{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13753"}, {"@name": "filename", "#text": "19867_DM-APNRO-1993.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Controlo de Emiss\u00f5es de\nCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis\nAplica\u00e7\u00e3o ao Caso Portugu\u00eas\nLISBOA\n1 993\n\n40357\n^\u00a333. A\u00f3'.PSS. (W\n\nControlo de Emiss\u00f5es de\nCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis\nAplica\u00e7\u00e3o ao Caso Portugu\u00eas\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Economia e Pol\u00edtica da Energia e do Ambiente\nEstudo subsidiado pela JNICT\n\u00cdNDICE\nAgradecimentos\nResumo e Conclus\u00f5es ...................................................................i\nIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................................................1\n1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis.....................................4\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................4\n1.2.\tCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis..............................................5\n1.3.\tProcesso de forma\u00e7\u00e3o de ozono.............................................6\n1.4.\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o de ozono.......................8\n1.5.\tEfeitos do ozono troposf\u00e9rico............................................12\n1.6.\tEpis\u00f3dios t\u00edpicos de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico....................14\n1.7.\tReactividade e sinergias dos Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis................15\n1.8.\tTransporte de oxidantes fotoqu\u00edmicos. Modela\u00e7\u00e3o..........................18\n2.\tContexto Regulamentar.............................................................21\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................21\n2.2.\tAntecedentes.............................................................21\n2.3.\tProtocolo da Conven\u00e7\u00e3o de 1979 sobre Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Transfronteiri\u00e7a de Longa Dist\u00e2ncia, relativa ao Controlo das Emiss\u00f5es de\nCOV ou dos seus Fluxos Transfronteiros........................................24\n2.4.\tPosi\u00e7\u00e3o de Portugal face ao Protocolo de Genebra.........................26\n2.5.\tFutura Investiga\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o......................................27\n3.\tFontes de Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis............................................29\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................29\n3.2.\tFontes naturais..........................................................29\n3.3.\tFontes antropog\u00e9nicas....................................................32\n3.3.1.\tFontes fixas....................................................32\n3.3.2.\tFontes m\u00f3veis...................................................33\n3.4.\tCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis em\tPortugal.................................35\n3.4.1.\tEmiss\u00f5es totais de COV..........................................35\n3.4.2.\tAn\u00e1lise comparativa entre\temiss\u00f5es : Portugal vs EUR-OCDE.......39\n4.\tCustos e tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\tde COV....................42\n4.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o.............................................................42\n4.2.\t- Custos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es..........................................42\n4.2.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o....................................................42\n4.2.2.\t- M\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o dos custos de redu\u00e7\u00e3o....................44\n4.2.3.\t- Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis..................................47\n4.3.\t-Tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV..............................52\n4.3.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o.....................................................52\n4.3.2.\t- Efici\u00eancia e custo das tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\nde COV..................................................................53\n4.4.\t-\tApresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de resultados..............................65\n4.4.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o.....................................................65\n4.4.2.\t- Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados.....................................65\n4.4.3.\t- Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados...................................70\n5.\tPol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal...............................73\n5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................73\n5.2.\tImplica\u00e7\u00f5es das especificidades dos COV na escolha dos instrumentos\nde pol\u00edtica de controlo das suas emiss\u00f5es.......................................74\n5.2.1.\tCrit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica ambiental...................74\n5.2.2.\tAn\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das especificidades dos COV..............75\n5.2.2.1.\tImplica\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades..........76\nAP\u00caNDICE 5.1. - Representa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica do efeito de.......................................................81\nn\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o.................................................81\nAP\u00caNDICE 5.2. -\tRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do\tefeito de.....84\nn\u00e3o-convexidades do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o.................................................84\nAP\u00caNDICE 5.3. -\tRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do\tefeito de.....86\nn\u00e3o-convexidades do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o na descontinuidade das fun\u00e7\u00f5es oferta individual...............................................86\n5.2.2.2.\tImplica\u00e7\u00f5es da heterogeneidade de fontes de COV........88\n5.2.2.3.\tImplica\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o de reactividade dos COV........88\n5.3.\tAn\u00e1lise comparativa dos instrumentos de controlo das emiss\u00f5es de\nCOV.............................................................................90\n5.3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................90\n5.3.2.\tAn\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas das fontes de COV\nna escolha de instrumentos de pol\u00edtica ambiental........................91\n5.4.\tEstudos de casos.......................................................   96\n5.4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................96\n5.4.2.\tExemplos de estrat\u00e9gias de controlo das emiss\u00f5es de COV..........97\n5.4.3.\tConclus\u00e3o sobre os principais instrumentos utilizados no\ncontrolo das emiss\u00f5es\tde COV.........................................100\n5.5.\tA pol\u00edtica de ambiente em Portugal.......................................102\n5.5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o......................................................102\n5.5.2.\tPrincipais condicionantes do controlo de COV em Portugal........103\nConclus\u00f5es............................................................................106\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAnexo I\nAnexo II\nAGRADECIMENTOS\nDeixo aqui expresso um especial agradecimento ao Prof. Doutor V\u00edtor Santos (ISEG - Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o, UTL) pela orienta\u00e7\u00e3o deste estudo, assim como pelo constante apoio e disponibilidade dispensada.\nAgrade\u00e7o igualmente a colabora\u00e7\u00e3o e apoio prestados na elabora\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o ao Prof. Doutor Victor Martins (ISEG - Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o, UTL), ao Eng5 Jo\u00e3o Gon\u00e7alves (EDP, S.A. - Electricidade de Portugal, Departamento de Ambiente), \u00e0 Eng- Ana Carneiro (DGQA - Direc\u00e7\u00e3o Geral da Qualidade do Ambiente, Servi\u00e7o de Ar e Ru\u00eddo do Porto), \u00e0 Dr3 Gabriela Borrego (DGQA - Direc\u00e7\u00e3o Geral da Qualidade do Ambiente, Servi\u00e7o de Ar e Ru\u00eddo de Lisboa), ao Eng5 Rui Gon\u00e7alves (DGQA- Direc\u00e7\u00e3o Geral da Qualidade do Ambiente), \u00e0 Eng3 Ana Teixeira (AIP - Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa), \u00e0 Eng3 Ana Couras (APFTV - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Fabricantes de Tintas e Vernizes), e ao Dr. Rui Santos (FCT - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia/UNL - Departamento de Ci\u00eancias e Engenharia do Ambiente).\nUm especial agradecimento ao Prof. Stef Proost (Katholieke Universiteit Leuven - Center for Economic Studies), ao Prof. Frans P. Brand e \u00e0 sua equipa (KWS 2000 Project), ao Prof. Jan Willem Velthuysen (SEO Foundation for Economic Research, University of Amsterdam) e ao Prof. Andries Nentjes (University of Groningen, Dept, of Law) por todo o apoio prestado, quer durante as desloca\u00e7\u00f5es efectuadas \u00e0 B\u00e9lgica e \u00e0 Holanda, quer ao longo de todo o estudo, atrav\u00e9s dos contactos estabelecidos.\nPor fim, agrade\u00e7o ao Eng3 Rui Fraz\u00e3o pela revis\u00e3o do texto na sua vers\u00e3o final, e a todos que, directa ou indirectamente, contribuiram para a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo.\nResumo e Conclus\u00f5es\nO recente reconhecimento da import\u00e2ncia do papel dos compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV) na forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico e consequentes efeitos na sa\u00fade humana, na vegeta\u00e7\u00e3o e em determinados materiais, aliado ao desenvolvimento de tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e, concretamente, das emiss\u00f5es de COV, permitiu que o controlo deste poluente atmosf\u00e9rico se iniciasse em diversos pa\u00edses europeus.\nA natureza transfronteiri\u00e7a das emiss\u00f5es de COV conduziu, por sua vez, \u00e0 necessidade de se proceder a uma ac\u00e7\u00e3o coordenada de controlo deste poluente, pelo que foi estabelecido o Protocolo de Genebra em 1991, assinado por um conjunto de pa\u00edses europeus do qual Portugal \u00e9 membro.\nPretende-se, neste estudo, abordar o processo de controlo das emiss\u00f5es de COV, tendo como base o caso portugu\u00eas, focando os aspectos f\u00edsicos do processo de forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico (tamb\u00e9m designado por nevoeiro fotoqu\u00edmico), a caracteriza\u00e7\u00e3o das fontes de emiss\u00e3o de COV, o contexto regulamentar que conduziu ao controlo deste poluente na Europa, os custos e potenciais de redu\u00e7\u00e3o face \u00e0s melhores tecnologias dispon\u00edveis e, por fim, a pol\u00edtica de ambiente que permite, atrav\u00e9s de instrumentos adequados, proceder ao cumprimento das metas de redu\u00e7\u00e3o estabelecidas nos diversos sectores poluentes.\nAssim, o primeiro cap\u00edtulo trata os aspectos f\u00edsicos dos COV, dos quais se salienta a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades entre as concentra\u00e7\u00f5es destes compostos e as concentra\u00e7\u00f5es de ozono troposf\u00e9rico, o que tem consequ\u00eancias importantes relativamente quer \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o do ozono a n\u00edvel do solo (atrav\u00e9s da escolha da redu\u00e7\u00e3o de NOx, de COV ou de ambos os agentes precursores), quer \u00e0 performance de determinados instrumentos de controlo das emiss\u00f5es de COV, analisada posteriormente.\nSalienta-se igualmente o facto dos COV constitu\u00edrem um grupo heterog\u00e9neo de compostos aos quais est\u00e3o associados diferentes graus de reactividade e, ainda, a exist\u00eancia de uma varia\u00e7\u00e3o do grau de reactividade dos compostos ao longo do seu transporte na atmosfera.\nA complexidade do processo de simula\u00e7\u00e3o do comportamento destes compostos ao longo do seu transporte na atmosfera e consequente contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico, dificulta a sua modela\u00e7\u00e3o, encontrando-se esta ainda numa fase inicial. A i\nincerteza relativamente \u00e0 validade dos resultados dos modelos prende-se ainda com a insufici\u00eancia de invent\u00e1rios de emiss\u00f5es e pela falta de medi\u00e7\u00f5es ambientais representativas.\nNo cap\u00edtulo 2 \u00e9 apresentado o contexto regulamentar da pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV, que tem como ponto de partida a Conven\u00e7\u00e3o de Genebra de 1979 relativa ao controlo de poluentes atmosf\u00e9ricos transfronteiri\u00e7os, e da qual se conclui que foi dado o primeiro passo para o controlo das emiss\u00f5es deste poluente, que consiste no estabelecimento de uma pol\u00edtica de controlo a n\u00edvel internacional.\nNuma fase posterior, dever-se-\u00e0 proceder \u00e0 sua regulamenta\u00e7\u00e3o, o que implica necessariamente a sua transposi\u00e7\u00e3o para o direito interno de cada pa\u00eds signat\u00e1rio, atrav\u00e9s, por exemplo, do estabelecimento de directivas comunit\u00e1rias.\nO cap\u00edtulo 3 aborda a quest\u00e3o das fontes de emiss\u00f5es de COV em Portugal, constituindo o ponto de partida para uma an\u00e1lise posterior de c\u00e1lculo do potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV e custos associados nesse pa\u00eds.\nVerifica-se que as fontes de emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis s\u00e3o de diversa natureza, abarcando, no que diz respeito \u00e0s fontes antropog\u00e9nicas, fontes fixas (nomeadamente a refina\u00e7\u00e3o de produtos derivados de petr\u00f3leo, assim como o transporte e comercializa\u00e7\u00e3o de gasolina e o uso de solventes), e fontes m\u00f3veis (nomeadamente atrav\u00e9s da combust\u00e3o de gasolina nos ve\u00edculos ligeiros e motociclos).\nVerifica-se que as emiss\u00f5es de COV em Portugal apresentam ainda n\u00edveis reduzidos comparativamente \u00e0 m\u00e9dia observada nos restantes pa\u00edses europeus pertencentes \u00e0 OCDE, e que o peso das fontes naturais \u00e9 comparativamente superior.\nRefira-se ainda a tend\u00eancia crescente das projec\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es nacionais, com excep\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es resultantes dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina, como resultado da introdu\u00e7\u00e3o de catalisadores que, a par do controlo de COV, contribuem para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de outros poluentes atmosf\u00e9ricos como os \u00f3xidos de azoto e o mon\u00f3xido de carbono.\nEsta tend\u00eancia resulta, quer do estado de desenvolvimento da economia portuguesa, quer da aus\u00eancia de medidas espec\u00edficas de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal.\nAs duas caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV, salientadas anteriormente, t\u00eam implica\u00e7\u00f5es na estrat\u00e9gia de controlo: por um lado, a heterogeneidade de fontes de emiss\u00f5es de COV tem implica\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o de urna pol\u00edtica de controlo a nivel nacional, tratada posteriormente; por outro lado, o n\u00edvel reduzido das emiss\u00f5es nacionais poder\u00e1 tornar problem\u00e1tica a capacidade de cumprimento da metas estabelecidas no Protocolo de Genebra de 1991.\nRelativamente a este \u00faltimo aspecto, identificado atrav\u00e9s da an\u00e1lise das obriga\u00e7\u00f5es do Protocolo relativamente a Portugal (cap\u00edtulo 2) e atrav\u00e9s dos resultados obtidos relativamente ao potencial de redu\u00e7\u00e3o com base nas melhores tecnologias dispon\u00edveis (BAT - Best Available Technologies) (cap\u00edtulo 4), n\u00e3o \u00e9 apresentada qualquer an\u00e1lise cr\u00edtica, uma vez que esta se encontra exclu\u00edda do \u00e2mbito e natureza do presente estudo.\nDe seguida (cap\u00edtulo 4) procede-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia subjacente ao c\u00e1lculo do custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, e, com base nas melhores tecnologias dispon\u00edveis para cada categoria de fontes de emiss\u00f5es de COV, ao c\u00e1lculo do custo de controlo deste poluente para o caso portugu\u00eas, com vista \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da curva de custos marginais de controlo.\nA curva de custos marginais de controlo das emiss\u00f5es de COV permite observar uma certa correla\u00e7\u00e3o entre as fontes que mais contribuem para as emiss\u00f5es de COV e aquelas que apresentam os mais elevados custos por tonelada reduzida. Conclui-se, deste modo, que a estrat\u00e9gia de controlo deste poluente implica um trade off entre as estrat\u00e9gias com maior efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o e aquelas que apresentam menores custos por tonelada reduzida.\nEsta combina\u00e7\u00e3o de objectivos consiste, no fundo, no crit\u00e9rio custo-efic\u00e1cia, que determina a escolha dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal \u00e0 luz das obriga\u00e7\u00f5es expressas no Protocolo de Genebra (1991).\nPor fim, procede-se \u00e0 abordagem da pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV (cap\u00edtulo 5). Para o efeito s\u00e3o tidos em considera\u00e7\u00e3o os resultados obtidos no cap\u00edtulo 4, relativos ao custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV e aos potenciais de redu\u00e7\u00e3o associados \u00e0s tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para as diferentes fontes de COV, e as especificidades do poluente em causa (nomeadamente a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades, a heterogeneidade e varia\u00e7\u00e3o de reactividade dos COV, apresentadas no cap\u00edtulo 1. Estes elementos constituem, deste modo, um ponto de partida para a an\u00e1lise dos instrumentos\nde pol\u00edtica de ambiente adequados para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos pelo Protocolo de Genebra.\nDa an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das principais especificidades das emiss\u00f5es de COV na escolha de crit\u00e9rios da pol\u00edtica de controlo, destacam-se as seguintes conclus\u00f5es:\n-\tA exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na rela\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de COV e de ozono troposf\u00e9rico, conduz, por um lado, a dificuldades na defini\u00e7\u00e3o de urna pol\u00edtica de controlo dos agentes precursores deste poluente. Por outro lado, verifica-se que esta especificidade pode ter implica\u00e7\u00f5es no efeito de efici\u00eancia das taxas: a aplica\u00e7\u00e3o de urna taxa n\u00e3o conduz necessariamente a uma solu\u00e7\u00e3o que se reflecte directamente numa redu\u00e7\u00e3o efectiva ou numa redu\u00e7\u00e3o \u00f3ptima dos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico: Por fim, em determinadas condi\u00e7\u00f5es, podem-se colocar problemas de afecta\u00e7\u00e3o \u00f3ptima de recursos, quer se trate de um sistema de taxas, quer de um sistema de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o, como resultado do efeito desta especificidade no equil\u00edbrio entre as fun\u00e7\u00f5es oferta e procura;\n-\ta heterogeneidade das fontes de COV, \u00e0s quais se encontram associados diferentes potenciais e custos de redu\u00e7\u00e3o, leva a que seja valorizado o crit\u00e9rio da efici\u00eancia na escolha de instrumentos de pol\u00edtica do ambiente, de modo a que a redu\u00e7\u00e3o global resulte huma solu\u00e7\u00e3o a custos m\u00ednimos; esta estrat\u00e9gia corresponde \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de taxas ou de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o;\n-\trelativamente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da reactividade dos COV, verifica-se uma elevada incerteza associada \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de transfer\u00eancia e, consequentemente, a sua n\u00e3o inclus\u00e3o no estabelecimento de um sistema de taxas ou de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o pode-se traduzir numa afecta\u00e7\u00e3o ineficiente de recursos.\nApresentam-se, de seguida, as principais conclus\u00f5es obtidas na an\u00e1lise global dos crit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica ambiental, realizada com base nas caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV para cada categoria.\nNo caso do controlo das emiss\u00f5es de fontes m\u00f3veis, \u00e9 favorecida a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de taxas, que conduzem a solu\u00e7\u00f5es eficientes face \u00e0 caracter\u00edstica n\u00e3o uniforme do poluente.\nO elevado n\u00famero de fontes por categoria, nomeadamente no caso do uso de solventes, tem dois potenciais efeitos sobre a performance de sistemas de taxas: por um lado, os\nelevados custos de transac\u00e7\u00e3o associados \u00e0 incerteza dos custos marginais de controlo para cada fonte podem conduzir ao anulamento do efeito de efici\u00eancia; por outro lado, permite o estabelecimento de um mercado de concorr\u00eancia perfeita, o que garante um n\u00edvel \u00f3ptimo de redu\u00e7\u00e3o segundo uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos;\nPor fim, verifica-se que uma grande dispers\u00e3o espacial (associada a um n\u00famero elevado de pequenas fontes por categoria) dificulta a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e a monitoriza\u00e7\u00e3o das fontes poluidoras e que a elevada heterogeneidade de produtos implica o recurso a regulamenta\u00e7\u00e3o directa que garante a efic\u00e1cia do controlo.\nEm suma, h\u00e1 que atender aos efeitos associados \u00e0s caracter\u00edsticas das fontes por categoria, pesando a import\u00e2ncia de cada efeito, de modo a relativizar as suas implica\u00e7\u00f5es para cada caso espec\u00edfico, tendo em aten\u00e7\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es decorrentes das caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV.\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise dos estudos de casos, efectuada com o objectivo de verificar quais os instrumentos preferencialmente aplicados para o controlo das emiss\u00f5es de COV, e quais as vantagens e objectivos de cada instrumento, assim como as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que permitem a sua implementa\u00e7\u00e3o, podem-se retirar algumas conclus\u00f5es que se resumem de seguida.\nEm termos gerais, observa-se uma tend\u00eancia para a aplica\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o directa em detrimento dos instrumentos econ\u00f3micos como resultado das restri\u00e7\u00f5es impostas pela exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na fun\u00e7\u00e3o de custos externos.\nVerifica-se, igualmente, uma tend\u00eancia para o recurso a processos negociais entre as entidades reguladoras e poluidoras, como garantia, quer da efic\u00e1cia dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental utilizados, quer da sua efici\u00eancia.\nPor fim, s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es da an\u00e1lise da pol\u00edtica de ambiente em Portugal relativamente ao controlo das emiss\u00f5es de COV.\nOs resultados obtidos dizem respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de aplicabilidade dos instrumentos indicados para o controlo dos COV em Portugal, tendo como base as conclus\u00f5es obtidas no cap\u00edtulo 4 e nas anteriores sec\u00e7\u00f5es do cap\u00edtulo 5, assim como a informa\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s de contactos realizados com diversos organismos directamente relacionados com a pol\u00edtica de controlo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em Portugal.\nVerifica-se, em termos gerais, que n\u00e3o se encontram criadas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que sejam atingidas as solu\u00e7\u00f5es \u00f3ptimas de controlo das emiss\u00f5es de COV, o que compromete \u00e0 partida o sucesso de implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de instrumentos de pol\u00edtica ambiental.\nEssas condi\u00e7\u00f5es incluem o conhecimento das caracter\u00edsticas das fontes de COV para cada categoria, o conhecimento das melhores tecnologias dispon\u00edveis aplic\u00e1veis a cada caso, e o respectivo custo de redu\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para atingir o objectivo de minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de controlo da polui\u00e7\u00e3o.\nIncluem ainda o estabelecimento de processos de negocia\u00e7\u00e3o entre as entidades reguladora e poluidora, apoiados por programas de monitoriza\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, que ter\u00e3o uma contribui\u00e7\u00e3o importante para que se atinja uma redu\u00e7\u00e3o eficiente das emiss\u00f5es de COV. Estas ac\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o e de fiscaliza\u00e7\u00e3o encontram-se, por sua vez, limitadas pelo grande n\u00famero das unidades industriais de reduzida dimens\u00e3o respons\u00e1veis por uma importante frac\u00e7\u00e3o das fontes de COV (pequenas e m\u00e9dias empresas), \u00e0s quais, por outro lado, est\u00e3o associados or\u00e7amentos mais restritos para a adop\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o por parte dos poluidores.\nVerificam-se igualmente defici\u00eancias relativas ao processo de regulamenta\u00e7\u00e3o de diplomas de car\u00e1cter geral, o que condiciona a aplicabilidade dos instrumentos de controlo analisados anteriormente.\nPor outro lado, h\u00e1 que contar com o custo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, nomeadamente se esta implica a cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o ou inova\u00e7\u00f5es institucionais.\nNo caso particular dos COV, a pol\u00edtica de controlo das suas emiss\u00f5es encontra-se num estado de evolu\u00e7\u00e3o ainda muito incipiente, quer em termos nacionais, quer em termos comunit\u00e1rios, vis\u00edvel atrav\u00e9s da recente inclus\u00e3o da monitoriza\u00e7\u00e3o deste poluente em Portugal, ainda que restrita a grandes centros urbanos.\n\u00c9, no entanto, de destacar o papel das associa\u00e7\u00f5es sectoriais nacionais e associa\u00e7\u00f5es europeias, assim como de centros tecnol\u00f3gicos, que t\u00eam permitido actuar no sentido de controlar as emiss\u00f5es de COV em Portugal, ainda que num c\u00edrculo restrito de empresas.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNos \u00faltimos 100 anos, assistiu-se a uma uma duplica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico (de um n\u00edvel de 15-20 ppb1 para cerca de 35-40 ppb), acompanhada de epis\u00f3dios de elevadas concentra\u00e7\u00f5es (acima dos 80 ppb) que, na Europa, est\u00e3o mais frequentemente associadas \u00e0s emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV) n\u00e3o met\u00e2nicos que \u00e0s emiss\u00f5es de NOx ou de metano.\nO reconhecimento por parte dos pa\u00edses europeus da import\u00e2ncia dos COV no processo de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico (ozono troposf\u00e9rico) e suas implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade humana, na vegeta\u00e7\u00e3o e em determinados materiais, aliado \u00e0 actual disponibilidade de tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV, contribuiu para inclus\u00e3o de uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV, a par das pol\u00edticas j\u00e1 existentes com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e controlo de outros poluentes atmosf\u00e9ricos.\nNo entanto, dada a natureza transfronteiri\u00e7a deste poluente, torna-se necess\u00e1rio recorrer a uma ac\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o entre os participantes da Conven\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Transfronteira a Longa Dist\u00e2ncia sobre a redu\u00e7\u00e3o a curto prazo dos COV. Esta coopera\u00e7\u00e3o tem como objectivo estabelecer uma estrat\u00e9gia conjunta de controlo de emiss\u00f5es, assim como melhorar o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas e tecnologias de redu\u00e7\u00e3o.\nUma vez estabelecido o primeiro n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o do controlo das emiss\u00f5es de COV, que consiste no estabelecimento de uma estrat\u00e9gia de controlo a n\u00edvel internacional, torna-se necess\u00e1rio proceder ao estabelecimento de pol\u00edticas nacionais de controlo de COV.\nPara o efeito, tomam-se como base as melhores tecnologias dispon\u00edveis, tendo em conta as disponibilidades econ\u00f3micas de cada pa\u00eds, e estabelece-se uma ac\u00e7\u00e3o conjunta de controlo entre as entidades reguladora e poluidora, por forma a atingir uma solu\u00e7\u00e3o eficiente.\nEsta solu\u00e7\u00e3o consiste, no fundo, na escolha de instrumentos de pol\u00edtica ambiental (regulamenta\u00e7\u00e3o directa, sistemas de taxas, licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o, entre outros) que permitam cumprir metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV a custos m\u00ednimos.\n11 ppb (parte por bili\u00e3o) de ozono \u00e9 sensivelmente igual a 2 pg/m3.\nO presente estudo tem como principal objectivo analisar o segundo n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o no controlo das emiss\u00f5es de COV, ou seja, o controlo a nivel nacional, aplicado ao caso portugu\u00e9s.\nS\u00e3o, em primeiro lugar (Cap\u00edtulo 1) tratados os aspectos f\u00edsicos dos COV, com o objectivo de introduzir a tem\u00e1tica do estudo e analisar sumariamente determinadas caracter\u00edsticas destes poluentes atmosf\u00e9rico que condicionam as estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ozono, e, mais espec\u00edficamente, a pol\u00edtica de controlo das pr\u00f3prias emiss\u00f5es de COV.\nRefira-se, neste \u00e2mbito, a exist\u00eancia de uma consider\u00e1vel incerteza relativamente \u00e0 validade dos resultados dos modelos utilizados para a simula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o ozono e os seus precursores, que se encontra limitada pela insufici\u00eancia de invent\u00e1rios de emiss\u00f5es, pela falta de medi\u00e7\u00f5es ambientais representativas e pelo conhecimento insuficiente da qu\u00edmica em fase gasosa e heterog\u00e9nea.\nNo cap\u00edtulo 2 \u00e9 apresentado o contexto regulamentar da pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV, de forma a inserir a pol\u00edtica de controlo deste poluente na estrat\u00e9gia de controlo dos poluentes atmosf\u00e9ricos com fluxos transfronteiri\u00e7os estabelecida na Conven\u00e7\u00e3o de Genebra de 19792.\nO cap\u00edtulo 3 trata a quest\u00e3o das fontes de emiss\u00f5es de COV, ponto de partida para uma an\u00e1lise posterior de identifica\u00e7\u00e3o das tecnologias a adoptar para a redu\u00e7\u00e3o destas emiss\u00f5es em Portugal, \u00e0 luz das obriga\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas em legisla\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica dos COV.\nProcede-se assim a uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o das fontes de COV, classificadas em fontes naturais e antropog\u00e9nicas, fixas e m\u00f3veis, apresentando-se as emiss\u00f5es totais de COV em Portugal, valores estes que servir\u00e3o de base no c\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o de COV atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo.\nDe seguida (cap\u00edtulo 4) procede-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia subjacente ao c\u00e1lculo do custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, e, posteriormente, ao c\u00e1lculo do custo de controlo deste poluente para o caso portugu\u00eas, com vista \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da curva de custos marginais de controlo.\n^Conven\u00e7\u00e3o Sobre o Transporte de Poluentes Atmosf\u00e9ricos a Longa Dist\u00e2ncia\nPara o eleito s\u00e3o analisadas as melhores tecnologias dispon\u00edveis para cada categoria de fontes de emiss\u00f5es de COV, que permitem proceder ao controlo das emiss\u00f5es a n\u00edvel nacional face \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es do Protocolo de Genebra.\nPor fim, tendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados obtidos no cap\u00edtulo 4 relativos ao custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV e aos potenciais de redu\u00e7\u00e3o associados \u00e0s tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para as diferentes fontes de COV, e as especificidades do poluente em causa (nomeadamente a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades e a heterogeneidade e varia\u00e7\u00e3o de reactividade dos COV, apresentadas no cap\u00edtulo 1), procede-se \u00e0 abordagem da pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV (cap\u00edtulo 5). Estes elementos constituem, deste modo, um ponto de partida para a an\u00e1lise dos instrumentos de pol\u00edtica de ambiente adequados para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos pelo Protocolo de Genebra.\nAssim, e numa primeira fase, s\u00e3o analisadas as implica\u00e7\u00f5es das principais especificidades das emiss\u00f5es de COV na escolha de crit\u00e9rios da pol\u00edtica de controlo, seguindo-se, face \u00e0s caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV para cada categoria, uma an\u00e1lise global dos crit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica ambiental, tendo como objectivo a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV.\nNuma segunda fase, s\u00e3o analisados estudos de casos com o objectivo de verificar quais os instrumentos preferencialmente aplicados para o controlo das emiss\u00f5es de COV, e, nomeadamente, quais as vantagens e objectivos de cada instrumento, assim como as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que permitem a sua implementa\u00e7\u00e3o.\nPor fim, \u00e9 analisada a pol\u00edtica de ambiente em Portugal relativamente ao controlo das emiss\u00f5es de COV. Com base nos elementos obtidos anteriormente (cap\u00edtulos 4 e 5), assim como na informa\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s de contados realizados com diversos organismos directamente relacionados com a pol\u00edtica de controlo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em Portugal, pretende-se concluir sobre a aplicabilidade dos instrumentos indicados para o controlo dos COV.\n1.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS COMPOSTOS ORG\u00c2NICOS VOL\u00c1TEIS\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nSob a ac\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, em determinadas condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, certos hidrocarbonetos3 podem reagir com os \u00f3xidos de azoto, formando poderosos oxidantes dos quais se destaca, pela sua import\u00e2ncia, o ozono (ozono troposf\u00e9rico), efeito vulgarmente vulgarmente designado por nevoeiro fotoqu\u00edmico.\nO ozono constitui um dos gases de efeito de estufa, estimando-se a sua contribui\u00e7\u00e3o para o aquecimento global em cerca de 5-10%.\nEste cap\u00edtulo trata essencialmente dos aspectos f\u00edsicos dos compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV), tendo como objectivos a introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica do estudo e a an\u00e1lise sum\u00e1ria de determinadas caracter\u00edsticas deste poluentes atmosf\u00e9rico que condicionam as estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ozono, e, mais espec\u00edficamente, da pol\u00edtica de controlo das pr\u00f3prias emiss\u00f5es de COV.\nNa sec\u00e7\u00e3o 1.2. s\u00e3o apresentadas algumas generalidades sobre os COV. O processo de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico, do qual s\u00e3o intervenientes os COV, \u00e9 abordado nas sec\u00e7\u00f5es 1.3. e 1.4..\nA sec\u00e7\u00e3o 1.5. trata dos principais efeitos do ozono troposf\u00e9rico, sendo apresentados na sec\u00e7\u00e3o 1.6 alguns exemplos t\u00edpicos de forma\u00e7\u00e3o deste poluente.\nPropriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos COV, tais como reactividade e sinergia, s\u00e3o tratadas na sec\u00e7\u00e3o 1.7, sendo, por fim, abordado o aspecto do transporte e modela\u00e7\u00e3o dos oxidantes fotoqu\u00edmicos (sec\u00e7\u00e3o 1.8.)\n3Certos autores (ECE, 1990) preferem a designa\u00e7\u00e3o de COV, que inclui os hidrocarbonetos como uma classe, pois estes \u00faltimos dizem respeito, geralmente, apenas aos compostos constitu\u00eddos por carbono e hidrog\u00e9nio, excluindo deste modo os compostos org\u00e2nicos. No presente estudo s\u00e3o utilizadas ambas as designa\u00e7\u00f5es, embora se recorra com mais frequ\u00eancia \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de COV.\n1.2.\tCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis\nO processo qu\u00edmico de forma\u00e7\u00e3o de ozono na troposfera baseia-se na interfer\u00eancia dos hidrocarbonetos num equil\u00edbrio natural existente entre os \u00f3xidos de azoto e os compostos de oxig\u00e9nio (O, O2 e O3). Os hidrocarbonetos, frac\u00e7\u00e3o importante dos compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, e os \u00f3xidos de azoto, s\u00e3o frequentemente designados como os precursores dos oxidantes fotoqu\u00edmicos.\nRecentemente, os pa\u00edses europeus iniciaram uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o dos poluentes respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o do ozono troposf\u00e9rico, face \u00e0 crescente tomada de consci\u00eancia dos seus efeitos - ainda n\u00e3o totalmente conhecidos e quantificados - sobre a sa\u00fade humana, vegeta\u00e7\u00e3o e materiais.\nSegundo um encontro recente, ocorrido em Estrasburgo (GLOBE, 1992), o fen\u00f3meno de transporte transfronteiri\u00e7o de emiss\u00f5es de COV \u00e9 particularmente importante na Europa Ocidental, nos per\u00edodos de Ver\u00e3o, e os benef\u00edcios resultantes das ac\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV e, indirectamente, do ozono troposf\u00e9rico, fazem-se sentir a dist\u00e2ncias de 1000 km ou superiores das fontes poluidoras.\nAs redu\u00e7\u00f5es de COV e de NOx necess\u00e1rias para reduzir os n\u00edveis e a intensidade dos epis\u00f3dios de nevoeiro fotoqu\u00edmico a valores aceit\u00e1veis, exigem, assim, uma ac\u00e7\u00e3o conjunta dos pa\u00edses europeus, essencialmente dirigida \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV nos ve\u00edculos, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do teor de solventes em produtos e \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas que impe\u00e7am emiss\u00f5es de COV nos processos de armazenamento, transporte e abastecimento de produtos petrol\u00edferos.\nPodem estes pa\u00edses beneficiar da investiga\u00e7\u00e3o praticada nos Estados Unidos e Canad\u00e1, dada a import\u00e2ncia que este fen\u00f3meno de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tem apresentado nestas regi\u00f5es desde longa data.\nUm aspecto que merece aqui um breve esclarecimento \u00e9 a diferencia\u00e7\u00e3o entre 0 ozono troposf\u00e9rico e 0 ozono estratosf\u00e9rico. Muito se tem falado recentemente sobre a camada de ozono que protege a Terra atrav\u00e9s do poder filtrante que esta camada exerce sobre os raios ultravioleta (radia\u00e7\u00f5es solares ultravioletas B), e a sua destrui\u00e7\u00e3o (e consequente deplec\u00e7\u00e3o) atrav\u00e9s das emiss\u00f5es para a atmosfera de determinadas subst\u00e2ncias (CFC - HC carbonados -, CO2, NOx).\nA camada de ozono corresponde a uma faixa que se situa, consoante os autores, entre os 25 e 40 km de altitude, ou seja, na camada atmosf\u00e9rica designada por estratosfera (entre 10-15 km e 40 km), em que a sua concentra\u00e7\u00e3o atinge os valores mais elevados.\nA problem\u00e1tica levantada pelo presente estudo, refere-se antes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ozono na camada atmosf\u00e9rica que \"reveste\" a superf\u00edcie da Terra e na camada atmosf\u00e9rica designada por troposfera (at\u00e9 10-15 km de altitude), provocada por poluentes como os NOx e COV sob a ac\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar. As altas concentra\u00e7\u00f5es de ozono (tamb\u00e9m designadas por \"picos\" de concentra\u00e7\u00e3o) a este n\u00edvel tornam este composto um poderoso oxidante que exerce efeitos negativos sobre a sa\u00fade humana, vegeta\u00e7\u00e3o e mesmo sobre determinados materiais.\n1.3.\tProcesso de forma\u00e7\u00e3o de ozono\nOs processos envolvidos, referidos anteriormente, consistem na fot\u00f3lise do NO2 (1), na forma\u00e7\u00e3o de ozono (2) e na oxida\u00e7\u00e3o do \u00e1cido n\u00edtrico (3), de acordo com as seguintes equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas:\nNO2 + hv -> NO + O\t(1)\nO2 + O -\u00bb O3\t(2)\nNO + 03-) NO2 + O2\t(3)\nA reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica representada pela equa\u00e7\u00e3o (1) consiste na decomposi\u00e7\u00e3o fotol\u00edtica do NO2, que s\u00f3 \u00e9 significativa para uma banda de radia\u00e7\u00e3o de 290-420 nm, formando-se como produtos da reac\u00e7\u00e3o NO e O.\nO ozono, por sua vez (equa\u00e7\u00e3o (2)), \u00e9 formado a partir da reac\u00e7\u00e3o entre 0 oxig\u00e9nio at\u00f3mico (produto da reac\u00e7\u00e3o representada pela equa\u00e7\u00e3o (1)) e molecular (dispon\u00edvel na atmosfera)4.\n4 Note-se que a reac\u00e7\u00e3o inversa, ou seja, a dissocia\u00e7\u00e3o do ozono em oxig\u00e9nio at\u00f3mico e molecular resulta da absor\u00e7\u00e3o, por parte do ozono estratosf\u00e9rico, de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta e radia\u00e7\u00e3o na banda do vis\u00edvel (comprimento de onda inferior ou igual a 700 nm), que tem um papel protector impedindo que a superf\u00edcie da Terra seja exposta a radia\u00e7\u00f5es solares com comprimento de onda inferior a 290 nm.\nA reac\u00e7\u00e3o representada pela equa\u00e7\u00e3o (3) possui uma velocidade de reac\u00e7\u00e3o muito elevada, o que garante que o NO e o O3 n\u00e3o ocorram simultaneamente em grandes concentra\u00e7\u00f5es. Pode-se assim estabelecer um equil\u00edbrio entre as concentra\u00e7\u00f5es de NO2 e NO, traduzido pela seguinte express\u00e3o :\n[O3] = k [NO2] / [NO]\tk= 2,0x10'12 exp (-1400 /1)\nem que t = temperatura ambiente em \u00b0C.\nPara melhor se compreender 0 papel dos hidrocarbonetos para a ocorr\u00eancia de grandes concentra\u00e7\u00f5es de ozono, \u00e9 necess\u00e1rio ter presente 0 conjunto de reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o do NO, para al\u00e9m da reac\u00e7\u00e3o representada em (3):\nNO + O-\u00bb NO2\t(4)\n2 NO + O2 -> 2 NO2\t(5)\nRefira-se ainda que 0 \u00e1tomo de oxig\u00e9nio referente \u00e0 equa\u00e7\u00e3o (4), \u00e9 uma forma abreviada de representa\u00e7\u00e3o de compostos oxigenados. Ora, como resultado da oxida\u00e7\u00e3o do NO com esp\u00e9cies oxigenadas, como \u00e9 o caso de muitos hidrocarbonetos, a concentra\u00e7\u00e3o de ozono pode exceder significativamente a concentra\u00e7\u00e3o de NO e, segundo a reac\u00e7\u00e3o representada em (3), h\u00e1 excesso de O3, que constitui geralmente a frac\u00e7\u00e3o mais representativa dos oxidantes presentes no nevoeiro fotoqu\u00edmico.\nEm suma, a presen\u00e7a de HC, que reagem com 0 \u00f3xido de azoto formando di\u00f3xido de azoto, tem como consequ\u00eancia imediata um aumento da concentra\u00e7\u00e3o de ozono. O diagrama da figura 1.1 pretende representar 0 processo de forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico de uma forma simplificada.\nEstes poluentes s\u00e3o, assim, respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de \"picos\" ou \"epis\u00f3dios\" de ozono, ou seja, grandes concentra\u00e7\u00f5es de ozono num curto per\u00edodo de tempo, limitados a \u00e1reas mais circunscritas (\u00e0 escala continental) que 0 ozono formado a partir de outros poluentes menos reactivos, como 0 CO e o CH4, que apresentam um maior tempo de resid\u00eancia na atmosfera, e que s\u00e3o respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico \u00e0 escala mundial.\nFigura 1.1. - Processo de forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico\nHC_______________\nI\nNO + O\n+\n02\nI \u00a1\nNO + O 3\nFonte: Stef Proost (informa\u00e7\u00e3o oral)\n1.4.\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o de ozono\nCom base nas equa\u00e7\u00f5es apresentadas e no conhecimento do papel dos hidrocarbonetos na altera\u00e7\u00e3o desses equil\u00edbrios qu\u00edmicos, podem-se tecer algumas considera\u00e7\u00f5es:\nEm primeiro lugar, \u00e9 de esperar que as concentra\u00e7\u00f5es de ozono tendem a aumentar com a dist\u00e2ncia \u00e0 fonte poluente, se se tiver em considera\u00e7\u00e3o que o NO \u00e9 o principal poluente emitido nos processos de combust\u00e3o.\nEm segundo lugar, considerando que o papel dos hidrocarbonetos reside na oxida\u00e7\u00e3o do NO a NO2, \u00e9 de esperar que contribuam para 0 incremento da concentra\u00e7\u00e3o do ozono troposf\u00e9rico na atmosfera.\nVerifica-se, ainda, que baixas concentra\u00e7\u00f5es de NO condicionam a velocidade da reac\u00e7\u00e3o: para baixas concentra\u00e7\u00f5es de NOx, a uma aumento deste corresponde um aumento dos n\u00edveis de ozono, enquanto que para altas concentra\u00e7\u00f5es de NOx, os \"picos\" de ozono dependem fundamentalmente da rela\u00e7\u00e3o existente entre as concentra\u00e7\u00f5es de HC/NOx.\nEste fen\u00f3meno traduz-se numa n\u00e3o-convexidade existente entre as emiss\u00f5es de NOx e a concentra\u00e7\u00e3o de ozono: para curtos tempos de resid\u00eancia e de radia\u00e7\u00e3o, altas concentra\u00e7\u00f5es de NOx inibem a forma\u00e7\u00e3o de ozono.\nVerifica-se, simultaneamente, uma n\u00e3o convexidade entre os \"picos\" de ozono e a concentra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos: na presen\u00e7a de altas concentra\u00e7\u00f5es de HC, o impacte da redu\u00e7\u00e3o deste poluente com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ozono \u00e9 substancialmente inferior ao impacte verificado quando a concentra\u00e7\u00e3o de HC e o r\u00e1cio HC/NOx s\u00e3o baixas.\nComo ilustra\u00e7\u00e3o deste complexo sistema de interac\u00e7\u00f5es entre os agentes poluentes respons\u00e1veis pela concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico, podemos analisar sumariamente as curvas de isoconcentra\u00e7\u00e3o de ozono, em fun\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de HC e NOx, e escolher duas situa\u00e7\u00f5es (baixas e elevadas concentra\u00e7\u00f5es de NOx), em que a redu\u00e7\u00e3o destes poluentes n\u00e3o conduz necessariamente a uma pol\u00edtica eficaz:\nFigura 1.2. - Curvas de isoconcentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico. Exemplifica\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o de NOx (baixa concentra\u00e7\u00e3o de NOx)\nFonte: Stef Proost (informa\u00e7\u00e3o oral)\nNo primeiro caso (Figura 1.2.), verificamos que, para baixas concentra\u00e7\u00f5es de NOx, a redu\u00e7\u00e3o de HC se revela ineficaz: considerando a passagem de uma situa\u00e7\u00e3o referenciada por A (NOxo, HCo) para a situa\u00e7\u00e3o referenciada por A' (NOxo, HC1), verificamos que \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de HC n\u00e3o correspondeu uma redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ozono, mantendo-se este no n\u00edvel 01; por outro lado, considerando a passagem da situa\u00e7\u00e3o referenciada por A para a situa\u00e7\u00e3o A\" (HCo, NOxi), que corresponde a uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de NOx, verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ozono de 01 para Oo.\nFigura 1.3. - Curvas de isoconcentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico. Exemplifica\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o de HC (alta concentra\u00e7\u00e3o de NOx)\nFonte: Stef Proost (informa\u00e7\u00e3o oral)\nO efeito \u00e9 oposto se se parte de concentra\u00e7\u00f5es de NOx elevadas (Figura 1.3.): a passagem de B para B', que corresponde a uma redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de NOx, conduziu, inclusivamente, a um aumento do n\u00edvel de ozono; por outro lado, a uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de HC, representada pela passagem da situa\u00e7\u00e3o referenciada por B para B\",.corresponde uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ozono, de Oo para 02.\nConclui-se, assim, que n\u00e3o \u00e9 correcto aplicar uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o dos poluentes apenas baseada na rela\u00e7\u00e3o existente entre as suas concentra\u00e7\u00f5es (NOx/HC), utilizada normalmente no caso dos poluentes prim\u00e1rios.\nNo entanto, muitos estudos, predominantemente de origem americana, t\u00eam demonstrado a efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o dos HC no controlo da forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico, provavelmente como consequ\u00eancia dos elevados n\u00edveis de NOx registados. Por essa raz\u00e3o, as estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de ozono t\u00eam-se baseado no controlo das emiss\u00f5es desse poluente.\nComo exemplo, refiram-se os ensaios em c\u00e2maras de ozono realizados em Los Angeles (GUNST et al, 1990), em que se pretendia verificar qual a melhor combina\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de HC e NOx de modo a atingir, da forma mais eficiente, os n\u00edveis de ozono que verificam os standards impostos nessa regi\u00e3o (Federal Ozone Standard), e que correspondiam, neste caso, a uma redu\u00e7\u00e3o em cerca de 50% da sua concentra\u00e7\u00e3o.\nConcluiu-se, nesta s\u00e9rie de ensaios, que a estrat\u00e9gia mais eficiente consistia em reduzir em 55-75% as emiss\u00f5es de HC, em fun\u00e7\u00e3o do r\u00e1cio de concentra\u00e7\u00f5es de HC/NOx. Por outro lado, verificou-se que uma redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de HC e NOx conduzia a efici\u00eancias menores que a referida anteriormente, implicando, para uma mesma efici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de ozono, maiores redu\u00e7\u00f5es relativas de HC. Por fim, \u00e9 posto em evid\u00eancia o facto de que estas estrat\u00e9gias s\u00e3o eficientes em termos m\u00e9dios, mas que, em termos di\u00e1rios, n\u00e3o se pode contar com uma estrat\u00e9gia r\u00edgida face \u00e0 complexidade dos mecanismos inerentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o deste poluente.\nAs principais implica\u00e7\u00f5es das n\u00e3o-convexidades resumem-se na dificuldade de definir estrat\u00e9gias de controlo dos poluentes em quest\u00e3o. Gera-se, assim, uma situa\u00e7\u00e3o de conflito face \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o dos poluentes, que se traduz na escolha de alternativas que passam pela redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de ambos os poluentes, ou daquele que atinge n\u00edveis mais preocupantes, entre outras.\nRepetto (1985) defende a ideia de que a redu\u00e7\u00e3o unilateral de HC n\u00e3o conduz a uma solu\u00e7\u00e3o eficiente de redu\u00e7\u00e3o de ozono. Este autor considera que devem ser tidos em conta os efeitos paralelos resultantes da redu\u00e7\u00e3o dos poluentes precursores do nevoeiro fotoqu\u00edmico, nomeadamente no que diz respeito aos NOx, compostos respons\u00e1veis por outros fen\u00f3menos de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica como a forma\u00e7\u00e3o de chuvas \u00e1cidas.\nPor outro lado, torna-se necess\u00e1rio proceder simultaneamente a uma an\u00e1lise dos efeitos e dos custos de redu\u00e7\u00e3o, tendo em conta que estes \u00faltimos variam com as caracter\u00edsticas de cada regi\u00e3o (import\u00e2ncia das fontes das emiss\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas predominantes que determinam os processos qu\u00edmicos de forma\u00e7\u00e3o e os processos de transporte dos agentes oxidantes envolvidos) e, evidentemente, com as gamas de redu\u00e7\u00e3o pretendidas, face aos standards de qualidade do ar estabelecidos.\nAssim, um dos principais problemas da redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico para n\u00edveis que correspondam ao standard de qualidade ambiental estabelecido, \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o \u00f3ptima de redu\u00e7\u00e3o dos poluentes respons\u00e1veis pela sua forma\u00e7\u00e3o.\nUm segundo problema, no \u00e2mbito da pol\u00edtica ambiental em quest\u00e3o, prende-se com o facto de se tratar de um poluente \u00e0 escala regional, ou seja, verifica-se o transporte de poluentes (COV e NOx) entre pa\u00edses, o que obriga, paralelamente \u00e0 escolha da\ncombina\u00e7\u00e3o \u00f3ptima de redu\u00e7\u00e3o, a uma distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre os pa\u00edses envolvidos, relativamente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o dos poluentes em causa.\nPor fim, tal como foi referido, deve-se considerar a exist\u00eancia de outros objectivos ambientais, como por exemplo o facto da redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de NOx apresentar, em determinadas condi\u00e7\u00f5es, benef\u00edcios para o controlo das concentra\u00e7\u00f5es de ozono troposf\u00e9rico e, simultaneamente, contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de outros fen\u00f3menos de polui\u00e7\u00e3o em que estes poluentes desempenham um papel importante (chuvas \u00e1cidas, por exemplo).\nPara efeitos do presente estudo, e tendo em considera\u00e7\u00e3o os problemas associados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de COV e NOx, nomeadamente a aus\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o linear entre os n\u00edveis destes poluentes e os n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico, opta-se por limitar o seu \u00e2mbito de an\u00e1lise \u00e0s emiss\u00f5es de COV. Esta op\u00e7\u00e3o ser\u00e1 refor\u00e7ada posteriormente (cap\u00edtulo 4) face \u00e0 complexidade (para al\u00e9m da falta de informa\u00e7\u00e3o) inerente ao c\u00e1lculo de custos e potenciais de redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de ambos os poluentes. Ser\u00e3o igualmente analisadas as implica\u00e7\u00f5es, quer em termos de custos (Cap\u00edtulo 4), quer em termos de pol\u00edticas (Cap\u00edtulo 5), de tal op\u00e7\u00e3o.\n1.5.\tEfeitos do ozono troposf\u00e9rico\nRelativamente ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o de ozono na troposfera, que leva \u00e0 ocorr\u00eancia dos designados \"picos\" de ozono, s\u00e3o j\u00e1 reconhecidos os principais efeitos nefastos, que se fazem sentir, em termos gerais, na sa\u00fade humana, na vegeta\u00e7\u00e3o e nos materiais. Segundo VOC (1991), e NRC (1975), os danos referidos dizem sobretudo respeito a:\n1.\tMecanismos de toxicidade nos animais e no Homem: causa altera\u00e7\u00f5es no funcionamento do aparelho respirat\u00f3rio, irrita\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os visuais e dores de cabe\u00e7a. Os efeitos no aparelho respirat\u00f3rio fazem-se sentir especialmente em indiv\u00edduos com doen\u00e7as pulmonares cr\u00f3nicas ou com asma, quando sujeitos a concentra\u00e7\u00f5es elevadas e epis\u00f3dicas de ozono.\n2.\tVegeta\u00e7\u00e3o: o ozono tem particular efeito sobre c\u00e9lulas maturas, com maiores trocas gasosas (c\u00e9lulas em pali\u00e7ada) e com maiores r\u00e1cios N/a\u00e7ucar, do que nas c\u00e9lulas em crescimento, com baixos potenciais redutores. O ozono pode ser respons\u00e1vel pelas redu\u00e7\u00f5es na produtividade e no crescimento de culturas e vegeta\u00e7\u00e3o natural.\nEm termos gerais, podemos representar esquematicamente os factores respons\u00e1veis pelos efeitos negativos dos poluentes atmosf\u00e9ricos na vegeta\u00e7\u00e3o (figura 1.4.).\nFigura 1.4. - Efeitos dos poluentes atmosf\u00e9ricos na vegeta\u00e7\u00e3o\nn9/frequ\u00eancia de exposi\u00e7\u00f5es\nConcentra\u00e7\u00e3o de Poluente\nI\n____DOSE ______________________\nDura\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o\nf\nFactores clim\u00e1ticos ___\nRECEPTOR\nFactores ed\u00e1ficos _____DA\nPLANTA\nFactores bi\u00f3ticos _____\nI\nMECANISMO\nDE AC\u00c7\u00c3O\nComposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica\nEst\u00e1gio de desenvolvimento da planta\nAgudos\nt\nEFEITOS\nCr\u00f3nicos\nFisiol\u00f3gicos\nFonte: NRC (1975):\"Conceptual Model of factors involved in air pollution effects on vegetation: modified from Van Haut and Statmann (1967)\u201d.\nOs efeitos negativos do ozono na vegeta\u00e7\u00e3o, nomeadamente a diminui\u00e7\u00e3o na produtividade das culturas t\u00eam-se feito sentir sobretudo nos EUA. Recentemente, in\u00fameros estudos5 t\u00eam revelado o papel relevante do ozono troposf\u00e9rico na destrui\u00e7\u00e3o das florestas europeias.\n5Como exemplo, veja-se ALLEN et al (1985), NRC (1975)\n3.\tMateriais: Os efeitos do ozono nos materiais fazem-se sentir especialmente atrav\u00e9s da deteriora\u00e7\u00e3o da borracha, pl\u00e1sticos (fitas de gravadores), pinturas, t\u00eaxteis (descolora\u00e7\u00e3o e perda de resist\u00eancia das fibras), asfaltos e ligas de n\u00edquel-bronze. Pensa-se que estes efeitos resultam sobretudo de sinergias entre o ozono e os NOx.\nFace \u00e0 complexidade do processo de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico, os programas ambientais de monitoriza\u00e7\u00e3o e as experi\u00eancias em c\u00e2maras de smog (ou c\u00e2maras de simula\u00e7\u00e3o), que permitem simular o comportamento dos precursores do nevoeiro fotoqu\u00edmico, constituem os m\u00e9todos mais frequentemente utilizados, considerando factores como o r\u00e1cio HC/NOx, a reactividade dos HC e um vasto conjunto de dados atmosf\u00e9ricos.\n1.6.\tEpis\u00f3dios t\u00edpicos de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico\nComo ilustra\u00e7\u00e3o da complexidade dos fen\u00f3menos de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico, apresentam-se algumas condi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de forma\u00e7\u00e3o de ozono na regi\u00e3o de Los Angeles e tr\u00eas tipos de epis\u00f3dios verificados nas regi\u00f5es de Windsor, Toronto e Ottawa, onde este problema tem sido alvo de diversos estudos face aos efeitos que as altas concentra\u00e7\u00f5es de ozono t\u00eam provocado.\nEm termos gerais, as condi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico na regi\u00e3o de Los Angeles caracterizam-se por grandes emiss\u00f5es de NOx e HC, associados a uma s\u00e9rie de dias com reduzida ventila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e intensa radia\u00e7\u00e3o solar. Estas condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o na origem da produ\u00e7\u00e3o de ozono e outros oxidantes em concentra\u00e7\u00f5es tais que provocam, entre outros efeitos, irrita\u00e7\u00e3o nos olhos, agravamento de problemas do sistema respirat\u00f3rio e redu\u00e7\u00e3o da visibilidade.\nEpis\u00f3dios de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico no Canad\u00e1:\nWindsor: As emiss\u00f5es de HC e NO provenientes do tr\u00e1fego autom\u00f3vel, que apresentam um m\u00e1ximo \u00e0s 8h da manh\u00e3, combinadas com o aumento da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar, levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ozono e outros oxidantes. As concentra\u00e7\u00f5es destes oxidantes aumenta at\u00e9 \u00e0s 12h, levando, consequentemente, \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de HC e NOx.\nDurante a tarde, verifica-se a tend\u00eancia inversa: a diminui\u00e7\u00e3o da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar leva a uma diminui\u00e7\u00e3o dos processos de forma\u00e7\u00e3o de ozono e outros oxidantes e a um aumento das concentra\u00e7\u00f5es de NOx e HC durante a noite. Verifica-se uma fraca correla\u00e7\u00e3o di\u00e1ria - n\u00e3o extrapol\u00e1vel para per\u00edodos mensais - entre os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o de HC e NOx e os valores m\u00e1ximos de oxidantes.\nToronto: Embora as concentra\u00e7\u00f5es de NOx e HC sejam relativamente baixas e constantes, registam-se picos de ozono. Esta ocorr\u00eancia de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ozono coincide com a chegada de massas de ar mar\u00edtimo tropical, respons\u00e1vel pelo transporte de oxidantes e precursores de oxidantes.\nOttawa: Ap\u00f3s uma s\u00e9rie de dias com n\u00edveis m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o de HC, NOx, oxidantes e CO, registam-se elevadas concentra\u00e7\u00f5es destes compostos. Fontes naturais como o transporte descendente de ozono estratosf\u00e9rico ou a reac\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica entre os HC e NOx naturais nunca conduziria aos n\u00edveis de CO registados. Pensa-se que este tipo de epis\u00f3dio se deva ao transporte a longa dist\u00e2ncia de poluentes, incluindo oxidantes.\n1.7.\tReactividade e sinergias dos Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis\nA designa\u00e7\u00e3o Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis (COV) abarca um vasto conjunto de compostos, dos quais os hidrocarbonetos merecem especial aten\u00e7\u00e3o.\nOs COV apresentam diferentes caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, sendo a reactividade a vari\u00e1vel mais importante, quer para a sua modela\u00e7\u00e3o, quer para a determina\u00e7\u00e3o do grau de efici\u00eancia das diversas medidas de controlo das suas emiss\u00f5es. A reactividade \u00e9 medida relativamente \u00e0 reactividade do metano, g\u00e1s praticamente inerte.\nEm termos gerais, pode-se classificar os COV nos seguintes grupos de compostos qu\u00edmicos:\n-\tHidrocarbonetos Alif\u00e1ticos\n-\tHidrocarbonetos Arom\u00e1ticos\n-\tHidrocarbonetos Halogenados\n-\t\u00c1lcoois, \u00c9teres e Glic\u00f3is\n-\tCetonas\n-\tAlde\u00eddos\n-\tEsteres\n-\tAmidas\n-\tOutros\nApesar de determinadas propriedades, como a volatilidade e a toxicidade6, variarem consideravelmente em cada grupo, a sua react\u00edvidade \u00e9 relativamente uniforme. Um dos grupos considerado com baixo grau de react\u00edvidade \u00e9 o dos hidrocarbonetos halogenados.\nA determina\u00e7\u00e3o da react\u00edvidade dos COV em fun\u00e7\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o tem especial interesse; se se considerar apenas os efeitos a longo prazo, pode-se praticamente denominar todos os COV como precursores da polui\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica; se, pelo contr\u00e1rio, se considerar a forma\u00e7\u00e3o local de ozono, num curto espa\u00e7o de tempo, ent\u00e3o h\u00e1 a distinguiros compostos mais reactivos.\nO quadro 1.1. apresenta valores de tempo de vida e dist\u00e2ncia durante a qual os COV mant\u00eam as suas caracter\u00edsticas, associados \u00e0 sua react\u00edvidade.\nQuadro 1.1. - Implica\u00e7\u00f5es da react\u00edvidade de COV no seu tempo de vida e deposi\u00e7\u00e3o (dist\u00e2ncia \u00e0 fonte)\nReact\u00edvidade da subst\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao metano (kOH/kOH metano)\tTempo de vida (dia)\tDist\u00e2ncia (km)\n10-100\t30 - 300\t10 000\n100-1000 .\t3-30\t1000 -10 000\n1000\t3\t1000\nFonte : ECE (1990)\nAos compostos menos reactivos poder-se-iam associar, desta forma, t\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es menos eficazes. H\u00e1, no entanto, que ter em considera\u00e7\u00e3o que a maioria dos compostos n\u00e3o reactivos s\u00e3o altamente t\u00f3xicos e considerados perigosos \u00e0 escala local, pelo que geralmente s\u00e3o considerados, a par dos compostos reactivos, no planeamento das medidas de redu\u00e7\u00e3o.\n6 A toxicidade dos diversos COV e dos poluentes secund\u00e1rios a que d\u00e3o origem n\u00e3o constitui um crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o dos HC, uma vez que depende simultaneamente do receptor e da mistura de poluentes; no entanto, deve ter-se em conta que a determina\u00e7\u00e3o do risco de toxicidade depende simultaneamente da quantidade de COV e do seu potencial de risco.\nA varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ozono ao longo do dia caracteriza-se por um m\u00e1ximo ap\u00f3s o meio dia, quando as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas s\u00e3o favor\u00e1veis (esta\u00e7\u00e3o quente, vento fraco ou nulo - situa\u00e7\u00e3o de anticiclone -).\nEm termos espaciais, verifica-se que as maiores concentra\u00e7\u00f5es se encontram, regra geral, nas regi\u00f5es rurais, ao passo que nas regi\u00f5es urbanas, as altas concentra\u00e7\u00f5es de NO inibem a forma\u00e7\u00e3o de ozono. O transporte a longa dist\u00e2ncia de poluentes atmosf\u00e9ricos, verifica-se quer para os precursores do ozono, quer para o pr\u00f3prio ozono. Por esta raz\u00e3o \u00e9 defendida a opini\u00e3o de que os HC menos reactivos devem tamb\u00e9m ser tidos em conta, pois a sua reactividade pode ser alterada ao longo do seu transporte, contribuindo deste modo para a forma\u00e7\u00e3o de ozono em regi\u00f5es distantes da fonte.\nEm suma, as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas mais reactivas d\u00e3o origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ozono a n\u00edvel regional e nacional, e as menos reactivas v\u00e3o contribuir para a sua forma\u00e7\u00e3o em locais mais afastados, muitas vezes para al\u00e9m das fronteiras nacionais. Por esta raz\u00e3o se defende que o problema da forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico \u00e9 um problema internacional, pelo que \u00e9 necess\u00e1rio proceder a uma eficiente coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses para o controlo das emiss\u00f5es dos poluentes envolvidos.\nApesar de n\u00e3o ter sido considerada no presente estudo a varia\u00e7\u00e3o temporal dos COV, \u00e9 de referir que deve ser dada especial import\u00e2ncia \u00e0s emiss\u00f5es naturais e \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o de solventes, cujas caracter\u00edsticas variam de acordo com a esta\u00e7\u00e3o do ano e temperatura.\nEmbora se verifique um d\u00e9ficit consider\u00e1vel no conhecimento dos efeitos sinerg\u00e9ticos que outros poluentes, associados aos HC, NOx e ozono, exercem, foi j\u00e1 alvo de ensaios o efeito do SO2 relativamente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o.\nSegundo estudos realizados, com especial relevo para os EUA e Canad\u00e1, o SO2 resultante da combust\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis em unidades industriais, para al\u00e9m de outros processos industriais e naturais, contribui para 0 aumento da sensibilidade da vegeta\u00e7\u00e3o a oxidantes como 0 ozono e contribui para a forma\u00e7\u00e3o deste (ALLEN et al, 1985). No entanto, estes estudos n\u00e3o s\u00e3o ainda considerados suficientes, quer pela raz\u00e3o de que \u00e9 extremamente complexo reproduzir as condi\u00e7\u00f5es naturais em c\u00e2maras experimentais e controlar rigorosamente as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas, quer pela raz\u00e3o de que combina\u00e7\u00f5es entre, por exemplo, o SO2 e outros poluentes para a forma\u00e7\u00e3o de\n\"picos\" de ozono t\u00eam um per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o extremamente curto para se poder concluir sobre a sua import\u00e2ncia.\n1.8.\tTransporte de oxidantes fotoqu\u00edmlcos. Modela\u00e7\u00e3o.\nCom o objectivo de realizar uma breve refer\u00eancia ao importante aspecto de transporte de oxidantes fotoqu\u00fanicos, s\u00e3o aqui apresentados alguns resultados de um relat\u00f3rio (SIMPSON, 1991) sobre um programa (EMEP) que consiste na modela\u00e7\u00e3o a longo prazo dos oxidantes fotoqu\u00edmicos na Europa, realizado pelo Instituto Meteorol\u00f3gico (Oeste) da Noruega.\nO programa EMEP \u00e9 financiado por um protocolo de 1984 resultante da Conven\u00e7\u00e3o de Genebra sobre polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a (1979).\nForam feitas simula\u00e7\u00f5es para os per\u00edodos Abril-Setembro 85 e Abril-Outubro 89, que correspondem aos mais elevados n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico.\nEm termos gerais, observou-se um aumento das concentra\u00e7\u00f5es de ozono de 85 para 89. Este aumento \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 diferen\u00e7a das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, uma vez que as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de COV s\u00e3o id\u00eanticas nos dois per\u00edodos considerados.\nEntre outros objectivos, o modelo serviu para estudar os efeitos do controlo das emiss\u00f5es de COV na altera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico.\nForam simulados tr\u00eas cen\u00e1rios de controlo de emiss\u00f5es para o per\u00edodo considerado no ano de 1989: redu\u00e7\u00e3o de 50% das emiss\u00f5es de NOx; redu\u00e7\u00e3o de 50% das emiss\u00f5es de COV; redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de 50% das emiss\u00f5es de COV e de NOx. Verificou-se, de uma forma geral, que o efeito da redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos dois oxidantes \u00e9 mais eficaz que uma redu\u00e7\u00e3o unilateral.\nRelativamente ao cen\u00e1rio com redu\u00e7\u00e3o de 50% das emiss\u00f5es de COV, observou-se uma redu\u00e7\u00e3o global de forma\u00e7\u00e3o de ozono de cerca de 10-15% na Europa (NW), com maior incid\u00eancia nos pa\u00edses onde os n\u00edveis de ozono s\u00e3o mais elevados. No caso portugu\u00eas, que no cen\u00e1rio base apresentava uma concentra\u00e7\u00e3o de ozono da ordem dos 40-60 p.p.m., observou-se uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 4% atrav\u00e9s de uma redu\u00e7\u00e3o de COV de 50%,\numa redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 9% atrav\u00e9s de uma redu\u00e7\u00e3o de NOx de 50% e uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 12% com redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de COV e NOx de 50%.\nResultados id\u00eanticos loram registados relativamente ao efeito do controlo de COV e NOx nos epis\u00f3dios em que a concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico ultrapassava os 75 p.p.m. (excesso de ozono). No caso portugu\u00eas, que apresentava no cen\u00e1rio base um total de 6438 horas com excesso de ozono, com o m\u00e1ximo de 4233 p.p.m. hora no m\u00eas de Julho, uma redu\u00e7\u00e3o de 50% de NOx levou a um decr\u00e9scimo total de 53% do excesso de ozono, uma redu\u00e7\u00e3o id\u00eantica de COV levou a uma redu\u00e7\u00e3o de 17%, e, finalmente, uma redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nes dos dois oxidantes em 50% levou a uma redu\u00e7\u00e3o de 67% dos epis\u00f3dios de excesso de ozono.\nSegundo um relat\u00f3rio de Agosto de 1992 (SIMPSON, 1992), o Instituto Meteorol\u00f3gico Noruegu\u00eas encontra-se empenhado no desenvolvimento de novos estudos relacionados com a modela\u00e7\u00e3o de oxidantes fotoqu\u00edmicos na Europa a longa dist\u00e2ncia. \u00c0 luz do referido programa, e com o apoio de super computadores, foram elaborados dois estudos, tendo sido divulgadas as primeiras conclus\u00f5es no relat\u00f3rio referido.\nO objectivo comum aos dois estudos \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o do efeito da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV antropog\u00e9nicos na redu\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de ozono, nos casos de m\u00e9dia e alta concentra\u00e7\u00e3o deste poluente.\nO primeiro estudo consiste no efeito da reactividade dos hidrocarbonetos na forma\u00e7\u00e3o de ozono na Europa: verifica-se que a reactividade de determinados hidrocarbonetos aumenta consideravelmente com a dist\u00e2ncia percorrida por estes, o que deve ser tomado em considera\u00e7\u00e3o na modela\u00e7\u00e3o dos efeitos dos hidrocarbonetos a longas dist\u00e2ncias. \u00c9 salientado o comportamento de esp\u00e9cies de n-butano durante os epis\u00f3dios de nevoeiro fotoqu\u00edmico.\nO segundo estudo baseia-se no c\u00e1lculo da rela\u00e7\u00e3o existente entre redu\u00e7\u00f5es de COV em determinados pa\u00edses e seus efeitos na redu\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico nos restantes pa\u00edses. Em lermos gerais, para concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de ozono, uma redu\u00e7\u00e3o de 5x% das emiss\u00f5es de COV num determinado pa\u00eds conduzem a uma redu\u00e7\u00e3o de igual propor\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de ozono.\nAs matrizes constru\u00eddas de modo a calcular o transporte de COV entre os pa\u00edses considerados, embora tenham sido constru\u00eddas com base nos n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de\nNOx, revelam que as redu\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de COV s\u00e3o maioritariamente respons\u00e1veis pelas varia\u00e7\u00f5es verificadas nos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico.\nRefer\u00eancias: [1], [4], [9], [11], [19], [27], [28], [29], [31], [32], [35], [36], [42], [44], [52], [54], [57], [58], [63].\n2.\tCONTEXTO REGULAMENTAR\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO reconhecimento por parte dos pa\u00edses europeus da import\u00e2ncia dos COV no processo de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico (ozono troposf\u00e9rico) e suas implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade humana, na vegeta\u00e7\u00e3o e em determinados materiais, contribuiu para a inclus\u00e3o de uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV, a par das pol\u00edticas j\u00e1 existentes com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e controlo de outros poluentes atmosf\u00e9ricos.\nO presente cap\u00edtulo tem como objectivo apresentar os principais acontecimentos que deram origem \u00e0 actual situa\u00e7\u00e3o relativamente ao controlo das emiss\u00f5es de COV (sec\u00e7\u00e3o 2.2).\nDestaca-se uma breve refer\u00eancia ao 19 Congresso Internacional sobre Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis (sec\u00e7\u00e3o 2.3.) e ao Protocolo de Genebra (sec\u00e7\u00e3o 2.4.).\nPor fim, na sec\u00e7\u00e3o 2.5. \u00e9 analisada a necessidade de se proceder a futuros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \u00f3ptimos de emiss\u00e3o de COV que garantam a protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica e do ambiente.\n2.2.\tAntecedentes\nA realiza\u00e7\u00e3o do 16 Congresso Internacional Sobre Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis (COV), que teve lugar em Maastricht, em Mar\u00e7o de 1991, e que deu origem \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de uma declara\u00e7\u00e3o sobre as principais conclus\u00f5es deste encontro (Declara\u00e7\u00e3o de Maastricht), assim como da situa\u00e7\u00e3o actual relativamente \u00e0s tecnologias dispon\u00edveis para controlo de emiss\u00f5es de COV, aos modelos de transporte atmosf\u00e9rico, aos efeitos do ozono, monitoriza\u00e7\u00e3o e invent\u00e1rios sobre emiss\u00f5es, constituiu um ponto de partida para o estabelecimento de uma estrat\u00e9gia de controlo das emiss\u00f5es de COV a n\u00edvel internacional.\nNeste congresso foram apresentadas experi\u00eancias de diversos pa\u00edses relativamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es destes poluentes, tendo sido apresentadas perspectivas de\npreven\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos que, atrav\u00e9s de programas de coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses, possibilitar\u00e3o atingir as metas propostas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV.\nComo consequ\u00eancia da consci\u00eancia do problema dos efeitos das emiss\u00f5es de COV, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 sua contribui\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios de nevoeiro fotoqu\u00edmico, e da necessidade de adoptar uma estrat\u00e9gia cooperativa de controlo deste poluente, foi estabelecido um protocolo em Novembro de 1991, pela Comiss\u00e3o Econ\u00f3mica Europeia (ECE - Economic Commission for Europe), que visa o controlo das emiss\u00f5es de COV e dos seus fluxos transfronteiri\u00e7os. Foi criada, deste modo, uma base legislativa que servir\u00e1 de base \u00e0s ac\u00e7\u00f5es nacionais de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV na Europa.\nPretende-se, no referido protocolo, implementar os obj\u00e9ctivos da Conven\u00e7\u00e3o Sobre Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Transfronteiri\u00e7a a Longa Dist\u00e2ncia, estabelecida em 1979, em Genebra. A iniciativa, por parte da Comiss\u00e3o da Comunidade Europeia, de se proceder a uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica das emiss\u00f5es de COV, ao abrigo da Conven\u00e7\u00e3o de Genebra, teve o seu in\u00edcio em 1989. O breve espa\u00e7o de tempo que decorreu entre esta iniciativa e a elabora\u00e7\u00e3o de um protocolo, deveu-se, essencialmente, \u00e0 tomada de consci\u00eancia de que as medidas de redu\u00e7\u00e3o teriam de ser tomadas a curto prazo e que seria dif\u00edcil, para a maior parte dos pa\u00edses, cumprir standards de emiss\u00e3o. Assim, um plano de redu\u00e7\u00e3o surge como uma solu\u00e7\u00e3o alternativa mais desej\u00e1vel.\nO Protocolo estabelece, assim, as metas de redu\u00e7\u00e3o a atingir em termos globais, especificados por cada pa\u00eds no acto de assinatura, e apresenta os meios mais apropriados que os diversos pa\u00edses poder\u00e3o utilizar para atingir as suas metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (uma an\u00e1lise mais detalhada sobre as obriga\u00e7\u00f5es dos estados signat\u00e1rios, e de Portugal em particular, \u00e9 apresentada na sec\u00e7\u00e3o seguinte). Periodicamente s\u00e3o realizados encontros entre os pa\u00edses envolvidos de modo a verificar a efici\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es.\nEsta s\u00e9rie de ac\u00e7\u00f5es surge como resposta \u00e0 crescente preocupa\u00e7\u00e3o, por parte dos pa\u00edses europeus, relativa aos efeitos nefastos do ozono troposf\u00e9rico na sa\u00fade humana, na vegeta\u00e7\u00e3o e materiais. O estabelecimento de uma base comum de controlo resulta, por sua vez, do reconhecimento do car\u00e1cter de transporte transfronteiri\u00e7o, quer dos COV e NOx, quer do ozono.\nSumariamente, pode-se estabecer uma cadeia de acontecimentos que, desde 1972, resultaram no presente Protocolo sobre a redu\u00e7\u00e3o de COV:\n\u2022\t(1972): Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo sobre o Ambiente Humano (princ\u00edpio 21): \"States have the responsibility to ensure that activities within their jurisdiction or control do not cause damage to the environment of other States or of areas beyond the limits of national jurisdiction\" (VOC Newsletter (6)). A OCDE estudou o caso dos COV e constatou a exist\u00eancia de processos de transporte a longa dist\u00e2ncia dos poluentes atmosf\u00e9ricos. De modo a permitir incluir informa\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o na Europa de Leste, o problema passou a ser estudado no \u00e2mbito da ECE (Na\u00e7\u00f5es Unidas);\n\u2022\t(1979): Conven\u00e7\u00e3o sobre polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica transfronteiri\u00e7a a longa dist\u00e2ncia, que reune o acordo dos governos da regi\u00e3o de ECE (Pa\u00edses europeus, EUA e Canad\u00e1);\n\u2022\t(1985): Protocolo de Hels\u00ednquia - redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de SO2;\n\u2022\t(1988): Protocolo de Sofia - redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de NOx. Neste protocolo, foram iniciadas as negocia\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV a n\u00edvel internacional;\n\u2022\t(Mar\u00e7o 1991): 1\u00ae Congresso Internacional Sobre Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis ;\n\u2022\t(Novembro 1991): Protocolo de Genebra.\nEncontra-se actualmente em elabora\u00e7\u00e3o uma proposta de Directiva Comunit\u00e1ria relativa \u00e0 limita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em determinados processos e instala\u00e7\u00f5es industriais.\nA referida proposta tem sido alvo de extensa an\u00e1lise por parte dos organismos respons\u00e1veis pela sua elabora\u00e7\u00e3o, constituindo o documento aqui brevemente apresentado a terceira vers\u00e3o da proposta.\nO Conselho da Comunidade considera a proposta em quest\u00e3o como um seguimento dos documentos acima referidos e da necessidade de concretizar os Programas Comunit\u00e1rios de Ac\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do Ambiente, assim como uma forma de garantir que os objectivos de qualidade do ar delineados nesses acordos sejam efectiva e eficientemente realizados.\nO Conselho salienta igualmente a import\u00e2ncia do estabelecimento de urna rede eficaz de informa\u00e7\u00e3o sobre as ac\u00e7\u00f5es realizadas neste dom\u00ednio, nomeadamente as que s\u00e3o consideradas como indispens\u00e1veis para que os organismos competentes possam realizar o controlo das emiss\u00f5es de COV de urna forma eficiente.\nS\u00e3o, deste modo, definidos os sectores e processos sobre os quais a Directiva ser\u00e1 aplicada, o tipo de informa\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o fornecer para uma aplica\u00e7\u00e3o eficiente da \"licen\u00e7a de polui\u00e7\u00e3o\" e o tipo de ac\u00e7\u00f5es que devem ser praticadas com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es.\nRefira-se uma vez mais a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de uma pol\u00edtica a n\u00edvel internacional na resolu\u00e7\u00e3o deste problema ambiental, dadas as caracter\u00edsticas particulares do comportamento e efeitos do poluente em causa.\n2.3.\tProtocolo da Conven\u00e7\u00e3o de 1979 sobre Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Transfronteiri\u00e7a de Longa Dist\u00e2ncia, relativa ao Controlo das Emiss\u00f5es de COV ou dos seus Fluxos Transfronteiros.\nO Protocolo, referido sumariamente na sec\u00e7\u00e3o anterior, consiste na aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o sobre Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Transfronteiri\u00e7a a Longa Dist\u00e2ncia, realizada em 1979, em Genebra, ao caso das emiss\u00f5es de COV.\nA consciencializa\u00e7\u00e3o sobre o problema dos COV e sobre a necessidade de se proceder ao seu controlo baseou-se, fundamentalmente, nos seguintes aspectos:\n-\tReconhecem-se os efeitos negativos dos COV em recursos naturais com import\u00e2ncia ambiental e econ\u00f3mica e na sa\u00fade humana e reconhece-se igualmente o car\u00e1cter de transporte transfronteiri\u00e7o, quer dos COV e NOx, quer do ozono troposf\u00e9rico.\n-\tSegundo o Protocolo de Sofia, j\u00e1 se pratica o controlo de emiss\u00f5es de NOx e sabe-se que \u00e9 necess\u00e1rio controlar as emiss\u00f5es de COV para reduzir o ozono troposf\u00e9rico.\n-\tReconhece-se o papel do metano (geralmente exclu\u00eddo nas ac\u00e7\u00f5es actuais de controlo das emiss\u00f5es de COV) e do mon\u00f3xido de carbono (CO) antropog\u00e9nico na ocorr\u00eancia de picos de ozono, remetendo-se o seu controlo para futuras ac\u00e7\u00f5es.\n- As diferen\u00e7as de reactividade e potencial dos COV para formar ozono, e a sua varia\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o e no tempo, que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, entre outras, devem ser tidas em conta nas ac\u00e7\u00f5es de controlo e redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es.\nDeste modo, espera-se que os pa\u00edses que j\u00e1 praticam estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o dos COV revejam os seus standards, que foram estabelecidos pela OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade) e por outros organismos competentes.\nOs membros signat\u00e1rios7, no acto de ades\u00e3o ao Protocolo, s\u00e3o respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV que declaram cumprir, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 quantidade a que se prop\u00f5em reduzir e ao prazo (defini\u00e7\u00e3o do ano base) em que essas redu\u00e7\u00f5es t\u00eam lugar.\nEm termos gerais, pretende-se cumprir uma redu\u00e7\u00e3o em 30% das emiss\u00f5es at\u00e9 ao ano1999, tendo como base um ano a determinar para cada caso, entre 1984 e 1990.\nExistem ainda metas de redu\u00e7\u00e3o especiais para os pa\u00edses com n\u00edveis de emiss\u00e3o de COV reduzidos. As condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que devem ser verificadas para incluir um pa\u00eds signat\u00e1rio nestas categorias de redu\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas de seguida, na an\u00e1lise das obriga\u00e7\u00f5es de Portugal para com o Protocolo de Genebra.\nConsta ainda do documento em quest\u00e3o uma listagem de tecnologias (melhores tecnologias dispon\u00edveis) para o controlo de emiss\u00f5es de COV, que devem ser adoptadas pelos estados membros signat\u00e1rios, de modo a cumprirem os n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o estabelecidos.\nEspera-se, assim, que cada pa\u00eds contribua para um melhor conhecimento dos COV e seus efeitos, assim como para o estabelecimento de n\u00edveis cr\u00edticos para oxidantes fotoqu\u00edmicos.\nParalelamente, espera-se que se proceda a uma redu\u00e7\u00e3o efectiva das emiss\u00f5es de COV e de produtos fotoqu\u00edmicos secund\u00e1rios, sendo definidas previamente as estrat\u00e9gias de controlo adoptadas, assim como os instrumentos econ\u00f3micos que lhes permitem atingir os objectivos de redu\u00e7\u00e3o a custos m\u00ednimos.\n7 A lista de membros signat\u00e1rios, segundo VOCNewsletter (Fev. 92) e segundo informa\u00e7\u00f5es cedidas pela DGQA, inclui: Alemanha, Austria, B\u00e9lgica, Bulg\u00e1ria, Canad\u00e1, Dinamarca, Espanha, Estados Unidos da Am\u00e9rica, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, Gr\u00e9cia, Holanda, Hungria, Liechenstein, Luxemburgo, Noruega, Portugal, Reino Unido, Su\u00e9cia, Sui\u00e7a e Ucr\u00e2nia.\n2.4.\tPosi\u00e7\u00e3o de Portugal face ao Protocolo de Genebra\n\u00c9 objectivo desta breve an\u00e1lise verificar quais as obriga\u00e7\u00f5es impostas a Portugal atrav\u00e9s do Protocolo de Genebra, que conduzem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nacionais de COV.\nAssim, e de acordo com o Artigo n62 (ECE, 1991), que corresponde \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos membros signat\u00e1rios do Protocolo, e nomeadamente com o ponto 2, que define diferentes metas de redu\u00e7\u00e3o para diferentes categorias de pa\u00edses, de acordo com especificidades relativas \u00e0s suas emiss\u00f5es de COV, as emiss\u00f5es em 19998, em Portugal, n\u00e3o devem exceder os n\u00edveis registados em 1988.\nO grupo de pa\u00edses no qual Portugal se insere t\u00eam em comum especificidades que dizem respeito ao cumprimento das seguintes condi\u00e7\u00f5es:\na)\tEm 1988, as emiss\u00f5es de COV (definidas no protocolo como as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas) devem ser inferiores a 500.000 ton (para o caso portugu\u00eas, as emiss\u00f5es de COV em 1988 s\u00e3o de 155.729 ton);\nb)\tEm 1988, a capita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV deve ser inferior a 20 kg/hab (para o caso portugu\u00eas, a capita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em 1988 \u00e9 de 15,9 kg/hab);\nc)\tEm 1988, as emiss\u00f5es devem ser inferiores a 5 ton/km2 (para o caso portugu\u00eas, as emiss\u00f5es de COV em 1988 s\u00e3o de 1,7 ton/km2).\nSeguindo o objectivo que Portugal deve cumprir, ou seja, o de manter o n\u00edvel de emiss\u00f5es de 1988 em 1999, o n\u00edvel de emiss\u00f5es previsto para 2000 deve ser reduzido em cerca de 28%. O gr\u00e1fico da figura 2.1. ilustra o n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV que Portugal tem que concretizar de acordo com o Protocolo.\nAs restantes restri\u00e7\u00f5es apresentadas no Protocolo estabelecem, para os outros casos, redu\u00e7\u00f5es em 30% dos n\u00edveis registados em 1999, tendo como base um ano compreendido no per\u00edodo entre 1984 e 1990.\n8Uma vez que o Protocolo de Genebra se refere a 1999 e que as projec\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de COV foram realizadas para o ano 2000, considera-se id\u00eantico o n\u00edvel de emiss\u00f5es nestes dois per\u00edodos, com vista \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise proposta.\nFigura 2.1. - Emiss\u00f5es de COV em Portugal e n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o \u00e0 luz do Protocolo de Genebra (1991)\nEmiss\u00f5es total (t COV)\n220000 7 200000 7 180000 7 160000 7 140000 -i 120000 7 100000 -80000 7 60000 -40000 20000\nAnos\nCOV total n\u00edvel 1988\n1990 (-30%)\n1988 (-30%)\n\u25a0 \u2014-T un\t\t\"T\"' O\tT-* oo\t\u201cr-* Ox\tO\t\"T\"\t\u2014T-r CM\t\u201cT\"\u2019 co\tTT Tf\t~|\u2014r wn\t\u2014p-l \\O\t\u2014|\u2014r\t-T-r oo\tT-' Ox\t\u201c1 o\noo\too\tOO\too\too\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\to\nOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\tOx\to\n*\u2014<\t\tf \u25a0<\t\t\t\t\tr\u2014<\tt\u2014<\t\t1&lt;\tr\u2014<\tT\u2014<\t\tT\tCM\nFonte: CARNEIRO et al (1990), ECE (1991)\nO gr\u00e1fico apresentado (Figura 2.1.) ilustra ainda os n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o que as diferentes condi\u00e7\u00f5es alternativas de assinatura implicariam para o caso portugu\u00eas.\nComo se pode verificar, a situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel para o caso portugu\u00eas, caso estivesse abrangido por estas restri\u00e7\u00f5es alternativas, corresponderia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o em 30% do n\u00edvel de emiss\u00f5es de 1990 (uma vez que as emiss\u00f5es globais s\u00e3o crescentes no per\u00edodo considerado), e a manuten\u00e7\u00e3o desse n\u00edvel em 1999, o que corresponderia a uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de emiss\u00f5es previsto para 1999 em cerca de 46%.\nA \u00faltima alternativa representada na figura, que corresponde a uma redu\u00e7\u00e3o de 30% das emiss\u00f5es tendo como refer\u00eancia o ano de 1988 pretende ilustrar a constata\u00e7\u00e3o de que a considera\u00e7\u00e3o de anos anteriores como ano base de uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o corresponderia sempre a uma alternativa menos favor\u00e1vel, dada a tend\u00eancia crescente das emiss\u00f5es de COV em Portugal.\n2.5.\tFutura Investiga\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\nNo cap\u00edtulo 1, assim como nos cap\u00edtulos seguintes, encontra-se impl\u00edcita a constata\u00e7\u00e3o de que a problem\u00e1tica associada \u00e0s emiss\u00f5es de COV, quer relativamente ao seu papel como precursor fotoqu\u00edmico, quer relativamente a outros efeitos (a sua toxicidade, por\nexemplo), n\u00e3o se encontra ainda plenamente estudada. \u00c9, deste modo, frequentemente referida a necessidade de se proceder a estudos complementares que permitam alargar conhecimentos relativamente a este poluente.\nNeste sentido, e no \u00e2mbito do Protocolo das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \u00e9 definida uma estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o a levar a cabo por cada pa\u00eds signat\u00e1rio, com vista \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de standards nacionais e internacionais que possibilitem a protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica e do ambiente no que diz respeito \u00e0s emiss\u00f5es de COV.\nS\u00e3o, assim, definidas ac\u00e7\u00f5es que incluem:\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos efeitos das emiss\u00f5es de COV e de outros oxidantes fotoqu\u00edmicos nos diversos campos onde actuam;\n-\tdetermina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das \u00e1reas sens\u00edveis;\n-\tdesenvolvimento da monitoriza\u00e7\u00e3o e modeliza\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea;\n-\telabora\u00e7\u00e3o de estudos mais aprofundados sobre a efic\u00e1cia e custo das tecnologias de controlo de emiss\u00f5es de COV e desenvolvimento de novas tecnologias;\n-\tdesenvolvimento de m\u00e9todos que possibilitem a integra\u00e7\u00e3o de dados cient\u00edficos, t\u00e9cnicos e econ\u00f3micos de modo a determinar estrat\u00e9gias racionais que permitam controlar as emiss\u00f5es de COV de uma forma eficiente;\n-\tmelhoria da fidelidade dos invent\u00e1rios e sua uniformiza\u00e7\u00e3o;\n-\tmelhoria do conhecimento dos processos qu\u00edmicos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o de oxidantes fotoqu\u00edmicos;\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis medidas para reduzir emiss\u00f5es de metano.\nRefer\u00eancias: [2], [10], [17], [20], [26], [39], [55], [59], [63] - [73].\n3.\tFONTES DE COMPOSTOS ORG\u00c2NICOS VOL\u00c1TEIS\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nPretende-se, neste cap\u00edtulo, abordar a quest\u00e3o das fontes de emiss\u00f5es de COV, ponto de partida para exerc\u00edcios posteriores de determina\u00e7\u00e3o das tecnologias a adoptar para a redu\u00e7\u00e3o dessas mesmas emiss\u00f5es \u00e0 luz das obriga\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas em legisla\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica dos COV.\nS\u00e3o, assim, brevemente caracterizadas as fontes de COV, naturais e antropog\u00e9nicas, fixas e m\u00f3veis (sec\u00e7\u00f5es 3.2. e 3.3.).\nPor outro lado, s\u00e3o apresentadas as emiss\u00f5es totais de COV em Portugal, valores estes que est\u00e3o na base do c\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o de COV atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo (sec\u00e7\u00e3o 3.4.1.).\nPara uma melhor compreens\u00e3o dos valores apresentados para o caso portugu\u00eas relativamente \u00e0s emiss\u00f5es de COV, s\u00e3o apresentadas as emiss\u00f5es produzidas pelos pa\u00edses europeus pertencentes \u00e0 OCDE, e comparadas as contribui\u00e7\u00f5es de cada pa\u00eds, quer em termos absolutos, quer relativamente ao peso de cada categoria ou tipo de fonte de COV (sec\u00e7\u00e3o 3.4.2.)\n3.2.\tFontes naturais\nA import\u00e2ncia das emiss\u00f5es naturais de COV prende-se com a determina\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o entre estas e as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas, uma vez que est\u00e1 fora de quest\u00e3o o desenvolvimento de tecnologias e medidas para o seu controlo.\nOs COV t\u00eam como fontes naturais a vegeta\u00e7\u00e3o, as florestas e o solo, em especial as lamas tipo \"bog\", ricas em mat\u00e9ria org\u00e2nica (esporos, algas e outros microorganismos) e mat\u00e9rias vol\u00e1teis (BROOKS et ai, 1988). Merecem destaque as emiss\u00f5es de COV provenientes das florestas e de outras \u00e1reas arborizadas.\nA taxa de emiss\u00e3o dos COV pelas florestas encontra-se directamente dependente de factores como a esp\u00e9cie vegetal, as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas e meteorol\u00f3gicas (radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura ambiente e grau de humidade), a esta\u00e7\u00e3o do ano, entre outros.\nA determina\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o implica, como hip\u00f3teses de simplifica\u00e7\u00e3o, a considera\u00e7\u00e3o apenas de duas categorias de vegeta\u00e7\u00e3o (caducas e persistentes), e, por outro lado, o factor temperatura como \u00fanica vari\u00e1vel operacional ou de controlo.\nConstroem-se, deste modo, factores de emiss\u00e3o para cada categoria de vegeta\u00e7\u00e3o que, no caso particular dos modelos de c\u00e1lculo das emiss\u00f5es naturais de COV \u00f1as florestas europeias, s\u00e3o representados pelas express\u00f5es:\nEp=144 x io(\u00b0-05t-1.5)\nEc=3,415 x 10(\u00b0-1,-1-5)\nem que:\nEp : factor de emiss\u00e3o espec\u00edfico di\u00e1rio para especies persistentes (kg COV/km2.dia);\nEc : factor de emiss\u00e3o espec\u00edfico di\u00e1rio para esp\u00e9cies caducas (kg COV/km2.dia);\nt temperatura ambiente m\u00e9dia di\u00e1ria (\u00b0C).\nUrna vez que as emiss\u00f5es naturais de COV dependem em grande escala da temperatura, as emiss\u00f5es de determinados COV, como o isopreno e o terpeno, s\u00e3o predominantes nos meses de Ver\u00e3o.\nO metano, o principal componente das emiss\u00f5es de COV, \u00e9 simultaneamente o menos reactivo na atmosfera, sendo geralmente excluido dos invent\u00e1rios (e do c\u00e1lculo dos factores de emiss\u00e3o) de emiss\u00f5es de COV, como por exemplo o invent\u00e1rio elaborado pela OCDE (ECE, 1980).\nAs emiss\u00f5es de metano n\u00e3o devem por\u00e9m ser desprezadas pois, apesar de n\u00e3o serem significativas (dada a sua baixa reactividade) no \u00e2mbito do presente estudo (forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico) t\u00eam especial import\u00e2ncia relativamente a outros fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos. Com efeito, o metano \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pelo efeito de estufa, estimando-se a sua contribui\u00e7\u00e3o em cerca de 15% (HOUGHTON, 1990), para o per\u00edodo 1980-1990, considerando apenas as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas.\nCom base nos valores de emiss\u00f5es naturais e antropog\u00e9nicas de COV em pa\u00edses da OCDE, em 1980 (ECE, 1980), observa-se a import\u00e2ncia das emiss\u00f5es naturais, nomeadamente na Finl\u00e2ndia, Portugal, Su\u00e9cia, Espanha e Noruega. Em termos m\u00e9dios, as emiss\u00f5es naturais de COV correspondem a 30% das emiss\u00f5es totais (quadro 3.1.).\nQuadro 3.1. - Emiss\u00f5es naturais e antropog\u00e9nicas de COV em pa\u00edses da OCDE, em 1980\n\t\tFontes\tantropog\u00e9nicas\t\tFontes naturais\t\n\tFontes m\u00f3veis\tFontes fixas\tTotal\t\t\t\n\t(1000 ton)\t(1000 ton)\t(1000 ton)\t(% COV total)\t(1000 ton)\t(% COV total)\nAlemanha\t1134\t1370\t2504\t92\t220\t8\n\u00c1ustria\t104\t147\t251\t64\t140\t36\nB\u00e9lgica\t138\t201\t339\t91\t35\t9\nDinamarca\t66\t79\t145\t74\t52\t26\nEspanha\t276\t566\t842\t47\t942\t53\nFinl\u00e2ndia\t80\t83\t163\t24\t522\t76\nFran\u00e7a\t1134\t838\t1972\t66\t998\t34\nGr\u00e9cia\t62\t68\t130\t50\t130\t50\nHolanda\t229\t291\t520\t97\t14\t3\nIt\u00e1lia\t638\t928\t1566\t74\t550\t26\nIrlanda\t28\t49\t77\t82\t17\t18\nLuxemburgo\t5\t6\t11\t65\t6\t35\nNoruega\t55\t84\t139\t44\t180\t56\nPortugal\t54\t105\t159\t37\t277\t63\nReino Unido\t603\t1072\t1675\t96\t71\t4\nSu\u00e9cia\t254\t197\t451\t38\t750\t62\nSu\u00ed\u00e7a\t92\t219\t311\t86\t50\t14\nOECD-EUR\t4952\t6307\t11255\t69\t4954\t31\nFonte: ECE (1990)\nO processo de medida das emiss\u00f5es naturais em vegeta\u00e7\u00e3o consiste numa recolha no local de emiss\u00e3o de amostras que s\u00e3o conduzidas directamente para aparelhos de medi\u00e7\u00e3o e registo, com o devido controlo da temperatura ambiente.\nO metano possui como principais fontes a degrada\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica de mat\u00e9ria org\u00e2nica em condi\u00e7\u00f5es de anaerobiose, em ambientes aqu\u00e1ticos. Uma vez que a emiss\u00e3o de metano varia muito com a temperatura, s\u00e3o utilizados intervalos ou bandas de emiss\u00e3o: 4-180 kg CH4/ha.ano\nExistem igualmente intervalos de emiss\u00e3o para animais, nomeadamente para esp\u00e9cies dom\u00e9sticas e cineg\u00e9ticas: 5-25 kg Ct-U/pe\u00e7a ca\u00e7a ano. O metano, neste caso, \u00e9 produzido sobretudo no sistema digestivo dos ruminantes.\nPor fim , os COV podem resultar de inc\u00eandios florestais, fazendo parte dos gases de combust\u00e3o. A quantidade e qualidade dos COV libertados depende directamente da dimens\u00e3o dos incendios, do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o ardida e seu grau de humidade e das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas locais. Em termos m\u00e9dios, podem-se estabelecer factores de emiss\u00e3o de gases de inc\u00eandios florestais:\nSO2 :40 kg/ha\nNOx (medido em termos de NO2) : 80 kg/ha\nCO : 2100 kg/ha\nCOV : 659 kg/ha\nApesar das emiss\u00f5es naturais constitu\u00edrem uma importante frac\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es totais de COV, estudos realizados na Europa revelam a relativa import\u00e2ncia do seu efeito em epis\u00f3dios de ozono troposf\u00e9rico.\nReconhece-se actualmente a necessidade de se proceder ao estudo mais aprofundado do seu papel, assim como das pr\u00f3prias reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas. (ECE, 1990).\n3.3.\tFontes antropog\u00e9nlcas\n3.3.1.\tFontes fixas\nPodemos dividir as fontes fixas de COV segundo as actividades econ\u00f3micas (refinarias agricultura, etc) e/ou por processo de emiss\u00e3o (nas refinarias: processos de combust\u00e3o, armazenagem, etc; na agricultura: queimadas, fertilizantes, etc).\nEsta forma de caracteriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV n\u00e3o \u00e9 \u00fanica; existe uma s\u00e9rie de classifica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o utilizados consoante 0 tipo de abordagem e 0 tipo de tratamento dos dados obtidos em cada caso.\nNa elabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios de emiss\u00f5es, \u00e9 aconselh\u00e1vel proceder \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o de fontes: por um lado devido \u00e0 possibilidade de se proceder a um c\u00e1lculo uniforme - por exemplo, usando factores de emiss\u00e3o - para cada categoria, por outro lado, devido \u00e0 necessidade de se proceder a cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es por categoria.\nEm termos gerais, as fontes fixas consideradas nos invent\u00e1rios da OCDE (incluindo as emiss\u00f5es naturais) s\u00e3o:\n-\tsolventes\n-\tind\u00fastria do petr\u00f3leo\n-\tind\u00fastria qu\u00edmica (org\u00e2nica)\n-\tcombust\u00e3o (estacion\u00e1ria)\n-\tind\u00fastria do ferro e do a\u00e7o\n-\tind\u00fastria alimentar\n-\ttratamento e manuseamento de res\u00edduos s\u00f3lidos\n-\tagricultura\n-\tnatureza\nO conhecimento do tipo de processos envolvidos em cada actividade permite determinar o tipo de COV emitido. \u00c9 a este n\u00edvel que este estudo se prop\u00f5e abordar, uma vez que as medidas ou estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es s\u00e3o referenciadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fonte de emiss\u00f5es, tendo ainda em conta a correla\u00e7\u00e3o existente entre o tipo de fonte de emiss\u00e3o e os compostos emitidos.\n\u00c9 esta, ali\u00e1s, a metodologia aplicada a qualquer poluente atmosf\u00e9rico que, dada a sua dispers\u00e3o na atmosfera, implica uma ac\u00e7\u00e3o de controlo a n\u00edvel da fonte, quer se trate de substitui\u00e7\u00e3o de produtos (com menor teor de poluente), de utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias mais limpas (com menores emiss\u00f5es de poluente) ou de tecnologias de tratamento de poluentes atmosf\u00e9ricos (inclu\u00eddas geralmente no pr\u00f3prio processo de fabrico ou transforma\u00e7\u00e3o).\nA Figura 3.1. ilustra a contribui\u00e7\u00e3o de diversas fontes de COV, nos pa\u00edses europeus da OCDE, salientando-se, no presente contexto, o peso relativo ao uso de solventes e \u00e0 ind\u00fastria.\n3.3.2.\tFontes m\u00f3veis\nOs ve\u00edculos rodovi\u00e1rios, quer a gasolina, quer a gas\u00f3leo, s\u00e3o as principais fontes m\u00f3veis de COV.\nA liberta\u00e7\u00e3o de COV como resultado da armazenagem, transporte e distribui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis (derivados de petr\u00f3leo) encontra-se inclu\u00edda na categoria de fonte fixa, pelo que a designa\u00e7\u00e3o de fonte m\u00f3vel inclui somente a utiliza\u00e7\u00e3o propriamente dita dos combust\u00edveis.\nFigura 3.1. - Emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas e naturais de COV, em 1980 (Valores m\u00e9dios para os pa\u00edses europeus da OCDE)\n30.5%\n\u25a1\tInd\u00fastria\n\u00a1ni Terci\u00e1rio Centrais elect. Ve\u00edculos\n\u25a1\tFontes naturais\n\u25a1\tSolventes\n\u25a1\tOutros\nEste pressuposto \u00e9 v\u00e1lido para o presente estudo, n\u00e3o se verificando em determinados invent\u00e1rios de emiss\u00f5es, como por exemplo no invent\u00e1rio de emiss\u00f5es elaborado no \u00e2mbito do Projecto CORINE-AIR, em que as emiss\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o, armazenagem, transporte e abastecimento de combust\u00edveis se encontram agregadas na mesma categoria.\nA desagrega\u00e7\u00e3o referida resultou da necessidade de compatibilizar as diversas categorias de fontes de emiss\u00e3o de COV com vista \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de tecnologias, custos e potenciais de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV para o caso portugu\u00eas.\nVoltando \u00e0 figura anterior (figura 3.1.), confirma-se a import\u00e2ncia relativa das emiss\u00f5es de COV provenientes de fontes m\u00f3veis, que representam, em termos m\u00e9dios, 30,5% do total das emiss\u00f5es, ou seja, a cerca de 44% das emiss\u00f5es de COV antropog\u00e9nico.\n3.4.\tCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis em Portugal\n3.4.1.\tEmiss\u00f5es totais de COV\nOs dados relativos \u00e0s emiss\u00f5es de COV em Portugal, utilizados neste estudo, pertencem ao invent\u00e1rio elaborado pelo Projecto CORINE-AIR (CARNEIRO et al, 1990) para o caso portugu\u00eas em que se determinaram as emiss\u00f5es para o ano de1985 e, posteriormente, para os anos de 1986, 1987, 1988 e 1990.\nRefira-se que os dados do projecto CORINE-AIR n\u00e3o resultam de medi\u00e7\u00f5es directas, mas sim de um exerc\u00edcio de modela\u00e7\u00e3o, baseado nas emiss\u00f5es de efluentes gasosos, em factores de emiss\u00e3o de COV, e noutras caracter\u00edsticas das fontes de emiss\u00e3o estudadas.\nA responsabilidade pelo desenvolvimento deste projecto em Portugal coube ao Servi\u00e7o do Ar e Ru\u00eddo (Porto) da Direc\u00e7\u00e3o Geral da Qualidade do Ambiente, que disponibilizou toda a informa\u00e7\u00e3o apresentada neste estudo, relativa \u00e0s emiss\u00f5es de COV em Portugal, no per\u00edodo 1985-2000.\nCom base nos valores obtidos, foram realizadas projec\u00e7\u00f5es para os anos de1993, 1995 e 2000, considerando constantes os factores de emiss\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o para o caso dos transportes rodovi\u00e1rios.\nTrata-se, assim, de um cen\u00e1rio em que n\u00e3o s\u00e3o tidas em conta medidas suplementares de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es j\u00e1 realizadas ou em curso, tendo apenas sido consideradas as projec\u00e7\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f3mico de cada actividade.\nO facto das emiss\u00f5es serem uniformemente crescentes ao longo do horizonte de estudo no caso portugu\u00eas revela, ali\u00e1s, a inexist\u00eancia de ac\u00e7\u00f5es tomadas no sentido de controlar as emiss\u00f5es de COV.\nO cen\u00e1rio de crescimento econ\u00f3mico utilizado na constru\u00e7\u00e3o das projec\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de COV corresponde aos Cen\u00e1rios de Crescimento da Ind\u00fastria Portuguesa, segundo os quais, a taxa m\u00e9dia de crescimento na ind\u00fastria transformadora \u00e9 de 3,7% para o cen\u00e1rio A e de 2,5% para o cen\u00e1rio B, para o per\u00edodo 1996-2000 (PEN, 1989).\nNo caso referido dos transportes rodovi\u00e1rios, os factores de emiss\u00e3o utilizados nas projec\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es resultante dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina foram afectados de\nmodo a incluir exig\u00eancias regulamentares relativas \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, n\u00e3o exclusivamente de COV, mas de outros poluentes atmosf\u00e9ricos.\nComo exemplo concreto, refira-se a introdu\u00e7\u00e3o de catalisadores nos ve\u00edculos autom\u00f3veis que, uma vez importados, influir\u00e3o na quantidade de poluentes emitidos em Portugal, a m\u00e9dio e longo prazo. Este factor foi, assim, introduzido na estima\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es futuras de COV em Portugal, o que justifica uma redu\u00e7\u00e3o significativa das emiss\u00f5es de COV produzidas pelos ve\u00edculos ligeiros a gasolina.\nOs dados fornecidos pela DGQA n\u00e3o contemplam as emiss\u00f5es naturais e as emiss\u00f5es resultantes da actividade agr\u00edcola, pelo que as an\u00e1lises apresentadas neste estudo, relativas ao perfil das fontes de COV em Portugal, e sua compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses da OCDE, se baseiam em dados fornecidos pela OCDE, nos seus invent\u00e1rios para o ano de 1980.\nJustifica-se a adop\u00e7\u00e3o deste invent\u00e1rio para fins comparativos, apesar de se referir a 1980, uma vez que a agrega\u00e7\u00e3o de dados mais recentes n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, na medida em que implicaria a considera\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos de c\u00e1lculo correspondentes a cada invent\u00e1rio considerado, para al\u00e9m do facto de cada invent\u00e1rio apresentar diferentes n\u00edveis de agrega\u00e7\u00e3o das categorias ou grupos de fontes de COV. Este aspecto, j\u00e1 referido ao longo do presente estudo, exemplifica a necessidade de uniformiza\u00e7\u00e3o das metodologias utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios de emiss\u00f5es de COV.\nSobre os dados apresentados no quadro 3.2., que apresenta as emiss\u00f5es totais de COV em Portugal, embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel obter n\u00edveis de desagrega\u00e7\u00e3o mais elevados (trata-se de dados confidenciais), foi fornecida informa\u00e7\u00e3o sobre as actividades inclu\u00eddas em cada grupo ou categoria referido:\nCombust\u00e3o: Produ\u00e7\u00e3o de Energia.\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de electricidade\n-\tSector comercial e institucional (hospitais)\nRefina\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo\nCombust\u00e3o na Ind\u00fastria\n-\tInd\u00fastria sider\u00fagica\n-\tInd\u00fastria qu\u00edmica\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de pasta de papel\n-\tInd\u00fastria de corti\u00e7a\n-\tDiversas unidades de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o\nProcessos de Produ\u00e7\u00e3o\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de coque na siderugia\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de sinter\n-\tFundi\u00e7\u00e3o de metais ferrosos\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de etileno e propileno\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de cloreto de vinilo\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de polietileno de baixa densidade\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de polietileno de alta densidade\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de policloreto de vinilo\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de cimento\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de vidro\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de pasta de papel\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de fermenta\u00e7\u00e3o : Produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de fermenta\u00e7\u00e3o : Produ\u00e7\u00e3o de vinho\nEvapora\u00e7\u00e3o de Solventes\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : ind\u00fastria autom\u00f3vel\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : constru\u00e7\u00e3o naval\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : fabrico de artigos de metal\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : fabrico de artigos de madeira\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : constru\u00e7\u00e3o civil\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de pintura : uso dom\u00e9stico\n-\tUso de produtos dom\u00e9sticos\n-\tDesengordoramento met\u00e1lico\n-\tLimpeza a seco\n-\tTipografias\n-\tExtrac\u00e7\u00e3o de \u00f3leos comest\u00edveis en\u00e3o comest\u00edveis\n-\tManufacturas e processamento de produtos qu\u00edmicos\n-\tAplica\u00e7\u00e3o de colas e adesivos\nTransportes Rodovi\u00e1rios\n-\tMotores a gasolina : autom\u00f3veis e ve\u00edculos utilit\u00e1rios ligeiros\n-\tMotores a gasolina : motoclicos&lt;50cm3\n-\tMotores a gasolina : motociclos >50cm3\n-\tMotores a Diesel: autom\u00f3veis e ve\u00edculos utilit\u00e1rios ligeiros<3,5T\n-\tMotores a Diesel: ve\u00edculos pesados e autocarros>3,5T\n-\tDep\u00f3sitos de combust\u00edveis l\u00edquidos\n-\tEsta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o\nActividades Diversas\n-\tDep\u00f3sitos de res\u00edduos\nQuadro 3.2. - Emiss\u00f5es totais de COV em Portugal (ton)\nCategorias\t1 985\t1 986\t1 987\t1988\t1990\t1993\t1995\t2000\nCombust\u00e3o Centrais T\u00e9rmicas\t631\t1466\t1435\t1875\t2804\t3738\t3739\t5139\nInd. Qu\u00edmica e Siderugia\t141\t135\t137\t139\t145\t153\t160\t181\nInd. da Cortu\u00e7a\t22\t12\t13\t13\t15\t17\t19\t19\nPequenas e M\u00e9dias Ind.\t495\t404\t1069\t451\tn.d.\tn.d.\tn.d.\tn.d.\nHospitais\t6\t6\t6\t6\t6\t6\t6\t6\nTotal\t1 295\t2023\t2660\t2484\t2970\t3914\t3924\t5345\nRefina\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo\t3596\t4263\t3780\t4024\t3625\t3925\t4250\t4250\nProcessos de Produ\u00e7\u00e3o Fundi\u00e7\u00e3o de Metais Ferrosos e\t429\t460\t444\t456\t461\t468\t472\t484\nSiderugia Ind. Qu\u00edmica Org\u00e2nica de Base\t884\t1298\t1294\t1599\t1663\t1776\t1836\t2078\nProdu\u00e7\u00e3o de Cer\u00e2mica\t817\t1037\t1073\t1111\t1190\t1318\t1413\t1638\nProdu\u00e7\u00e3o de Pasta de Papel\t12103\t12533\t13326\t13332\t14699\t17015\t18759\t21225\nFermenta\u00e7\u00e3o de P\u00e3o\t1998\t2046\t2058\t2070\t2093\t2130\t2155\t2216\nFermenta\u00e7\u00e3o de Vinho\t505\t439\t461\t484\t534\t618\t681\t752\nTotal\t16736\t17813\t18656\t19052\t20640\t23325\t25316\t28393\nTransportes Rodovi\u00e1rios Dep\u00f3sitos Combust\u00edveis L\u00edquidos\t386\t418\t472\t476\t533\t635\t718\t990\nEsta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7o\t6885\t7075\t7482\t8063\t9018\t10755\t12157\t16762\nVe\u00edculos Ligeiros a Gasolina\t27235\t31573\t18487\t19418\t20026\t20520\t19962\t14156\nMotociclos&lt;50 cm3\t4856\t4980\t5378\t5795\t6481\t7730\t8737\t12048\nMotociclos >50 cm3\t680\t730\t954\t1011\t1028\t1053\t1091\t1323\nVe\u00edculos Ligeiros Diesel\t5724\t5967\t18742\t19686\t20302\t20804\t20237\t14351\nVe\u00edculos >3,5 ton Diesel\t7469\t8035\t6895\t7444\t8310\t9876\t11123\t15226\nTotal\t53235\t58778\t58410\t61893\t65698\t71373\t74025\t74856\nActividades Diversas Dep\u00f3sitos de Res\u00edduos\t71 06\t7359\t7642\t7925\t8492\t9342\t9909\t11326\nEvapora\u00e7\u00e3o de Solventes Utiliza\u00e7\u00e3o Industrial de Solventes\t24167\t25976\t27014\t28365\t31272\t35139\t37716\t44101\nUtiliza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Industrial de\t27980\t28765\t30463\t31986\t35265\t39624\t42531\t49731\nSolventes Total\t52147\t54741\t57477\t60351\t66537\t74763\t80247\t93832\nTOTAL\t134115\t144977\t148625\t155729\t167962\t186642\t197671\t218002\nn.d. - n\u00e3o dispon\u00edvel\nFonte: DGQA - SAR Porto (Projecto CORINE-AIR 85\nA an\u00e1lise comparativa entre as emiss\u00f5es de COV em Portugal e as emiss\u00f5es m\u00e9dias registadas nos pa\u00edses europeus pertencentes \u00e0 OCDE tem como base os dados apresentados em ECE (1990), resumidos no quadro 3.1..\nNote-se que nesta an\u00e1lise comparativa n\u00e3o \u00e9 utilizada a informa\u00e7\u00e3o constante no invent\u00e1rio referido no ponto anterior (Quadro 3.2.) por uma quest\u00e3o de incompatibilidade entre essa informa\u00e7\u00e3o e a informa\u00e7\u00e3o fornecida atrav\u00e9s dos invent\u00e1rios da OCDE. Esta incompatibilidade resulta n\u00e3o s\u00f3 do facto dos invent\u00e1rios se referirem a per\u00edodos diferentes, mas igualmente de conterem diferentes categorias de fontes de COV e, possivelmente, diferentes crit\u00e9rios para o c\u00e1lculo das emiss\u00f5es.\nAssim, Portugal apresenta, em geral, baixos n\u00edveis de emiss\u00e3o de COV, contribuindo em cerca de 3% para as emiss\u00f5es de COV do total dos pa\u00edses considerados (1% das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas e 6% das fontes naturais).\nSeria interessante confrontar os n\u00edveis de emiss\u00f5es para os pa\u00edses europeus da OCDE considerando um horizonte de projec\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es que inclu\u00edsse restri\u00e7\u00f5es estabelecidas com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, e analisar as estrat\u00e9gias de luta contra a polui\u00e7\u00e3o em cada pa\u00eds. Tal an\u00e1lise constitui um exerc\u00edcio complexo face ao grande n\u00famero de vari\u00e1veis em jogo, e \u00e0 necessidade de uniformiza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o e projec\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV.\nUm dos factores que poderia estar na origem das diferentes estrat\u00e9gias de luta contra a polui\u00e7\u00e3o consiste na import\u00e2ncia relativa das diversas fontes de COV em cada pa\u00eds.\nNo caso particular de Portugal, comparativamente ao conjunto dos pa\u00edses considerados nesta an\u00e1lise, a import\u00e2ncia de determinadas categorias ou fontes de COV apresenta-se invertida.\nReferimo-nos, essencialmente, ao peso das emiss\u00f5es com origem natural, que representam cerca de 2/3 do total das emiss\u00f5es de COV em Portugal, quando a m\u00e9dia dos pa\u00edses considerados \u00e9 de 1/3 do total das emiss\u00f5es.\nEste facto contribui para que o montante das emiss\u00f5es de COV em Portugal, j\u00e1 de si muito inferior \u00e0 m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE-EUR, sejam relativizadas, urna vez que o controlo das emiss\u00f5es se faz apenas ao nivel das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas.\nA figura 3.2. pretende ilustrar as diferen\u00e7as mais significativas entre as emiss\u00f5es portuguesas de COV e a m\u00e9dia registada no conjunto de pa\u00edses em estudo (ver quadro\n3.1.), relativamente ao peso das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas e naturais. Encontram-se ainda destacadas as diferen\u00e7as registadas relativamente ao peso das principais fontes ou categor\u00edas de COV (fontes m\u00f3veis, centrais el\u00e9ctricas, combust\u00e3o n\u00e3o industrial, uso de solventes, agricultura e fontes naturais).\nFigura 3.2. - Emiss\u00f5es de COV (% total) por categoria: Portugal vs EUR-OCDE\nConsiderando apenas as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas, as categorias que mais contribuem para as emiss\u00f5es de COV em Portugal s\u00e3o a evapora\u00e7\u00e3o de solventes org\u00e2nicos (47%) e as fontes m\u00f3veis (34%), \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verifica no conjunto dos pa\u00edses considerados (37% e 44%, respectivamente).\nRefer\u00eancias: [4], [5], (19J, [42], [43], [44], [48],\nEste facto contribui para que o montante das emiss\u00f5es de COV em Portugal, j\u00e1 de si muito inferior \u00e0 m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE-EUR, sejam relativizadas, uma vez que o controlo das emiss\u00f5es se faz apenas ao n\u00edvel das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas.\nA figura 3.2. pretende ilustrar as diferen\u00e7as mais significativas entre as emiss\u00f5es portuguesas de COV e a m\u00e9dia registada no conjunto de pa\u00edses em estudo (ver quadro\n3.1.), relativamente ao peso das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas e naturais. Encontram-se ainda destacadas as diferen\u00e7as registadas relativamente ao peso das principais fontes ou categorias de COV (fontes m\u00f3veis, centrais el\u00e9ctricas, combust\u00e3o n\u00e3o industrial, uso de solventes, agricultura e fontes naturais).\nFigura 3.2. - Emiss\u00f5es de COV (% total) por categoria: Portugal vs EUR-OCDE\nConsiderando apenas as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas, as categorias que mais contribuem para as emiss\u00f5es de COV em Portugal s\u00e3o a evapora\u00e7\u00e3o de solventes org\u00e2nicos (47%) e as fontes m\u00f3veis (34%), \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verifica no conjunto dos pa\u00edses considerados (37% e 44%, respectivamente).\nRefer\u00eancias: [4], [5], [19], [42], [43], [44], [48].\n4.\tCUSTOS E TECNOLOGIAS DE REDU\u00c7\u00c3O DE EMISS\u00d5ES DE COV\n4.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo tem como objectivos apresentar a metodologia subjacente ao c\u00e1lculo do custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal, e proceder a uma interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.\nPara o efeito s\u00e3o analisadas as melhores tecnologias dispon\u00edveis9 para cada categoria de fontes de emiss\u00e3o de COV, que permitem proceder ao controlo das emiss\u00f5es a n\u00edvel nacional face \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es do Protocolo de Genebra.\nPor outro lado, h\u00e1 que salientar um aspecto que limita a presente an\u00e1lise, e que diz respeito aos efeitos das emiss\u00f5es de COV, para al\u00e9m da sua contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico; os COV englobam uma s\u00e9rie de compostos que s\u00e3o respons\u00e1veis por outras formas de polui\u00e7\u00e3o. Destaca-se, pela sua import\u00e2ncia, a contribui\u00e7\u00e3o do metano para o agravamento do efeito de estufa. Recentemente t\u00eam sido atribu\u00eddos aos COV outros efeitos, tais como a emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e de odores, os quais far\u00e3o certamente parte de futuros programas de controlo de emiss\u00f5es de COV. O presente estudo limita a sua an\u00e1lise ao car\u00e1cter de precursor do ozono troposf\u00e9rico.\nAssim, nas sec\u00e7\u00f5es 4.2. e 4.3. s\u00e3o abordados, respectivamente, aspectos gerais e metodol\u00f3gicos sobre os custos e tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV.\nPor fim (sec\u00e7\u00e3o 4.4.), s\u00e3o interpretados os resultados obtidos.\n4.2.\t- Custos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\n4.2.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o\nA determina\u00e7\u00e3o dos custos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de poluentes constitui um instrumento b\u00e1sico de decis\u00e3o no processo de escolha das tecnologias de redu\u00e7\u00e3o a adoptar face a um objectivo ambiental definido (por exemplo, cumprir uma determinada\npercentagem de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV at\u00e9 ao ano 2000, partindo de um determinado ano base).\nNesta sec\u00e7\u00e3o pretende-se abordar aspectos gerais sobre os custos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos.\nEm termos gerais, \u00e9 poss\u00edvel formalizar o problema do controlo das emiss\u00f5es de COV da seguinte forma:\ni)\tExiste um vasto conjunto de fontes de COV (n), \u00e0s quais se associam tecnologias de controlo com determinados potenciais de redu\u00e7\u00e3o (r\u00a1).\nii)\tSendo e\u00a1 o n\u00edvel de emiss\u00f5es de COV para cada fonte, o n\u00edvel (potencial) de redu\u00e7\u00e3o (Rtot). \u00e9-nos dado por:\ni=l i=l\niii)\tSendo os custos por unidade reduzida definidos por c\u00a1, o custo total de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV (Cr) \u00e9-nos dados por:\nCr=\u00c8ci = \u00bf(c\u00a1r\u00a1)\ni=i i=i\niv)\tConsiderando R' o n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 quota fixada pelo acordo internacional para as emiss\u00f5es portuguesas de COV, obtemos a seguinte fun\u00e7\u00e3o objectivo:\nmin Cr\nAssim, numa primeira fase (sec\u00e7\u00e3o 4.2.2.) s\u00e3o analisados os m\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o dos custos de redu\u00e7\u00e3o.\nPosteriormente (sec\u00e7\u00e3o 4.2.3.) analisa-se o caso particular dos custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV.\nPor fim (sec\u00e7\u00e3o 4.2.4.) s\u00e3o apontadas algumas limita\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise de custos, com especial aten\u00e7\u00e3o para o caso particular dos COV.\n4.2.2.\t\u25a0 M\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o dos custos de redu\u00e7\u00e3o\nActualmente, observam-se grandes diferen\u00e7as entre os m\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o de custos entre pa\u00edses ou grupos de pa\u00edses. Assim, para uma mesma tecnologia de controlo, os custos associados variam grandemente, reflectindo n\u00e3o s\u00f3 factores que podem diferir de regi\u00e3o para regi\u00e3o, mas igualmente diferentes pressupostos t\u00e9cnicos e econ\u00f3mico-financeiros utilizados, o que compromete a utiliza\u00e7\u00e3o dos valores publicados sobre custos e a compara\u00e7\u00e3o de valores entre pa\u00edses.\nOs decisores pol\u00edticos, face a um determinado objectivo de redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, necessitam de conhecer melhor os aspectos qualitativos dos custos de controlo de modo a ponderar os benef\u00edcios e os custos esperados resultantes da implementa\u00e7\u00e3o de uma determinada pol\u00edtica de controlo.\nOs industriais, por seu lado, necessitam de conhecer melhor os aspectos quantitativos dos custos relativos a tecnologias espec\u00edficas ou sistemas de redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o relativa a uma determinada instala\u00e7\u00e3o.\nEntre estes dois p\u00f3los, existe uma grande variedade de metodologias de estimativa de custos, \u00e0s quais se associam diferentes n\u00edveis de detalhe e de agrega\u00e7\u00e3o.\nA medida custo-efic\u00e1cia consiste numa das poss\u00edveis medidas utilizadas para quantificar o custo de controlo de emiss\u00f5es. Esta medida \u00e9 particularmente \u00fatil quando \u00e9 confrontada uma grande variedade de processos de controlo de emiss\u00f5es, permitindo localizar aqueles que conduzem, a custos m\u00ednimos, ao n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o pretendida.\nNo entanto, \u00e9 necess\u00e1rio interpretar devidamente as curvas de custo de redu\u00e7\u00e3o, de modo a verificar n\u00e3o s\u00f3 o custo-efic\u00e1cia, mas tamb\u00e9m o custo total para cada estrat\u00e9gia de controlo de emiss\u00f5es.\nPor outro lado, e n\u00e3o menos importante, \u00e9 necess\u00e1rio atender ao custo marginal de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es. Para cada fonte de emiss\u00e3o de poluentes existe um conjunto de tecnolog\u00edas de controlo \u00e0s quais se encontra associada uma fun\u00e7\u00e3o custo de redu\u00e7\u00e3o. Considerando a medida custo-efic\u00e1cia para a escolha da estrat\u00e9gia que permite uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es a custos m\u00ednimos, s\u00e3o utilizadas preferencialmente as tecnologias que permitem reduzir as emiss\u00f5es com menores custos. Obt\u00e9m-se, desta forma, uma curva de custos marginais, que representa o custo acrescido por cada unidade de poluente reduzida.\nA exist\u00eancia de um vasto leque de agentes poluidores, como \u00e9 o caso dos COV, implica, deste modo, a considera\u00e7\u00e3o de diversas curvas marginais de redu\u00e7\u00e3o.\nCom o fim de se obter uma s\u00f3 curva de custos marginais, englobando o conjunto das tecnologias de redu\u00e7\u00e3o relativas \u00e0s diversas fontes de polui\u00e7\u00e3o, e dada a dificuldade, quer da determina\u00e7\u00e3o das curvas marginais de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para cada fonte poluidora, quer para a determina\u00e7\u00e3o da curva marginal de redu\u00e7\u00e3o global, procede-se a uma simplifica\u00e7\u00e3o que consiste em adoptar os seguintes pressupostos:\ni)\tos custos fixos s\u00e3o nulos e, como consequ\u00eancia, os custos totais s\u00e3o iguais aos custos vari\u00e1veis;\nii)\tos custos vari\u00e1veis s\u00e3o directamente proporcionais ao output, ou seja, dependem directamente da quantidadede polui\u00e7\u00e3o reduzida.\nDeste modo os custos m\u00e9dios s\u00e3o iguais aos custos marginais, pelo que as respectivas curvas, para o conjunto de tecnologias considerado, coincidem.\nEste procedimento \u00e9 aplicado actualmente nas an\u00e1lises de custo de controlo de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, constituindo a determina\u00e7\u00e3o do custo marginal de controlo um alvo de priorit\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es e um aspecto que deve ser introduzido nas an\u00e1lises de custo de controlo das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas.\nA informa\u00e7\u00e3o m\u00ednima necess\u00e1ria para a determina\u00e7\u00e3o de custos de controlo pode ser agrupada em tr\u00eas n\u00edveis:\n- n\u00edvel microecon\u00f3mico: informa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel da empresa ou instala\u00e7\u00e3o;\n- meso-escala: informa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel do sector econ\u00f3mico;\n-\tn\u00edvel macroecon\u00f4mico: informa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional.\nVamo-nos centrar sobre o n\u00edvel microecon\u00f3mico, para o qual \u00e9 necess\u00e1ria informa\u00e7\u00e3o para as pr\u00f3prias empresas - contabiliza\u00e7\u00e3o de custos/benef\u00edcios - e informa\u00e7\u00e3o para solucionar problemas de decis\u00e3o pol\u00edtica, por exemplo, de selec\u00e7\u00e3o de processos a adoptar.\nPodem-se ent\u00e3o definir factores b\u00e1sicos que, neste \u00e2mbito, constituem uma caracteriza\u00e7\u00e3o m\u00ednima do m\u00e9todo de estima\u00e7\u00e3o dos custos de controlo;\n-\tdados t\u00e9cnicos relativos ao poluente em causa;\n-\tcaracter\u00edsticas da tecnologia de redu\u00e7\u00e3o (efici\u00eancia, ano de refer\u00eancia, custos de capital, localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o e efic\u00e1cia de remo\u00e7\u00e3o, tempo m\u00e9dio anual de funcionamento);\n-\tdados econ\u00f3mico-financeiros (taxa de desconto, taxa de infla\u00e7\u00e3o, tempo esperado de vida do equipamento).\nEm termos espec\u00edficos, em cada caso, e tendo em considera\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es do estudo em quest\u00e3o, devem ser apresentados dados particulares, tais como:\n-\tcapacidade de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es;\n-\tcaracter\u00edsticas da fonte de polui\u00e7\u00e3o;\n-\tcaracteriza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (m\u00e9todo, quantidade tratada, unidade j\u00e1 instalada/nova, necessidades energ\u00e9ticas);\n-\tpar\u00e2metros econ\u00f3micos e financeiros.\nEstes dados permitem agrega\u00e7\u00f5es de categorias de m\u00e9todos de redu\u00e7\u00e3o ou de fontes poluidoras.\n\u00c9 necess\u00e1rio ter em conta, por\u00e9m, que esta informa\u00e7\u00e3o permite, ainda, solucionar quest\u00f5es de pol\u00edtica ambiental, como seja a determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00f3ptimo de redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o do custo-efic\u00e1cia das estrat\u00e9gias de controlo e, ainda, dos impactes decorrentes da adop\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de controlo de polui\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 competitividade internacional e ao emprego, entre outros.\nApesar de alguns pa\u00edses, como \u00e9 o caso da Holanda, terem j\u00e1 adoptado tecnologias e processos de controlo de emiss\u00f5es de COV ao longo dos \u00faltimos anos, o crescente n\u00famero de exig\u00eancias relativamente ao n\u00famero de fontes a controlar e ao aumento das efici\u00eancias de controlo, implica ainda uma tend\u00eancia para que o custo total de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es aumente.\nNa determina\u00e7\u00e3o dos custos de controlo de polui\u00e7\u00e3o h\u00e1 ainda que atender a uma aspecto muito importante como factor determinante no seu c\u00e1lculo, e que diz respeito \u00e0 simultaneadade das ac\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o das unidades de produ\u00e7\u00e3o e das unidades de controlo de polui\u00e7\u00e3o: este factor conduz a menores custos de controlo de polui\u00e7\u00e3o.\nQualquer estimativa tem associado um grau de incerteza relativamente \u00e0 direc\u00e7\u00e3o e magnitude da diferen\u00e7a relativamente ao valor real. De entre os diversos factores que est\u00e3o na origem do grau de incerteza, destaca-se o m\u00e9todo subjacente \u00e3 estimativa e o est\u00e1dio de desenvolvimento da tecnologia em quest\u00e3o.\nPor outro lado, a pr\u00f3pria incerteza pode ser tratada de modo diferente; por exemplo, a tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o do custo de uma determinada tecnologia constitui, por si pr\u00f3pria, uma incerteza. Deve ser explicitado, assim, o n\u00edvel de incerteza inerente a cada caso.\n4.2.3.\t- Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o abordados os principais aspectos metodol\u00f3gicos do processo de c\u00e1lculo de custos de controlo de emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos e, em particular, de COV.\nS\u00e3o apresentadas metodologias e pressupostos, bem como outros aspectos importantes, que constituem, de uma forma un\u00e2nime por parte dos pa\u00edses que j\u00e1 praticam estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o deste poluente, os factores principais que condicionam a qualidade e caracter\u00edsticas espec\u00edficas dos valores de custos de redu\u00e7\u00e3o obtidos.\nUma vez que \u00e9 m\u00faltiplo o n\u00famero de fontes de custos de redu\u00e7\u00e3o existentes, torna-se necess\u00e1ria a descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada para o seu c\u00e1lculo, de modo a possibilitar a compara\u00e7\u00e3o entre custos, para al\u00e9m de facilitar o processo de decis\u00e3o.\nEm termos gerais, face \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, quer relativamente \u00e0s tecnologias cl\u00e1ssicas quer a novas tecnologias, h\u00e1 uma tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o do custo relativo e\nefici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Como consequ\u00eancia imediata, a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV deve contemplar esta evolu\u00e7\u00e3o, procedendo a reformula\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas nos seus programas a n\u00edvel dos custos considerados e, consequentemente, a n\u00edvel das tecnologias utilizadas (Best Available Technologies-BAT).\nDiferentes pressupostos econ\u00f3micos e m\u00e9todos de c\u00e1lculo (para al\u00e9m dos par\u00e2metros t\u00e9cnicos como o consumo energ\u00e9tico e o tempo de vida do equipamento, entre outros) est\u00e3o na origem de diferen\u00e7as nos valores de custos de tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es.\nUm outro aspecto a ter em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o demasiado vasto relativo \u00e0 informa\u00e7\u00e3o geralmente dispon\u00edvel sobre custos de redu\u00e7\u00e3o; h\u00e1 que ter em conta os pressupostos adjacentes \u00e0 sua agrega\u00e7\u00e3o de modo a garantir consist\u00eancia entre as diversas fontes de informa\u00e7\u00e3o que apresentam invent\u00e1rios de emiss\u00f5es com diferentes estruturas. Estes pressupostos incluem, entre outros, factores como n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o, factores iniciais de emiss\u00e3o, t\u00e9cnicas de controlo a implementar e efici\u00eancias de redu\u00e7\u00e3o para cada tipo de fonte de emiss\u00e3o.\nCom o fim de ultrapassar este tipo de obst\u00e1culos, foram criadas directrizes para a determina\u00e7\u00e3o de custos de actividades de controlo de emiss\u00f5es: a t\u00edtulo de exemplo, foi criada a \"Guideline VDI 3800\" (CEC 1988) que discrimina todos os elementos decisivos para a obten\u00e7\u00e3o de custos que permitem an\u00e1lises comparativas e sua agrega\u00e7\u00e3o/desagrega\u00e7\u00e3o.\nNo caso particular dos COV, analisado neste estudo, recorreu-se aos valores de custo de redu\u00e7\u00e3o obtidos num estudo da OCDE (OCDE, 1992), ali\u00e1s adoptados em estudos recentes sobre controlo das emiss\u00f5es de COV na Europa.\nS\u00e3o, em seguida, apresentados os pressupostos subjacentes ao c\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o de COV para os pa\u00edses da OCDE. Refira-se que o estudo diz respeito quer aos COV, quer aos NOx, tendo sido apenas considerados, para efeito da presente an\u00e1lise, e sempre que poss\u00edvel, os dados relativos aos COV.\nUm primeiro aspecto tido em considera\u00e7\u00e3o no c\u00e1lculo dos custos de controlo das emiss\u00f5es de COV diz respeito \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de outros poluentes nos cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV. A aplica\u00e7\u00e3o de uma determinada tecnologia\nque visa a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV pode conduzir, simultaneamente, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de outros poluentes, como \u00e9 exemplo mais comum o CO (mon\u00f3xido de carbono). Deste modo s\u00e3o determinadas duas medidas de custo-efic\u00e1cia: uma medida relativa \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de COV, que traduz o custo por tonelada de COV eliminada, e uma medida relativa ao conjunto dos poluentes eliminados. Para efeito do presente estudo, apenas foi considerada a primeira medida referida, da mesma forma que se adopta uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o de COV independentemente da redu\u00e7\u00e3o de outros poluentes respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico.\nEm segundo lugar, os valores das efici\u00eancias utilizadas para o c\u00e1lculo do custo m\u00ednimo de redu\u00e7\u00e3o, que correspondem \u00e0s tecnologias mais eficientes (BAT), dizem respeito a uma estimativa da redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de polui\u00e7\u00e3o relativamente ao per\u00edodo de vida de cada t\u00e9cnica de controlo.\nSendo os valores m\u00e9dios de efici\u00eancia considerados, inferiores a alguns valores de efici\u00eancia potencial, est\u00e3o associados a custos relativos superiores por tonelada reduzida.\nA adop\u00e7\u00e3o de valores inferiores de efici\u00eancia das t\u00e9cnicas de controlo, deve-se, fundamentalmente, a tr\u00eas raz\u00f5es:\n-\tna realidade as efici\u00eancias de redu\u00e7\u00e3o s\u00e3o muitas vezes inferiores \u00e0s apontadas na literatura, que correspondem a estudos de investiga\u00e7\u00e3o; estes estudos baseiam-se, tanto quanto poss\u00edvel, em valores resultantes de experi\u00eancia com as diversas tecnologias dispon\u00edveis;\n-\ta efici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de muitas t\u00e9cnicas de controlo diminui com o tempo, principalmente se o equipamento n\u00e3o \u00e9 devidamente utilizado ou se n\u00e3o \u00e9 efectuada uma manuten\u00e7\u00e3o adequada do mesmo;\n-\t\u00e9 prov\u00e1vel que algumas t\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o sejam eficazes durante determinados per\u00edodos de emiss\u00e3o, por exemplo no decurso de curtas desloca\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos.\nEm alguns casos, utiliza-se um custo superior, o que tarnb\u00e9m se repercute no custo por tonelada reduzida, onde s\u00e3o inclu\u00eddas medidas que asseguram uma performance cont\u00ednua das t\u00e9cnicas de controlo. Por exemplo, pode-se considerar os programas de inspec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (l&amp;M) para ve\u00edculos. A n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o destas medidas reduz em cerca de 25% a efici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es.\nEm terceiro lugar, h\u00e1 a considerar o custo de investimento ou custo inicial que\ncorresponde, em termos gerais, ao custo do equipamento. O c\u00e1lculo do custo inicial \u00e9 realizado com base no custo unit\u00e1rio e na pot\u00eancia instalada. Nos casos em que \u00e9\nnecess\u00e1rio proceder \u00e0 renova\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento, como \u00e9 o caso dos catalisadores nos ve\u00edculos autom\u00f3veis, o custo de investimento total, em valor\nactualizado, \u00e9 igual \u00e0 soma do custo de investimento inicial com o valor actualizado do custo de reequipamento. Por outro lado, o custo de equipamento inclui, para al\u00e9m do custo do equipamento propriamente dito, o custo de todas as opera\u00e7\u00f5es (m\u00e3o de obra, estudos, aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos, etc) inerentes \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do processo de controlo das emiss\u00f5es. Corresponde, assim, a um investimento \u00fatil que abrange todo o per\u00edodo de\nvida do equipamento instalado.\nEm quarto lugar, h\u00e1 a considerar os custos de explora\u00e7\u00e3o, que englobam os custos fixos e os custos vari\u00e1veis.\nRelativamente aos custos fixos, \u00e9 controversa a sua inclus\u00e3o nos custos de controlo de emiss\u00f5es, uma vez que as despesas de administra\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e de pessoal dizem respeito ao funcionamento da instala\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o exclusivamente ao equipamento anti-polui\u00e7\u00e3o. A sua inclus\u00e3o nos custos de controlo \u00e9 justificada pelo facto de constituir uma despesa necess\u00e1ria para a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do ambiente.\nOs custos vari\u00e1veis dizem respeito aos produtos consumidos e produzidos como resultado do funcionamento do equipamento anti-polui\u00e7\u00e3o, assim como \u00e0s despesas suplementares de tratamento e deposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos produzidos e \u00e0s receitas resultantes da venda de subprodutos.\nAs despesas e receitas obtidas ao longo do per\u00edodo de vida do equipamento s\u00e3o, por fim, actualizadas (ver Anexo I).\nPor fim, calcula-se o custo e o n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o anuais, assim como a medida custo-efic\u00e1cia. Para o efeito \u00e9 determinado o valor l\u00edquido dos custos de explora\u00e7\u00e3o (diferen\u00e7a entre o valor actualizado das despesas e das receitas)10, que \u00e9 adicionado ao custo de investimento, de forma a se determinar o custo total. Embora o presente estudo apenas\n10As hip\u00f3teses econ\u00f3micas subjacentes ao c\u00e1lculo do custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV encontram-se resumidas no Anexo I.\n50\nconsidere a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, \u00e9 poss\u00edvel proceder \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do custo total da redu\u00e7\u00e3o de todos os poluentes. Obt\u00e9m-se, desta forma, atrav\u00e9s da divis\u00e3o do custo total pela quantidade de COV, ou de todos os poluentes reduzidos, as respectivas medidas custo-efic\u00e1cia.\nNeste estudo apenas s\u00e3o apresentados, associados \u00e0s tecnologias de controlo de emiss\u00f5es (sec\u00e7\u00e3o 4.3.2.), os valores da medida custo-efic\u00e1cia para cada fonte de COV, podendo os valores interm\u00e9dios, obtidos no processo de c\u00e1lculo do custo por unidade de poluente reduzida, ser consultados na publica\u00e7\u00e3o anteriormente referida (OCDE, 1992).\n4.2.4.\t\u25a0 Limita\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise de custos\nExiste um conjunto de limita\u00e7\u00f5es significativas verificadas nos actuais modelos de determina\u00e7\u00e3o de custos de controlo de emiss\u00f5es de COV que restringem a obten\u00e7\u00e3o de resultados v\u00e1lidos (OECD, 1990a):\n-\tfalta de informa\u00e7\u00e3o robusta e actualizada sobre instala\u00e7\u00f5es, fontes de emiss\u00f5es e t\u00e9cnicas de controlo;\n-\tvaria\u00e7\u00f5es significativas nos factores de emiss\u00f5es por fonte, o que se repercute no custo de redu\u00e7\u00e3o e, consequentemente, no valor do custo/efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o;\n-\taus\u00eancia de an\u00e1lises de sensibilidade a outros par\u00e2metros de input do modelo e, assim, aus\u00eancia de intervalos de incerteza;\n-\tc\u00e1lculo de custos, efeitos e custo/efic\u00e1cia m\u00e9dios e n\u00e3o os seus valores marginais;\n-\tn\u00e3o s\u00e3o consideradas aplica\u00e7\u00f5es adicionais das t\u00e9cnicas utilizadas, que podem ter implica\u00e7\u00f5es no aumento ou diminui\u00e7\u00e3o dos custos e da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es;\n-\tn\u00e3o inclus\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es estruturais nas infraestruturas dos diversos pa\u00edses de modo a atingir redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, como por exemplo na efici\u00eancia energ\u00e9tica ou substitui\u00e7\u00f5es na oferta, novas t\u00e9cnicas de combust\u00e3o, entre outras.\n51\nTorna-se deste modo necess\u00e1rio desenvolver esfor\u00e7os no sentido de melhorar ou desenvolver os m\u00e9todos actuais de c\u00e1lculo de custos de redu\u00e7\u00e3o de COV. S\u00e3o apontados alguns campos em que este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o se torna indispens\u00e1vel:\n-\tN\u00famero, distribui\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das fontes de COV;\n-\tT\u00e9cnicas, experi\u00eancia e custos de implementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o e COV na Europa;\nPor outro lado, \u00e9 igualmente indispens\u00e1vel desenvolver esfor\u00e7os no sentido de reduzir os custos de controlo das emiss\u00f5es. Os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o devem, assim, incluir, para al\u00e9m dos campos referidos anteriormente, as seguintes ac\u00e7\u00f5es;\n-\tconsidera\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios das necessidades de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o;\n-\tprogresso no desenvolvimento e marketing de processos ou produtos substitutos que contenham ou emitam menos COV;\n-\tan\u00e1lise dos factores necess\u00e1rios para induzir redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es onde, \u00e0 partida, as redu\u00e7\u00f5es conduzem a economias financeiras mas, apesar disso, n\u00e3o s\u00e3o concretizadas.\nApesar das limita\u00e7\u00f5es apresentadas, relativas aos n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o, aos custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV e efici\u00eancia das tecnologias, as estimativas adoptadas neste estudo s\u00e3o consideradas como as mais coerentes e actualizadas relativamente ao conjunto dos pa\u00edses da OCDE.\nAo longo da apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para o caso portugu\u00eas, ser\u00e3o analisadas em pormenor as limita\u00e7\u00f5es aqui referidas que se consideram ser as mais importantes para o caso particular em estudo.\n4.3.\t-Tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV\n4.3.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o\nComo referido anteriormente, a escolha das tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV depende do n\u00edvel de agrega\u00e7\u00e3o dos dados de emiss\u00f5es. No entanto, encontram-se\n52\nestabelecidas, como resultado de estudos e experi\u00eancia neste campo, as possibilidades de redu\u00e7\u00e3o em cada categoria.\nNo presente estudo, foi realizado um exerc\u00edcio de escolha dos tipos de tecnologias de redu\u00e7\u00e3o, compat\u00edveis com os dados referentes \u00e0s fontes de emiss\u00f5es dispon\u00edveis para o caso portugu\u00eas. Para o efeito, foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o e, em alguns casos, desagrega\u00e7\u00e3o dos valores de emiss\u00f5es de COV dispon\u00edveis.\nA defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de COV exige o conhecimento das caracter\u00edsticas das suas emiss\u00f5es, de modo a definir prioridades: escolher uma estrat\u00e9gia que seja economicamente justific\u00e1vel, quer em rela\u00e7\u00e3o aos custos de controlo, quer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia dessas redu\u00e7\u00f5es (a n\u00edvel dos efeitos e concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos).\nFace \u00e0 grande diversidade de tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV dispon\u00edveis, \u00e0s quais correspondem diferentes m\u00e9todos de c\u00e1lculo dos potenciais de redu\u00e7\u00e3o, da rentabilidade, do custo por tonelada reduzida, entre outras vari\u00e1veis, foram adoptados os dados apresentados pela OCDE (OCDE, 1992) correspondentes \u00e0s denominadas melhores tecnologias dispon\u00edveis (BAT).\nRefira-se que, para al\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o do tipo de tecnologias por categoria de fonte de emiss\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio considerar o crescimento esperado dos diversos sectores poluentes, de modo a concluir sobre o efeito das redu\u00e7\u00f5es propostas. A t\u00edtulo de exemplo, refira-se o caso das ind\u00fastrias de tintas na Holanda: o aumento do consumo de tintas ir\u00e1 anular o efeito da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de tintas com menor teor em solventes. Para o efeito, o c\u00e1lculo do custo total de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal foi realizado tendo como refer\u00eancia as emiss\u00f5es de COV previstas para o ano 2000.\nS\u00e3o descritas de seguida (sec\u00e7\u00e3o 4.3.2.) as tecnologias adoptadas para o presente estudo e, tal como foi referido anteriormente, os respectivos custos m\u00e9dios por unidade reduzida.\n4.3.2.\t- Efici\u00eancia e custo das tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV\nNo presente estudo foram adoptados valores publicados pela OCDE, resultantes do Projecto PPA (Principaux Pollutants Atmosph\u00e9riques) que visa a determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis\n53\nde redu\u00e7\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos NOx e COV, e dos custos m\u00e9dios por tecnologia (ECU 87/tonelada reduzida) (OCDE, 1992).\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s do Programa PPA tiveram, por sua vez, como base, o programa PHOXA (Photochemical Oxidants and Acid Deposition Model Application), programa este desenvolvido conjuntamente pela Holanda e Alemanha, e que considera a evolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de poluentes ao longo do ano, dia e hora. No caso particular dos COV, \u00e9 considerado o factor temperatura nas emiss\u00f5es de COV dos solventes e produtos petrol\u00edferos, assim como nas suas emiss\u00f5es naturais. Face \u00e0s grandes incertezas associadas aos valores obtidos atrav\u00e9s deste modelo, foram adoptados valores m\u00e9dios.\nA metodologia utilizada para o c\u00e1lculo dos custos e n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o (valores m\u00e9dios) permite, pela sua simplicidade, a elabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de sensibilidade e reintrodu\u00e7\u00e3o de dados. S\u00e3o, assim, obtidos diferentes n\u00edveis de custos de redu\u00e7\u00e3o consoante as medidas de controlo de poluentes pretendidas.\nS\u00e3o apresentados, de seguida, os aspectos mais relevantes tidos em conta na adop\u00e7\u00e3o de determinadas tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV, e dos respectivos valores de custo por unidade reduzida.\nS\u00e3o igualmente referidas as principais tecnologias dispon\u00edveis relativas ao controlo de emiss\u00f5es de outros poluentes, nomeadamente de NOx. Trata-se de tecnologias que visam essencialmente a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de NOx, embora contribuam igualmente para uma redu\u00e7\u00e3o, embora menos significativa das emiss\u00f5es de COV. Face ao \u00e2mbito do presente estudo, seria apenas considerado o custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV que, nestes casos, conduziria a valores de custo por unidade reduzida demasiado elevados e, assim, n\u00e3o integr\u00e1veis no grupo das melhores tecnologias dispon\u00edveis. Por esta raz\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddas no presente estudo.\nS\u00e3o apresentados, no quadro 4.1., os elementos mais importantes relativos \u00e0s tecnologias adoptadas neste estudo e que dizem respeito ao rendimento de redu\u00e7\u00e3o, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o potencial na categoria e ao custo m\u00e9dio por tonelada reduzida, para cada categoria de fontes de emiss\u00f5es de COV.\n54\nQuadro 4.1Melhores t\u00e9cnicas dispon\u00edveis (BAT) e seu custo por tonelada de COV eliminada (ECU 87)\nT\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o por categoria de custos\tCategoria de emiss\u00f5es\tRendimento t\u00e9cnico (%)\tRendimento m\u00e9dio de redu\u00e7\u00e3o na categoria (%)\tCusto m\u00e9dio por tonelada reduzida (ECU 1987)\n1. Economia nula ou custo<250ECU/t\t\t\t\t\n1- Reservat\u00f3rios de gasolina:\tComercializa\u00e7\u00e3o\t\t\t\njuntas secund\u00e1rias estanquicidade\tde gasolina\t95\t2\t0\n2- Limpeza de metais:\t\t\t\t\ncobertura equipamentos, carbono activo, etc.\tSolventes\t60\t60\t0\n3- Fabrico de pain\u00e9is de madeira:\t\t\t\t\nrevestimento a \u00e1gua\tSolventes\t65\t50\t0\n4- Revestimentos de superf\u00edcies met\u00e1licas: produtos com baixo teor em solventes\tSolventes\t70\t32\t189\n5- Refina\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo:\t\t\t\t\ninspec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o trimestrais\tRefinarias\t80\t48\t193\n\u00a11. Custo de 250 a 500 ECU/t\t\t\t\t\n6- Revestimento de superf\u00edcies met\u00e1licas: incinera\u00e7\u00e3o ou adsor\u00e7\u00e3o com carbono activo\tSolventes\t99\t31\t396\n7- Tipografia (rotogravura e flexogravura): tinta de \u00e1gua\tSolventes\t70\t52,\t419\nFonte: OCDE (1992)\n55\nQuadro 4.1. (cont) - Melhores t\u00e9cnicas dispon\u00edveis (BAT) e seu custo por tonelada de COV eliminada (ECU 87)\nI T\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o por categoria de custos\tCategoria de emiss\u00f5es\tRendimento t\u00e9cnico\tRendimento m\u00e9dio de redu\u00e7\u00e3o na categoria\tCusto m\u00e9dio por tonelada\n\t\t(%)\t(%)\t(ECU 1987)\nIII. Custo de 500 a 1000 ECU/t\t\t\t\t\n8- Pintura: revestimento sup. n\u00e3o industrial: produtos com baixo teor em solventes\tSolventes\t100\t40\t514\n9- Reservat\u00f3rio de petr\u00f3leo: impermeabiliza\u00e7\u00e3o\tRefinarias\t83\t7\t537\n10- Abastecimento dos reservat\u00f3rios dos ve\u00edculos: recupera\u00e7\u00e3o de vapores\tComercializa\u00e7\u00e3o de gasolina\t95\t36\t780\n11- Ve\u00edculos ligeiros de mercadorias: catalisador de 3 vias com l%M\tve\u00edculos ligeiros a gasolina\t80\t80\t920\nIV. Custo de 1000 a 2000 ECU/t\t\t\t\t\n12- Limpeza a seco: adsor\u00e7\u00e3o com carbono activo\tSolventes\t50\t45\t1491\n13- Abastecimento de gasolina nas refinarias: recupera\u00e7\u00e3o de vapores\tRefinarias\t89\t6\t1580\nV. Custo de 2000 a 3000 ECU/t\t\t\t\t\n14- Ve\u00edculos ligeiros de passageiros: catalisador 3 vias com l&amp;M\tVe\u00edculos ligeiros a gasolina\t80\t80\t2388\nVI. Custo > 3000 ECU/t\t\t\t\t\n15- Tipografia-litografia: incinera\u00e7\u00e3o de gases\tSolventes\t85\t5\t5389\n16- Motociclos: modifica\u00e7\u00f5es+catalisador de oxida\u00e7\u00e3o\tMotociclos a gasolina\t75\t38\t7562\nFonte: OCDE (1992)\n56\na)\tVe\u00edculos a gasolina (Ve\u00edculos ligeiros e motociclos)\nOs niveis de redu\u00e7\u00e3o e custos por tonelada reduzida dizem apenas respeito aos ve\u00edculos de dimens\u00e3o m\u00e9dia, por categoria. Esta insufici\u00eancia de dados, que impede c\u00e1lculos mais detalhados, deve-se, n\u00e3o \u00e0 falta de dados sobre custo de equipamentos, mas sim \u00e0 falta de coeficientes de emiss\u00e3o, h\u00e1bitos de condu\u00e7\u00e3o e taxas de utiliza\u00e7\u00e3o. Podem assim resultar valores de custo mais elevados que os custos econ\u00f3micos reais.\nA adop\u00e7\u00e3o de catalisadores de 3 vias com l&amp;M, para ve\u00edculos de mercadorias e de passageiros (tecnologias n9 11 e 14, respectivamente - Quadro 4.1.), como a melhor tecnologia dispon\u00edvel, apesar de corresponder a custos de aplica\u00e7\u00e3o relativamente elevados, justifica-se pelo facto de permitir maiores redu\u00e7\u00f5es nas emiss\u00f5es de outros poluentes paralelamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de COV, para um aumento proporcionalmente menos elevado do custo inicial de investimento. Por outras palavras, a redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de poluentes implica economias de aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias, uma vez que os custos s\u00e3o divididos por uma quantidade superior de poluentes eliminados.\nRelativamente aos motociclos, estes apresentam custos elevados de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, devido \u00e0s despesas iniciais mais elevadas em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos ligeiros, e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de um \u00fanico poluente (tecnologia n9l6 - Quadro 4.1.).\n\u00c9 nos ve\u00edculos a gasolina que a considera\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de poluentes no c\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o se apresenta importante: o custo de um catalisador de 3 vias pode decrescer de 2390 ECU para 670 ECU se se considerar, para al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de NOx e COV, a redu\u00e7\u00e3o de CO.\nPor outro lado, o custo de tecnologias que apenas reduzem as emiss\u00f5es de um \u00fanico poluente mant\u00e9m-se inalter\u00e1vel ao se considerar a redu\u00e7\u00e3o do conjunto de poluentes emitidos. Pode-se, inclusivamente, observar situa\u00e7\u00f5es em que o custo por tonelada reduzida aumenta, o que torna urgente um maior conhecimento das consequ\u00eancias da redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de poluentes, assim como de tecnologias que permitam essa mesma redu\u00e7\u00e3o.\n0 custo de redu\u00e7\u00e3o acrescido pelos programas de inspec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (l&amp;M), inclu\u00eddo no custo total de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, encontra-se ainda longe dos padr\u00f5es europeus. Foram adoptados valores praticados nos Estados Unidos, onde a aplica\u00e7\u00e3o destas tecnologias constitui uma pr\u00e1tica corrente. Os ve\u00edculos europeus apresentam\n57\nainda n\u00edveis muito elevados de emiss\u00f5es, pelo que esta componente do custo por unidade de redu\u00e7\u00e3o deve ser agravada em futuros estudos.\nPara o presente estudo, foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es relativas aos ve\u00edculos ligeiros a gasolina em ve\u00edculos de passageiros e de mercadorias ou utilit\u00e1rios. Para o efeito recorreu-se ao peso de cada urna das sub-categorias referidas para o ano de 1980, segundo o invent\u00e1rio de emiss\u00f5es apresentado em VOC Task Force (1990) e OECD (1990a).\nForam, assim, mantidos constantes os pesos de cada sub-categoria para o ano de refer\u00eancia do estudo (1985), assim como para os restantes anos considerados (93% e 7% para os ve\u00edculos de passageiros e utilit\u00e1rios, respectivamente).\nb)\tVe\u00edculos (ligeiros e pesados) Diesel\nAs emiss\u00f5es resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o de Diesel como carburante, n\u00e3o se limitam aos NOx e aos COV, contribuindo significativamente para as emiss\u00f5es de part\u00edculas, inal\u00e1veis e potencialmente t\u00f3xicas, de mon\u00f3xido de carbono e de sulfatos, com principal incid\u00eancia nas \u00e1reas urbanas.\nEm termos gerais, existem tr\u00eas m\u00e9todos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es apontadas: atrav\u00e9s da melhoria da qualidade do carburante Diesel e atrav\u00e9s de dois n\u00edveis de modifica\u00e7\u00f5es dos motores, nomeadamente a utiliza\u00e7\u00e3o de turbocompressores, de permutadores ar-ar e de dispositivos de regula\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica.\nEstas diversas estrat\u00e9gias para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es podem ser aplicadas simultaneamente, constituindo uma estrat\u00e9gia global de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es gasosas.\nA estrat\u00e9gia de melhoria do carburante diesel conduz a um aumento do seu custo, suportado, numa primeira etapa, pelos refinadores de petr\u00f3leo. Numa segunda fase, os utilizadores, em fun\u00e7\u00e3o do seu consumo, suportam esse aumento, repercutido no aumento do custo do carburante diesel.\nRelativamente \u00e0 estrat\u00e9gia de altera\u00e7\u00e3o dos motores com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es gasosas, esta conduz ao aumento do custo dos ve\u00edculos Diesel e, provavelmente, ao aumento das despesas de funcionamento. Os v\u00e1rios n\u00edveis de modifica\u00e7\u00f5es apontados\n58\nanteriormente conduzem a diferentes n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o que justificam, a partir de determinado limite, a redu\u00e7\u00e3o de outros poluentes que n\u00e3o os NOx.\nS\u00e3o, na verdade, os NOx o grupo de poluentes cujas redu\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais importantes nesta categoria de ve\u00edculos. A redu\u00e7\u00e3o de COV surge, aqui, como um poluente cuja redu\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada secund\u00e1ria, podendo, em determinados casos, contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o do custo por tonelada de poluentes reduzida, n\u00e3o sendo, por esta raz\u00e3o considerada neste estudo como principal tecnologia dispon\u00edvel.\nA t\u00edtulo comparativo, tendo presente que existe uma vasta margem de incerteza inerente ao c\u00e1lculo das emiss\u00f5es e dos custos de redu\u00e7\u00e3o desta categoria, s\u00e3o apontados valores de custo por tonelada reduzida inferiores a 150 ECU tendo em conta a redu\u00e7\u00e3o de todos os poluentes emitidos, e menor que 500 ECU tendo apenas em conta a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de NOx e de COV, aplicando a estrat\u00e9gia de melhoria da qualidade do carburante Diesel. A estrat\u00e9gia de melhoria do motor Diesel conduz a custos de redu\u00e7\u00e3o mais elevados, mas com n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o de poluentes tamb\u00e9m mais elevados.\nTrata-se de um exemplo de uma estrat\u00e9gia de controlo de polui\u00e7\u00e3o interessante para uma redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de diversos poluentes. Neste caso, a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de part\u00edculas surge como um potencial factor de redu\u00e7\u00e3o dos elevados custos de controlo das emiss\u00f5es de NOx, nomeadamenle para o segundo grupo de estrat\u00e9gias de controlo apontadas.\nc)\tCentrais T\u00e9rmicas (combust\u00edveis f\u00f3sseis)\nO controlo das emiss\u00f5es dos poluentes resultantes do processo de combust\u00e3o nas centrais t\u00e9rmicas baseia-se na modifica\u00e7\u00e3o do processo de combust\u00e3o e na redu\u00e7\u00e3o catal\u00edtica selectiva, e visam essencialmente a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de NOx.\nA redu\u00e7\u00e3o catal\u00edtica constitui a melhor tecnologia dispon\u00edvel nesta categoria, embora se verifique uma certa dist\u00e2ncia entre o rendimento t\u00e9cnico de redu\u00e7\u00e3o e aquele que habitualmente \u00e9 observado na maioria dos pa\u00edses europeus, pois as condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de funcionamento destas centrais (temperatura de funcionamento das caldeiras, entre outros factores) n\u00e3o o permitem.\n59\nPara n\u00edveis superiores de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de NOx, esta tecnologia torna-se ainda mais cara dado o elevado custo do processo de modifica\u00e7\u00e3o da combust\u00e3o, do custo do equipamento, da substitui\u00e7\u00e3o dos catalisadores e das despesas energ\u00e9ticas.\nSurgem, ent\u00e3o, como alternativa, processos que, a menores custos, e adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de funcionamento das centrais na Europa, permitem efectuar redu\u00e7\u00f5es importantes das emiss\u00f5es de NOx. Um exemplo \u00e9 a modifica\u00e7\u00e3o das caldeiras de modo a reduzir as emiss\u00f5es no processo de combust\u00e3o.\nd)\tInstala\u00e7\u00f5es de Combust\u00e3o Industriais\nEsta categoria apresenta uma abordagem semelhante \u00e0 anteriormente tratada (centrais t\u00e9rmicas) e, como tal, n\u00e3o apresenta uma tecnologia de controlo de emiss\u00f5es de COV que corresponda a uma BAT. A principal diferen\u00e7a relativamente \u00e0s centrais electroprodutoras consiste nos custos inferiores por tonelada reduzida, mesmo para custos unit\u00e1rios de investimento inicial superiores e para coeficientes de emiss\u00e3o inferiores. Este facto justifica-se pelo superior coeficiente de utiliza\u00e7\u00e3o, sendo o custo repartido por uma tonelagem superior de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es.\nNesta categoria, as modifica\u00e7\u00f5es do processo de combust\u00e3o revelam-se mais eficientes que o processo de redu\u00e7\u00e3o catal\u00edtica selectiva.\ne)\tRefina\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de Hidrocarbonetos\nO estudo das estrat\u00e9gias de controlo das emiss\u00f5es de COV relativas \u00e0 refina\u00e7\u00e3o e armazenamento de hidrocarbonetos, assim como \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de gasolina (foram exclu\u00eddas ac\u00e7\u00f5es como a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s), tem como base os dados da CONCAWE e estudos realizados pela EPA-USA.\nConsidera-se, como principais sub-categorias desta categoria de fontes de COV, os processos de refina\u00e7\u00e3o e o enchimento dos reservat\u00f3rios de gasolina dos ve\u00edculos.\nOs valores de rendimento e custos adoptados pela OCDE diferem das estimativas adoptadas pelos organismos referidos. Aspectos como a considera\u00e7\u00e3o do valor dos HC recuperados na estimativa dos custos, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma taxa de actualiza\u00e7\u00e3o colectiva\n60\n(oposta \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios baseados na taxa de interesse comercial e no rendimento do investimento, adoptada pela CONCAWE) e, ainda, a adapta\u00e7\u00e3o dos valores provenientes dos EUA de modo a ter em conta as diferen\u00e7as entre a Am\u00e9rica do Norte e a Europa, est\u00e3o na base da correc\u00e7\u00e3o das estimativas adoptadas.\nAs medidas de luta contra as emiss\u00f5es de COV consistem, em termos gerais, na:\n-\tinspec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rias das v\u00e1lvulas de seguran\u00e7a e dos \"respiradouros\" nas refinarias;\n-\tcobertura dos tanques de separa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos \u00f3leos;\n-\tmembranas flutuantes internas ou impermeabiliza\u00e7\u00e3o nos reservat\u00f3rios;\n-\trecupera\u00e7\u00e3o de vapores no transvazamento de produtos.\nAs estima\u00e7\u00f5es t\u00eam em conta a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de medidas prim\u00e1rias, o que n\u00e3o se verifica em muitos pa\u00edses europeus .\nNo sector de refina\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo h\u00e1 uma vasta gama de processos de controlo das emiss\u00f5es de COV e, consequentemente, um extenso invent\u00e1rio de custos por tonelada reduzida, fun\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es, da volatibilidade dos produtos refinados ou, ainda, das condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas nos diversos pa\u00edses. \u00c9, assim, poss\u00edvel proceder a uma escolha optimizada de determinadas ac\u00e7\u00f5es de controlo, que permite, com uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o do rendimento de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, uma significativa diminui\u00e7\u00e3o do custo m\u00e9dio de redu\u00e7\u00e3o (tecnologias n5 5, 9 e 13 - Quadro 4.1.).\nUma outra caracter\u00edstica dos processos de controlo das emiss\u00f5es de COV nesta categoria, \u00e9 o rendimento de redu\u00e7\u00e3o depender fortemente da correcta realiza\u00e7\u00e3o das medidas adoptadas, nomeadamente no que se refere \u00e0s medidas de inspec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.\nA considera\u00e7\u00e3o de medidas de controlo de emiss\u00f5es de COV no processo de abastecimento de gasolina nos ve\u00edculos pressup\u00f5e uma escolha entre o controlo das emiss\u00f5es no dep\u00f3sito e no equipamento dos ve\u00edculos com dispositivos de recupera\u00e7\u00e3o de vapores. Este \u00faltimo apresenta urn custo inferior por tonelada reduzida.\nEstas considera\u00e7\u00f5es t\u00eam em conta uma r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o do custo por tonelada das t\u00e9cnicas de controlo de polui\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o inversa da dimens\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de\n61\nservi\u00e7o. Devem ainda ser tidos em conta aspectos como a rapidez de aplica\u00e7\u00e3o destas medidas, a fiabilidade da t\u00e9cnica, entre outros.\nCom o fim de adoptar as tecnologias dispon\u00edveis para o controlo das emiss\u00f5es de COV nestas categorias (tecnologias n8 1 e 10 - Quadro 4.1.), foi necess\u00e1rio individualizar as emiss\u00f5es devidas \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de gasolina que, segundo os dados fornecidos pela DGQA, se encontram agregadas na categoria de transportes rodovi\u00e1rios. Esta desagrega\u00e7\u00e3o justifica-se pela necessidade de haver coer\u00eancia entre as categorias de emiss\u00f5es (dados do CORINE-AIR) e as respectivas tecnologias de redu\u00e7\u00e3o (dados da OCDE), pois estas apresentam potenciais de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es por categoria.\nf)\tUtiliza\u00e7\u00e3o de Solventes\nEsta categoria de emiss\u00f5es de COV caracteriza-se por um grande n\u00famero e diversidade de fontes, o que torna dif\u00edcil n\u00e3o s\u00f3 decidir quanto \u00e0s melhores formas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, como determinar a sua efici\u00eancia e aplicabilidade e os custos associados a tais redu\u00e7\u00f5es. Por outro lado, pode conduzir a elevados custos administrativos resultantes da regulamenta\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de pequenas fontes e sua aplica\u00e7\u00e3o.\nA natureza das medidas apresentadas para o controlo das emiss\u00f5es de COV resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o de solventes encontra-se relacionada com a categoria a que pertencem. As categorias de COV captur\u00e1veis e n\u00e3o-captur\u00e1veis correspondem, respectivamente, aos COV emitidos numa situa\u00e7\u00e3o control\u00e1vel, por exemplo, no interior de uma unidade fabril, e aos COV provenientes da utiliza\u00e7\u00e3o de produtos finais, como as tintas.\nAs emiss\u00f5es provenientes da utiliza\u00e7\u00e3o de tintas nos sectores comercial e dom\u00e9stico, assim como da maioria dos sectores n\u00e3o industriais s\u00e3o, quase na sua maioria, n\u00e3o captur\u00e1veis e contribuem para uma importante frac\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es totais de solventes, pelo que a substitui\u00e7\u00e3o desses produtos constitui uma medida necess\u00e1ria para a efectiva redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV.\nEm termos gerais, s\u00e3o utilizados tr\u00eas tipos essenciais de t\u00e9cnicas cl\u00e1ssicas que abarcam a maioria das categorias de utiliza\u00e7\u00e3o de solventes: incinera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e catal\u00edtica, adsor\u00e7\u00e3o com carbono activo e utiliza\u00e7\u00e3o de produtos com baixo teor em solventes.\n62\nApesar de algumas destas t\u00e9cnicas apresentarem rendimentos de redu\u00e7\u00e3o da ordem dos 90%, nem sempre s\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0 totalidade das emiss\u00f5es produzidas por cada unidade. N\u00e3o h\u00e1, assim, uma distin\u00e7\u00e3o clara entre as diversas t\u00e9cnicas que permita definir as BAT; \u00e9 necess\u00e1rio, neste caso, optimizar a escolha das solu\u00e7\u00f5es que levem a redu\u00e7\u00f5es o mais eficiente poss\u00edvel.\nFace \u00e0 grande falta de dados neste dom\u00ednio, os valores de custo compilados pela OCDE dizem respeito a cada medida, tomada independentemente das restantes que, em determinados casos, poder\u00e3o ser tomadas em conjunto (tecnologias ne 2, 3, 4, 6, 7, 8, 12 e 15 - Quadro 4.1.)\nUma das consequ\u00eancias importantes deste facto \u00e9 que a leitura das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e econ\u00f3micas da aplica\u00e7\u00e3o de uma determinada t\u00e9cnica de redu\u00e7\u00e3o deve atender a ac\u00e7\u00f5es anteriores que visam o mesmo objectivo. N\u00e3o se pode, assim, atender apenas ao aspecto financeiro de determinada t\u00e9cnica mas igualmente \u00e0 sua efic\u00e1cia.\nNeste estudo, as tecnologias de redu\u00e7\u00e3o, embora consideradas como potenciais formas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV, s\u00e3o tratadas independentemente no que diz respeito \u00e0 contabiliza\u00e7\u00e3o dos custos por tonelada reduzida, assim como do potencial de redu\u00e7\u00e3o.\nNo caso espec\u00edfico das emiss\u00f5es de COV produzidas pela evapora\u00e7\u00e3o de solventes org\u00e2nicos, foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o do valor das emiss\u00f5es fornecido pelo projecto CORINE-AIR.\nUma vez que o valor referido apenas compreende duas sub-categorias (tiliza\u00e7\u00e3o ndustrial e n\u00e3o industrial de solventes), e que as tecnologias de controlo das emiss\u00f5es desta categoria de COV se encontram discriminadas de acordo com um grau superior de desagrega\u00e7\u00e3o, recorreu-se aos dados, para o ano de 1980, da publica\u00e7\u00e3o ECE (1990).\nForam, assim, calculados os pesos relativos de cada sub-categoria para o ano de 1980 (Quadro 4.2.), sendo posteriormente aplicados para o ano de 1985, partindo do pressuposto de que a estrutura dos pesos relativos das sub-categorias se manteria constante.\n63\nQuadro 4.2. - Estrutura das emiss\u00f5es de COV da categoria de solventes\nSub-categorias da categoria de solventes\t(%)\nRevestimento superf\u00edcie (industrial): metais\t5,2\nRevestimento superf\u00edcie (industrial): madeira\t3,1\nTipografias\t2,0\nLimpeza de metais\t10,0\nLimpeza a seco\t1,0\nRevestimentos superf\u00edcie (n\u00e3o industrial)\t15,7\nOutros\t\nAplica\u00e7\u00e3o de colas\t9,0\nProcessos com solventes\t17,0\nProdutos dom\u00e9sticos e produtos de higiene pessoal\t37,0\nFonte: ECE (1990)\nOs sectores com uma maior responsabilidade pela liberta\u00e7\u00e3o de COV atrav\u00e9s do uso de solventes, podem ser caracterizados da seguinte forma:\n-\tInd\u00fastria de Tintas\nsector dom\u00e9stico\nrevestimento de estruturas met\u00e1licas\n-\tInd\u00fastria de Metais\nrevestimento de metais\nlimpeza\noutros\n-\tTipografias\n-\tRepara\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos\npintura (spray)\n-\tInd\u00fastria de Pl\u00e1sticos\nInd\u00fastria com utiliza\u00e7\u00e3o de PVC\nOutras ind\u00fastrias com processos sint\u00e9ticos\n-\tEmpresas de m\u00f3veis e carpintarias\n-\tInd\u00fastria T\u00eaxtil\ncolora\u00e7\u00e3o de t\u00eaxteis\n-\tMontagem de ve\u00edculos\nremo\u00e7\u00e3o de camadas protectoras\n64\n- Sector dom\u00e9stico\ntintas\ncosm\u00e9ticos\n4.4.\t- Apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de resultados\n4.4.1.\t- Introdu\u00e7\u00e3o\nCom base nos aspectos metodol\u00f3gicos apresentados relativos aos custos e tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV pretende-se, nesta sec\u00e7\u00e3o, apresentar os principais resultados obtidos no c\u00e1lculo dos custos e potenciais de controlo, quer relativamente a cada sector, quer em termos globais (sec\u00e7\u00e3o 4.4.2.) e proceder \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o (sec\u00e7\u00e3o 4.4.3.).\n4.4.2.\t- Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados\nPretende-se, nesta sec\u00e7\u00e3o, apresentar os principais resultados obtidos atrav\u00e9s da metodologia exposta anteriormente.\nO quadro 4.3. apresenta as emiss\u00f5es nacionais de COV com potencial de redu\u00e7\u00e3o segundo as tecnologias de redu\u00e7\u00e3o (BAT) aplic\u00e1veis ao caso portugu\u00eas.\nQuadro 4.3. - Emiss\u00f5es nacionais de COV (ton)\nCateqorias\t1985\t1986\t1987\t1988\t1990\t1993\t1995\t2000\nRefina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\t3596\t4263\t3780\t4024\t3625\t3925\t4250\t4250\nComercializa\u00e7\u00e3o de gasolina\t7271\t7493\t7954\t8539\t9551\t11390\t12875\t17752\nVe\u00edculos ligeiros a gasolina\t27235\t31573\t18487\t19418\t20026\t20520\t19960\t14156\nMotociclos a gasolina\t5536\t5710\t6332\t6806\t7509\t8783\t9828\t13371\nEvapora\u00e7\u00e3o de solventes\t52147\t54741\t57477\t60351\t66537\t74763\t80247\t93832\nTotal\t95785\t103780\t94030\t99138\t107248\t119381\t127160\t143361\n% das emiss\u00f5es totais\t71\t72\t63\t64\t64\t64\t64\t66\nFonte: DGQA-SAR Porto, ECE(1990)\n65\nRefira-se que, neste estudo, se faz uma distin\u00e7\u00e3o entre \"emiss\u00f5es totais\" e \"emiss\u00f5es nacionais\", que dizem respeito, respectivamente, \u00e0s emiss\u00f5es de COV provenientes de todas as categorias de emiss\u00e3o segundo os dados fornecidos pelo Projecto CORINE-AIR, e \u00e0s emiss\u00f5es de COV provenientes das categorias que, segundo as BAT apresentadas pela OCDE, possuem potencial de redu\u00e7\u00e3o. Estas \u00faltimas serviram de base para o c\u00e1lculo dos custos de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal, embora o potencial de redu\u00e7\u00e3o calculado se refira sempre \u00e0s emiss\u00f5es totais de COV.\nSalienta-se a import\u00e2ncia, em termos gerais, dos sectores de utiliza\u00e7\u00e3o de solventes e dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina no total das emiss\u00f5es nacionais de COV e, no ano 2000 (ano de refer\u00eancia para o c\u00e1lculo do custo de controlo das emiss\u00f5es de COV), do sector de comercializa\u00e7\u00e3o de gasolina, respons\u00e1vel por cerca de 12% das emiss\u00f5es nacionais.\nA figura 4.1. ilustra a evolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nacionais, salientando-se a import\u00e2ncia das emiss\u00f5es provenientes da produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de solventes.\nFigura 4.1. - Emiss\u00f5es nacionais de COV (1985-2000)\nEmiss\u00f5es de COV (ton)\n100000 -i\n80000 -\n60000 -\n40000\n\u25a0a\n1\n--Q\n0\n\"1 '\u25a0 1\t\u2014 KO\tr*\too\t\u2014T-r Os\t\u2014J\u20141 o\t1 1 1\t1 ' CM\t-T\u2014r cn\t| ' T\t\t\u2014p-r s\u00a9\tT-i\tr-p-i OO\tOs\t~1 o\noo\tOO\too\too\too\tos\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\tOx\tOs\tOs\tOs\to\nOs\tOs\tOs\tOs\to\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\tOs\to\n\t*\t\t1\u2014\u2022\t1\u2014'\t\t\tr\u20141\t\tr\u2014\tT\u2014<\t\t\t\u2022\u2014\u2022\t\tCM\n\n-o- Ref.Pet.\nCom.gasolina -\u00bb\u25a0 veic.gasolina mot.gasolina \u2022s\u00ed- Evap.solventes\nAnos\nFonte: DGQA\n66\nSalienta-se, igualmente, o decr\u00e9scimo verificado nas emiss\u00f5es relativas ao sector dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina, como resultado da introdu\u00e7\u00e3o de catalisadores, ali\u00e1s referida na sec\u00e7\u00e3o anterior.\nO cruzamento da informa\u00e7\u00e3o contida no quadro 4.1., relativa \u00e0s melhores tecnologias dispon\u00edveis (BAT) de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV por categoria de custos, com os valores das emiss\u00f5es para o ano 2000 (Quadro 4.3.), permitiu determinar o potencial de redu\u00e7\u00e3o (em toneladas e em percentagem das emiss\u00f5es totais) e o respectivo custo de redu\u00e7\u00e3o, por categoria e por tecnologia, cujos valores se encontram resumidos no quadro 4.4.. Em anexo (Anexo II ) s\u00e3o apresentados os valores correspondentes \u00e0s diversas tecnologias de controlo consideradas.\nQuadro 4.4. - Potencial de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal (2000)\nCategorias\tEmiss\u00f5es COV (ton, 2000)\tRedu\u00e7\u00e3o Emiss\u00f5es (ton)\tCusto Total Redu\u00e7\u00e3o (milhares ECU 87)\tRedu\u00e7\u00e3o Emiss\u00f5es (% total*)\nRefina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\t4250\t2593\t956\t1\nComercializa\u00e7\u00e3o de gasolina\t17752\t6746\t4985\t3\nVe\u00edculos ligeiros a gasolina\t14156\t11325\t25880\t5\nMotociclos a gasolina\t13371\t5081\t38422\t2\nSolventes\t93832\t17543\t5467\t8\nTotal\t143361\t43287\t75710\t20\n(*) Percentagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es totais (218002 ton, 2000).\nRefira-se o potencial de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV de cerca de 20%, ao qual corresponde um custo total de cerca de 76 milh\u00f5es de ECU (1987)11.\nAs figuras 4.2. e 4.3. ilustram, respectivamente, o peso das quantidades reduzidas por categoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es nacionais e totais.\nSaliente-se a import\u00e2ncia das redu\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es verificadas nos sectores dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina e nas refinarias a petr\u00f3leo que correspondem, relativamente\n11(3 custo total de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 um valor meramente indicativo, n\u00e3o sendo alvo de qualquer an\u00e1lise no presente estudo.\n67\naos n\u00edveis de emiss\u00f5es respectivos, aos mais elevados n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV.\nFigura 4.2. - Emiss\u00f5es de COV (nacionais) e redu\u00e7\u00e3o potencial, por sector (ton, 2000)\nCOV (ton)\nFigura 4.3. - Potencial de redu\u00e7\u00e3o , por sector (% emiss\u00f5es totais, 2000)\nredu\u00e7\u00e3o tot(%)\n68\nEm situa\u00e7\u00e3o oposta encontra-se o sector de utiliza\u00e7\u00e3o de solventes que, embora seja o principal respons\u00e1vel pelas emiss\u00f5es de COV em Portugal, apresenta uma redu\u00e7\u00e3o potencial de apenas 19% das emiss\u00f5es nacionais: apesar das tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV neste sector apresentarem os valores mais elevados de potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (ver figura 4.3.), apenas abrangem uma pequena frac\u00e7\u00e3o das diversas fontes de COV por evapora\u00e7\u00e3o de solventes.\nPor fim, foi constru\u00edda a curva de custos marginais de redu\u00e7\u00e3o de COV para o caso portugu\u00eas (figura 4.4.), que, segundo as hip\u00f3teses apresentadas na sec\u00e7\u00e3o 4.2.2., coincide com a curva de custos m\u00e9dios de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV. A curva apresenta, assim, o custo acrescido por unidade de poluente reduzida, sendo facilmente identific\u00e1veis, face ao comportamento da curva, os potenciais de redu\u00e7\u00e3o por tecnologia de controlo.\nFigura 4.4. - Curva de custos marginais de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal (2000)\nECU(87)/ton\n69\nSaliente-se nesta figura a exist\u00eancia de urn grande n\u00famero de tecnologias com baixos custos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es. Estas correspondem, regra geral, \u00e0s tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es da categoria dos solventes.\nPor outro lado, \u00e9 igualmente evidente que as tecnologias com maiores potenciais de redu\u00e7\u00e3o apresentam custos superiores de redu\u00e7\u00e3o, e correspondem \u00e0s tecnologias associadas ao controlo de emiss\u00f5es nos ve\u00edculos ligeiros e motociclos a gasolina.\nPor fim, refira-se o potencial total atingido atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o das BAT ao caso portugu\u00eas, que \u00e9 de cerca de 20% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es totais.\n4.4.3.\t- Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados\nComo ponto de partida para a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados apresentados na sec\u00e7\u00e3o anterior, s\u00e3o brevemente analisadas as emiss\u00f5es nacionais de COV, desde 1985 at\u00e9 2000 (CARNEIRO et al, 1990). Estas apresentam uma tend\u00eancia acentuadamente crescente, com excep\u00e7\u00e3o para as emiss\u00f5es resultantes dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina. Este facto resulta da considera\u00e7\u00e3o, nas projec\u00e7\u00f5es fornecidas pela DGQA, da introdu\u00e7\u00e3o de catalisadores nessa categoria de ve\u00edculos.\nUma vez que a legisla\u00e7\u00e3o nacional n\u00e3o se refere a outras tecnologias para controlo das emiss\u00f5es de COV, n\u00e3o foi realizada qualquer an\u00e1lise dos factores de emiss\u00e3o, ali\u00e1s n\u00e3o dispon\u00edveis pelo organismo acima referido no per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o deste estudo.12\nPor outro lado, dada a natureza do controlo das emiss\u00f5es de COV, isto \u00e9, tratando-se de um problema internacional, a defini\u00e7\u00e3o de acordos exige coer\u00eancia entre ac\u00e7\u00f5es nacionais (n\u00e3o corresponde, assim, a uma estrat\u00e9gia a n\u00edvel regional ou local), pelo que uma maior desagrega\u00e7\u00e3o das categorias ou fontes de emiss\u00f5es n\u00e3o faria sentido.\nCom base na figura 4.4., que representa a curva de custos marginais de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal, verifica-se que, relativamente a outros poluentes como os NOx, os COV possuem um largo espectro de tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\n12Refira-se que se encontra em elabora\u00e7\u00e3o uma reformula\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal, de modo a actualizar os dados utilizados no presente estudo, por parte da DGQA. A concretiza\u00e7\u00e3o deste projecto de actualiza\u00e7\u00e3o encontra-se prevista para meados de 1993, pelo que foram adoptados os valores dispon\u00edveis em 1990.\n70\ncujo custo associado \u00e9 muito reduzido. Este facto deve-se fundamentalmente \u00e0 possibilidade de uso d\u00f3s \u00c7OV como fonte de energia qu como produto reciclado: deste mattn h \u00ab\u00a9ntubiiisa\u00e7ao dos benef\u00edcios resultante\u00bb deete tipo d\u00bb rwtiiteft\u00c7\u00e0o dos cov 68R\u00e2U\u00ed \u00e2 diitiiriUlg\u00e3\u00f4 dos c\u00fcstdl &amp; \u00cdMfflO ? &amp; ?W\u00e2$6.\nNo entanto, apesar de se apresentarem valores de custos relativamente reduzidos, h\u00e1 que ter em conta aspectos que geralmente n\u00e3o s\u00e3o considerados na avalia\u00e7\u00e3o dos custos de implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o, mas que se podem tornar importantes e, mesmo, decisivos no processo de escolha dos instrumentos de pol\u00edtica respons\u00e1veis pela adop\u00e7\u00e3o de tais tecnologias.\nUm primeiro aspecto diz respeito ao facto de se encontrar associado \u00e0s tecnologias com baixos custos de redu\u00e7\u00e3o, um grande n\u00farnero de pequenas fontes de COV. Assim, para al\u00e9m da frajc\u00e7\u00e3o reduzida corresponder a uma pequena parcela do conjunto total de emiss\u00f5es (^\u00edesmo que se verifique uma alta efici\u00eancia t\u00e9cnica de redu\u00e7\u00e3o), o grande n\u00famero de pequenas fontes pode, por outro lado, conduzir a elevados custos administrativos de regulamenta\u00e7\u00e3o das respectivas redu\u00e7\u00f5es.\nUm outro a\u00e9pecto diz respeito \u00e0 necessidade, em determinadas tecnologias, de t\u00e9cnicos especializados, o que pode onerar consideravelmente o custo da tecnologia. Por outro lado, cert.as medidas exigem um tempo relativamente alargado para a sua implementa\u00e7\u00e3o de modo a se atingirem custos m\u00ednimos, sem o qual se tornam demasiado onerosas.\nVoltando \u00e0 figura de refer\u00eancia para a presente an\u00e1lise (fig.4.4.), verifica-se a exist\u00eancia de uma certa correla\u00e7\u00e3o entre as fontes que mais contribuem para a emiss\u00e3o de COV\ni\"\n(ve\u00edculos a gasolina, centrais de produ\u00e7\u00e3o de electricidade e combust\u00f5es nas ind\u00fastrias) e os mais elevados custos por tonelada reduzida.\nAssim, a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos ambientais (isto \u00e9, a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emiss\u00e3o) implica um frade off entre as estrat\u00e9gias com maior efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o (as maiores fontes) e as que apresentam menores custos por tonelada reduzida. O decisor deve ter este facto em conta na constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e na determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de controlo que deve ser atingido, quer a n\u00edvel nacional quer internacional. Esta combina\u00e7\u00e3o consiste, no fundo, no crit\u00e9rio referido anteriormente no \u00e2mbito dos aspectos metodol\u00f3gicos da an\u00e1lise de custos de redu\u00e7\u00e3o e diz respeito \u00e0 medida custo-efic\u00e1cia. Este aspecto ser\u00e1 retomado no cap\u00edtulo seguinte aquando da an\u00e1lise dos crit\u00e9rios\n71\nsubjacentes \u00e0 escolha dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal.\nDestaque-se, ainda, o controlo das fontes m\u00f3veis que contribui mais significativamente para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, embora com os mais altos custos associados. Neste caso, seria aconselh\u00e1vel, a redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de v\u00e1rios poluentes, isto \u00e9, a adop\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia conjunta.de controlo de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas Deste modo, o custo por unidade reduzida (ou seja, o valor do custo/efic\u00e1cia) seria inferior do que se se considerasse apenas a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV.\nRefer\u00eancias: [5], [6], [7], [12] - [20], [37], [38], [39], [42], [44], [48] - [51], [53],\n72\n5.\tPOL\u00cdTICA DE CONTROLO DAS EMISS\u00d5ES DE COV EM PORTUGAL\n5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nTal como foi referido na introdu\u00e7\u00e3o geral deste estudo, a an\u00e1lise da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal \u00e9 realizada em dois n\u00edveis distintos; por um lado existe um acordo internacional - Protocolo de Genebra - atrav\u00e9s do qual foi definida uma quota de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal; por outro lado, Portugal, atrav\u00e9s de autoridades competentes, tem que definir uma pol\u00edtica interna que conduza ao cumprimento das condi\u00e7\u00f5es de assinatura do referido acordo.\nO primeiro n\u00edvel de an\u00e1lise (internacional) consiste na verifica\u00e7\u00e3o da capacidade de concretiza\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es do Protocolo de Genebra em termos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal, o que ultrapassa o \u00e2mbito do presente estudo.\nRefira-se apenas que apesar de n\u00e3o haver ainda uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV em Portugal, a assinatura do protocolo de Genebra levar\u00e1, a curto ou a m\u00e9dio prazo, ao estabelecimento de estrat\u00e9gias que conduzam a uma redu\u00e7\u00e3o eficiente das emiss\u00f5es de COV, possivelmente inseridas numa pol\u00edtica global de controlo das emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos.\nEst\u00e1, deste modo, igualmente afastada a an\u00e1lise do transporte transfronteiri\u00e7o das emiss\u00f5es de COV, que implica uma ac\u00e7\u00e3o coordenada entre os pa\u00edses envolvidos com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV e, consequentemente, dos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico.\nO presente cap\u00edtulo aborda, assim, o segundo n\u00edvel de an\u00e1lise, tendo em considera\u00e7\u00e3o, quer os resultados obtidos no cap\u00edtulo anterior, relativos ao custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV e aos potenciais de redu\u00e7\u00e3o associados \u00e0s tecnologias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para as diferentes fontes de COV, quer \u00e0s especificidades do poluente em causa (nomeadamente a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades e a heterogeneidade e varia\u00e7\u00e3o de reactividade das emiss\u00f5es de COV), apresentadas no cap\u00edtulo 1.\nEstes elementos constituem, deste modo, um ponto de partida para a an\u00e1lise dos instrumentos de pol\u00edtica de ambiente adequados para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos pelo Protocolo de Genebra.\n73\nS\u00e3o, assim, analisadas as implica\u00e7\u00f5es das principais especificidades das emiss\u00f5es de COV na escolha de crit\u00e9rios da pol\u00edtica de controlo (sec\u00e7\u00e3o 5.2.). Procede-se seguidamente (sec\u00e7\u00e3o 5.3.), face \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es para cada categoria, a uma an\u00e1lise global dos crit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica de controlo, tendo como objectivo a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV. As categorias inclu\u00eddas nesta an\u00e1lise correspondem \u00e0s que, no cap\u00edtulo anterior (cap\u00edtulo 4), foram associadas \u00e0s melhores tecnologias dispon\u00edveis (BAT - Best Available Technologies).\nNa sec\u00e7\u00e3o 5.4. s\u00e3o analisados estudos de casos com o objectivo de verificar quais os instrumentos preferencialmente aplicados para o controlo das emiss\u00f5es de COV, e, nomeadamente, quais as vantagens e objectivos de cada instrumento, assim como as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que permitem a sua implementa\u00e7\u00e3o.\nPor fim (sec\u00e7\u00e3o 5.5.) \u00e9 analisada a pol\u00edtica de ambiente em Portugal relativamente ao controlo das emiss\u00f5es de COV. Face aos resultados obtidos anteriormente (Cap. 4 e 5), assim como \u00e0 informa\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s de contactos realizados com diversos organismos directamente relacionados com a pol\u00edtica de controlo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em Portugal, pretende-se concluir sobre a aplicabilidade dos instrumentos indicados para o controlo dos COV.\n5.2.\tImplica\u00e7\u00f5es das especificidades dos COV na escolha dos instrumentos de pol\u00edtica de controlo das suas emiss\u00f5es\n5.2.1.\tCrit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica ambiental.\nOs instrumentos escolhidos para a presente an\u00e1lise correspondem aos instrumentos utilizados com maior frequ\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de controlo ambiental: por um lado as regulamenta\u00e7\u00f5es ou standards de qualidade ambiental e, por outro lado, as taxas e licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o.\nUltrapassa o \u00e2mbito do presente estudo a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas de cada um dos instrumentos referidos13, procedendo-se, ao longo das an\u00e1lises seguintes, \u00e0 discuss\u00e3o da adequabilidade de cada um dos instrumentos face \u00e0s caracter\u00edsticas, quer das emiss\u00f5es de COV, quer do tipo de fontes envolvidas.\nA adequabilidade de cada instrumento face \u00e0s vari\u00e1veis referidas \u00e9 determinada com base em crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o que, no presente estudo, dizem respeito \u00e0 sua efici\u00eancia e/ou efic\u00e1cia e ao n\u00edvel de custos de transac\u00e7\u00e3o envolvidos, ou seja, os custos associados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica de ambiente. A informa\u00e7\u00e3o em causa diz respeito n\u00e3o s\u00f3 ao conhecimento das fun\u00e7\u00f5es de custo de controlo para cada agente poluidor, mas igualmente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do processo de controlo atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o.\nA equidade dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental constitui um crit\u00e9rio que ultrapassa a \u00e2mbito do presente estudo14.\nDe uma forma sint\u00e9tica, e do ponto de vista econ\u00f3mico, a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de controlo das emiss\u00f5es de COV, como de qualquer outro poluente atmosf\u00e9rico, passa pela escolha de uma situa\u00e7\u00e3o eficiente, segundo o crit\u00e9rio de Pareto-eficiente15. Esta afecta\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o conduz necessariamente a uma afecta\u00e7\u00e3o equitativa.\nSegundo uma perspectiva pol\u00edtica, a cada estado de efici\u00eancia encontra-se associada uma distribui\u00e7\u00e3o de riqueza, e \u00e9 a este n\u00edvel (pol\u00edtico) que \u00e9 determinado o melhor estado de efici\u00eancia.\nTrata-se, assim, de dois objectivos diferentes, estabelecidos em n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o distintos, embora alguns autores16, defendam uma estrat\u00e9gia de \"equil\u00edbrio\"17, oposta a uma estrat\u00e9gia de \"n\u00e3o-interfer\u00eancia\" entre objectivos.\n5.2.2.\tAn\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das especificidades dos COV\nPretende-se, nesta sec\u00e7\u00e3o, abordar as principais condicionantes da aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos de pol\u00edtica ambiental para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos no Protocolo de Genebra, tendo em considera\u00e7\u00e3o as especificidades das emiss\u00f5es de COV.\nA exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades entre as emiss\u00f5es de COV e as concentra\u00e7\u00f5es de ozono na troposfera, assim como a heterogeneidade das fontes de COV e a varia\u00e7\u00e3o de\n14Este assunto \u00e9 abordado, entre outros, em BAUMOL e OATES (1975), VARIAN (1990), TIETENGERG (1992).\nl5Sobre este assunto veja-se VARIAN (1990).\n16TIETENBERG (1992), por exemplo.\n17Um exemplo ilustrativo \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o em substitui\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o uniforme, relativamente ao controlo de polui\u00e7\u00e3o nas fontes fixas ou estacion\u00e1rias.\n75\nreactividade dos COV ao longo do seu transporte na atmosfera, constituem as caracter\u00edsticas espec\u00edficas abordadas. O quadro 5.1. resume as principais conclus\u00f5es obtidas na an\u00e1lise realizada.\nQuadro 5.1. - Resumo das implica\u00e7\u00f5es das especificidades dos COV\nEspecificidades COV\tImplica\u00e7\u00f5es gerais\tImplica\u00e7\u00f5es num sistema de taxas\tImplica\u00e7\u00f5es num sistema de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o\nN\u00e3o-convexidades\tA exist\u00eancia de n\u00e3o convexidades na fun\u00e7\u00e3o custos externos aumenta a probabilidade de criar n\u00e3o-convexidades na fronteira de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o.\t-\tAnula\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia de um sistema de taxas uma vez que os pre\u00e7os n\u00e3o d\u00e3o informa\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o \u00f3ptima ou sobre a direc\u00e7\u00e3o a tomar para atingir essa afecta\u00e7\u00e3o (a afecta\u00e7\u00e3o eficiente n\u00e3o \u00e9 atingida atrav\u00e9s de um mercado competitivo); -\tDescontinuidades na fun\u00e7\u00e3o oferta individual que podem induzir \u00e0 inexist\u00eancia de equil\u00edbrio entre a oferta e a procura, o que se traduz numa afecta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00f3ptima de recursos.\tDescontinuidades na fun\u00e7\u00e3o oferta individual que podem induzir \u00e0 inexist\u00eancia de equil\u00edbrio entre a oferta e a procura, o que se traduz numa afecta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00f3ptima de recursos.\nHeterogeneidade de fontes\tExist\u00eancia de uma vasta gama de custos de controlo das emiss\u00f5es\tO sistema de taxas permite atingir efici\u00eancia no controlo das emiss\u00f5es\tO sistema de licen\u00e7as permite atingir efici\u00eancia no controlo das emiss\u00f5es\nVaria\u00e7\u00e3o (n\u00e3o quantific\u00e1vel) da reactividade dos COV\tIndetermina\u00e7\u00e3o dos valores dos coeficientes de transfer\u00eancia (vari\u00e1veis) para cada COV\tO sistema de taxas pode n\u00e3o conduzir a uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos\tO sistema de licen\u00e7as pode n\u00e3o conduzir a uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos\n5.2.2.1.\tImplica\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades\nA exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades, aspecto abordado no cap\u00edtulo 1 deste estudo, tem, como se pretende demonstrar de seguida, importantes implica\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental de controlo das emiss\u00f5es de COV18.\nA exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades entre a concentra\u00e7\u00e3o de COV e a concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico traduz-se, em termos f\u00edsicos19, no facto de que o impacte da redu\u00e7\u00e3o\n18As n\u00e3o-convexidades dizem respeito quer \u00e0s emiss\u00f5es de COV, quer \u00e0s de NOx, relativamente aos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico. O presente estudo encontra-se limitado ao controlo das emiss\u00f5es de COV, podendo ser consultado REPETTO (1985) para uma an\u00e1lise da redu\u00e7\u00e3o conjunta dos dois agentes precursores do ozono troposf\u00e9rico.\n19Veja-se REPETTO (1985) e a an\u00e1lise apresentada no cap\u00edtulo 1 a este respeito.\n76\ndos n\u00edveis de COV \u00e9 tanto maior quanto menor for a concentra\u00e7\u00e3o deste poluente ou do quociente COV/NOx na atmosfera.\nEste comportamento, oposto ao comportamente normalmente verificado para a maioria dos poluentes20, traduz-se numa fun\u00e7\u00e3o de custos externos n\u00e3o-convexa, representada na figura 5.1.. Trata-se de uma fun\u00e7\u00e3o crescente a taxas decrescentes.\nFigura 5.1. - Rela\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de COV\ne as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de ozono troposf\u00e9rico\nFonte: baseado em REPPETO (1985)\nUma das implica\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na rela\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de COV e de ozono troposf\u00e9rico, \u00e9 a dificuldade na defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo dos agentes precursores deste poluente; com efeito, verifica-se um comportamento id\u00eantico relativamente aos NOx, o que coloca dificuldades na determina\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o \u00f3ptima de redu\u00e7\u00e3o destes poluentes por forma a atingir a redu\u00e7\u00e3o desejada dos n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico.\nEste assunto \u00e9 apresentado em REPETTO (1985), que analisa em pormenor o processo de afecta\u00e7\u00e3o de recursos, reflectindo as implica\u00e7\u00f5es de uma redu\u00e7\u00e3o unilateral dos agentes precursores no controlo dos n\u00edveis de ozono face \u00e0s curvas de isoconcentra\u00e7\u00e3o de ozono e \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de isocusto de redu\u00e7\u00e3o deste poluente. Face ao \u00e2mbito do presente estudo (controlo das emiss\u00f5es de COV), esta an\u00e1lise n\u00e3o \u00e9 aqui desenvolvida.\nOutra implica\u00e7\u00e3o decorrente da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades consiste no facto destas aumentarem a probabilidade de se observarem n\u00e3o-convexidades na fronteira de\n20Relativamente \u00e0 maioria dos poluentes (exceptuando os poluentes t\u00f3xicos e perigosos) verifica-se, para n\u00edveis reduzidos de concentra\u00e7\u00e3o, uma capacidade assimilativa por parte do meio ambiente. Esta capacidade vai sendo reduzida progressivamente face ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o do poluente no meio, verificando-se, assim, que a fun\u00e7\u00e3o que traduz os efeitos do poluente no meio ambiente (fun\u00e7\u00e3o custos externos) tem um comportamento exponencialmente crescente .\n77\npossibilidades de produ\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, tem implica\u00e7\u00f5es importantes na performance de determinados instrumentos econ\u00f3micos utilizados no controlo das emiss\u00f5es de COV.\nDado o contexto do presente estudo e, em especial, da abordagem que se pretende efectuar nesta sec\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 aplicabilidade dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental no controlo das emiss\u00f5es de COV, torna-se indispens\u00e1vel proceder a uma an\u00e1lise pormenorizada do mecanismo referido.\nPara o efeito, recorre-se, por um lado, a REPETTO (1985) que, embora n\u00e3o analise este efeito, identifica claramente o problema das n\u00e3o-convexidades da fun\u00e7\u00e3o de custos externos relativamente ao poluente em causa e, por outro lado, recorre-se a BAUMOL e OATES (1975) que aborda as implica\u00e7\u00f5es decorrentes da exist\u00eancia de externalidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o.\nA an\u00e1lise apresentada neste estudo pretende relacionar a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades dos COV com a natureza (dom\u00ednio convexo/c\u00f4ncavo) do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o, estabelecendo para o efeito uma correspond\u00eancia entre a informa\u00e7\u00e3o existente em ambas as refer\u00eancias, e inferir, face aos resultados obtidos, sobre a performance (neste caso espec\u00edfico, sobre a efici\u00eancia) de determinados instrumentos de pol\u00edtica ambiental (taxas e licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o).\nVoltando \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de custos externos relativamente ao poluente em quest\u00e3o (COV), identificada como n\u00e3o-convexa, e recorrendo \u00e0 representa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica abordada no ap\u00eandice 5.1., que estabelece a express\u00e3o que define a natureza do conjunto (e respectiva fronteira) de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o, com base num conjunto de pressupostos previamente estabelecidos, verifica-se que:\n-\tna aus\u00eancia de externalidades, a fronteira do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 inequivocamente convexa (a derivada de segunda ordem \u00e9 negativa);\n-\ta exist\u00eancia de externalidades constitui um factor que poder\u00e1 eventualmente (dependendo da intensidade do efeito da externalidade) conduzir \u00e0 exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o;\n78\n- a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na fun\u00e7\u00e3o de custos externos aumenta a probabilidade de se violar as condi\u00e7\u00f5es de concavidade, ou seja, aumenta a possibilidade de criar n\u00e3o convexidades na fronteira de produ\u00e7\u00e3o.\nEsta \u00faltima consequ\u00eancia, que constitui o principal objectivo da presente an\u00e1lise, verificase, em termos anal\u00edticos, quanto o efeito da n\u00e3o-convexidade da fun\u00e7\u00e3o de custos f Cn\nexternos (representado na express\u00e3o apresentada no ap\u00eandice 5.1. pelo termo n) for f\nsuperior, em valor absoluto, a outros termos (neste caso, relativamente ao termo C^) de modo a tornar a derivada de segunda ordem, que define a natureza da fronteira de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o, positiva, o que corresponde a uma fronteira n\u00e3o-convexa.\nPor sua vez, a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es na escolha de urna pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV urna vez que o recurso a instrumentos econ\u00f3micos tais como os sistemas de taxas, cujo funcionamento se baseia na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os relativos atrav\u00e9s de processos de ajustamento autom\u00e1ticos de mercado, n\u00e3o conduz, neste caso, \u00e0 afecta\u00e7\u00e3o eficiente. Por outro lado, estes sistemas (taxas) n\u00e3o fornecem informa\u00e7\u00e3o sobre a direc\u00e7\u00e3o a tomar para alcan\u00e7ar essa afecta\u00e7\u00e3o.\nVerifica-se, nas condi\u00e7\u00f5es referidas, uma n\u00e3o coincid\u00eancia entre o \u00f3ptimo social e a produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima21. Por outras palavras, o \u00f3ptimo social n\u00e3o coincide, neste caso, com a afecta\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do mecanismo de pre\u00e7os (produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima): surgem, relativamente a esta \u00faltima, solu\u00e7\u00f5es de canto que correspondem, em termos pr\u00e1ticos, ao controlo m\u00e1ximo ou ao n\u00e3o controlo das emiss\u00f5es de COV22. De notar que, no caso do \u00f3ptimo social se situar numa solu\u00e7\u00e3o de canto, esta n\u00e3o conduz a uma situa\u00e7\u00e3o eficiente, uma vez que a produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \u00e9 determinada por um sistema de pre\u00e7os superior (ver ap\u00eandice 5.2.).\nAssim, a aplica\u00e7\u00e3o de uma taxa pode n\u00e3o conduzir necessariamente a uma solu\u00e7\u00e3o que se reflicta directamente numa redu\u00e7\u00e3o efectiva ou numa redu\u00e7\u00e3o \u00f3ptima dos n\u00edveis de ozono, ou seja, o efeito de efici\u00eancia das taxas pode ser anulado pela exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades.\n21 Veja-se BAUMOL, W e W. OATES (1975)\n22lsto verifica-se se para baixos n\u00edveis de COV o benef\u00edcio marginal de controlo \u00e9 muito superior aos custos marginais e se para elevados n\u00edveis de COV se verifica a situa\u00e7\u00e3o inversa. Sobre este assunto veja-se REPETTO (1985) e considera\u00e7\u00f5es sobre os custos de controlo de COV no cap\u00edtulo 4.\n79\nPor fim, a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o pode, em determinadas condi\u00e7\u00f5es, provocar descontinuidades na fun\u00e7\u00e3o oferta (fun\u00e7\u00e3o oferta de cada firma), o que poder\u00e1 implicar situa\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de equil\u00edbrio entre as fun\u00e7\u00f5es oferta e procura (ver ap\u00eandice 5.3.).\nTomando como exemplo a fronteira do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o ilustrada na figura A-5.4., verifica-se que, para qualquer sistema de pre\u00e7os, n\u00e3o existe oferta entre Y'1 e Y\"1 (h\u00e1 sempre um sistema de pre\u00e7os superior ao qual corresponde uma solu\u00e7\u00e3o entre O e Y'1 e para valores superiores a Y\"1), onde se verifica o efeito da n\u00e3o-convexidade (concavidade voltada para cima).\nTratando-se, por exemplo, de um sistema de taxas, verifica-se, como consequ\u00eancia, uma descontinuidade na fun\u00e7\u00e3o benef\u00edcio marginal que, por sua vez, pode originar uma situa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de equil\u00edbrio como a ilustrada na figura A-5.5.. Considerando que t* corresponde ao n\u00edvel da taxa que conduz a uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos, isto \u00e9, em que os custos externos marginais igualam os benef\u00edcios marginais, esta n\u00e3o pode\u00e1 ser alcan\u00e7ada.\nEsta poss\u00edvel situa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de equil\u00edbrio entre as fun\u00e7\u00f5es oferta e procura coloca problemas de afecta\u00e7\u00e3o \u00f3ptima de recursos, quer se trate de um sistema de taxas, quer de um sistema de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o (ver figura A-5.6.).\n80\nAP\u00caNDICE 5.1. - Representa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica do efeito de n\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o23\nConsideremos uma economia com duas actividades: uma unidade industrial que utiliza, em grande escala, tintas com elevado teor em solventes (por exemplo uma empresa do sector da ind\u00fastria autom\u00f3vel - \"i\") e uma explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (por exemplo uma cultura de feij\u00e3o - \"f\") e que ambas as actividades possuem o trabalho como \u00fanico input.\nQuanto maior for a produ\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria autom\u00f3vel, que se repercute directamente na quantidade de emiss\u00f5es de COV libertadas pela utiliza\u00e7\u00e3o de tintas e, consequentemente, na concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico24, maior \u00e9 a quantidade de input necess\u00e1ria para obter um mesmo n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o na cultura de feij\u00f5es. Esta rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de input das duas actividades define a exist\u00eancia de externalidades.\nAs respectivas fun\u00e7\u00f5es procura s\u00e3o dadas por\nri = c'(yi) rf=cf(yi,yi)\n(1)\nrk\nem que representa a quantidade de input utilizada pela actividade k e^ representa o output dessa actividade.\nA fun\u00e7\u00e3o da fronteira do conjunto das possibilidades de produ\u00e7\u00e3o, para uma quantidade fixa de input, r, \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o\nr = c'(yi)+ ctypyt)\nk J (2)\nAdmitindo que\n23Baseado em BAUMOL e OATES (1975)\n24N\u00e3o consideramos, neste exemplo, as vari\u00e1veis \"concentra\u00e7\u00e3o de NOx\" ou \"raz\u00e3o COV/NOx\", nomeadamente no que diz respeito \u00e0 possibilidade do NOx inibir a forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico\n81\netc, obtemos\nPartindo de uma situa\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o directamente proporcional entre a quantidade de outputs e de inputs (a um aumento de output corresponde um aumento de inputs), e em que se considera que se trata de urna externalidade negativa, tem-se\nCi>0,\nCf>0,\nf ci\n>0\t(3)\nComo consequ\u00eancia,\ndyf\ni f\nci+ci f\nCf\n<0\n(4)\nAdmite-se, adicionalmente, que os rendimentos decrescentes \u00e0 escala, pelo que se verifica\ndas actividades em quest\u00e3o s\u00e3o\ncii> O,cff> 0\n(5)\nObt\u00e9m-se assim, a partir de (4),\nd2yf_\ndy-\n(6)\nO efeito das externalidades \u00e9 verificado atrav\u00e9s dos termos\nf f f f ci > cif i cfi, cii\n82\nque, no caso de n\u00e3o se verificarem externalidades s\u00e3o nulos. Como consequ\u00eancia imediata, a express\u00e3o (6) \u00e9, sem d\u00favida, menor que zero, o que se traduz numa curva de fronteira de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o de inclina\u00e7\u00e3o negativa (dada por (4)) e, segundo a condi\u00e7\u00e3o de segunda ordem (6), numa fun\u00e7\u00e3o decrescente, ou seja, com a sua concavidade voltada para baixo.\nNo entanto, face \u00e0 exist\u00eancia de externalidades,\nf f n\ncif \u2014 cfi >0\ne o sinal da express\u00e3o dada em (6) pode ser positivo ou negativo. Depender\u00e1 do peso relativo dos termos que traduzem a externalidade relativamente aos restantes termos.\nf\nCii\nA n\u00e3o-convexidade da fun\u00e7\u00e3o custos externos encontra-se representada em (6) por 11 . Ora, no caso de n\u00e3o existirem n\u00e3o-convexidades, este termo \u00e9 positivo e, dados os restantes termos, a express\u00e3o (6) \u00e9 negativa. Face a n\u00e3o-convexidades na fun\u00e7\u00e3o de f\ncustos externos, o termo 11 \u00e9 negativo, o que aumenta a probabilidade da express\u00e3o (6) f c;\u00a1\nadquirir um valor positivo. Essa probabilidade \u00e9 tanto maior quanto maior for o valor de 11\ni C;;\nrelativamente ao termo 11 .\nAssim, face \u00e0 n\u00e3o-convexidade da fun\u00e7\u00e3o custos externos, aumenta a probabilidade da fronteira do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o ser n\u00e3o-convexa, ou seja, apresentar a sua concavidade voltada para cima.\n83\nAP\u00caNDICE 5.2. \u25a0 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do efeito de n\u00e3o-convexidades do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o25\nTal como referido, a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na fronteira do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o coloca problemas nos processos de implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de taxas, pois conduz \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o dos m\u00e1ximos locais de produ\u00e7\u00e3o para as extremidades da fronteira. Deste modo n\u00e3o se cumprem os pressupostos de convexidade, ou seja a coincid\u00eancia entre o \u00f3ptimo social e a produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima.\nAtrav\u00e9s da figura A-5.1. verifica-se que para qualquer sistema de pre\u00e7os (Pi) somente os pontos R e R'correspondem a m\u00e1ximos de produ\u00e7\u00e3o (dos bens Y1 e Y2), dependendo a localiza\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo da recta de pre\u00e7os em quest\u00e3o.\nDeste modo, o ponto T, que corresponde, segundo a figura A-5.2, a um \u00f3ptimo social (ponto de tang\u00eancia entre a curva das possibilidades de produ\u00e7\u00e3o e a curva de indiferen\u00e7a social- II') constitui um m\u00ednimo na fronteira de produ\u00e7\u00e3o.\nPor fim, a figura A-5.3 demonstra que, mesmo numa situa\u00e7\u00e3o em que o \u00f3ptimo social (dado por I) coincida com uma solu\u00e7\u00e3o de canto (R ou R'), n\u00e3o se verifica necessariamente uma coincid\u00eancia entre este e a produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. No caso ilustrado, o recta de pre\u00e7os P1, superior a PO, conduziria o m\u00e1ximo de produ\u00e7\u00e3o para R'enquanto que o \u00f3ptimo social se situa em R.\n25Baseado em BAUMOL e OATES (1975)\n84\nFigura A-5.3.\n85\nAP\u00caNDICE 5.3. - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do efeito de n\u00e3o-convexidades do conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o na descontinuidade das fun\u00e7\u00f5es oferta individual.\nA exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o pode conduzir, em determinadas condi\u00e7\u00f5es, a descontinuidades na fun\u00e7\u00e3o oferta de cada firma (fun\u00e7\u00e3o Custo Marginal Privado (CMP)). A figura A-5.4. ilustra um caso de descontinuidade, em que, para qualquer sistema de pre\u00e7os, n\u00e3o existe oferta entre Y'i e Y\"1 .\nFigura A-5.4.\nConsiderando um sistema de taxas, a descontinuidade da fun\u00e7\u00e3o oferta, que se reflecte numa descontinuidade da fun\u00e7\u00e3o BMLP (Benef\u00edcio Marginal L\u00edquido Privado = p-CMP) pode, eventualmente, impedir o estabelecimento do equil\u00edbrio entre os custos externos marginais e BMLP, ou seja, uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos:\nFigura A-5.5.\nRelativamente a um sistema de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o, o racioc\u00ednio \u00e9 id\u00eantico, ilustrando a figura A-5.6. um caso em que n\u00e3o se verifica uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre a oferta (constante) e a procura de t\u00edtulos.\n86\nFigura A.5.6.\n87\n5.2.2.2.\tImplica\u00e7\u00f5es da heterogeneidade de fontes de COV\nPara al\u00e9m da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades, a grande heterogeneidade das fontes de COV tem implica\u00e7\u00f5es na escolha de uma pol\u00edtica ambiental que conduza \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de COV.\nA heterogeneidade de fontes de COV, \u00e0s quais se encontram associados diferentes potenciais e custos de redu\u00e7\u00e3o, leva a que seja valorizado o crit\u00e9rio da efici\u00eancia na escolha de instrumentos de pol\u00edtica do ambiente; face a um leque variado de custos marginais de controlo das emiss\u00f5es, h\u00e1 que garantir que em cada categoria se processem redu\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de acordo com as suas potencialidades (custos), de modo a que a redu\u00e7\u00e3o global resulte numa solu\u00e7\u00e3o a custos m\u00ednimos. Esta estrat\u00e9gia corresponde \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de taxas ou de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, essa mesma heterogeneidade pode ser respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o discriminada de instrumentos de pol\u00edtica ambiental pelas diversas categorias de fontes em quest\u00e3o. Este aspecto apresenta-se desenvolvido na sec\u00e7\u00e3o 5.3.3. relativamente \u00e0 an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das diferentes caracter\u00edsticas (n\u00famero de fontes, dispers\u00e3o, custos de controlo, entre outras) das categorias ha escolha dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental para o caso particular dos COV.\n5.2,2.3.\tImplica\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o de reactividade dos COV\nPor fim h\u00e1 que considerar a reactividade do poluente em estudo. Tal como foi referido no cap\u00edtulo 1, a reactividade dos COV difere n\u00e3o s\u00f3 com o tipo de composto em quest\u00e3o, como tamb\u00e9m varia ao longo do seu transporte na atmosfera (quer a n\u00edvel local, quer a n\u00edvel regional), o que se reflecte directamente na sua ac\u00e7\u00e3o como agente precursor do ozono troposf\u00e9rico26.\nPara efeitos de monitoriza\u00e7\u00e3o, as implica\u00e7\u00f5es decorrentes desta caracter\u00edstica consistem na necessidade de contabilizar, \u00e0 partida, todos os COV libertados para a atmosfera, qualquer que seja o seu \u00edndice de reactividade no momento da sua emiss\u00e3o.\n26Para efeitos de simplifica\u00e7\u00e3o da presente an\u00e1lise n\u00e3o \u00e9 considerada a rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o dos COV e dos \u00f3xidos de azoto que se traduz numa n\u00e3o-convexidade (os efeitos dos COV dependem da sua reactividade, da sua concentra\u00e7\u00e3o no meio receptor e, ainda, da concentra\u00e7\u00e3o de NOx e das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas - nomeadamente luz solar - que condicionam a forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico)\n88\nRelativamente \u00e0 pol\u00edtica ambiental de controlo das emiss\u00f5es de COV, verifica-se que a varia\u00e7\u00e3o da reactividade dos compostos poder\u00e1 influir na performance de determinados instrumentos econ\u00f3micos.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos tais como taxas ou licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o permite atingir urna afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos face \u00e0 exist\u00eancia de diferentes custos externos marginais, desde que se tenha em conta, na determina\u00e7\u00e3o do nivel \u00f3ptimo da taxa ou do n\u00famero \u00f3ptimo de licen\u00e7as, o efeito do(s) poluente(s) em quest\u00e3o no meio receptor27.\nA necessidade de se considerar o efeito de um dado poluente em fun\u00e7\u00e3o da sua concentra\u00e7\u00e3o no meio receptor e n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da quantidade emitida, resulta do fado de se tratar de poluentes cujos efeitos s\u00e3o n\u00e3o-uniformes28.\nDeste modo, h\u00e1 que determinar qual o efeito do poluente emitido na qualidade do meio receptor. Esse efeito pode ser dado atrav\u00e9s de coeficientes de transfer\u00eancia relativamente a cada poluente emitido, que determinam a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel global de polui\u00e7\u00e3o no meio receptor por unidade adicional de poluente emitido. Refira-se que para a maioria dos poluentes o valor dos coeficientes de transfer\u00eancia \u00e9 constante.\nO problema que se coloca relativamente aos COV prende-se com o facto dos seus coeficientes de transfer\u00eancia n\u00e3o serem constantes (uma vez que a sua reactividade \u00e9 vari\u00e1vel) e com a exist\u00eancia de uma elevada incerteza associada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o desse par\u00e2metro ao longo do transporte dos COV na atmosfera.\nA impossibilidade de determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de transfer\u00eancia relativamente \u00e0 reactividade dos COV, e, consequentemente, a sua n\u00e3o inclus\u00e3o no estabelecimento de um sistema de taxas ou de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o, traduz-se, deste modo, numa afecta\u00e7\u00e3o ineficiente de recursos.\n27Sobre este assunto, veja-se TIETENBERG (1992).\n28\"nonuniformly mixed pollutants\"\n89\n5.3.\tAn\u00e1lise comparativa dos Instrumentos de controlo das emiss\u00f5es de\ncov\n5.3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nPretende-se, nesta sec\u00e7\u00e3o, realizar uma an\u00e1lise global dos crit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV, tendo como base as caracter\u00edsticas das diversas fontes em estudo, que correspondem \u00e0s categorias \u00e0s quais foram associadas BAT (cf. Cap\u00edtulo 4).\nO fluxograma da figura 5.2. representa os diversos passos da referida an\u00e1lise: faz-se uma distin\u00e7\u00e3o entre fontes fixas e fontes m\u00f3veis, fontes dispersas e concentradas, dimens\u00e3o das emiss\u00f5es, n\u00famero de fontes por categoria, n\u00edvel de custos de controlo, e heterogeneidade de produtos, para cada categoria, sendo analisadas as suas implica\u00e7\u00f5es na performance de uma s\u00e9rie de instrumentos de pol\u00edtica do ambiente (taxas, standards e licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o), tendo como base os crit\u00e9rios (efici\u00eancia, efic\u00e1cia e custos de transac\u00e7\u00e3o) subjacentes (sec\u00e7\u00e3o 5.3.2.).\nFigura 5.2. - Esquema da an\u00e1lise dos instrumentos de pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV\nProcede-se, simultaneamente, a uma associa\u00e7\u00e3o das diferentes categorias de COV, identificadas no cap\u00edtulo 4 (sec\u00e7\u00e3o 4.3.), com estrat\u00e9gias de controlo de emiss\u00f5es de COV, tendo como base a escolha do(s) instrumento(s) de pol\u00edtica ambiental mais adequado(s) a cada caso.\n90\n5.3.2.\tAn\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas das fontes de COV na escolha de instrumentos de pol\u00edtica ambiental\nFace a determinadas caracter\u00edsticas das fontes de COV, nomeadamente o seu car\u00e1cter n\u00e3o-uniforme (fontes m\u00f3veis), o grande n\u00famero, pequena dimens\u00e3o e grande dispers\u00e3o de fontes e heterogeneidade de produtos por categoria (fontes fixas), s\u00e3o analisadas as suas implica\u00e7\u00f5es na escolha de instrumentos de pol\u00edtica ambiental.\nDeste modo \u00e9 analisado o seu efeito sobre a efici\u00eancia dos sistemas de taxas e de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o e sobre a efic\u00e1cia da regulamenta\u00e7\u00e3o (standards).\nAs principais caracter\u00edsticas das diversas fontes de COV consideradas neste estudo, e sobre as quais s\u00e3o aplicados sistemas de controlo de emiss\u00f5es, permitem associar a cada categoria as implica\u00e7\u00f5es das diversas caracter\u00edsticas das fontes na escolha de instrumentos de controlo resumidas no quadro 5.2.. \u00c9 feita uma distin\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas das fontes m\u00f3veis e fontes fixas.\nA - Fontes m\u00f3veis\ni) Poluente n\u00e3o-uniforme\nH\u00e1 duas caracter\u00edsticas das fontes m\u00f3veis que implicam uma estrat\u00e9gia de pol\u00edtica de controlo distinta da aplicada para as fontes fixas.\nEm primeiro lugar, a polui\u00e7\u00e3o que resulta de uma fonte m\u00f3vel \u00e9 geralmente coincidente com os locais mais densamente povoados, n\u00e3o sendo poss\u00edvel limitar a sua emiss\u00e3o a um ponto perif\u00e9rico, tal como se procede relativamente \u00e0s fontes fixas (unidades industriais). Por outro lado, \u00e9 dif\u00edcil associar as emiss\u00f5es de um conjunto de fontes a n\u00edveis padr\u00e3o de qualidade do ar de um determinado local, pois essas fontes tamb\u00e9m contribuem para a polui\u00e7\u00e3o noutros locais, como resultado da sua mobilidade.\nA aplica\u00e7\u00e3o de limites uniformes de emiss\u00e3o relativamente \u00e0s fontes m\u00f3veis n\u00e3o garante, deste modo, que sejam atingidos os objectivos de redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o.\nPor outras palavras, verifica-se, de uma maneira geral, que n\u00e3o \u00e9 eficaz o estabelecimento de standards ambientais \u00e0s fontes m\u00f3veis, uma vez que estas d\u00e3o origem a uma distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o-uniforme do poluente.\n91\nEm segundo lugar, o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \u00e9 diferente (menor performance) ao verificado nas grandes instala\u00e7\u00f5es, verificando-se ainda que o n\u00edvel de emiss\u00f5es por fonte se vai progressivamente agravando ao longo do tempo.\nAssim, o controlo das emiss\u00f5es provocadas pelos ve\u00edculos pode ser realizado a dois n\u00edveis: ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o e ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo.\nO primeiro n\u00edvel revela-se menos complexo e dispendioso uma vez que envolve um menor n\u00famero de agentes. No entanto, o controlo exclusivo a n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos levanta alguns problemas: por um lado, h\u00e1 uma tend\u00eancia para o n\u00edvel de emiss\u00f5es aumentar ao longo do tempo pois a vida \u00fatil dos equipamentos de controlo \u00e9 menor que a do ve\u00edculo; por outro lado, se s\u00f3 os novos ve\u00edculos s\u00e3o equipados com tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o, o tempo que decorre entre a instala\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es \u00e9 tanto maior quanto menor for a taxa de renova\u00e7\u00e3o do parque autom\u00f3vel.\nA defini\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de controlo das emiss\u00f5es nos ve\u00edculos implica, assim, a realiza\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o entre os custos dos programas de manuten\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos e o custo de controlo a n\u00edvel do ve\u00edculo.\nPor outro lado, a efic\u00e1cia da estrat\u00e9gia adoptada, para qualquer um dos n\u00edveis de controlo, deve ter em considera\u00e7\u00e3o o problema da taxa de renova\u00e7\u00e3o do parque autom\u00f3vel.\nB - Fontes fixas\ni) Grande n\u00famero das fontes de COV\nO n\u00famero de fontes de polui\u00e7\u00e3o para cada categoria, \u00e0s quais se encontra associada uma dada dimens\u00e3o (no caso dos COV s\u00e3o inversamente proporcionais) tem implica\u00e7\u00f5es na escolha de uma estrat\u00e9gia de controlo de polui\u00e7\u00e3o.\nUma das principais implica\u00e7\u00f5es decorrente do grande n\u00famero das fontes de COV (geralmente de reduzidas dimens\u00f5es; como exemplo, refira-se as fontes de emiss\u00e3o de COV atrav\u00e9s do uso de solventes), ao que corresponde um elevado grau de dispers\u00e3o de\n92\nemiss\u00f5es, prende-se com a exist\u00eancia de concorr\u00eancia perfeita29 que, associada a uma informa\u00e7\u00e3o perfeita, permite que seja atingida uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos.\nCaso n\u00e3o se verifique a condi\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia perfeita, os agentes t\u00eam poder para definir o pre\u00e7o de mercado e a afecta\u00e7\u00e3o de recursos obtida difere da afecta\u00e7\u00e3o eficiente do ponto de vista da sociedade (solu\u00e7\u00e3o Pareto-eficiente).\nNo entanto, a garantia de informa\u00e7\u00e3o perfeita \u00e9 posta em causa no caso de um n\u00famero elevado de agentes, uma vez que os custos associados \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos custos marginais de redu\u00e7\u00e3o para cada fonte de emiss\u00f5es se tornam muito elevados.\nEspecificando relativamente a um sistema de taxas, uma estrat\u00e9gia de controlo de emiss\u00f5es atrav\u00e9s deste instrumento econ\u00f3mico n\u00e3o implica necessariamente um perfeito conhecimento sobre os custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, uma vez que permite, atrav\u00e9s de um processo iterativo, um ajustamento do n\u00edvel da taxa a aplicar para n\u00edveis que conduzem ao n\u00edvel \u00f3ptimo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es. No entanto, quanto maior for o desconhecimento sobre os custos de redu\u00e7\u00e3o relativamente a cada fonte, maiores s\u00e3o os custos de transac\u00e7\u00e3o associados ao processo de ajustamento referido.\nPara al\u00e9m dos efeitos \u00f3bvios no atraso do processo de estabelecimento de uma taxa a n\u00edveis \u00f3ptimos, verifica-se que este agravamento dos custos de transac\u00e7\u00e3o associados a um sistema de taxas pode p\u00f4r em causa a efici\u00eancia deste sistema, sendo prefer\u00edvel, nestas condi\u00e7\u00f5es, a aplica\u00e7\u00e3o de standards de qualidade ambiental que, no m\u00ednimo, garantem a efic\u00e1cia do controlo das emiss\u00f5es de COV.\nEm suma, um grande n\u00famero de agentes, por um lado, favorece uma afecta\u00e7\u00e3o Pareto-eficiente atrav\u00e9s do estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia perfeita, e, por outro lado, aumenta a probabilidade desta ser ineficiente caso se encontrem associados elevados custos de transac\u00e7\u00e3o, resultantes da exist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o imperfeita.\nN\u00e3o parece, \u00e0 partida, que esta caracter\u00edstica garante uma solu\u00e7\u00e3o eficiente uma vez que n\u00e3o favorece a simultaneadade das duas condi\u00e7\u00f5es referidas: concorr\u00eancia perfeita e informa\u00e7\u00e3o perfeita.\n29As situa\u00e7\u00f5es de monop\u00f3lio reduzem a probabilidade de controlar os poluentes a custos m\u00ednimos. Sobre este assunto veja-se PEARCE e TURNER (1990).\n93\nPor fim, e relativamente \u00e0s fontes fixas, ao grande n\u00famero e reduzida dimens\u00e3o das fontes de COV, encontra-se associada uma grande dispers\u00e3o espacial que dificulta o processo de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e de monitoriza\u00e7\u00e3o das fontes poluidoras.\nii) Heterogeneidade de produtos por fonte\nNo caso particular do uso de solventes, dada a vasta gama de produtos envolvidos, encontra-se associada uma vasta gama de COV libertados atrav\u00e9s do seu uso ou aplica\u00e7\u00e3o.\nEsta heterogeneidade de produtos favorece a efic\u00e1cia de standards de qualidade ambiental, uma vez que podem ser estabelecidos independentemente da natureza dos produtos, n\u00edveis de emiss\u00e3o de COV ou, alternativamente, n\u00edveis de qualidade dos pr\u00f3prios produtos (por exemplo, relativamente ao seu teor em solventes), o que se reflecte directamente na qualidade dos COV emitidos.\nOs principais resultados obtidos encontram-se resumidos no quadro 5.2..\nQuadro 5.2. - Resumo das implica\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas das fontes de COV na defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental\nCaracter\u00edsticas das fontes de COV\tImplica\u00e7\u00f5es na escolha de instrumentos de pol\u00edtica ambiental\nPoluente n\u00e3o-uniforme\tOs standards n\u00e3o s\u00e3o eficazes no controlo de poluentes n\u00e3o uniformes (fontes m\u00f3veis)\nElevado n\u00famero de fontes por categoria\t-\tA dificuldade na determina\u00e7\u00e3o dos CMg face a um grande n\u00famero de fontes implica elevados custos de transac\u00e7\u00e3o que podem anular o efeito de efici\u00eancia das taxas -\tO n\u00famero elevado de fontes contribui para o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a exist\u00eancia de concorr\u00eancia perfeita, que garante, atrav\u00e9s de um sistema de taxas ou de licen\u00e7as, segundo uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente,um n\u00edvel \u00f3ptimo de redu\u00e7\u00e3o -\tUma grande dispers\u00e3o espacial (associada a um n\u00famero elevado de pequenas fontes por categoria) dificulta a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e a monitoriza\u00e7\u00e3o das fontes poluidoras\nHeterogeneidade dos produtos por fonte\t- Os standards garantem a efic\u00e1cia de controlo face a uma gama heterogenea de produtos\nA associa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das categorias de fontes de COV, resumidas no quadro\n5.3., com os resultados obtidos anteriormente (quadro 5.2.), permite concluir sobre a\n94\naplicabilidade de cada instrumento de pol\u00edtica ambiental no controlo das emiss\u00f5es de COV por categoria.\nQuadro 5.3. - Caracter\u00edsticas das fontes de COV\nCategorias\tDimens\u00e3o\tN\u00famero fontes\tDistribui\u00e7\u00e3o\tHeterogeneidade produtos\nRefinarias\tgrande\tpequeno\tconcentrada\treduzida\nComerc. gasolina\tm\u00e9dia\tm\u00e9dio\tconcentrada\treduzida\nSolventes\treduzida\televado\tdispersa\televada\nve\u00edc. lig. gasolina\treduzida\televado\tdispersa\treduzida\nA t\u00edtulo de exemplo, no processo de controlo das emiss\u00f5es de COV nas refinarias ter\u00e1 que ser ponderada a aplicabilidade de um sistema de taxas, que \u00e9 favorecida pela relativa concentra\u00e7\u00e3o das fontes (facilidade na determina\u00e7\u00e3o dos custos de controlo que conduz a baixos custos de transac\u00e7\u00e3o, garantindo assim a efici\u00eancia do instrumento) e pela homogeneidade das emiss\u00f5es e que, por outro lado, n\u00e3o \u00e9 favorecida se o n\u00famero de fontes for suficientemente reduzido para n\u00e3o garantir competitividade de mercado.\nO controlo das emiss\u00f5es de COV como resultado do uso de solventes poder\u00e1 ser efectuado atrav\u00e9s de regulamenta\u00e7\u00e3o directa (standards), uma vez que o grande n\u00famero e heterogeneidade dos compostos emitidos favorece este tipo de interven\u00e7\u00e3o (em detrimento da utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de taxas ou de licen\u00e7as), embora possa implicar elevados custos na monitoriza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es face \u00e0 grande dispers\u00e3o de fontes.\nEm suma, h\u00e1 que atender, n\u00e3o s\u00f3 aos efeitos analisados associados \u00e0s caracter\u00edsticas das fontes por categoria, mas igualmente pesar a import\u00e2ncia de cada efeito, de modo a relativizar as suas implica\u00e7\u00f5es para cada caso espec\u00edfico. Simultaneamente, h\u00e1 que pesar as implica\u00e7\u00f5es decorrentes das caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV, analisadas na sec\u00e7\u00e3o anterior (sec\u00e7\u00e3o 5.2.).\n95\n5.4.\tEstudos de casos\n5.4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados alguns instrumentos de pol\u00edtica ambiental utilizados no controlo das emiss\u00f5es de COV. Pretende-se, assim, evidenciar, face \u00e0s especificidades dos COV e ao tipo de fontes envolvido, algumas das solu\u00e7\u00f5es adoptadas por pa\u00edses europeus para o controlo deste poluente.\nEstas solu\u00e7\u00f5es preferencialmente adoptadas pelos pa\u00edses europeus constituem, na maior parte dos casos, estrat\u00e9gias alternativas aos instrumentos \"cl\u00e1ssicos\" de controlo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, analisados anteriormente no \u00e2mbito da determina\u00e7\u00e3o da aplicabilidade de instrumentos de pol\u00edtica ambiental face ao controlo espec\u00edfico das emiss\u00f5es de COV.\nA recente identifica\u00e7\u00e3o dos efeitos decorrentes da emiss\u00e3o de COV, e a consciencializa\u00e7\u00e3o da dificuldade em conhecer o seu comportamento na forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo estado de desenvolvimento do controlo das emiss\u00f5es de COV nos pa\u00edses europeus, encontrando-se este ainda numa fase inicial. Este facto contribui para a dificuldade em apreciar as diferentes estrat\u00e9gias de controlo adoptadas neste dom\u00ednio, uma vez que o tempo decorrido desde a aplica\u00e7\u00e3o de determinados instrumentos de pol\u00edtica ambiental n\u00e3o \u00e9 suficiente, por vezes, para concluir sobre a sua adequabilidade.\n\u00c9 dado principal destaque \u00e0 experi\u00eancia holandesa no dom\u00ednio do controlo das emiss\u00f5es nacionais de COV. A actua\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds neste dom\u00ednio tem como base \u00fam plano nacional de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de COV30, que teve in\u00edcio em 1986.\nA necessidade de conhecer os resultados j\u00e1 alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do referido plano de redu\u00e7\u00e3o, assim como as principais dificuldades encontradas no processo de implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV, levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um contacto directo, n\u00e3o s\u00f3 com alguns dos respons\u00e1veis pelo projecto, mas igualmente com diversas universidades holandesas cujos estudos em Economia do Ambiente t\u00eam abordado recentemente este problema.\n30 Project Hydrocarbons KWS 2000\nS\u00e3o igualmente apresentadas solu\u00e7\u00f5es relativas a outros pa\u00edses, que constam em alguns documentos que tratam o problema do controlo da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, nomeadamente no que diz respeito ao controlo das emiss\u00f5es provenientes de fontes m\u00f3veis (TIETENBERG, 1990).\n5.4.2.\tExemplos de estrat\u00e9gias de controlo das emiss\u00f5es de COV\nUma das limita\u00e7\u00f5es do sucesso da pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV, referida na sec\u00e7\u00e3o 5.2., resultante da grande diversidade de fontes de COV, consiste na aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, quer sobre as melhores tecnologias de controlo dispon\u00edveis, quer sobre os custos de controlo associados a cada fonte.\nUma solu\u00e7\u00e3o para este problema consiste no estabelecimento de um processo negociai entre os diversos organismos intervenientes, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel central, mas tamb\u00e9m a n\u00edvel regional e local, sendo deste modo optimizado o processo de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental.\nConcretizando, o agente regulador forneceria apoio t\u00e9cnico ao agente poluidor em troca do conhecimento, entre outros, dos custos envolvidos em cada fonte de COV, o que lhe permitiria estabelecer uma estrat\u00e9gia de controlo de emiss\u00f5es a custos m\u00ednimos.\nO referido processo negociai implica, no entanto, que sejam garantidas determinadas condi\u00e7\u00f5es sem as quais n\u00e3o ter\u00e1 sucesso. Por um lado, exige que o n\u00famero de agentes seja reduzido ou que estes se encontrem organizados de tal modo que o n\u00famero de intervenientes no processo seja reduzido. Por outro lado, exige baixos custos de monitoriza\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o perfeita e a exist\u00eancia de medidas alternativas (previamente estabelecidas) em caso de insucesso.\nPor outro lado, a cria\u00e7\u00e3o de equipas de t\u00e9cnicos especializados garante o correcto cumprimento das ac\u00e7\u00f5es de controlo estabelecidas, assim como permite o conhecimento da contribui\u00e7\u00e3o dos diferentes sectores respons\u00e1veis pelas emiss\u00f5es de COV, da performance das tecnologias dispon\u00edveis de controlo ou dos produtos substitutos, a curto e a m\u00e9dio prazo, o que permite ter em considera\u00e7\u00e3o, na estrat\u00e9gia nacional de controlo das emiss\u00f5es de COV, o problema da competitividade entre grandes e pequenas e m\u00e9dias empresas.\nRefira-se, ali\u00e1s, que a adop\u00e7\u00e3o de determinadas tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV tem conduzido, paralelamente ao seu objectivo principal - a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es -\nao aumento da produtividade no seio da empresa, pelo que o controlo das emiss\u00f5es n\u00e3o pode ser somente analisado numa \u00f3ptica de custos de controlo, mas igualmente numa \u00f3ptica de progresso tecnol\u00f3gico que, a prazo, se reflectir\u00e1 num ganho de competitividade.\nTomando o caso holand\u00eas, o processo negociai estabelecido entre a entidade reguladora e os agentes poluidores com vista ao estabelecimento de um programa de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es constitui um exemplo de uma estrat\u00e9gia alternativa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas de qualidade do ar, taxas sobre emiss\u00f5es, ou de qualquer outro instrumento \"cl\u00e1ssico\" de pol\u00edtica ambiental. Esta estrat\u00e9gia adv\u00e9m das dificuldades inerentes ao controlo deste poluente atmosf\u00e9rico e da complexidade de rela\u00e7\u00f5es entre os agentes envolvidos (n\u00famero elevado de fontes de COV e heterogeneidade dos produtos, entre outros).\nDeste modo, as ac\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o levadas a cabo pelos grupos especializados de t\u00e9cnicos, apoiados pela elabora\u00e7\u00e3o de projectos de demonstra\u00e7\u00e3o das tecnologias de controlo de emiss\u00f5es, permitem o estabelecimento, de uma forma centralizada, de acordos que se baseiam na possibilidade de cada agente controlar as suas emiss\u00f5es de acordo com as suas capacidades. S\u00e3o definidas, para cada caso, metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, cujo cumprimento \u00e9 periodicamente verificado. Estes acordos ou contratos programa31 s\u00e3o geralmente utilizados relativamente \u00e0s grandes fontes de emiss\u00f5es.\nRelativamente \u00e0s pequenas fontes de emiss\u00e3o, s\u00e3o estabelecidos limites de emiss\u00e3o de poluentes32, tendo em considera\u00e7\u00e3o factores tais como a tecnologia adapt\u00e1vel a cada caso e a capacidade de investimento dos agentes poluidores. O n\u00e3o cumprimento das \"licen\u00e7as\" estabelecidas relativamente \u00e0 emiss\u00e3o de poluentes conduz a uma interdi\u00e7\u00e3o de labora\u00e7\u00e3o das unidades industriais.\nEstes requesitos ambientais individuais diferenciam-se das \"tradicionais\" licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o ou das taxas sobre emiss\u00f5es pelo seu car\u00e1cter negociai e pela aus\u00eancia de mecanismos autom\u00e1ticos de ajustamento aos (novos) requesitos de qualidade ambiental. Os ajustamentos necess\u00e1rios, quando justificados, s\u00e3o realizados atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es individuais e independentes.\nNo caso particular da substitui\u00e7\u00e3o de produtos, i.e., da introdu\u00e7\u00e3o de produtos alternativos que geram menores n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o33, esta efectua-se segundo um processo gradual\n31Tamb\u00e9m designados por \"covenants\"\n32Embora usualmente designadas por \"permits\", n\u00e3o correspondem \u00e0s licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o dado o car\u00e1cter negociai das primeiras em oposi\u00e7\u00e3o ao mercado competitivo de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o.\n33Trat a-se do caso da utiliza\u00e7\u00e3o de solventes\ncom base em informa\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas e consumidores, n\u00e3o sendo definidos, \u00e0 partida, metas de redu\u00e7\u00e3o.\nFace \u00e0s dificuldades inerentes \u00e0 exist\u00eancia de um grande n\u00famero de pequenas e dispersas fontes nesta categoria, apontadas na an\u00e1lise realizada na sec\u00e7\u00e3o 5.2., relativa \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos diversos custos marginais de controlo, opta-se por um processo natural34 de substitui\u00e7\u00e3o de produtos o qual, em caso de insucesso, \u00e9 posteriormente substitu\u00eddo pela aplica\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as ou taxas, sendo definidos previamente pela entidade reguladora os n\u00edveis limite de polui\u00e7\u00e3o.\nRefira-se que este processo de substitui\u00e7\u00e3o de produtos n\u00e3o implica vantagens econ\u00f3micas, quer para o produtor quer para o consumidor, garantindo-se apenas um id\u00eantico n\u00edvel de competitividade e uma informa\u00e7\u00e3o exacta ao consumidor sobre os efeitos decorrentes do uso dos produtos.\nNoutros pa\u00edses, e espec\u00edficamente para o sector dos solventes, t\u00eam sido adoptadas outras estrat\u00e9gias de controlo das emiss\u00f5es de COV que se baseiam na aplica\u00e7\u00e3o de standards de qualidade ambiental, quer relativamente \u00e0 qualidade dos produtos, quer ao n\u00edvel das emiss\u00f5es de COV como produto da sua utiliza\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o.\nComo exemplo, destaca-se a adop\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel m\u00e1ximo de emiss\u00e3o de COV por unidade (kg ou I) de tinta (Alemanha, Estados Unidos), o recurso a certificados de qualidade35 de produtos com teor em solventes inferior a determinados n\u00edveis (Alemanha), a adop\u00e7\u00e3o de um valor de redu\u00e7\u00e3o de consumo de solventes em produtos destinados a habita\u00e7\u00f5es, poss\u00edvel gra\u00e7as ao estabelecimento de uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo (Dinamarca), a proibi\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de determinados solventes ou a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o que leva \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de determinados COV e o estabelecimento de n\u00edveis m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de COV (g/m3 /h) das unidades fabris utilizadoras de tintas industriais, tendo como base da atribui\u00e7\u00e3o de valores limite aos diferentes COV a sua toxicidade (Dinamarca).\nNo que diz respeito ao controlo das emiss\u00f5es provenientes das fontes m\u00f3veis, diversas t\u00eam sido as estrat\u00e9gias adoptadas com o fim de promover a utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias que permitem reduzir os n\u00edveis de emiss\u00e3o de poluentes e, espec\u00edficamente, de COV.\n34Por \"processo natural\" entenda-se o recurso a instrumentos de persuas\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o que incluem, em termos gerais, a persuas\u00e3o moral, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, esquemas de informa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o.\n35O recurso a normas ecol\u00f3gicas, que consistem num certificado de qualidade dos produtos, poder\u00e1 contribuir positivamente para a introdu\u00e7\u00e3o no mercado de novos produtos.\nRefira-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores n\u00e3o conduz a um controlo exclusivo das emiss\u00f5es de COV, mas sim a uma vasta gama de poluentes libertados no processo de combust\u00e3o nos ve\u00edculos (cf. Cap\u00edtulo 4), pelo que existe actualmente uma certa\nexperi\u00eancia neste dom\u00ednio, ao contr\u00e1rio do que se verifica relativamente a outras fontes de\nCOV.\nAssim, e considerando a experi\u00eancia europeia no controlo das emiss\u00f5es provenientes de fontes m\u00f3veis, verificou-se, numa primeira fase (nos finais dos anos 80), o estabelecimento de standards sobre emiss\u00f5es (Austria, Su\u00e9cia, Su\u00ed\u00e7a, Noruega e Finl\u00e2ndia) e de incentivos fiscais (Alemanha Ocidental, Dinamarca e Holanda) sobre os novos ve\u00edculos.\nEm 1989, os pa\u00edses comunit\u00e1rios impuseram um standard sobre emiss\u00f5es relativamente aos novos carros, e actualmente diversos pa\u00edses (Holanda, Su\u00e9cia e Noruega) utilizam o sistema de diferencia\u00e7\u00e3o de taxas de modo a incentivar o consumo e a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos com baixos n\u00edveis de emiss\u00f5es36 antes da entrada em vigor de futuras regulamenta\u00e7\u00f5es sobre emiss\u00f5es.\nOutras estrat\u00e9gias de controlo de fontes m\u00f3veis t\u00eam sido adoptadas, para al\u00e9m do uso de tecnologias mais limpas, consistindo, na maior parte dos casos, no descongestionamento do tr\u00e2nsito em localidades densamente povoadas ou na tarifica\u00e7\u00e3o do acesso dos ve\u00edculos aos centros urbanos.\n5.4.3.\tConclus\u00e3o sobre os principais Instrumentos utilizados no controlo das emiss\u00f5es de COV\nFace aos exemplos de estrat\u00e9gias de controlo de emiss\u00f5es de COV apresentadas e face aos principais obst\u00e1culos levantados, quer pelas caracter\u00edsticas deste poluente (sec\u00e7\u00e3o\n5.2.2.), quer pelas caracter\u00edsticas das fontes de emiss\u00f5es (sec\u00e7\u00e3o 5.3.2.), pretende-se resumir as principais solu\u00e7\u00f5es adoptadas.\nAssim, e relativamente \u00e0s fontes fixas de COV, opta-se, numa primeira abordagem, pelo estabelecimento, atrav\u00e9s de um processo negociai entre a entidade reguladora e os agentes respons\u00e1veis pelas emiss\u00f5es, de uma estrat\u00e9gia de controlo baseada no cumprimento de requesitos de qualidade ambiental.\n36Sobre este assunto veja-se OECD (1989a)\nA afecta\u00e7\u00e3o das metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es \u00e9 definida com base na capacidade t\u00e9cnica e econ\u00f3mica dos agentes, sendo acompanhada de uma campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o que, simultaneamente, reduz os custos administrativos e permite a verifica\u00e7\u00e3o da concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos estabelecidos.\nS\u00e3o, deste modo, evitadas as desvantagens associadas a instrumentos que se baseiam nos mecanismos de mercado (taxas e licen\u00e7as) referidas anteriormente. Relerimo-nos, para al\u00e9m das implica\u00e7\u00f5es decorrentes da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades relativamente ao poluente em causa, ao facto de nem sempre se verificarem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o estabelecimento de um mercado competitivo (reduzido n\u00famero de agentes); por outro lado, evitam-se situa\u00e7\u00f5es em que os elevados custos de transac\u00e7\u00e3o, associados \u00e0 recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre custos de redu\u00e7\u00e3o e \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o dos diversos sectores, podem comprometer a efici\u00eancia dos instrumentos econ\u00f3micos.\nNo caso das fontes fixas que envolvem um grande n\u00famero de agentes, como \u00e9 o caso da utiliza\u00e7\u00e3o de solventes, opta-se preferencialmente por um sistema de normas de qualidade ambiental relativamente quer \u00e0 qualidade dos produtos, quer ao n\u00edvel de emiss\u00f5es por unidade de produto utilizado.\nEsta estrat\u00e9gia permite ultrapassar as desvantagens decorrentes da exist\u00eancia de um n\u00famero muito elevado de fontes \u00e0s quais se associa uma vasta gama (heterogeneidade) de produtos, e que, tal como foi analisado, comprometiam o recurso a instrumentos econ\u00f3micos tais como as taxas e licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o.\nAs vantagens resultantes da exist\u00eancia de um n\u00famero elevado de agentes, nomeadamente por promoverem o estabelecimento de um mercado competitivo, favor\u00e1vel ao funcionamento de instrumentos econ\u00f3micos, parecem n\u00e3o ter significado face \u00e0s vantagens associadas \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o directa nesta categoria.\nPor fim, e relativamente \u00e0s fonte m\u00f3veis, verifica-se um consenso pelo estabelecimento de n\u00edveis de qualidade ambiental (normas) que s\u00e3o cumpridos atrav\u00e9s de sistemas de incentivos, nomeadamente atrav\u00e9s de vantagens fiscais sobre os ve\u00edculos que possuem tecnologias de controlo das emiss\u00f5es de COV.\nDado o car\u00e1cter n\u00e3o-uniforme das emiss\u00f5es de COV provenientes de fontes m\u00f3veis, s\u00e3o igualmente adoptadas estrat\u00e9gias de controlo em locais (grandes centros urbanos) onde o\nn\u00edvel de emiss\u00f5es \u00e9 mais elevado, e que consistem no condicionamento do tr\u00e1fego atrav\u00e9s da imposi\u00e7\u00e3o de taxas de circula\u00e7\u00e3o.\nEm termos gerais, observa-se uma tend\u00eancia para a aplica\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o directa em detrimento dos instrumentos econ\u00f3micos.\nVerifica-se, igualmente, uma tend\u00eancia para o recurso a processos negociais entre as entidades reguladoras e as entidades poluidoras como garantia, quer da efic\u00e1cia dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental utilizados, quer da sua efici\u00eancia, uma vez que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o reduz substancialmente os custos de transac\u00e7\u00e3o (por parte da entidade reguladora) e os custos de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o (por parte do poluidor).\nRefira-se, uma vez mais, que o recurso a instrumentos econ\u00f3micos (taxas, licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o) se encontra limitado, neste caso particular de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, pela exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na fun\u00e7\u00e3o de custos externos.\n5.5.\tA pol\u00edtica de ambiente em Portugal\n5.5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO Protocolo de Genebra constitui, como foi referido no cap\u00edtulo 2 deste estudo, o ponto de partida para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal.\nAssim, e face aos resultados obtidos nas sec\u00e7\u00f5es anteriores, relativamente \u00e0 aplicabilidade de diversos instrumentos de pol\u00edtica ambiental no controlo das emiss\u00f5es de COV, quer em termos te\u00f3ricos (sec\u00e7\u00e3o 5.2 e 5.3), quer em termos pr\u00e1ticos (sec\u00e7\u00e3o 5.4), pretende-se analisar a situa\u00e7\u00e3o particular do controlo deste poluente em Portugal.\nEsta an\u00e1lise tem como principal objectivo a identifica\u00e7\u00e3o dos principais obst\u00e1culos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental de controlo das emiss\u00f5es de COV.\nPara al\u00e9m dos aspectos focados em an\u00e1lises anteriores, \u00e9 ainda considerada a informa\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s de contactos realizados com diversos organismos directamente relacionados com a pol\u00edtica de controlo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em Portugal.\nOs contactos realizados permitiram determinar a adequabilidade de aplica\u00e7\u00e3o de determinados instrumentos de pol\u00edtica ambiental face \u00e0s caracter\u00edsticas do poluente em\ncausa, assim como perante as caracter\u00edsticas de determinados sectores da industria portuguesa e seu relacionamento com as entidades reguladoras.\nAs principais conclus\u00f5es obtidas, relativamente \u00e0s principais condicionantes do controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal, s\u00e3o apresentadas na sec\u00e7\u00e3o seguinte (5.5.2.).\n5.5.2.\tPrincipais condicionantes do controlo de COV em Portugal\nFace aos resultados obtidos nas sec\u00e7\u00f5es anteriores, verifica-se que o controlo das emiss\u00f5es de COV \u00e9 realizado preferencialmente atrav\u00e9s do recurso a regulamenta\u00e7\u00e3o directa e/ou atrav\u00e9s de acordos entre as entidades reguladora e poluidora que estabelecem programas de redu\u00e7\u00e3o de acordo com as caracter\u00edsticas das fontes e as capacidades de investimento de cada empresa.\nO sucesso da implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de instrumentos de pol\u00edtica ambiental requer, contudo, que se verifique um conjunto de condi\u00e7\u00f5es sem as quais n\u00e3o s\u00e3o atingidas as solu\u00e7\u00f5es \u00f3ptimas.\nReferimo-nos, face \u00e0 natureza dos instrumentos identificados como os mais indicados para o controlo das emiss\u00f5es de COV, ao conhecimento das caracter\u00edsticas das fontes de COV para cada categoria, ao conhecimento das melhores tecnologias dispon\u00edveis aplic\u00e1veis a cada caso, e ao respectivo custo de redu\u00e7\u00e3o. Este tipo de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante para a entidade reguladora como para a entidade poluidora, que partilham o objectivo de minimizar os custos de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o.\nO processo de negocia\u00e7\u00e3o entre as entidades reguladora e poluidora, identificado como uma forma eficiente de proceder \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, estabelece, a par dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o, as metas a atingir em termos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es do poluente para cada caso especifico. O processo referido permite ainda verificar quais os progressos efectuados atrav\u00e9s de um programa de monitoriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV.\nAs ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de monitoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentais pois permitem, respectivamente, verificar se os objectivos de redu\u00e7\u00e3o s\u00e3o cumpridos, ou seja, se os instrumentos aplicados s\u00e3o eficazes, e obter informa\u00e7\u00e3o sobre as emiss\u00f5es de poluentes para cada fonte, o que constitui um dado importante para o processo de controlo, nomeadamente nos grandes centros urbanos e industriais onde as emiss\u00f5es atingem propor\u00e7\u00f5es importantes.\nNo caso particular do controlo de emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos em Portugal, verifica-se, para al\u00e9m da exist\u00eancia de deficiencias relativas ao processo de regulamenta\u00e7\u00e3o de diplomas de car\u00e1cter geral37, que a aplicabilidade dos instrumentos de controlo analisados em sec\u00e7\u00f5es anteriores poder\u00e1 ser condicionada pela exist\u00eancia de defici\u00eancias relativas \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de poluentes em Portugal.\nPor outro lado, associada \u00e0s defici\u00eancias apontadas, surge a falta generalizada de informa\u00e7\u00e3o sobre os agentes poluidores e sobre as melhores tecnologias dispon\u00edveis (BAT) adequadas ao controlo de cada fonte de emiss\u00f5es.\nAs liga\u00e7\u00f5es, ainda que limitadas a um reduzido n\u00famero de fontes de COV (de pequenas e m\u00e9dias empresas), entre associa\u00e7\u00f5es sectoriais nacionais e associa\u00e7\u00f5es europeias, assim como a cria\u00e7\u00e3o de centros tecnol\u00f3gicos, constituem aspectos positivos que permitem, de alguma forma, ultrapassar alguns dos problemas referidos relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal.\nA dimens\u00e3o das unidades industriais respons\u00e1veis por uma importante frac\u00e7\u00e3o das fontes de COV (pequenas e m\u00e9dias empresas) constitui uma restri\u00e7\u00e3o adicional ao controlo das emiss\u00f5es, pois implica um maior investimento nas referidas ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o por parte da entidade reguladora, para al\u00e9m de implicar or\u00e7amentos mais restritos para a adop\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o por parte dos poluidores.\nA aus\u00eancia de uma coopera\u00e7\u00e3o entre as entidades reguladora e poluidora, que corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o observada para o caso portugu\u00eas, com vista \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o dos custos nas ac\u00e7\u00f5es de controlo de poluentes, conduz a situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\u00f3ptimas de redu\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de n\u00e3o incentivar a adop\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o ou a substitui\u00e7\u00e3o de produtos por outros menos nocivos para o ambiente.\nNo caso particular da ind\u00fastria portuguesa, a resist\u00eancia \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de controlo e/ou \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de produtos \u00e9 superior nas pequenas e m\u00e9dias empresas do que nas grandes empresas. A falta de informa\u00e7\u00e3o sobre estas tecnologias e novos produtos, nomeadamente no que diz respeito ao seu custo, performance e impactes positivos no ambiente, para al\u00e9m da necessidade, a m\u00e9dio prazo, de ajustamento a futuras restri\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s tecnologias e produtos utilizados, conduz a um\n37Neste caso espec\u00edfico, \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o de Directivas Comunit\u00e1rias relativas ao controlo de emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos para o Direito Interno Portugu\u00eas.\ncomportamento passivo por parle destas empresas, que adoptara uma atitude de \"espera\" pela publica\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, ou seja, pelas Directivas Comunit\u00e1rias e sua posterior transposi\u00e7\u00e3o para o Direito Interno portugu\u00eas.\nPara al\u00e9m do custo inerente \u00e0 estrat\u00e9gia de controlo das emiss\u00f5es de COV (custo das tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o, custo da informa\u00e7\u00e3o e da monitoriza\u00e7\u00e3o, entre outros), h\u00e1 que contar com o custo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, homeadamente se esta implica a cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o ou inova\u00e7\u00f5es institucionais. Face a uma estrutura pol\u00edtica que n\u00e3o possui estes requesitos e mecanismos de ac\u00e7\u00e3o previamente estabelecidos, os custos subjacentes \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo de COV podem ser consideravelmente elevados, pondo em causa a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos de controlo determinados apenas com base no potencial tecnol\u00f3gico.\nNo caso particular dos COV, a pol\u00edtica de controlo das suas emiss\u00f5es encontra-se num estado de evolu\u00e7\u00e3o ainda muito incipiente, quer em termos nacionais38, quer em termos comunit\u00e1rios39.\nRefira-se, ali\u00e1s, que apenas recentemente foi inclu\u00edda a monitoriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV em Portugal nas redes de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar, que actualmente apenas cobre \u00e1reas muito restritas em grandes centros urbanos.\nRefer\u00eancias: [3], [8], [21] - [26], [30], [33], [34], [35], [40], [41], [45], [46], [47], [49], [50],\n[52], [56], [60], [61], [62],\n38A Portaria n5 286/93 de 12 de Mar\u00e7o, que regulamenta o Decreto Lei ns 352/90 de 9 de Novembro, estabelecendo os valores limite de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes na atmosfera, apenas estabelece valores-guia para as concentra\u00e7\u00f5es de ozono, n\u00e3o havendo ainda refer\u00eancias relativamente aos limites de emiss\u00e3o de COV.\n39\u00c0 data de realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo, encontra-se em elabora\u00e7\u00e3o uma proposta de Directiva Comunit\u00e1ria para o controlo das emiss\u00f5es de COV, relativamente a alguns sectores industriais (EEC, 1992).\nCONCLUS\u00d5ES\nProcurou-se, no presente estudo, descrever as principais caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, bem como das suas fontes, como ponto de partida para uma an\u00e1lise do controlo deste poluente atmosf\u00e9rico. Esta \u00faltima an\u00e1lise incluiu a determina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de controlo e respectivo custo e, ainda, dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental indicados para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos de controlo dos COV em Portugal.\nAssim, e em primeiro lugar, salienta-se a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades entre as concentra\u00e7\u00f5es de COV e as concentra\u00e7\u00f5es de ozono troposf\u00e9rico, o que tem consequ\u00eancias importantes relativamente quer \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o de ozono, quer \u00e0 performance de determinados instrumentos de controlo das emiss\u00f5es de COV.\nSalienta-se igualmente o facto dos COV constitu\u00edrem um grupo heterog\u00e9neo de compostos aos quais est\u00e3o associados diferentes graus de reactividade e, ainda, a exist\u00eancia de uma varia\u00e7\u00e3o do grau de reactividade dos compostos ao longo do seu transporte na atmosfera, o que tem importantes implica\u00e7\u00f5es no processo de simula\u00e7\u00e3o do comportamento destes compostos.\nA natureza transfronteiri\u00e7a das emiss\u00f5es de COV conduz, por sua vez, \u00e0 necessidade de se proceder a uma ac\u00e7\u00e3o coordenada de controlo deste poluente, pelo que foi estabelecido o Protocolo de Genebra em 1991, assinado por um conjunto de pa\u00edses europeus do qual Portugal \u00e9 membro.\nRelativamente \u00e0s fontes de emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis estas s\u00e3o de diversa natureza, abarcando, no que diz respeito \u00e0s fontes antropog\u00e9nicas, fontes fixas (nomeadamente a refina\u00e7\u00e3o de produtos derivados de petr\u00f3leo, assim como o transporte e comercializa\u00e7\u00e3o de gasolina e o uso de solventes), e fontes m\u00f3veis (nomeadamente atrav\u00e9s da combust\u00e3o de gasolina nos ve\u00edculos ligeiros e motociclos).\nVerifica-se que as emiss\u00f5es de COV em Portugal apresentam ainda n\u00edveis reduzidos comparativamente \u00e0 m\u00e9dia observada nos restantes pa\u00edses europeus pertencentes \u00e0 OCDE, e que o peso das fontes naturais \u00e9 comparativamente superior.\nRefira-se ainda a tend\u00eancia crescente das projec\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es nacionais, com excep\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es resultantes dos ve\u00edculos ligeiros a gasolina, como resultado da introdu\u00e7\u00e3o de catalisadores que, a par do controlo de COV, contribuem para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de outros poluentes atmosf\u00e9ricos como os \u00f3xidos de azoto e o mon\u00f3xido de carbono.\nEsta tend\u00eancia resulta, quer do estado de desenvolvimento da economia portuguesa, quer da aus\u00eancia de medidas espec\u00edficas de controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal.\nAs duas caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV, salientadas anteriormente, t\u00eam implica\u00e7\u00f5es na estrat\u00e9gia de controlo: por um lado, a heterogeneidade de fontes de emiss\u00f5es de COV tem implica\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo a n\u00edvel nacional; por outro lado, o n\u00edvel reduzido das emiss\u00f5es nacionais poder\u00e1 tornar problem\u00e1tica a capacidade de cumprimento da metas estabelecidas no Protocolo de Genebra de 1991.\nAtrav\u00e9s da curva de custos marginais de controlo das emiss\u00f5es de COV \u00e9 poss\u00edvel observar uma certa correla\u00e7\u00e3o entre as fontes que mais contribuem para as emiss\u00f5es de COV e aquelas que apresentam os mais elevados custos por tonelada reduzida. Conclui-se, deste modo, que a estrat\u00e9gia de controlo deste poluente implica um trade off entre as estrat\u00e9gias com maior efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o e aquelas que apresentam menores custos por tonelada reduzida.\nComo principais conclus\u00f5es da an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es das principais especificidades das emiss\u00f5es de COV na escolha de crit\u00e9rios da pol\u00edtica de controlo, temos:\n-\tUma das implica\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na rela\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de COV e de ozono troposf\u00e9rico, \u00e9 a dificuldade na defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de controlo dos agentes precursores deste poluente;\n-\tpor outro lado, verifica-se que a aplica\u00e7\u00e3o de uma taxa pode n\u00e3o conduzir necessariamente a uma solu\u00e7\u00e3o que se reflicta directamente numa redu\u00e7\u00e3o efectiva ou numa redu\u00e7\u00e3o \u00f3ptima dos n\u00edveis de ozono troposf\u00e9rico, dado que o efeito de efici\u00eancia das taxas pode ser anulado pela exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades;\n-\tpor fim, a exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades no conjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o pode, em determinadas condi\u00e7\u00f5es, provocar descontinuidades na fun\u00e7\u00e3o oferta,\npodendo implicar situa\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de equil\u00edbrio entre as fun\u00e7\u00f5es oferta e procura, o que coloca problemas de afecta\u00e7\u00e3o \u00f3ptima de recursos quer se trate de um sistema de taxas, quer de um sistema de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o;\n-\ta heterogeneidade das fontes de COV, \u00e0s quais se encontram associados diferentes potenciais e custos de redu\u00e7\u00e3o, leva a que seja valorizado o crit\u00e9rio da efici\u00eancia na escolha de instrumentos de pol\u00edtica do ambiente, de modo a que a redu\u00e7\u00e3o global resulte numa solu\u00e7\u00e3o a custos m\u00ednimos; esta estrat\u00e9gia corresponde \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de taxas ou de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o;\n-\trelativamente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da reactividade dos COV, verifica-se uma elevada incerteza associada \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de transfer\u00eancia e, consequentemente, a sua n\u00e3o inclus\u00e3o no estabelecimento de um sistema de taxas ou de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o pode-se traduzir numa afecta\u00e7\u00e3o ineficiente de recursos.\nComo principais resultados da an\u00e1lise global dos crit\u00e9rios e instrumentos de pol\u00edtica ambiental, realizada com base nas caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV para cada categoria, obtiveram-se as seguintes conclus\u00f5es;\n-\tno caso do controlo das emiss\u00f5es de fontes m\u00f3veis, \u00e9 favorecida a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de taxas, que conduzem a solu\u00e7\u00f5es eficientes face \u00e0 caracter\u00edstica n\u00e3o uniforme do poluente;\n-\to elevado n\u00famero de fontes por categoria, nomeadamente no caso do uso de solventes, pode conduzir ao anulamento do efeito de efici\u00eancia dos sistemas de taxas, devido aos elevados custos de transac\u00e7\u00e3o associados \u00e0 incerteza dos custos marginais de controlo para cada fonte; por outro lado, o elevado n\u00famero de fontes por categoria permite o estabelecimento de um mercado de concorr\u00eancia perfeita, o que garante um n\u00edvel \u00f3ptimo de redu\u00e7\u00e3o, segundo uma afecta\u00e7\u00e3o eficiente de recursos;\n-\tuma grande dispers\u00e3o espacial (associada a um n\u00famero elevado de pequenas fontes por categoria) dificulta a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e a monitoriza\u00e7\u00e3o das fontes poluidoras;\n-\tPor fim, os standards garantem a efic\u00e1cia de controlo face a uma gama heterog\u00e9nea de produtos.\nEm suma, h\u00e1 que atender aos efeitos associados \u00e0s caracter\u00edsticas das fontes por categoria, pesando a import\u00e2ncia de cada efeito, de modo a relativizar as suas implica\u00e7\u00f5es para cada caso espec\u00edfico, tendo em aten\u00e7\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es decorrentes das caracter\u00edsticas das emiss\u00f5es de COV.\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise dos estudos de casos de controlo das emiss\u00f5es de COV, podem-se retirar algumas conclus\u00f5es.\nEm termos gerais, observa-se uma tend\u00eancia para a aplica\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o directa em detrimento dos instrumentos econ\u00f3micos. O recurso a este \u00faltimo grupo de instrumentos de pol\u00edtica ambiental, tal como se conclui da an\u00e1lise das especificidades do poluente em quest\u00e3o, encontra-se limitado pela exist\u00eancia de n\u00e3o-convexidades na fun\u00e7\u00e3o de custos externos.\nVerifica-se, igualmente, uma tend\u00eancia para o recurso a processos negociais entre as entidades reguladoras e poluidoras como garantia, quer da efic\u00e1cia dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental utilizados, quer da sua efici\u00eancia, uma vez que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o reduz substancialmente os custos de transac\u00e7\u00e3o (por parte da entidade reguladora) e os custos de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o (por parte do poluidor).\nPor fim, e relativamente \u00e0 an\u00e1lise da pol\u00edtica controlo das emiss\u00f5es de COV em Portugal, verifica-se, em termos gerais, que as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que sejam atingidas as solu\u00e7\u00f5es \u00f3ptimas de controlo das emiss\u00f5es de COV n\u00e3o se encontram criadas, o que compromete \u00e0 partida o sucesso de implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de instrumentos de pol\u00edtica ambiental.\nEssas condi\u00e7\u00f5es incluem o conhecimento das caracter\u00edsticas das fontes de COV para cada categoria, o conhecimento das melhores tecnologias dispon\u00edveis aplic\u00e1veis a cada caso, e o respectivo custo de redu\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o esta necess\u00e1ria para atingir o objectivo de minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de controlo da polui\u00e7\u00e3o.\nIncluem ainda o estabelecimento de processos de negocia\u00e7\u00e3o entre as entidades reguladora e poluidora, apoiados por programas de monitoriza\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, que ter\u00e3o uma contribui\u00e7\u00e3o importante para que se atinja uma redu\u00e7\u00e3o eficiente das emiss\u00f5es de COV\nVerificam-se igualmente defici\u00eancias relativas ao processo de regulamenta\u00e7\u00e3o de diplomas de car\u00e1cter geral, o que condiciona a aplicabilidade dos instrumentos de pol\u00edtica ambiental.\nAs principais raz\u00f5es para a exist\u00eancia de condicionantes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos de controlo de polui\u00e7\u00e3o ambiental e, neste caso concreto, das emisss\u00f5es de COV, prendem-se com a reduzida dimens\u00e3o das unidades industriais respons\u00e1veis por uma importante frac\u00e7\u00e3o das fontes de COV (pequenas e m\u00e9dias empresas), que conduz \u00e0 necessidade de uma mais alargada ac\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es por parte da entidade reguladora, para al\u00e9m de implicar or\u00e7amentos mais restritos para a adop\u00e7\u00e3o de tecnologias de controlo de polui\u00e7\u00e3o por parte dos poluidores.\nPor outro lado, h\u00e1 que contar com o custo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, nomeadamente se esta implica a cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o ou inova\u00e7\u00f5es institucionais.\nNo caso particular dos COV, a pol\u00edtica de controlo das suas emiss\u00f5es encontra-se num estado de evolu\u00e7\u00e3o ainda muito incipiente, quer em termos nacionais, quer em termos comunit\u00e1rios, vis\u00edvel atrav\u00e9s da recente inclus\u00e3o da monitoriza\u00e7\u00e3o deste poluente em Portugal, ainda que restrita a grandes centros urbanos.\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n[1]\tALLEN, O.B.; HOFSTRA, G,; TONNEIJCK, A.E.G.(1985);\" Cumulative Effects of Low Levels of S\u00d22 on 03 Sensitivity in Bean and Cucumber\". Atmospheric Environment (19) 1. pp. 195-198, Pergamon Press Ltd.\n[2]\tBanco de Portugal (1991); \"Indicadores Econ\u00f3micos, Portugal 1986-1990\", Junho 1991, Lisboa.\n[3]\tBAUMOL, W.; W. OATES (1975); \"The Theory of Environmental Policy, Externalities, Public Outlays and the Quality of Life\u201d, Prentice-Hall.\n[4]\tBROOKS,J.R.V.; WHITTEN,D.G.A. (1988); The Penguin Dictionary of Geology, Penguin Books, England.\n[5]\tCARNEIRO, A. P.; NEVES, G. C.; VASCONCELOS, I. B.(1990);\" Inventario das Emiss\u00f5es de Poluentes Atmosf\u00e9ricos - Uma Metodologia (Aplica\u00e7\u00e3o a 1985)\", Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os da Qualidade do Ar e do Ru\u00eddo - DGQA, Porto.\n[6]\tCCMC - Comit\u00e9 des Construteurs d'Automobile du March\u00e9 Commun (1988); \u201d Aspects ol hydrocarbon evaporative emissions in Europe and their control\", CCMC (ref. AE/24/88), Bruxelles.\n[7]\tCCMC - Comit\u00e9 des Construteurs d\u2019Automobile du March\u00e9 Commun (1991); \" A View On Evaporative Losses From The Automobile Industry\u201d, in: First International Congress on Volatile Organic Compounds. Maastricht.\n[8]\tCEPE (1991); VOC-Policy of the European Paint Industry - Presented by CEPE at the First International Congress on Volatile Organic Compounds, Maastricht, March1991.\n[9]\tCITEPA (1985); \" L'Ozone Tropospherique : Comment Limiter Sa Formation\". Etudes Documentaires ne 80 (Cl 1346-1) Out 1985.\n[10]\tCITEPA (1991); \" Premier Congres International Sur Les Composes Organiques Volatiles -Maastricht 4-8 mars 1991\". Etudes Documentaires n6101 (Cl 1660) Juillet 1991.\n[11]\tCOLBECK, L; HARRISON, Roy M.(1985); \" Dry Deposition of Ozone : Some Measurements of Deposition Velocity and of Vertical Profiles to 100 Metres\". Atmospheric Environment\n[9]\t11. pp.1807-1818, Pergamon Press Ltd.\n[12]\tCommission of the European Communities (1988); Environment and Quality of Life -Summary, Analisys and Conclusions About the UNECE Meetings During the First 6 Months of 1988 Concerning Costs and Benefits of the Control of Long Range Transboundary Air Pollution, Report EUR 11863 EN, 1988.\n[13]\tCONCAWE (1987); \" Volatile organic compound emissions in western Europe: control options and their cost-effectiveness for gasoline vehicles, distribution and refining\". CONCAWE Report No.6/87. The Hague, The Netherlands.\n[14]\tCONCAWE (1987); \" Cost-effectiveness of hydrocarbon emission controls in refineries from crude oil receipt to product dispatch\". CONCAWE Report No.87/52. The Hague, The Netherlands.\n[15]\tCONCAWE (1990); \" Closing the gasoline system - control of gasoline emissions from the distribution system and vehicles\". CONCAWE Report No.3/90. The Hague, The Netherlands.\n[16]\tCOOKSON, C.(1992);\" Blots on the cityscape\". Finantial Times - Business and the Environment (19/2/92).\n[17]\tCORCELLE, G.; JOHNSON, S.P. (1990); \"The Environmental Policy of the European Communities\", International Environmental Law and Policy Series, Graham &amp; Trotman, London.\n[18]\tECE (1986); \" NOx Task Force - Technologies for Controlling NOx Emissions from Stationary Sources\", Karlsruhe.\n[19]\tECE (1990); \" VOC Task Force - Emissions of Volatile Organic Compounds (VOC) from Stationary Sources and Possibilities of their Control\u201d, Karlsruhe.\n[20]\tECE (1991);\" Protocol to the 1979 Convention on Long-Range Transboundary Air Pollution Concerning the Control of Emissions of Volatile Organic Compounds or their Transboundary Fluxes\", United Nations (ECE/EB.AIR/30).\n[21]\tEEB (l992);\"Economic Instruments in EC Environmental Policy\", Report of the LMO/EEB conference in The Hague, the Netherlands, 1991.\n[22]\tESKELAND, G.S.,-JIMENEZ, E.(1992);\"Policy Instruments for Pollution Control in Developing Countries\": The World Bank Research Observer (71 2. pp. 145-169, The World Bank.\n[23]\tEuropean Eco-Labe (1992); \"Project for Application to Paints and Varnishes\", Ad hoc Group Meeting, September 16, 1992\n[24]\tFISHER, Anthony C. (1984); \"Resource and Environmental Economics\", Cambridge University Press.\n[25]\tFOLMER, H.; HOWE,W.(1991);\"Environmental Problems and Policy in the Single European Market\": Environmental and Resource Economics (1)1. pp. 17-41, Kluwer Academic Publishers.\n[26]\tFOLMER, H.; MUSU, I. (1992);\" Transboundary Pollution Problems, Environmental Policy and International Cooperation: An Introduction\", Environmental and Resource Economics (2) 2, pp. 107-116, Kluwer Academic Publishers.\n[27]\tGLOBE (1992), East-West Parliamentary Meeting, Strasbourg, Conference Papers. May 1992.\n[28]\tGUNST, R..; KELLY, N. (1990); \"Response of Ozone to Changes in Hydrocarbon and Nitrogen Oxide Concentrations in Outdoor Smog Chambers Filled with Los Angeles Air\". Atmospheric Environment (24 A) 12. pp. 2991-3005, Pergamon Press Ltd.\n[29]\tHOUGHTON, J.T.(1990); \"Greenhouse Gases and Climate Change Research: The IPCC Working Group 1 Report\u201d, Meteorological Office, UK.\n[30]\tJONGE, R. (1991); \"Uma Estrat\u00e9gia Activa e Pragm\u00e1tica Para a Redu\u00e7\u00e3o dos VOC nas Tintas\", in: Tintas e Ecolog\u00eda - Directivas Europ\u00e9ias de Protec\u00e7\u00e3o do Consumidor e do Ambiente. AIP/COPRAI, Lisboa.\n[31]\tKELLY, Nelson A. (1985);\" Ozone/Precursor Relationships in the Detroit Metropolitan Area Derived from Captive-Air Irradiations and an Empirical Photochemical Model\", JAPCA (35) 1. pp. 27-34.\n[32]\tLEFOHN, Allen S.; TINGEY, David T.(1984); \" The Co-occurrence of Potentially Phytotoxic Concentrations of Various Gaseous Air Pollutants\". Atmospheric Environment (18) 11. pp. 2521-2526, Pergamon Press Ltd.\n[33]\tMACHADO, M. C. (1991); \"Tintas Para a Constru\u00e7\u00e3o Civil - Situa\u00e7\u00e3o Actual e Tend\u00eancias Futuras\", in: Tintas e Ecologia - Directivas Europ\u00e9ias de Protec\u00e7\u00e3o do Consumidor e do Ambiente. AIP/COPRAI, Lisboa.\n[34]\tMALUEG, David A. (1989); \" Emission Credit Trading and the Incentive to Adopt New Pollution Abatement Technology\", Journal of Environmental Economics and Management (16), pp. 52-57.\n[35]\tMAYERES, L; MILTZ, D.; PROOST, S. (1992); \" The Geneva Ozone Convention : Economic Insights from a Belgian Perspective\".\n[36]\tNRC (1975);\" Photochemical Air Pollution: Formation, Transport and Effects\", Report n\u00ae12. National Research Council Associate Committee on Scientific Criteria for Environmental Quality -Subcommittee on Air, Canada.\n[37]\tOCDE (1992) - Monographies Sur L'Environnement No. 22 : Lutte Contre Les Emissions D Oxydes D'Azote et de Composes Orqaniques Volatils - Compendium des techniques e des coCits, Janvier 1992.\n[38]\tOECD (1986) - Environment Monographs No. 1 : Understanding Pollution Abatement Cost Estimates, March 1986.\n[39]\tOECD (1987) - Environment Monographs No. 10 : Control of Major Air Polluttants, Status Report, June 1987.\n[40]\tOECD (1988)- Environmental Committee, Group on Energy and Environment: Review of Energy and Environment Policies - Portugal. Environment Directorate, ENV/EN/88.2.\n[41]\tOECD (1989);\"Economic Instruments for Environmental Protection\", OECD, Paris, France.\n[42]\tOECD (1990a);'' Control Strategies for Photochemical Oxidants Across Europe\u201d, OECD, Paris, France.\n[43]\tOECD (1990*5) - Environment Monographs No. 21 : Emission Inventory of Major Air Pollutants in OECD European Countries, November 1990.\n[44]\tOECD (1990c)- Environment Monographs No. 23 : Emissions of Volatile Organic Compounds from Solvent Usage Operations, August 1990.\n[45]\tOECD (1991a);\"Environmental Policy: How to Apply Economic Instruments\u201d, OECD, Paris, 1991.\n[46]\tOECD (1991^) - Environment Monographs No. 41 : Recent Developments in the Use of Economic Instruments for Environmental Protection in OECD Countries, February, 1991.\n[47]\tPEARCE, D. e TURNER, R. (1990); \"Economics of Natural Resources and the Environment\u201d, Harvester Wheatsheaf.\n[48]\tPEN (1989); \"Cen\u00e1rios de Desenvolvimento a Longo Prazo da Ind\u00fastria Portuguesa. 1988-2010\u201d, Vol.11.3. Lisboa.\n[49]\tPROJEKT KWS2000 (1989);\" Control Strategy for Emissions of Volatile Organic Compounds\", Project Group Hydrocarbons 2000, The Hague, The Netherlands.\n[50]\tPROJEKT KWS2000 (s.d.);\" KWS (Hydrocarbons) 2000: Reduction by Consensus\u201d, Project Group Hydrocarbons 2000, The Hague, The Netherlands.\n[51]\tRENTZ, 0.(1987); \"Principle and Methodology of Cost Calculation\u201d. In: Proceedings of Workshop on Emission Control Costs - Methodology and Example Cases. (Eds. O. Rentz, J. Remmers and E. Plinke) Executive Body for the Convention on Long-range Transboundary Air Pollution, Esslingen, Federal Republic of Germany.\n[52]\tREPPETO, R. (1985); \u201d The Policy Implications of Non-convex Environmental Damages : A Smog Control Case Study\", Journal of Environmental Economics and Management (14), pp. 13-29.\n[53]\tRUBIN, E.S.(1987); \"Emission Control Costing Methods: A U.S. Perspective\". In: Proceedings of Workshop on Emission Control Costs - Methodology and Example Cases. Executive Body for the Convention on Long-range Transboundary Air Pollution, Esslingen, Federal Republic of Germany.\n[54]\tSEXTON, K.; WESTBERG, H. (1984); \" Nonmethane Hydrocarbon Composition of Urban and Rural Atmospheres\", Atmospheric Environment (18) 6. pp. 1125-1132, Pergamon Press Ltd.\n[55]\tSIEBERT, H.(1991); \"International Aspects of Environmental Allocation\", Environment Scarcity: The International Dimension, Institut fur Weltwirtschaft an der Universitat Kiel, Germany.\n[56]\tSILVA, M. Manuela C. (1991); \"Interven\u00e7\u00e3o P\u00fablica no Dom\u00ednio do Ambiente. Princ\u00edpios Te\u00f3ricos e Implementa\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica\", Tese de Mestrado, Faculdade de Economia do Porto.\n[57]\tSIMPSON, David (1991);\"Long Period Modelling of Photochemical Oxidants in Europe\", EMEP/MSC-W, Technical Report No.92, Oslo.\n[58]\tSIMPSON, David (1992); \"Long Period Modelling of Photochemical Oxidants in Europe: \u00c1) Hydrocarbon reactivity and ozone formation in Europe; B) On the linearity of country-to-country ozone calculations in Europe.\u201d, EMEP/MSC-W, Note 1/92, Oslo.\n[59]\tThe World Bank (1992); '' World Development Report 1992 - Development and the Environment\u201d, Oxford University Press.\n[60]\tTIETENBERG, Tom (1984); \"Environmental and Natural Resource Economics\u201d, Scott Foresman and Company.\n[61]\tTIETENBERG, Tom (1992); \"Environmental and Natural Resource Economics\u201d, Harper Collins Publishers.\n[62]\tVARIAN, Hal R. (1990); \"Intermediate Microeconomics\", W.W. Norton &amp; Company.\n[63]\tVOC (1991);\u201d The Declaration of Maastricht\", Status Report on Volatile Organic Compounds.\n[64]\tVOC Newsletter. Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (1). November 1990\n[651 VOC Newsletter. Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (2). March 1991\n[66] VOC Newsletter, Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (3). May 1991\n[671 VOC Newsletter, Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (4k July 1991\n[68]\tVOC Newsletter. Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (5). September 1991\n[69]\tVOC Newsletter, Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (6). October 1991\n[701 VOC Newsletter. Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (7). February 1992\n[711 VOC Newsletter, Project Bureau (KWS 2000-Proiect), (8). August 1992\n[72]\tVOC Newsletter. Project Bureau (KWS 2000-Proiect). (9). March 1993\n[73]\tWEIZSACKER, C.C.; WELSCH, H. (1991); \"International Aspects of Environmental Allocation\", Environment Scarcity; The International Dimension, Institu\u00ed fur Weltwirtschaft an der Universitat Kiel, Germany.\nLegisla\u00e7\u00e3o\nDecreto-Lei n5 352/90 de 9 de Novembro - Qualidade do ar\nDirectiva do Conselho de 26 de Junho de 1991 (91/441/CEE) - Polui\u00e7\u00e3o do ar (ve\u00edculos a motor)\nDirectiva do Conselho de 24 de Novembro de 1988 (88/609/CEE) - Polui\u00e7\u00e3o do ar (grandes instala\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o)\nDraft of a Council Directive on the Limitation of Emissions of Organic Solvents From Certain Processes and Industrial Installations, July 1992 - KWS 2000 Project, The Hague.\nPortaria ne 286/93 de 12 de Mar\u00e7o - Regulamenta\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n9 352/90.\nProposal for a Council Directive on the limitation of the emissions of organic solvents from certain processes and industrial installations, EEC, 1992.\nANEXO I - Hip\u00f3teses econ\u00f3micas para o c\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV\nANEXO I - Hip\u00f3teses econ\u00f3micas para o c\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV\nO comp\u00eandio das t\u00e9cnicas e custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV, realizado pela OCDE (OCDE, 1992), utilizou um conjunto de hip\u00f3teses econ\u00f3micas que, embora n\u00e3o sejam alvo de an\u00e1lise no presente estudo, devem ser consideradas quando se pretende confrontar os resultados obtidos com os de outros estudos.\nS\u00e3o assim, registadas as principais hip\u00f3teses econ\u00f3micas consideradas:\nVari\u00e1vel\tValor\tUnidade\nUnidade monet\u00e1ria\t\tECU 1987\nTaxa de actualiza\u00e7\u00e3o:\t\t\ndos custos(1):\t0,05\t\ndo n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o:\t0,00\t\nPondera\u00e7\u00e3o dos poluentes reduzidos (2):\t\t\nNOx\t1,00\t\nCOV\t1,00\t\nCO\t1,00\t\nPart\u00edculas Diesel\t1,00\t\nSO2\t1,00\t\nCusto da energia:\t\t\nelectricidade\t0,04\tECU/kWh\ncarburantes ve\u00edculos\t0,15\tECU/I\ngasolina sem chumbo\t0,33\tECU/I\ngas\u00f3leo\t0,25\tECU/I\nfuel\t300\tECU/TEP\nfuel pesado\t140\tECU/TEP\ng\u00e1s natural(\u00edndustr\u00edal)\t200\tECU/TEP\nvapor\t14,7\tECU/Mg\nCusto de outros produtos:\t\t\namon\u00edaco\t225\tECU/Mg NH3\ncatalisadores RCS\t11400\tECU/m3\ncatalisadores COV\t73,5\tECU/I\ncarv\u00e3o activo\t3\tECU/kg\n(1)\tUtilizada igualmente no c\u00e1lculo dos benef\u00edcios, por ex. na venda de subprodutos\n(2)\tBase em que foi atribu\u00eddo o mesmo valor aos diferentes poluentes\nANEXO II - C\u00e1lculo dos custos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV (folha de c\u00e1lculo)\nCategorias\tEmiss\u00f5es COV (lon, 2000)\t\tTecnologias de controlo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tredu\u00e7\u00e3o total (ton)\tcusto lotai de redu\u00e7\u00e3o (ECU 87)\tredu\u00e7\u00e3o total emiss\u00f5es (%)\n\t\t\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\t16\t\t\t\nRefina\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo\t4250\tcusto m\u00e9dio por lon reduzida(ECU87) redu\u00e7\u00e3o potencial na categoria (lon)\t\t\t\t\t193 2040\t\t\t\t537 298\t\t\t\t1580 255\t\t\t\t2593\t956 378\t1\nComercializa\u00e7\u00e3o gasolina\t17752\tcusto m\u00e9dio por ton reduzida(ECU87) redu\u00e7\u00e3o potencial na categoria (ton)\t0 355\t\t\t\t\t\t\t\t\t780 6391\t\t\t\t\t\t\t6746\t4 984 762\t3\nve\u00edculos ligeiros a gasolina\t14156\tcusto m\u00e9dio por ton reduzida(ECU87) redu\u00e7\u00e3o potencial na categoria (ton)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t920 793\t\t\t2388 10532\t\t\t11325\t25 879 886\t5\nmotociclos a gasolina\t13371\tcusto m\u00e9dio por lon reduzida(ECU87) redu\u00e7\u00e3o potencial na categoria (ton)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t7562 5081\t5081\t38 422 371\t2\nSolventes\t93832\tcusto m\u00e9dio por lon reduzida(ECU87) redu\u00e7\u00e3o potencial na categoria (lon)\t\t0 5630\t0 1454\t189 1561\t\t396 1513\t419 976\t514 5893\t\t\t\t1491 422\t\t\t5389 94\t\t17543\t5 467 007\t8\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tTotal\t43287\t75 710 403\t20"}]}}}