{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16667"}, {"@name": "filename", "#text": "23332_oliveira_ca_me_fran.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE HIST\u00d3RIA, DIREITO E SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC\u00c9LIO AUGUSTO DE OLIVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUENTA SOL: A HIST\u00d3RIA E A MEM\u00d3RIA DE UMA COMUNIDADE \n\nNEGRA ATRAV\u00c9S DA SUA ORALIDADE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRANCA                                                                                                                                          \n\n2010\n\n\n\n 1 \n\n \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 UNESP - Franca \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e Cultura Social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC\u00e9lio Augusto de Oliveira \n\n \n\n \n\nQUENTA SOL: A HIST\u00d3RIA E A MEM\u00d3RIA DE UMA COMUNIDADE \n\nNEGRA ATRAV\u00c9S DA SUA ORALIDADE \n\n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e Cultura Social, \ncomo requisito parcial e obrigat\u00f3rio para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria e \nCultura Social. \n\nOrientador: Prof. Dr. Moacir Gigante \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nFranca - SP \n\nSetembro de 2010 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 2 \n\n \nUniversidade Estadual Paulista \u2013 UNESP - Franca \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e Cultura Social \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nC\u00e9lio Augusto de Oliveira \n\n \n\n \n\nQUENTA SOL: A HIST\u00d3RIA E A MEM\u00d3RIA DE UMA COMUNIDADE \n\nNEGRA ATRAV\u00c9S DA SUA ORALIDADE \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nBanca Examinadora: \n \n \n \n\nProf. Dr. Moacir Gigante \nUniversidade Estadual Paulista - UNESP \n\nOrientador \n \n\nProfa. Dra. Ana Raquel Marques da Cunha Martins Portugal \nUniversidade Estadual Paulista - UNESP  \n\nExaminadora \n \n\nProf. Dr. Francisco Carlos Cardoso da Silva \nUniversidade Estadual do Sudoeste da Bahia - UESB  \n\nExaminador \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 3 \n\n \n \n\n \n\n \n\n            \n\n         Oliveira, C\u00e9lio Augusto   \n\n               Quenta Sol : a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria de uma \n\ncomunidade negra  \n\n         atrav\u00e9s da sua oralidade / C\u00e9lio Augusto Oliveira. \u2013Franca \n\n: UNESP, \n\n         2010  \n\n  \n\n               Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado \u2013 Hist\u00f3ria \u2013 Faculdade de \n\nHist\u00f3ria, \n\n         Direito e Servi\u00e7o Social \u2013 UNESP \n\n         1. Comunidade negra \u2013 Hist\u00f3ria oral \u2013 Bahia. 2. Oralidade  \n\n                                                       CDD \u2013 981.0435. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus pela prote\u00e7\u00e3o e for\u00e7a para superar todos os \n\nobst\u00e1culos enfrentados no decorrer dessa empreitada; \n\nAgrade\u00e7o a minha m\u00e3e, Concei\u00e7\u00e3o Gabriel de oliveira, e ao meu pai, Pedro \n\nMalaquias de Oliveira pelas ora\u00e7\u00f5es e b\u00ean\u00e7\u00e3os que me ajudaram a superar todas as \n\ndificuldades na vida; \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 equipe de professores, coordenadores e t\u00e9cnicos do Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e Cultura Social, e aos meus colegas de curso, pelos \n\nmomentos de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pelos momentos de amizade; \n\nAgrade\u00e7o ao professor-orientador Dr. Moacir Gigante, pelo compromisso, pela \n\nlucidez e pela sabedoria que sustentam a orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho; \n\nAgrade\u00e7o aos professores Dr. Ubaldo Silveira e Dra. Ana Raquel Marques da Cunha \n\nPortugal que compuseram a minha Banca de Qualifica\u00e7\u00e3o, pelas cr\u00edticas \n\nconstrutivas, sempre seguidas de sugest\u00f5es; \n\nAgrade\u00e7o aos professores da Banca Examinadora, pela disposi\u00e7\u00e3o em acompanhar \n\ne avaliar a Defesa dessa Disserta\u00e7\u00e3o; \n\nAgrade\u00e7o ao DFCH/UESB na pessoa do Professor Dr. Francisco Carlos Cardoso da \n\nSilva, pelas corre\u00e7\u00f5es feitas ao texto e pela disponibilidade para partilhar os seus \n\nconhecimentos; \n\nAgrade\u00e7o aos professores Dr. Jos\u00e9 Evaldo de Melo Doin (in mem\u00f3ria) e Dra. Teresa \n\nMaria Malatian, do Departamento de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria/UNESP, pelas \n\nexperi\u00eancias que adquiri no decorrer do ano de 2008. \n\nAgrade\u00e7o aos memorialistas da comunidade Quenta Sol: Sra. Vanessa Lira, Sr. \n\nJoaquim Soares, Sra. Ana Francisca dos Santos (S\u00e1 Ana) (in mem\u00f3ria), Sra. Daria, \n\nSra. Maria Isabel, Sr. Rosalvo, Sra Joaquina Maria dos Santos, Sra. Fidelsina da \n\n \n\n\n\n 5 \n\nSilva (dona Desinha), Sr. Jos\u00e9 Gon\u00e7alves, Sr. Manoel Jos\u00e9 dos Santos, Sr. Manuel \n\nLeandro, Sr. Ernandes Nunes Rocha, Sr. Jos\u00e9 Novais, Sr. Jos\u00e9 Benedito, Sra \n\nLindaura Maria dos Reis, Sra Jardivina Maria dos Santos e ao jovem Marcos \n\nAntunes, parentes e amigos que partilharam suas lembran\u00e7as e esquecimentos, e \n\nofereceram ao julgo da ci\u00eancia seus sentimentos, suas saudades e seus momentos \n\nde intimidade com o passado.  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia pelo apoio incondicional, especialmente a minha querida \n\nesposa Edileusa Santos Oliveira, pelo amor, pelo companheirismo e pela \n\ncumplicidade, e ao grande amor da nossa vida, Sophia Augusto Santos de Oliveira, \n\nque veio ao mundo para nos consolar e alegrar sempre; \n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos que me incentivaram com palavras de esperan\u00e7a e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o durante a caminhada. As conversas animadas foram de grande valia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\u201c[...] temos um espl\u00eandido passado pela frente? \nPara os navegantes com desejo de vento, \na mem\u00f3ria \u00e9 um porto de partida\u201d. \n \n(Trechos de As palavras andantes, de Eduardo Galeano) \n\n \n \n\n \n\n\n\n 7 \n\n \nRESUMO: \n\n \n \nEsta disserta\u00e7\u00e3o traz a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de Quenta Sol, uma comunidade \nnegra rural localizada no munic\u00edpio de Tremedal, situado no sert\u00e3o da Bahia. Esta \ncomunidade revela, nas suas manifesta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, materiais e imaterias, muitos \nelementos que descrevem a sua hist\u00f3ria. Ela apresenta algumas peculiaridades em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais comunidades rurais da regi\u00e3o, pass\u00edveis de perceber quando \nanalisamos as caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos seus sujeitos, as narrativas sobre sua \nancestralidade, as suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais do grupo, que apontam a \nreminisc\u00eancia quilombola. Nosso estudo reconstr\u00f3i a hist\u00f3ria de Quenta Sol atrav\u00e9s \ndessa mem\u00f3ria; desvelando sua origem; situando-a no contexto geral, \ncontempor\u00e2neo; conferindo a import\u00e2ncia da sua cultura, da sua oralidade e da sua \nmem\u00f3ria na afirma\u00e7\u00e3o e no fortalecimento do grupo. Examinamos, com especial \naten\u00e7\u00e3o, as contribui\u00e7\u00f5es da oralidade e da mem\u00f3ria dos moradores anci\u00e3os, \natrav\u00e9s dos seus relatos diretos ou dos relatos dos seus descendentes. Nossas \nferramentas fundamentais, para a an\u00e1lise cr\u00edtica desse material e para a constru\u00e7\u00e3o \ndeste campo s\u00e3o extra\u00eddas da Hist\u00f3ria Oral. A interpreta\u00e7\u00e3o que fazemos das \ninforma\u00e7\u00f5es contidas nas fontes, seguindo a l\u00f3gica da Hist\u00f3ria Oral, considera a \nimport\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es mantidas nesta comunidade, a viv\u00eancia das suas tradi\u00e7\u00f5es \ne o uso da oralidade, elementos que s\u00e3o cruciais para manter viva a luta e a \nesperan\u00e7a por liberdade, valores e costumes que foram importantes para seus \nantepassados. A vitalidade da sua mem\u00f3ria nas reconstru\u00e7\u00f5es orais da sua hist\u00f3ria \npermite que este trabalho revele os tra\u00e7os genu\u00ednos da hist\u00f3ria desta comunidade.  \n \nPalavras-chave: Hist\u00f3ria - Mem\u00f3ria \u2013 Oralidade. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 8 \n\nABSTRACT \n \n \nThis dissertation brings the reconstruction of the history of Quenta Sol, a black \ncommunity countrified located in the county of Tremedal, situated in backwoods of \nBahia.This community shows, in their physical manifestations, materials and \nimaterias, many elements which describe their history It presents some peculiarities \nin relation to other rural communities of the region, liable to understand when we \nanalyze the physical characteristics of their subject, the narratives about their \nancestry, their cultural events of the group, which indicate the reminiscence \nquilombola. Our study reconstructs the history of Quenta Sol through this memory; \nuncovering its origin; placing-in general context, contemporary; giving the importance \nof their culture, its orality and his memory in affirming and the strengthening of the \ngroup. Look over, with particular attention, the contributions of orality and of the \nmemory of inhabitants elders, through their reports direct or from the reports of their \ndescendants. Our fundamental tools, for critical analysis of the equipment and for the \nconstruction of this field are extracted from the Oral History. The interpretation that \nwe of the information contained in the sources, following the logic of Oral History, \nconsiders the importance of relations maintained this community, the experience of \ntheir traditions and the use of oral language, elements which are crucial to keep alive \nthe struggle and hope for freedom, values and practices which were important for \ntheir ancestors. The vitality of its oral memory in rebuilding its history allows this work \nreveals genuine traces the history of this community. \n\n \nKeywords: History - Memory \u2013 Orality. \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n \nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 10 \n\n \n\nI CAP\u00cdTULO \n\n \n\n1. Quenta Sol \u2013 Uma comunidade negra, rural, sertaneja .................................. 23 \n\n1.1 Como definir Quenta Sol? ...................................................................... 25 \n\n1.2 O lugar - sert\u00e3o baiano ........................................................................... 41 \n\n1.3 O surgimento ........................................................................................... 49 \n\n \n\nII CAP\u00cdTULO   \n\n2. Narrativas sobre o cotidiano de Quenta Sol .................................................... 68 \n\n2.1 Uma tradi\u00e7\u00e3o roceira ............................................................................... 69 \n\n2.2 O trabalho e a rela\u00e7\u00e3o entre ro\u00e7a e cidade na sobreviv\u00eancia da \n\ncomunidade .................................................................................................... 77 \n\n2.3 A religiosidade em Quenta Sol ............................................................... 87 \n\n \n\nIII CAP\u00cdTULO  \n\n3. O quilombo Quenta Sol: oralidade, mem\u00f3rias e tradi\u00e7\u00f5es ........................... 100 \n\n3.1 A oralidade a partir do mundo africano ............................................... 101 \n\n3.2 Quenta Sol, a identidade quilombola e a pol\u00edtica para as comunidades \nnegras sertanejas ........................................................................................ 107 \n\n \n\nCONIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................... 123 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS E DOCUMENTAIS ....................................... 128 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 10\n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA comunidade rural negra chamada Quenta Sol, que pertencente ao \n\nmunic\u00edpio de Tremedal, situado no sudoeste da Bahia, vive o esfor\u00e7o para preservar \n\na sua mem\u00f3ria e, por meio da oralidade, vivencia e anuncia no seu cotidiano muitos \n\ndos costumes herdados dos seus ancestrais, buscando garantir a solidariedade no \n\nespa\u00e7o em que seus membros vivem. As pessoas mais idosas do grupo, que narram \n\nantigos acontecimentos, falam de alguns dos seus antepassados, sobretudo daquele \n\nque teria dado origem \u00e0 comunidade; relatam suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es materiais \n\ne imateriais; descrevem seus sujeitos, a maioria formada por negros, ligados por \n\nla\u00e7os de parentescos, pois ao longo do tempo casaram-se entre si, por conta do \n\nisolamento e da discrimina\u00e7\u00e3o sofrida; e atestam que essas narrativas apontam no \n\ngrupo a origem quilombola, que resultou num reconhecimento oficial. \n\nQuenta Sol, como outras comunidades negras, carrega a influ\u00eancia de um \n\npassado que se constitui num elo entre a exist\u00eancia de hoje e o seu tronco. Mesmo \n\ncom as influ\u00eancias externas que alteram a cultura e a rela\u00e7\u00e3o na comunidade, ainda \n\ntendo as suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais algumas vezes reprimidas; mesmo temendo \n\npersegui\u00e7\u00f5es e preconceitos, \u00e9 poss\u00edvel identificar nas narrativas de Quenta Sol \n\nelementos que permitem desvelar a sua hist\u00f3ria.  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria para o debate sobre comunidades negras no \n\nBrasil real\u00e7a o seu papel de fonte hist\u00f3rica na constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento e no \n\naprofundamento das discuss\u00f5es acerca da realidade em que viveram nossos \n\nantepassados. S\u00e3o constru\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es dos conhecimentos de pessoas \n\nque testemunharam e vivenciaram uma parte da realidade hist\u00f3rica, que o \n\npesquisador tem a oportunidade de conhecer atrav\u00e9s de depoimentos orais, ou seja, \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o das fontes orais por meio de entrevistas, da constru\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso das entrevistas em textos escritos para serem analisados, comparados e \n\napresentados como resultado de pesquisa na forma de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nOs moradores da comunidade negra Quenta Sol est\u00e3o vivenciando e \n\nnarrando as suas lembran\u00e7as. A experi\u00eancia solid\u00e1ria e comunit\u00e1ria, a luta pela \n\nsubsist\u00eancia e dignidade, as pr\u00e1ticas laborais tradicionais e as adapta\u00e7\u00f5es sofridas, \n\n\n\n 11\n\njunto aos outros elementos \u00e9tnico-culturais, definem o tra\u00e7o peculiar desse grupo; \n\ntra\u00e7o que ora aponta na comunidade diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a outros agrupamentos \n\nrurais circunvizinhos, ora destaca semelhan\u00e7as com grupos reconhecidos como \n\nremanescente de quilombo. \n\nNas an\u00e1lises feitas percebemos uma fidelidade no contexto das falas, \n\nperdendo apenas para as quest\u00f5es de datas, o que n\u00e3o prejudica a legitimidade do \n\ntrabalho. Por\u00e9m, na maioria dos casos, as falas n\u00e3o foram confirmadas por provas \n\ndocumentais oficiais escritas, pois essas s\u00e3o escassas ou n\u00e3o est\u00e3o organizadas e \n\npreservadas, por isso recorremos \u00e0s bibliografias que abordam situa\u00e7\u00f5es parecidas \n\nnesta regi\u00e3o sertaneja, no intuito de ampliar a compreens\u00e3o. \n\nOs marcos cronol\u00f3gicos deste estudo est\u00e3o definidos segundo a idade e a \n\ndata de nascimento dos principais depoentes, cujas mem\u00f3rias e pr\u00e1ticas s\u00e3o o \n\nmaterial, a fonte e o objeto de estudo. Um importante material para compreender e \n\nreconstruir a hist\u00f3ria desse grupo s\u00e3o as narrativas de mem\u00f3ria colhidas atrav\u00e9s de \n\nentrevistas entre os nascidos nos anos de 1898 e 1950 (quinze pessoas com idade \n\nentre 50 e 104 anos), e 1980 (duas pessoas com idade entre 20 e 30 anos), durante \n\no processo de pesquisa para o reconhecimento da comunidade como remanescente \n\nde quilombo, junto ao Programa do Governo Federal: Brasil Quilombola.  \n\nSobre a fala dos anci\u00e3os ressaltamos a qualidade das narrativas de vida de \n\nquem esteve mais perto dos ex-escravos, a condi\u00e7\u00e3o de guardi\u00f5es dos saberes, a \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o e empenho na sua transmiss\u00e3o e, sobretudo, o \n\nesfor\u00e7o em preservar a identidade do grupo diante das investidas de outros estilos \n\nde vida. Sobre a fala dos mais jovens, destacamos a experi\u00eancia dos trabalhos \n\nsociais dentro da comunidade e a experi\u00eancia da migra\u00e7\u00e3o para S\u00e3o Paulo. Dessa \n\nforma, concordamos com James Fentress (1994, p.17), quando esse diz que \u201ca \n\nmem\u00f3ria, com efeito, penetra em todos os aspectos da nossa vida mental, dos mais \n\nabstratos e cognitivos aos mais f\u00edsicos e inconscientes. A mem\u00f3ria est\u00e1 sempre \n\npresente no nosso esp\u00edrito\u201d. Portanto endossamos que a mem\u00f3ria \u00e9 capaz de \n\nperpassar por gera\u00e7\u00f5es servindo de contentor dos fatos. \n\nPor\u00e9m, a preocupa\u00e7\u00e3o com a cientificidade da pesquisa no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento exigiu que esse material de mem\u00f3ria fosse tratado como \n\num documento a mais na descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, e nunca como uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o imediata da \u201cverdade\u201d, a ser meramente descrita. Foi necess\u00e1rio \n\n\n\n 12\n\norientar a interpreta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de todas as informa\u00e7\u00f5es, a sua contextualiza\u00e7\u00e3o, \n\no seu cruzamento com as m\u00faltiplas dimens\u00f5es da realidade. \n\nA pesquisa cient\u00edfica deve priorizar a rela\u00e7\u00e3o entre as necessidades reais, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do problema e a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que problematizam o estudo \n\n(GAMBOA,1998). A quest\u00e3o que perpassa toda essa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9: Qual a hist\u00f3ria \n\nda comunidade negra Quenta Sol, a partir da sua oralidade e mem\u00f3ria, desvelando \n\nsua origem, seus sujeitos, seu cotidiano, seus costumes e o seu reconhecimento \n\ncomo remanescente quilombola?  \n\n \n\nI \n\n \n\nNa reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria dessa comunidade negra, os aspectos referentes \n\n\u00e0 mem\u00f3ria de seus ancestrais, expressos nas narrativas e nas pr\u00e1ticas de seus \n\ncontempor\u00e2neos, foram estudados no campo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Hist\u00f3ria Oral. \n\nQuando os moradores de Quenta Sol vivenciam, transmitem e narram a sua \n\nhist\u00f3ria, as suas falas s\u00e3o tidas como testemunho de uma verdade e os elementos \n\nque apresentam s\u00e3o analisados como fontes de pesquisa. Logo, a hist\u00f3ria oral, \n\nusada como metodologia de pesquisa, apresenta-se com a legitimidade que n\u00e3o \n\ndesfruta sempre no \u00e2mbito da pesquisa hist\u00f3rica.  \n\nMuitos autores apontam as potencialidades e os perigos eminentes no uso \n\ndos testemunhos orais como fonte e como documentos hist\u00f3ricos. Portanto, \n\napresentamos a experi\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oral nessa comunidade negra, \n\nrural, sertaneja, tra\u00e7ando um paralelo e realizando um cruzando entre os seus \n\nresultados e as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Paul Thompson e Jos\u00e9 Carlos Sabe Bom \n\nMeihy, autores que trataram profundamente do m\u00e9todo, da efic\u00e1cia, dos riscos, do \n\nrigor e do significado da oralidade. \n\nPaul Thompson (1992), em A voz do passado, aborda o m\u00e9todo e o \n\nsignificado da hist\u00f3ria oral em paralelo com o uso das fontes orais pelo historiador. \n\nSua obra \u00e9 um manual para o uso respons\u00e1vel da oralidade como fonte de pesquisa. \n\nPara ele, a hist\u00f3ria oral ajusta-se bem ao trabalho por projeto, porque a natureza \n\nessencial do m\u00e9todo \u00e9 criativa e cooperativa. Esses projetos podem surgir ou se \n\ndirigir aos variados e diferentes contextos, sob a forma de empreendimentos \n\nindividuais ou em grupo. \n\n\n\n 13\n\nNas palavras de Thompson (1992, p.217) \u201cos projetos de hist\u00f3ria oral podem \n\nter lugar em muitos contextos diferentes (...)\u201d, no nosso caso, o objeto de pesquisa \u00e9 \n\numa comunidade negra, escolhida pela sua peculiaridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \n\ncomunidades rurais do munic\u00edpio onde est\u00e1 localizada e pela sua semelhan\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o a algumas comunidades espalhadas pelo Brasil. As muitas informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas das narrativas e observa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas dessa comunidade, quando \n\ncruzadas com a teoria de Thompson, nos ajudaram a esclarecer v\u00e1rios enfoques: o \n\nsocial, o econ\u00f4mico, o pol\u00edtico e, sobretudo, o hist\u00f3rico. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o em delimitar com precis\u00e3o o que significa hist\u00f3ria oral, \n\nsobretudo no conjunto de express\u00f5es como oralidade e fontes orais, est\u00e1 presente \n\nno Manual de Hist\u00f3ria Oral, de Jos\u00e9 Carlos Sabe Bom Meihy (2002, p.16), para \n\nquem \u201cnem tudo que \u00e9 oral e gravado remete ao campo da hist\u00f3ria oral\u201d. Segundo o \n\nautor, a hist\u00f3ria oral \u00e9 um procedimento metodol\u00f3gico usado para elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos referentes \u00e0 experi\u00eancia social de pessoas e de grupos. Trata-se de \n\numa pr\u00e1tica prescrita por enquadramentos espec\u00edficos1 e pela exist\u00eancia de um \n\nprojeto. J\u00e1 a oralidade \u00e9 o conjunto amplo de express\u00f5es verbais e manifesta\u00e7\u00f5es \n\nsonoras do homem, n\u00e3o gravadas ou registradas mecanicamente, como o s\u00e3o as \n\nfontes orais, estas sim, coletas e registros destinados ao arquivamento, \u00e0 pesquisa \n\nou ao estudo. \n\nAs narrativas e pr\u00e1ticas baseadas na mem\u00f3ria s\u00e3o o fen\u00f4meno manifesto a \n\nser estudado, pois falam da identidade dos sujeitos e referem-se a uma realidade, \n\nainda que n\u00e3o explique, por si s\u00f3, essa realidade. Por\u00e9m, j\u00e1 que existem na \n\nmem\u00f3ria do grupo constituem um fen\u00f4meno a ser investigado, pois remontam a \n\nrealidade a ser examinada e reconstru\u00edda. \u00c9 importante acrescentar que usamos \n\ntamb\u00e9m fotografias, correspond\u00eancias e documentos pessoais, importante apoio na \n\ncompreens\u00e3o dos contextos em que os sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o se situam. \n\nAo reconstruir cientificamente a hist\u00f3ria, sabemos que os fatos n\u00e3o se \n\nmanifestam imediatamente \u00e0 compreens\u00e3o e s\u00f3 podem ser captados pelo \n\npensamento por meio da an\u00e1lise. Como explica Thompson (1992, p.217), \u201ctoda \n\ncomunidade carrega dentro de si uma hist\u00f3ria multifacetada, vida familiar e rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais \u00e0 espera de algu\u00e9m que a traga para fora\u201d. S\u00e3o estas visualiza\u00e7\u00f5es que o \n\n                                                 \n1 O projeto em Hist\u00f3ria Oral \u201cprev\u00ea: planejamento da condu\u00e7\u00e3o das grava\u00e7\u00f5es; transcri\u00e7\u00e3o; confer\u00eancia da fita com o texto; \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para o uso; arquivamento.  Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados no grupo que gerou as entrevistas e publica\u00e7\u00e3o\u201d (MEIHY, \n\n2002, p.14). \n\n\n\n 14\n\nhistoriador trabalha para a montagem da hist\u00f3ria. \u00c9 poss\u00edvel fazer a hist\u00f3ria de um \n\n\u00e2ngulo sem com isso diminuir ou mentir sobre a comunidade, e a hist\u00f3ria oral presta \n\nenorme contribui\u00e7\u00e3o nessa tarefa. \n\nII \n\n \n\nVisto que para nos aproximar e compreender o grupo pesquisado seguimos a \n\nabordagem metodol\u00f3gica da hist\u00f3ria oral, recorremos ao estudo da hist\u00f3ria individual \n\nde cada membro do grupo, sobretudo dos mais velhos, utilizando alguns \n\ninstrumentos como a observa\u00e7\u00e3o participante e a entrevista n\u00e3o estruturada, em \n\nbusca de hist\u00f3rias que em conjunto comp\u00f5em a hist\u00f3ria do grupo social, neste caso, \n\na comunidade Quenta Sol.  \n\nAlistair Tomson (1981, p. 36) diz que  \n\n \n\n \n\n[...] a hist\u00f3ria de vida, em resumo, se encontra apoiada em duas disciplinas, \na sociologia e a psicologia. No primeiro caso, ser\u00e3o procuradas no \ninformante as marcas de seu grupo \u00e9tnico, de sua camada social, de sua \nsociedade global. No segundo caso, s\u00e3o buscadas as particularidades que \nsingularizam o indiv\u00edduo, delineia-se o caminho seguido na forma\u00e7\u00e3o de sua \npersonalidade.  \n\n \n\n \n\nNo caso da comunidade Quenta Sol, o interesse pelas suas narrativas surgiu \n\na partir de um trabalho volunt\u00e1rio realizado junto \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica do munic\u00edpio de \n\nTremedal. O projeto, de car\u00e1ter social e comunit\u00e1rio, propunha que atrav\u00e9s de \n\nvisitas, di\u00e1logos e encontros, realizados nos meses de fevereiro e mar\u00e7o do ano de \n\n2006, fosse iniciada uma pesquisa para o reconhecimento da comunidade como \n\nremanescente de quilombo, junto ao Programa do Governo Federal: \u201cBrasil \n\nQuilombola\u201d.  \n\nNesta primeira etapa, fomos convidados pelo padre Giuseppe Mazzocco para \n\nvisitarmos a comunidade a fim de constatarmos a possibilidade de esta ser um \n\nremanescente de quilombo. Nesse momento conversamos com alguns membros \n\nque se destacam como lideran\u00e7as locais, realizamos um est\u00e1gio de viv\u00eancia e \n\nencontros de forma\u00e7\u00e3o sobre os temas: escravid\u00e3o no Brasil, aquilombamentos, \n\nremanescentes de quilombos e Programa Brasil Quilombola. Ao constatarmos a \n\nviabilidade do projeto da par\u00f3quia, passamos para a segunda etapa, ainda em 2006, \n\n\n\n 15\n\nentre os meses de abril e julho: reunir um grupo de pessoas e capacit\u00e1-las para o \n\ntrabalho com a metodologia da hist\u00f3ria oral; montar estrat\u00e9gias a serem seguidas \n\npelo grupo na realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas; selecionar as pessoas mais idosas e falar \n\ndo objetivo da pesquisa. Nessa fase foi formada uma associa\u00e7\u00e3o (Associa\u00e7\u00e3o de \n\nAgricultores Familiares do Territ\u00f3rio Remanescente de Quilombo do Quenta Sol), \n\ndesignada pelo nome fantasia de Territ\u00f3rio do Quenta Sol, constitu\u00edda em 02 de \n\njunho de 2006, como pessoa jur\u00eddica de direito privado, de fins n\u00e3o econ\u00f4micos, e \n\nde dura\u00e7\u00e3o por tempo indeterminado, com sede no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria da \n\nConquista, Estado da Bahia. Foram ainda realizadas as entrevistas com onze \n\nmembros da comunidade. \n\nFeitas as entrevistas passamos para a terceira etapa: as transcri\u00e7\u00f5es. Os \n\ntextos e c\u00f3pias das grava\u00e7\u00f5es foram entregues \u00e0 comunidade, sob os cuidados da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o. Os elementos \u00e9tnico-culturais extra\u00eddos das narrativas compuseram \n\numa carta de auto-reconhecimento como comunidade quilombola, que foi assinada \n\npor quatro das pessoas mais idosas da comunidade.  \n\nTratamos ent\u00e3o de todos os processos e documenta\u00e7\u00e3o para o \n\nreconhecimento da comunidade e em novembro de 2006 Quenta Sol recebeu a \n\nCarta de Reconhecimento como Comunidade Remanescente de Quilombo, \n\nsugerindo que a pesquisa realizada foi suficiente para comprovar na origem da \n\ncomunidade a descend\u00eancia escrava. Sugerindo tamb\u00e9m que a hist\u00f3ria oral \u00e9 \n\neficiente como m\u00e9todo, que a oralidade expressa nos testemunhos e as narrativas \n\nde mem\u00f3ria constituem fontes documentais confi\u00e1veis para a pesquisa hist\u00f3rica. \n\nFeito isso, o estudo e o aprofundamento prosseguiram, agora em formato de \n\npesquisa acad\u00eamica, pois percebemos que apesar do r\u00e1pido reconhecimento a \n\npesquisa cient\u00edfica sobre a hist\u00f3ria da comunidade estava apenas come\u00e7ando. \n\nTransformando aquele estudo em projeto de pesquisa de um Programa de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, agora n\u00e3o mais com as primeiras parcerias, voltamos \u00e0 \n\ncomunidade, apresentamos \u00e0s lideran\u00e7as os novos objetivos desta empreitada e \n\nelaboramos uma trajet\u00f3ria para que as novas entrevistas n\u00e3o se tornassem \n\nrepetitivas. \n\nNa quarta visita, em julho de 2008, conversamos com mais quatro pessoas da \n\ncomunidade; visitamos a feira livre, que acontece nas sextas-feiras e re\u00fane pessoas \n\nde v\u00e1rias localidades; fotografamos lugares, instrumentos de trabalhos, pessoas e \n\nobjetos. Permanecemos durante mais tempo nas casas que visitamos, no prop\u00f3sito \n\n\n\n 16\n\nde aumentar os la\u00e7os de amizades e realizar conversas mais descontra\u00eddas, para \n\nque o trabalho n\u00e3o fosse puramente t\u00e9cnico. O prop\u00f3sito foi sentir e tentar \n\ninterpretar os sentimentos das pessoas, suas alegrias e tristezas, bem como as \n\ndificuldades encontradas em suas vidas. Este contato, para o historiador oralista, \u00e9 \n\nfundamental no processo da an\u00e1lise e da escrita.  \n\nEnfim, durante o ano de 2009 realizamos mais duas visitas a fim de \n\nesclarecer d\u00favidas e preencher as lacunas existentes. Nessa ocasi\u00e3o fizemos as \n\npesquisas documentais no Cart\u00f3rio Regional de Conde\u00faba - BA, na Par\u00f3quia de \n\nConde\u00faba, na Par\u00f3quia de Tremedal \u2013 BA e no Arquivo P\u00fablico de Vit\u00f3ria da \n\nConquista \u2013 BA. \n\nNo total, entrevistamos quinze pessoas, entre moradores nascidos e criados \n\nna comunidade, moradores que chegaram depois de contra\u00edrem matrim\u00f4nio com \n\nmembros do grupo, moradores da cidade que t\u00eam fortes v\u00ednculos com o objeto \n\nestudado. \n\nEntendemos que as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s das entrevistas de hist\u00f3ria \n\noral s\u00e3o fontes para a compreens\u00e3o do passado, ao lado de documentos escritos, \n\nimagens e outros tipos de registro. As fontes orais caracterizam-se por serem \n\nproduzidas a partir de um est\u00edmulo, pois o pesquisador procura o entrevistado e lhe \n\nfaz perguntas, geralmente depois de consumado o fato ou a conjuntura que se quer \n\ninvestigar. Al\u00e9m disso, fazem parte do conjunto de documentos de tipo biogr\u00e1fico, ao \n\nlado de mem\u00f3rias e autobiografias, que permitem compreender como indiv\u00edduos \n\nexperimentaram e interpretam acontecimentos, situa\u00e7\u00f5es e modos de vida do grupo \n\nou da sociedade em geral. Isso torna o estudo da hist\u00f3ria mais concreto e pr\u00f3ximo, \n\nfacilitando a apreens\u00e3o do passado pelas gera\u00e7\u00f5es futuras e a compreens\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias vividas por outros. \n\nO nosso trabalho iniciou-se pela pesquisa de campo, com a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas, come\u00e7ando pelos anci\u00e3os at\u00e9 chegar aos mais novos. A partir da \n\ntranscri\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise dessas narrativas, e do cruzamento dos seus dados com os \n\ndados de outras fontes, obtivemos as informa\u00e7\u00f5es que possibilitaram o \n\ndesenvolvimento do tema proposto.  \n\nEsta pesquisa explorat\u00f3ria contribuiu sobremaneira com o estudo da \n\ncoletividade expressa na comunidade negra Quenta Sol, pois no dizer de Thompson \n\n(1992, p.102), \u201cum texto hist\u00f3rico baseado exclusivamente em fontes n\u00e3o \n\ndocumentais, digamos a hist\u00f3ria de uma comunidade africana, pode ser mais \n\n\n\n 17\n\nsuperficial e menos satisfat\u00f3ria do que outras, extra\u00eddos de documentos, mas \u00e9 \n\nhist\u00f3ria do mesmo jeito\u201d. \n\nQuando surgiram as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 evid\u00eancia consideramos que a \n\npesquisa deve exigir, al\u00e9m da fala, outros documentos a serem cruzados, como: \n\nfotos, cartas, documentos de cart\u00f3rio, atas, registro de batizado, entre outros. \n\nThompson (1992, p.139) considera que \u00e9 preciso verificar a fundo a exist\u00eancia dos \n\ndocumentos, ou seja, do contexto hist\u00f3rico, de como tal documento passou a existir, \n\nqual o objetivo ao escrev\u00ea-lo: \u201cbuscar a consist\u00eancia interna, procurar confirma\u00e7\u00e3o \n\nem outras fontes e estar alerta quanto ao vi\u00e9s potencial\u201d.  \n\nEnfim, Thompson reconhece que o material da fonte oral, obtido por meio de \n\nentrevistas gravadas, traz uma representa\u00e7\u00e3o social dos fatos e est\u00e3o sujeitos a \n\npress\u00f5es sociais do contexto em que s\u00e3o obtidos. Do mesmo modo acontece com \n\ndocumentos escritos; mas, apesar das suas limita\u00e7\u00f5es, os testemunhos n\u00e3o perdem \n\na sua import\u00e2ncia como fato e fonte para a reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nO m\u00e9todo de combinar a pesquisa documental com o depoimento dos \n\nquilombos tem sido adotado em estudos recentes como um recurso v\u00e1lido para as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es sobre os antigos quilombos que, de alguma forma, estabeleceram \n\nla\u00e7os com os quilombos contempor\u00e2neos, como no caso dos Kalunga, em Goi\u00e1s, \n\nnarrado por Reis (1989, p.258): \u201cuma minoria (quilombola) conseguiu evitar a \n\nrepress\u00e3o e a recaptura, formando pequenas comunidades que perduram at\u00e9 o \n\npresente\u201d. Ainda que seja discut\u00edvel que apenas uma \u201cminoria\u201d tenha vencido a \n\nrepress\u00e3o, \u00e9 certo que a hist\u00f3ria, \u201cpresente na mem\u00f3ria dos anci\u00e3os, ex\u00edmios \n\nnarradores da trajet\u00f3ria antepassada, presentifica um passado que nem sempre est\u00e1 \n\ncontido nos documentos escritos\u201d (REIS, 1989, p.467).  \n\nDeste modo, a supera\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o que acreditava no bin\u00f4mio \n\nforma\u00e7\u00e3o/destrui\u00e7\u00e3o dos quilombos como algo incontest\u00e1vel, vai permitir uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica baseada em m\u00faltiplas fontes, que incluem o saber dos \n\nindiv\u00edduos, cujos antepassados viveram concretamente a hist\u00f3ria do seu grupo. Tal \n\npostura \u00e9 \u00fatil enquanto m\u00e9todo e possibilidade de um fazer cient\u00edfico mais rico, em \n\nque os sujeitos hist\u00f3ricos n\u00e3o sejam objetos passivos de transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para um pesquisador que, supostamente, det\u00e9m a primazia do saber. \n\nCremos que com este entendimento pudemos reconstruir a hist\u00f3ria da \n\ncomunidade por meio da sua mem\u00f3ria, fazendo um cruzamento comparativo e \n\nfortalecendo a confiabilidade do nosso trabalho hist\u00f3rico. \n\n\n\n 18\n\n \n\n \n\nIII \n\n \n\nAlguns autores contempor\u00e2neos como Thompson (1992), t\u00eam chamado a \n\naten\u00e7\u00e3o para o fato de que os relatos orais s\u00e3o essenciais para dirimir as d\u00favidas e \n\nlacunas existentes nos documentos oficiais. No dizer de Thompson, as comunidades \n\ncriam, em seu cotidiano, os significados, os s\u00edmbolos, os mist\u00e9rios, os instrumentos, \n\nseu imagin\u00e1rio e seus limites de identidade e diferen\u00e7a, que lhes tornam peculiar \n\ndiante de outros grupos. E \u00e9 dentro de sua viv\u00eancia que tudo pode ser \n\ncompreendido. As vozes vivas dos homens do presente s\u00e3o importantes express\u00f5es \n\nda tradi\u00e7\u00e3o e da hist\u00f3ria de uma comunidade. \n\nA hist\u00f3ria est\u00e1 interligada \u00e0 sua finalidade social e, por isso, no passado ela \n\nera transmitida de uma a outra gera\u00e7\u00e3o pela tradi\u00e7\u00e3o oral e depois pela cr\u00f4nica \n\nescrita. S\u00e3o estas express\u00f5es que preservaram o esp\u00edrito de muitas comunidades \n\nnegras, que assim puderam resistir sob o dom\u00ednio das for\u00e7as do conquistador. \n\nPara compreender e recriar determinado presente, a hist\u00f3ria oral se constitui \n\nnum excelente m\u00e9todo. Sua perspectiva subjetiva supera a l\u00f3gica e o tecnicismo e \n\nse torna compat\u00edvel com a subjetividade geral do ser social. Thompson continua \n\nexplicando que \u201cpor meio da hist\u00f3ria, as pessoas comuns procuram compreender as \n\nrevolu\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as por que passa em suas pr\u00f3prias vidas\u201d (1992, p.20). \n\nEncontram-se diante da possibilidade de dialogar, reconstruir e imaginar realidades, \n\nexperi\u00eancias e vidas. \n\nS\u00e3o estas as visualiza\u00e7\u00f5es que o historiador trabalha para a montagem da \n\nhist\u00f3ria, afinal, \u00e9 poss\u00edvel fazer a hist\u00f3ria deste \u00e2ngulo sem com isso diminuir ou \n\nmentir sobre a comunidade. S\u00e3o as experi\u00eancias que nos permitem perceber a \n\nimport\u00e2ncia de cada um dos membros no conjunto da comunidade. \n\nNa hist\u00f3ria oral \u00e9 superada a objetividade, pois se entende que o concreto \n\nn\u00e3o se resume ao vis\u00edvel desse concreto, mas a uma finalidade social, essencial da \n\nhist\u00f3ria. Para Thompson (1992, p.22), \u201ca hist\u00f3ria oral pode, certamente, ser um meio \n\nde transformar tanto o conte\u00fado quanto a finalidade da hist\u00f3ria\u201d. A viv\u00eancia dial\u00f3gica \n\npromove um mergulho nessas contradi\u00e7\u00f5es, realidades e fic\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m de uma \n\nconversa\u00e7\u00e3o que somente reconhece e aponta objetos, deve-se permitir a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e a exalta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia como resultado da vida.  \n\n\n\n 19\n\nPor\u00e9m, a hist\u00f3ria oral n\u00e3o tem fim em si mesma, ela \u00e9 voltada para a \n\nconsci\u00eancia e a vida dos homens envolvidos nesse presente, como processo \n\ndial\u00e9tico. O seu m\u00e9todo deve subordinar-se a criatividade do oralista, que n\u00e3o deve \n\nsubstituir os passos livres por constru\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e abstratas. O oralista n\u00e3o aplica \n\nm\u00e9todo, ele o cria na dialogicidade viva entre a revela\u00e7\u00e3o e a omiss\u00e3o, entre a \n\nrealidade e a fantasia, entre lembran\u00e7as e esquecimentos. Por tudo isso, \n\ncompreendemos que a hist\u00f3ria oral possibilita o mergulho na mem\u00f3ria, nos \n\ncostumes e na cultura de certos grupos.2 \n\n \n\nIV \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste trabalho foram utilizados os seguintes \n\ninstrumentos: Entrevista, principalmente com as pessoas mais idosas da \n\ncomunidade, para colher informa\u00e7\u00f5es sobre as manifesta\u00e7\u00f5es culturais das \n\ngera\u00e7\u00f5es passadas, que s\u00f3 pela mem\u00f3ria destas pessoas \u00e9 poss\u00edvel conhecer, e as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais vividas pela comunidade atualmente; relat\u00f3rio de viv\u00eancia na \n\ncomunidade, observando os sinais materiais e imateriais da sua cultura; \n\nobserva\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas e assistem\u00e1ticas, fruto de um per\u00edodo de viv\u00eancia na \n\ncomunidade estudada; relat\u00f3rios das observa\u00e7\u00f5es, tentando distinguir as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es genu\u00ednas daquelas que sofreram altera\u00e7\u00f5es devido \u00e0s influ\u00eancias \n\nexternas; filmagens e fotografias que registrem esta atua\u00e7\u00e3o e/ou possibilitem \n\nalguma compara\u00e7\u00e3o nas manifesta\u00e7\u00f5es culturais; busca nos arquivos p\u00fablicos e/ou \n\nparticulares a fim de recolher informa\u00e7\u00f5es e confirmar as informa\u00e7\u00f5es das \n\nentrevistas; bibliografia espec\u00edfica que permita compreender o contexto e os \n\nconceitos trabalhados. \n\n \n\nV \n\n \n\nA \u201ccomunidade negra rural\u201d como fen\u00f4meno social apresenta elementos que \n\njustificam o seu car\u00e1ter de cientificidade, podendo ser tornada objeto de pesquisa. \n\n                                                 \n2 A metodologia de utilizar a cultura para investigar a origem de uma comunidade, seus ancestrais e sua hist\u00f3ria, esta sendo \n\nutilizada tamb\u00e9m pelo programa \u201cBrasil Quilombola\u201d, do Governo Federal, que afirma como objetivo seu, reparar os danos e \n\npreju\u00edzos materiais e espirituais sofridos por estas comunidades, que foram mantidas distanciadas e invisibilizadas ao longo da \n\nnossa hist\u00f3ria.  \n\n\n\n 20\n\nN\u00e3o h\u00e1 fen\u00f4meno social sem hist\u00f3ria e n\u00e3o h\u00e1 hist\u00f3ria sem sentido. O sentido de um \n\nfen\u00f4meno depende de um grau m\u00ednimo de historicidade.  \n\nO registro cr\u00edtico-cient\u00edfico da trajet\u00f3ria das comunidades negras no sert\u00e3o \n\nbaiano tem sido preocupa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e cient\u00edfica, fato percept\u00edvel quando \n\npercorremos os acervos bibliogr\u00e1ficos que tratam dessa tem\u00e1tica e, portanto, n\u00e3o \u00e9 \n\numa manifesta\u00e7\u00e3o exclusiva da presente pesquisa. Essa pesquisa comp\u00f5e o quadro \n\nde trabalhos de pesquisadores, professores e alunos, teses de doutorado, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es de mestrado, que nos \u00faltimos anos lan\u00e7aram-se no campo de pesquisa \n\ne do estudo sobre as comunidades negras, compreendendo todos os munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o do sert\u00e3o.  \n\nA Universidade Estadual do Sudoeste da Bahia (UESB), bem como outras \n\nUniversidades do Estado, atrav\u00e9s dos encontros, congressos e outros projetos, \n\nestudam a regi\u00e3o como parte das disciplinas de Hist\u00f3ria da \u00c1frica e da Am\u00e9rica \n\nNegra, como podemos ver a partir dos t\u00edtulos de algumas das suas publica\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nGrupo: \n\nHIST\u00d3RIA DA \u00c1FRICA E DA AM\u00c9RICA NEGRA \n\nAutor T\u00edtulo \n\nCristiane Marques Oliveira \n\nLeonardo Lacerda Campos \n\nGraziele de Lourdes Novato \n\nLEI FEDERAL 10.639/03: O ENSINO DE HIST\u00d3RIA DA \n\u00c1FRICA E CULTURA AFRO-BRASILEIRA EM VIT\u00d3RIA \nDA CONQUISTA \u2013 BAHIA \n\nEliana P\u00f3lvora Dias \n\nWashington Santos Nascimento \n\nA MULHER NEGRA NA REGI\u00c3O DE VIT\u00d3RIA DA \nCONQUISTA (1860-1887) \n\nOcerlan Ferreira Santos \n\nWashington Santos Nascimento \n\nO LIBERTO NO ARRAIAL DA CONQUISTA (1840-1880) \n\nOcerlan Ferreira Santos \n\nRenata Ferreira de Oliveira \n\nWashington Santos Nascimento \n\nHISTORIOGRAFIA E ETNOGRAFIA DE UMA \nPESQUISA SOBRE O NEGRO NO SERT\u00c3O BAIANO \n\nSinara Santos Leal \n\nWashington Santos Nascimento \n\nSER NEGRO, SER QUILOMBOLA: COMUNIDADES \nNEGRAS DA REGI\u00c3O DE PIRIP\u00c1/BA \n\n\n\n 21\n\nTiago Alencar de Aquino Alves \n\nGraziele de Lourdes N. Ferreira \n\nSAMBA\u00cdBA: NEGROS EM COMUNIDADE \u2013 ALTO-\nSERT\u00c3O DA BAHIA, S\u00c9CULOS XIX E XX \n\nVanderlucy Barreto Duarte N\u00e9r \n\nGraziele de Lourdes N. Ferreira \n\nBOQUEIR\u00c3O DOS NEGROS: MEM\u00d3RIA E IDENTIDADE \nDE UMA COMUNIDADE REMANESCENTE DE \nQUILOMBO EM VIT\u00d3RIA DA CONQUISTA \u2013 BA \n\nWashington Santos Nascimento MESTI\u00c7AGENS IDENTIDADES NEGRAS NO SERT\u00c3O \nBAIANO: NOTAS DE UMA PESQUISA \n\nTabela 01: Estudos recentes sobre comunidades negras do sert\u00e3o baiano.  \nFonte:<www.uesb.br/eventos/viicoloquiomuseupedagogico/comunicacoes_cientificas/COMUNICAC\u00d5\nES%20CIENT\u00cdFICAS.doc>. Acesso em: 05 out. 2009. \n\n \n\n \n\nEstas comunica\u00e7\u00f5es e outras publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas feitas nos encontros, \n\nsimp\u00f3sios e congressos demonstram o quanto v\u00eam aumentando o interesse \n\nacad\u00eamico pelas comunidades negras no sert\u00e3o. Trata-se de um estudo \n\ncontempor\u00e2neo que demonstra as peculiaridades hist\u00f3ricas, sociais, culturais e \n\npol\u00edticas pr\u00f3prias desta regi\u00e3o sertaneja. Contudo, muitas contribui\u00e7\u00f5es ainda \n\npodem ser dadas visando a reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos negros no \n\nsert\u00e3o, atrav\u00e9s dos depoimentos, das provas documentais e dos lugares fact\u00edveis \n\nque ainda restam. \n\n \n\nVI \n\n \n\nEste trabalho est\u00e1 estruturado em tr\u00eas cap\u00edtulos: \n\n  \n\n1- O primeiro cap\u00edtulo, \u201cQuenta Sol \u2013 Uma comunidade negra, rural, \n\nsertaneja\u201d, traz as narrativas de mem\u00f3ria sobre o surgimento dessa comunidade, \n\nconsiderando o seu contexto hist\u00f3rico espec\u00edfico e o seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico e \n\npol\u00edtico. A reflex\u00e3o acompanha as narrativas que se referem a algumas passagens \n\nda trajet\u00f3ria do seu patriarca, a chegada na terra e a ocupa\u00e7\u00e3o, a fixa\u00e7\u00e3o das \n\nprimeiras fam\u00edlias, o crescimento do grupo. \n\n \n\n\n\n 22\n\n2- O segundo cap\u00edtulo, \u201cNarrativas sobre o cotidiano de Quenta Sol\u201d, aborda a \n\nviv\u00eancia, os fazeres e dizeres, as manifesta\u00e7\u00f5es materiais e imateriais recriadas a \n\npartir da mem\u00f3ria dos ancestrais, que configuram o cotidiano da comunidade. \n\n \n\n3- O terceiro cap\u00edtulo, \u201cO quilombo Quenta Sol: oralidade, mem\u00f3rias, \n\nnarrativas e tradi\u00e7\u00f5es\u201d, aborda as caracter\u00edsticas que apontam a reminisc\u00eancia e \n\nancestralidade de Quenta Sol, trata das narrativas de mem\u00f3ria que ora sugerem, ora \n\nafirmam, que a comunidade estudada surgiu a partir de um quilombo. Nesta \n\nincurs\u00e3o, os sujeitos, juntamente aos seus costumes e \u00e0s suas \u201cest\u00f3rias\u201d, desvelam \n\no leque de manifesta\u00e7\u00f5es culturais presentes na comunidade, que teriam garantido a \n\nsobreviv\u00eancia do grupo por meio da sua liga\u00e7\u00e3o com o passado, e teriam \n\npossibilitado o processo de reconhecimento oficial da comunidade como quilombola. \n\nA for\u00e7a da oralidade \u00e9 discutida considerando sua manifesta\u00e7\u00e3o no mundo africano \n\nque foi transportado para o Brasil no processo de escravid\u00e3o negra. Esta reflex\u00e3o \n\naborda ainda a pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comunidades negras sertanejas e os atuais \n\nreflexos dessa pol\u00edtica em Quenta Sol. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 23\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. QUENTA SOL \u2013 UMA COMUNIDADE NEGRA, RURAL, SERTANEJA \n\n \n\n \n\nO quilombo Quenta Sol3 \u00e9 um conjunto de comunidades4 negras, rurais, \n\nformado por doze pequenas localidades (ou fazendas): Quenta Sol, Luis Pessoa, \n\nS\u00e3o Domingos, S\u00e3o Jos\u00e9, Lagoa do Angico, Lagoa das Pedras, Beira do Rio, \n\nBarriguda, Boa Vista, Volta, Espinheiro Arrancado e Jacar\u00e95. \n\n \n\n \n\n \nFotografia 01: Vista parcial da Fazenda Quenta Sol. \nFonte: Acervo montado durante a pesquisa/ 2009. \n\n \n\n \n\n                                                 \n3 O Estatuto Social do quilombo Quenta Sol,  no Cap\u00edtulo I  do Art. 1\u00ba, designa oficialmente o nome de Quenta Sol como: Art. \n\n1\u00ba. A Associa\u00e7\u00e3o de Agricultores Familiares do Territ\u00f3rio Remanescente de Quilombo do Quenta Sol, designado pelo nome \n\nfantasia de Territ\u00f3rio do Quenta   Sol, constitu\u00edda em 02 de junho de 2006, \u00e9 uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, de fins n\u00e3o \n\necon\u00f4micos e de dura\u00e7\u00e3o por tempo indeterminado, com sede no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria da Conquista, Estado da Bahia e foro \n\nem Vit\u00f3ria da Conquista. Neste trabalho, quando nos referimos \u00e0 comunidade, usamos o termo \u201cquilombo Quenta Sol\u201d. \n\n4. \u201cComunidade\u201d, aqui, \u00e9 um termo que refere-se \u00e0 povoamentos localizados em \u00e1reas distante das cidades e vilas. \n\n5. Em 2006, o quilombo de Quenta Sol era composto por 56 fam\u00edlias, aproximadamente 146 habitantes, entre negros e brancos \n\ne entre os fixos e aqueles que migraram para outras localidades, como a zona urbana de Tremedal, S\u00e3o Paulo e outras \n\nregi\u00f5es, em busca de empregos tempor\u00e1rios.  \n\n\n\n 24\n\nDistante do centro do munic\u00edpio de Tremedal6 aproximadamente 10 km, essas \n\nfazendas ou localidades respondem juridicamente pelo nome de Associa\u00e7\u00e3o de \n\nAgricultores Familiares do Territ\u00f3rio Remanescente de Quilombo do Quenta Sol, \n\njunto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Palmares e ao Governo Federal, e s\u00e3o consideradas comunidades \n\nde origem quilombola, conforme indica a figura abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 01: CNPJ do Quilombo Quenta Sol. Fonte: Acervo documental do \nQuilombo Quenta Sol. \n\n \n\n \n\nO documento representado na figura 01, o cadastro nacional da associa\u00e7\u00e3o \n\nquilombola de Quenta Sol, \u00e9 resultado das modifica\u00e7\u00f5es feitas na Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, ano em que se celebrou tamb\u00e9m o I Centen\u00e1rio da Escravid\u00e3o. O documento, \n\npelo Art. 68 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias (ADCT), confere \n\ndireitos territoriais aos remanescentes de quilombos que estejam ocupando suas \n\nterras, sendo-lhes garantida a titula\u00e7\u00e3o definitiva pelo Estado brasileiro. Na \n\nrealidade, o texto do Art. 68 \u00e9 resultado de longas discuss\u00f5es sobre o patrim\u00f4nio \n\ncultural brasileiro, cuja base se encontra nos Arts. 215 e 216 da Constitui\u00e7\u00e3o7. \n\n                                                 \n6 Tremedal \u00e9 um munic\u00edpio situado no Sudoeste da Bahia, no sert\u00e3o baiano, distante cerca de 590 quil\u00f4metros da capital do \n\nEstado, Salvador. \n\n7  Art. 215 \u2013 O Estado garantir\u00e1 a todos o pleno exerc\u00edcio dos direitos culturais e acesso \u00e0s fontes da cultura nacional, e \n\napoiar\u00e1 e incentivar\u00e1 a valoriza\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n\n\u00a7 1\u00ba - O Estado proteger\u00e1 as manifesta\u00e7\u00f5es das culturas populares, ind\u00edgenas e afro-brasileiras, e das de outros grupos \n\nparticipantes do processo civilizat\u00f3rio nacional. \n\n\u00a7 2\u00ba - A lei dispor\u00e1 sobre a fixa\u00e7\u00e3o de datas comemorativas de alta significa\u00e7\u00e3o para os diferentes segmentos \u00e9tnicos \n\nnacionais. \n\n\n\n 25\n\nForam muitas as produ\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas, individuais e coletivas, sobre os \n\nremanescentes de quilombos, incluindo artigos, comunica\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios, a \n\npartir do final dos anos de 1970 (ARRUTI, 1977)8. Sem d\u00favida, com essas primeiras \n\npublica\u00e7\u00f5es o tema foi ganhando mais repercuss\u00e3o e hoje as comunidades \n\nquilombolas identificadas chegam a 743, segundo dados da Funda\u00e7\u00e3o Cultural \n\nPalmares9. \n\nPara contribuir com essa produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica apresentamos Quenta Sol, \n\numa comunidade negra, roceira, sertaneja, a partir da sua hist\u00f3ria e mem\u00f3ria, que \n\nse manifesta em sua cultura e por meio das vozes dos seus sujeitos. Seja atrav\u00e9s de \n\nnarrativas que revelam algumas passagens da trajet\u00f3ria do seu patriarca, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e a fixa\u00e7\u00e3o deste na terra chamada de Quenta Sol, o crescimento e a \n\nviv\u00eancia do grupo formado por outras fam\u00edlias chegadas ali; seja atrav\u00e9s dos seus \n\nfazeres e dizeres. A mem\u00f3ria da comunidade e a sua oralidade s\u00e3o capazes de \n\nsituar o conjunto dos sujeitos e suas pr\u00e1ticas no contexto espec\u00edfico de um \n\nremanescente quilombola, considerando o seu momento hist\u00f3rico e o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e pol\u00edtico do sert\u00e3o da Bahia. \n\n \n\n \n\n1.1 Como definir Quenta Sol? \n\n \n\n                                                                                                                                                         \nArt. 216 \u2013 Constitui patrim\u00f4nio cultural brasileiro os bens de natureza material e imaterial, tomados individualmente ou em \n\nconjunto, portadores de refer\u00eancia \u00e0 identidade, \u00e0 a\u00e7\u00e3o, \u00e0 mem\u00f3ria dos diferentes grupos formadores da sociedade brasileira, \n\nnos quais se incluem: \n\nI. as formas de express\u00e3o; \nII. os modos de criar. Fazer e viver; \nIII. as cria\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, art\u00edsticas e tecnol\u00f3gicas; \nIV. as obras, os objetos, documentos, edifica\u00e7\u00f5es e demais espa\u00e7os destinados \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais; \nV. os conjuntos urbanos e s\u00edtios de valor hist\u00f3rico. Paisag\u00edstico, art\u00edstico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, ecol\u00f3gico e \ncient\u00edfico. \n\n\u00a7 1\u00ba - O Poder P\u00fablico, com a colabora\u00e7\u00e3o da comunidade, promover\u00e1 e proteger\u00e1 o patrim\u00f4nio cultural brasileiro, por meio de \n\ninvent\u00e1rios, registros, vigil\u00e2ncia, tombamento e desapropria\u00e7\u00e3o, e de outras formas de acautelamento e preserva\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 2\u00ba - Cabem \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na forma da lei, a gest\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o governamental e as provid\u00eancias para \n\nfranquear sua consulta a quanto dela necessitem. \n\n\u00a7 3\u00ba - A lei estabelecer\u00e1 incentivos para a produ\u00e7\u00e3o e o conhecimento de bens e valores culturais. \n\n8 Este trabalho de Arrutti \u00e9 apontado como uma das primeiras manifesta\u00e7\u00f5es sobre o tema. Para aprofundar na discuss\u00e3o ler \n\ntamb\u00e9m: NASCIMENTO, Abidias. O Genoc\u00eddio do negro brasileiro: um processo de racismo. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978. \n\nNascimento voltou a publicar em 1991, o artigo: O quilombismo: falas, reflex\u00f5es, mem\u00f3rias. GUSM\u00c3O, Neusa M. M. Campinho \n\nda independ\u00eancia: Um caso de proletariza\u00e7\u00e3o \u201cCai\u00e7ara\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia). S\u00e3o Paulo: PUC, 1979. \n\n9&lt;http://www.palmares.gov.br>.  Acesso em: 14 mai. 2010. \n\n\n\n 26\n\n \n\nDefinimos as Categorias Anal\u00edticas numa pesquisa pelos seus \n\ndesdobramentos em termos te\u00f3ricos e emp\u00edricos. Num campo de pesquisa que est\u00e1 \n\nsempre se renovando, a exemplo das ci\u00eancias humanas e sociais, enfrentamos o \n\ndesafio da combina\u00e7\u00e3o de enfoques, que implica descrever, compreender e explicar \n\nos fen\u00f4menos, garantindo a cientificidade.  \n\nDiante dessas considera\u00e7\u00f5es torna-se indispens\u00e1vel a nossa \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o: em primeiro lugar, o conceito de comunidade negra enquanto \n\ngrupo \u00e9tnico engajado e militante; em segundo lugar, o conceito de quilombo, \n\nenquanto local de forma\u00e7\u00e3o dos sujeitos hist\u00f3ricos e lugar da mem\u00f3ria que os \n\nidentifica \u2013 tais conceitos devem ser levados em conta, tanto em pesquisas \n\nacad\u00eamicas quanto nas a\u00e7\u00f5es governamentais; em terceiro lugar o conceito de \n\nmem\u00f3ria como fonte documental prim\u00e1ria necess\u00e1ria para esse tipo de trabalho. \n\nEsse recorte nos permitiu a apropria\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o do nosso objeto de \n\npesquisa. \n\nEntender essas classifica\u00e7\u00f5es e denomina\u00e7\u00f5es \u00e9 de suma import\u00e2ncia na \n\ntentativa de sistematizar indaga\u00e7\u00f5es que surgem neste tipo de pesquisa. \n\nEvidentemente, n\u00e3o pretendemos encerrar o debate respondendo a todas as \n\nindaga\u00e7\u00f5es e nem temos condi\u00e7\u00f5es para tanto. Contudo, uma breve reflex\u00e3o sobre \n\ncada uma das categorias supracitadas, apontadas como ferramenta te\u00f3rica para \n\ncompreender essa realidade, ajudar\u00e1 na aproxima\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa, quer \n\nseja, a comunidade negra rural ou o remanescente de quilombo Quenta Sol. \n\nA necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o dos estudos sobre as comunidades negras, \n\nsobretudo a partir do reconhecimento de algumas como comunidades \n\nremanescentes de quilombo, pelo governo federal, que assegura o direito \n\nconstitucional de propriedade sobre suas terras, dentre outros direitos, fez surgir \n\nnovas defini\u00e7\u00f5es sobre comunidades de quilombo. Por causa desse reconhecimento \n\nse discute o abandono da vis\u00e3o cristalizada pela historiografia cl\u00e1ssica baseada no \n\nisolamento dos quilombos, bem como de sua forma\u00e7\u00e3o \u00fanica por meio das fugas, \n\nem prol de um conceito ampliado que alcance o territ\u00f3rio e a identidade \u2013 \n\nespecialmente ligados \u00e0 resist\u00eancia, elementos fundamentais na determina\u00e7\u00e3o \n\ndestes agrupamentos sociais denominados remanescentes de quilombo. \n\nSegundo Reis e Gomes (1996, p.11), \n\n \n\n\n\n 27\n\n \n\nreflex\u00f5es mais sistem\u00e1ticas relativas aos quilombos iriam aparecer nos \nestudos afro-brasileiros dos anos 30 do s\u00e9culo XX. Em geral, seguindo os \nestudos fundamentais de Nina Rodrigues na virada do s\u00e9culo, Arthur \nRamos e Edison Carneiro adiantaram interpreta\u00e7\u00f5es com um vi\u00e9s \nculturalista. Posteriormente, a tarefa foi retomada por Roger Bastides. \nSegundo essa corrente, a organiza\u00e7\u00e3o social dos quilombos era identificada \na um esfor\u00e7o \u201ccontra-aculturativo\u201d, uma resist\u00eancia \u00e0 \u201cacultura\u00e7\u00e3o\u201d europ\u00e9ia \na que eram submetidos os escravos nas senzalas. \n\n \n\n \n\nEsse esfor\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cultura marcou essa corrente \n\nhistoriogr\u00e1fica dos anos 30, associada ao Folclore e aos temas da contribui\u00e7\u00e3o \n\ncultural. O quilombo foi simbolizado como a \u00c1frica no Brasil, espa\u00e7o privilegiado, \n\nlugar da liberdade, e a partir destes pressupostos antropol\u00f3gicos surge o objetivo de \n\ncaracterizar a resist\u00eancia escrava no Brasil numa perspectiva \u201ccontra-acultura\u00e7\u00e3o\u201d \n\neurop\u00e9ia. Essa vis\u00e3o id\u00edlica demonstrou os abusos da \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d africana no Brasil \n\n(DANTAS, 1988). \n\nNo Brasil, entre 1590 e 1716, os quilombos funcionavam como n\u00facleos \n\nhabitacionais e comerciais, al\u00e9m de local de resist\u00eancia \u00e0 escravid\u00e3o, j\u00e1 que \n\nabrigavam escravos fugidos de fazendas. A origem era consequ\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde terras livres, do recebimento de terras como pagamento a servi\u00e7os prestados ao \n\nEstado, passando, ainda, por terras de heran\u00e7as, doa\u00e7\u00f5es e a perman\u00eancia nas \n\nterras ocupadas no interior das fazendas. \n\nO mais famoso quilombo foi Palmares, criado no final de 1590 a partir de um \n\npequeno ref\u00fagio dos escravos que haviam se amotinado em um engenho de Porto \n\nCalvo, em Alagoas. Localizado na Serra da Barriga, Palmares se fortificou, \n\nchegando a reunir quase 30 mil pessoas. O Quilombo de Palmares, at\u00e9 1716, se \n\nconstituiu numa confedera\u00e7\u00e3o de dezenas de mocambos, sob a lideran\u00e7a de Ganga \n\nZumba e posteriormente, de Zumbi (MOURA, 1981). \n\nO que \u00e9 um quilombo? Segundo a defini\u00e7\u00e3o apresentada pelo Dicion\u00e1rio da \n\nEscravid\u00e3o Negra de Cl\u00f3vis Moura (2004), quilombo \u00e9 um voc\u00e1bulo de origem banto \n\n(Kilombo), alusivo a acampamento ou fortaleza. Tem origem nos termos \u201cKilombo\u201d \n\n(quibundo) ou \u201cochilombo\u201d (Umbundo) presentes tamb\u00e9m em outras l\u00ednguas faladas \n\nainda hoje por diversos povos Bantus que habitam a regi\u00e3o de Angola, na \u00c1frica \n\nOcidental. Originalmente, designava apenas um lugar de pouso utilizado por \n\npopula\u00e7\u00f5es n\u00f4mades ou em deslocamento; posteriormente, passou a designar \n\n\n\n 28\n\ntamb\u00e9m as paragens e acampamentos das caravanas que faziam o com\u00e9rcio de \n\ncera, escravos e outros itens cobi\u00e7ados pelos colonizadores (SCHWARTZ, 1987). \n\nQuilombo ou mocambo, este \u00faltimo termo derivado do quibundo mukambuI, foram \n\npalavras que os portugueses usavam para designar ajuntamento de escravos \n\nfugidos durante a escravid\u00e3o no Brasil. \n\nO primeiro conceito de quilombo foi cunhado pelo Conselho Ultramarino que, \n\nem 1740, reportando-se ao rei de Portugal, valeu-se da seguinte defini\u00e7\u00e3o: \"toda \n\nhabita\u00e7\u00e3o de negros fugidos, que passem de cinco, em parte despovoada, ainda que \n\nn\u00e3o tenham ranchos levantados e nem se achem pil\u00f5es nele\". Este conceito \n\nperpetuou-se como defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, influenciando diversos \n\nestudiosos (SCHMITT; TURATTI; CARVALHO, 2002). \n\nPor esta defini\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oficial, os estudiosos da \u00e9poca n\u00e3o se \n\npreocuparam em fazer uma minuciosa pesquisa de campo e passaram a admitir a \n\nexist\u00eancia de quilombos como algo do passado, deixado de existir, sobretudo ap\u00f3s a \n\nassinatura da Lei \u00c1urea. Foi como se ap\u00f3s a assinatura da lei os milhares de \n\nquilombos se dissolvessem na sociedade, sem diferen\u00e7as sociais e raciais ou \n\npreconceitos \u2013 a chamada \u201cdemocracia racial\u201d, interpretada por Gilberto Freyre \n\n(1992). Segundo Neusa M. M. Gusm\u00e3o (1995, p.38): \n\n \n\n \n\nFoi reduzida a vis\u00e3o hist\u00f3rica sobre as comunidades rurais estabelecidas \npela comunidade negra. Essa \u201credu\u00e7\u00e3o\u201d foi proposital, fruto de uma \nideologia que ignora propositadamente os efeitos da escravid\u00e3o no Brasil e, \nprincipalmente, o que aconteceu logo ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura: total \nfalta de pol\u00edtica p\u00fablica que buscasse a inser\u00e7\u00e3o do antigo escravo na \nsociedade. Com isso n\u00e3o foi regularizada a posse de terras \u00e0s comunidades \nde escravos e descendentes de escravos que legitimamente as detinham \u00e0 \n\u00e9poca. \n\n \n\n \n\nConforme Cl\u00f3vis Moura (2004, p.335): \n\n \n\n \n\nQuilombo. Palavra de origem banto que, durante a escravid\u00e3o no Brasil, \nsignificou ajuntamento de escravos fugidos. [...] Na hist\u00f3ria da escravid\u00e3o \nno Brasil, os quilombos exerceram um important\u00edssimo papel de resist\u00eancia \ne contribu\u00edram para desgastar social e economicamente o sistema \nescravista, proporcionando a sua conseq\u00fcente substitui\u00e7\u00e3o pelo trabalho \n\n\n\n 29\n\nlivre. [...] o termo quilombo \u00e9 aportuguesamento de Kilombu, que, em \nquibundo, significa arraial ou acampamento; as comunidades brasileiras de \nex-escravos apresentavam caracter\u00edsticas de arraiais, de acampamento; \nlogo os negros teriam recriado no Brasil estruturas que haviam conhecido \nna forma\u00e7\u00e3o social angolana. \n\nPara a Funda\u00e7\u00e3o Palmares10,  \n\n \n\n \n\nAs denomina\u00e7\u00f5es quilombos, mocambos, terra de preto, comunidades \nremanescentes de quilombos, comunidades negras rurais, remanescentes \nde comunidades de quilombos s\u00e3o express\u00f5es que designam grupos \nsociais descendentes de escravos africanos trazidos para o Brasil durante o \nper\u00edodo colonial, que resistiram ou manifestamente se rebelaram contra o \nregime escravista, formando territ\u00f3rios independentes, onde a liberdade e o \ntrabalho comum passaram a construir s\u00edmbolos de liberdade, autonomia, \nresist\u00eancia e diferencia\u00e7\u00e3o do regime de trabalho escravista. \n\n \n\n \n\nO Decreto 4.887, de 20 de novembro de 2003, em seu artigo 2\u00ba diz:  \n\n \n\n \n\nConsideram-se remanescentes das comunidades dos quilombos, para os \nfins deste Decreto, os grupos \u00e9tnico-raciais, segundo crit\u00e9rios de auto-\natribui\u00e7\u00e3o, com trajet\u00f3ria hist\u00f3rica pr\u00f3pria, dotados de rela\u00e7\u00f5es territoriais \nespec\u00edficas, com presun\u00e7\u00e3o de ancestralidade negra relacionada com a \nresist\u00eancia \u00e0 opress\u00e3o hist\u00f3rica sofrida. \n\n \n\n \n\nPara essa discuss\u00e3o lan\u00e7amos m\u00e3o dos autores Jo\u00e3o Jos\u00e9 Reis e Fl\u00e1vio \n\nGomes (1996), que tra\u00e7am o perfil hist\u00f3rico dos quilombos no Brasil, analisando as \n\nocorr\u00eancias e similitudes na sua forma\u00e7\u00e3o. Esses autores mostram como um \n\nquilombo podia manter rela\u00e7\u00f5es com a sociedade ao seu redor, que muitas vezes \n\nestabelecia contato com esses quilombos em troca de benef\u00edcios econ\u00f4micos. \n\nMuitos quilombos localizavam-se pr\u00f3ximos a povoados e fazendas, contrariando os \n\nprimeiros historiadores que diziam que os quilombos eram lugares isolados, de dif\u00edcil \n\nacesso, sem contato. Para Reis (1996), isto gerou uma contradi\u00e7\u00e3o porque diz \n\nrespeito \u00e0 sobreviv\u00eancia dos grupos quilombolas, sobretudo em se tratando de um \n\nper\u00edodo da hist\u00f3ria colonial de tempos muito dif\u00edceis de sobreviv\u00eancia, comum a \n\ntodas as classes sociais. Gomes (1996) mostra os acordos econ\u00f4micos mantidos \n\n                                                 \n10&lt;http://www.palmares.gov.br>.  Acesso em: 14 mai. 2009. \n\n\n\n 30\n\nentre taberneiros e quilombolas, que chegavam a dificultar o trabalho das \n\nautoridades na destrui\u00e7\u00e3o desses quilombos. Os quilombos procuravam constituir \n\nmicrossociedades rurais est\u00e1veis ao longo do tempo, integradas \u00e0 economia local. \n\nDiante destas considera\u00e7\u00f5es surge a tarefa de fundamentar teoricamente a \n\natribui\u00e7\u00e3o de uma identidade quilombola partindo das primeiras historiografias sobre \n\na defini\u00e7\u00e3o de \u201cquilombo\u201d at\u00e9 as \u00faltimas considera\u00e7\u00f5es, percebendo a evolu\u00e7\u00e3o e os \n\nentendimentos atuais. A defini\u00e7\u00e3o sobre o conceito de remanescente de quilombos \n\nou quilombolas que mais se ad\u00e9qua ao nosso prop\u00f3sito vem da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Antropologia que define: \n\n \n\n \n\nTodos os grupos que desenvolveram pr\u00e1ticas de resist\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o \ne reprodu\u00e7\u00e3o de seus modos de vida caracter\u00edsticos de um determinado \nlugar, cuja identidade se define por uma refer\u00eancia hist\u00f3rica comum, \nconstru\u00edda a partir de viv\u00eancias e valores partilhados. Nesse sentido, eles se \nconstituem como \u201cgrupos \u00e9tnicos\u201d, isto \u00e9, um tipo organizacional que \nconfere pertencimento atrav\u00e9s de normas e meios empregados para indicar \nafilia\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o, cuja territorialidade \u00e9 caracterizada pelo \u201cuso comum\u201d, \npela \u201csazonalidade das atividades agr\u00edcolas, extrativistas e outras e por uma \nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que teria por base os la\u00e7os de parentesco e \nvizinhan\u00e7a, assentados em rela\u00e7\u00f5es de solidariedade e reciprocidade \n(KOINONIA, 2005, p.5-7). \n\n \n\n \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o representa as rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas cotidianas, ou seja, como a \n\nidentidade coletiva se construiu e \u00e9 afirmada. Estudos contempor\u00e2neos d\u00e3o conta \n\nque as comunidades negras se consolidaram atrav\u00e9s do desenvolvimento cotidiano \n\nde pr\u00e1ticas de resist\u00eancia para manuten\u00e7\u00e3o de um modo de vida e de um territ\u00f3rio \n\npr\u00f3prio, a partir de uma posi\u00e7\u00e3o historicamente desfavor\u00e1vel nas rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nonde \u201ca identidade do negro \u00e9 colocada como uma rela\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a calcada na \n\nsubalternidade e na diferen\u00e7a de classes\u201d (SCHIMIT; TURATTI; CARVALHO, 2005, \n\np.5).  \n\nOs grupos tratados como minorit\u00e1rios, \u00e0 medida que se conscientizam dos \n\nseus direitos sociais e pol\u00edticos, e do valor da sua cultura, passam a se impor diante \n\ndas desigualdades a que s\u00e3o submetidos. Entendem que tais desigualdades \n\nacontecem como uma rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as sociais desiguais, da\u00ed a busca veemente por \n\nseus direitos. Ao real\u00e7ar os seus tra\u00e7os culturais, destacam a sua alteridade em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos que est\u00e3o de \u201cfora\u201d, ao mesmo tempo em que fortalecem as rela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n 31\n\ntodos outros grupos que se encontram na mesma situa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o percebem a \n\nsemelhan\u00e7a na luta contra a desigualdade, por\u00e9m resguardando as identidades.  \n\nNa Bahia, cerca de 70% da sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por negros. \u00c9 o \n\nEstado de maior presen\u00e7a negra do Brasil. Isto evidencia a implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsistente rede de domina\u00e7\u00e3o escravista, que perdurou por mais de 350 anos. \n\nSegundo Roger Bastides (1971), o primeiro quilombo remonta quase \u00e0 \u00e9poca do \n\nin\u00edcio do tr\u00e1fico negreiro, em 1575, e localizava-se na Bahia. Por outro lado, foi \n\ntamb\u00e9m a Bahia um dos lugares onde a resist\u00eancia negra contra a escravid\u00e3o \n\naflorou com mais densidade e se destacou com o surgimento de quilombos. \n\nUma mudan\u00e7a de olhar sobre os quilombos se deu com o artigo n.\u00ba 68 do Ato \n\ndas Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, sob o \n\nenunciado: \u201cAos remanescentes das comunidades de quilombos que estejam \n\nocupando suas terras \u00e9 reconhecida a propriedade definitiva, devendo o Estado \n\nemitir-lhes os t\u00edtulos respectivos\u201d. A partir desta lei, basta que as comunidades \n\nnegras rurais se reconhe\u00e7am como remanescentes quilombolas e apresentem \n\nprovas, que podem ser oriundas de relatos de mem\u00f3ria dos seus anci\u00e3os, para \n\nreceberem a certifica\u00e7\u00e3o como remanescentes de quilombo da Funda\u00e7\u00e3o Palmares, \n\nrespons\u00e1vel pelos tr\u00e2mites de legaliza\u00e7\u00e3o, junto ao Governo Federal. Em parceria \n\ncom a Funda\u00e7\u00e3o Palmares, outras ONGs, como por exemplo a \u201cMata de Cip\u00f3\u201d, \n\ncolaboram na organiza\u00e7\u00e3o das comunidades e na elabora\u00e7\u00e3o dos laudos de \n\n\u2018identifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica\u2019 do grupo, para garantir o seu direito ao reconhecimento oficial e \n\naos direitos resultantes disso, como a posse definitiva do territ\u00f3rio reivindicado. \n\nA designa\u00e7\u00e3o de \u201cquilombo\u201d atualmente vem sofrendo constantes altera\u00e7\u00f5es. \n\nMuitas dessas altera\u00e7\u00f5es de cunho sociol\u00f3gico, antropol\u00f3gico, hist\u00f3rico, psicol\u00f3gico \n\ne, mais recentemente, pol\u00edtico. Como podemos ver, o termo \u201cquilombo\u201d vem sendo \n\nreconhecido como uma categoria complexa e de significa\u00e7\u00e3o muito abrangente. No \n\nentanto, agentes sociais como a Funda\u00e7\u00e3o Palmares, a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \n\n(CPT), o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) e as Organiza\u00e7\u00f5es \n\nN\u00e3o-Governamentais (ONGs), empregam o termo \u201cquilombo\u201d para indicar qualquer \n\nsitua\u00e7\u00e3o social em que os agentes se auto-representem como \u201cpretos\u201d, \n\n\n\n 32\n\ndescendentes de escravos africanos ou comunidade negra11 oriundos do meio \n\nurbano ou rural. \n\nSegundo Gomes (2006, p. 35): \u201cO que est\u00e1 em xeque \u00e9 a polariza\u00e7\u00e3o entre \n\nos conceitos de quilombo idealizado como local de rebeldia e senzala, suposto \n\nespa\u00e7o de irremedi\u00e1vel acomoda\u00e7\u00e3o\u201d. Continua ele comparando as forma\u00e7\u00f5es \n\nquilombolas de s\u00e9culos anteriores com outras forma\u00e7\u00f5es que surgiram no \u00faltimo \n\nquarto do s\u00e9culo XIX, que foram aquilombamentos constitu\u00eddos de escravos de uma \n\nmesma fazenda, refugiados no interior das terras do pr\u00f3prio senhor.  \n\nPara que a comunidade Quenta Sol fosse reconhecida como remanescente \n\nde quilombo foi feito um trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o com as \n\nfam\u00edlias, atrav\u00e9s de encontros, estudos e celebra\u00e7\u00f5es lit\u00fargicas tem\u00e1ticas12, como \n\ndiscutiremos mais adiante. Esse trabalho, feito pela Igreja Cat\u00f3lica e pela ONG \n\nchamada \u201cMata de Cip\u00f3\u201d13, durou aproximadamente seis meses, antecedendo o \n\nin\u00edcio do processo de reconhecimento junto aos \u00f3rg\u00e3os governamentais. \n\nCom a inser\u00e7\u00e3o no rol dos movimentos sociais, percebemos maior visibilidade \n\ndas comunidades negras, sobretudo sendo reconhecidas como quilombolas. Uma \n\nvez organizadas e reconhecidas, s\u00e3o chamadas a participar de congressos, \n\nforma\u00e7\u00f5es sindicais, pastorais da Igreja Cat\u00f3lica, manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, ampliando \n\ncada vez mais a milit\u00e2ncia dos seus membros. Esta visibilidade tem efeitos \n\nsimb\u00f3licos para os pr\u00f3prios participantes (pol\u00edtico-pedag\u00f3gico), que compreendem \n\nos processos que est\u00e3o vivendo, o que ajuda a criar for\u00e7a e resist\u00eancia. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das comunidades negras, articuladas com as Igrejas, com a \n\nCPT (\u00f3rg\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica), com o Grito dos Exclu\u00eddos, com o MST, contribui \n\npara  \n\n                                                 \n11 Esta \u00faltima designa\u00e7\u00e3o foi comumente referida pelos Agentes de Pastoral Negra (APN\u2019s) da Igreja Cat\u00f3lica, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1980. \n\n12 As discuss\u00f5es que se fazia dentro dos grupos de trabalho era que nada adiantaria o reconhecimento como remanescente \n\nde quilombo se a comunidade n\u00e3o soubesse o valor que tinha como sendo negra, cuja origem tinha sido a escravid\u00e3o. Isso \n\ntinha que ser um valor para cada membro da comunidade. Nesse sentido as celebra\u00e7\u00f5es lit\u00fargicas tendo como tema a \n\nescravid\u00e3o, o sofrimento dos negros, a import\u00e2ncia dos ancestrais, entre outros temas, era uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais forte \n\ndentro da comunidade. \n\n13  A partir de 1993, v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais iniciaram atividades de assessoria destinadas \u00e0s comunidades \n\nnegras, dentre elas, \u201cMata de Cip\u00f3\u201d, uma ONG que atua junto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Palmares. Ao constatar manifesta\u00e7\u00f5es que apontam \n\nque uma comunidade negra pode ser remanescente de quilombo, esta ONG d\u00e1 suporte formativo para que esta comunidade \n\nse auto-denomine comunidade quilombola e possibilite encaminhar os processos legais para o reconhecimento junto aos \u00f3rg\u00e3o \n\np\u00fablicos. \u00c9, portanto, um \u00f3rg\u00e3o que encaminha os trabalhos do Programa Federal \u201cBrasil Quilombola\u201d, no sudoeste da Bahia,  \n\nem conv\u00eanio com prefeituras, associa\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es ou entidades que desejam reconhecer alguma comunidade negra como \n\nremanescente quilombola. \n\n\n\n 33\n\n \n\n \n\ngarantir o reconhecimento de sua identidade \u00e9tnica (negra) e de classe \n(camponeses pobres) \u2013 a identidade; para combater o legado colonialista, o \nracismo e a expropria\u00e7\u00e3o \u2013 o advers\u00e1rio; na luta pela manuten\u00e7\u00e3o de um \nterrit\u00f3rio que vive sob constante amea\u00e7a de invas\u00e3o, ou seja, pelo direito \u00e0 \nterra comunit\u00e1ria herdada \u2013 o projeto\u201d. Nesse momento, unem-se tamb\u00e9m \nao Movimento Nacional pela Reforma Agr\u00e1ria na luta pela terra, mas \nmantendo sua especificidade, isto \u00e9, pela legaliza\u00e7\u00e3o da posse das terras \ncoletivas (SCHERER-WARREN, 2006, p.115). \n\n \n\n \n\nEssa uni\u00e3o vem se intensificando em todos os Estados do Brasil. Com o \n\nreconhecimento como remanescentes quilombolas, as comunidades negras t\u00eam \n\nprioridade nos projetos e programas do governo, bem como t\u00eam ajuda de entidades \n\nn\u00e3o governamentais (ONG\u2019s). Alcan\u00e7aram melhorias como escolas, transporte \n\nescolar, aulas sobre a cultura negra, eletrifica\u00e7\u00e3o, financiamentos, entre outras \n\nconquistas que antes do reconhecimento eram praticamente imposs\u00edveis, porque \n\nn\u00e3o sendo reconhecidas e n\u00e3o tendo uma organiza\u00e7\u00e3o o resultado \u00e9 o \n\nesquecimento. \n\nPara a historiografia, tal situa\u00e7\u00e3o tem sido um desafio constante porque a \n\nid\u00e9ia que at\u00e9 ent\u00e3o se tinha sobre quilombo, sua forma\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia, n\u00e3o confere \n\ncom os casos de reconhecimento pelo Governo Federal. Para a Secretaria de \n\nAssuntos Raciais, centrada na urg\u00eancia de melhorar as condi\u00e7\u00f5es materiais e \n\nsociais dos negros, a quest\u00e3o do reconhecimento n\u00e3o passa por um estudo mais \n\naprofundado cientificamente. \n\nSe a passagem de comunidade negra para remanescente de quilombo \n\nsignifica uma situa\u00e7\u00e3o indicativa de conquista definitiva do espa\u00e7o e depende do \n\nauto-reconhecimento, ent\u00e3o, hoje n\u00e3o podemos mais atribuir ao termo quilombo o \n\nmesmo significado que lhe foi dado pelos colonizadores no s\u00e9culo XVIII, pois se \n\nchocaria com o reconhecimento que o governo federal atribui \u00e0s comunidades \n\nnegras rurais, atualmente. Isso porque sua origem poderia ser distinta daquela dos \n\nremanescentes de comunidades de quilombos (ALMEIDA, 1996), considerados \n\nestrito senso. \n\nNesse sentido Almeida (Op.cit, 1996, p.18) conclui que: \n\n \n\n \n\n\n\n 34\n\nO conceito de quilombo n\u00e3o pode ser territorial apenas ou fixado num \u00fanico \nlugar geograficamente definido, historicamente \u2018documentado\u2019 e \narqueologicamente \u2018escavado\u2019. Ele designa um processo de trabalho \naut\u00f4nomo, livre da submiss\u00e3o dos grandes propriet\u00e1rios. Neste sentido, n\u00e3o \nimporta se est\u00e1 isolado ou pr\u00f3ximo das casas grandes. H\u00e1 uma transi\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica do escravo ao campon\u00eas livre, que s\u00f3 indiretamente passa pelo \nquilombo no caso do Frechal. O que n\u00e3o foi concebido no lugar onde se \nergueu o quilombo,foi obtido a partir de debilitado o poder da casa grande, \nbem junto a ela. Este talvez seja o elemento mais controvertido e que \ndificulta aos historiadores tradicionais entender a ess\u00eancia do significado de \nquilombo. Tais historiadores sempre querem coloc\u00e1-lo numa camisa de \nfor\u00e7a geogr\u00e1fica, como se fora sempre isolado, long\u00ednquo, distante dos \nmercados e produzindo para a subsist\u00eancia. Ao contr\u00e1rio, aqui tem-se uma \nafirma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de produzir para o mercado, de a ele se ligar e de \nreverter dom\u00ednios fundi\u00e1rios reconhecidos pela Lei de Terras de 1850, \ndevido ao fato de os grandes propriet\u00e1rios perderem, circunstancialmente, o \npoder e buscarem um acordo verbal, prometendo alforria e terra, ante a \nincapacidade de proverem os recursos para a escravaria se alimentar e \nproduzir. \n\n \n\n \n\nEm suma, \n\n \n\n \n\nas comunidades de remanescentes de quilombos n\u00e3o podem ser definidas \nem termos biol\u00f3gicos e raciais; mas, como cria\u00e7\u00f5es sociais, que se \nassentam na posse e usufruto em comum de um dado territ\u00f3rio e na \npreserva\u00e7\u00e3o e reelabora\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio cultural e de identidade \npr\u00f3pria (OLIVEIRA,1997, p.83-85). \n\n \n\n \n\nEm nosso trabalho surge essa modalidade nova de \u201cquilombo \n\ncontempor\u00e2neo\u201d, que s\u00e3o as comunidades negras remanescentes de quilombo, que \n\nforam se formando, logo ap\u00f3s o 13 de maio de 1888. Este aspecto \u00e9 importante para \n\na nossa reflex\u00e3o, porque o quilombo Quenta Sol se insere neste contexto. \n\nDesta forma, ao falarmos de comunidade negra, rural, sertaneja na \n\natualidade, nos referimos, fundamentalmente, a dimens\u00e3o racional-estrat\u00e9gica da \n\na\u00e7\u00e3o social da esfera pol\u00edtica voltada para a afirma\u00e7\u00e3o da sua identidade. A id\u00e9ia de \n\npertencimento a uma comunidade, sobretudo, a de pertencimento a uma terra, \n\nespecificamente para a comunidade negra, \u00e9 uma forma de express\u00e3o de dois \n\nelementos: a identidade \u00e9tnica e a territorialidade, constru\u00eddos sempre em rela\u00e7\u00e3o \n\naos outros grupos com os quais se confronta e se relaciona. Estes elementos s\u00e3o \n\nfundamentais e est\u00e3o sempre interrelacionados, pois a presen\u00e7a e o interesse de \n\nbrancos e negros sobre um mesmo espa\u00e7o f\u00edsico e social revelam aspectos \n\n\n\n 35\n\nencobertos das rela\u00e7\u00f5es raciais, caracterizados pela submiss\u00e3o e depend\u00eancia dos \n\ngrupos negros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade inclusiva. \n\nO estabelecimento de diferen\u00e7as a partir da etinicidade para os grupos \n\ndominados \u00e9 uma forma de recobrar a dignidade, o orgulho e a autoconfian\u00e7a \n\ncorrompidos pela situa\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, acredita-se que por meio do entendimento de conceitos e do \nconhecimento da situa\u00e7\u00e3o das diferentes etnias \u00e9 poss\u00edvel buscar uma troca \nde paradigmas que n\u00e3o \u00e9 uma demanda nova: a transforma\u00e7\u00e3o de modelos \npr\u00e9-constitu\u00eddos em processos din\u00e2micos e democr\u00e1ticos para a constru\u00e7\u00e3o \nde uma democracia \u00e9tnica inexistente no Brasil (HERINGER, 2002, p.1). \n\nA percep\u00e7\u00e3o do quilombo Quenta Sol como comunidade negra rural segue \n\numa designa\u00e7\u00e3o feita a princ\u00edpio pelos movimentos sociais que empregam o \n\nconceito a qualquer situa\u00e7\u00e3o social em que os agentes das comunidades se auto-\n\nrepresentem como \u201cpretos\u201d e/ou descendentes de escravos africanos, agora \n\ndenominados remanescentes de quilombo. No entanto, \n\n \n\n \n\ndeve-se atentar para o fato de que militantes do movimento negro, \nestudiosos da quest\u00e3o \u00e9tnica est\u00e3o se utilizando de termos diferenciados, \ncom significados diferentes, para tratar de uma mesma quest\u00e3o. Portanto, \nquilombos, comunidades negras rurais, terra de preto e remanescentes de \ncomunidades de quilombos, s\u00e3o termos constru\u00eddos por categorias sociais \ndistintas, de ponto de vista diferentes, embora tratem de um mesmo tema e \nse pretendam referidos a uma e apenas a uma situa\u00e7\u00e3o social (ALMEIDA, \n1996, p.11-19). \n\n \n\n \n\nNo Brasil e em v\u00e1rias partes das Am\u00e9ricas, comunidades negras de libertos, \n\nde escravos e, principalmente, de fugitivos desenvolveram micro-sociedades rurais, \n\ncom ro\u00e7as de extrativismo, em diversas estruturas. Esses roceiros negros sempre \n\ntiveram contato com os quilombos e os setores sociais circundantes, o que inclui \n\nmiscigena\u00e7\u00e3o com grupos ind\u00edgenas. Essas comunidades negras foram \n\nreconhecidas como vilas de roceiros negros, efetuando trocas mercantis e \n\ninteragindo com a economia local. Destaca-se ainda a forma\u00e7\u00e3o de comunidades de \n\nsenzalas que se formaram logo ap\u00f3s a assinatura da Lei \u00c1urea. Foram forma\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias de cativos libertos de uma mesma fazenda ou de um conjunto de \n\nfazendas ou at\u00e9 mesmo de um conjunto de propriet\u00e1rios (fazendeiros) que \n\npermaneceram na terra trabalhando, mantendo uma unidade, cuja base foi a \n\norganiza\u00e7\u00e3o familiar, de compadrio, tendo em comum a religi\u00e3o. As in\u00fameras \n\n\n\n 36\n\ncomunidades compartilhavam a identidade \u00e9tnica e as no\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios na sua \n\nbase econ\u00f4mica agr\u00e1ria. \n\nEssas diferentes tipologias s\u00e3o necess\u00e1rias para se entender a complexidade \n\ndas forma\u00e7\u00f5es dos grupos negros nas zonas rurais integradas \u00e0 economia local. \n\nSegundo Fl\u00e1vio Gomes (2006), \u201cas comunidades negras rurais se multiplicaram em \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es mesmo depois do fim da escravid\u00e3o. A diversidade do fen\u00f4meno for\u00e7a \n\numa revis\u00e3o da id\u00e9ia de quilombo\u201d.  \n\nEm virtude disto, surgiram os questionamentos: ser\u00e1 que podemos \n\ndesenvolver a nossa discuss\u00e3o seguindo a denomina\u00e7\u00e3o de comunidade negra \n\nrural, dialogando com a representa\u00e7\u00e3o dos estudos sobre quilombos? Ou ser\u00e1 que \n\ndevemos, a partir de agora, seguir nosso trabalho com as representa\u00e7\u00f5es dos \n\nestudos sobre quilombo? Ao nos referirmos \u00e0 Quenta Sol a trataremos sobre a \n\nforma de comunidade negra quilombola ou comunidade negra rural sertaneja. \n\nPercebemos, na pr\u00e1tica, que mem\u00f3ria e hist\u00f3ria passaram a ser \n\ninterdependentes, mesmo que isso pare\u00e7a uma contradi\u00e7\u00e3o14. Na atualidade, a \n\nmem\u00f3ria n\u00e3o sobrevive sem a escrita historiogr\u00e1fica, e se realmente \u00e9 o fim das \n\n\u201csociedades-mem\u00f3rias\u201d, a ci\u00eancia historiogr\u00e1fica assume, muitas vezes, a posi\u00e7\u00e3o \n\nde \u00fanica forma de registro da mem\u00f3ria. \n\nNos escravizados vindos diretos da \u00c1frica, a mem\u00f3ria serviu para trazer a \n\ncultura africana e incultur\u00e1-la, recriando o melhor poss\u00edvel sobre os elementos \n\npr\u00f3prios da nova terra: as dan\u00e7as, as comidas, o culto religioso e tantos outros \n\nelementos que caracterizavam as vis\u00f5es que se tinha da \u00c1frica, necess\u00e1rias para \n\nsobreviver \u00e0s adversidades do novo mundo.  Os escravizados traziam os objetos \n\nque podiam: a castanha de dend\u00ea, as sementes de plantas e, na mem\u00f3ria, tudo o \n\nque representava o seu mundo. Os escravizados, principalmente os que habitavam \n\nas grandes cidades, conseguiam importar tecidos, adere\u00e7os, condimentos e tudo \n\nque precisavam, segundo o seu poder aquisitivo. \n\nA mistura dos escravizados de diferentes etnias, pelos comerciantes de \n\nescravos, tinha o objetivo de dominar mais facilmente. Isso muitas vezes causou \n\nrevolta entre os negros, sobretudo nas capitais Salvador e Rio de Janeiro. Uma das \n\nin\u00fameras solu\u00e7\u00f5es encontradas pelos negros foi a forma\u00e7\u00e3o de agremia\u00e7\u00f5es como, \n\n                                                 \n14 Pierre Nora (1984, p.11-47) provocou o conflito existente entre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria, ao afirmar que \u201cmem\u00f3ria e hist\u00f3ria: longe \n\nde serem sin\u00f4nimas, tomamos consci\u00eancia de que tudo as op\u00f5e\u201d. \n\n\n\n 37\n\npor exemplo, as irmandades15, na tentativa de manter unidas as etnias, reunir fundos \n\npara a entidade, promover festejos de santo, comprar alforrias, enterrar seus \n\nmembros e necessitados, entre outras benemer\u00eancias. As in\u00fameras revoltas entre \n\nos negros, sobretudo causadas pela chegada dos novos escravizados da \u00c1frica, \n\neram motivadas pela dificuldade da l\u00edngua e pela adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 nova sociedade, j\u00e1 \n\nformada aqui na di\u00e1spora. Os conflitos \u00e9tnicos, muitas vezes, tinham origem l\u00e1 na \n\n\u00c1frica e se estendiam por aqui. \n\nLonge de querer transformar o Brasil em um mundo africano; mas, para os \n\nnegros aqui na di\u00e1spora, a \u00c1frica esteve sempre presente atrav\u00e9s da resignifica\u00e7\u00e3o \n\nque foram obrigados a forjar. A mem\u00f3ria estava na din\u00e2mica desta nova e \n\ndesafiadora maneira de ser e de viver. Nesta nova vida, onde n\u00e3o havia muitas \n\nescolhas, coube aos negros a atitude de re-criar e re-significar, re-construir sua \n\nhist\u00f3ria, juntando \u201cpeda\u00e7os\u201d do que restara na mem\u00f3ria para dar sentido \u00e0 vida, pois \n\nn\u00e3o se vive uma vida sem sentido e sem hist\u00f3ria16. Nesse sentimento, a consist\u00eancia \n\ncultural perdura e persiste nas comunidades que ainda permanecem unidas. \n\nQuando falamos em cultura nas comunidades negras queremos falar sobre as \n\npr\u00e1ticas e express\u00f5es acumuladas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, que vem ao longo do \n\ntempo sendo resignificadas no cotidiano do grupo. Michel de Certeau (1994) destaca \n\nque apesar de as ci\u00eancias sociais possu\u00edrem a capacidade de estudar as tradi\u00e7\u00f5es, \n\na linguagem, os s\u00edmbolos, a arte e os artigos de troca que comp\u00f5em uma cultura, \n\nlhe faltam formalismos para examinar as maneiras com que as pessoas se \n\nreapropriam destas coisas em situa\u00e7\u00f5es cotidianas. Por outro lado, o autor \n\nconsidera que toda atividade humana pode ser cultura, mas ela n\u00e3o o \u00e9 \n\nnecessariamente ou n\u00e3o \u00e9 for\u00e7osamente reconhecida como tal, pois, \u201cpara que haja \n\ncultura, n\u00e3o basta ser autor das pr\u00e1ticas sociais; \u00e9 preciso que essas pr\u00e1ticas sociais \n\ntenham significado par aquele que as realiza\u201d (idem, 1994, p.142). \n\n                                                 \n15 Vale lembrar que a irmandade \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o portuguesa, cujo patrono ou matrona era um santo protetor, formada pelas \n\ndamas da sociedade portuguesa que  promoviam festas a fim de arrecadar fundos para ajudar aos colonos mais necessitados. \n\nAs irmandades negras tinham como patrono ou matrona Nossa Senhora da Boa Morte, Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, S\u00e3o \n\nBenedito, S\u00e3o Elesb\u00e3o, S\u00e3o Cosme e Dami\u00e3o entre outros, geralmente santos de origem negra. \n\n16 Nesse sentido vale lembrar os milhares de negros no Brasil e na \u00c1frica que optaram pelo suic\u00eddio, provocando a pr\u00f3pria \n\nmorte, pelo banzo, pulando dos navios em alto mar, m\u00e3es matando os pr\u00f3prios filhos e tantos outros meios para n\u00e3o sucumbir \n\n\u00e0 escravid\u00e3o.  \n\n\n\n 38\n\n A cultura,17 como express\u00e3o daquilo que \u00e9 \u201caceito\u201d como \u201ccr\u00edvel\u201d, se constr\u00f3i \n\npelas representa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o se articulando em torno dela e que se traduzem por \n\numa \u201cconstela\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias\u201d, uma fonte, uma hist\u00f3ria, uma iconografia, ou seja, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade para que seja aberto um espa\u00e7o onde se desenvolva \n\n(Idem, 1995, p.34). S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es aceitas que, segundo ele, inauguram e ao \n\nmesmo tempo exprimem essa nova credibilidade. Cultura como: inventar o poss\u00edvel, \n\nocupar um espa\u00e7o de movimenta\u00e7\u00e3o onde possa surgir uma liberdade, e n\u00e3o uma \n\nvis\u00e3o de cultura cristalizada como aquela a que foram submetidos os ind\u00edgenas da \n\nAm\u00e9rica do Sul, pelos colonizadores hisp\u00e2nicos. \n\nMichel de Certeau n\u00e3o prop\u00f4s nenhum sistema fechado capaz de servir de \n\n\u201cmodelo\u201d te\u00f3rico, mas an\u00e1lises diversificadas capazes de demonstrar que a aparente \n\ndesordem das palavras e dos atos humanos comp\u00f5e cen\u00e1rios com profundidades \n\nintelig\u00edveis a observadores interessados.18 \n\nNessa perspectiva, muitos estudos est\u00e3o em andamento, novos conceitos \n\nest\u00e3o sendo formulados e a compreens\u00e3o que trazemos nesta pesquisa n\u00e3o \u00e9 a de \n\nmem\u00f3ria enquanto id\u00e9ia oficial de na\u00e7\u00e3o. A id\u00e9ia de mem\u00f3ria sob a perspectiva de \n\nna\u00e7\u00e3o vem se perdendo \u00e0 medida que os povos que se formaram a partir de grupos \n\nfechados mant\u00e9m contato com outras culturas. Nesses casos a mem\u00f3ria tem um \n\ncar\u00e1ter de fortalecimento ou pertencimento \u00e0 na\u00e7\u00e3o, por isso s\u00e3o mais \n\nhermeticamente fechados \u2013 a constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o tem a mem\u00f3ria como \n\npressuposto. \n\nMaurice Halbwachs (1990), ao analisar a mem\u00f3ria coletiva, destaca os \n\ndiferentes pontos de refer\u00eancia que estruturam nossa mem\u00f3ria. Ele n\u00e3o considera a \n\nmem\u00f3ria coletiva como uma imposi\u00e7\u00e3o ou algum tipo de domina\u00e7\u00e3o19.  Ao contr\u00e1rio \n\n                                                 \n17 Raymond Williams em Cultura e sociedade: 1780-1950, na tentativa de definir o que \u00e9 cultura, o autor apontou a \n\ncomplexidade em se fixar um determinado conceito, sem antes coloc\u00e1-lo num contexto hist\u00f3rico espec\u00edfico, sobretudo, no que \n\nse refere \u00e0 cultura, a dificuldade seria maior ainda, dada a amplitude do seu alcance. Assim, tentando marcar a forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica do conceito de cultura, tirando-lhe o car\u00e1ter de \u2018entidade percebida\u2019, dada puramente, Williams recuperou a trajet\u00f3ria \n\ndo termo que, at\u00e9 o s\u00e9culo XVI era associado \u00e0 id\u00e9ias de cultivar alguma coisa (animais, colheitas, mentes, etc). Ele afirmou \n\nque, a partir do s\u00e9culo XVIII, seu significado se ampliou, passando a significar tamb\u00e9m conhecimento erudito, relacionado ao \n\ndesenvolvimento e progressos sociais. \n\n18 Certeau durante a sua vida refletiu \u201cas maneiras de fazer cotidianas\u201d das massa an\u00f4nimas. Deu ao \u201csem nome\u201d, ao \u201crumor \n\nsem qualidade\u201d, ao \u201cmin\u00fasculo\u201d, ao \u201cvivido\u201d o estatuto de objeto cient\u00edfico e tornou compreens\u00e3o epistemol\u00f3gica observa\u00e7\u00f5es \n\ngenerosas sobre essa realidade, sem o medo que, ainda hoje, paralisa muitos intelectuais quando se trata de se pronunciar \n\nsobre o banal cotidiano (SOUSA FILHO, 2002, p.130). \n\n19 Halbwachs (1990) valoriza a dimens\u00e3o positiva da mem\u00f3ria comum, que refor\u00e7a a coes\u00e3o social pela ades\u00e3o afetiva ao \n\ngrupo. \n\n\n\n 39\n\nde Michael Pollak (1989), que denuncia a dimens\u00e3o uniformizante e opressora da \n\nmem\u00f3ria coletiva, nacional ou oficial; em apoio das \u201cmem\u00f3rias subterr\u00e2neas\u201d, que \n\npromovem a subvers\u00e3o silenciosa, despontando nos momentos de crise. Nesse \n\nsentido, Pollak nos ajuda na busca das dimens\u00f5es de lembran\u00e7as e esquecimentos \n\nque comp\u00f5e a mem\u00f3ria que nos interessa conhecer. \n\nAnalisando a mem\u00f3ria de uma comunidade negra e rural, percebemos \n\nQuenta Sol inserida no contexto hist\u00f3rico de discrimina\u00e7\u00e3o racial e desigualdade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica, onde fam\u00edlias tradicionais (oligarquias) se alternam no poder \n\npol\u00edtico-administrativo e, atrav\u00e9s desse poder, registram a sua vers\u00e3o da hist\u00f3ria. \n\nCompreendemos a validade da hist\u00f3ria oral num espa\u00e7o onde existe conflito e \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3rias concorrentes, portanto, o conceito de mem\u00f3ria que cabe \n\nbem ao objetivo deste trabalho tem por base a concep\u00e7\u00e3o de Pollak, pois a nossa \n\npesquisa estudou um grupo que representa uma minoria, historicamente exclu\u00edda, \n\nonde a mem\u00f3ria atribui import\u00e2ncia \u00e0s \u201chist\u00f3rias subterr\u00e2neas\u201d como parte \n\nintegrante da hist\u00f3ria total. \n\nA mem\u00f3ria \u00e9 sempre atual. Podemos evoc\u00e1-la a qualquer momento e lugar, \n\nsobretudo quando relacionamos nossos sentimentos a coisas, pessoas, epis\u00f3dios, \n\netc. A mem\u00f3ria \u00e9 algo que n\u00e3o podemos controlar. Ela flui com a mesma \n\nnaturalidade que flui a vida. Apenas controlamos nossas rea\u00e7\u00f5es advindas da \n\nmem\u00f3ria. Isso j\u00e1 \u00e9 um ganho positivo, pois aprendemos a conviver com sentimentos \n\nbons ou ruis, de acordo com as nossas concep\u00e7\u00f5es. A mem\u00f3ria \u00e9 vivida no eterno \n\npresente; aberta \u00e0 dial\u00e9tica da lembran\u00e7a e do esquecimento; alimenta-se de \n\nlembran\u00e7as vagas, telesc\u00f3picas, globais e flutuantes; e cria sentimento de \n\npertencimento e identidade, entre outros. \n\n\u00c9 comum encontrarmos pessoas e grupos que passaram por acontecimentos \n\nmarcantes em suas vidas ou que testemunharam acontecimentos e querem de toda \n\nforma esquecer. Ao mesmo tempo, encontramos tamb\u00e9m aquelas pessoas ou \n\ngrupos de pessoas que viveram ou testemunharam acontecimentos e querem \n\ninscrever suas lembran\u00e7as contra o esquecimento. Cada detalhe n\u00e3o pode ser \n\nesquecido, para que a mem\u00f3ria continue sempre viva e quem ler possa compartilhar \n\no que a pessoa ou o grupo viveu. Muitas vezes essas pessoas ou grupos querem \n\nque aquilo que viveram e narraram sirva para sempre como uma li\u00e7\u00e3o de vida para \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o exemplo dos povos b\u00edblicos. \u00c9 um trabalho di\u00e1rio pelo \n\n\n\n 40\n\nn\u00e3o esquecimento. Este sentimento de perpetuidade na mem\u00f3ria escrita constitui o \n\nsentimento de identidade. \n\n \n\n \n\nA mem\u00f3ria \u00e9 um elemento constituinte do sentimento de identidade, tanto \nindividual como coletiva, na medida em que ela \u00e9 tamb\u00e9m um fator \nextremamente importante do sentimento de continuidade de coer\u00eancia de \numa pessoa ou de um grupo em sua reconstitui\u00e7\u00e3o de si (POLLAK, 1992, p. \n204). \n\n \n\n \n\nDesta forma, podemos entender porque as sociedades, umas mais que \n\noutras, lutam tanto pela id\u00e9ia de perman\u00eancia das tradi\u00e7\u00f5es, da cultura, dos \n\ns\u00edmbolos e dos monumentos, constituindo a mem\u00f3ria hist\u00f3rica, fator de identifica\u00e7\u00e3o \n\nhumana, a marca ou o sinal de sua cultura. N\u00e3o podemos deixar de lembrar que a \n\nmem\u00f3ria tem as suas finalidades, ali\u00e1s, tudo o que acontece proveniente do humano \n\nest\u00e1 marcado de finalidades. Segundo Wehling (2003, p.13): \n\n \n\n \n\nA mem\u00f3ria do grupo sendo a marca ou sinal de sua cultura, possui algumas \nevid\u00eancias bastante concretas. A primeira e mais penetrante dessas \nfinalidades \u00e9 a da pr\u00f3pria identidade. A mem\u00f3ria do grupo baseia-se \nessencialmente na afirma\u00e7\u00e3o de sua identidade.  \n\n \n\n \n\nAtualmente, em Quenta Sol, a mem\u00f3ria sobre a escravid\u00e3o impulsiona a \n\ncomunidade a lembrar dos casos que os mais velhos contaram, sobretudo os que \n\nconviveram mais de perto com os ex-escravos. S\u00e3o recordados os tempos dif\u00edceis, \n\nos maus tratos e os casos de assassinato de homens e mulheres que morreram sob \n\nos caprichos dos senhores e das senhoras \u2013 \u201ca vida no tempo dos cativos n\u00e3o tinha \n\nmuito valor\u201d, \u00e9 o que se ouve falar entre as v\u00e1rias conversas e entrevistas com as \n\npessoas mais velhas da comunidade. Mas, as hist\u00f3rias de vit\u00f3rias e conquistas, as \n\nmensagens de esperan\u00e7a, o legado cultural, o exemplo deixado pelos ancestrais, \n\ntamb\u00e9m comp\u00f5em o grande mosaico da mem\u00f3ria, que d\u00e1 cor e vida aos moradores \n\nde Quenta Sol. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 41\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.2 O lugar \u2013 sert\u00e3o baiano \n\n \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o mais antiga de sert\u00e3o,20 desde o in\u00edcio de sua coloniza\u00e7\u00e3o ou \n\nocupa\u00e7\u00e3o a partir de 1561, nas fronteiras entre Bahia e Sergipe, \u00e9 a de \u00e1rea que se \n\nencontra fora do per\u00edmetro do litoral. Defini\u00e7\u00f5es usuais mais recentes denominam \n\nsert\u00e3o as regi\u00f5es do norte e nordeste caracterizadas pela seca e por uma vegeta\u00e7\u00e3o \n\nespinhosa. Nessa vis\u00e3o de sert\u00e3o incluem-se pequenas cidades e logradouros, \n\ndistantes uns dos outros, onde a vida \u00e9 caracterizada pelas dificuldades de \n\nsobreviv\u00eancia, por muita pobreza e desemprego; e as cidades se esvaziam sempre, \n\ndevido a migra\u00e7\u00e3o para os grandes centros. Nesses munic\u00edpios, o resqu\u00edcio do \n\ncoronelismo e a viol\u00eancia do mandonismo21 s\u00e3o muito presentes, sendo comum a \n\npersegui\u00e7\u00e3o e a morte de advers\u00e1rios pol\u00edticos, entre outros abusos, sugerindo que \n\na justi\u00e7a muitas vezes se faz ausente.  \n\n \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de sert\u00e3o, portanto, de certa forma, ultrapassa a id\u00e9ia de lugar. \nTorna-se uma no\u00e7\u00e3o prenhe de contradi\u00e7\u00f5es ambival\u00eancias onde as \ndimens\u00f5es pol\u00edticas, geol\u00f3gicas, social e cultural se re\u00fanem num todo, num \nsignificado, numa no\u00e7\u00e3o. Sert\u00e3o para al\u00e9m de um lugar torna-se um lugar \nfluido, male\u00e1vel, mold\u00e1vel, conforme o \u00e2ngulo, a posi\u00e7\u00e3o intelectual que se \ntoma diante dele, torna-se um lugar ao mesmo tempo imagin\u00e1rio e concreto, \nque tem um pouco da no\u00e7\u00e3o de lugar de mem\u00f3ria de Nora. \u201cFechado sobre \nsi mesmo, fechado sobre sua identidade, e recolhido sobre seu nome. Mas \n\n                                                 \n20 O sert\u00e3o brasileiro \u00e9 uma sub-regi\u00e3o do Nordeste do Brasil, compreendendo grande parte da Bahia, de Pernambuco, da \n\nPara\u00edba, do Rio Grande do Norte e do Piau\u00ed; todo o Cear\u00e1 e  uma pequena parte do Sergipe e de Alagoas. Al\u00e9m disso atinge o \n\nnorte e noroeste de Minas Gerais, no Vale do Jequitinhonha. A Caatinga atinge 844, 453 km\u00b2 ou 13,04% da \u00e1rea total do Brasil. \n\nFonte IBGE \u2013 2004 (Mapas de Biomas do Brasil). \n\n21 Sobre o conceito de \u201cmandonismo\u201d ver: LEAL, V. N. Coronelismo, enxada e voto: o munic\u00edpio e o regime representativo no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Alfa \u00d4mega, 1975. IVO, Isnara Pereira. O Anjo da Morte contra o Santo Lenho: poder, vingan\u00e7a e cotidiano \n\nno sert\u00e3o da Bahia. Vit\u00f3ria da Conquista: Edi\u00e7\u00f5es Uesb, 2004. \n\n\n\n 42\n\nconstantemente aberto sobre a extens\u00e3o de suas significa\u00e7\u00f5es\u201d. Por ter \nesta configura\u00e7\u00e3o obrigar\u00e1, daqueles que se ocupam do sert\u00e3o nordestino \ncomo objeto, uma tomada de posi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua mem\u00f3ria, \u00e0 sua hist\u00f3ria, \nao imagin\u00e1rio social que ronda [...] (CARDOSO, 2008, p. 3, apud NORA, \n1993, p.27). \n\n \n\n \n\nA forma como foram conquistados os sert\u00f5es, ora pela busca desenfreada do \n\nouro e das pedras preciosas, ora pelo avan\u00e7o sobre as terras \u201cinabitadas\u201d pelos \n\nvaqueiros isolados em currais distantes, permitiu que surgissem os grupos de \n\nagricultores livres, que assumiram a fun\u00e7\u00e3o de complementar a economia pastoril do \n\ninterior e canavieira do litoral (LINHARES, 1996, p.192).22 \n\n \n\n \n\nTais apossamentos por parte de homens livres pobres \u2013 que podiam incluir \nos pretos forros ou fugidos \u2013 eram permitidos pelos grandes latifundi\u00e1rios, \nsob a forma do arrendamento ou do simples apossamento, como forma de \ngarantir os seus pr\u00f3prios direitos de sesmeiros, que podiam caducar caso \nsuas concess\u00f5es n\u00e3o apresentassem tipo de benef\u00edcio (ARRUTI, 2006, p. \n192). \n\n \n\n \n\nUma parte do sert\u00e3o baiano \u00e9 formada pela regi\u00e3o do Sudoeste da Bahia, \n\n\u00e1rea constitu\u00edda por 39 munic\u00edpios, com a superf\u00edcie de 42.542,9 km\u00b2, que \n\ncorresponde a 7,5% da \u00e1rea total do Estado (IBGE, 2007). Contabilizam quase \n\n1.144.138 de pessoas residentes na regi\u00e3o, representando cerca de 8,13% de toda \n\na popula\u00e7\u00e3o do Estado da Bahia, m\u00e9dia que se mant\u00e9m nos dados censit\u00e1rios de \n\n1991 e 2000: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                 \n22 LINHARES, Lucy Paix\u00e3o. A\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria: terras ind\u00edgenas como terras p\u00fablicas. In. ARRUTI, J. M. Mocambo: \n\nantropologia e hist\u00f3ria do processo de forma\u00e7\u00e3o quilombola. 2006. p.192. \n\n\n\n 43\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 02: Mapa da regi\u00e3o sudoeste da Bahia.   Fonte: SEI-BA/ 2003 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \nFigura 03: Regi\u00e3o Sudoeste da \nBahia. Fonte: Coopersuba-\nCooperativa Regional do \nSudoeste da Bahia, 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Sudoeste \u00e9 predominantemente urbana, \n\nconcentrando o contingente populacional de 65,3% dos habitantes da regi\u00e3o e 34,7 \n\n% nas zonas rurais, de acordo os dados censit\u00e1rios IBGE 2000: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 04: Popula\u00e7\u00e3o Urbana e Rural da Regi\u00e3o Sudoeste. \nFonte: IBGE - Censo 2000. \n\n \n\n\n\n 44\n\nEntretanto, estes n\u00fameros representavam no ano 2000 a popula\u00e7\u00e3o total da \n\nRegi\u00e3o, o que n\u00e3o reflete a situa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios individualmente, considerando \n\nque quase 40% dos munic\u00edpios apresentam um maior contingente populacional nas \n\nzonas rurais: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 05: Popula\u00e7\u00e3o Urbana e Rural da Regi\u00e3o Sudoeste. Fonte: \nIBGE - Censo 2000. \n\n \n\nA regi\u00e3o apresenta densidade demogr\u00e1fica da ordem de 26,89 hab./ km\u00b2: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 45\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 06: Tabela demonstrando a Popula\u00e7\u00e3o Total da Regi\u00e3o \u2013 2007. Fonte: \nIBGE Contagem Geral da Popula\u00e7\u00e3o - 2007.  \n\nAlguns munic\u00edpios apresentam altos \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o configurando \n\nvazios demogr\u00e1ficos na zona rural. De outro lado, temos os munic\u00edpios que \n\napresentam uma popula\u00e7\u00e3o rural em n\u00fameros elevados, a exemplo do munic\u00edpio de \n\nTremedal. H\u00e1 ainda munic\u00edpios que apresentavam certo equil\u00edbrio entre as \n\npopula\u00e7\u00f5es urbana e rural. Contudo, a atra\u00e7\u00e3o exercida pelas cidades ainda \u00e9 \n\ngrande, devido principalmente \u00e0 falta de oportunidades econ\u00f4micas e \u00e0 car\u00eancia de \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos para todas as pessoas da zona rural. O munic\u00edpio de Tremedal tem \n\numa popula\u00e7\u00e3o estimada em 18.483 habitantes.23 Desse total, cerca de 60 % vive na \n\nzona rural. Estima-se que 56% do total de habitantes sejam de negros, vivendo a \n\nmaioria (75%) na zona rural. \n\nTremedal24 surgiu em 1885, a partir de um pequeno n\u00facleo, um povoamento \n\nda Fazenda Brejo, de propriedade de Joaquim Gon\u00e7alves, que ali se estabeleceu \n\ncom a fam\u00edlia e agregados, vindos do munic\u00edpio de Areia, hoje Uba\u00edra. A partir de \n\n1895 outras fam\u00edlias se juntaram em virtude da fertilidade do lugar, transformando o \n\nlugarejo num povoado. Nesse per\u00edodo Tremedal fazia parte do distrito de S\u00e3o Felipe, \n\npertencente ao munic\u00edpio de Conde\u00faba. S\u00e3o Felipe entrou em decad\u00eancia e em \n\n1922 a sua sede foi transferida para o arraial de Tremedal, recebendo a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de Bom Jesus do Tremedal. O decreto-lei estadual n\u00ba 10.724, de 30 \n\nde mar\u00e7o de 1938, simplificou o top\u00f4nimo para Tremedal. O munic\u00edpio foi criado com \n\no territ\u00f3rio de Tremedal e parte do territ\u00f3rio dos distritos de Cara\u00edbas e Joanina, \n\ndesmembrados do munic\u00edpio de Conde\u00faba pela lei estadual n\u00ba559, de 5 de \n\nnovembro de 1953, sendo instalado em 7 de mar\u00e7o de 1955. \n\n \n\n \n\n                                                 \n23 Segundo dados do IBGE, em 2009. \n\n24 Fonte: &lt;http://www.pmtremedal.ba.gov.br/tremedal_historia.htm>. Acesso em: 28 mar. 2010. \n\n\n\n 46\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 07: Vista geral do Munic\u00edpio de Tremedal nos anos 30 e 40 do s\u00e9culo \nXX. Fonte: Livro: Tremedal da Bahia (Acervo da fam\u00edlia Ferraz) \n\n \n\n \n\nBenedito Farias25 assim relata a origem de Tremedal: \n\n \n\n \n\nTremedal vem da origem de \u201ctr\u00eamulo\u201d, porque nessa terra aqui, h\u00e1 duzentos \nanos, chovia muito e a terra era tremulosa. Era como um barro de panela, \nmole. E quando chove ele fica tremuloso, atola animais, atola carro, tudo \nque pisa nele ele fica mole. A\u00ed o primeiro nome daqui foi Palmeiras, quando \nera uma fazenda, era Fazenda Palmeiras. E depois ficou chamando de Bom \nJesus de Palmeiras. S\u00e3o Felipe \u00e9 um povoado do munic\u00edpio, atualmente. \nMas a sede do munic\u00edpio era S\u00e3o Felipe e foi transferida para Tremedal, e \nna transfer\u00eancia mudou o nome para Tremedal. Como na \u00e9poca tinha \nmuitos Ferraz aqui chegando, ficou \u201cTremedal dos Ferraz\u201d. Isso n\u00e3o ficou \nregistrado no nome, foi o nome popular. \n\n \n\n \n\n                                                 \n25 Benedito Farias, 65 anos. Entrevista concedia em 2009. \n\n\n\n 47\n\nO sert\u00e3o baiano, compreendendo a regi\u00e3o sudoeste e, especificamente, o \n\nmunic\u00edpio de Tremedal, at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX encontrava-se em situa\u00e7\u00e3o de \n\natraso, isolamento e marginalidade (IVO, 2004).26 As ricas fam\u00edlias ainda \n\ncontinuavam dominando e, assim, era poss\u00edvel caracterizar as localidades rurais \n\nsertaneja como lugar de ref\u00fagio. Hoje, sob a heran\u00e7a do coronelismo, os antigos \n\ndominadores s\u00e3o representantes pol\u00edticos, ocupam os melhores cargos p\u00fablicos \n\nadministrativos, moram nas melhores casas e seus filhos podem estudar nas \n\nmelhores escolas e faculdades da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\nEsses grupos n\u00e3o dirigiam o munic\u00edpio em nome da maioria. A estrutura \npol\u00edtica e administrativa do Estado brasileiro, somada a uma cultura pol\u00edtica \nalicer\u00e7ada na domina\u00e7\u00e3o, proporcionou aos senhores de terras, al\u00e9m da \npropriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o, o controle social e o destino pol\u00edtico da \npopula\u00e7\u00e3o, fosse ela rural ou urbana. Foi justamente a partir das vilas \nimperiais que o Estado se instalou nos grot\u00f5es do interior do pa\u00eds (IVO, \n2004, p.74). \n\n \n\n \n\n\u00c9 interessante perceber que o atraso social do interior est\u00e1 associado ao \n\npoder local e \u201ca centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica implementada pelo Estado no decorrer da \n\nhist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira [...], que sempre retribu\u00edram o paternalismo do poder \n\ncentral com sua fidelidade\u201d (Idem, p.75). \u00c9 dentro desse cen\u00e1rio que se configura a \n\norigem e forma\u00e7\u00e3o dos \u201cnovos quilombos\u201d,27 ainda sob a sombra de economia \n\nescravista do s\u00e9culo precedente, j\u00e1 que nessa regi\u00e3o sertaneja predominou a \n\npolicultura de subsist\u00eancia (milho, feij\u00e3o e mandioca) e, secundariamente, a pecu\u00e1ria \n\nsemi-extensiva. \n\n Como podemos perceber a caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra do sert\u00e3o \n\nbaiano n\u00e3o \u00e9 simples, mas pode nos levar a v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es. Segundo \n\n                                                 \n26 Isnara Pereira Ivo (2004, p. 49), ao tratar do Sert\u00e3o da Ressaca, atual munic\u00edpio de Vit\u00f3ria da Conquista nos revela tamb\u00e9m \n\na demonstra\u00e7\u00e3o de interesse no desenvolvimento do munic\u00edpio pelos chefes locais que tamb\u00e9m serve de exemplo para o \n\nmunic\u00edpio de Tremedal, bem como para outros munic\u00edpios, sobretudo pela localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no Estado e a proximidade \n\ncom Minas Gerais. \n\n27 Em 2002, a revista 5 da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares fez um mapeamento das comunidades quilombolas no Brasil. A Bahia \n\napresentava 264 comunidades possivelmente quilombolas, que inclu\u00edam a Fazenda Velame e a Boqueir\u00e3o. Isso marca, \n\ndefinitivamente, o compromisso da Associa\u00e7\u00e3o Cultural de Agentes de Pastoral Negros (APNs) de Vit\u00f3ria da Conquista em ter \n\num acompanhamento mais sistem\u00e1tico dessas comunidades, contribuindo para a organiza\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\nvisitas locais, onde \u00e9 feito um trabalho de auto-reconhecimento da comunidade, de sua identidade quilombola. At\u00e9 ent\u00e3o, as \n\nduas comunidades nunca haviam escutado as express\u00f5es quilombos, quilombolas, remanescentes etc. (LIMA, 2005). \n\n\n\n 48\n\ndepoimento dos moradores de Quenta Sol, na regi\u00e3o havia muitas fazendas de \n\ntrabalhadores escravos.  A Fazenda Jacar\u00e9, que atualmente faz parte do quilombo, \n\n\u00e9 um exemplo. Os moradores falam que l\u00e1 havia um escravo \u201creprodutor\u201d que era \n\nlevado para v\u00e1rias fazendas a fim de aumentar o plantel de escravos. Rosalvo \n\nPereira28 conta que \u201cGustavo Torres (dono da Fazenda Jacar\u00e9) escolheu um \n\nescravo para reproduzir nas suas fazendas aqui e em Minas Gerais\u201d. V\u00e1rios \n\ndepoimentos confirmam estas hist\u00f3rias, que foram contadas pelos \u201cmais velhos que \n\ntinham sido escravos\u201d. \n\nNo Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis, dentro do F\u00f3rum Desembargador Jaime \n\nBulh\u00f5es, na Comarca de Conde\u00faba, foram encontrados no Livro de Registro de \n\nCompra e Venda de Im\u00f3veis, na zona urbana e rural, no nome de Gustavo de \n\nOliveira Torres, no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX (1886 a 1932). Ainda, no Livro \n\n3 de Transcri\u00e7\u00f5es e Transmiss\u00f5es de im\u00f3veis da zona rural, de 1948, foi encontrada \n\numa carta de arremata\u00e7\u00e3o, registrando a venda de uma propriedade de Gustavo de \n\nOliveira Torres, no Distrito de Tremedal.  Este documento faz refer\u00eancia \u00e0 Fazenda \n\nJacar\u00e9, bem como o Livro 4 \u2013 Indicador Real, encontrado no Cart\u00f3rio de Registro de \n\nIm\u00f3veis e Hipotecas, de propriedades rurais de Tremedal, tamb\u00e9m da Comarca de \n\nConde\u00faba, que aponta Gustavo Torres como propriet\u00e1rio desta fazenda. Estes \n\ndocumentos sugerem que Gustavo Torres foi um rico propriet\u00e1rio de terras.29 Al\u00e9m \n\ndo mais, as pesquisas realizadas no F\u00f3rum comprovam que foi intenso o com\u00e9rcio e \n\no n\u00famero de escravos nesta regi\u00e3o, haja vista que no \u201cArquivo Morto\u201d deste mesmo \n\nF\u00f3rum est\u00e3o os registros de muitos invent\u00e1rios, negocia\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias naturezas \n\nenvolvendo o escravo como mercadoria, por exemplo, na compra e venda, no \n\npagamento de d\u00edvidas, na penhora, nos bens de heran\u00e7a, na doa\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nSobre esse assunto, Ana Maria Lug\u00e3o Rios e Hebe Maria Mattos (2005) em \n\nMem\u00f3ria do Cativeiro: Fam\u00edlia, Trabalho e Cidadania no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, por meio da \n\nhist\u00f3ria oral, trabalha a partir de diferentes acervos documentais e desvenda as \n\nmem\u00f3rias e as hist\u00f3rias do p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nEscravid\u00e3o no Brasil passa ent\u00e3o a ser percebida, por cientistas sociais e \nhistoriadores, como produto de uma sociedade completamente \ndesprovida de espa\u00e7os de conviv\u00eancia entre livres e cativos, para al\u00e9m \n\n                                                 \n28 Rosalvo Pereira da Silva, 65 anos, neto de Conrado. Entrevista concedida em 2006 e 2009. \n\n29 Gustavo Torres faleceu em 1948, ano em que foi julgado o seu invent\u00e1rio e partilha de bens. \n\n\n\n 49\n\ndas rela\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e trabalho, na qual o escravo teria sido \nrealmente transformado em simples mercadoria. Sem oportunidades, o \ndesejo de construir fam\u00edlia, viver em comunidade, apropriar-se de alguma \nparcela de seu trabalho ou negociar com seu propriet\u00e1rio, as op\u00e7\u00f5es dos \nhomens e mulheres cativos se restringia a completa submiss\u00e3o ou a \nfuga, ao suic\u00eddio e ao crime, \u00fanicas possibilidades de resist\u00eancia \u00e0 \ndespersonaliza\u00e7\u00e3o decorrente da condi\u00e7\u00e3o cativa (RIOS e MATTOS, \n2005, p. 22).  \n\n \n\n \n\nEste livro \u201cd\u00e1 voz ao passado\u201d30, pois tem um expressivo conte\u00fado  sobre as \n\nexperi\u00eancias e a mem\u00f3ria coletiva produzida pelos \u00faltimos libertos na regi\u00e3o sudeste \n\ncafeeira. Ela nos d\u00e1, ainda, a dimens\u00e3o das pr\u00e1ticas autorit\u00e1rias da elite no Brasil. \n\n\u201cNo que se refere \u00e0 Bahia, essa necessidade torna-se mais imperativa uma vez que \n\nos estudos das regi\u00f5es do interior do Estado t\u00eam demonstrado diferentes formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do mandonismo\u201d (IVO, 2004, p.30). Nesta rela\u00e7\u00e3o, as narrativas do \n\nquilombo Quenta Sol nos ajudam a compreender essa heran\u00e7a do per\u00edodo \n\nescravista e p\u00f3s-escravista.  \n\n \n\n \n\n1.3 O surgimento \n\n \n\n \n\nA origem de Quenta Sol est\u00e1 associada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do munic\u00edpio \n\nde Tremedal pelos primeiros negros, contempor\u00e2neos ao final da escravid\u00e3o, num \n\nmomento de tens\u00f5es e conflitos entre fazendeiros e trabalhadores ex-escravos. O \n\nmodo pelo qual se passou da escravid\u00e3o ao trabalho livre no Brasil, analisado pela \n\nhistoriografia como \u201cum per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o\u201d, \u00e9 encarado por vezes como um \n\nprocesso de car\u00e1ter linear, reduzindo a diversidade e a complexidade das rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e sociais, sem revelar, contudo, as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre os v\u00e1rios \n\natores em cena. \n\n\u00c9 nesse momento privilegiado, em que verificamos as transforma\u00e7\u00f5es no \n\ncampo do trabalho, no relacionamento social e nas mentalidades, onde se intensifica \n\nas experi\u00eancias de conflitos entre a atua\u00e7\u00e3o dos fazendeiros e a\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \n\ndos ex-escravos trabalhadores. \n\n                                                 \n30 Pref\u00e1cio de Stuart Schwartz. In.: RIOS, Ana\n\n \n Maria Lug\u00e3o e MATTOS, Hebe\n\n \n Maria. Mem\u00f3ria do Cativeiro: Fam\u00edlia, Trabalho \n\ne Cidadania no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. \n\n\n\n 50\n\nA hist\u00f3ria do quilombo Quenta Sol tem in\u00edcio quando o filho de escravo de \n\numa fazenda do munic\u00edpio de Tremedal, conhecido por Conrado Pedro da Silva (ou \n\nJoaquim Pedro da Silva),31 aproximadamente em 1916, ocupou uma terra \n\nabandonada, numa regi\u00e3o onde existiam muitas \u00e1reas desocupadas, por serem \n\nlugares de dif\u00edcil acesso, de clima seco e de solo pobre, distante das vilas e \n\npequenas cidades.  \n\nNesse per\u00edodo, afirma Maria de F\u00e1tima Novais Pires (2006): \n\n \n\n \n\nNo alto sert\u00e3o, as popula\u00e7\u00f5es pobres egressas do cativeiro estiveram \ncontinuamente no ir-e-vir por regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas dos lugares de origem. \nTransitavam entre o sert\u00e3o e a Chapada Diamantina, de acordo com as \nconting\u00eancias da vida. As suas \u201cdi\u00e1sporas\u201d para S\u00e3o Paulo parecem ter \nocorrido algum tempo depois da aboli\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nEm muitos lugares do alto sert\u00e3o baiano, no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, escravos e forros, \n\nfam\u00edlias inteiras n\u00e3o tiveram para onde ir, ficavam perambulando pelas vilas e \n\npequenas cidades como Tremedal, Conde\u00faba, Vit\u00f3ria da Conquista e outras \n\nlocalidades, trabalhando como tropeiros, roceiros, dom\u00e9sticos e diaristas. Algumas \n\nfam\u00edlias, n\u00e3o encontrando trabalho, permaneciam nos arredores em busca de \n\ncomida.  Alguns sequer sabiam do fim da escravid\u00e3o. Esta confus\u00e3o fez com que \n\nmuitos continuassem na lida das fazendas, trabalhando por comida, como meeiros \n\nou cuidando da sua pr\u00f3pria ro\u00e7a32 como agregados. Assim formaram suas fam\u00edlias e \n\ncontinuaram na terra.  \n\n \n\n \n\nAntigamente a gente [falando dos antepassados] trabalhava de diarista, \nlevava uma vida sofrida, porque se n\u00e3o trabalhava n\u00e3o comia [falando em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria de hoje]. Plantava-se um feij\u00e3ozinho, um milho, \numa mandioquinha, uma coisa e outra. Quando o tempo estava muito \nquente, a seca matava. A mandioquinha \u00e0s vezes no porte de um metro e \n\n                                                 \n31 A exist\u00eancia de Conrado p\u00f4de ser confirmada oficialmente atrav\u00e9s de documentos, que ora o denomina de Conrado, ora de \n\nJoaquim, como a carteira de identidade dos seus filhos, o recibo de declara\u00e7\u00e3o para o lan\u00e7amento do imposto territorial, de \n\n1945, o Recibo do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA), de 1971, os Recibos de pagamento do \n\nimposto sobre a propriedade rural, de 1948. \n\n32. Muitos escravos souberam do fim da escravid\u00e3o muito tempo depois, quando os fazendeiros abandonavam as terras, \n\nmorriam ou eram pressionados pelas autoridades locais ou regionais. Em entrevistas com filhos de ex-escravos dessas \n\ncomunidades, entendemos que eles n\u00e3o puderam perceber, a partir da viv\u00eancia com seus pais (ex-escravos), a transi\u00e7\u00e3o do \n\nper\u00edodo escravista ao p\u00f3s escravista. O ano de 1888 n\u00e3o significou algo que marcasse esse per\u00edodo. \n\n\n\n 51\n\npouco, voltava pra tr\u00e1s [morria]. E aquele pai de fam\u00edlia caia no mundo, ia \npra Vit\u00f3ria da Conquista e pra tudo o que \u00e9 canto, ca\u00e7ando o p\u00e3o pra dar de \ncomer aos filhos. Ia pra Conquista a p\u00e9, isso levava quase tr\u00eas dias pra \nchegar. L\u00e1 ele trabalhava entre 15 a 20 dias. Com um jeguinho, tocando \numa \u201ccarguinha\u201d [mantimento], chegava com umas coisinhas e dava aos \nfilhos. Dali ele caia no mundo, porque n\u00e3o tinha mais o que comer. Ent\u00e3o \nantigamente a vida era muito sofrida, mas agora gra\u00e7as a Deus, melhorou, \nporque a gente t\u00e1 pisando no ch\u00e3o mais um pouco [a realidade parece \nmelhor].\n\n 33\n \n\n \n\nAs coisas foram acontecendo muito lentamente e, ainda que os fazendeiros \n\nsoubessem da lei da aboli\u00e7\u00e3o e, consequentemente, do fim da escravid\u00e3o, eles \n\ndesejavam continuar com o sistema de servid\u00e3o. \n\n \n\n \n\nApesar das migra\u00e7\u00f5es e dos abalos provocados pelas crises s\u00f3cio-\necon\u00f4micas, os neg\u00f3cios de propriet\u00e1rios locais n\u00e3o foram paralisados; \ntropas e boiadas seguiram seus cursos, enquanto fazendeiros e sitiantes \ncontinuaram a contratar agregados e diaristas. Nas pequenas cidades, os \nart\u00edfices realizavam os mais variados servi\u00e7os nas oficinas locais. Noutras \npalavras, as atividades agropastoris e o desenvolvimento do artesanato de \ncouro e metais garantiram f\u00f4lego \u00e0 economia regional (PIRES, 2006). \n\n \n\n \n\nOs relatos nos possibilitam captar e registrar as mudan\u00e7as de tens\u00f5es sociais \n\nque envolveram essa parte do sert\u00e3o baiano, na tentativa de uma reconstru\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica. Atualmente, as pesquisas no \u00e2mbito da hist\u00f3ria regional e local v\u00eam \n\nocupando espa\u00e7o entre as produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas no pa\u00eds (SOUSA, 2001). Assim, \n\ntorna-se poss\u00edvel um novo olhar sobre o tema ampliando o horizonte da pesquisa \n\nhist\u00f3rica. \n\nDe uma forma geral, as comunidades sertanejas foram importantes na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, destinadas ao auto-abastecimento e ao mercado \n\ninterno. Erivaldo Fagundes Neves (1998) destaca que o com\u00e9rcio de alguns \n\nprodutos, como o algod\u00e3o, como sendo fundamental para a fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es \n\nnas regi\u00f5es distantes das \u00e1reas litor\u00e2neas, de economia mais din\u00e2mica. \n\nPartindo dessa reflex\u00e3o, apesar das migra\u00e7\u00f5es terem ocorrido no p\u00f3s-\n\naboli\u00e7\u00e3o, Pires (2003, p.35) chama aten\u00e7\u00e3o para a falta de pesquisa nesse per\u00edodo, \n\nmesmo contando com o cont\u00ednuo aumento de interesse nesse campo. \n\n \n\n \n\n                                                 \n33 Jos\u00e9 Gon\u00e7alves da Silva, 64 anos, neto de Conrado. Entrevista concedida em 2009. \n\n\n\n 52\n\nA quest\u00e3o central que se coloca ao tratar da vida de escravos e forros no \nsert\u00e3o baiano \u00e9 certamente: onde encontr\u00e1-los? Silenciados pela ampla \nmaioria dos trabalhos, permaneceram ocultos na poeira dos arquivos. \nPoucos se dedicaram ao estudo da regi\u00e3o, fato que complexifica uma maior \ncompreens\u00e3o dessa \u00e1rea e, quando os autores se reportam \u00e0s pessoas, \ntratam da \u201cboa e culta sociedade\u201d [...], uma postura comum nas narrativas \ndaquela \u00e9poca. O alto sert\u00e3o baiano, assim como as demais regi\u00f5es \nbrasileiras, contou, no 800, com o trabalhador escravo para o \ndesenvolvimento de variados servi\u00e7os. Por\u00e9m, persiste a quest\u00e3o: como \nviviam, como desenvolviam seus la\u00e7os de amizade, quais os motivos dos \nseus conflitos, o que significou, nessa regi\u00e3o, ser escravo ou forro? \n\n \n\nComo podemos perceber, Pires (2003) coloca uma situa\u00e7\u00e3o que at\u00e9 pouco \n\ntempo carecia de estudos mais profundos e atualizados sobre a situa\u00e7\u00e3o vivida por \n\nescravos e forros no sert\u00e3o baiano. Este problema vem sendo tratado \u00e0 medida que \n\nnovos estudiosos e pesquisadores se interessam pelo tema.34 \n\nA passagem da escravid\u00e3o para a aboli\u00e7\u00e3o parece manifestar a organiza\u00e7\u00e3o \n\ne o funcionamento das rela\u00e7\u00f5es de poder local de fazendeiros propriet\u00e1rios de \n\nescravos e de comerciantes. Estas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de trabalho especificam a \n\nestrutura produtiva, o fluxo de com\u00e9rcio coexistindo com as secas peri\u00f3dicas. \u201cN\u00e3o \n\nse observa um processo migrat\u00f3rio t\u00e3o intenso que justificasse um despovoamento \n\ndo sert\u00e3o ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1890\u201d (PIRES, 2006, p.1). Nesta din\u00e2mica est\u00e1 situado \n\no quilombo Quenta Sol, conforme indicam as mem\u00f3rias dos seus moradores sobre \n\nConrado. Joaquina Maria dos Santos35 assim descreve algumas passagens de sua \n\nfam\u00edlia pelas fazendas da regi\u00e3o, onde seu pai trabalhou, por volta de 1928: \n\n  \n\n \n\nMeu pai n\u00e3o falou que ele era escravo. Agora, disse que ele falou pra \nmulher de \u2018Remondo\u2019 [ou Raimundo], que falou para n\u00f3s que ele era \nescravo, que j\u00e1 foi escravo. Ele morava na Fazenda Neblina. Eu n\u00e3o sei se \nfoi l\u00e1 que ele ficou como escravo. Eu n\u00e3o sei onde meu pai nasceu. Antes \nde ir para a Fazenda Muri\u00e7oca, ele trabalhava [...]. Era assim, ele era \ntropeiro, s\u00f3 que o homem que criou ele [padrinho] morava na Fazenda \nNeblina, que fica localizada no caminho que vai para a Lapa. Ele era \ntropeiro e vendia produto para esse homem. Ele carregava, matava porco e \nexportava para fora. Nesse tempo era com burro. Acho que vendia para \nMinas Gerais. Antes de trabalhar como tropeiro eu n\u00e3o sei, eu n\u00e3o lembro.  \nAntes do Quenta Sol a gente morava l\u00e1 na Fazenda Muri\u00e7oca. L\u00e1 ele teve \ncinco\n\n36\n filhos, que foram: Marcelino, Lindaura, Maria, Miguel e Porcina. L\u00e1 \n\nele tinha casa e trabalhava pra um cara l\u00e1. Eu n\u00e3o lembro o nome dele. \n\n                                                 \n34 Nesse sentido a Universidade do Sudoeste da Bahia (UESB) e outras universidades t\u00eam cumprido importante papel como \n\ndemonstramos na parte introdut\u00f3ria desse trabalho. \n\n35 Joaquina Maria dos Santos, 79 anos, filha de Conrado. Entrevista concedida em 2009.   \n\n36 Na entrevista gravada, Joaquina fala de quatro filhos. Na transcri\u00e7\u00e3o aparecem o nome de cinco filhos. Preferimos a \n\ntranscri\u00e7\u00e3o dos cinco filhos, j\u00e1 que n\u00e3o foi poss\u00edvel um outro contato com a depoente. \n\n\n\n 53\n\nDepois que ele veio da Fazenda Muri\u00e7oca, ele Trabalhava muito para \nValentim Nunes de Oliveira. \n\n \n\n \n\nO tropeirismo no sert\u00e3o baiano tornou-se a atividade mais intensa a partir do \n\ns\u00e9culo XVII, com os criat\u00f3rios de gado e as lavouras de subsist\u00eancia que \n\nabasteciam as adjac\u00eancias do Rio S\u00e3o Francisco, \u00e1reas mineradoras da Chapada \n\nDiamantina. As pequenas cidades que foram se formando sert\u00e3o adentro e as \n\ncidades mineiras pr\u00f3ximas das divisas com a Bahia, chegando o fim do s\u00e9culo XVIII \n\nabastecem at\u00e9 a regi\u00e3o de Sorocaba-SP. As tropas eram constitu\u00eddas por mulas e \n\njumentos. Uma das tr\u00eas principais rotas37 abastecidas pelo tropeirismo era a \n\n \n\n \n\nVia do Rio S\u00e3o Francisco \u2013 onde se realizava um com\u00e9rcio ativo de carne \nseca e sal extra\u00eddo da terra. Por esta via, chegava-se a Janu\u00e1ria-MG, regi\u00e3o \nprodutora de aguardente e rapadura, a S\u00e3o Francisco das Chagas, atual \nBarra, produtora de sal (extra\u00eddo da terra) e a Carinhanha. Por ali se \nrealizava o abastecimento de aguardente e rapadura para os chamados \n\u201ccurrais da Bahia\u201d e estes \u00faltimos abasteciam a regi\u00e3o mineradora com \ngado e carne seca. Com o surgimento das vilas do sert\u00e3o, a partir do s\u00e9culo \nXVIII foram abertas novas estradas, como Jacobina \u2013 Rio de Contas \u2013 BA e \nMinas Novas - MG (PIRES, 2003, p.39-40). \n\n \n\n \n\nOutras estradas foram abertas no s\u00e9culo XIX, formando v\u00e1rios \n\nentroncamentos onde os produtos sertanejos pudessem circular. Alguns estudos \n\nd\u00e3o conta que a atividade comercial dos tropeiros perdurou at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX e \n\nmetade do s\u00e9culo XX, por volta de 1956. Este per\u00edodo coincide com a \u00e9poca em que \n\nConrado foi tropeiro nessa regi\u00e3o do sert\u00e3o.  \n\nQuando Conrado nasceu seu pai ainda era escravo, provavelmente na \n\nFazenda S\u00e3o Jo\u00e3o de Al\u00edpio, tamb\u00e9m chamada de S\u00e3o Jo\u00e3o dos Negros. Conrado \n\ntinha um irm\u00e3o, mas n\u00e3o conviveu com ele. Ambos ficaram sob os cuidados de \n\npadrinhos. Existe uma incerteza quanto ao fato de Conrado ter sido ou n\u00e3o \n\n                                                 \n37 \u201cA segunda via se fazia pelo rio Paraguass\u00fa . Este circuito ligava o Rec\u00f4ncavo Baiano \u00e0 Chapada e desta para o rio S\u00e3o \n\nFrancisco. A terceira via passava pela estrada de Juazeiro, um importante entroncamento que  apresentava proximidade com o \n\nPiau\u00ed e Pernambuco\u201d.  (PIRES, 2003, p.39-40) (Grifos da autora). Ver tamb\u00e9m: DANTAS, M\u00f4nica Duarte Dantas. Povoamento \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o de dentro baiano (Itapicuru, 1549-1822) (2000). \n\n\n\n 54\n\nescravizado. 38 A mem\u00f3ria da comunidade confunde a sua figura com a figura do seu \n\npai.  \n\nLindaura Maria39 traz na mem\u00f3ria a sele\u00e7\u00e3o de imagens cont\u00ednuas e \n\ndescont\u00ednuas, cuja tarefa nossa foi a de \u201chistoriografar\u201d40 com os acontecimentos \n\nhist\u00f3ricos: \n\nMeu av\u00f4 chamava-se Pedro \u201cn\u00e3o sei o qu\u00ea\u201d da Silva. Ele foi escravo na \nFazenda S\u00e3o Jo\u00e3o dos Negros ou S\u00e3o Jo\u00e3o do Al\u00edpio. Meu pai foi criado \ncom um padrinho dele, porque o pai dele morreu quando ele ficou \nrapazinho. Pai se criou sem pai e sem m\u00e3e. Os pais de meus pais foram \nescravos. Eles contavam mais eu era nova e n\u00e3o tinha ju\u00edzo. O pai de pai \nera escravo na Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o e a m\u00e3e era l\u00e1 para o lado do Jacar\u00e9, \ndesse Francisco Moura. M\u00e3e era parente desse povo a\u00ed do Jacar\u00e9. \n\n \n\n \n\nEm entrevista, Joaquina Maria afirma que seu pai foi escravo: \n\n \n\n \n\n[...] o compadre Manoel disse que meu pai contou para ele que j\u00e1 havia sido \nescravo. Mas ele n\u00e3o contou isso pra mim, falava somente para os outros, \nos mais velhos. Eu sei apenas que meu pai foi tropeiro, que transportava \nalimentos num burro de carga. Minhas conhecidas, Bela e Eliana, falam que \nos locais chamados Mumbuca e Jacar\u00e9 eram conhecidos por terem sido \ncentros de com\u00e9rcio e explora\u00e7\u00e3o de escravos. Meu tio Clemente, tio da \nminha m\u00e3e, morava no Jacar\u00e9. \n\n \n\n \n\nO fato de Clemente ter sido escravo na fazenda Jacar\u00e9 e Conrado ter sido \n\ndescendente direto de escravo, e ambos n\u00e3o gostarem de coment\u00e1rios sobre o \n\nassunto, demonstra os ressentimentos da discrimina\u00e7\u00e3o e o constrangimento \n\nprovocados pela escravid\u00e3o. As fazendas Mumbuca e Jacar\u00e9, locais de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de escravos, ficam aproximadamente h\u00e1 quatro quil\u00f4metros de \n\nQuenta Sol. Na fase final do per\u00edodo escravista, momento em que Conrado teria \n\nsa\u00eddo desta fazenda, foi tamb\u00e9m a \u00e9poca em que as fazendas do sert\u00e3o baiano mais \n\nenviaram escravos para as plantations de caf\u00e9 na regi\u00e3o sudeste.41 \n\n                                                 \n38 Joaquina (filha de Conrado) informa que seu pai morrera em 30/05/1969, com 83 anos, portanto, h\u00e1 41 anos. Assim, ele \n\nteria nascido em 1886, dois anos antes da Lei \u00c1urea, mas sob a vig\u00eancia da Lei do Ventre Livre. Portanto, mesmo filho de \n\nescravos, ele nasce legalmente livre.  \n\n39 Lindaura Maria dos Reis, 95 anos, filha de Conrado. Entrevista concedida em 2009. \n\n40 Por \u201chistoriografar\u201d, podemos entender como trabalhar uma fala oral e contextualiz\u00e1-la com a historiografia, ou seja, fazer do \n\ndepoimento oral um acontecimento historiogr\u00e1fico. \n\n41 Sobre as \u201cplantations\u201d de caf\u00e9 na regi\u00e3o sudeste ver: PIRES, Maria de F\u00e1tima Novais. O crime na cor: escravos e forros no \n\nalto do sert\u00e3o da Bahia (1830-1888). S\u00e3o Paulo. Annablume/ Fapesp, 2003, e PAIVA, Eduardo Fran\u00e7a e IVO, Isnara Pereira \n\n\n\n 55\n\nSobre a quest\u00e3o do compadrio, segundo as reflex\u00f5es de Stuart Schwartz \n\n(2001, p.290): \u201cos registros compadrio oferecem muito poucas provas de uma \n\npostura paternalista dos senhores de escravos brasileiros em rela\u00e7\u00e3o aos escravos\u201d. \n\nE continua: \n\n \n\n \n\nEm meados do s\u00e9culo XIX, come\u00e7aram a aumentar as exce\u00e7\u00f5es \u00e0 \npercep\u00e7\u00e3o ou regra da incompatibilidade, porque a religi\u00e3o e o significado \nteol\u00f3gico do compadrio passou a ter menos import\u00e2ncia na vida da classe \npropriet\u00e1ria de escravos. Em 1871, a Lei do Ventre Livre teria alterado as \nregras que governavam esse relacionamento. Ap\u00f3s essa data, todos os \nfilhos de escravas eram considerados livres e em situa\u00e7\u00e3o de tutela at\u00e9 \natingir a maioridade. O relacionamento senhor-escravo, que anteriormente \nera percebido como contradit\u00f3rio ao apadrinhamento espiritual, foi ent\u00e3o \nsubstitu\u00eddo pelo novo status de \u201cservid\u00e3o tempor\u00e1ria\u201d ou aprendizado. Essa \nsitua\u00e7\u00e3o, apesar de sua ocasionalmente obvia natureza fict\u00edcia, apresentava \njustificativa para que os senhores passassem a ser considerados mentores \nou protetores e, portanto, em posi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o era incompat\u00edvel com o papel \nde padrinho. De certa forma, depois de 1871, os filhos de escravos \nchamados de \u201cing\u00eanuos\u201d \u2013 termo usado para denominar os legalmente \nlivres, mas ainda cativos \u2013 n\u00e3o eram diferentes dos \u00edndios que, no s\u00e9culo \nXVIII, estavam sob a \u201cadministra\u00e7\u00e3o\u201d dos colonos.  Em ambos os casos, as \nresponsabilidades do paternalismo e da tutela, reais ou fict\u00edcias, calavam o \nrelacionamento econ\u00f4mico e essa liga\u00e7\u00e3o se refletia no ato e nos \nsignificados do apadrinhamento (Idem, p.291). \n\n \n\n \n\nO fazendeiro que segundo Joaquina Maria era padrinho de Conrado, dono da \n\nFazenda Neblina e para quem ele trabalhava, o tinha como agregado. Al\u00e9m do mais, \n\nessa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o favoreceu a Conrado, que continuava servindo a esse fazendeiro \n\nna condi\u00e7\u00e3o de \u201cquase escravo\u201d, pois a lida de tropeiro era muito exigente, \n\nsobretudo a responsabilidade com o carregamento e a entrega das mercadorias. \n\nNesse sentido, ele foi obrigado a parar com o trabalho e se distanciar desse \n\nfazendeiro que dizia proteg\u00ea-lo como padrinho.42 Al\u00e9m disso, quando Conrado \n\nabandonou esse trabalho estava com mais ou menos 17 anos, idade suficiente para \n\nseguir o seu pr\u00f3prio caminho, sobretudo quando desejava contrair matrim\u00f4nio e \n\nformar a sua pr\u00f3pria fam\u00edlia. \n\n\u201cOs modos de recordar n\u00e3o se mostram \u00f3bvios e assim como dizia Walter \n\nBenjamim, o exerc\u00edcio da mem\u00f3ria surge como \u2018um passado repleto de agoras\u2019\u201d \n\n                                                                                                                                                         \n(org.).  Escravid\u00e3o, mesti\u00e7agem e hist\u00f3rias comparadas. S\u00e3o Paulo: Annablume; Belo Horizonte: PPGH- UFMG; Vit\u00f3ria da \n\nConquista : Edunesb, 2008. \n\n42 Sobre a rela\u00e7\u00e3o de compadrio ver: SCHWARTZ, Stuart. Escravos, roceiros e rebeldes. Bauru, SP: EDUSC, 2001. (p.263-\n\n292); OLIVEIRA, Maria In\u00eas C\u00f4rtes de. O liberto: o seu mundo e os outros. S\u00e3o Paulo: Corrupio, 1988. (p.70). \n\n\n\n 56\n\n(Schwartz, 2006, p.21). Assim \u00e9 lembrada a ancestralidade escrava de Conrado, nos \n\nrelatos de Joaquina Maria, quando este enfrentava as dificuldades de um mundo \n\nrural sertanejo no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, em meio a muitos conflitos:  \n\n \n\n \n\nAntes do Quenta Sol a gente morava l\u00e1 na Fazenda Muri\u00e7oca, e antes de \ntrabalhar nessa fazenda meu pai era tropeiro. S\u00f3 que o homem que criou \nele [o seu padrinho] morava na Fazenda Neblina... Ele era tropeiro e vendia \nprodutos para esse homem. \n\n \n\n \n\nA voz de Joaquina, forte e tr\u00eamula, entre uma frase e outra, buscando na \n\nmem\u00f3ria as imagens vivas dos seus antepassados e os lugares dos \n\nacontecimentos, retorna \u00e0 \u00e9poca do p\u00f3s-escravid\u00e3o no sert\u00e3o baiano, \u00e9poca em que \n\nConrado trabalhou em outras fazendas at\u00e9 chegar ao Quenta Sol.  \n\n\u201cA fun\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria \u00e9 o conhecimento do passado que se organiza, ordena \n\no tempo, localiza cronologicamente\u201d (BOSI, 1994, p.89), produz a hist\u00f3ria. Em \n\nentrevista, Maria Nunes43 afirma que, \n\n \n\n \n\nQuenta Sol era de Conrado, casado com tia Joaquina. Ele morou l\u00e1 h\u00e1 \nmuito tempo; era um neg\u00e3o, preto, bei\u00e7udo [...], acho que ele era dos nag\u00f4s. \nOs nag\u00f4s eram desses que no tempo da alforria [se referindo \u00e0 escravid\u00e3o] \nbotavam a cabe\u00e7a deles dentro do forno quente e puxava, quando fazia \nalguma coisa errada [...]. Parecia que ele era escravo. \n\n \n\n \n\nDescrever Conrado como \u201cnegr\u00e3o, preto, bei\u00e7udo [...]\u201d. \u201cAcho que ele era dos \n\nnag\u00f4s\u201d, remete \u00e0 lembran\u00e7a o modo como eram conhecidos os escravos na regi\u00e3o, \n\ndefine bem o lugar social que o negro e a comunidade Quenta Sol ocuparam \n\nnaquele per\u00edodo recente \u00e0 escravid\u00e3o. A forma como eram tratados, sobretudo as \n\nmarcas de castigos como \u201cbotar a cabe\u00e7a deles dentro do forno quente\u201d, s\u00e3o \n\nmem\u00f3rias cujas imagens perpassam o seio da comunidade o tempo todo. V\u00e1rias \n\nforam as hist\u00f3rias de maus tratos com as negras escravas, que tinham \u201cos l\u00e1bios \n\npresos e esticados\u201d e \u201cmuitas ficavam com os bei\u00e7os cumpridos\u201d. \n\nPercebemos que na mem\u00f3ria da comunidade continuam presentes as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e de identidade, diferentes temporalidades formais que se \n                                                 \n43 Maria Nunes (conhecida como Fiinha), 87 anos, moradora de Quenta Sol. Entrevista concedida em 2006.  \n\n\n\n 57\n\nconfrontam no instante em que s\u00e3o ditas, s\u00e3o como \u201calternativas indecifr\u00e1veis entre \n\nc\u00edrculos de passado, diferen\u00e7as inextric\u00e1veis entre pontas do presente [...], duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es opostas do tempo que percutiam uma na outra\u201d (DELEUZE, 1990, \n\np.129).  \n\nAs dificuldades sofridas no primeiro per\u00edodo da chegada em Quenta Sol, \n\nacrescida da acolhida de muitos ex-escravos, fugidos da explora\u00e7\u00e3o nas fazendas, \n\nda seca e da fome, inscrevem-se na tradi\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria. Falar, contar as hist\u00f3rias, \n\npara Maria Nunes, bem como para toda comunidade quilombola, sobretudo para os \n\nmais \u201cvelhos\u201d, \u00e9 o mesmo que retornar aos c\u00edrculos do passado, sofrimentos e \n\nesperan\u00e7as. \u201cO tempo da mem\u00f3ria hist\u00f3rica aparece aqui integrando v\u00e1rias \n\ntemporalidades em um tempo cont\u00ednuo, sem rupturas l\u00f3gicas entre passado, \n\npresente e futuro. [...], absurdo aos olhos da hist\u00f3ria acad\u00eamica, escrita\u201d (Idem, \n\np.119).  \n\nJoaquina Maria, quando fala dos acontecimentos de sua fam\u00edlia, fala de si \n\nmesma, das dificuldades que viveram, morando entre uma fazenda e outra. Ela \n\nsugere que o lugar onde mais sofreram foi na Fazenda Muri\u00e7oca. L\u00e1, \u201cquando \n\nestavam progredindo, criando porco, galinha, cabras e trabalhando na agricultura \n\ncomo meeiros\u201d, foram for\u00e7ados a se mudar por conta das desaven\u00e7as com o \n\nfazendeiro. Os depoimentos de Joaquina s\u00e3o confirmados por Lindaura Maria dos \n\nReis44: \n\n \n\n \n\nEu era nova, mas j\u00e1 sabia de muita coisa. Eu j\u00e1 tinha quase uns 15 anos ou \nmais no ano em que n\u00f3s viemos para o Quenta Sol. Deu o que fazer  pra \najeitar um dinheirinho pra comprar isso aqui, deu o que fazer\n\n45\n! Ai meu pai, \n\nquando eu nasci, meu padrinho me deu uma bezerra. Por isso \u00e9 que eu falo \neu j\u00e1 tava com 15 anos. Essa bezerra deu cria e tinha uma novilha e um \nbezerro. O bezerro vendeu antes. Quando meu pai mudou para este lugar, \nporque l\u00e1 na Fazenda Muri\u00e7oca era um \u201cbrigueiro\u201d [muitas brigas]. A \nFazenda Muri\u00e7oca era do finado Mois\u00e9s. Meu pai trabalhou muito pra \nMois\u00e9s. A gente n\u00e3o podia criar nada. Criava cabra, o cachorro pegava. Eu \ntinha um rebanho de cabras que fazia gosto.  Meu pai \u201cingiriz\u00f4\u201d [ficou com \nraiva] e saiu. Meu pai pegou \u201cmuviinha\u201d [novilha], pegou minhas cabras e \nvendeu, vendeu as coisinhas dele. Era 400 mil reis. Eu fiquei chorando toda \nvida. Da\u00ed viemos para o Quenta Sol. \n\n \n\n \n\n                                                 \n44  Lindaura Maria dos Reis tem 95 anos. A filha mais velha de Conrado. Entrevista feita em 2009. \n\n45 Nessa entrevista, Lindaura fala que seu pai comprou a fazenda Quenta Sol, mas nas entrevistas dos demais moradores da \n\ncomunidade, muitos afirmam que o local era de terra devoluta (sem dono), quando Conrado chegou no lugar por volta de 1920. \n\n\n\n 58\n\nNo sert\u00e3o, muitas fam\u00edlias tornaram-se semoventes em busca de \n\nsobreviv\u00eancia. Ao que tudo indica, Conrado trabalhava sob p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es, \n\ncomo agregado, na Fazenda Muri\u00e7oca. N\u00e3o havia respeito por parte do fazendeiro \n\npara com a sua fam\u00edlia, como acontecia com a maioria dos que moravam nessa \n\nfazenda. Durante todo o tempo sofriam humilha\u00e7\u00e3o, com palavras de acusa\u00e7\u00e3o e de \n\nsubmiss\u00e3o do fazendeiro, e o dinheiro que recebiam pelo trabalho mal dava para o \n\nsustento da fam\u00edlia. Isso \u00e9 um reflexo da din\u00e2mica social escravista: \n\n \n\n \n\nOs insultos, cal\u00fanias e difama\u00e7\u00f5es, constantes em toda vida social, foram \npotencializados nas sociedades escravistas diante da domina\u00e7\u00e3o senhorial \ne da viol\u00eancia em todas as suas esferas. Principalmente para os \nseguimentos sociais pobres, destitu\u00eddos de condi\u00e7\u00f5es materiais dignas e \nsob o estigma da cor, o resguardo de condutas morais tacitamente aceitas, \ne ainda o escamoteamento de supostos \u201cdeslizes\u201d, al\u00e9m de caros nesse \nmeio, radicalizaram as tens\u00f5es internas (PIRES, 2003, p. 230). \n\n \n\n \n\nEsse cen\u00e1rio n\u00e3o foi modificado com a aboli\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, intensificou-se no p\u00f3s-\n\naboli\u00e7\u00e3o. As disputas na condu\u00e7\u00e3o do trabalho, nesse per\u00edodo, era uma forma de \n\nexplora\u00e7\u00e3o por parte dos fazendeiros que trapaceavam a fim de discriminar os \n\nagregados, submetendo-os a uma condi\u00e7\u00e3o degradante de trabalho e moradia, onde \n\nos trabalhadores encontravam poucas sa\u00eddas, sendo obrigados a aceitar essa forma \n\nde tratamento a fim de sustentar a fam\u00edlia. Essa situa\u00e7\u00e3o de humilha\u00e7\u00e3o, \n\ncertamente, fez Conrado tomar a decis\u00e3o de procurar outra forma de vida, outro \n\nlugar, uma terra que agora seria sua, onde sua fam\u00edlia n\u00e3o tivesse que se submeter \n\naos maus tratos que ele e seus antepassados haviam sofrido. Segundo relatos dos \n\nseus filhos, que chegaram junto com ele na nova terra, aquele projeto tinha que dar \n\ncerto, mesmo que isso custasse sua pr\u00f3pria vida e a vida dos seus familiares, no \n\ntrabalho duro e na lida com a terra. \n\n \n\n \n\nA hist\u00f3ria do mundo rural no Brasil, a hist\u00f3ria da fazenda e de seu universo, \n\u00e9 uma hist\u00f3ria de viol\u00eancias. A sua primeira manifesta\u00e7\u00e3o, a que deixou \nra\u00edzes profundas e duradouras na sociedade brasileira, foi a escravid\u00e3o. \nMas a partir dela temos uma diversidade muito grande de ocorr\u00eancias: a \nviol\u00eancia contra o agregado ou morador de favor, a viol\u00eancia contra o \nimigrante das fazendas de caf\u00e9, muitas vezes tamb\u00e9m chamado \u00e0 \u00e9poca de \nescravo branco, a viol\u00eancia contra o posseiro, a viol\u00eancia contra o \ntrabalhador volante ou tempor\u00e1rio, a viol\u00eancia contra o assalariado e hoje, \n\n\n\n 59\n\nampliando ainda mais o espectro, a viol\u00eancia contra os sem-terra. Tratam-\nse de formas que coexistem em muitas regi\u00f5es ainda hoje (LEON\u00cdDIO, \n2006, p. 2). \n\n \n\n \n\nAssim, podemos entender que a viol\u00eancia no Brasil tem um car\u00e1ter de \n\nnaturalidade manifestado desde o in\u00edcio da escravid\u00e3o. Para o \u201cex-escravo\u201d, sair \n\ndesse ciclo vicioso foi um desafio, pois a viol\u00eancia contra o negro era socialmente \n\naceita em todo o seu contexto, do insulto a condi\u00e7\u00e3o de pobre e negro \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho. \n\nDa\u00ed nasce o sonho de Conrado, que resulta numa comunidade, o quilombo \n\nQuenta Sol. Ali come\u00e7a o trabalho por liberdade, a ren\u00fancia \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nhumilha\u00e7\u00e3o. Uma seguran\u00e7a enraizada na terra, onde se plantou os frutos para as \n\ngera\u00e7\u00f5es atuais. Abaixo (figura 08), temos um quadro ilustrativo com a \u00e1rvore \n\ngeneal\u00f3gica da fam\u00edlia de Conrado, constru\u00eddo a partir dos relatos dos seus \n\nparentes: \n\n \n\nPedro [...] da Silva\n\nJos\u00e9  [...] da Silva Conrado Pedro \nda Silva\n\nJoaquim [...] da \nSilva\n\nOt\u00e1via [...] Santos\n\nMaria dos Santos\n\nMarcelino Jos\u00e9 da Silva\n\nLindaura Lina da Silva\n\nMaria Lina de Jesus\n\nMiguel Pereira dos Santos\n\nPurcina Lina da Silva\n\nDomingas Lina dos Santos\n\nIsaura Lina dos Santos\n\nRosa Lina dos Santos\n\nJoaquina M\u00aa dos Santos\n\nDurvalina...\n\nJo\u00e3o... \n\nGabriel...\n\nTereza...\n\nAlina Lina da Silva\n\n9 filhos do  1\u00ba casamento com \nJoaquina Lina  de Jesus\n\n5 filhos do  2\u00ba casamento com \nMaria Figueira de Jesus\n\n \n\n\n\n 60\n\nFigura 08: \u00c1rvore Geneal\u00f3gica da fam\u00edlia de Conrado (patriarca do quilombo Quenta Sol). \n\n \n\n \n\nOs anos que se seguiram no Quenta Sol foram muito dif\u00edceis. Os filhos, ainda \n\npequenos tinham que ajudar na lida da ro\u00e7a; nos per\u00edodos de seca pouco se colhia e \n\nisso era motivo de muita preocupa\u00e7\u00e3o. Como fazer para alimentar tantos filhos? Do \n\n\u201ctempo de Conrado\u201d, Joaquina guarda na mem\u00f3ria a conviv\u00eancia do pai com os \n\nfilhos: \u201ceu lembro direitinho o jeito com os filhos, ele era meio sem paci\u00eancia com os \n\nfilhos, mas era muito bom pra n\u00f3s. Agora, tinha que trabalhar; isso ele n\u00e3o facilitava \n\nn\u00e3o\u201d. \n\nO fato de Conrado ter permanecido na mesma regi\u00e3o onde seu pai fora \n\nescravo aponta para as poucas alternativas que a maioria dos ex-escravos tiveram, \n\nou seja, continuar empregados, agregados e subservientes. A situa\u00e7\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o pouco ou quase nada mudou no sert\u00e3o baiano. A liberdade tornara-se \n\num peso para essa parcela da popula\u00e7\u00e3o, para garantir o sustento sob o peso da \n\nhumilha\u00e7\u00e3o. \u201cA liberdade mais escravizou do que libertou\u201d (REIS, 1996) em muitos \n\ndos casos confirmados pela historiografia. \n\n \n\n \n\nAssim como nas demais prov\u00edncias escravocratas, preconceitos de toda \nordem foram sentidos pelos negros no alto sert\u00e3o baiano. Realidade n\u00e3o \nparticular, o crime na cor deve ser pensado nas dimens\u00f5es cotidianas, onde \nse singularizavam a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es dos negros \u2013 escravos e forros \u2013 na \nconstru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pr\u00f3prias de sobreviv\u00eancia (PIRES, 2003, p. 236). \n\n \n\n \n\nEssa estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia levou Conrado a se firmar no Quenta Sol, \n\nap\u00f3s uma experi\u00eancia concreta incipiente naquela sociedade de mentalidade \n\nescravocrata. Essas reconstitui\u00e7\u00f5es do contexto social onde Conrado e seus \n\nantepassados viveram lhes fazem sujeitos hist\u00f3ricos, e nesta pesquisa procuramos \n\na reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessa comunidade atrav\u00e9s da oralidade e da mem\u00f3ria dos \n\nseus moradores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 61\n\n \n \n \n\nFotografia 02: Estrada de \nterra que d\u00e1 acesso \u00e0 \nprimeira casa erguida em \nQuenta Sol, por Conrado. \nFonte: Fotografia original, \nde 26 de julho de 2008, do \nacervo montado durante a \npesquisa. \n\n \n\n \n\nH\u00e1, por\u00e9m, duas vers\u00f5es divergentes sobre a propriedade das terras de \n\nQuenta Sol. Ana Francisca46 diz que: \n\n \n\n \n\n[...] as terras do Quenta Sol foram de meu bisav\u00f4. Eles conseguiram a terra \nporque chegavam, ficaram na terra e morriam, e cada um ficou com um \npeda\u00e7o. Conrado tamb\u00e9m foi dono e n\u00e3o sei dizer se ele comprou. Meu \nbisav\u00f4 morava l\u00e1 sozinho e hoje moram os parentes de Conrado...  Veio e \ntomou conta do lugar, \u2018n\u00e9\u2019? Era pouca gente... \n\n \n\n \n\nManoel Jos\u00e947 explica: \n\n \n\n \n\n[...] naquela \u00e9poca a terra n\u00e3o era comprada. As pessoas combinavam um \nlimite de extens\u00e3o da sua propriedade (at\u00e9 um rio, uma montanha, uma \nlagoa...) e ficavam com as terras. \n\n \n\n \n\nRosalvo Pereira diz: \n\n \n\n \n\nMeu av\u00f4 nasceu na Muri\u00e7oca e depois de casado comprou a terra que \nchamou de Quenta Sol, onde viveu at\u00e9 morrer. Ele foi escravo e falava \nsobre isso comigo. Ele falou que os negros eram pra trabalhar pros branco. \nE s\u00f3 dava a comida... ia embora sem nada. Depois que foi liberto ele \nconseguiu essa terra, depois de trabalhar muito mais n\u00e3o sei de quem ele \ncomprou. \n\n \n\n                                                 \n46 Ana Francisca (conhecida por S\u00e1  Ana), 90 anos, entrevista concedida em 2006. \n\n47 Manoel Jos\u00e9 dos Santos, com 60 anos. Conheceu Conrado quando ainda era crian\u00e7a. Entrevista concedida em 2006. \n\n\n\n 62\n\n \n\nJos\u00e9 Gon\u00e7alves n\u00e3o soube explicar como a fam\u00edlia chegou ao local. Disse \n\napenas que Conrado comprou a terra, que \u201cera s\u00f3 mato, e que a primeira casa \n\nconstru\u00edda foi a dele. Os mais velhos diziam que no local n\u00e3o tinha m\u00e1quina, n\u00e3o \n\ntinha cerca, a cria\u00e7\u00e3o ficava solta como peixe na barragem\u201d. Joaquina Maria diz que \n\nas terras em que vivem foram do seu pai (Conrado), que \n\n \n\n \n\n[...] existe um registro antigo e outro atual, e foi ele que deu o nome de \nQuenta Sol quando chegou aqui. A primeira casa daqui foi dele. Lindaura, \nminha irm\u00e3 mais velha, disse meus pais vieram para c\u00e1 apenas com os \nfilhos. \n\n \n\n \n\nAbaixo, vemos o registro da sepultura de Conrado, localizado h\u00e1 poucos \n\nmetros onde ele construiu sua primeira moradia em Quenta Sol, no lugar onde ele \n\npediu para ser sepultado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \nFotografias 03 e 04: local onde est\u00e1 sepultado Conrado, o patriarca de Quenta Sol. Fonte: Fotografia \noriginal, julho de 2008. Acervo montado durante a pesquisa. \n \n \n\nPor esse motivo nos referimos a Quenta Sol como Comunidade \n\nRemanescente de Quilombo, formada a partir de ex-escravos, express\u00e3o de luta e \n\nresist\u00eancia para manter viva a sua cultura; o seu espa\u00e7o e a sua mem\u00f3ria, \n\ncompreendidos como coletividades ligadas a uma refer\u00eancia hist\u00f3rica, territorial, \n\ncultural e racial com rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com a territorialidade em que vivem.  \n\n \n\n\n\n 63\n\n \n\nAs \u00e1reas rurais e urbanas pertencentes aos primeiros habitantes \u2013 \ntrabalhadores que mant\u00e9m a resist\u00eancia e a cultura \u2013 onde est\u00e1 enraizado o \ntrabalho com a terra, s\u00e3o denominadas, hoje, no Brasil, por muitos \nestudiosos de diversas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas como soci\u00f3logos, \nantrop\u00f3logos, historiadores e juristas, como \u00e1reas Remanescentes de \nQuilombos (LINHARES, 2002).  \n\n \n\n \n\nA documenta\u00e7\u00e3o encontrada, que se refere \u00e0 compra e venda das terras onde \n\nest\u00e1 localizado o quilombo, \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o para o lan\u00e7amento do imposto \n\nterritorial, de 1945 (figura 08), que informa que essas terras pertenciam a Manoel \n\nFerraz de Ara\u00fajo e foram vendidas a Conrado Pedro da Silva, em 23 de fevereiro de \n\n1945, e um recibo do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA), \n\nde 1971 (figura 09). Outros documentos que atestam a propriedade oficial das terras \n\ns\u00e3o recibos de pagamento do imposto sobre a propriedade rural, a exemplo deste \n\nexposto abaixo (figura 10), datado de 1948.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 09: Declara\u00e7\u00e3o para o lan\u00e7amento do \nimposto territorial, 1945. Fonte: Acervo \ndocumental particular de Jardivina Maria (neta \nde Conrado). \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 10: Recibo do Instituto Nacional de \nColoniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA), \n1971. Fonte: Acervo documental particular de \nJardivina Maria (neta de Conrado).\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\n 39\n\n \n \n\n \n \n \n \n \nFigura 11 Recibo de pagamento do imposto \nsobre a propriedade rural, 1948. Fonte: \nAcervo documental particular de Jardivina \nMaria (neta de Conrado). \n\nContudo, sabemos que a chegada de Conrado a essas terras \u00e9 anterior, \n\naproximadamente em 1916, o que sugere que as terras foram inicialmente ocupadas \n\ne s\u00f3 posteriormente registradas oficialmente. \n\nSegundo as narrativas de mem\u00f3ria, muitos dos primeiros moradores de \n\nQuenta Sol teriam sido escravos (ou descendentes destes) na Fazenda Jacar\u00e9, uma \n\ngrande propriedade da regi\u00e3o, como informa esta mem\u00f3ria: \n\n \n\n \n\n[...] eu morei na Fazenda do Jacar\u00e9, comprada por meu pai, do Sr. Gustavo \nTorre, que morava em Conde\u00faba. Ele era um homem branco e rico... L\u00e1 \ntinha uma casa que era de Gustavo e era cheia de senzalas ao redor, tudo \nera os escravos que morava. Os descendentes desses escravos est\u00e3o l\u00e1, \nat\u00e9 hoje. Os mais novos sa\u00edram do Jacar\u00e9 pra morar no Quenta Sol.  As \nterras do meu pai foram divididas para os onze filhos. Muitos venderam sua \nparte e foram para S\u00e3o Paulo, o povo era rico de terra mais n\u00e3o tinha \ndinheiro. Quando eu conheci as pessoas que tinham trabalhado com \nescravos elas j\u00e1 tinham sa\u00eddo do lugar, mas moravam por perto. Eu ouvia \nminha av\u00f3 contar do povo da escravid\u00e3o, e at\u00e9 conheci muita gente da \nescravid\u00e3o. Ouvi falar que Conrado foi escravo. Conheci ele, sua esposa e \nseus filhos, quando eu ainda era nova e eles j\u00e1 estavam velhos. Eu n\u00e3o \nmorei no Quenta Sol, mas os moradores de l\u00e1 s\u00e3o meus parentes, s\u00e3o \ndescendentes de Conrado.  \n \n[...] eu conheci tamb\u00e9m outros escravos numa fazenda chamada de Venda \nVelha. Lembro de Faustina, Jo\u00e3o do Olho D\u00b4\u00e1gua, Albina. Minha bisav\u00f3 \ntinha muita amizade com Albina, uma negra e com outras escravas. Ela \n(sua bisav\u00f3) costumava ir na casa do povo onde elas moravam, pois elas \neram escravas [na casa dos donos das escravas].  Ela me contou que uma \nescrava foi morta pela Sinh\u00e1, com \u00e1gua quente. Eles [os donos] matavam \nmesmo. Minha av\u00f3 foi visitar a casa e esconderam a escrava queimada \ndentro do quarto para n\u00e3o ser vista; mas depois o meu av\u00f4 passou pelo \ncemit\u00e9rio, \u00e0 meia noite, e estavam sepultando a escrava morta.\n\n48\n  \n\n \n\n \n\nA Bahia, Estado brasileiro de maior presen\u00e7a negra, foi um dos lugares onde \n\na resist\u00eancia negra contra a escravid\u00e3o aflorou com mais densidade e se destacou \n\n                                                 \n48 Maria Isabel da Silva, 85 anos, residente em Tremedal. Entrevista concedida em 2006. \n\n\n\n64 \n\n \n\ncom o surgimento dos primeiros quilombos. Conforme o Dicion\u00e1rio da Escravid\u00e3o \n\nNegra no Brasil de Cl\u00f3vis Moura (2004, p.335): \n\n \n\n \n\nO primeiro quilombo que se tem not\u00edcia data de 1573. A ele faz refer\u00eancia \nVarnhagem, e sua destrui\u00e7\u00e3o foi iniciada em 1575 por Onofre Pinheiro. [...]. \nNas palavras de Bastide, \u201co primeiro quilombo remonta quase \u00e0 \u00e9poca do \nin\u00edcio do tr\u00e1fico negreiro, em 1575, e localizava-se na Bahia. \n\n \n\nNuma an\u00e1lise hist\u00f3rica, a exist\u00eancia dos quilombos interferiu em toda \n\nestrutura social e pol\u00edtica de todo per\u00edodo escravocrata. Os quilombos, organiza\u00e7\u00f5es \n\nque se constitu\u00edram como express\u00f5es de liberdade, assumiram fei\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais que levaram em conta os fatores geogr\u00e1ficos, ecol\u00f3gicos e o campo \n\nde for\u00e7as sociais pr\u00f3prios ao momento da insubordina\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nJo\u00e3o Jos\u00e9 Reis e Fl\u00e1vio dos Santos Gomes (1996) re\u00fanem e articulam a forma como \n\nessas comunidades se organizaram em todo o Estado brasileiro. Tamanha \u00e9 a \n\nriqueza de informa\u00e7\u00f5es e detalhes sobre o contexto social das comunidades de \n\nquilombolas, que o leitor se torna, ele pr\u00f3prio, uma testemunha ocular dos \n\nacontecimentos. Os autores mostram como um quilombo podia manter rela\u00e7\u00f5es com \n\na sociedade ao seu redor, ou seja, a mesma sociedade que escravizou e que por \n\nmuitas vezes contatava os quilombolas em troca de benef\u00edcio econ\u00f4mico.  \n\nChegado o fim da escravid\u00e3o, a quest\u00e3o quilombola e todos os ex-escravos \n\nforam relegados ao esquecimento. As ordens social e pol\u00edtica trabalharam num \n\nesfor\u00e7o cont\u00ednuo para apagar os horrores praticados durante a escravid\u00e3o. Aos \n\nnegros restou a sobreviv\u00eancia \u00e0 margem da sociedade, morando nas periferias das \n\ncidades, em favelas, em palafitas e em outros meios, sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica ou privada pelos anos vividos no regime de escravid\u00e3o. No meio rural, \n\nviveram perambulando de um lugar para outro, como agregado ou trabalhador \n\ntempor\u00e1rio. Muitos permaneceram nas fazendas que outrora foram abandonadas \n\npelo fazendeiro ou receberam como heran\u00e7a ou doa\u00e7\u00e3o. Muitas fam\u00edlias ocuparam \n\nterras devolutas, lugares distantes, solo pobre e sem \u00e1gua. Dessa maneira foram se \n\nformando as comunidades remanescentes de quilombos do s\u00e9culo XX.  \n\nA exemplo do quilombo Quenta Sol, as forma\u00e7\u00f5es quilombolas no Brasil se \n\nderam em circunst\u00e2ncias e espa\u00e7os diversos, e por isso assumiram caracter\u00edsticas \n\ndiferentes. Reis e Gomes (1996) trabalham a forma\u00e7\u00e3o dos quilombos no Brasil \n\n\n\n65 \n\n \n\ndentro do per\u00edodo escravista, momento de negocia\u00e7\u00f5es por liberdade em que a \n\nsobreviv\u00eancia dos quilombolas se articula \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as com as diversas \n\nsociedades, estabelecendo uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, dentro e fora do pa\u00eds.  \n\n \n\n \n\nOnde houve escravid\u00e3o, houve resist\u00eancia. E de v\u00e1rios tipos. Mesmo sob \namea\u00e7a de chicote, o escravo negociava espa\u00e7os de autonomia, fazia corpo \nmole no trabalho, quebrava ferramentas, incendiava planta\u00e7\u00f5es, agredia \nsenhores e feitores, rebeleva-se individual e coletivamente. Houve um tipo \nde resist\u00eancia que poder\u00edamos considerar a mais t\u00edpica da escravid\u00e3o [...] \ntrata-se das fugas e forma\u00e7\u00e3o de grupos de escravos fugidos [...] essa fuga \naconteceu nas Am\u00e9ricas e tinha nomes diferentes: na Am\u00e9rica espanhola: \nPalenques, Cumbes; na inglesa, Maroons; na francesa, grand Marronage e \npetit Marronage [...]; no Brasil, Quilombos e Mocambos e seus membros: \nQuilombolas, Calhambolas ou Mocambeiros (REIS, 1996, p. 9-10). \n\n \n\n \n\nReis (1996) destr\u00f3i o mito de que os ajuntamentos de escravos fugidos viviam \n\nescondidos, estabelecendo apenas rela\u00e7\u00f5es divergentes com os moradores livres. \n\nDestr\u00f3i tamb\u00e9m a id\u00e9ia de que os escravos sempre se dirigiam aos quilombos no \n\nintuito de ganhar liberdade. No caso do quilombo de Oitizeiro, os escravos que \n\nfugiam e viviam nesses quilombos continuavam escravos, salvo algumas diferen\u00e7as \n\nque os permitiam trabalhar com o objetivo de alcan\u00e7ar a liberdade. Neste caso, \u201ca \n\nliberdade de escolher a escravid\u00e3o\u201d. \n\nGomes (1993) tamb\u00e9m mostra os acordos econ\u00f4micos mantidos entre \n\ntaberneiros e quilombolas, que chegavam a dificultar o trabalho das autoridades na \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de alguns quilombos. \n\nEsse tipo de rela\u00e7\u00e3o protegia os mocambeiros das autoridades, al\u00e9m de que, \n\ndurante muito tempo no per\u00edodo colonial n\u00e3o existia um cargo direcionado para a \n\ncaptura de negros fugidos. Segundo Lara (1996), s\u00f3 depois de Palmares os colonos \n\npassaram a se preocupar mais com as fugas e forma\u00e7\u00f5es de mocambos. Quando \n\num desses crescia, colocando em perigo a tranq\u00fcilidade das vilas, formava-se ent\u00e3o \n\num pequeno ex\u00e9rcito para \u201crestaurar a paz\u201d. \n\nAp\u00f3s o processo de aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, os negros, al\u00e9m de formarem \n\nnovas \u201cterras de pretos\u201d, \u201cdeixaram\u201d de ser perseguidos pelos capit\u00e3es-do-mato. \n\nMuitas comunidades quilombolas se constitu\u00edram em terras sem t\u00edtulo de \n\npropriedade ou terras doadas por fazendeiros e grandes propriet\u00e1rios. \n\n\n\n66 \n\n \n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es encontradas nos documentos e na historiografia, a \n\nrespeito dessa modalidade de resist\u00eancia negra e escrava \u2013 a forma\u00e7\u00e3o de \n\nquilombos \u2013, identificamos a origem da comunidade Quenta Sol que, sendo uma \n\ncomunidade quilombola, enquadra-se na modalidade de quilombo formado no p\u00f3s-\n\naboli\u00e7\u00e3o, em terra sem t\u00edtulo de propriedade.  \n\nO importante a considerar nesta discuss\u00e3o s\u00e3o as diferentes modalidades da \n\nforma\u00e7\u00e3o quilombola. Contudo, o que pretendemos apontar \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o das \n\nforma\u00e7\u00f5es quilombolas depois da aboli\u00e7\u00e3o, sobretudo no sert\u00e3o baiano, como \n\ndemonstra a pesquisa no quilombo Quenta Sol. \n\nMuitas dessas forma\u00e7\u00f5es se deram de maneira \u201cpac\u00edfica\u201d, como \u00e9 o caso da \n\nforma\u00e7\u00e3o do quilombo Quenta Sol. A partir de ocupa\u00e7\u00f5es como essa, aos poucos foi \n\nse juntando e se constituindo fam\u00edlias, formando a comunidade. Vanessa dos \n\nSantos49, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra comenta: \u201co povo diz que a terra n\u00e3o foi comprada, pois \n\nantigamente fazia-se uma medida, batia uns mour\u00f5es, trabalhava na terra como \n\ndono, depois conseguia um documento e ficava sendo dono leg\u00edtimo\u201d.  \n\nOs conflitos de luta por liberdade e independ\u00eancia, de que falam Reis e \n\nGomes (1996), ainda continuam e podemos enxergar isso claramente na \n\ncomunidade de Quenta Sol. Atualmente os debates giram em torno do \n\nreconhecimento jur\u00eddico como comunidade quilombola, da garantia de direitos \u00e0 \n\ncidadania e outras melhorias historicamente negadas: \n\n \n\n \n\nOs debates em torno destas designa\u00e7\u00f5es ganham sentido, sobretudo, para \nefeito de medidas legais, jur\u00eddicas ou defini\u00e7\u00e3o de direitos sociais, \necon\u00f4micos, pol\u00edticos para os quilombolas e seus descendentes. Por \nexemplo, direito \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o da terra, \u00e0 moradia, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, ao \nlazer (LINHARES, 2002). \n\n \n\n \n\nMesmo n\u00e3o se encaixando na forma\u00e7\u00e3o de quilombos de escravos fugidos ou \n\nalforriados tratados por Reis e Gomes, referindo-se ao per\u00edodo escravista, Quenta \n\nSol se encaixa na modalidade \u201cquilombo de ex-escravos\u201d, com as mesmas \n\ndificuldades que tiveram as comunidades quilombolas durante a escravid\u00e3o e nos \n\nanos de sofrimento do p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n49Vanessa dos Santos, de 24 anos, casada com um bisneto de Conrado. Entrevista concedida em 2009.  \n\n\n\n67 \n\n \n\nLinhares (2002) define Comunidade Remanescente de Quilombo como \n\ntrabalhadores emocionalmente vinculados \u00e0 terra. Quando Conrado construiu sua \n\nmorada numa terra que chamou de Quenta Sol, para l\u00e1 foram chegando outros \n\ndescendentes de escravos e com o passar dos anos formou-se uma s\u00f3 fam\u00edlia, uma \n\ns\u00f3 comunidade, cada qual livre na sua propriedade.50 Isso talvez explique o grau de \n\nconsang\u00fcinidade comum na comunidade, pois durante a primeira e segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o os membros desse grupo casaram-se entre si e o que se ouve da pr\u00f3pria \n\ncomunidade \u00e9 que algumas doen\u00e7as como diabetes, cegueira, surdez, degenera\u00e7\u00e3o \n\ndos membros s\u00e3o desenvolvidas por causa da consang\u00fcinidade.  \n\nA comunidade quilombola Quenta Sol mant\u00e9m viva as suas tradi\u00e7\u00f5es e as \n\nheran\u00e7as trazidas da experi\u00eancia vivida na escravid\u00e3o, por seus ancestrais. Tem sua \n\norigem ligada ao patriarca Conrado, nascido por volta de 1883. \u201cA terra em que \n\nvivemos foi do meu pai e existe um registro antigo e outro atual. Ele deu o nome de \n\nQuenta Sol quando chegou neste local. A primeira casa foi a dele\u201d.51 \n\nO documento a que Joaquina se refere data de 1946.  Pelo que foi apurado e \n\npelos relatos dos moradores, n\u00e3o h\u00e1 registros escritos relativos ao in\u00edcio da \n\nforma\u00e7\u00e3o da comunidade quilombola. Dessa forma, toda a hist\u00f3ria sobre a origem \n\ndesta comunidade, conhecida at\u00e9 o momento, foi constru\u00edda oralmente. No cap\u00edtulo \n\nque se segue, procuramos nas narrativas sobre o cotidiano da comunidade focar a \n\nimport\u00e2ncia da tradi\u00e7\u00e3o oral na reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3ricas dos seus sujeitos. \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n50 Segundo nossa pesquisa, muito provavelmente as terras ocupadas pelos antepassados em Quenta Sol n\u00e3o tinham  dono. \n\n51 Relatos de Joaquina Maria, filha de Conrado. \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. NARRATIVAS SOBRE O COTIDIANO DE QUENTA SOL \n\n \n\n \n\nPor terem se constitu\u00eddo comunidades relativamente independentes, ap\u00f3s a \n\naboli\u00e7\u00e3o, em 1888, os quilombos puderam ter a sua din\u00e2mica tratada como objeto \n\nde estudo, ou seja, analisada pelo uso da pesquisa participativa (qualitativa) como \n\nfonte direta de dados. E o pesquisador teve como instrumento fundamental a \n\nmetodologia da hist\u00f3ria oral, que traduz a vida concreta de um grupo social \n\ndeterminado e, ainda, a mem\u00f3ria ainda viva de seus descendentes. Temos a \n\npossibilidade, enfim, de refletir sobre a viv\u00eancia de um grupo. As informa\u00e7\u00f5es \n\ntrazidas nas suas narrativas e as suas pr\u00e1ticas de mem\u00f3ria demonstram \n\nsobremaneira a import\u00e2ncia da tradi\u00e7\u00e3o oral na resignifica\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica \n\nno interior das comunidades, como acontece em Quenta Sol. No entanto, \n\n \n\n \n\na mem\u00f3ria n\u00e3o se molda perfeitamente \u00e0 l\u00f3gica das \u201cprovas\u201d documentais. \nMuitas vezes ela s\u00f3 pode ser \u201crecuperada\u201d factualmente, legitimada frente \n\u00e0s autoridades, com a assist\u00eancia sistem\u00e1tica de pe\u00e7as documentais. [...] \u00e9 \ncomum que ambas \u2013 a mem\u00f3ria dos grupos, de um lado, e documenta\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica de outro \u2013 estejam em total desencontro, produzido pelos jogos de \nclaro e escuro que s\u00e3o definidos nos contextos de enuncia\u00e7\u00e3o. [...] \u00e9 \njustamente essa a necessidade das gera\u00e7\u00f5es que se sucedem: formular \nnovas perguntas ao passado, encontrar novas \u00e1reas de simpatia na medida \nem que revivem distintos aspectos das experi\u00eancias de suas \npredecessoras. Se o passado n\u00e3o muda, a hist\u00f3ria, ao contr\u00e1rio, \u00e9 feita \nsempre no presente e para o presente, provocada pela paisagem, \ncondicionada pela pr\u00e1tica social (ARRUTI, 2006, p.193.) \n\n \n\n \n\nO acesso \u00e0 oralidade desses grupos implica adentrar a vida social de \n\npessoas, tornando-as \u201cpersonagens hist\u00f3ricos\u201d, relendo e introduzindo o seu \n\n\n\n69 \n\n \n\ncotidiano na trilha da hist\u00f3ria dos \u201ccidad\u00e3os comuns\u201d, agora uma rotina explicada na \n\nl\u00f3gica da vida coletiva de gera\u00e7\u00f5es que vivem no presente.  \n\nNa maioria das vezes, a exclus\u00e3o \u00e9 a primeira e mais marcante caracter\u00edstica \n\nde uma comunidade remanescente de quilombos e a historiografia pode explic\u00e1-la. \n\nNesse intuito, procuramos conhecer e aprofundar os aspectos da realidade do \n\nquilombo Quenta Sol, ou seja, os principais tra\u00e7os que constituem o cotidiano da \n\ncomunidade. Analisamos relatos sobre a sua viv\u00eancia; os fazeres e dizeres; as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es materiais e imateriais recriadas a partir da mem\u00f3ria dos ancestrais e \n\na produ\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria documental do grupo e de suas terras que comprova a \n\nsua heran\u00e7a material e imaterial, sem esquecer dos estudos de fontes bibliogr\u00e1ficas. \n\nO motivo que nos levou a atribuir tamanha import\u00e2ncia \u00e0 mem\u00f3ria foi a \n\naus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos primeiros anos da ocupa\u00e7\u00e3o das terras \n\ndesse quilombo, o que nos conduziu ao trabalho com a narrativa dos moradores, de \n\nforma que a mem\u00f3ria teve o papel primordial de provocadora da revis\u00e3o da hist\u00f3ria \n\nno seu contexto local, e secundariamente no seu contexto geral. Dessa forma, o que \n\nfizemos foi a leitura da mem\u00f3ria do grupo como \u201ctexto\u201d, um \u201carquivo vivo\u201d, no sentido \n\nde contextualizar os documentos, atribuindo \u00e0 mem\u00f3ria as qualidades da Hist\u00f3ria. \n\n  \n\n \n\n2.1 Uma tradi\u00e7\u00e3o roceira \n\n \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas laborais, principalmente aquelas ligadas \u00e0 agricultura, que \n\nenvolvem diretamente a sobreviv\u00eancia material de um grupo, s\u00e3o um indicativo da \n\ntradi\u00e7\u00e3o \u201croceira\u201d que atravessa a exist\u00eancia do quilombo Quenta Sol: \n\n[...] desde aquela \u00e9poca aqui plantava milho, feij\u00e3o, mandioca, ab\u00f3bora, \narroz, melancia. \n\n52\n \n\n \n[...] aqui a gente plantava e planta feij\u00e3o, milho, mandioca.\n\n53\n \n\n \n\n \n\nA agricultura de subsist\u00eancia, heran\u00e7a ancestral, \u00e9 a marca da sua economia: \n\n \n\n                                                 \n52 Relatos de Joaquina Maria dos Santos. \n\n53 Manuel Leandro de Silva, 59 anos,  Entrevista concedida em 2006. \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFotografia 05: Moenda de cana. Fonte: \nFotografia original, tirada em 26 de julho de \n2008. Acervo montado durante a pesquisa. \n \n\n \nFotografia 06: Horta com verduras, legumes, \nfrutas e ervas medicinal. Fonte: Fotografia \noriginal, tirada em 26 de julho de 2008. \nAcervo montado durante a pesquisa. \n\n \n\n \n\nAs chuvas e as secas constituem o calend\u00e1rio que movimenta a vida na \n\ncomunidade. Na \u00e9poca da chuva, homens, mulheres e crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o poupadas \n\ndo trabalho: \n\n \n\n \n\nEu me lembro direitinho, o jeito dele [pai] com os filhos. Ele era meio sem \npaci\u00eancia com os filhos, mas era muito bom para n\u00f3s, agora tinha que \ntrabalhar mesmo. Isso ele n\u00e3o facilitava n\u00e3o. A gente fazia ro\u00e7a de milho, de \nfeij\u00e3o e mandioca. Fazia todo ano.\n\n54\n \n\n                                                 \n54 Relatos de Joaquina Maria dos Santos. \n\n\n\n71 \n\n \n\nMesmo que o quilombo Quenta Sol n\u00e3o esteja completamente isolado da \n\ncidade de Tremedal, seus primeiros moradores mantiveram-se mais afastados do \n\nconv\u00edcio social citadino. Os moradores de hoje explicam que a ro\u00e7a sempre forneceu \n\nquase tudo que os seus antepassados precisavam: mandioca, ab\u00f3bora, cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, feij\u00e3o, carne de gado e galinha, carne de cabra (em algumas propriedades), \n\nervas medicinais, argila para produ\u00e7\u00e3o artesanal e para constru\u00e7\u00f5es, algod\u00e3o para \n\nconfec\u00e7\u00e3o de roupas e cobertores: \n\n \n\n \n\n[...] a gente plantava e planta feij\u00e3o, feij\u00e3o de arranca, milho, andu, fava.\n55\n \n\n \n[...] na \u00e9poca do meu pai plantava feij\u00e3o, milho, mandioca. \n \n[...] eu lembro que as casas eram feitas de adobe, e eu conheci muito \nrancho de palha com dormidas no ch\u00e3o, quando era crian\u00e7a. A ilumina\u00e7\u00e3o \nera feita com azeite e algod\u00e3o em candeias de barro. Candeeiros de \nquerosene s\u00f3 alguns tinham. Costumava-se acender um fogo no meio da \ncasa ou no canto da cozinha. Havia olarias de telha e panelas de barro, \npote e prato. Eu comprei muito na casa de S\u00e1 Ana. As roupas eram muito \ndiferentes das roupas de hoje. Eram feitas de agulha ou m\u00e1quina, era tecido \nde tear, n\u00e3o era como os panos de hoje. O rem\u00e9dio era purgante de \u00f3leo de \nr\u00edcino, raiz de fedegoso, tudo era da ro\u00e7a, n\u00e3o tinha m\u00e9dico. As crian\u00e7as \nnasciam com parteira e muitas mulheres morriam.\n\n56\n  \n\n \n\n \n\nAna Francisca dos Santos conta que \n\n \n\n \n\n[...] as casas, quando eu era menina, eram feitas de enchimento, barro, \nmadeira, como essa que eu moro. Forrada com telha e palha. Havia olarias \nde telha e vasilha. Eu, Joana e mam\u00e3e, faziam vasilhas e cozinh\u00e1vamos em \npanela de barro. A ilumina\u00e7\u00e3o era de candeias de barro com azeite. As \nroupas eram grandes, usava-se camisas de algod\u00e3o feita pela m\u00e3e, que \nfazia renda, tecido no tear. Os rem\u00e9dios eram de ra\u00edzes, tinham os \u2018raizeiros \nentendidos\u2019, que curavam o povo, e as benzedeiras. Todos, at\u00e9 eu, rezavam \nde quebranto, de olhado, espinhela, desmentidura, ves\u00edcula. Ainda rezo o \nque aprendi com minha m\u00e3e, e ela aprendeu com minha av\u00f3. \n\n \n\n \n\nManuel Leandro de Silva lembra que na sua inf\u00e2ncia \n\n \n\n \n\n                                                 \n55 Joaquim Soares dos Santos, 109 anos, contempor\u00e2neo de Conrado. Entrevista concedida em 2006. \n\n56 Relatos de Maria Isabel da Silva. \n\n\n\n72 \n\n \n\n[...] as casas eram feitas de enchimento, pau, vara, barro, eram cobertas de \npalha de coqueiro. Os rem\u00e9dios eram caseiros, tirados do mato. Minha m\u00e3e \ntecia pano no tear e fazia as roupas. A regi\u00e3o teve muitas benzedeiras e \nrezadeiras, como minhas tias e minha m\u00e3e. As crian\u00e7as nasciam com \nparteira, minha m\u00e3e \u201cteve quase mil netos\u201d. \n\n \n\n \n\nComo pode-se perceber, a estrutura fundi\u00e1ria do quilombo nos fornece um \n\nesbo\u00e7o constitu\u00eddo a partir da viv\u00eancia comum entre as v\u00e1rias fam\u00edlias, al\u00e9m disso, \n\nobserva-se que nessa forma particular de territorializa\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o dos animais \n\n(principalmente porco e galinha) e as ro\u00e7as familiares est\u00e3o num espa\u00e7o comum. \n\nEssa maneira de organizar \u00e9 seguida desde a escravid\u00e3o dos antecessores, quando \n\nmuito deles recebiam do fazendeiro uma pequena \u00e1rea para plantar e criar os \n\nanimais.57 Esta conduta consolidou o grupo, ao mesmo tempo em que seus \n\nmembros alcan\u00e7aram condi\u00e7\u00f5es de autonomia social como comunidade negra \n\nsertaneja, em meio a uma sociedade altamente excludente e preconceituosa.  \n\nA postura que acompanha a forma\u00e7\u00e3o do quilombo demonstra a forma de \n\napropria\u00e7\u00e3o territorial e tamb\u00e9m cultural num plano imediato, na disputa pelos \n\nespa\u00e7os sociais e pol\u00edticos. A terra mant\u00e9m a unidade familiar e comunit\u00e1ria; mas, \n\ncada n\u00facleo familiar possui e administra o seu peda\u00e7o de terra, apropriando-se dos \n\nrecursos naturais que nela exista, plantando e criando animais. Em diversas \n\nocasi\u00f5es, no entanto, todos se unem em mutir\u00f5es para realizar trabalhos \n\ncomunit\u00e1rios em constru\u00e7\u00f5es, colheitas, preparo da terra para o plantio, festas \n\nreligiosas ou n\u00e3o. \n\nA mem\u00f3ria hist\u00f3rica de Quenta Sol \u00e9 anterior \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do \n\nQuilombo:  \n\n \n\n \n\nMeu bisav\u00f4 paterno chamava-se Terto [ou Tertuliano] e minha av\u00f3 Delotera \n[ou Eleotera]. Segundo meu pai, eles vieram de Itabuna, onde trabalhavam \nna ro\u00e7a, depois moraram em Sobradinho [munic\u00edpio de Belo Campo] antes \nde vir para a Fazenda Quenta Sol. Aqui plantava-se feij\u00e3o, milho e \nmandioca.\n\n58\n  \n\n \n\n                                                 \n57 Para RIOS e MATTOS (2005, p. 50) essa postura trabalhista \u201c\u00e9 antes um ponto de continuidade do que de ruptura entre o \n\ntempo do cativeiro e o tempo da liberdade. S\u00e3o os direitos de ir e vir, de dispor de seu pr\u00f3prio corpo e de regular \n\nautomaticamente as rela\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia que marcam as descontinuidades de la\u00e7o ressaltados entre o \u201cTempo do Cativeiro\u201d e o \n\n\u201cTempo da Liberdade\u201d\u201d. \n\n58 Relato de Manuel Leandro da Silva. \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nJos\u00e9 Benedito59 diz que \u201co trabalho no Quenta Sol at\u00e9 hoje \u00e9 o mesmo e \u00e9 na \n\nro\u00e7a, porque l\u00e1 a terra \u00e9 muito boa pra mamona, milho e feij\u00e3o. Existia ca\u00e7a na \n\n\u00e9poca (no passado), do trabalho deles que eu conhe\u00e7o n\u00e3o mudou nada\u201d. \u00c9 \n\ninteressante perceber a semelhan\u00e7a entre o modelo sugerido pela mem\u00f3ria territorial \n\ndo quilombo, apesar da escassez das fontes documentais. \u00c9 poss\u00edvel recuperar, por \n\nmeio dos depoimentos, o modelo de organiza\u00e7\u00e3o anterior a forma\u00e7\u00e3o do quilombo: \n\n \n\n \n\nA aus\u00eancia da mem\u00f3ria geneal\u00f3gica da escravid\u00e3o na maioria das fam\u00edlias \nnegras brasileiras e os sil\u00eancios volunt\u00e1rios, relatados por muitos daqueles \nque se referiram diretamente a um antepassado escravo, possuem um \nsignificado \u00f3bvio que n\u00e3o pode ser negligenciado \u2013 evidenciam as \ndificuldades de construir uma identidade socialmente positiva com base na \nviv\u00eancia da escravid\u00e3o (RIOS e MATTOS, 2005, p. 54). \n\n \n\n \n\nNesse sentido, a tradi\u00e7\u00e3o oral ganha um significado quando confrontada com \n\na documenta\u00e7\u00e3o da \u00e9poca, gerada pela historiografia. Podemos citar como exemplo \n\nos laudos aceitos pela Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares, apresentados em 2006 para o \n\nreconhecimento do quilombo Quenta Sol. A Funda\u00e7\u00e3o reconheceu a import\u00e2ncia das \n\nhist\u00f3rias narradas pela comunidade, sobretudos pelos mais velhos, porque foram \n\neles que testemunharam mais de perto a escravid\u00e3o e a transi\u00e7\u00e3o desta, e, \n\nsobretudo, foram eles que conviveram com aqueles que foram cativos.  \n\nAs hist\u00f3rias orais apreciadas ainda hoje se tornaram um h\u00e1bito. Em noites \n\nenluaradas, a beira do fog\u00e3o a lenha ou na fogueira acesa no \u201cterreiro\u201d, re\u00fanem-se a \n\nfam\u00edlia e os parentes. Nesses momentos muitos assuntos come\u00e7am a \u2018borbulhar\u2019 \n\nnas lembran\u00e7as, os \u201ccasos\u201d do passado n\u00e3o muito distante s\u00e3o ouvidos com muita \n\naten\u00e7\u00e3o e respeito, principalmente quando o narrador \u00e9 uma pessoa \u201cmais velha\u201d. \n\nOs ouvidos atentos das crian\u00e7as e dos jovens guardam na mem\u00f3ria as hist\u00f3rias dos \n\nseus ancestrais, formando assim a constitui\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos moradores do \n\nquilombo Quenta Sol. \n\nA unidade social (localidades ou fazendas) \u00e9 formada pelas casas, muito \n\nparecidas no formato e na organiza\u00e7\u00e3o; pela ro\u00e7a de pequeno porte, com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde animais, tamb\u00e9m de pequeno porte. Essa unidade social preserva a mem\u00f3ria \n\n                                                 \n59Jos\u00e9 Benedito de Farias, 65 anos, parente da fam\u00edlia de Conrado, morador em Tremedal. Entrevista concedida em 2006. \n\n\n\n74 \n\n \n\ncoletiva do grupo. O enquadramento social onde cada propriet\u00e1rio produz o \n\nsuficiente para a subsist\u00eancia familiar forma tamb\u00e9m a combina\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, compondo, dessa forma, o ciclo de vida no quilombo na regi\u00e3o \n\nsertaneja. \n\nUma significante altera\u00e7\u00e3o vivida pelos moradores, por causa das dificuldades \n\nmateriais, s\u00e3o as idas e vindas para S\u00e3o Paulo, para onde migrou parte da \n\ncomunidade. \n\n \n\n \n\nMinha inf\u00e2ncia aqui na ro\u00e7a foi trabalhar e estudar. Eu estudei at\u00e9 a 8\u00aa s\u00e9rie. \nNa ro\u00e7a trabalhei como lavrador. Foi depois da 8\u00aa s\u00e9rie que resolvi ir \nembora pra S\u00e3o Paulo, procurar um recurso melhor, porque aqui vi que n\u00e3o \n\u201ctava\u201d dando certo para mim. J\u00e1 faz dois anos que estou em S\u00e3o Paulo. L\u00e1 \neu trabalho na carpintaria com meus tios. Eles est\u00e3o todos l\u00e1.\n\n60\n  \n\n \n\n \n\nPara os que retornaram desse emigrantismo ou para aqueles que \n\npermaneceram na comunidade, pouca coisa mudou em rela\u00e7\u00e3o aos costumes e \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n \n\nEu me casei aqui e fui pra S\u00e3o Paulo, n\u00e3o fui trabalhar n\u00e3o. Eu j\u00e1 era \ncasada e j\u00e1 tinha os filhos todos, eu j\u00e1 era vi\u00fava, quando fui pra S\u00e3o Paulo. \nEu j\u00e1 tive em S\u00e3o Paulo em tudo que \u00e9 canto [...]. N\u00f3s sa\u00edmos da Fazenda \nMuri\u00e7oca e viemos pra c\u00e1, casamos, fizemos a nossa casinha, outros foram \npara S\u00e3o Paulo. J\u00e1 morreram todos [da minha \u00e9poca] os que foram pra S\u00e3o \nPaulo.\n\n61\n \n\n \n\n \n\nMaria Marinho de Azevedo (2004) faz um estudo minucioso e preciso sobre o \n\nimigrantismo escravo no s\u00e9culo XIX para S\u00e3o Paulo, o conflito racial com a chegada \n\ndos imigrantes europeus e o inicio da industrializa\u00e7\u00e3o. Azevedo trata o racismo \n\ncomo uma constru\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da burguesia \u201cconquistadora\u201d e, finalmente, p\u00f5e \n\nem evid\u00eancia a velocidade dos acontecimentos do s\u00e9culo XIX, refere-se \u00e0 luta de \n\nclasse, que no caso do Brasil se intensificou entre a popula\u00e7\u00e3o negra e a branca.  \n\n \n\n                                                 \n60 Marcos Antunes dos Santos, 22 anos, bisneto de Conrado. Entrevista concedida em 2008.  \n\n61 Relato de Lindaura Maria dos Reis. \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nQuanto ao elemento nacional livre, formado em sua maioria de negros e \nmesti\u00e7os pobres e que durante toda a escravid\u00e3o vivera \u00e0 margem da \ngrande produ\u00e7\u00e3o exportadora, ele continuaria \u201cvegetando\u201d, marginal e \ndispens\u00e1vel, a n\u00e3o ser em regi\u00f5es de fraco desenvolvimento econ\u00f4mico \nonde n\u00e3o chegaram imigrantes. \u00c9 que tamb\u00e9m ele sofreria do mal da \n\u201cheran\u00e7a da escravid\u00e3o\u201d, acostumado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es patriarcais de \ndepend\u00eancia servil e entregue em sua maioria a atividade de mera \nsubsist\u00eancia. Impl\u00edcita nestas formula\u00e7\u00f5es est\u00e1 a id\u00e9ia de que a \nmarginalidade e grande produ\u00e7\u00e3o se excluem e, portanto, quem estiver \ninteressado nos temas da urbaniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico \nindustrial no per\u00edodo p\u00f3s-escravista deve ater-se exclusivamente ao agente \nda produ\u00e7\u00e3o por excel\u00eancia: o imigrante europeu (AZEVEDO, 2004, p.18). \n\n \n\n \n\nObservamos no estudo de Azevedo que no s\u00e9culo XIX a popula\u00e7\u00e3o negra foi \n\nsendo arrastada para S\u00e3o Paulo, tanto para o interior como para a capital. No \n\nprimeiro caso, o negro como escravo indo para o interior do Estado trabalhar nas \n\nfazendas de caf\u00e9; e no segundo caso, o negro livre, ficando na capital para trabalhar \n\ncomo dom\u00e9stico ou em outros subempregos, porque, segundo a elite \n\npreconceituosa, o negro n\u00e3o servia para trabalhar nas f\u00e1bricas que come\u00e7avam a se \n\nformar.62 No entanto, s\u00e3o os bra\u00e7os negros que nos s\u00e9culos XX e XXI continuaram \n\nsaindo do interior do Brasil, principalmente do sert\u00e3o nordestino, e sustentaram a \n\nfor\u00e7a econ\u00f4mica de S\u00e3o Paulo. Agora n\u00e3o mais como escravos, mas como \n\nemigrantes, fugindo da seca, do desemprego e da fome; trabalhando nas mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de subempregados a que foram submetidos seus antepassados. \n\nSeria interessante tra\u00e7ar um paralelo entre essas id\u00e9ias e o quilombo Quenta \n\nSol, que vem experimentando essa situa\u00e7\u00e3o a partir da segunda gera\u00e7\u00e3o de \n\nConrado, aproximadamente a partir dos anos de 1940. Quase todos os filhos e netos \n\nde Conrado migraram para S\u00e3o Paulo nesse per\u00edodo. Contudo, as idas e vindas dos \n\nfilhos, netos e parentes, n\u00e3o provocaram o desaparecimento do quilombo, mesmo \n\nque essa situa\u00e7\u00e3o permane\u00e7a at\u00e9 os dias atuais.  \n\nA aboli\u00e7\u00e3o libertou os corpos dos negros, mas n\u00e3o os libertou dos sacrif\u00edcios \n\npela sobreviv\u00eancia; do trabalho duro a que s\u00e3o submetidos nos grandes centros \n\nurbanos onde servem de pedreiros, carpinteiros, empregados dom\u00e9stico e tantos \n\n                                                 \n62 AZEVEDO, M. M. de. Op. Cit., p.186. Sergio Buarque de Holanda chama a aten\u00e7\u00e3o para esta parte importante da hist\u00f3ria \n\nbrasileira na qual a Aboli\u00e7\u00e3o marcaria o fim do predom\u00ednio agr\u00e1rio e o in\u00edcio de um novo sistema com centro de gravidade nos \n\ncentros urbanos. Cf. HOLANDA. S. B. de. Ra\u00edzes do Brasil, 14\u00aa Ed. (Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1981), em especial o \n\ncap\u00edtulo \u201cNossa Revolu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n76 \n\n \n\noutros subempregos; morando sob a viol\u00eancia da periferia; convivendo com os \n\nperigos das drogas, entre outros desafios. \n\nA conversa amig\u00e1vel e sincera de Rosalvo nos d\u00e1 uma dimens\u00e3o do \n\nsofrimento e das ang\u00fastias sofridas na inf\u00e2ncia dura de muitos quilombolas e a \n\nnecessidade de ir para S\u00e3o Paulo em busca de sobreviv\u00eancia, na juventude ou na \n\nidade adulta: \n\n \n\n \n\nEu fui criado aqui, na minha \u00e9poca de inf\u00e2ncia era tudo muito seco. A gente \ntinha que apanhar \u00e1gua longe daqui, h\u00e1 mais ou menos 4,5 Km, na \n\u201ctapagem da terra\u201d, norte de Minas, na Fazenda Pau Ferro. Quando eu era \ncrian\u00e7a, a escola era paga e n\u00f3s \u00e9ramos em 8 irm\u00e3os e meu pai n\u00e3o podia \npagar. Aqui perto tinha duas escolas, uma no Grama e outra na Gameleira, \ntinha a escola, mas era paga. Marieta era a professora, era \u201cparenta minha\u201d, \nmas tinha que pagar e meu pai n\u00e3o podia. Meu pai sempre falava: - \u201cquando \nacabar a destoca da capoeira, voc\u00eas v\u00e3o pra escola de Marieta\u201d. Mas \ndepois tinha um tanque (represa de \u00e1gua) e ele dizia: \u201cvamos limpar o \ntanque ali, depois voc\u00eas v\u00e3o pra escola de Marieta\u201d. Acontece que depois \nvinha a chuva e a\u00ed t\u00ednhamos que plantar. A\u00ed ficou nessa. [...] trabalhei \ndemais em S\u00e3o Paulo, aprendi a trabalhar de pedreiro, agora trabalho s\u00f3 na \nro\u00e7a, porque j\u00e1 estou de idade, trabalho de pedreiro; mas eles quase n\u00e3o \nme chamam. Isso \u00e9 pra gente nova. \u00c9 para os novos! \n\n \n\n \n\nO \u201ctrabalho marginal\u201d de que trata Azevedo (2004), em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntrabalhadores estrangeiros no inicio do s\u00e9culo XX, traz de volta a marginalidade do \n\ntrabalho do negro no s\u00e9culo XXI, pelas situa\u00e7\u00f5es a que s\u00e3o submetidos. \u00c9 o caso de \n\nMarcos Antunes dos Santos: \n\n \n\n \n\nEm S\u00e3o Paulo est\u00e1 melhor, porque l\u00e1 o ganho \u00e9 melhor, apesar de gastar \nmuito, mesmo assim o ganho \u00e9 melhor. \u00c0s vezes consigo ajudar minha \nfam\u00edlia. Somente minha tia e minha av\u00f3 est\u00e3o aqui. L\u00e1 eu moro com a \nminha m\u00e3e. \u00c1s vezes eu penso em voltar a estudar. Acontece que \u00e0s vezes \na gente trabalha em S\u00e3o Paulo, outra hora a gente desce para o litoral. \nQuando a gente vai na segunda-feira, s\u00f3 volta na sexta-feira, a\u00ed n\u00e3o tem \ncomo voltar a estudar. Eu trabalho construindo casas de madeira. V\u00e1rias \ncasas que constru\u00edmos j\u00e1 sa\u00edram na revista [...] Aqui na ro\u00e7a, se melhorasse \no emprego, se surgisse mais emprego na cidade [Tremedal], se tivesse um \nganho suficiente eu poderia voltar, n\u00e9? Aqui na ro\u00e7a n\u00e3o \u00e9 ruim, lugar bom \nde viver. S\u00e3o Paulo n\u00e3o \u00e9 bom pra se viver, \u00e9 uma cidade grande, muita \nviol\u00eancia, \u00e9 muito perigoso. A gente vai pra l\u00e1 porque n\u00e3o tem outro jeito, \nmesmo arriscando a vida, n\u00e9? Em S\u00e3o Paulo tem muito jovem daqui, por \nisso tem pouquinha gente aqui. Aqui eu n\u00e3o estava conseguindo me \nmanter, porque o dinheiro que entra aqui vem das aposentadorias ou de \nalgum parente que manda. L\u00e1 eu trabalho pra mim mesmo. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nAs considera\u00e7\u00f5es do jovem Marcos sobre a vida na ro\u00e7a e a vida na cidade \n\nevidenciam um futuro de poucas esperan\u00e7as quanto ao estudo e \u00e0s melhoras nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras. Agora, na cidade de S\u00e3o Paulo, se v\u00ea no duro esfor\u00e7o pela \n\nsobreviv\u00eancia, assim como aconteceu com os antepassados escravos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.2. O trabalho e a rela\u00e7\u00e3o entre ro\u00e7a e cidade na sobreviv\u00eancia da \n\ncomunidade \n\n \n\n \n\nA oralidade de um grupo relata, entre outras lembran\u00e7as e experi\u00eancias, as \n\npr\u00e1ticas de trabalho desenvolvidas na comunidade, entre as quais est\u00e3o as \n\nherdadas dos seus antepassados e aquelas aprendidas a partir das trocas de \n\nexperi\u00eancia com outros grupos. Ao reconstruirmos a hist\u00f3ria de Quenta Sol, \n\nrefletimos sobre o trabalho, enquanto elemento \u00e9tnico-cultural, presente na hist\u00f3ria \n\nda comunidade, vivenciado por seus antepassados, retido na mem\u00f3ria do grupo, \n\ntransmitido pela oralidade e refletido na sua presente experi\u00eancia. \n\nNo sert\u00e3o baiano, no per\u00edodo escravocrata, mais especificamente no per\u00edodo \n\noitocentista, a economia era representada pela figura do fazendeiro, pelo com\u00e9rcio \n\nlocal (armaz\u00e9ns e tabernas), pelos comerciantes de escravos, pelos tropeiros, pelos \n\ncomerciantes de ouro e de pedras preciosas.  \n\n \n\n \n\nA descoberta de ouro nas cabeceiras do rio de Contas, no alto sert\u00e3o da \nBahia, assim como nas nascentes do Itapicuru (Jacobina), no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XVIII, resultou do processo de deslocamento populacional para \nMinas Gerais, onde se iniciou a extra\u00e7\u00e3o aur\u00edfera em fins do s\u00e9culo XVII, e \ndo estabelecimento de fazendas de gado que, paulatinamente, foram \nempurradas do litoral para o sert\u00e3o, ocupando economicamente esta regi\u00e3o. \nCom efeito, a incans\u00e1vel procura pelo ouro aluvional e pedras preciosas \nreuniu nas Minas Gerais, paulista, baianos e portugueses, n\u00e3o raras vezes \nresultando em disputas e confrontos \u2013 a \u201cGuerra dos Emboabas\u201d foi o mais \nexpressivo \u2013 pelo controle das jazidas e abastecimento das \u00e1reas \nmineradoras. Assim como havia ocorrido na regi\u00e3o mineira, com o \nestabelecimento da produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, estes novos n\u00facleos no interior \n\n\n\n78 \n\n \n\nbaiano seriam transformados em movimentadas vilas e importantes centros \necon\u00f4micos (SOUSA, 2001, p.29-30). \n\n \n\n \n\nN\u00e3o se tratava do capitalismo das rela\u00e7\u00f5es fabril-industriais, mas havia uma \n\napropria\u00e7\u00e3o de riquezas, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o do trabalho e da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras. Os escravos nas \u00e1reas rurais, em geral, tinham as seguintes ocupa\u00e7\u00f5es: lidas \n\ndom\u00e9stica, servi\u00e7o da ro\u00e7a, servi\u00e7o de campo, explora\u00e7\u00e3o de minas, tropeirismo etc. \n\nJ\u00e1 os escravos urbanos eram ferreiros, sapateiros, vendeiros, vendedor de \n\ncomidas e outras mercadorias. \u201cH\u00e1 registros de ganhadeiras ou escravo(a) de \n\nganho\n63, uma indica\u00e7\u00e3o \u00e0queles que pagavam pela di\u00e1ria ou semana ao seu senhor, \n\nvendendo mercadorias nas ruas, geralmente de sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o ou cultivo\u201d \n\n(PIRES, 2003, p.89). Muitos escravos conseguiram comprar sua pr\u00f3pria liberdade e \n\no mesmo faziam as associa\u00e7\u00f5es chamadas de irmandades e outros nomes. \n\n\u201cA escravid\u00e3o penetrou cada um dos aspectos da vida brasileira\u201d (REIS, 1996, \n\np.9). A m\u00e3o-de-obra escrava, caracter\u00edstica do trabalho no Brasil colonial e imperial, \n\nimpulsionou o crescimento comercial e a expans\u00e3o territorial do Brasil. \u201cSignifica \n\ndizer que, como em todas as propriedades rurais do s\u00e9culo XIX, o trabalho escravo \n\ncomp\u00f4s o padr\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no alto sert\u00e3o da Bahia\u201d (PIRES, 2003, \n\np.89), ao mesmo tempo em que o sistema foi combatido por lutas e resist\u00eancias. \n\n \n\n \n\nA resist\u00eancia do negro \u00e0 escravid\u00e3o foi caracter\u00edstica marcante da hist\u00f3ria \ndos africanos nas col\u00f4nias americanas, e os escravos responderam \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o com m\u00e1 vontade, a sabotagem ao trabalho, a revolta ou fuga \npara quilombos [...]. Quilombos logo se tornariam comuns na vida colonial \namericana, sendo o mais efetivo meio de se opor \u00e0 escravid\u00e3o, um desafio \ndireto ao sistema patrimonial e autocr\u00e1tico (FUNARI, 1996, p. 28).\n\n64\n \n\n \n\n \n\nO progresso e o desenvolvimento de que trata os estudos do capitalismo \n\nainda n\u00e3o alcan\u00e7aram a maioria da popula\u00e7\u00e3o sertaneja, sobretudo as comunidades \n\nrurais negras. Desde a forma\u00e7\u00e3o da comunidade de Quenta Sol, seus moradores \n\nn\u00e3o foram inseridos no sistema de rela\u00e7\u00f5es de emprego em que est\u00e1 configurado o \n\n                                                 \n63 Grifo da autora. \n\n64 FUNARI, Pedro Paulo de Abreu, A arqueologia de Palmares: sua contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da hist\u00f3ria da cultura \n\nafro-americana. In. J. J. Reis e F. S. Gomes. Liberdade por um fio:hist\u00f3ria dos quilombos no Brasil, 1996. \n\n\n\n79 \n\n \n\nsistema capitalista. N\u00e3o puderam vender a sua for\u00e7a de trabalho nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncomplexas que envolvem sal\u00e1rios, direitos trabalhistas, organiza\u00e7\u00e3o sindical, direito \n\n\u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o etc. Portanto, podemos dizer que estiveram exclu\u00eddos deste \n\nsistema, formando uma comunidade quase \u201cisolada\u201d, permanecendo explorados, \n\nsobrevivendo do que produziam e vendendo o seu excedente no com\u00e9rcio local de \n\nTremendal e adjac\u00eancias, mantendo-se com o m\u00ednimo poss\u00edvel. Muitos deles \n\ncontinuaram sendo trabalhadores bra\u00e7ais nesta regi\u00e3o, como meio de subsist\u00eancia. \n\nO trabalho \u00e9 um conceito muito amplo e gen\u00e9rico. As considera\u00e7\u00f5es de L\u00facio \n\nKowarick (1994) sobre trabalho nos serviu como refer\u00eancia na an\u00e1lise das pr\u00e1ticas \n\nlaborais na Comunidade Quenta Sol. O autor analisa que a m\u00e1-forma\u00e7\u00e3o de \n\nmercado de m\u00e3o-de-obra livre foi um longo e tortuoso percurso hist\u00f3rico, marcado, \n\nna maioria das vezes, por intensa coer\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia. Para tanto foi necess\u00e1rio \n\nefetuar maci\u00e7a expropria\u00e7\u00e3o, que consistia em destruir as formas \u00faltimas de \n\nsubsist\u00eancia e impedir o acesso \u00e0 propriedade da terra e aos instrumentos \n\nprodutivos, a fim de retirar do trabalhador o controle sobre o processo produtivo. Seu \n\ntexto analisa a constitui\u00e7\u00e3o no mercado de m\u00e3o-de-obra livre num contexto hist\u00f3rico \n\ne em que a escravid\u00e3o foi a forma dominante de trabalho at\u00e9 \u00e9pocas tardias do \n\ns\u00e9culo XIX. \n\nEm todas as entrevistas com os moradores do quilombo Quenta Sol, al\u00e9m de \n\nfalarem do cotidiano, ao longo dos di\u00e1logos despontam refer\u00eancias \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\ntrabalhistas de explora\u00e7\u00e3o, a desvaloriza\u00e7\u00e3o dos produtos que a comunidade produz \n\ne \u00e0 marca\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que seus membros sofrem.  \n\nSuas mem\u00f3rias ressoadas na voz se mant\u00e9m no \u201cquadro da lembran\u00e7a\u201d65. A \n\nfala de Ernandes66 aponta para um quadro de m\u00faltiplas lembran\u00e7as e \n\nesquecimentos vivenciados por ela e pela comunidade, que se entrela\u00e7am, abrindo \n\npossibilidades ao historiador para mergulhar no tempo dos sucessivos \n\nacontecimentos. \n\n \n\n \n\nEu trabalho aqui na ro\u00e7a. Antigamente a gente tinha um futuro melhor aqui \nna ro\u00e7a, tinha mais sa\u00edda, colhia-se mais, tinha mais fartura. Hoje em dia, o \nservi\u00e7o \u00e9 o mesmo, mas a colheita dos mantimentos \u00e9 menor. O tempo est\u00e1 \n\n                                                 \n65 Halbawachs (1990, p. 101), ao refletir acerca da localiza\u00e7\u00e3o de um acontecimento lembrado, afirma que \u201c\u00e9 preciso que o \n\ntempo seja capaz de enquadrar as lembran\u00e7as\u201d. \n\n66 Ernandes Nunes Rocha (n\u00e3o revelou a idade). Entrevista concedida em 2008. \n\n\n\n80 \n\n \n\nmudando, fazemos somente para sobreviver. Antigamente, h\u00e1 uns 15 anos \natr\u00e1s a colheita dava pra vender, mas hoje, precisamos comprar. Quando \nprecisamos vender algum mantimento, o pre\u00e7o n\u00e3o compensa. \n\n \n\nO nordeste brasileiro fez uso da massa de m\u00e3o-de-obra livre, na maioria das \n\nvezes sob a forma de compadrio.67 As fam\u00edlias que moravam nas fazendas \n\ntrabalhando como vaqueiros e lavradores, protegiam o fazendeiro contra ataques de \n\noutros fazendeiros e cangaceiros. Havia ainda outros pequenos produtores que, n\u00e3o \n\ntendo como sobreviver, ajudavam esses grandes fazendeiros em troca de prote\u00e7\u00e3o \n\ne comida, em \u00e9pocas de fome e conflitos.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o de compadrio esteve presente nas rela\u00e7\u00f5es entre os negros no \n\nsert\u00e3o da Bahia. Sobre a regi\u00e3o de Caetit\u00e9 no per\u00edodo escravocrata, Pires (2003, \n\np.88) diz  \n\n \n\n[...] h\u00e1 um contingente grande de casamento entre crioulos e africanos. \nApareceram muitos escravos como padrinhos. A viv\u00eancia sob a escravid\u00e3o,  \n \n[...] n\u00e3o eliminou rela\u00e7\u00f5es de compadrio, afetivas e familiares, existente \nentre escravos do mesmo plantel e tamb\u00e9m de plant\u00e9is vizinhos.  \n\n \n\n \n\nEste compadrio acontecia geralmente nas festas de S\u00e3o Jo\u00e3o, com a \u201cpulada \n\nda fogueira\u201d, nos batizados e nos casamentos. Esta rela\u00e7\u00e3o fortalecia os grupos e \n\nera uma forma de mant\u00ea-los unidos contra \u201cas separa\u00e7\u00f5es\u201d \u2013 no caso, a sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. \n\nNeste mesmo cen\u00e1rio do sert\u00e3o baiano, no per\u00edodo da aboli\u00e7\u00e3o, houve uma \n\nintensa seca68, quando muitas fazendas foram abandonadas e, em meio \u00e0 fome e a \n\nmis\u00e9ria, passou a existir duas massas de gente \u201csobrante\u201d formadas por ex-escravos \n\ne homens brancos ou mesti\u00e7os que \u201cn\u00e3o tinham o que fazer\u201d, que perambulavam \n\n                                                 \n67. O compadrio surge no nordeste como organiza\u00e7\u00e3o social sob o regime de interdepend\u00eancia entre fam\u00edlias. As fam\u00edlias mais \n\npobres recebiam prote\u00e7\u00e3o dos fazendeiros e em troca, trabalhavam e ajudavam na prote\u00e7\u00e3o da fazenda. Existia o \n\napadrinhamento entre os fazendeiros como forma de manuten\u00e7\u00e3o da ordem social e pol\u00edtica na regi\u00e3o. Ver: LEAL, Victor \n\nNunes. Coronelismo, enxada e voto. Nova Fronteira, 1986. \n\n68. Esta seca aconteceu em grande parte do Nordeste durante o per\u00edodo de 1888. Foram tr\u00eas anos ou mais sem chover. \n\nMuitos escravos e fam\u00edlias inteiras morreram de fome. Houve muitos saques e conflitos por causa seca, atingindo tamb\u00e9m o \n\nsert\u00e3o baiano na regi\u00e3o de Tremedal, Conde\u00faba, Vit\u00f3ria da Conquista e outras pequenas cidades. Veja GUERRA, Otto. A \n\nbatalha das secas. In. ROSADO, Vingt-um (Org.). Memorial da seca. Bras\u00edlia, Centro Gr\u00e1fico do Senado Federal/ ESAM. \n\nCole\u00e7\u00e3o Mossoroense, 1981; MEDEIROS FILHO, J. e SOUZA, I. de. A seca no Nordeste: o falso problema. Petr\u00f3polis: Ed. \n\nVozes, 1988. \n\n\n\n81 \n\n \n\npelas pequenas cidades e vilas em busca de comida. Muitos morreram, outros se \n\ntornaram bandidos e aventureiros; muitas fam\u00edlias migraram para outras regi\u00f5es.  \n\nHoje, por conta das mazelas por que passa grande parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nafrodescendente, t\u00eam sido feitas muitas pesquisas em comunidades rurais e \n\nurbanas por todo Brasil, buscando descobrir aquelas surgidas a partir de \n\nagrupamentos de escravos e ex-escravos, refugiados ou n\u00e3o, agrupamentos \n\ntamb\u00e9m considerados \u00e1reas de quilombo, que s\u00e3o denominados de comunidades \n\nremanescentes de quilombos. Muitas vezes, locais de dif\u00edcil acesso, com car\u00eancias \n\nmateriais de toda ordem, marcados pela exclus\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o dos direitos b\u00e1sicos \n\nque d\u00e3o ao indiv\u00edduo o status de cidad\u00e3o. \n\nEsta exclus\u00e3o \u00e9 hist\u00f3rica e foi identificada em Quenta Sol, sobretudo no \n\ntrabalho desenvolvido pelos moradores, que contam quase exclusivamente com a \n\nagricultura de subsist\u00eancia, desenvolvida por meio de t\u00e9cnicas rudimentares, com \n\npouco avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e com escasso conhecimento cient\u00edfico, valendo-se dos \n\nsaberes que afirmam ter aprendido com seus pais, av\u00f3s, bisav\u00f4s... Nas visitas \u00e0 \n\ncomunidade pode-se observar, por exemplo, que a pr\u00e1tica de queimadas como \n\nt\u00e9cnica de limpeza e preparo da terra para plantio \u00e9 uma constante \u201cdesde o tempo \n\ndos antigos\u201d.  \n\nMaria Isabel da Silva, em suas narrativas, cita os principais produtos que s\u00e3o \n\ncultivados em Quenta Sol, desde a sua inf\u00e2ncia: \u201cfeij\u00e3o, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nmandioca...\u201d. Os trabalhadores da comunidade dizem que os produtos colhidos s\u00e3o \n\nconsumidos ali mesmo, e apenas uma pequena parte \u00e9 comercializada nas feiras \n\nlivres do munic\u00edpio e nos munic\u00edpios vizinhos. O pouco dinheiro que recebem com a \n\nvenda desses produtos \u00e9 \u201cgasto ali mesmo\u201d, antes de retornarem para suas \n\npropriedades, nas compras em armaz\u00e9ns, nos mercados e na pr\u00f3pria feira, onde \n\nadquirem os produtos que n\u00e3o s\u00e3o cultivados por eles.  \n\nA tradi\u00e7\u00e3o de ir \u00e0 feira, ainda muito forte atualmente, permite aos moradores \n\nda zona rural, al\u00e9m de comprar o que n\u00e3o produzem, como querosene, sal e outros \n\ng\u00eaneros, ainda desfrutar do lugar no encontro com parentes e amigos. O dia da feira \n\n\u00e9 tamb\u00e9m dia de pagar ou receber alguma d\u00edvida, fazer compras e vender o \n\nexcedente produzido na ro\u00e7a. \n\n\n\n82 \n\n \n\nVisitando as feiras livres que acontecem nas sextas-feiras,69 em Tremedal, as \n\nnarrativas trazem informa\u00e7\u00f5es sobre as enormes dificuldades do dia-a-dia que se \n\nenfrenta na ro\u00e7a e na cidade. A falta de uma pol\u00edtica p\u00fablica abre um fosso entre \n\nricos e pobres, repetindo o cen\u00e1rio da maioria da popula\u00e7\u00e3o negra no Brasil. Este \n\ncen\u00e1rio comp\u00f5e o espet\u00e1culo (cultural, etnogr\u00e1fico e antropol\u00f3gico) das feiras livres \n\nque encanta qualquer visitante, minimamente sens\u00edvel, vindo dos grandes centros \n\nurbanos, onde o \u201csuper\u201d, \u201chiper\u201d e \u201cmega\u201d mercados \u201cengoliram\u201d as barraquinhas de \n\nmadeira e lona, que espalhavam pelas ruas da cidade um colorido e aromas \u00fanicos. \n\nExibindo uma grande variedade de alimentos, ra\u00edzes, entre outras iguarias, os \n\nvendedores, pequenos agricultores e criadores, trabalhadores aut\u00f4nomos, oferecem \n\nseus produtos aos gritos e rimas, atraindo os fregueses ou disputando, atrav\u00e9s de \n\n\u201cbarganhas\u201d e ofertas, a prefer\u00eancia do consumidor.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n69 No interior da Bahia a feira-livre acontece uma vez por semana. Cada munic\u00edpio escolhe o dia, geralmente na segunda-\n\nfeira,  sexta-feira ou  s\u00e1bado. O domingo \u00e9 tido como dia livre, para descansar, visitar os parentes na zona rural, jogar futebol e \n\nreunir-se com a fam\u00edlia. \n\n\n\n53 \n\n \n\nFotografia 07: M\u00e1quina de fazer farinha. Fonte: \nFotografia original, tirada em 26 de julho de \n2008. Acervo montado durante a pesquisa. \n\nFotografia 08: Processo de fabrica\u00e7\u00e3o da \ncarne seca. Fonte: Fotografia original, tirada \nem 26 de julho de 2008. Acervo montado \ndurante a pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFotografia 09: Instrumentos de trabalho. Fonte: \nFotografia original, tirada em 26 de julho de \n2008. Acervo montado durante a pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 10: Carro\u00e7a usada no trabalho e no \ntransporte de pessoas. Fonte: Fotografia \noriginal, tirada em 26 de julho de 2008. Acervo \nmontado durante a pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 11: Forno usado no preparo de \nalimentos. Fonte: Fotografia original, tirada \n\nem 26 de julho de 2008. Acervo montado \ndurante a pesquisa. \n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nFotografia 12: Moinho de madeira usado na \nmoagem da mandioca. Fonte: Fotografia \n\noriginal, tirada em 26 de julho de 2008. \nAcervo montado durante a pesquisa.\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFotografia 13: Produtos fabricados nas ro\u00e7as e \nvendidos nas feiras-livres. Fonte: Fotografia \noriginal, tirada em 26 de julho de 2008. Acervo \nmontado durante a pesquisa.  \n \n\n \n \n \nFotografia 14: Carne seca produzida nas ro\u00e7as \ne vendida nas feiras-livres. Fonte: Fotografia \noriginal, tirada em 26 de julho de 2008. Acervo \nmontado durante a pesquisa. \n \n\n \n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFotografia 15: Roupas e outras confec\u00e7\u00f5es, \nvindas de outras cidades e vendidas nas feiras-\nlivres. Fonte: Fotografia original, tirada em 26 \nde julho de 2008. Acervo montado durante a \npesquisa. \n \n\nFotografia 16: Produtos variados vendidos em \narmaz\u00e9ns. Fonte: Fotografia original, tirada em \n26 de julho de 2008. Acervo montado durante a \npesquisa. \n\n \n\n \n\nEm Tremedal, como nos pequenos munic\u00edpios sertanejos onde essas feiras \n\nsobrevivem, elas tamb\u00e9m s\u00e3o o espa\u00e7o e o momento dos reencontros entre os \n\n\u201ccompadres\u201d, momentos de \u201cp\u00f4r as conversas em dias\u201d, dos \u201cflertes\u201d entre os jovens, \n\nde acompanhar \u201ca reza\u201d na Igreja, de buscar os servi\u00e7os p\u00fablicos, de visitar as \n\nautoridades locais, de receber not\u00edcias (pegar cartas nos correios e atender \n\ntelefonemas) dos parentes que migraram para S\u00e3o Paulo. \n\nPara al\u00e9m do saudosismo e da idealiza\u00e7\u00e3o que atribuem um sentido \n\nnost\u00e1lgico e rom\u00e2ntico a esta narrativa, existe uma dura realidade de pobreza e \n\nexclus\u00e3o, que denuncia o descaso das autoridades governamentais, sobretudo \n\nlocais, frente ao desemprego, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, \u00e0s p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho, ao atraso dos procedimentos t\u00e9cnicos na agricultura e na pecu\u00e1ria de \n\nsubsist\u00eancia, \u00e0 falta de incentivo e de apoio ao pequeno produtor ou campon\u00eas \n\naut\u00f4nomo. Descaso p\u00fablico que n\u00e3o ser\u00e1 tratado aqui com a profundidade e a \n\nresponsabilidade que exige, mas que deve ser citado, posto que \u00e9 um dos fatores \n\nque configuram a realidade do trabalho nas comunidades rurais do munic\u00edpio, \n\nsobretudo quando se trata de uma comunidade afrodescendente.  \n\nAs muitas informa\u00e7\u00f5es obtidas das narrativas e observa\u00e7\u00f5es, cruzadas com \n\nas informa\u00e7\u00f5es de Reis (1989), nos ajudam a perceber que o trabalho em Quenta \n\nSol \u00e9 voltado para a subsist\u00eancia imediata dos seus membros, assim como \n\naconteceu no passado.  \n\n\n\n85 \n\n \n\nPelas mem\u00f3rias de Maria dos Santos percebemos que quase tudo na \n\ncomunidade depende da m\u00e3o-de-obra local, principalmente quando se refere \u00e0 \n\nmoradia, sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o, da\u00ed a import\u00e2ncia dos processos de constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade e preserva\u00e7\u00e3o do grupo, ligados tamb\u00e9m ao fazer. Na sua inf\u00e2ncia \u201cas \n\ncasas eram feitas de enchimento (n\u00e3o tinha adobe, nem bloco, nem tijolinho), pau, \n\nbarro, cobertura de madeira\u201d. A primeira casa do seu pai \u201cfoi coberta, metade de \n\npalha e metade de telha. Havia uma olaria perto de Tremedal, onde ele comprou as \n\ntelhas\u201d. Ela explica que nas olarias da comunidade fabricavam-se utens\u00edlios \n\ndom\u00e9sticos, e lembra ainda que \u201caqui perto tinha um forninho de fazer vasilhas. Eu \n\nmais comadre Rosa fazia tacho, panela, pote, prato, n\u00f3s fazia tudo e queimava. \n\nDepois fizeram uma ro\u00e7a no local e enterrou...\u201d Disse que aprendeu a fazer panela \n\nde barro com a sua cunhada Raquel, morta h\u00e1 trinta e cinco anos.  \n\nJoaquina Maria fala sobre os \u201crecursos m\u00e9dicos\u201d alternativos de que disp\u00f5e a \n\ncomunidade e d\u00e1 destaque a duas personagens que, embora estejam \n\ndesaparecendo hoje em dia, foram imprescind\u00edveis para a sobreviv\u00eancia do grupo: \n\nas benzedeiras e as parteiras: \n\n \n\n \n\n[...] os rem\u00e9dios eram (e ainda s\u00e3o) feitos de raiz, do mato. Quem fazia mais \nera a finada Maria de Jo\u00e3o de \u201cVeronca\u201d [Ver\u00f4nica], m\u00e3e de S\u00e1 Ana. \nBastava adoecer e ir \u00e0 casa dela, que ela fazia um rem\u00e9dio ou benzia. De \nbenzedeira, hoje, s\u00f3 tem S\u00e1 Ana, que j\u00e1 est\u00e1 bem idosa, Quem fazia os \npartos eram as parteiras. Eu mesma nasci com uma parteira, assim como \nmeus onze filhos, sem nunca ir ao m\u00e9dico. \n\n \n\n \n\nAs narrativas de Joaquim Soares dos Santos tamb\u00e9m revelam tra\u00e7os das \n\natividades laborais desenvolvidas durante a sua inf\u00e2ncia. Ele narra que as fam\u00edlias \n\ndali faziam renda; teciam, no tear, cobertor e roupa para vestir; fiavam e enrolavam o \n\nalgod\u00e3o nas rodas; plantavam feij\u00e3o \u201cde arranca\u201d, milho, andu, fava; as crian\u00e7as \n\nnasciam \u201caparadas por uma parteira\u201d; as doen\u00e7as eram curadas pelas rezadeiras. \n\nDisse ainda que conheceu pessoas que tinham sido escravas, e explicou que \u201cos \n\nescravos ficaram na fazenda e em volta dali, depois da liberta\u00e7\u00e3o\u201d. Tais relatos \n\nevidenciam que as pr\u00e1ticas de trabalho, presentes em Quenta Sol, s\u00e3o herdadas \n\ndas pr\u00e1ticas de trabalho desenvolvidas por uma comunidade formada por ex-\n\nescravos. \n\n\n\n86 \n\n \n\nOs dias de conviv\u00eancia e observa\u00e7\u00e3o na comunidade, bem como as \n\nentrevistas, revelam que sobrevivem ainda muitas dessas pr\u00e1ticas. Venessa dos \n\nSantos, por exemplo, disse que foi curada de uma \u201cimpinge\u201d depois de ser \u201crezada \n\ndurante tr\u00eas dias\u201d por uma ex-escrava, de 104 anos, que ela conheceu quando \n\ncrian\u00e7a, e est\u00e1 morta h\u00e1 mais de 19 anos. Assim, as fam\u00edlias sobrevivem, \n\nbasicamente, do que cr\u00eaem, do que aprenderam com seus entes, do que plantam e \n\ndos animais que criam, visto que, em maioria, os moradores n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos no \n\nescasso mercado de trabalho do munic\u00edpio.  \n\nOs moradores mais velhos disseram ter medo do desaparecimento da \n\ncomunidade, pois muitos dos seus membros t\u00eam emigrado para os grandes centros \n\nurbanos do pa\u00eds em busca de melhores situa\u00e7\u00f5es materiais, deixando para tr\u00e1s suas \n\norigens e muitas vezes sendo explorados nas grandes cidades, morando em \n\ncondi\u00e7\u00f5es subumanas nas periferias. \n\nO dinheiro que entra na comunidade \u00e9 proveniente da venda do excedente \n\nnas feiras livres, das aposentadorias, dos empregados tempor\u00e1rios em algumas \n\nfazendas, dos programas governamentais (resultados de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ncompensat\u00f3rias), dos repasses de parentes que migraram para os grandes centros \n\nurbanos. Muitos dos h\u00e1bitos de consumo, inclusive h\u00e1bitos alimentares, s\u00e3o \n\nmodificados com a entrada desse dinheiro, com o maior contato dos membros da \n\ncomunidade com a sede do munic\u00edpio, com a participa\u00e7\u00e3o mais ativa na vida \n\npol\u00edtica, religiosa e social. A exclus\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o nunca significaram total \n\nisolamento. \n\nA partir dos contatos e di\u00e1logos com os moradores de Quenta Sol algumas \n\ncaracter\u00edsticas da comunidade chamaram a aten\u00e7\u00e3o, por serem singulares diante \n\ndas comunidades vizinhas e por serem recorrentes em comunidades remanescentes \n\nde quilombos, estudadas e reconhecidas em todo Brasil: as suas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas; a fraternidade entre os membros do grupo; as festividades; os \n\ncasamentos consang\u00fc\u00edneos; o vocabul\u00e1rio; as doen\u00e7as cong\u00eanitas que provocam \n\ncegueiras, feridas profundas e mutila\u00e7\u00f5es; a rela\u00e7\u00e3o com o tempo e com a natureza; \n\nsuas atividades econ\u00f4micas; seus \u201cfazeres\u201d relacionados \u00e0 medicina, ao artesanato, \n\n\u00e0s vestimentas, aos utens\u00edlios, \u00e0s ferramentas e \u00e0 culin\u00e1ria.  \n\nPensando em mem\u00f3ria a partir do entendimento de Pollak (1989), para quem \n\na an\u00e1lise hist\u00f3rica de um grupo exclu\u00eddo exige que sejam valorizadas as \u201cmem\u00f3rias \n\nsubterr\u00e2neas\u201d, alcan\u00e7adas por interm\u00e9dio da hist\u00f3ria oral, buscamos as dimens\u00f5es \n\n\n\n87 \n\n \n\nde lembran\u00e7as e esquecimentos que comp\u00f5em a mem\u00f3ria sobre o trabalho na \n\ncomunidade de Quenta Sol. Os meios usados para reconstruir trechos da hist\u00f3ria do \n\ntrabalho nesta comunidade, a partir de uma ancestralidade que se manifesta atrav\u00e9s \n\nde costumes e tradi\u00e7\u00f5es, tiveram aporte na mem\u00f3ria grupal e individual, sobretudo \n\nno seu fortalecimento pela identidade e preserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de trabalho mantidas nesta comunidade, em torno de pr\u00e1ticas \n\ntradicionais e/ou modernas, s\u00e3o vivenciadas ou rememoradas por meios da \n\noralidade, e isso \u00e9 fundamental para manter viva a identidade e o sentimento de \n\nperten\u00e7a. Portanto, o trabalho \u00e9 um dos elementos \u00e9tnico-culturais que caracterizam \n\na Comunidade de Quenta Sol, um elemento presente na sua hist\u00f3ria e na sua \n\nmem\u00f3ria, vivenciado por seus antepassados, preservado pela oralidade e refletido \n\nna sua experi\u00eancia cotidiana. \n\n \n\n \n\n2.3 A religiosidade no quilombo Quenta Sol \n\n \n\n \n\nA voz e o ato s\u00e3o duas manifesta\u00e7\u00f5es humanas capazes de informar sobre a \n\nvida, a cosmovis\u00e3o, a mem\u00f3ria, as representa\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas de uma \n\ncoletividade, ou seja, a exist\u00eancia material e espiritual de um grupo. As fontes orais \n\nnos fornecem, potencialmente, elementos que permitem apreender nas din\u00e2micas \n\ndesse grupo, seus afazeres, valores, normas e comportamentos. Estes s\u00e3o  os \n\nelementos constitutivos da identidade presentes na din\u00e2mica de Quenta Sol. \n\nApreender tudo isso significa trabalhar com a complexidade da realidade social. \n\nA comunidade Quenta Sol se autodeclara cat\u00f3lica e isso \u00e9 comum na maioria \n\ndas comunidades negras, mesmo naquelas que se mantiveram mais distante do \n\nconv\u00edvio urbano. Em Quenta Sol, desde o per\u00edodo de sua forma\u00e7\u00e3o, no que se refere \n\n\u00e0 religiosidade, foi mantida certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas religiosas da \n\nIgreja Cat\u00f3lica, pois se criou uma maneira pr\u00f3pria de rezar e de celebrar. Segundo \n\nVanessa: \n\n  \n\n \n\nEssa coisa de comunidade cat\u00f3lica, quem come\u00e7ou foi ele o padre Z\u00e9 \n[Giuseppe Mazzocco]. L\u00e1 eles n\u00e3o sabiam essa coisa de Pai Nosso. Hoje \u00e9 \nque a Igreja marca presen\u00e7a [se referindo aos ritos da Igreja Cat\u00f3lica]. \n\n\n\n88 \n\n \n\nNunca um padre tinha vindo na comunidade, com tanta freq\u00fc\u00eancia e \npreocupa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que apareceu o padre Z\u00e9 e deu import\u00e2ncia para a \ncomunidade [...]. Antes, se as pessoas quisessem, tinham que ir \u00e0 Igreja e \nprocurar pelo padre. \n\n \n\n \n\nA comunidade ficou distante da Igreja, mas n\u00e3o distante das suas pr\u00e1ticas \n\nreligiosas, mesmo porque sua identidade perpassa pelo vi\u00e9s do religioso, muito dos \n\nseus fazeres e dos seus costumes, como tratamento de doen\u00e7as, resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas pessoais, aconselhamentos, t\u00eam como suporte a religiosidade, como \n\nexplica Vanessa:  \n\n \n\n \n\n[...] tinha o Sr. Sebasti\u00e3o Barbosa, sobrinho de Conrado. Ele entendia \nmuitas coisas, chamavam ele de curador. Era o curador da fam\u00edlia. Ele sim \ntinha um dia que ele atendia o pessoal, fazia suas ora\u00e7\u00f5es, fazia o \nverdadeiro batuque. S\u00f3 que ele faleceu. Tinha um dia que ele vinha para o \nmeio da comunidade. Mas ele atendia mais na casa. A comunidade tamb\u00e9m \nia at\u00e9 ele - essas pessoas sempre gostam de ficar um pouco mais \nafastadas. Depois que ele faleceu, n\u00e3o ficou ningu\u00e9m da fam\u00edlia para dar \ncontinuidade ao trabalho. As pessoas n\u00e3o precisavam do batismo da Igreja, \nnem o padre ia l\u00e1, inclusive. \n\n \n\n \n\nOs mais idosos guardam na mem\u00f3ria o respeito e a religiosidade de Conrado \n\ne de outras pessoas do seu conv\u00edvio, Manoel Jos\u00e9 dos Santos, com 60 anos, diz: \n\n\u201cna minha \u00e9poca havia a tradi\u00e7\u00e3o de rezar o Of\u00edcio de Nossa Senhora, e s\u00f3 eu sabia \n\nrezar, aprendi com a minha m\u00e3e. O \u201cvelho Conrado\u201d gostava muito de mim por isso, \n\npois ele era muito cat\u00f3lico\u201d. Jos\u00e9 Gon\u00e7alves da Silva, sobre seu av\u00f4, diz: \u201cConrado \n\ngostava de sentar e rezar \u00e0s dezoito horas\u201d. \n\nJoaquina Maria lembra que \u201cRaquel rezava com todos na sexta-feira da \n\nPaix\u00e3o. Ela aprendeu com a finada Ritina\u201d. E sobre seu pai ela diz: \u201cmeu pai tinha \n\num orat\u00f3rio e cultuava o Senhor Bom Jesus, Nossa Senhora Aparecida, Santa \n\nLuzia, o Bendito... O primeiro era o mais festejado\u201d. Para ilustrar ela cantou a \u201creza \n\ndo Bendito\u201d: \n\n \n\n \n\nMaria valei-me no Reino em que est\u00e1s \nMaria nos valei-me, bendita sejais \nMaria nos valei-me, bendita sejais (TODOS) \nL\u00e1 no vosso Trono, aonde meu Deus est\u00e1 sentado \n\n\n\n89 \n\n \n\nMaria nos valei-me, bendita sejais \nMaria nos valei-me, bendita sejais (TODOS) \nAi meu Deus que \u00e9 s\u00f3 por quem eu posso chamar \nCom os trabalhos do mundo, que eu j\u00e1 estou que n\u00e3o posso mais. \nMaria nos valei-me, bendita sejais \nMaria nos valei-me, bendita sejais (TODOS) \n\n \n\n \n\nPercebemos, portanto, que h\u00e1 elementos de pr\u00e1ticas cat\u00f3licas, como a reza \n\ndo Of\u00edcio de Nossa Senhora e o culto aos santos, transmitidos atrav\u00e9s da oralidade, \n\npelas sucessivas gera\u00e7\u00f5es. No entanto, como a aus\u00eancia da catequese, as pr\u00e1ticas \n\nreligiosas foram sendo modificadas e resignificadas de acordo com a experi\u00eancia da \n\ncomunidade. \n\n\u00c9 sobre a base do universo religioso que as comunidades negras t\u00eam \n\nsobrevivido. O interc\u00e2mbio entre a mem\u00f3ria da religiosidade africana e a \n\nreligiosidade do catolicismo popular70 sustenta as comunidades negras roceiras \n\nsertanejas. Estes s\u00e3o fatores que denominamos de cultura religiosa, cultura que \n\ndetermina muitos dos fazeres e costumes no seu interior.  \n\nNas comunidades negras a religi\u00e3o e a festa fazem parte da vida di\u00e1ria. Ao \n\nlongo do ano ocorrem as manifesta\u00e7\u00f5es religiosas para homenagear os santos de \n\ndevo\u00e7\u00e3o da comunidade e em particular o santo de devo\u00e7\u00e3o de alguma fam\u00edlia. \n\n A festa representa para a comunidade um momento de alegria, uni\u00e3o e muito \n\ntrabalho, tanto no preparo como na realiza\u00e7\u00e3o do evento. Como pudemos assistir, \n\nnesse per\u00edodo \u00e9 comum formar-se um mutir\u00e3o, cada fam\u00edlia faz doa\u00e7\u00f5es de \n\nalimentos e muitas s\u00e3o as doa\u00e7\u00f5es de pessoas conhecidas da comunidade e alguns \n\npol\u00edticos. Os alimentos arrecadados devem ser consumidos no dia da festa. A festa \n\npode ser um almo\u00e7o, precedido de uma celebra\u00e7\u00e3o ou simplesmente a reza do ter\u00e7o \n\ncom o canto de ladainhas. Joaquina tem na mem\u00f3ria a hist\u00f3ria de seu pai, conta a \n\nforma como eram as festas quando Conrado era vivo e alimentava a devo\u00e7\u00e3o ao \n\nSenhor Bom Jesus da Lapa.  \n\n \n \nQuando eu era mais nova n\u00e3o tinha a Festa de Santa Luzia, meu pai nunca \nrezou pra Santa Luzia. Essa festa de agora est\u00e1 errada porque era pro \nSenhor Bom Jesus que meu pai fazia festa todo ano. Ele levantava bandeira \ne festejava todo 06 de agosto, todo ano ele fazia. Eu participava das festas \ne quem rezava o ter\u00e7o era eu. Rezava tamb\u00e9m a ladainha e assim que \n\n                                                 \n70  Quando falamos em catolicismo popular nos referimos \u00e0s pr\u00e1ticas religiosas que foram sendo reinterpretadas pela maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o, sem uma catequese formal por parte da Igreja Cat\u00f3lica. \n\n\n\n90 \n\n \n\nacabava, rezava um bendito. Eu ainda conhe\u00e7o alguns benditos, s\u00f3 que pra \ncantar eu estou com a voz meio ruim, n\u00e3o sai direitinho. Mas ainda lembro \nmuitos benditos que a gente rezava antigamente. Eu me lembro de um \nBendito de Santa Luzia pequenininho. Agora o que n\u00f3s rez\u00e1vamos muito \nera o Bendito do Senhor Bom Jesus. Meu pai chamava o pessoal, fazia um \nmovimento [reunia o pessoal], rezava o ter\u00e7o, dava caf\u00e9. Tinha ano que ele \ndava comida. Dois anos que ele levantou bandeira, fez uma \u201cfestona\u201d, deu \ncomida, biscoito, rezou muito, veio muita gente. A festa durava s\u00f3 uma \nnoite, no dia 06 de agosto. O padre nunca veio nas nossas festas. Meu pai \ntinha um orat\u00f3rio e rezava ao Senhor Bom Jesus, Nossa Senhora Aparecida \ne Santa Luzia.  \n\n \n\n \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da devo\u00e7\u00e3o a Santa Luzia aconteceu, provavelmente, depois \n\nque Conrado faleceu, vinda como uma devo\u00e7\u00e3o particular por Domingas, uma das \n\nfilhas de Conrado que morreu cega. Como na comunidade h\u00e1 muitos problemas de \n\ncegueira, todos s\u00e3o devotos \u00e0 santa. No entanto, percebemos que a devo\u00e7\u00e3o ao \n\nSenhor Bom Jesus da Lapa permanece tanto quanto \u00e0 devo\u00e7\u00e3o \u00e0 Santa Luzia. A \n\nhomenagem, atualmente, inicia-se com novena, rezas e ladainhas. A festa do \n\nSenhor Bom Jesus da Lapa71 \u00e9 no m\u00eas de agosto, antecedido pela novena (28 de \n\nJulho a 06 de Agosto - dia do padroeiro), quando as fam\u00edlias se preparam em \n\nromaria at\u00e9 o santu\u00e1rio que fica \u00e0s margens do Rio S\u00e3o Francisco. \n\nA viagem ao Santu\u00e1rio da Lapa sempre causou muita expectativa na maioria \n\ndas fam\u00edlias. As pessoas guardam as suas economias durante o ano todo para irem \n\nem romaria pagar as suas promessas. Durante o m\u00eas de agosto a cidade de Bom \n\nJesus da Lapa torna-se o centro da peregrina\u00e7\u00e3o para o sertanejo baiano e para os \n\nhabitantes de muitas outras localidades, sobretudo do norte de Minas Gerais e de \n\nPernambuco. Como as acomoda\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o suficientes para tantos peregrinos, \n\nbarracas s\u00e3o improvisadas e o uso de redes sob caminh\u00f5es \u00e9 comum.  \n\nNesse per\u00edodo muitas pessoas pobres ainda peregrinam em caminh\u00f5es \u201cpau-\n\nde-arara\u201d at\u00e9 o santu\u00e1rio. As viagens podem durar entre seis e doze horas e, por \n\nisso, o cansa\u00e7o e o sofrimento s\u00e3o vencidos pela f\u00e9 no Senhor Bons Jesus.  Carlos \n\nAlberto Steil (2003), ao tratar desse assunto diz: \u201cA rela\u00e7\u00e3o entre peregrina\u00e7\u00e3o e \n\nturismo \u00e9 um destes objetos que hoje percebo como um ponto de interse\u00e7\u00e3o nodal, \n\nonde se pode verificar a tens\u00e3o entre m\u00faltiplos significados que s\u00e3o postos em risco \n\nnos locais de peregrina\u00e7\u00e3o e turismo religioso\u201d. \n\n                                                 \n71 STEIL, Carlos Alberto. O sert\u00e3o das romarias: um estudo antropol\u00f3gico sobre o Santu\u00e1rio de Bom Jesus da Lapa, \n\nBahia,1996. \n\n\n\n91 \n\n \n\nCom Steil podemos entender a rela\u00e7\u00e3o entre a devo\u00e7\u00e3o e a peregrina\u00e7\u00e3o, o \n\nm\u00edstico envolvido pelo turismo nas peregrina\u00e7\u00f5es at\u00e9 a Lapa. Essas caracter\u00edsticas \n\ndas popula\u00e7\u00f5es sertanejas deste lado do sert\u00e3o baiano nos d\u00e3o margem para \n\npensar na \u00e9poca quando Conrado fazia as suas peregrina\u00e7\u00f5es. Lindaura e Joaquina \n\ndisseram que a primeira vez que seu pai foi em peregrina\u00e7\u00e3o ao Santu\u00e1rio da Lapa, \n\npercorreu todo trajeto a p\u00e9, tamanho era a sua devo\u00e7\u00e3o.  \n\nElas ainda guardam em suas mem\u00f3rias essa devo\u00e7\u00e3o: \u201cMeu pai era devoto \n\ndo Senhor Bom Jesus da Lapa. Ele levantava bandeira para o Senhor Bom Jesus da \n\nLapa. Quando chegava l\u00e1 rezava o ter\u00e7o\u201d. E Joaquina diz ainda: \u201cmeu pai trouxe a \n\ndevo\u00e7\u00e3o do Bom Jesus da Lapa quando foi na Lapa a p\u00e9, quando fez uma \n\npromessa. Andou 13 dias na estrada e trouxe a imagem do Senhor Bom Jesus, da\u00ed \n\nfestejava todo ano no dia 06 de agosto\u201d. Ela diz que Conrado tinha em sua casa um \n\norat\u00f3rio com v\u00e1rias imagens de santos, inclusive a imagem de Santa Luzia. \n\n \n\n \n\n \nFigura 12: Santu\u00e1rio Bom Jesus da Lapa - BA. Fonte:&lt;www.quebarato.com.br>. \nAcesso em: 05 jul. 2010. \n\n \n\n \n\nEm sinal de agradecimento de favores recebidos, vemos no quilombo essas \n\nduas principais devo\u00e7\u00f5es, Senhor Bom Jesus da Lapa e Santa Luzia. Para Eduardo \n\nGalv\u00e3o (1983, p.4), \n\n \n\n \n\nO devoto realiza a novena ou a simples reza em promessas de um \nbenef\u00edcio que pede ao santo. Do mesmo modo as festas maiores podem ser \n\n\n\n92 \n\n \n\nconsideradas promessas coletivas, pois se acredita que, se o povo n\u00e3o \ncumprir com a sua obriga\u00e7\u00e3o realizando a festa na \u00e9poca e com o ritual \napropriado, o santo retirar\u00e1 sua prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPela fala de Galv\u00e3o entendemos que a promessa e o cumprimento dessa, e o \n\naumento da devo\u00e7\u00e3o a Santa Luzia, trouxeram mais benef\u00edcios para a comunidade. \n\nNa festa de Santa Luzia, em 2009, foi celebrada uma Missa Inculturada Afro.72 \n\nDentro da celebra\u00e7\u00e3o a comunidade fez encena\u00e7\u00f5es se referindo ao tempo do \n\ncativeiro, \u00e0 sua liberta\u00e7\u00e3o e \u00e0s incont\u00e1veis gra\u00e7as recebidas pela comunidade. Fazer \n\nmem\u00f3ria nas celebra\u00e7\u00f5es religiosas \u00e9 o meio que o grupo encontra para reviver e \n\nreescrever na hist\u00f3ria o legado de seus antepassados. \n\nA solidariedade \u00e9 uma caracter\u00edstica desse evento, depois da celebra\u00e7\u00e3o toda \n\ncomunidade e os convidados se unem para comer e beber em homenagem \u00e0 santa. \n\nParticipam do show, acompanhado de muito \u201cfoguet\u00f3rio\u201d, preparado especialmente \n\npara esta ocasi\u00e3o. Toda a prepara\u00e7\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o, a celebra\u00e7\u00e3o em si at\u00e9 o \n\nmomento do show torna-se uma express\u00e3o de uni\u00e3o, de coniv\u00eancia aos ideais \n\npraticados pelo grupo. \n\nA Festa de Santa Luzia, do dia 13 de dezembro, no quilombo Quenta Sol, \n\npassou a ser reconhecida por todo munic\u00edpio de Tremedal e fora dele. Nessa \n\nocasi\u00e3o, como os familiares, parentes e amigos da comunidade encontram-se em \n\nf\u00e9rias, vive-se um momento de encontros e alegrias. \n\nAnt\u00f4nio Paiva Moura (2003, p.38), ao falar das festas brasileiras, mostra \n\ncomo estas manifesta\u00e7\u00f5es foram sendo estruturadas no Brasil: \n\n \n\n \n\nreligiosos \u2013 ministrados por sacerdotes ou pessoas autorizadas pela Igreja, \ncomo missa, prociss\u00e3o, b\u00ean\u00e7\u00e3o, novenas e rezas; profanoreligiosos \u2013 \nministrados por leigos com aprova\u00e7\u00e3o do sacerdote, homenageando as \nfiguras sacras, de modo alegre e festivo: levantamento de mastro, bailados \ncomo congados, folia de reis, Imp\u00e9rio do Divino, Reinado do Ros\u00e1rio, \nPastorinhas; profanos \u2013 t\u00eam car\u00e1ter de divers\u00e3o. Visam segurar os \nvisitantes mais tempo nas festas: leil\u00f5es, dan\u00e7as, comidas, barraquinhas e \nfolguedos como malha\u00e7\u00e3o de Judas, bumba-meu-boi, pau-de-sebo, \ncavalhada e outros. \n\n \n\n                                                 \n72 Missa Inculturada Afro \u00e9 uma celebra\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica onde durante a celebra\u00e7\u00e3o s\u00e3o introduzidos elementos da \n\ncultura afro-brasileira como forma de celebrar a vida da comunidade. Essa forma de celebra\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m chamada de Missa \n\nAfro-brasileira ou Missa do Quilombo. \n\n\n\n93 \n\n \n\nNessa perspectiva, pode-se perceber a abertura da Igreja Cat\u00f3lica para as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais e religiosas das comunidades negras. Essa realidade vem \n\npossibilitando a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o da identidade do quilombo, que pode \n\nmanifestar suas pr\u00e1ticas at\u00e9 pouco tempo discriminadas. \n\nConsiderada uma comunidade cat\u00f3lica rural, Quenta Sol possui um \n\ncalend\u00e1rio pr\u00f3prio de festas religiosas, novenas e ladainhas. Os dias de festas, os \n\n\u201cdias santos\u201d e as novenas s\u00e3o feriados, dedicados \u00e0 f\u00e9 e aos festejos. Como \n\nsempre foram aut\u00f4nomos, nunca tiveram nenhum conflito religioso com a Igreja \n\nCat\u00f3lica ou com as autoridades municipais, mesmo quando o padre Z\u00e9 come\u00e7ou \n\nseu trabalho pastoral. \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o de f\u00e9 em Santa Luzia, padroeira da comunidade, \u00e9 muito \n\ngrande, e est\u00e1 relacionado aos problemas de sa\u00fade que os membros da \n\ncomunidade enfrentam. A novena \u00e9 feita em nove localidades de Quenta Sol. A cada \n\ndia \u00e9 escolhido um tema para a reflex\u00e3o que refor\u00e7a os la\u00e7os entre os membros. \n\nDurante o evento muitos devotos de outras comunidades e de outras cidades v\u00eam \n\nprestar o seu culto. Esta festividade \u00e9 a ocasi\u00e3o em que o grupo mais se abre para \n\nreceber as pessoas que v\u00eam de todos os lugares da regi\u00e3o e at\u00e9 de outros \n\nmunic\u00edpios. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFotografia 17: Pessoas reunidas para \nparticiparem de uma celebra\u00e7\u00e3o. Fonte: \nFotografia original, tirada em novembro de \n2006. Acervo montado durante a pesquisa. \n\nFotografia 18: Exposi\u00e7\u00e3o de objetos antigos \nque retratam a tradi\u00e7\u00e3o na comunidade. Fonte: \nFotografia original, tirada em novembro de \n2006. Acervo montado durante a pesquisa. \n\n \n\n \n\nA devo\u00e7\u00e3o \u00e0 Santa Luzia se manifesta em muitas comunidades negras \n\nsertanejas. As celebra\u00e7\u00f5es e os festejos mant\u00eam algumas caracter\u00edsticas culturais \n\n\n\n94 \n\n \n\nem comum, como a prociss\u00e3o, as ladainhas e a celebra\u00e7\u00e3o com muita comida. \n\nComo exemplo vale apena citar outro quilombo chamado Cinzento, uma \n\ncomunidade pr\u00f3xima ao munic\u00edpio de Vit\u00f3ria da Conquista, que mant\u00e9m v\u00e1rias \n\nsemelhan\u00e7as culturais com quilombo Quenta Sol \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a rever\u00eancia, cumprimentam-se apertando as m\u00e3os e come\u00e7a a \nfestan\u00e7a. Animada pelos homens que \u201cbrincam\u201d de reisado, v\u00e3o tocando e \npuxando m\u00fasica, homenageando a Santa, a dona da casa e os convidados. \nS\u00e3o servidos caf\u00e9, batida, que eles chamam de vinho e biscoitos caseiros \nfeitos de goma extra\u00edda da mandioca. Cantam, batem palmas e dan\u00e7am em \nmovimentos circulares, em torno da \u201csede\u201d onde acontece o ritual, \nlembrando rituais de religi\u00e3o afro-brasileira, at\u00e9 que o dia anoite\u00e7a. Esperam \ncom f\u00e9 e ansiedade o pr\u00f3ximo ano, pedindo para a Santa Luzia, por mais \num ano de sa\u00fade e prote\u00e7\u00e3o para os seus olhos (FERREIRA, 1999, p.136) \n\n \n\n \n\nPercebemos que as celebra\u00e7\u00f5es nos quilombos de modo geral n\u00e3o mant\u00eam \n\nrigidamente a estrutura do rito cat\u00f3lico, fazendo rever\u00eancia aos antepassados, com \n\nmuita musicalidade, dan\u00e7as e comidas, tra\u00e7os comuns no universo africano, como \n\nvemos nos registros fotogr\u00e1ficos de uma das suas cerim\u00f4nias (fotografias 17 e 18). \n\nSegundo a tradi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica, Santa Luzia \u00e9 a protetora dos olhos. Conforme a \n\nlenda, Luzia era uma pobre camponesa italiana, de lindos olhos azuis, que teria sido \n\nraptada por malfeitores que se apaixonaram pelos seus olhos. Tendo sidos \n\narrancados, seus olhos foram postos numa bandeja e os ferimentos foram vedados. \n\nPor\u00e9m, ao retirarem a venda do seu rosto apareceram olhos mais lindos que os \n\nprimeiros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFotografia 19: Imagem da Santa \nLuzia, que acompanha todas as \nfestividades, cerim\u00f4nias e reuni\u00f5es \nda comunidade. Fonte: Fotografia \noriginal, tirada em novembro de \n2006. Acervo montado durante a \npesquisa. \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\nA venera\u00e7\u00e3o por esta santa em Quenta Sol tem sua causa na cegueira que \n\natinge muitos moradores, sobretudo aqueles com mais de 40 anos, cegueira \n\nproveniente, talvez, de anomalias gen\u00e9ticas da consang\u00fcinidade, ou seja, dos \n\nsucessivos casamentos consang\u00fc\u00edneos. Hoje, este fato \u00e9 uma forte caracter\u00edstica da \n\ncomunidade, como explica Rosalvo da Silva: \n\n \n\n \n\n[...] todos na comunidade s\u00e3o parentes, descendentes de Conrado, dizem \nque \u00e9 por isso que muita gente tem problemas nas vistas, nos ouvidos e s\u00e3o \ndiab\u00e9ticos. Eu fiquei cego quando tinha quase 40 anos e voltei a enxergar \ncom um ano, mas hoje tenho dificuldade para enxergar. Meus parentes por \nparte de pai costumam ficar surdos e por parte de m\u00e3e costumam ficar \ncegos, como Joaquim de Pedro, que est\u00e1 \u201ccurto das vistas\u201d. Meu pai \ntamb\u00e9m estava ficando surdo e muitas das minhas tias j\u00e1 est\u00e3o. Nem, meu \nparente, ficou aleijado quando ficou adulto. \n\n \n\n \n\nDaria Maria Nunes conta que em Quenta Sol  \n\n \n\n \n\n[...] tem pessoas que s\u00e3o aleijadas, como Nem, que j\u00e1 foi conhecido por ser \num bom \u201cbrigador\u201d, que \u201cbrigava com pernada\u201d [capoeira], depois de adulto \ncome\u00e7ou a sentir coceiras nas m\u00e3os e nos p\u00e9s, at\u00e9 que perdeu os dedos e \nagora n\u00e3o tem as pernas e est\u00e1 perdendo os bra\u00e7os, por causa de uma \ndoen\u00e7a [gen\u00e9tica] que atinge outras pessoas da fam\u00edlia, mas que ningu\u00e9m \nsabe as causas. Diz que parentes chegados demais n\u00e3o podem casar. \n\n \n\n \n\nA fotografia abaixo pode ilustrar esse depoimento: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFotografia 20: Membros da \ncomunidade. Em destaque, o \nhomem citado no depoimento \nacima, conhecido por Nem. Fonte: \nFotografia original, tirada em \nnovembro de 2006. Acervo \nmontado durante a pesquisa. \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nOs problemas de sa\u00fade mais caracter\u00edsticos em Quenta Sol, al\u00e9m da \n\ncegueira, s\u00e3o a surdez, o diabetes, um tipo espec\u00edfico de mutila\u00e7\u00e3o f\u00edsica que \n\ndeforma as pessoas, geralmente, depois dos 30 anos que atinge um maior n\u00famero \n\nde pessoas: \n\n \n\n \n\n[...] o irm\u00e3o de Jos\u00e9 era aleijado, pois teve um problema que levou \u00e0 \namputa\u00e7\u00e3o de suas pernas, suas m\u00e3os e a metade de um bra\u00e7o. Come\u00e7ou \ncom algumas dores e dificuldade de andar, assim como est\u00e1 acontecendo \ncom a minha irm\u00e3 ca\u00e7ula, Maria, que se queixa de dores e dorm\u00eancias nos \np\u00e9s e nas pernas. Outro problema aqui \u00e9 a cegueira, que aparece na \nmaioria das pessoas com idade a partir de 40 anos. O pessoal aqui n\u00e3o \nenxerga \u00e0 noite, eu n\u00e3o enxergo, desde os mais novos, muitos s\u00f3 \nconseguem ler uma coisa com os \u00f3culos, como Solange [21 anos, bisneta \nde Conrado] que tem problemas nas vistas. (Joaquina Maria dos Santos, 75 \nanos) \n\n \n\n \n\nA conviv\u00eancia com repetidos casos de cegueira, mutila\u00e7\u00f5es e outras doen\u00e7as \n\nconsang\u00fc\u00edneas pode explicar a devo\u00e7\u00e3o \u00e0 esta santa, que traria aos fi\u00e9is prote\u00e7\u00e3o e \n\ncura. Em seu louvor \u00e9 realizada uma novena e uma grande festa como explica \n\nVanessa: \n\n \n\n \n\n[...] aqui tem o Dia de Santa Luzia, come\u00e7a 05 de dezembro e o \nencerramento \u00e9 no dia 13. S\u00e3o nove dias de novena. O feriado \u00e9 dia 13 \nmesmo, s\u00f3 na comunidade. Aqui no munic\u00edpio \u00e9 o \u00fanico lugar que dia 13 de \ndezembro \u00e9 feriado. Acontece que o munic\u00edpio inteiro vai presenciar, faz \nparte. De dois anos pra c\u00e1 a gente come\u00e7ou a envolver, porque antes era \ns\u00f3 a comunidade. A gente come\u00e7ou a convidar as pessoas para \nparticiparem, pra conhecer um pouco. Cada dia se fala de alguma coisa \n[tema], mas tudo da vida daquelas pessoas: Quem era [...], vamos supor um \nexemplo: Quem era Conrado, porque Conrado. Porque Conrado morou \naqui. Porque a fam\u00edlia age desta maneira diferente de outras pessoas da \nregi\u00e3o. Ent\u00e3o cada dia tem um tema. Antes s\u00f3 existiam as rezas. Ent\u00e3o a \ngente sentou e conversou e achou melhor. Vamos passar a hist\u00f3ria mesmo. \nA\u00ed tem o dia de louvores. Cada um dia pra uma coisa entendeu? Dia 13 de \ndezembro \u00e9 o dia melhor. A\u00ed tem o dia das crian\u00e7as, tem o dia dos jovens, \ntem o dia dos adultos, o dia mais presenciado \u00e9 o dia dos adultos, e \ntamb\u00e9m o dia que resgata a mem\u00f3ria [....], que participa gente demais. A \ngente faz a hist\u00f3ria de Santa Luzia [...]. Junta um grupo e faz apresenta\u00e7\u00e3o, \nentende? O pessoal mais velho adora! \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nVanessa fala sobre a chegada do padre Giuseppe Mazzocco e de outras \n\npessoas ligadas \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica em Quenta Sol, trata da resist\u00eancia e da aceita\u00e7\u00e3o, \n\ne revela algumas estrat\u00e9gias usadas para conciliar as duas dimens\u00f5es religiosas: \n\n \n\n \n\n[...] na comunidade, quando eles chegavam [referindo-se aos cat\u00f3licos], \neles [referindo-se \u00e0s pessoas de Quenta Sol] n\u00e3o dividiam. Era ali o canto \ndeles e pronto, respeitavam a Igreja Cat\u00f3lica, mas mantinham a sua cultura: \nprimo casava com primo [...] Casavam com a ben\u00e7\u00e3o do homem, com a \nben\u00e7\u00e3o do Sr. Sebasti\u00e3o. A\u00ed depois a gente come\u00e7ou com o grupo de \nreflex\u00e3o. Depois rezamos o ter\u00e7o. A\u00ed foi levando a comunidade [...] Ent\u00e3o, a \ngente costuma rezar. Todos os s\u00e1bados se re\u00fanem em um grupo de \nreflex\u00e3o para as fam\u00edlias, pra ver os acontecimentos e ver como est\u00e3o \npassando. Ent\u00e3o a gente faz o seguinte: um s\u00e1bado a gente se re\u00fane pra \nrezar o ter\u00e7o da Igreja Cat\u00f3lica, e no outro o s\u00e1bado o deles, entendeu?  \n \n\nEnt\u00e3o eu peguei todos esses louvores, os hinos e coloquei as duas mais \nidosas, e disse: - Voc\u00eas v\u00e3o cantar e eu vou copiar. Elas se sentiram t\u00e3o \nvalorizadas com isso. Eu copiei tudo e mandei passar a limpo. Tinha \nalgumas palavras que eles [se referindo \u00e0s pessoas que digitaram] n\u00e3o \nentendiam e queriam mudar para outras palavras, mas isso n\u00e3o podia, tem \nque ser aquelas palavras mesmo. A\u00ed eu passei para os jovens. Hoje a \njuventude sabe todos os louvores. A gente p\u00f5e nas missas [Missa \nInculturada]. Veio um bispo da It\u00e1lia visitar a gente e n\u00f3s preparamos a \nmissa. Ele chegou a elogiar a gente, entendeu?  As duas irm\u00e3s, Lindaura e \nJoaquina, moradoras daqui [com aproximadamente 103 anos], adoraram \n\n \n\n \n\nPadre Z\u00e9 (como \u00e9 mais conhecido) recebeu sua forma\u00e7\u00e3o eclesial na It\u00e1lia, \n\nnos moldes tradicionais daquele pa\u00eds; no entanto, segundo os moradores, quando \n\nele chegou em Quenta Sol  soube respeitar os valores e o caminho que a \n\ncomunidade havia feito at\u00e9 ent\u00e3o. Dessa forma foi mais f\u00e1cil a aceita\u00e7\u00e3o do seu \n\ntrabalho. As missas, os batizados e os casamentos tinham uma data espec\u00edfica para \n\nacontecer, fora isso, eram realizadas celebra\u00e7\u00f5es e festividades do jeito pr\u00f3prio, \n\ncomo sempre se fazia.  \n\nAs narrativas apontam que a chegada do padre animou mais a comunidade \n\norganizando melhor as celebra\u00e7\u00f5es e festas, visto que o padre nunca interferiu na \n\nmudan\u00e7a dos ritos e na forma de celebra\u00e7\u00e3o. Esse respeito m\u00fatuo ajudou e \n\nfortaleceu as lideran\u00e7as que vinha passando por sucessivas crises devido \u00e0 \n\nemigra\u00e7\u00e3o dos jovens para a cidade. \n\nO trabalho pastoral teria animado as lideran\u00e7as que permaneciam na \u201cro\u00e7a\u201d, \n\npois fez com que crian\u00e7as, jovens e velhos se reunissem n\u00e3o s\u00f3 para celebrar, mas \n\n\n\n98 \n\n \n\ntamb\u00e9m para organizar e buscar solu\u00e7\u00f5es para os problemas materiais, causados \n\npelo abandono e pela indiferen\u00e7a dos setores pol\u00edticos e sociais. \n\nDepois do contato com outras par\u00f3quias, em outros munic\u00edpios, surgiram \n\nreflex\u00f5es que foram importantes para a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do grupo, para o \n\nfortalecimento da auto-estima de seus membros, para o reconhecimento e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da sua hist\u00f3ria e cultura. Vanessa explica: \u201cFui conversando, \n\nincentivando eles, mostrando a eles que isso n\u00e3o iria mudar a religiosidade deles. \n\nUma coisa eu deixei bem claro pra eles: n\u00e3o iria deixar morrer\u201d. \n\nA religiosidade \u00e9 latente em Quenta Sol. Como seus membros mais antigos \n\nse mantiveram afastados do conv\u00edvio urbano e da Igreja Cat\u00f3lica, as suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es religiosas trazem dentro de si o sincretismo religioso de duas matizes \n\ndiferente, a saber, resqu\u00edcios da religiosidade africana e elementos do catolicismo \n\npopular \u2013 este \u00faltimo, visto em muitas express\u00f5es ou frases inteiras rezadas em \n\nlatim e em portugu\u00eas. Do africano, percebemos as dan\u00e7as nas celebra\u00e7\u00f5es, as \n\noferendas tomando lugar do ofert\u00f3rio cat\u00f3lico, os benzedores e as benzedeiras que \n\nsempre estiveram presente, sobretudo nos momentos dos partos, no cuidados aos \n\ndoentes, nos aconselhamentos, no consolo diante da morte de um ente querido, etc. \n\nEm alguns dias, sem especifica\u00e7\u00e3o de data ou hora, a comunidade se re\u00fane, \n\nformando uma roda de dan\u00e7a, onde alguns integrantes, cada um com duas colheres, \n\nfazem o som da roda de samba. As pessoas se re\u00fanem na roda de samba, \n\nchamada tamb\u00e9m de batuque. Perto de uma grande fogueira, todos s\u00e3o convidados \n\npara dan\u00e7ar no centro da roda, indo e voltado da periferia para o centro. A festa n\u00e3o \n\ntem hora para acabar. Vanessa assim define o batuque: \n\n \n\n \n\n[...] \u00e9 o batuque, a colher na palma da m\u00e3o. E \u00e0s vezes fica at\u00e9 uma ou \nduas horas da manh\u00e3. A dan\u00e7a \u00e9 a dan\u00e7a de roda. Com o parceiro, quando \ntem a competi\u00e7\u00e3o, que vai e entra algu\u00e9m na roda, entendeu? E a\u00ed vai \nentrando outro [...]. \u00c9 uma competi\u00e7\u00e3o de dan\u00e7a. Eles convidam v\u00e1rias \npessoas. No dia, todo mundo \u00e9 convidado. \n\n \n\n \n\nOutra festa que movimenta Quenta Sol \u00e9 a festa de S\u00e3o Jo\u00e3o, tradicional em \n\ntodo o Nordeste, e talvez mais importante que as festividades natalinas. Tamb\u00e9m \n\nneste evento os familiares se re\u00fanem com mais frequ\u00eancia. As pessoas que \n\n\n\n99 \n\n \n\nmigraram para outras localidades fazem economias durante todo o ano para terem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de viajar para prestigiar os festejos juninos com seus familiares. \n\nNa semana em que acontece a Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o as fam\u00edlias acendem uma \n\ngrande fogueira nas portas das casas, como ato sagrado, demonstrando a f\u00e9 e a \n\nreligiosidade da fam\u00edlia. Na zona rural, a fogueira \u00e9 acesa no terreiro que fica na \n\nparte da frente da casa. E em torno dela as fam\u00edlias se re\u00fanem. Muitas s\u00e3o as \n\npessoas em cortejo, percorrendo as casas, cantando caminho afora. Quando \n\nchegam nas casas s\u00e3o recebidas com foguet\u00f3rios, comidas t\u00edpicas e muita bebida. \n\nGeralmente o cortejo inicia-se com poucas pessoas e \u00e0 medida que passam pelas \n\ncasas outras pessoas se unem a ele e a alegria do encontro \u00e9 intensa, com muitas \n\nbrincadeiras e cantorias. \n\nNoutras regi\u00f5es do nordeste o cortejo de S\u00e3o Jo\u00e3o se faz com uma banda de \n\np\u00edfanos, tri\u00e2ngulos e zabumba. O cortejo percorre as casas tocando os instrumentos \n\ne as pessoas o acompanham convidando outras, cantando e dan\u00e7ando. \n\nEm cada localidade, sobretudo na zona rural, a Festa do S\u00e3o Jo\u00e3o tem as \n\nsuas varia\u00e7\u00f5es, no entanto, pode-se dizer que o S\u00e3o Jo\u00e3o do Nordeste \u00e9 uma das \n\nmaiores festas de manifesta\u00e7\u00e3o religiosa do Brasil. Essa rela\u00e7\u00e3o diferencial \n\nrepresenta para o grupo, sob olhares das lideran\u00e7as, oportunidade de organiza\u00e7\u00e3o e \n\norienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, social e solid\u00e1ria. Hoje, essas lideran\u00e7as reconhecem o lugar que \n\nocupam e a import\u00e2ncia que elas representam, por isso trabalham na organiza\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade, buscando garantir direitos como: sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, aposentadoria, \n\nprojetos sociais, a fim de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida e a coes\u00e3o do grupo. \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n100 \n\n \n\n   3. O QUILOMBO QUENTA SOL: ORALIDADE, MEM\u00d3RIA E TRADI\u00c7\u00d5ES \n \n \n \n\n \u201cSe queres saber quem sou, se queres que te \nensine o que sei, deixa um pouco de ser o que tu \n\u00e9s, e esquece o que sabes\u201d. (Tierno Bokar, o \ns\u00e1bio de Bandiagara) \n\n \n \n\n \nAs narrativas de mem\u00f3rias dos moradores da comunidade negra Quenta Sol, \n\nbem como muitas das suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais, apontam no grupo algumas \ncaracter\u00edsticas comuns em povos remanescentes de quilombos no Brasil.  \n\nSendo essa uma comunidade surgida a partir de um grupo de ex-escravos, \ncertamente que suas manifesta\u00e7\u00f5es materiais e imateriais revelam essa \nancestralidade e se constituem num importante fator de integra\u00e7\u00e3o, identidade e \nsobreviv\u00eancia do grupo.  \n\nA oralidade, como instrumento metodol\u00f3gico, se desponta como um fator de \nimport\u00e2ncia na reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da comunidade, que aparentemente nunca \nrecebeu um estudo aprofundado como este. Neste momento fez-se importante um \ncruzamento entre as vers\u00f5es oficiais da hist\u00f3ria com aquelas que permanecem vivas \nna mem\u00f3ria. \n\nHistoricamente, comunidades como essas estiveram esquecidas, amea\u00e7adas \nde desaparecimento ou segregadas por falta de pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas para \nas popula\u00e7\u00f5es negras e por falta de um estudo de cunho hist\u00f3rico ou antropol\u00f3gico \nque pudesse dar reconhecimento e legitimidade a essa modalidade de popula\u00e7\u00e3o \nnegra. \n\nPor\u00e9m, a liga\u00e7\u00e3o do quilombo Quenta Sol ao seu passado permitiu o seu \nreconhecimento oficial como remanescente de quilombo,73 ou seja, o direito de \nserem considerados quilombolas (Artigo 68 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais \nTransit\u00f3rias \u2018ADCT\u2019) e, consequentemente, a participa\u00e7\u00e3o nos embates em torno da \npol\u00edtica p\u00fablica brasileira, voltada para as comunidades negras sertanejas. \n\n \n \n \n\n \n                                                 \n73 Sobre esta quest\u00e3o, Jos\u00e9 Maur\u00edcio Arruti (2006, p.\n\n \n91-97) cita os avan\u00e7os, a partir do movimento negro rural, com a forma \n\nde reapropriar-se da categoria quilombola. Essa \u201cressemantiza\u00e7\u00e3o\u201d diz respeito a grupos que desenvolveram pr\u00e1ticas comuns \n\nde valores partilhados. O que difere o quilombo de outros grupos \u00e9 o uso comum das terras e a cultura vivida pelo grupo. O \n\nconceito de grupo \u00e9tnico imp\u00f5e uma defini\u00e7\u00e3o de remanescente de quilombos calcados em crit\u00e9rios subjetivos e contextuais \n\nque remetem a uma afirma\u00e7\u00e3o de identidade sob \u201ca persist\u00eancia de tra\u00e7os culturais origin\u00e1rios da \u00c1frica\u201d. A ado\u00e7\u00e3o da \n\nexpress\u00e3o remanescente de quilombo \u00e9 o resultado de longas discuss\u00f5es e trabalhos acad\u00eamicos alinhados com um tipo de \n\ndiscurso pol\u00edtico. Desse jogo de fuga e captura, entre a descri\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica e seus efeitos pol\u00edticos se constr\u00f3i essa \n\ndesigna\u00e7\u00e3o espec\u00edfica adquirindo um novo sentido (\u201cremanescente\u201d e \u201cquilombo\u201d), cujo desafio est\u00e1 em reconhecer no \n\nquilombo um objeto socialmente constru\u00eddo. \n\n\n\n101 \n\n \n\n   3.1 A oralidade a partir do mundo africano \n \n \nA discuss\u00e3o sobre a presen\u00e7a africana no Brasil torna-se importante para o \n\nnosso trabalho porque, em se tratando da mem\u00f3ria de um remanescente de \n\nquilombo, \u201ca \u00c1frica aparece nas narrativas primeiramente como refer\u00eancia de \n\nancestralidade\u201d (RIOS e MATTOS, 2005, p.63). Neste caso n\u00e3o poder\u00edamos deixar \n\nde trabalhar o contexto. \n\n \n \n\n[..] a mem\u00f3ria da \u00c1frica e dos africanos, aparece associada \u00e0 um av\u00f4/av\u00f3 \n\u201cescravos\u201d e ao \u201cestrangeiro\u201d, contrapondo-se ao pa\u00eds \u201cbrasileiro\u201d, quase \nsempre lembrados como \u201cVentres-livres\u201d. Essa mem\u00f3ria geneal\u00f3gica \nperiodiza, com base na hist\u00f3ria familiar, a experi\u00eancia dos \u00faltimos escravos \n[...], em geral descendentes de escravos chegados ao Brasil na primeira \nmetade do s\u00e9culo XIX, e que viveram o impacto (Idem, p. 63). \n\n \n \nNo Brasil, desde o in\u00edcio da escravid\u00e3o negra, os colonizadores n\u00e3o levaram \n\nem conta a diversidade \u00e9tnica africana e sua complexidade cultural. No entanto, \n\nforam os milenares conhecimentos do universo da cultura africana \u201ctrazidos na \n\nbagagem\u201d que permitiram a singular forma\u00e7\u00e3o da cultura brasileira. Segundo dados \n\ndo IBGE (2002), a sociedade brasileira cujo percentual da popula\u00e7\u00e3o negra chega a \n\n45% do total \u00e9 resultado da assimila\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos elementos culturais \n\nafricanos, europeus e ind\u00edgenas, desde os prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVI. \n\nNa Bahia, \u201co percentual de negros \u00e9 de 85%, concentrado principalmente na regi\u00e3o \n\ndo Rec\u00f4ncavo e de Salvador\u201d (CASTRO, 2001, p.72). E nas regi\u00f5es sertanejas do \n\nEstado essa porcentagem cai um pouco. Outras popula\u00e7\u00f5es de origem branca, \n\nind\u00edgena e quilombolas geraram os povoados e pequenas cidades sert\u00e3o afora.  \n\nA partir da matriz cultural africana, nesse Estado se desenvolveu uma \n\nsociedade com elementos culturais africanos e europeus, o que faz da Bahia o maior \n\nlegado africano fora da \u00c1frica e no Brasil. A cultura africana est\u00e1 basicamente \n\nsituada na oralidade. Maria In\u00eas C. de Oliveira (1988, p.70) diz que: \n\n \n\n \n\n[...] \u00e0 soma de todos estes subterf\u00fagios conseguiram os africanos sobreviver e \nreinventar na Bahia sua cultura, resistindo de forma t\u00e3o sutilmente inteligente que \nfoi muitas vezes confundida com aceita\u00e7\u00e3o dos c\u00e2nones brancos ou com \ninferioridade cultural.  \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nO que sabemos \u00e9 que nos testamentos africanos, espantosamente, falta \n\npistas sobre a sua pr\u00f3pria cultura, pois o maior vest\u00edgio \u00e9 o sil\u00eancio. Certamente que \n\na oralidade, que sempre foi a grande caracter\u00edstica dos africanos, a forma \n\npredominante de transmiss\u00e3o cultural na \u00c1frica, permaneceu entre os povos da \n\ndi\u00e1spora como um eficaz instrumento. Com exce\u00e7\u00e3o feita, em parte, aos mal\u00eas,  a \n\nresist\u00eancia africana utilizou-se principalmente da fala e n\u00e3o da escrita (REIS, 1986). \n\nA linguagem escrita dos testamentos limitou-se ao contato com o mundo dos \n\nbrancos, ao uso do direito e do costume dos brancos em benef\u00edcio dos testadores, \n\nde seus herdeiros e de seus legat\u00e1rios. Mas, paralelamente, havia um outro tipo de \n\ntestamento dos africanos libertos que era transmitido a seus herdeiros e \n\ntestamenteiros oralmente. \n\nA oralidade aqui na di\u00e1spora n\u00e3o foi ou \u00e9 como nas sociedades africanas, ela \n\nfoi tecida no interior das comunidades negras mantendo viva a luta por \n\nsobreviv\u00eancia nos espa\u00e7os em que foi poss\u00edvel manifestar e recriar a cultura de \n\norigem. \u201c[...], a transmiss\u00e3o da heran\u00e7a cultural africana entre os libertos era \n\nbasicamente tarefa da m\u00e3e\u201d (OLIVEIRA, 1988, p.70). O ato de contar a hist\u00f3ria \n\nsobre os antepassados tende a refor\u00e7ar a mem\u00f3ria cultural de como fazer as coisas, \n\na lida na lavoura, o tempo de plantar, de colher, de agradecer atrav\u00e9s das ladainhas \n\nde louva\u00e7\u00e3o e das festividades, enfim, de como viver ou morrer. \n\nA cultura negra numa comunidade \u00e9 transmitida oralmente e mantida por \n\nmeio das suas manifesta\u00e7\u00f5es. A presen\u00e7a da africanidade \u00e9 sentida em todo o seu \n\ncotidiano: no trabalho; no falar; na religiosidade manifesta com rezas, louvores e \n\nora\u00e7\u00f5es; no modo como se constr\u00f3i as casas; como est\u00e3o dispostos os utens\u00edlios e \n\na mob\u00edlia dom\u00e9stica. Cada detalhe no interior das casas demonstra a ancestralidade \n\nda cultura africana. \n\nAo falar de comunidade negra remetemos esse estudo para a quest\u00e3o da \n\nidentidade cultural que concorre para a produ\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da vida, espa\u00e7o de \n\napego afetivo que liga o indiv\u00edduo ou o grupo ao territ\u00f3rio. A identidade do quilombo \n\nQuenta Sol foi sendo constru\u00edda e os seus v\u00ednculos fortalecidos ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria, a partir do patriarca Conrado, s\u00edmbolo da constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria da \n\ncomunidade. Ainda, no conv\u00edvio comum a partir do \u201cEu\u201d com o \u201cOutro\u201d na \n\ncomunidade, nos seus 83 anos de vida (espa\u00e7o-temporal).  \n\nConrado contribuiu para que o grupo permanecesse unido. Esta rela\u00e7\u00e3o com \n\no outro, na partilha de valores, permitiu ao grupo identificar-se como diferente de \n\n\n\n103 \n\n \n\noutros grupos. Isto conferiu valores comuns aos seus integrantes, valores que \n\npodem ser vistos, por exemplo, no apego \u00e0 terra (espa\u00e7o) e no relacionamento entre \n\nas pessoas (hist\u00f3rico-temporal). \n\nAnt\u00f4nio C\u00e2ndido (2001, p.14), que trata de um \u201cestudo de comunidade\u201d sobre \n\na \u201csociedade caipira\u201d (a popula\u00e7\u00e3o rural do Estado de S\u00e3o Paulo), ilustra muito bem \n\no que s\u00e3o esses valores espec\u00edficos, t\u00edpico de uma sociedade rural. \u201cA consci\u00eancia \n\nda import\u00e2ncia dos meios de vida como fator din\u00e2mico, tanto da sociabilidade quanto \n\nda solidariedade, que, em decorr\u00eancia das necessidades humanas, se estabelece \n\nentre o homem e a natureza, unificados pelo trabalho consciente\u201d. A preserva\u00e7\u00e3o \n\ncultural face \u00e0s altera\u00e7\u00f5es sociais em curso acaba por ser uma forma de \n\npreserva\u00e7\u00e3o grupal que permite que a comunidade quilombola funcione como \n\nreguladora de mudan\u00e7as. \n\nEssa identifica\u00e7\u00e3o dos moradores do quilombo Quenta Sol adv\u00e9m da \n\nresist\u00eancia, que sempre os alimentou diante das dificuldades. A percep\u00e7\u00e3o de um \n\npassado escravo n\u00e3o fez a comunidade negar a sua origem, pelo contr\u00e1rio, suscitou \n\nainda mais os moradores para a discuss\u00e3o sobre os aspectos da hist\u00f3ria de seus \n\nantepassados. Essa constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica, sobre o tempo do cativeiro, \n\n \n \n\n[...] se constr\u00f3i a partir da rememora\u00e7\u00e3o de casos e de hist\u00f3rias que os \ndepoentes ouviram contar dos pais e av\u00f3s. Constr\u00f3i de maneira coerente \numa mem\u00f3ria coletiva sobre os significados da experi\u00eancia da escravid\u00e3o \nassociada \u00e0s id\u00e9ias de viol\u00eancia, torturas, maus-tratos e animaliza\u00e7\u00e3o, bem \ncomo ao poder sensorial e a seu arb\u00edtrio, para fazer bem ou mal. E a partir \ndessa representa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica do tempo do cativeiro \u00e9 que se organizaram \nos recursos de periodiza\u00e7\u00e3o das narrativas consideradas, emprestando \nsignificados precisos ao \u201ctempo do cativeiro\u201d e permitindo aos depoentes \nrefletir criticamente sobre as suas continuidades e descontinuidades com o \ntempo atual (RIOS e MATTOS, 2005, p.75). \n\n \n \nSobre essas reminisc\u00eancias, Halbwachs (1990) atenta para a problem\u00e1tica \n\nentre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria. Ele diz que a mem\u00f3ria coletiva ou social se distingue da \n\nhist\u00f3ria. Para ele, o tempo da mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 o tempo do evento, o tempo curto; \n\nmas, o tempo de um determinado grupo social, suporte da mem\u00f3ria e alicerce do \n\ntempo longo, quem garante a continuidade do passado no presente. Ele ainda \n\nressalta o car\u00e1ter social e afetivo da mem\u00f3ria \u2013 todas as lembran\u00e7as est\u00e3o \n\nrelacionadas com a vida em sociedade, e o sentimento de continuidade entre \n\n\n\n104 \n\n \n\npassado e presente \u00e9 que garante a lembran\u00e7a, a mem\u00f3ria. O tempo, elemento \n\ncomum \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 hist\u00f3ria, \u00e9 fator que as diferencia. \n\nTivemos a oportunidade de presenciar esta grande rede de rela\u00e7\u00f5es nas \n\nviv\u00eancias e observa\u00e7\u00f5es no quilombo Quenta Sol, percebendo os la\u00e7os \n\nconsangu\u00edneos, t\u00edpicos da cultura africana.  \n\nO quilombo \u00e9 uma verdadeira \u201cfam\u00edlia extensa\u201d formada por parentes de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o e por outros conhecidos. S\u00e3o madrinhas, padrinhos, comadres, \n\ncompadres, afilhados, amigos, filhos de amigos, entre outros, como explica \n\nLindaura: \n\n \n\n \n\nDepois de algum tempo que meu pai chegou aqui com a fam\u00edlia, foi \nchegando gente de fora, quase que isso aqui vira um com\u00e9rcio. Tem meu \ntio Jo\u00e3o que j\u00e1 morou aqui... Depois veio \u201cManezinho\u201d, veio Jesu\u00edno... \n \n\n \n\nA fala de Lindaura permite perceber, em certo sentido, as experi\u00eancias \n\nsingulares da vida social de ex-escravos nessa regi\u00e3o do sert\u00e3o com os quais ela \n\nconviveu. Essa rela\u00e7\u00e3o de compadrio que ultrapassa o per\u00edodo da escravid\u00e3o foi \n\nsignificativa nas fam\u00edlias dos ex-escravos, aumentando os la\u00e7os familiares, at\u00e9 \n\nchegar aos la\u00e7os de consanguinidade. Talvez por isso possamos compreender a \n\nlegitimidade institu\u00edda pelo grupo nesses tempos dif\u00edceis do p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nexperi\u00eancias variadas como: moradia, trabalho, explora\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o.74  \n\nNa fala de Joaquim Soares temos uma id\u00e9ia dessa situa\u00e7\u00e3o, pois ele sabe \n\nbem da tradi\u00e7\u00e3o herdada dos seus antepassados: \n\n \n\n \n\nA ilumina\u00e7\u00e3o das casas era com azeite de mamona. Os ricos usavam \nquerosene. As casas eram feitas de barro e pau. Fazia-se renda \n(artesanato), tecia-se cobertor e as roupas de vestir eram tecidas no tear. O \nalgod\u00e3o era fiado nas rodas e enrolado, a linha era dura. \n\n \n\n \n\n                                                 \n74 Sobre esse assunto, vale lembrar  Pires (2003), O crime na cor: escravos e forros no alto sert\u00e3o da Bahia \u2013 Rio de Contas e \n\nCaetit\u00e9 - 1830-1888, que trata das experi\u00eancias de ex-escravos no alto sert\u00e3o da Bahia. Veja tamb\u00e9m Sidnei Chalub (1990). \n\nVis\u00f5es da Liberdade: uma hist\u00f3ria das \u00faltimas d\u00e9cadas da escravid\u00e3o na corte; Hebe Mattos (1998). Das cores do sil\u00eancio: os \n\nsignificados da liberdade no Sudeste escravista, Brasil s\u00e9culo XIX. \n\n\n\n105 \n\n \n\nEm meio \u00e0 extrema pobreza nasce a criatividade, como sin\u00f4nimo de \n\nimprovisa\u00e7\u00e3o. Ao enfocarmos os dilemas narrados nas entrevistas dos moradores, \n\nsuas mem\u00f3rias e experi\u00eancias de vida,75 estamos refletindo acerca das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que o processo de \u201cressubjetiva\u00e7\u00e3o e repoetiza\u00e7\u00e3o de sentidos \n\nculturais do passado\u201d, afinal \u201cpara a hist\u00f3ria n\u00e3o s\u00e3o as mem\u00f3rias e identidades os \n\npontos centrais, mas as suas respectivas representa\u00e7\u00f5es nas experi\u00eancias de vida\u201d \n\n(DIEHL, 2002, p.113). Assim, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do conjunto de depoimentos da \n\ncomunidade quilombola, procuramos no discurso dos membros verificar os ind\u00edcios \n\nque apontem a presen\u00e7a da tradi\u00e7\u00e3o oral, enquanto forma de express\u00e3o cultural \n\nadvinda do mundo africano, respons\u00e1vel pelo processo identit\u00e1rio, premissa que \n\npermeia este trabalho. \n\nOs escravos africanos trazidos para o Brasil, durante os quase quatro s\u00e9culos \n\nde regime escravocrata, eram origin\u00e1rios das regi\u00f5es do Sud\u00e3o ocidental, da \u00c1frica \n\nequatorial e de Angola. Suas origens \u00e9tnicas puderam ser reconstru\u00eddas atrav\u00e9s das \n\npesquisas feitas nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Ao serem estas culturas um fator que \n\ndefine a identidade de grande parte das Am\u00e9ricas, os estudos feitos at\u00e9 o presente \n\nmomento sobre as etnias africanas, embora numerosos, ainda n\u00e3o s\u00e3o suficientes.76 \n\nUma abordagem comumente utilizada por historiadores e culturalistas utiliza dados \n\nda demografia escravagista para a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. Por outro lado, \n\npodemos perceber a perman\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o subsariana atrav\u00e9s do \u201chabitus\u201d77 \n\nda cultura negra, por exemplo, em manifesta\u00e7\u00f5es afro-brasileiras, como a capoeira, \n\no afox\u00e9, o samba, o frevo, o maracatu, o coco, o jongo, o tambor de criola e tantas \n\noutras dan\u00e7as em todo pa\u00eds. Essas dan\u00e7as, embora sendo praticadas de formas \n\ndiferentes em v\u00e1rios Estados, apresentam a hibrida\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas elementos que \n\nformam a civiliza\u00e7\u00e3o subsariana no Brasil (SOUZA, 2001). \n\n                                                 \n75 As experi\u00eancias individuais, segundo Alessandro Portelli (1997, p.16), diz respeito, concomitantemente, a padr\u00f5es culturais, \n\nestruturas sociais e processos hist\u00f3ricos. A essencialidade do indiv\u00edduo \u00e9 salientada pelo fato da Hist\u00f3ria Oral dizer as vers\u00f5es \n\ndo passado. \n\n76 As recentes pesquisas da etnologista Yeda Pessoa de Castro (2001), da Universidade Federal da Bahia, vem \n\ndemonstrando as influ\u00eancias das l\u00ednguas africanas no portugu\u00eas do Brasil. Na obra \u201cFalares Africanos na Bahia (um \n\nvocabul\u00e1rio afro-brasileiro)\u201d, Castro percorre a influ\u00eancia dos diversos grupos ombundos, congos e ovibundos como aqueles \n\nque mais marcaram a vida e o falar dos que viriam a ser os brasileiros. \n\n77 Sobre a quest\u00e3o ver: Pierre Bourdieu \u201cO poder simb\u00f3lico\u201d (2001, p.83), para o qual, \u201cHabitus\u201d, essa coisa incorporada e \n\nresgatada \u2018constitui a Hist\u00f3ria feita coisa a qual \u00e9 levada, atualizada, reativada pela hist\u00f3ria feita corpo e que n\u00e3o s\u00f3 atua como \n\ntraz de volta aquilo que leva\u201d. \n\n\n\n106 \n\n \n\nNa \u00c1frica Ocidental78, mesmo existindo em muitas sociedades a palavra \n\nescrita, a figura dos tradicionalistas, chamados de Doma, Jeli, Mand\u00ea ou \n\nsimplesmente de griots79 ainda \u00e9 muito respeitada. Como parte da cultura \n\ntradicionalista, eles s\u00e3o os guardi\u00f5es dos segredos e da tradi\u00e7\u00e3o oral, pessoas \n\nversadas em saberes hist\u00f3ricos, da natureza, da astronomia, da origem do mundo e \n\nos fatos da comunidade. Portanto, agentes ativos da cultura humana.  \n\nVansina (1982, p.157) afirma que \u201cuma sociedade oral reconhece a fala n\u00e3o \n\napenas como um meio de comunica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, mas tamb\u00e9m como um meio de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da sabedoria dos ancestrais\u201d. 80 Essa ancestralidade \u00e9 confirmada no \n\nrespeito aos mais velhos como testemunhos transmitidos de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. \n\nOs anos fez com que os mais velhos carregassem dentro de si uma ancestralidade \n\ntransmitida espiritualmente por todos os antepassados. Nessa perspectiva, o \n\nafricano vive uma profunda singularidade com o sagrado. A ocupa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o \n\ncentral mant\u00e9m o equil\u00edbrio e a for\u00e7a na comunidade. \n\nNa oralidade, os africanos conservam uma fonte viva de suas culturas \n\ntradicionais (VANSINA, 1983, p.159), \n\n \n\na maioria das obras liter\u00e1rias s\u00e3o tradi\u00e7\u00f5es, e todas as tradi\u00e7\u00f5es \nconscientes s\u00e3o elocu\u00e7\u00f5es orais. Como todas elocu\u00e7\u00f5es, a forma e os \ncrit\u00e9rios liter\u00e1rios influenciam o conte\u00fado da mensagem. Essa \u00e9 a principal \nraz\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es serem colocadas no quadro geral de um estudo de \nestruturas liter\u00e1rias e serem avaliadas criticamente como tal. \n\n \n\n \n\nAo recuperarem a palavra, os novos pa\u00edses independentes, livres do peso do \n\ncolonialismo, puderam reconstruir sua ancestralidade e delinear seus projetos de \n\ncultura nacional. Os \u201clivros\u201d da experi\u00eancia milenar africana foram guardados na \n\nmem\u00f3ria dos idosos. \u201cCada anci\u00e3o que morre \u00e9 uma biblioteca que se queima\u201d81. \n\nAmadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2, (2003, p.13) traduz a dimens\u00e3o da import\u00e2ncia da \n\ntransmiss\u00e3o oral. \n\n                                                 \n78 A \u00c1frica Ocidental inclui o Mali, G\u00e2mbia, Guin\u00e9 e Senegal, fazem parte os povos Mand\u00ea ou Mandingas, Fulbe ou Fula, \n\nHausa, Songhai, Tukul\u00f3or, Wolof, Serer, Mossi, Dagomba, \u00e1rabes da Maurit\u00e2nia e muitos outros pequenos grupos. \n\n79 Griot \u00e9 uma palavra francesa que significa s\u00e1bio. \n\n80 Para o homem africano a palavra transmitida oralmente tem o poder de aproxim\u00e1-lo do mundo sagrado. \n\n81 Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2, pesquisador e escritor malin\u00eas, do Instituto Franc\u00eas da \u00c1frica Negra de Dakar a partir de 1942, foi um \n\ndos primeiros intelectuais africanos a recolher, transcrever e explicar os tesouros da tradicional literatura oral oeste-africana: \n\ncontos, relatos, f\u00e1bulas, mitos e lendas. Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2 morreu em 1991, em Abidjan. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nA mem\u00f3ria das pessoas da minha gera\u00e7\u00e3o, sobretudo a dos povos de \ntradi\u00e7\u00e3o oral, que n\u00e3o podiam apoiar-se na escrita \u00e9 de uma fidelidade e de \numa precis\u00e3o prodigiosas. Desde a inf\u00e2ncia \u00e9ramos treinados a observar, \nolhar e escutar com tanta aten\u00e7\u00e3o, que todo acontecimento se inscrevia em \nnossa mem\u00f3ria como em cera virgem. Tudo l\u00e1 estava nos menores \ndetalhes: o cen\u00e1rio, as palavras, os personagens e at\u00e9 as roupas. (...) Para \ndescrever uma cena, s\u00f3 preciso reviv\u00ea-la. E se uma hist\u00f3ria me foi contada \npor algu\u00e9m, minha mem\u00f3ria n\u00e3o registrou somente seu conte\u00fado, mas toda \na cena \u2013 a atitude do narrador, sua roupa, seus gestos, sua m\u00edmica e os \nru\u00eddos do ambiente. \n\n  \n\n \n\nNa busca da compreens\u00e3o da ess\u00eancia humana, devemos ouvir sempre o \n\nque o outro tem a dizer. Tamb\u00e9m falar e se fazer ouvir para levar o saber cultural \n\nque forma a posteridade. Quanto \u00e0 fidelidade hist\u00f3rica, est\u00e1 sempre ligada \u00e0 \n\nfidelidade oral transmitida. \n\n Na maioria das culturas africanas a tradi\u00e7\u00e3o oral \u00e9 a grande escola da vida. O \n\nmundo espiritual e o mundo material n\u00e3o se dissociam, acontece tudo ao mesmo \n\ntempo. \u00c9 religi\u00e3o, conhecimento, ci\u00eancia natural, arte, hist\u00f3ria, divertimento e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o. Na tradi\u00e7\u00e3o oral, o homem chega \u00e0 totalidade, ao contr\u00e1rio da cultura \n\nocidental, na qual as coisas n\u00e3o s\u00e3o assim. Existem oposi\u00e7\u00f5es entre mat\u00e9ria e \n\nmundo espiritual, ci\u00eancia, religi\u00e3o, etc. \n\n \n\n \n\n   3.2 Quenta Sol, a identidade quilombola e a pol\u00edtica para as \n\ncomunidades negras sertanejas \n\n \n\n \n\nNa comunidade negra Quenta Sol h\u00e1 tra\u00e7os marcantes da cultura africana \n\ndesde a sua funda\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A natureza das rela\u00e7\u00f5es \n\n(econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas, religiosas e culturais) mantidas interna e \n\nexternamente pelos seus membros s\u00e3o os elementos \u00e9tnicos e identit\u00e1rios \n\ncaracterizadores da sua reminisc\u00eancia quilombola, pois apontam no comportamento \n\ndo grupo tra\u00e7os semelhantes \u00e0queles que caracterizam as rela\u00e7\u00f5es em antigas \n\ncomunidades quilombolas. \n\nCom imensa gama de conhecimentos e experi\u00eancias em todas as \u00e1reas, e \n\ntamb\u00e9m um forte e marcante apego \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es religiosas, o africano resistiu o \n\n\n\n108 \n\n \n\nquanto pode \u00e0 escravid\u00e3o e a religi\u00e3o afro-brasileira constituiu talvez a maior \n\nexpress\u00e3o de resist\u00eancia da consci\u00eancia negra. No quilombo Quenta Sol, a mem\u00f3ria \n\nse refere a essa importante dimens\u00e3o cultural, cuja manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9, sobretudo, \n\nimaterial, perpassa v\u00e1rias pr\u00e1ticas do grupo, seja o no lazer, no cuidado com a \n\nsa\u00fade, na cren\u00e7a religiosa: \n\n \n\n \n\n[...] candombl\u00e9 e batuque, tinha e tem at\u00e9 hoje, na regi\u00e3o. O pessoal batia \npandeiro, viola e bumba. O tio de Ant\u00f4nio (seu marido) dan\u00e7ava \nCandombl\u00e9. \n \n[...] meus pais me ensinaram algumas ora\u00e7\u00f5es e antes todos sabiam. \nLembro de Maria Tereza, ex-escrava, que me ensinou a ora\u00e7\u00e3o \u201cSonho de \nNossa Senhora\u201d. \n \n[...] rezadeira e benzedeira tinha muito aqui na regi\u00e3o do Quenta Sol, mas \nmuitas j\u00e1 morreram. Rezava-se de quebranto, desmentidura, de sangue[...]. \nEsses eram os rem\u00e9dios e curava mesmo.\n\n82\n \n\n \n\n \n\nNos relatos orais, ao focalizar as lembran\u00e7as pessoais, as pessoas constroem \n\ntamb\u00e9m uma vis\u00e3o mais concreta da din\u00e2mica de funcionamento e das v\u00e1rias \n\netapas da trajet\u00f3ria do grupo social ao qual pertencem, ponderando esses fatos pela \n\nsua import\u00e2ncia na vida desses indiv\u00edduos. S\u00e3o as \u201chist\u00f3rias que eu ouvia\u201d, como \n\nrelatou a jovem Vanessa: \n\n \n \n\n[...] chegava \u00e0 noite, a fam\u00edlia, a gente mesmo, em casa [agora de tr\u00eas anos \npra c\u00e1 \u00e9 que isto est\u00e1 acabando], o fogo na cozinha [sempre era na cozinha, \nporque era na cozinha que a fam\u00edlia toda se reunia], aquele foguinho na \ncozinha, esquentando [...] E ali saiam as hist\u00f3rias. No ch\u00e3o mesmo, e a\u00ed \nficava todo mundo, era pai, era filho, a fam\u00edlia inteira, \u00e0s vezes vinha \nvizinhan\u00e7a pra ficar com a fam\u00edlia. E a\u00ed surgiam as hist\u00f3ria. Dali se ouvia as \nhist\u00f3rias. Acho que \u00e9 por isso que eu sei de tantas hist\u00f3rias, sabe? Sempre \ngostei muito de ouvir. Eu sempre dei muita aten\u00e7\u00e3o pra ouvir as pessoas e \nhoje, em todo lugar que tem um movimento, o fogo \u00e9 sagrado, a fogueirinha \n\u00e9 sagrada, n\u00e3o fica sem ele. Pode ter lua pra todo canto, mas o foguinho \u00e9 \nsagrado. \n\n \n \nAs narrativas falam da ancestralidade escrava do fundador de Quenta Sol: \n \n \n\n                                                 \n82 Relatos de Maria Isabel da Silva. \n\n\n\n109 \n\n \n\n[...] ouvi falar muito de escravos que fugiam... Os mais velhos contavam que \neles iam buscar onde tivesse, pois fugiam e ficavam por perto, logo eram \ncapturados e apanhavam muito, alguns at\u00e9 morriam. O negro cativo era pior \nque cachorro, n\u00e3o era gente para eles n\u00e3o, era bicho, eles montavam, e o \npovo era mal... Esses escravos trabalhavam no Jacar\u00e9. \n \n[...] meu av\u00f4 era filho de escravos. A m\u00e3e dele [sua bisav\u00f3] era escrava e o \npai (seu bisav\u00f4) era senhor, vi\u00favo, que pegou uma negra cativa e teve meu \nav\u00f4. Ele (seu av\u00f4) n\u00e3o era branco nem preto, o nome dele era Clemente \nMoura. A negra se chamava Bertulina.\n\n 83\n \n\n \n[...] eu tinha 10 anos quando conheci Albina. Ela falava que meus pais \nforam escravos. Ela usava roupa de escravo: usava uma \u201csaiona\u201d bem \nrodada, com babado embaixo, tinha uma camisa diferente, com mangas \ngrandes e ombros de fora, ela era muito forte! Eu lembro que certa noite \nAlbina dormiu em minha casa, numa esteira, no ch\u00e3o. Ela me chamava de \nneto. Ela ficava pelas redondezas, andava sozinha e com um \u201ccacetinho\u201d na \nm\u00e3o, e morreu h\u00e1 quase 50 anos, com mais de 80 anos de idade. Lembro \nainda que ela tinha umas cantigas que falavam ou eram de escravos.\n\n84\n \n\n \n \nConfirmando que houve escravid\u00e3o na regi\u00e3o, Fiinha lembra que seus pais \n\nlhe contaram do sofrimento das pessoas (escravas). Muitas foram as hist\u00f3rias de \n\nmaus tratos com negras escravas, que tinham \u201cos l\u00e1bios presos e esticados, muitas \n\nficavam com os bei\u00e7os cumpridos\u201d, lembrou ela. \n\nJoaquim Soares refor\u00e7a as informa\u00e7\u00f5es anteriores. Ele lembra que conheceu \n\no primeiro dono da Fazenda Jacar\u00e9, Gustavo de Oliveira Torres, morador do \n\nmunic\u00edpio de Conde\u00faba. Joaquim Soares, tamb\u00e9m se lembra de Conrado, \n\ndescrevendo-o como \u201cConrado Velho, um crioulo, negro, preto\u201d, e que ele era \n\nescravo da Fazenda Jacar\u00e9. Na entrevista Joaquim disse que conheceu outras \n\npessoas que eram escravas, mas esqueceu seus nomes. Lembrou, por\u00e9m, que \u201cno \n\nJacar\u00e9 eram feitas pris\u00f5es para os escravos, que fincavam um mour\u00e3o no meio do \n\nterreiro para prender os escravos\u201d e \u201cquando o negro sa\u00eda da linha, que errava, era \n\npego, passavam a chave nas pernas deles, que ficava deitado no ch\u00e3o. Uns \n\nmorriam e outros se salvavam. Era a escravid\u00e3o\u201d. \n\nAo relatarem suas hist\u00f3rias de vida, cada membro da comunidade est\u00e1 \n\nsempre refor\u00e7ando a sua identidade com o grupo. O desafio de um trabalho com \n\nfontes orais possibilita perceber e compreender as tens\u00f5es entre a comunidade \n\nquilombola Quenta Sol e os v\u00e1rios grupos sociais e os sujeitos individuais, nos \n\ncontextos em que elas s\u00e3o produzidas. Dentre essas tens\u00f5es, a quest\u00e3o de \n\nterritorialidade manifesta-se de forma latente e a id\u00e9ia de pertencimento \u00e0 terra, \u00e0 \n                                                 \n83 Relatos de Maria Isabel da Silva. \n\n84 Relato de Jos\u00e9 Gon\u00e7alves da Silva. \n\n\n\n110 \n\n \n\ncomunidade, n\u00e3o traduz v\u00ednculos de propriedade (fundi\u00e1ria), mas sim de uma rede \n\nde rela\u00e7\u00f5es entre as doze localidades que comp\u00f5em o quilombo Quenta Sol. Estas \n\nredes de rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o incorporadas na identidade de cada um dos indiv\u00edduos, pois \n\n\u00e9 assim que estes s\u00e3o conhecidos pelos moradores do munic\u00edpio de Tremedal. \n\n\u00c9 vis\u00edvel a inter-rela\u00e7\u00e3o entre terra e as pessoas, espa\u00e7o de cultivo da vida \n\nmanifestado na sua din\u00e2mica, e a sobreviv\u00eancia de seus valores culturais, formando \n\nassim uma comunidade de sentidos, cujo compromisso \u00e9 preservar a comunidade e \n\na sua cultura. De acordo com Mesquita (2000, p.59), \n\n \n\n \n\n[...] essas comunidades se constitu\u00edram atrav\u00e9s de diferentes formas de \nocupa\u00e7\u00e3o da terra por grupos de escravos ou ex-escravos, n\u00e3o \nnecessariamente as do \u2018modelo\u2019 de quilombo materializado pela experi\u00eancia \nde Palmares, escravos que, atrav\u00e9s da fuga, criaram comunidades isoladas \ngeograficamente. \n\n \n \nMuitas comunidades quilombolas se constitu\u00edram em terras sem t\u00edtulo de \n\npropriedade ou terras doadas por fazendeiros e grandes propriet\u00e1rios. Invis\u00edveis e \n\nan\u00f4nimos, mesmo assim, foram importantes no desbravamento dos sert\u00f5es, \u201cpor \n\nmeio do avan\u00e7o das fazendas de gado, quando ent\u00e3o ressurgem como homens \n\nlivres pobres, agregados, meeiros, arrendat\u00e1rios etc.\u201d (ARRUTI, 2006, p.174). \n\nVanessa ouviu falar que \n\n \n \n[...] Conrado foi escravo na fazenda Jacar\u00e9 e depois da escravid\u00e3o ele foi \ntropeiro, teve duas fam\u00edlias, ficou no Quenta Sol at\u00e9 morrer. O povo diz que \nesta terra n\u00e3o foi comprada, pois antigamente fazia-se uma medida, batiam \nuns mour\u00f5es, trabalhavam na terra como dono, depois conseguiam um \ndocumento e ficavam sendo donos leg\u00edtimos. \n\n \n\n \n\nO pr\u00f3prio Rosalvo Pereira, que anteriormente disse que as terras foram \n\ncompradas, ao falar da posse e da documenta\u00e7\u00e3o explica que: \n\n \n\n \n[...] somente algumas terras t\u00eam documenta\u00e7\u00e3o. Os primeiros donos n\u00e3o \ntinham documentos, os herdeiros \u00e9 que fizeram depois. Os primeiros \nchegaram e ficaram na terra, trabalharam, constru\u00edram e depois passavam \npros filhos ou vendiam... Eles determinavam os limites e todos respeitavam. \nEu herdei minhas terras do meu pai, que herdou de Conrado. O bisav\u00f4 de \nS\u00e1 Ana tamb\u00e9m morou aqui. \n\n\n\n111 \n\n \n\n \nA concentra\u00e7\u00e3o de terras e a progressiva valoriza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas onde se \n\nlocalizam os quilombos, e ainda, o fato dos ex-escravos, na maioria das vezes, n\u00e3o \n\npossu\u00edrem escrituras, fizeram com que fossem geradas disputas por especuladores, \n\nem sua maioria, grandes propriet\u00e1rios, empres\u00e1rios, produtores e extratores de bens \n\nnaturais. Esses especuladores n\u00e3o reconhecem o direito das popula\u00e7\u00f5es que vivem \n\nh\u00e1 gera\u00e7\u00f5es nessas terras. \n\nContudo, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu artigo 68, das Disposi\u00e7\u00f5es \n\nConstitucionais Transit\u00f3rias, preconiza que: \u201cAos remanescentes das comunidades \n\ndos quilombos que estejam ocupando suas terras \u00e9 reconhecida a propriedade \n\ndefinitiva, devendo o Estado emitir-lhes os t\u00edtulos respectivos\u201d. Este artigo foi sem \n\nd\u00favida a alavanca que as comunidades negras precisavam para conquistarem \n\ndefinitivamente o direito \u00e0 terra. \n\nEm grande parte, as popula\u00e7\u00f5es aquilombadas sobreviveram e sobrevivem, \n\nainda hoje, nessas terras. Na maioria das vezes distantes das cidades, mantendo \n\nsua cultura e resist\u00eancia, \n\n  \n \n\n[...] um dos objetivos da forma\u00e7\u00e3o de quilombos, na atualidade, \u00e9 a luta ou a \nresist\u00eancia procurando a manuten\u00e7\u00e3o da cultura. Essa perspectiva permite \np\u00f4r em relevo a import\u00e2ncia dos processos de constru\u00e7\u00e3o da identidade, \nconsiderando as caracter\u00edsticas peculiares a cada grupo (REIS, 2003, \np.3).\n\n85\n \n\n \n\n \n\nCertamente que os relatos de mem\u00f3ria dos \u201cmais velhos\u201d se referem \u00e0s \n\npr\u00e1ticas que eram mais comuns na sua inf\u00e2ncia e juventude; mas, mesmo \n\nreconhecendo que muitas mudan\u00e7as foram processadas, afirmam que tais \u201cmodos\u201d \n\ne \u201cfazeres\u201d ainda sobrevivem ou n\u00e3o foram completamente esquecidos e \n\nabandonados: \n\n \n\n \n\n[...] antigamente as casas eram feitas de enchimento [n\u00e3o tinha bloco, nem \ntijolinho], pau, barro, cobertura de madeira. Minha m\u00e3e tinha uma m\u00e1quina \n\n                                                 \n85 Trecho tirado de um artigo, recorte da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: \u201cReflex\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o da identidade negra sobre o \n\nvi\u00e9s da Hist\u00f3ria Oral\u201d, defendida por Maria Clareth Gon\u00e7alves Reis, em 2003, junto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Juiz de Fora - MG. \n\n\n\n112 \n\n \n\npara fazer as roupas e eu tamb\u00e9m costurei muito \u00e0 m\u00e3o e sabia fazer renda. \nOs rem\u00e9dios eram feitos de raiz, do mato.\n\n86\n \n\n \n[...] a ilumina\u00e7\u00e3o das casas era com azeite de mamona e os ricos usavam \nquerosene [em muitas casas ainda \u00e9 assim]. As casas eram de barro e pau. \nA gente fazia renda, tecia cobertor e roupa para vestir, no tear. O algod\u00e3o \nera fiado nas rodas e enrolado. Fiava uma linha dura.\n\n87\n \n\n \n\n \n\nVemos nas fotografias abaixo uma m\u00e1quina de tear preservada na regi\u00e3o e a \n\npr\u00e1tica de cura atrav\u00e9s de rezas: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFotografia 21: M\u00e1quina de tear, de madeira. \nFonte: Dados da pesquisa, 26 de julho de 2008. \n \n\n \nFotografia 22: Rezador ou benzedeiro, \nrealizando uma sess\u00e3o de cura. Fonte: \nDados da pesquisa, 26 de julho de 2008. \n\n                                                 \n86 Relato de Joaquina Maria. \n\n87 Relato de Joaquim Soares dos Santos. \n\n\n\n113 \n\n \n\nSe observarmos as casas que abrigam os moradores de Quenta Sol, veremos \nque a mem\u00f3ria do passado se confunde com o presente vivenciado: \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFotografias 23 e 24: Casas de Quenta Sol, constru\u00eddas com adobe e pau. Fonte: Dados da pesquisa, \n26 de julho de 2008. \n \n\n \n\n \n\nContudo, uma forte caracter\u00edstica que identifica os sujeitos desta comunidade \n\ne que defini o seu lugar hist\u00f3rico e social, no passado e no presente, \u00e9 apontada \n\ncom destaque em muitos dos relatos orais: a cor da pele: \n\n \n\n \n\nAlbina, eu conheci quando estava bem velhinha, pedindo esmola para \nfestejar S\u00e3o Pedro. Era negra, negra como ela, que eu conhe\u00e7o s\u00f3 os \nConrado, que eram negros mesmo. Tinha uma chamada Dora, que n\u00e3o \nfalava direito e at\u00e9 o caminhar parecia que tinha as pernas duras.\n\n88\n \n\n \n[...] Albina, uma mulher roxa, grossa, baixinha, que morava no Macaco, \nsempre ia na casa de minha m\u00e3e.\n\n89\n \n\n \n[...] Conrado (...) era um neg\u00e3o, preto, bei\u00e7udo (...) acho que ele era dos \nnag\u00f4.\n\n90\n \n\n \n\n \n\nA escraviza\u00e7\u00e3o \u00e9 o dom\u00ednio, a submiss\u00e3o e a subtra\u00e7\u00e3o de corpos.91 No \n\nBrasil, o com\u00e9rcio de escravos africanos foi t\u00e3o intenso, como intenso tamb\u00e9m foram \n\n                                                 \n88 Relato Maria Isabel da Silva. \n\n89 Relato de Ana Francisca dos Santos ou  S\u00e1 Ana. \n\n90 Relato de Maria Nunes ou Fiinha. \n\n\n\n114 \n\n \n\nas fugas que deram in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos quilombolas por toda a col\u00f4nia, \n\nculminando na mais famosa Confedera\u00e7\u00e3o do Quilombo de Palmares, cujo objetivo \n\nfoi a cria\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica, a primeira rep\u00fablica negra fora da \u00c1frica.  \n\nNo entanto, proclamada o fim da escravid\u00e3o em maio de 1888, percebemos \n\nque os negros permaneceram na indig\u00eancia. O Brasil alforriou os corpos dos negros, \n\nmas n\u00e3o garantiu nenhum meio para sua sobreviv\u00eancia. \n\nPassados mais de cem anos de luta por direitos, a \u00faltima d\u00e9cada parece \n\ndescortinar no horizonte os direitos n\u00e3o alforriados com o documento de maio de \n\n1888. Estamos no limear das novas possibilidades, novas garantias constitucionais, \n\nresultado de muitas lutas dos negros para garantir mais direitos de cidadania, \n\ncompreendendo aqui a igualdade de condi\u00e7\u00f5es (luta pelo fim do racismo e da \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o), as cotas nas universidades e a legaliza\u00e7\u00e3o da terra (rural e urbana) \n\nonde vivem as comunidades negras. \n\nUma vis\u00e3o panor\u00e2mica da hist\u00f3ria das comunidades negras no Brasil pode \n\nnos apresentar o cen\u00e1rio que sediou o seu processo de luta por liberdade e contra a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e outros direitos sociais como moradia, seguran\u00e7a e trabalho para as \n\npopula\u00e7\u00f5es negras, por parte dos movimentos sociais, que podemos genericamente \n\ndenominar Movimento Negro. \n\nUm importante aspecto das discuss\u00f5es em torno das comunidades negras \n\nque nos interessa na atualidade \u00e9 o fato destas estarem organizadas enquanto \n\nconstituinte dos movimentos sociais92 e ganharem import\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade mais justa, que reconhece a cidadania e se torne menos excludente.  \n\nCompreendido enquanto grupo \u00e9tnico engajado e militante, o conceito \n\ncomunidade negra tem o seu fundamento ou marco referencial no surgimento no \n\np\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o onde \n\n \n\n \n\no negro buscou se organizar em entidades que visavam a sua integra\u00e7\u00e3o na \nsociedade; era, portanto, mais uma perspectiva assimilacionista. A \nexpress\u00e3o desse movimento foi a Frente negra Brasileira (FNB), fundada no \nano de 1931, que posteriormente, se constitui num partido pol\u00edtico at\u00e9 o \n\n                                                                                                                                                         \n91 A atividade do tr\u00e1fico negreiro inicia-se oficialmente em 1559, quando a metr\u00f3pole portuguesa decide permitir o ingresso de \n\nescravos vindos da \u00c1frica para o Brasil. Antes disso, por\u00e9m, por volta de 1530, transa\u00e7\u00f5es envolvendo escravos africanos j\u00e1 \n\nocorriam no Brasil de forma ilegal, sendo a escassez de m\u00e3o-de-obra um dos principais argumentos dos fazendeiros. \n\n92 De modo geral, os movimentos sociais sempre reconheceram e acolheram os grupos negros e/ou movimentos negros como \n\ncomunidades negras, seja aquelas descendentes de escravos ou n\u00e3o, que vivessem em meio urbano ou rural. \n\n\n\n115 \n\n \n\ngolpe de 1937. Precedida pelo trabalho de uma imprensa negra muito \nmilitante, surgiu em S\u00e3o Paulo, conseguindo trazer milhares de negros para \nos seus quadros. Mas a FNB no governo de Vargas ser\u00e1 fechada e suas \ntend\u00eancias internas ser\u00e3o incorporadas em outros movimentos (SILVA, \n2001, p.29). \n\n \n\n \n\nE continua Silva (2001, p.30), \u201ca FNB se tornou um dos marcos importantes \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos negros no Brasil, sobretudo por expressar de forma \n\npioneira a autonomia da luta dos negros contra a opress\u00e3o da qual ser\u00e3o v\u00edtimas no \n\np\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o\u201d. A luta dos movimentos negros n\u00e3o parou por a\u00ed, vale lembrar de \n\nAbdias do Nascimento, quando em 1944 cria o Teatro experimental do Negro, como \n\nforma de valorizar o negro no teatro e criar uma nova dramaturgia, priorizando os \n\nsujeitos, o trabalho pela cidadania do ator, por meio da conscientiza\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \n\nda alfabetiza\u00e7\u00e3o do elenco, recrutado entre os oper\u00e1rios, empregados dom\u00e9sticos, \n\nfavelados sem profiss\u00e3o definida e modestos funcion\u00e1rios p\u00fablicos. S\u00e3o estas e \n\noutras express\u00f5es de rep\u00fadio ao racismo e \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o que fazem criar la\u00e7os de \n\nsolidariedade entre os movimentos negros: \n\n \n\n \n\n[...] \u00e9 no in\u00edcio dos anos setenta que vamos ter uma retomada do teatro \nnegro pela turma do Centro de Cultura Arte Negra (CECAN), em S\u00e3o Paulo, \no alerta geral do Grupo Palmares, do Rio Grande do Sul, para o \ndeslocamento das comemora\u00e7\u00f5es do treze de maio para o vinte de \nnovembro, etc. No Rio enquanto isso, ocorria um fen\u00f4meno novo, efetuado \npela massa de negros an\u00f4nimos. Era a comunidade de negros jovens \ndando sua resposta aos mecanismos de exclus\u00e3o que o sistema lhe \nimpunha. Estamos falando do movimento \u201csoul, depois de Black Rio\u201d \n(GONZALES &amp; HASENBALG, 1982, p. 3 Apud. SILVA, 2001, p. 32) \n \n\n \n\n Outra experi\u00eancia significativa foi a funda\u00e7\u00e3o do Movimento Negro Unificado \n\nContra a Discrimina\u00e7\u00e3o Racial (MNU) em 07 de julho 1978,93 por Robson Silveira da \n\nLuz, num ato p\u00fablico organizado em S\u00e3o Paulo contra a discrimina\u00e7\u00e3o sofrida por \n\nquatro jovens no Clube Regatas Tiet\u00ea e contra a morte do trabalhador. \n\nPosteriormente o movimento se estendeu para o Rio de Janeiro e para outro \n\nEstados, como a Bahia. A proposta apresentada era a de um novo modelo de grupo \n\norganizado, cuja bandeira era a conquista contra a discrimina\u00e7\u00e3o, pela cidadania e o \n\nfim do racismo, que foi refer\u00eancia para muitas discuss\u00f5es e para os novos \n\n                                                 \n93 Esta data, posteriormente, ficaria conhecida como o Dia Nacional de Luta Contra o Racismo. \n\n\n\n116 \n\n \n\nmovimentos e grupos negros que estavam surgindo. As lutas do MNU por pol\u00edticas \n\nde combate \u00e0 viol\u00eancia racial tinham como referencial a valoriza\u00e7\u00e3o dos negros na \n\nsociedade brasileira esmagadas pelo Golpe Militar de 1964. Os militantes negros \n\nsofreram tanto quanto os militantes comunistas nos por\u00f5es do regime. Somente na \n\nd\u00e9cada de 80, per\u00edodo da abertura democr\u00e1tica, o MNU come\u00e7ou a operar \n\nabertamente. \n\nNo Brasil, o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o iniciado nos anos de 1980 \n\npermitiu a reorganiza\u00e7\u00e3o do movimento negro que denunciava sistematicamente a \n\ndesigualdade racial.  A proposta do MNU fez com que outros grupos de movimentos \n\nnegros procurassem ampliar o seu raio de conhecimento e a\u00e7\u00e3o, com mais \n\nengajamento social e pol\u00edtico, e projetassem mais os seus anseios em outras frentes \n\nde lutas sociais e pol\u00edticas.  \n\nEssa descentraliza\u00e7\u00e3o em torno da causa do negro, de modo geral, trouxe \n\nconsigo outras discuss\u00f5es sociais a ponto de provocar mudan\u00e7as na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal (art. 68 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias) que diz: \u201cAos \n\nremanescentes das comunidades dos quilombos que estejam ocupando suas terras \n\n\u00e9 reconhecida a propriedade definitiva, devendo o Estado emitir-lhes os t\u00edtulos \n\nrespectivos\u201d. Trouxe ainda a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Federal com status de minist\u00e9rio, \n\npara tratar de assuntos que se refira \u00e0 causa dos negros no Brasil.  \n\nO ato 68 das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias n\u00e3o \u00e9 apenas um \n\nreconhecimento das comunidades quilombolas, mas \u00e9 tamb\u00e9m o ganho de uma luta \n\ndos negros sobre a garantia dos seus direitos, por mais de 300 anos. Isto sup\u00f5e que \n\nh\u00e1 uma lei federal que garante dignidade para todas as comunidades negras no \n\nBrasil. Esta lei constitucional para os movimentos negros de modo geral foi o \n\nprinc\u00edpio para outras conquistas. \n\nO que caracteriza as organiza\u00e7\u00f5es iniciada pela Frente Negra Brasileira e \n\nposteriormente pelo MNU no Brasil, durante o s\u00e9culo XX, s\u00e3o as discuss\u00f5es e as \n\npol\u00edticas por igualdade racial. Dessa forma, o tema \u201ccomunidade negra rural no \n\nsert\u00e3o\u201d n\u00e3o \u00e9 novo, no entanto, novas discuss\u00f5es t\u00eam sido realizadas sob diferentes \n\nolhares. As comunidades negras, de modo geral, fazem parte do dinamismo \n\nmobilizante da ampla rede de movimentos sociais. Esta trama vem sendo ampliada \n\ne articulada, alcan\u00e7ando parcerias com outros seguimentos e organismos \n\ninternacionais como, por exemplo, os movimentos negros, os movimentos de \n\n\n\n117 \n\n \n\ntrabalhadores, os movimentos rurais, os movimentos ind\u00edgenas e tanto outros \n\nmovimentos.  \n\nEsse tema faz parte da realidade contempor\u00e2nea. Muitas discuss\u00f5es te\u00f3ricas \n\nest\u00e3o sendo realizadas pelos estudiosos da \u00e1rea e por outros segmentos sociais, \n\ncuja preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada preferencialmente \u00e0 esfera da milit\u00e2ncia e da luta \n\nem prol da cidadania, das pol\u00edticas p\u00fablicas, dos protestos sociais, das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e das press\u00f5es pol\u00edticas pelos movimentos sociais. Estes \n\nsegmentos sociais s\u00e3o tratados como sin\u00f4nimo de \u201cterceiro setor\u201d pela sociedade \n\ncivil organizada94 e s\u00e3o amplamente reconhecidos pelos setores p\u00fablicos. Esse \n\ntermo serve para distinguir as organiza\u00e7\u00f5es formais sem fins lucrativos e n\u00e3o-\n\ngovernamentais, com interesse p\u00fablico que s\u00e3o as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o \n\nGovernamentais (ONGs). Segundo Scherer-Warren (2006, p.111), \n\n \n\n \n\nPode-se ilustrar uma rede de movimentos sociais atrav\u00e9s do Movimento \nNacional Quilombola, ainda que se trate de um movimento emergente, na \nmedida em que esse vem se constituindo numa express\u00e3o ativa do \nmovimento negro brasileiro e pode ser considerado como uma rede, tendo \nem vista seus aspectos organizacionais e de a\u00e7\u00e3o movimentalista. Do ponto \nde vista organizacional, inclui v\u00e1rias redes de redes, desde a Coordena\u00e7\u00e3o \nNacional de Articula\u00e7\u00e3o das Comunidades Negras Rurais Quilombolas \n(CONAQ), criada em 1996, at\u00e9 as organiza\u00e7\u00f5es das comunidades locais de \n\"mocambos\", \"quilombos\", \"comunidades negras rurais\" e \"terras de preto\", \nque s\u00e3o v\u00e1rias express\u00f5es de uma mesma heran\u00e7a cultural e social, e \nONGs e associa\u00e7\u00f5es que se identificam com a causa.  \n\n \n \n\nDurante os anos de 1990, no governo de Itamar Franco, o Plano Real deu \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o a sensa\u00e7\u00e3o de maior poder de compra. Essas mudan\u00e7as econ\u00f4micas e \n\nsociais alteraram o enfoque das discuss\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ra\u00e7as: n\u00e3o mais \n\n                                                 \n94 Quando falamos de sociedade civil organizada, estamos falando de movimentos e grupos reconhecidos pelos setores \n\np\u00fablicos e privados da nossa sociedade. S\u00e3o movimentos sociais, como o  Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra \n\n(MST), o Movimento dos Catadores de Lixo, o Movimento Ind\u00edgena, o Movimento Negro, etc. Ou Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o \n\nGovernamentais (ONGs). Ilse Scherer-Warren (2002, p. 63-92) fala sobre as distin\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas dos dois termos e seu uso: \n\n\u201cEm seu uso mais tradicional, \u201csociedade civil\u201d \u00e9 parte de um bin\u00f4mio e faz contraponto com o Estado. Corresponde \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, ou esfera privada, e abrange suas variadas formas de organiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2013 com ou sem fins \n\nlucrativos, podendo ser legalmente constitu\u00eddas ou espont\u00e2neas e informais\u201d. Vale a pena ressaltar a exist\u00eancia de outros \n\ngrupos e movimentos, cuja organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 reconhecida publicamente, sem nenhuma ou pouca institucionalidade \n\n(produtores de novas formas de express\u00f5es simb\u00f3licas) e que por vezes participam de manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \n\nocasionalmente trabalham colaborando com os movimentos e grupos organizados. S\u00e3o eles: n\u00facleos de movimento sem-terra, \n\nsem-teto, piqueteiros, empreendimentos solid\u00e1rios, associa\u00e7\u00f5es de bairro, grupos anarquistas, punks, darks e outros grupos \n\nchamados muitas vezes de tribos urbanas. \n\n\n\n118 \n\n \n\na luta pela igualdade racial e nem a valoriza\u00e7\u00e3o dos negros na sociedade brasileira; \n\ne sim, definir quem era o negro e quem tinha o direito de se identificar como tal. \n\nNesse per\u00edodo as ONGs se profissionalizaram, aumentaram e se espalharam pelo \n\npa\u00eds. Algumas dessas entidades s\u00e3o a Afrobras e Educafro. \n\nDurante a administra\u00e7\u00e3o do presidente Fernando Henrique Cardoso (1995-\n\n2002) pela primeira vez se admitiu institucionalmente a exist\u00eancia do racismo no \n\nBrasil.95 Esse fato abriu a discuss\u00e3o para o pedido de a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias e a \n\ndiscuss\u00e3o de como minimizar o racismo. \n\nUma possibilidade de supera\u00e7\u00e3o do preconceito racial, para parte significativa \n\ndos negros, quando s\u00e3o confrontados com o racismo cotidiano, como tem mostrado \n\nalguns estudos de caso (SANSONE, 2002), \u00e9 a busca de certa conformidade no \n\nprinc\u00edpio liberal da igualdade racial (FREYRE, 1992) e n\u00e3o uma confronta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ne econ\u00f4mica, isso por falta de informa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica. \n\nAtualmente h\u00e1 duas frentes principais de discuss\u00f5es em torno de pol\u00edticas \n\ncompensat\u00f3rias, conquistas de longas lutas pelo movimento negro. A primeira frente \n\nrefere-se \u00e0s discuss\u00f5es sobre sistema de cotas para os negros na universidade.96 \n\nAtualmente existe uma delibera\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de cotas aceita \n\npelo Congresso Nacional. Entretanto a pol\u00edtica de cotas continua a ser realizada, \n\npelo menos at\u00e9 agora aquelas que a adotaram n\u00e3o a revogaram. Por\u00e9m, no m\u00e9dio \n\nprazo, por n\u00e3o terem respaldo jur\u00eddico, dever\u00e3o rever suas pol\u00edticas de cotas, para \n\nque n\u00e3o sofram a\u00e7\u00f5es judiciais. Esta situa\u00e7\u00e3o continua muito complicada do ponto \n\nde vista da legisla\u00e7\u00e3o. Est\u00e1, portanto, na arena dos embates sociais e, enquanto \n\nestiver assim, a garantia das cotas aparece apenas como possibilidade. Se, \n\nentretanto considerarmos o \u00f3bvio, que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds racista aonde uma \n\n                                                 \n95 Essa quest\u00e3o pol\u00edtica tem uma nova configura\u00e7\u00e3o a partir do segundo mandato presidencial de Fernando Henrique Cardoso \n\nem 1995-2002, quando iniciou as pol\u00edticas para a promo\u00e7\u00e3o e a igualdade racial, a partir do Plano Nacional dos Direitos \n\nHumanos e do Programa de A\u00e7\u00f5es Afirmativas, contudo n\u00e3o como pol\u00edtica de governo. Eram a\u00e7\u00f5es espalhadas por nove \n\nminist\u00e9rios, entre eles, os Minist\u00e9rios da Cultura, da A\u00e7\u00e3o Social, da Sa\u00fade e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, cujo programa \n\ninicial foi o combate a anemia falciforme nas comunidades negras, a luta contra os crimes raciais e a demarca\u00e7\u00e3o das terras \n\npertencentes aos remanescentes quilombolas, sem nenhuma articula\u00e7\u00e3o. No governo do presidente Lula, iniciado em 2003, foi \n\ndado continuidade \u00e0 secretaria, agora chamada de Secretaria de Igualdade Racial (SEPPIR), coordenada por  Matilde Ribeiro,  \n\ncriada por decreto-lei em 21 de mar\u00e7o de 2003, \u00f3rg\u00e3o de assessoramento direto com a presid\u00eancia com status de minist\u00e9rio. \n\nFonte:&lt;http://www.fundaj.gov.br/noticias/042903.html>. Acesso em: 05 de jun. 2010 \n\n96 No artigo de SILVA (2010, 61-66), Nem para todos \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o: cotas e a\u00e7\u00f5es afirmativas, discute argumenta\u00e7\u00f5es, a favor \n\ne contra, as cotas e A\u00e7\u00f5es Afirmativas para o acesso e a perman\u00eancia no ensino superior, \u00e0 luz do 29\u00ba Congresso dos ANDES-\n\nSN, a partir da milit\u00e2ncia pol\u00edtica e acad\u00eamica do autor. \n\n\n\n119 \n\n \n\npequena minoria negra chega \u00e0 universidade, jamais teremos pol\u00edticas de cotas nem \n\na\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias, nem nada. Tudo continuar\u00e1 como antes. \n\nA outra frente refere-se \u00e0 pol\u00edtica de reconhecimento das terras de quilombo, \n\ntamb\u00e9m conhecida comumente como \u201cterra de pretos\u201d. Esta \u00faltima considera \n\ntamb\u00e9m as diversas comunidades negras urbanas. \n\nA iniciativa governamental que se destaca pela amplia\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o real das comunidades negras \u00e9 o Programa \u201cBrasil Quilombola\u201d do Governo \n\nFederal, inaugurado em 2004, que prop\u00f5e o reconhecimento oficial de comunidades \n\nremanescentes de quilombos a partir da declara\u00e7\u00e3o de seus membros, do auto-\n\nreconhecimento como descendentes de escravos, por meio de uma carta assinada \n\npelos membros mais idosos da comunidade, destinada \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Cultural \n\nPalmares. Isso, ap\u00f3s uma pesquisa de campo e um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguidas ao reconhecimento, viriam as pol\u00edticas p\u00fablicas de repara\u00e7\u00e3o \n\n(quase indenizat\u00f3ria), em forma de benef\u00edcios para melhorar a qualidade de vida da \n\ncomunidade. Esse reconhecimento deve garantir aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 comunidade, o \n\nacesso aos programas p\u00fablicos em n\u00edvel municipal, estadual e federal, como por \n\nexemplo: \u201cLuz para Todos\u201d, constru\u00e7\u00e3o de escola, cisternas, programas de gera\u00e7\u00e3o \n\nde renda familiar, empr\u00e9stimos banc\u00e1rios e outros programas realizados por \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONGs). \n\nAo analisar o document\u00e1rio de Ant\u00f4nio Olavo, \u201cQuilombos da Bahia\u201d97, \n\npercebemos muitas semelhan\u00e7as entre Quenta Sol e outras comunidades negras \n\nbaianas. Entre aquelas que foram apresentadas, poucas demonstravam desfrutar de \n\nalgum grau de desenvolvimento material, como energia el\u00e9trica, moradia, \u00e1gua \n\nencanada e esgoto. Algumas caracter\u00edsticas observadas denunciam a preval\u00eancia \n\ndo antigo em detrimento do moderno: habita\u00e7\u00e3o r\u00fastica, semelhantes \u00e0quelas do \n\nper\u00edodo da escravid\u00e3o; agricultura de subsist\u00eancia, praticada com m\u00e9todos \n\nrudimentares; pr\u00e1ticas religiosas marcadas por forte sincretismo e muita \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o; doen\u00e7as cong\u00eanitas, como anemia falciforme, cegueira, diabetes, \n\nproblemas card\u00edacos; o uso de medicamentos e tratamentos alternativos, como \n\nch\u00e1s, rezas, benzedeiras... \n\n                                                 \n97 Ant\u00f4nio Olavo. Document\u00e1rio Quilombos da Bahia, 2004. Este filme-document\u00e1rio \u00e9 pioneiro no Brasil. Durante 90 dias o \n\ndiretor e sua equipe percorreram mais de 2000 km, filmando em 69 comunidades negras em 28 munic\u00edpios do Estado da \n\nBahia, registrando as comunidades remanescentes de quilombos, suas hist\u00f3rias, o cotidiano, a cultura e as estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancia. \n\n\n\n120 \n\n \n\nO que ficou evidente neste document\u00e1rio foram os la\u00e7os de amizade e \n\nsolidariedade que ajudam seus sujeitos a enfrentar a dura realidade de pobreza e \n\nesquecimento pelos setores p\u00fablicos. Por estarem h\u00e1 muito tempo na terra e por \n\npossu\u00edrem poucos troncos familiares, quase todos s\u00e3o parentes e a forma como se \n\nrelacionam com a terra \u00e9 tel\u00farica. O territ\u00f3rio n\u00e3o tem fins mercantilistas, \u00e9 utilizado \n\npara viver, para cultuar a religiosidade e os entes queridos. Por\u00e9m, essas \n\ncomunidades enfrentam muitas dificuldades, principalmente na \u00e1rea da sa\u00fade, da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, do abastecimento, da moradia, de energia el\u00e9trica, da educa\u00e7\u00e3o, \n\nenfim, s\u00e3o muito pobres e est\u00e3o esquecidas pelas autoridades p\u00fablicas. \n\nPercebemos que algumas das comunidades do document\u00e1rio, que se \n\nreconheciam como comunidades quilombolas, haviam passado por um trabalho de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o. Na comunidade Quenta Sol n\u00e3o foi dif\u00edcil a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nafinal as suas lideran\u00e7as j\u00e1 participavam de encontros de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, para \n\ncapta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos recursos advindos de projetos encabe\u00e7ados por grupos da \n\nsociedade civil, tais como Articula\u00e7\u00e3o no Semi-\u00c1rido (ASA),98 Igreja Cat\u00f3lica, Mata \n\nde Cip\u00f3, entre outros. Isso facilitou o processo de reconhecimento oficial. \n\nQuenta Sol, que teve in\u00edcio por volta da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo passado, \n\nest\u00e1 numa \u00e1rea de dif\u00edcil acesso, terra \u00e1rida e de poucas nascentes. Neste local a \n\ncomunidade p\u00f4de sobreviver; mas, passado todo esse tempo, ainda continua a luta \n\npara n\u00e3o vender ou perder as propriedades e migrar para S\u00e3o Paulo ou outras \n\nregi\u00f5es, em busca de trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n98 O Projeto Articula\u00e7\u00e3o no Semi-\u00e1rido Brasileiro (ASA) trabalha com a promo\u00e7\u00e3o da agricultura familiar de base agro-\n\necol\u00f3gica, com o respeito \u00e1s etnias, a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento dos agricultores, o respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es eq\u00fcitativas de \n\ng\u00eanero e a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 terra e \u00e0 \u00e1gua. \u00c9 uma rede formada por 750 entidades da sociedade civil, que \n\ntrabalham na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas \u00e0 regi\u00e3o. Fazem parte dessa rede diversos segmentos da \n\nsociedade, como sindicatos de trabalhadores rurais, associa\u00e7\u00f5es de agricultores, cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, igrejas cat\u00f3lica e \n\nevang\u00e9licas, ONGs de desenvolvimento e ambientalistas. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \nFotografias 25 e 26: Paisagem da regi\u00e3o onde se localiza Quenta Sol. Fonte: Fotografia original, de \n26 de julho de 2008, do acervo montado durante a pesquisa. \n \n \n \n\nEm Quenta Sol o processo de reconhecimento se deu por meio de um projeto \n\ndirigido pela Igreja Cat\u00f3lica do munic\u00edpio de Tremedal que, atrav\u00e9s de encontros \n\nrealizados nos meses de fevereiro e mar\u00e7o do ano de 2006, iniciou uma pesquisa \n\netnogr\u00e1fica, com realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas a onze membros da comunidade, entre os \n\nmeses de abril e julho do mesmo ano. Feitas as entrevistas e transcri\u00e7\u00f5es, os textos \n\ne c\u00f3pias das grava\u00e7\u00f5es foram entregues \u00e0 comunidade, sob os cuidados da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o. Os elementos \u00e9tnico-culturais extra\u00eddos das narrativas compuseram \n\numa carta de auto-reconhecimento como descendente quilombola, que foi assinada \n\npelos moradores idosos. Em novembro de 2006, Quenta Sol recebeu a Carta de \n\nReconhecimento como Comunidade Remanescente de Quilombo. \n\nNo entanto, \u00e9 preciso ressaltar que a documenta\u00e7\u00e3o de posse da terra foi \n\nadquirida anteriormente, atrav\u00e9s do Programa \u201cPr\u00f3-Gavi\u00e3o\u201d99, que pretendia o \n\ndesenvolvimento comunit\u00e1rio na regi\u00e3o do Rio Gavi\u00e3o, em parceria com os governos \n\nestadual e federal. Este programa atua numa \u00e1rea de 14.718 Km\u00b2, que engloba a \n\n                                                 \n99 O projeto de desenvolvimento comunit\u00e1rio na regi\u00e3o do Rio Gavi\u00e3o (Pr\u00f3-Gavi\u00e3o), uma parceria dos governos estadual e \n\nfederal, tem como objetivo o investimentos em programas que possibilitem \u201cuma nova cultura comunit\u00e1ria local\u201d, que apontem \n\numa din\u00e2mica auto-sustentada e sustent\u00e1vel. O projeto conta com o trabalho de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es associadas para a sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o [Associa\u00e7\u00e3o das Escolas das Comunidades e Fam\u00edlias Agr\u00edcolas da Bahia (AECOFABA), Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \n\n\u00e0s Micro e Pequenas Empresas (SEBRAE), Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural (SENAR), Empresa Brasileira de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA), BAHIA PESCA S/N.  \n\nFonte:&lt;http://www.ifad.org/evaluation/public_html/eksyst/doc/agreement/pl/brazil_p.htm>.\n \nAcesso em: mai. 2009. Abrang\u00eancia \n\ndo Programa Pr\u00f3-Gavi\u00e3o: a \u00e1rea do Programa possui 14.718 km\u00b2, na divisa da Bahia com Minas Gerais, pertencente ao \n\n\u201cPol\u00edgono das Secas\u201d. Dentro do Programa est\u00e1 tamb\u00e9m a demarca\u00e7\u00e3o de terras nas comunidades negras. Fonte: \n\n<http://www.seplan.ba.gov.br/conteudo.php?ID=254>. Acesso em: mai. 2009. \n\n\n\n122 \n\n \n\ndivisa da Bahia com Minas Gerais, pertencente ao Pol\u00edgono das Secas, composta \n\nde treze munic\u00edpios (J\u00e2nio Quadros, Maetinga, Guajeru, Tremedal, Belo Campo, \n\nAnag\u00e9, Cara\u00edbas, Lic\u00ednio de Almeida, Mortugaba, Jacaraci, Conde\u00faba, Cordeiros e \n\nPirip\u00e1). \n\nO Programa Pr\u00f3 Gavi\u00e3o confirmou mais uma vez a legaliza\u00e7\u00e3o da posse da \n\nterra coletiva, o que tem um significado importante para a comunidade negra, porque \n\nreafirma que nenhum lote da terra pode ser vendido, penhorado ou invadido por \n\nposseiros, mais ainda, que todo e qualquer benef\u00edcio feito deve contemplar \n\nplenamente a comunidade. A posse da terra d\u00e1 maior seguran\u00e7a para a coletividade \n\ne refor\u00e7a a sua identidade \u00e9tnica negra. \n\nA mem\u00f3ria afetiva dos moradores de Quenta Sol reage quando o assunto \u00e9 a \n\nquest\u00e3o da terra. Isso se tornou evidente quando seus membros receberam a \n\ntitula\u00e7\u00e3o do Programa Brasil Quilombola. A maior conquista foi o reconhecimento de \n\npertencimento \u00e0 terra e n\u00e3o a terra como pertencimento.100 \u00c9 a representa\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica da africanidade, presente no pertencimento sob a territorialidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n100 \u201cOs dicion\u00e1rios apresentam v\u00e1rios significados para o verbo \u201cpertencer\u201d, dentre os quais interessa o significado \u201cser parte\u201d \n\ndo qual deriva a palavra pertencimento\u201d. In. AMARAL, Ana L\u00facia. Dicion\u00e1rio de Direitos Humanos. \n\nFonte:&lt;http://www.esmpu.gov.br/dicionario/tiki-index.php?page=Pertencimento>. Acesso em: maio de 2009. \n\n\n\n123 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nNa presente Disserta\u00e7\u00e3o reconstru\u00edmos a hist\u00f3ria de Quenta Sol \u2013 uma \n\ncomunidade rural, negra, sertaneja; montamos, pelo vi\u00e9s da hist\u00f3ria oral e da \n\nhistoriografia, o seu retrato hist\u00f3rico e identificamos os elementos \u00e9tnico-culturais \n\nque apontam o grupo como remanescente de quilombo. O modo mais elementar \n\npara preencher nossas expectativas foi combinar oralidade, mem\u00f3ria e estudo \n\nhistoriogr\u00e1ficos, elementos que, a nosso ver, transmitem significados e novos \n\nolhares que n\u00e3o fragmentam, mas se juntam para falar de um objeto que pode ser \n\npesquisado de v\u00e1rios modos. Isto sem perder a sua originalidade, assegurando a \n\nsua confiabilidade. Assim, desvelamos sua origem, seus sujeitos, seu cotidiano, \n\nseus costumes e o seu reconhecimento como remanescente quilombola. \n\nNum trabalho de pesquisa sobre comunidades quilombolas, falar sobre a sua \n\napar\u00eancia e ess\u00eancia talvez seja o mais significativo e importante, pois permite uma \n\nvis\u00e3o da sua totalidade. No decorrer do estudo muitos aspectos tendem a tornarem-\n\nse o crucial. No nosso caso, falamos sobre uma comunidade negra, sertaneja e \n\nrural, reconhecida como quilombola, e elegemos como crucial a contribui\u00e7\u00e3o da sua \n\noralidade, uma vez que as narrativas de mem\u00f3ria de cada um dos seus sujeitos \n\ncontribuem para a reconstru\u00e7\u00e3o da sua hist\u00f3ria e nos possibilitam dizer quem \u00e9 a \n\ncomunidade. \n\nA partir, principalmente, da hist\u00f3ria oral, tratamos da apar\u00eancia e da ess\u00eancia \n\nde Quenta Sol. Para tanto, destacamos algumas dimens\u00f5es do campo material \n\n(apar\u00eancia) que d\u00e3o conta de quem \u00e9, onde se localiza e o que faz esta \n\ncomunidade. E destacamos algumas dimens\u00f5es do campo imaterial (ess\u00eancia), que \n\nrevelam a cosmovis\u00e3o e a subjetividade do grupo. Ambas as dimens\u00f5es se fundem \n\ne fazem Quenta Sol existir enquanto identidade. \n\nAo tratar da imaterialidade de Quenta Sol, n\u00e3o falamos de algo fixo, mas de \n\nolhares em constantes transforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o valores que se utilizam de mecanismos, \n\npr\u00e1ticas e rituais que remetem a eventos passados, revivenciados na mem\u00f3ria do \n\ngrupo. Trata-se de uma identidade sendo constantemente constru\u00edda, reinterpretada \n\na partir de um processo hist\u00f3rico, iniciada num distante bem pr\u00f3ximo, experimentada \n\nno dia-a-dia e marcada, sobretudo, nas suas celebra\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n124 \n\n \n\nA cada novo acontecimento, que pode ser a morte de um ente querido ou um \n\nganho de causa, como foi o reconhecimento como comunidade remanescente de \n\nquilombo, a ess\u00eancia da comunidade aflora num mesmo campo de for\u00e7a, \n\ndespertando os valores de pertencimento em cada um. \n\nEssa ess\u00eancia n\u00e3o \u00e9 vista, mas sentida, e a interpreta\u00e7\u00e3o dessa ess\u00eancia n\u00e3o \n\ndeixa d\u00favida dos contornos que identificam Quenta Sol. Ao tomar o testemunho das \n\ncomunidades \u00e9tnicas, notamos nas pessoas este estado de pertencimento, em que \n\na \u201cess\u00eancia\u201d do seu ser est\u00e1 resguardada pela mem\u00f3ria do grupo e \u00e9 \n\nconstantemente confirmada nas suas manifesta\u00e7\u00f5es materiais aparentes. O \n\npertencimento n\u00e3o est\u00e1 apenas na esfera consang\u00fc\u00ednea, \u00e9 algo mais profundo, que \n\njustifica a presen\u00e7a de cada membro dentro do grupo. Em Quenta Sol formou-se \n\numa \u201ccomunidade de sentido\u201d, cujas caracter\u00edsticas est\u00e3o nas diferen\u00e7as fenot\u00edpicas \n\nde seus membros em rela\u00e7\u00e3o aos membros de outros grupos, nas festividades, nos \n\ncultos e em outras manifesta\u00e7\u00f5es.  \n\nTemos aqui, mais uma vez, a discuss\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica.  E permanece \n\no grande desafio: o que vemos e o que sentimos, como enquadrar numa teoria, com \n\npalavras? As ci\u00eancias se empenham para definir o que seja uma comunidade negra \n\nrural e acabam por \u201cdesconstru\u00edr\u201d, enquanto pretendem compreender, qualificar e \n\ndenominar o que \u00e9 etinicidade, para compreender a identidade de um grupo. \n\nExpondo a contraposi\u00e7\u00e3o de forma esquem\u00e1tica, podemos dizer que as \n\ncomunidades \u201cconstroem\u201d101 e os intelectuais \u201cdesconstroem\u201d102. Certamente que a \n\ncr\u00edtica est\u00e1 nas ci\u00eancias humanas e n\u00e3o nas comunidades. \n\nO que fizemos diante desse impasse? Procuramos uma aproxima\u00e7\u00e3o, o mais \n\ncorreta poss\u00edvel, que permitisse reconstruir a hist\u00f3ria a partir de testemunhos e \n\nrelatos de mem\u00f3ria, em cruzamento com outras fontes, para que as interpreta\u00e7\u00f5es \n\nflu\u00edssem o mais imparcial poss\u00edvel, nas quest\u00f5es que buscamos compreender. \n\nComo analisamos um grupo historicamente exclu\u00eddo e minorit\u00e1rio, a hist\u00f3ria \n\noral permitiu o acesso \u00e0s mem\u00f3rias subterr\u00e2neas que \u00e9 parte integrante das culturas \n\nminorit\u00e1rias e dominadas, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \"mem\u00f3ria oficial\" (POLLAK,1989). \n\n                                                 \n101 As comunidades constroem sentidos com os quais se identificam. Esses sentidos est\u00e3o por toda parte, nos lugares de \n\nmem\u00f3ria, na tradi\u00e7\u00e3o, no cultos aos antepassados, etc. Veja Eric Hobsbawm; Terence Ranger. A inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Rio \n\nde Janeiro: Paz e Terra, 1984. Michael Pollak. Pour un inventaire. Les Cahiers de L\u2019IHTP, n. 4 (questions \u00e0 l\u2019histoire orale), juin \n\n1987, p. 11-31. \n\n102 Regina Weber. Entre o \u201cprimordial\u201d e o \u201cconstru\u00eddo\u201d: as identidades sob an\u00e1lise. In. Revista de Estudos Ibero-Americanos. \n\nPUCRS, v XXXII, n. 1, p. 189-197, junho 2006.  \n\n\n\n125 \n\n \n\nTrabalhamos, portanto, com a mem\u00f3ria dos indiv\u00edduos de Quenta Sol, buscamos as \n\ndimens\u00f5es de lembran\u00e7as e esquecimentos que comp\u00f5em suas \u201cmem\u00f3rias \n\nsubterr\u00e2neas\u201d, afinal, nossa pesquisa se insere onde existe conflito e competi\u00e7\u00e3o \n\nentre mem\u00f3rias. \n\nA partir dos contatos e di\u00e1logos com os seus moradores, algumas \n\ncaracter\u00edsticas da comunidade chamaram a aten\u00e7\u00e3o por serem diferentes da maioria \n\ndas comunidades vizinhas e por serem recorrentes em comunidades remanescentes \n\nde quilombos, estudadas e reconhecidas em todo o Brasil: suas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas; suas atividades econ\u00f4micas; seus \u201cfazeres\u201d relacionados \u00e0 medicina, ao \n\nartesanato, \u00e0s vestimentas, aos utens\u00edlios, \u00e0s ferramentas, \u00e0 culin\u00e1ria; o \n\nrelacionamento de fraternidade entre os membros do grupo; a temporalidade no \n\ncampo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade; as festividades; os casamentos consang\u00fc\u00edneos; as \n\ndoen\u00e7as cong\u00eanitas que provocam cegueiras, feridas profundas e mutila\u00e7\u00f5es; o \n\nvocabul\u00e1rio com muitas palavras abreviadas ou usadas no diminutivo.103  \n\nEstudos sobre os quilombos e outras organiza\u00e7\u00f5es negras, realizados at\u00e9 o \n\npresente momento, v\u00eam acompanhado de enfoques mais abrangentes sobre os \n\ndiferentes tipos de forma\u00e7\u00f5es que aconteceram no Brasil, especificamente no \n\nsert\u00e3o, que possibilitaram a demarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro. Atualmente, muitas \n\npesquisas e revis\u00f5es sobre a historiografia do sert\u00e3o e sobre os processos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o v\u00eam ajudando a compreender o cen\u00e1rio vivido pelos negros durante a \n\nescravid\u00e3o e possibilitando estudos mais aprofundados do p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, por meio \n\ndas mais variadas formas de documenta\u00e7\u00e3o, quais sejam os registros documentais, \n\nfotografias, cartas, objetos, instrumentos de trabalho, moradia e, sobretudo, \n\ndepoimentos orais.  \n\nEssa abertura na produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica ajudou sobremaneira a nossa \n\npesquisa, para que n\u00e3o fosse pesquisado apenas a cor da pele; mas os elementos \n\nque diferenciam um grupo dos demais e o seu valor para a historiografia como um \n\ntodo. \n\nDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, reafirmamos a import\u00e2ncia da hist\u00f3ria oral \n\ncomo m\u00e9todo de pesquisa utilizado para adentrar na hist\u00f3ria desta e de outras \n\ncomunidades. Um meio usado para reconstruir a hist\u00f3ria a partir de uma \n\nancestralidade que se manifesta atrav\u00e9s de costumes e tradi\u00e7\u00f5es, pouco \n                                                 \n103 O uso de abreviaturas de palavras e o seu diminutivo indicam fortes tra\u00e7os da cultura banto, da qual fazia parte  grande \n\nparte dos escravos vindos do norte de Minas Gerais, que adentraram no sert\u00e3o baiano.Veja: CASTRO (2001). \n\n\n\n126 \n\n \n\ncompreendidas ou valorizadas. Um caminho para o minucioso trabalho de perceber \n\no valor da mem\u00f3ria grupal e individual, sobretudo o seu fortalecimento pela \n\nidentidade e pela preserva\u00e7\u00e3o da comunidade. \n\nDesta forma, podemos concluir atrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o de estudos mais \n\nrecentes sobre quilombos, que a comunidade negra Quenta Sol se enquadra na \n\nmodalidade de quilombo formado no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apenas a documenta\u00e7\u00e3o \n\noficial d\u00e1 conta desta quest\u00e3o; mas tamb\u00e9m podemos defini-la como quilombo a \n\npartir da hist\u00f3ria tecida pelas pr\u00e1ticas cotidianas at\u00e9 os dias atuais, relatadas nas \n\nentrevistas. Al\u00e9m do mais, todas as dificuldades vivificadas pelos negros ap\u00f3s o \n\nterr\u00edvel per\u00edodo escravista, sobretudo pelas comunidades quilombolas, sugerem a \n\ncontinuidade da luta pela sobreviv\u00eancia e liberdade.  \n\nAo focar esta pesquisa para um lugar \u2013 o sert\u00e3o baiano, especificamente, \n\npara um grupo negro, cujos descendentes foram escravos, contribu\u00edmos para os \n\nestudos historiogr\u00e1ficos dessa regi\u00e3o que vem sendo amplamente pesquisada. \n\nNosso objetivo ao tratar sobre a hist\u00f3ria de Quenta Sol, al\u00e9m de comprovar sua \n\norigem quilombola, favorece direta e indiretamente para a sua maior visibilidade. \n\nO surgimento ou a forma\u00e7\u00e3o de Quenta Sol a partir de Conrado sugere a \n\nforma\u00e7\u00e3o de outros quilombos a partir de ex-escravos. Isso nos leva a acreditar que \n\na quantidade de negros escravizados nesta regi\u00e3o foi significativa.  \n\nAs entrevistas que realizamos neste trabalho apontam para um estudo \n\ncomparado mais aprofundado sobre o assunto. Os estudos de Maria de F\u00e1tima \n\nNovais Pires (2006) e Isnara Pereira Ivo (2004), entre outros, descritos na \n\nbibliografia, nos ajudaram a compor o quadro historiogr\u00e1fico do per\u00edodo em que \n\nConrado e os seus viveram a humilha\u00e7\u00e3o e a submiss\u00e3o. A partir dessas vis\u00f5es, \n\nconclu\u00edmos que as mudan\u00e7as est\u00e3o acontecendo muito lentamente para as \n\npopula\u00e7\u00f5es negras, pois o acesso \u00e0 assist\u00eancia dada pelas autoridades p\u00fablicas, no \n\nque se refere a programas sociais, passa por uma exig\u00eancia muito burocr\u00e1tica, como \n\n\u00e9 o casso da confirma\u00e7\u00e3o das comunidades negras serem ou n\u00e3o reconhecidas \n\ncomo quilombolas. Quando s\u00e3o reconhecidas h\u00e1 uma demora no atendimento e \n\nquando n\u00e3o s\u00e3o reconhecidas s\u00e3o desassistidas por completo. Assim a injusti\u00e7a \n\nsocial continua sendo a t\u00f4nica para o negro brasileiro. \n\nAs pesquisas de campo sobre o cotidiano dos moradores de Quenta Sol \n\ncompostas pelas entrevistas, pelas fotografias e pelos documentos, refletem a \n\nviv\u00eancia e a import\u00e2ncia da oralidade para composi\u00e7\u00e3o do nosso trabalho. O fato de \n\n\n\n127 \n\n \n\npreservarem uma tradi\u00e7\u00e3o roceira, demonstrada pelas pr\u00e1ticas laborais ligadas \u00e0 \n\nagricultura e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de poucos animais marca o ciclo de vida. Uma vida dedicada \n\nao cuidado com a terra, \u00e0 religiosidade e a outras manifesta\u00e7\u00f5es. O sentido da vida \n\nest\u00e1 nas rela\u00e7\u00f5es familiares. Por isso reafirmamos que o quilombo formado pelas \n\ndoze comunidades (localidades ou fazendas) \u00e9 visto como uma s\u00f3 fam\u00edlia. \n\nEm Quenta Sol o trabalho \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com a ro\u00e7a; n\u00e3o se trata de um modelo \n\ndo sistema capitalista, mas um trabalho ligado \u00e0 subsist\u00eancia e \u00e0 sobreviv\u00eancia da \n\ncultura, como foi para os antepassados. Esta rela\u00e7\u00e3o terra, ro\u00e7a e cultura como \n\nforma de express\u00e3o no cotidiano, forma o que podemos chamar de \u201crela\u00e7\u00e3o \n\ntel\u00farica\u201d, pelo carinho que demonstram com a terra, o amor pelo que fazem e o \n\norgulho do que s\u00e3o. Este sentimento de localidade e coopera\u00e7\u00e3o que existe nos \n\nmoradores alimenta o esp\u00edrito de coletividade e faz Quenta Sol ser o que \u00e9: uma \n\ncomunidade negra, sertaneja, rural, remanescente de quilombo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS E DOCUMENTAIS \n\n \n\nABREU, Regina de.; CHAGAS, M. Mem\u00f3ria de patrim\u00f4nio: ensaios \ncontempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003. \n\nALMEIDA, Alfredo Wagner Berno de. Terras de preto, terras de santo, terras de \n\u00edndio - uso comum e conflito. In: CASTRO, Edna M. R. de e H\u00c9BETTE Jean (Orgs,). \nNa trilha dos grandes projetos: moderniza\u00e7\u00e3o e conflito na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: \nNAEA/UFPA,1989. \n\nARRUTI, Jos\u00e9 Maur\u00edcio. Mocambo: antropologia e hist\u00f3ria do processo de forma\u00e7\u00e3o \nquilombola. Bauru, SP: Edusc, 2006.  \n\n__________. A emerg\u00eancia dos \u201cremanescentes\u201d: notas para um di\u00e1logo entre \nind\u00edgenas e quilmbolas. Caxambu, Anpocs (mimeo), 1977. \n\nAZEVEDO, Maria Marinho de. Onda Negra, Medo Branco: o Negro no Imagin\u00e1rio \ndas Elites do S\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004. \n\nBOGDAN &amp; BIKLEN. Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nteoria e aos m\u00e9todos. Porto Editora. Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Porto \u2013 \nPortugal, 1994. \n\nBOURDIEU, Pierre. O poder simb\u00f3lico. 4\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n2001. \n\nBOSI, Ecl\u00e9a. Mem\u00f3ria e sociedade: lembran\u00e7as de velhos. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 1994. \n\nCANDIDO, Ant\u00f4nio. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e \ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: Livraria Duas Cidades/Editora \n34, 2001. \n\nCARDOSO, Tayguara Torres. Sert\u00e3o nordestino, desenvolvimento e popula\u00e7\u00e3o \u2013 \nJosu\u00e9 de Castro, Celso Furtado e Debate em torno da \u201cOpera\u00e7\u00e3o Nordeste\u201d. Artigo \napresentado na Abep/ Nepo/ Unicamp, 2008. \n\nCASTRO, Yeda Pessoa de. Falares africanos na Bahia (um vocabul\u00e1rio Afro-\nBrasileiro). Rio de Janeiro: Topbooks, 2001. \n\nCERTEAU, Michel de. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. Petr\u00f3polis/RJ: \nVozes, 1994. \n\n__________. A cultura do plural. Campinas/SP: Papirus, 1995. \n\n\n\n129 \n\n \n\nCHALUB, Sidney. Vis\u00f5es de liberdade: uma hist\u00f3ria das \u00faltimas d\u00e9cadas da \nescravid\u00e3o na corte. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 1990. \n \n\nDANTAS, Beatriz G\u00f3is. Vov\u00f3 nag\u00f4, papai branco: usos e abusos da \u00c1frica no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1988. \n\nDELEUZE, Gilles. A imagem-tempo: cinema 2. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1990. In. \nSANTANA, Charles D\u2019Almeida. Trabalho e ventura camponesa: trabalho, cotidiano \ne migra\u00e7\u00f5es: Bahia 1950-1980,1998. \n\nDIEHL, Astor Ant\u00f4nio. Cultura historiogr\u00e1fica: mem\u00f3ria, identidade e \nrepresenta\u00e7\u00e3o. Bauru \u2013 SP: EDUSC, 2002. \n\nFENTRESS, James.; WICKHAM, Chris. Mem\u00f3ria Social: novas perspectivas sobre \no passado. Lisboa. Ed. Teorema, 1994. \n\nFERREIRA, Graziele de Lourdes Novato. Cinzento: mem\u00f3ria de uma comunidade \nnegra remanescente de quilombo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria), PUC-SP, \n1999. \n\nFREITAS, Otto. Adelm\u00e1rio Pinheiro de Tremedal da Bahia. Salvador, BA: Instituto \nAdelm\u00e1rio Pinheiro, 2009. \n\nFREYRE, Gilberto. Casa Grande &amp; Senzala. S\u00e3o Paulo: Record, 1992. \n\nFUNARI, Pedro Paulo de Abreu. A arqueologia de Palmares: sua contribui\u00e7\u00e3o para \no conhecimento da hist\u00f3ria da cultura afro-americana. In. J. J. Reis e F. S. Gomes. \nLiberdade por um fio: hist\u00f3ria dos quilombos no Brasil, 1996. \n\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. \u2013 27\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 2000. \n\nGALV\u00c3O, EDUARDO. A Religiosidade do caboclo da Amaz\u00f4nia. Rio de Janeiro: \nReligi\u00e3o e Sociedade,1983. \n\nGAMBOA, Silvio S\u00e1nches. Epistemologia da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Campinas: \nPr\u00e1xis, 1998. \n\nGOMES, Fl\u00e1vio J. Quilombos do Rio de Janeiro no s\u00e9culo XIX. In: Jo\u00e3o Jos\u00e9 Reis \ne Fl\u00e1vio dos Santos Gomes (org.). Liberdade por um fio: Hist\u00f3ria dos Quilombos no \nBrasil, 1996.  \n\n__________. Hist\u00f3ria de Quilombolas: Mocambos e comunidades de senzalas no \nRio de Janeiro \u2013 s\u00e9culos XIX. Campinas: Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria)  - \nFaculdade de Hist\u00f3ria - Unicamp, 1993. \n\n__________. Hist\u00f3rias de Quilombolas: mocambos e comunidades de senzalas no \nRio de Janeiro - S\u00e9c. XIX. S\u00e3o Paulo: Companhia Das Letras. 2006. \n\n\n\n130 \n\n \n\n__________. Campinho da independ\u00eancia: um caso de proletariza\u00e7\u00e3o \u201cCai\u00e7ara\u201d. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia). S\u00e3o Paulo: PUC, 1979. \n\nGUERRA, Otto. A batalha das secas. In. ROSADO, Vingt-um (Org.). Memorial da \nseca. Bras\u00edlia, Centro Gr\u00e1fico do Senado Federal/ ESAM. Cole\u00e7\u00e3o Mossoroense, \n1981. \n\nHALBWACHS, Maurice. A Mem\u00f3ria Coletiva. S\u00e3o Paulo: Ed. V\u00e9rtice, 1990. \n\nHAMP\u00c2T\u00c9 B\u00c2, Amadou. \u201cAmkoullel, o menino fula. S\u00e3o Paulo: Pallas Athena: \nCasa das \u00c1fricas, 2003. \n\nGONZALES, L\u00e9lia &amp; HAZENBAL, Carlos. O lugar do negro. Rio de Janeiro: Ed. \nMarco Zero, 1982. \n\nHERINGER, Rosana. A\u00e7\u00e3o afirmativa e combate \u00e0s desigualdades raciais no \nBrasil: o desafio da pr\u00e1tica. Trabalho apresentado no XIII Encontro da Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Estudos Populacionais. Ouro Preto, MG, 2002. \n\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Ra\u00edzes do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n1995. \n\nHOBSBAWM, Eric e RANGER, Terence. A inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \nPaz e Terra, 1984. \n\nIVO, Isnara Pereira. O Anjo da Morte contra o Santo Lenho: poder, vingan\u00e7a e \ncotidiano no sert\u00e3o da Bahia. Vit\u00f3ria da Conquista: Edi\u00e7\u00f5es Uesb, 2004. \n\nPRADO JUNIOR, Caio. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1998. \n\n__________. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense, \n2000. \n\nKOINONIA. Quilombos do Sap\u00ea do Norte: as comunidades negras rurais dos \nmunic\u00edpios de Concei\u00e7\u00e3o da Barra e S\u00e3o Mateus \u2013 ES. Relat\u00f3rio de pesquisa \nparticipativa quantitativa. Programa Egb\u00e9 \u2013 Territ\u00f3rios Negros. Rio de Janeiro, 2005. \n\nKOSIK, Karel. A dial\u00e9tica do concreto. Petr\u00f3polis, RJ: Paz e Terra, 1976.  \n\nKOWARICK, L\u00facio. Trabalho e vadiagem: a origem do trabalho livre no Brasil. 2\u00aa. \ned. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1994. \n\nLARA, Silvia Hunold. Do singular ao plural: Palmares, capit\u00e3es-do-mato e o \ngoverno dos escravos. In. REIS, Jo\u00e3o Jos\u00e9. GOMES, Fl\u00e1vio dos Santos. (Orgs). \nLiberdade por um fio: hist\u00f3ria dos quilombos no Brasil, 1996. \n\nLEAL, Victor Nunes. Coronelismo, enxada e voto. S\u00e3o Paulo: Nova Fronteira, \n1986. \n\n\n\n131 \n\n \n\nLE GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Campinas, SP: Unicamp, 1996. \n\nLINHARES, Lucy Paix\u00e3o. A\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria: terras ind\u00edgenas como terras \np\u00fablicas. In. ARRUTI, Jos\u00e9 Maur\u00edcio. Mocambo: antropologia e hist\u00f3ria do processo \nde forma\u00e7\u00e3o quilombola, 2006. \n\nLUG\u00c3O, Ana Maria e MATTOS, Hebe Maria. Mem\u00f3ria do cativeiro, fam\u00edlia, \ntrabalho e cidadania no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n2005. \n\n__________. Para a cr\u00edtica da economia pol\u00edtica; sal\u00e1rio, pre\u00e7o e lucro; o \nrendimento e suas fontes: a economia vulgar. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1982. \n\nMATTOS, Hebe Maria. Das cores do sil\u00eancio: os significados da liberdade no \nSudeste escravista, Brasil s\u00e9culo XIX. 2\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1998. \n\nMEIHY, Jos\u00e9 Carlos Sebe Bom. Manual de hist\u00f3ria oral. S\u00e3o Paulo: \nMelhoramentos, 1998. \n\n__________. A col\u00f4nia brasilianista: hist\u00f3ria oral de vida acad\u00eamica. S\u00e3o Paulo: \nNova Stella, 1990. \n\n__________. Morte e vida quilombola. In.: REIS, Maria Clareth Gon\u00e7alves. Escola \ne contexto social: Um estudo de processos de constru\u00e7\u00e3o de identidade racial em \numa comunidade remanescente de quilombo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em hist\u00f3ria), \nUniversidade Federal de Juiz de Fora, 2003. \n\nMOKHTAR, G (Coord.). A \u00c1frica antiga. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica; (Paris): Unesco, 1983. \n\nMOURA, Ant\u00f4nio Paiva. Turismo e festas folcl\u00f3ricas no Brasil. In: FUNARI, Pedro \nPaulo. PINSKY, Jaime (Orgs.). Turismo e patrim\u00f4nio cultural. SP: Contexto, 2003. \np. 37-49. \n\nMOURA, Cl\u00f3vis. Dicion\u00e1rio da Escravid\u00e3o Negra no Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp, \n2004. \n\n__________. Os quilombos e a rebeldia negra. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. \n\nNASCIMENTO, Abidias. O genoc\u00eddio do negro brasileiro: um processo de \nracismo. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978. \n\nNEVES, Erivaldo Fagundes. Da sesmaria ao minif\u00fandio (um estudo de hist\u00f3ria \nregional e local). Salvador \u2013 BA: Edufba, 1998. \n\nNORA, Pierre. Entre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria: a problem\u00e1tica dos lugares. In: Projeto \nHist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, PUC, n\u00ba 10, PP. 07-28, dezembro de 1993. \n\nOLIVEIRA, Maria In\u00eas C\u00f4rtes de. O liberto: o seu mundo e os outros. S\u00e3o Paulo: \nCorrupio, 1988. \n\n\n\n132 \n\n \n\nPAIVA, Eduardo Fran\u00e7a e IVO, Isnara Pereira (Orgs.). Escravid\u00e3o, mesti\u00e7agem e \nhist\u00f3rias comparadas. S\u00e3o Paulo: Annablume; Belo Horizonte: PPGH \u2013 UFMG; \nVit\u00f3ria da Conquista: Ed Uesb, 2008. \n\nPIRES, Maria de F\u00e1tima Novais. O crime na cor: escravos e forros no alto sert\u00e3o da \nBahia \u2013 Rio de Contas e Caetit\u00e9 - 1830-1888, S\u00e3o Paulo: Annablume/Fapesp, 2003. \n\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria, esquecimento, sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de \nJaneiro, vol.2, n\u00ba 3, 1989.  \n\nPORTELLI, Alessandro. Tentando aprender um pouquinho: algumas reflex\u00f5es \nsobre a \u00e9tica na Hist\u00f3ria Oral. Projeto hist\u00f3ria 15. S\u00e3o Paulo, 1997. \n\nPOUTIGNAT, Philippe; STREIFF-FENART, Jocelyne. Teorias da etinicidade. S\u00e3o \nPaulo: Editora da UNESP, 1988. \n\nQUEIROZ, Maria Isaura Pereira de. Relatos Orais: do \u201cindiz\u00edvel\u201d ao \u201cdiz\u00edvel\u201d. In: \nLUCENA, C\u00e9lia Toledo; CAMPOS, M. Christina Siqueira de Souza; DEMARTINI, \nZ\u00e9lia de Brito Fabri (Orgs.). Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais: olhares de Maria Isaura \nPereira de Queiroz. S\u00e3o Paulo: CERU, 2008. \n\nREIS, Jos\u00e9 Carlos. Annales: a renova\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. Ouro Preto: UFOP, 1996. \n\n__________. Rebeli\u00e3o escrava no Brasil: a hist\u00f3ria do levante dos mal\u00eas em 1835. \nS\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense, 1986. \n\nREIS, Jo\u00e3o Jos\u00e9 e SILVA, Eduardo. Negocia\u00e7\u00e3o e Conflito: a resist\u00eancia negra no \nBrasil escravista. S\u00e3o Paulo: Ed. Companhia das Letras, 1989. \n\nREIS, Jo\u00e3o Jos\u00e9 e GOMES, Fl\u00e1vio dos Santos. Liberdade por um fio: hist\u00f3ria dos \nQuilombos no Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. \n\nREIS, Maria Clareth Gon\u00e7alves. Reflex\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o da identidade \nnegra sobre o vi\u00e9s da Hist\u00f3ria Oral. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Juiz de Fora, 2003. \n\nRIOS, Ana Maria Lug\u00e3o e MATTOS, Hebe Maria. Mem\u00f3rias do cativeiro: fam\u00edlia, \ntrabalho e cidadania no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005 \n\nSANTANA, Charles d\u00b4Almeida. Fartura e ventura camponesa: trabalho, cotidiano e \nmigra\u00e7\u00f5es: Bahia 1950-1980. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1998. \n\nSANSONE, L\u00edvio. N\u00e3o trabalho, cor e identidade negra: uma compara\u00e7\u00e3o entre \nRio e Salvador. In: Yvone Maggie e Claudia Rezende (Orgs.).  Ra\u00e7a como ret\u00f3rica: \na constru\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a em perspectiva comparada. Rio de Janeiro: Record, 2002. \n\nSCHWARTZ, L\u00edlia K. Moritz.; QUEIROZ, Renato da Silva. (Orgs). Ra\u00e7a e \ndiversidade. S\u00e3o Paulo: Edusp/ Esta\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, 1996. \n\n\n\n133 \n\n \n\nSCHWARTZ, Stuart. Escravos, roceiros e rebeldes. Bauru, SP: EDUSC, 2001. \n\nSCHRER-WARREN, IIse. Redes e sociedade civil global. In: HADDAD, S\u00e9rgio \n(Org.). ONGs e universidades: desafios para a coopera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o \nPaulo: Abong; Petr\u00f3polis, 2002. \n\n__________. Das mobiliza\u00e7\u00f5es \u00e0s redes de movimentos sociais. Soc. estado. \n[online]. 2006, vol.21, n.1, pp. 109-130. ISSN 0102-6992. \n\nSILVA, Francisco Carlos Cardoso da. Constru\u00e7\u00e3o de  (Des) constru\u00e7\u00e3o de \nidentidade racial em Salvador: MNU e Il\u00ea Ay\u00ea no combate ao racismo. Disserta\u00e7\u00e3o  \n(Mestrado em Sociologia). Universidade Federal da Para\u00edba, Campus II, 2001. \n\nSOUZA, Edilson. Como foram tratadas as culturas negras e a cidadania nos 500 \nanos do Brasil? Recife, PE, [s.n.]. No prelo. 2001 \n\nSOUSA FILHO, Al\u00edpio de. Michel de Certeau: Fundamentos de uma sociologia do \ncotidiano. Sociabilidades. S\u00e3o Paulo/SP, v. 2, p.129-134 \n\nSTEIL, Carlos Alberto. O sert\u00e3o das romarias: um estudo antropol\u00f3gico sobre o \nSantu\u00e1rio de Bom Jesus da Lapa, Bahia. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. \n\nTELLES, Edward. Racismo \u00e0 brasileira: uma nova perspectiva sociol\u00f3gica. S\u00e3o \nPaulo: Relume Dumar\u00e1, 2003. \n\nTHOMPSON, Paul. A voz do passado: hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1992. \n\nTHOMSON, Alistair. Recompondo a mem\u00f3ria: Quest\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \nHist\u00f3ria Oral e as mem\u00f3rias. S\u00e3o Paulo: Ed. EDUC, 1981. \n\nVAINFAS, Ronaldo.  Deus contra Palmares (p.64). In. REIS, Jo\u00e3o Jos\u00e9 e GOMES, \nFl\u00e1vio  dos Santos (Orgs.). Liberdade por um fio: hist\u00f3ria dos quilombos no Brasil, \n1996. \n\nVANSINA, J.. A tradi\u00e7\u00e3o oral e sua metodologia. In. J. Ki-Zerbo (coord.). Hist\u00f3ria \nGeral da \u00c1frica :  I. Metodologia e pr\u00e9-hist\u00f3ria da \u00c1frica. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1982 \n\nVELLOSO, M\u00f4nica Pimenta, 1985. A brasilidade verde-amarela; nacionalismo e \nregionalismo paulista. Rio de Janeiro, Cpdoc. (Textos Cpdoc). \n\nVEYNE, Paul. Como se escreve a hist\u00f3ria. Brasilia: UNB. 4\u00aa.ed., 1998. \n\nWILLIAMS, Raymond. Cultura e sociedade: 1780-1950. S\u00e3o Paulo: Ed. Nacional, \n1969. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\nPERI\u00d3DICOS \n\nBOLETIM INFORMATIVO NUER/N\u00daCLEO DE ESTUDOS SOBRE IDENTIDADE E \nRELA\u00c7\u00d5ES INTER\u00c9TNICAS/FUNDA\u00c7\u00c3O CULTURAL PALMARES - v. 1, n. 1. 2 \ned.(1997) - Florian\u00f3polis: UFSC, 1997. \n\nDANTAS, M\u00f4nica Duarte. Povoamento e ocupa\u00e7\u00f5es do Sert\u00e3o de Dentro baiano \n(Itapicuru, 1549-1822). REVISTA PEN\u00c9LOPE, n\u00ba 23, Lisboa, 2000. \n\nGUSM\u00c3O, Neusa M. M. de. O direito dos remanescentes de quilombos (artigo). \nCultura Vozes, n\u00ba 46, Nov/dez de 1995. \n\nLINHARES, Luiz Fernando. Comunidade negra rural: um velho tema, uma nova \ndiscuss\u00e3o. REVISTA PALMARES EM A\u00c7\u00c3O, v. 1, n. 1, 2002. \n\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria e identidade Social. In. REVISTA DE ESTUDOS \nHIST\u00d3RICOS, Rio de Janeiro, Vol. 05, n\u00ba.10, 1992. \n\nMEDEIROS FILHO, J e SOUZA, I de. A seca no Nordeste: o falso problema. \nPetr\u00f3polis: Ed. Vozes, 1988. \n\nMESQUITA, Claudia. Morte e vida quilombola. In. REVISTA PALAVRA. Ed. Gaia, \nRio de Janeiro: Ano 2. n\u00ba 13, maio/2000. \n\nSCHWARTZ, Stuart. Mocambos, quilombos e Palmares. Estudos Econ\u00f4micos, n\u00ba \n17. S\u00e3o Paulo, IPE/USP,1987. \n\nSILVA, Francisco Carlos Cardoso da. Nem para todos \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o: cotas e \nA\u00e7\u00f5es Afirmativas. In. REVISTA UNIVERSIDADE E SOCIEDADE. Sindicato \nNacional dos Docentes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \u2013 ANDES-SN. Ano XX \u2013 n\u00ba 46 \u2013 \njunho de 2010. \n\nSTEIL, Carlos Alberto. Romeiros e turistas no santu\u00e1rio de Bom Jesus da lapa. \nIn. REVISTA HORIZONTES ANTROPOL\u00d3GICOS. Vol. 09 n\u00ba 20. Porto Alegre, \noutubro, 2003. \n\nSCHIMITT, A.; TURATTI, M. C. C.; CARVALHO, M. C. P. de. A atualiza\u00e7\u00f5a do \nconceito de quilombo: identidade e territ\u00f3rio nas defini\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. In. REVISTA \nAMBIENTE &amp; SOCIEDADE. Ano V, n\u00ba 10. Campinas, 2002 \n\nWEBER, Regina. Entre o \u201cprimordial\u201d e o \u201cconstru\u00eddo\u201d: as identidades sob \nan\u00e1lise. In. REVISTA DE ESTUDOS IBERO-AMERICANOS. PUCRS, v XXXII, n. 1, \np. 189-197, junho de 2006. \n\nWEHLING. Arno &amp; WEHLING, Maria Jos\u00e9. As estrat\u00e9gias da mem\u00f3ria social. In. \nBrasilis: REVISTA DE HIST\u00d3RIA SEM FRONTEIRAS. Rio de Janeiro: Ed. Atl\u00e2ntida, \nAno 1 n\u00ba 1, 2003. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\nFONTES: \n\n \n\nFONTES MANUSCRITAS: \n\nAcervo Particular de Jardivina dos Santos: Tremedal - BA \n\nCarta sem nome do remetente para os parentes em Quenta Sol, em 04 de maio de \n1996. \n\n \n\nFONTES IMPRESSAS: \n\n \n\nAcervo Particular de Jardivina dos Santos. Tremedal \u2013 BA \n\nDeclara\u00e7\u00e3o para o lan\u00e7amento do imposto territorial, 1945. Tremedal \u2013 BA; \n\nRecibo do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA), 1971. \nTremedal \u2013 BA.  \n\nRecibos de pagamento do imposto sobre a propriedade rural, 1948. Tremedal \u2013 BA. \n\n \n\nArquivo P\u00fablico de Conde\u00faba \u2013 BA \n\nLivro de Registro de Im\u00f3veis. Livro 4, p. 68. Registro 363. Ano 1886. \n\n_________ Livro 4. p. 70 Registro 381. Ano 1886. \n\n_________ Livro 3. p. 197. Registro 40. Ano 1886. \n\nLivro de Registro de Im\u00f3veis n\u00ba 40. Data 31/05/1932. \n\n_________ Livro 3. Transcri\u00e7\u00f5es das Transmiss\u00f5es. Ano 1949. \n\nLivro 4 \u2013 Indicador Real. Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis e Hipotecas, de \npropriedades rurais de Tremedal, tamb\u00e9m da Comarca de Conde\u00faba. Ano 1976. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\nDOCUMENTOS \n\nBRASIL, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Decreto n\u00ba \n3.551 de 04 de agosto de 2000 \u2013 Programa Nacional do Patrim\u00f4nio Imaterial. Institui \no Registro de Bens Culturais de Natureza Imateriaal que constituem patrim\u00f4nio \ncultural brasileiro, cria o \\Programa Nacional do Patrim\u00f4nio Imaterial e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias..Fonte:<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D3551.htm>. \nAcesso em: 19 ago. 2010. \n\nConven\u00e7\u00e3o sobre a Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Mundial Cultural e Natural \u2013 UNESCO/ \n1972. Fonte::&lt;http://whc.unesco.org/archive/convention-pt.pdf>. Acesso em 19 ago. \n2010. \n\nBRASIL, Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988). CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA \nFEDERATIVA DO BRASIL: promulgada em 05 de outubro de 1988. Organiza\u00e7\u00e3o do \ntexto por Juarez de Oliveira, 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, 1990, 168 p. (S\u00e9rie Legisla\u00e7\u00e3o \nBrasileira). \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o sobre a salvaguarda da cultura tradicional e popular \u2013 UNESCO/ \n1989...Fonte: \nhttp://www.unisc.br/universidade/estrutura_administrativa/nucleos/npu/npu_patrimoni\no/legislacao/internacional/patr_cultural/recomendacoes/salvaguarda_1989.pdf>. \nAcesso em: 19 ago. 2010. \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal sobre a Diversidade Cultural \u2013 UNESCO / 2001. Fonte: \n<http://www.manamani.org.br/diversidadecultural.pdf>. Acesso em: 19 ago. 2010. \n\nConven\u00e7\u00e3o para a Salvaguarda do Patrim\u00f4nio Cultural Imaterial, 2003. Fonte: \n<http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001325/132540por.pdf>. Acesso em: 19 \nago. 2010. \n\nDeclara\u00e7\u00e3o.dos.Direitos.Humanos.-..Artigo.27..Fonte: \nhttp://www.dhnet.org.br/direitos/deconu/textos/integra.htm>. Acesso em: 19 ago. \n2010. \n\nEstatuto Social do Quilombo Quenta Sol, 2006. \n\n \n\nDOCUMENTOS ELETR\u00d4NICOS \n\n \n\nAMARAL,.Ana.L\u00facia..Dicion\u00e1rio.de.Direitos.Humanos...Fonte: \n<http://www.esmpu.gov.br/dicionario/tiki-index.php?page=Pertencimento>. Acesso \nem: 05 mai. 2010. \n \nLEONIDIO, Adalmir. As ra\u00edzes da viol\u00eancia no campo no Brasil contempor\u00e2neo. \nTexto integrante dos Anais do XVIII Encontro Regional de Hist\u00f3ria \u2013 O historiador e \nseu tempo. ANPUH/SP \u2013 UNESP/Assis, 24 a 28 de julho de 2006. Cd-rom. \n\n\n\n137 \n\n \n\nLIMA, Suzete. Presen\u00e7a de Quilombos em Vit\u00f3ria da Conquista \u2013 Quilombos \nVelame e Boqueir\u00e3o. Fonte: \n<http://www.koinonia.org.br/oq/analise_conjuntura_detalhes.asp?cod_analise=6>. \nAcesso em: 15 ago. 2010. \n\nPIRES, Maria de F\u00e1tima Novais. Ex- escravos no alto sert\u00e3o da Bahia \u2013 fios da \nvida. Texto integrante do XVIII Encontro Regional de Hist\u00f3ria \u2013 O historiador e seu \ntempo. ANPUH/SP \u2013 UNESP/Assis, 24 a 28 de julho de 2006. Cd-rom. \n\n \nUniversidade Estadual do Sudoeste da Bahia \u2013 UESB. VII Col\u00f3quio do Museu \nPedag\u00f3gico..Fonte:..<http://www.uesb.br/eventos/viicoloquiomuseupedagogico/comu\nnicacoes_cientificas/COMUNICA\u00c7\u00d5ES%20CIENT\u00cdFICAS.doc>. Acesso em: 05 out. \n2009. \n \nE.Dicion\u00e1rio.de.Termos.Liter\u00e1rios..Fonte:<http://www2.fcsh.unl.pt/edtl/verbetes/E/etni\ncidade.htm>. Acesso em: 08 mar. 2010. \n \nIncra - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria. Fonte: \n<http://www.incra.gov.br/portal/index.php?view=article&amp;catid=1%3Aultimas&amp;id=4372\n%3A0&amp;format=pdf&amp;opti>. Acesso em: 03 mar. 2010 \n \nSEPLAN \u2013 Secretaria do Planejamento do Estado da Bahia. Fonte: \n<http://www.seplan.ba.gov.br/conteudo.php?ID=254>. Acesso em: 03 jan. 2010. \n \nDicion\u00e1rio de Direitos Humanos. Fonte::<http://www.esmpu.gov.br/dicionario/tiki-\nindex.php?page=Pertencimento>. Acesso em: 06 out. 2009 \n \nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco. Fonte:&lt;http://www.fundaj.gov.br/noticias/042903.html>. \nAcesso em: 05 jun. 2010. \n \nIFAD -  International Fund for Agricultural Development. \nFonte:.<http://www.ifad.org/evaluation/public_html/eksyst/doc/agreement/pl/brazil_p.\nhtm>. Acesso em: 05 mai. 2009. \n \nMinist\u00e9rio da Cultura: Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares. Fonte: \n<http://www.palmares.gov.br>. Acesso em: 14 mai. 2010. \n \nPrefeitura Municipal de Tremedal. Fonte: \n<http://www.pmtremedal.ba.gov.br/tremedal_hist\u00f3ria.htm>. Acesso em: 28 mar. \n2010. \n \nQueBarato. Fonte:&lt;http://www.quebarato.com.br>. Acesso em: 05 jul. 2010 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nFILME  \n\n \n\nOLAVO, Ant\u00f4nio. Document\u00e1rio: Quilombos da Bahia, 2004. Dire\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio \nOlavo. Coordena\u00e7\u00e3o: Ant\u00f4nio Olavo. \n\n \n\nENTREVISTAS/FONTES ORAIS: \n\n \n\nFARIAS, Jos\u00e9 Benedito de (65 anos, 2006). Como nasceu Tremedal. Entrevista a \nC\u00e9lio Augusto de Oliveira e Edileusa Santos Oliveira \n\nMOURA, Fidelsina da Silva (Dona Desinha) (n\u00e3o revelou idade, 2006). A vida na \nFazenda Jacar\u00e9. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nNOVAIS, Jos\u00e9 (n\u00e3o revelou a idade, 2008). Lembran\u00e7as de Conrado e a vida no \nQuenta Sol. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nNUNES, Daria Maria, (chamada de Fiinha) (87 anos, 2006). Como \u00e9 viver no \nQuenta Sol. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nREIS, Lindaura Maria dos (95 anos, 2009). A viv\u00eancia em Quenta Sol na \u00e9poca de \nConrado. Entrevista a C\u00e9lio Augusto de Oliveira e Edileusa Santos Oliveira. \n \nROCHA, Ernandes Nunes (n\u00e3o revelou a idade, 2008). A vida na comunidade \nQuenta Sol. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSANTOS, Ana Francisca dos (chamada de S\u00e1 Ana) (90 anos, 2006). A comunidade \nQuenta Sol. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSANTOS, Jardivina Maria dos (idade 51 anos, 2009). A vida no Quilombo Quenta \nSol e as lembran\u00e7as do av\u00f4 Conrado. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSANTOS, Joaquim Soares dos. (109 anos, 2006). A comunidade Quenta Sol. \nEntrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSANTOS, Joaquina Maria dos, (75 anos, 2006). Mem\u00f3rias de fam\u00edlia. Entrevista a \nEdileusa Santos Oliveira e C\u00e9lio Augusto de Oliveira.  \n \nSANTOS, Manoel Jos\u00e9 dos, (60 anos, 2006). Como era conviver com Conrado e a \nvida no Quenta Sol. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSANTOS, Marcos Antunes dos (22 anos, 2008). A vida na cidade grande \u2013 S\u00e3o \nPaulo. Entrevista a C\u00e9lio Augusto de Oliveira e Edileusa Santos Oliveira.  \n \n\n\n\n139 \n\n \n\nSANTOS, Vanessa Lira dos, (24 anos, 2006). Mem\u00f3ria sobre Quenta Sol e a \nlideran\u00e7a nos trabalhos sociais da comunidade. Entrevista a Edileusa Santos \nOliveira e C\u00e9lio Augusto de Oliveira. \n \nSILVA, Jos\u00e9 Gon\u00e7alves da, (64 anos, 2006). Mem\u00f3ria dos tempos dif\u00edceis no \nquilombo Quenta Sol. Entrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSILVA, Manuel Leandro de, (59 anos, 2006). Como \u00e9 viver no Quenta Sol. \nEntrevista a Edileusa Santos Oliveira. \n \nSILVA, Maria Isabel da, (85 anos, 2006). A vida dif\u00edcil no Quenta Sol. Entrevista a \nEdileusa Santos Oliveira. \n \nSILVA, Rosalvo Pereira da, (65 anos, 2006). A vida em Quenta Sol. Entrevista a \nC\u00e9lio Augusto de Oliveira e Edileusa Santos Oliveira.  \n \n \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tBanca Examinadora\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\tCAP\u00cdTULO I\n\tCAP\u00cdTULO II\n\tCAP\u00cdTULO III\n\tCAP\u00cdTULO IV\n\tCAP\u00cdTULO V\n\tCAP\u00cdTULO VI\n\t1. QUENTA SOL \u2013 UMA COMUNIDADE NEGRA, RURAL, SERTANEJA\n\t1.1 Como definir Quenta Sol?\n\t1.2 O lugar \u2013 sert\u00e3o baiano\n\t1.3 O surgimento\n\n\t2. NARRATIVAS SOBRE O COTIDIANO DE QUENTA SOL\n\t2.1 Uma tradi\u00e7\u00e3o roceira\n\t2.2. O trabalho e a rela\u00e7\u00e3o entre ro\u00e7a e cidade na sobreviv\u00eancia dacomunidade\n\t2.3 A religiosidade no quilombo Quenta Sol\n\n\t3. O QUILOMBO QUENTA SOL: ORALIDADE, MEM\u00d3RIA E TRADI\u00c7\u00d5ES\n\t3.1 A oralidade a partir do mundo africano\n\t3.2 Quenta Sol, a identidade quilombola e a pol\u00edtica para ascomunidades negras sertanejas\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS E DOCUMENTAIS\n\tPERI\u00d3DICOS\n\tFONTES\n\tDOCUMENTOS"}]}}}