{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16309"}, {"@name": "filename", "#text": "22930_AP24.25.05_Barroso_Cruz.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Antropologia Portuguesa 24/25, 2007/2008: 75?93\n\nOs vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico  \nPortugu\u00eas: revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e an\u00e1lise dos dados\n\nCristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\nDepartamento de Antropologia,  \n\nUniversidade de Coimbra, Portugal \n\ncbscruz@student.antrop.uc.pt\n\nResumo O estudo da evolu\u00e7\u00e3o humana resulta da conjuga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas cient\u00edfi-\ncas, como a Arqueologia, esta caracterizando os contextos geol\u00f3gicos e socioculturais \nem cada \u00e9poca, e a Antropologia f\u00edsica, contribuindo para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \nfornecidos pelos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos. O Paleol\u00edtico assume-se como \num dos per\u00edodos mais importantes no processo evolutivo humano, j\u00e1 que entre os \n4,5 milh\u00f5es de anos e os 10,000 anos, surgiram e extinguiram-se as formas pr\u00e9-\nhumanas e humanas que est\u00e3o na origem directa do Homo sapiens. Com o presente \ntrabalho pretende-se compreender que tipo de material osteol\u00f3gico humano deste \nper\u00edodo existe em Portugal, por meio de uma intensa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, e quais \nas informa\u00e7\u00f5es da\u00ed decorrentes para a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o humana. Os dados \nrevelaram que os vest\u00edgios mais frequentes, atribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico portugu\u00eas,  \ns\u00e3o os dentes e que os sub-adultos constituem os indiv\u00edduos mais representados. \nTodos os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com evid\u00eancias osteol\u00f3gicas foram identificados \nem grutas da Estremadura portuguesa, sendo este padr\u00e3o geogr\u00e1fico distinto do \nverificado para Espanha. As data\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos Neandertais revelaram-se mais \nrecentes do que noutros contextos europeus. Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos atribu\u00eddos \nao Paleol\u00edtico portugu\u00eas podem ajudar a compreender o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio durante a Pr\u00e9-hist\u00f3ria.\n\nPalavras-chave Paleol\u00edtico; vest\u00edgios osteol\u00f3gicos; evolu\u00e7\u00e3o humana; antropo-\nlogia; arqueologia.\n\nAbstract The study of human evolution results from an interdisciplinary approach. \nIn that sense, Archaeology helps to define and characterize the chronological and \ncultural context, and anthropological methods contribute to reveal the information \nthat human remains hold. The Palaeolithic is one of the most important periods of \nthe human evolution process. During the time frame that defines it \u2013 4,5 million \nyears and 10,000 years \u2013 several hominid forms, directly related to Homo sapiens, \nhave appeared and became extinct. This paper\u2019s goal is to present the osteological \nhuman remains found in Portuguese territory and attributed to the Palaeolithic period. \nTo do so, a bibliographic review was carried out. The gathered data allowed an \noverview of the climate, geomorphology and ecology of Portuguese territory, and \n\n\n\n76 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\nits role on the human evolutionary process. Frequency analyses revealed that teeth \nare the most frequent remains and sub-adults are the most represented individuals. \nAll remains where found in caves in the Portuguese Estremadura. The geographical \nand clustered pattern of the archaeological sites differ from what is found in Spain. \nNeanderthal remains in the Iberian Peninsula revealed a late occupation of the \nterritory when compared with other European contexts. The osteological human \nremains from the Portuguese Palaeolithic can offer an insight on the territory \noccupation during pre-history.\n\nKey words Palaeolithic; human remains; human evolution; anthropology; \narchaeology.\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO estudo da Evolu\u00e7\u00e3o Humana implica a articula\u00e7\u00e3o de um conjunto \nde \u00e1reas cient\u00edficas diversificadas, como seja a Arqueologia, a Geologia e \na Qu\u00edmica que permitem, quando conjugadas, desvendar um pouco mais \ndo mist\u00e9rio que envolve a esp\u00e9cie humana. Neste quadro interdisciplinar, a \nAntropologia assume um papel de relevo, j\u00e1 que contribui para a interpreta\u00e7\u00e3o \ndos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos deixados pelos nossos antepassados.\n\nUm dos per\u00edodos mais importantes para o processo evolutivo humano \nfoi o Paleol\u00edtico, o mais antigo dos tr\u00eas per\u00edodos da Pr\u00e9-hist\u00f3ria, uma vez \nque durante esta \u00e9poca surgiram, e extinguiram-se, os antepassados huma-\nnos mais directos, como sejam os Australopithecus e as v\u00e1rias esp\u00e9cies \ndo g\u00e9nero Homo (Arsuaga, 2001; 2003; Jones et al., 1992; Jurmain et \nal., 2004; Lewin e Foley, 2004). O termo Paleol\u00edtico (do grego Palai\u00f3s \u2013 \nantigo; lithos \u2013 pedra) surgiu no s\u00e9culo XIX por John Lubbock e estava \nassociado ao conceito de \u201cPedra lascada\u201d, por ser o vest\u00edgio deixado pelos \nseres humanos mais comummente encontrado neste per\u00edodo. Apesar desta \nser uma defini\u00e7\u00e3o essencialmente tecnicista e anacr\u00f3nica, mant\u00e9m-se at\u00e9 \naos dias de hoje (Bicho, 2006; Cunha-Ribeiro, 1990). Este per\u00edodo pr\u00e9-\nhist\u00f3rico caracteriza-se essencialmente pelo clima glaciar que afectou n\u00e3o \ns\u00f3 a geomorfologia do territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m teve influ\u00eancia nas rotas \nmigrat\u00f3rias das formas humanas (Arsuaga, 2001; Bicho, 2006; Cardoso, \n2002; Cunha-Ribeiro, 1990; Raposo, 1993a). A maioria dos autores consi-\ndera que o Paleol\u00edtico est\u00e1 dividido em tr\u00eas sub-per\u00edodos: inferior, m\u00e9dio \ne superior (Bicho, 2006; Cunha-Ribeiro, 1990; Cardoso, 2002; Raposo, \n\n\n\n77Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\n1993a). A divis\u00e3o tripartida do tempo \u00e9 uma ferramenta cient\u00edfica baseada \nno conceito \u201cin\u00edcio-desenvolvimento-fim\u201d e, neste caso, assenta n\u00e3o s\u00f3 na \nevolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o de instrumentos mas, tamb\u00e9m, no tipo \nde sociedade e esp\u00e9cie de homin\u00edneo existente em determinado momento \n(Raposo, 1993a; 1993b).\n\nO Paleol\u00edtico Inferior ter\u00e1 tido o seu in\u00edcio h\u00e1 4,5 milh\u00f5es de anos, para \nterminar h\u00e1 100,000 anos. Caracteriza-se pela produ\u00e7\u00e3o do primeiro instru-\nmento em pedra ainda no continente Africano e com a produ\u00e7\u00e3o de bifaces \nna Europa (Arsuaga, 1999; Bicho, 2006; Cardoso, 2002; Cunha-Ribeiro, \n1990). O per\u00edodo interm\u00e9dio, ou Paleol\u00edtico M\u00e9dio, est\u00e1 compreendido entre \nos 250,000 e os 40,000 anos e ser\u00e1 o mais complexo dos tr\u00eas sub-per\u00edodos \nestando directamente associado \u00e0s v\u00e1rias esp\u00e9cies do g\u00e9nero Homo, sendo \nmarcado pelo desenvolvimento de t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o de ferramentas \nl\u00edticas bastante diversificadas (Bicho, 2006; Cardoso, 2002; Cunha-Ribeiro, \n1990). O Paleol\u00edtico Superior, balizado entre os cerca de 40,000 e os 10,000 \nanos, caracteriza-se pelo desenvolvimento de v\u00e1rios t\u00e9cno-complexos (Cha-\ntelperronense, Aurignacense, Gravettense, Solutrense e Magdalenense), \nterminando com o final da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o europeia, a glacia\u00e7\u00e3o de W\u00fcrm \n(Bicho, 2006; Cunha-Ribeiro, 1990; Finlayson et al., 2006).\n\nEm Portugal s\u00e3o v\u00e1rios os contextos arqueol\u00f3gicos com vest\u00edgios  \nassociados ao Paleol\u00edtico (Bicho, 2006), contudo, o n\u00famero de locais em \nque se detectaram restos osteol\u00f3gicos humanos \u00e9 bem mais reduzido. \n\nO objectivo do presente artigo, que resultou do trabalho desenvolvido \nno \u00e2mbito do Mestrado em Evolu\u00e7\u00e3o Humana, \u00e9 efectuar uma revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica das publica\u00e7\u00f5es em que s\u00e3o relatadas as descobertas de vest\u00ed-\ngios osteol\u00f3gicos humanos encontrados em territ\u00f3rio nacional e atribu\u00eddos \nao Paleol\u00edtico, permitindo um acesso facilitado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o dispersa, cuja \nconsulta implicaria a mobiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de recursos humanos e \nmateriais consider\u00e1veis. Como resultado deste esfor\u00e7o, sistematizaram-se os \ndados antropol\u00f3gicos tendo em conta as caracter\u00edsticas mais relevantes. Esta \nsistematiza\u00e7\u00e3o possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise paleodemogr\u00e1fica, \nestat\u00edstica e geogr\u00e1fica. Este trabalho contempla igualmente uma vertente \ncr\u00edtica sobre os novos e os antigos dados publicados. Em consequ\u00eancia do \nprocesso anal\u00edtico, algumas quest\u00f5es foram discutidas, como, por exemplo, \na compreens\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional e Ib\u00e9rico ao longo deste \nper\u00edodo, e a import\u00e2ncia do contexto portugu\u00eas no estudo da evolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n78 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\nhumana. Por fim, os resultados obtidos foram debatidos e comparados, tendo \npor base contextos com elementos semelhantes.\n\nMetodologia\n\nO presente artigo resulta da combina\u00e7\u00e3o de um conjunto diversificado \nde metodologias. Numa primeira fase, efectuou-se uma intensa pesquisa \nbibliogr\u00e1fica com o intuito de reunir todas as informa\u00e7\u00f5es que pudessem estar \nrelacionadas com os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos encontrados em territ\u00f3rio portu-\ngu\u00eas e atribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico. Quando, a partir das publica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi \nposs\u00edvel aceder a toda a informa\u00e7\u00e3o que permitisse a clara compreens\u00e3o dos \ndados relativos ao vest\u00edgio e/ou ao contexto da sua descoberta, procurou-se \nentrar em contacto com os investigadores que, de forma directa ou indirecta, \nestivessem relacionados com o estudo de um determinado esp\u00f3lio. Numa \nsegunda etapa, foi realizada a an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados, a que se seguiu \num estudo paleodemogr\u00e1fico efectuado de forma indirecta com base nos \nelementos extra\u00eddos da pesquisa. Por fim, tendo em conta todos os elementos \nreunidos, foi feita a discuss\u00e3o dos resultados obtidos.\n\nOs vest\u00edgios osteol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico\n\nOptou-se por apresentar os dados (Tabela 1) de forma sistem\u00e1tica para, \npor um lado, ser poss\u00edvel aceder de um modo r\u00e1pido e simples \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \nessencial de cada um dos vest\u00edgios e, por outro, n\u00e3o repetir os conte\u00fados dos \nestudos de material e contextos que foram publicados mais recentemente e \nque ao n\u00edvel cient\u00edfico j\u00e1 foram revistos. Os dados ser\u00e3o apresentados cro-\nnologicamente (do vest\u00edgio com data\u00e7\u00e3o mais antiga para o mais recente), \nespecificando a localiza\u00e7\u00e3o, a tipologia do vest\u00edgio osteol\u00f3gico, a data\u00e7\u00e3o, \na esp\u00e9cie de homin\u00edneo que lhe \u00e9 atribu\u00edda, a refer\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o e as \nobserva\u00e7\u00f5es consideradas mais relevantes.\n\n\n\n79Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nS\u00ed\nti\n\no/\nR\n\neg\ni\u00e3\n\no\nV\n\nes\nt\u00ed\n\ngi\nos\n\n o\nst\n\neo\n-\n\nl\u00f3\ngi\n\nco\ns\n\nE\nst\n\nim\nat\n\niv\na \n\nda\n \n\nid\nad\n\ne \n\u00e0 \n\nm\nor\n\nte\nC\n\nro\nno\n\nlo\ngi\n\na/\nM\n\n\u00e9t\nod\n\no\nP\n\nal\neo\n\nl\u00edt\nic\n\no/\nIn\n\nd\u00fa\nst\n\nri\na\n\nE\nsp\n\n\u00e9c\nie\n\n d\ne \n\nH\nom\n\nin\n\u00edd\n\neo\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\na \nbi\n\nbl\nio\n\n-\ngr\n\n\u00e1fi\nca\n\nO\nbs\n\ner\nva\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\nG\nal\n\ner\nia\n\n P\nes\n\nad\na \n\n\u2013 \nG\n\nru\nta\n\n d\na \n\nA\nro\n\n-\nei\n\nra\n/A\n\nlm\non\n\nda\n \n\n\u2013 \nTo\n\nrr\nes\n\n N\nov\n\nas\n\nC\n1 e\n\n M\n3  \n\n(e\nsq\n\nue\nrd\n\no)\nA\n\ndu\nlto\n\n24\n1,\n\n00\n0 \n\n+3\n00\n\n0/\n-\n\n22\n,0\n\n00\n a\n\nno\ns/\n\nT\nh/\n\nU\nIn\n\nfe\nri\n\nor\n/A\n\nch\neu\n\n-\nle\n\nns\ne\n\nPr\ne-\n\nN\nea\n\nnd\ner\n\nta\nl\n\nTr\nin\n\nka\nus\n\n e\nt a\n\nl.,\n 2\n\n00\n3\n\nD\nat\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n re\nal\n\niz\nad\n\na \nnu\n\nm\n d\n\nen\nte\n\n d\ne \n\nE\nqu\n\nus\n \n\nm\nos\n\nba\nch\n\nen\nsi\n\ns \nen\n\nco\nn-\n\ntr\nad\n\no \nin\n\n s\nitu\n\n.\n\nG\nru\n\nta\n d\n\na \nO\n\nliv\nei\n\nra\n/ \n\nA\nlm\n\non\nda\n\n \u2013\n T\n\nor\nre\n\ns \nN\n\nov\nas\n\nFr\nag\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nde\n \n\ntib\nia\n\n, c\n\u00fab\n\nito\n, \n\n\u00fam\ner\n\no,\n fa\n\nla\nng\n\ne \nda\n\n m\n\u00e3o\n\nA\ndu\n\nlto\n \n\nsu\nb-\n\nad\nul\n\nto\n30\n\n,0\n00\n\n \u2013\n 4\n\n0,\n00\n\n0 \nan\n\nos\n \n\nB\nP/\n\n14\nC\n\nM\n\u00e9d\n\nio\n/M\n\nou\nst\n\ne-\nri\n\nen\nse\n\nN\nea\n\nnd\ner\n\nta\nl\n\nTr\nin\n\nka\nus\n\n e\nt a\n\nl.,\n 2\n\n00\n7\n\n2 \nin\n\ndi\nv\u00ed\n\ndu\nos\n\n e\nm\n\n \ndi\n\nfe\nre\n\nnt\nes\n\n n\n\u00edv\n\nei\ns \n\nes\ntr\n\nat\nig\n\nr\u00e1\nfic\n\nos\n.\n\nG\nru\n\nta\n d\n\na \nFi\n\ngu\nei\n\nra\n B\n\nra\nva\n\n/\nA\n\nrr\n\u00e1b\n\nid\na\n\n \u2013\n S\n\net\n\u00fab\n\nal\n\nP4\n (e\n\nsq\nue\n\nrd\no)\n\nA\ndu\n\nlto\n jo\n\nve\nm\n\n30\n,9\n\n30\n\u00b17\n\n00\n \u2013\n\n \n30\n\n,0\n50\n\n\u00b15\n50\n\n a\nno\n\ns \nB\n\nP/\n14\n\nC\n\nM\n\u00e9d\n\nio\n/M\n\nou\nst\n\ne-\nri\n\nen\nse\n\nN\nea\n\nnd\ner\n\nta\nl\n\nA\nnt\n\nun\nes\n\n e\n C\n\nar\ndo\n\nso\n, \n\n20\n00\n\nIn\nci\n\ns\u00f5\nes\n\n in\nte\n\nnc\nio\n\nna\nis\n\n \nno\n\n e\nsm\n\nal\nte\n\n d\nen\n\nt\u00e1\nri\n\no.\n\nG\nru\n\nta\n N\n\nov\na \n\nda\n \n\nC\nol\n\num\nbe\n\nir\na/\n\nB\nom\n\nba\nrr\n\nal\n \n\n\u2013 \nL\n\nei\nri\n\na\n\nM\n1 (\n\nes\nqu\n\ner\ndo\n\n)\nIn\n\nfa\nnt\n\ne\n26\n\n,4\n00\n\n \u2013\n 2\n\n8,\n90\n\n0 \nan\n\nos\n \n\nB\nP \n\n/14\nC\n\nM\n\u00e9d\n\nio\n/M\n\nou\nst\n\ne-\nri\n\nen\nse\n\nN\nea\n\nnd\ner\n\nta\nl\n\nV\nei\n\nga\n F\n\ner\nre\n\nir\na,\n\n 1\n98\n\n4\nPo\n\nuc\nos\n\n d\nad\n\nos\n re\n\nla\nti-\n\nvo\ns \n\n\u00e0 \nes\n\nca\nva\n\n\u00e7\u00e3\no.\n\nL\nap\n\na \nda\n\n R\nai\n\nnh\na/\n\nL\nou\n\nri\nnh\n\n\u00e3 \n\u2013 \n\nL\nis\n\nbo\na\n\n3 \n(?\n\n) i\nnc\n\nis\niv\n\nos\nIn\n\nde\nte\n\nrm\nin\n\nad\no\n\nE\nst\n\nra\ntig\n\nra\nfia\n\n e\n m\n\nat\ne-\n\nri\nal\n\n l\u00ed\ntic\n\no\n\nM\n\u00e9d\n\nio\n/M\n\nou\ns-\n\nte\nro\n\n-A\nur\n\nig\nne\n\n-\nse\n\nns\ne\n\nN\nea\n\nnd\ner\n\nta\nl\n\nFe\nre\n\nm\nba\n\nch\n, 1\n\n96\n4-\n\n19\n65\n\na;\n P\n\nen\nal\n\nva\n e\n\n \nV\n\nei\nga\n\n F\ner\n\nre\nir\n\na,\n 1\n\n97\n9\n\nPo\nuc\n\nos\n d\n\nad\nos\n\n re\nla\n\nti-\nvo\n\ns \nao\n\ns \nve\n\nst\n\u00edg\n\nio\ns.\n\nG\nru\n\nta\n d\n\ne \nSa\n\nle\n-\n\nm\nas\n\n/L\nou\n\nre\ns \n\n\u2013 \nL\n\nis\nbo\n\na\nm\n\n2 (\nes\n\nqu\ner\n\ndo\n)\n\nIn\nfa\n\nnt\ne\n\n24\n,8\n\n20\n \u00b1\n\n 5\n50\n\n B\nP \n\nan\nos\n\n \nB\n\nP/\n14\n\nC\n\nM\n\u00e9d\n\nio\n(n\n\n\u00e3o\n \u00e9\n\n d\nes\n\ncr\nita\n\n \na \n\nin\nd\u00fa\n\nst\nri\n\na \nas\n\nso\nci\n\nad\na)\n\nN\nea\n\nnd\ner\n\nta\nl\n\nFe\nre\n\nm\nba\n\nch\n, 1\n\n96\n2\n\nPo\nuc\n\nos\n d\n\nad\nos\n\n re\nla\n\nti-\nvo\n\ns \nao\n\ns \nve\n\nst\n\u00edg\n\nio\ns.\n\nL\nag\n\nar\n V\n\nel\nho\n\n 1\n/\n\nL\nap\n\ned\no \n\n\u2013 \nL\n\nei\nri\n\na\n80\n\n%\n d\n\no \nes\n\nqu\ne-\n\nle\nto\n\nJu\nve\n\nni\nl\n\n24\n,0\n\n00\n -2\n\n50\n0 \n\nan\nos\n\n \nB\n\nP/\nA\n\nM\nS1\n\n4 C\nSu\n\npe\nri\n\nor\n/G\n\nra\nve\n\n-\nte\n\nns\ne\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nD\n\nua\nrt\n\ne \net\n\n a\nl.,\n\n 1\n99\n\n9;\n \n\nZ\nilh\n\n\u00e3o\n e\n\n T\nri\n\nnk\nau\n\ns,\n \n\n20\n02\n\nIn\num\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n p\nri\n\nm\n\u00e1r\n\nia\n. \n\nPo\nss\n\n\u00edv\nel\n\n c\nas\n\no \nde\n\n \nhi\n\nbr\nid\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\nnt\nre\n\n \nH\n\nom\no \n\nsa\npi\n\nen\ns \n\ne \nN\n\nea\nnd\n\ner\nta\n\nl.\n\nTa\nb\n\nel\na \n\n1.\n P\n\nri\nn\n\nci\np\n\nai\ns \n\nel\nem\n\nen\nto\n\ns \nca\n\nra\nct\n\ner\niz\n\nad\no\n\nre\ns \n\nd\no\n\ns \nve\n\nst\n\u00edg\n\nio\ns \n\no\nst\n\neo\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\ns \n\nh\nu\n\nm\nan\n\no\ns \n\nat\nri\n\nb\nu\n\n\u00edd\no\n\ns \nao\n\n P\nal\n\neo\nl\u00edt\n\nic\no\n\n p\no\n\nrt\nu\n\ng\nu\n\n\u00eas\n.\n\nco\nnt\n\n.\n\n\n\n80 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\nS\u00ed\nti\n\no/\nR\n\neg\ni\u00e3\n\no\nV\n\nes\nt\u00ed\n\ngi\nos\n\n o\nst\n\neo\n-\n\nl\u00f3\ngi\n\nco\ns\n\nE\nst\n\nim\nat\n\niv\na \n\nda\n \n\nid\nad\n\ne \n\u00e0 \n\nm\nor\n\nte\nC\n\nro\nno\n\nlo\ngi\n\na/\nM\n\n\u00e9t\nod\n\no\nP\n\nal\neo\n\nl\u00edt\nic\n\no/\nIn\n\nd\u00fa\nst\n\nri\na\n\nE\nsp\n\n\u00e9c\nie\n\n d\ne \n\nH\nom\n\nin\n\u00edd\n\neo\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\na \nbi\n\nbl\nio\n\n-\ngr\n\n\u00e1fi\nca\n\nO\nbs\n\ner\nva\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\nG\nru\n\nta\n d\n\no \nC\n\nal\nde\n\nir\n\u00e3o\n\n/T\nom\n\nar\n \n\n\u2013 \nSa\n\nnt\nar\n\n\u00e9m\n\nV\n\u00e1r\n\nio\ns \n\nde\nnt\n\nes\n e\n\n \nfr\n\nag\nm\n\nen\nto\n\ns \nde\n\n \nos\n\nso\ns \n\nlo\nng\n\nos\n\nA\ndu\n\nlto\n jo\n\nve\nm\n\n6 \nju\n\nve\nni\n\ns \n2 \n\nin\nfa\n\nnt\nes\n\n21\n,2\n\n00\n +\n\n18\n00\n\n/-\n23\n\n00\n \n\n\u2013 \n20\n\n,5\n30\n\n +\n27\n\n0 \nan\n\nos\n \n\nB\nP/\n\n14\nC\n\nSu\npe\n\nri\nor\n\n/S\nol\n\ne-\ntr\n\nen\nse\n\n- M\nag\n\nda\nle\n\n-\nne\n\nns\ne\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nTr\n\nin\nka\n\nus\n e\n\nt a\nl.,\n\n 2\n00\n\n1;\n \n\nZ\nilh\n\n\u00e3o\n, 1\n\n99\n7\n\nC\non\n\nju\nnt\n\no \nde\n\n 1\n1 \n\nfr\nag\n\n-\nm\n\nen\nto\n\ns \nem\n\n e\nst\n\nud\no.\n\nG\nru\n\nta\n d\n\ne \nC\n\nor\nre\n\nio\n \n\nM\n\u00f3r\n\n/ L\nou\n\nre\ns \n\n\u2013 \nL\n\nis\nbo\n\na\n\nFr\nag\n\nm\nen\n\nto\n \n\nm\nan\n\ndi\nbu\n\nla\nr\n\nIn\nde\n\nte\nrm\n\nin\nad\n\no\nE\n\nst\nra\n\ntig\nra\n\nfia\n e\n\n in\nd\u00fa\n\ns-\ntr\n\nia\n l\u00ed\n\ntic\na\n\nSu\npe\n\nri\nor\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nZ\n\nby\nsz\n\new\nsk\n\ni e\nt a\n\nl.,\n \n\n19\n87\n\nPo\nuc\n\nos\n d\n\nad\nos\n\n re\nla\n\n-\ntiv\n\nos\n a\n\nos\n v\n\nes\nt\u00edg\n\nio\ns.\n\n \nSe\n\nm\n re\n\ngi\nst\n\no \nda\n\n s\nua\n\n \nlo\n\nca\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n.\n\nG\nal\n\ner\nia\n\n C\nis\n\nte\nrn\n\na \nou\n\n G\nal\n\ner\nia\n\n N\nas\n\n-\nce\n\nnt\ne/\n\nA\nlm\n\non\nda\n\n \n\u2013 \n\nTo\nrr\n\nes\n N\n\nov\nas\n\nV\n\u00e1r\n\nio\ns \n\nde\nnt\n\nes\n \n\n(c\n.i.\n\n 1\n1)\n\n e\n fr\n\nag\n-\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nde\n o\n\nss\nos\n\n \nlo\n\nng\nos\n\nSu\nb-\n\nad\nul\n\nto\nE\n\nst\nra\n\ntig\nra\n\nfia\n e\n\n in\nd\u00fa\n\ns-\ntr\n\nia\n l\u00ed\n\ntic\na\n\nSu\npe\n\nri\nor\n\n/S\nol\n\nu-\ntr\n\nen\nse\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nZ\n\nilh\n\u00e3o\n\n e\nt a\n\nl.,\n 1\n\n99\n1;\n\n \nZ\n\nilh\n\u00e3o\n\n e\nt a\n\nl.,\n 1\n\n99\n3\n\nE\nm\n\n fa\nse\n\n d\ne \n\nes\ntu\n\ndo\n.\n\nG\nru\n\nta\n d\n\ne \nSa\n\nle\nm\n\nas\n/ \n\nL\nou\n\nre\ns \n\n\u2013 \nL\n\nis\nbo\n\na\n\nFr\nag\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nde\n \n\nos\nso\n\ns \nlo\n\nng\nos\n\n d\ne \n\nsu\nb-\n\nad\nul\n\nto\nJu\n\nve\nni\n\nl\nE\n\nst\nra\n\ntig\nra\n\nfia\n e\n\n in\nd\u00fa\n\ns-\ntr\n\nia\n l\u00ed\n\ntic\na\n\nSu\npe\n\nri\nor\n\n/S\nol\n\nu-\ntr\n\nen\nse\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nFe\n\nre\nm\n\nba\nch\n\n, 1\n96\n\n4-\n19\n\n65\nb\n\nV\n\u00e1r\n\nio\ns \n\nfr\nag\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nde\n \n\num\n in\n\ndi\nv\u00ed\n\ndu\no.\n\nC\nas\n\na \nda\n\n M\nou\n\nra\n/\n\nC\nes\n\nar\ned\n\na \n\u2013 \n\n\u00d3\nbi\n\ndo\ns\n\nM\nan\n\nd\u00ed\nbu\n\nla\n e\n\n \ncr\n\n\u00e2n\nio\n\nA\ndu\n\nlto\nE\n\nst\nra\n\ntig\nra\n\nfia\n e\n\n in\nd\u00fa\n\ns-\ntr\n\nia\n l\u00ed\n\ntic\na\n\nSu\npe\n\nri\nor\n\n/S\nol\n\nu-\ntr\n\nen\nse\n\n- M\nag\n\nda\nle\n\n-\nne\n\nns\ne\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nD\n\nel\nga\n\ndo\n, 1\n\n86\n7\n\nC\nr\u00e2\n\nni\no \n\nco\nm\n\npl\net\n\no \nde\n\nsc\nob\n\ner\nto\n\n n\no \n\ns\u00e9\ncu\n\nlo\n \n\nX\nIX\n\n. A\npe\n\nna\ns \n\nex\nis\n\nte\n \n\num\n m\n\nol\nde\n\n.\n\nL\nap\n\na \ndo\n\n S\nu\u00e3\n\no/\nB\n\nom\nba\n\nrr\nal\n\n \u2013\n L\n\nei\nri\n\na\n\nIn\nci\n\nsi\nvo\n\n e\n p\n\nr\u00e9\n-\n\nm\nol\n\nar\n (i\n\nnf\n. E\n\nsq\n.)\n\nA\ndu\n\nlto\nE\n\nst\nra\n\ntig\nra\n\nfia\n e\n\n in\nd\u00fa\n\ns-\ntr\n\nia\n l\u00ed\n\ntic\na\n\nSu\npe\n\nri\nor\n\n/M\nag\n\nda\n-\n\nle\nne\n\nns\ne\n\nH\nom\n\no \nsa\n\npi\nen\n\ns\nR\n\noc\nha\n\n, 1\n97\n\n8\nT\n\n\u00e1r\nta\n\nro\n e\n\n d\nes\n\nga\nst\n\ne \npr\n\nes\nen\n\nte\n n\n\nos\n d\n\nen\nte\n\ns.\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n\n\n81Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nNos dados apresentados anteriormente, existem alguns elementos que \nimporta referir e que resultaram da pesquisa realizada. \n\nO complexo c\u00e1rsico do Almonda ser\u00e1 um dos mais importantes con-\ntextos arqueol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico. Nele encontram-se vest\u00edgios de todos \nos sub-per\u00edodos do Paleol\u00edtico, mas de relevar \u00e9 o facto de ser numa das \nsuas grutas \u2013 Galeria Pesada \u2013 que foi detectado o mais antigo vest\u00edgio \nosteol\u00f3gico humano. Tamb\u00e9m deste contexto c\u00e1rsico \u2013 na Gruta da Oliveira \n\u2013 foi resgatado o conjunto de vest\u00edgios mais numeroso do Paleol\u00edtico M\u00e9dio \n(Trinkaus et al., 2003; 2007).\n\nOs vest\u00edgios encontrados na Gruta da Figueira Brava foram apresentados \nem duas publica\u00e7\u00f5es, uma de 1990-1991 de Miguel Telles Antunes, e uma \noutra de 2000 do mesmo autor em co-autoria com Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso. Se \nna primeira publica\u00e7\u00e3o \u2013 apesar da escassez de elementos que inviabiliza \na fiabilidade das avalia\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas \u2013 \u00e9 exposto um conjunto osteo- \nl\u00f3gico mais alargado (um dente, um metat\u00e1rsico e uma falange da m\u00e3o), \nbem como uma estimativa da idade \u00e0 morte (17 anos), a diagnose sexual \n(masculino) e evid\u00eancias de um poss\u00edvel comportamento antropof\u00e1gico; \nna publica\u00e7\u00e3o mais recente, apenas o dente \u00e9 apresentado, caindo por terra \nas outras infer\u00eancias. Os ossos curtos referidos apresentam semelhan\u00e7as \nimportantes com os seus correspondentes em urs\u00eddeos. A incerteza em rela-\n\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica destas pe\u00e7as ter\u00e1 estado na origem da n\u00e3o \ninclus\u00e3o deste material na publica\u00e7\u00e3o mais recente. Tendo em conta estes \ndados, apenas podemos considerar o pr\u00e9-molar como correspondendo a \num indiv\u00edduo do g\u00e9nero humano que pela data\u00e7\u00e3o (feita pelo 14C e repetida \natrav\u00e9s do Th/U, esta \u00faltima n\u00e3o se revelando conclusiva, atendendo ao \ndesvio padr\u00e3o obtido) seria possivelmente Neandertal (Antunes, 1990-1991; \nAntunes e Cardoso, 2000). Este dente apresenta uma outra caracter\u00edstica \nimportante, na medida em que foi identificado um conjunto de 10 incis\u00f5es \nintencionais \u2013 tendencialmente verticais, separadas por cerca de 1mm e com \num comprimento de 3mm \u2013 que ter\u00e3o sido realizadas post mortem, j\u00e1 que \nestas altera\u00e7\u00f5es se encontram na faceta de contacto com o primeiro molar \nsuperior (Antunes e Cardoso, 2000).\n\nA Gruta da Columbeira distingue-se das restantes, por se pensar que \npossa ter sido a base de um acampamento de Neandertais, dado o esp\u00f3lio \nosteol\u00f3gico l\u00e1 encontrado, mas tamb\u00e9m pela grande quantidade e diversi-\ndade de material arqueol\u00f3gico associado (Raposo e Cardoso, 1998). Para \nRaposo e Cardoso (1998), ap\u00f3s a descoberta deste espa\u00e7o pelos homin\u00edneos \n\n\n\n82 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos, d\u00e1-se uma ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica que decorre de \numa forma rudimentar de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, no que \u00e0 produ\u00e7\u00e3o l\u00edtica \ne gest\u00e3o de recursos diz respeito. Mais tarde, passa a existir uma ocupa\u00e7\u00e3o \nmais frequente da gruta, sendo a este momento que os autores atribuem a \nexist\u00eancia de um acampamento. Ap\u00f3s este per\u00edodo, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \ndeu-se de uma forma muito mais fortuita.\n\nOs dentes identificados na Lapa da Rainha t\u00eam apenas, em nota de \nrodap\u00e9, a refer\u00eancia a uma consulta informal de Denise Ferembach que os \nter\u00e1 classificado como sendo incisivos humanos, e dado o contexto crono-\nl\u00f3gico foram atribu\u00eddos ao homem de Neandertal. A imagem dispon\u00edvel \nna publica\u00e7\u00e3o deste achado (Almeida et al., 1970), n\u00e3o permite confirmar \na classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda, j\u00e1 que a forma de pelo menos um deles, n\u00e3o se \naproxima da tipologia conhecida para o g\u00e9nero Homo, podendo pertencer \na outro primata.\n\nDos vest\u00edgios encontrados na Gruta de Salemas existem dois artigos \nquase contempor\u00e2neos (Ferembach, 1962; 1964-1965b) que referem a \nexist\u00eancia de um dente de sub-adulto atribu\u00eddo ao Paleol\u00edtico M\u00e9dio e um \nconjunto de ossos longos e fragmentos cranianos que pertencem ao Paleo-\nl\u00edtico Superior. Apesar de n\u00e3o ser dito claramente, \u00e9 poss\u00edvel inferir que o \nconjunto osteol\u00f3gico mais recente pertencer\u00e1 a apenas um indiv\u00edduo sub-\nadulto. Contudo, fica por esclarecer se estes dois achados pertencem a um \nmesmo s\u00edtio arqueol\u00f3gico ou n\u00e3o.\n\nO Abrigo do Lagar Velho ser\u00e1 um dos s\u00edtios pr\u00e9-hist\u00f3ricos mais \nconhecidos em Portugal, por nele ter sido encontrado o \u00fanico enterramento \nprim\u00e1rio para este per\u00edodo na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e por estar associado ao \ndebate do poss\u00edvel cruzamento entre Neandertais e Homo sapiens. No \nque diz respeito aos dados da antropologia de campo, este enterramento \nd\u00e1-nos pistas importantes relativas aos rituais funer\u00e1rios deste per\u00edodo da \nPr\u00e9-hist\u00f3ria, dando a possibilidade de inferir sobre a estrutura dos n\u00facleos \nsociais no momento de transi\u00e7\u00e3o do Paleol\u00edtico M\u00e9dio para o Paleol\u00edtico \nSuperior (Duarte et al., 1999). \n\nDe acordo com Trinkaus e colaboradores (2001), a Gruta do Caldeir\u00e3o \nteria servido como local de fabrico de utens\u00edlios e de \u00e1rea para o proces-\nsamento da ca\u00e7a obtida, podendo esporadicamente ter tamb\u00e9m servido de \nabrigo para pequenos grupos familiares durante curtos per\u00edodos de tempo. \nDesta gruta resultou o acervo mais numeroso e diversificado de todos aqueles \natribu\u00eddos a este per\u00edodo cronol\u00f3gico.\n\n\n\n83Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nDa Gruta de Correio M\u00f3r, foi apenas encontrada uma refer\u00eancia publi-\ncada relativa ao vest\u00edgio a\u00ed posto a descoberto \u2013 um fragmento mandibular \nbastante completo (Zbyszewski et al., 1987). Para al\u00e9m deste registo, foram \ntamb\u00e9m recuperados apontamentos acad\u00e9micos n\u00e3o publicados que nos levam \na crer que este vest\u00edgio ter\u00e1, de facto, sido encontrado neste contexto.\n\nO cr\u00e2nio da Gruta da Casa da Moura \u00e9 talvez o vest\u00edgio reavido h\u00e1 \nmais tempo. A publica\u00e7\u00e3o que refere esta descoberta, apesar de ser de 1867 \n(por Nery Delgado), permitiu, dado o seu car\u00e1cter descritivo, aos investi-\ngadores contempor\u00e2neos confirmarem que este achado pertencia de facto \nao Paleol\u00edtico Superior (Zilh\u00e3o, 1993).\n\nRelativamente ao material divulgado ao longo da primeira metade \ndo s\u00e9culo XX n\u00e3o h\u00e1, na maioria dos casos, registos dos seus locais de \ndep\u00f3sito. Efectuou-se um esfor\u00e7o para aceder ao esp\u00f3lio, todavia, tal nem \nsempre foi poss\u00edvel, por se encontrar em paradeiro desconhecido (Gruta da \nCasa da Moura, Gruta de Correio M\u00f3r), por estar em fase de estudo (Gruta \nda Oliveira, Gruta do Caldeir\u00e3o), por integrar uma exposi\u00e7\u00e3o noutro pa\u00eds (o \nmaterial do Abrigo do Lapedo), outros por n\u00e3o se encontrarem acess\u00edveis \npara observa\u00e7\u00e3o apesar de se saber o seu local de armazenamento (Gruta \nda Figueira Brava na Academia de Ci\u00eancias de Lisboa) ou simplesmente \npor n\u00e3o ter sido dada uma resposta em tempo \u00fatil, apesar de se saber que se \nencontram em dep\u00f3sito no Museu Nacional de Arqueologia e IGESPAR. \nFoi, no entanto, poss\u00edvel ver os dentes descobertos na Gruta da Lapa do \nSu\u00e3o, os quais est\u00e3o em dep\u00f3sito no Departamento de Antropologia da \nUniversidade de Coimbra.\n\nAn\u00e1lise dos dados\n\nA amostragem obtida permitiu uma an\u00e1lise das frequ\u00eancias de forma a \npossibilitar a caracteriza\u00e7\u00e3o paleodemogr\u00e1fica dos vest\u00edgios referenciados. \nA primeira abordagem diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o por tipologia. Para tal, o \nmaterial osteol\u00f3gico foi agrupado nas seguintes categorias: \u201cCr\u00e2nio\u201d, \u201cOssos \nlongos e curtos\u201d e, por fim, \u201cMand\u00edbula, Maxilar e Dentes\u201d. O resultado da \ndistribui\u00e7\u00e3o dos dados est\u00e1 representado na Figura 1.\n\n\n\n84 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nCr\u00e2nio Ossos longos e curtos Mand\u00edbula, Maxilar e Dentes\n\nN\n\nFigura 1. Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos atribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico \nportugu\u00eas por tipologia de osso.\n\nProcurou-se tamb\u00e9m perceber que tipo de distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria \no material atribu\u00eddo ao Paleol\u00edtico apresentava (Figura 2). Para melhor com-\npreens\u00e3o criaram-se 5 categorias: \u201cInfante\u201d (0 \u2013 5 anos), \u201cJuvenil\u201d (6 \u2013 15 \nanos), \u201cAdulto jovem\u201d (16 \u2013 25 anos), \u201cAdulto\u201d (> 25 anos), \u201cIndeterminado\u201d \n(idade n\u00e3o referida pelos autores). \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\nInfante Juvenil Adulto jovem Adulto Indeterminado\n\nN\n\nFigura 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos atribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico \nportugu\u00eas por categoria et\u00e1ria.\n\n\n\n85Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos dados ao longo dos v\u00e1rios per\u00edodos do Paleol\u00edtico, \npossibilita a compreens\u00e3o de quais os sub-per\u00edodos melhor representados \ne, para tal, foram utilizadas as divis\u00f5es temporais anteriormente definidas: \n\u201cPaleol\u00edtico Inferior\u201d, \u201cPaleol\u00edtico M\u00e9dio\u201d e \u201cPaleol\u00edtico Superior\u201d. Os \nresultados s\u00e3o apresentados na Figura 3.\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\nInferior M\u00e9dio Superior\n\nN\n\nFigura 3. Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos identificados em territ\u00f3rio \nportugu\u00eas ao longo dos tr\u00eas sub?per\u00edodos do Paleol\u00edtico.\n\n \nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica remete-nos para um outro aspecto \n\nque importa compreender e que passa pela ocupa\u00e7\u00e3o de diferentes esp\u00e9cies \nde homin\u00edneos no territ\u00f3rio nacional. Ao longo do Paleol\u00edtico existiram \nna Europa, pelo menos, quatro esp\u00e9cies pertencentes ao g\u00e9nero humano \n\u2013 Homo antecessor (1 milh\u00e3o de anos \u2013 800,000 anos), Homo heidelber-\ngensis (500,000 anos \u2013 180,000 anos), Homo neanderthalensis (230,000 \nanos \u2013 28,000 anos) e Homo sapiens (40,000 anos \u2013 presente) (Arsuaga, \n2003). No nosso pa\u00eds, tendo em conta a janela temporal compreendida entre \nos 210,000 anos e 10,000 anos deveria ser prov\u00e1vel encontrar vest\u00edgios de \nHomo heidelbergensis, Homo neanderthalensis e Homo sapiens.\n\nEm comum, os vest\u00edgios apresentam duas caracter\u00edsticas: o facto de \nterem sido encontrados em contexto de gruta e, em termos geogr\u00e1ficos, se \ncentralizarem na zona da Estremadura portuguesa. As grutas permitem, tanto \nao n\u00edvel da preserva\u00e7\u00e3o quanto ao n\u00edvel da metodologia de prospec\u00e7\u00e3o, uma \nmaior efic\u00e1cia na recupera\u00e7\u00e3o de material \u00f3sseo. A limita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \n\n\n\n86 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\nbem como a sua protec\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos agentes externos que provocam \naltera\u00e7\u00f5es tafon\u00f3micas e degradam o esp\u00f3lio osteol\u00f3gico, s\u00e3o factores \ndeterminantes para a elevada frequ\u00eancia deste material em grutas. \n\nNa Figura 4 apresentamos a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em Portugal dos \ndiferentes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que debitaram restos \u00f3sseos humanos; esta \nser\u00e1 \u00fatil para a compreens\u00e3o dos contextos ecol\u00f3gicos onde se poder\u00e1 \nencontrar ocupa\u00e7\u00e3o humana Pr\u00e9-hist\u00f3rica.\n\nFigura 4. Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico pelo territ\u00f3rio \nportugu\u00eas (adaptado de Google, 2009).\n\nDiscuss\u00e3o\n\nOs elementos recolhidos relativos a estes vest\u00edgios osteol\u00f3gicos, \nvariam muito de acordo com o momento da sua descoberta. Se os contextos \nestudados mais recentemente se baseiam numa metodologia de campo e de \nlaborat\u00f3rio que permite a conserva\u00e7\u00e3o de todos os elementos que conduzem \na uma interpreta\u00e7\u00e3o mais precisa do passado, os estudos mais remotos s\u00e3o \ncondicionados pelas pr\u00e1ticas amadoras que perduraram no meio arqueol\u00f3gico \nnacional at\u00e9 meados do s\u00e9culo passado. Por esse motivo existe uma duali-\ndade ao n\u00edvel das informa\u00e7\u00f5es que este acervo oferece, sendo que os artigos \ncient\u00edficos mais recentes consultados para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho s\u00e3o \n\n\n\n87Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nmuito mais elucidativos do que os mais antigos. Apesar da natureza perec\u00edvel \ndas pe\u00e7as esquel\u00e9ticas, a escassez de vest\u00edgios osteol\u00f3gicos pode tamb\u00e9m \nestar associada a uma prefer\u00eancia pelo material arqueol\u00f3gico considerado \ndurante muito tempo mais informativo do que o antropol\u00f3gico.\n\nA an\u00e1lise paleodemogr\u00e1fica indica que estamos perante uma s\u00e9rie osteo- \nl\u00f3gica em que os materiais mais comuns s\u00e3o as pe\u00e7as dent\u00e1rias. As suas carac-\nter\u00edsticas de maior resist\u00eancia e consequente maior durabilidade concorrem \npara a sua maior representatividade (Mays, 1998). A estimativa da idade \u00e0 \nmorte revelou uma maior frequ\u00eancia de indiv\u00edduos sub-adultos, podendo \neste facto estar relacionado com o elevado n\u00famero de dentes encontrado. \nEste tipo de material antropol\u00f3gico permite a realiza\u00e7\u00e3o de estimativas da \nidade \u00e0 morte mais pr\u00f3ximas da realidade, j\u00e1 que apresentam caracter\u00edsticas \nmorfol\u00f3gicas distintas de acordo com as v\u00e1rias etapas do desenvolvimento \nfisiol\u00f3gico (White, 2000). A estimativa do n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos \ndesta amostra, varia entre os 49 (48 fragmentos e 1 enterramento prim\u00e1rio) \ne os 24 indiv\u00edduos (Cruz, 2007).\n\nCronologicamente esta s\u00e9rie apresenta uma caracter\u00edstica interessante \nna medida em que existe uma coincid\u00eancia entre a distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios \npelos v\u00e1rios per\u00edodos do Paleol\u00edtico e as diversas esp\u00e9cies de homin\u00edneos. Em \nparte, estes elementos podem estar relacionados com a ocupa\u00e7\u00e3o tardia dos \nNeandertais no territ\u00f3rio nacional. Se em regi\u00f5es mais centrais e orientais da \nEuropa, o n\u00famero de vest\u00edgios de Neandertais se reduz significativamente \na partir dos 40,000 anos, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o des-\ntes homin\u00edneos \u00e9 ligeiramente diferente, j\u00e1 que persistiram at\u00e9 mais tarde \nhavendo, por isso, um maior n\u00famero de restos osteol\u00f3gicos. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios vest\u00edgios numa regi\u00e3o bastante limitada \ngeograficamente, a Estremadura portuguesa, nos distritos de Leiria, Santa-\nr\u00e9m, Lisboa e Set\u00fabal, suscita algumas quest\u00f5es. Quando se compara esta \nlocaliza\u00e7\u00e3o com os restantes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos pr\u00e9-hist\u00f3ricos em que foram \nidentificados n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o atribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico, este problema \ntorna-se ainda mais intrigante. \u00c9 poss\u00edvel que a natureza das grutas desta \nregi\u00e3o, seja mais favor\u00e1vel \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do material osteol\u00f3gico. Se a Norte \n\u00e9 compreens\u00edvel a escassez de vest\u00edgios osteol\u00f3gicos, dada a geologia e o tipo \nde solos mais \u00e1cidos que caracterizam essa regi\u00e3o e que s\u00e3o nefastos para a \npreserva\u00e7\u00e3o deste tipo de material, j\u00e1 a Sul n\u00e3o parecem existir justifica\u00e7\u00f5es \ndesta natureza, sendo esta \u00e1rea conhecida por permitir boas preserva\u00e7\u00f5es em \ncampo. Importa, tamb\u00e9m, referir que ao n\u00edvel dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \n\n\n\n88 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\natribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico a sua dispers\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 bem maior e abrange \na quase totalidade dos distritos portugueses (Cruz, 2007).\n\nTendo ainda em considera\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos vest\u00edgios \nosteol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, verificamos que o panorama \nespanhol \u00e9 bastante diferente, j\u00e1 que se encontram dispersos por diversas \nlongitudes e latitudes, apesar de estarem essencialmente em regi\u00f5es costeiras \n(Figura 5).\n\nFigura 5. Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos atribu\u00eddos ao Paleol\u00edtico na \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica (adaptado de Google, 2009).\n\nA exist\u00eancia de uma continuidade geomorfol\u00f3gica e clim\u00e1tica ao \nn\u00edvel da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica que se estabelece longitudinalmente levaria a \ncrer que seria poss\u00edvel encontrar vest\u00edgios a diferentes latitudes (Ninyerola \net al., 2005). N\u00e3o obstante, \u00e9 de referir um ponto em comum nestes dois \nterrit\u00f3rios: a proximidade dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \u00e0 zona litoral. Tendo em \nconta este aspecto seria de esperar que o panorama que se verifica no lado \nespanhol se equiparasse ao territ\u00f3rio nacional, mas, contudo, tal n\u00e3o se \nverifica (Garralda, 2005-2006).\n\nOs dados recolhidos para este trabalho vieram tamb\u00e9m refor\u00e7ar a hip\u00f3-\ntese da ocupa\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o tardia dos Neandertais. Se at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo \nera comummente aceite que estes homin\u00edneos se teriam extinguido h\u00e1 40,000 \n\n\n\n89Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nanos, hoje em dia a data mais prov\u00e1vel para o seu desaparecimento andar\u00e1 \nem torno dos 28,000 anos (Finlayson et al., 2006). Em Portugal s\u00e3o tr\u00eas os \ns\u00edtios com vest\u00edgios de Neandertal com data\u00e7\u00f5es inferiores a 30,000 anos \n(Gruta da Figueira Brava, Gruta Nova da Columbeira e Gruta de Salemas). \nA classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica \u00e9 corroborada pelo tipo de ind\u00fastria, cultura \nmaterial e fauna associada. Alguns autores, como Zilh\u00e3o (2000) e Raposo \n(1993a), t\u00eam sugerido \u2013 ainda que com pontos de vista diferentes \u2013 que as \npen\u00ednsulas europeias apresentar\u00e3o um padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o consideravelmente diferente do que se verifica no resto do terri-\nt\u00f3rio da Europa Central. Ao encontro desta teoria, v\u00e3o os dados recolhidos \nem Portugal e Espanha, assim como os vest\u00edgios recuperados no C\u00e1ucaso \n(Vindija), pois apresentam as data\u00e7\u00f5es mais tardias para a exist\u00eancia de \nNeandertais e da preval\u00eancia da ind\u00fastria Mustierense (Smith et al., 1999; \nZilh\u00e3o, 2000).\n\nTendo em conta todos estes elementos, a relev\u00e2ncia do acervo pr\u00e9-\nhist\u00f3rico do material osteol\u00f3gico, mostra-se importante para a compreens\u00e3o \ndo processo evolutivo humano nos \u00faltimos 200,000 anos, uma vez que poder\u00e1 \nser desmistificador de quest\u00f5es relacionadas com o ambiente, com o clima \ne com o modo de vida dos nossos antepassados mais recentes.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nEm Portugal, a Antropologia F\u00edsica acompanhou as tend\u00eancias cient\u00ed-\nficas do resto da Europa e da Am\u00e9rica do Norte que se traduziram num forte \ndesenvolvimento e interesse entre os finais do s\u00e9culo XIX e at\u00e9 aos anos 40 \ndo s\u00e9culo XX. Foi essencialmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas destes s\u00e9culos que \nse descobriram a maior parte dos vest\u00edgios que hoje constituem o acervo \nosteol\u00f3gico humano atribu\u00eddo ao Paleol\u00edtico portugu\u00eas (Cunha, 1982; Cunha, \n2002). Este facto est\u00e1 na base da discrep\u00e2ncia ao n\u00edvel das metodologias \nutilizadas no momento da prospec\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise dos vest\u00edgios, bem como \nna qualidade cient\u00edfica das publica\u00e7\u00f5es.\n\nOs dados aqui apresentados permitem ilustrar a Pr\u00e9-hist\u00f3ria mais \nremota do nosso pa\u00eds. Favorecem tamb\u00e9m a compreens\u00e3o do papel do terri-\nt\u00f3rio portugu\u00eas, em particular, e da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, no geral, no processo \nevolutivo humano. A natureza dos vest\u00edgios encontrados \u00e9 id\u00eantica \u00e0 verifi-\ncada noutros contextos pr\u00e9-hist\u00f3ricos \u2013 pequenos fragmentos osteol\u00f3gicos \ne pe\u00e7as dent\u00e1rias \u2013 que, apesar de limitarem a an\u00e1lise paleodemogr\u00e1fica, \n\n\n\n90 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\npermitem a par de outras \u00e1reas do conhecimento, aceder a ind\u00edcios do \npassado, os quais n\u00e3o estariam acess\u00edveis, tais como a estimativa da idade \n\u00e0 morte e a distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos por classes et\u00e1rias. Contudo, seria \ninteressante perceber o motivo da concentra\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos \nna Estremadura. \u00c9 prov\u00e1vel que seja um problema decorrente da geologia \ne das caracter\u00edsticas dos solos, como j\u00e1 foi referido, mas tamb\u00e9m pode \nresultar de uma prospec\u00e7\u00e3o limitada e intensa, aparentemente associada \naos principais centros de investiga\u00e7\u00e3o em arqueologia \u2013 Lisboa e Porto. \nNo futuro seria interessante expandir as \u00e1reas de prospec\u00e7\u00e3o integrando nas \nequipas cient\u00edficas respons\u00e1veis, t\u00e9cnicos de outras \u00e1reas afins \u2013 como seja \na Antropologia \u2013 evitando desta forma a perda de informa\u00e7\u00e3o.\n\nBibliografia\n\nAlmeida, F.; Santos, M. F.; Roche, J.; Veiga Ferreira, O. 1970. Not\u00edcia preliminar  \nsobre as escava\u00e7\u00f5es na Lapa da Rainha (Vimeiro). Separata das Actas das  \nI Jornadas Arqueol\u00f3gicas,  Lisboa, Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, \n1970: 1-9.\n\nAntunes, M. T. 1990-1991. O Homem da Gruta da Figueira Brava (ca. 30000): \ncontexto ecol\u00f3gico, alimenta\u00e7\u00e3o, canibalismo. Mem\u00f3rias da Academia das \nCi\u00eancias de Lisboa \u2013 Classe de Ci\u00eancias, 31: 487-536.\n\nAntunes, M. T.; Cardoso, J. L. 2000. Gruta Nova da Columbeira, Gruta das Salemas \nand Gruta da Figueira Brava: stratigraphy and chronology of the Pleistocene \ndeposits. Mem\u00f3rias da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa: Classe de Ci\u00eancias, \n38: 23-67. \n\nArsuaga, J. L. 1999. El collar del Neandertal: en busca de los primeros pensadores. \nMadrid, Temas de  Hoy.\n\nArsuaga, J. L. 2001. El enigma de la esfinge: las causas, el curso y el prop\u00f3sito de \nla evoluci\u00f3n. Barcelona, Plaza &amp; Jan\u00e9s Editores, S. A. Col. Aret\u00e9.\n\nArsuaga, J. L. 2003. Atapuerca: donde el tiempo remansa. National Geographic \nEspa\u00f1a edici\u00f3n especial \u2013 la evoluci\u00f3n del hombre: de \u00c1frica a Atapuerca: \n2-28.\n\nBicho, N. F. 2006. Manual de arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica. Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70.\nCardoso, J. L. 2002. Pr\u00e9-hist\u00f3ria de Portugal. Lisboa, Editorial Verbo.\nCunha-Ribeiro, J. P. 1990. A Pr\u00e9-hist\u00f3ria. In: Serr\u00e3o, J.; Marques, A. H. O. (eds). \n\nNova Hist\u00f3ria de Portugal. Lisboa, Presen\u00e7a: 17-74.\n\n\n\n91Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nCunha, A. X. 1982. Contribution \u00e0 l\u2019Histoire de l\u2019Anthropologie physique au Por-\ntugal. Contribui\u00e7\u00f5es para o Estudo da Antropologia Portuguesa, 11: 1-56.\n\nCunha, E. 2002. Antropologia f\u00edsica e paleoantropologia em Portugal: um balan\u00e7o. \nArqueologia e Hist\u00f3ria, 54: 261-272.\n\nCruz, C. B. 2007. Hist\u00f3rias de ossos no tempo das pedras: caracteriza\u00e7\u00e3o e estudo \ndos vest\u00edgios osteol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \nem Evolu\u00e7\u00e3o Humana. Departamento de Antropologia, Universidade de \nCoimbra.\n\nDelgado, N. 1867. Da exist\u00eancia do Homem no nosso solo em tempos mui remotos: \nNot\u00edcia \u00e1cerca das Grutas da Cesareda. Commiss\u00e3o Geol\u00f3gica de Portugal \u2013 \nEstudos Geol\u00f3gicos, Primeiro op\u00fasculo: 1-138.\n\nDuarte, C.; Mauricio, J.; Pettit, P. S.; Trinkaus, E.; Van der Plicht, H; Zilh\u00e3o, J. 1999. \nThe early upper paleolithic human skeleton from Abrigo do Lagar  Velho \n(Portugal) and modern human emerge in Iberia. Proceedings of the National \nAcademy of Sciences, 96: 7604-7609.\n\nFerembach, D. 1962. La deuxi\u00e8me molaire d\u00e9ciduale inf\u00e9rieure de la grotte de \nSalemas (Portugal). Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, 46: 177-187.\n\nFerembach, D. 1964-1965a. La molaire humaine inf\u00e9rieure moust\u00e9rienne de Bom-\nbarral (Portugal). Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, 48: 185-191.\n\nFerembach, D. 1964-1965b. Les ossements humains de Salemas (Portugal). Separata \nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, 48: 5-25.\n\nFinlayson, C.; Pacheco, F. G.; Rodr\u00edguez-Vidal, J.; Fa, D. A.; L\u00f3pez, J. M. G.; \nP\u00e9rez, A. S.; Finlayson, G.; Allue, E.; Preysler, J. B.; C\u00e1ceres, I.; Carri\u00f3n, J. \nS.; Jalvo, Y. F.; Gleed-Owen, C. P.; Espejo, F. J. J.; L\u00f3pez, P.; S\u00e1ez, J. A. L.; \nCantal, J. A. R.; Marco, A. S.; Guzman, F. G.; Brown, K.; Fuentes, N.; Vala-\nrino, C. A.; Villapando, A.; Stringer, C. B.; Ruiz, F. M.; Sakamoto, T. 2006. \nLate survival of the Neanderthals at the southernmost extreme of Europe. \nNature, 5195: 1038-1041.\n\nGarralda, M. D. 2005-2006. Los Neandertales en la Peninsula Ib\u00e9rica. MUNIBE \n(Antropologia \u2013 Arkeologia), 57: 289-314.\n\nJones, S.; Martin, R.; Pelbean, D. 1992. The Cambridge encyclopedia of human \nevolution. Cambridge, Cambridge University Press.\n\nJurmain, R.; Kilgore, L.; Trevathan, W.; Nelson, H. 2004. Introduction to Physical \nAnthropology. Belmont, Wadsworth.\n\nLewin, R.; Foley, R. A. 2004. Principles of human evolution. Malden, Blackwell.\nMays, S. 1998. The archaeology of human bones. London, Routledge.\n\n\n\n92 Cristina Barroso Cruz, Eug\u00e9nia Cunha\n\nNinyerola, M.; Pons, X.; Roure, J. M. 2005. Atlas Clim\u00e1tico Digital da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica: metodologia y aplicaciones en bioclimatologia y geobot\u00e2ncia. Bar-\ncelona, Universitat Autonoma de Barcelona.\n\nPenalva, C.; Veiga Ferreira, O. 1979. Nota sobre uma lasca-n\u00facleo da Lapa da \nRainha (Vimeiro). Revista Guimar\u00e3es, 89: 265-273.\n\nRaposo, L. 1993a. O Paleol\u00edtico. In: Medina, J. (ed.). Hist\u00f3ria de Portugal. Vol. 1.  \nAmadora, Ediclube: 21-99.\n\nRaposo, L. 1993b. O Paleol\u00edtico m\u00e9dio. In: Carvalho, G.S.; Ferreira, A.B.; Senna-\nMartinez, J.C. (eds.). O quatern\u00e1rio em Portugal: balan\u00e7o e perspectivas. \nLisboa, Edi\u00e7\u00f5es Colibri: 147-161.\n\nRaposo, L.; Cardoso, J. L. 1998. Las industrias l\u00edticas de la Gruta Nova de Colum-\nbeira (Bombarral, Portugal) en el contexto del Musteriense final de la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. Trabajos de Prehistoria, 55(1): 39-62.\n\nRocha, M. A. 1978. Dents permanentes de la Grotte de Lapa do Su\u00e3o, Portugal. \nContribui\u00e7\u00f5es para o Estudo da Antropologia Portuguesa, 10: 87-101.\n\nSmith, F. H.; Trinkaus, E.; Pettitt, P. B.; Karavanic, I.; Paunovic, M. 1999. Direct  \nradiocarbon dates for Vindija G1 and Velika Pecina Late Pleistocene hominid \nremains. Proceedings of National Academy of Sciences, 96 (22): 12281-\n12286.\n\nTrinkaus, E.; Bailey, S. E.; Zilh\u00e3o, J. 2001. Upper Paleolithic human remains from \nthe Gruta do Caldeir\u00e3o, Tomar, Portugal. Revista Portuguesa de Arqueologia, \n4: 5-17. \n\nTrinkaus, E.; Marks, A. E.; Burgal, J-P.; Bailey, S. E.; Rink, W. J.; Richter, D. 2003. \nLater middle Pleistocene human remains from the Almonda karstic system, \nTorres Novas, Portugal. Journal of Human Evolution, 45: 219-226.\n\nTrinkaus, E.; Maki, J.; Zilh\u00e3o, J. 2007. Middle Paleolithic human remains from the \nGruta da Oliveira (Torres Novas), Portugal. American Journal of Physical \nAnthropology, 134: 263-273. \n\nVeiga Ferreira, O. 1984. O mais importante n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o do ca\u00e7ador Nean-\ndertal da Gruta Nova da Columbeira, Bombarral. In : Volume d\u2019hommage au \ng\u00e9ologue Georges Zbyszewski \u00e0 l\u2019occasion de son passage \u00e0 la retraite, 22 \nOctobre 1979. Paris, \u00c9ditions Recherche sur les Civilisations: 365-370.\n\nWhite, T. 2000. Human osteology. San Diego, Academic Press.\nZbyszewski, G.; Veiga Ferreira, O.; Leit\u00e3o, M.; North, C. T. 1987. O Paleol\u00edtico da \n\nGruta de Correio M\u00f4r (Loures). Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, 8: 7-27.\n\n\n\n93Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas\n\nZilh\u00e3o, J. 1993. As origens da Arqueologia Paleol\u00edtica em Portugal e a obra meto-\ndologicamente precursora de J. F. Nery Delgado. Arqueologia e hist\u00f3ria, 3: \n3-17.\n\nZilh\u00e3o, J. 1997. O Paleol\u00edtico Superior da Estremadura portuguesa. Lisboa, Edi-\n\u00e7\u00f5es Colibri.\n\nZilh\u00e3o, J. 2000. The Ebro frontier: a model for the late extinction of Iberian Nean-\nderthals. In: Sringer, C.; Barton, R. N. E.; Finlayson, J. C. (eds.). Neanderthals \non the edge. Oxford, Oxford books: 111-121.\n\nZilh\u00e3o, J.; Trinkaus, E. 2002. Introduction. Zilh\u00e3o, J.; Trinkaus, E. (eds.). In: Por-\ntrait of the artist as a child: the gravettian human skeleton from the Abrigo do \nLagar Velho and its archeological context. Lisboa, Instituto de Arqueologia: \n11-12.\n\nZilh\u00e3o, J.; Maur\u00edcio, J.; Souto, P. 1991. A arqueologia da Gruta do Almonda (Torres \nNovas). Resultado das escava\u00e7\u00f5es de 1988-89. In: Actas das IV Jornadas \nArqueol\u00f3gicas. Lisboa, Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses: 161-166.\n\nZilh\u00e3o, J.; Maur\u00edcio, J.; Souto, P. 1993. Jazidas arqueol\u00f3gicas do sistema c\u00e1rsico \nda nascente do Almonda. Nova Augusta, 7: 35-54.\n\nArtigo recebido a 12 de Dezembro de 2008 e aceite a 26 de Janeiro de 2009."}]}}}