{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16126"}, {"@name": "filename", "#text": "22677_Relat%c3%b3rio%20Estagio%20Andreia%20Jord%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio \n \n \n \nApresentado \u00e0 Universidade Cat\u00f3lica \nPortuguesa para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em \nPsicologia Cl\u00ednica e da Sa\u00fade \n\n \n \n \n \nAndreia da Concei\u00e7\u00e3o da Cunha Jord\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Sociais \n \n\nDEZEMBRO 2015 \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio  \n \n \n \nLocal de Est\u00e1gio: ACES Grande Porto I \u2013 \nSanto Tirso/Trofa \n \n \nRelat\u00f3rio de est\u00e1gio apresentado \u00e0 \nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Psicologia \nCl\u00ednica e da Sa\u00fade \n \n \n \n \n \nAndreia da Concei\u00e7\u00e3o da Cunha Jord\u00e3o \n \n \n \n \n \n \n \n \nSob a Orienta\u00e7\u00e3o da Prof.\u00aa Doutora Eleonora Cunha \nVeiga Costa  \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi um culminar de aprendizagem e conhecimento, por\u00e9m \n\nseria imposs\u00edvel sem o apoio das pessoas que, sempre acreditaram e ajudaram na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora Professora Doutora Eleonora Costa, ao empenho e o \n\nacompanhamento prestado ao longo de todo o processo de est\u00e1gio. \n\n\u00c1 Doutora Piedade Vieitas, pelo seu empenho, apoio e disponibilidade, pela forma \n\ncomo me recebeu e integrou no Centro de Sa\u00fade de Santo Tirso, desde o primeiro momento \n\nque l\u00e1 cheguei e pela motiva\u00e7\u00e3o sempre transmitida. \n\nAos meus pais e irm\u00e3, pela dedica\u00e7\u00e3o, apoio, compreens\u00e3o, ajuda, incentivo nos \n\nmomentos mais dif\u00edceis e pela oportunidade que me ofereceram de realizar o meu sonho, sem \n\neles esta etapa era imposs\u00edvel de ser concretizada. \n\nAos meus colegas de est\u00e1gio, pelos momentos de boa disposi\u00e7\u00e3o, carinho, for\u00e7a, \n\nlealdade e entre ajuda que me proporcionaram. \n\n\u00c0s minhas amigas de e para uma vida inteira, Andrea Martins, Carla Meireles e \n\nSusana Francisco, que ao longo deste percurso acad\u00e9mico me ajudaram e mostraram que a \n\nvida nos reserva coisas boas como o facto de vos ter conhecido. S\u00e3o sem d\u00favida as pessoas \n\nmais importantes desta estadia da FacFil. \n\nPor ultimo agrade\u00e7o aos restantes professores do curso de Psicologia, que ao longo \n\ndesta jornada que me mostraram que a Psicologia \u00e9 muito mais que livros, e pelas aulas que \n\nme ajudaram muito na elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nResumo  \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio surge no \u00e2mbito do est\u00e1gio integrado no plano curricular do 2\u00ba Ciclo em \n\nPsicologia Cl\u00ednica e da Sa\u00fade da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa - Faculdade de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Sociais de Braga. O est\u00e1gio realizado decorreu no contexto de Cuidados de Sa\u00fade \n\nPrim\u00e1rios, mais propriamente no Servi\u00e7o de Psicologia da Unidade de Recursos Assistenciais, \n\npertencente ao Agrupamento de Centros de Sa\u00fade Grande Porto I - Santo Tirso/Trofa. E teve \n\ncomo objetivo proporcionar \u00e0 estagi\u00e1ria um conjunto de atividades que permitiram o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias enquanto profissional em Psicologia. Este relat\u00f3rio \n\npretende descrever as atividades realizadas durante o est\u00e1gio, designadamente as atividades de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica individual e em grupo e \n\natividades de forma\u00e7\u00e3o. Assim, como refletir sobre as experiencias vividas e as aprendizagens \n\nalcan\u00e7adas durante o mesmo. \n\n \n\nPalavras-chave: Est\u00e1gio curricular; Psicologia Cl\u00ednica; Psicologia da Sa\u00fade. \n\n \n\n  \n\n \n\nAbstract \n\n \n\n \n\nThe present report comes under the integrated master in the curricular stud plan of 2\u00ba the \n\nCycle Clinical and Health Psychology of the Portuguese Catholic University \u2013 Faculty of \n\nPsychology and Social Sciences of Braga. The stage took place in the context of Primary \n\nHealth Care; more specifically in the Psychology Service Unit Shared Resource Assistance \n\nbelonging to the Cluster of health centers Grande Porto I \u2013 Santo Tirso/Trofa, and aimed to \n\nprovide the trainee a set of activities that allowed the development of skills as a Psychology \n\nprofessional. This report is intended to describe the activities performed during the internship, \n\nincluding the activities of observation, psychological evaluation, individual and group \n\npsychological intervention, and training activities, as well as reflect on the experiences and \n\nthe learning achieved in the meantime. \n\n \n\nKeywords: Stage curriculum; Clinical Psychology; Health Psychology. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n5 \n \n\n \n\n\u00cdndice \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................... 6 \nI - Fun\u00e7\u00f5es do Psic\u00f3logo e Local de Est\u00e1gio .............................................................................. 7 \n1.1.  O papel do Psic\u00f3logo Integrado nos Servi\u00e7os de Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios ............... 7 \n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o - ACES - Grande Porto I - Santo Tirso/Trofa ...................... 8 \n\n1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Psicologia ...................................................................... 9 \n1.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o das Necessidades da Institui\u00e7\u00e3o no Servi\u00e7o de Psicologia ........................ 10 \n\nII - Atividades Desenvolvidas no Est\u00e1gio ................................................................................ 11 \n2.1. Atividades de Observa\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 11 \n2.2. Atividades de Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica ................................................................................ 12 \n2.3. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica. .................................................................................................... 13 \n\n2.3.1. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica Individual. ........................................................................... 13 \n2.3.2. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Casos Cl\u00ednicos ............................................................................... 13 \n\nCaso Cl\u00ednico \u201cA.M.\u201d ................................................................................................................ 13 \nCaso Cl\u00ednico \u201cM.E.\u201d ................................................................................................................. 19 \nCaso Cl\u00ednico R. ......................................................................................................................... 25 \nCaso Cl\u00ednico \u2013 \u201cA\u201d ................................................................................................................... 30 \nEstudo de Caso \u2013 \u201cM.I.\u201d ........................................................................................................... 36 \n2.4. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica em Grupo .................................................................................... 42 \n2.4.1 PASSE - Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em Sa\u00fade Escolar ................................... 42 \n2.5 Atividade de Forma\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 43 \n2.5.1 Programa Nacional de Sa\u00fade Escolar (PNSE) - \u201cOs Jovens e a Sexualidade\u201d ............... 43 \nReflex\u00e3o final ........................................................................................................................... 44 \nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................................ 47 \nAnexo I ..................................................................................... Error! Bookmark not defined. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n6 \n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n \n\nO presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio pretende descrever as atividades realizadas ao \n\nlongo do ano letivo de 2014/2015 relativamente ao est\u00e1gio curricular do Mestrado de \n\nPsicologia Cl\u00ednica e da Sa\u00fade da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa - Faculdade de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Sociais de Braga. O est\u00e1gio decorreu no contexto de cuidados de \n\nsa\u00fade prim\u00e1rios, no centro de Sa\u00fade de Santo Tirso, no Grande ACES Grande Porto I - \n\nSanto Tirso/Trofa, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Psic\u00f3loga Cl\u00ednica Dra. Piedade Vieitas com a \n\nsupervis\u00e3o da Professora Dra. Eleonora Costa. \n\nO est\u00e1gio teve como principais objetivos desenvolver um conjunto de atividades \n\nno Centro de Sa\u00fade de Santo Tirso, na \u00e1rea cl\u00ednica e da sa\u00fade, que possibilitaram por \n\nem pr\u00e1tica as aprendizagens efetuadas ao longo da forma\u00e7\u00e3o. Neste sentido, as \n\natividades desenvolvidas contemplam a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes abordagens te\u00f3ricas aos \n\ndiferentes contextos da atividade psicol\u00f3gica, bem como o contacto e aprendizagem de \n\nboas pr\u00e1ticas desenvolvendo assim compet\u00eancias adequadas e aut\u00f3nomas. \n\nEste relat\u00f3rio encontra-se dividido em duas partes: numa primeira ser\u00e1 definido \n\no papel do psic\u00f3logo nos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios e a caracteriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o \n\nonde decorreu o est\u00e1gio; numa segunda parte s\u00e3o descritas as atividades desenvolvidas \n\nao longo do est\u00e1gio, nomeadamente: atividades de observa\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\nindividual, breve descri\u00e7\u00e3o dos casos cl\u00ednicos acompanhados, an\u00e1lise mais aprofundada \n\nde um caso cl\u00ednico, interven\u00e7\u00e3o em grupo no \u00e2mbito da Obesidade e a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o \n\npara a sa\u00fade no \u00e2mbito da sexualidade. Por \u00faltimo foi realizada uma reflex\u00e3o sobre a \n\ndin\u00e2mica institucional e a experi\u00eancia vivenciada no est\u00e1gio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n7 \n \n\n \n\nI - Fun\u00e7\u00f5es do Psic\u00f3logo e Local de Est\u00e1gio \n \n\nO est\u00e1gio curricular em psicologia cl\u00ednica e da sa\u00fade decorreu numa unidade de \n\ncuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios, no centro de sa\u00fade de Santo Tirso/Trofa. Este primeiro \n\nponto pretende clarificar o papel do psic\u00f3logo e, caracterizar o local de est\u00e1gio. \n\n \n\n1.1.  O papel do Psic\u00f3logo Integrado nos Servi\u00e7os de Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios \n   \n\nA psicologia cl\u00ednica e da sa\u00fade tende a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos e m\u00e9todos de \n\ntodos os campos pr\u00e1ticos da psicologia na promo\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade f\u00edsica e \n\nmental do individuo e na preven\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e tratamento de todas as formas de \n\nperturba\u00e7\u00e3o mental e f\u00edsica, nas quais influ\u00eancias psicol\u00f3gicas podem ser utilizadas para \n\navaliar o mau funcionamento (Ribeiro &amp; Leal, 1996). \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no centro de sa\u00fade \u00e9 intervir na sa\u00fade global do \n\nindividuo ao longo do ciclo de vida, da fam\u00edlia e da comunidade, estando focada na \n\npromo\u00e7\u00e3o e bem-estar psicol\u00f3gico, nos comportamentos relacionados com a sa\u00fade e \n\ncom a doen\u00e7a, na mudan\u00e7a de comportamentos, nos processos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a, \n\nna ades\u00e3o a medicamentos e aso auto-cuidados (Teixeira, 2007). \n\nSegundo Trindade e Teixeira (2007), para desempenhar o papel, um psic\u00f3logo \n\nno centro de sa\u00fade tem de possuir muito mais do que apenas compet\u00eancias para a \n\navalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica. \u00c9 assim necess\u00e1rio que o psic\u00f3logo seja um profissional com \n\ncompet\u00eancias ligadas a \u00e1reas educacionais, sociais e organizacionais ligadas \u00e0 sa\u00fade, \n\nsendo capaz de proporcionar \u00e0s equipas de cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios e \u00e0s dire\u00e7\u00f5es, \n\num entendimento acerca das particularidades psicol\u00f3gicas associadas \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 \n\npresta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade, \u00e0 gest\u00e3o em recursos, \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nPortanto, o psic\u00f3logo cl\u00ednico e da sa\u00fade trabalha como promotor de sa\u00fade, \n\nprevine doen\u00e7as futuras, procura incutir h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis e preven\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento de patologias, acompanhando os indiv\u00edduos e/ou fam\u00edlias no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias que permitem alterar os seus padr\u00f5es (dis) \n\nfuncionais, reduzindo situa\u00e7\u00f5es de risco, promovendo a autonomia funcional, e os   \n\n \n\n\n\n \n\n8 \n \n\n \n\ncomportamentos e atitudes positivas, inerente \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00f5es, auto-estima, \n\ndo desenvolvimento da autonomia pessoal e social (Menezes, 2010). \n\nO psic\u00f3logo n\u00e3o \u00e9 meramente um t\u00e9cnico de sa\u00fade mental, visto que este n\u00e3o se \n\nencontra apenas direcionado para a interven\u00e7\u00e3o na psicopatologia nem \u00e0 doen\u00e7a mental \n\nmas tamb\u00e9m para a sa\u00fade global da pessoa ao longo de todo o ciclo, da fam\u00edlia e \n\ncomunidade e focaliza-se na promo\u00e7\u00e3o do bem-estar psicol\u00f3gico, nos comportamentos, \n\nnos processos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a, na ades\u00e3o de medicamentos e nos \n\ncomportamentos de utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e recursos de sa\u00fade (Trindade &amp; Teixeira, \n\n2007). \n\nNeste sentido, realiza-se, n\u00e3o s\u00f3 junto da patologia mental, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s \n\ndas experi\u00eancias, comportamentos e intera\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade e doen\u00e7a, em indiv\u00edduos \n\nsaud\u00e1veis e doentes. Depois desta abordagem e atendendo \u00e0 multiplicidade dos servi\u00e7os \n\nprestados no centro de sa\u00fade de Santo Tirso, bem como a especificidade da popula\u00e7\u00e3o \n\n(crian\u00e7a, adolescente e adultos) e a presen\u00e7a de v\u00e1rias \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo \n\nno local de est\u00e1gio. Assim sendo, o psic\u00f3logo na \u00e1rea cl\u00ednica e da sa\u00fade pode intervir \n\nem diferentes pedidos de consulta psicol\u00f3gica e, pode realizar interven\u00e7\u00f5es em \n\ndiferentes grupos de risco, atrav\u00e9s de programas de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, ou atrav\u00e9s de \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o - ACES - Grande Porto I - Santo Tirso/Trofa \n \n\nNo dia 12 de Outubro de 2001, o centro de sa\u00fade de Santo Tirso foi inaugurado, \n\nembora o servi\u00e7o de psicologia iniciou-se em fevereiro de 2005, este servi\u00e7o faz parte \n\nda URAP (Unidade de Recursos Compartilhados). A sua localiza\u00e7\u00e3o faz parte da \n\nfreguesia de Santo Tirso, distrito do Porto, \u00e9 tamb\u00e9m a sede e engloba quatro USF, \n\nsendo elas a USF Ponte Velha, a USF Veiga do Le\u00e7a e a USF Caldas da Sa\u00fade. \n\nO ACES de Santo Tirso/Trofa \u00e9 composto por tr\u00eas Centros de Sa\u00fade: Centro de \n\nSa\u00fade de Santo Tirso, Centro de Sa\u00fade de Negrelos e Centro de Sa\u00fade da Trofa. O \n\nDecreto de Lei n\u00ba28/2008 de 22 de fevereiro real\u00e7a que os ACES s\u00e3o servi\u00e7os de sa\u00fade \n\ncom autonomia administrativos, constitu\u00eddos por v\u00e1rias unidades funcionais, sendo elas:  \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n \n\n \n\nUnidade de Sa\u00fade Familiar (USF), Unidade de Cuidados Personalizados (UCSP), \n\nUnidade de Cuidados na Comunidade (UCC), Unidade de Sa\u00fade P\u00fablica (USP), \n\nUnidade de Recursos Compartilhados (URAP), Unidade de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o (UAG), \n\nGabinete do Cidad\u00e3o (GC), Servi\u00e7o de Atendimento em Situa\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia \n\n(SASU), que integram um ou mais centros de sa\u00fade. De acordo com o mesmo decreto, \n\nos ACES t\u00eam como objetivo garantir a presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea geogr\u00e1fica e ainda o cumprimento dos objetivos, \n\nvisando o desenvolvimento de atividades de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a, \n\npresta\u00e7\u00e3o de cuidados na doen\u00e7a e liga\u00e7\u00e3o a outros servi\u00e7os para a continuidade dos \n\ncuidados. \n\n \n\n \n\n1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Psicologia \n \n\nA psic\u00f3loga Dra. Piedade Vieitas \u00e9 a respons\u00e1vel pelo servi\u00e7o de Psicologia no \n\nCentro de Sa\u00fade de Santo Tirso, nesta val\u00eancia, s\u00e3o concedidos servi\u00e7os de \n\nacompanhamento psicol\u00f3gico, bem como projetos com intuito de responder \u00e0s \n\nnecessidades da comunidade envolventes (nomeadamente forma\u00e7\u00f5es c\u00edvicas com \n\ndiversos objetivos). Quando o servi\u00e7o recebe o pedido por parte do m\u00e9dico de fam\u00edlia \n\ndo utente, a marca\u00e7\u00e3o da consulta fica ao encargo do psic\u00f3logo estagi\u00e1rio com a \n\nsupervis\u00e3o da Dra. Piedade Vieitas, sendo o apoio administrativo que faz o contacto \n\ntelef\u00f3nico ou por correio da data e hora da consulta pedida. O tempo que os utentes \n\npodem esperar por uma primeira consulta \u00e9 vari\u00e1vel, no entanto um pedido \u00e9 recebido \n\ncom car\u00e1cter de urg\u00eancia, se houver disponibilidade pode ser marcado no pr\u00f3prio dia ou \n\nno tempo m\u00e1ximo de uma semana. \u00c9 de salientar que se o utente faltar a duas consultas \n\nconsecutivas sem aviso pr\u00e9vio, \u00e9 de imediato acionado o encerramento do processo \n\ncl\u00ednico. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enviada ao m\u00e9dico de fam\u00edlia, e a remarca\u00e7\u00e3o s\u00f3 acontece \n\nmediante um novo contacto do cl\u00ednico. \n\nO in\u00edcio do processo terap\u00eautico \u00e9 realizado atrav\u00e9s da recolha das informa\u00e7\u00f5es \n\nque motivou o pedido da consulta e explorar a raz\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. Nas consultas que \n\nse realizam posteriormente, a utiliza\u00e7\u00e3o de provas psicol\u00f3gicas s\u00f3 s\u00e3o recurso se houver \n\njustifica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, claro que se tem em conta a idade do paciente para que haja uma  \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n \n\n \n\nadequa\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria. No caso das crian\u00e7as, pr\u00e9-adolescentes e adolescentes a recolha da \n\nanamnese/hist\u00f3ria cl\u00ednica \u00e9 concretizada com os pais ou familiares pr\u00f3ximos que \n\ntenham a responsabilidade legal. Quando a fase da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 finalizada, elabora-se um \n\nrelat\u00f3rio de devolu\u00e7\u00e3o que \u00e9 anexado ao processo cl\u00ednico, assim como reportado ao \n\nm\u00e9dico de fam\u00edlia, que faz o encaminhamento do paciente, o t\u00e9rmino e os resultados do \n\nacompanhamento psicol\u00f3gico, \u00e9 feito para todos os casos que s\u00e3o referenciados ao \n\nservi\u00e7o de psicologia. Este t\u00e9rmino, referido anteriormente, s\u00f3 \u00e9 feito quando o paciente \n\nse mostra capaz de lidar com as problem\u00e1ticas, reportadas inicialmente, sem que exista \n\nrisco de reca\u00edda. \n\n \n\n \n\n1.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o das Necessidades da Institui\u00e7\u00e3o no Servi\u00e7o de Psicologia \n \n\n\u00c9 de grande import\u00e2ncia avaliar as necessidades e recursos a n\u00edvel psicol\u00f3gico \n\npara contribuir, posteriormente, num plano de interven\u00e7\u00e3o que d\u00ea resposta a essas \n\nmesmas necessidades (Teixeira &amp; Trindade, 2007). Para avaliar as necessidades da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos servi\u00e7os de Psicologia, procedeu-se a uma reuni\u00e3o com a \n\nPsic\u00f3loga Dra. Piedade Vieitas do ACES de Santo Tirso/Trofa. Neste sentido, forma \n\nenumeradas algumas necessidades que acharam pertinentes, relativamente ao servi\u00e7o de \n\npsicologia: \n\n? Assist\u00eancia e apoio psicol\u00f3gico a crian\u00e7as, jovens, adultos e idosos; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o em programas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, tais \n\ncomo: \n\n? Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em Sa\u00fade Escolar (PASSE); \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o aos alunos do 10\u00ba ano \u201cOs Jovens e a \n\nSexualidade\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n11 \n \n\n \n\nII - Atividades Desenvolvidas no Est\u00e1gio \n \n\nEm conformidade com as necessidades da unidade de Santo Tirso anteriormente \n\napresentadas e, procurando dar resposta aos objetivos de est\u00e1gio delineados pela \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa - Faculdade de Filosofia de Braga, foram \n\ndesenvolvidas atividades de observa\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, interven\u00e7\u00e3o individual e \n\nem grupo, e na implementa\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o/de atividades de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.1. Atividades de Observa\u00e7\u00e3o \n \n\nA fase inicial do est\u00e1gio consistiu na observa\u00e7\u00e3o, sendo que este \u00e9 um processo \n\nfundamental, pois permite obter uma informa\u00e7\u00e3o acerca da institui\u00e7\u00e3o e do seu \n\nfuncionamento, mais concretamente acerca do papel do psic\u00f3logo e das consultas de \n\npsicologia. A observa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m permitiu o primeiro contacto com as v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es \n\ndo psic\u00f3logo nos CSP, tamb\u00e9m possibilitou o desenvolvimento de compet\u00eancias sociais \n\ne profissionais, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios t\u00e9cnicos que integram a \n\nURAP. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das consultas de psicol\u00f3gicas individuais, s\u00f3 me foi \n\npossibilitado a realiza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o de uma primeira consulta, devido \u00e0 \n\nimpossibilidade da Dra. Piedade. \n\nPara al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o de uma consulta psicol\u00f3gica individual, tamb\u00e9m me foi \n\nposs\u00edvel observar uma a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cBirras - Promover a Parentalidade\u201d destinada \n\na todos os funcion\u00e1rios do ACES, dirigida por Enfermeira estagi\u00e1ria Daniela Alves. \n\nEsta a\u00e7\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos tendo como objetivos: definir birra; \n\nidentificar as causas; os fatores que influenciam as birras; efeitos da birra na fam\u00edlia; \n\ncomo prevenir e lidar e os sinais de alerta. \n\nEsta a\u00e7\u00e3o foi pertinente, visto haver alguma dificuldade em reconhecer que as \n\nbirras excessivas ou que se prolongam al\u00e9m da idade habitual, podem acompanhar-se de \n\ncertas perturba\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. Esta a\u00e7\u00e3o teve uma boa ades\u00e3o e o feedback \n\nfoi positivo. \n\n \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n \n\n2.2. Atividades de Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica consiste num processo de recolha de dados e da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de teorias, m\u00e9todos e instrumentos psicol\u00f3gicos. \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o tem como finalidade obter um maior conhecimento sobre o indiv\u00edduo, \n\ngrupo ou das situa\u00e7\u00f5es para atingir os objetivos definidos entre terapeuta e paciente. \n\nPermite ainda obter conhecimento de capacidades cognitivas e sensoriomotoras, \n\ncompet\u00eancias sociais, emocionais, afetivas, motivacionais, aptid\u00f5es espec\u00edficas e \n\nindicadores psicopatol\u00f3gicos dos sujeitos (Wechsler, 1999, cit. in Padilha, Noronha &amp; \n\nFagan, 2007).  \n\nO processo de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica realizado ao longo do est\u00e1gio recorreu-se a \n\ndiversas ferramentas: entrevista cl\u00ednica, observa\u00e7\u00e3o comportamental e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprovas psicol\u00f3gicas. Sempre que necess\u00e1rio a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica foi complementada \n\ncom testes psicom\u00e9tricos, como question\u00e1rios, invent\u00e1rios e testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica. Quando utilizado de forma eficaz, a avalia\u00e7\u00e3o pode estabelecer a base de \n\num diagn\u00f3stico ajustado ao planeamento mais adequado de interven\u00e7\u00e3o. \n\nAs consultas de psicologia no Centro de Sa\u00fade de Santo Tirso, encontram-se \n\norientadas segundo um regime de consulta interna, sendo que os casos s\u00e3o \n\nencaminhados ou sinalizados pelos m\u00e9dicos de fam\u00edlia do Centro de Sa\u00fade. Os motivos \n\nde encaminhamento s\u00e3o diversos onde se pretende a avalia\u00e7\u00e3o, psicodiagn\u00f3sticos ou a \n\ninterven\u00e7\u00e3o/acompanhamento. Esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 de periocidade semanal, onde se recorre \n\n\u00e0 observa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, \u00e0s provas psicol\u00f3gicas, e contextualiza\u00e7\u00e3o familiar, em que \n\nposteriormente \u00e9 elaborado um relat\u00f3rio de devolu\u00e7\u00e3o com a informa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do \n\nutente. Este parecer \u00e9 realizado com a psic\u00f3loga estagi\u00e1ria e a psic\u00f3loga orientadora do \n\nlocal. \n\nNo final, \u00e9 devolvida uma compreens\u00e3o psicol\u00f3gica ao paciente caso se trate de \n\num utente maior de idade. Nos casos em que o utente \u00e9 menor de idade, essa devolu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 entregue ao respons\u00e1vel para que seja compreendida a situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n \n\n \n\n2.3. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica. \n\n \n\n2.3.1. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica Individual. \n \n\nAp\u00f3s realizada a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, nos casos em que se verificou a \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica individual, foi delineado um plano de \n\ninterven\u00e7\u00e3o junto do utente e/ou familiares. Para tal, houve a necessidade de \n\nimplementar um modelo te\u00f3rico que melhor se adequava \u00e0 origem e manuten\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica de cada sujeito. Este modelo serviu de suporte te\u00f3rico para delinear os \n\nobjetivos e estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. \n\nOs modelos e as terapias Cognitivo-Comportamentais (TCC) foram \n\nprivilegiados, uma vez que t\u00eam sido apontados como as mais eficazes no tratamento de \n\ndiversas psicopatologias. Segundo Butler e Beck (2000; cit in Wright et al., 2008) \n\nreferem que as v\u00e1rias pesquisas controladas e randomizadas demonstraram a efic\u00e1cia da \n\nTCC para diversas perturba\u00e7\u00f5es mentais. Contudo n\u00e3o foram exclu\u00eddas outras \n\nabordagens e estrat\u00e9gias, sempre que se mostraram mais adequadas. \n\n \n\n \n\n2.3.2. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Casos Cl\u00ednicos \n \n\nSeguidamente, s\u00e3o apresentados cinco casos cl\u00ednicos acompanhados ao longo do \n\nest\u00e1gio. Estes envolveram observa\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, bem como a elabora\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o de planos de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Os casos apresentados diferem \n\nnas problem\u00e1ticas e na faixa et\u00e1ria dos sujeitos. \n\n \n\n \n\nCaso Cl\u00ednico \u201cA.M.\u201d \n \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cAM.\u201d \u00e9 uma menina de 11 anos de idade, vive com a m\u00e3e, o pai e o irm\u00e3o \n\ng\u00e9meo. Frequenta o 5\u00ba ano com bom rendimento escolar. O pai de 42 anos de idade com \n\n\n\n \n\n14 \n \n\no 6\u00ba ano de escolaridade tem como profiss\u00e3o polidor de m\u00f3veis, e a m\u00e3e de 40 anos de \n\nidade com o 9\u00ba ano de escolaridade encontra-se neste momento desempregada. \n\n \n\n \n\nEncaminhamento e Problema apresentados \n\n\u201cA.M \u201c foi encaminhada para a val\u00eancia de Psicologia pelo m\u00e9dico de fam\u00edlia \n\npor apresentar uma sintomatologia ansiosa associada ao desempenho nas v\u00e9speras dos \n\ntestes. \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria do Problema \n\n\u201cA.M.\u201d vem \u00e0 consulta acompanhada pela m\u00e3e que refere que a filha nas \n\nv\u00e9speras dos testes \u201cfica bloqueada, n\u00e3o consegue fazer mais nada, chora e diz que n\u00e3o \n\nsabe nada e come\u00e7a a queixar-se de dores de barriga\u201d (sic.). Este comportamento \u00e9 \n\nrecorrente e tem sido manifestado desde o in\u00edcio do ano letivo no momento em que \n\niniciaram os testes. A m\u00e3e tamb\u00e9m refere (...) \u201cela acorda de noite e vem dormir para o \n\nmeu quarto, diz que tem medo que os monstros entrem no quarto dela, quando algu\u00e9m \n\nbate a porta de casa se ela n\u00e3o conhecer fica com medo, ela diz que s\u00e3o pessoas que \n\nquerem rapt\u00e1-la\u201d (sic). \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria Desenvolvimental e Psicossocial \n\nPara efetuar a recolha de dados sobre a hist\u00f3ria psicossocial, foi realizada uma \n\nentrevista com semi estruturada com a m\u00e3e. A m\u00e3e apresentou uma atitude colaborante \n\ne ao longo da consulta mostrou-se simp\u00e1tica e comunicativa. \n\n  \u201cA.M.\u201d foi fruto de uma gravidez desejada e planeada. O parto foi de cesariana, \n\n\u201cA.M.\u201d nasceu prematura com 29 semanas e 5 dias, o que deixou muito preocupada \n\npois os g\u00e9meos estiveram um m\u00eas na incubadora. \u201cA.M.\u201d come\u00e7ou a andar com 18 \n\nmeses. Segundo a m\u00e3e \u201cA.M.\u201d come\u00e7ou a falar com 12 meses e a comer com autonomia \n\naos 30 meses. Aos 24 meses come\u00e7ou a dormir sozinha no quarto e foi na mesma altura \n\nque come\u00e7ou a fazer o controlo de esf\u00edncteres (diurno), em que esta educa\u00e7\u00e3o foi feita \n\nno infant\u00e1rio, aos 28 meses come\u00e7ou a fazer o controlo dos esf\u00edncteres noturno. \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n\u201cA.M.\u201d \u00e9 uma crian\u00e7a autonomia na higiene pessoal, vestir e cal\u00e7ar desde os 5 \n\nanos de idade. Atualmente frequenta o 5\u00ba ano de escolaridade, segundo a m\u00e3e \u201cA.M.\u201d \n\ndemonstra gostar da escola e tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com o grupo de pares e adultos no \n\ncontexto escolar. Os trabalhos de casa s\u00e3o realizados em casa com a supervis\u00e3o da m\u00e3e. \n\n\u201cA.M.\u201d tem como atividades extracurriculares a nata\u00e7\u00e3o e estuda m\u00fasica no Col\u00e9gio dos \n\nArautus do Envagelho em Guimar\u00e3es. \n\nA m\u00e3e descreve o comportamento da filha, como uma crian\u00e7a \u201ccalma, atenta, \n\nnormal\u201d, descreve o temperamento como uma crian\u00e7a \u201ccarinhosa, amiga e honesta\u201d. A \n\nm\u00e3e acrescentou que \u201cA.M.\u201d tem medo do escuro, e quando acorda de noite vai para o \n\nquarto dos pais, tamb\u00e9m tem receio das pessoas que v\u00e3o a sua casa e que n\u00e3o conhece. \n\nSegundo a m\u00e3e \u201cA.M.\u201d tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com os pais, j\u00e1 com o irm\u00e3o a m\u00e3e \n\ndescreve a rela\u00e7\u00e3o como \u201calmas g\u00e9meas\u201d. Relativamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o conjugal a m\u00e3e \n\nrefere ter um bom relacionamento com o conjugue.  \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria M\u00e9dica, pessoal e familiar \n\n\u201cA.M.\u201d \u00e9 uma crian\u00e7a saud\u00e1vel, apresentando no seu historial m\u00e9dico um \n\ninternamento hospital aos dois anos de idade devido a uma convuls\u00e3o febril. \n\nN\u00e3o existem antecedentes de desordens psiqui\u00e1tricas nos parentes de 1\u00ba grau. \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Estado Mental e rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente \n\n\u201cA.M.\u201d apresenta-se \u00e0 consulta com uma apar\u00eancia f\u00edsica cuidada e um discurso \n\norganizado e adequado ao seu desenvolvimento. Tem uma postura colaborante e \n\ncomunicativa, mantendo sempre entusiasmo em estar presente nas consultas. \n\n \n\n \n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Resultados \n\n  No sentido de conhecer melhor o funcionamento emocional da crian\u00e7a foram \n\nadministradas algumas t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, al\u00e9m da recolha de dados \n\nanamn\u00e9sicos junto da m\u00e3e, como o Desenho da Fam\u00edlia, Teste de Roberts, o \n\nQuestion\u00e1rio de Zelazosca. Foi tamb\u00e9m aplicado o Question\u00e1rio Fear Survey Schedule  \n\n \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n \n\nfor Children - Revised (FSSC-R), este foi aplicado com o intuito de avaliar os medos de \n\n\u201cA.M.\u201d e a sua intensidade. \n\n \n\n \n\nInstrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o \n\nResultados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesenho da Fam\u00edlia \n\nO desenho da fam\u00edlia obedeceu ao princ\u00edpio da realidade, na medida \n\nem que desenhou todos os membros da fam\u00edlia. \u201cA.M.\u201d come\u00e7ou a \n\ndesenhar a m\u00e3e e posteriormente as restantes personagens indo da \n\nesquerda para a direita, revelando uma tend\u00eancia progressiva, ou \n\nseja, de olhar para o futuro. \n\nObserva-se uma boa aquisi\u00e7\u00e3o do esquema corporal da figura \n\nhumana, e uma mobilidade no desenho, o que indica que se trata de \n\numa crian\u00e7a mais racional. Verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de \n\nmecanismos de defesa o que revela aus\u00eancia de problemas evidentes \n\nao n\u00edvel familiar e emocional. \n\nExiste uma clara diferencia\u00e7\u00e3o sexual e a for\u00e7a da amplitude do \n\ntra\u00e7ado \u00e9 forte o que indica uma atitude de extrovers\u00e3o por parte da \n\ncrian\u00e7a. \n\n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de \n\nZelazosca \n\n\u201cA.M.\u201d descreve a sua fam\u00edlia como \u201cbonita, gira\u201d. Foi poss\u00edvel \n\nentender que respetivamente ao seu ambiente familiar, sente-se bem. \n\nO que mais gosta \u00e9 de brincar com a sua fam\u00edlia. A n\u00edvel da esfera \n\ninterpessoal, \u201cA.M.\u201d considera-se uma menina \u201cdivertida, alegre e \n\ncarinhosa\u201d.   \n\nRelativamente \u00e0 m\u00e3e refere que \u201cela ajuda-me mais que o pai, gosto \n\ndas suas brincadeiras e ela faz-me c\u00f3cegas, \u00e9 meiga e carinhosa\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao pai descreve-o como \u201calto, magro, carinhoso e \n\nmeigo, ele trabalha muito e brinca menos comigo\u201d. Descreve o \n\nirm\u00e3o como \u201cmelhor amigo, \u00e0s vezes \u00e9 um bocado chato mas gosto \n\nmuito dele, brincamos muito\u201d.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 escola, \u201cA.M.\u201d refere sentir-se bem. A escola \n\n\u00e9 \u201cbonita, gosto muito da biblioteca, os professores brincam \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n \n\n connosco, mas o professor de matem\u00e1tica berra muito\u201d. Os amigos \n\ns\u00e3o \u201cfixes e gosto deles todos\u201d. \n\nTeste de Roberts N\u00e3o evidenciou a presen\u00e7a de indicadores cl\u00ednicos. Relativamente \u00e0s \n\nescalas cl\u00ednicas denota-se uma acentua\u00e7\u00e3o dos valores de ansiedade, \n\no que indica a presen\u00e7a de sintomatologia ansiosa. N\u00e3o se verificam \n\ndistor\u00e7\u00f5es elevadas dos conte\u00fados presentes nos cart\u00f5es, nem \n\nevid\u00eancia de perturba\u00e7\u00e3o do pensamento. \n\n(FSSC-R) Com base neste teste foi poss\u00edvel apurar que os medos de \u201cA.M.\u201d se \n\nrelacionam com o medo do desconhecido. Estes resultados v\u00e3o de \n\nencontro com as queixas apresentadas pela m\u00e3e da menina.  \n\n \n\n \n\nDiagn\u00f3stico  \n\n300.00 - Perturba\u00e7\u00e3o de Ansiedade N\u00e3o Especificada \n\n          \n\n \n\nDiagnostico Diferencial \n\nDepois da an\u00e1lise da hist\u00f3ria cl\u00ednica pode-se afirmar que os sintomas \n\napresentados por \u201cA.M.\u201d n\u00e3o s\u00e3o consequ\u00eancia fisiol\u00f3gica de um estado f\u00edsico geral \n\nnem est\u00e3o relacionados com consumo de subst\u00e2ncias. Descartou-se o diagn\u00f3stico de \n\nPerturba\u00e7\u00e3o de Ansiedade Generalizada, uma vez que os medos apontados por \u201cA.M.\u201d \n\nrelacionam-se com situa\u00e7\u00f5es do desconhecido. N\u00e3o foi considerada uma Perturba\u00e7\u00e3o de \n\nAnsiedade de Separa\u00e7\u00e3o, uma vez que a menina apresenta dificuldades em separar-se \n\ndas figuras de vincula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nConceptualiza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\nNa origem das perturba\u00e7\u00f5es da ansiedade encontram-se v\u00e1rios fatores; \n\nbiol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos, psicol\u00f3gicos e ambientais (Barlow &amp; Durand, 2001). Os \n\npacientes com ansiedade sofrem de preocupa\u00e7\u00f5es cr\u00f3nicas, excessivas e de uma s\u00e9rie de \n\n\u00edndices cognitivos, emocionais e fisiol\u00f3gicos de ativa\u00e7\u00e3o (Barlow, 1998; APA, 1994). \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n \n\n De fato \u201cA.M.\u201d apresenta preocupa\u00e7\u00f5es: \u201ctenho medo que raptem a minha fam\u00edlia e \n\ndepois nunca mais os veijo\u201d (sic.).  \n\nA ansiedade est\u00e1 associada a fatores psicossocias, como dificuldades de \n\nrelacionamento social, emocionais ou acad\u00e9micas (Donovan &amp; Spence, 2000; cit. in \n\nLizuka &amp; Barrett, 2011).  \n\nOs modelos Cognitivos da Ansiedade (Beck, Emery &amp; Greenberg, 1985; cit. In \n\nClark, 1997) prop\u00f5em que a ansiedade difusa \u00e9 derivada de cren\u00e7as ou suposi\u00e7\u00f5es \n\ndisfuncionais que o individuo tem respeito a si mesmo e do mundo, levando a que \n\ninterprete uma variedade de situa\u00e7\u00f5es como amea\u00e7adoras. No contexto escolar, \u00e9 \n\nnot\u00f3rio a preocupa\u00e7\u00e3o e medo que \u201cA.M.\u201d tem antes dos testes, ela relatou \u201cquando \n\nestou a estudar antes do teste, come\u00e7o a ficar nervosa e parece que n\u00e3o sei nada e \n\nchoro\u201d. Quando o quadro de ansiedade se instala, as mudan\u00e7as de aten\u00e7\u00e3o e \n\ncomportamento contribuem para a sua manuten\u00e7\u00e3o (Clark, 1997). Estas mudan\u00e7as \n\ncomportamentais verificam-se na \u201cA.M.\u201d, por exemplo quando acorda de noite e vai \n\ndormir com a m\u00e3e porque t\u00eam medo que tenha \u201cmonstros\u201d no quarto.  \n\n \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica \n\nA interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica realizada com a \u201cA.M.\u201d centrou-se na terapia \n\ncognitivo-comportamental para o tratamento das perturba\u00e7\u00f5es de ansiedade. Para tal foi \n\naplicado o programa \u201cLivro do gato habilidoso\u201d (Coping Cat) destinado ao tratamento \n\nde perturba\u00e7\u00f5es de ansiedade em crian\u00e7as e adolescentes. Este programa foi \n\ndesenvolvido por Kendall e Hedtke (2011) e trabalha de forma acess\u00edvel todas as \n\ncomponentes essenciais da terapia cognitivo-comportamental para perturba\u00e7\u00f5es de \n\nansiedade (e.g., cogni\u00e7\u00f5es; comportamentos; relaxamento). \n\nAntes de dar inicio ao programa foi realizada uma psicoeduca\u00e7\u00e3o com \u201cA.M.\u201d e \n\nos, de forma a dar-lhes conhecimento sobre as especificidades da ansiedade em quest\u00e3o \n\ne o plano de interven\u00e7\u00e3o. Foi ainda integrada a m\u00e3e no programa de interven\u00e7\u00e3o \n\nsolicitando o aux\u00edlio desta para praticar algumas t\u00e9cnicas de exposi\u00e7\u00e3o e para estimular \n\na menina a realizar diariamente o treino de relaxamento. Com a realiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\ndeste programa foi poss\u00edvel apurar as cogni\u00e7\u00f5es err\u00f3neas e causadoras da ansiedade \n\nsendo estas: \u201cquero ser t\u00e3o boa aluna como o meu irm\u00e3o, quero continuar a ter boas \n\nnotas\u201d e \u201ctenho medo que algu\u00e9m rapta a minha fam\u00edlia e eu fique sozinha\u201d. Ao longo  \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n \n\ndas sess\u00f5es e com base no programa aplicado estas cogni\u00e7\u00f5es foram trabalhadas com o \n\nrecurso ao \u201cplano do medo\u201d. Este plano serve como aux\u00edlio \u00e0 crian\u00e7a, onde, consoante \n\ncada letra da palavra Medo, se aplica uma estrat\u00e9gia associada e, no fim, a crian\u00e7a \n\nrecompensasse. \n\nNa \u00faltima fase da interven\u00e7\u00e3o, e perante a remiss\u00e3o da sintomatologia ansiosa, \n\nrealizou-se a Preven\u00e7\u00e3o de Reca\u00eddas.  \n\n \n\n \n\nCaso Cl\u00ednico \u201cM.E.\u201d \n \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cM.E.\u201d \u00e9 do g\u00e9nero feminino, de 66 anos, casada. Vive com a cunhada de 86 \n\nanos e o marido de 67 anos. M\u00e3e de duas filhas, uma de 38 e a mais velha de 42 anos de \n\nidade. Neste momento \u201cM.E.\u201d vive da reforma dela, do marido e da cunhada. \n\n \n\n \n\nEncaminhamento e Problema apresentados \n\n\u201cM.E.\u201d foi encaminha para a val\u00eancia de psicologia pela m\u00e9dica de fam\u00edlia, a \n\nqual refere que a utente tem ao seu encargo a cunhada com graves problemas de sa\u00fade e \n\no marido com neo pulmonar inoper\u00e1vel de mau progn\u00f3stico e que ambos necessitam de \n\nacompanhamento pr\u00f3ximo. A utente tem graves problemas econ\u00f3micos e necessita de \n\najuda para encontrar mecanismos para lidar com a situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria do Problema \n\n\u201cM.E.\u201d refere que o problema iniciou-se \u00e1 4 anos atr\u00e1s, \u201c(\u2026) a minha cunhada \n\nnunca casou nem teve filhos e veio morar para minha casa, entretanto descobre um \n\ncancro na barriga e os m\u00e9dicos dizem que n\u00e3o podem fazer nada porque j\u00e1 est\u00e1 \n\nespalhado pelo corpo, h\u00e1 um ano atr\u00e1s o meu marido descobre que tem um cancro no \n\npulm\u00e3o (\u2026) j\u00e1 n\u00e3o sei o que fazer, estou muito cansada, o dinheiro n\u00e3o chega pra  \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n \n\n \n\nnada, n\u00e3o tenho dinheiro para pagar a \u00e1gua, o pouco que tenho \u00e9 para os \n\nmedicamentos (\u2026) n\u00e3o sei o que hei~de fazer (\u2026)\u201d (sic.). \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria Desenvolvimental e Psicossocial \n\n\u201cM.E.\u201d pertence a uma fratria com tr\u00eas irm\u00e3os, dois rapazes mais velhos e uma \n\nrapariga mais nova. A m\u00e3e de 86 anos de idade, tem a 4\u00aa classe e sempre trabalhou \n\nnuma confe\u00e7\u00e3o at\u00e9 se reformar. O pai faleceu com 37 anos de tuberculose. \u201cM.E.\u201d \n\ndescreve a sua inf\u00e2ncia com muita tristeza, recorda que passou \u201cmuita fome\u201d, devido \u00e0s \n\ndificuldades sentidas em casa ela teve que come\u00e7ar a trabalhar muito cedo, estudou at\u00e9 \u00e1 \n\n4\u00aa classe e depois foi trabalhar para uma confe\u00e7\u00e3o para poder ajudar em casa. \n\nAos 20 anos conheceu o seu marido com quem namorou durante um ano, \n\ncasaram. O marido era chefe de escrit\u00f3rio de uma firma de exporta\u00e7\u00e3o, com um bom \n\nsal\u00e1rio o que ajudou no empr\u00e9stimo ao banco para obterem casa pr\u00f3pria. Da rela\u00e7\u00e3o \n\nnascem duas filhas que \u201cM.E.\u201d as descreve como \u201celas s\u00e3o muito amigas, carinhosas \n\napesar dos problemas delas elas sempre me ajudaram no que precisei, s\u00e3o tudo pra \n\nmim\u201d (sic.). Passado 15 anos de casada \u201cM.E.\u201d come\u00e7a a ter problemas financeiros e \n\ndescobre que o marido tem uma rela\u00e7\u00e3o extra conjugal \u201c(\u2026) ele come\u00e7ou a frequentar \n\nboates e arranjou uma amante, foi ent\u00e3o que ele deixou de pagar o empr\u00e9stimo da \n\nnossa casa ao banco para pagar um apartamento pra ela, ficamos sem nada a nossa \n\ncasa foi vendida num leil\u00e3o (\u2026)\u201d (sic.). \u201cM.E.\u201d alugou um apartamento e pede ajuda \u00e0 \n\nseguran\u00e7a social, pois derivado a um acidente que o marido teve de carro que o deixou \n\nem coma 22 dias \u201cM.E.\u201d teve de deixar de trabalhar para cuidar dele. Com a cunhada ao \n\nseu encargo a ajuda que tinha da seguran\u00e7a social foi-lhe retirada.  \n\nA sa\u00fade da cunhada est\u00e1 cada vez mais prec\u00e1ria, o marido terminou a \n\nradioterapia onde n\u00e3o obteve melhoras. O marido est\u00e1 muito debilitado, aumentou a \n\ndificuldade de respirar e como n\u00e3o consegue fazer muito esfor\u00e7o \u00e9 a \u201cM.E.\u201d que tem \n\nque o ajudar nas suas tarefas do dia-a-dia. \n\n \u201cM.E.\u201d tem uma alimenta\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria \u201co dinheiro n\u00e3o \u00e9 muito e tento dar o \n\nmelhor para a minha cunhada e o meu marido pois eles est\u00e3o doentes e precisam de \n\ncomer bem\u201d (sic.). Praticava exerc\u00edcio f\u00edsico antes do marido ser internado, n\u00e3o tem \n\nh\u00e1bito de tomar caf\u00e9 nem fuma. Refere que sempre teve uma vida social ativa, mas teve \n\nque deixar de fazer o que mais gostava \u201ceu e meu marido sa\u00edmos muito para dan\u00e7ar,  \n\n\n\n \n\n21 \n \n\n \n\nmas agora com a doen\u00e7a dos dois n\u00e3o posso fazer mais nada disto\u201d (sic.). Descreve o \n\nsono como \u201catribulado, levanto-me muitas vezes de noite para ver a minha cunhada \n\nest\u00e1 bem e n\u00e3o precisa de alguma coisa e tamb\u00e9m acordo para ver se o marido est\u00e1 a \n\nrespirar\u201d (sic.).  \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria M\u00e9dica, pessoal e familiar \n\n\u00c9 a primeira vez que recorre ao servi\u00e7o de psicologia. \u00c9 uma pessoa saud\u00e1vel \n\nsem historial m\u00e9dico e n\u00e3o existem antecedentes de desordens psiqui\u00e1tricas nos parentes \n\nde 1\u00ba grau. Relativamente \u00e0 sa\u00fade atual n\u00e3o refere nenhuma patologia. \n\nEncontra-se medicada com Tritieum (100mg 1\u00e0 noite), Sertralina (50mg) e \n\nVictan (1 em S.O.S.). \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Estado Mental e rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente \n\n\u201cM.E.\u201d apresenta um aspeto geral cuidado, denota-se preocupa\u00e7\u00e3o com a sua \n\nimagem apesar de se vestir de preto. Apresenta um discurso organizado, l\u00f3gico e \n\ncoerente. Apresenta-se a maior parte das vezes cabisbaixa, triste e choro f\u00e1cil.  \n\nDurante o processo de avalia\u00e7\u00e3o manteve um comportamento adequado, atitude \n\ncooperativa e disponibilidade para o estabelecimento da alian\u00e7a terap\u00eautica. A rela\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida com a utente foi de empatia. \n\n \n\n \n\nDiagn\u00f3stico  \n\nV62.82 \u2013 Luto n\u00e3o complicado \n\n \n\n \n\nDiagnostico Diferencial \n\n \u201cM.E\u201d cumpre os crit\u00e9rios para um diagn\u00f3stico de luto n\u00e3o complicado, uma vez \n\nque apresenta uma rea\u00e7\u00e3o normal \u00e0 morte de um ente querido (marido). O diagn\u00f3stico \n\nde Perturba\u00e7\u00e3o Depressiva Major foi descartado, isto porque o humor deprimido de uma \n\ndepress\u00e3o \u00e9 mais persistente e n\u00e3o est\u00e1 relacionado com pensamentos ou preocupa\u00e7\u00f5es  \n\n\n\n \n\n22 \n \n\n \n\nespec\u00edficas. Num processo de luto a pessoa \u00e9, tendencialmente, mais responsiva a \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de apoio, e o reaparecimento dos sintomas s\u00e3o ativados em datas \n\nespeciais (e.g. data de anivers\u00e1rio, natal), enquanto numa depress\u00e3o, tende a ser mais \n\nintensa e a pessoa raramente sente al\u00edvio nos seus sintomas. \n\n Tamb\u00e9m n\u00e3o foi considerado o diagn\u00f3stico de Perturba\u00e7\u00e3o de Luto Complicado \n\nPersistente, pois este requer a presen\u00e7a de rea\u00e7\u00f5es graves de luto que persistem por pelo \n\nmenos 12 meses, que no caso de \u201cM.E\u201d o luto tem uma dura\u00e7\u00e3o de 3 meses e n\u00e3o \n\ninterfere com a capacidade funcional de \u201cM.E\u201d. \n\n \n\n \n\nConceptualiza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\nSegundo Turner (1997) as doen\u00e7as forjam as identidades individuais e coletivas \n\ndas pessoas. O cuidar de um doente, em grande parte do percurso da doen\u00e7a, pode ser \n\numa responsabilidade familiar, quando a doen\u00e7a est\u00e1 num estado avan\u00e7ado. Neste \n\ncontexto surge o cuidador informal, que neste caso apresentado \u00e9 a \u201cM.E\u201d a pessoa \n\nrespons\u00e1vel por auxiliar o familiar dependente no dia-a-dia. \n\nLoham (2003) aponta para a exist\u00eancia de aspetos positivos que fazem parte do \n\nprocesso de cuidar, sendo eles a valoriza\u00e7\u00e3o pessoal, o valor \u00e0 vida e as pequenas coisas \n\nque a comp\u00f5em; e os negativos, a perda da liberdade, solid\u00e3o e cansa\u00e7o. Moreira (2001) \n\nrefere que o cansa\u00e7o sentido pelo cuidador n\u00e3o adv\u00e9m do cuidar do familiar em si, mas \n\ndo fato de n\u00e3o dormir e estar constantemente preocupado o que o impede de repousar \n\nverdadeiramente, o que acontece com \u201cM.E.\u201d, que est\u00e1 constantemente a acordar de \n\nnoite para se certificar que a cunhada est\u00e1 bem e n\u00e3o necessita de nenhuma ajuda. \n\nSegundo Stajdubar (2003) surge ainda que o pr\u00f3prio ato de cuidar, pode \n\ninfluenciar a viv\u00eancia do processo de luto. Perante a impossibilidade de alterar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos doentes, os familiares cuidadores sentem infelicidade e frustra\u00e7\u00e3o perante a \n\nincapacidade de mudar ou travar o curso da doen\u00e7a, bem como amparar o sofrimento do \n\ndoente. Embora tentando ser \u00fatil ao doente, a impot\u00eancia perante a situa\u00e7\u00e3o ressalta a \n\nfrustra\u00e7\u00e3o com a aproxima\u00e7\u00e3o da morte, a impot\u00eancia perante a crescente debilidade e o \n\nsofrimento f\u00edsico aumenta. Como consequ\u00eancia da impot\u00eancia, os familiares cuidadores \n\nexperienciam ang\u00fastia com a morte pr\u00f3xima. \n\nDe acordo com Barbosa (2006), o processo de luto tem o seu in\u00edcio quando \n\nacontecem as perdas associadas \u00e0 doen\u00e7a terminal, onde essa perda se reporta a uma  \n\n\n\n \n\n23 \n \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o de perda ou aus\u00eancia das pessoas, coisas ou representa\u00e7\u00f5es mentais que p\u00f5em \n\nem marcha rea\u00e7\u00f5es afetivas, cognitivas, comportamentais. Aceitar a realidade da perda, \n\nprocessar a dor da perda, adaptar a vida sem a pessoa que faleceu, encontrando um \n\nv\u00ednculo que perdure no tempo com o ente querido, \u00e9 um trabalho que deve ser efetuado, \n\ndando inicio a uma nova vida.  \n\n \n\n \n\nProcesso de Interven\u00e7\u00e3o \n\nNos primeiros contatos com a paciente, na recolha da hist\u00f3ria cl\u00ednica era \n\npercet\u00edvel a tristeza permanente, humor depressivo. A impot\u00eancia perante o problema da \n\ncunhada e do marido \u00e9 algo que a assombra, uma vez que n\u00e3o pode fazer nada em \n\nrela\u00e7\u00e3o a isso. A cunhada e o marido encontravam-se internados com muito mau \n\nprogn\u00f3stico. \n\nAs consultas com \u201cM.E\u201d foram interrompidas devido ao falecimento da cunhada \n\ne ao agravamento do estado de sa\u00fade do marido devido a uma bact\u00e9ria que os m\u00e9dicos \n\ndesconhecem de a sua origem, este fato fez com que \u201cM.E\u201d se muda-se para a casa da \n\nfilha que vive em Matosinhos para minimizar os gastos. Regressa \u00e0s consultas de \n\npsicologia em Setembro, ap\u00f3s o falecimento do marido (acontecimento a 29 de Agosto). \n\n\u201cM.E.\u201d apresentou-se nas seguintes consultas ap\u00f3s o falecimento do marido, \n\nchorando compulsivamente, com sentimentos de culpa \u201cfui t\u00e3o mazinha com ele, berrei \n\ncom ele v\u00e1rias vezes sem ele merecer\u201d. \u201cM.E.\u201d sente-se perdida, conta que durante o \n\nfuneral n\u00e3o conseguiu parar de chorar e que desde a morte do marido ainda n\u00e3o houve \n\num dia que desde a morte do marido em que n\u00e3o chorasse. Transporta com ela uma \n\nfotografia do marido e refere que ao longo do dia tem necessidade de olhar para ela \n\nv\u00e1rias vezes, pois \u00e9 a forma de o sentir ao seu lado. Refere tamb\u00e9m que se sente \n\ndesamparada, pois n\u00e3o consegue lidar com assuntos burocr\u00e1ticos  \n\nTendo em conta que o marido de \u201cM.E.\u201d faleceu h\u00e1 20 dias e atendendo \u00e0s \n\nquatro tarefas do luto de Worden (1998), verifica-se que a \u201cM.E\u201d consegue realizar a \n\nprimeira e segunda tarefa, estando com dificuldades em realizar a terceira tarefa.  \n\nNeste caso estamos perante um processo de luto n\u00e3o complicado, pois \u201cM:E\u201d j\u00e1 \n\nconseguiu utilizar mecanismos pessoais que lhe permitem realizar duas tarefas de luto \n\n(\u201cAceitar a realidade da perda\u201d e \u201cElaborar a dor da perda\u201d), at\u00e9 chegar \u00e0 consulta. \n\nAssim, a interven\u00e7\u00e3o passou por realizar Aconselhamento de luto, com o objetivo de  \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \n\najudar a complementar as tarefas e a dizer um \u201cadeus final\u201d, evitando que evolua para \n\num quadro mais complicado. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o do Aconselhamento no Luto, foi importante ajudar a \u201cM.E\u201d a \n\nencontrar mecanismos que lhe permitissem realizar a terceira tarefa (\u201cAjustar-se a um \n\nambiente em que a pessoa que faleceu n\u00e3o est\u00e1\u201d). Por exemplo, foi sugerido a \u201cM.E\u201d \n\nque procure ajuda entre os familiares e amigos para a auxiliar na resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas. Assim, o Aconselhamento de Luto passou por ajudar \u201cM.E\u201d a falar sobre a \n\nmorte e a identificar e expressar os seus sentimentos. Este processo passou por \n\nnormalizar os sentimentos e comportamentos associados ao processo de luto, \n\nidentificando estilos desadaptados e explorando formas mais eficazes de lidar com os \n\nproblemas. Uma vez que \u201cM.E\u201d refere ter apoio da fam\u00edlia e amigos, \u00e9 importante \n\nrefor\u00e7ar as rela\u00e7\u00f5es com esta rede de suporte social, de forma a evitar um poss\u00edvel \n\nisolamento. \n\nCom o objetivo de estimular a express\u00e3o de pensamentos e de sentimentos \n\nrelacionados coma perda do marido foram utilizadas as seguintes t\u00e9cnicas:  \n\n? Linguagem evocativa \u2013 dizer o nome do marido com o objetivo de reafirmar a \n\nrealidade da perda; \n\n? Escrita \u2013 foi sugerido a \u201cM.E\u201d que escreve-se uma carta de despedida ao \n\nmarido, uma vez que n\u00e3o teve tempo de se despedir do marido, pois sempre teve \n\na esperan\u00e7a de que este ia melhorar. \n\n? Reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva \u2013 identifica\u00e7\u00e3o de pensamentos irracionais (culpa pela \n\nmorte do marido) e realiza\u00e7\u00e3o do teste da realidade (por exemplo: quantos vezes \n\nfoi ao supermercado e o marido ficou em casa?); \n\n? Livro de mem\u00f3rias \u2013 pode conter fotos, cartas, bilhetes, desenhos dos filhos, \n\neste foi sugerido com o instituto de mais tarde recordarem. \n\nNeste momento o processo terap\u00eautico ainda est\u00e1 a decorrer. Na finaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \n\nrealizadas sess\u00f5es de follow-up e de preven\u00e7\u00e3o de reca\u00edda. \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n \n\nCaso Cl\u00ednico R. \n \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cR.\u201d \u00e9 do g\u00e9nero feminino, de 20 anos, solteira, vive com os pais e a irm\u00e3 mais \n\nnova. Atualmente frequenta o 1\u00ba ano de universidade do curso de t\u00e9cnica de servi\u00e7o \n\nsocial. O pai tem 45 anos e \u00e9 agricultor de profiss\u00e3o e tem a 9\u00ba classe de escolaridade. A \n\nm\u00e3e tem 43 anos e \u00e9 secret\u00e1ria administrativa de profiss\u00e3o e tem o 12\u00aa ano de \n\nescolaridade. A irm\u00e3 tem 16 anos e \u00e9 estudante do 11\u00ba ano. \n\n \n\n \n\nEncaminhamento e Problemas Apresentados \n\n\u201cR.\u201d foi encaminhada para a val\u00eancia de Psicologia pelo m\u00e9dico de fam\u00edlia, o \n\nqual refere que a utente mostra dificuldades em lidar com acontecimentos indutores de \n\nstress, inseguran\u00e7a com situa\u00e7\u00f5es novas e gerir dificuldades. \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria do Problema \n\n\u201cR\u201d refere que o problema come\u00e7ou quando ela tinha 12 anos de idade, \u201cnessa \n\naltura comecei a engordar mas nunca me preocupei com isso, h\u00e1 dois anos para c\u00e1 \n\ncomecei a preocupar-me com a minha apar\u00eancia f\u00edsica, pois sempre fui alvo de chacota \n\npara os meus colegas da escola (\u2026) a minha m\u00e3e tamb\u00e9m tem problemas de obesidade \n\ne o meu pai tem uma barriga que parece uma gr\u00e1vida, e acho que por eles serem assim \n\nnunca me incentivaram a emagrecer e nem a chamarem-me aten\u00e7\u00e3o para o fato de eu \n\nestar a engordar muito.\u201d (sic.). \u201cR\u201d refere \u201cevito muitas refei\u00e7\u00f5es para emagrecer mais \n\nfacilmente, mas depois d\u00e1-me uma fome que come a dobrar e \u00e9 a\u00ed que eu for\u00e7o o \n\nv\u00f3mito, \u00e9 que depois sinto-me culpada por ter comido tanto\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n \n\nHist\u00f3ria Desenvolvimental e Psicossocial  \n\nR. foi fruto de uma gravidez planeada e desejada por ambos os pais tal como a \n\nsua irm\u00e3 mais nova. Os pais, m\u00e3e de 43 e pai de 45 anos de idade, R. descreve-os \n\nfavoravelmente dizendo que sempre teve uma boa rela\u00e7\u00e3o com ambos.  \n\nDescreve a inf\u00e2ncia como sendo normal, refere que na escola sempre foi uma \n\naluna mediana, (...) \u201cn\u00e3o era de estudar muito\u201d (...) (sic.). Estudou no Col\u00e9gio Santa \n\nTeresa de Jesus at\u00e9 ao 6\u00ba ano e na escola D. Dinis at\u00e9 ao 12\u00ba ano. Na escola n\u00e3o fazia \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica, pois sentia vergonha do seu corpo \u201ctinha vergonha de mudar de roupa \n\nem frente aos outros\u201d. \n\nDescreve a rela\u00e7\u00e3o com a irm\u00e3 \u201cmaravilhosa, ela d\u00e1-me muito apoio e sen\u00e3o \n\nfosse ela n\u00e3o estaria aqui, ela preocupa-se muito comigo\u201d. \u00c9 com a irm\u00e3 que passa a \n\nmaior parte do tempo. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com os colegas nem sempre foi das melhores, isto porque devido ao \n\nexcesso de peso a \u201cR\u201d sempre foi alvo de coment\u00e1rios pejorativos face \u00e0 sua apar\u00eancia. \n\nH\u00e1 dois anos atr\u00e1s \u201cR\u201d come\u00e7ou a preocupar-se com a sua apar\u00eancia e com as \n\nfrequentes situa\u00e7\u00f5es de chacota a que foi submetida, que come\u00e7ou por recorrer \u00e0 \n\nrestri\u00e7\u00e3o alimentar como forma de conseguir controlar o aumento de peso \u201cse eu n\u00e3o \n\ncomer n\u00e3o engordo\u201d. Por\u00e9m ap\u00f3s alguns per\u00edodos de restri\u00e7\u00e3o, \u201cR\u201d recorre \u00e0 ingest\u00e3o \n\ncompulsiva, que de seguida recorre a comportamentos purgativos (v\u00f3mito) que lhe \n\npermitem controlar os efeitos de ingest\u00e3o alimentar (aumento de peso) interrompendo \n\ntemporariamente o desconforto e a ansiedade provocadas pela ingest\u00e3o compulsiva.  \n\n\u201cR\u201d ingressou na Universidade ano passado, descreve essa etapa como \u201cn\u00e3o tem \n\nsido muito f\u00e1cil porque os meus colegas gozam comigo, apesar de n\u00e3o acontecer tantas \n\nvezes como no liceu ainda acontece, e tem muitas pessoas que me olham com aquele \n\nolhar de gozo\u201d (sic.).  \n\nDescreve o seu sono como \u201csendo normal\u201d, n\u00e3o pratica atividade f\u00edsica nem tem \n\numa vida social ativa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n27 \n \n\n \n\nHist\u00f3ria M\u00e9dica Pessoal e Familiar \n\n\u00c9 a primeira vez que recorre ao servi\u00e7o de psicologia. N\u00e3o existe hist\u00f3ria m\u00e9dica \n\ne n\u00e3o existem antecedentes de desordens psiqui\u00e1tricas nos parentes de 1\u00ba grau. \n\nRelativamente \u00e1 sa\u00fade atual n\u00e3o refere nenhuma patologia. \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Estado Mental e rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente \n\n \u201cR\u201d vem \u00e0 consulta de psicologia acompanhada da irm\u00e3, apresenta-se com um \n\naspeto cuidado e vestu\u00e1rio de acordo com a sua faixa et\u00e1ria. Mant\u00e9m o contato visual ao \n\nlongo da consulta. O discurso \u00e9 espont\u00e2neo, coerente e l\u00f3gico, \u201cR\u201d apresenta-se \n\ncolaborante com o processo terap\u00eautico. A n\u00edvel do estado emocional \u201cR\u201d apresenta um \n\nhumor eut\u00edmico, manifestando alguns n\u00edveis de ansiedade quando se refere a situa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com as queixas principais. \n\n \n\n \n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Resultados \n\n \n\nMaterial/Instrumentos Resultados \n\nBSQ O resultado obtido por \u201cR\u201d (t=162) mostra uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nmarcada em rela\u00e7\u00e3o ao seu aspeto f\u00edsico. \n\nSCL-90-R Podemos verificar uma eleva\u00e7\u00e3o nas seguintes dimens\u00f5es: \n\nsensibilidade interpessoal (T>75), somatiza\u00e7\u00e3o (T=75) e \n\nansiedade (T=75). A eleva\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o de sensibilidade \n\ninterpessoal verifica-se que \u201cR\u201d possui sentimentos de \n\nvergonha, tend\u00eancia a sentir-se inferior aos outros, desconforto \n\ne inibi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. A eleva\u00e7\u00e3o nesta \n\ndimens\u00e3o pode estar relacionada com o seu excesso de peso, \n\nque levaram \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da auto estima e a capacidade de \n\ninteragir com outras pessoas. A dimens\u00e3o da somatiza\u00e7\u00e3o \n\nrevela que \u201cR\u201d possui sentimentos relacionados com a \n\nviv\u00eancia de disfun\u00e7\u00e3o corporal que inclui sintomas \n\nrelacionados com altera\u00e7\u00f5es neurovegetativas em geral, como  \n\n\n\n \n\n28 \n \n\n \n\nn\u00e3o existente uma condi\u00e7\u00e3o m\u00e9dica subjacente, podemos \n\nconsiderar o impacto de fatores psicossociais na vida de \u201cR\u201d. a \n\ndimens\u00e3o da ansiedade indica que existem sinais gerais de \n\ntens\u00e3o emocional e manifesta\u00e7\u00f5es psicossom\u00e1ticas associadas \n\n(e.g: nervosismo; sentir-se com medo, etc). \n\n \n\nDiagn\u00f3stico  \n\n307.50 - Perturba\u00e7\u00e3o da Alimenta\u00e7\u00e3o e da Ingest\u00e3o N\u00e3o Especificada  \n\n \n\n \n\nDiagnostico Diferencial \n\n Este diagn\u00f3stico depreende-se com o fato de \u201cR\u201d apresentar sinais de ingest\u00e3o \n\ncompulsiva de alimentos e comportamento purgativos (indu\u00e7\u00e3o do v\u00f3mito), sendo que \n\nambos podem ou n\u00e3o ocorrer pelo menos 2 vezes por semana. \n\n O diagn\u00f3stico de Anorexia Nervosa implicaria a amenorreia o que n\u00e3o confere \n\nem \u201cR\u201d. a exist\u00eancia de Bulimia Nervosa implicaria a ingest\u00e3o compulsiva de alimentos \n\ne os comportamentos compensat\u00f3rios ocorressem ambos, pelo menos 2 vezes por \n\nsemana durante 3 meses consecutivos. Apesar de \u201cR\u201d apresentar altera\u00e7\u00f5es de \n\ncomportamento alimentar h\u00e1 3 meses, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar com exatid\u00e3o a \n\nfrequ\u00eancia com que estes ocorrem. Podendo em algumas semanas ter frequ\u00eancia \n\nigual/superior a duas vezes semanais e noutras semanas ter frequ\u00eancia inferior. \n\n \n\n \n\nConceptualiza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\n Segundo Fairburn (2008) as Perturba\u00e7\u00f5es de Comportamento Alimentar \n\nassemelham-se em v\u00e1rias caracter\u00edsticas, nomeadamente, na restri\u00e7\u00e3o alimentar que os \n\nsujeitos tendem a fazer, na ingest\u00e3o compulsiva, na pr\u00e1tica intensa de exerc\u00edcio f\u00edsico e, \n\npor fim, pelo uso de comportamentos purgativos. \n\n A ingest\u00e3o alimentar compulsiva \u00e9 uma caracter\u00edstica importante destas \n\nperturba\u00e7\u00f5es, que define como sendo um epis\u00f3dio onde se verifica a ingest\u00e3o de uma \n\nquantidade enorme de comida, num curto per\u00edodo de tempo, onde existe um descontrolo \n\nao ato de comer (Filho, et al., 2009). Os comportamentos purgativos, tais como abuso  \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n \n\nde laxantes, diur\u00e9ticos e v\u00f3mito autoinduzidos, tendem a ter nestes pacientes, ou uma \n\nqualidade compensat\u00f3ria, a fim de evitar um aumento de peso, ou n\u00e3o compensat\u00f3ria, a \n\nfim de regular o peso (Fairburn, 2008). \n\nNo caso de \u201cR\u201d inicialmente come\u00e7ou por recorrer \u00e0 restri\u00e7\u00e3o alimentar como \n\nforma de controlar o aumento de peso \u201cse eu n\u00e3o comer n\u00e3o engordo\u201d, \u201cR\u201d recorre \u00e0 \n\ningest\u00e3o compulsiva de alimentos (refor\u00e7o negativo) como forma de atenuar a ansiedade \n\ne desconforto gerados pela aus\u00eancia de comida. Esta ingest\u00e3o compulsiva, se por um \n\nlado atenua o desconforto de restri\u00e7\u00e3o alimentar, por outro gera e \u201cR\u201d sentimentos de \n\nculpa e sensa\u00e7\u00e3o de incapacidade para gerir a sua dieta. Assim, \u201cR\u201d recorre a \n\ncomportamentos purgativos (v\u00f3mito) que lhe permitem controlar os efeitos da ingest\u00e3o \n\nalimentar (aumento de peso) interrompendo temporariamente o desconforto e a \n\nansiedade provocadas pela ingest\u00e3o compulsiva (refor\u00e7o positivo). Este ciclo de \n\nrestri\u00e7\u00e3o, compuls\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o, permitem que estes comportamentos se \n\nperpetuem. \n\n \n\n \n\nProcesso de Interven\u00e7\u00e3o \n\nO plano de interven\u00e7\u00e3o, foi elaborado com o objetivo geral de reajuste dos \n\ncomportamentos alimentares. Relativamente aos objetivos espec\u00edficos, estes visam o \n\nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o de emp\u00e1tica terapeuta/paciente, reajustar o \n\ncomportamento alimentar e por fim refor\u00e7o de compet\u00eancias sociais, e finaliza\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o e reca\u00edda. \n\nAs sess\u00f5es forma iniciadas com psico-educa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o alimentar. \n\nForam assim abordadas diversas tem\u00e1ticas, tais como: a explica\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica, import\u00e2ncia da regula\u00e7\u00e3o do peso corporal, explora\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nnegativos das dietas e ainda a clarifica\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias provocadas pela ingest\u00e3o \n\ncompulsiva e os comportamentos compensat\u00f3rios. Foi importante reduzir a ingest\u00e3o \n\ncompulsiva atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de um esquema alimentar ajustado pela nutricionista. \u201cR\u201d \n\nmostrou-se um pouco reticente ao plano \u201cn\u00e3o vou conseguir comer tantas vezes\u201d. \n\nA n\u00edvel cognitivo foi importante perceber a origem da problem\u00e1tica, bem como \n\naquilo que a mantinha. Foi poss\u00edvel trabalhar diversos pensamentos autom\u00e1ticos \n\n(\u201ctenho vergonha de me olhar ao espelho\u201d, \u201ctenho vergonha do meu corpo\u201d), de forma \n\na torna-los mais racionais e ajustados \u00e0 sua realidade. Foi solicitado a \u201cR\u201d que fizesse  \n\n\n\n \n\n30 \n \n\n \n\num registo de pensamentos autom\u00e1ticos que surgissem, o que levava a fazer este \n\nlevantamento durante a sess\u00e3o. \n\nNas seguintes sess\u00f5es foram dedicadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias sociais que \n\nvisou a promo\u00e7\u00e3o das capacidades de relacionamento social. Recorreu-se \u00e1 identifica\u00e7\u00e3o \n\nde diversos pensamentos autom\u00e1ticos que surgem em contexto social (\u201cna universidade \n\ngozam comigo\u201d) para que pudessem ser trabalhados de modo a encontrar pensamentos \n\nalternativos racionais e mais ajustados \u00e0 sua realidade (\u201ca minha irm\u00e3 preocupa-se \n\ndemais comigo, sen\u00e3o nem sequer me tinha trazido ao m\u00e9dico\u201d). \n\nNas \u00faltimas sess\u00f5es pareceu-me importante fazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o de todos os \n\naspetos que ao longo das sess\u00f5es foram sendo abordados, sendo que foi poss\u00edvel fazer \n\num levantamento das mudan\u00e7as que tinham ocorrido e a import\u00e2ncia de cada uma delas. \n\nAp\u00f3s este exerc\u00edcio, deu-se in\u00edcio \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de reca\u00edda num quadro cl\u00ednico de \n\nperturba\u00e7\u00e3o alimentar. Explora\u00e7\u00e3o de fatores externos a \u201cR\u201d, que podem gerar uma \n\nreca\u00edda, por exemplo, acontecimentos de vida negativos. Foi refor\u00e7ada a import\u00e2ncia de \n\nsaber detetar com anteced\u00eancia os poss\u00edveis sinais de uma reca\u00edda (redu\u00e7\u00e3o das \n\nrefei\u00e7\u00f5es ou aumento da quantidade de alimentos ingeridos) e como agir perante estes \n\nsinais. Foi tamb\u00e9m refor\u00e7ada a import\u00e2ncia de continuar a frequentar as consultas de \n\nnutri\u00e7\u00e3o, pois podem continuar a ajud\u00e1-la na perda de peso atrav\u00e9s do estabelecimento \n\nde um plano alimentar adequado, e eventualmente ajudar na identifica\u00e7\u00e3o precoce de \n\nposs\u00edveis sinais de reca\u00edda. No final do processo terap\u00eautico, verificaram-se progressos \n\na todos os n\u00edveis, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de comportamento alimentar apresentam-se \n\nalgumas mudan\u00e7as significativas: tem feito acompanhamento nas consultas de nutri\u00e7\u00e3o, \n\naus\u00eancia de comportamentos purgativos, esfor\u00e7os para cumprir com as principais \n\nrefei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e in\u00edcio da pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica. \n\n \n\n \n\nCaso Cl\u00ednico \u2013 \u201cA\u201d \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA \u00e9 do g\u00e9nero feminino de 20 anos de idade, solteira, estudante do 2\u00ba ano de \n\nenfermagem, vive com os pais e a irm\u00e3 de 14 anos de idade. A m\u00e3e tem 47 anos de  \n\n\n\n \n\n31 \n \n\n \n\nidade, tem o 6\u00ba ano de escolaridade e tem como profiss\u00e3o oper\u00e1ria t\u00eaxtil, o pai de 49 \n\nanos tem a 4\u00aa classe e tem como profiss\u00e3o oper\u00e1rio t\u00eaxtil. \n\n \n\n \n\nEncaminhamento e Problema Associado \n\n \n\nA foi encaminhada para a val\u00eancia de Psicologia pelo m\u00e9dico de fam\u00edlia, o qual \n\nrefere que a utente demonstra ansiedade e inseguran\u00e7a ap\u00f3s ter sido v\u00edtima de ass\u00e9dio \n\nsexual por parte de um idoso de 90 anos, de quem a m\u00e3e cuidava durante o dia. A refere \n\n\u201c(\u2026) que quando saio de casa e passo pela casa dele que \u00e9 ao lado da minha, come\u00e7o  \n\na tremer, d\u00e1-me um mal-estar na barriga e no peito\u201d (sic.). \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria do problema \n\nA refere que o seu problema iniciou em Agosto do ano passado, quando \u201c(\u2026) eu \n\nfui levar o almo\u00e7o ao senhor que a minha m\u00e3e pediu e ele agarrou-me pelo bra\u00e7o e \n\ndisse-me para irmos brincar (\u2026.) eu fugi e fui chamar a minha irm\u00e3 para ir l\u00e1 comigo \n\nporque fiquei com medo (\u2026)\u201d (sic.). Consequentemente \u201ccomecei a sentir tonturas, \n\ndesmaios\u201d(\u2026). Na sequ\u00eancia desta situa\u00e7\u00e3o \u201c(\u2026) a minha m\u00e3e deixou de levar comida \n\nao senhor (\u2026) os meus pais n\u00e3o fizeram queixa pois eles tinham medo que eu viesse a \n\nsofrer repres\u00e1lias no lugar onde vivo(\u2026)\u201d (sic.). \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria Desenvolvimental e Psicossocial \n\nA gravidez de \u201cA.\u201d foi planeada e desejada por ambos os pais. O seu \n\ndesenvolvimento ocorreu normal sem nenhuma problem\u00e1tica associada ao longo das \n\netapas. Descreve-se como uma crian\u00e7a divertida. Teve um percurso escolar normal sem \n\nnenhuma reprova\u00e7\u00e3o ingressou no ensino superior onde frequenta o 2\u00ba ano do curso de \n\nenfermagem.  \n\nOs seus pais, m\u00e3e de 47 e pai de 49 anos de idade, ambos naturais de Santo \n\nTirso, descreve-os favoravelmente dizendo que sempre teve uma boa rela\u00e7\u00e3o com eles.  \n\n \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n \n\nA sua irm\u00e3 de 14 anos de idade, com quem tem, uma boa rela\u00e7\u00e3o, descreve-a como uma \n\nboa amiga. \n\nDescreve o seu sono como normal, mant\u00e9m uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, mas n\u00e3o \n\npratica nenhuma atividade f\u00edsica regularmente. Tem uma vida social ativa com os \n\ncolegas de universidade, com quem costuma sair para jantar, ir ao cinema. \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria M\u00e9dica Pessoal e Familiar \n\n\u00c9 a primeira vez que \u201cA.\u201d recorre ao servi\u00e7o de psicologia. \u00c9 uma pessoa \n\nsaud\u00e1vel sem historial m\u00e9dico e n\u00e3o existem antecedentes de desordens psiqui\u00e1tricas \n\nnos parentes de 1\u00ba grau. Relativamente \u00e1 sua sa\u00fade atual n\u00e3o refere nenhuma patologia. \n\nEncontra-se medicada com Victan (SOS). \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Estado Mental e rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente \n\n\u201cA.\u201d apresenta um aspeto geral cuidado, denota preocupa\u00e7\u00e3o com a sua imagem. \n\nTem idade aparente coincidente \u00e0 real. Apresenta um discurso coerente, l\u00f3gico e \n\norganizado. O humor \u00e9 congruente com o discurso, demonstrando as emo\u00e7\u00f5es de acordo \n\ncom as tem\u00e1ticas abordadas. \n\nDurante o processo de avalia\u00e7\u00e3o \u201cA.\u201d manteve um comportamento adequado, \n\natitude cooperativa e disponibilidade para o estabelecimento da alian\u00e7a terap\u00eautica. A \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente foi de empatia, demonstrando grande coopera\u00e7\u00e3o e \n\nades\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es sugeridas. \n\n \n\n \n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados \n\n \n\nMaterias/Instrumentos Resultados \n\nBDI O resultado obtido por \u201cA.\u201d (total=10) n\u00e3o manifestou a \n\nexist\u00eancia de sintomas de depress\u00e3o, encontrando-se num \n\nn\u00edvel m\u00e9dio. Foram explorados posteriormente em \n\nconsulta, 2 itens desta escala, cuja resposta foi mais  \n\n\n\n \n\n33 \n \n\n \n\nelevada. Estes itens indicam o medo que algo de negativo \n\naconte\u00e7a. \u201cA:\u201d confirmou que estes pensamentos se \n\nrelacionam com a situa\u00e7\u00e3o traum\u00e1tica, o que a tem deixado \n\nemocionalmente inst\u00e1vel. \n\nBSI Podemos constatar que as escalas que obtiveram pontua\u00e7\u00e3o \n\nmais elevada foram as escalas de obsess\u00f5es-compuls\u00f5es, \n\nansiedade e idea\u00e7\u00e3o paranoide. Tamb\u00e9m a referir uma \n\neleva\u00e7\u00e3o das escalas de somatiza\u00e7\u00e3o, sensibilidade \n\ninterpessoal, depress\u00e3o, hostilidade, ansiedade f\u00f3bica. \n\nO invent\u00e1rio revelou perturba\u00e7\u00e3o emocional nas \n\nescalas anteriormente referidas, o que traduz num \u00cdndice \n\nGeral de Sintomas (IGS) de 1.09 e um \u00cdndice de Sintomas \n\nPositivos (ISP) de 3.69 (superior ao ponto de corte 1,7). \n\n \n\n \n\n \n\nDiagn\u00f3stico \n\n309.89 - Perturba\u00e7\u00e3o Relacionada com Trauma e Fatores de Stress com Outra \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nDiagn\u00f3stico Diferencial \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida na entrevista e dos resultados obtidos \n\nnas provas de avalia\u00e7\u00e3o, os resultados indicam-nos a presen\u00e7a de uma Perturba\u00e7\u00e3o \n\nRelacionada com Trauma e Fatores de Stress com Outra Especifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que se \n\nverifica o desenvolvimento de sintomas de ansiedade como rea\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nstress identific\u00e1vel (ass\u00e9dio sexual por parte do idoso) e mal-estar acentuado que excede \n\no que seria de esperar face \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do stressor (iniciou logo ap\u00f3s esse conflito e \n\nmant\u00e9m-se desde h\u00e1 um ano).  \n\n Apesar da sintomatologia de \u201cA:\u201d ser predominantemente ansiosa n\u00e3o preenche \n\nos crit\u00e9rios para a Perturba\u00e7\u00e3o de Stress P\u00f3s-Traum\u00e1tico, pois embora tamb\u00e9m \n\nmanifeste a presen\u00e7a de um stressor, esta patologia \u00e9 caracterizada por uma situa\u00e7\u00e3o de  \n\n\n\n \n\n34 \n \n\n \n\nstress extremo e a sintomatologia diferenciada (e.g. sonhos recorrentes e perturbadores \n\nnos quais o acontecimento \u00e9 revivido ou representado de outra forma; acentuada \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da capacidade em sentir emo\u00e7\u00f5es, vis\u00e3o encurtada do futuro). \u00c9 importante \n\nreferir que \u201cA:\u201d n\u00e3o manifesta continuadamente a sintomatologia mencionada acerca de \n\nacontecimentos e atividades di\u00e1rias, mant\u00e9m a sua rotina di\u00e1ria normalizada, tem \n\ncapacidade de concentra\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o. Assim, foi rejeitada a possibilidade de \n\nPerturba\u00e7\u00e3o de Ansiedade Generalizada (APA, 2013) \n\n \n\n \n\nConceptualiza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\nQuando se verifica uma sintomatologia ansiosa h\u00e1 que ter em conta que esta \n\nabarca diversos efeitos, tanto a n\u00edvel interno como comportamental que traduzem esta \n\naltera\u00e7\u00e3o emocional (Zamignani &amp; Banaco, 2005) como \u00e9 manifestada por \u201cA:\u201d (e.g. \n\ntremores, taquicardia).  \n\nA ansiedade tem sido descrita como um estado emocional desagrad\u00e1vel \n\nacompanhado por desconforto sintom\u00e1tico que est\u00e1 relacionado tamb\u00e9m com outra \n\nemo\u00e7\u00e3o, o medo. De acordo com Gentil (1997) esse estado emocional est\u00e1 relacionado \n\ncom um acontecimento futuro e, em alguns casos, desproporcional a uma amea\u00e7a real. \n\nHabitualmente, o desconforto presente na ansiedade, costuma ser descrito pelo senso \n\ncomum por meio de somatiza\u00e7\u00f5es como \u201cfrio na barriga\u201d, \u201ccora\u00e7\u00e3o apertado\u201d e \u201cn\u00f3 na \n\ngarganta\u201d, (Gentil, 1997 cit in: Zamignani &amp; Banaco, 2005). Este evento pode derivar \n\nde life events, descritos como agrad\u00e1veis ou desagrad\u00e1veis, ou seja, muitas situa\u00e7\u00f5es \n\ndescritas como agrad\u00e1veis podem implicar ansiedade, assim como eventos \n\ndesagrad\u00e1veis causam este efeito. S\u00e3o os eventos desagrad\u00e1veis em que o utente se \n\nrefere como situa\u00e7\u00f5es aversivas de intera\u00e7\u00e3o que se assumem como queixa (Zamignani \n\n&amp; Banaco, 2005), como no caso de \u201cA:\u201d e que levam a comportamentos de \n\n\u201caproxima\u00e7\u00e3o/evita\u00e7\u00e3o\u201d devido ao receio de que a situa\u00e7\u00e3o se repita (Caballo, 2003 cit \n\nin; Henrique &amp; Mussoi, 2007).  \n\nAssim, verifica-se que a resposta varia de individuo e essa depende n\u00e3o s\u00f3 da \n\nmagnitude e frequ\u00eancia de vida stressor como de fatores ambientais e gen\u00e9ticos. A sua \n\nresposta ao stressor ir\u00e1 ser selecionada a partir de v\u00e1rios componentes: cognitivo, \n\ncomportamental e fisiol\u00f3gico. No caso cl\u00ednico de \u201cA.\u201d, teve um life event (ass\u00e9dio por \n\nparte do idoso) descrito como desagrad\u00e1vel que despolotou a sintomatologia  \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n \n\nmencionada. Quando \u201cA.\u201d se depara com o local onde decorreu o acontecimento, e uma \n\nvez que o individuo \u00e9 seu vizinho, \u201cA.\u201d sente dificuldade em ultrapassar o sucedido e os \n\nsintomas permanecem sempre que sai de casa sozinha. \u201cA.\u201d refere que quando sai de \n\ncasa acompanhada sente-se protegida uma vez que quando a situa\u00e7\u00e3o ocorreu ela estava \n\nsozinha e cr\u00ea que se n\u00e3o estivesse ele n\u00e3o teria reagido daquela forma. Desta forma, \n\nmanifesta esses sintomas no momento em que sai de casa selecionando os tr\u00eas \n\ncomponentes referidos (cognitivo, comportamental e biol\u00f3gico). Face a este stressor, se \n\na resposta de \u201cA.\u201d conseguir eliminar ou aliviar essa situa\u00e7\u00e3o proporciona uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da parte fisiol\u00f3gica ativada. Contudo, tal n\u00e3o se verificou e propiciou o \n\nesgotamento dos recursos de \u201cA.\u201d Assim, estas situa\u00e7\u00f5es podem gerar transtornos \n\npsicofisiol\u00f3gicos, predispor o aparecimento de patologias de ansiedade ou outra \n\nperturba\u00e7\u00e3o mental (Margis, et al., 2003). Desta forma, foi o que se verificou no caso de \n\n\u201cA.\u201d, como n\u00e3o conseguiu eliminar nem aliviar o stressor, os seus recursos foram \n\nesgotados, desenvolvendo assim uma Perturba\u00e7\u00e3o Relacionada Com Trauma e Fatores \n\nde Stress com Outra Especifica\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Barlow (2002), quando isto acontece e se verificam altos n\u00edveis de \n\nansiedade, as melhores formas de tratamento s\u00e3o por via farmacol\u00f3gica e os tratamentos \n\npsicol\u00f3gicos (Batista, Carvalho &amp; Lory, 2005). Posto isto, mostrou-se pertinente que no \n\ncaso de \u201cA.\u201d, para al\u00e9m da terapia farmacol\u00f3gica a interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica individual \n\nseja importante. \n\n \n\n \n\nProcesso de Interven\u00e7\u00e3o \n\nNa literatura surge amplamente ilustrado que, para as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica identificadas, isto \u00e9, as \u00e1reas social e familiar e de perturba\u00e7\u00e3o de ansiedade, \n\nos procedimentos baseados no modelo cognitivo-comportamental apresentam uma \n\nmaior efic\u00e1cia a m\u00e9dio e longo prazo. Neste sentido e atendendo \u00e0 sintomatologia \n\nevidenciada por \u201cA.\u201d, a abordagem adotada no seguimento deste caso, \u00e9 baseada no \n\namodelo anteriormente referido. \n\nO processo terap\u00eautico iniciou-se com a recolha de dados anamn\u00e9sicos, que \n\npermitiu compreender a hist\u00f3ria cl\u00ednica e desenvolvimental de \u201cA.\u201d. A interven\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica foi pautada pela alian\u00e7a terap\u00eautica, de modo a alcan\u00e7ar os objetivos \n\npretendidos para este quadro sintomatol\u00f3gico, tais como: promover uma alian\u00e7a  \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n \n\nterap\u00eautica adequada; relativizar a experiencia de medo e identificar as cren\u00e7as que \n\npromovem a manuten\u00e7\u00e3o do medo; promover compet\u00eancias de auto-controlo e de \n\ngest\u00e3o de stress. \n\nNeste momento o processo terap\u00eautico ainda est\u00e1 a decorrer mas, h\u00e1 evid\u00eancias \n\nde melhorias no que concerne \u00e0 perce\u00e7\u00e3o da sua resposta fisiol\u00f3gica face ao life event \n\numa vez que \u201cA.\u201d consegue associar perfeitamente que os sintomas manifestados (e.g. \n\ntremores, suores, taquicardia) no momento em que sai de casa se devam \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\ntraum\u00e1tica que viveu; na identifica\u00e7\u00e3o de algumas cren\u00e7as err\u00f3neas (e.g. a situa\u00e7\u00e3o \n\nvoltar-se a repetir), al\u00edvio de alguns sintomas (e.g. taquicardia) e desenvolvimento de \n\nt\u00e9cnicas distrativas (e.g. desviar o caminho quando sai de casa para n\u00e3o passar \u00e0 porta \n\nda casa; usar uns escutadores e liga-los ao telem\u00f3vel ao sair de casa com a musica \n\nligada). \n\nNa finaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas sess\u00f5es de follow-up e de preven\u00e7\u00e3o de reca\u00edda. \n\n \n\n \n\nEstudo de Caso \u2013 \u201cM.I.\u201d \n \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cM.I.\u201d \u00e9 do g\u00e9nero feminino, de 52 anos, casada e m\u00e3e de um filho de 31 anos e \n\nde uma filha de 24 anos, sendo o agregado familiar constitu\u00eddo pelo marido e a filha. \n\nNeste momento, \u201cM.I.\u201d Trabalha como empregada dom\u00e9stica e o marido \u00e9 camionista. \n\n \n\n \n\nEncaminhamento e Problema apresentados \n\n\u201cM.I.\u201d foi encaminhada para a val\u00eancia de Psicologia pelo m\u00e9dico de fam\u00edlia, o \n\nqual refere que a utente apresenta um quadro depressivo reativo a problemas familiares. \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria do Problema \n\n\u201cM.I.\u201d refere que o seu problema iniciou-se \u00e0 14 anos atr\u00e1s, quando o filho de 17 \n\nanos engravidou a namorada de 16 anos, \u201c(...) eu n\u00e3o aceitei bem a noticia, era uma  \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n \n\ncrian\u00e7a que ia ter outra crian\u00e7a, mas tive que aceitar porque era o que o meu filho \n\nqueria (...) a m\u00e3e dela n\u00e3o queria que ela casasse e chegou a dizer que o beb\u00e9 que ela \n\nesperava n\u00e3o era do meu filho, ela n\u00e3o \u00e9 m\u00e3e (...) chegou a levar a filha a Espanha \n\npara fazer um aborto mas como ela j\u00e1 estava de 5 meses n\u00e3o o fizeram\u201d (sic). O filho \n\ncasou e ficou a viver com a \u201cM.I.\u201d, mas a rela\u00e7\u00e3o com a nora era conflituosa \u201c(...) a \n\nm\u00e3e dela p\u00f4s a filha contra mim, eu queria ir ver o beb\u00e9 e fechavam-me a porta dentro \n\nda minha pr\u00f3pria casa, era um ambiente muito pesado para mim\u201d (sic). Passado 2 anos \n\ndo filho casar o marido de \u201cM.I.\u201d saiu de casa por um per\u00edodo de 15 dias e abriu uma \n\ncasa de prostitui\u00e7\u00e3o ilegal  \u201c(...) ele esteve nessa casa por dois anos, ele falou-me onde \n\nera a casa, onde tinha no jornal, o que mais me revolta \u00e9 n\u00e3o ter tido for\u00e7a para o \n\ndeixar, a for\u00e7a que eu tenho hoje devia a ter tido noutra altura\u201d (sic). \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria Desenvolvimental e Psicossocial \n\n\u201cM.I.\u201d foi fruto de uma gravidez planeada e desejada por ambos os pais tal como \n\na 4 dos irm\u00e3os, sendo a mais nova dos irm\u00e3os. Os pais, m\u00e3e de 74 e pai de 75 anos de \n\nidade, \u201cM.I.\u201d descreve-os favoravelmente dizendo que sempre teve uma boa rela\u00e7\u00e3o \n\ncom ambos.  \n\nDescreve a inf\u00e2ncia como sendo normal, aos 4 anos de idade o pai imigrou para \n\nFran\u00e7a por motivos financeiro. \u201cM.I.\u201d estudou at\u00e9 ao 9\u00ba ano n\u00e3o continuou os estudos \n\npor op\u00e7\u00e3o, com 16 anos come\u00e7ou a trabalhar numa confe\u00e7\u00e3o onde permaneceu por 20 \n\nanos at\u00e9 a empresa fechar. \u201cM.I.\u201d conheceu o marido com 18 anos de idade com o qual \n\nnamorou 9 meses e casaram, ficou a viver em casa dos pais durante 7 anos enquanto \n\nconstru\u00edram a sua pr\u00f3pria casa. Do casamento nasceram 2 filhos (um rapaz e uma \n\nrapariga) ambos planeados e desejados pelo casal. \u201cM.I.\u201d refere que a rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmarido foi sempre de altos e baixos devido a estes gastos por parte do marido com a \n\nca\u00e7a. H\u00e1 14 anos atr\u00e1s o filho com 17 anos engravidou a namorada com quem decidiu \n\ncasar, decis\u00e3o essa que n\u00e3o foi de agrado da fam\u00edlia, e a qual trouxe problemas para a \n\n\u201cM.I.\u201d. O marido ap\u00f3s dois anos do casamento do filho ainda n\u00e3o conformado com o \n\ncasamento decidiu sair de casa, tendo estado fora por um per\u00edodo de 15 dias. Abre uma \n\ncasa de prostitui\u00e7\u00e3o a qual manteve por dois anos. \u201cM.I.\u201d descobre a atividade paralela \n\ndo marido e a rela\u00e7\u00e3o entre os dois passa a ser de desconfian\u00e7a e sofrimento por parte de \n\n\u201cM.I.\u201d. Hoje em dia \u201cM.I.\u201d refere que tem uma rela\u00e7\u00e3o \u201cnormal\u201d com o marido, apesar  \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n \n\nde ainda ter muitos ressentimentos em rela\u00e7\u00e3o a ele e n\u00e3o conseguir esquecer tudo o que \n\naconteceu. \n\nDescreve o seu sono como \u201csendo normal\u201d. Mant\u00e9m uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, \n\nmas n\u00e3o pratica atividade f\u00edsica. N\u00e3o tem uma vida social ativa.  \n\n \n\n \n\nHist\u00f3ria M\u00e9dica Pessoal e Familiar \n\n\u00c9 a primeira vez que recorre ao servi\u00e7o de psicologia. Recorre novamente ao \n\nm\u00e9dico de fam\u00edlia no dia 16 de Janeiro deste ano com um quadro depressivo reativo a \n\nproblemas com o grupo de apoio prim\u00e1rio, encontra-se medicada com Mirtazapina (um \n\ncomprimido \u00e0 noite). \n\nRelativamente \u00e0 sua sa\u00fade f\u00edsica atual menciona um n\u00f3dulo num peito mas \n\nrefere que est\u00e1 controlado, e n\u00e3o refere hist\u00f3rias de patologias anteriores. \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Estado Mental e rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente \n\n\u201cM.I.\u201d apresenta um aspeto geral cuidado, denota preocupa\u00e7\u00e3o com a sua \n\nimagem. Tem idade aparente coincidente \u00e0 real. Apresenta um discurso coerente, l\u00f3gico \n\ne organizado. N\u00e3o apresentou comprometimento ao n\u00edvel da mem\u00f3ria, consci\u00eancia, \n\naten\u00e7\u00e3o e sensopercep\u00e7\u00e3o. O humor \u00e9 congruente com o discurso, demonstrando as \n\nemo\u00e7\u00f5es de acordo com as tem\u00e1ticas abordadas. \n\nDurante o processo de avalia\u00e7\u00e3o \u201cM.I.\u201d manteve um comportamento adequado, \n\natitude cooperativa e disponibilidade para o estabelecimento da alian\u00e7a terap\u00eautica. A \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida com a utente foi de empatia, demonstrando grande ades\u00e3o \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es sugeridas. \n\n \n\n \n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Resultados \n\nPara obter uma melhor e maior compreens\u00e3o acerca do funcionamento \n\nemocional, cognitivo e social de \u201cM.I:\u201d, foram administradas as provas: Beck Anxiety \n\nInventory (BAI) e o Brief Sympton Inventory (BSI).  \n\n \n\n\n\n \n\n39 \n \n\n \n\n- Beck Anxiety Inventor - BAI (Beck et al., 1988). \n\nO Beck Anxiety Inventor \u00e9 um invent\u00e1rio que avalia a intensidade de sintomas \n\nde ansiedade e \u00e9 constitu\u00eddo por 21 itens. Para cada item a resposta compreende uma \n\nescala de Lickert de 4 valores, numa amplitude que vai desde Nunca (0) a Quase \n\nSempre (4).  \n\n \n\n- Brief Sympton Inventory \u2013 BSI (Degoratis, 1982; vers\u00e3o adaptada por: \n\nCanavarro, 1999). \n\nO Brief Sympton Inventory \u00e9 um instrumento que pretende avaliar a presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de perturba\u00e7\u00e3o emocional, bem como identificar as dimens\u00f5es \n\nsintomatol\u00f3gicas mais prevalentes, sendo constitu\u00edda por 53 itens. Para cada item o \n\nsujeito utiliza uma escala de Lickert de 5 valores, com respostas que v\u00e3o desde Nunca \n\n(0) a Muit\u00edssimas Vezes (4). \n\n \n\n \n\nEste instrumento foi administrado com o objetivo de compreender o \n\nfuncionamento de \u201cM.I.:\u201d e de avaliar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de perturba\u00e7\u00e3o emocional, \n\nbem como, identificar as dimens\u00f5es sintomatol\u00f3gicas mais prevalentes. \n\n \n\nMaterial/Instrumentos Resultados \n\nBDI \u201cM.I.\u201d obteve uma pontua\u00e7\u00e3o total de 41 pontos, conclui-se que a \n\nmesma possivelmente se encontra com uma depress\u00e3o grave e \n\nclinicamente significativa. \n\nBSI Os valores obtidos encontram-se todos acima da m\u00e9dia da \n\npopula\u00e7\u00e3o com perturba\u00e7\u00f5es emocionais, sendo que as dimens\u00f5es \n\nmais significativas s\u00e3o a depress\u00e3o com 3,3; a ansiedade com 3,3; \n\nas obsess\u00f5es-compuls\u00f5es com 3,3 e a sensibilidade interpessoal \n\ncom 3,2.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n40 \n \n\n \n\nDiagn\u00f3stico  \n\n296.32 - Perturba\u00e7\u00e3o Depressiva Major Recorrente, Moderada com caracter\u00edsticas \n\nMelanc\u00f3licas \n\n \n\n \n\nDiagnostico Diferencial \n\n\u201cM.I.\u201d cumpre os crit\u00e9rios para a Perturba\u00e7\u00e3o Depressiva Major Moderada, uma \n\nvez que apresenta um humor depressivo durante a maior parte do dia, quase todos os \n\ndias, uma diminui\u00e7\u00e3o de interesse e prazer em quase todas as atividades, perda de \n\nenergia, sentimentos de desvaloriza\u00e7\u00e3o e culpa por n\u00e3o ter reagido na altura em que o \n\nproblema surgiu. \n\nEsta perturba\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 melhor explicada por uma Perturba\u00e7\u00e3o Dist\u00edmica (n\u00e3o \n\ncumpre crit\u00e9rio temporal), Esquizoafetiva (aus\u00eancia de ideias delirantes) nem \n\nrelacionada com um estado f\u00edsico geral ou consumo de subst\u00e2ncias. \n\n \n\n \n\nConceptualiza\u00e7\u00e3o Clinica \n\n  \u201cM.I.\u201d apresenta um quadro cl\u00ednico que preenche os crit\u00e9rios de diagn\u00f3stico de \n\nPerturba\u00e7\u00e3o depressiva major com caracter\u00edsticas melanc\u00f3licas e, assim sendo, o caso \n\nir\u00e1 ser formulado de acordo com a perspetiva Cognitivo-Comportamental da Depress\u00e3o. \n\nJeffrey Young (2003) desenvolveu dentro do modelo cognitivo-comportamental, \n\numa teoria denominada de Teoria dos Esquemas, apresentando 18 esquemas \n\ndesadaptativos, est\u00e1veis e duradouros que se desenvolvem durante a inf\u00e2ncia, sendo \n\naperfei\u00e7oados durante toda a vida, inseridos em cinco dom\u00ednios (Instabilidade e \n\nDesconex\u00e3o; Autonomia; Indesejabilidade; Autoexpress\u00e3o Limitada e Gratifica\u00e7\u00e3o \n\nRestrita), predispondo os pacientes deprimidos a distorcer os eventos de uma forma \n\nmuita caracter\u00edstica e negativa. \n\nPara Beck (1995), as disfun\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas s\u00e3o caracterizadas por diferentes \n\nesquemas cognitivos que, por sua vez, se expressam em distor\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas do \n\nprocessamento, originando conex\u00f5es cognitivas distorcidas. Desta forma, o objetivo \n\nterap\u00eautico da teoria cognitiva passa a restaurar e corrigir os pensamentos distorcidos,  \n\n \n\n\n\n \n\n41 \n \n\n \n\natrav\u00e9s do desenvolvimento de estrat\u00e9gias pragm\u00e1ticas que produzem mudan\u00e7a e al\u00edvio \n\ndos transtornos emocionais (Knaap &amp; Beck, 2008). \n\nFocando no caso especifico de \u201cM.I.\u201d, podemos verificar que as \u00e1reas \n\nproblem\u00e1ticas referem-se ao n\u00edvel do relacionamento interpessoal. \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os mecanismos cognitivos que mant\u00eam as problem\u00e1ticas de \u201cM.I.\u201d, \n\nverificando-se a presen\u00e7a de alguns erros cognitivos, como quando ela refere: \u201cSe na \n\naltura que tudo aconteceu eu me tivesse divorciado n\u00e3o estava assim\u201d (sic.) e o do \n\npensamento dicot\u00f3mico, quando esta qualifica a sua rela\u00e7\u00e3o com o marido como \u201cumas \n\nvezes gosto dele, outras odeio-o\u201d, n\u00e3o existindo meio-termo (Beck, 1995). \n\nPor sua vez os mecanismos comportamentais refletem-se n\u00e3o s\u00f3 no fato de esta \n\ncontinuar a limitar-se \u00e1s tarefas e rotinas de casa, e n\u00e3o ter procurado ajuda quando o \n\nproblema se manifestou, prevalecendo um certo conformismo face \u00e1 dissolu\u00e7\u00e3o do \n\nproblema. \n\n \n\n \n\nProcesso de Interven\u00e7\u00e3o \n\nO plano de interven\u00e7\u00e3o foi aplicado segundo o modelo de cognitivo de Beck \n\n(1995), que levanta a hip\u00f3tese de que as emo\u00e7\u00f5es e comportamentos dos indiv\u00edduos s\u00e3o \n\ninfluenciados de acordo com a sua perce\u00e7\u00e3o dos acontecimentos. \n\nAo longo da interven\u00e7\u00e3o foi utilizada uma abordagem colaborativa e \n\npsicoeducativa com o intuito de realizar: promo\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o comportamental; \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, motoriza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de pensamentos autom\u00e1ticos; rela\u00e7\u00e3o entre \n\ncogni\u00e7\u00e3o-emo\u00e7\u00e3o; identifica\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as centrais e \n\npreven\u00e7\u00e3o de reca\u00edda. \n\nO objetivo das t\u00e9cnicas comportamentais como a monitoriza\u00e7\u00e3o e o di\u00e1rio de \n\natividades e tarefas de casa \u00e9 o de aumentar o envolvimento de diversas pr\u00e1ticas, de \n\nforma a elevar o humor e a combater a depress\u00e3o. Foi proposto que \u201cM.I.\u201d observa-se o \n\nseu padr\u00e3o de atividades, envolvendo a manuten\u00e7\u00e3o de um registo detalhado do que \n\nrealiza ao longo do dia (de hora a hora), assinalando o n\u00edvel de dificuldade e prazer \n\nantes e depois de cada a\u00e7\u00e3o, levando a que tome consci\u00eancia naquilo que faz.  \n\nPraticar a identificar os pensamentos autom\u00e1ticos foi o segundo passo, desta \n\nforma iniciamos o registo de pensamentos disfuncionais, sendo que \u201cM.I.\u201d foi instru\u00edda \n\na identificar as emo\u00e7\u00f5es e os sentimentos desagrad\u00e1veis, identificar as situa\u00e7\u00f5es em que  \n\n\n\n \n\n42 \n \n\n \n\nas mesmas ocorrem e identificar os pensamentos autom\u00e1ticos associados. De seguida \n\nforam colocadas em pr\u00e1tica t\u00e9cnicas como treino assertivo, reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva, \n\ndebate socr\u00e1tico e treino de compet\u00eancias sociais. A restrutura\u00e7\u00e3o cognitiva permitiu \n\nque \u201cM.I.\u201d tomasse consci\u00eancia das suas pr\u00f3prias cogni\u00e7\u00f5es. O uso do debate socr\u00e1tico \n\nconsistiu em conduzir \u201cM.I.\u201d a um sucesso de reflex\u00e3o e descoberta dos pr\u00f3prios \n\nvalores. \n\nNuma fase de interven\u00e7\u00e3o em que j\u00e1 se esperava que \u201cM.I.\u201d fosse capaz de \n\nidentificar, questionar, debater e confrontar os seus pensamentos autom\u00e1ticos e os \n\nsentimentos vivenciados, sublinhando v\u00e1rias vezes que a forma como esta pensa \n\ninflu\u00eancia certamente o seu humor, foi pedido que \u201cM.I.\u201d monitoriza-se a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nestes para debatermos alguns aspetos. Esta fase previa a exposi\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es de role-\n\nplay com respetiva restrutura\u00e7\u00e3o cognitiva. Seria importante provocar a evoca\u00e7\u00e3o de \n\ncren\u00e7as centrais, identificar os erros cognitivos presentes e fazer a substitui\u00e7\u00e3o por \n\npensamentos mais ajustados \u00e1 realidade atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias cognitivas como a flecha \n\ndescendente. \n\n\u00c0 medida que o final da interven\u00e7\u00e3o se aproximava, muitos dos pacientes \n\npreocupam-se com o fato de n\u00e3o serem capazes de enfrentar sozinhos as diversas \n\nsitua\u00e7\u00f5es do quotidiano. Nesta fase \u201cM.I.\u201d expressa isso mesmo e conjuntamente \n\nelaboramos planos para eventualmente lidar com tais situa\u00e7\u00f5es, agindo com efic\u00e1cia e \n\nprevenindo a reca\u00edda. \n\nO plano de interven\u00e7\u00e3o foi conclu\u00eddo, onde se verificaram os progressos a v\u00e1rios \n\nn\u00edveis, nomeadamente no que diz respeito \u00e1 redu\u00e7\u00e3o da sintomatologia depressiva, uma \n\nvez que \u201cM.I.\u201d n\u00e3o exibe uma apar\u00eancia triste. \n\n \n \n\n2.4. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica em Grupo \n \n\n2.4.1 PASSE - Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em Sa\u00fade Escolar \n \n\nO programa PASSE foi desenvolvido por um grupo do Departamento da Sa\u00fade \n\nP\u00fablica da ARS Norte e implementado pela primeira vez no ano letivo 2007/2008. \n\nTrata-se de um programa projeto-piloto da psic\u00f3loga Dra. Piedade Vieitas, e da  \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n \n\n \n\nnutricionista, Dra. Cristiana Setas e teve como objetivo promover a sa\u00fade e uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel em escolas no 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. \n\nO PASSE teve como publico-alvo os alunos do 1\u00ba ciclo da Escola EB1 de Santo \n\nTirso e foi iniciado em Janeiro de 2015, as sess\u00f5es eram semanais e tinham dura\u00e7\u00e3o de \n\n90 minutos. Este programa \u00e9 constitu\u00eddo por 15 sess\u00f5es educativas que cont\u00eam os \n\nseguintes temas: Compet\u00eancias informativas; experi\u00eancias pessoais; compet\u00eancias de \n\ntomada de decis\u00e3o e atitudes nas \u00e1reas alimentares; nutricionais; aceita\u00e7\u00e3o do corpo; \n\nauto-conceito e estilos de vida. O m\u00f3dulo I foi dinamizado pelas psic\u00f3logas estagi\u00e1rias \n\ne pela nutricionista Dra. Cristiana, constitu\u00eddo por 4 sess\u00f5es: \n\n? Sess\u00e3o 1 - Jogamos com regras!: esta sess\u00e3o teve como objetivos: apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos do grupo; promo\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia grupal; reflex\u00e3o sobre \n\nexpectativas e d\u00favidas sobre o programa. \n\n? Sess\u00e3o 2 - Juntos conseguimos!: esta tem como objetivos: promo\u00e7\u00e3o de coes\u00e3o \n\ngrupal e promo\u00e7\u00e3o de hetero-conhecimento. \n\n? Sess\u00e3o 3 - Somos \u00fanicos e insubstitu\u00edveis!: esta apresenta os seguintes \n\nobjetivos: promo\u00e7\u00e3o da tomada de consci\u00eancia da individualidade e unicidade \n\nde cada um e promo\u00e7\u00e3o da tomada de consci\u00eancia da individualidade corporal. \n\n? Sess\u00e3o 4 - Aprender a admirar!: esta \u00faltima sess\u00e3o teve como objetivos a \n\npromo\u00e7\u00e3o da capacidade de admirar outrem sem anular ou diminuir a \n\nconsci\u00eancia de si e desenvolvimento da capacidade de analisar os diferentes \n\naspetos das pessoas que admiramos. \n\nO PASSE foi uma atividade bastante pertinente no \u00e2mbito da preven\u00e7\u00e3o da \n\nobesidade infantil, tem extremamente import\u00e2ncia na psicologia infantil pois foi exposta \n\nde forma l\u00fadica o que cativou a aten\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as.   \n\n \n\n2.5 Atividade de Forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2.5.1 Programa Nacional de Sa\u00fade Escolar (PNSE) - \u201cOs Jovens e a Sexualidade \n\n  A PNSE \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade que se denomina \u201cJovens e a \nSexualidade\u201d, tendo como foco principal a promo\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre os \nconte\u00fados necess\u00e1rios no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Sexual. Assim sendo, os temas abordados \nna sess\u00e3o de esclarecimento tinham como objetivo abordar quest\u00f5es especificas como: \n\n\n\n \n\n44 \n \n\npromo\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia no relacionamento do jovem com a sua pr\u00f3pria sexualidade, \npromo\u00e7\u00e3o da tomada de consci\u00eancia das cren\u00e7as existentes sobre a identidade e o papel \nsexual, promo\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00e3o ponderada sobre o in\u00edcio da vida sexual, alertar \npara as consequ\u00eancias psicol\u00f3gicas e sociais da gravidez e do aborto na adolesc\u00eancia e \npor ultimo apresentar e aprofundar conhecimentos acerca dos aspetos psicol\u00f3gicos e \nsociais da adolesc\u00eancia e sexualidade. \n\nAntes da interven\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios de psicologia com a apresenta\u00e7\u00e3o de Power \n\nPoint, as enfermeiras da Unidade de Cuidados Continuados (UCC) de Santo Tirso \n\ncomplementaram a nossa forma\u00e7\u00e3o com os temas mais direcionados, como o \n\nplaneamento familiar, doen\u00e7as sexualmente transmitidas e m\u00e9todos contracetivos. \n\nA a\u00e7\u00e3o \u201cJovens e a Sexualidade\u201d foi realizada na Escola Secund\u00e1ria de D. Dinis, \n\nnos dias 21, 29, 30 de Janeiro e 4 de Fevereiro; na Escola Profissional se Servi\u00e7os \n\nCidenai no dia 10 de Fevereiro; fomos tamb\u00e9m \u00e0 Escola Profissional Agr\u00edcola Conde S. \n\nBento no dia 23, 24 e 25 de Fevereiro e Escola Tomas Pelayo, realizada nos dias 18, 19, \n\n20 e 21 de Maio com a orienta\u00e7\u00e3o da Dr\u00aa. Piedade Vieitas. \n\nPara termos uma melhor perce\u00e7\u00e3o dos conhecimentos transmitidos aos alunos e \n\ntamb\u00e9m se a apresenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados estavam percet\u00edveis e direcionada \u00e0s suas \n\nd\u00favidas e quest\u00f5es, assim sendo foi sugerido a cria\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio de opini\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o (Anexo 2), para termos um feedback das forma\u00e7\u00f5es \n\ndadas. Os resultados demonstraram de uma forma global, que os alunos adquiriram os \n\nconhecimentos necess\u00e1rios e ficaram elucidados quanto \u00e0 tem\u00e1tica e demonstram \n\ntamb\u00e9m que a apresenta\u00e7\u00e3o foi dada de uma forma que n\u00e3o causasse constrangimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n \n\n \n\nConclus\u00e3o \n \n\nRealizar o est\u00e1gio curricular no Centro de Sa\u00fade de Santo Tirso foi uma \n\noportunidade \u00fanica, cheia de experi\u00eancias, de momentos cruciais para o meu \n\ncrescimento pessoal e profissional.  \n\nAs expetativas e os objetivos, antes de iniciar o est\u00e1gio, eram elevados. O passar \n\nda teoria \u00e0 pr\u00e1tica era o mais esperado e o mais enriquecedor, aplicar na pr\u00e1tica todos os \n\nconhecimentos e compet\u00eancias adquiridas ao longo dos 4 anos de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. \n\nO Centro de Sa\u00fade de Santo Tirso revelou-se uma agrad\u00e1vel surpresa. No que toca \u00e0 \n\nadapta\u00e7\u00e3o ao local f\u00edsico, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao ambiente foi feita de forma faseada e bem \n\nconseguida. No que concerne \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o que passa pelo contacto di\u00e1rio com os \n\nprofissionais, com quem tive o enorme privil\u00e9gio de trabalhar e dividir o espa\u00e7o de \n\ntrabalho, sendo eles: a orientadora de est\u00e1gio Dr\u00aa. Piedade Vieitas, tendo um contacto \n\npermanente e um acompanhamento das suas atividades di\u00e1rias, as assistentes t\u00e9cnicas \n\nque sempre se mostraram dispon\u00edveis para me ajudar na adapta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos que me eram destinados e pela amizade que me prestaram durante uma \u00e9poca \n\ncheia de stress e nervosismo. Os m\u00e9dicos de fam\u00edlia sempre se mostraram dispon\u00edveis \n\npara dialogar sobre os casos encaminhados. \n\nOutra das aprendizagens foi a familiariza\u00e7\u00e3o com a linguagem mais formal \n\nligada \u00e0 sa\u00fade, como patologias que os pacientes padeciam e que eu tinha de deter \n\nalgum dom\u00ednio para os poder ajudar, os f\u00e1rmacos usados tanto para as perturba\u00e7\u00f5es \n\npsicol\u00f3gicas, bem como para as doen\u00e7as generalizadas. \n\nEntendi e percebi que cada caso \u00e9 um caso, com a mesma psicopatologia, os \n\npacientes vivem-na de forma diferente, de uma forma \u00fanica, com contornos diferentes, \n\ndependendo do que a faz despoletar. Retirando assim um ensinamento importante, que \n\nconsiste em estar desperta e sens\u00edvel para cada paciente que recebo, e n\u00e3o julgando pelo \n\ndiagn\u00f3stico com que me chega. De fato \u00e9 um desafio porque nos pede uma postura \n\naberta e abrangente. \n\nDe uma forma geral, sinto-me realizada e com sentimento de dever cumprido, \n\nconsiderando que superei as expetativas colocadas inicialmente. Dia ap\u00f3s dia, com o \n\ndecorrer do tempo, todos os meus medos e receios foram-se diluindo. O feedback  \n\n \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n \n\nrecebido pela Dra. Piedade Vieitas, tornou-se fundamental uma vez que demonstrava \n\nagrado com o meu trabalho realizado, fazendo-me sentir segura e confiante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n47 \n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n \n\nAmerican Psychiatric Association (2013). Manual de diagn\u00f3stico e estatistica das \n\nperturba\u00e7\u00f5es mentais (DSM-V). Lisboa: Climpsi. \n\n \n\nBarlow, D. &amp; Durand, V. (2001). Psicopatologia. Madrid: Thomson. \n\n \n\nBarlow, D. H. (2002). Biological Aspects of Anxiety and Panic. In D. H. Barlow (Eds.), \n\nAnxiety and its Disorders: The Nature and Treatment of Anxiety and Panic (2nd ed., pp. \n\n380-417). New York: The Guilford Press. \n\n \n\nBarbosa, A. (2006). Luto. In A. Barbosa &amp; I. Neton (Eds.). Manual de Cuidados \n\nPaliativos, (pp. 485-510). Lisboa: Faculdade de Medicina de Lisboa. \n\n \n\nBatista, A., Carvalho, M., &amp; Lory, F. (2005). O medo, a ansiedade e as suas \n\nperturba\u00e7\u00f5es. Psicologia, 267-277. \n\n \n\nBeck, J. (1995). Cognitive therapy: Basies and beyond. New York: Guilford. \n\n \n\nBeck, A. T., &amp; Star, R. A. (1997). Beck Depression Inventory (BDI). San Antonio: The \n\nPsychological Corporation. \n\n \n\nCanavarro, M. C. (1999). Invent\u00e1rio de Sintomas Psicopatol\u00f3gicos \u2013 B.S.I. In M. R. \n\nSim\u00f5es, M. Gon\u00e7alves &amp; L. S. Almeida (Eds), Testes e Provas Psicol\u00f3gicas em \n\nPortugal (pp 95-109). Braga: APPORT/SHO. \n\n \n\nCorman, L. (1979). O teste do desenho da fam\u00edlia. S\u00e3o Paulo: Editora Mestre Jou. \n\n \n\nDecreto de lei n\u00ba28/2008 de 22 de Fevereiro. Di\u00e1rio da Republica n\u00ba38, 1\u00aa s\u00e9rie. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nDias, P. &amp; Gon\u00e7alves, M. (1999). Avalia\u00e7\u00e3o da ansiedade e da depress\u00e3o em crian\u00e7as e \n\nadolescentes (STAIC-C2, CMAS-R, FSSC-R e CDI): estudo normativo para a \n\npopula\u00e7\u00e3o portuguesa. In A. P. Soares, S. Ara\u00fajo &amp; S. Caires (Orgs.), Actas do \n\nCongresso \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica: formas e contextos\u201d (Vol. VI) (pp. 553-564). \n\nBraga: APPORT. \n\n \n\nDerogatis, L. R. (2002). Cuestionario de 90 s\u00edntomas \u2013 SCL-90-R: Manual. Madrid: \n\nTEA Ediciones. \n\n \n\nFairburn, C. (2008). Cognitive Behavior Therapy and Eating Disorders. New York: The \n\nGilford Press. \n\n \n\nFilho, T. Magalh\u00e3es, P. &amp; Tavares, B. (2009). A Terapia Cognitivo Comportamental e \n\nseus Efeitos no Tratamento dos Transtornos do Comportamento Alimentar. Revista de \n\nPsicologia da IMED, 1(2), 160-168.  \n\n \n\nGon\u00e7alves, M., Morais, A. P., Pinto, H. &amp; Machado, C. (1999). Teste Apercetivo de \n\nRoberts para Crian\u00e7as. In M. R. Sim\u00f5es, M. Gon\u00e7alves &amp; L. S. Almeida (Eds.), Testes e \n\nprovas psicol\u00f3gicas em Portugal (p.185-198). Braga: APPORT/SHO. \n\n \n\nKendall, P. C. &amp; Hedtke, K. (2011). O livro do gato habilidoso: manual do terapeuta, \n\nterapia cognitive-comportamental para crian\u00e7as ansiosas. Lisboa: Coisas de Ler. \n\n \n\nKnapp, P. &amp; Beck, A. (2008). Fundamentos, modelos conceituais, aplica\u00e7\u00f5es e pesquisa \n\nda terapia cognitiva. Revista Brasileira de Psiquiatria, 30. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbp/v30s2/a02v30s2.pdf. \n\n \n\nLaham, C. (2003). Percep\u00e7\u00e3o de perdas e ganhos subjetivos entre cuidadores de \n\npacientes atendidos em um programa de assist\u00eancia domiciliar. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Faculdade de Medicina da USP. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nMcIntyre, T. M. &amp; McIntyre, S. (1995). Invent\u00e1rio de Depress\u00e3o de Beck \u2013 vers\u00e3o \n\nportuguesa. Braga: Universidade do Minho. \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nMargis, R., Picon, P., Cosner, A. F., &amp; Silveira, R.O. (2003). Rela\u00e7\u00e3o entre estressores, \n\nestresse e ansiedade. Revista Psiquiatrica, 25(1), 65-74. \n\n \n\nPASSE \u2013 Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em Sa\u00fade Escolar. Acedido a 5 de \n\nJaneiro de 2015 em http://www.passe.com.pt/. \n\n \n\nPimenta, F., Leal, I., Maroco, J. &amp; Rosa, B. (2012). Valida\u00e7\u00e3o do Body Shape \n\nQuestionarire (BSQ) numa amostra de mulheres de meia idade. Atas de 9 Congresso \n\nNacional de Psicologia da Sa\u00fade. Lisboa: Placebo, Editora, Lda. \n\n \n\nStajdubar, K. I. (2003). Examinig the perspectives of family members involved in the \n\ndelivery of palliative care at home. Journal of Palliative Care, 19(1), 27-35. \n\n \n\nTurner, L. (1997). \u201cRetur to Life\u201d: Communicating in families of the Holocaust. L. \n\nPerry &amp; P. Geist (Eds.). Courage of conviction: Women\u00b4s words, women\u00b4s wisdom. \n\n(pp.221-234). Cidade: Editora. \n\n \n\nTeixeira, J. A. (2007). A psicologia e o Centro de Sa\u00fade do s\u00e9culo XXI. Notas \n\nDidacticas, 311-313. \n\n \n\nTrindade, I. &amp; Teixeira, J. (2007). Psicologia nos cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios. Lisboa: \n\nClimepsi Editores (2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nZamignani, D., &amp; Banaco, R. (2005). Um Panorama Anal\u00edtico-Comportamental sobre \n\nos Transtornos de Ansiedade. Revista Brasileira de Terapia Comportamental e \n\nCognitiva, 77-92. \n\n \n\nWeahler, 1999 cit in Padilha, Noronha &amp; Fagan 2007. \n\n \n\nWorden, J. W. (1998). Terapia de luto. Um manual para profissionais de Sa\u00fade Mental \n\n(2\u00ba Ed.). Artes M\u00e9dicas: Porto Alegre. \n\n \n\nYoung, J., K., J., &amp; Weishaar, M. (2008). Terapia do Esquema: Guia de t\u00e9cnicos \n\nc\u00f3gnito-comportamentais inovadores. Porto Alegre: Artmed. \n\nhttp://www.passe.com.pt/\n\n\n \n\n50 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO \n\n\n\nA\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade:  \nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\n \n\nJoana Almeida \n\n \nJaneiro de 2015 \n\nACES Grande Porto I \u2013 Santo Tirso/Trofa \nCentro de Sa\u00fade de Santo Tirso \n\nPsic\u00f3logas estagiarias: Andreia Jord\u00e3o Joana Oliveira Sara Dinis Jo\u00e3o Carvalho \n\n\n\nMarca o in\u00edcio da vida reprodutiva e \u00e9 caracterizada por mudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas e \npsicol\u00f3gicas: \n\nRAPAZES \n\nRAPARIGAS \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nPuberdade \n\nCaracteres \nsexuais \n\nsecund\u00e1rios \nfemininos \n\nAlargamento e \ndesenvolvimento \n\ndas ancas \n\nMaior \nacumula\u00e7\u00e3o de \n\ngordura no \ntecido adiposo \n\nDesenvolvimento \ndos seios \n\nMenstrua\u00e7\u00e3o \nmensal \n\nAparecimento do \nacne \n\nAparecimento de \np\u00ealos nos \u00f3rg\u00e3os \ngenitais, axilas.. \n\nMaior produ\u00e7\u00e3o \ndas hormonas \nestrog\u00e9nio e \nprogesterona \n\nCaracteres \nsexuais \n\nsecund\u00e1rios \nmasculinos \n\nMudan\u00e7a na voz \n\nDesenvolvimento \ncorporal por \naumento da \n\nmassa muscular \n(ombros alargam) \n\nAumento do \ntamanho do p\u00e9nis \n\ne dos test\u00edculos \n\nEjacula\u00e7\u00e3o \ninvolunt\u00e1ria \n\ndurante o sono \n(normais e \nsaud\u00e1veis) \n\nAparecimento do \nacne \n\nAparecimento de \np\u00ealos nos \u00f3rg\u00e3os \ngenitais, axilas, \n\npernas, bra\u00e7os e \nrosto \n\nMaior secre\u00e7\u00e3o da \nhormona \n\ntestosterona \n\n\n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\nAdolesc\u00eancia \n\n\u2022 A adolesc\u00eancia implica mudan\u00e7as f\u00edsicas e emocionais e representa tamb\u00e9m um momento de crise. \n \n\n\u2022 A adolesc\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma simples adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es corporais, mas sim um per\u00edodo no ciclo \nde vida que corresponde a diferentes tomadas de posi\u00e7\u00e3o sentidas ao n\u00edvel social, familiar e tamb\u00e9m \nsexual.  \n\n? As altera\u00e7\u00f5es corporais s\u00e3o vivenciadas de forma diferente, de jovem para jovem. A n\u00edvel psicol\u00f3gico \n\npodem aparecer sensa\u00e7\u00f5es de vergonha, timidez, pudor e at\u00e9 ansiedade, nomeadamente em casa e \n\nna escola. \n\nPor outro lado as hormonas que s\u00e3o respons\u00e1veis por estas modifica\u00e7\u00f5es, produzem um acentuado aumento do desejo \n\nsexual e das sensa\u00e7\u00f5es er\u00f3ticas. \u00c9 a partir desta fase que se vai desenvolver a resposta sexual adulta. \n\n\n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nNamoro \n\n O namoro \u00e9 o primeiro passo para uma vida afetiva a dois.  \n\n Implica aproxima\u00e7\u00e3o f\u00edsica e envolvimento emocional diferente da amizade.  \n\n \u00c9 um per\u00edodo repleto de descobertas e sensa\u00e7\u00f5es novas.  \n\n\n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nSexualidade \n\n? \u00c9 ser-se sensual e ao mesmo tempo sexual.  \n\n\u2022 O QUE \u00c9  A SEXUALIDADE? \n \n\n? \u00c9 uma energia que nos motiva a procurar amor, contato, ternura e intimidade \n\n? Integra-se no modo como nos sentimos, movemos, tocamos e somos tocados \n\n? Influencia pensamentos, sentimentos, a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es e por isso influencia tamb\u00e9m a nossa sa\u00fade f\u00edsica e \nmental. \n\n\n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\nRela\u00e7\u00e3o Sexual \n\nAto Sexual - O conceito de ato sexual (coito) refere-se a todos os gestos e movimentos que levam \u00e0 uni\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \nsexuais entre uma rapariga e um rapaz. Este restringe-se \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do p\u00e9nis em ere\u00e7\u00e3o na vagina, \u00e0 subida do prazer e da \nexcita\u00e7\u00e3o devido ao ritmo e \u00e0 fric\u00e7\u00e3o, terminando com a ejacula\u00e7\u00e3o e o orgasmo no homem e na mulher.       \n\n? \u00c0 medida que a rela\u00e7\u00e3o sexual se vai desenvolvendo, tanto o rapaz como a rapariga, v\u00e3o descobrindo \nnovas sensa\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es fortes.  \n\n? Existem muitas  primeiras vezes  na experi\u00eancia  sexual: o primeiro beijo, a primeira curte, a primeira \ncar\u00edcia, a primeira vez que estamos nus \u00e0 frente de algu\u00e9m...  \n\n\n\n\u2022 . \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nRela\u00e7\u00e3o Sexual \n\nExcita\u00e7\u00e3o - A excita\u00e7\u00e3o que \nleva ao prazer pode ser \n\nobtida por est\u00edmulos f\u00edsicos \ne/ou ps\u00edquicos.  \n\nRapaz \n\nA excita\u00e7\u00e3o causa um fluxo de sangue no p\u00e9nis, provocando uma \nere\u00e7\u00e3o.  \n\nO p\u00e9nis endurece, toma uma cor mais escura e atinge a sua \ngrossura e o seu comprimento m\u00e1ximo.   \n\nRapariga \nO sangue aflui at\u00e9 \u00e0 vulva e \u00e0 vagina que fica mais h\u00famida. \n\nEsta lubrifica\u00e7\u00e3o prepara a penetra\u00e7\u00e3o.  \n\nPreliminares - S\u00e3o jogos er\u00f3ticos (beijos, car\u00edcias, sexo oral\u2026) \ne fantasias, que tamb\u00e9m podem levar ao orgasmo, existindo assim uma \nsatisfa\u00e7\u00e3o sem penetra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u2022 . \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nRela\u00e7\u00e3o Sexual \n\nPrazer \n\nRapaz \n\nChegado a um certo grau de excita\u00e7\u00e3o, obt\u00eam o prazer ao \nmesmo tempo que sai o esperma, sendo imposs\u00edvel reter a \n\nejacula\u00e7\u00e3o. \n\n  Depois do orgasmo segue-se uma fase de relaxamento, \ndurante a qual o p\u00e9nis perde a rigidez (chama-se \n\nper\u00edodo refrat\u00e1rio ou de resolu\u00e7\u00e3o). \u00c9 frequente o \nhomem ter vontade de dormir. \n\nRapariga \n\n O prazer sexual \u00e9 provocado pela estimula\u00e7\u00e3o do cl\u00edtoris \n(direta ou indireta) e pela penetra\u00e7\u00e3o.  \n\nO  orgasmo \u00e9 associado \u00e0s contra\u00e7\u00f5es involunt\u00e1rias dos \nm\u00fasculos da vagina. \n\nAp\u00f3s o orgasmo segue-se a fase de relaxamento, no \nentanto, a excita\u00e7\u00e3o na rapariga vai diminuindo \n\nlentamente ao contr\u00e1rio do que acontece no rapaz. \n\nA intensidade do orgasmo pode variar segundo as circunst\u00e2ncias, quer no rapaz como na rapariga. \n\n\n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\nA Decis\u00e3o da inicia\u00e7\u00e3o da vida Sexual \n\n Ambos estarem em sintonia.; \n\n Estar apaixonado;. \n\n Estar bem informado (a) sobre a contrace\u00e7\u00e3o, de forma a estares protegido das doen\u00e7as sexualmente \ntransmiss\u00edveis (Sida) e de gravidez n\u00e3o planeada. \n\n Ambos podem usufruir de um espa\u00e7o para conversar e decidir quando e como o querem fazer.. \n\n\n\n\u2022N\u00e3o existe um prazo de validade para perder a virgindade. \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nVirgindade \n\n\u2022Procura encontrar algu\u00e9m de confian\u00e7a com quem possas conversar \nabertamente sobre os teus medos e d\u00favidas. \n\n\u2022\u00c9 natural que tenhas v\u00e1rios medos e d\u00favidas sobre as rela\u00e7\u00f5es \nsexuais. \n\n\n\nPARA ELA\u201c\u2026 \n\nDescontrair n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil  \n\nSe a ansiedade for elevada pode comprometer a lubrifica\u00e7\u00e3o vaginal e \ncausar dor. \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nReceios \n\nM\nE\n\nD\nO\n\nS\n \n\nMedo de n\u00e3o estar \u00e0 \naltura \n\nMedo da dor e de \nter vontade de parar \n\nTer vergonha de expor \no  pr\u00f3prio corpo \n\nMedo de n\u00e3o ser  \naceite \n\nMedo de n\u00e3o conhecer outras \nzonas corporais que te podem \n\ndar prazer ou excitar \n\nMedo de n\u00e3o gostar \nou de gostar muito \n\nMedo de n\u00e3o ser \ncapaz de ter prazer \n\nMedo de se \narrepender \n\nPARA ELE\u201c\u2026 \n\nEjacula\u00e7\u00e3o Prematura \n\nMedo de  n\u00e3o conseguir ter ere\u00e7\u00e3o \n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil dizer n\u00e3o, sobretudo quando estamos apaixonados. \u00c9 normal termos receio de perder a aquela \npessoa especial.  \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\nAprender a dizer: N\u00e3o \n\n         Ningu\u00e9m te deve for\u00e7ar a ter rela\u00e7\u00f5es quando n\u00e3o o desejas..  \n\nTenta falar abertamente, sem te refugiares em pretextos como a menstrua\u00e7\u00e3o,  dores de cabe\u00e7a, cansa\u00e7o ou    \noutra coisa qualquer... \n\nSe quem est\u00e1 contigo n\u00e3o \u00e9 capaz de te ouvir, compreender e aceitar as tuas \necessidades\u2026e t\u00e3o talvez \u00e3o valha a pe a pe de  te po co  hist\u00f3 ias ue te \n\npodem desagradar ou magoar. \n\n\n\n \n\nUma gravidez na adolesc\u00eancia provoca \n\naltera\u00e7\u00f5es na transforma\u00e7\u00e3o que j\u00e1 ocorre \n\nde forma natural, ou seja, implica um duplo \n\nesfor\u00e7o de adapta\u00e7\u00e3o interna fisiol\u00f3gica e \n\numa dupla movimenta\u00e7\u00e3o de duas \n\nrealidades que se unem num \u00fanico \n\nmomento: estar gr\u00e1vida e ser adolescente. \n\n \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nA Gravidez na Adolesc\u00eancia  \n\n\n\nImplica\u00e7\u00f5es de ser adolescente e estar gr\u00e1vida: \n\n? Mudan\u00e7as f\u00edsicas, emocionais e psicossociais. \n\n? A gravidez pode ser vivenciada como uma experi\u00eancia traum\u00e1tica, num problema emocional e de sa\u00fade e \n\npromotor de exclus\u00e3o social.  \n\n? A gravidez e o risco de engravidar podem estar associados a uma menor autoestima, ao funcionamento \n\nintrafamiliar inadequado ou \u00e0 menor qualidade de atividades do seu tempo livre. \n\n \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nA Gravidez na Adolesc\u00eancia  \n\nA gravidez pode interromper o \n\nprocesso de desenvolvimento \n\npr\u00f3prio da idade, fazendo-a \n\nassumir responsabilidades e \n\npap\u00e9is de adulto antes da \n\nhora, j\u00e1 que dentro em pouco \n\nse vir\u00e1 obrigada a dedicar-se \n\naos cuidados maternos . \n\n\n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\nInterrup\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria da gravidez \n\nEm Portugal, a Lei da Interrup\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria da Gravidez  (lei 16/2007 de Abril de 2007) \nentrou em vigor em 30 de Julho de 2007. \n\nA Gravidez na Adolesc\u00eancia  \n\n A IVG pode ser realizada em caso de mal forma\u00e7\u00e3o cong\u00e9nita ou doen\u00e7a grave, nas primeiras \n\n24 semanas de gravidez, ou at\u00e9 \u00e0s 10 semanas de gravidez, por op\u00e7\u00e3o da mulher gr\u00e1vida. \n\n Permitida at\u00e9 \u00e0s dezasseis semanas em caso de viola\u00e7\u00e3o ou crime sexual (n\u00e3o sendo \n\nnecess\u00e1rio que haja queixa policial). \n\n  Permitida at\u00e9 \u00e0s vinte e quatro semanas em caso de malforma\u00e7\u00e3o do feto.  \n\n  \n\nRelativamente \u00e0 idade podem ser sujeitas \u00e0 IVG: \n\nMulheres com idade igual ou superior a 16 anos, \nficando a decis\u00e3o da sua inteira responsabilidade \n\nCaso a mulher gr\u00e1vida seja menor de 16 anos, o \nconsentimento \u00e9 prestado por parte de um \n\nrepresentante legal. \n\n\n\nAna (14 anos) e o Jos\u00e9 (15 anos) est\u00e3o muito apaixonados. Namoram h\u00e1 cerca de 2 meses.  \n \n\nO Jos\u00e9 quer ter rela\u00e7\u00f5es sexuais com a Ana todos\u00e0o\u00e0faze \u2026se\u00e0 e\u00e0a asses,\u00e0te ias\u00e0 ela\u00e7\u00f5es\u00e0co igo\u2026 \u00e3o\u00e0\nsejas\u00e0c ia \u00e7a\u2026 .\u00e0 \n\n \nAna te \u00e0 uitas\u00e0d\u00favidas\u00e0 se\u00e0eu\u00e0disse \u00e0 \u00e3o\u00e0se \u00e0 ue\u00e0ele\u00e0 e\u00e0vai\u00e0deixa ?\u00e0\u201ce \u00e0 ue\u00e0 e\u00e0vai\u00e0t oca \u00e0po \u00e0out a\u00e0\n\napa iga?\u00e0Co o\u00e0\u00e9\u00e0 ue\u00e0eu\u00e0sei\u00e0 ue\u00e0\u00e9\u00e0ago a? \u00e0Te ho\u00e0 edo\u00e0de\u00e0te \u00e0do es\u2026de\u00e0 \u00e3o\u00e0se \u00e0especial\u2026ou\u00e0 ue\u00e0ele\u00e0depois\u00e0\ne\u00e0deixe\u2026 \u00e0e,\u00e0pe gu ta do\u00e0 \u00e0sua\u00e0p ofesso a\u00e0de\u00e0 aio \u00e0co fia \u00e7a,\u00e0esta\u00e0disse-lhe que n\u00e3o deve ter rela\u00e7\u00f5es \n\nsexuais na sua idade.  \n \n\nJos\u00e9 quer muito perder a virgindade com a Ana mas n\u00e3o lhe diz que tem receio de n\u00e3o ter ere\u00e7\u00e3o e de lhe \ndar prazer.  \n\n \nNo s\u00e1bado \u00e0 noite tiveram uma primeira rela\u00e7\u00e3o coital. \n\n  \nDois meses ap\u00f3s a Ana estava gr\u00e1vida de 8 semanas.  \n\n \n \n\n \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \nHist\u00f3ria  \n\n  \n\n\n\n \n\nOs Jove s e a \u201cexualidade  \n\n\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\tI - Fun\u00e7\u00f5es do Psic\u00f3logo e Local de Est\u00e1gio\n\t1.1.  O papel do Psic\u00f3logo Integrado nos Servi\u00e7os de Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios\n\t1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o - ACES - Grande Porto I - Santo Tirso/Trofa\n\t1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Psicologia\n\t1.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o das Necessidades da Institui\u00e7\u00e3o no Servi\u00e7o de Psicologia\n\n\tII - Atividades Desenvolvidas no Est\u00e1gio\n\t2.1. Atividades de Observa\u00e7\u00e3o\n\t2.2. Atividades de Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica\n\t2.3. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica.\n\t2.3.1. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica Individual.\n\t2.3.2. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Casos Cl\u00ednicos\n\n\tCaso Cl\u00ednico \u201cA.M.\u201d\n\tCaso Cl\u00ednico \u201cM.E.\u201d\n\tCaso Cl\u00ednico R.\n\tCaso Cl\u00ednico \u2013 \u201cA\u201d\n\tEstudo de Caso \u2013 \u201cM.I.\u201d\n\t2.4. Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica em Grupo\n\t2.4.1 PASSE - Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em Sa\u00fade Escolar\n\t2.5 Atividade de Forma\u00e7\u00e3o\n\t2.5.1 Programa Nacional de Sa\u00fade Escolar (PNSE) - \u201cOs Jovens e a Sexualidade\n\tA PNSE \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade que se denomina \u201cJovens e a Sexualidade\u201d, tendo como foco principal a promo\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre os conte\u00fados necess\u00e1rios no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Sexual. Assim sendo, os temas abordados na sess\u00e3o de escla...\n\tConclus\u00e3o\n\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas"}]}}}