{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13743"}, {"@name": "filename", "#text": "19858_246989.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2011  \n\nDepartamento de Economia, Gest\u00e3o e Engenharia \nIndustrial \n\nJos\u00e9 Manuel da Rocha \nFerreira \n \n\nCompetitividade e D\u00e9fice Externo da Economia \nPortuguesa \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n \nUniversidade de Aveiro \n2011 \n\nDepartamento de Economia, Gest\u00e3o e Engenharia \nIndustrial \n\nJos\u00e9 Manuel da Rocha \nFerreira \n \n\nCompetitividade e D\u00e9fice Externo da Economia \nPortuguesa \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Economia, realizada \nsob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Maria Elisabeth Teixeira Pereira e \nRocha, Professora Auxiliar do Departamento de Economia, Gest\u00e3o e \nEngenharia Industrial da Universidade de Aveiro \n \n\n   \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, irm\u00e3o e namorada pelo incans\u00e1vel apoio \ne compreens\u00e3o. \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Prof\u00aa. Doutora Celeste Maria Dias Amorim Varum \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Prof\u00aa. Doutora Carlota Maria Miranda Quintal \nProfessora Auxiliar da Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra \n\n  \n \n\n Prof\u00aa. Doutora Maria Elisabeth Teixeira Pereira e Rocha \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\nO concretizar desta tese de mestrado n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a \ncolabora\u00e7\u00e3o de in\u00fameras pessoas que, cada uma na sua \u00e1rea, prestaram o \nseu constante apoio. Deste modo, como forma de expressar o meu sincero \nreconhecimento, fica desde j\u00e1 o meu agradecimento: \n \n\u00c0 minha orientadora, a Professora Doutora Maria Elisabeth Teixeira Pereira e \nRocha, pelo seu incentivo e apoio, pela disponibilidade e pelas sugest\u00f5es para \no aprimorar desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  \n \n\u00c0 fam\u00edlia e amigos, especialmente aos meus pais, irm\u00e3o e namorada, os quais, \nmesmo sem se aperceberem, prestaram um valioso e especial contributo na \nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, com o seu apoio, disponibilidade, paci\u00eancia e \nsempre com uma preciosa palavra de incentivo.  \n\n \nE ainda a todas as outras pessoas que de uma forma directa ou indirecta \ncontribu\u00edram para a minha aprendizagem ao longo da elabora\u00e7\u00e3o desta \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n \nA todos, o meu sincero Muito Obrigado! \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\ncompetitividade externa, d\u00e9fice externo, d\u00e9fice corrente, balan\u00e7a corrente, \ndeterminantes competitividade, determinantes balan\u00e7a corrente, Portugal \n \n\nresumo \n \n \n\nA actual crise econ\u00f3mica que Portugal enfrenta \u00e9 o resultado do acumular de \nexcessos p\u00fablicos e privados financiados at\u00e9 ent\u00e3o com d\u00edvida, \nessencialmente, externa. Este n\u00edvel de endividamento assume maior \nrepresentatividade pelo facto de n\u00e3o ter sido compensado por um crescimento \necon\u00f3mico igualmente proporcional. Portanto, \u00e9 vital fomentar o crescimento \necon\u00f3mico futuro, n\u00e3o s\u00f3 para reduzir o peso da d\u00edvida, mas tamb\u00e9m para \numa maior sustentabilidade financeira. Assim, a primeira quest\u00e3o que se \ncoloca \u00e9: como que se potencia o crescimento econ\u00f3mico? Uma das formas \nde o conseguir \u00e9 seguramente atrav\u00e9s do aumento da competitividade.  \nA competitividade, num \u00e2mbito geral, \u00e9 essencial n\u00e3o s\u00f3 para o aumento das \nexporta\u00e7\u00f5es e crescimento das empresas, mas tamb\u00e9m para a atractividade \nde investimento, para a cria\u00e7\u00e3o de emprego, e para um maior bem-estar social \nde um pa\u00eds. Desta forma, a principal motiva\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foi analisar e \nidentificar que factores contribu\u00edram para a deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade e \ncondicionaram o progresso da economia portuguesa nos \u00faltimos 15 anos. Para \ntal, efectuou-se uma an\u00e1lise evolutiva de vari\u00e1veis sustentadas pela literatura \ncomo determinantes da competitividade externa. Posteriormente, procedeu-se \na estima\u00e7\u00f5es pelo m\u00e9todo dos M\u00ednimos Quadrados Ordin\u00e1rios para analisar \nque vari\u00e1veis influenciaram a deteriora\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice externo e da \ncompetitividade externa portuguesa nos per\u00edodos considerados, pois a \npersist\u00eancia de elevados d\u00e9fices externos \u00e9 suportada pela literatura como o \nindicador mais evidente de perda de competitividade externa e de \ndesequil\u00edbrios macroecon\u00f3micos a longo-prazo. Os resultados obtidos nas \nestima\u00e7\u00f5es permitem concluir que, nos per\u00edodos analisados, o pre\u00e7o do \npetr\u00f3leo, o efeito Balassa-Samuelson e a taxa de c\u00e2mbio real deflacionada \npelos custos unit\u00e1rios do trabalho possuem uma rela\u00e7\u00e3o negativa com o saldo \nda balan\u00e7a de conta corrente, ou seja, um aumento destas vari\u00e1veis contribuiu \npara um agravamento do d\u00e9fice externo, e, assim, para a deteriora\u00e7\u00e3o da \ncompetitividade externa. Inversamente, as vari\u00e1veis cr\u00e9dito ao sector privado \nn\u00e3o-financeiro e flexibilidade salarial possuem uma rela\u00e7\u00e3o positiva com o \nsaldo da balan\u00e7a de conta corrente, ou seja, uma deteriora\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis \ncontribuiu para o agravamento do d\u00e9fice externo e da competitividade externa. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nexternal competitiveness, external deficit, current account deficit, current \naccount balance, determinants of external competitiveness, determinants of \ncurrent account balance, Portugal \n \n\nabstract \n \n\nThe current economic crisis that Portugal is facing is the result of the \naccumulation of public and private imbalances that were mainly supported by \nexternal debt. This level of indebtedness becomes even more alarming and \nunsustainable because it has not been offset by an equally proportional \neconomic growth. It is therefore essential to promote future economic growth, \nnot only to reduce the debt burden, but also to ensure financial sustainability. \nTherefore, the first question that arises is how to enhance economic growth? \nOne way to achieve this is certainly through improving external \ncompetitiveness. Competitiveness, in a general context, is essential not only to \nincrease exports and enterprise\u2019s growth, but also to enhance the \nattractiveness of investment, job creation, and thus to a more sustainable \neconomic welfare of a country . Thus, the main motivation of this dissertation is \nto analyze and identify factors that contributed to the deterioration of \ncompetitiveness and conditioned the progress of the Portuguese economy in \nthe last 15 years. \nWith this purpose was made an evolutive analysis in order to verify a series of \nvariables supported by the literature as determinants of external \ncompetitiveness. Afterwards, we proceeded to estimates through the method of \nOrdinary Least Squares in order to analyze variables that influenced the \ndeterioration of Portugal\u2019s external deficit and external competitiveness. Once \nthe persistence of high levels of external deficits is supported by the literature \nas the most obvious indicator of loss of external competitiveness and \nmacroeconomic imbalances unsustainable in the long term. From the results \nobtained in the estimations we conclude that in the periods analyzed oil prices, \nBalassa-Samuelson effect and the real effective exchange rate deflated by unit \nlabor costs have a negative relationship with the current account balance, i.e., \nan increase in these variables contributed to a higher external deficit, and thus \nto the deterioration of external competitiveness. On the other hand, the \nvariables credit to the private sector and wage flexibility have a positive \nrelationship with the current account balance, i.e., a deterioration of these \nvariables contributed to higher external deficits and external competitiveness \ndeterioration. \n\n  \n \n\n\n\ni \n \n\n\u00cdndice \n\n\u00cdndice de Figuras ...................................................................................................... ii \n\n\u00cdndice de Tabelas ..................................................................................................... iii \n\n\u00cdndice de Anexos ..................................................................................................... iv \n\nLista de Siglas e Abreviaturas .................................................................................... v \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 1 \n\n2. Ades\u00e3o ao Euro: Efeitos na Economia e na Competitividade ............................... 3 \n\n2.1. Crit\u00e9rios de Converg\u00eancia e Limita\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas ........................................................ 3 \n\n2.2. Per\u00edodo pr\u00e9-ades\u00e3o vs p\u00f3s-ades\u00e3o .............................................................................. 5 \n\n3. Competitividade e Com\u00e9rcio Externo ............................................................... 17 \n\n3.2. Grau de Abertura ao Exterior e Intensidade Exportadora ........................................ 20 \n\n3.3. Balan\u00e7a Corrente ........................................................................................................ 22 \n\n3.4. \u00cdndice Global de Competitividade .............................................................................. 27 \n\n4. Revis\u00e3o de Literatura ....................................................................................... 31 \n\n4.1. Competitividade: um conceito controverso .............................................................. 31 \n\n4.2. Competitividade numa perspectiva de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental ........................... 33 \n\n4.3. Balan\u00e7a Corrente e Competitividade Externa ........................................................... 38 \n\n4.4. Vari\u00e1veis Explicativas ................................................................................................. 41 \n\n5. Base de Dados e Quest\u00f5es Metodol\u00f3gicas ....................................................... 51 \n\n5.1. Recolha e tratamento de dados ................................................................................. 52 \n\n6. Resultados ....................................................................................................... 57 \n\n6.1. Testes \u00e0 Regress\u00e3o M\u00faltipla ....................................................................................... 57 \n\n6.2. Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla .......................................................................................... 65 \n\n6.3. An\u00e1lise num per\u00edodo pr\u00e9-crise ................................................................................... 67 \n\n7. Conclus\u00f5es ...................................................................................................... 75 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 81 \n\nAnexos ................................................................................................................... 89 \n\n\n\nii \n \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 - Evolu\u00e7\u00e3o das Componentes da Procura Agregada (Base 2006) ......................................... 5 \n\nFigura 2 - Produtividade aparente do trabalho e Custos unit\u00e1rios do trabalho (Base 2006) ............ 8 \n\nFigura 3 - Investimento Directo (fluxos de entrada, sa\u00edda e saldo) .................................................. 11 \n\nFigura 4 - Juros das Obriga\u00e7\u00f5es do Tesouro a 10 anos (mensal) ..................................................... 16 \n\nFigura 5 - Destino das Exporta\u00e7\u00f5es de Bens Portugueses ................................................................ 18 \n\nFigura 6 \u2013 Grau de Abertura ao Exterior de Portugal e dos Principais Parceiros Europeus ............. 21 \n\nFigura 7 - Grau de Abertura e Intensidade Exportadora Portuguesa............................................... 22 \n\nFigura 8 - Evolu\u00e7\u00e3o da Balan\u00e7a Corrente portuguesa e da taxa de juro nominal de LP................... 23 \n\nFigura 9 - Evolu\u00e7\u00e3o da Balan\u00e7a Corrente portuguesa e dos principais parceiros comerciais .......... 25 \n\nFigura 10 - Balan\u00e7a Corrente, Balan\u00e7a Comercial e Balan\u00e7a de Capital ........................................... 26 \n\nFigura 11 - Peso das Importa\u00e7\u00f5es L\u00edquidas de Petr\u00f3leo na Balan\u00e7a Comercial e Corrente ............. 42 \n\nFigura 12 - Evolu\u00e7\u00e3o do Brent e do d\u00e9fice de conta corrente .......................................................... 43 \n\nFigura 13 - Estat\u00edstica d de Durbin-Watson ...................................................................................... 60 \n\nFigura 14 - Teste de CUSUM ............................................................................................................. 64 \n\nFigura 15 - Teste de CUSUMSQ ........................................................................................................ 64 \n\nFigura 16 - Testes de CUSUM Modelo1 e Modelo2 ......................................................................... 71 \n\nFigura 17 - Testes de CUSUMSQ Modelo1 e Modelo2 ..................................................................... 71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 1 - Despesas do Estado Correntes, de Capital e Totais .......................................................... 6 \n\nTabela 2 - Exporta\u00e7\u00f5es e Importa\u00e7\u00f5es de Bens e Servi\u00e7os (Base 2006) ............................................ 7 \n\nTabela 3 - Evolu\u00e7\u00e3o do PIB, da D\u00edvida P\u00fablica e do D\u00e9fice P\u00fablico .................................................. 13 \n\nTabela 4 - Procura Externa de Bens dirigida \u00e0 Economia Portuguesa (taxa de varia\u00e7\u00e3o real) ......... 14 \n\nTabela 5 - PIBpm dos 3 principais parceiros comerciais de Portugal (milh\u00f5es de \u20ac) ....................... 15 \n\nTabela 6 - Estrutura das Exporta\u00e7\u00f5es de Bens Portugueses por Sector de Actividade (% total) ..... 18 \n\nTabela 7 - Est\u00e1dios de desenvolvimento e pesos dos sub-\u00edndices do IGC ....................................... 29 \n\nTabela 8 - Teste de Multicolineariedade .......................................................................................... 58 \n\nTabela 9 - Teste de White (heterocedasticidade) ............................................................................ 59 \n\nTabela 10- Teste de Breusch-Godfrey .............................................................................................. 61 \n\nTabela 11 - Teste de Jarque-Bera ..................................................................................................... 62 \n\nTabela 12 - Teste de Ramsey ............................................................................................................ 63 \n\nTabela 13 - Resultados da estima\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados.................................. 65 \n\nTabela 14 - Teste de White .............................................................................................................. 68 \n\nTabela 15 - Teste de Durbin-Watson ............................................................................................... 69 \n\nTabela 16 - Teste de Bresuch-Godfrey ............................................................................................. 69 \n\nTabela 17 - Teste de Jarque-Bera ..................................................................................................... 70 \n\nTabela 18 - Teste de Ramsey ............................................................................................................ 70 \n\nTabela 19 - Resultados da estima\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados.................................. 72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\n \n\n\u00cdndice de Anexos \n\nAnexo 1 - Taxa de Juro Nominal de Longo Prazo ............................................................................. 89 \n\nAnexo 2 - Despesa P\u00fablica (%PIB) por membro da UE 27 ................................................................ 90 \n\nAnexo 3 \u2013 Produtividade Aparente do Trabalho por sector ............................................................ 91 \n\nAnexo 4 - Exporta\u00e7\u00f5es por sector de actividade .............................................................................. 91 \n\nAnexo 5 - Output Modelo Base ........................................................................................................ 92 \n\nAnexo 6 - Output Modelo 1 .............................................................................................................. 92 \n\nAnexo 7 - Output Modelo 2 .............................................................................................................. 93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\n \n\nLista de Siglas e Abreviaturas \n\nBCE \u2013 Banco Central Europeu \n\nCE \u2013 Comunidade Europeia \n\nCUT \u2013 Custos Unit\u00e1rios do Trabalho \n\nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nIDE \u2013 Investimento Directo Estrangeiro \n\nIDEP \u2013 Investimento Directo do Exterior em Portugal \n\nIDPE - Investimento Directo de Portugal no Exterior \n\nIME \u2013 Instituto Monet\u00e1rio Europeu \n\nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nFMI \u2013 Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nIGC \u2013 \u00cdndice Global de Competitividade \n\nMQO \u2013 M\u00ednimos Quadrados Ordin\u00e1rios \n\nOCDE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \n\nUE \u2013 Uni\u00e3o Europeia \n\nUEM \u2013 Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria \n\nWEF \u2013 World Economic Forum (F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial)\n\n\n\n\n\n1 \n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA actual crise econ\u00f3mica que Portugal enfrenta \u00e9 o resultado do acumular de \n\nexcessos p\u00fablicos e privados financiados at\u00e9 ent\u00e3o com d\u00edvida, essencialmente, externa. \n\nEste n\u00edvel de endividamento torna-se ainda mais preocupante e insustent\u00e1vel pelo facto \n\nde n\u00e3o ter sido compensado por um crescimento econ\u00f3mico igualmente proporcional. \n\nPortanto, \u00e9 vital fomentar o crescimento econ\u00f3mico futuro, n\u00e3o s\u00f3 para reduzir o peso da \n\nd\u00edvida, mas tamb\u00e9m para uma maior sustentabilidade financeira. Assim, a primeira \n\nquest\u00e3o que se coloca \u00e9: como que se potencia o crescimento econ\u00f3mico? Uma das \n\nformas de o conseguir \u00e9 seguramente atrav\u00e9s do aumento da competitividade. A \n\ncompetitividade, num \u00e2mbito geral, \u00e9 essencial n\u00e3o s\u00f3 para o aumento das exporta\u00e7\u00f5es e \n\ncrescimento das empresas, mas tamb\u00e9m para uma maior atractividade ao investimento, \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de emprego, e, assim, para um maior bem-estar social de um pa\u00eds. Neste \n\nsentido, e face ao actual contexto de crise em diversos pa\u00edses, a competitividade tem \n\nsido alvo de um crescente interesse de investigadores e pol\u00edticos.  \n\nO fraco crescimento econ\u00f3mico que Portugal teve na \u00faltima d\u00e9cada e o \n\nagravamento e persist\u00eancia de elevados d\u00e9fices externos s\u00e3o sinais evidentes da falta de \n\ncompetitividade da economia portuguesa. O conceito de competitividade \u00e9, normalmente, \n\nabordado num contexto de performance externa, sendo que um incremento na \n\ncompetitividade de um pa\u00eds traduzir-se-\u00e1 numa melhoria do seu saldo externo (Leichter, \n\nMocci e Pozzuoli, 2010). Assim, a principal motiva\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foi identificar e \n\nanalisar que factores ter\u00e3o contribu\u00eddo para o reduzido n\u00edvel de competitividade externa \n\nportuguesa nos \u00faltimos anos. Para tal, efectuou-se uma an\u00e1lise evolutiva a uma s\u00e9rie de \n\nvari\u00e1veis, sustentadas pela literatura, como determinantes da competitividade externa e, \n\ncom recurso a estima\u00e7\u00f5es pelo m\u00e9todo dos M\u00ednimos Quadrados Ordin\u00e1rios (MQO), \n\nprocurou-se identificar que vari\u00e1veis influenciaram a deteriora\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice externo e da \n\ncompetitividade externa portuguesa. \n\nAssim, o trabalho ser\u00e1 estruturado da seguinte forma: no cap\u00edtulo 2 ser\u00e3o \n\nanalisados os efeitos na economia e na competitividade resultantes da adop\u00e7\u00e3o da \n\nmoeda \u00fanica, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise evolutiva das principais vari\u00e1veis macroecon\u00f3micas \n\ndesde 1995, ano em que se iniciou do processo de converg\u00eancia econ\u00f3mica motivado \n\npela concep\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria; no cap\u00edtulo 3 faz-se uma an\u00e1lise uma \n\nan\u00e1lise espec\u00edfica ao desempenho, estrutura e relev\u00e2ncia do sector exportador portugu\u00eas \n\npara a economia portuguesa, analisa-se a rela\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a de conta \n\ncorrente com a competitividade externa, bem como se investiga a competitividade \n\n\n\n2 \n \n\nportuguesa num conceito multidimensional com recurso ao \u00cdndice Global de \n\nCompetitividade; no cap\u00edtulo 4 apresenta-se a revis\u00e3o de literatura, a qual se encontra \n\ndividida em tr\u00eas partes: inicialmente investiga-se empiricamente o conceito de \n\ncompetitividade; seguidamente, uma vez que Portugal se encontra numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental optou-se por investigar empiricamente a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nconsolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais e a competitividade, de forma a perceber que composi\u00e7\u00e3o \n\ndeve ter uma consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental para se potenciar a competitividade e o \n\ncrescimento econ\u00f3mico; e, por \u00faltimo, uma vez que se utilizou a balan\u00e7a de conta \n\ncorrente e os seus determinantes como objecto de estudo na an\u00e1lise \u00e0 competitividade \n\nexterna investigou-se com recurso \u00e0 literatura esta rela\u00e7\u00e3o; no cap\u00edtulo 5 esclarecem-se \n\nquest\u00f5es relacionadas com a base de dados e metodologia adoptada; no cap\u00edtulo 6 \n\napresentam-se os resultados das estima\u00e7\u00f5es e as respectivas ila\u00e7\u00f5es; por \u00faltimo, no \n\ncap\u00edtulo 7 exp\u00f5em-se as conclus\u00f5es retiradas ao longo da elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n2. Ades\u00e3o ao Euro: Efeitos na Economia e na Competitividade \n\nPara melhor compreender a falta de competitividade externa da economia \n\nportuguesa na actualidade, ser\u00e1 relevante fazer uma an\u00e1lise evolutiva \u00e0s principais \n\nvari\u00e1veis macroecon\u00f3micas desde o in\u00edcio do processo de converg\u00eancia econ\u00f3mica \n\nmotivado pela concep\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria (UEM). O processo de \n\nconverg\u00eancia, como ser\u00e1 visto posteriormente, foi inicialmente impulsionado pela descida \n\nacentuada das taxas de juros para facilitar o acesso ao cr\u00e9dito e fomentar o crescimento \n\necon\u00f3mico o que, inevitavelmente, provocou altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o do consumo e do \n\ninvestimento dos agentes econ\u00f3micos tendo, portanto, consequ\u00eancias nas diversas \u00e1reas \n\nda economia portuguesa e na competitividade externa.  \n\n \n\n2.1. Crit\u00e9rios de Converg\u00eancia e Limita\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Instituto Monet\u00e1rio Europeu (IME), a 1 de Janeiro de 1994, teve \n\ncomo prop\u00f3sito coordenar as pol\u00edticas monet\u00e1ria e cambial na Uni\u00e3o Europeia (UE) \n\nenquanto esta permanecesse reservada \u00e0s autoridades nacionais, com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\numa moeda \u00fanica1. Assim, neste processo de transi\u00e7\u00e3o para o euro, as principais fun\u00e7\u00f5es \n\ndo IME consistiam no refor\u00e7o e na coopera\u00e7\u00e3o entre os bancos centrais nacionais, na \n\ncoordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas monet\u00e1rias e proceder aos preparativos necess\u00e1rios para a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Banco Central Europeu (BCE), de forma \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria e cambial se \n\ncontrolar a n\u00edvel comunit\u00e1rio por uma institui\u00e7\u00e3o supranacional comum (Scheller, 2004). \n\nSegundo o mesmo autor, esta coopera\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas monet\u00e1rias \n\ndos diferentes bancos centrais nacionais levou a uma diminui\u00e7\u00e3o generalizada das taxas \n\nde juro. \n\nPosteriormente, com a ades\u00e3o \u00e0 UEM, Portugal abdicou de duas importantes \n\npol\u00edticas: a pol\u00edtica cambial e a pol\u00edtica monet\u00e1ria. Deste modo, Portugal perdeu a \n\npossibilidade de proceder a ajustamentos nas taxas de c\u00e2mbio para restaurar a \n\ncompetitividade externa e de utilizar a taxa de juro na pol\u00edtica econ\u00f3mica interna.  \n\nTodos os pa\u00edses que pretendessem aderir \u00e0 moeda \u00fanica deveriam cumprir os \n\ncrit\u00e9rios de converg\u00eancia, os quais visam assegurar uma converg\u00eancia duradoura, que \n\nconstitu\u00eda um elemento indispens\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o da UEM. De acordo com o \n\nexposto no n.\u00ba 1 do artigo 121.\u00ba do Tratado que institui a Comunidade Europeia (CE) s\u00e3o \n                                                           \n1\n Baseado na hist\u00f3ria da Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria. Retirado de: \n\nhttp://www.ecb.int/ecb/history/emu/html/index.pt.html \n\n\n\n4 \n \n\nquatro os crit\u00e9rios que cada Estado-Membro tinha de respeitar para poder aderir \u00e0 Zona \n\nEuro, nomeadamente:  \n\n \n\n \n\n\u2022 Estabilidade de Pre\u00e7os - a taxa de infla\u00e7\u00e3o de um Estado-Membro n\u00e3o deve \n\nexceder em mais de 1,5% a dos tr\u00eas Estados-Membros que apresentam os \n\nmelhores resultados relativamente \u00e0 estabilidade dos pre\u00e7os observados no ano \n\nanterior; \n\n \n\n\u2022 Estabilidade das Finan\u00e7as P\u00fablicas - A rela\u00e7\u00e3o entre o d\u00e9fice p\u00fablico anual e o \n\nproduto interno bruto (PIB) n\u00e3o deve exceder 3% no fim do exerc\u00edcio or\u00e7amental, \n\nbem como a rela\u00e7\u00e3o entre a d\u00edvida p\u00fablica bruta e o PIB n\u00e3o deve exceder 60 % \n\nno fim do exerc\u00edcio or\u00e7amental; \n\n \n\n\u2022 Estabilidade das Taxas de C\u00e2mbio - o Estado-Membro deve ter participado no \n\nmecanismo da taxa de c\u00e2mbio do Sistema Monet\u00e1rio Europeu ininterruptamente \n\ndurante os dois anos anteriores ao exame da sua situa\u00e7\u00e3o sem ter conhecido \n\ntens\u00f5es graves. \n\n \n\n\u2022 Converg\u00eancia das Taxas de Juro a longo-prazo - as taxas de juros nominais a \n\nlongo-prazo n\u00e3o devem exceder mais de 2% da taxa, no m\u00e1ximo, dos tr\u00eas \n\nEstados-Membros que apresentam os melhores resultados relativamente \u00e0 \n\nestabilidade dos pre\u00e7os observados no ano anterior \n\n \n\nPara Portugal, um pa\u00eds com institui\u00e7\u00f5es pouco desenvolvidas, a ades\u00e3o a uma \n\nmoeda \u00fanica, baseada em institui\u00e7\u00f5es fortes que garantissem a estabilidade dos pre\u00e7os, \n\nfoi encarada como uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustentado (Blanchard, 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2.2. Per\u00edodo pr\u00e9-ades\u00e3o vs p\u00f3s\n\n De forma a acelerar a converg\u00eancia dos pa\u00edses que iriam adoptar a moeda \u00fanica, \n\na UE diminuiu as taxas de juro que rondavam 12,3% entre 1991\n\nentre 1996-2000 (Anexo 1), o que levou a um aumento consider\u00e1vel do investimento \n\nprivado, do consumo privado, e, consequentemente a uma diminui\u00e7\u00e3o das poupan\u00e7as \n\nprivadas portuguesas nesse per\u00edodo. A Figura 1 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o das componentes \n\nda procura agregada portuguesa num per\u00edodo pr\u00e9 e p\u00f3s ades\u00e3o ao Euro (1995\n\n \n\n \n\nFonte: Banco de Portugal. Dados a pre\u00e7os correntes e deflatores (base 2006) obtidos em Contas \n\nEstat\u00edsticas da Balan\u00e7a de Pagamentos)\n\nFigura 1 - Evolu\u00e7\u00e3o das Componentes da Procura Agregada (Base 2006)\n\n \n\n                                                          \n2\n Dados obtidos a pre\u00e7os correntes e deflacionados pelos respectivos deflatores (base 2006=100).\n\n5 \n \n\nades\u00e3o vs p\u00f3s-ades\u00e3o \n\ne forma a acelerar a converg\u00eancia dos pa\u00edses que iriam adoptar a moeda \u00fanica, \n\ndiminuiu as taxas de juro que rondavam 12,3% entre 1991-1995, para cerca de 6% \n\n2000 (Anexo 1), o que levou a um aumento consider\u00e1vel do investimento \n\nprivado, do consumo privado, e, consequentemente a uma diminui\u00e7\u00e3o das poupan\u00e7as \n\nuguesas nesse per\u00edodo. A Figura 1 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o das componentes \n\nda procura agregada portuguesa num per\u00edodo pr\u00e9 e p\u00f3s ades\u00e3o ao Euro (1995\n\nDados a pre\u00e7os correntes e deflatores (base 2006) obtidos em Contas \n\nEstat\u00edsticas da Balan\u00e7a de Pagamentos)2 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das Componentes da Procura Agregada (Base 2006)\n\n                   \nDados obtidos a pre\u00e7os correntes e deflacionados pelos respectivos deflatores (base 2006=100).\n\ne forma a acelerar a converg\u00eancia dos pa\u00edses que iriam adoptar a moeda \u00fanica, \n\n1995, para cerca de 6% \n\n2000 (Anexo 1), o que levou a um aumento consider\u00e1vel do investimento \n\nprivado, do consumo privado, e, consequentemente a uma diminui\u00e7\u00e3o das poupan\u00e7as \n\nuguesas nesse per\u00edodo. A Figura 1 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o das componentes \n\nda procura agregada portuguesa num per\u00edodo pr\u00e9 e p\u00f3s ades\u00e3o ao Euro (1995-2010). \n\nDados a pre\u00e7os correntes e deflatores (base 2006) obtidos em Contas Nacionais Anuais e \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das Componentes da Procura Agregada (Base 2006) \n\nDados obtidos a pre\u00e7os correntes e deflacionados pelos respectivos deflatores (base 2006=100). \n\n\n\n6 \n \n\nNo entanto, perante um acesso ao cr\u00e9dito mais barato, o Estado tamb\u00e9m \n\nexpandiu consecutivamente a sua despesa p\u00fablica corrente3, a qual no per\u00edodo 1995 \n\n2010 aumentou em 143% ascendendo a 78.981 milh\u00f5es de euros em 2010 (Tabela 1).  \n\nTabela 1 - Despesas do Estado Correntes, de Capital e Totais \n\n Despesas P\u00fablicas \nCorrentes \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \n\nDespesas P\u00fablicas \nde Capital \n(milh\u00f5es \u20ac) \n\nDespesas \nP\u00fablicas Totais \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \n\n1991 23.234 3.115 26.349 \n\n1992 26.504 3.908 30.412 \n\n1993 28.984 4.072 33.055 \n\n1994 30.691 3.774 34.465 \n\n1995 32.384 4.063 36.447 \n\n1996 34.423 4.738 39.161 \n\n1997 35.870 5.673 41.543 \n\n1998 39.060 5.882 44.941 \n\n1999 42.488 6.041 48.529 \n\n2000 46.728 5.509 52.237 \n\n2001 50.311 6.670 56.982 \n\n2002 53.800 5.489 59.289 \n\n2003 56.836 5.779 62.615 \n\n2004 60.010 6.472 66.483 \n\n2005 64.101 6.261 70.363 \n\n2006 66.366 4.997 71.363 \n\n2007 69.513 5.600 75.113 \n\n2008 71.775 5.300 77.075 \n\n2009 77.191 6.915 84.106 \n\n2010 78.981 9.745 88.726 \n\nFonte: Banco de Portugal \n\nBuchanan ([1986]2000:447), pr\u00e9mio Nobel da Economia referiu que: \u201dAo financiar \n\na despesa p\u00fablica corrente atrav\u00e9s de d\u00edvida estamos a abater as \u00e1rvores de fruto para \n\nobter lenha e, dessa forma, a reduzir a produ\u00e7\u00e3o do pomar\u201d. Amaral (2010:40), tamb\u00e9m \n\nconsiderou que: \u201cum pa\u00eds consumir metade do que produz em despesa p\u00fablica (que \u00e9 \n\ncada vez mais despesa p\u00fablica corrente) \u00e9 uma p\u00e9ssima afecta\u00e7\u00e3o de recursos em \n\ngastos que n\u00e3o apresentam qualquer retorno presente ou futuro\u201d. Segundo Mateus \n\n(2001), do ponto de vista do crescimento econ\u00f3mico \u00e9 fundamental o peso do sector \n\np\u00fablico e a estrutura das despesas e receitas, de forma a maximizar a efici\u00eancia da \n\n                                                           \n3 \n\nDespesa p\u00fablica: As receitas e despesas p\u00fablicas podem ser correntes ou de capital desenvolvendo-se nestes dois \n\ngrandes agrupamentos pela forma referida no c\u00f3digo de classifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. (Decreto-Lei n.\u00ba 737/76-Minist\u00e9rios \n\ndo Plano e Coordena\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica e das Finan\u00e7as) \n\n\n\n7 \n \n\neconomia e manter os custos de distor\u00e7\u00e3o ao m\u00ednimo. Por este motivo, a maioria dos \n\npa\u00edses da UE, ao contr\u00e1rio de Portugal, procuraram reduzir, e por vezes \n\nsubstancialmente, o peso do sector p\u00fablico que pode provocar o crowding-out da riqueza \n\nprivada (Anexo 2). \n\nPela an\u00e1lise \u00e0 Figura 1 verifica-se que o forte crescimento da economia \n\nportuguesa no per\u00edodo 1995-2000 foi essencialmente sustentado pelo aumento do \n\nconsumo privado, do investimento privado e da despesa p\u00fablica, n\u00e3o sendo devidamente \n\nacompanhado por uma melhoria das exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas. Isto porque as importa\u00e7\u00f5es \n\nobtiveram um forte crescimento comparativamente \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Na Tabela 2 \n\napresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os. \n\nTabela 2 - Exporta\u00e7\u00f5es e Importa\u00e7\u00f5es de Bens e Servi\u00e7os (Base 2006) \n\n Exporta\u00e7\u00f5es de \nBens e Servi\u00e7os \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \n\nImporta\u00e7\u00f5es de \nBens e Servi\u00e7os \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \n\n1995 28.031 34.986 \n\n1996 30.043 37.030 \n\n1997 32.180 40.906 \n\n1998 34.858 46.904 \n\n1999 36.193 51.128 \n\n2000 39.379 53.970 \n\n2001 40.092 54.505 \n\n2002 41.203 54.252 \n\n2003 42.699 54.007 \n\n2004 44.446 58.104 \n\n2005 44.549 59.423 \n\n2006 49.713 63.685 \n\n2007 53.480 67.197 \n\n2008 53.430 68.769 \n\n2009 47.236 61.476 \n\n2010 51.375 64.614 \n\nFonte: Banco de Portugal \n\n Mateus (1999) refere que a expans\u00e3o do consumo n\u00e3o foi acompanhada por uma \n\nresposta da oferta, o que fez de Portugal um pa\u00eds com graves desequil\u00edbrios externos e \n\numa das produtividades mais baixas da UE. O mesmo autor acrescentou ainda que numa \n\npequena economia aberta a capacidade produtiva \u00e9 fixa no curto prazo, o que leva a que \n\no aumento do rendimento e consumo se dirija, essencialmente, \u00e0 procura de bens \n\n\n\n8 \n \n\nestrangeiros (e de maior valor acrescentado), traduzindo-se assim numa deteriora\u00e7\u00e3o da \n\nbalan\u00e7a comercial. \n\nPara Blanchard (2007), a projec\u00e7\u00e3o do euro causou uma converg\u00eancia nominal \n\n(menor infla\u00e7\u00e3o, menores taxas de juro e menor risco do pa\u00eds) juntamente com \n\nexpectativas de converg\u00eancia real (maior produtividade e competitividade). No entanto, \n\nsegundo Mateus (1999), essa converg\u00eancia real n\u00e3o se verificou provocada pelos \n\nsucessivos agravamentos de d\u00e9fices correntes e por aumentos dos sal\u00e1rios superiores \u00e0 \n\nprodutividade.  \n\nNa Figura 2, atrav\u00e9s da an\u00e1lise conjunta \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos custos unit\u00e1rios do \n\ntrabalho (dado pela divis\u00e3o dos custos totais do factor trabalho4 pelo n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o) e \n\n\u00e0 produtividade aparente do trabalho (mede a contribui\u00e7\u00e3o do factor trabalho na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 calculada dividindo a produ\u00e7\u00e3o total pela quantidade do factor \n\ntrabalho utilizado nessa produ\u00e7\u00e3o) verifica-se a tend\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade do factor trabalho.  \n\n \nFonte: OECD.Stat \n\nFigura 2 - Produtividade aparente do trabalho e Custos unit\u00e1rios do trabalho (Base 2006) \n \n\nEm Portugal, os custos unit\u00e1rios do trabalho t\u00eam vindo a aumentar desde 1996, \n\nn\u00e3o sendo devidamente acompanhados pelo crescimento da produtividade aparente do \n\ntrabalho (Figura 2). S\u00f3 nos anos 2004, 2006 e 2007 n\u00e3o se verificou esta tend\u00eancia. \n                                                           \n4\n Os custos totais do factor trabalho incluem n\u00e3o apenas os custos salariais, mas todos os gastos realizados em \n\nbenef\u00edcio do trabalhador (OCDE, 2010a) \n\n-0,1\n\n0,4\n\n0,9\n\n1,4\n\n1,9\n\n2,4\n\n2,9\n\n3,4\n\n3,9\n\n4,4\n\n4,9\n\nT\na\n\nx\na\n\n d\ne\n\n C\nre\n\ns\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n A\n\nn\nu\n\na\nl \n\n(%\n)\n\nCusto por \n\nUnidade de \n\nTrabalho \n\nProdutividade \n\nAparente do \n\nTrabalho\n\n\n\n9 \n \n\nSegundo Ghizdeanu e Tudorescu (2007), um aumento dos custos unit\u00e1rios do trabalho \n\nsuperior ao aumento da produtividade aparente do trabalho, evidencia uma perda de \n\ncompetitividade-pre\u00e7o. Mora, L\u00f3pez-Tamayo e Surinach (2005) acrescentam ainda que a \n\ncompetitividade \u00e9 mais afectada em pa\u00edses pertencentes a uma Uni\u00e3o Monet\u00e1ria, caso o \n\naumento dos sal\u00e1rios n\u00e3o seja devidamente acompanhado pelo aumento da \n\nprodutividade, uma vez que estes pa\u00edses est\u00e3o privados de exercer pol\u00edtica monet\u00e1ria (no \n\ncaso da UE est\u00e1 \u00e0 responsabilidade do BCE), e, tamb\u00e9m est\u00e3o impossibilitados de \n\nproceder a ajustamentos na taxa de c\u00e2mbio para ajustar a sua competitividade externa. \n\nOs mesmos autores referem ainda que a converg\u00eancia destes dois indicadores \u00e9 \n\nessencial, em termos de sustentabilidade do n\u00edvel de emprego e crescimento econ\u00f3mico \n\nde um pa\u00eds. No entanto, em Portugal esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verifica, por\u00e9m nos anos de \n\n2004,  2006 e 2007 a produtividade apresentou um crescimento superior ao dos custos \n\ndo factor trabalho. Contudo, desde ent\u00e3o a produtividade aparente do trabalho \n\npraticamente estagnou, talvez pela quebra do consumo privado e exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas a \n\nprodu\u00e7\u00e3o pode ter diminu\u00eddo.   \n\nChakraborty e Basu (2002), referem tamb\u00e9m que os custos unit\u00e1rios do trabalho e \n\na produtividade aparente do trabalho s\u00e3o factores determinantes na escolha do pa\u00eds onde \n\nse pretende aplicar os fluxos de Investimento Directo Estrangeiro (IDE). Assim podemos \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre os fracos n\u00edveis de IDE e o diferencial dos custos unit\u00e1rios \n\ndo trabalho versus produtividade aparente do trabalho. \n\nRelativamente \u00e0 produtividade aparente do trabalho por sector, destaca-se o \n\nsector das Ind\u00fastrias Transformadoras, o \u00fanico com ganhos sucessivos de produtividade \n\nno per\u00edodo 2002 a 2009 (Anexo 3).  \n\nPortugal adoptou, portanto, pol\u00edticas or\u00e7amentais expansionistas e pol\u00edticas de \n\nrendimento insustent\u00e1veis a longo-prazo, com os sal\u00e1rios reais a subirem a um ritmo \n\nsuperior ao da produtividade. Assim, este diferencial entre os sal\u00e1rios e a produtividade \n\nlevou a uma deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade-pre\u00e7o dos produtos nacionais, a qual \n\nassociada ao aumento do consumo provocou um aumento da procura por bens \n\nimportados. Deste modo, esta deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade resultou no agravamento \n\ndo d\u00e9fice externo5.  \n\nPerante esta situa\u00e7\u00e3o, de forma a financiar a despesa p\u00fablica e equilibrar d\u00e9fices \n\ncorrentes, nos \u00faltimos anos, Portugal aumentou o seu n\u00edvel de endividamento, mas \n\ntamb\u00e9m agravou significativamente a sua carga fiscal. De acordo com a OCDE (2010a), \n\nno per\u00edodo de 1995-2008, dos 27 membros da Uni\u00e3o Europeia, Portugal foi o pa\u00eds onde o \n\n                                                           \n5\n A sua evolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisada detalhadamente no cap\u00edtulo 3.3. \n\n\n\n10 \n \n\nr\u00e1cio carga fiscal/PIB mais subiu, o qual se situava em 2008 em 35,2%. Valor que se \n\ndever\u00e1 agravar face \u00e0s sucessivas medidas de austeridade adoptadas posteriormente \n\nque contemplaram diversos aumentos de impostos, mas tamb\u00e9m face \u00e0s fracas \n\nprojec\u00e7\u00f5es de crescimento da economia portuguesa.  \n\n  Tal aumento de impostos contribuiu para que Portugal tenha vindo a perder \n\natractividade para a instala\u00e7\u00e3o de empresas que procurem pa\u00edses com menores cargas \n\nfiscais. Isto porque a carga fiscal afecta directamente a competitividade externa atrav\u00e9s \n\ndos custos unit\u00e1rios do trabalho, e, assim reduz a atractividade de um pa\u00eds relativamente \n\na fluxos de IDE (Pina, 2010). Portanto, a carga fiscal assume um papel importante no \n\ncrescimento econ\u00f3mico, uma vez que esta promove a cria\u00e7\u00e3o de emprego e dos custos \n\ndo factor trabalho tendo assim impacto no crescimento econ\u00f3mico (Johansson et al., \n\n2008). Pina (2010) acrescenta que a carga fiscal afecta tamb\u00e9m a competitividade \n\nexterna atrav\u00e9s dos custos unit\u00e1rios do trabalho e o n\u00edvel de investimento privado. \n\nAlmeida, Castro e F\u00e9lix (2009) referem que na \u00faltima d\u00e9cada a queda do \n\ninvestimento privado6 evidencia uma perda de competitividade da ind\u00fastria portuguesa, \n\nsendo esta frequentemente justificada pelas seguintes raz\u00f5es: \n\n \n\n\u2022 A integra\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional de economias emergentes com \n\ncustos unit\u00e1rios do trabalho muito reduzidos e um padr\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante ao portugu\u00eas, nomeadamente a China levou a perdas de \n\nquota de mercado significativas, especialmente nas ind\u00fastrias t\u00eaxtil e de \n\nvestu\u00e1rio; \n\n \n\n\u2022 Em 2004, a ades\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o Europeia de economias da Europa de Leste \n\ncom sal\u00e1rios mais baixos, maiores n\u00edveis de produtividade e um sistema \n\nfiscal mais competitivo atra\u00edram os fluxos de IDE7; \n\n \n\nO IDE, como qualquer tipo de investimento, pretende maximizar o seu retorno. \n\nPortanto, uma vez que Portugal deixou de ser um destino rent\u00e1vel para muitas ind\u00fastrias \n\nnum contexto internacional, e, a Uni\u00e3o Europeia como um todo beneficiou da abertura \n\ndas suas fronteiras \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de economias com baixos custos de produ\u00e7\u00e3o, os \n\nfluxos de Investimento Directo do Exterior em Portugal (IDEP) diminu\u00edram (Almeida, \n\nCastro e F\u00e9lix, 2009). Os mesmos autores referem ainda que algumas empresas \n\n                                                           \n6\n Atrav\u00e9s da Figura 1 \u00e9 evidente a queda do investimento privado no per\u00edodo 2000-2009. \n\n7\n Figura 3 \u2013 Investimento Directo (fluxos de entrada, sa\u00edda e saldo) em 2004. \n\n\n\n11 \n \n\nportuguesas mais ineficientes, anteriormente protegidas da concorr\u00eancia internacional, \n\nacabaram por tornar-se invi\u00e1veis. \n\nAnalisando os fluxos de Investimento Directo Estrangeiro em Portugal (IDEP) e os \n\nfluxos de Investimento Directo de Portugal no Exterior (IDPE) verifica-se que estes t\u00eam \n\nvindo a perder representatividade na economia nacional desde 2006 (Figura 3). Em 2009 \n\no IDEP representava 1,2% do PIB e o IDPE apenas 0,6%. \n\n \n\n \n\nFonte: valores do IDEP, do IDPE retirados de OECD.Statistics; \n\nPIB a pre\u00e7os constantes (base 2006) retirados da base de dados do Banco de Portugal \n\nFigura 3 - Investimento Directo (fluxos de entrada, sa\u00edda e saldo) \n \n\n \n\nDe acordo com Leite e Machado (2001) a capacidade de atrair IDEP \u00e9 \n\nfundamental para economias carentes de capital, como \u00e9 o caso da economia \n\nportuguesa, o qual \u00e9 mais est\u00e1vel em situa\u00e7\u00f5es de crise financeira do que outras formas \n\nde capital. Para al\u00e9m disso, facilita a transfer\u00eancia internacional de bens, servi\u00e7os, \n\ncapitais e tecnologia, bem como estimula a concorr\u00eancia na economia nacional e \n\npromove a sua liberaliza\u00e7\u00e3o reduzindo, assim, fen\u00f3menos de inefici\u00eancia. Chakbraborty e \n\nBasu (2002) acrescentam ainda que o IDE pode ter um efeito sobre o crescimento da \n\neconomia atrav\u00e9s de knowledge spillovers. Tal como referido por Thangavelu, Yong, \n\nChongvilaivan (2009), em primeiro lugar, o IDE traduz-se em injec\u00e7\u00f5es de capital, novas \n\ntecnologias, novas t\u00e9cnicas de marketing e de gest\u00e3o para a economia nacional, \n\ncontribuindo para o aumento da competitividade e potenciando crescimento econ\u00f3mico. \n\n-3%\n\n-2%\n\n-1%\n\n0%\n\n1%\n\n2%\n\n3%\n\n4%\n\n5%\n\n6%\n\n(%\nP\n\nIB\n)\n\nIDEP - Investimento \n\nDirecto do Exterior \n\nem Portugal\n\nIDPE - Investimento \n\nDirecto de Portugal \n\nno Estrangeiro\n\nSaldo\n\n\n\n12 \n \n\nEm segundo lugar, o IDE pode criar externalidades positivas, designadamente \n\naumentando os n\u00edveis de produtividade das empresas dom\u00e9sticas. Especificamente, as \n\nactividades de produ\u00e7\u00e3o de empresas multinacionais poderiam ter um impacto \n\nsignificativo sobre a estrutura operacional da ind\u00fastria dom\u00e9stica por meio de uma maior \n\nconcorr\u00eancia, difus\u00e3o de novas ideias e tecnologias, bem como atrav\u00e9s de transfer\u00eancias \n\nde importantes compet\u00eancias de gest\u00e3o e redes de comercializa\u00e7\u00e3o, criando assim s\u00e9rie \n\nexternalidades positivas na produtividade da ind\u00fastria nacional (Blomstrom e Kokko, \n\n1998; Mody, 2004).  \n\nDe acordo com Kokko (1996), o IDE pode tamb\u00e9m levar a mudan\u00e7as estruturais \n\nna economia nacional, especificamente a entrada de empresas multinacionais pode \n\ndespoletar mudan\u00e7as na estrutura de mercado nacional e na sua competitividade \n\nmelhorando a aloca\u00e7\u00e3o de recursos, bem como o bem-estar geral. \n\nRecentemente, perante os efeitos da crise internacional, o PIB sofreu uma \n\ncontrac\u00e7\u00e3o em 2009 e acentuou-se o desequil\u00edbrio das contas p\u00fablicas. Embora esta \n\nqueda da actividade econ\u00f3mica em Portugal tenha sido inferior \u00e0 m\u00e9dia da Zona Euro, \n\nesta surge na sequ\u00eancia de uma d\u00e9cada caracterizada por n\u00edveis de crescimento \n\necon\u00f3mico inferiores aos valores m\u00e9dios da Zona Euro. A contrac\u00e7\u00e3o do PIB em 2009 \n\nesteve associada a uma evolu\u00e7\u00e3o negativa da procura interna, ainda que mitigada pela \n\nacelera\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica e das exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas (Figura 1). \n\n Na Tabela 3 apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o da D\u00edvida P\u00fablica, do D\u00e9fice P\u00fablico e do \n\nPIB de 1996 a 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nTabela 3 - Evolu\u00e7\u00e3o do PIB, da D\u00edvida P\u00fablica e do D\u00e9fice P\u00fablico \n\n  \nPIB  \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \nD\u00e9fice P\u00fablico \n\n(% PIB) \nD\u00edvida P\u00fablica \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \nD\u00edvida P\u00fablica (% \n\nPIB) \n\n1996 93.087 -4,5 54.259 58,3 \n\n1997 100.981 -3,4 54.964 54,4 \n\n1998 110.104 -3,5 55.489 50,4 \n\n1999 118.370 -2,7 58.657 49,6 \n\n2000 127.007 -2,9 61.793 48,7 \n\n2001 134.137 -4,3 68.431 51,0 \n\n2002 140.142 -2,9 75.248 53,7 \n\n2003 143.015 -3,0 78.798 55,1 \n\n2004 148.827 -3,4 84.033 56,5 \n\n2005 153.728 -5,9 94.792 61,7 \n\n2006 160.273 -4,1 100.522 62,7 \n\n2007 169.319 -3,1 115.587 68,3 \n\n2008 171.983 -3,7 123.108 71,6 \n\n2009 168.610 -10,1 139.945 83,0 \n\n2010 172.546 -9,8 161.257 93,5 \n\nFonte: Banco de Portugal - Contas Nacionais Anuais. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise \u00e0 Tabela 3 verifica-se que a D\u00edvida P\u00fablica era de 54.259 \n\nmilh\u00f5es de euros em 1996, representando 58,3% do PIB na mesma data. At\u00e9 2010, o \n\nvalor da d\u00edvida p\u00fablica praticamente triplicou ascendendo a 161.257 milh\u00f5es de euros, \n\nrepresentando actualmente 93,5% do PIB. Relativamente ao d\u00e9fice p\u00fablico, o qual \n\nrepresentava 3,7% do PIB em 2008, aumentou consideravelmente em 2009 para os \n\n10,1% tendo diminu\u00eddo ligeiramente em 2010. Quanto \u00e0 D\u00edvida das Administra\u00e7\u00f5es \n\nP\u00fablicas8 aumentou drasticamente desde 2008 representando 93,5% do PIB de 2009.  \n\nEm 2009, os efeitos da crise na economia portuguesa traduziram-se \n\nessencialmente numa queda acentuada da procura externa (Tabela 4), resultando numa \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas e num aumento do n\u00edvel de incerteza que ter\u00e1 \n\nfuncionado como trav\u00e3o ao investimento privado e ao consumo, bem como contribuiu \n\npara o aumento do desemprego (Figura 1). Assim, a forte quebra do investimento privado \n\nevidenciou a sua elevada sensibilidade aos ciclos econ\u00f3micos, num contexto de forte \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das expectativas dos agentes econ\u00f3micos relativamente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da \n\nprocura interna e externa (Inqu\u00e9rito de Conjuntura ao Investimento do INE, divulgado em \n\nJaneiro de 2010). Segundo Castro e Santos (2010), as quedas do consumo e \n                                                           \n8\n A D\u00edvida das Administra\u00e7\u00f5es P\u00fablicas reflecte o endividamento de todo o sector p\u00fablico, sendo normalmente \n\ndenominada de D\u00edvida P\u00fablica (Instituto de Gest\u00e3o da Tesouraria e do Cr\u00e9dito P\u00fablico).  \n\n\n\n14 \n \n\ninvestimento privado neste per\u00edodo podem ser explicadas por uma maior restritividade na \n\nconcess\u00e3o de cr\u00e9ditos por parte dos bancos, o que segundo estes autores, levou a uma \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o bastante significativa dos empr\u00e9stimos a particulares e a empresas, \n\nsobretudo no final de 2008 e 2009. \n\nNo que respeita \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da procura externa de bens dirigida \u00e0 economia \n\nportuguesa esta diminuiu cerca de 13 por cento em 2009, ap\u00f3s uma varia\u00e7\u00e3o positiva de \n\n5,1% em 2007 e uma varia\u00e7\u00e3o praticamente nula em 2008. Na Tabela 4 apresenta-se a \n\nestrutura da procura externa de bens dirigida \u00e0 economia portuguesa em 2008 e verifica-\n\nse a sua evolu\u00e7\u00e3o desde 2007.   \n\n \n\n \n\nTabela 4 - Procura Externa de Bens dirigida \u00e0 Economia Portuguesa (taxa de varia\u00e7\u00e3o real\n9\n) \n\n  2008 (%Total) 2007 2008 2009 \n\nProcura Externa 100 5,1 0,1 -12,8 \n\nProcura Externa Zona Euro 79,9 5,1 0,3 -12,9 \n\nEspanha 34 4,8 -2,7 -15,9 \n\nAlemanha 16,1 5,1 4,9 -11,8 \n\nFran\u00e7a 14,6 5,8 3,3 -7,2 \n\nProcura Externa extra-Zona \nEuro \n\n20,1 6 -0,6 -12,5 \n\nFonte: Eurostat \n\n \n\nA forte contrac\u00e7\u00e3o registada em 2009 surgiu na sequ\u00eancia da degrada\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos seus principais parceiros comerciais. Dos tr\u00eas principais \n\nparceiros comerciais portugueses (Espanha Fran\u00e7a e Alemanha), os quais absorvem \n\nmais de 50% das exporta\u00e7\u00f5es portuguesas10, registaram quedas reais do PIB em 2009 \n\n(Tabela 5). No caso da Espanha, o maior mercado de destino das exporta\u00e7\u00f5es \n\nportuguesas, registou uma queda do PIB de 3,1%. Relativamente \u00e0 Alemanha, a \n\nactividade econ\u00f3mica registou uma contrac\u00e7\u00e3o de cerca de 3,4%. Na Fran\u00e7a, a queda do \n\nPIB foi menos acentuada situando-se nos 2,1%.  \n\n                                                           \n9\n Taxas de varia\u00e7\u00e3o real efectuadas em fun\u00e7\u00e3o dos valores absolutos reais da procura externa de bens \n\n10\n Posteriormente na Figura 5 analisar-se-\u00e1 os principais destinos das exporta\u00e7\u00f5es portuguesas \n\n\n\n15 \n \n\nTabela 5 - PIBpm dos 3 principais parceiros comerciais de Portugal (milh\u00f5es de \u20ac) \n\n  2006 2007 2008 2009 2010 2011\nP \n\nAlemanha 2.326.500 2.432.400 2.481.200 2.397.100 2.498.800 2.586.584 \n\nEspanha 984.284 1.053.537 1.088.124 1.053.914 1.062.591 1.080.857 \n\nFran\u00e7a 1.806.430 1.895.284 1.948.511 1.907.145 1.947.845 2.012.329 \n\nFonte: Eurostat \n\nNota: P representa previs\u00f5es calculadas pelo Eurostat. \n \n\n \n\nEm suma, a actual situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica portuguesa \u00e9 caracterizada por um fraco \n\ncrescimento econ\u00f3mico, elevados n\u00edveis de endividamento (p\u00fablico e privado), bem como \n\nd\u00e9fices insustent\u00e1veis (tanto or\u00e7amental como da balan\u00e7a corrente), factores estes que \n\nconstituem s\u00e9rios obst\u00e1culos ao crescimento econ\u00f3mico e \u00e0 competitividade externa \n\nportuguesa nos pr\u00f3ximos anos.  \n\nPela an\u00e1lise efectuada observou-se que o fraco crescimento da economia \n\nportuguesa na \u00faltima d\u00e9cada foi, essencialmente, sustentado pelo aumento do consumo \n\np\u00fablico e n\u00e3o pelo investimento privado. Como evidenciado por Galstyan e Lane (2009), \n\naumentos do consumo p\u00fablico est\u00e3o normalmente associados, no longo-prazo, a uma \n\nperda de competitividade. O aumento do consumo p\u00fablico foi financiado, sobretudo, pela \n\nemiss\u00e3o de d\u00edvida e pelo agravamento da carga fiscal. A perda de atractividade de \n\ninvestimento privado (nacional e estrangeiro) \u00e9 outro sinal evidente da falta de \n\ncompetitividade da economia portuguesa. A diminui\u00e7\u00e3o da representatividade do \n\ninvestimento \u00e9 justificada, entre outros factores que ser\u00e3o analisados posteriormente, \n\npelo agravamento da carga fiscal e pelo aumento dos custos associados ao factor \n\ntrabalho relativamente \u00e0 produtividade.   \n\nFace a esta situa\u00e7\u00e3o, os mercados financeiros e as institui\u00e7\u00f5es credoras \n\nevidenciam expectativas pessimistas quanto ao futuro econ\u00f3mico portugu\u00eas, o que torna \n\no financiamento portugu\u00eas cada vez mais caro (Figura 4). \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \nFonte: OECD.Statistics \n\nFigura 4 - Juros das Obriga\u00e7\u00f5es do Tesouro a 10 anos (mensal) \n\n \n\n \n\nNo seguimento de um inqu\u00e9rito que a Delloite promoveu em 2010 junto das mil \n\nmaiores empresas em Portugal, verificou-se que mais de 50% das empresas \n\nconsideraram que o sistema fiscal em 2010 prejudicou a competitividade da economia \n\nnacional, as quais consideram a carga fiscal um dos principais obst\u00e1culos ao \n\ninvestimento. A Delloite (2010) considera ainda que a introdu\u00e7\u00e3o de algumas medidas de \n\nausteridade implementadas no OE de 2011, designadamente: o aumento da taxa normal \n\ndo IVA; o corte nos benef\u00edcios fiscais e na elimina\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o da dupla tributa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica em IRC; a entrada em vigor do novo C\u00f3digo Contributivo e v\u00e1rias medidas \n\ngravosas em sede de IRS; vir\u00e3o a contribuir de forma significativa para o agravamento da \n\ncompetitividade nacional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJa\nn\n-2\n0\n0\n8\n\nA\np\nr-\n2\n0\n0\n8\n\nJu\nl-\n2\n0\n0\n8\n\nO\nc\nt-\n2\n0\n0\n8\n\nJa\nn\n-2\n0\n0\n9\n\nA\np\nr-\n2\n0\n0\n9\n\nJu\nl-\n2\n0\n0\n9\n\nO\nc\nt-\n2\n0\n0\n9\n\nJa\nn\n-2\n0\n1\n0\n\nA\np\nr-\n2\n0\n1\n0\n\nJu\nl-\n2\n0\n1\n0\n\nO\nc\nt-\n2\n0\n1\n0\n\nJa\nn\n-2\n0\n1\n1\n\nA\np\nr-\n2\n0\n1\n1\n\nJu\nl-\n2\n0\n1\n1\n\n% Juros das \n\nObriga\u00e7\u00f5es do \n\nTesouro a 10 \n\nanos \n\n\n\n17 \n \n\n3. Competitividade e Com\u00e9rcio Externo \n\nRelativamente ao desempenho do sector externo, este \u00e9 normalmente medido \n\npelas tend\u00eancias de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es, das quotas de mercado e da balan\u00e7a \n\ncorrente11, as quais podem ser explicadas, em parte, por factores de competitividade \n\n(Leichter, Mocci e Pozzuoli, 2010). Melhorar o desempenho do sector externo \u00e9 crucial \n\npara sustentar um r\u00e1pido crescimento econ\u00f3mico e reduzir o desemprego numa pequena \n\neconomia aberta como Portugal. Para al\u00e9m disso, tamb\u00e9m ajuda a preservar a \n\nestabilidade macroecon\u00f3mica, melhorando o saldo da balan\u00e7a externa e contendo o \n\nendividamento p\u00fablico e privado (Gutierrez, 2006). \n\n  \n\n3.1. Estrutura e Destino das Exporta\u00e7\u00f5es Portuguesas \n\nPara analisar os factores que impulsionam o desempenho do sector externo, \u00e9 \n\nfundamental olhar para a composi\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, tanto em termos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o sectorial e geogr\u00e1fica de destino. Isto porque, de acordo com Leichter, \n\nMocci e Pozzuoli (2010), um pa\u00eds que apresente uma tend\u00eancia positiva nas suas \n\nexporta\u00e7\u00f5es e na balan\u00e7a de transac\u00e7\u00f5es correntes evidencia um ganho de \n\ncompetitividade externa. \n\nNo per\u00edodo 2005 a 2009, as exporta\u00e7\u00f5es de bens12 portugueses obtiveram um \n\nligeiro crescimento que rondou os 2 pontos percentuais para os 31.768 milh\u00f5es de euros. \n\nNa Figura 5 verificamos que os tr\u00eas principais parceiros comerciais de Portugal, em \n\ntermos de exporta\u00e7\u00e3o de bens, praticamente mantiveram inalterada a sua quota no total \n\nde exporta\u00e7\u00f5es portuguesas entre 2005 e 2009. De assinalar tamb\u00e9m o facto das \n\nexporta\u00e7\u00f5es para Angola terem crescido 179% no mesmo per\u00edodo, passando a ser a 4\u00aa \n\neconomia que mais importa bens portugueses. Por\u00e9m, alguns pa\u00edses desenvolvidos, \n\nparticularmente os Estados Unidos (-42%), a B\u00e9lgica (-36%) e o Reino Unido (-28.4%) \n\nreduziram as suas importa\u00e7\u00f5es de bens portugueses.  \n\n   \n\n                                                           \n11\n\n Balan\u00e7a Corrente - Registo de todas as entradas e sa\u00eddas de bens e servi\u00e7os e das transfer\u00eancias unilaterais entre um \n\ndado pa\u00eds e todos os outros. Algebricamente, corresponde \u00e0 soma de tr\u00eas balan\u00e7as: a comercial, a de servi\u00e7os e \n\nrendimentos e a de transfer\u00eancias unilaterais. Infop\u00e9dia (2011), Porto Editora. Acedido em 16/02/2011 em: \n\nhttp://www.infopedia.pt/$balanca-de-transaccoes-correntes. \n12\n\n Exporta\u00e7\u00f5es de bens \u2013 os dados utilizados referem-se apenas a bens transaccion\u00e1veis, excluindo exporta\u00e7\u00f5es de \n\nservi\u00e7os transaccion\u00e1veis (p.ex Turismo, servi\u00e7os de inform\u00e1tica, servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o fora do pa\u00eds, etc), n\u00e3o \n\ncontabilizando assim as exporta\u00e7\u00f5es globais portuguesas. Isto por a base de dados n\u00e3o disponibilizar a vari\u00e1vel \n\nagregada exporta\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os por destino de exporta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nFonte: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nFigura 5 - Destino das Exporta\u00e7\u00f5es de Bens Portugueses \n \n\nNa Tabela 6 apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o da estrutura das exporta\u00e7\u00f5es de bens \n\nportugueses por sector de actividade com maior relev\u00e2ncia no per\u00edodo 2005 a 2009.  \n\n \n\nTabela 6 - Estrutura das Exporta\u00e7\u00f5es de Bens Portugueses por Sector de Actividade (% total) \n\n  2005 2009 \nAgricultura,  pesca, pecu\u00e1ria, ca\u00e7a e actividades \n\nrelacionadas \n1,85% 2,68% \n\nInd\u00fastria alimentar, bebidas e tabaco 7,11% 10,30% \n\nT\u00eaxteis e vestu\u00e1rio 12,52% 10,67% \n\nCouro, madeira, corti\u00e7a e seus produtos \n(excepto mobili\u00e1rio) \n\n8,19% 7,45% \n\nInd\u00fastria de papel, de pl\u00e1sticos, farmac\u00eautica e \nprodutos minerais n\u00e3o-met\u00e1licos \n\n9,76% 10,19% \n\nProdutos petrol\u00edferos 4,53% 3,46% \n\nProdutos Qu\u00edmicos e Fibras Sint\u00e9ticas 5,39% 5,07% \n\nInd\u00fastria metal\u00fargica 8,17% 9,37% \n\nEquipamentos inform\u00e1ticos e de comunica\u00e7\u00e3o 8,86% 4,91% \n\nM\u00e1quinas e equipamentos el\u00e9ctricos 8,60% 9,93% \n\nTransportes e seus componentes 14,66% 12,09% \n\nMobili\u00e1rio, colch\u00f5es e outras ind\u00fastrias \ntransformadoras \n\n3,28% 3,67% \n\nOutros 7,08% 10,22% \n\nFonte: Eurostat \n\n\n\n19 \n \n\nPela an\u00e1lise \u00e0 Tabela 6 verifica-se que em 2009 os sectores com maior quota do total de \n\nexporta\u00e7\u00f5es portuguesas foram as ind\u00fastrias de transportes e seus componentes \n\n(12,09%), as ind\u00fastrias t\u00eaxtil e vestu\u00e1rio (10,67%) e as ind\u00fastrias alimentar, de bebidas e \n\nde tabaco (10,3%). Individualmente, no que respeita \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das actividades do sector \n\nde bens transaccion\u00e1veis (exclui servi\u00e7os), com maior peso nas exporta\u00e7\u00f5es portuguesas \n\nno per\u00edodo 2005 a 2009, destaca-se a Agricultura e Pecu\u00e1ria com um crescimento de \n\n74,8% das suas exporta\u00e7\u00f5es, os Produtos Farmac\u00eauticos (65,18%), a Ind\u00fastria Alimentar \n\n(61.14%), do Tabaco (45,32%), do Papel (35,51%) e dos Produtos Petrol\u00edferos (33,86%). \n\nPor outro lado, as actividades que passaram a exportar menos foram: Ind\u00fastria de \n\nEquipamentos Inform\u00e1ticos e de Comunica\u00e7\u00e3o (-43,48%), da Madeira e da Corti\u00e7a (-\n\n15,62%), a Ind\u00fastria Autom\u00f3vel (-14,27%), do Vestu\u00e1rio (-13,58%) e T\u00eaxteis (-11,63%) \n\n(Anexo 4). \n\nRelativamente aos servi\u00e7os transaccion\u00e1veis, Catarino e Claro (2009) referem que \n\nPortugal tem vindo a ganhar competitividade no sector dos servi\u00e7os, confirmada pela \n\ntend\u00eancia crescente da quota de mercado das nossas exporta\u00e7\u00f5es, aliada a um \n\ncomportamento inverso das importa\u00e7\u00f5es. \n\nAmador e Cabral (2008), verificaram que na d\u00e9cada de 1980, e, at\u00e9 1996 as \n\nexporta\u00e7\u00f5es portuguesas de bens manufacturados cresceram mais que o total mundial \n\nganhando assim mais quota de mercado. J\u00e1 de 1997 a 2006, Portugal perdeu quota de \n\nmercado no mercado mundial de exporta\u00e7\u00f5es de manufactura. A redu\u00e7\u00e3o da quota de \n\nmercado em produtos de baixo grau tecnol\u00f3gico, nomeadamente os t\u00eaxteis e vestu\u00e1rio \n\ndevem-se (n\u00e3o s\u00f3 neste per\u00edodo, mas na \u00faltima d\u00e9cada) \u00e0 crescente concorr\u00eancia de \n\neconomias em forte expans\u00e3o, particularmente a China, a qual coloca forte press\u00e3o \n\ncompetitiva pelos baixos custos unit\u00e1rios do trabalho relativamente \u00e0 economia \n\nportuguesa, onde os custos por unidade de trabalho aumentaram de forma significativa \n\nnos \u00faltimos anos13. Por outro lado, a ades\u00e3o \u00e0 UE de pa\u00edses da Europa Central e de \n\nLeste, tamb\u00e9m estes pa\u00edses com custos salariais inferiores \u00e0 economia portuguesa, e, \n\ncom qualifica\u00e7\u00f5es relativamente elevadas acrescentaram forte concorr\u00eancia a produtos \n\nde m\u00e9dia-alta tecnologia. Particularmente a ind\u00fastria de equipamentos inform\u00e1ticos \n\nsofreu uma forte contrac\u00e7\u00e3o no per\u00edodo analisado (Anexo 4), justificada essencialmente \n\n                                                           \n13\n\n Esta tend\u00eancia de crescimento dos custos unit\u00e1rios do trabalho \u00e9 verificada atrav\u00e9s da Figura 2. \n\n\n\n20 \n \n\npelo in\u00edcio do processo de fal\u00eancia da Qimonda14 no in\u00edcio de 2009, a qual figurou desde \n\n2005 entre as 3 empresas mais exportadoras da economia portuguesa15. \n\n \n\n \n\n3.2. Grau de Abertura ao Exterior e Intensidade Exportadora \n\nRelativamente ao grau de abertura ao exterior, Portugal possui um maior grau de \n\nabertura comparativamente \u00e0 maioria dos seus principais parceiros comerciais \n\neuropeus.16 O indicador do peso do com\u00e9rcio externo no PIB (total das exporta\u00e7\u00f5es e das \n\nimporta\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os sobre PIB) registou um aumento de 65,7% em 1994 para \n\n75,3% em 2008 (Figura 6). Neste ano, no seguimento da crise internacional, \n\ndesencadeada em 2007, verificaram-se fortes impactos a n\u00edvel de restri\u00e7\u00f5es nas trocas \n\ncomerciais, particularmente sentidos ao longo de 2009, tendo o grau de abertura \n\ndiminu\u00eddo para 64,5% registando o menor valor dos \u00faltimos 15 anos.  \n\nComo referem Leichter, Mocci e Pozzuoli (2010), se uma altera\u00e7\u00e3o significativa da \n\nprocura externa pode explicar o desempenho do sector externo de um pa\u00eds, ent\u00e3o ser\u00e1 \n\ndif\u00edcil inferir que nestes per\u00edodos, por exemplo, um menor crescimento das exporta\u00e7\u00f5es \n\ndeveu-se a uma perda de competitividade. Portanto a contrac\u00e7\u00e3o da procura externa em \n\n2009 (Tabela 4) foi justificada, essencialmente, pela forte diminui\u00e7\u00e3o das transac\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais externas portuguesas no mesmo ano e n\u00e3o por uma perda de \n\ncompetitividade. Analisando o grau de abertura dos principais parceiros comerciais \n\neuropeus, verificamos que apenas a Alemanha possui um grau de abertura superior ao \n\nportugu\u00eas. Quanto \u00e0 Espanha e \u00e0 Fran\u00e7a, em 2008, os seus graus de abertura ao \n\ncom\u00e9rcio externo situavam-se entre os 56,4% e os 89,9%. Em 2009 a tend\u00eancia de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do grau de abertura dos principais parceiros comerciais foi generalizada, \n\npelas mesmas raz\u00f5es supracitadas. \n\n                                                           \n14\n\n Denominada em 2005 por Infineon Technologies. \n15\n\n Dados do volume das exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o disponibilizados publicamente, no entanto, o INE divulgou para a imprensa \n\nanualmente o nome das principais exportadoras nacionais (Retirado de: \n\nhttp://www.jn.pt/PaginaInicial/Economia/Interior.aspx?content_id=1126534&amp;page=-1 \n16\n\n Ver Figura 5 - Grau de Abertura ao Exterior de Portugal e dos Principais Parceiros Comerciais Europeus. \n\n\n\n21 \n \n\n \n\nFonte: Balance of Payments Statistics, FMI \n\nFigura 6 - Grau de Abertura ao Exterior de Portugal e dos Principais Parceiros Comerciais Europeus \n \n\nComo j\u00e1 referido, o grau de abertura de uma economia reflecte o peso que o \n\ncom\u00e9rcio externo tem no seu PIB. Contudo, este indicador est\u00e1 longe de ser \n\npreponderante na an\u00e1lise do desempenho do com\u00e9rcio externo, uma vez que o grau de \n\nabertura tem em conta as exporta\u00e7\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es, um aumento deste pode dever-\n\nse exclusivamente a um aumento das importa\u00e7\u00f5es, pelo que n\u00e3o se pode estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o positiva entre o grau de abertura e o desempenho da economia. Um \n\naumento do grau de abertura reflecte-se num aumento da depend\u00eancia de uma economia \n\nface ao com\u00e9rcio internacional e, como tal, uma maior vulnerabilidade a choques \n\nexternos e a flutua\u00e7\u00f5es da actividade econ\u00f3mica global. No entanto, diversos estudos \n\nverificam uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre crescimento econ\u00f3mico e uma maior abertura das \n\neconomias ao com\u00e9rcio externo (Stiglitz, 1998; Fischer, 2000). Algumas organiza\u00e7\u00f5es17, \n\nnomeadamente a OCDE e o FMI, consideram que uma maior abertura ao com\u00e9rcio \n\nexterno geram consequ\u00eancias ao n\u00edvel de converg\u00eancia e crescimento econ\u00f3mico. \n\nSegundo Yanikkaya (2003), quase todos os estudos verificaram que economias abertas \n\ncrescem a um maior ritmo que economias mais fechadas. \n\n                                                           \n17\n\n Um relat\u00f3rio da OCDE (2010) refere que as economias com maior grau de abertura superam consistentemente pa\u00edses \n\ncom maiores restri\u00e7\u00f5es ao investimento estrangeiro e com\u00e9rcio externo.  \n\nDe acordo com um relat\u00f3rio do FMI (1997:84): \u201cAs pol\u00edticas voltadas para o com\u00e9rcio externo est\u00e3o entre os factores \n\nmais importantes na promo\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico e converg\u00eancia, principalmente nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento. \u201d \n\n40,0\n\n45,0\n\n50,0\n\n55,0\n\n60,0\n\n65,0\n\n70,0\n\n75,0\n\n80,0\n\n85,0\n\n90,0\n\n1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009\n\n%\n P\n\nIB\n\nPortugal Alemanha Espanha Fran\u00e7a\n\n\n\n22 \n \n\nPara uma percep\u00e7\u00e3o mais correcta do desempenho do com\u00e9rcio externo deve-se \n\nisolar as exporta\u00e7\u00f5es, obtendo-se o indicador designado por intensidade exportadora \n\n(mede o peso das exporta\u00e7\u00f5es no PIB). \n\n \n\nFonte: Balance of Payments Statistics, FMI \n\nFigura 7 - Grau de Abertura e Intensidade Exportadora Portuguesa \n\nA intensidade exportadora da economia portuguesa tem-se mantido acima dos \n\n28% desde 1994, registando uma intensidade m\u00e1xima de exporta\u00e7\u00e3o de 33,6% do PIB \n\nem 2007 (Figura 7). Em 2009, a intensidade exportadora retorna ao n\u00edvel de 1994 \n\n(28,8%), enquanto o grau de abertura apresenta uma maior varia\u00e7\u00e3o, em resultado da \n\nquebra no com\u00e9rcio externo e na actividade econ\u00f3mica registada na maioria das \n\neconomias desenvolvidas. \n\n \n\n \n\n3.3. Balan\u00e7a Corrente \n\n \n\nO desempenho da balan\u00e7a corrente, para al\u00e9m representar um importante indicador \n\nde competitividade externa, assume particular import\u00e2ncia para pa\u00edses com elevados e \n\npersistentes d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente, pois para al\u00e9m de evidenciar problemas de \n\ncompetitividade-pre\u00e7o tamb\u00e9m alude a s\u00e9rios problemas estruturais e desequil\u00edbrios \n\nmacroecon\u00f3micos insustent\u00e1veis a longo-prazo (Trichet, 2011). A an\u00e1lise da balan\u00e7a \n\ncorrente \u00e9 relevante tamb\u00e9m para pa\u00edses pertencentes a uma uni\u00e3o monet\u00e1ria uma vez \n\nque pode transmitir informa\u00e7\u00f5es sobre as decis\u00f5es de investimento e poupan\u00e7a de um \n\n65,7 65,0 64,6 65,6 66,2 64,1\n\n69,5 67,5\n64,6 63,2\n\n65,8 65,7\n\n71,5\n73,5\n\n76,3\n\n64,5\n\n28,8 29,2 28,6 28,7 28,5 27,1\n29,1 28,6 28,2 28,2 28,7 28,2\n\n31,6\n33,0 33,4\n\n28,8\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\n1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009\n\nGrau de Abertura ao Exterior % PIB Intensidade Exportadora\n\n\n\n23 \n \n\npa\u00eds, bem como sobre padr\u00f5es de competitividade e processos de converg\u00eancia \n\necon\u00f3mica (Deutsche Bundesbank, 2007). \n\nMateus (1999) destaca a import\u00e2ncia da balan\u00e7a corrente referindo que esta \u00e9 \n\nfundamental na an\u00e1lise da sa\u00fade econ\u00f3mica de um pa\u00eds, uma vez que se pode estudar \n\nos fluxos de rendimento que entram ou saem duma economia e os fluxos para comprar \n\nactivos de residentes ou de estrangeiros. Segundo o mesmo autor, uma economia \n\npr\u00f3spera \u00e9 aquela que possui uma balan\u00e7a corrente cronicamente excedent\u00e1ria, ou seja, \n\natrai continuamente mais capitais do que aqueles que exporta. Por outro lado, Franco \n\n(2010) refere que o d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente de Portugal \u00e9 preocupante, uma vez que a \n\neconomia portuguesa apresenta fracas perspectivas de crescimento econ\u00f3mico, n\u00e3o \n\npossui pol\u00edtica monet\u00e1ria aut\u00f3noma, nem possui moeda nacional para desvalorizar, al\u00e9m \n\nde que as possibilidades de incorrer em d\u00e9fices p\u00fablicos ou aumentar a d\u00edvida p\u00fablica \n\nest\u00e3o fora de hip\u00f3tese.  \n\nComo j\u00e1 mencionado a diminui\u00e7\u00e3o das taxas de juro provocada pela projec\u00e7\u00e3o do \n\neuro resultou num aumento do cr\u00e9dito, e, consequentemente do consumo, factores estes \n\nque contribu\u00edram para o agravamento da balan\u00e7a corrente (Figura 8). \n\n \n\nFonte: OCDE \n\nFigura 8 - Evolu\u00e7\u00e3o da Balan\u00e7a Corrente portuguesa e da taxa de juro nominal de LP \n\n \n\n \n\n \n\n-13\n\n-11\n\n-9\n\n-7\n\n-5\n\n-3\n\n-1\n\n1\n\n3\n\n5\n\n7\n\n9\n\n11\n\n13\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\nTaxa de juro nominal LP (%) Balan\u00e7a Corrente (% PIB)\n\n\n\n24 \n \n\nBlanchard (2007) refere que a deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a corrente era expect\u00e1vel e \n\nnormal num processo de converg\u00eancia econ\u00f3mica. Por\u00e9m, o aumento do endividamento \n\nresultou essencialmente em aumentos de consumo p\u00fablico e privado, para al\u00e9m de que, \n\ncomo j\u00e1 visto, os custos unit\u00e1rios do trabalho aumentaram a um ritmo superior \u00e0 \n\nprodutividade aparente do trabalho. Fagan e Gaspar (2005) evidenciaram que uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das taxas de juro pode provocar um forte aumento na procura agregada e \n\nassim deteriorar a balan\u00e7a corrente. Este efeito \u00e9 potenciado pelo aumento do valor das \n\nempresas e por maiores sal\u00e1rios. Contudo a incapacidade da oferta em se ajustar \n\nrapidamente \u00e0 procura, provoca um aumento da procura por bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis e \n\nimportados. Isto leva ao aumento dos custos unit\u00e1rios do trabalho a um ritmo mais \n\nelevado que na zona euro e a uma aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real, aumentando \n\nassim o d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, a d\u00edvida externa e deteriorando a competitividade. \n\nSeguidamente na Figura 9, comparando a evolu\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a corrente \n\nportuguesa e dos principais parceiros comerciais portugueses verifica-se que a balan\u00e7a \n\ncorrente alem\u00e3 \u00e9 a que melhores resultados apresenta nos \u00faltimos 15 anos, tendo \n\nmelhorado o seu saldo desde a cria\u00e7\u00e3o do euro at\u00e9 2007, ano que antecedeu a crise \n\necon\u00f3mica mundial, por\u00e9m esta permanece excedent\u00e1ria desde 2001. J\u00e1 a balan\u00e7a \n\ncorrente espanhola permanece apresentou resultados deficit\u00e1rios no per\u00edodo em an\u00e1lise \n\ntendo-se agravado especialmente entre 2003-2007 representando cerca de 10% do PIB \n\nem 2007, por\u00e9m apresentou melhorias significativas entre 2008-2010 passando de um \n\nd\u00e9fice de 9,6% em 2008 para 4,58% em 2010. Quanto \u00e0 economia francesa apresentou \n\nexcedentes da balan\u00e7a corrente at\u00e9 2004 tendo incorrido desde ent\u00e3o em d\u00e9fices da \n\nbalan\u00e7a corrente. Pode-se observar ainda que a balan\u00e7a corrente francesa apresenta \n\numa tend\u00eancia negativa desde 1999. \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n \n\nFonte: OCDE \n\nFigura 9 - Evolu\u00e7\u00e3o da Balan\u00e7a Corrente portuguesa e dos principais parceiros comerciais \n \n\nJaumotte e Sodsriwiboon (2010), referem que elevados d\u00e9fices externos \n\namea\u00e7am a sustentabilidade econ\u00f3mica de um pa\u00eds, mesmo que este perten\u00e7a a uma \n\nuni\u00e3o monet\u00e1ria, e, podem ser atenuados atrav\u00e9s de uma consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental \n\naumentando os n\u00edveis de poupan\u00e7a p\u00fablica; restringindo o acesso ao cr\u00e9dito; atrav\u00e9s de \n\numa redu\u00e7\u00e3o dos custos por unidade de trabalho; atrav\u00e9s de reformas estruturais, n\u00e3o s\u00f3 \n\nno sector de bens transaccion\u00e1veis, mas tamb\u00e9m no sector de bens n\u00e3o-\n\ntransaccion\u00e1veis para potenciar a produtividade, a competitividade e o crescimento \n\necon\u00f3mico. Os autores evidenciaram ainda que a produtividade aparente do trabalho e \n\nos sal\u00e1rios m\u00ednimos t\u00eam um grande efeito nos d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente. \n\nRelativamente \u00e0 balan\u00e7a comercial18, Mateus (1999) classifica-a como um bom \n\nindicador do n\u00edvel de competitividade da ind\u00fastria nacional, uma vez que nos d\u00e1 uma \n\nperspectiva da competitividade dos bens e servi\u00e7os nacionais. Conforme se pode \n\nobservar na Figura 10, o d\u00e9fice da balan\u00e7a comercial agravou-se at\u00e9 2000 atingindo os \n\n9,37%, sendo que apresentou melhorias at\u00e9 2003 situando-se nos 6,35%. Por\u00e9m, desde \n\nent\u00e3o praticamente inverteu essa tend\u00eancia positiva at\u00e9 2008 atingindo os 9,53%, ano em \n\n                                                           \n18\n\n Incluiu-se bens e servi\u00e7os. \n\n-13\n\n-10\n\n-7\n\n-4\n\n-1\n\n2\n\n5\n\n8\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\n%\n P\n\nIB\n\nPortugal Fran\u00e7a Alemanha Espanha\n\n\n\n26 \n \n\nque o d\u00e9fice da balan\u00e7a comercial voltou a apresentar melhoria at\u00e9 em 2010 atingir os \n\n6,5% \n\nNo que respeita ao saldo conjunto da Balan\u00e7a Corrente e da Balan\u00e7a de Capital \n\nindica, de um modo geral, as necessidades de financiamento externo da economia \n\nportuguesa. Como se pode constatar na Figura 10, as necessidades de financiamento da \n\neconomia portuguesa equivaleram em 2010 a 8,8% do PIB. Pode-se ainda verificar \n\ntamb\u00e9m que as necessidades de financiamento seguem a tend\u00eancia do d\u00e9fice da \n\nbalan\u00e7a corrente, uma vez que a balan\u00e7a de capital apresentou ligeiro saldo positivo \n\npouca volatilidade. Conforme refere o Banco de Portugal no Relat\u00f3rio e Contas 2009, as \n\nnecessidades de financiamento externo diminu\u00edram desde 2008 em resultado da \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de menor consumo privado, menor investimento privado e maior d\u00e9fice \n\np\u00fablico19. \n\n \n\nFonte: Banco de Portugal \n\nFigura 10 - Balan\u00e7a Corrente, Balan\u00e7a Comercial e Balan\u00e7a de Capital \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n19\n\n Estas tend\u00eancias podem-se verificar com recurso \u00e0 Tabela 1 e Gr\u00e1fico 1.  \n\n-13%\n\n-11%\n\n-9%\n\n-7%\n\n-5%\n\n-3%\n\n-1%\n\n%\n P\n\nIB\n\nB. Corrente\n\nB. Comercial\n\nB. Corrente + B. \n\nCapital \n\n\n\n27 \n \n\n3.4. \u00cdndice Global de Competitividade \n\nNeste sentido, procurou-se analisar num \u00e2mbito multidimensional que factores \n\npoder\u00e3o estar a colocar um entrave \u00e0 competitividade da economia portuguesa. Para tal \n\nanalisou-se o Relat\u00f3rio Global de Competitividade de 2011-2012 elaborado pelo World \n\nEconomic Forum (WEF), o qual define a competitividade como: \u201co conjunto das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, politicas e factores que determinam o n\u00edvel de produtividade de um pa\u00eds\u201d \n\n(Schwab, Sala-i-Martin e Greenhill, 2011:4). Este Relat\u00f3rio Global de Competitividade \n\nanalisa a competitividade atrav\u00e9s de um \u00cdndice Global de Competitividade (IGC), o qual \n\ntem por objectivo medir o potencial produtivo e competitivo das na\u00e7\u00f5es.  \n\nO IGC 2011-2012 cobre 142 economias, mais tr\u00eas pa\u00edses que o ranking referente \n\nao per\u00edodo 2010-2011 e \u00e9 composto por um conjunto de factores cr\u00edticos essenciais para \n\nimpulsionar a produtividade e a competitividade das economias, organizados em tr\u00eas \n\nsub-\u00edndices: \u201cRequisitos de Base\u201d, \u201cPromotores de Efici\u00eancia\u201d e \u201cFactores de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nSofistica\u00e7\u00e3o\u201d (Tabela 7)20.  \n\nO IGC \u00e9, portanto, constitu\u00eddo por 12 Pilares de Competitividade repartidos por \n\ntr\u00eas sub-\u00edndices, nomeadamente:  \n\n \n\n \n\ni) Requisitos de Base: \n\n? Institui\u00e7\u00f5es - O ambiente institucional \u00e9 determinada pelo enquadramento legal e \nadministrativo em que indiv\u00edduos, empresas e governos interagem para gerar \nrenda e riqueza na economia. \n \n\n? Infra-estruturas \u2013 O conjunto amplo e eficiente de infra-estruturas \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o \nvital para potenciar o n\u00edvel de competitividade. \n \n\n? Estabilidade Macroecon\u00f3mica - A estabilidade do ambiente macroecon\u00f3mico \u00e9 \nimportante para os neg\u00f3cios e, portanto, \u00e9 importante para \na competitividade global de um pa\u00eds. \n \n\n? Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u2013 Uma popula\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \u00e9 vital para a \ncompetitividade e produtividade de um pa\u00eds. A quantidade e a qualidade da \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor crucial para a efici\u00eancia e \ncompetitividade de um pa\u00eds. \n\n                                                           \n20\n\n Para o c\u00e1lculo do IGC, os pa\u00edses s\u00e3o agrupados em tr\u00eas est\u00e1dios de desenvolvimento (medidos atrav\u00e9s do PIB per \n\ncapita em d\u00f3lares): 1\u00ba est\u00e1dio - factor-driven, que corresponde aos pilares que constituem os requisitos base, 2\u00ba \n\nest\u00e1dio - efficiency-driven, associado aos pilares que s\u00e3o promotores de efici\u00eancia e o 3\u00ba est\u00e1dio - innovation-driven com \n\nbase nos factores de inova\u00e7\u00e3o e sofistica\u00e7\u00e3o. Este conceito \u00e9 integrado no \u00edndice global atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de pesos \n\nrelativos mais altos aos pilares que s\u00e3o relativamente mais importantes para um determinado pa\u00eds em virtude do seu \n\nest\u00e1dio de desenvolvimento.  \n\n\n\n28 \n \n\nii) Promotores da Efici\u00eancia: \n \n\n? Ensino Secund\u00e1rio, Superior e Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 a cada vez mais \nglobalizada economia actual exige pa\u00edses com um capital humano bem \nqualificado, de forma a adaptarem-se mais facilmente \u00e0 mudan\u00e7a. \n \n\n? Efici\u00eancia no Mercado de Bens e Servi\u00e7os \u2013 os pa\u00edses com mercados de bens \neficientes e din\u00e2micos est\u00e3o bem posicionados para produzir o mix de produtos e \nservi\u00e7os dados pelas condi\u00e7\u00f5es da oferta e procura dos mercados nacionais e \ninternacionais, bem como assegurar que esses bens podem ser comercializados \nde forma mais eficiente na economia. \n \n\n? Efici\u00eancia do Mercado de Trabalho \u2013 a efici\u00eancia e flexibilidade dos mercados de \ntrabalho s\u00e3o essenciais para incentivar os trabalhadores a dar o seu m\u00e1ximo \nesfor\u00e7o, de forma a darem o seu melhor \u00e0 competitividade do pa\u00eds. \n \n\n? Sofistica\u00e7\u00e3o do Mercado Financeiro \u2013 as economias necessitam de mercados \nfinanceiros sofisticados, que consigam capital dispon\u00edvel para \ninvestimentos/financiamentos no sector privado, a partir de fontes como \nempr\u00e9stimos a partir de um banco s\u00f3lido, trocas de capital de risco bem \nregulamentadas, entre outras solu\u00e7\u00f5es financeiras. \n \n\n? Adaptabilidade tecnol\u00f3gica \u2013 mede essencialmente a capacidade com que uma \neconomia adopta as novas tecnologias de forma a aumentar a produtividade da \nsua ind\u00fastria. \n \n\n? Dimens\u00e3o do Mercado \u2013 o tamanho do mercado afecta a produtividade, uma vez \nque mercados de grande dimens\u00e3o permitem \u00e0s empresas explorar melhor as \neconomias de escala. \n \n\n \n \n \n\niii) Factores de Inova\u00e7\u00e3o e Sofistica\u00e7\u00e3o: \n \n\n? Sofistica\u00e7\u00e3o empresarial \u2013 um elevado n\u00edvel de sofistica\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria \nconduz a uma maior efici\u00eancia produtiva, o que resulta num aumento da \nprodutividade, melhorando assim a competitividade de um pa\u00eds. \n \n\n? Inova\u00e7\u00e3o \u2013 no longo prazo, o desenvolvimento de um pa\u00eds e o aumento do bem-\nestar social s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o. Esta permite ainda ganhos de \ncompetitividade a quem a alcan\u00e7a, aumentando assim o seu poder de mercado e \nos seus lucros. Desta forma a competitividade externa de um pa\u00eds \u00e9 maior se a \nsua ind\u00fastria for bastante inovadora. \n\n \n\n \n\nRelativamente \u00e0 forma de c\u00e1lculo do IGC, os pa\u00edses s\u00e3o agrupados em tr\u00eas \n\nest\u00e1dios de desenvolvimento segundo o seu n\u00edvel de PIB per capita em d\u00f3lares (Tabela \n\n7). \n\n\n\n29 \n \n\nTabela 7 - Est\u00e1dios de desenvolvimento e pesos dos sub-\u00edndices do IGC \n\n \n \n \n \n \n\nEst\u00e1dios de \ndesenvolvimento \n\nda Economia \n\nPeso dos sub-\u00edndices em cada est\u00e1dio de desenvolvimento \ndas economias \n\n \n \n\nPatamares de \nrendimento no \n\nestabelecimento \ndos est\u00e1dios de \ndesenvolvimento \n\nPIB per capita \n \n \n\nPIB per capita \n(d\u00f3lares) \n\nRequisitos de \nBase \n\n(institui\u00e7oes, \ninfra-estrutura, \n\nestabilidade \nmacroecon\u00f3mica, \n\nsa\u00fade e ensino \nb\u00e1sico) \n\nPromotores da \nefici\u00eancia \n\n(Ensino p\u00f3s-\nb\u00e1sico e \n\nforma\u00e7\u00e3o, \nEfici\u00eancia do \nmercado de \n\ntrabalho, \nSofistica\u00e7\u00e3o do \n\nmercado \nfinanceiro \n\nFactores de \nInova\u00e7\u00e3o e \n\nSofistica\u00e7\u00e3o \n(Sofistica\u00e7\u00e3o \nEmpresarial e \n\nInova\u00e7\u00e3o) \n\nEst\u00e1dio 1 \nFactor - driven \n\n(maior enf\u00e2se nos \nRequisitos de \n\nBase) \n\n \n \n\n60% \n \n\n \n \n\n35% \n\n \n \n\n5% \n\n \n \n\n<2.000 \n\nEst\u00e1dio 2 \nEficiency-driven \n\n(maior \u00eanfase nos \npromotores da \n\nefici\u00eancia) \n\n \n \n\n40% \n\n \n \n\n50% \n\n \n \n\n10% \n\n \n \n\n3.000-9.000 \n\nEst\u00e1dio 3: \nInnovation-driven \n(\u00eanfase crescente \n\nnos factores de \nInova\u00e7\u00e3o e \nSofistic\u00e7\u00e3o) \n\n \n \n\n20% \n\n \n \n\n50% \n\n \n \n\n30% \n\n \n \n\n> 17.000 \n\n \nNota: \u00c0s economias que se encontram em fase de transi\u00e7\u00e3o entre est\u00e1dios de desenvolvimento \u00e9 atribu\u00edda uma \npondera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia relativa entre o est\u00e1dio superior e inferior para cada sub-\u00edndice.  \n \n\n \n\nNo caso de Portugal, este encontra-se no est\u00e1dio de desenvolvimento Innovation-\n\ndriven por ter um PIB per capita superior a 17.000 d\u00f3lares21. Neste sentido, as vari\u00e1veis \n\ndo sub-\u00edndice Requisitos B\u00e1sicos possuem um peso de 20% no c\u00e1lculo do IGC enquanto \n\nque os Promotores da Efici\u00eancia possuem um peso de 50% e os Factores de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nSofistica\u00e7\u00e3o 30%. Este conceito \u00e9 integrado no \u00edndice global atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de \n\npesos relativos mais altos aos pilares que s\u00e3o relativamente mais importantes para um \n\ndeterminado pa\u00eds em virtude do seu est\u00e1dio de desenvolvimento. \n\n Posto isto, observou-se que em 2011 Portugal subiu um lugar no IGC, fixando-se \n\nna 45.\u00aa posi\u00e7\u00e3o num total de 142 economias, embora continue a evidenciar fortes \n\nentraves ao crescimento econ\u00f3mico e ao desempenho das empresas no mercado \n\ninternacional.  \n\nOs pilares que apresentam grande destaque ao n\u00edvel de comprometimento da \n\ncompetitividade s\u00e3o: o ambiente macroecon\u00f3mico (111\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e a efici\u00eancia do \n\n                                                           \n21\n\n O Relat\u00f3rio Global de Competitividade atribui um PIB per capita de 21.559 d\u00f3lares a Portugal em 2010. \n\n\n\n30 \n \n\nmercado de trabalho (122\u00aa posi\u00e7\u00e3o). Dentro do pilar ambiente macroecon\u00f3mico as \n\nvari\u00e1veis que se destacam pela negativa s\u00e3o o d\u00e9fice or\u00e7amental (122\u00aa posi\u00e7\u00e3o), a taxa \n\nde poupan\u00e7a (128\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e a d\u00edvida p\u00fablica (128\u00aa posi\u00e7\u00e3o). J\u00e1 no pilar de efici\u00eancia do \n\nmercado de trabalho destacam-se pela negativa as seguintes vari\u00e1veis: custos de \n\ncontrata\u00e7\u00e3o e despedimento (140\u00aa posi\u00e7\u00e3o), flexibilidade salarial (111\u00aa posi\u00e7\u00e3o), rigidez \n\ndo emprego (114\u00aa posi\u00e7\u00e3o), coopera\u00e7\u00e3o no trabalhado (110\u00aa posi\u00e7\u00e3o), custos de \n\ndespedimento (127\u00aa posi\u00e7\u00e3o), diferencial de sal\u00e1rios versus produtividade (112\u00aa posi\u00e7\u00e3o). \n\n\u00c9 de destacar ainda pela negativa no pilar Institui\u00e7\u00f5es a inefici\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nfundos (137\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e o peso da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (128\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e no pilar de \n\nEfici\u00eancia no Mercado de Bens e Servi\u00e7os destacam-se pela negativa os custos das \n\npol\u00edticas agr\u00edcolas (127\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e os efeitos da carga fiscal no emprego e investimento \n\n(134\u00aa posi\u00e7\u00e3o). \n\n O relat\u00f3rio possui ainda os resultados de um inqu\u00e9rito sobre os factores mais \n\nproblem\u00e1ticos no que respeita a fazer neg\u00f3cios, o qual revela que as dificuldades ao \n\nfinanciamento, a rigidez do mercado de trabalho, burocracia p\u00fablica, a instabilidade \n\npol\u00edtica e o elevado n\u00edvel de impostos s\u00e3o os grandes entraves aos neg\u00f3cios.  \n\nConcluindo, verifica-se que a rigidez do mercado de trabalho e o diferencial entre \n\nsal\u00e1rios e produtividade s\u00e3o factores que t\u00eam dificultado consistentemente a capacidade \n\nde Portugal se manter competitivo internacionalmente. Assim, a adop\u00e7\u00e3o das reformas \n\nimplementadas recentemente tornam o mercado laboral portugu\u00eas mais flex\u00edvel e a \n\neconomia mais atractiva \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de empresas. A n\u00edvel macroecon\u00f3mico verifica-se \n\nque o elevado d\u00e9fice, a d\u00edvida p\u00fablica desproporcionada causam n\u00e3o s\u00f3 limita\u00e7\u00f5es no \n\nacesso ao cr\u00e9dito como tamb\u00e9m levam a aumentos de carga fiscal que afectam directa \n\nou indirectamente as empresas e retiram competitividade ao sector empresarial \n\nportugu\u00eas. Para al\u00e9m disso, uma melhor aplica\u00e7\u00e3o dos fundos p\u00fablicos potenciaria o \n\ncrescimento econ\u00f3mico, e, indirectamente a competitividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n4. Revis\u00e3o de Literatura \n\nNeste cap\u00edtulo come\u00e7aremos, antes de mais, por investigar empiricamente o \n\nconceito de competitividade. Isto porque a competitividade \u00e9 a base desta investiga\u00e7\u00e3o \n\nque tem por objectivo analisar que factores contribu\u00edram para os sucessivos e \n\nacentuados d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente, e, assim explicar a deteriora\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade-pre\u00e7o da economia portuguesa nos \u00faltimos anos. Seguidamente, uma \n\nvez que Portugal se encontra numa situa\u00e7\u00e3o de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental justificada, \n\nessencialmente, pelo acumular de d\u00e9fices or\u00e7amentais e externos (balan\u00e7a corrente) que \n\nintensificaram o n\u00edvel de endividamento p\u00fablico22 elaboramos uma pequena revis\u00e3o de \n\nliteratura sobre consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais de forma a perceber que composi\u00e7\u00e3o deve ter \n\numa consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental para se alcan\u00e7ar crescimento econ\u00f3mico e um aumento da \n\ncompetitividade externa. Uma vez que usamos a balan\u00e7a corrente e os seus \n\ndeterminantes para explicar as varia\u00e7\u00f5es da competitividade externa portuguesa no \n\nnosso estudo, analisamos com recurso \u00e0 literatura esta rela\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo sustentamos \n\nteoricamente a selec\u00e7\u00e3o de cada uma das vari\u00e1veis explicativas utilizadas, bem como a \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com a competitividade e a balan\u00e7a de conta corrente. Relativamente \u00e0 forma \n\nde c\u00e1lculo de cada uma das vari\u00e1veis ser\u00e1 detalhada nas quest\u00f5es metodol\u00f3gicas.  \n\n \n\n4.1. Competitividade: um conceito controverso \n\nA competitividade de um pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 um conceito de f\u00e1cil defini\u00e7\u00e3o. Jean-Claude \n\nTrichet (2011:1), ex-presidente do BCE, numa confer\u00eancia sobre competitividade \n\ncome\u00e7ou por proferir o seguinte: \u201cO que devemos entender pelo conceito de \n\ncompetitividade, o que esta significa em particular para a Zona-Euro, e, como devemos \n\nproceder em rela\u00e7\u00e3o a esta? Estas s\u00e3o quest\u00f5es sobre as quais me tenho debru\u00e7ado ao \n\nlongo da minha vida pol\u00edtica\u201d. \n\nNo entanto, a defini\u00e7\u00e3o de Trichet (2011:1) para a competitividade resume-se: \u201c\u2026 \n\n\u00e0 capacidade de um pa\u00eds conseguir aumentos sustent\u00e1veis do seu bem-estar econ\u00f3mico \n\ne cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de trabalho para a sua popula\u00e7\u00e3o num contexto de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d.   \n\n                                                           \n22\n\n Uma vez que a maioria da d\u00edvida p\u00fablica \u00e9 detida por capitais externos, esta contribuiu directamente para o \n\nagravamento da balan\u00e7a corrente, a qual atrav\u00e9s dos seus elevados d\u00e9fices evidenciou uma perda falta de \n\ncompetitividade da economia portuguesa na \u00faltima d\u00e9cada. \n\n\n\n32 \n \n\nPor\u00e9m, o conceito de competitividade de um pa\u00eds n\u00e3o assume plena \n\nconsensualidade entre autores. Para Kesnere (2010), a competitividade externa \u00e9 um \n\nprocesso din\u00e2mico e sustent\u00e1vel, baseado no aumento da produtividade e da inova\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s do qual um Estado pode atingir o crescimento econ\u00f3mico, ser capaz de vender \n\nos seus bens e servi\u00e7os, bem como ser capaz de atrair recursos, com o objectivo de \n\naumentar a qualidade de vida da sua popula\u00e7\u00e3o. Porter (1990) argumenta que a \n\nprodutividade explica a competitividade de uma economia nacional e que s\u00e3o as \n\nempresas o motor da competitividade de um pa\u00eds. Krugman (1999) parece em \n\nconformidade com Porter defendendo que a competitividade depende da produtividade e \n\nque s\u00e3o as empresas, e n\u00e3o os pa\u00edses, que competem internacionalmente. \n\nNuma outra perspectiva, a competitividade externa \u00e9 um conceito din\u00e2mico e \n\nmultidimensional (Patac\u00e3o, 1997). Din\u00e2mico na medida em que evolui ao longo do tempo, \n\nn\u00e3o se podendo pois falar de vantagens ou desvantagens competitivas permanentes. E \n\nmultidimensional pois depende de vari\u00e1veis econ\u00f3micas, pol\u00edticas e sociais. \n\nDe acordo com a OCDE (2010a) a competitividade externa baseia-se na \n\ncapacidade de empresas, ind\u00fastrias, regi\u00f5es, na\u00e7\u00f5es ou regi\u00f5es supranacionais gerarem, \n\nde forma sustentada e enquanto expostas \u00e0 concorr\u00eancia internacional, rendimentos de \n\nfactores e n\u00edveis de emprego relativamente elevados. Relativamente ao WEF (Schwab, \n\nSala-i-Martin e Greenhill, 2011:4) define competitividade como: \u201co conjunto das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, politicas e factores que determinam o n\u00edvel de produtividade de um pa\u00eds\u201d. \n\nResumindo, verificamos que Trichet (2011), Patac\u00e3o (1997), a OCDE (2010a) e o \n\nWEF (2011) consideram que a competitividade externa de um pa\u00eds \u00e9 explicada por um \n\nconjunto de factores macro e microecon\u00f3micos. Por outro lado, Kesnere (2010), Porter \n\n(1990) e Krugman (1999) v\u00eaem a competitividade externa num \u00e2mbito essencialmente \n\nmicroecon\u00f3mico, ou seja num conceito de competitividade-pre\u00e7o23 empresarial resultante, \n\nsobretudo, de aumentos da produtividade. \n\n\u00c9 de senso comum que a competitividade-pre\u00e7o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o chave para a \n\ncompetitividade externa de um pa\u00eds. No entanto, na nossa opini\u00e3o, esta n\u00e3o se limita a \n\numa optimiza\u00e7\u00e3o da produtividade, pois existem diversos factores alheios \u00e0s empresas \n\nexportadoras que afectam essa competitividade-pre\u00e7o. O exemplo mais claro \u00e9 a carga \n\nfiscal, seja esta sobre o trabalho ou sobre o lucro. Existem estudos, nomeadamente para \n\nPortugal que demonstram que redu\u00e7\u00f5es de impostos sobre os rendimentos directos e \n\n                                                           \n23\n\n Ou seja, quanto menor o pre\u00e7o mais competitivo \u00e9, tendo assim uma maior quantidade vendida ceteris paribus. \n\n\n\n33 \n \n\nindirectos24 reduzem os custos do factor trabalho aumentando assim a competitividade \n\npre\u00e7o (Franco, 2010; Castro e Nunes, 2009). No entanto, normalmente tais medidas s\u00f3 \n\ns\u00e3o normalmente adoptadas em casos de consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais de forma a \n\npotenciar o crescimento, a competitividade, as exporta\u00e7\u00f5es e o emprego (Castro e \n\nNunes, 2009).  \n\n \n\n4.2. Competitividade numa perspectiva de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental \n\nNeste sentido, e, dado que Portugal se encontra num per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o \n\nor\u00e7amental elaborou-se uma breve revis\u00e3o de literatura, de forma a perceber que tipos de \n\nconsolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais resultaram em crescimento econ\u00f3mico e acr\u00e9scimos de \n\ncompetitividade externa.  \n\nExistem evid\u00eancias na literatura de consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais que, ao inv\u00e9s do \n\nque do que defende a teoria keynesiana (consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais levam \n\nnecessariamente a recess\u00f5es), demonstram casos de consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais que \n\nobtiveram no mesmo per\u00edodo da sua execu\u00e7\u00e3o crescimento econ\u00f3mico e impactos \n\npositivos na competitividade externa desses pa\u00edses (Alesina e Perroti 1995, 1997; Alesina \n\ne Ardagna, 2010; Giavazzi e Pagano (1990); O\u2019Leary e Maynooth, 2010; Zaghini, 2001).  \n\nGiavazzi e Pagano (1990), analisaram duas grandes contrac\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais \n\n(Dinamarca 1983-1986) e Irlanda (1987-1989), em que redu\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas da despesa \n\np\u00fablica corrente e uma diminui\u00e7\u00e3o dos impostos sobre os rendimentos (directos e \n\nindirectos) levaram a fortes e consistentes crescimentos econ\u00f3micos.  \n\nAlesina e Perotti (1995, 1997), atrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica sobre um \n\nelevado n\u00famero de pa\u00edses da OCDE, demonstraram que consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais \n\nimplementadas principalmente pela redu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica apresentaram melhores \n\nresultados do que as que tiveram uma forte componente de aumento da carga fiscal. \n\nUma vez que as consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais baseadas na redu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica \n\nobtiveram crescimento econ\u00f3mico, redu\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego e uma melhoria da \n\ncompetitividade externa, os autores referiram que a composi\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental influencia a performance macroecon\u00f3mica de um pa\u00eds.  \n\n                                                           \n24\n\n Ao contr\u00e1rio dos impostos sobre o consumo, os quais incidem apenas sobre o pre\u00e7o final dos bens transaccionados \n\ninternamente, os impostos sobre o rendimento afectam directamente a competitividade, uma vez que a componente \n\npatronal das contribui\u00e7\u00f5es sociais diminui o custo do factor trabalho e por essa via os custos de produ\u00e7\u00e3o. Num \n\ncontexto concorrencial, as empresas reflectem essa redu\u00e7\u00e3o de custos no pre\u00e7o final, o que permite aumentar a \n\ncompetitividade da produ\u00e7\u00e3o nacional. \n\n\n\n34 \n \n\nZaghini (2001) refere que as consolida\u00e7\u00f5es com sucesso, ou seja, as que \n\ndiminu\u00edram o r\u00e1cio d\u00edvida ao mesmo tempo que obtiveram crescimento econ\u00f3mico, foram \n\nas que diminu\u00edram severamente a despesa p\u00fablica corrente via: \n\n  \n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o das despesas com transfer\u00eancias \n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o das depesas com sal\u00e1rios p\u00fablicos, redu\u00e7\u00e3o do n\u00ba de funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos (menor admiss\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos), seguran\u00e7a social (cortes de \n\nsubs\u00eddios de desemprego e cortes/congelamento de reformas) \n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o das despesas (ou encrerramento/liquida\u00e7\u00e3o) de administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nPor outro lado nas consolida\u00e7\u00f5es sem sucesso, os cortes nestas categorias da despesa \n\ns\u00e3o significativamente menores e a maior parte da consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental \u00e9 feito \n\natrav\u00e9s do aumento de impostos e redu\u00e7\u00e3o do investimento p\u00fablico (despesas de \n\ncapital).  \n\nAlesina e Ardagna (2010) referem que os principais factores que contribuem para \n\nque uma consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental que conduza a uma melhoria do crescimento \n\necon\u00f3mico e competitividade de um pa\u00eds s\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o e a dura\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o. \n\nDe facto, s\u00f3 as consolida\u00e7\u00f5es implementadas principalmente atrav\u00e9s do corte da \n\ndespesa p\u00fablica conseguiram uma redu\u00e7\u00e3o duradoura das fragilidades p\u00fablicas, \n\nnomeadamente a diminui\u00e7\u00e3o da despesa, d\u00edvida e d\u00e9fice p\u00fablico. Por outro lado, os \n\npa\u00edses que executaram a consolida\u00e7\u00e3o principalmente pelo aumento dos impostos \n\nobtiveram diminui\u00e7\u00e3o do consumo e investimento privado, aumento do desemprego e um \n\ncrescimento econ\u00f3mico negativo ou negativo. Relativamente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo Alesina e Ardagna (2010), em m\u00e9dia, as consolida\u00e7\u00f5es que obtiveram \n\nexpans\u00f5es econ\u00f3micas mantiveram-se por cerca de 3 anos ou mais, enquanto as que \n\nexperenciaram recess\u00f5es duraram cerca de um ano a um ano e meio. Os autores \n\nacrescentam ainda que dois ter\u00e7os das consolida\u00e7\u00f5es que foram implementadas por tr\u00eas \n\nanos ou mais obtiveram expans\u00f5es econ\u00f3micas enquanto que apenas duas \n\nconsolida\u00e7\u00f5es no total de vinte e uma que foram implementadas durante um ano n\u00e3o \n\nsofreram recess\u00f5es. \n\nDe acordo com Zaghini (2001), do ponto de vista te\u00f3rico, a evid\u00eancia estat\u00edstica \n\npode ser interpretada de uma \u00f3ptica de expectativa da pol\u00edtica or\u00e7amental, ou seja, os \n\najustamentos com as caracter\u00edsticas acima mencionadas de uma consolida\u00e7\u00e3o \n\nor\u00e7amental de sucesso sinalizam um compromisso s\u00e9rio por parte das entidades p\u00fablicas \n\nna redu\u00e7\u00e3o das fragilidades do sector p\u00fablico. Como tal, esse tipo de consolida\u00e7\u00e3o \n\n\n\n35 \n \n\nmelhoraria a credibilidade internacional do pa\u00eds e assim reduziria as taxas de juro \n\nestimulando o investimento privado e tornando mais acess\u00edvel o financiamento p\u00fablico. \n\nUm caso de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental que associou uma redu\u00e7\u00e3o da despesa \n\np\u00fablica e uma diminui\u00e7\u00e3o de impostos sobre os rendimentos directos e indirectos, como \n\nj\u00e1 referido anteriormente, foi a Irlanda (1987-1989). Fazendo uma pequena retrospectiva, \n\nsegundo O\u2019Leary e Maynooth (2010), depois de d\u00e9fices or\u00e7amentais superiores a 2 \n\nd\u00edgitos da d\u00e9cada de 70 e a na d\u00e9cada de 80, a Irlanda atingiu uma d\u00edvida p\u00fablica de \n\n113% do PIB em 1987. No entanto, com a execu\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental entre \n\n1987-1989 a Irlanda diminui em 6,9% do PIB a despesa p\u00fablica e baixou os impostos \n\nsobre o rendimento directos e indirectos. Segundo os mesmos autores, enquanto o \n\ncrescimento do PIB rondava os 0,2% no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, de 1989 a 2001 esse \n\ncrescimento rondou, em m\u00e9dia, os 7,2% abrandando ligeiramente para 5,3% de 2002 a \n\n2007.  \n\nMateus (2001) refere que, normalmente, associa-se a redu\u00e7\u00e3o do peso do sector \n\np\u00fablico ao aumento do desemprego ou da pobreza no pa\u00eds. No entanto, na Irlanda \n\napesar de uma das maiores redu\u00e7\u00f5es do peso do sector p\u00fablico entre os pa\u00edses da UE \n\n(13 pontos percentuais entre 1991-2000), reduziu a taxa de desemprego de 18% para 5% \n\nentre 1991-2000 e \u00e9 hoje j\u00e1 um dos pa\u00edses mais ricos da UE. Quanto \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de \n\nimpostos, nomeadamente as contribui\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a social aumentaram a \n\ncompetitividade-pre\u00e7o e o crescimento econ\u00f3mico na Irlanda (O\u2019Leary e Maynooth, \n\n2010). Ainda hoje a Irlanda tem uma vantagem competitiva na Zona-Euro gra\u00e7as ao seu \n\nreduzido n\u00edvel de carga fiscal. Por exemplo, as contribui\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a social dos \n\ntrabalhadores na Irlanda \u00e9 a mais baixa da Zona-Euro sendo de 10,8% enquanto a m\u00e9dia \n\nda Zona-Euro \u00e9 de 27% e em Portugal \u00e9 de 23,75% (Taxing Wages, 2010). \n\nRelativamente \u00e0 taxa de impostos sobre os lucros das empresas (IRC) na Irlanda \u00e9 de \n\napenas 12,5% (para bens e servi\u00e7os transaccion\u00e1veis), quando em Portugal esta taxa \u00e9 \n\nde 25% e na Alemanha de 30,2% (Taxing Wages, 2010). Este baixo n\u00edvel de carga fiscal \n\nsobre as empresas faz da Irlanda um destino de elei\u00e7\u00e3o para as multinacionais. Para se \n\nperceber o qu\u00e3o importante \u00e9 para a Irlanda este baixo n\u00edvel de impostos sobre as \n\nempresas, o governo irland\u00eas aquando do pedido de ajuda externa recusou aceitar \n\nqualquer altera\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa nacional de IRC n\u00e3o obtendo assim qualquer tipo de \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o para o seu plano de resgate. Isto porque este baixo n\u00edvel de impostos faz da \n\nIrlanda um pa\u00eds extremamente competitivo a n\u00edvel fiscal atraindo assim imensos fluxos de \n\nIDE, reduzindo o desemprego e a despesa p\u00fablica, bem como aumenta crescimento \n\necon\u00f3mico e o saldo de balan\u00e7a corrente. \n\n\n\n36 \n \n\n(Comiss\u00e3o Europeia, 2008; Giavazzi e Pagano, 1990; Franco, 2010; Zaghini, \n\n2001), destacam a import\u00e2ncia da redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal sobre os rendimentos (directos \n\ne indirectos) como factor de grande atractividade que pode levar \u00e0 entrada de novas \n\nempresas inovadoras, ao aumento dos fluxos de IDEP, a uma mais eficiente aloca\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego e ao aumento do crescimento econ\u00f3mico.) \n\nAlesina e Ardagna (2010), da experi\u00eancia de v\u00e1rios pa\u00edses concluem que \u00e9 \n\nimportante decidir e actuar rapidamente, mas no sentido certo, ou seja, sobre o controlo \n\nda despesa p\u00fablica e n\u00e3o com um aumento de impostos. Os mesmos autores referem \n\nainda que uma redu\u00e7\u00e3o bem sucedida do d\u00e9fice n\u00e3o deve limitar o crescimento \n\necon\u00f3mico, e, que esta \u201creceita m\u00e1gica\u201d obt\u00e9m-se atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da despesa \n\nacompanhada de moderados cortes na carga fiscal e menor rigidez do mercado de \n\ntrabalho. \n\nPosto isto, e, dado que o objectivo desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar que efeitos \n\nlevaram a uma deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade portuguesa nos \u00faltimos anos verificamos \n\nque o aumento da despesa p\u00fablica, e, em particular, o aumento do consumo p\u00fablico25 \n\ncontribu\u00edram significativamente para o aumento do endividamento p\u00fablico e para o \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da competitividade externa portuguesa. Isto porque, Froot e Rogoff (1991), \n\nGregorio et al (1994), Chinn (1999) e Galstyan e Lane (2009), evidenciaram que \n\naumentos do consumo p\u00fablico est\u00e3o associados \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real a \n\nlongo prazo, a qual se traduz numa perda de competitividade. Segundo Galstyan e Lane \n\n(2009), esta rela\u00e7\u00e3o deve-se ao facto do consumo p\u00fablico estar normalmente mais \n\ndirigido ao sector de bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis (comparativamente ao que sucede no \n\nconsumo privado). Isto faz com que um aumento do consumo p\u00fablico altere a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do consumo total (p\u00fablico e privado) em direc\u00e7\u00e3o ao sector de bens n\u00e3o-\n\ntransaccion\u00e1veis, aumentando assim o pre\u00e7o dos bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis e \n\napreciando a taxa de c\u00e2mbio real diminuindo, portanto a competitividade (efeito Balassa-\n\nSamuelson).  \n\nNo entanto, segundo os mesmos autores, tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre investimento \n\np\u00fablico e taxa de c\u00e2mbio real \u00e9 inversa, uma vez que se espera que tenha diferente efeito \n\nno n\u00edvel de pre\u00e7os comparativamente ao consumo p\u00fablico. Isto porque, enquanto um \n\naumento do consumo p\u00fablico \u00e9 normalmente modelizado como um aumento da procura \n\npor bens e servi\u00e7os n\u00e3o-transaccion\u00e1veis levando a uma aprecia\u00e7\u00e3o real, j\u00e1 um aumento \n\na longo prazo do investimento p\u00fablico tem um impacto amb\u00edguo na taxa de c\u00e2mbio real, \n\numa vez que \u00e9 expect\u00e1vel que um aumento do stock de capital melhore a produtividade. \n\n                                                           \n25\n\n Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente atrav\u00e9s da an\u00e1lise \u00e0 Tabela 1 e Figura 1. \n\n\n\n37 \n \n\nGalstyan e Lane (2009) constataram que aumentos do consumo p\u00fablico est\u00e3o \n\nassociados a uma aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real26, enquanto que aumentos do \n\ninvestimento p\u00fablico levam a uma deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real. Os autores \n\nreferem ainda que aumentos do n\u00edvel de investimento p\u00fablico a longo prazo est\u00e3o \n\nassociados a aumentos de produtividade no sector de bens e servi\u00e7os n\u00e3o-\n\ntransaccion\u00e1veis e a deprecia\u00e7\u00f5es nas taxas de c\u00e2mbio real, as quais resultam em \n\nganhos de competitividade externa.  \n\nNeste sentido, e, de acordo com Trichet (2011) a competitividade de um pa\u00eds est\u00e1 \n\ndependente de todos os sectores da economia, uma vez que todos est\u00e3o interligados. \n\nTrichet (2011:2) acrescenta ainda que: \n\n \n\n \u201c\u2026pol\u00edticas econ\u00f3micas fortemente direccionadas ao consumo podem levar a \n\ngraves perdas de competitividade de um pa\u00eds relativamente aos seus parceiros \n\ncomerciais da uni\u00e3o monet\u00e1ria. O sintoma mais evidente da perda de \n\ncompetitividade \u00e9 o acumular e o agravamento de d\u00e9fices de balan\u00e7a corrente, os \n\nquais evidenciam a deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade-pre\u00e7o, bem como um aumento \n\ndo endividamento dirigido ao consumo. Tais desenvolvimentos est\u00e3o associados a \n\npenosos processos de ajustamento e efeitos negativos nos outros membros\u201d.  \n\n \n\nLeichter, Mocci e Pozzuoli (2010:6) referem que: \u201ca de competitividade \u00e9 \n\nnormalmente abordada num contexto de desempenho do sector externo, i.e., um pa\u00eds ser \n\nmais competitivo resulta de um aumento das exporta\u00e7\u00f5es e de maior crescimento \n\necon\u00f3mico\u201d. Contudo, esta afirma\u00e7\u00e3o pode levar a intui\u00e7\u00f5es erradas, pois uma economia \n\npode exportar mais, pelo simples facto dos pa\u00edses para os quais exporta aumentarem o \n\nseu volume de importa\u00e7\u00f5es \u00e0 medida que crescem. Exemplificando, se a Espanha que \n\nabsorve cerca de \u00bc das exporta\u00e7\u00f5es de bens transaccion\u00e1veis portugueses (Figura 5), \n\nestiver num per\u00edodo de expans\u00e3o econ\u00f3mica, esta ter\u00e1 consequ\u00eancias na procura \n\nexterna espanhola, e, poder\u00e1 assim levar a um aumento das exporta\u00e7\u00f5es portuguesas \n\ndirigidas \u00e0 economia espanhola. Assim sendo, n\u00e3o se pode afirmar que um aumento das \n\nexporta\u00e7\u00f5es e um crescimento econ\u00f3mico equivalem seguramente a um aumento da \n\ncompetitividade. Este crescimento econ\u00f3mico pode simplesmente ocorrer por influ\u00eancia \n\ndo crescimento das economias para as quais se exporta. Al\u00e9m do j\u00e1 mencionado, caso o \n\naumento das exporta\u00e7\u00f5es seja menor que um aumento das importa\u00e7\u00f5es haver\u00e1 uma \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a comercial, e, se por exemplo, esse aumento das importa\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\n                                                           \n26\n\n Deflacionada pelo \u00edndice de pre\u00e7os do consumidor (IPC).  \n\n\n\n38 \n \n\nacompanhado, e, at\u00e9 explicado em parte, por um aumento do endividamento teremos \n\numa deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a corrente (quer pelo aumento das importa\u00e7\u00f5es, quer pelo \n\naumento do endividamento).  \n\nPortanto, na an\u00e1lise \u00e0 competitividade simplesmente num \u00e2mbito de desempenho \n\ndo sector externo, n\u00e3o se pode retirar ila\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o simplesmente \n\nanalisando o comportamento das exporta\u00e7\u00f5es e do crescimento econ\u00f3mico. H\u00e1 que ter \n\nem conta que o aumento das exporta\u00e7\u00f5es pode surgir sem que exista necessariamente \n\num aumento da competitividade-pre\u00e7o do sector exportador, ou seja, por exemplo sem \n\num aumento da produtividade e/ou redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o. Um pa\u00eds pode \n\naumentar as suas exporta\u00e7\u00f5es praticando o mesmo n\u00edvel de pre\u00e7os, ou seja, mantendo a \n\nsua competitividade-pre\u00e7o. \n\nNeste sentido, um aumento do rendimento m\u00e9dio dos parceiros comerciais \n\nportugueses comparativamente ao rendimento m\u00e9dio portugu\u00eas, aumentar\u00e1 o poder de \n\ncompra dos parceiros comerciais portugueses relativamente a Portugal. Esse aumento do \n\nrendimento do exterior aumentar\u00e1 tamb\u00e9m a procura externa dos mesmos, inclusive, a \n\nprocura externa dirigida aos bens e servi\u00e7os transaccion\u00e1veis portugueses, uma vez que \n\nestes bens e servi\u00e7os tornar-se-\u00e3o mais acess\u00edveis para os parceiros comerciais \n\nportugueses, face ao aumento do poder do seu poder de compra. Este aumento do \n\ndiferencial de rendimentos melhoraria a balan\u00e7a corrente portuguesa. \n\nEste efeito denominado de efeito Balassa-Samuelson ser\u00e1 explicado em maior \n\ndetalhe no cap\u00edtulo 4.4. \n\n \n\n4.3. Balan\u00e7a Corrente e Competitividade Externa \n\n A exist\u00eancia de elevados e persistentes d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas despoletaram o interesse e aten\u00e7\u00e3o de economistas e pol\u00edticos ao \n\ncomportamento e efeitos desta vari\u00e1vel. Flamini (2010), refere que a balan\u00e7a corrente \u00e9 \n\num importante indicador da competitividade e de desequil\u00edbrios macroecon\u00f3micos de um \n\npa\u00eds. Assim sendo, esta deve ser monitorizada atentamente pelos governantes, bem \n\ncomo a relacionada acumula\u00e7\u00e3o de d\u00edvida externa.  \n\nTrichet (2011) refere que o acumular de elevados d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente, \n\nquando associados com perdas de competitividade-pre\u00e7o27 e elevados n\u00edveis de d\u00edvida \n\np\u00fablica e privada s\u00e3o sinais evidentes de s\u00e9rios problemas estruturais e desequil\u00edbrios \n\n                                                           \n27\n\n O autor exemplifica com perdas de competitividade-pre\u00e7o relacionadas com aumento dos sal\u00e1rios \nsuperiores \u00e0 produtividade. \n\n\n\n39 \n \n\nmacroecon\u00f3micos insustent\u00e1veis a longo-prazo. O autor acrescenta ainda que pa\u00edses \n\nnestas condi\u00e7\u00f5es, normalmente exibem perdas acumuladas de competitividade-pre\u00e7o, e \n\nque, em regra a maior parte do cr\u00e9dito contra\u00eddo nestes pa\u00edses n\u00e3o \u00e9 canalizado para \n\ninvestimentos que promovem a competitividade e o emprego.   \n\nDe acordo com Gruber e Kamin (2009), a acumula\u00e7\u00e3o de perdas substanciais de \n\ncompetitividade evidenciadas, por exemplo, atrav\u00e9s dos custos unit\u00e1rios do trabalho e da \n\nprodutividade, tornam irrealiz\u00e1vel o aumento do emprego e das exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas. O \n\nBCE (2011) refere que a realidade da competitividade externa de um pa\u00eds \u00e9 bem mais \n\ncomplexa do que um simples conjunto de indicadores. Ainda assim refere que \n\nindicadores como o d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente (% PIB), o crescimento a longo-prazo dos \n\ncustos unit\u00e1rios do trabalho, o stock de d\u00edvida externa l\u00edquida (% PIB), a taxa de infla\u00e7\u00e3o, \n\na d\u00edvida p\u00fablica e privada (% PIB) e o stock l\u00edquido de cr\u00e9dito ao sector privado s\u00e3o \n\nindicadores relevantes para iniciar uma an\u00e1lise \u00e0 \u201csa\u00fade\u201d macroecon\u00f3mica de um pa\u00eds.  \n\nPosto isto, a persist\u00eancia de elevados d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente aludem a uma \n\npotencial deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade externa da economia portuguesa. Existem \n\ndiversos estudos que examinaram a rela\u00e7\u00e3o de longo-prazo entre a balan\u00e7a corrente e os \n\nseus principais determinantes macroecon\u00f3micos (Malliaropulos e Anastasatos, 2011; \n\nBelke e Dreger, 2011; Calderon, Chong e Loyaza, 2002; Chinn e Prasad, 2003; Debelle e \n\nFaruquee, 1996; Gruber e Kamin, 2007; Khan e Knight, 1983). \n\nUma vez que a literatura sobre a modeliza\u00e7\u00e3o do comportamento da balan\u00e7a \n\ncorrente \u00e9 vasta, e, existem diversas especifica\u00e7\u00f5es distintas utilizadas, n\u00f3s optamos \n\npela escolha de vari\u00e1veis que est\u00e3o tipicamente inclu\u00eddas nas regress\u00f5es da balan\u00e7a \n\ncorrente e procedemos \u00e0 selec\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis explicativas mais adequadas ao nosso \n\nobjectivo. Perceber que vari\u00e1veis podem influenciar o desempenho da balan\u00e7a corrente \u00e9 \n\nda maior import\u00e2ncia, uma vez que diagnosticam que vari\u00e1veis poder\u00e3o estar a \n\ncondicionar ou n\u00e3o um melhor desempenho do sector externo e competitividade. \n\nSeguidamente apresenta-se uma breve an\u00e1lise \u00e0 evid\u00eancia emp\u00edrica sobre os \n\ndeterminantes da balan\u00e7a corrente. \n\nKhan e Knight (1983) procuraram investigar a evolu\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a corrente de 32 \n\npa\u00edses em desenvolvimento no per\u00edodo 1973-1980 atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um painel \n\npooled estimado por MQO. Os seus resultados indicaram que e aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nc\u00e2mbio real, aumentos de d\u00e9fices or\u00e7amentais e das taxas de juro, bem como, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico s\u00e3o factores importantes a explicar a deteriora\u00e7\u00e3o \n\ncorrente nos pa\u00edses sob revis\u00e3o.  \n\n\n\n40 \n \n\nDebelle e Faruqee (1996) tentaram explicar as din\u00e2micas de curto e longo-prazo \n\nde varia\u00e7\u00f5es na balan\u00e7a corrente usando um painel de 21 pa\u00edses desenvolvidos no \n\nper\u00edodo 1971-1993, e, analisou em cross-section uma amostra de 34 pa\u00edses \n\ndesenvolvidos e em desenvolvimento. Na an\u00e1lise cross-section para os 34 pa\u00edses os \n\nseus resultados indicaram que o rendimento per capita, a d\u00edvida p\u00fablica e factores \n\ndemogr\u00e1ficos obtiveram um papel essencial nas varia\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente enquanto \n\nque o d\u00e9fice or\u00e7amental, os termos de com\u00e9rcio e controlo de capitais n\u00e3o foram \n\nsignificativas. Na an\u00e1lise painel conclu\u00edram que a pol\u00edtica or\u00e7amental tem impactos no \n\ncurto e no longo-prazo nas varia\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente. Para al\u00e9m disso evidenciaram \n\nque a taxa de c\u00e2mbio real e os ciclos econ\u00f3micos t\u00eam impacto na balan\u00e7a corrente no \n\ncurto-prazo. \n\nCalderon, Chong e Loyaza (2002) tentaram desenvolver o trabalho de Debelle e \n\nFaruquee (1996) atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas mais avan\u00e7adas para \n\ncontrolar a endogeneidade e distinguir efeitos internos de cada economia e efeitos entre \n\nas economias. Os autores usaram um painel de 44 pa\u00edses em desenvolvimento no \n\nper\u00edodo 1966-1995 para examinar as rela\u00e7\u00f5es emp\u00edricas entre os d\u00e9fices da balan\u00e7a \n\ncorrente e um conjunto de vari\u00e1veis econ\u00f3micas. Relativamente aos resultados verificou-\n\nse que os d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente em pa\u00edses em desenvolvimentos s\u00e3o \n\nmoderadamente persistentes. O aumento do crescimento econ\u00f3mico, do pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo, bem como a aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real tendem a agravar os d\u00e9fices da \n\nbalan\u00e7a corrente. Por outro lado, aumento das poupan\u00e7as p\u00fablicas e privadas, maiores \n\nn\u00edveis de crescimento nos pa\u00edses desenvolvidos relativamente aos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, e maiores taxas de juro tiveram impacto positivo na balan\u00e7a corrente. \n\nChinn e Prasad (2003) investigaram os determinantes da balan\u00e7a corrente atrav\u00e9s \n\nde uma aproxima\u00e7\u00e3o estrutural que destaca o papel de determinantes da poupan\u00e7a e do \n\ninvestimento na balan\u00e7a corrente. Os autores utilizaram regress\u00f5es em painel e cross-\n\nsection no per\u00edodo 1971-1995 dados para 18 pa\u00edses desenvolvidos e 71 pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento. Os seus resultados demonstram que maiores d\u00e9fices or\u00e7amentais, \n\nmaior n\u00edvel endividamento privado e aprecia\u00e7\u00f5es da taxa de c\u00e2mbio real t\u00eam efeitos \n\nnegativos na balan\u00e7a corrente. Adicionalmente, os autores referem que maiores graus de \n\nabertura ao exterior est\u00e3o negativamente correlacionados com a balan\u00e7a corrente em \n\npa\u00edses em desenvolvimento. \n\nGruber e Kamin (2007) usaram dados em painel para 61 pa\u00edses no per\u00edodo 1982-\n\n2003 para verificar os determinantes da balan\u00e7a corrente. Os autores evidenciam que \n\naumentos de diferenciais de rendimento per capita de um pa\u00eds relativamente \u00e0 m\u00e9dia, \n\n\n\n41 \n \n\nmaiores taxas de crescimento do PIB, maiores d\u00e9fices or\u00e7amentais e maiores n\u00edveis de \n\nd\u00edvida privada e p\u00fablica contribuem para o agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. \n\nBelke e Dreger (2011) procuram analisar os determinantes dos desequil\u00edbrios da \n\nbalan\u00e7a corrente entre membros da Zona-Euro e verificar se estes se relacionam com \n\nganhos ou perdas de competitividade. Para tal efeito, utilizam dados em painel para o \n\nper\u00edodo 1982-2008. Os seus resultados demonstram que a taxa de c\u00e2mbio real possui \n\nmais relev\u00e2ncia nos desequil\u00edbrios da balan\u00e7a corrente dos membros da Zona Euro com \n\nbalan\u00e7as deficit\u00e1rias (Portugal, Gr\u00e9cia e Espanha) do que altera\u00e7\u00f5es no rendimento de \n\num pa\u00eds relativamente \u00e0 Zona Euro. Inversamente, nos pa\u00edses com superavits de balan\u00e7a \n\ncorrente o efeito rendimento \u00e9 mais determinante do que o efeito taxa de c\u00e2mbio real nas \n\nvaria\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente. \n\n Malliaropulos e Anastasatos (2011) analisam a perda de competitividade da \n\neconomia grega nos \u00faltimos anos atrav\u00e9s dos elevados e persistentes d\u00e9fices da balan\u00e7a \n\ncorrente na economia grega estimando uma regress\u00e3o m\u00faltipla em dados time series no \n\nper\u00edodo 1\u00baT1995-4\u00baT2010. Os autores concluem que a perda de competitividade da \n\neconomia grega deveu-se essencialmente a quatro factores: 1) ao aumento dos custos \n\nunit\u00e1rios do trabalho da Gr\u00e9cia relativamente aos seus parceiros comerciais, 2) \u00e0 \n\naprecia\u00e7\u00e3o do euro, especialmente durante os primeiros 3 anos ap\u00f3s a sua adop\u00e7\u00e3o, 3) \u00e0 \n\nbaixa competitividade estrutural da economia grega, a qual cont\u00e9m baixo \u00edndice \n\ntecnol\u00f3gico e exporta essencialmente bens de pouco valor acrescentado e 4) o aumento \n\ndos pre\u00e7os dos bens e servi\u00e7os n\u00e3o-transaccion\u00e1veis relativamente aos pre\u00e7os dos bens \n\ne servi\u00e7os transaccion\u00e1veis.  \n\nDadas as semelhan\u00e7as entre a economia portuguesa e grega, no que respeita a \n\ndimens\u00e3o econ\u00f3mica, tipos de exporta\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os, baixos n\u00edveis \n\ncompetitivos, entre outras, optamos por utilizar as vari\u00e1veis explicativas seleccionadas \n\nneste artigo para determinar que vari\u00e1veis tiveram impacto nos sucessivos agravamentos \n\nda competitividade e nos elevados d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente portuguesa. \n\n \n\n \n\n4.4. Vari\u00e1veis Explicativas \n \n \nDesta forma, as vari\u00e1veis explicativas usadas s\u00e3o o Brent (cota\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo), \n\nefeito Balassa-Samuelson, d\u00e9fice or\u00e7amental, taxa de c\u00e2mbio efectiva real, cr\u00e9dito ao \n\nsector privado n\u00e3o-financeiro e a flexibilidade salarial. Seguidamente sustenta-se a \n\n\n\n42 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o de cada uma das vari\u00e1veis com a balan\u00e7a corrente e a competitividade e exibe-\n\nse os respectivos sinais esperados. \n\n \n \n\nBrent (cota\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo) \n\n \n\nO pre\u00e7o do petr\u00f3leo \u00e9 considerado um factor determinante da poupan\u00e7a privada, \n\nbem como uma vari\u00e1vel aut\u00f3noma que influencia directamente o d\u00e9fice da balan\u00e7a \n\ncorrente (Morsy, 2009). Em Portugal, as importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas28 de petr\u00f3leo e produtos \n\npetrol\u00edferos representaram em 2010 32,25% do d\u00e9fice de Balan\u00e7a Corrente e 27,11% na \n\nBalan\u00e7a Comercial (Figura 11). \n\n \n\n \nFonte: INE \n\nFigura 11 - Peso das Importa\u00e7\u00f5es L\u00edquidas de Petr\u00f3leo na Balan\u00e7a Comercial e Corrente \n\n \n\n \n\nOs combust\u00edveis s\u00e3o a maior importa\u00e7\u00e3o nacional e a sua forte valoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forte \n\namea\u00e7a \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a comercial portuguesa. Isto pode-se confirmar atrav\u00e9s \n\nda Figura 11. Verificamos que as importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de petr\u00f3leo em 2009 \n\nrepresentaram 24,04% do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, e, a volatilidade do peso do \n\npetr\u00f3leo na balan\u00e7a corrente \u00e9 explicada, em grande parte, pela sua cota\u00e7\u00e3o, a qual \n\nacompanha a evolu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, como se pode constatar na Figura \n\n12. \n\n                                                           \n28\n\n Subtra\u00eddas das exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e produtos petrol\u00edferos \n\n20%\n\n22%\n\n24%\n\n26%\n\n28%\n\n30%\n\n32%\n\n34%\n\n36%\n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\nImporta\u00e7\u00f5es \n\nL\u00edquidas Petr\u00f3leo e \n\nDervivados (% \n\nD\u00e9fice Comercial)\n\nImporta\u00e7\u00f5es \n\nL\u00edquidas Petr\u00f3leo e \n\nDerivados (% D\u00e9fice \n\nBalan\u00e7a Conta \n\nCorrente)\n\n\n\n43 \n \n\n \nFonte: INE \n\nFigura 12 - Evolu\u00e7\u00e3o do Brent e do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente \n\n \n\nDado que a quantidade de petr\u00f3leo importado \u00e9 praticamente fixa, um aumento do \n\npre\u00e7o do petr\u00f3leo contribui para a deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade, uma vez que \u00e9 um \n\ninput para muitas empresas, nomeadamente de transportes, e, afecta directa ou \n\nindirectamente toda a economia aumentando o n\u00edvel de despesa (p\u00fablica e privada). \n\nEmbora Malliaropulos e Anastasatos (2011) n\u00e3o tenham encontrado signific\u00e2ncia na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o do petr\u00f3leo e o d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, obtiveram um sinal \n\nnegativo nesta vari\u00e1vel, ou seja, espera-se que um aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo \n\nprovoque uma deteriora\u00e7\u00e3o do saldo da balan\u00e7a corrente e da competitividade. Camero e \n\nTamarit (2002) analisaram a rela\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o do petr\u00f3leo e a competitividade \n\nespanhola e conclu\u00edram que desvaloriza\u00e7\u00f5es (valoriza\u00e7\u00f5es) acentuadas no pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo provocaram deprecia\u00e7\u00f5es (aprecia\u00e7\u00f5es) na taxa de c\u00e2mbio real.  \n\nEmbora seja expect\u00e1vel que o pre\u00e7o do petr\u00f3leo afecte a competitividade, \n\nPortugal como pequena economia \u00e9 um price-taker sendo assim incapaz de influenciar o \n\npre\u00e7o de mercado desta mat\u00e9ria-prima. Segundo Koyama (2005), as flutua\u00e7\u00f5es nos \n\npre\u00e7os da energia s\u00e3o provocadas por desequil\u00edbrios na oferta e/ou procura causados por \n\neventos como guerras, mudan\u00e7as de regimes pol\u00edticos, crises econ\u00f3micas, \n\nforma\u00e7\u00e3o/cancelamento de acordos comerciais, cat\u00e1strofes naturais, entre outras. \n\n \n\n \n\n-40\n\n-30\n\n-20\n\n-10\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\n%\n\nTaxa Crescimento \n\nD\u00e9fice Conta \n\nCorrente\n\nTaxa de \n\nCrescimento \n\nCota\u00e7\u00e3o Brent\n\n\n\n44 \n \n\nEfeito Balassa-Samuelson \n\n \n\nNem todos os bens e servi\u00e7os podem ser transaccionados internacionalmente. Por \n\nexemplo, existem diversos servi\u00e7os cujo valor intr\u00ednseco n\u00e3o compensa os custos de \n\ntransporte de estes virem a ser comercializados nos mercados internacionais. Existem \n\ntamb\u00e9m servi\u00e7os de car\u00e1cter p\u00fablico, que s\u00e3o apenas transaccionados internamente \n\n(p.ex: saneamento, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, fornecimento domicili\u00e1rio de \u00e1gua, etc.). Este tipo \n\nde bens e servi\u00e7os s\u00e3o designados por bens e servi\u00e7os n\u00e3o-transaccion\u00e1veis. \n\nRelativamente aos bens que s\u00e3o pass\u00edveis de transac\u00e7\u00e3o nos mercados internacionais \n\nclassificam-se como bens transaccion\u00e1veis (p.ex: mat\u00e9rias-primas e bens pertencentes \n\nao sector industrial e agr\u00edcola). Este tipo de bens, ao contr\u00e1rio dos bens n\u00e3o-\n\ntransaccion\u00e1veis, normalmente est\u00e3o sujeitos \u00e0 concorr\u00eancia de pre\u00e7os internacionais, o \n\nque implica um maior esfor\u00e7o pela pr\u00e1tica de pre\u00e7os mais competitivos, de modo a \n\npotenciar a sua comercializa\u00e7\u00e3o internacional. \n\n \n\nO efeito Balassa-Samuelson (Balassa, 1964; Samuelson, 1964) refere que os \n\ndiferenciais de produtividade entre pa\u00edses levam a uma diferencia\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios, pre\u00e7os \n\ne taxas de c\u00e2mbio real. Em particular o efeito Balassa-Samuelson explica dois efeitos:  \n\n1) quando o n\u00edvel de produtividade dos bens transaccion\u00e1veis aumenta num pa\u00eds \n\nrelativamente a outro, o pa\u00eds com aumento de produtividade ter\u00e1 um aumento \n\ngeneralizado dos sal\u00e1rios, ajustado pela mobilidade do factor trabalho entre o \n\nsector n\u00e3o transaccion\u00e1vel e transaccion\u00e1vel. Este aumento dos sal\u00e1rios traduzir-\n\nse-\u00e1 num aumento do rendimento per capita do pa\u00eds com aumento da \n\nprodutividade. \n\n \n\n2) o pa\u00eds que possui o aumento de rendimento per capita resultante do aumento da \n\nprodutividade ter\u00e1, portanto, um n\u00edvel de pre\u00e7os tamb\u00e9m mais elevado, \n\nespecialmente no sector de bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis por n\u00e3o estar sujeito \u00e0 \n\nconcorr\u00eancia de pre\u00e7os internacional. Este efeito, segundo os autores leva \u00e0 \n\naprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real, pois o aumento da produtividade do trabalho \n\nno sector de bens transaccion\u00e1veis, leva n\u00e3o s\u00f3 a um aumento dos sal\u00e1rios neste \n\nsector, mas tamb\u00e9m no sector de bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis que n\u00e3o sofreu \n\naltera\u00e7\u00f5es na produtividade29. \n\n                                                           \n29\n\n H\u00e1 que ter ainda em considera\u00e7\u00e3o que o n\u00edvel de pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os n\u00e3o-transaccion\u00e1veis afectam \na competitividade-pre\u00e7o, uma vez que estes s\u00e3o inputs no processo produtivo de bens transaccion\u00e1veis \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nPosto isto, \u00e0 medida que a produtividade do sector de bens transaccion\u00e1veis \n\naumenta, os sal\u00e1rios deste sector ir\u00e3o aumentar. Por\u00e9m, devido \u00e0 mobilidade do factor \n\ntrabalho, o aumento de sal\u00e1rios ser\u00e1 generalizado afectando tamb\u00e9m o sector de bens \n\nn\u00e3o-transaccion\u00e1veis. \n\nComo resultado, \u00e0 medida que um pa\u00eds cresce em fun\u00e7\u00e3o de aumentos produtivos \n\n(relativamente ao exterior) no sector de bens transaccion\u00e1veis, o n\u00edvel geral de sal\u00e1rios, \n\nbem como o n\u00edvel geral de pre\u00e7os ir\u00e3o aumentar. Portanto, segundo a nota\u00e7\u00e3o Europeia \n\nde taxa de c\u00e2mbio real: \n\n? =\n?\n\n???\n \n\n \n\nOnde ? \u00e9 o n\u00edvel de pre\u00e7os dom\u00e9stico, ?? o n\u00edvel de pre\u00e7os externos e ? \u00e9 a taxa \n\nde c\u00e2mbio nominal, um aumento do n\u00edvel de pre\u00e7os dom\u00e9sticos resultar\u00e1 numa \n\naprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real (ceteris paribus). Assim, face ao aumento \n\ngeneralizado dos rendimentos e pre\u00e7os domesticamente em rela\u00e7\u00e3o ao exterior resultar\u00e1 \n\nnuma aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real e numa deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a corrente. \n\nAssim sendo, usar-se-\u00e1 como proxy do efeito Balassa-Samuelson o quociente \n\nentre rendimento per capita portugu\u00eas e o rendimento per capita m\u00e9dio da Zona Euro, \n\nesperando-se, portanto, que um aumento do rendimento per capita portugu\u00eas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao rendimento per capita m\u00e9dio da Zona Euro se traduza numa deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a \n\ncorrente. Uma pequena economia aberta como Portugal que possui um baixo n\u00edvel de \n\nrendimentos espera-se que tenha uma baixa taxa de poupan\u00e7a, uma vez que o n\u00edvel \n\n\u00f3ptimo de consumo \u00e9 elevado face ao n\u00edvel de rendimento. Isto implica um aumento do \n\nendividamento relativamente ao exterior, o qual associado a necessidades de \n\ninvestimento p\u00fablico e privado traduzir-se-iam em maiores d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente \n\nnuma etapa inicial de desenvolvimento (Gruber e Kamin, 2007). \n\nUsou-se esta medida como proxy do efeito Balassa-Samuelson justificada pelo \n\nfacto de em diversos estudos emp\u00edricos ter utilizada e considerada a mais adequada para \n\nreplicar o efeito Balassa-Samuelson (Alexius e Nilsson, 2000; Malliaropulos e \n\nAnastasatos, 2011; Asea e Mendoza, 1994; Coudert e Coucharde, 2005; Ito, Isard e \n\nSymansky, 1997). Portanto, quanto mais rica \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o, maior \u00e9 a sua taxa de c\u00e2mbio \n\nreal.  \n\n                                                                                                                                                                                \n(Trichet, 2011). Assim, o aumento de pre\u00e7os do sector de bens e servi\u00e7os n\u00e3o-transaccion\u00e1veis aumentam os \n\ncustos do sector de bens e servi\u00e7os transaccion\u00e1veis. \n\n\n\n46 \n \n\nBergstand (1991), considerou um modelo com dois factores produtivos (trabalho e \n\ncapital), dois bens e dois pa\u00edses, no qual o sector de bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis tinha \n\numa maior dota\u00e7\u00e3o de trabalho e o sector de bens transaccion\u00e1veis tinha uma maior \n\ndota\u00e7\u00e3o de capital. O autor constatou que a abund\u00e2ncia de capital no pa\u00eds mais rico iria-\n\nlhe propiciar uma vantagem comparativa na produ\u00e7\u00e3o de bens transaccion\u00e1veis. \n\nPortanto, o n\u00edvel de pre\u00e7os dos bens n\u00e3o transaccion\u00e1veis relativamente aos \n\ntransaccion\u00e1veis, e, consequentemente o n\u00edvel de pre\u00e7os internos, iria ser superior nos \n\npa\u00edses com maior rendimento per capita. Segundo o mesmo autor, os pa\u00edses com um \n\nmaior rendimento per capita ter\u00e3o uma maior procura por bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis \n\nrelativamente a bens transaccion\u00e1veis, aumentando assim o seu n\u00edvel de pre\u00e7os. \n\nDe acordo com Coudert (2004), o efeito Balassa Samuelson prev\u00ea que os pa\u00edses \n\nque possuem uma produtividade relativamente baixa em bens transaccion\u00e1veis \n\ncomparativamente a bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis, como \u00e9 o caso dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, t\u00eam n\u00edveis de pre\u00e7os mais baixos do que outros pa\u00edses em que \n\npossuam uma produtividade superior em bens transaccion\u00e1veis comparativamente a \n\nbens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis. O mesmo autor refere ainda que o efeito Balassa-Samuelson \n\ndesigna a tend\u00eancia para uma valoriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real em pa\u00edses numa fase \n\nde converg\u00eancia econ\u00f3mica, resultando em ganhos de produtividade relativa do sector \n\ndos bens transaccion\u00e1veis. Deste modo, durante o processo de desenvolvimento de um \n\npa\u00eds, a produtividade dos bens transaccion\u00e1veis tende a aumentar mais rapidamente \n\nrelativamente \u00e0 produtividade dos bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis. \n\nComo refere Alberola (2003), uma vez que os pre\u00e7os dos bens transaccion\u00e1veis \n\ns\u00e3o definidos pela concorr\u00eancia internacional, o aumento da produtividade neste sector \n\nleva a um aumento dos sal\u00e1rios, o qual n\u00e3o \u00e9 prejudicial para a competitividade. Isto \n\nporque este aumento nos sal\u00e1rios se alastra \u00e0 economia como um todo, h\u00e1 um aumento \n\nnos pre\u00e7os relativos do sector de bens n\u00e3o-transaccion\u00e1veis, onde a produtividade n\u00e3o \n\ntem crescido no mesmo ritmo. Dado este aumento de pre\u00e7os no sector de bens n\u00e3o-\n\ntransaccion\u00e1veis a taxa de c\u00e2mbio real ir\u00e1 valorizar. \n\n \n\n \nD\u00e9fice Or\u00e7amental \n \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o d\u00e9fice or\u00e7amental e a balan\u00e7a corrente depende se os \n\nconsumidores reagem de uma forma keynesiana ou ricardiana (Nickel e Vansteenkiste, \n\n2008). Estes autores demonstraram que em pa\u00edses com r\u00e1cios de d\u00edvida p\u00fablica at\u00e9 90% \n\n\n\n47 \n \n\ndo PIB os consumidores reagem de forma keynesiana, pois a rela\u00e7\u00e3o entre o saldo \n\nor\u00e7amental e o saldo da balan\u00e7a corrente \u00e9 positiva, i.e., um aumento do d\u00e9fice \n\nor\u00e7amental leva a um aumento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. No entanto, os autores \n\nreferem que normalmente em pa\u00edses muito endividados esta rela\u00e7\u00e3o torna-se negativa e \n\nn\u00e3o significativa.  \n\nO modelo keynesiano assume que maiores d\u00e9fices or\u00e7amentais, resultantes de \n\nredu\u00e7\u00f5es de impostos ou aumento da despesa p\u00fablica, aumentam o rendimento \n\ndispon\u00edvel, e, assim diminuem o consumo e a poupan\u00e7a privada levando a maiores \n\nd\u00e9fices da balan\u00e7a corrente. A reac\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos agentes privados sob a hip\u00f3tese \n\nkeynesiana suporta a hip\u00f3tese do duplo-d\u00e9fice, segundo a qual maiores d\u00e9fices \n\nor\u00e7amentais normalmente ser\u00e3o acompanhados por maiores d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente. \n\nNo entanto, a hip\u00f3tese do duplo-d\u00e9fice n\u00e3o \u00e9 necessariamente suportada quando os \n\nconsumidores agem de forma ricardiana.  \n\nSe as finan\u00e7as p\u00fablicas s\u00e3o entendidas pelos agentes como crescentemente \n\ninsustent\u00e1veis, ent\u00e3o estes esperam que hajam aumentos de impostos e/ou redu\u00e7\u00e3o da \n\ndespesa p\u00fablica (consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental) no futuro, o que afectar\u00e1 negativamente o \n\nconsumo e aumentar\u00e1 a poupan\u00e7a, de forma aos agentes manterem a sua taxa de \n\nconsumo de longo-prazo, de modo a fazer face de menor rendimento dispon\u00edvel futuro. \n\nIsto levar\u00e1 assim a menores d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente. \n\n   \n\n \nTaxa de C\u00e2mbio Efectiva Real (deflacionada pelos CUT) \n \n\n \nComo \u00e9 sabido, a taxa de c\u00e2mbio efectiva real deflacionada pelos custos unit\u00e1rios \n\ndo trabalho aprecia quando os CUT internos aumentam em maior propor\u00e7\u00e3o que os CUT \n\ndos pa\u00edses utilizados no c\u00e1lculo da taxa de c\u00e2mbio real, o que leva a uma perda de \n\ncompetitividade e a uma redu\u00e7\u00e3o da procura externa por bens e servi\u00e7os dom\u00e9sticos \n\ntransaccion\u00e1veis, i.e., diminui as exporta\u00e7\u00f5es. Por outro lado, a aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nc\u00e2mbio real aumenta o poder de compra interno, em termos de bens e servi\u00e7os \n\nimportados, o que induzir\u00e1 a um aumento da procura dirigida a bens e servi\u00e7os \n\nimportados. Este efeito tende a aumentar o consumo e a reduzir a propens\u00e3o \u00e0 \n\npoupan\u00e7a. \n\nSegundo Gruber e Kamin (2009), \u00e0 medida que uma economia atravessa uma \n\nfase de converg\u00eancia \u00e9 expect\u00e1vel que a taxa de c\u00e2mbio real aprecie. Segundo mesmo \n\nautor isto acontece porque os rendimentos aumentam a um ritmo mais elevado que a \n\n\n\n48 \n \n\nprodutividade, bem como o aumento do endividamento e dos gastos p\u00fablicos na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de novas infra-estruturas devidos ao proceso de converg\u00eancia. \n\nDesta forma \u00e9 expect\u00e1vel que uma aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real se traduza \n\nnuma deteriora\u00e7\u00e3o da compettividade e da balan\u00e7a corrente. \n\n  \n \n \nCr\u00e9dito ao sector privado n\u00e3o-financeiro \n \n \n\nRelativamente ao cr\u00e9dito ao sector privado n\u00e3o-financeiro \u00e9 um determinante da \n\nbalan\u00e7a de contra corrente utiizado frequentemente na literatura. Como j\u00e1 referido, face \n\n\u00e0s reduzidas taxas de juro no processo de integra\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, o cr\u00e9dito ao sector \n\nprivado aumentou de modo a financiar o consumo privado, que levou a uma valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos bens dom\u00e9sticos, particularmente o pre\u00e7o das casas e contribuiu para a deteriora\u00e7\u00e3o \n\nda posi\u00e7\u00e3o l\u00edquida do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o ao exterior (Blanchard, 2007). Portanto \u00e9 \n\nexpect\u00e1vel que um aumento do cr\u00e9dito ao sector privado n\u00e3o financeiro deteriore a \n\nbalan\u00e7a corrente e a competitividade. \n\n \n\n \n\nFlexibilidade Salarial \n\n \n\nTal como em Malliaropulos e Anastasatos (2011), a flexibilidade salarial foi \n\ncalculada atrav\u00e9s da proxy produto da infla\u00e7\u00e3o e do desemprego. Segundo Smith (2006) \n\num aumento da flexibilidade salarial traduz-se num aumento da competitividade-pre\u00e7o. O \n\nmercado de trabalho portugu\u00eas tem apresentado um aumento constante do desemprego \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o e uma menor flexibilidade dos sal\u00e1rios reais (Comiss\u00e3o Europeia, \n\n2009). A mesma entidade acrescenta ainda que os pa\u00edses com maior protec\u00e7\u00e3o ao \n\nemprego observam uma maior preval\u00eancia de desemprego de longa dura\u00e7\u00e3o, e, segundo \n\nVarej\u00e3o (2003), Portugal \u00e9 um caso extremo protec\u00e7\u00e3o ao emprego e de rigidez nominal \n\ndos sal\u00e1rios. Assim, \u00e9 expect\u00e1vel que uma maior flexibiliza\u00e7\u00e3o salarial melhore a \n\ncompetitividade e a balan\u00e7a corrente.  \n\nDiversos autores evidenciaram a import\u00e2ncia de um mercado de trabalho flex\u00edvel \n\ne competitivo \u00e9 um importante factor para a atrac\u00e7\u00e3o de fluxos de IDE (Blanchard e \n\nGiavazzi, 2003; Aghion et al., 2009). Outros (Franco, 2010; Zaghini, 2001; Giavazzi e \n\nPagano, 1990; Comiss\u00e3o Europeia, 2008), destacam a import\u00e2ncia da redu\u00e7\u00e3o da carga \n\nfiscal sobre os rendimentos (directos e indirectos) como factor de grande atractividade \n\n\n\n49 \n \n\nque pode levar \u00e0 entrada de novas empresas inovadoras, ao aumento dos fluxos de \n\nIDEP, a uma mais eficiente aloca\u00e7\u00e3o de recursos, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego e ao \n\naumento do crescimento econ\u00f3mico. No estudo de Blanchard e Portugal (2001), em que \n\n\u00e9 calibrada a din\u00e2mica dos mercados de trabalho americano e portugu\u00eas, \u00e9 estimado que \n\na diferen\u00e7a entre os custos de despedimento poder\u00e1, por si s\u00f3, justificar uma quebra de \n\n15 pontos percentuais no produto da economia portuguesa face aos EUA. De acordo com \n\nPortugal (2010), o mercado de trabalho portugu\u00eas possui reduzida mobilidade laboral, \n\nessencialmente explicada pela forte protec\u00e7\u00e3o ao emprego ao abrigo da legisla\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho portuguesa, em especial, no enquadramento legal dos despedimentos, a que se \n\ndeve acrescentar a generosidade do subs\u00eddio de desemprego, a par com uma fort\u00edssima \n\nrigidez nominal na fixa\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n5. Base de Dados e Quest\u00f5es Metodol\u00f3gicas \n \n \n\nO nosso objectivo, como j\u00e1 referido, ser\u00e1 analisar que vari\u00e1veis tiveram impacto \n\ndirecto no agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, e, consequentemente na \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da competitividade da economia portuguesa. Como base metodol\u00f3gica teve-\n\nse em considera\u00e7\u00e3o o estudo de Malliaropulos e Anastasatos (2011), os quais utilizam o \n\nsaldo da balan\u00e7a corrente como indicador de competitividade. \n\nAp\u00f3s a recolha e tratamento de dados, a qual ser\u00e1 detalhada posteriormente, \n\nestimaram-se modelos de regress\u00e3o m\u00faltipla. Para cada modelo efectuaram-se alguns \n\ntestes, nomeadamente, teste \u00e0 multicolineariedade, o teste de White para detec\u00e7\u00e3o de \n\nheterocedasticidade, estat\u00edstica de Durbin-Watson para detec\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o de 1\u00aa \n\nordem e de Breusch-Godfrey para autocorrela\u00e7\u00e3o de ordem n, teste de Jarque-Bera para \n\na normalidade dos res\u00edduos, teste de Ramsey para testar a adequabilidade do modelo \n\nestimado, e, por \u00faltimo, testes de COSUM e COSUMSQ para verificar a estabilidade \n\ninter-temporal dos coeficientes das regress\u00f5es estimadas. \n\n Neste \u00e2mbito, utilizaram-se modelos de regress\u00e3o m\u00faltipla, os quais mostraram-\n\nse apropriados e suficientes para atingir o objectivo pretendido. \n\n \n\nA forma funcional do modelo \u00e9 exposta seguidamente na equa\u00e7\u00e3o 1: \n\n \n(1) y? =  ?? + ??x?? + ??x?? + ? + ??x?? + ??   \n\n \nEm que: \nk  - n\u00ba de vari\u00e1veis explicativas; \nt \u2013 para t per\u00edodos. \n\n \nPara estimar os valores dos coeficientes de regress\u00e3o ?, recorrer-se-\u00e1 ao m\u00e9todo \n\ndos m\u00ednimos quadrados. Desta forma, a especifica\u00e7\u00e3o inicial adoptada para os modelos \n\nestimados tem a seguinte representa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n(2) CA_GDP? =  ?? + ??Balassa Samuelson? + ??Fiscal Budget? + ??Private Credit? +\n\n??Wage Flexibility? + ??Reer? + ?\tBrent? + ?? \n \n\n \n\n\u00c9 de notar a n\u00e3o inclus\u00e3o da taxa de juro real, normalmente utilizada como \n\nvari\u00e1vel explicativa da balan\u00e7a corrente, uma vez que esta n\u00e3o cumpria o pressuposto de \n\nmulticolineariedade quando inclu\u00edda no modelo. \n\n\n\n52 \n \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o contempladas portanto seis vari\u00e1veis explicativas e uma \n\nvari\u00e1vel explicada (dependente). A vari\u00e1vel explicativa, \u00e9 o que o investigador manipula \n\nnum determinado estudo para medir o seu efeito na vari\u00e1vel explicada (Fortin, 1999). \n\nPosto isto, no estudo da regress\u00e3o m\u00faltipla identificaram-se 6 vari\u00e1veis \n\nexplicativas, designadamente: Balassa Samuelson, Fiscal Budget, Private Credit, Wage \n\nFlexibility, Reer e Brent. Sendo a vari\u00e1vel dependente utilizada \u00e9 o saldo da balan\u00e7a \n\ncorrente (CA_GDP), uma vez que se trata do indicador de competitividade externa \n\nadoptado.  \n\n \n \n\n5.1. Recolha e tratamento de dados \n \n \nAs ferramentas para recolha de dados t\u00eam como fim adquirir dados substanciais \n\nque encontrem respostas \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, consistindo num conjunto de \n\nprocessos ou meios utilizados para recolher informa\u00e7\u00e3o essencial ao desenvolvimento do \n\nestudo (Fortin, 1999). \n\nA an\u00e1lise de dados \u00e9 a etapa da busca sistem\u00e1tica e reflexiva da informa\u00e7\u00e3o \n\nobtida atrav\u00e9s dos instrumentos de recolha de dados. Constituindo um dos momentos \n\nmais importantes do processo de investiga\u00e7\u00e3o implica trabalhar os dados, recompil\u00e1-los, \n\norganiz\u00e1-los, sintetiz\u00e1-los e, o mais importante, descobrir de que maneiras contribuem \n\npara a investiga\u00e7\u00e3o (Fortin, 1999). \n\nComo tal, neste estudo optou-se pela recolha de dados em s\u00e9ries temporais, com \n\numa periodicidade trimestral das bases de dados da OCDE, do Banco de Portugal e do \n\nBCE no per\u00edodo compreendido entre o 1\u00ba trimestre de 1995 e o 1\u00ba trimestre de 2011.  \n\nA op\u00e7\u00e3o por dados trimestrais fundamenta-se no facto de estes possu\u00edrem uma \n\nmaior exactid\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o da realidade do que se fosse efectuada uma an\u00e1lise \n\nanual, bem como no facto de a base metodol\u00f3gica que se teve em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nusar periodicidade trimestral. \n\nO per\u00edodo abordado entre o 1\u00baT1995-1\u00baT2011 justifica-se pelo facto de que a \n\nmaioria dos dados trimestrais utilizados s\u00f3 est\u00e3o disponibilizados desde 1995. \u00c9 de referir \n\nque nenhuma das vari\u00e1veis tinha componente cumulativa, ou seja, os valores para cada \n\ntrimestre reportam-se exclusivamente a esse trimestre. \n\nSeguidamente apresenta-se a forma de c\u00e1lculo de cada uma das vari\u00e1veis \n\nutilizadas neste estudo. \n\n \n \n\n\n\n53 \n \n\nBalan\u00e7a de Corrente (% PIB) \n \nCome\u00e7ando pela vari\u00e1vel dependente, esta foi calculada dividindo o saldo da \n\nbalan\u00e7a de conta corrente expresso em valor, ponderado pelo PIB real, sendo que ambos \n\nos dados encontravam-se sazonalmente ajustados. Ambas as vari\u00e1veis foram obtidas na \n\nbase de dados da OCDE e encontravam-se sazonalmente ajustadas. \n\n De referir ainda que n\u00e3o se optou por utilizar o indicador do r\u00e1cio da balan\u00e7a \n\ncorrente/PIB, uma vez que este \u00e9 ponderado pelo PIB nominal, e, como tal, inclui o efeito \n\nda infla\u00e7\u00e3o. \n\n Os dados obtidos para a vari\u00e1vel dependente (CA_GDP) foram ent\u00e3o calculados \n\nda seguinte forma: \n\n \n(3) ????? \t?\n\n???? (% ???)\n =\n\n??\n? ?????\n??\n\n??? ?????\n? 100 \n\n \n \nEfeito Balassa-Samuelson \n \n\nRelativamente \u00e0s vari\u00e1veis explicativas, e come\u00e7ando pelo efeito Balassa-\n\nSamuelson, usou-se o PIB per capita real de Portugal ponderado pelo PIB per capita real \n\nm\u00e9dio da Zona Euro.  \n\nNo entanto, uma vez que a periodicidade adoptada \u00e9 trimestral, Malliaropullos e \n\nAnastasatos (2011), optaram por fazer uma interpola\u00e7\u00e3o linear para transformar PIB per \n\ncapita anual grego, bem como o PIB per capita anual da Zona euro em dados trimestrais, \n\numa vez que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis estes indicadores em periodicidade trimestral. \n\nContudo, esta medida adoptada n\u00e3o \u00e9 correcta e leva a perda de robustez da estima\u00e7\u00e3o \n\ne a resultados que podem n\u00e3o reflectir a realidade.  \n\nPosto isto, optou-se por utilizar dados do PIB real trimestral portugu\u00eas \n\n(sazonalmente ajustado) e dividi-lo pela popula\u00e7\u00e3o portuguesa trimestral de forma a obter \n\no PIB per capita trimestral (4). Seguidamente calculei para cada pa\u00eds da Zona Euro o PIB \n\nper capita real da mesma forma (4). Uma vez que o PIB per capita Alem\u00e3o tem maior \n\npeso no PIB per capita m\u00e9dio da zona euro que o PIB per capita do Chipre, dividi a \n\npopula\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds pela popula\u00e7\u00e3o total da zona euro (5). Posteriormente calculei o \n\nPIB per capita real m\u00e9dio da Zona Euro somando o PIB per capita real de cada pa\u00eds \n\nponderado pela sua percentagem de popula\u00e7\u00e3o representante da Zona euro para cada \n\nmomento t (6). Por \u00fatlimo, para obter o efeito Balassa-Samuelson dividi o PIB per capita \n\nreal de Portugal pelo PIB per capita real da Zona Euro para cada momento t (7).  \n\n\n\n54 \n \n\n\u00c9 de referir que todos os dados utilizados no c\u00e1lculo do efeito Balassa-Samuelson foram \n\nobtidos na base de dados da OCDE. Deste modo, o efeito Balassa-Samuelson foi obtido \n\nda seguinte forma: \n\n \n(4) ??? \n??\n ??\n \t????? ?\n =\n\n??? ???? ??\n\n??????\u00e7\u00e3? ??\n \n\n \nEm que x? corresponde ao pa\u00eds x no momento t. \n\n \n(5) ??\n =\n\n??????\u00e7\u00e3? ??\n\n??????\u00e7\u00e3? ??\n? ?????\n  \n\n \nEm que Px? corresponde ao peso (P) da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds x na popula\u00e7\u00e3o da Zona Euro \n\nno trimestre t. \n\n \n \n\n(6) ??? \n??\n ??\n \t????? ???? ??\n?\n =  ? (??? \n??\n ??\n \t????? ?\n ?  ??\n)\n?\n???   \n\n \n \n\n(7) ??\n???? ?????\n???\n =\n??? ???? ??? ????\n? ???\n\n??? ???? ??? ????\n? ??\n? ?????\n? 100 \n\n \n \n \nSaldo Or\u00e7amental (% PIB)  \n\n \nQuanto ao saldo or\u00e7amental n\u00e3o se optou por utilizar o indicador do r\u00e1cio saldo \n\nor\u00e7amental/PIB, uma vez que este \u00e9 ponderado pelo PIB nominal, e, como tal, inclui o \n\nefeito da infla\u00e7\u00e3o. Neste sentido optou-se por dividir o saldo or\u00e7amental em valor pelo \n\nvalor do PIB real. Ambas as vari\u00e1veis foram obtidas na base de dados da OCDE e \n\nencontravam-se sazonalmente ajustadas.  \n\nDeste modo, o d\u00e9fice or\u00e7amental (vari\u00e1vel Fiscal Budget) foi obtido da seguinte forma: \n\n \n\n(8) ??\n?? ?\n\u00e7??????\n(%???)\n =\n?????  ?\u00e7?!?\n?? (\u20ac)?\n\n??? ???? (\u20ac)? \n? 100 \n\n \n \n \nCr\u00e9dito ao Sector Privado N\u00e3o Financeiro (%PIB) \n \n O Cr\u00e9dito ao Sector Privado N\u00e3o Financeiro foi obtido atrav\u00e9s do somat\u00f3rio do \n\nsaldo da rubrica empr\u00e9stimos das Sociedades N\u00e3o Financeiras e dos Particulares \n\nponderado pelo PIB real.  \n\nInicialmente diferenciou-se os activos financeiros e passivos financeiros da rubrica \n\nempr\u00e9stimos, de modo a obter-se o saldo para cada um dos sectores institucionais (9). \n\n\n\n55 \n \n\nDe seguida, efectuou-se o somat\u00f3rio do saldo relativo a empr\u00e9stimos de ambos os \n\nsectores e dividiu-se este pelo PIB real (10). \n\nPosto isto, o Cr\u00e9dito ao Sector Privado N\u00e3o Financeiro (vari\u00e1vel Private Credit) foi obtido \n\nda seguinte forma: \n\n \n(9) ??\n?? ?? ???\n\u00e9?????? ?\n = ?\t???? ?\n ? ??????? ?\n \n \nOnde S representa o Sector Institucional (Sociedades N\u00e3o Financeiras ou \n\nParticulares) no trimestre t. \n \n \n\n(10) ??\u00e9???? ?? ?\t\n??? ??????? \n\u00e3? ?????\n\t???? =\n? ????? ?? \t\n??\u00e9\n??\n?\n ??\n\n??? ????\n? 100  \n\n \n \nOs dados trimestrais relativos aos empr\u00e9stimos dos sectores institucionais apenas \n\nse encontravam disponibilizados na base de dados do Banco de Portugal. No entanto \n\noptou-se por dividir pelo PIB real utilizado para ponderar as outras vari\u00e1veis. \n\n \n \n \nFlexibilidade Salarial (%) \n \n Quanto \u00e0 flexibilidade salarial, como j\u00e1 referido anteriormente, esta foi calculada \n\nde acordo com Malliaropulos e Anastasatos (2011), atrav\u00e9s da proxy produto da infla\u00e7\u00e3o \n\ne do desemprego. Para a infla\u00e7\u00e3o utilizou-se o \u00cdndice Harmonizado de Pre\u00e7os ao \n\nConsumidor. Para o desemprego utilizou-se a taxa de desemprego sazonalmente \n\najustada. Ambas as vari\u00e1veis foram obtidas na base de dados da OCDE. Desta forma, a \n\nflexibilidade salarial (Wage Flexibility) foi obtida da seguinte forma: \n\n \n\n(11) ?\n?????\n????? ??\n?\n??\n =\n?\n\"??\u00e7\u00e3???#?$?!???%??\n\n???\n \n\n \n \n \nTaxa de C\u00e2mbio Efectiva Real (REER) \n \n\nRelativamente \u00e0 taxa de c\u00e2mbio efectiva real (REER) deflacionada pelos custos \n\nunit\u00e1rios do trabalho, optou-se, tal como Malliaropulos e Anastasatos (2011), por utilizar \n\neste indicador calculado pelo Banco Central Europeu. Este indicador tem em conta na \n\nsua forma de c\u00e1lculo com\u00e9rcio intra e extra-Zona Euro e \u00e9 tamb\u00e9m considerado um \n\nindicador de competitividade harmonizado deflacionado, neste caso, pelos custos \n\nunit\u00e1rios do trabalho. De forma sucinta, este indicador utiliza diferenciais dos custos \n\n\n\n56 \n \n\nunit\u00e1rios do trabalho de Portugal comparativamente \u00e0s 17 economias da Zona Euro \n\n(incluindo Portugal) e a 20 economias fora da zona euro, ponderando cada uma destas \n\nde acordo com o seu peso no com\u00e9rcio30. Uma aprecia\u00e7\u00e3o desta taxa indica uma perda \n\nde competitividade-pre\u00e7o no que respeita a custos unit\u00e1rios do trabalho. \n\n \n \n\nBrent (\u20ac) \n \n Quanto ao Brent usaram-se dados da sua cota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal convertida em \n\neuros. Para converter a sua periodicidade mensal em trimestral fizeram-se m\u00e9dias de tr\u00eas \n\nem tr\u00eas meses das cota\u00e7\u00f5es mensais.  \n\n \n\n \n\nUma vez que algumas das vari\u00e1veis n\u00e3o se encontravam sazonalmente ajustadas, \n\nnomeadamente o Brent e a Taxa de C\u00e2mbio Efectiva Real (REER), optou-se por utilizar a \n\naplica\u00e7\u00e3o Tramo-Seats do Eviews para eliminar a componente sazonal destas s\u00e9ries.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n30\n\n As economias usadas no c\u00e1lculo da taxa de c\u00e2mbio efectiva real s\u00e3o as seguintes: Fran\u00e7a, B\u00e9lgica, \nLuxemburgo, Holanda, Alemanha, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia, Irlanda, Espanha, Finl\u00e2ndia, \u00c1ustria, Reino Unido, Eslov\u00e9nia, \nAustr\u00e1lia, Canad\u00e1, China, Dinamarca, Hong-Kong, Jap\u00e3o, Noruega, Singapura, Coreia do Sul, Su\u00e9cia, Su\u00ed\u00e7a, \nEstados Unidos da Am\u00e9rica, Chipre, Rep\u00fablica Checa, Est\u00f3nia, Hungria, Let\u00f3nia, Litu\u00e2nia, Malta, Pol\u00f3nia, \nEslov\u00e1quia, Bulg\u00e1ria, Rom\u00e9nia e Portugal. \n\n\n\n57 \n \n\n6. Resultados \n \n\nAp\u00f3s a recolha e tratamento de dados procedeu-se \u00e0 estima\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\nregress\u00e3o m\u00faltipla. Inicialmente estimou-se um modelo de regress\u00e3o m\u00faltipla para o \n\nper\u00edodo 1995T1-2011T1, tal como foi efectuado por Malliaropulos e Anastasatos (2011).  \n\nEm seguida apresentam-se alguns testes para certificar a adequabilidade da \n\nmetodologia e dados utilizados, nomeadamente, teste \u00e0 multicolineariedade, o teste de \n\nWhite para detec\u00e7\u00e3o de heterocedasticidade, estat\u00edstica de Durbin-Watson para detec\u00e7\u00e3o \n\nde autocorrela\u00e7\u00e3o de 1\u00aa ordem e de Breusch-Godfrey para autocorrela\u00e7\u00e3o de ordem n, \n\nteste de Jarque-Bera para a normalidade dos res\u00edduos, teste de Ramsey para testar a \n\nadequabilidade do modelo estimado, e, por \u00faltimo, testes de COSUM e COSUMSQ para \n\nverificar a estabilidade inter-temporal dos coeficientes das regress\u00f5es estimadas. \n\n \n6.1. Testes \u00e0 Regress\u00e3o M\u00faltipla \n \n\nMulticolineariedade  \n \nPara verificar a aus\u00eancia de multicolineariedade, foram geradas tantas regress\u00f5es \n\nauxiliares quanto o n\u00ba de vari\u00e1veis independentes, a fim de analisar a correla\u00e7\u00e3o entre as \n\nvari\u00e1veis independentes. Em cada regress\u00e3o auxiliar, uma das vari\u00e1veis independentes \n\ndo modelo original passa a ser vari\u00e1vel dependente e as demais, incluindo a dependente \n\ndo modelo original, passam a ser as vari\u00e1veis independentes da regress\u00e3o auxiliar. \n\nAssim, temos as seguintes regress\u00f5es auxiliares: \n\n \n\n \n\n? Aux(1): Balassa Samuelsont = ?0 + ?1CA_GDPt + ?2Fiscal Deficitt + ?3Private Creditt + \n\n?4Wage Flexibilityt + ?5Reert + ?6Brentt + \u00b5t \n\n \n\n? Aux(2): Fiscal Deficitt = ?0 + ?1CA_GDPt + ?2Balassa Samuelsont + ?3Private Creditt + \n\n?4Wage Flexibilityt + ?5Reert + ?6Brentt + \u00b5t \n\n \n\n? Aux(3): Private Creditt = ?0 + ?1CA_GDPt + ?2Balassa Samuelsont + ?3Fiscal Deficitt + \n\n?4Wage Flexibilityt + ?5Reert + ?6Brentt + \u00b5t \n\n \n\n? Aux(4): Wage Flexibilityt = ?0 + ?1CA_GDPt + ?2Balassa Samuelsont + ?3Fiscal Deficitt + \n\n?4Private Creditt + ?5Reert + ?6Brentt + \u00b5t \n\n \n\n? Aux(5): Reert = ?0 + ?1CA_GDPt + ?2Balassa Samuelsont + ?3Fiscal Deficitt + ?4Private Creditt \n+ ?5Wage Flexibilityt + ?6Brentt + \u00b5t \n\n\n\n58 \n \n\n \n\n? Aux(6): Brentt = ?0 + ?1CA_GDPt + ?2Balassa Samuelsont + ?3Fiscal Deficitt + ?4Private \n\nCreditt + ?5Wage Flexibilityt + ?6Reert + \u00b5t \n\n \n\nSeguidamente, na Tabela 8 observa-se o valor do R2 das regress\u00f5es auxiliares \n\nestimadas. Se o valor do R2 do modelo original n\u00e3o for o mais elevado estamos perante \n\num problema de multicolineariedade. A tabela abaixo apresenta para o modelo principal e \n\npara cada regress\u00e3o auxiliar os respectivos valores do R2, na qual se pode constatar a \n\naus\u00eancia de multicolineariedade.  \n\n \nTabela 8 - Teste de Multicolineariedade \n\nRegress\u00e3o R-squared \n\nModelo principal 0,824034 \n\nAux(1) 0,497511 \n\nAux(2) 0,764527 \n\nAux(3) 0,467495 \n\nAux(4) 0,627190 \n\nAux(5) 0,571552 \n\nAux(6) 0,765839 \n\n \n \nHeterocedasticidade \n\n \n\nPara detectar a presen\u00e7a de heterocedasticidade, utilizou-se o teste de White com \n\ntermos cruzados. O problema da heterocedasticidade surge quando a vari\u00e2ncia de termo \n\nde erro n\u00e3o \u00e9 constante para todos os valores da vari\u00e1vel independente (Gujarati, 2006). \n\nO teste de White executa uma regress\u00e3o em que o erro \u00e9 a vari\u00e1vel dependente e \n\ntesta a sua rela\u00e7\u00e3o com as vari\u00e1veis e os termos cruzados das vari\u00e1veis do modelo. \n\nCaso o valor de probabilidade estat\u00edstica do teste (obs*R2) for menor que o n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia adoptado (neste caso, ?=0,05), conclui-se que o modelo apresenta o \n\nproblema de heterocedasticidade.  \n\nConforme apresentado na Tabela 9, o p-value de obs*R2 (0.271388) \u00e9 maior que o \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia adoptado, o que evidencia que o modelo estimado n\u00e3o apresenta \n\nheterocedasticidade. \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nTabela 9 - Teste de White (heterocedasticidade) \n\nWhite Heteroskedasticity Test \n\nF-statistic 1.248988 Probability 0.261762 \n\nObs*R-squared 30.99393 Probability 0.271388 \n\n \n \n \n \nAutocorrrela\u00e7\u00e3o \n\n \nOs testes \u00e0 aus\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o s\u00e3o imprescind\u00edveis em modelos \n\nenvolvendo s\u00e9ries temporais, uma vez que a m\u00e1 especifica\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o, \n\nem fun\u00e7\u00e3o de res\u00edduos ou a exclus\u00e3o de vari\u00e1veis independentes importantes para a \n\nan\u00e1lise s\u00e3o poss\u00edveis causas de presen\u00e7a de autocorrela\u00e7\u00e3o (Belke e Dreger, 2011).  \n\nPara verificar a independ\u00eancia dos res\u00edduos ou aus\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o, \n\nrealizaram-se dois testes, nomeadamente o de Durbin-Watson para testar a \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de primeira ordem, e o teste de Breusch-Godfrey, para a \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de ordem n.  \n\n \n \n \nTeste de Durbin-Watson \n \nNo que respeita ao Teste de Durbin-Watson, como j\u00e1 referido, tem como objectivo \n\ndetectar a presen\u00e7a de autocorrela\u00e7\u00e3o de primeira ordem nos res\u00edduos de uma an\u00e1lise \n\nde regress\u00e3o. O teste de Durbin-Watson \u00e9 dado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n(12) ?? =\n?'(?'(???\n\n?'\n?\n\n?\n , ? ?  ?1,1! \n\n \n\n \nSabendo que d = 2\"1 ? ??#, implica que 0 ? d ? 4. Assim, perante o valor da \n\nestat\u00edstica d de Durbin Watson e tendo em conta a Figura 13, saber-se-\u00e1 se estamos \n\nperante um modelo com autocorrela\u00e7\u00e3o de primeira ordem ou n\u00e3o. \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nFonte: Gujarati (2006, p.378) \n\nFigura 13 - Estat\u00edstica d de Durbin-Watson \n\n \n\nO teste de Durbin-Watson \u00e9 um pouco diferente dos testes de hip\u00f3tese convencionais, pois, \n\ntemos zonas de rejei\u00e7\u00e3o, zonas inconclusivas e zona de n\u00e3o rejei\u00e7\u00e3o (aceita\u00e7\u00e3o das \n\nhip\u00f3teses nulas). Neste teste \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta o n\u00ba de observa\u00e7\u00f5es (N=65), o n\u00ba \n\nde vari\u00e1veis explicativas do modelo K=6, de modo a obter na tabela Durbin-Watson os \n\nvalores de d) e d* para n\u00edveis de 1% de signific\u00e2ncia. As diferentes zonas s\u00e3o \n\ndiscriminadas da seguinte forma:  \n\n \n\u2022  0, ?+! existe ind\u00edcio de autocorrela\u00e7\u00e3o positiva de 1\u00aa ordem; \n\n\u2022  ?+, ?,! o resultado \u00e9 inconclusivo; \n\n\u2022  ?,, (4 ? ?,)! existe aus\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o de 1\u00aa ordem; \n\n\u2022  (4 ? ?,), (4 ? ?+)! o resultado \u00e9 inconclusivo; \n\n\u2022  (4 ? ?+),4! existe ind\u00edcio de autocorrela\u00e7\u00e3o negativa de 1\u00aa ordem; \n\n \n\nDeste modo, os valores de d) e d* obtidos na tabela de Durbin-Watson para um n\u00edvel \n\nde signific\u00e2ncia de 1% foram, respectivamente, 1.251 e 1.642. \n\nSendo o valor de estat\u00edstica de Durbin-Watson obtido no nosso modelo foi \n\nd = 1.803439 temos que: \n\n (4 ? d*) = 4 ? 1.642 = 2.358 \n\nAssim, conclui-se que que a estat\u00edstica d = 1.803439 de Durbin-Watson ?\n\n  d*, (4 ? d*)! =   1.642 , 2.358)!, o que evidencia que existe aus\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o \n\nde grau 1.  \n\n\n\n61 \n \n\nTeste de Breusch-Godfrey \n \n\nPara detec\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para desfasamentos (lags) maiores \n\nque 1, usou-se o Teste de Breusch-Godfrey, tamb\u00e9m conhecido como teste do \n\nMultiplicador de Lagrange (teste de LM). Este testes tem como hip\u00f3tese nula e \n\nalternativa: \n\n \nH0: $ = 0 Aus\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o serial nos res\u00edduos \n\nH1: $ ? 0 Existe autocorrela\u00e7\u00e3o serial nos res\u00edduos \n\n \n\nSegundo este teste, se o valor da probabilidade da estat\u00edstica de teste (obs*R-\n\nsquared) for menor que o n\u00edvel de signific\u00e2ncia adoptado (?=0,05), rejeita-se H0, ou seja, \n\nconclui-se que o modelo apresenta o problema de autocorrela\u00e7\u00e3o. Tal como apresentado \n\nna tabela 10, os p-values de obs*R-squared foram maiores que o n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nadoptado, portanto n\u00e3o se rejeita H0 em nenhum dos casos e conclui-se que o modelo \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o apresenta autocorrela\u00e7\u00e3o serial nos res\u00edduos.   \n\n \n \n\nTabela 10- Teste de Breusch-Godfrey \n\nN\u00ba de desfasamentos (lags) \np-value \n\n(obs*R-squared) \n\n2 0.066298 \n\n3 0.142642 \n\n4 0.240070 \n\n5 0.259163 \n\n6 0.279368 \n\n7 0.368600 \n\n8 0.330976 \n\n9 0.424819 \n\n10 0.373487 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nTeste de Jarque-Bera \n\nUm dos pressupostos importantes nos modelos de regress\u00e3o m\u00faltipla \u00e9 o da \n\nnormalidade dos retornos dos res\u00edduos, o que nem sempre acontece, obrigando os \n\nmodelos a terem algumas correc\u00e7\u00f5es, de forma a obter-se consist\u00eancia nos seus \n\npar\u00e2metros estimados. \n\nO teste de normalidade de Jarque-Bera procura verificar se os res\u00edduos da \n\nregress\u00e3o se distribuem normalmente, garantindo que os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o obtida \n\npossam ser considerados os melhores estimadores n\u00e3o-enviesados (Gujarati, 2006). O \n\nteste de Jarque-Bera segue uma distribui\u00e7\u00e3o qui-quadrado (x?) com dois garus de \n\nliberdade. Este teste tem como hip\u00f3tese nula e alternativa: \n\nH0: res\u00edduos seguem distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: res\u00edduos n\u00e3o seguem distribui\u00e7\u00e3o normal \n\n \n\nCaso o x? calculado seja maior que o x? para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% e 2 \n\ngraus de liberdade, rejeita-se a hip\u00f3tese nula de normalidade dos erros.  \n\nNa tabela 11 apresenta-se os valores obtidos no teste de Jarque-Bera: \n\n \n\nTabela 11 - Teste de Jarque-Bera \n\nJarque-Bera Test \n\nJarque-Bera 1.631322 \n\nProbabilidade 0.442347 \n\n  \n\nAssim sendo, para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% e 2 graus de liberdade o valor \n\nde ??=5.9914. Como o ?? calculado pelo teste de Jarque-Bera \u00e9 de 1.631322, a hip\u00f3tese \n\nnula de normalidade dos erros \u00e9 aceite. Assim pode-se concluir que o pressuposto de \n\nnormalidade dos res\u00edduos \u00e9 aceite. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nTeste de Ramsey \n\nPor \u00faltimo, \u00e9 importante verificar se o modelo utilizado \u00e9 adequado ou se este necessita \n\nde alguma modifica\u00e7\u00e3o. Portanto, para verificar se a especifica\u00e7\u00e3o do modelo estimado est\u00e1 \n\ncorrecta foi realizado o teste de RESET. Segundo este teste desenvolvido por Ramsey (1969), \n\nsup\u00f5e-se que se o modelo estimado estiver correctamente especificado, nenhuma fun\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o-linear das vari\u00e1veis explicativas dever\u00e1 ser estatisticamente significativa quando \n\nadicionada ao modelo. Neste teste, analisamos o valor de F-statistic calculado pelo \n\nprocedimento de Ramsey e a sua probabilidade de rejei\u00e7\u00e3o. \n\nComo se pode observar na Tabela 12, o teste de Ramsey deu um Fstatistic de \n\n10.29879 e a probabilidade de que o modelo possui problemas de especifica\u00e7\u00e3o foi de \n\n2,19%. \n\n \n\nTabela 12 - Teste de Ramsey \n\nRamsey RESET Test \n\nFstatistic 10.29879 Probability 0.002187 \n\n \n\nPosto isto, dado que o p-value est\u00e1 dentro do n\u00edvel de signific\u00e2ncia adoptado (?=0,05) \n\npode-se concluir que o modelo est\u00e1 correctamente especificado. \n\n \n\nTestes CUSUM e CUSUMSQ \n\n \n\nPor fim, para verificar a estabilidade inter-temporal dos coeficientes foram \n\nestimados os testes CUSUM e CUSUMSQ. Relativamente ao teste CUSUM este \n\nbasicamente calcula a soma cumulativa dos erros da regress\u00e3o ao longo do tempo, bem \n\ncomo as linhas de valor cr\u00edtico a 5% de signific\u00e2ncia. A regress\u00e3o estimada n\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada est\u00e1vel caso a soma dos erros recursivos n\u00e3o esteja entre as duas linhas de \n\nvalor cr\u00edtico. Na Figura 14 pode-se verificar que a regress\u00e3o estimada \u00e9 est\u00e1vel, uma vez \n\nque a soma cumulativa dos erros est\u00e1 sempre entre as duas linhas de valor cr\u00edtico. \n\n\n\n \n\n   No que respeita teste CUSUM \n\nforma similar, o que difere do teste anterior \u00e9 que neste caso \u00e9 \n\ncumulativa dos erros ao quadrado da regress\u00e3o ao longo do tempo\n\npode-se concluir que a regress\u00e3o estimada \u00e9 est\u00e1ve\n\nquadrado dos erros n\u00e3o ultrapassa as linhas de valor cr\u00edtico.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n64 \n \n\nFigura 14 - Teste de CUSUM \n\nNo que respeita teste CUSUM of Squares, este \u00e9 calculado e interpretado de \n\nforma similar, o que difere do teste anterior \u00e9 que neste caso \u00e9 calculada a soma \n\ncumulativa dos erros ao quadrado da regress\u00e3o ao longo do tempo. Atrav\u00e9s da\n\nse concluir que a regress\u00e3o estimada \u00e9 est\u00e1vel, uma vez que a soma cumulativa do \n\nn\u00e3o ultrapassa as linhas de valor cr\u00edtico. \n\n \n\nFigura 15 - Teste de CUSUMSQ \n\n \n\n, este \u00e9 calculado e interpretado de \n\ncalculada a soma \n\n. Atrav\u00e9s da Figura 15, \n\na soma cumulativa do \n\n\n\n65 \n \n\n6.2. Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla \n\n Ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o dos testes referentes ao modelo estimado, seguem-se os \n\nresultados obtidos sintetizados na Tabela 13. \n\n \n\nTabela 13 - Resultados da estima\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados \n\nVari\u00e1vel dependente: Current Account (%GDP)  \n\nVari\u00e1veis Explicativas Coeficientes Estimados \n\nBrent \n-0.131102* \n\n(0.019194) \n\nBalassa Samuelson \n-0.661158* \n\n(0.165973) \n\nREER (ULC deflated) \n-0.428930* \n\n(0.067417) \n\nFiscal Balance \n0.524036* \n\n(0.148712) \n\nPrivate Credit \n0.128660* \n\n(0.041658) \n\nWage Flexibility \n0.896676* \n\n(0.214190) \n\nConstante \n77.38535* \n\n(10.05095) \n\n ? 65 \n\n Per\u00edodo 1995Q1-2011Q1 \n\n DW 1.803439 \n\n AIC 3.595263 \n\n R\n2 \n\n0.824034 \n\n R\n2\n-Ajustado 0.805831 \n\n F 45.26819* \n\n* N\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1% \n\n** N\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% \n\n*** N\u00edvel de signific\u00e2ncia de 10% \n\n \n\nEstatisticamente, o ajustamento global do modelo \u00e9 significativo e o R2-Ajustado \n\nindica que 80,58% das varia\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente (% PIB) s\u00e3o explicadas pelo \n\nmodelo. Segundo Granger e Newbold (1974), quando R? > %&amp; deve-se suspeitar da \n\ncredibilidade da regress\u00e3o havendo uma forte probabilidade desta ser esp\u00faria. Podemos \n\nverificar que n\u00e3o \u00e9 o caso. No que diz respeito \u00e0 signific\u00e2ncia individual, verificamos que \n\ntodas as vari\u00e1veis explicativas foram significativas a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1%. \n\nRelativamente aos coeficientes estimados, e, come\u00e7ando pela cota\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo (Brent) verificou-se que este apresenta, como esperado, uma rela\u00e7\u00e3o negativa \n\n\n\n66 \n \n\ncom o saldo da balan\u00e7a corrente, ou seja, \u00e0 medida que a cota\u00e7\u00e3o do Brent aumenta, \n\neste contribui para o agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. Por outro lado, um \n\naumento da cota\u00e7\u00e3o do Brent, embora o seu pre\u00e7o seja estabelecido internacionalmente, \n\ncontribui para uma deteriora\u00e7\u00e3o do saldo da balan\u00e7a corrente, bem como indirectamente \n\n\u00e0 competitividade-pre\u00e7o. Isto porque o petr\u00f3leo \u00e9 um input para muitas empresas, \n\nnomeadamente de transportes, e, afecta directa ou indirectamente toda a economia \n\naumentando o n\u00edvel de despesa (p\u00fablica e privada), sendo que um aumento do pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo tem um maior impacto numa economia com menores rendimentos como a \n\nportuguesa relativamente aos seus parceiros comerciais. \n\nQuanto ao efeito Balassa-Samuelson, verificou-se que uma maior converg\u00eancia \n\ndo PIB per capita portugu\u00eas relativamente ao PIB per capita m\u00e9dio da Zona Euro \n\ncontribui para um agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. Tal como evidenciado por \n\nGruber e Kamin (2007), uma economia com um baixo n\u00edvel de rendimento numa fase de \n\nconverg\u00eancia econ\u00f3mica espera-se que tenha uma baixa taxa de poupan\u00e7a, uma vez que \n\no n\u00edvel de consumo \u00f3ptimo \u00e9 elevado face ao n\u00edvel de rendimento. Isto implica um \n\naumento do endividamento relativamente ao exterior, o qual associado a necessidades \n\nde investimento p\u00fablico e privado traduz-se em maiores d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente \n\nnuma etapa inicial de desenvolvimento. \n\n Relativamente \u00e0 taxa de c\u00e2mbio efectiva real deflacionada pelos custos unit\u00e1rios \n\ndo trabalho (REER_ULC) possui uma rela\u00e7\u00e3o negativa com o saldo da balan\u00e7a corrente. \n\nDeste modo, uma aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real decorrente de um aumento dos \n\ncustos unit\u00e1rios do trabalho de Portugal relativamente aos seus parceiros comerciais \n\ndeteriora a competitividade e contribui para um agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a \n\ncorrente. O que faz sentido, pois uma vez que a taxa de c\u00e2mbio real aprecia, a procura \n\npor produtos nacionais com pior competitividade-pre\u00e7o diminui no com\u00e9rcio interno e \n\nexterno, face a uma maior competitividade-pre\u00e7o de produtos internacionais que ter\u00e3o \n\nmaior procura no com\u00e9rcio interno e externo. \n\nRelativamente ao saldo or\u00e7amental (fiscal balance), como esperado apresenta um \n\nsinal positivo. Portanto espera-se que um aumento do d\u00e9fice or\u00e7amental induza num \n\naumento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. O coeficiente estimado para o saldo or\u00e7amental \n\nleva-nos a crer que os consumidores reagiram de forma keynesiana, uma vez que um \n\naumento do d\u00e9fice or\u00e7amental contribui para o aumento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente.   \n\nQuanto ao Cr\u00e9dito Privado do Sector N\u00e3o Financeiro \u00e9 necess\u00e1rio referir-se que \n\nesta vari\u00e1vel apresenta valor negativo quando o saldo de activos e passivos da rubrica \n\nempr\u00e9stimos das Sociedades N\u00e3o Financeiras e dos Particulares \u00e9 tamb\u00e9m negativo. \n\n\n\n67 \n \n\nDesta forma, como seria expect\u00e1vel, pelo coeficiente estimado induz-se que uma \n\nmelhoria do saldo do cr\u00e9dito privado n\u00e3o financeiro leva a uma melhoria do saldo da \n\nbalan\u00e7a corrente. Portanto, um aumento do cr\u00e9dito privado contra\u00eddo superior ao cr\u00e9dito \n\nprivado concedido contribuiu para o agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. \n\nNo que respeita \u00e0 flexibilidade salarial verifica-se que um aumento da flexibilidade \n\nsalarial contribui para uma melhoria do saldo da balan\u00e7a corrente. Esta vari\u00e1vel \u00e9 a que \n\npossui o coeficiente estimado mais elevado, logo \u00e9 a vari\u00e1vel que possui maior impacto \n\nno d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. Uma vez que esta vari\u00e1vel \u00e9 calculada atrav\u00e9s do produto \n\nda infla\u00e7\u00e3o e desemprego, tal como evidenciado por Freeman (1995), um maior n\u00edvel de \n\ndesemprego dado um determinado n\u00edvel de infla\u00e7\u00e3o resulta numa maior flexibilidade \n\nsalarial. \n\n Em suma, pelos resultados obtidos conclu\u00edmos que no per\u00edodo em an\u00e1lise as \n\nvari\u00e1veis Brent, Balassa-Samuelson e REER (ULC) possuem uma rela\u00e7\u00e3o negativa com \n\no saldo da balan\u00e7a corrente, ou seja, um aumento destas vari\u00e1veis contribuiu para um \n\nagravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, e, assim para a deteriora\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade externa. Por outro lado, as vari\u00e1veis Fiscal Balance, Private Credit e \n\nWage Flexibility possuem uma rela\u00e7\u00e3o positiva com o saldo da balan\u00e7a corrente, ou seja, \n\numa deteriora\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis contribuiu para o agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a \n\ncorrente e da competitividade externa. \n\n \n\n6.3. An\u00e1lise num per\u00edodo pr\u00e9-crise \n\nUma vez que a actual crise econ\u00f3mica \u00e9 um acontecimento excepcional, \u00e9 de \n\nesperar que esta surta efeitos at\u00edpicos nas diferentes vari\u00e1veis econ\u00f3micas.  Assim \n\nsendo, optou-se por reduzir a amostra para um per\u00edodo pr\u00e9-crise (1995T1-2007T1). \n\nDesta forma, a an\u00e1lise dos efeitos determinantes dos elevados d\u00e9fices da balan\u00e7a \n\ncorrente, e, consequentemente da deteriora\u00e7\u00e3o da competitividade externa portuguesa \n\nser\u00e1, em princ\u00edpio, mais cred\u00edvel uma vez que se exclui um per\u00edodo que pode distorcer os \n\nefeitos reais das vari\u00e1veis explicativas. Assim, determinar-se-\u00e3o que vari\u00e1veis explicam \n\nde melhor forma a competitividade externa, numa perspectiva de desempenho da \n\nbalan\u00e7a corrente, num contexto macroecon\u00f3mico normal. Espera-se, portanto, obter um \n\nmodelo mais cred\u00edvel que explique, em parte, que factores levaram \u00e0 perda de \n\ncompetitividade da economia portuguesa decorrente dos elevados d\u00e9fices da balan\u00e7a \n\ncorrente. \n\n\n\n68 \n \n\nEm seguida apresentam-se alguns testes para certificar a adequabilidade da \n\nmetodologia e dados utilizados, nomeadamente, teste \u00e0 multicolineariedade, o teste de \n\nWhite para detec\u00e7\u00e3o de heterocedasticidade, estat\u00edstica de Durbin-Watson para detec\u00e7\u00e3o \n\nde autocorrela\u00e7\u00e3o de 1\u00aa ordem e de Breusch-Godfrey para autocorrela\u00e7\u00e3o de ordem n, \n\nteste de Jarque-Bera para a normalidade dos res\u00edduos, teste de Ramsey para testar a \n\nadequabilidade do modelo estimado, e, por \u00faltimo, testes de COSUM e COSUMSQ para \n\nverificar a estabilidade inter-temporal dos coeficientes das regress\u00f5es estimadas.  \n\nPosteriormente ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos nos modelos estimados \n\npara o novo per\u00edodo amostral. \n\n \n\n \n\nHeterocedasticidade \n \nPara detectar a presen\u00e7a de heterocedasticidade em ambos os modelos, utilizou-\n\nse o teste de White com termos cruzados. \n\nConforme apresentado na Tabela 14, os p-values de obs*R2 (Modelo1: 0.518597; \n\nModelo2: 0.237504) s\u00e3o superiores ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia adoptado (?=0,05), o que \n\nevidencia que o modelo estimado n\u00e3o apresenta o problema heterocedasticidade. \n\n \n \n\nTabela 14 - Teste de White \n\nWhite Heteroskedasticity Test \n\n Modelo 1 Modelo 2  Modelo 1 Modelo 2 \n\nF-statistic 0.888894 1.340203 Probability 0.618688 0.226507 \n\nObs*R-squared 26.00007 24.11269 Probability 0.518597 0.237504 \n\n \n \n \nAutocorrela\u00e7\u00e3o de ordem 1 e ordem n \n \n \n\nTeste de Durbin Watson \n \n \n\nComo j\u00e1 visto anteriormente, quando o resultado da estat\u00edstica ? de Durbin-\n\nWatson ?   ?+, ?,! o resultado \u00e9 inconclusivo, no que respeita \u00e0 aus\u00eancia/presen\u00e7a de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o de 1\u00aa ordem. Assim, como exposto na Tabela 15, n\u00e3o foi poss\u00edvel retirar \n\nnenhuma conclus\u00e3o para ambos os modelos relativamente \u00e0 autocorrela\u00e7\u00e3o de ordem 1. \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nTabela 15 - Teste de Durbin-Watson \n\nDurbin-Watson Test \n\n ?? ?? DW Resultado \n\nModelo 1 (k=6) 1.283 1.624 1.522681 Inconclusivo \n\nModelo 2 (k=5) 1.283 1.604 1.541844 Inconclusivo \n\n* n\u00edvel signific\u00e2ncia 1%  \n\n \n\nTeste de Breusch-Godfrey \n\n \n\nNo entanto, no que respeita ao teste de Breusch-Godfrey, tal como apresentado \n\nna Tabela 16, os p-values de obs*R-squared em ambos os modelos foram maiores que o \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia adoptado (?=0.05). Portanto n\u00e3o se rejeita a hip\u00f3tese nula (H0) em \n\nnenhum dos casos e conclui-se que os modelos n\u00e3o apresentam problemas de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o serial nos res\u00edduos. \n\n \n \n \n\nTabela 16 - Teste de Bresuch-Godfrey \n\nN\u00ba de desfasamentos \n\n(lags) \n\np-value \n\n(obs*R-squared) \n\nModelo 1 Modelo 2 \n\n2 0.061133 0.071998 \n\n3 0.125498 0.140787 \n\n4 0.133121 0.150347 \n\n5 0.191906 0.214918 \n\n6 0.283633 0.312229 \n\n7 0.374702 0.405363 \n\n8 0.157168 0.222807 \n\n9 0.218923 0.300695 \n\n10 0.281695 0.383579 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n70 \n \n\nTeste de Jarque-Bera \n\nComo j\u00e1 foi visto anteriormente, caso o x? calculado seja maior que o x? para um \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% e 2 graus de liberdade (x?=5.9914), rejeita-se a hip\u00f3tese nula \n\nde normalidade dos erros. \n\n \n\nTabela 17 - Teste de Jarque-Bera \n\nTeste de Jarque-Bera \n\n Modelo 1 Modelo 2 \n\nJarque-Bera 4.309377 4.375825 \n\nProbabilidade 0.115939 0.112151 \n\n \n \n \n\nConforme se pode confirmar na Tabela 17, o '? calculado pelo teste de Jarque-Bera em \n\nambos os modelos \u00e9 inferior ao '?=5.9914, a hip\u00f3tese nula de normalidade dos erros \u00e9 \n\naceite. Desta forma, pode-se concluir que os res\u00edduos seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n \nTeste de Ramsey \n \n\nPara verificar se os modelos utilizados est\u00e3o correctamente especificados utilizu-\n\nse o teste RESET de Ramsey. Como se pode observar na Tabela 18, o teste de Ramsey \n\ndos modelos 1 e 2 apresentou probabilidades de especifica\u00e7\u00e3o incorrecta dos modelos \n\nresiduais, nomeadamente 0,01% e 0,012%.  \n\nTabela 18 - Teste de Ramsey \n\nRamsey RESET Test \n\n Modelo 1 Modelo 2 \n\nF-statistic 24.79715 24.14848 \n\nProbability 0.00010 0.000012 \n\n \n\nPosto isto, pode-se concluir que ambos os modelos est\u00e3o correctamente especificados. \n\nTestes CUSUM e CUSUMSQ \n\n\n\nPor fim, para verificar a estabilidade inter\n\ntestes CUSUM e CUSUMSQ. Na\n\nestimadas s\u00e3o est\u00e1veis, uma vez que a soma cumulativa dos erros ao longo do tempo \n\nest\u00e1 sempre entre as duas linhas de valor cr\u00edtico.\n\nFigura \n\n \n\nNo que respeita ao teste CUSUM \n\nregress\u00e3o estimada \u00e9 est\u00e1vel, uma vez que a soma cumulativa do quadrado dos erros ao \n\nlongo do tempo n\u00e3o ultrapassa as linhas de valor cr\n\n \n\nFigura \n\n \n\n Na Tabela 19 apresentam\n\npr\u00e9-crise (1995T1-2007T4)\n\n71 \n \n\nPor fim, para verificar a estabilidade inter-temporal dos coeficientes foram estimad\n\ntestes CUSUM e CUSUMSQ. Na Figura 16 pode-se verificar que ambas as regress\u00f5es \n\nestimadas s\u00e3o est\u00e1veis, uma vez que a soma cumulativa dos erros ao longo do tempo \n\nest\u00e1 sempre entre as duas linhas de valor cr\u00edtico. \n\nFigura 16 - Testes de CUSUM Modelo1 e Modelo2 \n\nteste CUSUM of Squares, como se pode constatar na\n\nregress\u00e3o estimada \u00e9 est\u00e1vel, uma vez que a soma cumulativa do quadrado dos erros ao \n\nlongo do tempo n\u00e3o ultrapassa as linhas de valor cr\u00edtico. \n\nFigura 17 - Testes de CUSUMSQ Modelo1 e Modelo2 \n\napresentam-se os resultados obtidos da estima\u00e7\u00e3o num per\u00edodo \n\n2007T4). \n\ntemporal dos coeficientes foram estimados os \n\nse verificar que ambas as regress\u00f5es \n\nestimadas s\u00e3o est\u00e1veis, uma vez que a soma cumulativa dos erros ao longo do tempo \n\n \n\ncomo se pode constatar na Figura 17, a \n\nregress\u00e3o estimada \u00e9 est\u00e1vel, uma vez que a soma cumulativa do quadrado dos erros ao \n\n \n\nse os resultados obtidos da estima\u00e7\u00e3o num per\u00edodo \n\n\n\n72 \n \n\nTabela 19 - Resultados da estima\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados \n\nVari\u00e1vel Dependente: Current Account (%GDP) \n\nVari\u00e1veis Explicativas \nCoeficientes Estimados \n\nModelo 1 Modelo 2 \n\nBrent \n-0.167422* \n\n(0.024725) \n\n-0.166490* \n\n(0.023868) \n\nBalassa Samuelson \n-0.380361*** \n\n(0.219864) \n\n-0.390414*** \n\n(0.209703) \n\nREER (ULC deflated) \n-0.407465* \n\n(0.093272) \n\n-0.409224* \n\n(0.091727) \n\nFiscal Balance \n-0.040127 \n\n(0.233310) \n \n\nPrivate Credit \n0.098883** \n\n(0.040759) \n\n0.101491* \n\n(0.037434) \n\nWage Flexibility \n1.244889* \n\n(0.278184) \n\n1.240788* \n\n(0.274221) \n\nConstante \n55.39442* \n\n(11.45208) \n\n56.34481* \n\n(9.924395) \n\n? 52 52 \n\nPer\u00edodo 1995Q1-2007Q4 1995Q1-2007Q4 \n\nDW 1.522681 1.541844 \n\nAIC 3.374873 3.337069 \n\nR\n2 \n\n0.859941 0.859849 \n\nR\n2\n-Ajustado 0.841266 0.844615 \n\nF 46.04878* 56.44335* \n\n* N\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1% \n\n** N\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% \n\n*** N\u00edvel de signific\u00e2ncia de 10%  \n\n \n\nCome\u00e7ando pela an\u00e1lise ao modelo 1 verificou-se que o ajustamento global do \n\nmodelo \u00e9 significativo e que 84,13% das varia\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente (%PIB) s\u00e3o \n\nexplicadas pelo modelo.  \n\nRelativamente \u00e0 signific\u00e2ncia individual observou-se que as vari\u00e1veis Brent, REER \n\n(ULC) e Wage Flexibility foram estatisticamente significativas a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nde 1%, a vari\u00e1vel Private Credit foi significativa a 5% e a vari\u00e1vel Balassa Samuelson foi \n\nsignificativa a 10%. Quanto \u00e0 vari\u00e1vel Fiscal Balance n\u00e3o se mostrou estatisticamente \n\nsignificativa, portanto, no per\u00edodo analisado a vari\u00e1vel saldo or\u00e7amental n\u00e3o possui poder \n\nexplicativo nas varia\u00e7\u00f5es do saldo da balan\u00e7a corrente. Como j\u00e1 referido, Nickel e \n\nVansteenkiste (2008) evidenciaram que em pa\u00edses muito endividados a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nd\u00e9fice da balan\u00e7a corrente e d\u00e9fice or\u00e7amental pode ser negativa, mas normalmente n\u00e3o \n\n\u00e9 significativa, o que sugere que os agentes econ\u00f3micos poder\u00e3o ter agido de forma \n\n\n\n73 \n \n\nricardiana. Esta hip\u00f3tese sugere que se as finan\u00e7as p\u00fablicas s\u00e3o entendidas pelos \n\nagentes como crescentemente insustent\u00e1veis, ent\u00e3o estes esperam que hajam aumentos \n\nde impostos e/ou redu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica (consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental) no futuro, o que \n\nafectar\u00e1 negativamente no presente o consumo e aumentar\u00e1 a poupan\u00e7a, de modo a que \n\nos agentes mantenham a sua taxa de consumo de longo-prazo, de forma a fazer face a \n\num menor rendimento dispon\u00edvel futuro.  \n\nNo entanto, uma vez que esta vari\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa, ou seja \n\nn\u00e3o explica significativamente as varia\u00e7\u00f5es do saldo da balan\u00e7a corrente no per\u00edodo em \n\nan\u00e1lise, optamos por estimar um novo modelo excluindo esta vari\u00e1vel. Como resultado, o \n\nmodelo 2 mostrou-se prefer\u00edvel ao modelo 1, pois comparando os valores de Akaike Info \n\nCriterion (AIC) observa-se que o modelo 2 possui um menor valor. Para al\u00e9m disso, o \n\npoder explicativo do modelo 2 \u00e9 superior, uma vez que possui um R2-Ajustado \n\nligeiramente superior. O valor da estat\u00edstica de F regista tamb\u00e9m uma melhoria, \n\ntraduzindo uma boa ader\u00eancia global do modelo 2. \n\nQuanto \u00e0 signific\u00e2ncia individual das vari\u00e1veis explicativas a \u00fanica altera\u00e7\u00e3o a \n\nobservar \u00e9 no n\u00edvel de signific\u00e2ncia da vari\u00e1vel Private Credit que passou a ser \n\nsignificativa a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1%. \n\nRelativamente aos coeficientes estimados das vari\u00e1veis explicativas, com a \n\nredu\u00e7\u00e3o da amostra observa-se que as vari\u00e1veis Wage Flexiblity e Brent possuem um \n\nmaior impacto nas varia\u00e7\u00f5es do saldo da balan\u00e7a corrente. Inversamente, as vari\u00e1veis \n\nBalassa-Samuelson, REER(ULC) e Private Credit t\u00eam menor impacto nas varia\u00e7\u00f5es do \n\nsaldo da balan\u00e7a corrente, comparativamente ao modelo inicial.  \n\nPor\u00e9m, as vari\u00e1veis que t\u00eam maior peso nas varia\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente s\u00e3o a \n\nflexibilidade salarial, a taxa de c\u00e2mbio real e o efeito Balassa-Samuelson. Os sinais dos \n\ncoeficientes estimados para todas as vari\u00e1veis no modelo 2 permanecem iguais aos do \n\nmodelo base, pelo que se retiram as mesmas ila\u00e7\u00f5es deste modelo excepto para a \n\nvari\u00e1vel saldo or\u00e7amental que, como j\u00e1 referido, n\u00e3o foi significativa no per\u00edodo analisado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n7. Conclus\u00f5es \n\n \n\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o teve-se como principal objectivo analisar a evolu\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade externa da economia portuguesa nos \u00faltimos 15 anos. Para tal efectuou-\n\nse uma an\u00e1lise de dados, de modo a verificar a evolu\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de indicadores \n\nque afectam a competitividade externa. Posteriormente, com base na revis\u00e3o de literatura \n\nrealizada, utilizou-se o saldo da balan\u00e7a corrente como vari\u00e1vel, uma vez que a \n\npersist\u00eancia de elevados d\u00e9fices externos (balan\u00e7a corrente) \u00e9 suportada pela literatura \n\ncomo o indicador mais evidente de perda de competitividade externa e de desequil\u00edbrios \n\nmacroecon\u00f3micos insustent\u00e1veis a longo-prazo (Malliaropulos e Anastasatos, 2011; \n\nFlamini, 2010; Leichter, Mocci e Pozzuoli, 2010; Trichet 2011). Desta forma, com recurso \n\n\u00e0 estima\u00e7\u00e3o de regress\u00f5es m\u00faltiplas procurou-se evidenciar que determinantes da \n\nbalan\u00e7a corrente suportados pela literatura explicavam as varia\u00e7\u00f5es do d\u00e9fice da balan\u00e7a \n\ncorrente portuguesa nos \u00faltimos anos. \n\nInicialmente verificou-se que a dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o dos juros num per\u00edodo pr\u00e9-\n\nades\u00e3o ao euro provocou um aumento muito significativo do cr\u00e9dito e do consumo, \n\nlevando a que o saldo da balan\u00e7a corrente, que praticamente era nulo em 1995, se \n\ndeteriorasse sistematicamente at\u00e9 2000 e permanecesse negativo at\u00e9 \u00e0 actualidade.  \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do euro verificou-se uma desacelera\u00e7\u00e3o do consumo e do \n\ninvestimento privado, a qual foi compensada por aumentos sucessivos do consumo \n\np\u00fablico de forma a assegurar a manuten\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico. No entanto, este \n\naumento do consumo p\u00fablico contribuiu para d\u00e9fices p\u00fablicos e para o consequente \n\naumento da d\u00edvida p\u00fablica, a qual foi sobretudo suportada por capitais externos \n\ncontribuindo, assim, para o d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. Esta situa\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria \n\npersistente da balan\u00e7a corrente constituiu um s\u00e9rio problema para Portugal, pois como \n\npequena economia aberta est\u00e1 fortemente dependente do financiamento externo e, face \n\nao elevado n\u00edvel de endividamento e ao actual contexto de incerteza nos mercados esse \n\nfinanciamento torna-se bem mais dif\u00edcil e dispendioso. Portanto, a quebra no investimento \n\nprivado ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o da moeda \u00fanica era um sinal evidente da deteriora\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade portuguesa. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos fluxos de IDE para \n\nPortugal, os quais, como evidenciado na literatura analisada, t\u00eam um efeito \n\npreponderante sobre a competitividade e o crescimento econ\u00f3mico, verificou-se que \n\nestes t\u00eam vindo a perder representatividade na economia, representando em 2009 \n\napenas 1,29% do PIB.  \n\n\n\n76 \n \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise da competitividade do factor trabalho optou-se por analisar \n\nconjuntamente a evolu\u00e7\u00e3o dos custos unit\u00e1rios do trabalho e da produtividade aparente \n\ndo trabalho. Verificou-se que os sucessivos aumentos dos custos unit\u00e1rios do trabalho \n\nn\u00e3o foram devidamente acompanhados pelo crescimento da produtividade do trabalho, o \n\nque segundo a literatura analisada, provoca uma perda de competitividade, sendo esta \n\nmais afectada em pa\u00edses pertencentes a uma Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria como \n\nPortugal, uma vez que est\u00e3o impossibilitados de proceder a ajustamentos na taxa de \n\nc\u00e2mbio real para ajustar a sua competitividade externa. Para al\u00e9m disso, a converg\u00eancia \n\ndestas duas vari\u00e1veis \u00e9 essencial, em termos de sustentabilidade do n\u00edvel de emprego e \n\ncrescimento econ\u00f3mico de um pa\u00eds. Como evidenciado por Chakraborty e Basu (2002), \n\nos custos unit\u00e1rios do trabalho e a produtividade aparente do trabalho s\u00e3o factores \n\ndeterminantes na escolha do pa\u00eds onde se pretende aplicar os fluxos de IDE. Desta \n\nforma, dada a evolu\u00e7\u00e3o de ambos os indicadores, pode-se afirmar que existe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os fracos n\u00edveis de IDE e o diferencial dos custos unit\u00e1rios do trabalho \n\nversus produtividade aparente do trabalho. \n\nNo que diz respeito \u00e0 competitividade fiscal, verificou-se que Portugal foi o pa\u00eds da \n\nUni\u00e3o Europeia onde a carga fiscal (% PIB) mais subiu nos \u00faltimos 15 anos, de modo a \n\ncompensar parcialmente o aumento da despesa p\u00fablica e assim a abrandar o \n\ncrescimento da d\u00edvida p\u00fablica. A carga fiscal \u00e9 considerada pela maioria das empresas \n\num dos principais obst\u00e1culos ao investimento privado e \u00e0 competitividade da economia \n\nnacional. De assinalar ainda que de acordo com a literatura analisada, a redu\u00e7\u00e3o da \n\ncarga fiscal sobre os rendimentos \u00e9 um importante factor de atractividade de investimento \n\nque pode levar \u00e0 entrada de novas empresas, ao aumento dos fluxos de IDE, a uma \n\nmaior efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o de recursos, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de desemprego, \u00e0 melhoria do saldo \n\nda balan\u00e7a corrente e ao aumento da competitividade e do crescimento econ\u00f3mico.  \n\nPela an\u00e1lise ao IGC conclui-se que a rigidez do mercado de trabalho e o \n\ndiferencial entre sal\u00e1rios e produtividade s\u00e3o factores que t\u00eam dificultado \n\nconsistentemente a capacidade de Portugal se manter competitivo internacionalmente. A \n\nn\u00edvel macroecon\u00f3mico verifica-se que o elevado d\u00e9fice, a d\u00edvida p\u00fablica \n\ndesproporcionada causam n\u00e3o s\u00f3 limita\u00e7\u00f5es no acesso ao cr\u00e9dito, como tamb\u00e9m levam \n\na aumentos de carga fiscal que afectam directa ou indirectamente as empresas e retiram \n\ncompetitividade ao sector empresarial portugu\u00eas. Ali\u00e1s, Portugal \u00e9 das economias \n\nanalisadas em que os efeitos negativos da carga fiscal no emprego e investimento mais \n\nse sentem (134\u00aa posi\u00e7\u00e3o em 142 economias). Para al\u00e9m disso, uma melhor aplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n77 \n \n\ndos fundos p\u00fablicos potenciaria o crescimento econ\u00f3mico e, indirectamente, a \n\ncompetitividade. \n\nPor \u00faltimo, uma vez que se utilizou a balan\u00e7a corrente como vari\u00e1vel de estudo da \n\ncompetitividade externa, atrav\u00e9s da estima\u00e7\u00e3o de regress\u00f5es m\u00faltiplas procurou-se \n\nevidenciar que determinantes da balan\u00e7a corrente, suportados pela literatura, \n\ncontribu\u00edram para os elevados d\u00e9fices externos nos \u00faltimos 15 anos e, assim, para a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da competitividade externa portuguesa.  \n\nPelos resultados obtidos verificou-se que o pre\u00e7o do petr\u00f3leo (Brent) apresenta, \n\ncomo esperado, uma rela\u00e7\u00e3o negativa com o saldo da balan\u00e7a corrente, ou seja, \u00e0 \n\nmedida que a cota\u00e7\u00e3o do Brent aumenta, este contribui para o agravamento do d\u00e9fice da \n\nbalan\u00e7a corrente. Embora o seu pre\u00e7o seja estabelecido internacionalmente, este \n\ncontribui para uma deteriora\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a corrente, bem como indirectamente \u00e0 \n\ncompetitividade-pre\u00e7o, uma vez que o petr\u00f3leo \u00e9 um input para muitas empresas, \n\nnomeadamente de transportes, e, afecta directa ou indirectamente toda a economia \n\naumentando o n\u00edvel de despesa (p\u00fablica e privada), sendo que um aumento do pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo tem um maior impacto numa economia com menores rendimentos, como a \n\nportuguesa, relativamente aos seus parceiros comerciais.  \n\nQuanto ao efeito Balassa-Samuelson, verificou-se que uma maior converg\u00eancia \n\ndo PIB per capita portugu\u00eas, relativamente ao PIB per capita m\u00e9dio da Zona Euro, \n\ncontribui para um agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. No entanto, a raz\u00e3o pela \n\nqual o coeficiente estimado para o efeito Balassa-Samuelson possui uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnegativa com a balan\u00e7a corrente, justifica-se pelo facto das expectativas de converg\u00eancia \n\ndos agentes econ\u00f3micos terem levado a um aumento generalizado de sal\u00e1rios e do \n\ncr\u00e9dito. Estes, por sua vez, levaram a um crescimento acentuado do consumo e das \n\nimporta\u00e7\u00f5es deteriorando, assim, a balan\u00e7a corrente. Tal como evidenciado por Gruber e \n\nKamin (2007), uma economia com um baixo n\u00edvel de rendimento, numa fase de \n\nconverg\u00eancia econ\u00f3mica, espera-se que tenha uma baixa taxa de poupan\u00e7a, dado que o \n\nn\u00edvel de consumo \u00f3ptimo \u00e9 elevado face ao n\u00edvel de rendimento. Isto implica um aumento \n\ndo endividamento relativamente ao exterior, o qual associado a necessidades de \n\ninvestimento p\u00fablico e privado traduz-se em maiores d\u00e9fices da balan\u00e7a corrente numa \n\netapa inicial de desenvolvimento. \n\nRelativamente \u00e0 taxa de c\u00e2mbio efectiva real, deflacionada pelos custos unit\u00e1rios \n\ndo trabalho (REER_ULC), esta possui uma rela\u00e7\u00e3o negativa com a balan\u00e7a corrente. \n\nDeste modo, uma aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio real decorrente de um aumento dos \n\ncustos unit\u00e1rios do trabalho de Portugal relativamente aos seus parceiros comerciais \n\n\n\n78 \n \n\ndeteriora a competitividade e contribui para o agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. \n\nIsto porque uma vez que a taxa de c\u00e2mbio real aprecia, a procura por produtos nacionais \n\ncom pior competitividade-pre\u00e7o diminui no com\u00e9rcio interno e externo, face a uma maior \n\ncompetitividade-pre\u00e7o de produtos internacionais que ter\u00e3o maior procura no com\u00e9rcio \n\ninterno e externo.  \n\nNo que diz respeito ao saldo or\u00e7amental (fiscal balance), como esperado \n\napresentou um sinal positivo, no entanto, quando reduzida a amostra para um per\u00edodo \n\npr\u00e9-crise (1995T1-2007T1), verificou-se que esta vari\u00e1vel n\u00e3o tinha poder explicativo no \n\ncomportamento da balan\u00e7a corrente. Nickel e Vansteenkiste (2008) evidenciaram que em \n\npa\u00edses muito endividados a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente e d\u00e9fice or\u00e7amental \n\npode ser negativa, mas normalmente n\u00e3o \u00e9 significativa, o que sugere que os agentes \n\necon\u00f3micos poder\u00e3o ter agido de forma ricardiana. Esta hip\u00f3tese sugere que se as \n\nfinan\u00e7as p\u00fablicas s\u00e3o entendidas pelos agentes como crescentemente insustent\u00e1veis, \n\nent\u00e3o estes esperam que hajam aumentos de impostos e/ou redu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica \n\n(consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental) no futuro, o que afectar\u00e1 negativamente no presente o \n\nconsumo e aumentar\u00e1 a poupan\u00e7a, de modo a que os agentes mantenham a sua taxa de \n\nconsumo de longo-prazo, face a um menor rendimento dispon\u00edvel futuro.  \n\nQuanto ao Cr\u00e9dito Privado do Sector N\u00e3o Financeiro \u00e9 necess\u00e1rio referir-se que \n\nesta vari\u00e1vel apresenta valor negativo quando o saldo de activos e passivos da rubrica \n\nempr\u00e9stimos das Sociedades N\u00e3o Financeiras e dos Particulares \u00e9 tamb\u00e9m negativo. \n\nDesta forma, como seria expect\u00e1vel, pelo coeficiente estimado induz-se que uma \n\nmelhoria do saldo do cr\u00e9dito privado n\u00e3o financeiro leva a uma melhoria da balan\u00e7a \n\ncorrente. Portanto, um aumento do cr\u00e9dito privado contra\u00eddo superior ao cr\u00e9dito privado \n\nconcedido contribuiu para o agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente. \n\nRelativamente \u00e0 flexibilidade salarial verifica-se que um aumento da flexibilidade \n\nsalarial contribui para uma melhoria da balan\u00e7a corrente. Esta vari\u00e1vel \u00e9 a que possui o \n\ncoeficiente estimado mais elevado, logo \u00e9 a vari\u00e1vel que possui maior impacto no d\u00e9fice \n\nda balan\u00e7a corrente. Uma vez que esta vari\u00e1vel \u00e9 calculada atrav\u00e9s do produto da \n\ninfla\u00e7\u00e3o e desemprego, tal como evidenciado por Freeman (1995), um maior n\u00edvel de \n\ndesemprego dado um determinado n\u00edvel de infla\u00e7\u00e3o resulta numa maior flexibilidade \n\nsalarial. \n\nPelos resultados obtidos, conclui-se que nos per\u00edodos analisados (1995T1-\n\n2011T1; 1995T1-2007T4) o pre\u00e7o do petr\u00f3leo, o efeito Balassa Samuelson e a taxa de \n\nc\u00e2mbio real deflaccionada pelos custos unit\u00e1rios do trabalho possuem uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnegativa com a balan\u00e7a corrente, ou seja, um aumento destas vari\u00e1veis contribuiu para \n\n\n\n79 \n \n\num agravamento do d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente, e, assim para a deteriora\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade externa. Por outro lado, as vari\u00e1veis cr\u00e9dito ao sector privado n\u00e3o-\n\nfinanceiro e flexibilidade salarial possuem uma rela\u00e7\u00e3o positiva com a balan\u00e7a corrente, \n\nou seja, uma deteriora\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis contribuiu para o agravamento do d\u00e9fice da \n\nbalan\u00e7a corrente e da competitividade externa. De destacar, ainda, que as vari\u00e1veis que \n\nevidenciaram ter maior impacto nas varia\u00e7\u00f5es da balan\u00e7a corrente foram a flexibilidade \n\nsalarial, a taxa de c\u00e2mbio real e o efeito Balassa-Samuelson. \n\nAdicionalmente, devem tamb\u00e9m ser consideradas as limita\u00e7\u00f5es deste estudo. Por \n\num lado, a utiliza\u00e7\u00e3o de apenas algumas das vari\u00e1veis evidenciadas pela literatura como \n\ndeterminantes da balan\u00e7a corrente deveu-se \u00e0 aus\u00eancia de dados em periodicidade \n\ntrimestral e alguns problemas estat\u00edsticos, nomeadamente a presen\u00e7a de \n\nmulticolineariedade. Outra das limita\u00e7\u00f5es assenta no facto de o presente estudo apenas \n\nconseguir explicar parcialmente a competitividade, numa \u00f3ptica de desempenho do \n\nsector externo, podendo inclusive, as vari\u00e1veis explicativas utilizadas serem influenciadas \n\npor factores ex\u00f3genos \u00e0 economia portuguesa. \n\nFinalmente, para eventuais estudos futuros, seria interessante verificar, por \n\nexemplo, de que forma a maior restritividade e encarecimento do cr\u00e9dito condicionam a \n\ncompetitividade e desenvolvimento das empresas nacionais. \n\n\n\n80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \nAghion, P., Askenazy, P., Bourl\u00e8s, R., Cette, G., &amp; Dromel, N. (2009). Education, market \nrigidities and growth. Economic Letters, 102(1), 62-65. \n \nAlberola, E. (2003). Real convergence, external disequilibria and equilibrium exchange \nrates in EU acceding countries. Mimeo, Banco de Espa\u00f1a. \n \nAlesina, A., &amp; Ardagna, S. (2010). Large Changes in Fiscal Policy: Taxes versus \nSpending. Tax Policy and the Economy, 24, 35-68. \n \nAlesina, A., &amp; Perotti, R. (1995). Fiscal Expansions and Adjustments in OECD Countries. \nCentre for Economic Policy Research, 10 (21), 205-47. \n \nAlesina, A. &amp; Perotti, R. (1997). Fiscal Adjustment in OECD Countries: Composition and \nMacroeconomic Effects. IMF Staff Paper, 44(2), 210-48 \n \nAlexius, A., &amp; Nilsson, J. (2000) Real Exchange Rates and Fundamentals: Evidence from \n15 OECD Countries. Open Economies Rewiew, 11 (4), 383-397. \n \nAlmeida, V., Castro, G., &amp; F\u00e9lix, R. M. (2010). Improving competition in the non-tradable \ngoods and labour markets: the Portuguese case. Portuguese Economic Journal, 9(3), \n163-193. \n \nAmador, J. &amp; Cabral, S. (2008). The Portuguese Export Performance in Perspective: A \nConstant market Share Analysis. Banco de Portugal Economic Bulletin, 29(5), 201-221. \n \nAmaral, L. M. (2010). E Depois da Crise? Cen\u00e1rios para o Futuro das Economias \nPortuguesas e Mundiais. Porto: Bnomics. \n \nAsea, P., &amp; Mendoza, E. (1994). The Balassa-Samuelson Model: A General Equilibrium \nAppraisal. Review of International Economics, 2, 244-267. \n \nBalassa, B. (1964) The Purchasing-Power Parity Doctrine: A Reappraisal. The Journal of \nPolitical Economy, 72 (6), 584-596. \n \nBayoumi, T. &amp; Laxton, D. &amp; Pesenti, P. (2004). Benefits and spillovers of greater \ncompetition in Europe: A macroeconomic assessment. Working Paper Series no 341, \nEuropean Central Bank. \n \nBCE (2011). Opinion of the European Central Bank on economic governance reform in \nthe European Union. CON/2011/13. \n \n\n\n\n82 \n \n\nBelke, A., &amp; Dreger, C. (2011). Current Account Imbalances in the Euro Area: Catching up \nor Competitiveness?. Discussion Papers of DIW Berlin 1106, DIW Berlin: German Institute \nfor Economic Research. \n \nBergstrand, J. H. (1991). Structural Determinants of Real Exchange Rates and National \nPrice levels: Some Empirical Evidence. The American Economic Review, 81(1), 325-334. \n \nBlanchard, O. (2007). Adjustment within the euro. The difficult case of Portugal. \nPortuguese Economic Journal, 6, 1-21.  \n \nBlanchard, O. &amp; Giavazzi, F. (2003). Macroeconomic effects of regulation and \nderegulation in goods and labor markets. Quarterly Journal of Economics, 118, 879-908. \n \nBlanchard, O. &amp; Portugal, P. (2001). What Hides Behind an Unemployment Rate: \nComparing Portuguese and U.S. Labor Markets. The American Economic Review, 91(1), \n187-207. \n \nBlomstr\u00f6m, M. &amp; Kokko, A. (1998). Multinational Corporations and Spillovers. Journal of \nEconomic Surveys, 12(3), 247-277. \n \nBuchanan, J. ([1986]2000). The Economic Consequences of the Deficit. Economia delle \nscelte pubbliche, 3, 149\u201356. Reimpresso em: Debt and Taxes - The Collected Works of \nJames M. Buchanan, 14, 445\u201354. Indianapolis: Liberty Fund. \n \nCalderon, C., Chong, A., &amp; Loayza, N. (2002). Determinants of Current Account Deficits in \nDeveloping Countries.  Contributions to Macroeconomics, 2(1), 1021\u20131021. \n \nCatarino, J. &amp; Claro, M. A. (2009). Os Servi\u00e7os Transaccion\u00e1veis na Economia \nPortuguesa. Lisboa: Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n \nCastro, C., &amp; Nunes, P. (2009) Os efeitos n\u00e3o-keynesianos da pol\u00edtica fiscal: \nconsolida\u00e7\u00f5es fiscais expansionistas ou contraccionistas? - Estudo de Caso: Portugal. \nRevista Enfoques, 7 (11), 189-230. \n \nCastro, G. &amp; Santos, C. (2010). Determinantes das taxas de juro e do cr\u00e9dito banc\u00e1rio, \nBoletim Econ\u00f3mico Primavera 2010, Banco de Portugal. \n \nCavallo, D. &amp; Cottani, J. (2010). Making fiscal consolidation work in Greece, Portugal, And \nSpain: Some lessons from Argentina. Voxeu.org. Retirado de: \nhttp://www.voxeu.org/index.php?q=node/5018 \n \nChakraborty, C., &amp; P. Basu (2002). Foreign Direct Investment and Growth in India: A \nCointegration Approach. Applied Economics, 34(9), 1061-1073. \n \n\n\n\n83 \n \n\nChinn, M. D. (1997). Sectoral Productivity, Government Spending and Real Exchange \nRates: Empirical Evidence for OECD Countries. NBER Working Papers 6017, National \nBureau of Economic Research, Inc \n \nChinn, M. D., &amp; Prasad, E. S. (2003). Medium-Term Determinants of Current \nAccounts in Industrial and Developing Countries: An Empirical Exploration. Journal of \nInternational Economics, 59(1), 47\u201376. \n \nCoudert, V. (2004). Measuring the Balassa-Samuelson effect for the Countries of Central \nand Eastern Europe?, Banque de France Bulletin Digest, 122.   \n \nCoudert, V.,&amp; Couharde, C. (2005). Real Equilibrium Exchange Rate in China, Working \nPaper, 2005, CEPII. \n \nDebelle, G., &amp; H. Faruquee. (1996). What Determines the Current Account? A Cross-\nSectional Panel Approach. IMF Working Paper, 96/58. \n \nDelloite (2010). Or\u00e7amento de Estado 2011: Competitividade Fiscal. Observat\u00f3rio da \nCompetitividade Fiscal 2010. \n \nDeutsche Bundesbank (2007). Current account balances and price competitiveness in the \neuro area. Deutsche Bundesbank Monthly Report June, 33-53 \n \nEuropean Commission (2008). EMU@10: Successes and challenges after 10 years of \nEconomic and Monetary Union. Economic and Financial Affairs. \n \nEuropean Commission (2009): Competitiveness Developments within the Euro Area. In: \nEuropean Commission, Quarterly Report on the Euro Area, 8(1). \n \nFagan, G., &amp; Gaspar, V. (2005), Adjusting to the Euro Area: Some issues inspired by the \nPortuguese experience, mimeo, Banco de Portugal and ECB \n \nFischer, S. (2000). Lunch Address Given at the Conference on 'Promoting Dialogue: \nGlobal Challenges and Global Institutions. Washington, DC: American University. \n \nFlamini, V. (2010). Cyprus\u2019 External Competitiveness Assessment. Cyprus. Economic \nPolicy Review, 4(2), 3-23. \n \nForni, L. Gerali, A., &amp; Pisano, M. (2008), Macroeconomic effects of greater competition in \nthe service sector: the case of Italy. No 709, Bank of Italy, Economic Research \nDepartment. \n \nFortin, M. F. (1999). O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o: da Concep\u00e7\u00e3o \u00e0 Realiza\u00e7\u00e3o. Loures: \nLusoci\u00eancia. \n \n\n\n\n84 \n \n\nFranco, F. (2010). Improving competitiveness through fiscal devaluation, the case of \nPortugal. F\u00f3rum para a Competitividade. Lisboa: Universidade Nova de Lisboa. \n \nFreeman, R. (1995). The Limits of Wage Flexibility to Curing Unemployment. Oxford \nReview of Economic Policy, 11(1), 63-72. \n \nFroot, K., &amp; Rogoff, K. (1991). The EMS, the EMU, and the Transition to a Common \nCurrency,\u201d NBER Macroeconomics Annual, 6, 269-317. \n \nGalstyan, V., &amp; Lane, P. (2009). Fiscal Policy and International Competitiveness: \nEvidence from Ireland. The Economic and Social Review, 40, 299 \u2013 315. \n \nGhizdeanu, I., &amp; Tudorescu, V. (2007). Unit Labour Cost in Romania. Romanian Journal \nof Economic Forecasting, 4(1), 57-64. \n \nGiavazzi, F., &amp; Pagano M.  (1990). Can  Severe Fiscal  Contractions  be  Expansionary?  \nTales  of  Two  Small  European  Countries. NBER  Macroeconomics  Annual, 5,  75-116 \n \nGranger, C. W., &amp; Newbold, P. (1974). Spurious Regressions in Econometrics. Journal  of  \nEconometrics  2, 111-120 \n \nGregorio, J., &amp; Giovannini, A. &amp; Wolf, H. (1994). International Evidence on Tradables and \nNontradables Inflation. European Economic Review, 38, 1225-1244. \n \nGruber, J. W., &amp; Kamin, S. B., (2007). Explaining the Global Pattern of Current Account \nImbalances, Journal of International Money and Finance, 26(4), 500\u2013522. \n \nGujarati, D. (2006) Econometria B\u00e1sica (4\u00aa ed.). Rio de Janeiro: Elsevier. \n \nGutierrez, E. (2006). Export performance and external competitiveness in the former \nYugoslav Republic of Macedonia. IMF Working Paper, 261. \n \nIto, T., Isard, P. &amp; Symansky, S. (1997). Economic Growth and Real Exchange Rate:  An \nOverview of the Balassa-Samuelson Hypothesis in Asia. National Bureau of Economic \nResearch (Working Paper 5979).   \n \nJaumotte, F. &amp; Sodsriwiboon, P. (2010). Current Account Imbalances in the Southern \nEuro Area. IMF Working Paper, No. 139 \n \nJohansson, A., Heady, C., Arnold, J., Brys, B. &amp; Vartia, L., (2008) Tax and Economic \nGrowth. OECD Economics Department (Working Papers No. 620) OECD, Paris. \n \nKesnere, R. (2010). Latvia\u2019s Fiscal Policy to ensure the External Competitiveness of the \nLatvian National Economy: Issues and Challenges. University of Latvia. \n \n\n\n\n85 \n \n\nKhan, M. S., &amp; Knight, M. D. (1983). Determinants of Current Account Balances of Non-\nOil Developing Countries in the 1970s: An Empirical Analysis. IMF Staff Papers, 30, 819-\n842. \n \nKilponen, J., &amp; Ripatti, A. (2006). Labour and product market competition in a small open \neconomy: Simulation results using a DGE model of the Finnish economy. Discussion \nPaper 5/2006, Bank of Finland, Helsinki. \n \nKokko, A. (1996). Productivity Spillovers from Competition between Local Firms and \nForeign Affiliates. Journal of International Development, 8(4), 517-530. \n \nKoyama, K. (2005). The Recent High Oil Price: Its Background and future prospects. \nInstitute of Energy Economics: Japan  \n \nKravis, I., Heston, A., &amp; Summers, R. (1982). The Share of Services in Economic Growth. \nEn F. Adams, &amp; B. Hickman (Edits.), Global Econometrics: Essays in Honor of Lawrence \nR. Klein. Cambridge: MIT Press.  \n \nKrugman, P. (1996) Making sense of the competitiveness debate. Oxford Review of \nEconomic, 12(3), 17-25. \n \nLeichter, J., Mocci, C., &amp; Pozzuoli S. (2010). Measuring External Competitiveness: An \nOverview. Ministry of Economy and Finance, Working Paper, 2. \n \nLeite, A., &amp; Machado, J. (2001). Portugal como destino do investimento directo \nestrangeiro, estado da competitividade da economia portuguesa (1\u00aa ed.). Lisboa: C\u00e2mara \nde Com\u00e9rcio Americano em Portugal. \n \nMalliaropulos, D., &amp; Anastasatos, T. (2011). Competitiveness, External Deficit and \nExternal Debt of the Greek Economy. Eurobank Research, 6(7). \n \nMateus, A. (1999). O sobre-aquecimento da economia portuguesa. Di\u00e1rio Econ\u00f3mico, 5-\n7. Retirado de: http://docentes.fe.unl.pt/~amateus/publicacoes/ANovaMacro/NM-4.html \n \nMateus, A. (2001). A Competitividade Fiscal no contexto da Uni\u00e3o Europeia. \nConfedera\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Portuguesa. Retirado de: \nhttp://www.isegi.unl.pt/docentes/abelmateus/publicacoes/A%20COMPETITIVIDADE%20F\nISCAL.pdf \n \nMody, A. (2004). Is FDI Integrating the World Economy?. The World Economy, 27(8), \n1195-1222. \n \nMora, T., L\u00f3pez-Tamayo, J., &amp; Suri\u00f1ach, J. (2005). Are wages and productivity \nconverging simultaneously in euro-area countries?. Applied Economics, 37(17), 2001\u2013\n2008.  \n \n\n\n\n86 \n \n\nNickell, C., &amp; Vansteenkiste, I. (2008). Fiscal policies, the current account and Ricardian  \nequivalence. ECB Working Paper, European Central Bank, 935. \nOECD (2010a). Measuring globalization. OECD Economic Globalisation indicators 2010. \nParis: The OECD. \n \nOECD. (2010a). Revenue Statistics, 1965-2009. Paris: The OECD. \n \nOECD (2010b). Measuring globalisation, OECD Economic Globalisation indicators 2010. \nParis: The OECD. \n \nO\u2019Leary, J. (2010). External Surveillance of Irish Fiscal Policy During the Boom. Working \nPaper Series: National University of Ireland Maynooth, 210. \n \nPatac\u00e3o, H.  (1997)  Competitividade externa. Lisboa: Janus online. Retirado de: \nhttp://www.janusonline.pt/economia/economia_1997_2_28_a.html \n \nPina, \u00c1. (2010), Towards a Less Distortive and More Efficient Tax System in Portugal. \nOECD Economics Department Working Papers, No. 814, OECD Publishing. \n \nPorter, M. E., (1990). The Competitive Advantage of Nations.  New York: The Macmillan \nPress Ltd.  \n \nPortugal, P. (2010). Como transformar um mercado de trabalho estagnado e esclerosado \nnum mercado din\u00e2mico e vibrante. Lisboa: Universidade Nova de Lisboa. \n  \nRamsey, J. B. (1969). Tests for Specification Errors in Classical Linear Least Squares \nRegression Analysis, Journal of the Royal Statistical Society: Series B, 31(2), 350\u2013371 \n \nSamuelson, P. A. (1964). Theoretical Notes on Trade Problems. The Review of \nEconomics and Statistics, 46 (2), 111-154. \n \nScheller, H. (2004). The European Central Bank. Frankfurt: ECB \n \nSchwab, K., Sala-i-Martin, X., &amp; Greenhill, R. (2011). The Global Competitiveness Report \n2011-2012, World Economic Forum Editor, Columbia University.  \n \nStrauss, J. (1998). Relative Price Determination in the Medium Run: The Influence of \nwages, Productivity, and International Prices. Southern Economic Journal, 65(2), 223-244. \n \nStiglitz, J. E. (1998). Towards a New Paradigm for Development: Strategies, Policies, and \nProcesses. Prebisch Lecture at UNCTAD. Geneva: World Bank.  \n \nThangavelu, S., Yong, Y. &amp; Chongvilaivan, A. (2009). FDI, Growth and the Asian financial \ncrisis: the experience of selected Asian countries. The World Economy, 32(10), 1461-77. \n \n\n\n\n87 \n \n\nTrichet, J. C. (2011). Competitiveness and the smooth functioning of the Economic and \nMonetary Union (EMU) Bank for international settlements. Retirado de: \nhttp://www.bis.org/review/r110224b.pdf \n \nVarej\u00e3o, J. (2003). Job and worker flows in high adjustment cost settings. Portuguese \nEconomic Journal, 2(1), 37-51. \n \nYanikkaya, H. (2003). Trade openness and economic growth: a cross-country empirical \ninvestigation. Journal of Development Economics, 72, 57-89. \n \nZaghini, A. (2001) Fiscal adjustments and economic performing: a comparative study. \nApplied Economics, 33(5), 613-624. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nAnexos \n\nAnexo 1 - Taxa de Juro Nominal de Longo Prazo \n\n \n\nFonte: AMECO database - Economic and Financial Affairs Indicators \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n1\n9\n9\n1\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n3\n\n1\n9\n9\n4\n\n1\n9\n9\n5\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n7\n\n1\n9\n9\n8\n\n1\n9\n9\n9\n\n2\n0\n0\n0\n\n2\n0\n0\n1\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n3\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n2\n0\n0\n8\n\n2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n1\n0\n\n(%\n)\n\n\n\n90 \n\n \n\nAnexo 2 - Despesa P\u00fablica (%PIB) por membro da UE 27 \n\n  1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nAlemanha 54,8 49,3 48,4 48 48,1 45,1 47,6 48,1 48,5 47,1 46,8 45,3 43,6 43,8 47,5 46,6 \n\u00c1ustria 56,5 56,1 53,8 54,1 53,8 52,2 51,7 51 51,7 54,2 50,3 49,5 49 49,3 53 53 \nB\u00e9lgica 52,2 52,5 51,2 50,4 50,2 49,1 49,2 49,8 51,1 49,4 52,2 48,7 48,4 50,1 54,1 53,1 \nBulg\u00e1ria 45,4 44 32,9 39,4 40 41,3 40,6 39,6 39,1 38,5 39,7 34,4 39,7 37,6 40,7 37,7 \nChipre 33,1 35,1 36,1 36,3 36,5 36,6 37,7 39,7 44,1 42 42,9 42,6 41,2 41,7 45,8 46,6 \n\nDinamarca 59,3 58,9 56,7 56,3 55,5 53,7 54,2 54,6 55,1 54,6 52,8 51,6 50,8 51,9 58,4 58,2 \n\nEslov\u00e1quia 48,6 53,7 48,9 45,8 48,1 52,1 44,5 45,1 40,1 37,7 38 36,6 34,3 35 41,5 41 \nEslov\u00e9nia 52,6 44,5 44,8 45,7 46,5 46,7 47,6 46,3 46,4 45,9 45,3 44,6 42,5 44,1 49 49 \nEspanha 44,4 43,2 41,6 41,1 39,9 39,1 38,6 38,9 38,4 38,9 38,4 38,4 39,2 41,3 45,8 45 \nEst\u00f3nia 41,3 39,5 37,4 39,2 40,1 36,1 34,8 35,8 34,8 34 33,6 33,6 34,4 39,9 45,2 40 \nFinl\u00e2ndia 61,4 60 56,5 52,9 51,7 48,3 47,8 48,9 50,1 50 50,2 49 47,2 49,3 56,3 55,1 \n\nFran\u00e7a 54,4 54,5 54,1 52,7 52,6 51,6 51,6 52,6 53,3 53,2 53,4 52,7 52,4 52,9 56,2 56,2 \n\nGr\u00e9cia 45,7 44,1 44,9 44,3 44,4 46,7 45,3 45,1 44,7 45,5 44 45,2 46,6 49,7 52,9 49,5 \nHungria 55,7 50,6 49,2 50,4 48,4 46,8 47,2 51,2 49,4 48,7 50,2 52 50 48,8 50,5 48,9 \nIrlanda 41,1 39,1 36,6 34,5 34,1 31,3 33,1 33,4 33,2 33,6 34 34,5 36,7 42,8 48,2 67 \nIt\u00e1lia 52,5 52,5 50,3 49,2 48,2 46,2 48 47,4 48,3 47,7 48,2 48,7 47,9 48,8 51,8 50,5 \nLet\u00f3nia 38,6 36,9 36,3 40,2 41,9 37,3 34,6 35,6 34,8 35,8 35,6 38,2 35,8 38,8 44,2 42,9 \n\nLitu\u00e2nia 34,4 36,4 49,6 40,1 39,9 39,1 36,8 34,7 33,2 33,3 33,3 33,6 34,8 37,4 44 41,3 \n\nLuxemburgo 39,7 41,1 40,7 41,1 39,2 37,6 38,1 41,5 41,8 42,6 41,5 38,6 36,2 36,9 42,2 41,2 \nMalta 39,7 42,6 42,9 43 43,1 41 43,1 43,2 47,9 45,6 44,6 44,3 42,6 43,5 43,2 42,3 \nPa\u00edses Baixos 56,4 49,4 47,5 46,7 46 44,2 45,4 46,2 47,1 46,1 44,8 45,5 45,3 46 51,4 51,2 \nPol\u00f3nia 47,7 51 46,4 44,3 42,7 41,1 43,8 44,3 44,7 42,6 43,4 43,9 42,2 43,2 44,5 45,8 \nPortugal 41,5 42,1 41,1 40,8 41 41,1 42,5 42,3 43,8 44,7 45,8 44,5 44,4 44,7 49,8 50,7 \n\nReino Unido 43,9 42,3 40,5 39,5 38,9 39,1 40,2 41,1 42,1 42,9 44,1 44,2 44 47,4 51,4 50,9 \n\nRep. Checa 54,5 42,6 43,2 43,2 42,3 41,8 44,4 46,3 47,3 45,1 45 43,7 42,5 42,9 45,9 44,9 \nRom\u00e9nia 34,1 33,2 34,6 35,8 39,2 38,6 36,2 35 33,5 33,6 33,6 35,5 36,3 38,3 40,6 40,8 \nSu\u00e9cia 64,9 62,9 60,7 58,8 58,1 55,1 54,5 55,6 55,7 54,2 53,9 52,7 51 51,7 55,2 53 \n                 Fonte: Eurostat \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nAnexo 3 \u2013 Produtividade Aparente do Trabalho por sector \n\nAnos \nAgricultura, \nsilvicultura e \n\npescas \n\nElectricidade, G\u00e1s \ne \u00c1gua \n\nInd\u00fastrias \nTransformadoras \n\nConstru\u00e7\u00e3o \nCom\u00e9rcio, \n\nRestaurantes e \nH\u00f3teis \n\nTransportes e \nComunica\u00e7\u00f5es \n\nActividades \nFinanceiras e \nImobili\u00e1rias \n\nOutros \nServi\u00e7os \n\n         \n2002 5,5 -5,5 5,1 -9,8 -1,2 2,2 1,6 -0,7 \n\n         2003 -3,2 12,1 12,2 -3,2 -1,1 -3,3 -3,0 -2,3 \n\n2004 9,7 10,8 4,8 6,0 1,6 5,3 -9,2 -1,5 \n\n2005 -3,7 2,9 1,3 -3,9 0,6 -1,2 4,5 -0,9 \n\n2006 2,8 1,5 9,6 -2,5 3,6 -3,4 3,5 -1,9 \n\n2007 -4,2 -15,3 3,9 -1,2 0,6 15,0 -4,2 3,5 \n\n2008 8,4 -32,6 7,1 -1,3 -3,4 -14,4 0,3 1,0 \n\n2009 3,9 -0,6 6,3 -0,4 1,6 -6,1 3,9 -0,1 \n\nFonte: INE \n\nNota: Varia\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga (%) \n\n \n\nAnexo 4 - Exporta\u00e7\u00f5es por sector de actividade \n\n2005 2009 Taxa de Crescimento (%) \n\nAgricultura e Pecu\u00e1ria 357.909.413 625.637.591 74,80 \n\nInd\u00fastria Farmac\u00eautica 317.682.514 524.748.767 65,18 \n\nInd\u00fastria Alimentar 1.302.121.898 2.098.210.454 61,14 \n\nInd\u00fastria do Tabaco 221.298.127 321.586.338 45,32 \n\nInd\u00fastria do Papel 595.453.709 806.878.201 35,51 \n\nProdutos petrol\u00edferos e derivados 1.076.065.973 1.440.453.909 33,86 \n\nInd\u00fastria de Eq. Inform\u00e1ticos 2.758.353.971 1.559.146.292 -43,48 \n\nMadeira e Corti\u00e7a 1.215.304.018 1.025.476.270 -15,62 \n\nInd\u00fastria Autom\u00f3vel 4.035.546.794 3.459.596.926 -14,27 \n\nVestu\u00e1rio 2.531.792.624 2.180.696.644 -13,87 \n\nT\u00eaxteis 1.366.812.977 1.207.899.591 -11,63 \n\nFonte: INE \n\n\n\n92 \n\n \n\nAnexo 5 - Output Modelo Base \n\n \n \n \n\nAnexo 6 - Output Modelo 1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nAnexo 7 - Output Modelo 2"}]}}}