{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06057"}, {"@name": "filename", "#text": "10561_Tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Vera S\u00e1 Santos\nUniversidade de Aveiro - Departamento de Ambiente e Ordenamento Ano 2014\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA EFICI\u00caNCIA DO SISTEMA DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA DA APA\n\u00ab\nUniversidade de Aveiro - Departamento de Ambiente e Ordenamento Ano 2014\nVera\tAvalia\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Sistema de Abastecimento de\nS\u00e1 Santos \u00c1gua da APA\nO Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio apresentado \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Lu\u00eds Manuel Guerreiro Alves Arroja, Professor Associado do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro e, sob coorienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Armando Silva, Professor Catedr\u00e1tico Convidado do Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Aveiro\n\u00c2 av\u00f3, \u00e0 m\u00e3e e \u00e0 mana por \"serem mil\"!\nO j\u00fari\npresidente\nProfessor Doutor Jos\u00e9 de Jesus Figueiredo da Silva, Professor Auxiliar do Departamento de Ambiente e Ordenamento, Universidade de Aveiro\nProfessora Doutora In\u00eas Os\u00f3rio de Castro Meireles, Professora Auxiliar do Departamento de Engenharia Civil, Universidade de Aveiro\nProfessor Doutor Lu\u00eds Manuel Guerreiro Alves Arroja, Professor Associado do Departamento de Ambiente e Ordenamento, Universidade de Aveiro\nAgradecimentos\tO Est\u00e1gio realizado e a consequente elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio representam o t\u00e9rmino de mais uma fase da minha vida, repleta de hist\u00f3rias, de bons e menos bons momentos, que no somat\u00f3rio funcionam como mais uma forma de enriquecimento pessoal e cognitivo. Embora este relat\u00f3rio, devido \u00e0 sua finalidade acad\u00e9mica, seja um trabalho individual, h\u00e1 contributos que n\u00e3o podem, nem devem deixar de ser real\u00e7ados. Por essa raz\u00e3o desejo expressar os meus sinceros agradecimentos: Ao Professor Doutor Lu\u00eds Arroja e ao Professor Doutor Silva Afonso pela compet\u00eancia cient\u00edfica e orienta\u00e7\u00e3o dada para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. Agrade\u00e7o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A, na pessoa da Engenheira Maria Manuel, pelo seu acompanhamento t\u00e9cnico no desenvolvimento do trabalho na institui\u00e7\u00e3o, pelas cr\u00edticas, corre\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es feitas durante a orienta\u00e7\u00e3o. Assim como pelo seu pronto acolhimento, disponibilidade, generosidade, dedica\u00e7\u00e3o, insist\u00eancia, persist\u00eancia e apoio incondicional ao longo deste seis meses de trabalho. \u00c0 equipa multidisciplinar, da qual fiz parte integrante, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o crucial para a execu\u00e7\u00e3o deste estudo, por toda a dedica\u00e7\u00e3o e por me terem feito sentir, desde o primeiro dia, como um elemento da equipa. A todos os colaboradores desta entidade pela calorosa hospitalidade e palavras de incentivo. \u00c0 minha m\u00e3e por ter feito todo este percurso ao meu lado, sendo sempre o meu porto de abrigo. \u00c0 minha irm\u00e3 por ser incans\u00e1vel e ter tomado esta \u201cbatalha\u201d como sendo dela. Aos meus tr\u00eas pilares por me apoiarem em cada passo dado e decis\u00e3o tomada, e acima de tudo, por nunca me terem deixado desistir perante as adversidades. A todos quantos, direta e indiretamente, me ajudaram na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, sem os quais o mesmo seria claramente mais pobre. E por fim, mas n\u00e3o menos importante, \u00e0 minha av\u00f3 por ter sido um exemplo de vida, e por me ter incutido a vontade de a cada dia me superar.\nx\npalavras-chave\tRecursos H\u00eddricos, Sistemas de Abastecimento, Entidade Gestora; Uso Eficiente da \u00c1gua; Perdas de \u00e1gua.\nresumo\tA \u00e1gua \u00e9 um recurso essencial e escasso, como tal, \u00e9 necess\u00e1rio encontrar medidas que permitam o seu uso de modo sustent\u00e1vel e garantam a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Devido a esta crescente preocupa\u00e7\u00e3o assiste-se a um movimento legislativo, nacional e internacional, no sentido de garantir o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Surge assim, a Diretiva Quadro da \u00c1gua e a Lei da \u00c1gua, que \u00e9 complementada com legisla\u00e7\u00e3o diversa. Como elemento constituinte do ciclo urbano da \u00e1gua, os Sistemas de Abastecimento t\u00eam sofrido evolu\u00e7\u00f5es nem sempre adequadas. \u00c9 neste contexto que, em Portugal, nascem as diversas ferramentas para a melhoria da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. As Entidades Gestoras t\u00eam como finalidade a gest\u00e3o eficiente do bem \u00e1gua, e disp\u00f5e de dois importantes instrumentos, o Programa Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua e o Guia para o \"controlo de perdas de \u00e1gua em sistemas p\u00fablicos de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o\u201d(ERSAR). Esta Gest\u00e3o passa, n\u00e3o s\u00f3 pela abordagem da problem\u00e1tica das perdas de \u00e1gua, reais e aparentes, como tamb\u00e9m pela an\u00e1lise do comportamento que origina o desperd\u00edcio. A APA, enquanto entidade gestora, procura maximizar a efici\u00eancia do seu sistema de abastecimento, para tal, foram aplicadas as ferramentas propostas pelo ERSAR. Concluindo-se que este sistema tem um total de perdas de \u00e1gua de 34%, devendo-se estas perdas essencialmente ao envelhecido parque de contadores e perdas nos ramais de distribui\u00e7\u00e3o (te\u00f3rico). As perdas comerciais representam cerca de 69%, o que revela que os volumes de \u00e1gua n\u00e3o faturados (medidos ou n\u00e3o) s\u00e3o muito elevados. Por outro lado, a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico e dos \u00edndices de desempenho permitem classificar a performance do sistema de abastecimento e compar\u00e1-la com os seus objetivos de gest\u00e3o. Atendendo ao volume de \u00e1gua perdido nos ramais, foram efetuadas medi\u00e7\u00f5es noturnas, verificando-se que no Porto de Pesca Costeira existe um volume de \u00e1gua escoado n\u00e3o justificado. Neste sentido, elaborou-se um plano de a\u00e7\u00e3o para aumentar a efici\u00eancia do sistema, ou seja, reduzir as perdas totais de 34% para 15%.\nKeywords\tWater Resources, Water Supply System; Management Entity; Efficient use of water; Real Losses.\nabstract\tWater is a finite and precious ressource, therefore, finding measures to allow its use in a sustainable way and to ensure proper environmental protection is very urgent. Due to this growing concern a national and international legislative movement is now undergoing in order to guarantee sustainable development. This has led to the formulation of the Water Policy Directive as well as the Water Law that is being complemented by other legislation. As a part of the urban water cycle, the Water Supply Systems suffered several improvements, but not always the most apropriate ones. It is in this context that, in Portugal, several tools have been developed to improve the management of water ressources. The aim of the managing entities is an efficient water management, and they have at their disposal two important instruments, the National Program to the Efficient Use of Water and the Guide for the \u201ccontrol of wasting of water in the public water supply systems\u201d (ERSAR). This management passes, not only by the approach to the problematic of water losses, actual or apparent, but also by the analisys of the behaviour that lead to the waste. As a managing entity, APA tries to maximize the efficiency of its water supply system. So, in this analysis were applied the tools that ERSAR indicated. This system has a total water loss of 34%, caused, essentially, by the old metering equipment and leaks on the pipelines (in theory). The commercial loss represents about 69%. This shows that the water volume not billed (measured or not) is very high. When the calculation of the water balance and the performance indexes were made, it was possible to classify the performance of the water supply system and compare it to the goals of management. Because of the amount of water losses in the pipelines, night time measurements were taken showing that were occurring unjustified volumes of water output in the inshore fishing port. For this reason, an action plan was formulated to increase the efficiency of the water supply system, in order to reduce the total losses from 34% to 15%.\n\u00cdndice\nRESUMO\tI\nABSTRACT\tIII\n\u00cdndice de Figuras\tvii\n\u00cdndice de Quadros\tix\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos\txi\nLista de Abreviaturas\txiii\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\t1\n1.1.\tTema e Problema de Investiga\u00e7\u00e3o\t1\n1.2.\tObjetivos\t2\n1.3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio\t2\nCAP\u00cdTULO 2 - A \u00e1gua\t5\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t5\n2.2.\tDistribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua no Planeta\t6\n2.3.\tGest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos em Portugal\t8\n2.3.1.\tEnquadramento Legal\tRegulamentar\t9\n2.3.2.\tEnquadramento Legal\tEstrat\u00e9gico\t15\n2.4.\tPrograma Nacional para Uso Eficiente da \u00c1gua (PNUEA)\t16\nCAP\u00cdTULO 3 - Sistemas de Abastecimento de \u00e1gua\t19\n3.1.\tEnquadramento\t19\n3.2.\tEntidades Gestoras\t21\n3.3.\tSistemas de Abastecimento\t22\n3.3.1.\tComponentes de um Sistema de Abastecimento\t24\n3.3.2.\tSistemas de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua\t24\n3.4.\tEvolu\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento em Portugal\t26\n3.5.\tEfici\u00eancia dos Sistemas de Abastecimento\t26\n3.5.1.\tBalan\u00e7o H\u00eddrico\t28\n3.5.2.\tPerdas de \u00e1gua\t32\n3.5.3.\tM\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Dete\u00e7\u00e3o de Fugas\t38\nCAP\u00cdTULO 4 -\tEntidade de Acolhimento\t43\n4.1.\tEvolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A.\t43\n4.2.\tRelev\u00e2ncia Nacional do Porto de Aveiro\t43\n4.3.\tEstrutura Operacional\t44\n4.3.1.\tOrganiza\u00e7\u00e3o\t44\n4.3.2.\tLocaliza\u00e7\u00e3o\t47\n4.3.3.\tZonas Portu\u00e1rias\t49\n4.4.\t\u00c2mbito do Estudo\t52\n4.5.\tA APA como Entidade Gestora\t53\n4.5.1.\tCaracter\u00edsticas dos Furos de Capta\u00e7\u00e3o\t53\n4.6.\tAPA como Consumidor Final e Prestador\tde Servi\u00e7os\t62\n4.6.1.\tAtividades com consumos significativos de \u00e1gua\t63\nCAP\u00cdTULO 5 -\tMetodologia\t67\n5.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema de Abastecimento da APA\t67\n5.1.1.\tLevantamento de toda a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 APA como entidade gestora\t67\n5.1.2.\tAtualiza\u00e7\u00e3o do cadastro (levantamento no terreno)\t67\n5.1.3.\tDados de explora\u00e7\u00e3o (estudo a 10 anos)\t68\n5.2.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do sistema de abastecimento de \u00e1gua FB\t69\n5.2.1.\tAdapta\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico ao caso de estudo\t69\n5.2.2.\tBalan\u00e7o H\u00eddrico\t73\n5.2.3.\tPerdas Reais\t76\nCAP\u00cdTULO 6 -\tResultados Obtidos\t79\n6.1.\tEstudo a 9 anos\t79\n6.2.\tBalan\u00e7o H\u00eddrico ao sistema de abastecimento de \u00e1gua do Forte da Barra\t86\n6.2.1.\tAdapta\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico ao caso de Estudo\t87\n6.2.2.\tAn\u00e1lise ao Balan\u00e7o H\u00eddrico\t96\n6.2.3.\tDetermina\u00e7\u00e3o das Perdas Reais\t102\n6.2.4.\tResultados obtidos nas medi\u00e7\u00f5es noturnas\t104\nCAP\u00cdTULO 7 -\tPlano para o Uso Eficiente da \u00c1gua da APA\t113\n7.1.\tObjetivos:\t114\n7.2.\tPlano de A\u00e7\u00e3o\t115\n7.2.1.\tMinimiza\u00e7\u00e3o do consumos autorizados n\u00e3o faturados\t115\n7.2.2.\tDIMINUI\u00c7\u00c3O do Volume de Perdas Reais\t117\n7.2.3.\tDiminui\u00e7\u00e3o das perdas Aparentes do sistema\t118\n7.2.4.\tDiminui\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua n\u00e3o medidos e\tn\u00e3o faturados\t120\n7.2.5.\tAuditorias Peri\u00f3dicas e Controlo Permanente do estado de funcionamento e\nconserva\u00e7\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o\t124\n7.2.6.\tSensibiliza\u00e7\u00e3o de todos os atores portu\u00e1rios\t124\nCAP\u00cdTULO 8 - Conclus\u00e3o\t125\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\t129\nAnexos\t133\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 2.1 - Volumes de \u00e1gua consumidos por cada sector\t16\nFigura 3.1 - Ciclo Urbano da \u00c1gua\t19\nFigura 3.2 - Esquema de um Sistema de Abastecimento de \u00e1gua\t22\nFigura 3.3 - Rede de\tDistribui\u00e7\u00e3o do tipo Ramificada\t25\nFigura 3.4 - Rede de\tDistribui\u00e7\u00e3o do tipo Malhada\t25\nFigura 3.5 - Rede de\tDistribui\u00e7\u00e3o do tipo Mista\t25\nFigura 3.6 - Componentes do Balan\u00e7o H\u00eddrico\t29\nFigura 3.7 - Componentes das Perdas Aparentes\t34\nFigura 3.8 - Pontos frequentes de Fugas em Redes de Distribui\u00e7\u00e3o\t36\nFigura 3.9 - Esquema exemplo da rela\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es das perdas\t37\nFigura 4.1 - Organigrama da APA, S.A.\t45\nFigura 4.2 - Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica do Porto de Aveiro\t48\nFigura 4.3 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o do Porto de\tAveiro\t49\nFigura 4.4 - Zonas Portu\u00e1rias\t50\nFigura 4.5 - Sistemas de Abastecimento da APA\t54\nFigura 4.6 - Reservat\u00f3rios e Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria FB\t58\nFigura 4.7 - Reservat\u00f3rio e Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria TS\t58\nFigura 4.8 - Reservat\u00f3rios TGL\t58\nFigura 4.9 - Sistema de tratamento de \u00e1gua\t59\nFigura 4.10 - Exemplos de acess\u00f3rios da Rede levantados\t60\nFigura 4.11 - Carrinho para abastecimento de \u00e1gua a navios\t63\nFigura 5.1 - Espa\u00e7os Verdes\t71\nFigura 5.2 - Delimita\u00e7\u00e3o da Zona de Estudo\t73\nFigura 5.3 - Contador n\u00e3o conforme\t75\nFigura 5.4 - Contador n\u00e3o conforme\t75\nFigura 5.5 - ZMC's\t77\nFigura 7.1 - Sistema de rega do Jardim urbano do Forte\tda\tBarra\t119\nFigura 7.2 - Torneira de f\u00e1cil acesso\t119\nFigura 7.3 - N\u00e3o conformidade solucionada\t119\nFigura 7.4 - Xerojardim na Rotunda do TGL\t122\n\u00cdndice de Quadros\nQuadro 2.1 - Legisla\u00e7\u00e3o geral \u00e1guas...................................................11\nQuadro 2.2 - Legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica....................................................13\nQuadro 3.1 Constitui\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento e Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua..........23\nQuadro 3.2 - Balan\u00e7o H\u00eddrico adaptado do guia do ERSAR................................32\nQuadro 3.3 - Factores Respons\u00e1veis pelas Perdas de \u00c1gua...............................33\nQuadro 3.4 - Dimens\u00f5es da problem\u00e1tica das Perdas de \u00c1gua.............................37\nQuadro 4.1 - Rela\u00e7\u00e3o entre Qp e o tempo de vida \u00fatil do contador......................61\nQuadro 4.2 - N\u00famero de Contadores Distribu\u00eddos pelas Zonas e Terminais................62\nQuadro 5.1 - Atributos................................................................69\nQuadro 5.2 - Caracter\u00edsticas dos Sistemas de Rega da APA..............................72\nQuadro 5.3 - Volumes captados \u00e0 sa\u00edda do Furo RA2.....................................74\nQuadro 6.1 - Estudo da efici\u00eancia a 9 anos............................................84\nQuadro 6.2 - Caracter\u00edsticas dos sistemas de rega.....................................91\nQuadro 6.3 - Distribui\u00e7\u00e3o do Parque de contadores.....................................93\nQuadro 6.4 - Resumo do Balan\u00e7o H\u00eddrico................................................96\nQuadro 6.5 - Peso Percentual de cada uma das Atividades da APA........................99\nQuadro 6.6 - Distribui\u00e7\u00e3o do tipo de Perdas de \u00c1gua..................................102\nQuadro 6.7 - Volumes obtidos nas medi\u00e7\u00f5es noturnas EE1...............................106\nQuadro 6.8 - Valores obtidos na ZMC2.................................................107\nQuadro 6.9 - Volumes obtidos na Medi\u00e7\u00e3o Noturna......................................109\nQuadro 6.10 - Volumes de \u00e1gua medidos atrav\u00e9s dos contadores da F\u00e1brica de Gelo e do Cais de\nDescarga.............................................................................112\nQuadro 7.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque de Contadores..................................120\nQuadro 7.2 - Compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas de rega do Jardim Urbano do FB.............123\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico 6.1 - Volumes Captados em cada um dos sistemas...............................79\nGr\u00e1fico 6.2 - Volumes de \u00e1gua medidos e faturados....................................80\nGr\u00e1fico 6.3 - Perdas ao longo de 9 anos [%]..........................................81\nGr\u00e1fico 6.4 - Total de perdas Globais dos 3 sistemas em %............................85\nGr\u00e1fico 6.5 - Balan\u00e7o Global ao Sistema do Forte da Barra............................97\nGr\u00e1fico 6.6 - Distribui\u00e7\u00e3o das componentes pelas 4 Subzonas..........................97\nGr\u00e1fico 6.7 - Consumo faturado e Consumo n\u00e3o faturado................................98\nGr\u00e1fico 6.8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua estimados na rega (APA)..............100\nGr\u00e1fico 6.9 - Volumes mensais captados no Furo RA2..................................100\nGr\u00e1fico 6.10 - Consumos de todas as entidades do Subsistema do Forte da Barra 2013..103\nGr\u00e1fico 6.11 - Consumos de todas as entidades do Subsistema do PPC 2013.............103\nGr\u00e1fico 6.12 - Consumos de todas as entidades do Subsistema do TN 2013..............104\nGr\u00e1fico 6.13 - Volumes Totalizador EE1 e consumidores...............................108\nGr\u00e1fico 6.14 - Compara\u00e7\u00e3o de totalizadores..........................................110\nGr\u00e1fico 7.1 - Consumo nos Edif\u00edcios da APA..........................................116\nLista de Abreviaturas\nANQIP - Associa\u00e7\u00e3o Nacional para a Qualidade nas Instala\u00e7\u00f5es Prediais;\nAPA - Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A.\nBH - Balan\u00e7o H\u00eddrico\nCAP - Controlo de Perdas de \u00c1gua\nCE - Caudal\u00edmetros Eletromagn\u00e9ticos\nEG - Entidade Gestora\nERSAR - Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Res\u00edduos\nFB - Forte da Barra\nINE- Instituto Nacional de Estat\u00edstica\nPNA - Plano Nacional da \u00c1gua\nPNUEA - Programa Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua\nPPC - Porto de Pesca Costeira\nSAA - Sistema de Abastecimento de \u00c1gua\nTGL - Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos\nTGS - Terminal de Gran\u00e9is S\u00f3lidos\nTN - Terminal Norte\nTS - Terminal Sul\nZMC - Zona de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo\nZPE - Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial\nCAP\u00cdTULO 1 - Introdu\u00e7\u00e3o\n1.1.\tTema e Problema de Investiga\u00e7\u00e3o\nA \u00e1gua \u00e9 fonte de vida e o elo de liga\u00e7\u00e3o entre todos os seres vivos na Terra. Com isto em mente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os recursos h\u00eddricos possuem um grande valor econ\u00f3mico, ambiental e social, desempenhando um papel preponderante e insubstitu\u00edvel no equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e na manuten\u00e7\u00e3o de vida.\nA aparente riqueza h\u00eddrica do nosso pa\u00eds, onde as disponibilidades anuais m\u00e9dias excedem v\u00e1rias vezes as necessidades de \u00e1gua, esconde situa\u00e7\u00f5es de escassez h\u00eddrica de car\u00e1ter localizado que ocorrem ciclicamente durante per\u00edodos secos. Na realidade, a variabilidade da disponibilidade de \u00e1gua em Portugal continental \u00e9 extremamente elevada, quer em termos anuais quer em termos sazonais, o que d\u00e1 origem a per\u00edodos mais ou menos prolongados em que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 significativamente inferior \u00e0 m\u00e9dia. Nessas situa\u00e7\u00f5es, a capacidade de armazenamento disponibilizada pelas albufeiras e pelos aqu\u00edferos explorados pode n\u00e3o ser suficiente para garantir a manuten\u00e7\u00e3o de abastecimento a todas as utiliza\u00e7\u00f5es da \u00e1gua (INAG, 2001).\n\u00c9, pois, necess\u00e1rio que a gest\u00e3o da \u00e1gua se oriente de forma a assegurar o bom funcionamento dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres. A gest\u00e3o da oferta tem de ser completada com a gest\u00e3o da procura (Henriques, 2003).\nA falta de efici\u00eancia na gest\u00e3o dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua constitui um dos maiores problemas da atualidade, sendo que as perdas em sistemas de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o representam um dos principais exemplos dessa situa\u00e7\u00e3o. Esta gest\u00e3o ineficiente est\u00e1 associada, em muitos casos, \u00e0 falta de manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas (Alegre et al., 2005).\nAtingir um n\u00edvel nulo de perdas \u00e9 impens\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 complexidade dos sistemas, bem como \u00e0 diversidade de \u00f3rg\u00e3os e juntas existentes. Estas perdas de \u00e1gua podem atingir uma percentagem importante do consumo total, com consequ\u00eancias econ\u00f3micas e ambientais muito negativas (Alegre et al., 2005). Em Portugal, o valor m\u00e9dio estimado para o volume de perdas encontra-se na ordem dos 30% relativamente \u00e0 \u00e1gua que \u00e9 aproveitada (MAOTDR, 2007). Este valor \u00e9 demasiado elevado, facto que pode ter origem numa gest\u00e3o inadequada, levando ao desperd\u00edcio de \u00e1gua. Por\u00e9m, nesta m\u00e9dia anual, est\u00e3o inclu\u00eddos os sistemas com n\u00edveis de perdas na ordem dos 50% e outros com valores inferiores a 20% (INAG, 2001).\nPerspetivando a melhoria da qualidade do servi\u00e7o prestado aos seus clientes e com o intuito de contribuir para o aumento da efici\u00eancia, as entidades gestoras portuguesas p\u00fablicas ou privadas, enfrentam novos desafios colocados pela Diretiva Quadro da \u00c1gua e pelos diversos\ninstrumentos de planeamento que dela surgiram, procurando dar resposta aos v\u00e1rios aspetos da gest\u00e3o quer operacional quer estrat\u00e9gica dos sistemas, de forma a melhorar a sua efici\u00eancia.\n\u00c9 neste contexto que a APA - Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A tem de desenvolver toda a sua atividade. A promo\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o racional e mais eficiente dos recursos; a redu\u00e7\u00e3o dos consumos associada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis; a procura pela minimiza\u00e7\u00e3o dos impactes ambientais com origem nas atividades desenvolvidas por esta entidade, assim como, o incentivo de toda a comunidade Portu\u00e1ria \u00e0 melhoria constante do seu desempenho ambiental, s\u00e3o alguns dos princ\u00edpios fundamentais em que assenta a Pol\u00edtica Ambiental da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A (APA). Neste seguimento, e como Entidade Gestora Privada de \u00e1gua, a APA pretende aplicar um plano de uso eficiente de \u00e1gua nas suas instala\u00e7\u00f5es procurando, n\u00e3o s\u00f3, uma melhoria dos seus servi\u00e7os, bem como, uma melhoria na sua performance econ\u00f3mica e ambiental, dando resposta aos novos desafios lan\u00e7ados pela Diretiva Quadro da \u00c1gua.\n1.2.\tObjetivos\nObjetivos de Investiga\u00e7\u00e3o\n\u2022\tElaborar um \u201cPlano de Gest\u00e3o Eficiente do Uso da \u00c1gua\u201d;\n\u2022\tPromover a gest\u00e3o racional e eficiente de recursos, nomeadamente \u00e1gua, com particular aten\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o dos consumos;\n\u2022\tIntegrar uma equipa multidisciplinar e fomentar o relacionamento interpessoal.\nObjetivos Operacionais\n\u2022\tAtualizar a informa\u00e7\u00e3o associada aos tr\u00eas sistemas de distribui\u00e7\u00e3o (Decreto Regulamentar n\u00b0 23/95 de 23 de agosto);\n\u2022\tCaracterizar os consumos por atividade;\n\u2022\tAvaliar efici\u00eancia do sistema (Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta pelo ERSAR);\n\u2022\tIdentificar e quantificar perdas e/ou fugas no sistema de distribui\u00e7\u00e3o do Forte da Barra;\n\u2022\tPropor medidas de redu\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de consumos da APA, S.A.\n1.3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio\nPara a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho aturado, cuidado e eficiente foi necess\u00e1rio elaborar um plano organizacional para a apresenta\u00e7\u00e3o do mesmo, de modo a que fosse claro, percet\u00edvel e, acima de tudo, que demonstrasse os conhecimentos e resultados obtidos.\nNo Cap\u00edtulo 1 realizou-se um enquadramento dos recursos h\u00eddricos, demonstrando que a \u00e1gua \u00e9 um recurso escasso e de valor incomensur\u00e1vel e que, por este motivo, se torna indispens\u00e1vel a sua utiliza\u00e7\u00e3o racional, sustent\u00e1vel e eficiente. Assim, o tema Gest\u00e3o de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua \u00e9 indissoci\u00e1vel da problem\u00e1tica da sua efici\u00eancia.\nNo Cap\u00edtulo 2 descreve-se, sumariamente, a import\u00e2ncia dos grandes rios no desenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es antigas, bem como nas sociedades atuais, as quais nasceram e cresceram sempre junto a importantes cursos de \u00e1gua locais, como o Rio Sena, Douro, Hudson, Tejo e Tamisa. Por outro lado, h\u00e1 a necessidade de demonstrar que o uso ineficiente e descuidado da \u00e1gua ter\u00e1 consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas, tornando-se indispens\u00e1vel a asser\u00e7\u00e3o deste problema na atualidade de modo a garantir um desenvolvimento sustent\u00e1vel, como pretende a ONU. Ainda neste cap\u00edtulo, apresenta-se o enquadramento desta mesma problem\u00e1tica a n\u00edvel nacional, mencionando as solu\u00e7\u00f5es encontradas pelo pa\u00eds, o seu contexto legal regulamentar e estrat\u00e9gico e procurando elaborar uma an\u00e1lise do Plano Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua (PNUEA), de modo sucinto e apenas para fornecer a moldura program\u00e1tica e estrat\u00e9gica ao n\u00edvel nacional, que serve o presente trabalho.\nSem nunca perder de vista as implica\u00e7\u00f5es ambientais que a explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos tem, no Cap\u00edtulo 3 descreve-se o ciclo urbano da \u00e1gua e, por consequ\u00eancia, define-se tamb\u00e9m o sistema de abastecimento de \u00e1gua enquanto \u201csistema de base para uma sociedade estruturada\u201d, ou seja, enquanto pilar da sociedade moderna, o qual, ao longo dos tempos, tem sido alvo de uma maior aten\u00e7\u00e3o, provocada pela consciencializa\u00e7\u00e3o da sua import\u00e2ncia e influ\u00eancia no Meio Ambiente. A import\u00e2ncia da \u00e1gua, originou um \u201cboom\u201d nos investimentos em sistemas de abastecimento. Contudo, estes nem sempre foram os mais adequados, pelo que \u00e9 neste contexto que, em Portugal, se criam as Entidades Gestoras cujas aptid\u00f5es e compet\u00eancias s\u00e3o aqui definidas. \u00c9 tamb\u00e9m neste cap\u00edtulo que se definem e descrevem os v\u00e1rios elementos e componentes dos sistemas de abastecimento e respetivas redes, bem como os sistemas de distribui\u00e7\u00e3o em Portugal, analisando a problem\u00e1tica das perdas reais e aparentes de \u00e1gua ao longo de todo o processo de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m aqui se referem os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a dete\u00e7\u00e3o de fugas e se demonstram as f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo da efici\u00eancia dos sistemas de abastecimento e do Balan\u00e7o H\u00eddrico.\nPor sua vez, o Cap\u00edtulo 4 refere-se \u00e0 entidade de acolhimento. Aqui, apresenta-se a A.P.A - Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A., faz-se a sua caracteriza\u00e7\u00e3o e uma breve nota \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, sem esquecer a sua posi\u00e7\u00e3o enquanto quinto maior porto a n\u00edvel nacional, passando por uma descri\u00e7\u00e3o da sua estrutura operacional, onde se menciona a sua organiza\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das zonas portu\u00e1rias. A partir deste ponto, utiliza-se este cap\u00edtulo ainda\npara delimitar o \u00e2mbito do estudo, entendendo a APA como uma entidade impulsionadora do desenvolvimento da regi\u00e3o e, ao mesmo tempo, \u201cindutora de pr\u00e1ticas que respeitem o princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente\u201d enquanto entidade gestora de um sistema de abastecimento de \u00e1gua (APA, 2012).\nNo Cap\u00edtulo 5 apresenta-se a metodologia aplicada, adaptando-se o balan\u00e7o h\u00eddrico proposto pela ERSAR ao caso de estudo, definindo-se os passos para a caracteriza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do sistema de abastecimento em an\u00e1lise, atrav\u00e9s do levantamento de todas as atividades/servi\u00e7os prestados pela entidade de acolhimento. De seguida procede-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado para a determina\u00e7\u00e3o das perdas reais.\nNo Cap\u00edtulo 6 s\u00e3o demonstrados os resultados obtidos e realizada uma an\u00e1lise aos mesmos, tendo em considera\u00e7\u00e3o o hist\u00f3rico dos consumos deste sistema de abastecimento nos \u00faltimos 9 anos, de modo a perceber-se qual a tend\u00eancia comportamental do sistema ao n\u00edvel dos volumes de \u00e1gua captados, consumidos e perdidos. A aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do balan\u00e7o h\u00eddrico ao caso de estudo \u00e9 efetuada com a atribui\u00e7\u00e3o dos valores a cada uma das parcelas que constituem o mesmo e realizando a an\u00e1lise aos elementos obtidos, tendo sido calculados os indicadores de desempenho, que permitem a compara\u00e7\u00e3o com os valores de refer\u00eancia, para que fosse poss\u00edvel classificar a performance da entidade e a compara\u00e7\u00e3o com os seus objetivos de gest\u00e3o. Finalmente efetuou-se a determina\u00e7\u00e3o das perdas reais atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o de caudais noturnos.\nNo Cap\u00edtulo 7 s\u00e3o propostas medidas para a diminui\u00e7\u00e3o da inefici\u00eancia do sistema de abastecimento do Forte da Barra, tendo por base o peso de cada uma das parcelas calculadas no balan\u00e7o h\u00eddrico e, tendo tamb\u00e9m em conta, as medidas propostas pelo Plano Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua.\nFinalmente, no Cap\u00edtulo 8, apresentam-se as conclus\u00f5es pass\u00edveis de serem retiradas do trabalho agora apresentado.\nCAP\u00cdTULO 2 - A \u00c1gua\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o\nAo longo da Hist\u00f3ria, para assegurar a sua sobreviv\u00eancia, o Homem procurou na natureza os recursos necess\u00e1rios \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das suas car\u00eancias. A \u00e1gua \u00e9 um exemplo de um recurso que foi, e continua a ser, explorado pela humanidade de forma a suprir as suas necessidades.\nA abund\u00e2ncia e a car\u00eancia de \u00e1gua t\u00eam tido, atrav\u00e9s dos tempos, importantes repercuss\u00f5es na evolu\u00e7\u00e3o dos povos, condicionando o desenvolvimento das sociedades.\nAs primeiras grandes civiliza\u00e7\u00f5es como as do Egipto, da Sum\u00e9ria ou de Harappa formaram-se em terras \u00e1ridas e aparentemente pouco promissoras. No entanto, a exist\u00eancia de importantes cursos de \u00e1gua nas proximidades, como o rio Nilo, o rio Eufrates ou o rio Indus permitiu, que as sociedades se desenvolvessem e crescessem. Estes rios permitiram o desenvolvimento de atividades econ\u00f3micas e, juntamente com a resili\u00eancia humana, transformaram zonas \u00e1ridas em grandes centros comerciais e sociais, no ber\u00e7o de relevantes civiliza\u00e7\u00f5es. As grandes metr\u00f3poles como Londres, Nova Iorque ou Paris, desenvolveram-se nas margens dos rios Tamisa, Hudson e Sena respetivamente. Em Portugal, Lisboa, Porto, Coimbra e Aveiro s\u00e3o exemplos de cidades que se implantaram e cresceram em locais ricos em recursos h\u00eddricos, nomeadamente, os rios Douro, Mondego, Tejo e Vouga e entre outros cursos de \u00e1gua menores, mas igualmente importantes, como os rios Lis, Alva, Cieira, Antu\u00e3 ou Alfusqueiro.\nA \u00e1gua \u00e9, na realidade, um recurso natural estrat\u00e9gico de extrema import\u00e2ncia para a localiza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o urbana.\nA reparti\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica deste bem essencial no planeta foi sempre desigual e, com o desenvolvimento da sociedade moderna e a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o consumo dos recursos h\u00eddricos \u00e9 cada vez maior, o que tem contribu\u00eddo para o aumento da desigualdade (Castro, A. G., et al, 2003). Desta forma, a disponibilidade de \u00e1gua doce, quer em termos de quantidade, quer de qualidade, \u00e9, sem d\u00favida, um fator condicionante para a implanta\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e crescimento das comunidades.\n2.2.\tDistribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua no Planeta\nA \u00e1gua cobre cerca de 70% da superf\u00edcie terrestre e ocorre em todas as esferas do ambiente natural:\nNos oceanos - como um vasto reservat\u00f3rio de \u00e1gua salgada;\n\u2022\tNa superf\u00edcie da Terra - como \u00e1gua superficial em lagos, rios e albufeiras;\n\u2022\tNo subsolo - como \u00e1gua subterr\u00e2nea;\n\u2022\tNa atmosfera - como vapor de \u00e1gua;\n\u2022\tNas calotes polares - como gelo.(Carapeto, 2004)\nA quantidade de \u00e1gua nas suas variadas formas, sobre ou sob a crosta terrestre e na atmosfera \u00e9 enorme. Segundo o relat\u00f3rio da ONU de 2003, o volume total de \u00e1gua existente no planeta \u00e9 de 1,4 mil milh\u00f5es de km3, no entanto, apenas 2,5% dessa \u00e1gua corresponde a \u00e1gua doce, sendo os restantes 97,5% referentes a \u00e1gua salgada. Da \u00e1gua doce apenas 0,57% pode ser explorada facilmente, o que representa 0,014% de toda a \u00e1gua com potencialidade para o consumo humano (ONU, 2014a).\nO ciclo hidrol\u00f3gico da \u00e1gua \u00e9 o processo de reciclagem global da \u00e1gua. Neste processo, que \u00e9 fortemente dependente da energia solar, s\u00e3o dois os componentes essenciais: a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a precipita\u00e7\u00e3o. De um modo geral, a energia radiante faz com que a \u00e1gua se evapore para a atmosfera, os ventos distribuem-na sobre a superf\u00edcie do globo e a precipita\u00e7\u00e3o f\u00e1-la regressar \u00e0 Terra onde pode ser armazenada, temporariamente, nos solos, lagos e calotes polares. A perda de \u00e1gua ocorre pela evapora\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o ou como fluxo l\u00edquido atrav\u00e9s de rios e ribeiros e dos len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua subterr\u00e2neos, a partir dos quais regressa de novo aos oceanos e assim sucessivamente (Carapeto, 2004). \u00c9 desta forma que a \u00e1gua doce \u00e9 constantemente purificada e reciclada.\nDevido ao crescimento demogr\u00e1fico e \u00e0 falta de consciencializa\u00e7\u00e3o, o desperd\u00edcio de \u00e1gua \u00e9, contudo, muito elevado.\nA quantidade de \u00e1gua consumida varia de pa\u00eds para pa\u00eds, resultando esta varia\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as culturais, do clima e, consequentemente, dos h\u00e1bitos das popula\u00e7\u00f5es. Todavia, todos os pa\u00edses t\u00eam em comum a prioridade de satisfazer as necessidades de \u00e1gua para o abastecimento dom\u00e9stico, industrial e para a agricultura, bem como para a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e dos meios aqu\u00e1ticos (ERSAR, 2013; INAG, 2001). O setor agr\u00edcola \u00e9 o que apresenta maior volume de \u00e1gua consumida, 69%, seguido do setor industrial com uma percentagem de 21% e por fim o uso urbano com um consumo de 10% (ONU, 2014).\nO volume exato de \u00e1gua necess\u00e1rio para satisfazer as car\u00eancias humanas \u00e9 um assunto em debate, no entanto, estima-se que n\u00e3o exista \u00e1gua pot\u00e1vel suficiente, no planeta, para\nsuportar cerca de 20 mil milh\u00f5es de pessoas. Todavia, no mundo existem cerca de 7 mil milh\u00f5es de seres humanos, deste modo seria de esperar que n\u00e3o existissem problemas relativos \u00e0s necessidades de \u00e1gua no mundo (Illueca and Walter, 1999). Contudo, o acelerado crescimento populacional, aliado \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e a um aumento da agricultura irrigada, tem provocado uma elevada procura de \u00e1gua e uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada da sua disponibilidade.\nSegundo estudos realizados para a elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU (2014), lan\u00e7ado em julho do corrente ano, o Mundo em 2050 ser\u00e1 mais povoado e urbanizado, chegando a popula\u00e7\u00e3o mundial a atingir os 9.2 mil milh\u00f5es. Isto significa que a urbaniza\u00e7\u00e3o do planeta atingir\u00e1 os 70%, o que implicar\u00e1 um aumento de cerca de 2.8 mil milh\u00f5es de pessoas nas cidades, isto \u00e9, ir\u00e3o ser adicionados cerca de 4 mil milh\u00f5es de indiv\u00edduos aos j\u00e1 existentes nas \u00e1reas urbanas. O aumento populacional das cidades vai exigir a constru\u00e7\u00e3o de 400 megacidades nas metr\u00f3poles existentes e \u00e0 sua volta.\nEsta evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica traduzir-se-\u00e1 no aumento da procura de \u00e1gua em cerca de 55%, pois, o crescente n\u00famero de seres humanos, acarreta o desenvolvimento das manufaturas (que ter\u00e1 um aumento na procura de \u00e1gua de cerca de 400%), da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade (aumento de 140%) e, tamb\u00e9m necessidades crescentes no uso dom\u00e9stico (cujo o aumento ser\u00e1 na ordem dos 130%) (ONU, 2014).\nOra, tendo em conta que a \u00e1gua \u00e9 um recurso escasso e, atendendo aos aumentos de consumos previstos nos par\u00e1grafos supra, h\u00e1 aqui um espa\u00e7o muito reduzido para o aumento do consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel na agricultura, o que se traduz, por seu turno, numa preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a alimentar.\nNestes estudos concluiu-se ainda que, em 2050, cerca de 3.9 mil milh\u00f5es de seres humanos (mais de 40%) viver\u00e3o junto \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas dos grandes rios. Por outro lado, os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos continuar\u00e3o a ser explorados a um ritmo superior ao da sua recarga e tornar-se-\u00e3o cada vez mais polu\u00eddos (ONU, 2014a).\nA escassez de \u00e1gua verificada atualmente e as previs\u00f5es melhor descritas no Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU (2014b) mostram que esta escassez n\u00e3o afeta e, n\u00e3o afetar\u00e1, todos os pontos do globo do mesmo modo. Com efeito, e segundo o relat\u00f3rio de 2003 da mesma organiza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as regi\u00f5es do Norte de \u00c1frica, Europa Central e algumas regi\u00f5es do Sul e Sudeste Asi\u00e1tico que v\u00e3o sentir de forma mais severa as dificuldades de acesso \u00e0 \u00e1gua para consumo. Por outro lado, \u00e9 na Am\u00e9rica do Norte e do Sul que se encontra a maior disponibilidade de \u00e1gua para uso humano, bem como, no Norte da Europa, na \u00c1sia e tamb\u00e9m na Oce\u00e2nia. No continente africano, apesar do Norte ser uma das zonas mais desfavorecidas do planeta, a maior\nparte dos pa\u00edses pr\u00f3ximos do Golfo da Guin\u00e9 t\u00eam uma grande disponibilidade de \u00e1gua(ONU, 2003, 2014a).\nTendo em conta que a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no planeta n\u00e3o \u00e9 equitativa, e que a procura da mesma \u00e9 universal, \u00e9 necess\u00e1rio que a sua gest\u00e3o se oriente de forma a assegurar o bom funcionamento dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres, pois toda a \u00e1gua retirada ao ambiente se traduz numa diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida nos habitats e na manipula\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, manipula\u00e7\u00e3o essa, que se for realizada de modo descontrolado, irracional e despreocupado se traduzir\u00e1, sempre, num preju\u00edzo incomensur\u00e1vel para o ambiente. Assim sendo e, tal como se referiu inicialmente, a gest\u00e3o da oferta tem de ser completada com a gest\u00e3o da procura.\n2.3.\tGest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos em Portugal\nO grande desafio que se coloca \u00e9 o de satisfazer as necessidades da sociedade atual e as suas perspetivas de evolu\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica, num cen\u00e1rio de progressiva escassez de \u00e1gua, quer em quantidade quer em qualidade, sem olvidar a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, do ambiente aqu\u00e1tico e do servi\u00e7o prestado pelo ecossistema de \u00e1gua doce (Fid\u00e9lis, 2001). Assim, a gest\u00e3o eficiente dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua \u00e9 uma quest\u00e3o que ganha cada vez maior relev\u00e2ncia, pois a exist\u00eancia de \u00e1gua com qualidade e quantidade suficiente para colmatar todas as necessidades, \u00e9 um fator crucial para o desenvolvimento econ\u00f3mico de uma regi\u00e3o ou pa\u00eds. Por outro lado, uma gest\u00e3o ineficiente pode provocar efeitos nefastos no meio ambiente, tornando-se num fator inibidor da melhoria da qualidade de vida.\nSob pena de estarmos a destruir um capital natural de indubit\u00e1vel import\u00e2ncia, nos \u00faltimos tempos, surgiu uma nova no\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o da \u00e1gua orientada para uma elevada efici\u00eancia do seu uso. Esta mudan\u00e7a de paradigma no modo de \"tratar\" o consumo de \u00e1gua assenta, na n\u00e3o ced\u00eancia \u00e0s press\u00f5es sobre este recurso garantindo, no entanto, o preenchimento das necessidades humanas.\nAtendendo ao panorama nacional, no setor da \u00e1gua coexistem numerosos e diversificados tipos de intervenientes. Ao n\u00edvel da administra\u00e7\u00e3o, s\u00e3o de referir os pap\u00e9is desempenhados pela entidade reguladora (Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos - ERSAR) e pelos restantes \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, nomeadamente o Minist\u00e9rio da Agricultura e do Mar; Minist\u00e9rio do Ambiente do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia; a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA); a Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Consumidor (DGC); a Autoridade da Concorr\u00eancia (AC) e os munic\u00edpios. J\u00e1 ao n\u00edvel privado temos a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Distribui\u00e7\u00e3o e Drenagem de \u00c1guas (APDA) e o Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil (LNEC) e, por fim, n\u00e3o s\u00f3 associado \u00e0 opera\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento e Saneamento, a empresa \u00c1guas de Portugal (AdP)\npossui um papel bastante relevante e estruturante no desenvolvimento do setor (S\u00e1 and Sousa, 2006).\nRegulamentar a qualidade do servi\u00e7o prestado aos utilizadores \u00e9 uma forma de normalizar os comportamentos das Entidades Gestoras. Em mat\u00e9ria de qualidade da \u00e1gua para consumo humano, as compet\u00eancias do ERSAR ultrapassam as fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias tradicionais.\n2.3.1.\tEnquadramento Legal Regulamentar\nCom o intuito de proteger as massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas, superficiais interiores, costeiras e de transi\u00e7\u00e3o foi criada a Diretiva Quadro da \u00c1gua (Diretiva 2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de outubro) que estabelece um quadro de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da pol\u00edtica da \u00e1gua. Assim, a 29 de dezembro de 2005 \u00e9 publicada a denominada Lei da \u00c1gua (Lei n\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro) que transp\u00f5e para a ordem nacional a Diretiva Quadro da \u00c1gua. Estes diplomas estipulam objetivos ambientais que devem ser atingidos, nomeadamente no que concerne ao bom estado, ou ao bom potencial, das massas de \u00e1gua, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos de planeamento dos recursos h\u00eddricos, visando a gest\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, social e econ\u00f3mica das \u00e1guas.\nSegundo a an\u00e1lise realizada por Figueiredo Dias e Joana Mendes (2006), a Lei da \u00c1gua introduziu no ordenamento jur\u00eddico portugu\u00eas uma abordagem global ao bem \u00e1gua, que visa, n\u00e3o apenas a sua prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. Esta lei define uma s\u00e9rie de princ\u00edpios que devem guiar a gest\u00e3o da \u00e1gua: o valor social da \u00e1gua; dimens\u00e3o ambiental; valor econ\u00f3mico; coopera\u00e7\u00e3o; uso razo\u00e1vel e equitativo das bacias hidrogr\u00e1ficas partilhadas. Identificam-se assim os pilares do regime jur\u00eddico criado, bem como os valores nos quais se estriba e que tem por fim realizar:\n\u2022\tO acesso universal \u00e0 \u00e1gua a custo socialmente aceit\u00e1vel;\n\u2022\tO elevado n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de modo a garantir a sua utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel;\n\u2022\tA necessidade de garantir uma utiliza\u00e7\u00e3o economicamente eficiente partindo do reconhecimento da escassez atual ou potencial da \u00e1gua;\n\u2022\tO reconhecimento da prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como uma atribui\u00e7\u00e3o do Estado e dever dos particulares;\n\u2022\tO reconhecimento do direito e obriga\u00e7\u00e3o de um uso razo\u00e1vel e equitativo dos recursos partilhados.\nUm aspeto igualmente importante na nova estrutura institucional \u00e9 a inclus\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias na organiza\u00e7\u00e3o administrativa relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Estas exercem compet\u00eancias executivas nesta \u00e1rea, como por exemplo, as compet\u00eancias de licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, nas \u00e1reas do dom\u00ednio p\u00fablico a elas afetas. Com efeito dever\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 respeitar as regras fixadas pela Lei n\u00b0 58/2005 como os planos aplic\u00e1veis (Dias and Mendes, 2006).\nO Decreto-Lei n\u00b0 130/2012, de 22 de junho ao adaptar o quadro institucional e de compet\u00eancia de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, atendendo \u00e0 Lei org\u00e2nica do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio, aprovado pelo Decreto-Lei n\u00b0 7/2012 de 17 de janeiro e \u00e0 org\u00e2nica da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, I.P, aprovada pelo Decreto-Lei 56/2012, de 12 de mar\u00e7o, veio introduzir altera\u00e7\u00f5es significativas em v\u00e1rios artigos, nomeadamente, no artigo 28\u00b0. Com efeito, no n\u00famero 1 deste artigo, o legislador, definiu o Plano Nacional da \u00c1gua enquanto documento estrat\u00e9gico e prospetivo, tornando-o no instrumento de gest\u00e3o que estabelece as grandes op\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica nacional da \u00e1gua, bem como os princ\u00edpios e as regras de orienta\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica a aplicar pelos Planos de Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e por outros instrumentos de Planeamento das \u00c1guas.\nPor seu turno, a altera\u00e7\u00e3o do n\u00b0 3 do indicado artigo 28\u00b0 define as tem\u00e1ticas que devem ser inclu\u00eddas no Plano Nacional da \u00c1gua como por exemplo a \u00e1gua e agricultura (al\u00ednea c), \u00e1gua e economia (al\u00ednea e), ciclo urbano da \u00e1gua (al\u00ednea g), entre outras.\nPor fim, com a altera\u00e7\u00e3o do n\u00b04, o legislador indica o modo de aprova\u00e7\u00e3o do Plano Nacional da \u00c1gua e a sua divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do s\u00edtio da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente.\nOs Quadros 2.1 e 2.2 e sintetizam a principal legisla\u00e7\u00e3o analisada para a elabora\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio.\nQuadro 2.1 - Legisla\u00e7\u00e3o geral \u00e1guas\nRev\u00ea, atualiza e unifica o regime jur\u00eddico dos terrenos do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico. Alterado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 53/74, de 15 de Decreto-Lei n\u00b0 468/71 de 5\tfevereiro, Decreto-Lei n.\u00b0 89/87,de 26 de fevereiro, pela Lei n.\u00b0 16/2003, de 4 de junho, os seus Cap\u00edtulos I e II foram revogados pela\nde novembro\tLei n.\u00b0 54/2005, de 15 de novembro e os Cap\u00edtulos III e IV pela Lei 58/2005, de 29 dezembro, com esta \u00faltima altera\u00e7\u00e3o manteve-se\nem vigor apenas o introito, ou seja, as inten\u00e7\u00f5es governamentais de unifica\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico supra referido.\nLei n\u00b0 54/2005, de 15 de\nnovembro\nLei n\u00b0 58/2005, de 29 de\ndezembro\nEstabelece a titularidade dos Recursos H\u00eddricos, retificada pela Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 4/2006, de 16 de janeiro e pela Lei n.\u00b0 78/2013, de 21 de novembro, esta lei veio prorrogar o prazo, para a obten\u00e7\u00e3o do reconhecimento da propriedade sob parcelas de leitos ou margens de \u00e1guas de mar ou de quaisquer \u00e1guas naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis. Reconhecimento que s\u00f3 pode ser obtido mediante a\u00e7\u00e3o judicial (n.\u00b0 1 do artigo 15.\u00b0 da Lei em an\u00e1lise ap\u00f3s altera\u00e7\u00e3o), de janeiro de 2014 para julho do mesmo ano. Atendendo ao alargamento do prazo a Lei n.\u00b0 78/2013, de 21 de novembro prev\u00ea no seu artigo 2.\u00b0, que a Lei n.\u00b0 54/2005, seja revista at\u00e9 1 de julho de 2014, para que sejam definidos os requisitos e prazos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do referido reconhecimento de propriedade.\nAprova a Lei da \u00c1gua, transpondo para a ordem jur\u00eddica nacional a Diretiva n.\u00b0 2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de outubro, e estabelecendo as bases e o quadro institucional para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas.\nRevoga: Decreto-Lei n\u00b0 70/90, de 2 de mar\u00e7o referente ao regime de bens do dom\u00ednio h\u00eddrico do Estado; Decreto-Lei n\u00b0 45/94, de 22 de fevereiro regula os processos de planeamento dos recursos h\u00eddricos, elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos planos de recursos h\u00eddricos; Decreto-Lei n\u00b0 47/94, de 22 de fevereiro estabelece o regime econ\u00f3mico e financeiro da utiliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico e os Cap\u00edtulos III e IV do Decreto-Lei n\u00b0 468/71, de 5 de novembro referente ao regime jur\u00eddico dos terrenos de dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico.\nPor outro lado, a Lei foi retificada pela Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 11-A/2006, de 23 de fevereiro e alterada pelos seguintes diplomas: Decreto-Lei n.\u00b0 245/2009, de 22 de setembro; pelo Decreto-Lei n.\u00b0 60/2012, de 14 de mar\u00e7o e Decreto-Lei n.\u00b0 130/2012, de 22 de junho.\nAprova o regime econ\u00f3mico e financeiro dos recursos h\u00eddricos, cumprindo o disposto na Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro e concretizando os princ\u00edpios do valor social da \u00e1gua, da dimens\u00e3o ambiental e do seu valor econ\u00f3mico descritos no artigo 102.\u00b0 da Decreto-Lei n.\u00b0 97/2008, de mesma Lei. Cria a taxa de recursos h\u00eddricos, assente no princ\u00edpio da equival\u00eancia, ou seja, nas ideias de \"utilizador-pagador\" e 11 de junho\t\"poluidor-pagador\", prev\u00ea as tarifas dos servi\u00e7os p\u00fablicos de \u00e1guas e ainda os contratos-programa relativos \u00e0s atividades de gest\u00e3o\nde recursos h\u00eddricos. Este diploma foi depois aplicado aos estabelecimentos de piscicultura, aquacultura ou de culturas biogen\u00e9ticas mediante o Despacho n.\u00b0 2434/2009, de 8 de janeiro entretanto alterado pelo Despacho n.\u00b0 10858/2009, de 28 de abril.\n(Continua\u00e7\u00e3o Quadro 2.1)\nDecreto-Lei n.\u00b0 107/2009, de 15 de maio\tO presente regime tem como objetivo principal a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos associados \u00e0s albufeiras, lagoas ou lagos de \u00e1guas p\u00fablicas, bem como do respetivo territ\u00f3rio envolvente. \u00c0 semelhan\u00e7a do que acontecia na legisla\u00e7\u00e3o, ora revogada, estabelece-se, dentro da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o, uma zona reservada, cria novas classifica\u00e7\u00f5es de albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas e estabelece que a prote\u00e7\u00e3o dos lagos e lagoas \u00e9 assegurada atrav\u00e9s do presente regime ou de um POAAP (Plano de Ordenamento de Albufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas).\nDespacho n\u00b0 14872/2009, Normas para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos p\u00fablicos e particulares. de 2 de julho\nDecreto-Lei 137/2009, de 8 Prorroga, por um ano, o prazo para a regulariza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos previsto no Decreto-lei n\u00b0 226-de junho\tA/2007, de 31 de maio.\nDecreto-Lei n\u00b0 245/2009, de 22 de setembro\nQuarta altera\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00b0 226-A/2007, de 31 de maio, simplificando o regime de manuten\u00e7\u00e3o em vigor dos t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos emitidos ao abrigo da legisla\u00e7\u00e3o anterior, e primeira altera\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00b0 147/2008, de 9 de julho, estabelecendo compet\u00eancias da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente no dom\u00ednio da responsabilidade ambiental por danos \u00e0s \u00e1guas.\nEstabelece o conte\u00fado dos Planos da Bacia Hidrogr\u00e1fica.\nPortaria n\u00b0 1284/2009, de\n19 de outubro\nDefine os crit\u00e9rios para c\u00e1lculo das taxas relativas \u00e0 atividade de regula\u00e7\u00e3o estrutural, econ\u00f3mica e de qualidade de servi\u00e7o, devidas Portaria 160/2010, de 15 de pelas entidades gestoras concession\u00e1rias dos servi\u00e7os multimunicipais e municipais de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua, de mar\u00e7o\tsaneamento de \u00e1guas residuais urbanas e de gest\u00e3o de res\u00edduos urbanos, \u00e0 Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos,\nI. P. (ERSAR, I. P.).\nDecreto-Lei n.\u00b0 130/2012, de 22 de junho\tProcede \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro, alterada pelo Decreto-Lei n.\u00b0 245/2009, de 22 de setembro, adaptando o quadro institucional e de compet\u00eancias de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, face \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Mar, do Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio e \u00e0 org\u00e2nica da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, I.P.\nLei n\u00b0 19/2014, de 14 de abril\tLei de Bases da Politica do Ambiente - Define as bases da pol\u00edtica do ambiente, em cumprimento do disposto nos artigos 9\u00b0 e 66\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o, revogando a anterior Lei de Bases, Lei n.\u00b0 11/87, de 7 de abril.\nQuadro 2.2 - Legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\nDecreto-Lei n\u00b0 319/94, de 24 de dezembro\tEstabelece o regime jur\u00eddico da concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de sistemas de multimunicipais de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e abastecimento de \u00e1gua para consumo p\u00fablico; Alterado pelo Decreto-Lei n\u00b0 222/2003, de 20 de setembro (vem dar resposta a diversas quest\u00f5es da Comiss\u00e3o Europeia e esclarecer a letra da lei, estabelecendo o modo de gest\u00e3o dos sistemas multimunicipais, impondo objetivos e definindo as miss\u00f5es de interesse p\u00fablico que devem ser desenvolvidas pelas entidades gestoras municipais) e pelo Decreto-Lei n.\u00b0 195/2009, de 20 de agosto.\nLei n\u00b0 88-A/97, de 25 de julho\tRegula o acesso da iniciativa econ\u00f3mica privada a determinadas atividades econ\u00f3micas. Alterada pela Lei n.\u00b0 17/2012, de 26 de abril e pela Lei n.\u00b0 35/2013, de 11 de junho.\nDecreto-Lei n\u00b0 236/98, de 1 de agosto\tEstabelece normas, crit\u00e9rios e objetivos de qualidade para proteger o meio aqu\u00e1tico e melhorar a qualidade das \u00e1guas. Por outro lado, define os requisitos a observar na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua destinada para diversos fins como o consumo humano, tendo por objetivo proteger a sa\u00fade humana dos efeitos nocivos resultantes de qualquer contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua destinada a este consumo, assegurando a sua salubridade e limpeza, suporte da vida aqu\u00edcola, \u00e1guas balneares e de rega. Este diploma define ainda crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o de conformidade da qualidade da \u00e1gua, baseados num conjunto de par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e microbiol\u00f3gicos adequados a determinado uso.\n\tRetificado pela Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n\u00b0 22-C/98, de 30 de novembro, alterado pelos Decreto-Lei n.\u00b0 52/99, 53/99 e 54/99, todos de 20 de fevereiro, Decreto-Lei n.\u00b0 56/99, de 26 de fevereiro, Decreto-Lei n.\u00b0 431/99, de 22 de outubro pelo Decreto-Lei 243/2001, de 5 de setembro, Decreto-Lei n.\u00b0 135/2009, de 3 de junho, Decreto-Lei n.\u00b0 103/2010, de 24 de setembro e Decreto-Lei n.\u00b0 83/2011, de 20 de junho.\nDecreto-Lei n.\u00b0 382/99, de 22 de setembro\tEstabelece as normas e crit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas destinadas ao abastecimento p\u00fablico. Alterado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 226-A/2007, de 31 de maio, tendo sido j\u00e1 aprovadas v\u00e1rias zonas de protec\u00e7\u00e3o por portarias como por exemplo: a Portaria n.\u00b0 182/2012, de 8 de junho, a Portaria n.\u00b0 18/2014, de 28 de janeiro e a Portaria n.\u00b0 38/2014, de 14 de fevereiro.\nDecreto-Lei n.\u00b0 226-A/2007, de 31 de maio\tO presente diploma vem responder \u00e0 exig\u00eancia de reformula\u00e7\u00e3o do regime de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e respetivos t\u00edtulos, que foi imposta pela Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro. Este regime n\u00e3o obriga ao licenciamento de novas utiliza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o fossem j\u00e1 tituladas por for\u00e7a do Decreto-Lei n.\u00b0 46/94, de 22 de fevereiro, que foi revogado pelo presente diploma. Este regime vem consagrar os direitos atribu\u00eddos ao utilizador e enquadra com precis\u00e3o os termos em que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pode usar o mecanismo de revoga\u00e7\u00e3o de um t\u00edtulo, impondo, em todas as situa\u00e7\u00f5es, a audi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do utilizador, bem como, o ressarcimento do mesmo quando o utilizador tenha efetuado investimentos em instala\u00e7\u00f5es fixas. Consagra tamb\u00e9m o Princ\u00edpio dos Direitos do Utente Privativo (artigo 6.\u00b0) e procura simplificar a atribui\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o, criando a figura da autoriza\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o e um prazo de 2 meses para o deferimento t\u00e1cito do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o. O presente diploma aplica-se tamb\u00e9m \u00e0s Administra\u00e7\u00f5es Portu\u00e1rias (sem preju\u00edzo da cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica) e cria o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de T\u00edtulos de Utiliza\u00e7\u00e3o dos\n(Continua\u00e7\u00e3o Quadro 2.2)______________________________________________________________________________________________________________________________________\nRecursos H\u00eddricos, que dever\u00e1 ser gerido pelo Instituto da \u00c1gua, de modo a realizar um invent\u00e1rio atualizado das utiliza\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes.\nO presente diploma foi alterado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 391-A/2007, de 21 de dezembro; pelo Decreto-Lei n.\u00b0 93/2008, de 4 de junho; pelo Decreto-Lei n.\u00b0 107/2009, de 15 de maio; Decreto-Lei n.\u00b0 245/2009, de 22 de setembro; Decreto-Lei n.\u00b0 82/2010, de 2 de julho e pelo Decreto-Lei n.\u00b0 44/2012, de 29 de agosto.\nDecreto-Lei n.\u00b0 306/2007, de 27 de agosto\tVem revogar o Decreto-Lei n\u00b0 243/2001, de 5 de setembro, incorporando num s\u00f3 documento o diploma mencionado e a Portaria n.\u00b0 1216/2003, de 16 de outubro (tamb\u00e9m revogada). Este novo diploma vem responder as v\u00e1rias necessidades procurando definir uma abordagem mais racionalizada para as zonas de abastecimento com volumes m\u00e9dios di\u00e1rios inferiores a 100 m3; garantir a desinfe\u00e7\u00e3o como processo de tratamento, para a redu\u00e7\u00e3o da percentagem de incumprimento dos valores param\u00e9tricos relativos aos par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos; definir e implementar um programa de controlo operacional de todos os componentes do sistema de abastecimento, para otimizar a qualidade da \u00e1gua; introduzir novos par\u00e2metros no controlo da qualidade da \u00e1gua, tendo em conta a dureza e sua agressividade, em cada zona do pa\u00eds, bem como, o aparecimento de floresc\u00eancias de cianobact\u00e9rias; realizar o tratamento das especificidades dos sistemas particulares de fornecimento de \u00e1gua para consumo humano e, finalmente, adaptar a legisla\u00e7\u00e3o nacional, relativa \u00e0 qualidade da \u00e1gua para consumo humano, \u00e0 Diretiva 98/83/CE, do Conselho, de 3 de novembro. O presente diploma foi alterado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 92/2010, de 26 de janeiro, que veio impor a simplifica\u00e7\u00e3o e a \"agiliza\u00e7\u00e3o dos regimes de licenciamento e de condicionamentos pr\u00e9vios ao acesso e ao exerc\u00edcio de atividades (...) \u201d.\nPortaria 702/2009, de 6 de julho\tEstabelece os termos da delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es destinadas ao abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua para consumo humano, bem como os respetivos condicionamentos.\nPortaria n\u00b0 1115/2009, de 29 de setembro\tAprova o Regulamento de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o do Estado Quantitativo de \u00c1guas subterr\u00e2neas.\nDecreto Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto\tAprova o Regulamento Geral dos Sistemas P\u00fablicos e Prediais de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua e de Drenagem de \u00c1guas Residuais.\nDecreto-Lei n.\u00b0 92/2013, de 11 de julho\tDefine o regime de explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos sistemas multimunicipais de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo p\u00fablico de recolha, tratamento e rejei\u00e7\u00e3o de efluentes e recolha e de tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos.\n2.3.2.\tEnquadramento Legal Estrat\u00e9gico\nTendo em vista fundamentar e orientar a prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \u00e1guas, assim como, compatibilizar a sua utiliza\u00e7\u00e3o com a sua disponibilidade, foram criadas v\u00e1rias ferramentas para o planeamento dos recursos h\u00eddricos, garantindo-se assim uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, criando-se crit\u00e9rios de afeta\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios tipos de usos pretendidos, e a fixa\u00e7\u00e3o de normas de qualidade ambiental e crit\u00e9rios relativos ao estado da \u00e1gua (ERSAR, 2013).\n\u2022\tPlano Nacional da \u00c1gua (PNA) - Este plano define a estrat\u00e9gia para a gest\u00e3o integrada da \u00e1gua, estabelecendo os princ\u00edpios e as regras de orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a aplicar pelos planos de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas e por outros instrumentos. Atualmente encontrase em revis\u00e3o de modo a estar em conformidade com a nova Lei da \u00c1gua, uma vez que este plano em vigor foi elaborado em 2002, ainda de acordo com o Decreto-Lei n\u00b0 45/94, de 22 de fevereiro.\n\u2022\tPlanos de Gest\u00e3o de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica (PGRH) - Estes planos abrangem as bacias hidrogr\u00e1ficas integradas numa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica e constituem a base de suporte \u00e0 gest\u00e3o, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica das \u00e1guas. Nos termos da Diretiva Quadro da \u00c1gua e da Lei da \u00c1gua, o planeamento de recursos h\u00eddricos \u00e9 estruturado em ciclos de 6 anos. Assim, os primeiros PGRH elaborados neste novo quadro legal est\u00e3o em vigor desde de 2009 at\u00e9 2015, encontrando-se em fase de revis\u00e3o. Existem, no total, 7 Regi\u00f5es e 9 Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\n\u2022\tPlanos Espec\u00edficos de Gest\u00e3o de \u00c1guas - s\u00e3o complementares dos planos de gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica. Podem ser de \u00e2mbito territorial, abrangendo uma sub-bacia ou uma \u00e1rea geogr\u00e1fica espec\u00edfica, ou de \u00e2mbito sectorial, abrangendo um problema, tipo de \u00e1gua, aspeto espec\u00edfico, sector de atividade econ\u00f3mica com intera\u00e7\u00e3o significativa com as \u00e1guas ou um sistema aqu\u00edfero.\n\u2022\tEstrat\u00e9gia Nacional para os Efluentes Agropecu\u00e1rios e Agroindustriais (ENEAPAI);\n\u2022\tPrograma Nacional de Barragens de Elevado Potencial Hidroel\u00e9trico (PNBEPH) - \u00e9 uma ferramenta pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, lan\u00e7ada por decis\u00e3o governamental e aprovada em dezembro de 2007;\n\u2022\tPlano Estrat\u00e9gico de Abastecimento de \u00c1guas e de Saneamento de \u00c1guas Residuais (PEAASAR) - elaborado para um per\u00edodo de 6 anos, sendo que o atual foi elaborado para o per\u00edodo de 2007 a 2013; materializa as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e as metas para o sector, tendo como objetivos a universalidade, a continuidade e a qualidade do servi\u00e7o, assim como a sustentabilidade tanto do\nsector como do pr\u00f3prio ambiente, visando a prote\u00e7\u00e3o dos valores de sa\u00fade p\u00fablica e ambiental. Aprovado pelo Despacho n\u00b0 2339/2007, do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 2\u00a7 S\u00e9rie, n\u00b0 32 de 14 de fevereiro;\n\u2022 Programa Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua (PNUEA) - mediante Resolu\u00e7\u00e3o de Ministros n\u00b0 113/2005, de 30 de junho, este plano \u00e9 um instrumento de pol\u00edtica ambiental nacional que tem como principal objetivo a promo\u00e7\u00e3o do Uso Eficiente da \u00c1gua em Portugal.\n2.4.\tPrograma Nacional para Uso Eficiente da \u00c1gua\n(PNUEA)\nO PNUEA visa, num per\u00edodo a dez anos, promover o bom uso deste recurso, de forma a assistirmos a uma diminui\u00e7\u00e3o dos consumos, reduzindo as taxas de perdas observadas nos sistemas descritos e aumentando a sua taxa de efici\u00eancia, de modo a contribuir para minimizar os riscos de escassez h\u00eddrica, assim como melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos meios h\u00eddricos.\nSegundo o Programa Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua (2012), Portugal continental, no conjunto dos setores agr\u00edcola, industrial e urbano apresentou, em 2010, uma procura de \u00e1gua de cerca de 4.199 milh\u00f5es m3, seguindo a distribui\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 2.1.\nVolumes\n7%\n12%\n\u25a0 Setor Agr\u00edcola\n\u25a0 Setor Industrial\n81%\n\u25a0 Setor Urbano\nFigura 2.1 - Volumes de \u00e1gua consumidos por cada sector\n(adaptado de MAMAOT (2012)\nO gr\u00e1fico revela que o sector com maior percentagem de consumo de \u00e1gua, por ano, \u00e9 o agr\u00edcola, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se passa no restante planeta. A diferen\u00e7a encontra-se nos sectores urbanos e industrial uma vez que estes invertem as suas posi\u00e7\u00f5es.\nUm outro fator relevante a ter em conta \u00e9 o facto de a procura total de \u00e1gua ter diminu\u00eddo cerca de 43% entre os anos de 2000 e 2009, sendo muitos os fatores, apresentados pelo PNUEA (2010), que justificam esta diminui\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tSector urbano - Investimento na diminui\u00e7\u00e3o de perdas, por parte das entidades gestoras de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de abastecimento;\n\u2022\tSector industrial - a obrigatoriedade, por parte das empresas que demonstram elevados consumos de \u00e1gua, na apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios ambientais anuais e na implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de melhoria, devido ao regime PCIP (Preven\u00e7\u00e3o e Controlo Integrados de Polui\u00e7\u00e3o),\n\u2022\tSector Agr\u00edcola - conjuga\u00e7\u00e3o de fatores relacionados, por um lado, com a conjuntura nacional, que levou a uma redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas regadas, por outro lado, o aumento da efici\u00eancia no uso de \u00e1gua e na componente das perdas associadas ao sistema de armazenamento, transporte e distribui\u00e7\u00e3o, onde se contou com o contributo das medidas implementadas no \u00e2mbito do ProDeR (Programa de Desenvolvimento Rural). Tamb\u00e9m o facto de se ter investido na componente relativa \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1gua regada nas parcelas, contribuiu para os resultados supra. De referir ainda, que esta diminui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se deveu \u00e0 seca que se registou entre 2004 e 2006.\nNo que concerne \u00e0 efici\u00eancia no consumo de \u00e1gua, \u00e9 certo que nem toda a \u00e1gua captada \u00e9 realmente aproveitada, uma vez que existe uma parcela importante de desperd\u00edcio associado as perdas no sistema de armazenamento, transporte e distribui\u00e7\u00e3o e ao uso ineficiente da \u00e1gua para os respetivos fins.\nEm 2002, o PNA apresentava valores de inefici\u00eancia no uso de \u00e1gua de 40% no sector urbano, assim como no sector agr\u00edcola e, de 30%, no sector industrial. J\u00e1 em 2009 verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o desta inefici\u00eancia, sendo a diminui\u00e7\u00e3o no sector urbano a mais not\u00f3ria. Assim, em 2009, os valores referentes \u00e0 inefici\u00eancia no uso da \u00e1gua, passaram para 25,0% no sector urbano, 37,5% no sector agr\u00edcola e 22,5% no sector industrial. Apesar do aumento verificado na efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, existe ainda uma parcela importante de desperd\u00edcio, pois continua a acontecer a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, devido ao comportamento humano, associada \u00e0 ocorr\u00eancia de perdas no sistema, as quais s\u00e3o, at\u00e9 ao momento, incontorn\u00e1veis e, at\u00e9 certo ponto, incontrol\u00e1veis, continuando, por isso, a existir oportunidades de melhoria em todos os sectores. Melhorias, estas, que ter\u00e3o impactos ambientais, sociais e econ\u00f3micos.\nSegundo o MAMAOT (2012), a necessidade de implementar um programa que determine, claramente, as linhas orientadoras para o uso eficiente da \u00e1gua, no \u00e2mbito de uma pol\u00edtica\nambiental integrada e transversal de efici\u00eancia de recursos, continua a ser permanente, dado que, para al\u00e9m de constituir uma obriga\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em termos normativos, nacionais e comunit\u00e1rios, \u00e9 ainda um imperativo ambiental. Sendo a \u00e1gua um recurso limitado \u00e9 necess\u00e1rio proteger, conservar e gerir de forma a garantir a sustentabilidade dos ecossistemas e dos servi\u00e7os que estes proporcionam \u00e0 sociedade em geral e para garantir a sustentabilidade de outros recursos que lhe est\u00e3o intrinsecamente associados.\nTrata-se ainda, de uma necessidade estrat\u00e9gica, uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio aumentar a disponibilidade e as reservas de \u00e1gua no pa\u00eds, assim como apresenta um elevado interesse econ\u00f3mico pois uma maior e melhor gest\u00e3o permitir\u00e1 \u00e0s entidades gestoras racionalizar os investimentos e, por conseguinte, ocasionar uma redu\u00e7\u00e3o dos encargos com \u00e1gua para os consumidores (MAMAOT, 2012).\nO MAMAOT (2012) avalia a efici\u00eancia atual dos diferentes sectores em rela\u00e7\u00e3o aos consumos de \u00e1gua e prop\u00f5e metas para o futuro. Menciona diversas sugest\u00f5es para os usos mais eficientes nos sectores, urbano, agr\u00edcola e industrial, as quais s\u00e3o analisadas em termos t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos e sociais, sendo as medidas do sector urbano as que t\u00eam maior potencial em termos econ\u00f3micos.\nNuma breve an\u00e1lise, descreve-se detalhadamente 87 medidas, 50 das quais se destinam ao uso urbano, 23 ao uso agr\u00edcola e 14 ao uso industrial, sendo que 26 medidas do uso urbano se aplicam, conjuntamente, ao uso industrial, perfazendo um total de 40 medidas que regulam este \u00faltimo. Estas medidas/a\u00e7\u00f5es s\u00e3o dirigidas a consumidores dom\u00e9sticos, coletivos e comerciais.\nDentro destas medidas e, em termos t\u00e9cnicos, pode salientar-se o indispens\u00e1vel controlo de fugas, a instala\u00e7\u00e3o de sistemas de poupan\u00e7a de \u00e1gua nas redes prediais, a racionaliza\u00e7\u00e3o do consumo dom\u00e9stico, privilegiando a reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, assim como, a aplica\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e controlo \u00e0 dist\u00e2ncia, que permitem conhecer em tempo real o estado dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas. Todavia, este projeto pondera apenas os usos consumptivos deste recurso e n\u00e3o abrange os aspetos relativos \u00e0 sua conserva\u00e7\u00e3o.\nCAP\u00cdTULO 3 - Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua\n3.1.\tEnquadramento\n\u201cA \u00e1gua \u00e9 um bem essencial \u00e0 vida\u201d, esta \u00e9 uma frase comum, proferida por muitos, mas repleta de significado. Sem ela \u00e9 imposs\u00edvel a sobreviv\u00eancia do Ser Humano. No entanto, para se poder usufruir deste bem em pleno \u00e9 necess\u00e1rio criar um sistema que capte a \u00e1gua, que proceda ao seu tratamento e \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o, em quantidade suficiente e que apresente a qualidade necess\u00e1ria para os v\u00e1rios fins a que se destina, sejam eles o consumo dom\u00e9stico, agr\u00edcola ou industrial (ERSAR, 2013).\nPara al\u00e9m do consumo da \u00e1gua \u00e9 sempre necess\u00e1rio atender \u00e0s consequ\u00eancias do seu uso e ao modo como o Ser Humano, nas v\u00e1rias utiliza\u00e7\u00f5es, o pode contaminar e, com isso, prejudicar o Meio Ambiente. Por isto mesmo, \u00e9 essencial criar um sistema que devolva a \u00e1gua usada, seja no consumo dom\u00e9stico, agr\u00edcola ou industrial, com qualidade \u00e0 natureza. Assim, se em primeiro lugar se coloca o sistema de tratamento da \u00e1gua para consumo e utiliza\u00e7\u00e3o pelo Homem, em segundo lugar, deve-se colocar este processo de tratamento para a devolu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com qualidade ao Meio Ambiente. Atente-se, que se refere em segundo lugar, considerando a sua ordem cronol\u00f3gica, mas ambos os processos s\u00e3o de igual import\u00e2ncia, uma vez, que a devolu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua contaminada ao Meio Ambiente, provoca a destrui\u00e7\u00e3o do mesmo e prejudica a capta\u00e7\u00e3o deste bem para o seu consumo e uso pelo Homem.\nAo ciclo supra descrito de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua d\u00e1-se o nome de ciclo urbano (Figura 3.1), o\nqual se pode resumir \u00e0s etapas de capta\u00e7\u00e3o, tratamento, adu\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, recolha, novo\ntratamento e devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza (ou reutiliza\u00e7\u00e3o direta).\nFigura 3.1 - Ciclo Urbano da \u00c1gua (retirado de Correia, N. A. (2007))\nEm 2008, Ban Ki-Moon (Secret\u00e1rio Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas), na sua mensagem do Dia Mundial da \u00c1gua referiu que tanto a \u00e1gua pot\u00e1vel como o adequado saneamento s\u00e3o fatores fundamentais para a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, para um desenvolvimento sustent\u00e1vel e para a prossecu\u00e7\u00e3o de todos os Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio, o que veio refor\u00e7ar as preocupa\u00e7\u00f5es que recaem sobre este sector. A 28 de julho de 2010 a Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o A/RES/64/292, declarou que o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento \u00e9 um direito humano essencial ao pleno gozo da vida e de todos os outros direitos humanos.\nA aus\u00eancia de \u00e1gua com qualidade e em quantidade suficiente numa determinada regi\u00e3o, aliada a um meio envolvente degradado, s\u00e3o fatores que implicam o afastamento das popula\u00e7\u00f5es, pois s\u00e3o zonas onde as condi\u00e7\u00f5es de vida se tornam prec\u00e1rias, traduzindo-se em desconforto para os seus habitantes, provocando o seu afastamento e um reduzido desenvolvimento econ\u00f3mico, financeiro e social.\nA atividade de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \u00e9, ent\u00e3o, um sistema de base para uma sociedade estruturada, sendo crucial para a sa\u00fade p\u00fablica, para o bem-estar e seguran\u00e7a coletiva das popula\u00e7\u00f5es (MAOTDR, 2007).\nConsiderando que as atividades de abastecimento implicam a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos econ\u00f3micos e financeiros, bem como, investimentos em infraestruturas e recursos humanos para o desempenho de diversas fun\u00e7\u00f5es, acabam por ser um fator fundamental para o desenvolvimento de v\u00e1rias atividades econ\u00f3micas, pois t\u00eam a capacidade de criar emprego e riqueza, e conferem uma crescente melhoria \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es (ERSAR, 2013).\nUma ampla variedade de fatores est\u00e1 a conduzir a uma mudan\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas para o uso da \u00e1gua, sendo a mais importante, a tomada de consci\u00eancia dos verdadeiros custos econ\u00f3micos, sociais e ambientais dessas infraestruturas. O Ser Humano tem vindo a aperceber-se da influ\u00eancia que todas as suas decis\u00f5es t\u00eam no Meio Ambiente, e das consequ\u00eancias nefastas que a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o e o mau tratamento da \u00e1gua, t\u00eam nos v\u00e1rios ecossistemas, prejudicando tanto a, curto, como a m\u00e9dio ou longo prazo a sustentabilidade deste e outros recursos.\n\u00c9 certo que nas \u00faltimas d\u00e9cadas, na sequ\u00eancia da melhoria da qualidade de vida, t\u00eam sido realizados grandes investimentos no sector de abastecimento de \u00e1gua em Portugal. Todavia, estes investimentos ocorreram num curto espa\u00e7o de tempo, o que limitou, a longo prazo, um adequado planeamento operacional, assim como o controlo de qualidade efetiva dos sistemas que se constru\u00edram (ERSAR, 2013). A aus\u00eancia de um planeamento cuidado, aliado \u00e0 falta de resposta no\nque concerne \u00e0 opera\u00e7\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas, poder\u00e1 p\u00f4r em causa a qualidade e a longevidade das infraestruturas, que foram constru\u00eddas\n3.2.\tEntidades Gestoras\nSegundo o Decreto-Lei n\u00b0 306/2007, de 27 de agosto, a \u00e1gua para consumo humano \u00e9 \"toda a \u00e1gua no seu estado original, ou ap\u00f3s tratamento, destinada a ser bebida, a cozinhar, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e0 higiene pessoal ou a outros fins dom\u00e9sticos, independentemente da sua origem e de ser fornecida a partir de uma rede de distribui\u00e7\u00e3o, de um cami\u00e3o ou navio-cisterna, em garrafas ou outros recipientes, com ou sem fins comerciais\".\nAtendendo aos par\u00e2metros de qualidade a que a \u00e1gua para consumo humano tem de cumprir, \u00e9 necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um programa de controlo operacional. Este controlo regular e frequente de todos os componentes de um sistema de abastecimento \u00e9 a forma de assegurar a qualidade do servi\u00e7o prestado ao consumidor. Ora, esta tarefa teria necessariamente que passar pela atua\u00e7\u00e3o do legislador, desenvolvendo os respectivos mecanismos e proporcionando garantias aos consumidores. Assim e de acordo com o ponto 2 do artigo 3\u00b0 do Decreto-Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto, \"as entidades gestoras devem assegurar o equil\u00edbrio econ\u00f3mico e financeiro do servi\u00e7o, com um n\u00edvel de atendimento adequado\".\nO Decreto-Lei n\u00b0 306/2007, de 27 de agosto, define na al\u00ednea i) do artigo 2\u00b0, Entidade Gestora (EG) como a entidade que \u00e9 respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de um sistema de \u00e1gua para consumo humano, atrav\u00e9s de redes fixas ou de outros meios de fornecimento de \u00e1gua no \u00e2mbito de atribui\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o p\u00fablico, e estabelecendo tr\u00eas tipos de EG:\n\u2022\tEntidade Gestora de sistema de abastecimento p\u00fablico em alta - entidade respons\u00e1vel pelo sistema destinado no todo ou em parte, ao represamento, capta\u00e7\u00e3o, eleva\u00e7\u00e3o, tratamento, armazenamento e adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo p\u00fablico\n\u2022\tEntidade Gestora de sistema de abastecimento p\u00fablico em baixa - entidade respons\u00e1vel por um sistema destinado, no todo ou em parte, ao armazenamento, eleva\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo p\u00fablico aos sistemas prediais, aos quais se liga atrav\u00e9s de ramais de liga\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tEntidade Gestora de sistema de abastecimento particular - entidade respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de sistemas de abastecimento de \u00e1gua destinada ao consumo humano para fins privados.\nA responsabilidade pelo fornecimento dos servi\u00e7os de \u00e1gua em Portugal \u00e9 compartilhada entre o Estado e os munic\u00edpios, sendo o Estado respons\u00e1vel pelos sistemas multimunicipais, e os munic\u00edpios pelos sistemas municipais. S\u00e3o considerados multimunicipais, os sistemas de titularidade estatal que sirvam pelo menos dois munic\u00edpios e, exijam um investimento predominante a efetuar pelo Estado em fun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es de interesse nacional. Os sistemas municipais s\u00e3o todos os outros, relativamente aos quais cabe aos munic\u00edpios, isoladamente ou atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios, definir o modo de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o (tamb\u00e9m designados de titularidade municipal) (ERSAR, 2013).\n3.3.\tSistemas de Abastecimento\nUm sistema de abastecimento de \u00e1gua, segundo a al\u00ednea z) do artigo 2\u00b0 do Decreto-Lei n\u00b0 306/2007, de 27 de agosto, consiste num conjunto de equipamentos, infraestruturas e etapas que englobam a capta\u00e7\u00e3o, tratamento, eleva\u00e7\u00e3o, adu\u00e7\u00e3o, armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano (Figura 3.2). Estes sistemas encontram no Decreto-Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto, os princ\u00edpios gerais a que devem obedecer, para que seja assegurado o seu bom funcionamento global, preservando-se a seguran\u00e7a, a sa\u00fade p\u00fablica e conforto dos utentes.\nFigura 3.2 - Esquema de um Sistema de Abastecimento de \u00e1gua\n(adaptado do ERSAR (2013))\nOs Sistemas de abastecimento de \u00e1gua podem ser divididos de acordo com a exist\u00eancia, ou n\u00e3o, de consumo de percurso, ou seja, se n\u00e3o houver consumo s\u00e3o sistemas adutores, se houver consumo, ao longo do tra\u00e7ado, denomina-se sistema de distribui\u00e7\u00e3o.\nCada uma das partes tem objetivos/ fun\u00e7\u00f5es distintas, o Quadro 3.1 apresenta uma s\u00edntese de cada uma das etapas.\nQuadro 3.1 Constitui\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento e Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua (adaptado de Sousa (2001)\nPontos\tParte\t\u00d3rg\u00e3o\tObjetivo/ Fun\u00e7\u00e3o\nAlta\tCapta\u00e7\u00e3o\tObras de capta\u00e7\u00e3o\tCaptar \u00e1gua bruta nas origens (superficiais e subterr\u00e2neas),de acordo com as disponibilidades e as necessidades.\nAlta e Baixa\tEleva\u00e7\u00e3o\tEsta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias (EE) e sobrepressoras\tBombar \u00e1gua (bruta ou tratada) entre um ponto de cota mais baixa e um ou mais pontos de cota mais elevada\nAlta e Baixa\tAdu\u00e7\u00e3o ou Transporte\tAdutoras, aquedutos e canais\tConjunto de obras destinadas a transportar a \u00e1gua. O transporte pode ser: Em press\u00e3o (por gravidade e por bombagem); Com superf\u00edcie livre (aquedutos e canais).\nAlta\tTratamento\tEsta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00e1gua (ETA)\tProduzir a \u00e1gua pot\u00e1vel a partir de \u00e1gua bruta, obedecendo \u00e0s normas de qualidade previstas e definidas no Decreto-Lei 236/98, de 1 de agosto, mormente artigos 1.2; 2.\u00b0 5.\u00b0 a 10.\u00b0; 13.\u00b0 a 18.\u00b0; 20.\u00b0 a 29.\u00b0; quanto ao consumo humano; 32.\u00b0 a 48.-quanto ao uso aqu\u00edcola; 49.\u00b0 a 57.\u00b0, quanto \u00e0s \u00e1guas balneares; 58.\u00b0 a 62.\u00b0, quanto \u00e0 \u00e1gua de rega.\nAlta e Baixa\tArmazenamento\tReservat\u00f3rios\tServir de volante de regulariza\u00e7\u00e3o, compensando as flutua\u00e7\u00f5es de consumo face \u00e0 adu\u00e7\u00e3o. Constituir reservas de emerg\u00eancia (combate a inc\u00eandios ou em casos de interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria ou acidental do sistema de montante). Equilibrar as press\u00f5es na rede de distribui\u00e7\u00e3o. Regularizar o funcionamento das bombagens.\nBaixa\tDistribui\u00e7\u00e3o\tRede geral de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\tConjunto de tubagens e elementos acess\u00f3rios, como sejam juntas, v\u00e1lvulas de seccionamento e de descarga, redutores de press\u00e3o, ventosas, bocas de rega e lavagem, hidrantes e instrumenta\u00e7\u00e3o (medi\u00e7\u00e3o de caudal, por exemplo), destinado a transportar \u00e1gua para distribui\u00e7\u00e3o.\nBaixa\tLiga\u00e7\u00e3o domicili\u00e1ria\tRamais de liga\u00e7\u00e3o\tAsseguram o abastecimento predial de \u00e1gua, desde a rede p\u00fablica at\u00e9 ao limite da propriedade a servir, em boas condi\u00e7\u00f5es de caudal e press\u00e3o.\nBaixa\tDistribui\u00e7\u00e3o interior\tRedes interiores dos edif\u00edcios\tConjunto de tubagens e elementos acess\u00f3rios para distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no interior dos edif\u00edcios.\n3.3.1.\tComponentes de um Sistema de Abastecimento\nA componente em \u201cAlta\u201d de um sistema de abastecimento de \u00e1gua engloba as etapas de capta\u00e7\u00e3o, transporte de \u00e1gua bruta e o seu tratamento at\u00e9 ao fornecimento de \u00e1gua tratada \u00e0 componente em \u201cBaixa\u201d, sendo esta posteriormente distribu\u00edda aos consumidores. Assim, a componente em \u201cAlta\u201d \u00e9 constitu\u00edda pelos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, pelas ETA, pelas EE, e pela conduta adutora elevat\u00f3ria de \u00e1gua, como demonstra o Quadro 3.1. A componente em \u201cBaixa\u201d encontra-se a jusante da componente \u201cAlta\u201d e pode ser definida como o momento em que a \u00e1gua tratada \u00e9 fornecida pela componente em \u201calta\u201d, atrav\u00e9s da adutora principal, at\u00e9 ao momento em que esta \u00e9 entregue aos consumidores finais atrav\u00e9s da rede de distribui\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 constitu\u00edda pelos reservat\u00f3rios de distribui\u00e7\u00e3o, pelas EE de distribui\u00e7\u00e3o, pelas condutas adutoras grav\u00edticas ou elevat\u00f3rias, pela rede de distribui\u00e7\u00e3o e por fim, pelos ramais de entrega domicili\u00e1rios.\n3.3.2.\tSistemas de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua\nUm Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua engloba o reservat\u00f3rio e a rede distribui\u00e7\u00e3o.\nO reservat\u00f3rio \u00e9 o ponto que alimenta e condiciona, ao n\u00edvel das cotas piezom\u00e9tricas, a rede de distribui\u00e7\u00e3o e, por sua vez, esta \u00e9 o conjunto de tubagens e elementos acess\u00f3rios que permitem o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea concessionada.\nOs elementos constituintes de uma rede de distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o: condutas, ramais de liga\u00e7\u00e3o e elementos acess\u00f3rios (juntas, v\u00e1lvulas de seccionamento, de reten\u00e7\u00e3o, de redu\u00e7\u00e3o de press\u00e3o, c\u00e2maras de perda de carga, ventosas, medidores de caudal, hidrantes, entre outros).\nUm Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua destina-se a uma \u00e1rea espec\u00edfica, isto \u00e9, uma \u00e1rea que \u00e9 distinta das suas vizinhas dado o tipo de consumo. Estas \u00e1reas podem ser classificadas atendendo ao tipo de consumo, podendo ser \u00e1reas residenciais, comerciais, industriais ou mistas (Figueiredo and Arroja, 2013).\nAs redes de distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o normalmente divididas em zonas de press\u00e3o, de modo a garantir as press\u00f5es (est\u00e1tica e din\u00e2mica) e as condi\u00e7\u00f5es ideais pr\u00e9-estabelecidas para toda a \u00e1rea visada. Como tal, podem ser classificadas de acordo com diversas especifica\u00e7\u00f5es, tais como, o tipo de tra\u00e7ado (ramificadas, malhadas ou mistas); pelo n\u00famero de zonas de press\u00e3o (zona \u00fanica ou m\u00faltipla) e, consoante o n\u00famero de condutas distribuidoras na mesma rua (conduta \u00fanica com condutas auxiliares ou duas condutas distribuidoras laterais) (Figueiredo and Arroja, 2013).\nPor seu turno, as redes de abastecimento t\u00eam como unidade fundamental os tro\u00e7os de conduta, podendo estes estar dispostos de formas distintas, dando origem a diferentes classifica\u00e7\u00f5es relativamente ao seu tra\u00e7ado:\n\u2022\tRedes ramificadas - se os tro\u00e7os da conduta terminarem em extremidades independentes (Figura 3.3);\n\u2022\tRedes malhadas - se formarem circuitos fechados havendo liga\u00e7\u00e3o entre os diversos tro\u00e7os (Figura 3.4);\n\u2022\tRedes mistas - se existirem na mesma \u00e1rea os dois tipos de tra\u00e7ado, acima referidos (Figura 3.5).\nFigura 3.3 - Rede de Distribui\u00e7\u00e3o do tipo Ramificada\nFigura 3.4 - Rede de Distribui\u00e7\u00e3o do tipo Malhada\nFigura 3.5 - Rede de Distribui\u00e7\u00e3o do tipo Mista\nRelativamente \u00e0 escolha do tipo de tra\u00e7ado, este encontra-se dependente de par\u00e2metros como a demografia, flexibilidade e funcionalidade das redes. Deste modo, se por um lado os tra\u00e7ados ramificados s\u00e3o projetados de forma menos onerosa, podem, no entanto, n\u00e3o ser a melhor alternativa para o tipo de zona de distribui\u00e7\u00e3o a que se destina, havendo vantagem da rede ser constitu\u00edda por circuitos fechados (Figueiredo and Arroja, 2013).\n3.4.\tEvolu\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento em Portugal\nAtualmente, as sociedades desenvolvidas exigem o fornecimento de \u00e1gua em cont\u00ednuo com elevados padr\u00f5es quer ao n\u00edvel da qualidade, quer ao n\u00edvel da quantidade. Contudo, estes padr\u00f5es de qualidade de abastecimento dependem do comportamento hidr\u00e1ulico de cada sistema (Alegre et al., 2005). No entanto, ainda hoje nos deparamos com sistemas pouco automatizados, antiquados, compostos por in\u00fameros elementos acess\u00f3rios, que se traduzem numa imensid\u00e3o de uni\u00f5es e liga\u00e7\u00f5es realizadas por v\u00e1rios componentes, nomeadamente, v\u00e1lvulas, juntas, condutas e ventosas, o que se traduz em muitos pontos fr\u00e1geis onde podem ocorrer perdas. Aliada a esta variedade de itens, temos ainda a diversidade de materiais com que cada um destes elementos \u00e9 fabricado, materiais que podem ser de maior ou menor durabilidade e resist\u00eancia, mas que acabam sempre por se deteriorar ao longo do tempo e, deste modo, originar mais desperd\u00edcios e possivelmente provocar contamina\u00e7\u00f5es.\nPor outro lado, os servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua devem obedecer a um conjunto de princ\u00edpios, nomeadamente, ao princ\u00edpio da universalidade de acesso, ao da continuidade, ao da qualidade de servi\u00e7o, assim como ao princ\u00edpio da efici\u00eancia e da equidade de pre\u00e7os, de forma a ser um importante contribuinte para o equil\u00edbrio social (MAOTDR, 2007).\nEm Portugal, este sector tem apresentado uma evolu\u00e7\u00e3o bastante significativa. Segundo o relat\u00f3rio do ERSAR (2013), na d\u00e9cada de 90, a cobertura do servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua era de cerca de 80% dos alojamentos, tendo esta percentagem, desde ent\u00e3o, vindo a aumentar cont\u00ednua e significativamente, tendo atingido 95% dos alojamentos existentes em 2011, o que corresponde ao objetivo definido pelo PEAASAR II. No entanto, a percentagem de cobertura n\u00e3o \u00e9 homog\u00e9nea, variando significativamente entre \u00e1reas geogr\u00e1ficas (ERSAR, 2013).\nEm contrapartida, os grandes investimentos realizados ocorreram num per\u00edodo de tempo demasiado curto, o que condicionou o adequado planeamento operacional, assim como, o controlo da qualidade efetiva dos sistemas que se constru\u00edram, pondo em quest\u00e3o a efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a longo prazo.\n3.5.\tEfici\u00eancia dos Sistemas de Abastecimento\nA quest\u00e3o de uma gest\u00e3o eficiente dos sistemas de abastecimento ganha cada vez mais relev\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 pelo facto da exist\u00eancia de \u00e1gua com qualidade ser um fator crucial para o desenvolvimento econ\u00f3mico de uma regi\u00e3o/pa\u00eds, como tamb\u00e9m uma gest\u00e3o ineficiente provocar efeitos nefastos no meio ambiente, tornando-se num fator limitador no conforto da sociedade.\nOra, tal como afirmado ao longo deste trabalho, a \u00e1gua \u00e9 um bem essencial, sem ela n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a vida neste Planeta. Assim, se n\u00e3o existir cuidado na capta\u00e7\u00e3o, tratamento, distribui\u00e7\u00e3o e na devolu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao Meio Ambiente, coloca-se em risco o equil\u00edbrio de todos os ecossistemas e, tendo em conta que a \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 um recurso escasso indispens\u00e1vel ao Homem, e que o mesmo tem, em todas as atividades que desenvolve, um grande impacto no Meio Ambiente, \u00e9 cada vez mais premente desenvolver a indicada gest\u00e3o eficiente dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua, n\u00e3o s\u00f3 porque o seu desperd\u00edcio se traduz num custo econ\u00f3mico e financeiro, como tamb\u00e9m acaba por ter consequ\u00eancias funestas para o meio envolvente.\nA quantifica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua passa pela introdu\u00e7\u00e3o de indicadores que possibilitem a adequada interpreta\u00e7\u00e3o comparabilidade do n\u00edvel de gest\u00e3o para os diferentes sistemas. Para esse efeito o PNUEA adotou a seguinte defini\u00e7\u00e3o:\nConsumo \u00fatil\nEfici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua =-------------------\nProcura efetiva\nO consumo \u00fatil\u00e9 entendido como o consumo m\u00ednimo necess\u00e1rio para cumprir os objetivos da utiliza\u00e7\u00e3o. A quantifica\u00e7\u00e3o deste fator com precis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas \u00e9 poss\u00edvel estimar. Por sua vez, a procura efetiva corresponde ao volume realmente utilizado. \u00c9 a grandeza que pode ser avaliada com um certo rigor mediante os registos de consumos existentes.\nComo se indicou, ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel criar um sistema perfeito onde n\u00e3o ocorra qualquer percentagem, ainda que residual, de perdas. Ora, estima-se que em Portugal estas perdas atinjam em m\u00e9dia os 40%, o que corresponde a um preju\u00edzo na ordem dos 70 milh\u00f5es de euros. Assim, as autoridades administrativas consideram como objetivo atingir a meta dos 15% de perdas (ERSAR, 2013), ou seja, pretendem efetuar uma redu\u00e7\u00e3o na ordem dos 25%.\nSurge ent\u00e3o a necessidade de alterar este paradigma do desperd\u00edcio e do preju\u00edzo econ\u00f3mico, financeiro e social, exercendo uma gest\u00e3o com base na oferta e n\u00e3o com base na procura. Tudo se resume, assim, ao facto de a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, n\u00e3o se prender somente com quest\u00f5es quantitativas, mas tamb\u00e9m com um uso ambientalmente mais amigo da \u00e1gua.\nPara que possa atingir os seus objetivos de gest\u00e3o, qualquer entidade gestora tem necessidade de procurar um elevado grau de efici\u00eancia e efic\u00e1cia, ou seja, a produ\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o dever\u00e1 ser otimizada cumprindo os objetivos de gest\u00e3o definidos especifica e realisticamente. Este trabalho s\u00f3 pode ser concretizado mediante a cria\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o mais clara, simplificada e que permita o desenvolvimento destes sistemas. Com base numa legisla\u00e7\u00e3o mais clara \u00e9 poss\u00edvel ao aplicador perceber e desenvolver os crit\u00e9rios e conceitos indeterminados de modo a aplic\u00e1-los \u00e0 realidade existente. Um grande esfor\u00e7o tem sido efetuado pelo Estado no sentido de desenvolver um conjunto de normas mais adequado, devido n\u00e3o s\u00f3 a uma crescente\nconsciencializa\u00e7\u00e3o social dos portugueses quanto ao uso e custo da \u00e1gua, como tamb\u00e9m devido a diversas press\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia.\nPor um lado, a Autoridade Portuguesa do Ambiente, I.P. e as Entidades Gestoras, t\u00eam como objetivo principal desenvolver os princ\u00edpios e imposi\u00e7\u00f5es legais, recaindo sobre as mesmas a obriga\u00e7\u00e3o de concretizar a letra da lei, aplicando e criando as infraestruturas impostas.\nPor outro lado, as entidades supra referidas devem atender \u00e0s caracter\u00edsticas de cada uma das regi\u00f5es/zonas de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o e adaptar as exig\u00eancias legais \u00e0s exig\u00eancias locais. \u00c9 pois imprescind\u00edvel um conhecimento profundo da regi\u00e3o, das suas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, morfol\u00f3gicas e de ambiente envolvente, para que se construa um sistema de abastecimento adaptado \u00e0 zona e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a servir.\nPerante as v\u00e1rias realidades existentes e cientes da complexidade dos sistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua, bem como da diversidade de \u00f3rg\u00e3os e juntas existentes, \u00e9 inevit\u00e1vel a ocorr\u00eancia de perdas de \u00e1gua que podem atingir uma percentagem importante do consumo total, com consequ\u00eancias econ\u00f3micas e ambientais muito negativas (Alegre et al., 2005), pelo menos at\u00e9 ao presente.\nAs a\u00e7\u00f5es de controlo de perdas de \u00e1gua, f\u00edsicas e operacionais, devem ser entendidas numa perspetiva integrada, isto \u00e9, as referidas a\u00e7\u00f5es t\u00eam de ter em conta, n\u00e3o s\u00f3 as perdas f\u00edsicas que correspondem \u00e0s perdas existentes nas pr\u00f3prias estruturas ao longo de todo o sistema de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, as perdas operacionais que ocorrem aquando do seu funcionamento normal e manuten\u00e7\u00e3o do mesmo, como tamb\u00e9m a gest\u00e3o da oferta e da procura.\n\u00c9 longo o caminho a percorrer at\u00e9 se encontrar um sistema de abastecimento perfeito, que contenha em si mesmo a capacidade de evitar perdas no seu percurso e garantir a qualidade de \u00e1gua ideal para todo o tipo de consumo, mas \u00e9 este o trilho que se tem de percorrer.\n3.5.1. Balan\u00e7o H\u00eddrico\nO Balan\u00e7o H\u00eddrico (BH) \u00e9 uma ferramenta indispens\u00e1vel para a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de um sistema de abastecimento de \u00e1gua, isto porque abrange todas as componentes do sistema, desde a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta at\u00e9 ao consumidor final (Alegre et al., 2005).\nAtrav\u00e9s do c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico obt\u00e9m-se informa\u00e7\u00e3o essencial a uma boa gest\u00e3o deste recurso natural, permitindo conhecer a distribui\u00e7\u00e3o das perdas de \u00e1gua e dos consumos no sistema. Para que seja considerado representativo, o Balan\u00e7o H\u00eddrico deve ser efetuado tendo em conta os dados relativos a um ano de abastecimento (Alegre et al., 2005).\nCom o objetivo de guiar as entidades gestoras que decidam p\u00f4r em pr\u00e1tica uma estrat\u00e9gia pr\u00f3-ativa de controlo de perdas de \u00e1gua, foi elaborado pelo ERSAR, o Guia T\u00e9cnico n\u00b03 \"Controlo\nde perdas de \u00e1gua em sistemas p\u00fablicos de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o\u201d, o qual testa a uniformiza\u00e7\u00e3o de conceitos e metodologia de an\u00e1lise e permite, ainda, que os valores obtidos em cada uma das etapas, sejam de poss\u00edvel compara\u00e7\u00e3o facilitando uma an\u00e1lise mais fi\u00e1vel do panorama nacional.\nSegundo o Guia T\u00e9cnico n\u00b0 3, os componentes para a realiza\u00e7\u00e3o de um Balan\u00e7o H\u00eddrico s\u00e3o os representados na Figura 3.6.\n\u25a0 |bb \u25a0\n\u2022IU\nAgua entregue aos consumid ares\n(*) \u2022 podem tocafczar-se em qualquer ponto ente a capta\u00e7\u00e3o e o tatamerto (\u201d)- podem toCBkzar-se em qualquer ponto a jusante&lt;to tatamente\n\u25a0\u25a0\n\u00ed a\n??\nO\n<h\n\u00ae 8 H \u00a3 \u00e0\no 8 \u00e2\u00ed\nFigura 3.6 - Componentes do Balan\u00e7o H\u00eddrico (Alegre et al., 2005)\nImporta agora clarificar cada um dos conceitos da Figura 3.6., os quais se encontram sintetizados e relacionados no Quadro 3.2 referente ao Balan\u00e7o H\u00eddrico. Assim e segundo o mesmo Guia T\u00e9cnico:\n\"\u00c1gua captada: volume anual de \u00e1gua obtida a partir de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua bruta para entrada em esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua (ou diretamente em sistemas de adu\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o).\n\u00c1gua bruta, importada ou exportada: volume anual de \u00e1gua bruta transferido de, ou para, outros sistemas de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o (as transfer\u00eancias podem ocorrer em qualquer ponto entre a capta\u00e7\u00e3o e a esta\u00e7\u00e3o de tratamento).\n\u00c1gua fornecida ao tratamento: volume anual de \u00e1gua bruta que aflui \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de tratamento.\n\u00c1gua produzida: volume anual de \u00e1gua tratada que \u00e9 fornecida \u00e0s condutas de adu\u00e7\u00e3o ou diretamente ao sistema de distribui\u00e7\u00e3o. O volume anual de \u00e1gua sem tratamento pr\u00e9vio que \u00e9 distribu\u00eddo aos consumidores tamb\u00e9m deve ser contabilizado como \u00e1gua produzida.\n\u00c1gua tratada, importada ou exportada: volume anual de \u00e1gua tratada transferido de, ou para, o sistema (as transfer\u00eancias podem ocorrer em qualquer ponto a jusante do tratamento). Caso exista, o volume anual de \u00e1gua sem tratamento pr\u00e9vio que \u00e9 captado e distribu\u00eddo aos consumidores tamb\u00e9m deve ser contabilizado como \u00e1gua tratada no contexto do balan\u00e7o h\u00eddrico.\n\u00c1gua fornecida \u00e0 adu\u00e7\u00e3o: volume anual de \u00e1gua tratada que aflui ao sistema de adu\u00e7\u00e3o.\n\u00c1gua fornecida para distribui\u00e7\u00e3o: volume anual de \u00e1gua tratada que aflui ao sistema de distribui\u00e7\u00e3o.\n\u00c1gua fornecida para distribui\u00e7\u00e3o direta: volume de \u00e1gua correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre a \u00e1gua fornecida para distribui\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua tratada exportada (sempre que n\u00e3o seja poss\u00edvel separar a adu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua fornecida para distribui\u00e7\u00e3o direta corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre a \u00e1gua fornecida \u00e0 adu\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua tratada exportada).\n\u00c1gua entrada no sistema: volume anual introduzido na parte do sistema de abastecimento de \u00e1gua que \u00e9 objeto do c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico.\nConsumo autorizado: volume anual de \u00e1gua, medido ou n\u00e3o medido, faturado ou n\u00e3o, fornecido a consumidores registados, a outros que estejam impl\u00edcita ou explicitamente autorizados a faz\u00ea-lo para usos dom\u00e9sticos, comerciais ou industriais e \u00e0 pr\u00f3pria entidade gestora. Inclui a \u00e1gua exportada. De ressalvar que neste consumo se inclui \u00e1gua para combate a inc\u00eandio, lavagem de condutas e coletores, lavagem de ruas, rega de espa\u00e7os verdes municipais, alimenta\u00e7\u00e3o de fontes e fontan\u00e1rios, prote\u00e7\u00e3o contra congela\u00e7\u00e3o, fornecimento de \u00e1gua para obras, entre outros\nAssim como tamb\u00e9m se incluem as fugas e o desperd\u00edcio, por parte de clientes registados, que n\u00e3o s\u00e3o medidos.\nPerdas de \u00e1gua: volume de \u00e1gua correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre a \u00e1gua entrada no sistema e o consumo autorizado. As perdas de \u00e1gua podem ser calculadas para todo o sistema ou para subsistemas, como sejam a rede de \u00e1gua n\u00e3o tratada, o sistema de adu\u00e7\u00e3o, o sistema de distribui\u00e7\u00e3o ou zonas do sistema de distribui\u00e7\u00e3o. Em cada caso as componentes do c\u00e1lculo devem ser consideradas em conformidade com a situa\u00e7\u00e3o. As perdas de \u00e1gua dividem-se em:\n\u2022\tPerdas reais: volume de \u00e1gua correspondente \u00e0s perdas f\u00edsicas at\u00e9 ao contador do cliente, quando o sistema est\u00e1 pressurizado. O volume anual de perdas atrav\u00e9s de todos os tipos de fissuras, roturas e extravasamentos depende da frequ\u00eancia, do caudal e da dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada fuga. Apesar das perdas f\u00edsicas localizadas a jusante do contador do cliente se encontrarem exclu\u00eddas do c\u00e1lculo das perdas reais, s\u00e3o muitas vezes significativas e relevantes para a entidade gestora (em particular quando n\u00e3o h\u00e1 medi\u00e7\u00e3o).\n\u2022\tPerdas aparentes: esta parcela das perdas contabiliza todos os tipos de imprecis\u00f5es associadas \u00e0s medi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua produzida e da \u00e1gua consumida, e ainda o consumo n\u00e3o autorizado (por furto ou uso il\u00edcito). Os registos por defeito dos medidores de \u00e1gua produzida, bem como registos por excesso por erros de leitura dos t\u00e9cnicos, ou erros de estimativa de consumos em contadores de clientes, levam a uma subavalia\u00e7\u00e3o das perdas reais.\n\u00c1gua n\u00e3o faturada: volume de \u00e1gua correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre os totais anuais da \u00e1gua entrada no sistema e do consumo autorizado faturado. A \u00e1gua n\u00e3o faturada inclui n\u00e3o s\u00f3 as perdas reais e aparentes, mas tamb\u00e9m o consumo autorizado n\u00e3o faturado.\"\nQuadro 3.2 - Balan\u00e7o H\u00eddrico adaptado do guia do ERSAR (Alegre et al., 2005)\nA\tB\tC\tD\tE\n\u00c1gua que entra no sistema\tB1 = Consumo autorizado = C1 + C2\tC1 = Consumo autorizado faturado = D1 + D2\tD1 = Consumo faturado medido\tE1 = Consumo faturado= D1+D2\n\t\t\tD2 = Consumo faturado n\u00e3o medido\t\n\t\tC2 = Consumo Autorizado n\u00e3o faturado = D3 + D4\tD3 = Consumo n\u00e3o faturado medido\tE2 = \u00c1gua n\u00e3o faturada (perdas Comerciais) = A1-E1\n\t\t\tD4 = Consumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido\t\n\tB2 = Perdas de \u00c1gua = (\u00e1gua que entra no sistema -Consumo Autorizado) = A - B1\tC3 = Perdas aparentes = Uso n\u00e3o autorizado + Erros de medi\u00e7\u00e3o = D5 + D6\tD5 = Uso n\u00e3o autorizado\t\n\t\t\tD6 = Erros de medi\u00e7\u00e3o\t\n\t\tC4 = Perdas reais = B2 - C3\tD7 = Fugas nas condutas de adu\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o\t\n\t\t\tD8 = Fugas e extravasamentos nos reservat\u00f3rios de adu\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o\t\n\t\t\tD9 = Fugas nos ramais (a montante do ponto de medi\u00e7\u00e3o)\t\nA aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo permite o conhecimento das gamas de volumes discriminados pelas v\u00e1rias componentes do Balan\u00e7o H\u00eddrico, com especial relevo para os volumes de perdas e consumos n\u00e3o autorizados n\u00e3o faturados que podem ser devidamente contabilizados. A possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo a pequenos subsectores e o facto de ser um m\u00e9todo acess\u00edvel, sem custos adicionais (as hip\u00f3teses e estimativas, na larga maioria dos casos, baseadas em estudos preexistentes ou em dados de leitura) s\u00e3o as suas grandes vantagens. Por outro lado, a grande desvantagem deste m\u00e9todo \u00e9 a baixa precis\u00e3o dos n\u00fameros, associados \u00e0s hip\u00f3teses e estimativas, o que se reflete na quantifica\u00e7\u00e3o final das perdas (Alegre et al., 2005).\n3.5.2. Perdas de \u00e1gua\nA defini\u00e7\u00e3o de Perda de \u00e1gua proposta pela ERSAR trata a perda como algo f\u00edsico, o que n\u00e3o traduz toda a realidade. Numa perspetiva empresarial, se o produto for entregue ao consumidor e, por alguma inefici\u00eancia, n\u00e3o for faturado, tem-se um volume de produto onde foram incorporados todos os custos intr\u00ednsecos de produ\u00e7\u00e3o industrial e transporte, mas do qual\nn\u00e3o se obt\u00e9m receita. Surgindo ent\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o de perda de \u00e1gua comercial, a qual \u00e9 toda a \u00e1gua captada tratada que n\u00e3o \u00e9 faturada pela EG ao consumidor final, ou seja, as perdas correspondem ao volume de \u00e1gua perdida num sistema ou subsistema (Ventura and Granado,\n2012).\nApesar de se poder considerar redutora a defini\u00e7\u00e3o proposta pelo ERSAR, na realidade \u00e9 esta que melhor se adequa ao estudo. Para o ERSAR, existem dois tipos de perdas: as perdas reais (f\u00edsicas) e as perdas aparentes (n\u00e3o f\u00edsicas), sendo que cada um dos tipos de perdas tem origens diversas, como mostra o Quadro 3.3.\nQuadro 3.3 - Fatores Respons\u00e1veis pelas Perdas de \u00c1gua\nPerdas Reais\nPerdas aparentes\n\u2022\tCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o das condutas;\n\u2022\tPress\u00e3o de funcionamento do sistema;\n\u2022Densidade e dimens\u00e3o dos ramais de abastecimento;\n\u2022Tipo de terreno em que est\u00e1 implantada\n\u2022Tempo de pressuriza\u00e7\u00e3o\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00f5es il\u00edcitas (atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es fraudulentas \u00e0 rede de abastecimento, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s de marcos de inc\u00eandios e bocas de rega sem ser para os fins a que se destinam etc.)\n\u2022Erros de leitura;\n\u2022\tErros de medi\u00e7\u00e3o dos contadores ;\n\u2022\tErros de informa\u00e7\u00e3o cadastral.\nUma vez estudado o Balan\u00e7o H\u00eddrico do Sistema de Abastecimento, obt\u00e9m-se uma descri\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e/ou percentual de todas as suas componentes.\nDe acordo com o seu conceito, cada componente apresenta um determinado grau de import\u00e2ncia e, para aumentar a efici\u00eancia, a Entidade Gestora, tem que focar o trabalho na redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio como \u00e9 o caso das perdas.\n3.5.2.1. Perdas Aparentes\nComo referido anteriormente, as perdas aparentes contabilizam todos os tipos de imprecis\u00f5es associadas \u00e0s medi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua produzida e da \u00e1gua consumida e ainda, o consumo n\u00e3o autorizado (por furto ou uso il\u00edcito) (Alegre et al., 2005)\nEste tipo de perdas contemplam quatro componentes, como ilustra a Figura 3.7.\nI.\tErros de medi\u00e7\u00e3o - os contadores n\u00e3o medem o volume que efetivamente passa.\nTal pode ter como origem a degrada\u00e7\u00e3o do medidor, as instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o serem as adequadas, a falta de manuten\u00e7\u00e3o, o contador ser inadequado, o seu dimensionamento estar incorreto;\nII.\tErros de transfer\u00eancia de dados - entre a informa\u00e7\u00e3o recolhida nos locais de consumo e a informa\u00e7\u00e3o arquivada. Na origem destes erros pode estar a incorreta recolha das leituras e/ou o registo das mesmas nos sistemas inform\u00e1ticos;\nIII.\tErros de an\u00e1lise - entre a informa\u00e7\u00e3o arquivada e a informa\u00e7\u00e3o utilizada para a fatura\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo do volume de \u00e1gua faturada;\nIV.\tConsumo n\u00e3o autorizado - roubos e consumos ilegais.\nPouca fiabilidade da medi\u00e7\u00e3o\nO contador n\u00e3o mede o volume que efectivamente por l\u00e1 passa\nErros de an\u00e1lise de dados Entre registo e utiliza\u00e7\u00e3o em factura\u00e7\u00e3o\nConsumo n\u00e3o autorizado'\nRoubos e consumos ilegais\nErros de transfer\u00eancia de dados\nEntre leitura e registo; pouca informa\u00e7\u00e3o para responsabilizar cliente\nPerdas aparentes iniciais\nN\u00edvel economicamente vi\u00e1vel de perdas\nPerdas aparentes inevit\u00e1veis\nFigura 3.7 - Componentes das Perdas Aparentes (adaptado de Mugueiro and Medeiros (2008))\n3.5.2.2. Perdas Reais\nOs tipos de roturas supramencionados podem ocorrer em qualquer zona das condutas de distribui\u00e7\u00e3o e dos ramais domicili\u00e1rios, bem como nos acess\u00f3rios instalados nestes elementos, como por exemplo juntas de liga\u00e7\u00e3o de tubagem, juntas cegas, curvas, v\u00e1lvulas, n\u00f3s, etc. (Figura 3.8). Por vezes, as fugas s\u00e3o devidas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o deficiente destes acess\u00f3rios, ou ao rompimento das tubagens provocado pela corros\u00e3o interna e externa dos materiais (Moura et al., 2004).\nComo acima referido, as perdas reais (f\u00edsicas) correspondem a toda a \u00e1gua produzida e transportada pelas empresas respons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que n\u00e3o chega a ser consumida pelo consumidor final.\nNa componente em \"Baixa\" de um sistema de abastecimento de \u00e1gua, estas perdas ocorrem entre o ponto de entrega das adutoras da componente em \"Alta\" na componente em \"Baixa\" e os contadores dos consumidores, ou pontos de medi\u00e7\u00e3o, nos casos de serem volumes n\u00e3o medidos. Nestas perdas n\u00e3o s\u00e3o tidos em conta as falhas ou erros de medi\u00e7\u00e3o, mas sim todo o tipo de fugas, roturas e extravasamentos nos elementos da rede de distribui\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 de salientar que a localiza\u00e7\u00e3o dos contadores dos consumidores \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para este tipo de perdas, pois as perdas que ocorram nos ramais situados a jusante dos contadores s\u00e3o da inteira responsabilidade dos consumidores. Mesmo n\u00e3o sendo contabilizadas, tecnicamente, como perdas reais pela Entidade Gestora, estas perdas f\u00edsicas, entre os contadores e os pontos de entrega propriamente ditos, provocam a insatisfa\u00e7\u00e3o dos consumidores, uma vez que as faturas emitidas n\u00e3o expressam o volume realmente consumido, mas sim um volume majorado. Al\u00e9m disto, quando o consumo n\u00e3o \u00e9 medido ou \u00e9 medido mas n\u00e3o faturado, estamos perante casos em que n\u00e3o h\u00e1 proveito por parte da Entidade Gestora, contribuindo para a sua inefici\u00eancia (Alegre et al., 2005)\nAs perdas reais podem ainda ser divididas em roturas e fugas de \u00e1gua nas condutas distribuidoras e nos ramais domicili\u00e1rios e em perdas devidas a roturas, fugas e extravasamentos em reservat\u00f3rios. No primeiro caso, \u00e9 de f\u00e1cil perce\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o direta das perdas com a dimens\u00e3o dos orif\u00edcios de fuga e com o tempo de exposi\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o sujeitos. Pode-se assim, definir \u00e0 partida tr\u00eas tipos de roturas (Farley, 2001):\n\u2022\tRoturas facilmente detet\u00e1veis - roturas bruscas quase instant\u00e2neas que apresentam uma dimens\u00e3o consider\u00e1vel devido ao grande volume de \u00e1gua que libertam. S\u00e3o perdidos grandes volumes de \u00e1gua mas num curto espa\u00e7o de tempo, representando, deste modo, um volume de perdas moderado;\n\u2022\tRoturas dificilmente detet\u00e1veis - s\u00e3o de menores dimens\u00f5es que as anteriormente referidas, e n\u00e3o afloram \u00e0 superf\u00edcie, embora sejam de dimens\u00e3o consider\u00e1vel para serem identific\u00e1veis por equipamentos de dete\u00e7\u00e3o de fugas e serem prontamente reparadas, atrav\u00e9s de um Controlo Ativo de Perdas (CAP). Em termos de volume de \u00e1gua perdido, este relaciona-se com a estrat\u00e9gia adotada pelo CAP.\n\u2022\tPerdas de base - s\u00e3o microrroturas e fugas presentes nas juntas de liga\u00e7\u00e3o das condutas distribuidoras aos ramais domicili\u00e1rios e em outras liga\u00e7\u00f5es da rede, como entre condutas e acess\u00f3rios. A reduzida dimens\u00e3o da fuga e consequente quantidade de \u00e1gua perdida momentaneamente contribuem para que estas n\u00e3o sejam detetadas \u00e0 superf\u00edcie, nem sequer pelos equipamentos do CAP. A sua\ndete\u00e7\u00e3o exige equipamentos mais rigorosos cujos encargos n\u00e3o s\u00e3o compensados pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que se obt\u00e9m. Da\u00ed que estas perdas se denominem de perdas inevit\u00e1veis da rede, estando associadas a longos per\u00edodos de subsist\u00eancia, perfazendo grandes volumes de \u00e1gua perdidos ao longo do tempo.(Farley, 2001).\nFigura 3.8 - Pontos frequentes de Fugas em Redes de Distribui\u00e7\u00e3o (adaptado de Moura et al., 2004)\nTendo em conta tudo quanto se exp\u00f4s no presente cap\u00edtulo e nos cap\u00edtulos anteriores, podemos concluir que o problema das perdas e fugas de \u00e1gua \u00e9 de especial relev\u00e2ncia e imp\u00f5e uma resolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, mas acima de tudo eficaz.\nAssim, de forma a esquematizar e resumir tudo quanto se escreveu sobre este tema e as suas diversas dimens\u00f5es, apresentamos o Quadro 3.4.\nAs fugas e perdas podem ocorrer em todas as unidades do sistema de abastecimento de \u00e1gua. Contudo, neste trabalho ser\u00e1 dada especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas e fugas nos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 onde estas ocorrem com maior e mais consider\u00e1vel incid\u00eancia (Morais and Sics\u00fa, 2002).\nDimens\u00e3o\nCusto de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e transporte de \u00e1gua: uma vez que a \u00e1gua \u00e9 perdida, a Entidade Gestora n\u00e3o \u00e9 ressarcida, pois a \u00e1gua perdida n\u00e3o \u00e9 faturada\nEcon\u00f3mico-\nao cliente final. A determina\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma fuga vai originar o aumento financeira\ndo capital investido na requalifica\u00e7\u00e3o do sistema; o aumento no consumo de energia e o aumento no investimento no tratamento de \u00e1gua.\nSe as redes de distribui\u00e7\u00e3o e/ou os seus constituintes acess\u00f3rios n\u00e3o forem bem concebidos, constru\u00eddos e/ou n\u00e3o se encontrarem em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, podem ocorrer fugas nas condutas, extravasamentos nos T\u00e9cnica\nreservat\u00f3rios, etc., pelo que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer um plano coerente, eficaz e duradouro, respeitando as imposi\u00e7\u00f5es legais e as exig\u00eancias de cada territ\u00f3rio quer em termos f\u00edsicos como de consumo\nAmbiental\tAumento do volume de \u00e1gua captada pode levar a uma sobrexplora\u00e7\u00e3o dos\nrecursos h\u00eddricos\nAs roturas na rede de distribui\u00e7\u00e3o podem levar \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua Sa\u00fade P\u00fablica\ndistribu\u00edda \u00e0s popula\u00e7\u00f5es.\nO aumento das perdas obriga a Entidade Gestora a colmatar os preju\u00edzos, o que Social\nse pode traduzir num aumento das tarifas.\nRessalva-se que cada uma destas dimens\u00f5es agora expostas se encontram interligadas,\ncomo revela a Figura 3.9.\nT\u00c9CNICA\nCondutas mal dimensionadas e/ou em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o\nAMBIENTAL\nAumento do Volume de \u00c1gua\nCaptada\n\\_____________'_______________/\nSA\u00daDE P\u00daBLICA Aumento do Riscos de Contamina\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\nECONOMICO- FINANCEIRA\n\nAumento do Consumo de Energia\nAumento dos Custos Associados ao Tratamento\n\u25a0a.\tj\nSOCIAL\nAumento das Tarifas\nFigura 3.9 - Esquema exemplo da rela\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es das perdas\nConstata-se que a redu\u00e7\u00e3o de perdas f\u00edsicas \u00e9 diretamente proporcional aos custos de produ\u00e7\u00e3o, dado que ao reduzir o consumo de energia el\u00e9trica, se conduz, por esta via, a uma otimiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es existentes. A redu\u00e7\u00e3o das perdas n\u00e3o f\u00edsicas traduz-se n\u00e3o s\u00f3 num aumento das receitas/lucros, como tamb\u00e9m na efici\u00eancia do servi\u00e7o prestado. \u00c9 conveniente ter sempre presente que a estimativa das perdas num sistema de abastecimento de \u00e1gua \u00e9 detet\u00e1vel atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre o volume de \u00e1gua transferido de um ponto do sistema e o volume de \u00e1gua recebido num ou mais pontos do mesmo, situados na \u00e1rea de influ\u00eancia do ponto de transfer\u00eancia (Moura et al., 2004).\nTecnicamente, a total estanquidade deste sistema \u00e9 praticamente inalcan\u00e7\u00e1vel por mais perfeita que seja a sua constru\u00e7\u00e3o. Neste sentido, refira-se ainda que por muito pequena que seja uma fuga cont\u00ednua, a mesma, pela sua continuidade, origina volumes consider\u00e1veis. Estes \u00faltimos tendem a aumentar nas horas de baixo consumo, pois neste per\u00edodo do dia a press\u00e3o \u00e9 mais elevada (Alegre et al, 2005).\n\u00c9 neste contexto que surge o presente trabalho, que tem como objetivo avaliar e ajudar a maximizar a efici\u00eancia do sistema de abastecimento da APA, pretendendo encontrar as lacunas do mesmo e (espera-se) conduzir \u00e0 sua m\u00e1xima efici\u00eancia.\n3.5.3.\tM\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Dete\u00e7\u00e3o de Fugas\nA observa\u00e7\u00e3o dos valores de volume, caudais e press\u00e3o no Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, para a dete\u00e7\u00e3o de fugas e extravasamentos(Alegre et al., 2005; Farley, 2001), nomeadamente atrav\u00e9s das seguintes metodologias de an\u00e1lise:\n\u2022\tAn\u00e1lise de volumes (Balan\u00e7o H\u00eddrico) - aplica-se o m\u00e9todo Volum\u00e9trico, onde se calcula a diferen\u00e7a de volumes \u00e0 entrada e \u00e0 sa\u00edda do Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua;\n\u2022\tAn\u00e1lise de Caudais - emprega-se o m\u00e9todo dos caudais noturnos, atrav\u00e9s do qual \u00e9 analisado o caudal das horas de menor consumo, sendo poss\u00edvel estimar as perdas reais existentes no sistema, visto que, sendo o consumo m\u00ednimo, sup\u00f5e-se que grande parte do caudal escoado se dever\u00e1 a eventuais ruturas e/ou fugas na rede de distribui\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAn\u00e1lise de valores de press\u00e3o - a medi\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser efetuada continuamente atrav\u00e9s de registadores de modo a notarem-se varia\u00e7\u00f5es significativas que poder\u00e3o indicar uma fuga de \u00e1gua.\nExistem ainda m\u00e9todos que conjugam os valores obtidos dos caudais e press\u00f5es como:\nMedi\u00e7\u00e3o Zonada e Zona de medi\u00e7\u00e3o e Controlo\nDe forma a controlar os caudais e as perdas num Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, as Entidade Gestora efetuam uma medi\u00e7\u00e3o zonada, ou seja dividem a sua rede de distribui\u00e7\u00e3o por zonas devidamente identificadas e delimitadas, o que permite o controlo de entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua, fazendo um balan\u00e7o de caudais e, estimar o comportamento de consumos. A cada uma destas zonas d\u00e1-se o nome de Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo (ZMC). A delimita\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o de cada ZMC dependem de v\u00e1rios fatores, nomeadamente (Alegre et al., 2005):\n\u2022\tTopologia do terreno;\n\u2022\tDensidade populacional;\n\u2022\tRamais de rede;\n\u2022\tN\u00famero de pontos de entrada de \u00e1gua.\nComo j\u00e1 descrito, o m\u00e9todo dos caudais noturnos permite supor que os caudais escoados adv\u00eam de eventuais roturas e/ou fugas na rede de distribui\u00e7\u00e3o. No entanto, para controlar as perdas \u00e9 necess\u00e1rio, n\u00e3o s\u00f3 a medi\u00e7\u00e3o de caudais, como tamb\u00e9m o ajuste dos valores da press\u00e3o na rede de distribui\u00e7\u00e3o.\nNo processo de implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de medi\u00e7\u00e3o zonada existem duas etapas principais: a da conce\u00e7\u00e3o e a da instala\u00e7\u00e3o.\nI. Fase da conce\u00e7\u00e3o - faz-se um planeamento preliminar do sistema de medi\u00e7\u00e3o zonada e uma simula\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica das ZMC. Durante o planeamento dever\u00e1 caracterizar-se a ZMC em causa (com base no cadastro e no modelo de simula\u00e7\u00e3o da rede), fazer a contagem de consumidores (atrav\u00e9s de dados de leitura e fatura\u00e7\u00e3o no sistema inform\u00e1tico da entidade gestora) e definir os limites (baseando-se nas plantas de detalhe, tendo em conta os di\u00e2metros das tubagens utilizadas e tentando minimizar os custos de instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema). Ainda na fase de planeamento \u00e9 de extrema import\u00e2ncia definir as localiza\u00e7\u00f5es dos medidores de caudal, assim como dos outros componentes, tais como v\u00e1lvulas, liga\u00e7\u00f5es, cotovelos, marcos de inc\u00eandio, etc. A simula\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e conce\u00e7\u00e3o das ZMC permitem n\u00e3o s\u00f3 verificar preliminarmente a viabilidade ou n\u00e3o do sistema a instalar, estudando os efeitos das altera\u00e7\u00f5es na zona em estudo, como tamb\u00e9m avaliar o efeito dessas mesmas altera\u00e7\u00f5es sobre as press\u00f5es na rede. Se o sistema se verificar invi\u00e1vel, da forma planeada inicialmente, dever\u00e3o ser feitos os devidos ajustes, agrupando as ZMC e executando um novo zonamento. A simula\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e conce\u00e7\u00e3o das ZMC evitam, desta forma, eventuais custos excessivos relativos a erros de\nimplementa\u00e7\u00e3o do projeto, atrasos na sua implementa\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis dificuldades de opera\u00e7\u00e3o da rede.\nII.\tFase de instala\u00e7\u00e3o - efetua-se o levantamento das condi\u00e7\u00f5es do local, elegem-se os pontos de medi\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de dataloggers, executam-se as obras de constru\u00e7\u00e3o civil e de instala\u00e7\u00e3o dos medidores de caudal e, por fim, verifica-se o sistema. Este \u00faltimo ponto \u00e9 de extrema import\u00e2ncia pois permite garantir que os medidores e as v\u00e1lvulas da ZMC est\u00e3o a funcionar corretamente, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do teste noturno com os dataloggers ligados em simult\u00e2neo aos medidores, suspendendo por momentos o abastecimento ao sistema, e verificando o comportamento dos caudais e da press\u00e3o.\nA medi\u00e7\u00e3o Zonada desempenha um papel preponderante no apoio ao Controlo Ativo de Perdas (CAP), uma vez que torna poss\u00edvel a distribui\u00e7\u00e3o espacial das perdas, assim como a sua quantifica\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o. A medi\u00e7\u00e3o zonada constitui o ponto de partida para a aplica\u00e7\u00e3o de outros m\u00e9todos de controlo de perdas de \u00e1gua em sistemas de distribui\u00e7\u00e3o.\n3.5.3.I.\tIndicadores de perdas\nA defini\u00e7\u00e3o de indicadores de perdas facilita o estudo das perdas de \u00e1gua nos Sistemas de Abastecimento, permitindo retratar as mesmas, gerir a evolu\u00e7\u00e3o dos volumes perdidos, direcionar e redirecionar as a\u00e7\u00f5es de controlo e efetuar compara\u00e7\u00f5es entre sistemas de abastecimento de \u00e1gua.\nDe forma a uniformizar a compara\u00e7\u00e3o entre este tipo de sistemas, a IWA (2000) apresenta uma s\u00e9rie de indicadores de perdas, dos quais se ressalvam:\n\u2022 Indicador Percentual de Perdas (IPP), tamb\u00e9m referenciado como o indicador geral para calcular a inefici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: relaciona o volume total perdido (perdas aparentes e perdas reais), com o volume total disponibilizado no sistema anualmente. \u00c9 o indicador de mais f\u00e1cil compreens\u00e3o e o mais utilizado, embora n\u00e3o permita uma compara\u00e7\u00e3o rigorosa entre a efici\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua entre dois Sistemas distintos. Em geral, valores abaixo dos 25% s\u00e3o considerados aceit\u00e1veis;\nIPP\nPerdas totais\n----------------------------*\nVolume total disponibilizado\n100 [%]\n\n\n\n\n\u00cdndice de perdas por ramal - relaciona o volume total perdido anualmente, com o n\u00famero m\u00e9dio de ramais existentes na rede de distribui\u00e7\u00e3o, associado a um fator de escala. Este indicador n\u00e3o tem em considera\u00e7\u00e3o a press\u00e3o do sistema, que tem grande influ\u00eancia nas perdas reais. Outra desvantagem \u00e9 o facto de ser apenas recomendado para densidades de ramais superiores a 20 ramais/km;\n\u00cdndice de perdas por extens\u00e3o de rede - relaciona o volume total perdido anualmente, com o comprimento global da rede de distribui\u00e7\u00e3o. Contrariamente ao \u00edndice referido anteriormente, este \u00e9 recomendado para densidades de ramais inferiores a 20 ramais/km;\n\u00cdndice Infraestrutural de Perdas (IIP) - relaciona o n\u00edvel atual de perdas do sistema com as perdas inevit\u00e1veis. \u00c9 o indicador atualmente mais fi\u00e1vel para avaliar as perdas e comparar sistemas de abastecimento de \u00e1gua distintos. A grande vantagem \u00e9 que engloba caracter\u00edsticas fundamentais das redes de distribui\u00e7\u00e3o, como a press\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o da rede. Quanto mais afastado do valor unit\u00e1rio se situar o indicador, pior \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de perdas do sistema.\nPerdas totais\nIIP =\nPerdas inevit\u00e1veis\n\u00cdndice Noturno de Perdas (INP) - relaciona a quantidade de \u00e1gua consumida durante o per\u00edodo noturno (quase na totalidade perdida) por unidade de comprimento da rede e por unidade de tempo. Este \u00e9 o indicador adequado para avaliar e comparar as perdas para o qual \u00e9 economicamente vi\u00e1vel a dete\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de fugas, sendo a quantidade m\u00ednima considerada para zonas rurais de 100 l/km/h e para zonas urbanas de 300 l/km/h.\nCAP\u00cdTULO 4 - Entidade de Acolhimento\n4.1.\tEvolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A.\nA origem do Porto de Aveiro est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 hist\u00f3ria da Ria e \u00e0 obra de fixa\u00e7\u00e3o e abertura da Barra de Aveiro.\nEm 1808, com a abertura da barra de Aveiro, \u00e9 dado o primeiro passo para o desenvolvimento do porto (APA, 2012). Aveiro cria assim a sua identidade \u00fanica a n\u00edvel nacional. Cresce com a abertura do porto de com\u00e9rcio internacional, com o setor de pesca (costeira e long\u00ednqua), atraindo novas ind\u00fastrias, promovendo um maior desenvolvimento econ\u00f3mico da regi\u00e3o (APA, 2013).\nEm meados do s\u00e9culo XX, \u00e9 criada a Junta Aut\u00f3noma da Ria e Barra de Aveiro (JARBA) e, em 1974, com a JARBA j\u00e1 transformada em Junta Aut\u00f3noma do Porto de Aveiro (JAPA), h\u00e1 uma desloca\u00e7\u00e3o dos terminais portu\u00e1rios para zona mais pr\u00f3xima da entrada da Barra (APA, 2013).\nNo ano de 1998, a JAPA converteu-se em APA - Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A, sendo-lhe, assim, reconhecido o estatuto de porto de \u00e2mbito nacional, obtendo uma maior autonomia. Com estas novas compet\u00eancias, no sentido do desenvolvimento do porto, a APA, S.A., procedeu \u00e0 revis\u00e3o do \u201cPlano de Ordenamento e Expans\u00e3o do Porto de Aveiro\u201d, incluindo a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria do Porto de Aveiro \u00e0 linha do Norte, e a conclus\u00e3o e melhorias das suas infraestruturas (APA, 2013).\nCom a determina\u00e7\u00e3o do Governo, em 2008, relativamente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos portos secund\u00e1rios em unidades empresariais com autonomia de gest\u00e3o (APA, 2013), \u00e9 criada pelo Decreto-Lei n\u00b0 210/2008, de 3 de novembro, a APFF - Administra\u00e7\u00e3o do Porto da Figueira da Foz\nS.A., sob a forma de sociedade an\u00f3nima de capitais exclusivamente p\u00fablicos, com capital integralmente participado pela APA, S.A., havendo uma gest\u00e3o cooperante entre as duas entidades.\nA APA, S.A., \u00e9 uma sociedade an\u00f3nima de capitais exclusivamente p\u00fablicos, que visa a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do porto de Aveiro (APA, 2012).\n4.2.\tRelev\u00e2ncia Nacional do Porto de Aveiro\nO porto de Aveiro, como quinto maior porto nacional, depois de Sines, Leix\u00f5es, Lisboa e Set\u00fabal (pela respetiva import\u00e2ncia na movimenta\u00e7\u00e3o de carga), e com a miss\u00e3o de alcan\u00e7ar um servi\u00e7o eficiente e de qualidade, por forma a tornar-se num porto mais competitivo quer a n\u00edvel\nnacional quer internacional, assumiu um compromisso perante a sociedade civil e a comunidade portu\u00e1ria assente em cinco valores fundamentais de atua\u00e7\u00e3o: satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, rentabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, respeito pelo ambiente, garantia de seguran\u00e7a e conformidade social e institucional (APA, 2012).\nOs valores obtidos no \u00faltimo trimestre de 2013 s\u00e3o o reflexo do esfor\u00e7o para facultar o acesso competitivo de mercadorias aos mercados regionais, nacionais e internacionais, uma vez que o porto de Aveiro e da Figueira da Foz apresentaram um acr\u00e9scimo/ crescimento de 22,7% e 42%, no movimento total de mercadorias (INE, 2014). No que concerne ao transporte mar\u00edtimo entre portos nacionais, Aveiro foi dos portos com varia\u00e7\u00f5es positivas mais expressivas (+29,7 % do que no semestre hom\u00f3logo) (INE, 2014), sendo que, das 3,97 milh\u00f5es de toneladas do total de carga movimentada de janeiro a dezembro de 2013, 39% corresponde a carga geral, 34,64% a gran\u00e9is s\u00f3lidos, 25,98% a graneis l\u00edquidos e os restantes 0,03% correspondem a carga contentorizada e a RO-RO.\nO principal produto exportado \u00e9 o cimento, correspondendo a 56% do total de produtos exportados, seguido de derivados de madeira, (35%) e Isocianatos (11%), tendo como principais destinos a Arg\u00e9lia, Dinamarca e Holanda respetivamente. Ao n\u00edvel das importa\u00e7\u00f5es os principais produtos s\u00e3o cloreto de vinilo (18% Holanda) e madeira (12% Espanha) (APA, 2012).\n4.3.\tEstrutura Operacional\n4.3.1. Organiza\u00e7\u00e3o\nDe acordo com o disposto no artigo 12.\u00b0 do Decreto-Lei n\u00b0 339/98, de 3 de novembro (APA,\n2013)\ta APA, S.A disp\u00f5e de tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os sociais: Assembleia Geral, Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e Fiscal \u00danico. Disp\u00f5e ainda de um \u00d3rg\u00e3o Consultivo, a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o Portu\u00e1ria ao qual compete a formula\u00e7\u00e3o de pareceres em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a de navega\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos condicionamentos necess\u00e1rios para garantir e assegurar as ajudas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o mar\u00edtima na \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA, S.A (n.\u00b0 2 do artigo 12.\u00b0 do Decreto-Lei n\u00b0 339/98, de 3 de novembro).\nA Assembleia Geral \u00e9 composta pelos acionistas com direito de voto, sendo que 100 a\u00e7\u00f5es correspondem a um voto. A mesa da Assembleia Geral \u00e9 composta por um presidente e um secret\u00e1rio os quais s\u00e3o eleitos pela Assembleia Geral e podem ou n\u00e3o ser acionistas da APA, S.A.. O Estado \u00e9 representado pela pessoa designada pelo Ministro das Finan\u00e7as e pelo Ministro respons\u00e1vel pelo sector portu\u00e1rio.\nEste \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o deliberativo cujo qu\u00f3rum de funcionamento corresponde a 51% do capital social (artigo 6.\u00b0 do Estatuto da APA, S.A.). As suas compet\u00eancias est\u00e3o definidas no artigo 8.\u00b0 do Estatuto da APA, S.A. passam pela aprecia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, aprovar or\u00e7amentos, deliberar sobre as altera\u00e7\u00f5es ao Estatuto, autorizar e realizar a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis, entre outras.\nPor seu turno, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por um Presidente e dois vogais e as suas compet\u00eancias encontram-se definidas no artigo 10.\u00b0 do Estatuto publicado no Decreto-Lei n\u00b0 339/98, de 3 de novembro (APA, 2013), estando organizado, como ilustra o organigrama seguinte:\nFigura 4.1 - Organigrama da APA, S.A.\nNos termos do Decreto-Lei acima referenciado, a APA, S.A. deve assegurar \u201co exerc\u00edcio das compet\u00eancias necess\u00e1rias ao regular funcionamento do porto de Aveiro nos seus m\u00faltiplos aspetos de ordem econ\u00f3mica, financeira e patrimonial, de gest\u00e3o de efetivos e de explora\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria e ainda as atividades que lhe sejam complementares, subsidi\u00e1rias ou acess\u00f3rias (artigo 3.\u00b0 do Decreto-Lei n.\u00b0 339/98, de 3 de novembro). Assim, para assegurar que s\u00e3o desenvolvidos todos os esfor\u00e7os no sentido de se cumprir o disposto supra \u201cs\u00e3o conferidas \u00e0 APA, S. A., compet\u00eancias para: a) atribui\u00e7\u00e3o de usos privativos e defini\u00e7\u00e3o do respetivo interesse p\u00fablico para efeitos de concess\u00e3o, relativamente aos bens do dom\u00ednio p\u00fablico que lhe est\u00e1 afeto, bem como \u00e0 pr\u00e1tica de todos os atos respeitantes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ou concess\u00e3o; b) Licenciamento de atividades portu\u00e1rias de exerc\u00edcio condicionado e concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos\nportu\u00e1rios, podendo praticar todos os atos necess\u00e1rios \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ou concess\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel; c) Expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica, ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos, implanta\u00e7\u00e3o de tra\u00e7ados e exerc\u00edcio de servid\u00f5es administrativas necess\u00e1rias \u00e0 expans\u00e3o ou desenvolvimento portu\u00e1rios, nos termos legais; d) Fixa\u00e7\u00e3o das taxas a cobrar pela utiliza\u00e7\u00e3o dos portos, dos servi\u00e7os neles prestados e pela ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os dominiais ou destinados a atividades comerciais ou industriais; e) Prote\u00e7\u00e3o das suas instala\u00e7\u00f5es e do seu pessoal; f) Uso p\u00fablico dos servi\u00e7os inerentes \u00e0 atividade portu\u00e1ria e sua fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d (n.\u00b0 2 do artigo 3.\u00b0 do Decreto-Lei n.\u00b0 339/98, de 3 de Novembro).\nDentro da sua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o, a APA pode conceder licen\u00e7as para a realiza\u00e7\u00e3o de obras relacionadas com a sua atividade, sendo proibido nesta \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o \u201co lan\u00e7amento de \u00e1guas residuais, industriais ou de uso dom\u00e9stico que n\u00e3o cumpram a legisla\u00e7\u00e3o em vigor\u201d (n.\u00b02 do artigo\n6.\u00b0), cabendo \u00e0 Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente a gest\u00e3o da \u00e1gua e a supervis\u00e3o da sua qualidade dentro desta \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o (n.\u00b03 do artigo 7.\u00b0 do Decreto-Lei n.\u00b0 338/98, de 3 de novembro).\nO Conselho Administrativo \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o executivo, ao qual compete a prossecu\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade, bem como a capaz concretiza\u00e7\u00e3o de todas as compet\u00eancias da APA, S.A. e dos seus objetivos. Entre outras atribui\u00e7\u00f5es, compete ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o: elaborar os planos anuais e plurianuais de obras mar\u00edtimas e terrestres; construir, adquirir, conservar e fiscalizar as obras; elaborar o regulamento necess\u00e1rio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos portos; exercer ou autorizar o seu exerc\u00edcio e regulamentar as atividades portu\u00e1rias e todas as que estejam diretamente relacionadas e que digam respeito \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de navios e mercadorias, armazenagem de equipamentos a aplicar as san\u00e7\u00f5es legais; definir a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o geral da APA, S.A.; deliberar sobre a cria\u00e7\u00e3o de zonas francas ou armaz\u00e9ns gerais francos; administrar o dom\u00ednio p\u00fablico na sua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o, atribuir licen\u00e7as e concess\u00f5es e definir o interesse p\u00fablico do respetivo uso privativo para efeitos de concess\u00e3o; atribuir a concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias de servi\u00e7os ou atividades a ela ligadas; garantir a seguran\u00e7a nas instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias; cobrar e arrecadar as receitas provenientes da explora\u00e7\u00e3o dos portos e todas as outras que legalmente lhe perten\u00e7am; promover a expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica de im\u00f3veis (artigo 10.\u00b0 do Estatuto da APA, S.A.).\nOrganicamente, a APA, S.A. disp\u00f5e de cinco \u00f3rg\u00e3os de assessoria e apoio \u00e0 gest\u00e3o, encontrando-se hierarquizada em tr\u00eas grandes \u00e1reas funcionais (Comit\u00e9 de coordena\u00e7\u00e3o, Comit\u00e9 de neg\u00f3cios e Comit\u00e9 operacional), as quais agregam um conjunto de setores e servi\u00e7os, tendo como objetivo principal o de dar cumprimento integral \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es funcionais de cada \u00e1rea de atividade(APA, 2012).\nEnquanto administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a APA, S.A., segundo o artigo 3\u00b0 do Decreto-Lei 339/98 de 3 de novembro, pretende assegurar o exerc\u00edcio das compet\u00eancias necess\u00e1rias para regular o funcionamento do porto de Aveiro nos seus m\u00faltiplos aspetos, sejam eles de ordem econ\u00f3mica, financeira e patrimonial, de gest\u00e3o de efetivos ou de explora\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria e ainda as atividades que lhe sejam complementares, subsidi\u00e1rias ou acess\u00f3rias.\nO desempenho do porto de Aveiro, de um modo geral, passa pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a navios, \u00e0 carga \u00e0 gest\u00e3o de espa\u00e7o, atrav\u00e9s da gest\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es, podendo estes servi\u00e7os ser prestados de forma direta ou indireta. Os servi\u00e7os prestados de forma indireta pressup\u00f5em a exist\u00eancias de um agente privado que garante a execu\u00e7\u00e3o dos mesmos, atuando em substitui\u00e7\u00e3o da APA, S.A (APA, 2007). Nos servi\u00e7os prestados de forma direta n\u00e3o existe qualquer intermedi\u00e1rio, agindo a APA, diretamente.\nO servi\u00e7o prestado a navios consiste na monitoriza\u00e7\u00e3o, pelo Centro de Controlo do VTS, das manobras efetuadas para a entrada do navio no porto, assim como na atracagem e sa\u00edda dos navios, sendo que normalmente, cada uma destas etapas \u00e9 realizada com o aux\u00edlio de um piloto do servi\u00e7o de pilotagem da APA, S.A. Durante a perman\u00eancia do navio no porto, a APA, S.A., \u00e9 ainda respons\u00e1vel por um conjunto de servi\u00e7os assess\u00f3rios ao navio, como o abastecimento de \u00e1gua, fornecimento de energia, recolha de res\u00edduos, manuten\u00e7\u00e3o/repara\u00e7\u00e3o, desinfe\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o e abastecimento de combust\u00edveis (APA, 2007, 2012).\nOs servi\u00e7os prestados \u00e0 carga envolvem a movimenta\u00e7\u00e3o de mercadorias, o armazenamento, transporte (rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio) de mercadorias, bem como a limpeza do terminal.\nNo que concerne \u00e0 gest\u00e3o de espa\u00e7os e \u00e0s concess\u00f5es, a APA, S.A. \u00e9 a entidade reguladora do porto nos seus m\u00faltiplos aspetos, e cabe-lhe atribuir licen\u00e7as e concess\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, bem como a defini\u00e7\u00e3o do conceito indeterminado de interesse p\u00fablico da utiliza\u00e7\u00e3o que a entidade privada pretende dar ao espa\u00e7o concessionado.\n4.3.2. Localiza\u00e7\u00e3o\nGrande parte do porto de Aveiro, encontra-se localizado na cidade da Gafanha da Nazar\u00e9, Concelho de \u00cdlhavo, excetuando o Terminal Sul e a Plataforma multimodal de Cacia, implantados no concelho de Aveiro (Figura 4.2).\nA sua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o abrange os concelhos de Aveiro e \u00cdlhavo, numa \u00e1rea total de 1700 hectares, sendo que destes, 1277 hectares se encontram dentro da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) ao abrigo da Diretiva \"Aves\" (Diretiva 79/409/CEE) que visa a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da avifauna\nda Ria de Aveiro. A Figura 4.3 ilustra a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o do porto (APA, 2012).Assim, a \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA vai desde a faixa da costa, dentro do limite da largura m\u00e1xima legal do dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo, cerca de 80m a sul do Molhe Sul e 50m a norte do Molhe Norte.\nOs terrenos afetos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do Porto de Aveiro incluem o Terminal Sul, o Terminal de Contentores e Roll-On/Roll-Off, o Terminal Norte, o Terminal de Gran\u00e9is S\u00f3lidos, o Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos, o Porto de Pesca de Largo e o Porto de Pesca Costeira (APA, 2014).\nA APA disp\u00f5e ainda de acessibilidade mar\u00edtimas, terrestres (atrav\u00e9s da A1, A29, A17, A25, A27 e A17 e com liga\u00e7\u00e3o ao IP3, estando assim ligada \u00e0s principais cidades do Pa\u00eds e a Espanha) e ferrovi\u00e1rias (liga\u00e7\u00e3o do Porto a Aveiro \u00e0 linha Nacional e ao resto da Europa).\nFigura 4.2 - Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica do Porto de Aveiro\nFigura 4.3 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro\n4.3.3. Zonas Portu\u00e1rias\nO porto de Aveiro desempenha um papel crucial ao servi\u00e7o de diversos sectores da ind\u00fastria tais como a cer\u00e2mica, qu\u00edmica, vin\u00edcola, metal\u00fargica, madeira e derivados, bem como do sector agroalimentar e da constru\u00e7\u00e3o. Disp\u00f5e de 7 terminais e 2 zonas log\u00edsticas intermodais (APA, 2013), conforme representa\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dada pela Figura 4.4.\nSA\u00cdDA DA AUTO-ESTRADA PARA O PORTO DE AVEIRO\nFigura 4.4 - Zonas Portu\u00e1rias\nSETOR NORTE\nSETOR SUL\nSETOR DE PESCA\nSETOR TURISTICO\nACESSIBILIDADES TERRESTRES\nVIA DE CINTURA PORTU\u00c1RIA |\nAUTO-ESTRADA A25 |\nFERROVIA\no TERMINAL NORTE MULTIUSOS\t0 TERMINAL SUL MULTIUSOS\t91 PORTO DE PESCA DE LARGO\t\tJARDIM OUDINOT\n0 TERMINAL RO/RO - CONTENTORES\t7> ESTALEIRO NAVAL\t\u00cd\u00dc) TERMINAL ESPECIALIZADO DE PESCADO\t$\tFAROL DA BARRA\n0 PLATAFORMA LOG\u00cdSTICA\t8 ZONA LOG\u00cdSTICA E SERVI\u00c7OS\tPORTO DE PESCA COSTEIRA\t15\tDUNAS DE S.JACINTO\nTERMINAL DE GRAN\u00c9IS S\u00d3LIDOS\t\t12 PORTO DE ABRIGO\t\t\n0 TERMINAL DE GRAN\u00c9IS L\u00cdQUIDOS\t\t\t\t\n\u2022\tTerminal Norte (TN) - com uma \u00e1rea de aproximadamente 328 mil m2 \u00e9 o principal terminal polivalente do porto, que totaliza um trafego anual de 1,8 milh\u00f5es de toneladas. Vocacionado para a movimenta\u00e7\u00e3o de carga seca e contentores, tem como principal tipologia de mercadorias, o cimento, os cereais, a pasta de papel, os perfilados, os aglomerados de madeira e as argilas (APA, 2013).\n\u2022\tTerminal de contentores Roll On-Roll Off (RO/RO) - terminal direcionado para a movimenta\u00e7\u00e3o de contentores e Ro/Ro, tem espa\u00e7o dispon\u00edvel para a instala\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os, com rampa para tr\u00e1fego mar\u00edtimo RO-RO em potencial expans\u00e3o em 500m; atualmente tem uma \u00e1rea de cerca de 97 mil m2 (APA, 2007, 2013).\n\u2022\tPorto de Pesca Costeira (PPC) - em parte concessionada \u00e0 DocaPesca, S.A., oferece um conjunto de infraestruturas dedicadas \u00e0 descarga, armazenagem e comercializa\u00e7\u00e3o de pescado para comerciantes locais; \u00e9 composto ainda pelo designado Porto de Abrigo, destinado \u00e0 pequena pesca, tendo a capacidade para 136 embarca\u00e7\u00f5es e uma \u00e1rea de cerca de 211 mil m2 (APA, 2013).\n\u2022\tPorto de Pesca de Largo (PPL) - tem uma \u00e1rea de quase 566 m2 e serve aos armadores de pesca de largo e \u00e0s ind\u00fastrias de processamento do pescado instaladas na Gafanha da Nazar\u00e9; inclui ainda o Terminal Especializado de Descarga de Pescado (APA, 2013).\n\u2022\tTerminal de Graneis L\u00edquidos (TGL) - com uma \u00e1rea de aproximadamente 467 mil m \u00e9 um terminal especializado destinado exclusivamente ao tr\u00e1fego de gran\u00e9is l\u00edquidos. As suas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o exploradas pelas principais players nacionais da Industria qu\u00edmica e pela ind\u00fastria de produtos petrol\u00edferos e biodiesel (APA, 2013).\n\u2022\tTerminal de Graneis S\u00f3lidos (TGS) - tem uma \u00e1rea de aproximadamente 153 mil m2e dotada de liga\u00e7\u00e3o multimodal. Este terminal encontra-se vocacionado para a rece\u00e7\u00e3o de graneis s\u00f3lidos n\u00e3o alimentares e agroalimentares (APA, 2014).\n\u2022\tTerminal Sul (TS) - concessionado, em regime de servi\u00e7o p\u00fablico, \u00e0 Sociedade de Cargas Portu\u00e1rias (Aveiro), S.A., - SOCARPOR, sendo as mercadorias: produtos metal\u00fargicos, cimento, pasta de papel e produtos agroalimentares. Tem uma \u00e1rea de aproximadamente 61 mil m2 (APA, 2013).\n\u2022\tPlataforma Log\u00edstica Portu\u00e1ria (ferrovi\u00e1ria) de Cacia - constru\u00edda em 2010, tendo iniciado a sua explora\u00e7\u00e3o em Mar\u00e7o desse mesmo ano, faz a liga\u00e7\u00e3o do porto de Aveiro \u00e0 Linha do Norte (APA, 2012).\n\u2022\tFutura Plataforma Zona de Atividades Log\u00edsticas e Industriais (ZALI) - situada entre o Terminal RO/RO e o TGS, ser\u00e1 para a implementa\u00e7\u00e3o de atividades industriais e de log\u00edstica e ter\u00e1 cerca de 835 mil m2 de \u00e1rea.\n4.4.\t\u00c2mbito do Estudo\nA APA, se por um lado assume um papel relevante para o progresso da regi\u00e3o onde se insere, \u00e9 tamb\u00e9m um impulsionador de emprego nesta \u00e1rea contribuindo assim para o desenvolvimento da vasta comunidade que serve.\nEsta entidade est\u00e1 tamb\u00e9m empenhada em constituir-se como indutora de pr\u00e1ticas que respeitem o princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, tendo uma responsabilidade acrescida por se situar dentro da Ria de Aveiro e junto \u00e0 Reserva Natural das Dunas de S. Jacinto (APA, 2007).\nO reflexo deste seu compromisso para com a sociedade \u00e9 a sua pol\u00edtica ambiental que assenta em nove princ\u00edpios fundamentais nomeadamente: promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o racional e eficiente de recursos, designadamente \u00e1gua e energia, com particular aten\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o dos consumos e para a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis; preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e dos impactes ambientais associados \u00e0s atividades levadas a cabo; promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento pessoal e profissional dos colaboradores, incentivando toda a comunidade Portu\u00e1ria \u00e0 melhoria constante do seu desempenho ambiental, dando sempre prioridade ao cumprimento dos requisitos legais aplic\u00e1veis \u00e0 sua atividade e outros a que a APA, S.A. subscreva (APA, 2007).\nDe facto as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais desta entidade v\u00e3o muito mais al\u00e9m das comumente abordadas, devido em muito \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, tendo aproximadamente 75% da sua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o classificada como Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial. Desta forma, participa ativamente em v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es que visam a prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do Ambiente e da Biodiversidade, em parceria com outras entidades como a Universidade de Aveiro, procurando a melhoria cont\u00ednua do seu desempenho ambiental.\n\u00c9 neste contexto de preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da qualidade do ambiente envolvente que surgem as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais no que concerne ao uso de \u00e1gua.\nA APA, S.A. n\u00e3o se assume somente como uma entidade consumidora de \u00e1gua, no \u00e2mbito das atividades que desenvolve diretamente e que t\u00eam consumos de \u00e1gua significativos, garante ainda o fornecimento de \u00e1gua \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e atividades de terceiros desenvolvidas na \u00e1rea portu\u00e1ria. Assim, esta entidade \u00e9 ainda uma Entidade Gestora de um Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, tendo fun\u00e7\u00f5es de uma entidade em alta e em baixa. Deste modo, e na procura de dar cumprimento \u00e0 sua pol\u00edtica ambiental, aos diversos dispositivos legais suprarreferidos e, na tentativa de tornar o fornecimento de \u00e1gua num sistema mais eficiente, o estudo das perdas e a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano para Uso Eficiente da \u00c1gua s\u00e3o uma prioridade.\n4.5. A APA como Entidade Gestora\nA APA, para al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es que det\u00e9m como Autoridade Portu\u00e1ria, \u00e9 ainda uma entidade gestora de um sistema de abastecimento privado, com componentes em alta e em baixa, uma vez que \u00e9 respons\u00e1vel quer pela capta\u00e7\u00e3o e adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano e industrial, como pelo fornecimento dessa \u00e1gua.\nNa verdade, a APA \u00e9 respons\u00e1vel por tr\u00eas sistemas de abastecimento de \u00e1gua completamente distintos e independentes, sendo que cada sistema tem o seu pr\u00f3prio furo de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\n4.5.1.\tCaracter\u00edsticas dos Furos de Capta\u00e7\u00e3o\nAtualmente est\u00e3o ativos quatro furos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano e portu\u00e1rio. \u00c9 ent\u00e3o importante esclarecer a nomenclatura utilizada por esta entidade no que concerne aos seus Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e aos furos respetivos. Assim sendo os Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua s\u00e3o designados por:\n\u2022\tFB (Sistema do Forte da Barra) - abastece o Porto de Pesca Costeira, os Terminais Norte e RO/RO e a zona do Forte da Barra onde se situa o edif\u00edcio Sede da APA. Este sistema \u00e9 abastecido, atualmente pelo furo RA2.\n\u2022\tTGL (Sistema do Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos) - abastecido pelos furos de capta\u00e7\u00e3o RA1 e SL3, fornece \u00e1gua aos Terminais de Gran\u00e9is, L\u00edquidos e S\u00f3lidos;\n\u2022\tTS (Sistema do Terminal Sul) - sistema de abastecimento do Terminal Sul, estaleiros navais e outras instala\u00e7\u00f5es localizadas na \u00e1rea adjacente a este Terminal, cujo furo de capta\u00e7\u00e3o \u00e9 o PS3.\nA Figura 4.5 ilustra a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e os respetivos furos.\nFigura 4.5 - Sistemas de Abastecimento da APA\nComo j\u00e1 foi referido, os sistemas s\u00e3o totalmente independentes pois cada um tem o seu respetivo furo de capta\u00e7\u00e3o, sendo que, todos os furos fazem extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea com origem no Cret\u00e1cico.\nAs forma\u00e7\u00f5es Cret\u00e1cicas representam a principal fonte de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos da toda a regi\u00e3o de Aveiro. Devido \u00e0 sua import\u00e2ncia econ\u00f3mica, social e cient\u00edfica, esta massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea tem de ser monitorizada de forma cont\u00ednua quer no tempo quer no que diz respeito \u00e0 qualidade e \u00e0 quantidade.\n4.5.1.1.\tOrigem da \u00e1gua fornecida - Aqu\u00edfero Cret\u00e1cico de Aveiro\nA \u00e1gua a captar \u00e9 aquela que existe no seio das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas (rochas ou terrenos). Para tal \u00e9 necess\u00e1rio que as forma\u00e7\u00f5es constituam \"aqu\u00edferos\", isto \u00e9, contenham \"espa\u00e7os\" ou \"vazios\" (poros, fissuras e cavidades) acess\u00edveis \u00e0 \u00e1gua que, subsequentemente permitam o seu armazenamento e circula\u00e7\u00e3o, bem como a sua explora\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das diferentes necessidades do Homem em condi\u00e7\u00f5es economicamente vantajosas.\nDo ponto de vista hidrol\u00f3gico considera-se na regi\u00e3o de Aveiro a exist\u00eancia de dois sistemas aqu\u00edferos principais: o sistema Quatern\u00e1rio e o sistema multiaqu\u00edfero Cret\u00e1cico. O Cret\u00e1cico de Aveiro \u00e9 uma das mais importantes reservas de recursos h\u00eddricos desta regi\u00e3o.\nSegundo dados fornecidos pela AdRA (\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro), quase todo o abastecimento de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u00e9 realizado recorrendo ao conjunto de \u00e1guas superficiais (75% Rio Vouga) e \u00e1guas subterr\u00e2neas (25% Sistema aqu\u00edfero Cret\u00e1cico de Aveiro e sistema Quatern\u00e1rio).\nO sistema aqu\u00edfero Cret\u00e1cico de Aveiro \u00e9 um aqu\u00edfero costeiro multicamada que ocupa mais de 1800 km2 na parte noroeste de Portugal continental, localizando-se na zona terminal da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga, onde existe ainda o sistema lagunar \"Ria de Aveiro\"(Melo, 2002). Tratase de um multiaqu\u00edfero, pois combina forma\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas perme\u00e1veis, semiperme\u00e1veis e imperme\u00e1veis, sendo esta sequ\u00eancia vertical das forma\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas que determinam a sua localiza\u00e7\u00e3o e profundidade, assim como a sua produtividade, estando esta diretamente relacionada com fatores de qualidade e quantidade dispon\u00edveis de \u00e1gua (Castelo Branco, 2007)\nComo referido no Cap\u00edtulo 1, a \u00e1gua, por defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 um recurso natural que se pode regenerar atrav\u00e9s de processos naturais a uma taxa igual ou superior \u00e0 taxa de consumo. Uma vez ultrapassado o seu limite de utiliza\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua torna-se um recurso limitado que tem de ser racionado de modo a n\u00e3o colocar em causa a sua renova\u00e7\u00e3o. Deste modo, o facto do aqu\u00edfero em quest\u00e3o ser semiconfinado limita a sua recarga mas, por outro lado, esta caracter\u00edstica tamb\u00e9m o protege de fen\u00f3menos de contamina\u00e7\u00e3o.\nO aqu\u00edfero referenciado sofre de diferentes tipos de descargas sendo as mais relevantes de tr\u00eas g\u00e9neros:\n\u2022\t\u00c1gua bombeada pelos furos de capta\u00e7\u00e3o perfurados no sistema multiaqu\u00edfero (representando o maior volume de descarga);\n\u2022\tDescarga de algumas nascentes na \u00e1rea de recarga;\n\u2022\tPossibilidade de descarga do sistema multiaqu\u00edfero para o mar.\nNo \u00e2mbito do Plano de Gest\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Vouga e Lis (2012), a massa de \u00e1gua do Cret\u00e1cico de Aveiro foi classificada como \"em estado quantitativo med\u00edocre\u201d, por duas raz\u00f5es:\n\u2022\tApresentar uma \u00e1rea reduzida de recarga da massa de \u00e1gua - devido ao seu confinamento em dois ter\u00e7os da sua extens\u00e3o, o que limita a sua recarga natural e por conseguinte a renova\u00e7\u00e3o do recurso.\n\u2022\tO volume de \u00e1gua extra\u00eddo excede claramente o valor de recarga, sendo que este valor foi estimado por defeito uma vez que existe um n\u00famero consider\u00e1vel de capta\u00e7\u00f5es sem licen\u00e7a.\nComo resultado da intensa explora\u00e7\u00e3o deste aqu\u00edfero, observa-se um decr\u00e9scimo significativo dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos, principalmente das \u00e1reas de maior consumo da Regi\u00e3o de Aveiro - Cacia e tamb\u00e9m nas zonas das Gafanhas. Logo a sobrexplora\u00e7\u00e3o deste sistema poder\u00e1 ocasionar a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade desta \u00e1gua por fen\u00f3menos de intrus\u00e3o marinha e por conseguinte diminuir a produtividade do sistema (Melo, 2002).\nDevido a todas as caracter\u00edsticas supra referidas relativas \u00e0 origem da \u00e1gua do sistema de abastecimento do Porto de Aveiro, a import\u00e2ncia deste estudo e da elabora\u00e7\u00e3o de um Plano para o Uso Eficiente da \u00c1gua, aplicado \u00e0s caracter\u00edsticas da APA, ganha ainda mais relev\u00e2ncia, pois se por um lado \u00e9 importante que este sistema continue a ser economicamente vi\u00e1vel para a APA, por outro lado h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental de proteger este aqu\u00edfero e garantir a qualidade do servi\u00e7o prestado.\n4.5.I.2.\tReservat\u00f3rios e Esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias\nOs reservat\u00f3rios de distribui\u00e7\u00e3o est\u00e3o instalados a jusante da adutora principal e imediatamente a montante da rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, onde \u00e9 feito o armazenamento de \u00e1gua para ser mais tarde distribu\u00edda pelos consumidores.\nDe acordo com o artigo 67\u00b0 da se\u00e7\u00e3o III do Decreto-Regulamentar 23/95, de 23 de agosto, os reservat\u00f3rios t\u00eam como principais finalidades: servir de volantes de regulariza\u00e7\u00e3o, compensando\nas flutua\u00e7\u00f5es de consumo face \u00e0 adu\u00e7\u00e3o; constituir reservas de emerg\u00eancia para combate a inc\u00eandios ou para assegurar a distribui\u00e7\u00e3o em casos de interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria ou acidental do sistema de montante; equilibrar as press\u00f5es na rede de distribui\u00e7\u00e3o; regularizar o funcionamento das bombagens. Os reservat\u00f3rios podem ser classificados de acordo com:\n\u2022\tFun\u00e7\u00e3o - distribui\u00e7\u00e3o ou equil\u00edbrio, de regulariza\u00e7\u00e3o de bombagem e de reserva para combate a inc\u00eandio;\n\u2022\tImplanta\u00e7\u00e3o - Enterrados, semienterrados, apoiado e elevados;\n\u2022\tCapacidade - Pequenos (volumes inferiores a 500 m3); M\u00e9dios (volumes compreendidos entre 500 m3 e 5000 m3); Grandes (volumes superiores a 5000 m3)\n\u00c9 ainda de salientar que os reservat\u00f3rios devem, a n\u00edvel hidr\u00e1ulico, corresponder aos itens descritos no artigo 70\u00b0, bem como dar cumprimento aos artigos 71\u00b0 e 72\u00b0 referentes aos aspetos construtivos e de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, respetivamente.\nPor sua vez, as esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias ou instala\u00e7\u00f5es de bombagem devem cumprir os requisitos descritos na sec\u00e7\u00e3o IV do mesmo diploma. Estes componentes dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua t\u00eam como finalidade introduzir energia no escoamento, sendo classificadas em elevat\u00f3rias e sobrepressoras consoante a aspira\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada a partir de reservat\u00f3rio em superf\u00edcie livre ou da pr\u00f3pria conduta sem perda de press\u00e3o.\nAcrescenta-se ainda que o descrito no artigo 109\u00b0 do cap\u00edtulo VI, no que concerne a instala\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias e sobrepressoras, esclarece que estas instala\u00e7\u00f5es complementares de um sistema predial s\u00e3o conjuntos de equipamentos destinados a elevar, por meios mec\u00e2nicos, a \u00e1gua armazenada em reservat\u00f3rios; por sua vez as instala\u00e7\u00f5es sobrepressoras s\u00e3o conjuntos de equipamentos destinados a produzir um aumento da press\u00e3o dispon\u00edvel na rede p\u00fablica quando esta for insuficiente para garantir boas condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o do sistema.\nO Sistema de Abastecimento do FB \u00e9 composto por duas c\u00e9lulas apoiadas e um reservat\u00f3rio elevado, com uma capacidade de 250 m3 (c\u00e9lulas apoiadas) e 50 m3 (reservat\u00f3rio elevado (Figura 4.6)\nO sistema de abastecimento de \u00e1gua do TS \u00e9 composto por uma c\u00e9lula apoiada com capacidade de 500 m3 (Figura 4.7). Por sua vez o TGL \u00e9 constitu\u00eddo por duas c\u00e9lulas apoiadas, cada uma com a capacidade de 500 m3 (Figura 4.8).\nFigura 4.6 - Reservat\u00f3rios e Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria FB\nFigura 4.7 - Reservat\u00f3rio e Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria TS\nFigura 4.8 - Reservat\u00f3rios TGL\n4.5.1.3. Tratamento\nNo que concerne \u00e0 qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 consensual que as \u00e1guas subterr\u00e2neas apresentam vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas superficiais, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o afetadas facilmente pela polui\u00e7\u00e3o, pois o solo filtra a \u00e1gua, retendo as in\u00fameras part\u00edculas e bact\u00e9rias patog\u00e9nicas, levando a que estas \u00e1guas sejam mais est\u00e1veis no que concerne a varia\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas.\nA \u00e1gua captada \u00e9 tratada atrav\u00e9s do m\u00e9todo de desinfe\u00e7\u00e3o (Figura 4.9). Este processo tem por objetivo reduzir o risco para a sa\u00fade p\u00fablica que pode surgir da presen\u00e7a de microrganismos patog\u00e9nicos.\nEste processo tem por objeto um largo espetro de microrganismos, designadamente bact\u00e9rias, v\u00edrus e fungos, provocando a lise celular deste organismos levando \u00e0 morte dos mesmos. \u00c9 de notar que, ao contr\u00e1rio da esteriliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante a destrui\u00e7\u00e3o completa dos microrganismos (Brito et al., 2012).\nNa APA o tratamento \u00e9 efetuado atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de hipoclorito, sendo realizadas an\u00e1lises peri\u00f3dicas \u00e0 \u00e1gua e os resultados tornados p\u00fablicos no site desta entidade.\nFiguia 4.9 \u2014 sistema de tiaiameiiio de \u00e1gua\nDistribui\u00e7\u00e3o\nO transporte e a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua aos consumidores s\u00e3o realizados pela rede de distribui\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda pelas condutas de distribui\u00e7\u00e3o e pelos ramais de liga\u00e7\u00e3o domicili\u00e1rios, ambos com escoamento sob press\u00e3o. O di\u00e2metro destes elementos da rede de distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior ao di\u00e2metro das condutas adutoras da componente em \u201calta\u201d do sistema.\nNo que concerne aos materiais das condutas adutoras e distribuidoras das infraestruturas de abastecimento de \u00e1gua, destacam-se as de Polietileno de alta densidade (PEAD) e de Policloreto de Vinilo (PVC) uma vez que s\u00e3o estas as mais frequentes no SAA da APA.\n4.5.I.4.\tAcess\u00f3rios de distribui\u00e7\u00e3o\nCom o objetivo de contornar os diversos obst\u00e1culos de carater hidr\u00e1ulico, operacional e topogr\u00e1fico de uma rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, h\u00e1 uma gama de acess\u00f3rios para facilitar a manobra de todo o SAA. Os acess\u00f3rios podem ser divididos em:\n\u2022 Acess\u00f3rios de tubos - pe\u00e7as ou conjuntos de pe\u00e7as que permitem realizar as liga\u00e7\u00f5es entre tubos/condutas ou jun\u00e7\u00f5es nos n\u00f3s de liga\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Acess\u00f3rios de rede - \u00f3rg\u00e3o funcionais de manobra instalados nas condutas que permitem a realiza\u00e7\u00e3o de determinadas opera\u00e7\u00f5es como a interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua, liberta\u00e7\u00e3o de ar, descargas de fundo, redu\u00e7\u00f5es de press\u00e3o ou\n\u00f3rg\u00e3os que permitem determinados tipos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica como bocas de rega, de\nlavagem e de inc\u00eandio, fontan\u00e1rios, bebedouros e lavadouros (Figura 4.10)\nFigura 4.10 - Exemplos de acess\u00f3rios da Rede levantados\nA - V\u00e1lvulas\nD - Tomadas de Cais\nB - Contadores\n- Hidrantes\nC - Sistema de rega\nF - Fontan\u00e1rios P\u00fablicos\nNo Decreto Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto, do artigo n\u00b0 39\u00b0 ao 57\u00b0, encontram-se descriminados os v\u00e1rios elementos acess\u00f3rios da rede e, as suas especifica\u00e7\u00f5es operacionais.\nNeste estudo dar-se-\u00e1 especial aten\u00e7\u00e3o aos medidores de caudal. Estes segundo o artigo n\u00b0 50 do Decreto-Regulamentar n\u00b0 23/95 de 23 de agosto, t\u00eam por finalidade determinar o volume de \u00e1gua que se escoa podendo, conforme os modelos, fazer a leitura do caudal instant\u00e2neo e do volume escoado ou apenas deste \u00faltimo e, ainda registar esses valores. A\ninstala\u00e7\u00e3o destes equipamentos deve obedecer aos crit\u00e9rios descritos nos artigos 51\u00b0 e 52\u00b0 e aos fatores de sele\u00e7\u00e3o dos medidores, do mesmo decreto supramencionado.\nO \u00eanfase dado a estes componentes do Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua tem por fundamento o facto de a subcontagem representar uma das parcelas das perdas totais com mais interesse econ\u00f3mico. De ressalvar que a exatid\u00e3o dos volumes medidos atrav\u00e9s de um contador depende de v\u00e1rios fatores, como: tipo, calibre e classe metrol\u00f3gica; condi\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o; condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o; caracter\u00edsticas da \u00e1gua distribu\u00edda; tipo de frequ\u00eancia de anomalias na rede de distribui\u00e7\u00e3o; qualidade da manuten\u00e7\u00e3o. Segundo Taborda, (1999), \"\u00e9 frequente registarem-se subcontagens m\u00e9dias anuais na ordem dos 15%, mas \u00e9 bastante dif\u00edcil atingirem-se subcontagens m\u00e9dias somente na ordem dos 5%\".\nOs contadores de \u00e1gua como instrumentos de medi\u00e7\u00e3o usados na transa\u00e7\u00e3o comercial est\u00e3o sujeitos \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es legais do Decreto-Lei n\u00b0 291/90, de 20 de setembro e da Portaria n\u00b0 962/90 de 9 de outubro, relativas ao Controlo Metrol\u00f3gico. De acordo com a Portaria n\u00b0 331/87, de 23 de abril, referente ao Controlo Metrol\u00f3gico dos Contadores de \u00c1gua Pot\u00e1vel Fria, j\u00e1 revogada, os contadores deveriam ser submetidos a uma verifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, que no caso dos contadores dom\u00e9sticos de DN15 e DN20, seria de 15 anos, para os volum\u00e9tricos. Contudo, e em consequ\u00eancia da transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica portuguesa da Diretiva 2004/22/CE (MID), a Portaria 21/2007, de 5 de janeiro, introduziu prazos de verifica\u00e7\u00e3o mais curtos, como demonstra o Quadro 4.1.\nQuadro 4.1 - Rela\u00e7\u00e3o entre Qp e o tempo de vida \u00fatil do contador\nQp (m3/h)\tAnos\n<4\t12\nDe 6,3 a 16\t8\nDe 25 a 63\t6\nDe 100 a 160\t4\nTodavia, os caudais aqui apresentados s\u00e3o referentes ao caudal permanente que, segundo o diploma, corresponde a 75% do valor de caudal de sobrecarga (Q4). Na antiga abordagem, ou seja, pela Portaria 331/87, de 23 de abril, os contadores eram designados atrav\u00e9s do seu caudal nominal (Qn), sendo que este correspondia a metade do valor do caudal m\u00e1ximo (Qmax). Uma vez que os contadores foram todos adquiridos antes de 2007, encontram-se classificados segundo a antiga abordagem, sendo por isso necess\u00e1rio efetuar a convers\u00e3o de caudal nominal (Qn) para Caudal permanente (Qp).\nA convers\u00e3o foi realizada da seguinte forma:\nUma vez que,\n\u2022\tQn = Qmax/2 Qmax = Qn*2;\n\u2022\tQp = Q4*0,75;\n\u2022\tQm\u00e1x = Q4 => Caudal mais elevado ao qual o contador pode funcionar sem deteriora\u00e7\u00e3o, durante per\u00edodos de tempo limitados, e sem exceder os erros m\u00e1ximos admiss\u00edveis;\nEnt\u00e3o, Qp =(Qn*2)*0,75;\nO parque de contadores da APA \u00e9 constitu\u00eddo por um total de 127 contadores, distribu\u00eddos como mostra o Quadro 4.2\nQuadro 4.2 - N\u00famero de Contadores Distribu\u00eddos pelas Zonas e Terminais\nZONA\tTerminal\tTotal\nFB\tForte da Barra\t29\n\tNovo Sector de Pesca Costeira\t37\n\tSector Comercial Terminal Norte\t20\n\tTerminal Norte - Administrativa\t5\n\tTerminal RO/RO\t3\nFB Total\t\t95\nTGL\tTerminal Gran\u00e9is L\u00edquidos\t15\n\tTerminal Gran\u00e9is S\u00f3lidos\t3\nTGL Total\t\t18\nTS\tTerminal Sul - Expans\u00e3o\t15\nTS Total\t\t14\nTotal Geral\t\t127\n4.6.\tAPA como Consumidor Final e Prestador de Servi\u00e7os\nPara al\u00e9m de uma Entidade Gestora a APA \u00e9 tamb\u00e9m um consumidor de \u00e1gua do sistema que gere e, como tal, acresce em si mesma as preocupa\u00e7\u00f5es e os cuidados de um consumidor final. Deste modo torna-se crucial descrever quais as atividades e servi\u00e7os, que consomem volumes significativos de \u00e1gua. As atividades em quest\u00e3o s\u00e3o o fornecimento de \u00e1gua a navios, a lavagem de terraplenos e equipamentos, combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, rega de espa\u00e7os verdes, manuten\u00e7\u00e3o do sistema de combate a inc\u00eandios e consumo predial.\n4.6.1.\tAtividades com consumos significativos de \u00e1gua\n4.6.1.1.\tFornecimento de \u00e1gua a Navios\nO abastecimento de \u00e1gua a navios \u00e9 um servi\u00e7o prestado pela APA a terceiros, sendo uma atividade realizada nos Terminais Norte, RO-RO, de Gran\u00e9is L\u00edquidos e de Gran\u00e9is S\u00f3lidos. Este servi\u00e7o consiste no enchimento dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua dos navios com \u00e1gua para consumo humano. Para tal \u00e9 efetuada uma liga\u00e7\u00e3o entre as tomadas de cais existentes nos locais de atraca\u00e7\u00e3o dos navios e os reservat\u00f3rios dos pr\u00f3prios navios, atrav\u00e9s do mecanismo apresentado na Figura 4.11.\nO designado carrinho de abastecimento de \u00e1gua est\u00e1 equipado com um contador que efetua a medi\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua abastecida. O caudal m\u00e9dio debitado por hora \u00e9 de 10m3, \u00e0 press\u00e3o te\u00f3rica de 2,5 bar. Esta atividade, apesar de se tratar de um volume de \u00e1gua fornecido a terceiros \u00e9 na verdade uma atividade pertencente \u00e0 APA, uma vez que todo o procedimento \u00e9 da responsabilidade desta entidade. Ou seja, o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos carrinhos, das juntas e das mangueiras \u00e9 da inteira responsabilidade da APA, a montante e jusante do medidor de caudal, at\u00e9 ao reservat\u00f3rio existente no navio.\nFigura 4.11 - Carrinho para abastecimento de \u00e1gua a navios\nA \u00e1gua abastecida a navios \u00e9 uma componente do sistema com um peso bastante elevado para o Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua. No entanto, a quantidade de \u00e1gua fornecida ao navio, depende inteiramente da capacidade do reservat\u00f3rio do navio, assim como do volume de \u00e1gua por este requerido.\n4.6.1.2.\tLavagem de Terraplenos e Equipamentos\nA lavagem de cais, terraplenos e equipamentos est\u00e1 associada predominantemente \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de gran\u00e9is s\u00f3lidos, tais como wood pellets, carbonato dis\u00f3dico, baga\u00e7o de colza, nefelina, s\u00eamea de trigo, farinha de soja, leca, argila, baga\u00e7o de palmiste, entre outros.\nA limpeza dos terraplenos processa-se em quatro fases. Primeiramente o res\u00edduo \u00e9 varrido pelo equipamento Varredora Cat que apenas o junta; de seguida o equipamento P\u00e1 Case recolhe o res\u00edduo acumulado; o excedente \u00e9 aspirado pela Varredora Dulevo. Por fim o cais \u00e9 enxaguado, para retirar as part\u00edculas mais finas.\nA \u00e1gua utilizada varia normalmente entre 10 m3h-1 ou 11 m3h-1, dependendo se a lavagem \u00e9 efetuada manualmente ou por cami\u00e3o cisterna, respetivamente. O tempo m\u00e9dio das lavagens \u00e9 de aproximadamente 4 h dia-1. Ressalva-se que a lavagem por cami\u00e3o cisterna ocorre quando a zona em quest\u00e3o apresenta uma grande extens\u00e3o, ocorrendo essencialmente no Terminal Norte. Esta atividade pode ainda ser de dois tipos: um servi\u00e7o prestado a terceiros, ou uma atividade interna da APA. Tal facto leva a que o modo de gest\u00e3o seja diferente.\n4.6.1.3.\tCombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o\nEste processo \u00e9 da responsabilidade da empresa cuja mercadoria possa libertar part\u00edculas pass\u00edveis de provocar dano no meio ambiente, como \u00e9 o caso do carbonato dis\u00f3dico que, pela sua movimenta\u00e7\u00e3o liberta part\u00edculas de forma difusa. Este \u00e9 um servi\u00e7o da APA prestado a terceiros, mas, \u00e0 semelhan\u00e7a das atividades descritas anteriormente, \u00e9 \u00e0 APA que compete a sua gest\u00e3o, embora o consumo seja faturado ao Operador Portu\u00e1rio.\n4.6.1.4.\tRega de Zonas Verdes\nA APA tem v\u00e1rias zonas verdes que carecem de rega, nomeadamente os jardins do edif\u00edcio sede e da zona urbana do Forte da Barra, assim como das rotundas do Terminal Norte, Porto de Pesca Costeira, do reservat\u00f3rio EE1 e das rotundas do Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos.\nAs formas de rega n\u00e3o s\u00e3o todas iguais, existindo zonas onde a rega \u00e9 realizada manualmente, recorrendo a boca-de-inc\u00eandio ou torneiras existentes nos locais, ou de forma autom\u00e1tica, atrav\u00e9s de aspersores.\nAcresce que esta atividade de rega dos jardins da APA n\u00e3o est\u00e1 relacionada com a rega do Jardim Oudinot, uma vez que o sistema de rega deste jardim \u00e9 da inteira responsabilidade do munic\u00edpio de \u00cdlhavo, sendo que a APA apenas fornece a \u00e1gua.\n4.6.1.5.\tManuten\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Combate a Inc\u00eandio\nEsta atividade consiste na verifica\u00e7\u00e3o a que deve ser submetido o sistema de combate a inc\u00eandio, por forma a garantir a preserva\u00e7\u00e3o de todos os componentes da instala\u00e7\u00e3o, com o objetivo de minimizar as possibilidades de ocorrer qualquer falha dos componentes do sistema. Para tal as v\u00e1lvulas s\u00e3o abertas e fechadas na totalidade de modo manual garantindo assim o bom funcionamento do corpo da v\u00e1lvula, procedendo-se ainda \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de vazamentos no corpo, castelo ou juntas que as comp\u00f5em. As tubagens s\u00e3o ainda sujeitas a uma lavagem para a remo\u00e7\u00e3o de detritos. Esta atividade preventiva \u00e9 da responsabilidade da APA, sendo levada a cabo periodicamente.\n4.6.1.6.\tEdif\u00edcios\nRelativamente aos consumos de \u00e1gua nos edif\u00edcios da APA, estes ocorrem essencialmente nos Edif\u00edcios 9 (sede) e 11 (TN), oficinas, pavilh\u00f5es e armaz\u00e9ns, sendo que estes consumos se prendem essencialmente com as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e os servi\u00e7os de bar e cantina. Estes consumos s\u00e3o d\u00edspares entre si, no entanto, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel diferenci\u00e1-los. Neste sentido a APA apresenta-se como um consumidor final que procura uma melhoria da sua efici\u00eancia h\u00eddrica.\nCAP\u00cdTULO 5 - Metodologia\nO estudo da Efici\u00eancia de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, como referido no cap\u00edtulo 3 \u00e9 composto por v\u00e1rias etapas, tornando-se, por isso em algo complexo, com uma diversidade enorme de vari\u00e1veis a avaliar.\nSegundo o disposto no artigo n\u00b0 8 do Decreto-Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto, na procura da melhoria da efici\u00eancia dos sistemas de abastecimento j\u00e1 existentes deve ser efetuado um estudo t\u00e9cnico-econ\u00f3mico de modo a que n\u00e3o se d\u00ea origem a um impacte hidr\u00e1ulico ou estrutural negativo nos sistemas envolventes. Neste estudo devem ser considerados os dados relativos aos consumidores.\nO diploma supra referido estabelece, de certo modo, as etapas que um estudo deste g\u00e9nero deve cumprir. A acrescentar ao diploma, a ERSAR tem ao dispor no seu site, o Guia t\u00e9cnico para o \"Controlo de Perdas de \u00c1gua em Sistemas P\u00fablicos de Adu\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua\u201d. Este estudo teve por base o diploma, o Guia da ERSAR e ainda a caracteriza\u00e7\u00e3o realizada pelo PNEUA.\n5.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema de Abastecimento da APA\n5.1.1.\tLevantamento de toda a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 APA como ENTIDADE GESTORA\nA informa\u00e7\u00e3o relevante para o estudo foi obtida atrav\u00e9s da leitura e an\u00e1lise das licen\u00e7as referentes \u00e0s obras dos furos, da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica aplicada \u00e0 APA e diplomas gen\u00e9ricos, assim como o levantamento da informa\u00e7\u00e3o relativa aos n\u00edveis de reservat\u00f3rios, press\u00f5es na rede, horas de funcionamento das esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias e de tratamento e indicadores de qualidade f\u00edsica qu\u00edmica e bacteriol\u00f3gica.\n5.1.2.\tAtualiza\u00e7\u00e3o do cadastro (levantamento no terreno)\nEsta atualiza\u00e7\u00e3o passou pela cria\u00e7\u00e3o de uma base de dados relativa a todos os \u00f3rg\u00e3os que constituem o sistema, como as v\u00e1lvulas, hidrantes e contadores. Para tal, realizou-se a carateriza\u00e7\u00e3o dos constituintes do sistema de abastecimento, incluindo a determina\u00e7\u00e3o das suas coordenadas com o aux\u00edlio do aparelho Leica RX1200, o registo do estado de conserva\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas, assim como o registo fotogr\u00e1fico.\nPara a atualiza\u00e7\u00e3o do cadastro foi levada a cabo a inspe\u00e7\u00e3o visual destes sistemas, georreferencia\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os constituintes do sistema, nomeadamente v\u00e1lvulas, hidrantes e contadores, recolha de informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e atualiza\u00e7\u00e3o de tra\u00e7ados.\nAp\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o existente em AutoCad, com os elementos recolhidos no terreno relativamente ao tra\u00e7ado e implanta\u00e7\u00e3o dos diferentes \u00f3rg\u00e3os, os restantes dados foram tratados no Quantum GIS versi\u00f3n 1.5.0 - Tethys (QGis), sendo este um programa que permite juntar informa\u00e7\u00e3o georreferenciada com meta informa\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise espacial.\nO Quantum GIS \u00e9 um sistema livre de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) multiplataforma que suporta formatos vetoriais, \"raster\", e de bases de dados. A utiliza\u00e7\u00e3o deste software permitir\u00e1 ainda a utiliza\u00e7\u00e3o do simulador hidr\u00e1ulico EPANET.\nNeste \u00e2mbito foram atualizados os sistemas de abastecimento do FB e do TGL. Aquando do levantamento topogr\u00e1fico foi ainda realizada uma check-list de poss\u00edveis n\u00e3o conformidades, ou seja, de situa\u00e7\u00f5es que podiam p\u00f4r em quest\u00e3o a seguran\u00e7a, a efici\u00eancia e integridade do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua (Anexos A).\nO Chefe do Servi\u00e7o de Manuten\u00e7\u00e3o de Equipamentos, respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua colaborou na atualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o relativa ao Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o do Forte da Barra, designadamente quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7ados, altera\u00e7\u00f5es sofridas e respetivas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos \u00f3rg\u00e3os constituintes.\n5.1.3.\tDados de explora\u00e7\u00e3o (estudo a 10 anos)\nNa elabora\u00e7\u00e3o de estudos sobre sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua deve atender-se aos dados de explora\u00e7\u00e3o, nomeadamente os relativos aos macro e microconsumidores, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos volumes captados e consumidos, assim como aos diferentes tipos de consumos existentes (dom\u00e9stico, agr\u00edcola e industrial). Um conhecimento preciso sobre os consumos \u00e9 crucial para o planeamento, dimensionamento e opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua. Neste sentido a informa\u00e7\u00e3o foi obtida do seguinte modo:\nI.\tPara a obten\u00e7\u00e3o dos volumes totais captados pelo sistema de abastecimento, recorreu-se aos valores anuais apurados pela APA e aos valores constantes dos Relat\u00f3rios de Sustentabilidade, complementados com as leituras mensais dos anos de 2009 a 2013\nII.\tA partir dos elementos de registo do consumo e respetiva fatura\u00e7\u00e3o da APA foi poss\u00edvel recolher os dados essenciais \u00e0 an\u00e1lise do hist\u00f3rico dos consumos medidos, tendo sido selecionado um per\u00edodo de 9 anos (2005 a 2013): O consumo de cada\ncliente \u00e9 tradicionalmente medido em per\u00edodos mensais, tendo como finalidade a fatura\u00e7\u00e3o.\nA base de dados analisada continha os atributos apresentados no Quadro 5.1, sendo as leituras referentes, aos anos de 2003 a 2013. Contudo, como os dados de capta\u00e7\u00e3o s\u00f3 se encontram sistematizados desde 2005, os valores dos anos de 2003 e 2004 foram descartados.\nQuadro 5.1 - Atributos\nId Alvar\u00e1\tId requerente\tNome entidade\tId Contador\tLeitura\tAno\tM\u00eas\nO primeiro passo foi a corre\u00e7\u00e3o e uniformiza\u00e7\u00e3o da base de dados, calculando-se inicialmente ao \"m\u00eas-1\", uma vez que a leitura do primeiro m\u00eas de cada ano corresponde, na verdade, \u00e0 leitura do \u00faltimo m\u00eas do ano anterior. Posteriormente, as leituras dos contadores foram convertidas em volumes.\nAtrav\u00e9s dos dados obtidos nesta etapa foi poss\u00edvel definir qual o sistema que deveria ser alvo do estudo mais aprofundado da efici\u00eancia e por conseguinte das perdas. Como se ver\u00e1 no cap\u00edtulo seguinte o sistema selecionado foi o do FB.\n5.2.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do sistema de\nABASTECIMENTO DE \u00c1GUA FB\n5.2.1.\tAdapta\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico ao caso de estudo\nTendo em conta o descrito no Capitulo 3 referente aos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, mais concretamente ao ponto 3.5.1 que diz respeito ao c\u00e1lculo do BH, procedeu-se \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o do quadro para as caracter\u00edsticas da entidade em estudo.\nAssim sendo, a adapta\u00e7\u00e3o da metodologia para o c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico passou numa primeira fase pelo levantamento e caracteriza\u00e7\u00e3o de todas as atividades da entidade que carecem de \u00e1gua para a sua concretiza\u00e7\u00e3o. Para a execu\u00e7\u00e3o desta tarefa procedeu-se \u00e0 recolha e processamento de informa\u00e7\u00e3o complementar obtida atrav\u00e9s das campanhas de medi\u00e7\u00e3o de consumos de \u00e1gua e dos respetivos caudais. As atividades em quest\u00e3o foram descritas no cap\u00edtulo anterior. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas d\u00edspares de cada uma das atividades, a obten\u00e7\u00e3o de dados foi tamb\u00e9m distinta, sendo que cada uma destas atividades tem um peso diferente no c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico.\nDe forma a sistematizar o estudo e facilitar o c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico, procedeu-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das diferentes atividades segundo a terminologia do Balan\u00e7o H\u00eddrico, e consequentemente, \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos valores de cada parcela.\n5.2.1.1.\tConsumos faturados e medidos (D1)\nPrimeiramente efetuou-se o levantamento de todos os consumidores e atividades que se encontram abrangidas pelo Sistema do Forte da Barra (FB). Os consumos faturados medidos desta entidade s\u00e3o de dois tipos: os consumos efetuados por terceiros atrav\u00e9s de rede predial e pelo servi\u00e7o de fornecimento de \u00e1gua a navios. Estes servi\u00e7os s\u00e3o faturados de forma distinta. O primeiro \u00e9 de acordo com o contrato, sendo emitida uma fatura mensal, enquanto o segundo \u00e9 faturado como um servi\u00e7o prestado ao navio, tratando-se de um servi\u00e7o pontual. As bases de dados onde s\u00e3o registados estes consumos s\u00e3o distintas:\nS A base de dados utilizada para o consumo de terceiros obteve-se atrav\u00e9s do sistema de fatura\u00e7\u00e3o deste servi\u00e7o. Nesta base de dados, encontram-se tamb\u00e9m os consumos medidos mas n\u00e3o faturados. Procedeu-se ent\u00e3o \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos volumes cuja fatura\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente de 0\u20ac.\nS Para o levantamento dos volumes de \u00e1gua fornecidos a navios, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise dos livros de registo dos servi\u00e7os de fornecimento de \u00e1gua a navios e posteriormente selecionaram-se os volumes de \u00e1gua fornecidos apenas no Terminal Norte, descartando os consumos associados \u00e0s outras redes de abastecimento.\n5.2.1.2.\tConsumo n\u00e3o medido faturado (D2)\nNeste contexto incluem-se os volumes gastos nas Lavagem de Terraplenos e equipamentos e no combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. Os volumes consumidos na realiza\u00e7\u00e3o destas atividades s\u00e3o faturados conjuntamente.\nNo que concerne \u00e0 Lavagem, este volume \u00e9 considerado como n\u00e3o medido uma vez que o volume faturado \u00e9 sempre 10 m3 de \u00e1gua, mesmo que o volume consumido seja inferior. No caso de ser necess\u00e1rio um volume superior ser\u00e3o faturados mais 10 m3. O mesmo acontece com o cami\u00e3o cisterna, mas com o volume fixo de 11 m3. Deste modo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar exatamente qual o volume de \u00e1gua consumido nesta parcela.\nPor outro lado, como o servi\u00e7o de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \u00e9 faturado em conjunto com a lavagem n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar com exatid\u00e3o o volume consumido nesta tarefa.\nPara a determina\u00e7\u00e3o destas parcelas procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise dos livros de registo dos servi\u00e7os prestados a navios.\n5.2.I.3.\tConsumos n\u00e3o faturados mas medidos (D3)\nPara a determina\u00e7\u00e3o deste fator recorreu-se \u00e0 mesma tabela dos consumos faturados onde o valor de fatura\u00e7\u00e3o \u00e9 igual a 0\u20ac, sendo que estes consumos pertencem \u00e0 atividade da APA como consumidor final e ao abastecimento do Jardim Oudinot.\n5.2.I.4.\tConsumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido\nEsta parcela \u00e9 composta pelas atividades:\nS Manuten\u00e7\u00e3o do Sistema de Combate a Inc\u00eandios - n\u00e3o havendo uma base de dados sobre este consumo, nem sendo poss\u00edvel assistir \u00e0 execu\u00e7\u00e3o desta atividade assumiu-se um valor de 1000 m3, tendo este valor sido validado pelo Chefe de Servi\u00e7o de Manuten\u00e7\u00e3o de Equipamentos, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o desta tarefa.\nS Rega de Espa\u00e7os Verdes - os espa\u00e7os verdes pertencentes a este Sistema de Abastecimento de \u00c1gua encontram-se assinalados na Figura 5.1, sendo que nos espa\u00e7os A) a rega \u00e9 realizada manualmente, enquanto nos espa\u00e7os B) a rega \u00e9 autom\u00e1tica. Para a estimativa desta parcela procedeu-se ao levantamento no terreno das caracter\u00edsticas da mesma, assim como se efetuou o levantamento dos\nprocedimentos e pr\u00e1ticas utilizadas na rega de espa\u00e7os verdes, estando as\ncaracter\u00edsticas descritas no Quadro 5.2.\nFigura 5.1 - Espa\u00e7os Verdes\nNota: o Jardim Oudinot apesar de identificado na imagem n\u00e3o pertence a esta parcela, como j\u00e1 referido.\nQuadro 5.2 - Caracter\u00edsticas dos Sistemas de Rega da APA\nLocal\t\u00c1rea regada [m2]\tTipo de Tem.\t\tFreq. [ano]\tn\u00b0 asper.\tMarca\tPres [bar]\tbocal\traio\tQ [m3/h/asp]\n\t\tRega\t[h]\t\t\t\t\t\t\t\nRotunda Frente Terminal Norte\t792,00\tAutom\u00e1 tica\t1\t182\t9\tRain Bird 5000Plus Series Rotor\t2,00\t3,00\t11,2\t0,55\nRotunda Terminal Norte\t586,00\tnao \u00e9 regada\t\t0\t\t\t\t\t\t\nRotunda Furo RA2\t2775,00\tAutom\u00e1 tica\t1\t182\t15\tRain Bird 5000 Plus Series Rotor\t2,00\t3,00\t11,2\t0,55\nRotunda Porto de Pesca Costeira\t1478,00\tAutom\u00e1 tica\t1\t182\t10\tRain Bird 5000 Series Rotor\t2,00\t3,00\t10,8\t0,68\nJardim Tr\u00e1s Sede\t3013,00\tManual\t8,00\t320\t2\t\t\t\t\t1,80\nJardim Forte da Barra\t929,00\tManual\t8,00\t320\t3\t\t\t\t\t0,72\n\u00c1rea Total 8987,00\nS Lavagem de Terraplenos e equipamentos - como referido anteriormente aquando da caracteriza\u00e7\u00e3o das atividades da APA, para al\u00e9m da lavagem que \u00e9 faturada \u00e0s entidades respons\u00e1veis pela carga \u00e9, ainda realizada a lavagem do cais por parte da APA. Para a estimativa desta parcela foi pedido aos trabalhadores respons\u00e1veis por esta atividade que durante um dia efetuassem o registo hor\u00e1rio desta tarefa, ou seja que indicassem a hora de in\u00edcio e de fim, de forma a poder obter-se um valor m\u00e9dio de horas de lavagem num dia t\u00edpico, tendo-se obtido o valor m\u00e9dio de 4 h.d-1 de lavagem. Posteriormente analisou-se a base de dados referente \u00e0s mercadorias transacionadas no ano de 2013, passiveis de requerer a lavagem do cais (Anexo D). Assim ao total obtido de mercadorias com essas caracter\u00edsticas (93) subtraiu-se o n\u00famero de lavagens faturadas (49). Deste modo no ano de 2013 ocorrem no m\u00ednimo 44 lavagens de terraplenos no Terminal Norte, da responsabilidade da Administra\u00e7\u00e3o Portu\u00e1ria.\n5.2.2. Balan\u00e7o H\u00eddrico\nPasso 0:\n\"Definir os limites exatos do sistema (ou sector de rede) a auditar; definir as datas de refer\u00eancia (definindo o per\u00edodo de um ano tal como referido) \u201d\nO FB tem aproximadamente 13 km de rede (Anexo B), abrangendo a \u00e1rea administrativa, o n\u00facleo urbano do Forte da Barra, o Terminal Norte, o Terminal RO/RO e o Porto de Pesca Costeira, como ilustra a Figura 5.2.\nO per\u00edodo de tempo definido para este estudo foi como recomendado de um ano, ou seja de janeiro de 2013 a dezembro de 2013.\nFigura 5.2 - Delimita\u00e7\u00e3o da Zona de Estudo\nPasso 1:\nDeterminar o volume de \u00e1gua entrada no sistema e introduzi-lo na Coluna A.\nO Volume de \u00e1gua entrada no sistema obteve-se atrav\u00e9s do somat\u00f3rio das leituras\nmensais dos medidores de caudal instalados \u00e0 sa\u00edda do furo RA2 (Quadro 5.3).\nQuadro 5.3 - Volumes captados \u00e0 sa\u00edda do Furo RA2\nDatas\tVRA2 m3\n13-01-2013\t5139\n14-02-2013\t4041\n18-03-2013\t3782\n15-04-2013\t4060\n14-05-2013\t7819\n13-06-2013\t8856\n15-07-2013\t10079\n12-09-2013\t21173\n15-10-2013\t6881\n19-11-2013\t6471\n15-12-2013\t3521\nTotal\t81822\nPasso 2:\nDeterminar o consumo faturado medido (D1):\nConsumo faturado medido (Dl) = Vterceiros + Fornecimento a Navios\nO consumo faturado n\u00e3o medido (D2)\nConsumo faturado n\u00e3o medido (D2) = Lavagem de Cais\nO somat\u00f3rio destas duas parcelas (D1 e D2) equivale ao consumo autorizado faturado (C1) e \u00e0 \u00e1gua total faturada (E1). Ou seja:\nD1 + D2 = Cl = \u00a31\nPasso 3:\nEste passo consiste em quantificar o volume de \u00e1gua n\u00e3o faturada (E2):\nE2 = Al \u2014 El = V\u00e1gua entra no sistema \u2014 V\u00e1gua faturada\nPasso 4:\nDefinir o consumo n\u00e3o faturado medido (D3):\nD3 = V\u00e1gua consumo APA + V\u00e1gua Munic\u00edpio Ilhavo\nE o consumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido (D4)\nS Manuten\u00e7\u00e3o do Sistema de Inc\u00eandio (SCI)\nS Rega de Espa\u00e7os Verdes (REV);\nS Lavagem de Cais (LC)\nAssim,\nConsumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido (D4) = SCI + REV + LC\nRegistar o total em consumo autorizado n\u00e3o faturado (C2)\nC2 = D3 + D4\nPasso 5:\nB1 - Consumo autorizado. Para a obten\u00e7\u00e3o do volume total de \u00e1gua autorizado efetua-se a soma dos consumos autorizados faturados e dos consumos autorizados n\u00e3o faturados, ou seja:\nBI = C1 + C2\nPasso 6:\nNeste passo \u00e9 calculado o volume total de perdas (B2), para tal ao volume total de \u00e1gua que entra no sistema (A1) subtrai-se o volume total autorizado (B1), isto \u00e9:\nB2 = Al - BI\nPasso 7:\nPara a determina\u00e7\u00e3o das perdas aparentes do Sistema efetuou-se o levantamento das caracter\u00edsticas e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos nomeadamente dos contadores instalados no Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua do FB. As Figuras 5.3 e 5.4 s\u00e3o exemplos de n\u00e3o conformidades encontradas.\nFigura 5.3 - Contador n\u00e3o conforme\nFigura 5.4 - Contador n\u00e3o conforme\nDe seguida procedeu-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do parque de contadores, analisando-se o total de contadores, as suas caracter\u00edsticas e tempo de funcionamento, tendo como objetivo permitir calcular a percentagem de subcontagem dos contadores.\nOs erros associados ao registo das leituras efetuadas s\u00e3o tamb\u00e9m um fator relevante. Assim, para avaliar esta atividade, procedeu-se ao acompanhamento das leituras mensais.\nEnt\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da parcela das perdas aparentes (D6) \u00e9 atribu\u00edda uma percentagem de erro aos volumes medidos pelos contadores. Assim o volume total de \u00e1gua medido corresponde \u00e0 soma dos consumos de terceiros, do fornecimento de \u00e1gua a navios, da lavagem de cais (faturada), os consumos da APA e os volumes consumidos para a rega do Jardim Oudinot:\nD6 = (D1 + D2 + D3) *0,2\nNo que concerne ao consumo n\u00e3o autorizado (D5), apesar n\u00e3o existirem registos deste tipo de consumos, foram detetadas alguns locais no sistema de abastecimento onde seria f\u00e1cil a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sem que houvesse qualquer tipo de registo. As situa\u00e7\u00f5es foram identificadas e assinaladas de modo a que fossem revistas pelo Servi\u00e7o de Manuten\u00e7\u00e3o da APA. Estas situa\u00e7\u00f5es de poss\u00edvel n\u00e3o conformidade s\u00e3o identificadas no Anexo A.\nNa impossibilidade de se efetuar uma determina\u00e7\u00e3o precisa de quantidade de \u00e1gua que se perde todos os anos por este tipo de situa\u00e7\u00f5es, assumiu-se um valor de aproximadamente 1000 m3.ano-1, sendo este validado pelo Servi\u00e7o de Manuten\u00e7\u00e3o da APA.\nPasso 8:\nPara o c\u00e1lculo da parcela C4, perdas reais totais efetua-se a subtra\u00e7\u00e3o da parcela referente \u00e0s perdas aparentes pela parcela referente \u00e0s perdas totais de \u00e1gua do sistema, isto \u00e9:\nC4 = B2-C3\nPasso 9:\nPara a determina\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua correspondente a cada uma das parcelas que constituem as perdas reais o m\u00e9todo selecionado para este estudo foi o M\u00e9todo dos Caudais Noturnos, estando a sua metodologia descrita no ponto abaixo.\n5.2.3. Perdas Reais\nNa fase de planeamento preliminar caracterizou-se a ZMC FB. Com base no cadastro, efetuou-se a contagem dos consumidores, e definiram-se os limites das \u00e1reas de estudo, tendo por base as plantas e a distribui\u00e7\u00e3o os consumidores.\nA ZMC FB foi dividida em duas subzonas como ilustra a Figura 5.5.\nFigura 5.5 - ZMC's\nA ZMC1 \u00e9 constitu\u00edda pelo edif\u00edcio sede, Terminal Norte, Forte da Barra e Jardim Oudinot, e a ZMC2 \u00e9 composta apenas pelo Terminal PPC. Assim foram instalados 2 Caudal\u00edmetros Eletromagn\u00e9ticos (CE). Estes equipamentos permitem a determina\u00e7\u00e3o do total de \u00e1gua que por eles passam, como tamb\u00e9m indicam o caudal instant\u00e2neo que passa na conduta, medindo diretamente a velocidade de passagem do flu\u00eddo:\nI.\t\u00c0 sa\u00edda da EE1 - Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de \u00c1gua EE1 tem 2 c\u00e9lulas apoiadas e 1 reservat\u00f3rio elevado a 30 m de altura;\nII.\t\u00c0 entrada do PPC.\nAs motiva\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 instala\u00e7\u00e3o destes dois equipamentos prenderam-se essencialmente com:\n\u2022 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica - existe uma adutora que faz a liga\u00e7\u00e3o direta da EE1 ao PPC e outra adutora que liga \u00e0s restantes sub\u00e1reas de consumos.\n\u2022\tTipos de consumos - os consumos da ZMC1 apesar de mais diversificados s\u00e3o consumos hor\u00e1rios t\u00edpicos, ao contr\u00e1rio no PPC, em que existem consumos noturnos, devidos essencialmente \u00e0 atividade da Lota.\n\u2022\tMinimiza\u00e7\u00e3o de custos - a instala\u00e7\u00e3o dos CE no reservat\u00f3rio e no ponto de distribui\u00e7\u00e3o do PPC fez com que n\u00e3o fosse necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o de dispositivos para o fornecimento de energia.\nAp\u00f3s o zonamento procedeu-se ao estudo dos grandes consumidores de \u00e1gua em cada ZMC, de forma a averiguar quais os principais contadores que deveriam ser objeto de leituras durante as 24horas do estudo, tendo sido elaboradas as fichas de preenchimento constantes no Anexo F.\nPor fim selecionou-se o dia em que esta medi\u00e7\u00e3o deveria ser feita. Dado que se pretendia caracterizar um dia t\u00edpico selecionou-se o dia 29 de abril (ter\u00e7a-feira), devido essencialmente ao funcionamento da Lota.\nAs medi\u00e7\u00f5es decorreram no per\u00edodo das 9h do dia 29 de abril \u00e0s 9h do dia 30 de abril.\nRessalva-se que se trata de uma medi\u00e7\u00e3o preliminar devido \u00e0 falta de exatid\u00e3o dos valores obtidos, uma vez que os CE instalados n\u00e3o estavam providos de dataloggers.\nCAP\u00cdTULO 6 - Resultados Obtidos\n6.1.\tEstudo a 9 anos\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos volumes captados no total pela APA, s\u00f3 foi poss\u00edvel realizar a partir do ano de 2005, uma vez os dados referentes aos anos de 2003 e 2004 n\u00e3o se encontravam sistematizados.\n1,40E+05\n1,20E+05\n1,00E+05 m\nu 8,00E+04\nE\n6,00E+04\no\n>\n4,00E+04\n2,00E+04\n0,00E+00\n\u25a0 Volume Total Captado FB (m3) \u25a0 Volume Total Captado TGL (m3) \u25a0 Volume Total Captado TS (m3)\nGr\u00e1fico 6.1 - Volumes Captados em cada um dos sistemas\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico \u00e9 poss\u00edvel verificar que o sistema com maiores volumes de \u00e1gua captada \u00e9 o Sistema do FB, sendo ainda o que apresenta maiores oscila\u00e7\u00f5es de volumes extra\u00eddos ao longo dos anos em estudo.\nNo sistema FB verifica-se um aumento dos volumes de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua at\u00e9 ao ano de 2008 (inclusive). Admite-se que esta situa\u00e7\u00e3o possa resultar da expans\u00e3o do terminal Norte e da constru\u00e7\u00e3o do terminal RO/RO, proporcionando um aumento do n\u00famero licen\u00e7as/concess\u00f5es.\nEm 2009 verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o substancial do volume de capta\u00e7\u00e3o. Esta varia\u00e7\u00e3o de 123.213 m3 teve por base o facto do furo, que abastecia este sistema (PS2), ter colapsado, ou seja, a \u00e1gua extra\u00edda deixou de cumprir os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos exigidos para o consumo humano. Devido a esta contamina\u00e7\u00e3o a APA teve de ligar o seu sistema \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos, ent\u00e3o, Servi\u00e7os Municipalizados de \u00cdlhavo. Assim, o ano de 2009, n\u00e3o \u00e9 representativo da realidade da APA, no que respeita \u00e0 vari\u00e1vel de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\nEm 2010, com a entrada em funcionamento do furo RA2 (atual) verifica-se um aumento dos volumes captados, comparativamente com o ano de 2009. No entanto, esse aumento n\u00e3o \u00e9\nt\u00e3o elevado como os volumes captados em 2008, verificando-se nos anos seguintes que o volume de \u00e1gua extra\u00edda tem vindo a diminuir at\u00e9 ao ano de 2013. Isto pode ter origem na diminui\u00e7\u00e3o da procura de \u00e1gua, que ser\u00e1 analisado no Gr\u00e1fico 6.2.\nNo que concerne ao Sistema TGL, verificou-se um aumento dos volumes aduzidos a partir do ano de 2007, podendo ser justificado pela entrada em funcionamento do Terminal de Gran\u00e9is S\u00f3lidos. Constata-se ainda que, a partir de 2009, houve uma diminui\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que pode ser justificada com o facto de o furo SL3, nesta data, ter apresentado alguns problemas t\u00e9cnicos, tendo, por isso, sido necess\u00e1ria a interrup\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do seu funcionamento.\nA extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Sistema TS aumenta em 2006, algo que pode estar relacionado como o aumento de concess\u00f5es neste terminal. A partir de 2007 os volumes de capta\u00e7\u00e3o permaneceram relativamente constantes.\nRelativamente aos consumos medidos e faturados, os valores obtidos para os 9 anos do estudo encontram-se sintetizados no Gr\u00e1fico 6.2.\n\u25a0 FB BTGL BTS\nGr\u00e1fico 6.2 - Volumes de \u00e1gua medidos e faturados\nO Gr\u00e1fico 6.2 pretende demonstrar a evolu\u00e7\u00e3o dos consumos faturados e medidos ao longo dos anos em estudo.\nNo que diz respeito ao Sistema FB, o gr\u00e1fico revela que, at\u00e9 ao ano de 2009 se verificou um aumento dos volumes medidos. No ano de 2009, o volume de \u00e1gua medido foi largamente superior ao dos anos anteriores, o que pode ser reflexo da entrada em funcionamento do sistema de rega do Jardim Oudinot. Este aumento pode ainda ser consequ\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o do SGA da APA, que, de forma a efetuar um maior controlo sobre os consumos n\u00e3o faturados, aumentou o seu parque de contadores.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o Gr\u00e1fico 6.1, referente aos volumes de capta\u00e7\u00e3o, e ao facto de a APA ter realizado uma liga\u00e7\u00e3o aos Sistemas Municipalizados de \u00c1gua \u00cdlhavo, seria de esperar que a procura da \u00e1gua tamb\u00e9m diminu\u00edsse. No entanto, o que se verifica \u00e9 exatamente o contr\u00e1rio, havendo um aumento dos consumos do ano 2008 para o ano 2009. Tal como se referiu, este facto pode ser justificado pela entrada em funcionamento do Jardim Oudinot, e tamb\u00e9m pelo aumento do n\u00famero dos volumes medidos, consequ\u00eancia do aumento do n\u00famero de contadores nos edif\u00edcios e servi\u00e7os prestados pela APA.\nEm 2012 h\u00e1 uma queda nos consumos. Esta diminui\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conformidade com os volumes de \u00e1gua captada (gr\u00e1fico 6.1), o que significa que houve uma diminui\u00e7\u00e3o na procura deste recurso. Tal facto pode ser justificado pela conjuntura econ\u00f3mica, isto porque, como houve uma contra\u00e7\u00e3o da economia os consumidores procuraram minimizar os seus custos. Concomitantemente, nesse ano verificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es, ou seja, o n\u00famero de empresas instaladas nos terminais do Porto de Aveiro diminu\u00edram. Isto, aliado ao facto de as entidades sentirem a necessidade de diminuir os seus gastos e desperd\u00edcios, originou a aplica\u00e7\u00e3o de medidas para a minimiza\u00e7\u00e3o dos consumos de \u00e1gua.\nRelativamente aos volumes de \u00e1gua consumidos no Sistemas TGL, verifica-se um aumento dos mesmos a partir de 2008, podendo ser consequ\u00eancia da entrada em funcionamento do Terminal de Gran\u00e9is S\u00f3lidos e da empresa Prio Energy, que iniciou a sua atividade neste terminal no ano em quest\u00e3o, n\u00e3o havendo grandes oscila\u00e7\u00f5es na procura de \u00e1gua neste terminal a partir desse ano.\nNo Sistema TS n\u00e3o existem grandes oscila\u00e7\u00f5es nos volumes medidos. H\u00e1 apenas a notar o aumento em 2006, sendo este justificado pelo facto de um dos grandes consumidores deste terminal ter estabelecido a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o da APA nesse ano.\n\u2014\u2666\u2014FB\n-\u25a0-TGL\nGr\u00e1fico 6.3 - Perdas ao longo de 9 anos [%]\nO Gr\u00e1fico 6.3 demonstra a varia\u00e7\u00e3o das perdas ao longo dos anos em estudo, em cada um dos sistemas.\nRessalva-se que neste gr\u00e1fico n\u00e3o s\u00e3o tidos em considera\u00e7\u00e3o os volumes de \u00e1gua consumidos e faturados na lavagem de terraplenos, nem no abastecimento de \u00e1gua a navios, uma vez que os dados referentes a estas parcelas n\u00e3o se encontram sistematizados. Por esta raz\u00e3o, as percentagens de perdas, sobretudo nos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua do FB e do TGL n\u00e3o dever\u00e3o ser t\u00e3o elevadas, uma vez que n\u00e3o est\u00e3o a ser contabilizadas todos os volumes de \u00e1gua consumidos, no entanto, esta an\u00e1lise permite ter uma ideia do comportamento da efici\u00eancia em cada um dos sistemas.\nIniciando esta an\u00e1lise pelo Sistema TS verifica-se que as perdas diminu\u00edram substancialmente de 2005 a 2007, permanecendo abaixo dos 20% at\u00e9 2011. O aumento verificado em 2012 teve como origem uma rotura no sistema de distribui\u00e7\u00e3o, que ap\u00f3s a respetiva dete\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o contribuiu para que, a diferen\u00e7a entre os volumes extra\u00eddos e os volumes consumidos, fossem abaixo dos 5% em 2013.\nNo que concerne ao sistema TGL verifica-se um aumento abrupto das perdas no ano de 2007 aproximando-se a 50%. O aumento pode ser justificado pelo fim da expans\u00e3o do Terminal e, por conseguinte, pela permiss\u00e3o de atracagem neste terminal e, com isto, o aumento dos abastecimentos de \u00e1gua a navios. A entrada em funcionamento do TGS tamb\u00e9m pode ter contribu\u00eddo para esta subida, uma vez que, este terminal recebe essencialmente mercadorias do setor alimentar e, que devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, exigem a lavagem do Cais de descarga. Assim, esta diferen\u00e7a de 50% pode ser justificada pelo aumento dos abastecimentos de \u00e1gua a navios e pelo aumento das lavagens de cais.\nAcresce-se ainda que, devido \u00e0s caracter\u00edsticas do Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos, este \u00e9 classificado segundo o artigo 18\u00b0, do Decreto-Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto, como uma zona de grau 5, pois trata-se de uma zona de ocupa\u00e7\u00e3o essencialmente industrial que armazena, utiliza e produz materiais altamente inflam\u00e1veis. Por isto mesmo, e devido \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de simulacros com maior regularidade, assim como, \u00e0 ocorr\u00eancia de pequenos incidentes neste setor, h\u00e1 um acrescido consumo de volumes de \u00e1gua. A \u00e1gua consumida para a realiza\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o mensuradas, podendo ser a origem do facto das perdas de \u00e1gua rondarem os 40%\nRelativamente ao Sistema FB, verifica-se que \u00e9 este o setor que apresenta maiores oscila\u00e7\u00f5es de perdas (aproximadamente entre os 80% e os 13% de perdas).\nNos primeiros anos deste estudo (2005 a 2008) as perdas variaram entre os 80% e os 70%. \u00c0 semelhan\u00e7a do que acontece no Sistema TGL, este facto pode ter origem nas atividades da APA, abastecimento de \u00e1gua a navios, lavagem de cais, rega de espa\u00e7os verdes, combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e\nsistema de combate a inc\u00eandios. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel verificar que estas parcelas t\u00eam uma grande relev\u00e2ncia na gest\u00e3o eficiente do SAA.\nA grande varia\u00e7\u00e3o verifica-se no ano de 2009, onde a diferen\u00e7a entre o volume de \u00e1gua que entra no sistema e o volume de \u00e1gua faturada se aproxima dos 13%. Esta forte diminui\u00e7\u00e3o pode ter origem na j\u00e1 referida liga\u00e7\u00e3o aos sistemas municipalizados de \u00cdlhavo.\nA liga\u00e7\u00e3o entre a APA e o sistema de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua \u00e9 contabilizado atrav\u00e9s de um contador com um caudal nominal (Qn) de 25 m3.h-1, ou seja, o caudal m\u00e1ximo de \u00e1gua escoado atrav\u00e9s do contador instalado \u00e9 de 25 m3.h-1. O contador instalado \u00e0 entrada do reservat\u00f3rio apresenta um Qn de 70 m3.h-1, ou seja, o caudal de abastecimento diminui 45 m3.h-1, esta diferen\u00e7a de caudais veio a mostrar-se insuficiente para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de abastecimento do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua do FB. Assim, e de forma a garantir o abastecimento de \u00e1gua a terceiros, a APA teve de diminuir os consumos n\u00e3o essenciais. Deste modo, os consumos n\u00e3o faturados deca\u00edram substancialmente, o que se refletiu na diminui\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre os volumes captados e os volumes consumidos.\nEm 2010 a diferen\u00e7a entre os volumes de \u00e1gua medidos e o volume de \u00e1gua captada volta a aumentar para 40%, o que \u00e9 justificado pela entrada em funcionamento do furo RA2. Comparando este valor com os anos anteriores, esta diferen\u00e7a n\u00e3o se revela assim tao elevada Este facto pode ser justificado, mais uma vez, pela contra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica vivida, assim como, pela tentativa, por parte dos terceiros, de minimizar os seus custos e desperd\u00edcios.\nO Quadro 6.1 apresenta os valores base para a execu\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos acima apresentados.\nO Quadro 6.1 faz o resumo dos dados que permitiram a elabora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos acima, assim como ainda revela os totais anuais dos volumes captados e\nconsumidos nos tr\u00eas sistemas.\nQuadro 6.1 - Estudo da efici\u00eancia a 9 anos\nOrigem\tSAA\tTerminal\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\t2012\t2013\n\t\tVolume consumido Zona Urbana (m3)\t3045\t2981\t6043\t12457\t43128\t39524\t51706\t36760\t22799\n\t\tVolume consumido PPC (m3)\t13479\t16420\t23654\t19039\t17509\t17259\t19155\t16424\t13794\n\t\tVolume consumido TN (m3)\t7933\t8195\t11323\t4359\t3014\t3212\t1918\t2177\t1550\n\tFB\tVolume Total Consumido (m3)\t24457\t27596\t41020\t35855\t63651\t59995\t72779\t55361\t38143\n\t\tVolume Total Captado (m3)\t106303\t106822\t122133\t133017\t73455\t119247\t117716\t103469\t81822\n\t\tVentra - Vmed (m3)\t81846\t79226\t81113\t97162\t9804\t59252\t44937\t48108\t43679\n\t\tVent-Vmed (%)\t77%\t74%\t66%\t73%\t13%\t50%\t38%\t46%\t53%\n\t\tTerminal Gran\u00e9is L\u00edquidos (m3)\t16668\t11392\t15663\t28381\t26172\t25155\t24318\t37353\t27963\n\t\tTerminal Gran\u00e9is S\u00f3lidos (m3)\t0\t206\t12\t2778\t1261\t1291\t1325\t264\t361\nCret\u00e1cico\tTGL\tVolume Total Consumido (m3)\t16668\t11598\t15675\t31159\t27433\t26446\t25643\t37617\t28324\n\t\tVolume Total Captado (m3)\t17903\t11696\t30141\t45182\t59909\t42655\t41018\t37747\t42967\n\t\tVentra - Vmed (m3)\t1235\t98\t14466\t14023\t32476\t16209\t15375\t130\t14643\n\t\tVent-Vmed (%)\t7%\t1%\t48%\t31%\t54%\t38%\t37%\t0%\t34%\n\t\tTerminal Sul (m3)\t4780\t4100\t5707\t5712\t5853\t7960\t7374\t6016\t9886\n\t\tTerminal Sul Expans\u00e3o (m3)\t6726\t28144\t21010\t19494\t18762\t20171\t20481\t16266\t19495\n\tTS\tVolume Total Consumido (m3)\t11506\t32244\t26717\t25206\t24615\t28131\t27855\t22282\t29381\n\t\tVolume Total Captado TS (m3)\t42618\t44414\t28346\t28991\t30016\t30911\t30249\t36290\t29970\n\t\tVentra - Vmed (m3)\t31112\t12170\t1629\t3785\t5401\t2780\t2394\t14008\t589\n\t\tVent-Vmed (%)\t73%\t27%\t6%\t13%\t18%\t9%\t8%\t39%\t2%\n\t\tVolume total consumido (m3/ano)\t52631\t71438\t83412\t92220\t115699\t114572\t126277\t115260\t95848\nTotal dos 3 SAA\t\tVolume total Captado (m3/ano)\t167000\t163000\t181000\t236000\t203000\t194000\t191000\t177770\t154759\n\t\tVent-Vmed (%)\t68%\t56%\t54%\t61%\t43%\t41%\t34%\t35%\t38%\nNuma an\u00e1lise global aos sistemas da APA, verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o entre a diferen\u00e7a dos volumes de \u00e1gua consumidos e os volumes de \u00e1gua captados, ou seja, h\u00e1 uma tend\u00eancia para que esta diferen\u00e7a seja cada vez menor.\nNa verdade, quanto menor for a diferen\u00e7a, entre os volumes captados e os volumes medidos, maior ser\u00e1 a efici\u00eancia do sistema, pois, implica que as perdas totais no sistema s\u00e3o diminutas.\nA diferen\u00e7a entre o volume total captado e o volume total consumido est\u00e1 representado no Gr\u00e1fico 6.4.\n100%\n90%\n80%\n70%\n60%\n50%\n40%\n30%\n20%\n10%\n0%\n2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\t2012\t2013\nGr\u00e1fico 6.4 - Total de perdas Globais dos 3 sistemas em percentagem\nA curva de oscila\u00e7\u00e3o demonstra, em percentagens, as diferen\u00e7as entre o volume captado e o volume medido ao longo de 9 anos.\nO aumento que se verifica entre o ano de 2006 e 2008 pode ter origem na expans\u00e3o dos terminais RO/RO e TGS.\nComo referido a diminui\u00e7\u00e3o desta diferen\u00e7a, a partir do ano de 2009, pode ser consequ\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o do SGA, levando a que a partir desse ano houvesse um maior controlo dos consumos da APA.\nEste estudo a 9 anos permite verificar qual a tend\u00eancia e o comportamento dos consumos de \u00e1gua. No entanto, \u00e9 uma an\u00e1lise muito redutora, uma vez que, n\u00e3o tem em considera\u00e7\u00e3o algumas vari\u00e1veis que podem influenciar diretamente os valores encontrados, nomeadamente no\nque se refere aos volumes de \u00e1gua medidos, dado que existem atividades/servi\u00e7os realizadas pela APA que t\u00eam um forte peso no BH. Deste modo, procedeu-se a um estudo mais detalhado de um dos sistemas. O Sistema de Abastecimento de \u00e1gua selecionado para este estudo foi do Forte da Barra.\n6.2.\tBalan\u00e7o H\u00eddrico ao sistema de abastecimento de \u00e1gua do\nForte da Barra\nO Balan\u00e7o H\u00eddrico \u00e9 uma ferramenta que permite a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de um Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, pois atrav\u00e9s do seu c\u00e1lculo \u00e9 poss\u00edvel conhecer a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e dos consumos no sistema, abrangendo todas as componentes do mesmo, desde a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta, at\u00e9 ao consumidor final \u00e9 poss\u00edvel hierarquizar as prioridades de a\u00e7\u00e3o com o objetivo de melhorar a efici\u00eancia do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua.\nTendo em conta que os Sistema de Abastecimento de \u00c1gua s\u00e3o totalmente independentes, procedeu-se \u00e0 escolha do sistema que, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, deveria ser alvo de um estudo mais pormenorizado. O sistema selecionado foi o Sistema de Abastecimento de \u00c1gua do FB.\nSeguindo a metodologia descrita no Cap\u00edtulo 5, que teve por base a metodologia proposta pelo Guia T\u00e9cnico do ERSAR e o Decreto-Regulamentar n\u00b0 23/95, de 23 de agosto, o primeiro passo \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o da zona de estudo e do espa\u00e7o temporal do mesmo.\nNo que concerne \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edodo temporal para este estudo, foi selecionado o ano de 2013, ou seja de dezembro de 2012 a dezembro de 2013, como referido no Cap\u00edtulo 5.\nAs raz\u00f5es que determinaram a sele\u00e7\u00e3o do Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua do FB foram as seguintes:\nI.\tApresenta uma maior \u00e1rea de adu\u00e7\u00e3o, servindo toda a zona do Forte da Barra, Terminal Norte, RO/RO e o Novo sector de Pesca Costeira;\nII.\t\u00c9 o mais complexo e o que sofreu maiores altera\u00e7\u00f5es no seu tra\u00e7ado;\nIII.\t\u00c9 o sistema que apresenta consumos mais diversificados:\na.\tAgr\u00edcola - Rega do Jardim Oudinot que det\u00e9m uma \u00e1rea de, aproximadamente, 1.393 m2, assim como das \u00e1reas verdes da APA que representam uma \u00e1rea total de 9.573 m2;\nb.\tIndustrial - Lota no PPC, TN onde s\u00e3o prestados os diferentes tipos de servi\u00e7os a navios, \u00e0 carga, manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos, lavagem de infraestruturas e equipamentos e ao abastecimento de \u00e1gua a navios;\nc.\tDom\u00e9stico - na zona habitacional do Forte da Barra com a exist\u00eancia de pens\u00f5es, restaurantes/caf\u00e9s e alojamentos;\nd.\tServi\u00e7os - Edif\u00edcio 9 - Sede da APA (FB), Edif\u00edcio 11 da APA (TN) e outras entidades prestadoras de servi\u00e7os sediadas no FB;\ne.\tAtividades Recreativas/l\u00fadicas - marina do Forte da Barra.\nIV.\t\u00c9 o sistema que, como foi referido anteriormente, apresenta maiores oscila\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua extra\u00eddos ao longo dos 9 anos de estudo;\nV.\t\u00c9 o que apresenta maior diferen\u00e7a entre os volumes de \u00e1gua captados e os volumes de \u00e1gua medidos e faturados, como demonstra o Gr\u00e1fico 6.6;\nVI.\t\u00c9 o sistema onde a APA tem incorporadas um maior n\u00famero de infraestruturas e, por conseguinte, onde desenvolve mais atividades. Deste modo a APA pode atuar mais facilmente na minimiza\u00e7\u00e3o dos consumos de \u00e1gua. Os restantes Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua (TGL e TS) abastecem Terminais que, na sua maioria, se encontram concessionados;\nVII.\tAcresce-se ainda, que \u00e9 este o sistema que apresenta maior percentagem de perdas comerciais, cujo valor \u00e9 acima do considerado aceit\u00e1vel, representando mais de metade do volume de \u00e1gua consumido em 2013 (FB = 53%; TGL = 34%; TS =2%), como revela o Quadro 6.1 anteriormente exposto.\n6.2.1.\tAdapta\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico ao caso de Estudo\nEsta etapa consiste no levantamento e caracteriza\u00e7\u00e3o das atividades/servi\u00e7os que comp\u00f5em as parcelas do BH no Sistema de Abastecimento de \u00c1gua na zona do Forte da Barra.\n6.2.1.1.\tConsumo Autorizado (B1) e Consumo faturado (E1)\nEstas duas parcelas do Balan\u00e7o H\u00eddrico s\u00e3o constitu\u00eddas pelos volumes de \u00e1gua faturados medidos e pelos faturados n\u00e3o medidos, sendo que cada uma destas vari\u00e1veis \u00e9 composta por diferentes atividades/servi\u00e7os o Porto de Aveiro, nomeadamente:\nConsumo faturados e medidos (D1)\nEsta parcela obt\u00e9m-se atrav\u00e9s da soma dos consumos efetuados por terceiro e o abastecimento de \u00e1gua a navios.\nS Consumos efetuados por terceiros\nConsiderando a base de dados fornecida pela APA relativa \u00e0 fatura\u00e7\u00e3o dos consumos de \u00e1gua por terceiros verifica-se que existem no Forte da Barra cerca de quarenta e duas (42) entidades a quem a APA mede e fatura o fornecimento de \u00e1gua, sendo o volume total de \u00e1gua faturada e medida, obtida atrav\u00e9s da base de dados de 18.424 m3.\nS Fornecimento de \u00c1gua a Navios\nA atividade de fornecimento de \u00e1gua a Navios apenas se realiza no Terminal Norte e RO/RO, sendo que no ano de 2013 foram efetuados 169 abastecimentos de \u00e1gua. O volume total de \u00e1gua abastecida foi de 6.328 m3.\n\u25a0\u25a0\u25a0 Dl = Consumo terceiros + Fornecimento navios = 24. 752 m3\nConsumos n\u00e3o medidos faturados (D2)\nEsta componente do BH \u00e9 composta pela Lavagem de cais faturada e pela atividade de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. No total realizaram-se quarenta e nove (49) lavagens de cais, sendo que em tr\u00eas dessas lavagens foi agregada a atividade de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. O volume total de \u00e1gua para estas duas atividades foi de 591 m3.\na D2 = 591 m3\nAssim sendo, como o volume de \u00e1gua consumida autorizada \u00e9 igual ao volume de \u00e1gua faturado, ent\u00e3o:\na D1 + D2 = C1 = E1 = 25. 343 m3\n6.2.1.2.\tPerdas Comerciais (E2)\nA parcela referente \u00e0s perdas comerciais \u00e9 calcula atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre o volume de \u00e1gua que entra no sistema e o volume de \u00e1gua faturado:\nS A = \u00e1gua que entra no sistema = 81822 m3.\na \u00a32 = A \u2014 \u00a31 = 56.479 m3\n6.2.1.3.\tConsumo autorizado n\u00e3o faturado (C2)\nEsta componente do Balan\u00e7o H\u00eddrico \u00e9 constitu\u00edda pelos volumes de \u00e1gua n\u00e3o faturados medidos e pelos volumes n\u00e3o faturados n\u00e3o medidos. \u00c0 semelhan\u00e7a da componente C1 as parcelas que constituem esta componente s\u00e3o compostas por diversas atividades/servi\u00e7os da APA, designadamente:\nConsumos n\u00e3o faturados medidos (D3)\nEsta parcela \u00e9 composta pelos consumos internos da APA e pelos consumos do Jardim Oudinot. Atrav\u00e9s da mesma base de dados analisada para a componente D1 do Balan\u00e7o H\u00eddrico obteve-se os seguintes valores:\nS Consumos da APA - 12731 m3\nS Consumo do Jardim Oudinot - 18807 m3\na D3 = 20080 m3\nConsumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido (D4)\nO D4 \u00e9 composto por tr\u00eas parcelas, para a obten\u00e7\u00e3o de cada uma delas foram efetuadas estimativas, com base nos dados recolhidos no terreno e nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos trabalhadores da APA.\nS Manuten\u00e7\u00e3o do Sistema de Combate a Inc\u00eandios\nAssumiu-se o volume de 1000 m3.ano-1, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias que permitam estimar esta parcela.\nS Rega de Espa\u00e7os\nO valor obtido para esta componente do D3 foi de 5483,20 m3, encontrando-se no Quadro\n6.2\tespecificadas as caracter\u00edsticas de cada um dos espa\u00e7os verdes, o tipo de rega, as caracter\u00edsticas do sistema e dos aspersores e a frequ\u00eancia de rega.\nPara a rega autom\u00e1tica assumiu-se que o sistema rega duas vezes por dia em per\u00edodos de meia hora (0,5), todos os dias da semana (7dias), 3 meses por anos (26 semanas). Deste modo obt\u00e9m-se a frequ\u00eancia de rega:\nn\u00b0 horas\tn\u00b0 dias\tn\u00b0semana\th '\nFreq =-----------x---------x-----------= Freq ------\ndia\tsemana ano\t\\_ano.\nSegundo as fichas t\u00e9cnicas dos sistemas de rega, cada aspersor debita 0,55 m3.h-1 e cada rotunda \u00e9 composta por um n\u00famero diferente de aspersores. Ent\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do caudal total debitado multiplica-se o caudal de cada aspersor pelo n\u00famero total de aspersores. Assim, obt\u00e9m-se o volume total de \u00e1gua consumida na rega de cada rotunda atrav\u00e9s do produto do n\u00famero de horas/ano pelo caudal total dos aspersores:\nQ totatal aper\nrm3i\nx Freq\nh\nano.\nm3\nano.\nh\nOs c\u00e1lculos para a rega manual s\u00e3o iguais, no entanto, esta ocorre 8 h.d-1, 5 dias.sem-1 e apenas durante 8 semanas.ano-1 o que perfaz um total de 320 h.ano1. O caudal debitado por cada bocal \u00e9 de aproximadamente 1,80 m3.h-1, nos jardins em frente e atr\u00e1s do edif\u00edcio sedes e de 0,72 m3.h-1no jardim urbano do Forte da Barra.\nO Quadro 6.2 apresenta as caracter\u00edsticas de cada um dos sistemas e os volumes de \u00e1gua consumidos em cada um dos locais. Refere-se ainda o \u00edndice de rega para cada um dos sistemas.\nQuadro 6.2 - Caracter\u00edsticas dos sistemas de rega\nLocal\t\u00c1rea regada [m2]\tTipo de Rega\tTempo [h]\tFreq. [ano]\tn\u00b0 de\t\tPress\u00e3o [bar]\tBocal\tQ Raio\t[m3/h/asp]\t\tQtotal aspersores [m3/h]\t\tQtotal [m3/ano]\t\u00cdndice de \u00e1rea regada\n\t\t\t\t\tasper.\tMarca\t\t\t\t\t\t\t\t\nRotunda Frente Terminal Norte\t792,00\tAutom\u00e1tica\t0,50\t182\t9\tRain Bird 5000Plus Series Rotor\t2,00\t3,00\t11,20\t0,55\t\t4,95\t900,90\t1,14\nRotunda Terminal Norte\t586,00\tN\u00e3o \u00e9 regada\t\t0\t\t\t\t\t\t\t\t0,00\t0,00\t0,00\nRotunda Furo RA2\t2775,00\tAutom\u00e1tica\t0,50\t182\t15\tRain Bird 5000Plus Series Rotor\t2,00\t3,00\t11,20\t0,55\t\t8,25\t1501,50\t0,54\nRotunda Porto de Pesca Costeira\t1478,00\tAutom\u00e1tica\t0,50\t182\t10\tRain Bird 5000 Series Rotor\t2,00\t3,00\t10,80\t0,68\t\t6,80\t1237,60\t0,84\nJardim Tr\u00e1s Sede\t3013,00\tManual\t8,00\t320\t2\t\t\t\t\t1,80\t\t3,60\t1152,00\t0,38\nJardim Forte da Barra\t929,00\tManual\t8,00\t320\t3\t\t\t\t\t0,72\t\t2,16\t691,20\t0,74\n\u00c1rea Total\t8987,00\t\t\t\t\t\t\t\tTotal rega\t\t\t\t5483,20\t0,61\nS Lavagem de terraplenos e equipamentos\nPara o c\u00e1lculo desta parcela recorreu-se \u00e0 tabela presente no Anexo D referente \u00e0s mercadorias que contribuem para que o cais do Terminal Norte seja lavado. Assim tendo em considera\u00e7\u00e3o o descrito na metodologia o volume de \u00e1gua consumido nesta atividade \u00e9 de 1.760 m3.ano-1. Uma vez que o sistema de lavagem debita 10 m3.h1 e foram teoricamente efetuadas 44 lavagens e que cada lavagem dura em m\u00e9dia 4 h.dia1 ent\u00e3o,\n10\nm3i h\nh J\t[dia.\nrlavaqensi\nx 44 ---------\nano\n= 1.760\nm3\nano.\n\ta D4 = 8. 243, 29 m3 Assim sendo, a C2 = D3 + D4 = 28. 323,20 m3 Neste momento j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel calcular o Consumo Total Autorizado (B1) e as Perdas de \u00c1gua\ntotais:\ta Bl = C1 + C2 = 53. 666,20 m3\na B2 = A-B1 = 28.155,80 m3\n6.2.I.4.\tPerdas de \u00e1gua aparentes (C3)\nConsumo n\u00e3o autorizado (D5)\nA parcela D5 consiste na determina\u00e7\u00e3o do consumo n\u00e3o autorizado da APA, ou seja reportase \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de liga\u00e7\u00f5es ao sistema de abastecimento il\u00edcitas, de adultera\u00e7\u00e3o do contador instalado, entre outras poss\u00edveis formas. Como referido na Metodologia, o volume assumido nesta vari\u00e1vel foi de 1000 m3.ano-1, por n\u00e3o ser poss\u00edvel a determina\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel com precis\u00e3o.\nErros de medi\u00e7\u00e3o (D6)\nComo referido aquando da metodologia para a determina\u00e7\u00e3o das perdas aparentes do Sistema efetuou-se o levantamento das caracter\u00edsticas e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos nomeadamente dos contadores instalados no Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua do FB, estando as poss\u00edveis n\u00e3o conformidade demonstradas no Anexo A.\nO parque de contadores do Sistema FB \u00e9 constitu\u00eddo por um total de 95 contadores distribu\u00eddos da forma demostrada no Quadro 6.3. A classifica\u00e7\u00e3o apresentada teve por base essencialmente o tipo de atividade desenvolvida por cada entidade.\nExistem ainda tr\u00eas medidores eletr\u00f3nicos, um \u00e0 sa\u00edda do furo RA2, respons\u00e1vel pela contabiliza\u00e7\u00e3o do volume de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no furo, outro \u00e0 sa\u00edda do reservat\u00f3rio e por fim um \u00e0 entrada do Terminal PPC. Estes tr\u00eas \u00faltimos contadores n\u00e3o s\u00f3 permitem a determina\u00e7\u00e3o do total de \u00e1gua que por ele passam como tamb\u00e9m indicam o caudal instant\u00e2neo que passa na conduta, medindo diretamente a velocidade de passagem do flu\u00eddo.\nQuadro 6.3 - Distribui\u00e7\u00e3o do Parque de contadores\nSistema\tAno\tTipo\tTotal\n\t\tAgr\u00edcola\t5\nFB\t2014\tDomestico\t17\n\t\tIndustrial\t40\n\t\tServi\u00e7os\t33\n\tTotal\t\t95\n\u00c9 poss\u00edvel verificar atrav\u00e9s do Anexo E que a maior parte dos contadores se encontram fora do tempo recomendado de instala\u00e7\u00e3o e, como j\u00e1 foi referido encontram-se a efetuar subcontagens, ou seja n\u00e3o est\u00e3o a medir o volume de \u00e1gua que efetivamente passa no sistema.\nTendo por base Taborda (1999), os medidores de caudal, \u00e0 medida que o tempo passa v\u00e3o aumentando o seu erro de medi\u00e7\u00e3o. O autor verificou que o comportamento metrol\u00f3gico dos contadores \u00e9, tanto pior quanto menor for o seu consumo. Assim em contadores com consumos acima de 29m3.m\u00eas-1 o erro de medi\u00e7\u00e3o pode atingir 10%, isto \u00e9, o contador mede menos 10% do caudal que efetivamente passa. Por outro lado, em contadores cujos consumos s\u00e3o inferiores a 6m3.m\u00eas1 os erros podem atingir menos de 30% do volume de \u00e1gua que passa.\nAl\u00e9m dos erros de medi\u00e7\u00e3o dos contadores existem ainda os erros associados \u00e0s leituras e inser\u00e7\u00e3o dos dados nos sistemas inform\u00e1ticos. Aquando da uniformiza\u00e7\u00e3o da base de dados, verificou-se que nos meses de agosto as entidades n\u00e3o apresentavam consumos. No entanto, no\nm\u00eas de setembro, os valores eram substancialmente superiores aos medidos nos meses anteriores, o que significa que no m\u00eas de agosto n\u00e3o s\u00e3o efetuadas leituras de caudal. Acrescenta-se ainda que em alguns casos existiam por vezes situa\u00e7\u00f5es de dupla media\u00e7\u00e3o em cada m\u00eas.\nUma outra situa\u00e7\u00e3o constada foi a exist\u00eancia de contadores de dif\u00edcil acesso, ou porque est\u00e3o fechados e a APA n\u00e3o det\u00e9m a chave ou porque se encontram dentro das instala\u00e7\u00f5es.\nEm suma e tendo por base tanto o estudo referido como as situa\u00e7\u00f5es verificadas no local assumiu-se que h\u00e1 um erro no total associado \u00e0 medi\u00e7\u00e3o (D6) de -20%. Assim sendo:\n\u2022 O volume total de \u00e1gua medido corresponde \u00e0 soma dos consumos de terceiros, do fornecimento de \u00e1gua a navios, da lavagem de cais (faturada), os consumos da APA e os volumes consumidos para a rega do Jardim Oudinot:\nD6 = (D1 + D2 + D3) *0,2 D6 = 9084,6 m3 a C3 = D5 + D6 = 10084,6 m3\n6.2.I.5.\tPerdas de \u00e1gua reais (C4)\nAs perdas de \u00e1gua reais s\u00e3o perdas f\u00edsicas que ocorrem na rede at\u00e9 ao contador do cliente. Fazem parte das perdas reais as fugas e as roturas. O volume anual de perdas depende n\u00e3o s\u00f3 da frequ\u00eancia de cada rotura, como tamb\u00e9m do caudal e dura\u00e7\u00e3o desta.\na C4 = B2 - C3 = 18. 071, 2 m3\nImporta agora saber qual o volume de \u00e1gua que \u00e9 perdido em cada um dos diferentes tipos de perdas:\nFugas nas Condutas de Adu\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o (D7)\nNo caso das roturas ocorridas na tubagem principal, como s\u00e3o condutas de elevada dimens\u00e3o e/ou sujeitas a press\u00f5es elevadas, os danos provocados podem levar \u00e0 ocorr\u00eancia de graves danos \u00e0 superf\u00edcie. Acresce ainda que a \u00e1gua deixa de chegar ao consumidor final ou chega em pequenas quantidades, levando \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o do mesmo. Deste modo, este tipo de perdas/fugas s\u00e3o facilmente detetados.\nNo caso em estudo, no ano transato n\u00e3o houve registo de repara\u00e7\u00e3o de uma conduta adutora ou de distribui\u00e7\u00e3o. Assim sendo assumiu-se que o volume referente a esta parcela \u00e9 aproximadamente 0 (zero).\nD7 ~ 0 m3\nFugas e extravasamentos nos reservat\u00f3rios de adu\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o (D8)\nGenericamente as perdas de \u00e1gua/fugas verificadas nos reservat\u00f3rios podem ser de tr\u00eas origens: fugas na estrutura do reservat\u00f3rio, extravasamentos e limpeza. A magnitude das perdas depende ainda do estado de conserva\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e da efici\u00eancia operacional.\nNo caso em estudo foi considerado apenas o volume m\u00e9dio de \u00e1gua consumido para a limpeza e desinfe\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, sendo este de aproximadamente 400 m3.ano-1.\nD8 = 400 m3\nFugas nos ramais a montante do ponto de medi\u00e7\u00e3o (D9)\nEste tipo de perdas de \u00e1gua tem a sua origem essencialmente no estado de conserva\u00e7\u00e3o das tubagens e das press\u00f5es. A dete\u00e7\u00e3o destas mesmas perdas \u00e9 efetuada atrav\u00e9s de diversos m\u00e9todos como descrito no Cap\u00edtulo 3, no ponto 3.5.3 referente aos M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Dete\u00e7\u00e3o de Fugas. No entanto estes m\u00e9todos t\u00eam um custo associado, sendo por isso relevante averiguar qual a metodologia que melhor se adequa ao caso em quest\u00e3o. Para tal conclui-se o preenchimento do Balan\u00e7o H\u00eddrico, obtendo-se desta forma o valor estimado do volume de perdas reais.\na D9 = C4 - (D7 + D8) = 17. 671, 20 m3\nCom todas as parcelas do Balan\u00e7o H\u00eddrico calculadas \u00e9 poss\u00edvel efetuar a hierarquiza\u00e7\u00e3o das medidas, averiguar qual o grau de interven\u00e7\u00e3o associada a cada uma das atividades/servi\u00e7os realizadas pela APA assim como estabelecer os objetivos do Plano para o Uso Eficiente da \u00c1gua.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o os c\u00e1lculos acima efetuados, procedeu-se ao preenchimento do quadro referente ao Balan\u00e7o H\u00eddrico (Quadro 6.4).\nQuadro 6.4 - Resumo do Balan\u00e7o H\u00eddrico\nA\tb\tC\tD\te\nA1= 81822 [m3];\tB1 = Consumo autorizado = 53666,20 m3 66%\tC1 = Consumo autorizado faturado = 25.343 m3 31%\tD1 = Consumo faturado medido = 24752 m3 30%\tE1 = Consumo faturado= 25343 m3 31%\n\t\t\tD2 = Consumo faturado n\u00e3o medido =591 m3 1%\t\n\t\tC2 = Consumo Autorizado n\u00e3o faturado = 28323,20 m3 35%\tD3 = Consumo n\u00e3o faturado medido = 20080 m3 25%\tE2 = \u00c1gua n\u00e3o faturada (perdas Comerciais) = 56479 m3 69%\n\t\t\tD4 = Consumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido = 8243,29 m3 10%\t\n\tB2 = Perdas de \u00c1gua = (\u00e1gua que entra no sistema -Consumo Autorizado) = 28155,80 m3; 34%\tC3 = Perdas aparentes = Uso n\u00e3o autorizado + Erros de medi\u00e7\u00e3o = 10084,6 m3 12%\tD5 = Uso n\u00e3o autorizado =1000 m3 1%\t\n\t\t\tD6 = Erros de medi\u00e7\u00e3o = 9084,6 m3 11%\t\n\t\tC4 = Perdas reais = B2-C3 = 18071,2 m3 22%\tD7 = Fugas nas condutas de adu\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o = 0 m3 0%\t\n\t\t\tD8 = Fugas e extravasamentos nos reservat\u00f3rios de adu\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o = 400 m3 0%\t\n\t\t\tD9 = Fugas nos ramais (a montante do ponto de medi\u00e7\u00e3o) = 17671,20 m3 22%\t\n6.2.2.\tAn\u00e1lise ao Balan\u00e7o H\u00eddrico\nAtrav\u00e9s do Balan\u00e7o H\u00eddrico \u00e9 poss\u00edvel avaliar a efici\u00eancia do Sistema de Abastecimento em estudo, assim como \u00e9 poss\u00edvel verificar quais os pontos cr\u00edticos dos sistemas e, desta forma adequar o modo de atua\u00e7\u00e3o.\nComo evidencia o Gr\u00e1fico 6.5, 66% do volume de \u00e1gua captado foi consumido e apenas 34% foi perdido. Sendo a distribui\u00e7\u00e3o de cada uma das parcelas a ilustrada, conclui-se que dos 66% que representam o volume consumido autorizado 31% \u00e9 faturado e 35% \u00e9 n\u00e3o faturado. Verifica-se ainda que 25% do consumo autorizado corresponde ao volume de \u00e1gua n\u00e3o faturado medido.\n\u25a0 Consumo n\u00e3o faturado medido\nConsumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido\n\u25a0 Consumo faturado medido\n\u25a0 Consumo faturado n\u00e3o medido\nreservat\u00f3rios\ncondutas\n\u25a0 Erros de medi\u00e7\u00e3o\nConsumo Autorizado\n\u25a0 Consumo n3o autorizado\nGr\u00e1fico 6.5 - Balan\u00e7o Global ao Sistema do Forte da Barra\n6.2.2.1.\tDistribui\u00e7\u00e3o das parcelas pelas subzonas\nO Gr\u00e1fico seguinte pretende ilustrar a distribui\u00e7\u00e3o pelas 4 subzonas do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua do FB.\nGr\u00e1fico 6.6 - Distribui\u00e7\u00e3o das componentes pelas 4 Subzonas\nDe um modo geral verifica-se que \u00e9 na zona urbana do Sistema FB onde ocorre o maior consumo de \u00e1gua, sendo que a larga maioria do volume de \u00e1gua consumido pertence ao volume de \u00e1gua gasto para a rega do Jardim Oudinot.\nNo que concerne ao Terminal Norte (TN) a parcela com maiores volumes de \u00e1gua \u00e9 a Lavagem de Terraplenos (n\u00e3o faturados) e o abastecimento de \u00e1gua a navios (faturados).\nO terminal RO/RO apresenta volumes baixos de consumo de \u00e1gua, sendo principalmente a parcela de abastecimento de \u00e1gua a navios a que apresenta maior peso.\nPor fim no Porto de Pesca Costeira a parcela com maiores volumes de \u00e1gua consumidos \u00e9 a faturada a terceiros. Assim sendo, \u00e9 este o terminal que \u00e9 mais afetado pelos erros associados aos contadores, uma vez que \u00e9 o que regista maior n\u00famero de entidades e contadores instalados.\n6.2.2.2.\tConsumos faturados e perdas comerciais\nNa globalidade do sistema verifica-se que 56.479 m3 de \u00e1gua n\u00e3o foi faturada, o que representa cerca de 69% do volume de \u00e1gua captado. Conclui-se, assim, que as perdas comerciais s\u00e3o superiores aos consumos faturados (Gr\u00e1fico 6.7)\n\u25a0 Consumo Faturado\n\u25a0 Consumo n\u00e3o Faturado\nGr\u00e1fico 6.7 - Consumo faturado e Consumo n\u00e3o faturado\nCom a realiza\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico, j\u00e1 se efetuou o c\u00e1lculo relativo a alguns indicadores de desempenho referentes a esta rede. Os indicadores de desempenho s\u00e3o, no fundo, medidas de efici\u00eancia e efic\u00e1cia da Entidade Gestora ou do sistema relativamente a aspetos espec\u00edficos da atividade desenvolvida ou do comportamento do sistema. Uma vez que permitem a compara\u00e7\u00e3o entre os objetivos de gest\u00e3o e os resultados obtidos, assim como permitem a compara\u00e7\u00e3o com os valores de referencia, por forma a saber o estado do desempenho.\nSegundo o Relat\u00f3rio Anual dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Res\u00edduos em Portugal (2012), a percentagem de \u00e1gua n\u00e3o faturada, a n\u00edvel Nacional encontra-se nos 30,7% nos servi\u00e7os em Baixa. Na classifica\u00e7\u00e3o efetuada por esta entidade, considera-se que o Sistema de Abastecimento do FB \u00e9\ninsatisfat\u00f3rio uma vez que apresenta valores acima dos 30%, o que indica um potencial de melhoria atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o de procedimentos de fatura\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das perdas.\nVerifica-se que as parcelas que mais contribuem para esta inefici\u00eancia nos consumos n\u00e3o faturados s\u00e3o:\ni.\tD3 = Consumo n\u00e3o faturado medido - Composto pelos consumos da APA e pela rega do Jardim Oudinot - 24%\nii.\tD9 = Fugas nos Ramais (a montante do ponto de medi\u00e7\u00e3o) - 22% (valor estimado)\niii.\tD5 = Erros de medi\u00e7\u00e3o - composto essencialmente pelos erros associados aos contadores - 11% (estimado);\niv.\tD4 = Consumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido - Constitu\u00eddo pelas atividades de rega da APA, pela lavagem de terraplenos e Combate a inc\u00eandios - 10% (estimado).\nContudo estes fatores constituem diferentes parcelas do Balan\u00e7o H\u00eddrico, sendo que D3 e D4 constituem a componente do Consumo Autorizado n\u00e3o faturado, j\u00e1 D9 e D5 constituem as perdas de \u00e1gua.\nEnt\u00e3o \u00e9 importante perceber qual a relev\u00e2ncia de cada uma das parcelas que constituem esta componente do Balan\u00e7o H\u00eddrico, por forma a avaliar as prioridades de a\u00e7\u00e3o.\nO Quadro 6.5 pretende demonstrar a distribui\u00e7\u00e3o do Consumo Autorizado nas diferentes atividades desenvolvidas pela APA.\nQuadro 6.5 - Peso Percentual de cada uma das Atividades da APA\nClassifica\u00e7\u00e3o BH\tAtividade/Servi\u00e7o\tVolume m3\t[%]\tTotal [%]\nFaturado medido\tFornecimento \u00e1gua a navios\t6328\t8%\t30%\n\tConsumo de Terceiros\t18424\t23%\t\nFaturado n\u00e3o medido\tLavagem de Terraplenos\t591\t1%\t1%\nN\u00e3o Faturado n\u00e3o medido\tRega APA\t5483,2\t7%\t10%\n\tSistema de Combate a Inc\u00eandios\t1000\t1%\t\n\tLavagem de Terraplenos n\u00e3o faturado\t1760\t2%\t\nN\u00e3o Faturado medido\tConsumo predial da APA\t1273\t2%\t25%\n\tJardim Oudinot\t18807\t23%\t\nTotal Consumo Autorizado\t\t53666,2\t66%\t\nNo que concerne \u00e0 percentagem e a cada uma das componentes relativamente ao volume de \u00e1gua que entra no sistema, verifica-se que a percentagem de volume total fornecida a terceiros (23%) \u00e9 igual \u00e0 percentagem de volume de \u00e1gua fornecida para a rega do Jardim Oudinot (23%),\nsendo que o primeiro volume corresponde a \u00e1gua que \u00e9 faturada e o segundo n\u00e3o faturado. Assim, uma das parcelas com peso na percentagem de \u00e1gua n\u00e3o faturada (69%) \u00e9 a rega deste Jardim.\nA rega dos jardins da APA representa cerca de 7% do volume de \u00e1gua captado. O Gr\u00e1fico 6.8 demonstra que a rotunda junto ao furo RA2 (RRA2) \u00e9 a que apresenta um maior volume de \u00e1gua consumido, seguida da rotunda do PPC (RPPC) e dos jardins junto ao edif\u00edcio Sede da APA (JTS e JFS).\nEstes valores v\u00eam contrariar o expect\u00e1vel, uma vez que as rotundas s\u00e3o regadas de forma autom\u00e1tica por aspersores, j\u00e1 os jardins do edif\u00edcio da APA e do Forte da Barra s\u00e3o regados de forma manual. Esta discrep\u00e2ncia deve-se, essencialmente, \u00e0 frequ\u00eancia de rega ao ano, isto porque, a rega manual apenas se realiza durante oito semanas, por sua vez, a rega autom\u00e1tica \u00e9 feita durante vinte e seis semanas. Acresce ainda a hip\u00f3tese de esta poder estar sobredimensionada, ou seja o n\u00famero de aspersores ser demasiado elevado para a \u00e1rea de rega.\n\u00c9 ainda poss\u00edvel conjeturar que, o aumento do volume de \u00e1gua captada nos meses de ver\u00e3o (junho, julho e agosto) possa estar relacionado com a entrada em funcionamento dos sistemas de rega, como demonstrado no Gr\u00e1fico 6.9.\nm\nE\n(/) o \u25a0U\n(D +-\u00bb\nQ.\n(D u\n(/)\nQ)\nE\no\n>\nGr\u00e1fico 6.9 - Volumes mensais captados no Furo RA2\n6.2.2.3.\tC\u00e1lculo de Indicadores\nAtrav\u00e9s dos valores obtidos \u00e9 ainda poss\u00edvel efetuar a compara\u00e7\u00e3o entre, os volumes consumidos na rega dos jardins da APA e do jardim Oudinot, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do seguinte \u00cdndice: m3 \u00c1gual volume total de \u00e1gua [m3]\nm2 \u00c1rea \u00e1rea total de rega [m2]\nAssim, a \u00e1rea total dos espa\u00e7os verdes da APA \u00e9 de aproximadamente 8.987 m2, considerando que, uma das rotundas (a do TN) n\u00e3o \u00e9 regada, n\u00e3o sendo por isso contabilizada nestes c\u00e1lculos.\nAnualmente \u00e9 gasto um volume total de \u00e1gua de, aproximadamente, 5.483 m3.ano-1, o que perfaz um \u00edndice de 0,61 m3 de \u00e1gua.m-2 de \u00e1rea, em contrapartida, o volume gasto na rega do Jardim Oudinot \u00e9 de 18.807 m3.ano-1, para uma \u00e1rea de 1.393 m3, o que totaliza um \u00edndice de 13,5 m3 de \u00e1gua.m-2 de \u00e1rea. Isto significa que a rega do Jardim Oudinot est\u00e1 sobredimensionada, comparativamente com o consumo da APA.\nIndiretamente foi j\u00e1 calculado o indicador Ambiental relativo \u00e0 inefici\u00eancia no uso dos recursos h\u00eddricos, tamb\u00e9m denominado de \u00cdndice Percentual de Perdas:\nVolume de Perdas Totais\nIPP =\tx 100\nVolume \u00e1gua captada\nB2\nIPP = x 100 A\n28.155,8[\u20141\nano]\n81822 [\u20141\nano]\nx 100 = 34%\nO que significa que o Sistema de Abastecimento de \u00c1gua da APA apresenta uma inefici\u00eancia\nde 34%. O valor recomendado pelo ERSAR \u00e9 de 15%, considerando-se aceit\u00e1vel o valor de 25%.\nNo que concerne \u00e0s perdas de \u00e1gua, o ERSAR, estabelece um indicador t\u00e9cnico que permite\navaliar as perdas totais pela extens\u00e3o da rede, ou seja:\nPerdas totais [m3/dia] comprimento rede [Km]\n((176712\n\\\t365 [^\t/\ti\n13 Km\t\u2019\t\\_Km.dia_\nAtrav\u00e9s deste \u00edndice \u00e9 poss\u00edvel comparar a rede de abastecimento do Forte da Barra, com\nos valores nacionais, sendo que, segundo o Volume 3 relativo \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Servi\u00e7o\nPrestado aos utilizadores, RASARP, 2012, verifica-se que o Sistema do Forte da Barra \u00e9 classificado como Bom, pois o \u00edndice de perdas, pela extens\u00e3o de rede, se encontra dentro do intervalo [0,0;5,0], isto considerando a APA um sistema em Alta.\nNo entanto, se se considerar a APA como um sistema em baixa e comparar com o mesmo documento acima referido, tendo o Sistema de Abastecimento do FB uma densidade de ramais inferior a 20 por quilometro, o sistema j\u00e1 \u00e9 considerando como sendo mediano, uma vez que o valor se situa no intervalo de [0,3;5,0], o que indica haver um potencial de melhoria atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o de procedimentos de redu\u00e7\u00e3o de perdas.\n\u00c9 ent\u00e3o necess\u00e1rio hierarquizar o modo de atua\u00e7\u00e3o no sistema, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do peso das perdas aparentes e totais no mesmo. O Quadro 6.6 demonstra que as perdas reais constituem 22% das perdas totais e as perdas aparentes 12%. As primeiras devem-se, essencialmente, a perdas nos ramais e nas perdas aparentes, a percentagem deve-se essencialmente, aos erros de medi\u00e7\u00e3o associados aos erros dos medidores de caudal.\nQuadro 6.6 - Distribui\u00e7\u00e3o do tipo de Perdas de \u00c1gua\nTipo de perdas\tVolume m3\t[%]\nErros de medi\u00e7\u00e3o\t9084,6\t11%\nConsumo n\u00e3o autorizado\t1000\t1%\nPerdas Aparentes (total)\t10084,6\t12%\nFugas nas condutas\t0\t0%\nFugas reservat\u00f3rios\t400\t0%\nFugas ramais\t17671,2\t22%\nPerdas Reais (total)\t18071,2\t22%\nPerdas Totais\t28155,8\t34%\n6.2.3.\tDetermina\u00e7\u00e3o das Perdas Reais\nCom o intuito de avaliar as perdas reais do sistema, como j\u00e1 referido, foi elaborado um plano de medi\u00e7\u00e3o de caudais noturnos. Para tal o Sistema de Abastecimento de \u00c1gua do Forte da Barra foi dividido em duas zonas, como descrito no Cap\u00edtulo referente \u00e0 metodologia.\nPor forma a delimitar-se os contadores de terceiros que seriam alvo de leitura direta, realizou-se o estudo dos macroconsumidores.\n6.2.3.I.\tEstudo dos macroconsumidores:\nAnalisando os gr\u00e1ficos apresentados, verifica-se que existem duas entidades que se destacam em cada um dos subsistemas, e que t\u00eam volumes de \u00e1gua consumidos semelhantes.\nRessalva-se que foram retiradas as identifica\u00e7\u00f5es das entidades consumidoras, no eixo horizontal, em todos os gr\u00e1ficos, por n\u00e3o ser poss\u00edvel apresent\u00e1-las.\n2,0E+04\n1,5E+04 m \u00a3\nE 1,0E+04\nO\n> 5,0E+03\n0,0E+00\nGr\u00e1fico 6.10 - Consumos de todas as entidades do Subsistema do Forte da Barra 2013\n2,0E+04\nE\n<u\nE\no >\n1,5E+04\n1,0E+04\n5,0E+03\n0,0E+00\n1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\nGr\u00e1fico 6.11 - Consumos de todas as entidades do Subsistema do PPC 2013\nEm 2013 a entidade que apresentou um maior consumo, no subsistema urbano do Forte da Barra, foi a C\u00e2mara Municipal de \u00cdlhavo (entidade 4), com a rega do Jardim Oudinot apresentando um volume superior a 15.000 m3.ano-1 (Gr\u00e1fico 6.10).\nRelativamente ao PPC, o principal consumidor de \u00e1gua no ano de 2013 foi a Lota (entidade3), com um consumo superior a 10000 m3.ano-1 (Gr\u00e1fico 6.11).\nRealizando a compara\u00e7\u00e3o entre os consumos do FB urbano com o PPC, verifica-se que o sistema de rega do jardim Oudinot apresenta consumos semelhantes ao da Lota. Contudo, \u00e9 de salientar que a rega deste jardim \u00e9 uma atividade sazonal (6 meses) e que, \u00e0 partida, n\u00e3o deveria apresentar consumos igualmente elevados. Acresce ainda o facto de toda a \u00e1gua utilizada nestas duas atividades estar condicionada para respeitar os par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua para consumo humano. Seria de esperar que uma atividade como a produ\u00e7\u00e3o de pescado apresentasse\num hist\u00f3rico de consumo bem mais elevado que a rega do jardim, tendo por base as caracter\u00edsticas de cada uma das atividades.\nNo que diz respeito aos consumos do Subsistema Terminal Norte (Gr\u00e1fico 6.12) verifica-se que os volumes de \u00e1gua consumidos s\u00e3o relativamente baixos, o volume de \u00e1gua, com maior relevo para esta zona, \u00e9 o volume de \u00e1gua fornecido a navios, representada como entidade 1 (6194 m3).\n7000\n6000\n5000 u 4000\nE\n3000 O\n> 2000\n1000\n0\n1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\t11\t12\t13\nGr\u00e1fico 6.12 - Consumos de todas as entidades do Subsistema do TN 2013\nAssim, ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos macroconsumidores procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma check-list para as medi\u00e7\u00f5es (Anexo F). Nesta check-list, encontram-se descriminados a identifica\u00e7\u00e3o dos contadores e a entidade a que pertencem.\nNo sistema do FB urbano foram realizadas as leituras diretas aos cinco contadores do Jardim Oudinot; no Terminal Norte foram efetuadas as leituras dos abastecimentos de \u00e1gua a navios, e por fim, no PPC os medidores alvo de estudo, foram cinco pertencentes \u00e0 Lota, o da f\u00e1brica de gelo, contador referente ao cais de descarga de pescado, o da pr\u00f3pria lota e os dois referentes aos armaz\u00e9ns.\nPara al\u00e9m destes contadores foi efetuada a leitura do medidor de caudal instalado \u00e0 sa\u00edda do furo RA2, o CE instalado \u00e0 sa\u00edda da EE1 e do CE instalado \u00e0 entrada do PPC, assim como foram registados os volumes de \u00e1gua contidos em cada uma das c\u00e9lulas constituintes da EE1.\n6.2.4.\tResultados obtidos nas medi\u00e7\u00f5es noturnas\nAs medi\u00e7\u00f5es, devido \u00e0 inexist\u00eancia de dataloggers, foram realizadas atrav\u00e9s de leituras diretas. Os valores obtidos totais encontram-se sintetizados nos quadros 6.7 e 6.8.\nNo quadro 6.7 constam os volumes medidos \u00e0 sa\u00edda do furo, os volumes de cada uma das c\u00e9lulas apoiadas e do reservat\u00f3rio elevado e, os volumes registados \u00e0 sa\u00edda da EE1.\nOs valores foram obtidos atrav\u00e9s da leitura direta de cada um dos contadores. Sendo que estes demonstram o volume total escoado, desde a sua instala\u00e7\u00e3o, assim sendo, para a obten\u00e7\u00e3o dos volumes foi necess\u00e1rio efetuar o seguinte c\u00e1lculo:\nLeitura n \u2014 Leitura (n-i) = V (m3)\nOs somat\u00f3rios 1 e 2 (\u00a31, \u00a32) correspondem \u00e0s leituras do Totalizador (EE1), os mesmos correspondem ao grau de incerteza do contador que \u00e9 de 0,02%, assim para a obten\u00e7\u00e3o do volume final, realizou-se a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos volumes medidos nos somat\u00f3rios 1 e 2. Por fim foi realizada a soma dos volumes do per\u00edodo diurno [7h - 20h[ e do per\u00edodo noturno [20h -7h[, esta divis\u00e3o teve por base a entrada o hor\u00e1rio de funcionamento do Terminal Norte.\nRelativamente aos volumes medidos nos tr\u00eas reservat\u00f3rios, foi apenas efetuado registo e o somat\u00f3rio dos volumes dos mesmos a cada hora.\nAnalisando o quadro verifica-se que no total do dia o volume medido, pelo contador instalado \u00e0 sa\u00edda do furo, foi de 310 m3, no entanto o volume de \u00e1gua medido pelo CE \u00e0 sa\u00edda da EE1 foi de aproximadamente 351 m3, esta diferen\u00e7a de 41 m3 de \u00e1gua pode ser explicada pela exist\u00eancia dos reservat\u00f3rios.\nVerifica-se ainda que o volume total de \u00e1gua distribu\u00eddo durante o per\u00edodo diurno corresponde a aproximadamente 211 m3 e, durante o per\u00edodo noturno foi medido cerca de 140 m3.\nA hora onde se verificou um maior volume de \u00e1gua debitado \u00e0 sa\u00edda do reservat\u00f3rio foi \u00e0s 12h (35 m3), por sua vez a hora de menor consumo verificou-se \u00e0s 22h (6 m3).\nRelativamente aos volumes medidos na ZMC2, a metodologia aplicada foi a mesma, sendo que a \u00faltima coluna correlaciona o volume medido \u00e0 sa\u00edda da EE1 e o volume de \u00e1gua distribu\u00eddo para a ZMC2.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do quadro verifica-se que deu entrada na ZMC2 aproximadamente 139 m3 de \u00e1gua no total do dia, sendo que deste volume total cerca de 97 m3 foi debitado durante o per\u00edodo diurno e 142 m3 no per\u00edodo noturno. Este \u00e9 o primeiro sinal de alerta. Apesar dos hor\u00e1rios de funcionamento da lota serem ligeiramente diferentes das restantes ind\u00fastrias (uma vez que inicia o seu funcionamento por volta das 5h), esta discrep\u00e2ncia de volumes \u00e9 demasiado elevada.\nQuadro 6.7 - Volumes obtidos nas medi\u00e7\u00f5es noturnas EE1\nHora\tContador Furo\t\tTotalizador\t\t\t\t\t\t\tEE1 Volume m3\t\t\t\n\tLeituras\tVolume m3\t\u00a31 Leituras\tVolume m3\tQinst\t\u00a32 Leituras\tVolume m3\tM\u00c9DIA m3\tVolumes m3\tC\u00e9lulas 1\tC\u00e9lulas 2\tElevat\u00f3ria\t\u00a3\n8.00\t1074442\t\t10041,605\t\t7,6\t9927,120\t\t\t\t95,1\t95,2\t\t\n9.00\t1074442\t0\t10055,245\t13,640\t18,0\t9940,742\t13,622\t13,631\t\t90,1\t89,4\t95,3\t274,8\n10.00\t1074442\t0\t10071,670\t16,425\t15,1\t9957,167\t16,425\t16,425\t\t89,7\t89,8\t55,3\t234,8\n11.00\t1074442\t0\t10093,549\t21,879\t36,5\t9974,000\t16,833\t19,356\t\t83,9\t83,9\t55,0\t222,8\n12.00\t1074442\t0\t10126,250\t32,701\t29,4\t10011,718\t37,718\t35,209\t\t76,7\t76,6\t54,8\t208,1\n13.00\t1074510\t68\t10148,593\t22,343\t9,0\t10034,190\t22,472\t22,408\tDiurno [7h - 20h[ 176,352\t87,0\t87,3\t64,4\t238,7\n14.00\t1074563\t53\t10157,823\t9,230\t15,1\t10043,302\t9,112\t9,171\t\t95,3\t95,2\t87,0\t277,5\n15.00\t1074563\t0\t10174,568\t16,745\t32,9\t10060,036\t16,734\t16,739\t\t94,3\t94,1\t60,0\t248,4\n16.00\t1074563\t0\t10190,065\t15,497\t15,0\t10075,560\t15,524\t15,511\t\t88,6\t88,7\t69,3\t246,6\n17.00\t1074563\t0\t10201,506\t11,441\t9,7\t10086,996\t11,436\t11,438\t\t83,6\t83,7\t89,3\t256,6\n18.00\t1074563\t0\t10209,283\t7,777\t8,7\t10094,786\t7,790\t7,784\t\t83,6\t83,7\t70,6\t237,9\n19.00\t1074563\t0\t10218,029\t8,746\t8,7\t10103,400\t8,614\t8,680\t\t81,9\t81,9\t66,9\t230,7\n20.00\t1074563\t0\t10235,307\t17,278\t26,2\t10120,853\t17,453\t17,365\t\t78,5\t58,9\t78,6\t216,0\n21.00\t1074563\t0\t10246,455\t11,148\t6,2\t10131,942\t11,089\t11,118\t\t72,8\t73,1\t85,0\t230,9\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n22.00\t1074563\t0\t10253,115\t6,660\t8,6\t10138,606\t6,664\t6,662\t\t72,8\t73,0\t59,0\t204,8\n23.00\t1074563\t0\t10260,880\t7,765\t11,8\t10146,371\t7,765\t7,765\t\t72,1\t72,1\t60,6\t204,8\n00.00\t1074564\t1\t10269,560\t8,680\t12,9\t10155,063\t8,692\t8,686\tNoturno [20h - 7h[ 140,168\t86,7\t86,9\t78,8\t252,4\n01.00\t1074564\t0\t10283,019\t13,459\t14,9\t10168,553\t13,490\t13,475\t\t92,8\t92,4\t72,9\t258,1\n02.00\t1074673\t109\t10297,680\t14,661\t14,5\t10183,192\t14,639\t14,650\t\t89,6\t89,7\t65,8\t245,1\n03.00\t1074673\t0\t10312,931\t15,251\t15,1\t10198,429\t15,237\t15,244\t\t83,9\t84,1\t83,6\t251,6\n04.00\t1074673\t0\t10327,940\t15,009\t15,6\t10213,450\t15,021\t15,015\t\t82,1\t82,0\t67,3\t231,4\n05.00\t1074673\t0\t10342,674\t14,734\t14,4\t10228,206\t14,756\t14,745\t\t78,3\t78,4\t67,1\t223,8\n06.00\t1074673\t0\t10358,114\t15,440\t15,1\t10243,651\t15,445\t15,442\t\t72,5\t72,8\t84,4\t229,7\n07.00\t1074673\t0\t10373,631\t15,517\t16,5\t10259,150\t15,499\t15,508\t34,371\t70,7\t70,7\t67,3\t208,7\n08.00\t1074752\t79\t10392,500\t18,869\t13,9\t10278,007\t18,857\t18,863\t\t86,2\t86,4\t60,1\t232,7\nTotal\t\t310\t\t350,895\t\t\t350,887\t350,891\t\t\t\t\t5666,9\nQuadro 6.8 - Valores obtidos na ZMC2\nTOTALIZADOR ZMC2\nHoras\t\u00a31 Leituras\t[1] Volumes m3\tQinst.\t\u00a32\t[2] Volume m3\tPer\u00edodos Volumes m3\tM\u00c9DIA\tV EE1 - VZMC2 m3\n8.00\t6339,343\t\t\t6127,203\t\u2014\t\t---\t---\n9.00\t6346,431\t7,088\t\t6134,385\t7,182\t\t7,135\t6,496\n10.00\t6353,920\t7,489\t\t6141,873\t7,488\t\t7,488\t8,936\n11.00\t6359,182\t5,262\t\t6147,130\t5,257\t\t5,260\t14,097\n12.00\t6365,141\t5,959\t\t6153,079\t5,949\tDiurno\t5,954\t29,256\n13.00\t6370,035\t4,894\t\t6157,981\t4,902\t(7h-19h) 70,218\t4,898\t17,510\n14.00\t6376,493\t6,458\t\t6164,442\t6,461\t\t6,460\t2,711\n15.00\t6381,715\t5,222\t\t6169,687\t5,245\t\t5,233\t11,506\n16.00\t6392,520\t10,805\t\t6180,455\t10,768\t\t10,787\t4,724\n17.00\t6397,803\t5,283\t\t6185,724\t5,269\t\t5,276\t6,162\n18.00\t6403,250\t5,447\t\t6191,100\t5,376\t\t5,412\t2,372\n19.00\t6409,561\t6,311\t\t6197,494\t6,394\t\t6,352\t2,328\n20.00\t6420,713\t11,152\t\t6208,671\t11,177\t\t11,165\t6,201\n21.00\t6433,398\t12,685\t4,4\t6221,309\t12,638\t\t12,662\t-1,543\n22.00\t6438,009\t4,611\t4,2\t6225,915\t4,606\t\t4,608\t2,054\n23.00\t6443,480\t5,471\t4,1\t6231,389\t5,474\t\t5,472\t2,292\n00.00\t6448,767\t5,287\t4,1\t6236,692\t5,303\tNoturno\t5,295\t3,391\n01.00\t6459,552\t10,785\t11,6\t6247,477\t10,785\t(20h-8h)\t10,785\t2,690\n02.00\t6472,507\t12,955\t14,8\t6260,427\t12,950\t141,856\t12,952\t1,697\n03.00\t6485,460\t12,953\t13,3\t6273,390\t12,963\t\t12,958\t2,286\n04.00\t6498,423\t12,963\t13,0\t6286,850\t13,460\t\t13,211\t1,804\n05.00\t6511,750\t13,327\t13,4\t6299,662\t12,812\t\t13,070\t1,675\n06.00\t6524,980\t13,230\t13,6\t6312,903\t13,241\t\t13,235\t2,207\n07.00\t6538,540\t13,560\t13,2\t6326,475\t13,572\t26,435\t13,566\t1,942\n08.00\t6551,402\t12,862\t12,9\t6339,350\t12,875\t\t12,869\t5,995\nTOTAL\t\t212,059\t\t\t212,147\t\t212,103\t138,788\nDe forma a ser percet\u00edvel os valores apresentados nas tabelas acima, foram elaborados os\nGr\u00e1ficos 6.13 e 6.14.\n40\n35\n30\nHoras\nVolume Total Consumido [m3]\t\u25a0 volume Totalizador EE1 [m3]\nGr\u00e1fico 6.13 - Volumes Totalizador EE1 e consumidores\nNo Gr\u00e1fico 6.13, a azul est\u00e1 representado o somat\u00f3rio dos volumes de \u00e1gua medidos nos macroconsumidores e a laranja o caudal escoado hor\u00e1rio atrav\u00e9s do CE instalado \u00e0 sa\u00edda da EE1.\nDe um modo geral verifica-se que a linha referente aos consumos dos macroconsumidores (azul) acompanha o volume de \u00e1gua que sai da EE1, isto at\u00e9 \u00e0s 21h, porque a partir desse hor\u00e1rio o consumo dos macroconsumidores passa a praticamente zero, enquanto os volumes escoados come\u00e7am a aumentar.\nAnalisando de forma mais pormenorizada, das 9h \u00e0s 11h h\u00e1 um aumento progressivo no consumo de \u00e1gua, sendo que das 12h \u00e0s 14 h\u00e1 um pico no consumo que corresponde ao abastecimento de \u00e1gua a navios e \u00e0 lavagem de cais no Terminal Norte.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 6.13, verifica-se ent\u00e3o que o volume global consumido no total das 4 subzonas acompanha o volume total que sai da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria, isto at\u00e9 \u00e0s 21h. A partir deste hor\u00e1rio, o caudal escoado atrav\u00e9s do totalizador n\u00e3o \u00e9 consumido por nenhum dos macroconsumidores analisados. Acresce-se ainda, que a partir deste hor\u00e1rio o Terminal Norte cessa as suas atividades. No FB, tratando-se de uma zona predominantemente de consumos dom\u00e9sticos, teoricamente os volumes consumidos deveriam ser praticamente nulos. Como comprova o Quadro\n6.9.\nQuadro 6.9 - Volumes obtidos na Medi\u00e7\u00e3o Noturna\t\t\t\t\t\t\nHoras\tVolume consumido FB m3\tVolume consumido PPC m3\tVolume consumido TN m3\tVolume Total Consumido m3\tVolume Totalizador EE1 m3\tInefici\u00eancia [%]\n9\t0,02\t3,33\t5,8\t9,15\t13,6\t33%\n10\t0,07\t3,8\t5,8\t9,67\t16,4\t41%\n11\t0,06\t1,42\t14,6\t16,1\t19,3\t17%\n12\t0,11\t1,69\t23,4\t25,2\t35,2\t28%\n13\t0,1\t1,56\t14,6\t16,3\t22,4\t27%\n14\t0,21\t2,71\t0\t2,92\t9,17\t68%\n15\t0,05\t6,05\t8,8\t14,9\t20,9\t29%\n16\t0,09\t1,51\t5,8\t7,4\t16,5\t55%\n17\t0,05\t1,5\t5,8\t7,35\t11,4\t36%\n18\t0,08\t1,19\t0\t1,27\t7,78\t84%\n19\t0,03\t7,48\t0\t7,51\t14,9\t50%\n20\t0,04\t8,91\t0\t8,95\t17,8\t50%\n21\t0,02\t0,76\t0\t0,78\t11,1\t93%\n22\t0\t0,6\t0\t0,6\t6,66\t91%\n23\t0\t1,5\t0\t1,5\t7,76\t81%\n0\t0\t0,44\t0\t0,44\t8,68\t95%\n1\t0,1\t0,34\t0\t0,44\t13,4\t97%\n2\t0\t0,01\t0\t0,01\t14,6\t100%\n3\t0\t0\t0\t0\t15,2\t100%\n4\t0\t0\t0\t0\t15\t100%\n5\t0\t0,09\t0\t0,09\t14,7\t99%\n6\t0\t0,11\t0\t0,11\t15,4\t99%\n7\t0\t0,2\t0\t0,2\t15,5\t99%\n8\t0\t0,11\t0\t0,11\t18,8\t99%\nO Quadro 6.9, mostra de forma detalhada os consumos em cada uma das subzonas e a inefici\u00eancia do sistema (a diferen\u00e7a entre o volume escoado atrav\u00e9s do totalizador da EE1 e o volume de \u00e1gua consumido pelos macroconsumidores).\nA percentagem de inefici\u00eancia do sistema obtida no per\u00edodo diurno (9h at\u00e9 as 17h) est\u00e1 de acordo com os valores estimados no BH, uma vez que, os per\u00edodos em que a inefici\u00eancia \u00e9 superior a 50% (das 18h \u00e0s 20h), coincidem com a altura de maior consumo de \u00e1gua no PPC.\nA an\u00e1lise da tabela permite verificar que a partir das 21 horas a inefici\u00eancia do sistema atinge os 93%, ou seja, apenas 7% do volume de \u00e1gua que sai da Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria est\u00e1 a ser medido e faturado nos macroconsumidores. No entanto, \u00e9 importante salientar que, como n\u00e3o foi realizada a leitura de todas entidades dependentes deste sistema, a percentagem de volumes de \u00e1gua n\u00e3o medido e n\u00e3o faturada \u00e9 inferior, nomeadamente na zona urbana do Forte da Barra, onde temos unidades hoteleiras e estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o e bebidas.\nVerifica-se que a partir da 1h da manh\u00e3 a percentagem de perdas atinge os 100%, ou seja nenhuma das entidades alvo das leituras estava a consumir \u00e1gua. Tendo em considera\u00e7\u00e3o que o Terminal Norte cessa as suas fun\u00e7\u00f5es e que, os caudais noturnos, em zonas urbanas s\u00e3o baixos, pressup\u00f5e-se que se esteja perante uma situa\u00e7\u00e3o de rotura, ou de um consumo n\u00e3o autorizado, sendo que, deste modo, se perde em m\u00e9dia de 13 m3 de \u00e1gua por hora.\nA instala\u00e7\u00e3o do CE \u00e0 entrada do PPC permite delimitar em que zona est\u00e1 a ocorrer esta perda de \u00e1gua, se ZMC1 (FB, TN) ou na ZMC2 (PPC).\nA an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 6.14 permite verificar que, a partir das 21h, a totalidade do volume de \u00e1gua escoado vai para o PPC. Apesar das medi\u00e7\u00f5es terem sido feitas de forma direta, n\u00e3o foi poss\u00edvel averiguar onde estaria a ocorrer este consumo fora do comum. Assim, este consumo pode ser considerado como uma perda. Deste modo o sistema do FB apresenta uma perda hor\u00e1ria de aproximadamente 13 m3. Como n\u00e3o foi detetada a origem desta perda, no momento, o resultado da medi\u00e7\u00e3o foi comunicado e est\u00e1 a ser alvo de averigua\u00e7\u00e3o.\nGr\u00e1fico 6.14 - Compara\u00e7\u00e3o de totalizadores\nTendo em considera\u00e7\u00e3o os gr\u00e1ficos aqui apresentados, relativamente aos valores obtidos no Balan\u00e7o H\u00eddrico \u00e9 poss\u00edvel lan\u00e7ar a hip\u00f3tese de os volumes de \u00e1gua, referentes \u00e0 componente\ndo consumo n\u00e3o autorizado, terem sido subestimados, ou ainda que, o volume de perdas reais ser bem mais elevado do que o obtido.\nApesar de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel verificar a origem desta perda de \u00e1gua, este estudo permitiu assinalar algumas n\u00e3o conformidades referentes a equipamentos de contagem, assim como possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o de uma perda bastante avultada de \u00e1gua.\nDete\u00e7\u00e3o de n\u00e3o Conformidades\nAquando da leitura dos contadores foi poss\u00edvel a dete\u00e7\u00e3o de algumas n\u00e3o conformidades. A mais relevante prendeu-se com a dete\u00e7\u00e3o, da poss\u00edvel avaria, do medidor instalado na F\u00e1brica de Gelo.\nDurante a medi\u00e7\u00e3o, in loco, verificou-se que estava a ser utilizada \u00e1gua para a lavagem de equipamentos mas o contador n\u00e3o se encontrava a medir. Para que se pudesse averiguar esta situa\u00e7\u00e3o, questionou-se a entidade sobre o seu funcionamento e a informa\u00e7\u00e3o revelou que esta f\u00e1brica tem tr\u00eas reservat\u00f3rios, sendo um deles de armazenamento, cuja utilidade \u00e9 a de salvaguardar a produ\u00e7\u00e3o de gelo no caso de falha do sistema de abastecimento.\nEntre cada reservat\u00f3rio est\u00e3o instalados contadores, de forma a detetarem poss\u00edveis perdas/fugas de \u00e1gua. \u00c0 entrada do reservat\u00f3rio de armazenamento encontra-se um contador, sendo que os valores medidos neste ponto, n\u00e3o correspondiam aos volumes medidos no contador da APA. Foi ent\u00e3o providenciada a substitui\u00e7\u00e3o do mesmo.\nAtrav\u00e9s da constata\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o realizou-se a an\u00e1lise do comportamento do contador inicial e, ao comparar este com o do Cais de Descarga verificou-se que, de grosso modo, os volumes de \u00e1gua consumidos na f\u00e1brica acompanhavam, em 2013, os volumes de \u00e1gua consumidos no Cais de Descarga (representativo da movimenta\u00e7\u00e3o de traineiras), no entanto, a partir do m\u00eas de dezembro, esse acompanhamento deixa de se verificar, supondo-se que nesta altura o contador j\u00e1 se encontrava avariado (Quadro 6.10). Deveria ser efetuado o estudo do comportamento do novo contador, de forma a verificar a percentagem de perdas aparentes.\nQuadro 6.10 - Volumes de \u00e1gua medidos atrav\u00e9s dos contadores da F\u00e1brica de Gelo e do Cais de Descarga\nAno\tM\u00eas\tContador F\u00e1brica de Gelo (m3)\tContador Cais de Descarga (m3)\n2013\tjaneiro\t192\t195\n\tfevereiro\t218\t250\n\tmar\u00e7o\t219\t272\n\tabril\t238\t242\n\tmaio\t223\t251\n\tjunho\t287\t244\n\tjulho\t529\t241\n\tagosto\tSem medi\u00e7\u00e3o\tSem medi\u00e7\u00e3o\n\tsetembro\t744\t552\n\toutubro\t137\t252\n\tnovembro\t257\t299\n\tdezembro\t34\t162\n2014\tjaneiro\t91\t153\n\tfevereiro\t105\t205\n\tmar\u00e7o\t76\t352\n\tabril\t94\t305\n\tmaio\t90\t258\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do Balan\u00e7o H\u00eddrico e do estudo dos Caudais noturnos, \u00e9 poss\u00edvel hierarquizar as medidas e a\u00e7\u00f5es de forma a tornar o Sistema de Abastecimento do FB mais eficiente e, a atuar nos locais e nas parcelas que mais contribuem para a inefici\u00eancia global do sistema.\nNo cap\u00edtulo seguinte procede-se \u00e0 proposta de medidas e a\u00e7\u00f5es com o objetivo de diminuir a percentagem de inefici\u00eancia para o n\u00edvel bom, ou seja, para a meta de 15% proposta pelo ERSAR.\nCAP\u00cdTULO 7 - Plano para o Uso Eficiente da \u00c1gua da APA\nAp\u00f3s o c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico ao Sistema de Abastecimento do FB, verificou-se que as perdas de \u00e1gua no sistema s\u00e3o na ordem dos 34%. Este valor \u00e9 superior ao considerado aceit\u00e1vel pela literatura (<25%), neste tipo de perdas.\nPor forma, a tornar o Sistema de Abastecimento da APA em estudo, mais eficiente, iremos propor medidas para o Uso Eficiente da \u00e1gua, tendo por base o PNUEA.\nA implementa\u00e7\u00e3o de um Programa de Efici\u00eancia H\u00eddrica numa empresa apresenta-se como um desafio, visando reduzir o desperd\u00edcio e promover o uso racional da \u00e1gua. Esta efici\u00eancia pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias e equipamentos que otimizem o consumo deste recurso e, principalmente, atrav\u00e9s de mudan\u00e7as de comportamento nas pr\u00e1ticas quotidianas.\nNa verdade, efici\u00eancia na gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 um imperativo ambiental, uma vez que uma maior efici\u00eancia corresponde a redu\u00e7\u00e3o dos caudais captados e, portanto, a uma maior salvaguarda e seguran\u00e7a no abastecimento dos recursos. Por outro lado, corresponde a um interesse econ\u00f3mico, pois tende a aumentar a competitividade das empresas nos mercados nacional e internacional. Uma maior racionalidade de investimentos minimiza, ou mesmo evita, em alguns casos, a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos sistemas de capta\u00e7\u00e3o e tratamento de \u00e1gua, sendo igualmente um interesse econ\u00f3mico para os cidad\u00e3os, na medida em que permite uma redu\u00e7\u00e3o dos encargos com a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sem preju\u00edzo da qualidade de vida. O uso eficiente da \u00e1gua constitui uma obriga\u00e7\u00e3o de Portugal no \u00e2mbito da Diretiva Quadro da \u00c1gua.\nAs a\u00e7\u00f5es de minimiza\u00e7\u00e3o dos consumos ou aumento da efici\u00eancia do Sistema podem ser divididas em cinco tipos:\nI.\tSubstitui\u00e7\u00e3o da Fonte;\nII.\tSubstitui\u00e7\u00e3o de Equipamentos;\nIII.\tFormas de dete\u00e7\u00e3o/controlo de fugas\nIV.\tAltera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas\nV.\tRedu\u00e7\u00e3o da procura\nO plano de a\u00e7\u00e3o proposto englobar\u00e1 medidas pertencentes a cada um dos tipos acima descritos.\n7.1. Objetivos:\nOs objetivos deste plano de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos aos objetivos propostos pelo PNUEA, que se traduzem nos seguintes:\n\u2022\tMelhoria da efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sem colocar em causa as necessidades vitais e a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es abastecidas, bem como o desenvolvimento local, tendo como objetivos complementares a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua e a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia.\n\u2022\tContribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de uma nova cultura da \u00e1gua em que se valorize, de forma crescente, este recurso, aumentando a consciencializa\u00e7\u00e3o de todos os atores portu\u00e1rios para que estes lhe atribuam a import\u00e2ncia devida no desenvolvimento humano e econ\u00f3mico e, contribuindo para a preserva\u00e7\u00e3o do meio natural, numa \u00f3tica de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\u2022\tHabilitar e capacitar os agentes respons\u00e1veis pela conce\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos sistemas de abastecimentos e dos equipamentos, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de informa\u00e7\u00e3o e de suporte \u00e0 forma\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tEliminar os desperd\u00edcios de \u00e1gua e reduzir a n\u00edveis aceit\u00e1veis as perdas de \u00e1gua nos sistemas, dando prioridade aos que s\u00e3o potencialmente mais significativos;\n\u2022\tGarantir a avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e sistem\u00e1tica das a\u00e7\u00f5es que permitam conhecer a evolu\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o deste sistema;\n\u2022\tReduzir ao m\u00ednimo o uso da \u00e1gua pot\u00e1vel em atividades que possam ter o mesmo desempenho com \u00e1guas de qualidade alternativa e de outras origens que n\u00e3o a rede de \u00e1gua pot\u00e1vel;\n\u2022\tAumento da efici\u00eancia global dos sistemas de rega atrav\u00e9s de: redu\u00e7\u00e3o das perdas de \u00e1gua da, reconvers\u00e3o dos m\u00e9todos de rega, com automatiza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o de procedimentos na rega.\nDe um modo geral as medidas propostas passam pela implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o da rede do sistema de abastecimento, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os que a constituem; pela introdu\u00e7\u00e3o de procedimentos que visem a minimiza\u00e7\u00e3o dos desperd\u00edcios, nomeadamente atrav\u00e9s do alargamento do parque de contadores \u00e0s atividades n\u00e3o medidas; atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o dos sistemas de rega. Acrescem-se ainda medidas do foro da efici\u00eancia h\u00eddrica em edif\u00edcios pertencentes \u00e0 APA, que visam n\u00e3o somente a diminui\u00e7\u00e3o dos desperd\u00edcios, como a sensibiliza\u00e7\u00e3o de todos os colaboradores da APA para o Uso Eficiente da \u00c1gua.\nDe seguida ser\u00e3o descritas de forma sucinta as medidas propostas. Ressalva-se que algumas das a\u00e7\u00f5es idealizadas j\u00e1 foram postas em pr\u00e1tica.\n7.2. Plano de A\u00e7\u00e3o\nTendo em considera\u00e7\u00e3o a hierarquia j\u00e1 realizada, aquando da an\u00e1lise do Balan\u00e7o H\u00eddrico, as parcelas que mais contribuem para a inefici\u00eancia deste sistema s\u00e3o:\nI.\tConsumo n\u00e3o faturado medido - Consumo dos Edif\u00edcios da APA e da Rega do Jardim Oudinot;\nII.\tFugas nos Ramais;\nIII.\tErros de medi\u00e7\u00e3o - erros de subcontagem;\nIV.\tConsumos n\u00e3o faturados n\u00e3o medidos;\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste Plano foram analisadas as medidas do PNUEA que melhor se adequavam e adaptavam \u00e0s caracter\u00edsticas desta entidade, estando essa an\u00e1lise no Anexo I.\n7.2.1.\tMinimiza\u00e7\u00e3o dos consumos autorizados n\u00e3o faturados\nO volume de \u00e1gua autorizado n\u00e3o faturado corresponde a um total de 28323 m3.ano-1, o que corresponde a 35% da \u00e1gua total que entra no sistema de abastecimento. Como j\u00e1 mencionado, esta parcela subdivide-se em consumos n\u00e3o faturados medidos e em consumos n\u00e3o faturados n\u00e3o medidos. Os primeiros representam 24% do volume total captado, sendo que o segundo se estima ser igual a 10%.\nNo que se refere aos consumos n\u00e3o faturados medidos, estes s\u00e3o compostos pelos consumos nos Edif\u00edcios da APA e pela rega do Jardim Oudinot. Assim, as medidas propostas passam pela melhoria da efici\u00eancia h\u00eddrica em edif\u00edcios e, pela minimiza\u00e7\u00e3o dos consumos de \u00e1gua no Jardim Oudinot.\n7.2.1.1.\tEfici\u00eancia H\u00eddrica em Edif\u00edcios\nO conceito de Efici\u00eancia H\u00eddrica centra-se na redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de \u00e1gua e, n\u00e3o na restri\u00e7\u00e3o do seu uso. Para a Efici\u00eancia H\u00eddrica tamb\u00e9m contribuem as pequenas mudan\u00e7as de comportamento dos consumidores, reduzindo o desperd\u00edcio de \u00e1gua pela aquisi\u00e7\u00e3o de produtos mais eficientes.\nA efici\u00eancia h\u00eddrica tem por base o princ\u00edpio dos 5R's: Reduzir os consumos (Efici\u00eancia h\u00eddrica dos produtos), Reduzir as perdas e os desperd\u00edcios; Reutilizar a \u00e1gua; Reciclar e por fim recorrer a origens alternativas (Afonso, 2009).\nA medida proposta assenta, numa fase inicial, na redu\u00e7\u00e3o dos consumos, ou seja, na melhoria da efici\u00eancia dos produtos (autoclismos, torneiras e chuveiros). Para tal foi solicitada \u00e0 ANQIP - Associa\u00e7\u00e3o Nacional para a Qualidade nas Instala\u00e7\u00f5es Prediais, a realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria de efici\u00eancia H\u00eddrica aos Edif\u00edcios da APA.\nA ANQIP \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental, sem fins lucrativos, constitu\u00edda por Universidades e empresas, que tem como objetivos gerais a promo\u00e7\u00e3o e a garantia da qualidade e efici\u00eancia nas instala\u00e7\u00f5es prediais, com particular \u00eanfase, nas instala\u00e7\u00f5es de \u00e1guas e \u00e1guas residuais, genericamente designadas por instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas e sanit\u00e1rias, pela import\u00e2ncia que t\u00eam no contexto da qualidade nos edif\u00edcios e pela dimens\u00e3o dos problemas que geralmente lhes est\u00e3o associados (ANQUIP, 2014).\nEsta auditoria consiste no levantamento dos aspetos relacionados com o uso da \u00e1gua nos edif\u00edcios ou espa\u00e7os e caracteriza\u00e7\u00e3o dos diferentes dispositivos e equipamentos existentes, assim como na identifica\u00e7\u00e3o de medidas de aumento da efici\u00eancia h\u00eddrica pass\u00edveis de implementar, com verifica\u00e7\u00e3o da sua viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f3mica e na elabora\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o para o uso eficiente da \u00e1gua.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da auditoria procedeu-se, inicialmente, \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a auditar.\nGr\u00e1fico 7.1 - Consumo nos Edif\u00edcios da APA\nO Gr\u00e1fico 7.1 demonstra que os edif\u00edcios com maiores volumes de \u00e1gua consumidos s\u00e3o o edif\u00edcio 8 (Bar sede), o edif\u00edcio 3 (refeit\u00f3rio), o edif\u00edcio 9 (sede), o edif\u00edcio 11 (TN) e o edif\u00edcio 9 (inform\u00e1tica). No entanto, a auditoria da ANQIP n\u00e3o abrange instala\u00e7\u00f5es especiais, como as cozinhas, pelo que os edif\u00edcios 8 e 3 n\u00e3o poderiam ser alvo desta avalia\u00e7\u00e3o. Por isto mesmo os dois edif\u00edcios selecionados foram o Edif\u00edcio 9 - sede e inform\u00e1tica, que apesar de terem contadores individualizados pertencem ao mesmo edif\u00edcio, e o edif\u00edcio 11.\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a auditar procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e posterior auditoria, foi efetuado um relat\u00f3rio com a recolha de toda a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre esses edif\u00edcios. Para tal foi elaborado o relat\u00f3rio constante no Anexo G.\nNo dia 4 de junho do corrente ano, levou-se a cabo a auditoria e a instala\u00e7\u00e3o de dispositivos para a redu\u00e7\u00e3o de consumos.\nPretende-se ainda que sejam alargadas as auditorias aos restantes edif\u00edcios da APA.\n7.2.1.2.\tRedu\u00e7\u00e3o dos consumos associados \u00e0 rega do Jardim Oudinot\nO objetivo desta medida \u00e9 o da diminui\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua consumidos na rega do Jardim Oudinot que, como foi poss\u00edvel constatar, \u00e9 extremamente elevado.\nO fornecimento deste servi\u00e7o tem por base um Protocolo assinado entre a APA e a C\u00e2mara Municipal de \u00cdlhavo, atrav\u00e9s do qual a APA se compromete a fornecer \u00e1gua ao jardim a custo zero, ficando a gest\u00e3o deste recurso ao encargo da C\u00e2mara.\nA a\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e \u00e9 o estabelecimento de um teto m\u00e1ximo de volume que pode ser consumido por m\u00eas, a partir do qual a APA passa a cobrar a \u00e1gua fornecida.\n7.2.2. diminui\u00e7\u00e3o do Volume de Perdas Reais\nA redu\u00e7\u00e3o das perdas reais num sistema de abastecimento de \u00e1gua pode ser realizada de diversas formas:\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de Dataloggers - Os CE instalados nas ZMC t\u00eam a capacidade de regular, amplificar e processar o sinal proveniente dos seus el\u00e9trodos de modo a obter um sinal limpo, robusto e congruente com o caudal escoado. Esses sinais podem ser posteriormente retidos por instrumentos de leitura e aquisi\u00e7\u00e3o de dados, os dataloggers. Esta aquisi\u00e7\u00e3o de dados consiste na recolha e armazenamento dos valores obtidos durante a medi\u00e7\u00e3o, em forma digital, para posterior utiliza\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s destes equipamentos n\u00e3o seria necess\u00e1rio realizar as medi\u00e7\u00f5es de caudais noturnos in loco, e\ncom os erros de medi\u00e7\u00e3o a ela associados, pois os dataloggers armazenam a informa\u00e7\u00e3o sendo depois poss\u00edvel adquiri-la. O que permitir\u00e1 uma maior e melhor monitoriza\u00e7\u00e3o dos consumos.\n\u2022\tAtrav\u00e9s de procedimentos de gest\u00e3o de press\u00e3o da rede, isto porque quanto maior for a press\u00e3o a que a rede se encontra a operar, maior \u00e9 a probabilidade da ocorr\u00eancia de ruturas e, por conseguinte, maiores ser\u00e3o os volumes de \u00e1gua perdidos.\n\u2022\tControlo Ativo de Perdas (CAP), consiste na realiza\u00e7\u00e3o de vistorias e controlo permanente do estado de funcionamento e conserva\u00e7\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o. A qualidade e rapidez das repara\u00e7\u00f5es das condutas \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a diminui\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua perdidos, pois quanto menor for a qualidade e maior for o tempo de repara\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 a quantidade de \u00e1gua desperdi\u00e7ada e por conseguinte maiores ser\u00e3o os custos associados.\n\u2022\tRenova\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o das condutas que estejam demasiado danificadas e que justifiquem tal procedimento, para que desta forma, se diminuam tamb\u00e9m os custos econ\u00f3micos.\nNo cap\u00edtulo anterior efetuou-se o estudo das perdas, atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o dos caudais noturnos, ap\u00f3s a divis\u00e3o do sistema em duas ZMC. Tratando-se assim da implementa\u00e7\u00e3o de uma medida para a redu\u00e7\u00e3o das perdas reais. No entanto, como referido, as medi\u00e7\u00f5es efetuadas apresentam erros associados bastante elevados, dado que as medi\u00e7\u00f5es eram feitas atrav\u00e9s da leitura direta dos contadores, havendo no m\u00ednimo um desfasamento de 15 min entre a primeira medi\u00e7\u00e3o e a \u00faltima. Da\u00ed ser sugerida a aquisi\u00e7\u00e3o de dataloggers.\nDesta medi\u00e7\u00e3o resultou uma listagem de poss\u00edveis n\u00e3o conformidades, que posteriormente resultaram na substitui\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de equipamentos, nomeadamente na repara\u00e7\u00e3o da tubagem no PPC. Assim n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os volumes injustificados de \u00e1gua consumidos no dia 29 de abril tivessem a sua origem naquela rutura, sendo uma situa\u00e7\u00e3o ainda em averigua\u00e7\u00e3o.\n7.2.3.\tDiminui\u00e7\u00e3o das perdas Aparentes do sistema\nPara a minimiza\u00e7\u00e3o das perdas aparentes do sistema de abastecimento uma das medidas propostas passa pela identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o conformidades e/ou avarias, de forma a proceder \u00e0 repara\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os o mais r\u00e1pida e eficazmente poss\u00edvel.\nComo j\u00e1 referido a subcontagem \u00e9 um fator muito importante nesta parcela, uma vez que o volume lido pelo contador \u00e9 inferior ao que realmente \u00e9 utilizado, sendo que com a idade do equipamento a subcontagem vai aumentando.\nPor fim neste, contexto uma das medidas mais complicadas de implementar \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da fraude e do roubo de \u00e1gua na rede de distribui\u00e7\u00e3o. Existem procedimentos que a EG pode implementar para minorar estas ocorr\u00eancias, quer ao n\u00edvel dos equipamentos e solu\u00e7\u00f5es construtivas autorizadas, quer ao n\u00edvel dos sistemas de dete\u00e7\u00e3o de fraudes que \u00e9 a Telemetria.\n7.2.3.I.\tControlo do Uso n\u00e3o Autorizado\nNeste caso a medida proposta passa pela altera\u00e7\u00e3o de todos os equipamentos que sejam de f\u00e1cil acesso e permitam o uso de \u00e1gua de forma fraudulenta. Como j\u00e1 referido, foi elaborada uma check-list de poss\u00edveis n\u00e3o conformidades que contemplava torneiras de f\u00e1cil acesso e abertura f\u00e1cil. Neste seguimento foi tamb\u00e9m substitu\u00eddo o sistema de rega do jardim urbano do Forte da Barra, pois este era manual e de f\u00e1cil abertura.\nNo total foram detetadas 9 situa\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis n\u00e3o conformidades e que por conseguinte, poderiam ser fontes de consumos n\u00e3o autorizados. As Figuras 7.1 e 7.2 s\u00e3o exemplos de situa\u00e7\u00f5es detetadas, enquanto a Figura 7.3 retrata uma situa\u00e7\u00e3o solucionada.\nFigura 7.1 - Sistema de rega do Jardim urbano do Forte da Barra\nFigura 7.2 - Torneira de f\u00e1cil\nacesso\nFigura 7.3 - N\u00e3o conformidade solucionada\n7.2.3.2.\tSubstitui\u00e7\u00e3o do parque de Contadores\nNo contexto da APA e, tendo em considera\u00e7\u00e3o a idade do parque de contadores, verificase que no sistema de abastecimento do Forte da Barra existem 91 contadores instalados, sendo que, 72 se encontram em incumprimento, ou seja, j\u00e1 deveriam ter sido alvo de uma recalibra\u00e7\u00e3o, ou substitui\u00e7\u00e3o (Quadro 7.1). Acresce ainda que, a idade dos contadores varia desde 1961 at\u00e9 ao ano corrente (Anexo E).\nQuadro 7.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque de Contadores\nZona\tSubstitui\u00e7\u00e3o\t\tN\u00b0 Cont Total\n\tV\tX\t(em branco)\t\nForte da Barra\t4\t24\t1\t29\nNovo Sector de Pesca Costeira\t5\t32\t37\nSector Comercial Terminal Norte\t8\t12\t20\nTerminal Norte - Administrativa\t1\t4\t5\nTotal Geral\t18\t72\t1\t91\nNo ano corrente (ano zero) j\u00e1 foram substitu\u00eddos 5 contadores, dois dos quais por estarem avariados. Por essa raz\u00e3o se prop\u00f5e que o parque de contadores seja renovado da seguinte forma:\ni.\tNo ano um prop\u00f5e-se que seja efetuada a atualiza\u00e7\u00e3o de todos os contadores que se encontram fora dos prazos legais de recalibra\u00e7\u00e3o/substitui\u00e7\u00e3o. Ressalva-se que a substitui\u00e7\u00e3o dos contadores, cujos prazos de substitui\u00e7\u00e3o expiram em 2014, poder\u00e1 ser substitu\u00edda ou reparada posteriormente.\nii.\tA partir do momento que a situa\u00e7\u00e3o esteja regularizada, dever\u00e1 ser feita a substitui\u00e7\u00e3o dos contadores \u00e0 medida que estes expirem os prazos, por forma a evitar que esta situa\u00e7\u00e3o volte a acontecer.\n7.2.4.\tDiminui\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua n\u00e3o medidos e n\u00e3o faturados\nEsta parcela do Balan\u00e7o H\u00eddrico \u00e9 constitu\u00edda pelas atividades e servi\u00e7os efetuadas pela APA, para a APA, ou seja s\u00e3o atividades que que adv\u00e9m do normal funcionamento desta empresa.\nO consumo n\u00e3o medido e n\u00e3o faturado representa 10% do volume total de \u00e1gua que entra no sistema do FB, sendo que esta \u00e9 constitu\u00eddo por diversas parcelas:\n\u2022\tRega dos espa\u00e7os verdes;\n\u2022\tLavagem de Terraplenos;\n\u2022\tSistema de Combate a Inc\u00eandios.\n7.2.4.1.\tDiminui\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua consumidos na Rega de Espa\u00e7os Verde\nA rega dos jardins da APA representa cerca de 7% do volume total de \u00e1gua captada no ano de 2013, com um volume estimado de 5.483 m3 por uma \u00e1rea total de 8.987 m2.\nAs \u00e1reas em quest\u00e3o s\u00e3o quatro rotundas e tr\u00eas jardins, sendo que uma das rotundas de momento n\u00e3o \u00e9 regada porque o sistema de rega apresenta uma rotura.\nEstes espa\u00e7os verdes s\u00e3o essencialmente relvados, exceto o jardim atr\u00e1s do edif\u00edcio sede que \u00e9 um prado. A relva \u00e9 uma planta que comparativamente a outras necessita de grandes volumes de \u00e1gua. No entanto, muitas das vezes verifica-se que esta \u00e9 regada em excesso e necessitam de bastante manuten\u00e7\u00e3o. Em contrapartida os prados necessitam de volumes de \u00e1gua inferiores.\nPor forma a baixar os volumes de \u00e1gua consumidos na rega destes espa\u00e7os s\u00e3o propostas as seguintes medidas:\nSubstitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas relvadas das rotundas, por Xerojardins\nEstes jardins t\u00eam como princ\u00edpio fundamental a conce\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes visando a economia da \u00e1gua, sem que com isso se perca a qualidade est\u00e9tica pretendida. O objetivo \u00e9 que o espa\u00e7o verde tenda para uma situa\u00e7\u00e3o autossustentada, diminuindo assim os \u201cinputs\" de recursos, sem comprometer o resultado final. Para tal \u00e9 necess\u00e1rio que o t\u00e9cnico que executa o projeto possua conhecimentos a n\u00edvel clim\u00e1tico, de solos, bot\u00e2nico e dos materiais e t\u00e9cnicas dispon\u00edveis.\nEste tipo de jardim foi j\u00e1 implantado noutros espa\u00e7os verdes, nomeadamente na rotunda junto \u00e0 Bresfor e na rotunda \u00e0 entrada do Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos. Assim, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o do estudo das plantas que melhor se adequam ao local, n\u00e3o sendo por isso necess\u00e1rio um custo t\u00e3o avultado.\nProp\u00f5e-se assim, que este tipo de jardins seja implantado nas quatro rotundas. O conjunto de imagens que comp\u00f5em a Figura 7.4 \u00e9 exemplo do jardim implantado na rotunda do Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos.\nFigura 7.4 - Xerojardim na Rotunda do TGL\nAltera\u00e7\u00e3o dos sistemas de manual para autom\u00e1tico e instala\u00e7\u00e3o de Pluvi\u00f3metros\nApesar dos volumes de \u00e1gua anteriormente apresentados, referentes \u00e0 rega autom\u00e1tica serem superiores aos volumes de \u00e1gua consumidos na rega manual, esta diferen\u00e7a prende-se essencialmente com o per\u00edodo ao ano que estes sistemas funcionam. Enquanto, a rega manual apenas funciona durante 2 meses (8 semanas) a rega autom\u00e1tica \u00e9 ligada durante 6 meses (26 semanas), assim apesar de da rega manual apresentar d\u00e9bitos de caudal superiores e horas de funcionamento elevadas (8h), o consumo de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o elevado. Assim sendo, se se instalar um sistema de rega autom\u00e1tica e se este s\u00f3 entrar em funcionamento durante os 2 meses de ver\u00e3o, assistir-se-\u00e1 a uma diminui\u00e7\u00e3o significativa dos consumos.\nSe a estes sistemas se adicionar um sensor que determine a quantidade de \u00e1gua precipitada, um pluvi\u00f3metro, que, ligado ao sistema de rega apenas entre em funcionamento quando os \u00edndices de humidade s\u00e3o baixos, obteremos volumes de consumo de \u00e1gua inferiores, aumentando desta forma efici\u00eancia do sistema de rega, sendo crucial que o dimensionamento do sistema seja adequado \u00e0 \u00e1rea de rega.\nNeste contexto foi j\u00e1 efetuada a substitui\u00e7\u00e3o do sistema de rega do jardim urbano do Forte da Barra por um sistema de rega por aspersores, sendo no entanto, ainda manual.\nO novo sistema implementado apresenta as caracter\u00edsticas descritas no Quadro 7.2. Sendo que na linha a verde se encontra as caracter\u00edsticas do novo sistema e na linha a azul as caracter\u00edsticas do antigo sistema de rega. Verifica-se, de um modo te\u00f3rico, que h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de aproximadamente 50% no volume de \u00e1gua consumido. Isto mantendo-se a frequ\u00eancia de rega ao ano de 0,5 h1.dia1, 5 dias.semana1 e 8 semana por ano.\nQuadro 7.2 - Compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas de rega do Jardim Urbano do FB\n\u00c1rea regada [m2]\tTipo de Tempo\t\tFreq. [ano]\tn\u00b0 de asper.\t\tMarca\tQ [m3/h /asp]\tQ total aspersore s [m3/h]\t\u00cdndice de Q total \u00e1rea\t\n\tRega\t[h]\t\t\t\t\t\t\t[m3/ano]\tregada\n929,00\tAutom\u00e1 tica\t0,50\t\t20\t31\tRain Bird 5000Plus Series Rotor\t0,55\t17,05\t341,00\t0,37\n929,00\tManual\t8,00\t\t320\t3\t\t0,72\t2,16\t691,20\t0,74\n7.2.4.2.\tLavagem de Terraplenos\nEsta parcela representa 2% do volume total captado. As medidas propostas para esta componente passam pela instala\u00e7\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, de um contador de DN40, para que a mangueira continue a debitar os 10 m3.h-1 necess\u00e1rios, controlando-se o volume de \u00e1gua utilizado em cada lavagem. Atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o desta medida, pretende-se obter um valor mais preciso dos volumes de \u00e1gua consumidos na execu\u00e7\u00e3o desta tarefa (quer faturada quer n\u00e3o faturada), como tamb\u00e9m implementar uma medida de sensibiliza\u00e7\u00e3o. Desta forma os colaboradores da APA ter\u00e3o a no\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua que consomem, podendo diminuir os tempos de lavagem.\nNo que concerne aos volumes de \u00e1gua consumidos na manuten\u00e7\u00e3o do sistema de combate a inc\u00eandios, n\u00e3o existem medidas para a minimiza\u00e7\u00e3o deste consumo, tratando-se desta forma de uma perda do sistema inevit\u00e1vel.\n7.2.5.\tAuditorias Peri\u00f3dicas e Controlo Permanente do estado de FUNCIONAMENTO E CONSERVA\u00c7\u00c3O DA REDE DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O\nUm processo de auditoria de perdas baseia-se na quantifica\u00e7\u00e3o de toda a \u00e1gua que entra e sai de um sistema de abastecimento, onde todos os dados registados e de campo, como os volumes de \u00e1gua entrada no sistema, de consumo autorizado (faturado e n\u00e3o faturado, medido e n\u00e3o medido) e de perdas (aparentes e reais) s\u00e3o examinados. Pretende-se assim, que se d\u00ea continuidade a este estudo, n\u00e3o s\u00f3 neste sistema como nos restantes sistemas de abastecimento de \u00e1gua da APA.\nEste processo deve ser efetuado de maneira sistem\u00e1tica, com uma frequ\u00eancia m\u00ednima anual e de forma a incluir:\n\u2022\tA contabiliza\u00e7\u00e3o o mais rigorosa poss\u00edvel de todos os volumes de \u00e1gua entrados e sa\u00eddos no(s) sistema(s) referentes;\n\u2022\tO c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico baseado nos consumos registados existentes no sistema;\n\u2022\tA verifica\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do programa de teste bem como a calibra\u00e7\u00e3o dos medidores de caudal.\n7.2.6.\tSensibiliza\u00e7\u00e3o de todos os atores portu\u00e1rios\nNeste \u00e2mbito prop\u00f5e-se que sejam efetuadas campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o a todos os colaboradores da APA.\nA proposta passa pela realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio de diagn\u00f3stico a cada trabalhador, para que se possa adaptar as a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o ao recetor. Posteriormente dever\u00e3o ser realizadas duas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, uma centrada nos trabalhadores administrativos da APA e outra para os estivadores, pois o tipo de atividade desenvolvida carece de diferentes preocupa\u00e7\u00f5es. Pretende-se ainda que seja feita a inclus\u00e3o do aspeto ambiental e \u201cconsumo de \u00e1gua\u201d nas sess\u00f5es de acolhimento desta entidade.\nO plano das medidas aqui propostas encontra-se no Anexo H.\nCAP\u00cdTULO 8 - Conclus\u00e3o\nO presente trabalho parte de duas evid\u00eancias, que a \u00e1gua \u00e9 um elemento essencial \u00e0 vida no planeta e um recurso escasso, por isto, o seu tratamento e a sua utiliza\u00e7\u00e3o devem ser enquadrados tendo em conta fatores ambientais, econ\u00f3mico e sociais.\nAo longo dos anos temos vindo a assistir a uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com o recurso \u00e1gua, v\u00e1rias entidades como a ONU e a UE, bem como, alguns Estados procuram consciencializar as popula\u00e7\u00f5es para o facto de n\u00e3o ser poss\u00edvel continuar com o comportamento atual, o qual permite o desperd\u00edcio e n\u00e3o se preocupa nem com a forma de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e seu tratamento, nem com a forma ou qualidade com que a devolvemos ao ambiente. \u00c9 nesta senda que surge a Diretiva Quadro da \u00c1gua, a Lei da \u00c1gua e outras Leis, Decretos-Lei e Portarias. Estas normas visam evitar a concretiza\u00e7\u00e3o das piores proje\u00e7\u00f5es realizadas pela ONU no seu relat\u00f3rio para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, para o ano de 2050.\n\u00c9 necess\u00e1rio garantir \u00e1gua com qualidade e quantidade suficiente para todos os tipos de consumo (dom\u00e9stico, industrial e agr\u00edcola), mas \u00e9 tamb\u00e9m fundamental, que se evitem os desperd\u00edcios, as contamina\u00e7\u00f5es de massas de \u00e1gua e a destrui\u00e7\u00e3o deste recursos com utiliza\u00e7\u00f5es desmedidas.\nTendo em mente o enquadramento supra definido procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua da entidade de acolhimento, a APA (Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, S.A.), aqui procurou-se analisar a qualidade do sistema e as suas falhas, tentando dar solu\u00e7\u00f5es para as mesmas diminuindo os desperd\u00edcios de modo a aumentar a sua efici\u00eancia, sem nunca olvidar que, na atualidade, inexistem sistemas com um n\u00edvel de perdas de \u00e1gua nulo.\nA APA, para al\u00e9m de uma autoridade portu\u00e1ria, \u00e9 tamb\u00e9m uma Entidade Gestora de um Sistema de Abastecimento de \u00c1gua (nos termos do Lei 58/2005, de 29 de dezembro). Assim, desempenha dois pap\u00e9is fundamentais, \u00e9 um pilar, a n\u00edvel econ\u00f3mico, da comunidade onde se insere, por ser um grande empregador da regi\u00e3o e, ao mesmo tempo, \u00e9 uma entidade voltada para a defesa de pr\u00e1ticas que garantam o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nA realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio surge como consequ\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o da sua Politica Ambiental, procurando avaliar a efici\u00eancia do sistema de abastecimento de \u00e1gua da APA, pois, como referido, esta entidade \u00e9 gestora de tr\u00eas sistemas de abastecimento, completamente independentes entre si.\nNuma primeira fase efetuou-se o levantamento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e funcionais dos constituintes dos tr\u00eas sistemas de abastecimento. Passando-se de seguida para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos consumos, quer por terceiros, quer pela pr\u00f3pria APA. Neste sentido, distinguiram-se as v\u00e1rias\natividades/servi\u00e7os desenvolvidos por esta entidade, para que a avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia h\u00eddrica fosse a mais completa e rigorosa poss\u00edvel.\nAquando do levantamento no terreno foi realizado o estudo, a nove anos, dos volumes captados e consumidos nos tr\u00eas sistemas de abastecimento, verificando-se que todos eles, devido \u00e0s caracter\u00edsticas dos terminais que abastecem, apresentam consumos diferentes. Aquele que apresentou uma maior oscila\u00e7\u00e3o de volumes captados ao longo dos anos foi o FB, comparativamente com os demais furos e, foi tamb\u00e9m o que, em cada ano, apresentou um maior volume de \u00e1gua consumido.\nNeste seguimento foi realizada uma an\u00e1lise simplista da efici\u00eancia dos tr\u00eas sistemas, isto porque, n\u00e3o se atendeu aos volumes de \u00e1gua consumidos e faturados na lavagem de terraplenos e no abastecimento de \u00e1gua a navios, pelo que os resultados revelam valores elevados de inefici\u00eancia, ou seja, ao se excluir estas duas atividades, que justificam os consumos apresentados, acabamos por incluir estes volumes de \u00e1gua na parcela das perdas. Especificando agora o que se referiu: no gr\u00e1fico 6.3 as perdas do sistema do FB em 2013, ascendem aos 53%, ora, se inclu\u00edssemos no c\u00e1lculo do BH os volumes de \u00e1gua consumidos na lavagem de terraplenos e no abastecimento de \u00e1gua a navios (os quais s\u00e3o faturados a terceiros), ter\u00edamos uma perda de apenas 34%, tal como exposto na realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico no Cap\u00edtulo 6.\nO sistema do FB \u00e9 o que apresenta um consumo mais diversificado, por ser o que abrange a maior \u00e1rea geogr\u00e1fica e o que serve o maior n\u00famero de atividades, como a rega, servi\u00e7os prestados a navios, abastecimento dom\u00e9stico, fornecimento de \u00e1gua a ind\u00fastrias e entidades prestadoras de servi\u00e7os. Por estes motivos e tamb\u00e9m porque \u00e9 o sistema que apresenta maiores oscila\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua extra\u00eddos e medidos ao longo dos anos de estudo e, ainda por ser o que apresenta o maior \u00edndice de \"perdas\" (53%), foi o sistema escolhido para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise mais pormenorizada.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo foi aplicada a metodologia sugerida pelo Guia T\u00e9cnico do ERSAR, efetuando-se a adapta\u00e7\u00e3o do mesmo \u00e0s especificidades do local em estudo.\nFindo o c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico, os principais resultados obtidos foram:\n-\tO consumo autorizado ascende ao 66%, sendo 30% faturado e medido, 25% \u00e9 n\u00e3o faturado, mas medido; 10% corresponde a consumo n\u00e3o faturado e n\u00e3o medido e 1% \u00e9 faturado, mas n\u00e3o \u00e9 medido;\n-\tAs perdas totais correspondem a 34%, sendo que, em teoria, 22% dizem respeito a fugas nos ramais, 11% a erros de medi\u00e7\u00e3o e 1% ao consumo n\u00e3o autorizado. Esta parcela \u00e9, ao mesmo tempo, um indicador ambiental (\u00edndice percentual de perdas), segundo o qual, o sistema analisado\napresenta uma inefici\u00eancia acima do valor recomendado pela ERSAR (15%) e acima do aceit\u00e1vel (25%).\n-\tO consumo faturado \u00e9 inferior ao n\u00e3o faturado, ascendendo o primeiro a 31% e o segundo a 69%.\nSe tivermos em aten\u00e7\u00e3o o Relat\u00f3rio Anual dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Res\u00edduos em Portugal, o qual indica que a percentagem de \u00e1gua n\u00e3o faturada, a n\u00edvel nacional, corresponde a 30,7% e, olharmos para a percentagem no sistema FB (69%), classificamos o mesmo como insatisfat\u00f3rio. As parcelas que contribuem para a inefici\u00eancia identificada s\u00e3o:\n-\tA rega do jardim Oudinot, consumos da APA (volumes medidos n\u00e3o faturados);\n-\tFugas nos ramais (perdas reais);\n-\tErros associados aos medidores de caudal (perdas aparentes);\n-\tAs atividades de rega dos jardins da APA, a lavagem de terraplenos e o combate a inc\u00eandios (volumes n\u00e3o medidos e n\u00e3o faturados).\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico e efetuada a an\u00e1lise dos indicadores propostos pela ERSAR, referentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e, aplicando os mesmos ao caso de estudo, foi poss\u00edvel hierarquizar os problemas presentes no sistema e, assim, melhor definir o modo de atua\u00e7\u00e3o a seguir. Posto isto, e uma vez que, no Balan\u00e7o H\u00eddrico, as fugas nos ramais correspondiam a 22% do total das perdas, a primeira atua\u00e7\u00e3o prendeu-se com a determina\u00e7\u00e3o das perdas reais, a qual foi efetuada usando o m\u00e9todo de determina\u00e7\u00e3o dos caudais noturnos. A aplica\u00e7\u00e3o deste procedimento demonstrou o seguinte:\n-\tNo intervalo temporal das 9h \u00e0s 21h os volumes de \u00e1gua utilizados pelos macroconsumidores acompanhavam os volumes de \u00e1gua medidos pelo contador instalado na EE1;\n-\tA partir das 21horas at\u00e9 \u00e0s 9 horas ocorreu um consumo injustificado, compreendido entre os 6 m3 e os 19 m3;\n-\tA leitura dos resultados do contador instalado \u00e0 entrada do PPC permitiu verificar que este consumo noturno era realizado na ZMC2;\nNo entanto, a an\u00e1lise realizada n\u00e3o permitiu determinar se estamos perante uma perda real (fuga nos ramais) ou uma perda aparente (consumo n\u00e3o autorizado), tendo ainda levantado quest\u00f5es relacionados com o Balan\u00e7o H\u00eddrico, nomeadamente:\n-\tOs volumes de \u00e1gua n\u00e3o medidos e n\u00e3o faturados terem sido sobrestimados;\n-\tOs volumes de \u00e1gua referentes ao consumo il\u00edcito terem sido subdimensionados;\n-\tE por fim os volumes de \u00e1gua perdidos devido a fugas nos ramais serem superiores aos estimados.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados obtidos neste estudo foram propostas medidas que trouxessem para valores aceit\u00e1veis a efici\u00eancia do Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua em an\u00e1lise. Estas prenderam-se essencialmente com:\n-\tRedu\u00e7\u00e3o dos volumes n\u00e3o faturados e medidos, atrav\u00e9s da melhoria da efici\u00eancia h\u00eddrica dos edif\u00edcios da APA e, da aplica\u00e7\u00e3o de um teto m\u00e1ximo para o consumo de \u00e1gua do Jardim Oudinot;\n-\tDiminui\u00e7\u00e3o dos volumes de perdas reais atrav\u00e9s da renova\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de condutas e, implementa\u00e7\u00e3o de auditorias peri\u00f3dicas\n-\tDiminui\u00e7\u00e3o das perdas aparentes, mediante a atualiza\u00e7\u00e3o do parque de contadores;\n-\tRedu\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua n\u00e3o medidos e n\u00e3o faturados, atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas relvadas por Xerojardins;\n-\tE por \u00faltimo a sensibiliza\u00e7\u00e3o de todos os atores portu\u00e1rios para a import\u00e2ncia de um uso mais eficiente da \u00e1gua.\nResumindo, segundo o Balan\u00e7o H\u00eddrico as perdas totais s\u00e3o de 34%, no entanto, verificou-se que, em apenas um dia, as perdas ascenderam aos 13 m3 por hora, sendo este um indicativo de que ou o consumo autorizado foi subestimado, ou os volumes de \u00e1gua estimados foram sobredimensionados (conforme acima referido). Todavia, n\u00e3o podemos afirmar que os referidos volumes injustificados de perdas sejam pontuais ou cont\u00ednuos, tendo em conta que apenas foi poss\u00edvel efetuar uma \u00fanica medi\u00e7\u00e3o.\nTendo em conta as caracter\u00edsticas da APA e os objetivos deste est\u00e1gio, os quais se traduziram na avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua e na elabora\u00e7\u00e3o de um Plano para o Uso Eficiente da \u00c1gua \u00e9 poss\u00edvel concluir que os objetivos a que a entidade de acolhimento se prop\u00f4s, s\u00e3o ating\u00edveis, cumprindo os nove princ\u00edpios basilares da sua pol\u00edtica ambiental. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio ter em mente que existe ainda um caminho a percorrer, at\u00e9 se chegar ao ponto \u00f3timo que se procura, sendo por isso, muito importante realizar uma an\u00e1lise id\u00eantica \u00e0 apresentada, aos demais sistemas desta entidade, de modo a que possa atingir a m\u00e1xima efici\u00eancia.\nO desenvolvimento deste est\u00e1gio, que assim se deixa exposto, permitiu a integra\u00e7\u00e3o numa equipa interdisciplinar de elevado valor, trouxe um maior entendimento do funcionamento da entidade de acolhimento e das suas preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e, traduziu-se num enriquecimento tanto ao n\u00edvel profissional como pessoal.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAFONSO, Armando Silva - Efici\u00eancia H\u00eddrica Situa\u00e7\u00e3o em Portugal. Aveiro : [s.n.]\nALEGRE, Helena et al. - Controlo de perdas de \u00e1gua em sistemas p\u00fablicos de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Preliminar ed.\nANQUIP - Proposta para a realiza\u00e7\u00e3o de uma Auditoria de Efici\u00eancia H\u00eddrica no Edif\u00edcio Sede da APA. In Proposta de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os. [S.l.] : Universidade de Aveiro, 2014\nAPA, S. A. - Manual de Gest\u00e3o Ambiental - Sistema de Gest\u00e3o Ambiental - NP EN ISO 14001. 1a. ed. Gafanha da Nazar\u00e9 : APA, S.A., 2007\nAPA, S. A. - Relat\u00f3rio de Sustentabilidade. Gafanha da Nazar\u00e9 : APA, S.A., 2012\nAPA, S. A. - El punto de vista de los intereses del Corredor Atl\u00e1ntico - La Autoridad Portu\u00e1ria de\nAveiro, Portugal. Gafanha da Nazar\u00e9 : APA, S.A., 2012\nAPA, S. A. - Manual de Acolhimento. Gafanha da Nazar\u00e9 : APA, S.A., 2013\nAPA, S. A. - Navegar 2014. Gafanha da Nazar\u00e9 : [s.n.]. ISBN 979-989-8359-04-9.\nBRITO, Alexandra et al. - Manual de Boas Pr\u00e1ticas para Execu\u00e7\u00e3o e Explora\u00e7\u00e3o de Furos de Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. Caparica : Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, 2012. ISBN 9789727631322.\nCARAPETO, Cristina - Fundamentos de Ecologia. 1a. ed. Lisboa : Universidade Aberta, 2004. ISBN 972-674-430-X.\nCASTELO BRANCO, C. M. M. .. - Estudo da contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero superior na regi\u00e3o de Estarreja. [S.l.] : da Universidade de Coimbra, 2007\nCASTRO, A. G., DUARTE, A., SANTOS, T. R. - O Ambiente e a Sa\u00fade. 1o. ed. Lisboa : Instituto Piaget, 2003\nDIAS, Jos\u00e9 Eduardo Figueiredo; MENDES, Joana Maria Perira - Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental - Sistematizada e Comentada. 5a. ed. [S.l.] : Coimbra Editora, 2006. ISBN 978-972-32-1443-7.\nERSAR - Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral do Setor. In Relat\u00f3rio Anual dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos em Portugal (2012) [Em linha] [Consult. 2 feb. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://www.ersar.pt/website/ViewContent.aspx?SubFolderPath=%5CRoot%5CConte nts%5CSitio%5CMenuPrincipal%5CDocumentacao%5CPublicacoesIRAR&amp;Section=MenuPrincipal&amp; FolderPath=%5CRoot%5CContents%5CSitio%5CMenuPrincipal%5CDocumentacao&amp;BookTypeID=3 &amp;BookCategoryID=1>. ISBN 978-989-8360-17-5\nFARLEY, Malcolm - Leakage management and control A Best Practice Training Manual [Em linha]. Geneva, Switzerland : World Health Organization, 2001 [Consult. 26 apr. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://whqlibdoc.who.int/hq/2001/WHO_SDE_WSH_01.1_eng.pdf>.\nFID\u00c9LIS, Teresa - Planeamento Territorial e Ambiente - O caso da envolvente \u00e0 Ria de Aveiro. 1a. ed. Cascais : PRINCIPIA, Publica\u00e7\u00f5es Universit\u00e1rias e Cient\u00edficas, 2001. 25 p. ISBN 972-8500-58-0.\nFIGUEIREDO; ARROJA, Lu\u00eds - Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento. Aveiro : Universidade de Aveiro, 2013\nHENRIQUES, A. - Entrevista com o Professor Ant\u00f3nio Gon\u00e7alves Henriques [Em linha], atual. 2003. [Consult. 6 mar. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://www.confagri.pt.>.\nILLUECA, Jorge; WALTER, R. - Precious, finte and irreplaceable [Em linha], atual. 1999. [Consult. 6 mar. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://ourplanet.com/imgversu/83/rast.html>.\nINAG - Introdu\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos. In Plano Nacional da \u00c1gua\nINE, IP. - Boletim Mensal de Estatistica 2014. Lisboa : [s.n.]\nKI-MOON, Ban - Secretary-General. in Message for World Water Day, Calls Lack of Political will Biggest Culprit in Failure to Achieve Basic Sanitation Goal. ONU. [Em linha] (5 mar. 2008). . [Consult. 19\tapr.\t2014].\tDispon\u00edvel\tem\nWWW:<URL:www.un.org/News/Press/docs/2008/sgsm11451.doc.htm>.\nLAMBERT, A. ..; HIRNER, W. - Losses from Water Supply Systems: Standard Terminology and Recommended Performance Measures. the blue pages, International Water Association. the IWA information source on drinking water issues (2000).\nMAMAOT - PNUEA - Programa Nacional para o Uso Eficiente da \u00c1gua - Implementa\u00e7\u00e3o 2012-2020 [Em\tlinha]\t[Consult.\t5\tdec.\t2014].\tDispon\u00edvel\tem\nWWW:<URL:http://www.apambiente.pt/_zdata/CONSULTA_PUBLICA/2012/PNUEA/Implementac ao-PNUEA_2012-2020_JUNHO.pdf>.\nMAOTDR - PEAASAR II - Plano Estrat\u00e9gico de Abastecimento de \u00c1guas e Saneamento de \u00c1guas Reduais 2007-2013 [Em linha] [Consult. 14 jan. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://www.maotdr.gov.pt/Admin/Files/Documents/PEAASAR.pdf>.\nMELO, Condesso - Modelo Matem\u00e1tico de Fluxo de transporte de massa do sistema multiaqu\u00edfero Cret\u00e1cico da Regi\u00e3o de Aveiro (Portugal). [S.l.] : Universidade de Aveiro, 2002. 206 f.\nMORAIS, Danielle Costa; SICS\u00da, Abraham Benzaquen - INOVA\u00c7\u00c3O E GERENCIAMENTO PARA REDU\u00c7\u00c3O DE PERDAS EM SISTEMAS DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA. In XXII Encontro Nacional de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o [Em linha]. Curitiba - PR : [s.n.] [Consult. 26 feb. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://www.abepro.org.br/biblioteca/ENEGEP2002_TR81_0277.pdf>.\nMOURA, Eulina Maria De et al. - ABORDAGEM SOBRE PERDAS DE \u00c1GUA EM SISTEMAS DE ABASTECIMENTO: BREVE EXPLANA\u00c7\u00c3O SOBRE OS TIPOS E PRINCIPAIS CAUSAS. In IV SEREA -Semin\u00e1rio Hispano-Brasileiro sobre Sistemas de Abastecimento Urbano de \u00c1gua [Em linha]. Jo\u00e3o\nPessoa (Brasil) :\t[s.n.] [Consult. 27 feb. 2014]. Dispon\u00edvel em\nWWW:<URL:http://www.lenhs.ct.ufpb.br/html/downloads/serea/4serea/artigos/abordagem_sob re_perdas_co.pdf>.\nMUGUEIRO, Jo\u00e3o; MEDEIROS, Nuno - Gest\u00e3o das Perdas Aparentes [Em linha]. Lisboa : [s.n.] [Consult.\t13\tdec.\t2013].\tDispon\u00edvel\tem\nWWW:<URL:http://www.epal.pt/Epal/pdfs/CanalIsabelII/003_GestaoDasPerdasAparentes_JM_N\nM.pdf>.\nONU - Departamento de Informa\u00e7\u00e3o P\u00fablica da ONU, Centro de Informa\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Portugal [Em linha], atual. 2003. [Consult. 30 may. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://www.un.org/works.>.\nONU - The United Nations World Water Development Report. In Water for People Water for Life [Em\tlinha]\t[Consult.\t30\tmay.\t2014].\tDispon\u00edvel\tem\nWWW:<URL:http://www.unwater.org/publications/world-water-development-report/en/>.\nONU - Prototype Global Sustainable Development Report [Em linha]. New York: : [s.n.] [Consult. 5 jul. 2014]. Dispon\u00edvel em WWW:<URL:http://sustainabledevelopment.un.org/globalsdreport/>.\nRASARP - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do servi\u00e7o prestado aos utilizadores [Em linha] [Consult. 20 apr.\n2014].\tDispon\u00edvel\tem\nWWW:<URL:http://www.ersar.pt/website/ViewContent.aspx?FolderPath=&amp;SubFolderPath=\\Root \\Contents\\Sitio\\MenuPrincipal\\Documentacao\\PublicacoesIRAR&amp;BookCategoryID=1&amp;BookTypeI D=3&amp;Section=>.\nS\u00c1, Marques J;; SOUSA, J. - Hidr\u00e1ulica Urbana, Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua. In . Coimbra : Imprensa da Universidade, 2006\nTABORDA, Carlos - Melhorar a Qualidade de Medi\u00e7\u00e3o. Lisboa. 1999).\nVENTURA, Mariana; GRANADO, Fernandes - Implementa\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o de uma Zona de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo no Sistema de Abastecimento de Matosinhos. [S.l.] : Universidade do Porto, 2012\nAnexos\nAnexo A - Exemplos de n\u00e3o conformidades\nAnexo B - Dimens\u00e3o da rede\nAnexo C - Fichas dos CE\nAnexo D - Mercadorias\nAnexos E - Parque de contadores\nAnexo F - Macroconsumidores\nAnexo G - Relat\u00f3rio para Auditoria ANQIP\nAnexo H - Medidas do PNUEA e Plano de Medidas proposto\nAn\u00e1lise de poss\u00edveis n\u00e3o conformidades\n\t\u00d3rg\u00e3o\t\tVerificado\tOBS.\nData de Local\tAtividade dete\u00e7\u00e3o\tContado\t, Hidrant Torneir Outro V\u00e1lvula r\te\ta\ts\tDescri\u00e7\u00e3o\tObs.\tSim (data)\t\nFornecimento 28-03-2014\tTN\tde \u00e1gua a Navios\tX\tO sistema que efetua o abastecimento de \u00e1gua a navios apresenta v\u00e1rias fugas. A mangueira apresenta imagen furos ao longo de todo o seu cumprimento, assim como as juntas que fazem a liga\u00e7\u00e3o entre o carrinho s\u20141\u2014e de abastecimento e a tomada de cais n\u00e3o vedam\t3 completamente.\t\t\nArmaz\u00e9m de 28-03-2014\tPPC\tComerciantes n\u00b0 7\tX\tContador de \u00e1gua doce n\u00b0 00/096351 apresenta-se em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, pois o contador que image est\u00e1 acima (de \u00e1gua salgada) est\u00e1 deteriorado e a\tm 4 verter.\t\t\nJunto GALP e 11-03-2014\tPPC Docapesca\tXX\tA tomada de cais junto \u00e0 GALP tem uma pequena torneira, contudo o contador n\u00e3o est\u00e1 a contar. image Necess\u00e1rio averiguar do que se trata. Existem tamb\u00e9m v\u00e1rias tomadas de cais sem tampa, que\tm 5 funcionam como dep\u00f3sito de res\u00edduos.\t\t\n23-01-2014\tPPC\tPonte-Cais\tX\tNa ponte-cais junto a uma tomada de cais h\u00e1 uma image torneira. Necess\u00e1rio averiguar se est\u00e1 a uso e se a \t \u00e1gua \u00e9 contada.\tm 6\t\t\n29-04-2014\tPPC\tF\u00e1brica de Gelo\tx\tS/ O contador da F\u00e1brica de Gelo aparenta estar . ,\tImage avariado\t\t m\t03-Jun\t\nInstala\u00e7\u00f5es 04-06-2014 Ed. 9 - Sede sanit\u00e1rias\tX\tNa instala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria das senhoras no 1\u00b0 piso (junto aos recursos humanos) as duas torneiras est\u00e3o\timage avariadas. Uma tem a \"rosca\" partida e outra n\u00e3o\tm 7 deita \u00e1gua\t\t\nInstala\u00e7\u00f5es 09-06-2014 Ed. 9 - Sede sanit\u00e1rias\tX\tNas IS no 1\u00b0 piso junto \u00e0 recep\u00e7\u00e3o os dois\timage autoclismos encontram-se avariados.\tm g\t\t\n(continua\u00e7\u00e3o)\t\t\t\u00d3rg\u00e3o\t\t\t\t\tVerificado\tOBS.\nData de dete\u00e7\u00e3o\tLocal\tAtividade\tContado\tHidrant V\u00e1lvula re\tTorneir a\tOutro s\tDescri\u00e7\u00e3o\tObs.\tSim (data)\t\n05-06-2014\tEd. 9 - Sede\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\tX\t\t\tNa IS das senhoras no 2\u00b0 piso (junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o) o autoclismo est\u00e1 com uma fuga.\tS/ Image m\t\t\n06-06-2014\tEd. 9 - Sede\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\tX\t\t\tNa IS dos homens no 2\u00b0 piso (junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o) uma das torneiras est\u00e1 com uma fuga.\tS/ Image m\t\t\n07-06-2014\tEd. 9 - Sede\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\tX\t\t\tNas IS do 2\u00b0 piso junto \u00e0 Divis\u00e3o Nominal nenhuma das torneiras permite a instal\u00e7\u00e3o de redutores de caudal\timage m 9\t\t\n08-06-2014\tEd. 9 - Sede\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\t\t\t\tNa IS das senhoras junto \u00e0 inform\u00e1tica uma das torneiras est\u00e1 avariada.\tS/ Image m\t\t\n08-06-2014\tEd. 9 - Sede\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\tX\t\t\tNa IS das senhoras junto \u00e0 inform\u00e1tica o autoclismo est\u00e1 avariado\tS/ Image m\t\t\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC1\tAdutora\t1\tPVC\t200\t224,850\t460,790\n\t\t2\tPVC\t200\t235,940\t\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC2\tAdutora Distribuidora\t1\tPVC\t200\t60,00\t60,00\n\t\t2\tPVC\t160\t554,00\t554,00\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC1\tNorte+RoRo\t1\tPVC\t160\t224,85\t607,56\n\t\t2\tPVC\t160\t235,94\t\n\t\t3\tPVC\t?\t46,48\t\n\t\t4\tPVC\t160\t27,14\t\n\t\t5\tPVC\t160\t18,90\t\n\t\t6\tPVC\t160\t31,44\t\n\t\t7\tPVC\t160\t22,81\t\n\t\t8\tPVC\t110\t46,85\t662,84\n\t\t9\tPVC\t110\t46,85\t\n\t\t10\tPVC\t110\t46,82\t\n\t\t11\tPVC\t110\t42,32\t\n\t\t12\tPVC\t110\t23,78\t\n\t\t13\tPVC\t110\t12,72\t\n\t\t14\tPVC\t110\t46,85\t\n\t\t15\tPVC\t110\t46.87\t\n\t\t16\tPVC\t110\t46,87\t\n\t\t17\tPVC\t110\t46,87\t\n\t\t18\tPVC\t110\t121,78\t\n\t\t19\tPVC\t110\t132,85\t\n\t\t20\tPVC\t110\t48,28\t\n\t\t21\tPVC\t63\t65,00\t65,00\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC1\tNorte\t1\tPVC\t160\t77,22\t712,12\n\t\t2\tPVC\t160\t109,20\t\n\t\t3\tPVC\t160\t150,00\t\n\t\t4\tPVC\t160\t35,00\t\n\t\t5\tPVC\t160\t8,85\t\n\t\t6\tPVC\t160\t303,00\t\n\t\t7\tPVC\t?\t28,85\t\n\t\t8\tPVC\t110\t45,00\t183,60\n\t\t9\tPVC\t110\t46,76\t\n\t\t10\tPVC\t110\t45,02\t\n\t\t11\tPVC\t110\t46,82\t\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC1\tJardim Oudinot\t1\tPVC\t160\t80,14\t80,14\n\t\t2\tPVC\t40\t46,74\t46,74\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC1\tForte da Barra+Norte\t1\tPVC\t160\t37,37\t1910,54\n\t\t2\tPVC\t160\t261,60\t\n\t\t3\tPVC\t160\t31,35\t\n\t\t4\tPVC\t160\t90,00\t\n\t\t5\tPVC\t160\t198,30\t\n\t\t6\tPVC\t160\t27,75\t\n\t\t7\tPVC\t160\t86,67\t\n\t\t8\tPVC\t160\t35,00\t\n\t\t9\tPVC\t160\t382,50\t\n\t\t10\tPVC\t160\t10,00\t\n\t\t11\tPVC\t160\t650,00\t\n\t\t12\tPVC\t160\t5,00\t\n\t\t13\tPVC\t160\t60,00\t\n\t\t14\tPVC\t160\t35,00\t\n\t\t15\tPVC\t110\t10,77\t760,39\n\t\t16\tPVC\t110\t20,97\t\n\t\t17\tPVC\t110\t24,15\t\n\t\t18\tPVC\t110\t19,23\t\n\t\t19\tPVC\t110\t109,20\t\n\t\t20\tPVC\t110\t4,00\t\n\t\t21\tPVC\t110\t32,47\t\n\t\t22\tPVC\t110\t2,85\t\n\t\t23\tPVC\t110\t68,00\t\n\t\t24\tPVC\t110\t6,00\t\n\t\t25\tPVC\t110\t82,00\t\n\t\t26\tPVC\t110\t162,00\t\n\t\t27\tPVC\t110\t14,30\t\n\t\t28\tPVC\t110\t7,50\t\n\t\t29\tPVC\t110\t24,50\t\n\t\t30\tPVC\t110\t7,00\t\n\t\t31\tPVC\t110\t165,45\t\n\t\t32\tPVC\t63\t35,88 21,47 79,25 78,00 133,80\t348,40\n\t\t33\tPVC\t63\t\t\n\t\t34\tPVC\t63\t\t\n\t\t35\tPVC\t63\t\t\n\t\t36\tPVC\t63\t\t\n\t\t37\tPVC\t40\t39,10\t39,10\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC1\tForte da Barra+Jardim\t1\tPVC\t?\t142,68\t549,49\n\t\t2\tPVC\t?\t17,37\t\n\t\t3\tPVC\t?\t65,20\t\n\t\t4\tPVC\t?\t75,20\t\n\t\t5\tPVC\t?\t85,00\t\n\t\t6\tPVC\t?\t16,00\t\n\t\t7\tPVC\t?\t10,80\t\n\t\t8\tPVC\t?\t51,41\t\n\t\t9\tPVC\t?\t5,26\t\n\t\t10\tPVC\t?\t28,84\t\n\t\t11\tPVC\t?\t32,60\t\n\t\t12\tPVC\t?\t19,13\t\n\t\t13\tPVC\t110\t67,00\t127,83\n\t\t14\tPVC\t110\t14,00\t\n\t\t15\tPVC\t110\t46,83\t\n\t\t16\tPVC\t63\t74,50\t74,50\n\t\t17\tPVC\t50\t86,27\t86,27\n\t\t18\tPVC\t40\t39,10\t108,04\n\t\t19\tPVC\t40\t68,94\t\n\t\t20\tPVC\t32\t32,58\t92,13\n\t\t21\tPVC\t32\t33,55\t\n\t\t22\tPVC\t32\t26,00\t\n\t\t23\tPVC\t25\t79,43\t125,46\n\t\t24\tPVC\t25\t4,50\t\n\t\t25\tPVC\t25\t41,53\t\nZona\tterminal\tn\u00b0 de condutas\tConduta\t\t\tTotal\n\t\t\ttipo\tdi\u00e2metro [mm]\tComprimento [m]\t\nZMC2\tPorto de Pesca Costeira\t1\tPVC\t200\t888,57\t888,57\n\t\t2\tPVC\t?\t465,60\t4518,48\n\t\t3\tPVC\t?\t160,10\t\n\t\t4\tPVC\t?\t86,88\t\n\t\t5\tPVC\t?\t174,35\t\n\t\t6\tPVC\t?\t86,85\t\n\t\t7\tPVC\t?\t447,81\t\n\t\t8\tPVC\t?\t86,60\t\n\t\t9\tPVC\t?\t86,60\t\n\t\t10\tPVC\t?\t86,60\t\n\t\t11\tPVC\t?\t86,60\t\n\t\t12\tPVC\t?\t93,00\t\n\t\t13\tPVC\t?\t49,00\t\n\t\t14\tPVC\t?\t763,64\t\n\t\t15\tPVC\t?\t61,00\t\n\t\t16\tPVC\t?\t32,00\t\n\t\t17\tPVC\t?\t37,00\t\n\t\t18\tPVC\t?\t16,40\t\n\t\t19\tPVC\t?\t18,00\t\n\t\t20\tPVC\t?\t90,00\t\n\t\t21\tPVC\t?\t82,00\t\n\t\t22\tPVC\t?\t281,34\t\n\t\t23\tPVC\t?\t35,68\t\n\t\t24\tPVC\t?\t27,63\t\n\t\t25\tPVC\t?\t133,30\t\n\t\t26\tPVC\t?\t280,00\t\n\t\t27\tPVC\t?\t23,00\t\n\t\t28\tPVC\t?\t211,00\t\n\t\t29\tPVC\t?\t411,65\t\n\t\t30\tPVC\t?\t51,00\t\n\t\t31\tPVC\t?\t53,85\t\nTotal diametro 200\tTotal diametro 160\tTotal diametro 110\tTotal diametro 63\n1409,36\t3310,36\t1734,66\t487,90\nTotal diametro 50\tTotal diametro 40\tTotal diametro 32\tTotal diametro 25\n86,27\t193,88\t92,13\t125,46\nTotal Rede (m)\n13061,99\nPOST. ACOSTAG.\tMERCADORIA\tOPER.\tTIPO CARGA\t2013\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nAmplia\u00e7\u00e3o Terminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tArd\u00f3sia\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tFeldspato\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tS\u00eameas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBarro cozido\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tArd\u00f3sia\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tFarinhas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tArd\u00f3sia\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tCalhaus\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tFeldspato\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tGrumos e s\u00eamolas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tArd\u00f3sia\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nPOST. ACOSTAG.\tMERCADORIA\tOPER.\tTIPO CARGA\t2013\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tBatata\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tS\u00eameas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tFeldspato\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tFarinhas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tFarinhas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tFarinhas\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nAmplia\u00e7\u00e3o Terminal Norte\tCarbonato diss\u00f3dico\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tFeldspato\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nPOST. ACOSTAG.\tMERCADORIA\tOPER.\tTIPO CARGA\t2013\nTerminal Norte\tCaulino\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tBaga\u00e7os vegetais\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tFeldspato\tDESCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tArgila\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tMadeira\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nTerminal Norte\tSubprodutos de madeira\tCARGA\tGranel s\u00f3lido\t\nTerminal Norte\tGranito\tCARGA\tCarga geral fraccionada\t\nN\u00b0 Total Mercadorias\tNs Lavagem de Cais faturadas\tNs lavagem de Cais n\u00e3o faturada\n93\t49\t44\t(93-49)\n|1 LC dura 4h\tdebita 10m3/h\nZona\tAno\tDN\tQN\tMarca\tQp\tClassificagao_r evisao (anos)\tAno de revisao\tConforme/ Nao Conforme\nFB\t1990\t20\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2002\tx\nFB\t1994\t25\t3,5\tAQUADIS\t5,25\t8\t2002\tx\nFB\t1996\t20\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2008\tx\nFB\t1997\t20\t2,5\tAquadis\t3,75\t12\t2009\tx\nFB\t1990\t20\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2002\tx\nFB\t1999\t25\t3,5\tAquadis\t5,25\t8\t2007\tx\nFB\t1996\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2008\tx\nFB\t1997\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2009\tx\nFB\t2007\t20\t2,5\tAquadis\t3,75\t12\t2019\tV\nFB\t1994\t40\t10\tFlostar M\t15\t8\t2002\tx\nFB\t1998\t25\t3,5\tAQUADIS\t5,25\t8\t2006\tx\nFB\t0\t40\t10\tReguladora\t15\t8\t8\t\nFB\t2008\t40\t10\tSchlumberger\t15\t8\t2016\tV\nFB\t1988\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2000\tx\nFB\t2002\t40\t10\tFlostar M\t15\t8\t2010\tx\nFB\t1997\t40\t10\tReguladora\t15\t8\t2005\tx\nFB\t2008\t40\t10\tSchlumberger\t15\t8\t2016\tV\nFB\t2005\t65\t25\tLoteriz Woltmann\t37,5\t6\t2011\tx\nFB\t1997\t45\t10\tSchlumberger\t15\t8\t2005\tx\nFB\t1982\t20\t3\tLorenz Schelklinger\t4,5\t8\t1990\tx\nFB\t1988\t25\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nFB\t1988\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2000\tx\nFB\t1988\t20\t1,5\t\t2,25\t12\t2000\tx\nFB\t1993\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2005\tx\nFB\t1993\t20\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2005\tx\nFB\t1985\t50\t15\tREGULADORA\t22,5\t6\t1991\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tunimag Schlumbe\trger3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumbe\trger3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\tUnimag Schlumb\t3,75\t12\t2012\tx\nTN\t2002\t20\t2,5\tAquadis Actaris\t3,75\t12\t2014\tV\nTN\t2002\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2014\tV\nTN\t2002\t20\t2,5\tAquadis Actaris\t3,75\t12\t2014\tV\nTN\t2006\t25\t3,5\tSisma\t5,25\t8\t2014\tV\nTN\t2010\t25\t3,5\tSisma\t5,25\t8\t2018\tV\nTN\t2010\t25\t3,5\tSisma\t5,25\t8\t2018\tV\nTN\t1988\t20\t2,5\treguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t1988\t50\t15\tReguladora\t22,5\t6\t1994\tx\nTN\t1988\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2000\tx\nTN\t1988\t20\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t1988\t25\t2,5\tReguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t2002\t25\t6\t\t9\t8\t2010\tx\nTN\t2002\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2014\tV\nTN\t1988\t20\t2,5\treguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t1988\t20\t2,5\treguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nPPC\t2002\t20\t1,5\t\t2,25\t12\t2014\tV\nTN\t2009\t25\t4\tAquadis Actaris\t6\t8\t2017\tV\nFB\t2010\t20\t4\tAquadis\t6\t8\t2018\tV\nPPC\t2002\t20\t1,5\tActaris\t2,25\t12\t2014\tV\nPPC\t2004\t25\t3,5\tArad\t5,25\t8\t2012\tx\nPPC\t2004\t25\t3,5\t\t5,25\t8\t2012\tx\nFB\t2002\t2,5\t20\tAtaris - Aquadis\t30\t6\t2008\tx\nPPC\t2000\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2012\tx\nTN\t1988\t20\t2,5\treguladora\t3,75\t12\t2000\tx\nPPC\t1961\t20\t5\t\t7,5\t8\t1969\tx\nRO/RO\t1997\t20\t2,5\tAquadis - Schluml\terge3r,75\t12\t2009\tx\nPPC\t1996\t20\t1,5\t\t2,25\t12\t2008\tx\nFB\t1991\t25\t2,5\tReguladora MOD RTM - 87\t3,75\t12\t2003\tx\nRO/RO\t1998\t20\t2,5\tAquadis Sclumbe\t3,75\t12\t2010\tx\nTN\t1988\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2000\tx\nPPC\t1996\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2008\tx\nPPC\t1996\t20\t1,5\t\t2,25\t12\t2008\tx\nPPC\t1996\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2008\tx\nPPC\t19960\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t19972\tx\nPPC\t1997\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2009\tx\nPPC\t1997\t15\t1,5\t\t2,25\t12\t2009\tx\nPPC\t1997\t100\t100\t\t150\t4\t2001\tx\nPPC\t1998\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2010\tx\nPPC\t1999\t65\t40\t\t60\t6\t2005\tx\nPPC\t1999\t65\t40\t\t60\t6\t2005\tx\nPPC\t1999\t65\t40\t\t60\t6\t2005\tx\nPPC\t1999\t100\t100\t\t150\t4\t2003\tx\nPPC\t1998\t40\t10\t\t15\t8\t2006\tx\nPPC\t2005\t20\t2,5\tAquadis Actaris\t3,75\t12\t2017\tV\nPPC\t2006\t50\t25\t\t37,5\t6\t2012\tx\nPPC\t2011\t20\t4\tItron - Aquadis\t6\t8\t2019\tV\nPPC\t2004\t25\t3,5\t\t5,25\t8\t2012\tx\nTN\t1988\t25\t2,5\t\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t1988\t25\t2,5\t\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t0\t\t\t\t0\t12\t12\tx\nTN\t1988\t25\t2,5\t\t3,75\t12\t2000\tx\nTN\t1990\t20\t2,5\t\t3,75\t12\t2002\tx\nTN\t1995\t20\t1,5\tReguladora\t2,25\t12\t2007\tx\nTN\t2008\t20\t2,5\tActaris\t3,75\t12\t2020\tV\nTN\t2008\t25\t3,5\tAquadis actaris\t5,25\t8\t2016\tV\nTN\t1981\t25\t5\t\t7,5\t8\t1989\tx\nX - fora do prazo legal V - dentro do prazo lega\nCAIS DESCRAGA\t\tArmazem II\t\tArmazem II\t\tED_LOTA\t\tFABRICA GELO\t\tTOTAL\tAbast a\tLavegem\t\n99WWP40080\t\t99WWM55426\t\tD 06XF026993 6\t\t97WWP02480\t\tBJ2976224\t\tLOTA\tnavio\tde cais\tSoma\n8 45081,59\t\t23100,21\t\t10145,21\t\t21958,70\t\t66595,44\t\t\t5,8\t0\t5,8\n9 45082,27\t0,68\t23101,17\t0,96\t10146,21\t1,00\t21958,85\t0,15\t66595,98\t0,54\t3,330\t5,8\t0\t5,8\n10 45082,83\t0,56\t23101,78\t0,61\t10147,69\t1,48\t21958,89\t0,04\t66597,09\t1,11\t3,800\t5,8\t0\t5,8\n11 45082,84\t0,01\t23102,25\t0,47\t10147,73\t0,04\t21958,94\t0,05\t66597,94\t0,85\t1,420\t5,8\t8,8\t14,6\n12 45082,85\t0,01\t23103,01\t0,76\t10147,73\t0,00\t21959,07\t0,13\t66598,73\t0,79\t1,690\t5,8\t17,6\t23,4\n13 45082,85\t0,00\t23103,79\t0,78\t10147,76\t0,03\t21959,11\t0,04\t66599,44\t0,71\t1,560\t5,8\t8,8\t14,6\n14 45084,08\t1,23\t23104,27\t0,48\t10147,82\t0,06\t21959,12\t0,01\t66600,37\t0,93\t2,710\t0\t0\t0\n15 45088,89\t4,81\t23104,75\t0,48\t10147,86\t0,04\t21959,18\t0,06\t66601,03\t0,66\t6,050\t0\t8,8\t8,8\n16 45088,89\t0,00\t23105,24\t0,49\t10148,05\t0,19\t21959,35\t0,17\t66601,69\t0,66\t1,510\t0\t5,8\t5,8\n17 45088,90\t0,01\t23105,75\t0,51\t10148,09\t0,04\t21959,44\t0,09\t66602,54\t0,85\t1,500\t0\t5,8\t5,8\n18 45088,92\t0,02\t23106,24\t0,49\t10148,15\t0,06\t21959,57\t0,13\t66603,03\t0,49\t1,190\t0\t0\t0\n19 45094,88\t5,96\t23106,87\t0,63\t10148,20\t0,05\t21959,64\t0,07\t66603,80\t0,77\t7,480\t0\t0\t0\n20 45102,02\t7,14\t23107,38\t0,51\t10148,87\t0,67\t21959,92\t0,28\t66604,11\t0,31\t8,910\t0\t0\t0\n21 45102,02\t0,00\t23107,97\t0,59\t10148,99\t0,12\t21959,97\t0,05\t66604,11\t0,00\t0,760\t0\t0\t0\n22 45102,03\t0,01\t23108,39\t0,42\t10149,01\t0,02\t21960,12\t0,15\t66604,11\t0,00\t0,600\t0\t0\t0\n23 45102,03\t0,00\t23108,94\t0,55\t10149,04\t0,02\t21961,05\t0,93\t66604,11\t0,00\t1,500\t0\t0\t0\n0 45102,03\t0,00\t23109,19\t0,25\t10149,16\t0,03\t21961,21\t0,16\t66604,11\t0,00\t0,440\t0\t0\t0\n1 45102,03\t0,00\t23109,19\t0,00\t10149,17\t0,12\t21961,43\t0,22\t66604,11\t0,00\t0,340\t0\t0\t0\n2 45102,03\t0,00\t23109,19\t0,00\t10149,17\t0,01\t21961,43\t0,00\t66604,11\t0,00\t0,010\t0\t0\t0\n3 45102,03\t0,00\t23109,19\t0,00\t10149,17\t0,00\t21961,43\t0,00\t66604,11\t0,00\t0,000\t0\t0\t0\n4 45102,03\t0,00\t23109,19\t0,00\t10149,17\t0,00\t21961,43\t0,00\t66604,11\t0,00\t0,000\t0\t0\t0\n5 45102,03\t0,00\t23109,28\t0,09\t10149,19\t0,00\t21961,43\t0,00\t66604,11\t0,00\t0,090\t0\t0\t0\n6 45102,03\t0,00\t23109,36\t0,08\t10149,21\t0,02\t21961,44\t0,01\t66604,11\t0,00\t0,110\t0\t0\t0\n7 45102,03\t0,00\t23109,54\t0,18\t10149,21\t0,02\t21961,44\t0,00\t66604,11\t0,00\t0,200\t0\t0\t0\n8 45102,03\t0,00\t23109,65\t0,11\t10149,45\t0,00\t21961,44\t0,00\t66604,11\t0,00\t0,110\t0\t0\t0\nSOMA\t20,44\t9,44\t\t4,02\t\t2,74\t\t8,67\t\t45,31\t34,8\t55,6\t90,4\nvelho - Geral 5.340.685\t\t\tvelho - rega D 02TE006706 7\t\t/elho - av. Palmeira; D 08AE056358 B\t\tnovo - distribui\u00e7\u00e3o D 08AE056355 Y\t\tnovo rega 94AEE13861\t\tTotal FB\n8.00\t78994,4\t\t73147,74\t\t1083,997\t\t4056,061\t\t43.698.181\t\t\n9.00\t78994,4\t0\t73147,74\t0\t1083,998\t0,001\t4056,084\t0,023\t43.698.181\t0\t0,024\n10.00\t78994,4\t0\t73147,74\t0\t1084,001\t0,003\t4056,155\t0,071\t43.698.181\t0\t0,074\n11.00\t78994,4\t0\t73147,74\t0\t1084,003\t0,002\t4056,210\t0,055\t43.698.181\t0\t0,057\n12.00\t78994,4\t0\t73147,74\t0\t1084,004\t0,001\t4056,315\t0,105\t43.698.181\t0\t0,106\n13.00\t78994,5\t0,1\t73147,74\t0\t1084,005\t0,001\t4056,318\t0,003\t43.698.181\t0\t0,104\n14.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,005\t0,000\t4056,530\t0,212\t43.698.181\t0\t0,212\n15.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,006\t0,001\t4056,581\t0,051\t43.698.181\t0\t0,052\n16.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,006\t0,000\t4056,675\t0,094\t43.698.181\t0\t0,094\n17.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,009\t0,003\t4056,720\t0,045\t43.698.181\t0\t0,048\n18.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,001\t4056,799\t0,079\t43.698.181\t0\t0,080\n19.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,829\t0,030\t43.698.181\t0\t0,030\n20.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,864\t0,035\t43.698.181\t0\t0,035\n21.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,885\t0,021\t43.698.181\t0\t0,021\n22.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,885\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n23.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,002\t43.698.181\t0\t0,002\n00.00\t78994,5\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n01.00\t78994,6\t0,1\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,100\n02.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n03.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n04.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n05.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n06.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n07.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,887\t0,000\t43.698.181\t0\t0,000\n08.00\t78994,6\t0\t73147,74\t0\t1084,010\t0,000\t4056,891\t0,004\t43.698.181\t0\t0,004\nSOMA\t\t0,2\t\t0\t\t0,013\t\t0,830\t\t0\t1\nuniversidade de aveiro\nPorto de\nAVEIRO\nInforma\u00e7\u00f5es para a Realiza\u00e7\u00e3o de Auditoria de\nEfici\u00eancia H\u00eddrica em Edif\u00edcios\nEdif\u00edcios 9 e 11 da APA, S.A.\nMAR\u00c7O DE 2014\nMestrado: Engenharia do Ambiente\nVera Santos n\u00b0 67122\n\u00cdNDICE\nOrigem do Sistema de Abastecimento______________________________________________________1\n1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento\t1\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios____________________________________________________________2\n1.2\tedif\u00edcio 9\t2\nSANIT\u00c1RIOS\t3\n1.3\tEdif\u00edcio 11\t3\n1.4\tConsumos por Edif\u00edcios\t2\n1.5\tContadores\t3\nConsumos Energ\u00e9ticos\t\t5\nTratamento de \u00e1gua\t\t5\nAnexos 5\tAnexo a.\t6\nAnexo B.\n11\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos, Tabelas e Figuras\nGr\u00e1fico 1 - Consumo anual total por edif\u00edcio e consumo anual parcial\t2\nTabela 1 - Caracter\u00edsticas do Furo de captac\u00e3o de \u00e1gua RA2\t2\nTabela 2 - Estruturas constituintes do edif\u00edcio 9\t2\nTabela 3 - n\u00famero de funcion\u00e1rios do Edif\u00edcio 9 (sede e inform\u00e1tica)\t2\nTabela 4 - n\u00famero m\u00e9dio de utilizadores em 2013 - edif\u00edcio 9\t2\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o de Trabalhadores por atividade e turnos - edif\u00edcio 11\t3\nTabela 6 - Estruturas constituintes do edif\u00edcio 11\t3\nTabela 7 - Consumos anuais de \u00e1gua por edif\u00edcio\t2\nTabela 8 - Caracter\u00edsticas Contadores\t3\nTabela 9 - Rela\u00e7\u00e3o entre o Caudal permanente (QP) e o tempo de vida \u00fatil do contador\t3\nTabela 10 - Convers\u00e3o de Qn para Qp e ano de substitui\u00e7\u00e3o\t4\nOrigem do Sistema de Abastecimento\n1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento\nO abastecimento de \u00e1gua ao Forte da Barra, zona onde os edif\u00edcios em estudo se localizam, efetua-se atrav\u00e9s de um furo de capta\u00e7\u00e3o vertical, designado por RA2. Este furo iniciou a sua atividade a 31 de Maio de 2009, sendo desde ent\u00e3o uma capta\u00e7\u00e3o principal que extrai \u00e1gua subterr\u00e2nea do aqu\u00edfero multicamada Cret\u00e1cico. As suas principais caracter\u00edsticas encontram-se descritas na tabela 1.\nA extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 realizada diariamente, num total de cerca de 5horas por dia. Segundo averbamento \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea ns 889/2009, o volume m\u00e9dio anual permitido \u00e9 de 150.000m3. Contudo, no ano transato (2013), a extra\u00e7\u00e3o anual correspondeu a 81.822m3, sendo o m\u00eas de setembro o que apresentou maior volume extra\u00eddo, num total de 21.173m3. O consumo m\u00e9dio di\u00e1rio do m\u00eas de setembro (m\u00eas de maior consumo), que se obt\u00e9m dividindo o volume total de \u00e1gua gasto nesse m\u00eas pelo n\u00famero de dias do mesmo, foi de aproximadamente 706m3/dia, que se traduz no caudal de ponta mensal.\nA rede abastecida por este furo tem aproximadamente 13km de comprimento, \u00e9 o sistema de abastecimento de \u00e1gua mais antigo da APA, S.A. e, por conseguinte, o que apresenta maiores altera\u00e7\u00f5es no seu tra\u00e7ado, quando comparada com as outras redes que a APA, S.A. gere.\nOs consumos nesta rede s\u00e3o muito distintos, uma vez que esta abastece zonas com caracter\u00edsticas muito d\u00edspares:\n\u2022\tTerminal Norte e Terminal Roll On Roll off - Vocacionados para a movimenta\u00e7\u00e3o de carga geral e contentores (respetivamente). As principais tipologias de mercadorias s\u00e3o, o cimento, os cereais, a pasta de papel, os perfilados, os aglomerados de madeira e argilas, apresenta consumos t\u00edpicos de uma zona industrial;\n\u2022\tPorto de Pesca Costeira oferece um conjunto de infraestruturas dedicadas \u00e0 descarga, armazenagem e comercializa\u00e7\u00e3o de pescado para comerciantes locais (concessionadas \u00e0 Docapesca, S.A.), apresentando consumos at\u00edpicos, uma vez que labora principalmente em hor\u00e1rio noturno, consumindo grandes volumes de \u00e1gua.\n\u2022\tForte da Barra, propriamente dito, onde o consumo \u00e9 praticamente dom\u00e9stico.\n\u2022 Jardim Oudinot - Jardim pertencente ao Munic\u00edpio de \u00cdlhavo com uma vasta\n\u00e1rea verde e com consumos de \u00e1gua muito elevados.\nTabela 1 - Caracter\u00edsticas do Furo de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua RA2\nAqu\u00edfero\tProfundidade (m)\tProfundidade sistema de extra\u00e7\u00e3o\tCimenta\u00e7\u00e3o anular at\u00e9 \u00e0 profundidade (m)\tDi\u00e2metro da Coluna (mm)\tUso/consumo\nCret\u00e1cico\t310\t302\t40\t356\tUso portu\u00e1rio/ consumo\n\t\t\t\t\thumano\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios\n1.2\tEdif\u00edcio 9\nO edif\u00edcio 9 \u00e9 o edif\u00edcio Sede da APA, S.A., vocacionado para o servi\u00e7o administrativo e\n\u00e9 constitu\u00eddo por 2 pisos principais e uma torre com cinco pisos:\nTabela 2 - Estruturas constituintes do edif\u00edcio 9\n\tN\u00b0 pessoas\tN\u00b0 Gabinetes\tSalas de Reuni\u00f5es\tRece\u00e7\u00e3o\tWC\n1s Piso R\u00e9s-\t19\t11\t1\t1\t6\ndo-ch\u00e3o\t\t\t\t\t\n2S Piso + Torre\t21\t21\t5\t0\t6\nTabela 3 - N\u00famero de funcion\u00e1rios do Edif\u00edcio 9 (sede e inform\u00e1tica)\n\tN\u00famero total\tTotal\nAdministrativos\t40\t42\nLimpeza\t2\t\nNeste edif\u00edcio n\u00e3o h\u00e1 trabalho por turnos, salvo na portaria em que se encontra permanentemente um vigilante. Normalmente os hor\u00e1rios praticados s\u00e3o:\n\u2022\tHor\u00e1rio de funcionamento do edif\u00edcio - 07h \u00e0s 21h e 30min.\n\u2022\tHor\u00e1rio dos trabalhadores - 08h \u00e0s 18h\nA tabela 4 refere-se ao n\u00famero m\u00e9dio de utilizadores em 2013 do edif\u00edcio 9.\nTabela 4 - N\u00famero m\u00e9dio de utilizadores em 2013 - edif\u00edcio 9\nAno 2013\tJan.\tFev.\tMar.\tAbr.\tMai.\tJun.\tJul.\tAgo.\tSet.\tOut.\tNov.\tDez.\nTOTAL\t1123\t1194\t1143\t1141\t1375\t1009\t1014\t236\t907\t1291\t1140\t883\nVisitantes\t169\t397\t226\t259\t256\t172\t185\t27\t20\t23\t21\t18\nEntrada trab.\t954\t797\t917\t882\t1119\t837\t829\t209\t887\t1268\t1119\t865\nn\u00b0 de dias de registo\t30\t28\t31\t31\t31\t31\t31\t8\t28\t31\t30\t29\nn\u00b0 dias m\u00eas\t31\t31\t31\t31\t31\t31\t31\t31\t31\t31\t31\t31\nM\u00e9dia (total/n\u00b0 dias de registo)\t37,43\t42,64\t36,87\t36,81\t44,35\t32,55\t32,71\t29,50\t32,39\t41,65\t38,00\t30,45\nM\u00e9dia (Total/dias do m\u00eas)\t36,23\t38,52\t36,87\t36,81\t44,35\t32,55\t32,71\t7,61\t29,26\t41,65\t36,77\t28,48\nM\u00e9dia de visitantes\t5,63\t14,18\t7,29\t8,35\t8,26\t5,55\t5,97\t3,38\t0,71\t0,74\t0,70\t0,62\nSanit\u00e1rios\nCada piso tem 6 sanit\u00e1rios, 3 masculinos e 3 femininos, sendo que os femininos s\u00e3o constitu\u00eddos por 2 lavat\u00f3rios e uma sanita; j\u00e1 os WC's masculinos s\u00e3o compostos por um lavat\u00f3rio, um urinol e uma sanita. No total existem 18 torneiras e 12 autoclismos.\n1.3\tEdif\u00edcio 11\nO Edif\u00edcio 11 localiza-se no Terminal Norte e destina-se essencialmente ao servi\u00e7o administrativo e de apoio \u00e0 opera\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria. O hor\u00e1rio praticado \u00e9:\n\u2022\tHor\u00e1rio de funcionamento: 07h \u00e0s 00h\n\u2022\tTurnos: Dia - 08h \u00e0s 17h30; Noite - 17h30 \u00e0s 00h\nNa tabela 5 encontra-se discriminada a distribui\u00e7\u00e3o t\u00edpica de trabalhadores, por turnos e por atividade.\nDe salvaguardar que os valores apresentados foram obtidos por estimativa, uma vez que o n\u00famero total de visitantes n\u00e3o \u00e9 contabilizado. Acresce que o n\u00famero de trabalhadores presentes no cais depende do volume de trabalho, podendo inclusive o Porto laborar ao fim-de-semana.\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o de Trabalhadores por atividade e turnos - edif\u00edcio 11\nTurnos\tOperadores\tAdministrativos\tLimpeza\tTotal\nDia\t9\t15\t2\t26\nNoite\t4\t7\t0\t11\nTotal\t13\t22\t2\t37\nO edif\u00edcio 11 \u00e9 constitu\u00eddo por 2 pisos, tendo no seu total 16 gabinetes, 2 salas de reuni\u00e3o, 1 balne\u00e1rio e 8 Wc's, Algumas das salas encontram-se em regime de aluguer a empresas pertencentes \u00e0 Comunidade Portu\u00e1ria. \u00c9 de salientar que apenas os colaboradores da APA, S.A. podem usufruir dos balne\u00e1rios.\nTabela 6 - Estruturas constituintes do edif\u00edcio 11\n\tN\u00b0 Gabinetes\tSalas de Reuni\u00f5es\tBalne\u00e1rios\tWC\n1\u00b0 Piso\t7\t1\t1\t4\n2\u00b0 Piso\t9\t1\t0\t4\nCada piso \u00e9 composto por 4 WC's, semelhantes aos do Edif\u00edcio 9, existindo um total de\n12 torneiras e 8 autoclismos.\nOs balne\u00e1rios s\u00e3o compostos por:\n\u2022\t3 Lavat\u00f3rios;\t\u2022 2 Sanit\u00e1rios;\n\u2022\t2 Urin\u00f3is;\t\u2022 3 Chuveiros.\nAssim, os n\u00fameros totais s\u00e3o de 15 torneiras, 10 autoclismos e 3 chuveiros.\n1.4\tConsumos por Edif\u00edcios\nTabela 7 - Consumos anuais de \u00e1gua por edif\u00edcio\nConcelho\tOcupa\u00e7\u00e3o\tID ALVARA\tID_ Contador\tConsumo 2013 (m3)\tTotal edif\u00edcios\tAtividade\nFORTE DA BARRA\tEdif\u00edcio 9 -Sede\tE10/05\t144117\t177\t235\tServi\u00e7os administrativos\nFORTE DA BARRA\tEdif\u00edcio 9 -Inform\u00e1tica\tE11/05\t1559\t58\t\tServi\u00e7os administrativos\nSECTOR COMERCIAL TERMINAL NORTE\tEdif\u00edcio 11 -Bar\tE06/05\t572301\t45\t177\tRestaura\u00e7\u00e3o e bebidas/ Servi\u00e7os administrativos\nSECTOR COMERCIAL TERMINAL NORTE\tEdif\u00edcio 11\tE05/05\t572290\t176\t\tServi\u00e7os administrativos/ balne\u00e1rios\nPela an\u00e1lise do gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar que o consumo destes dois edif\u00edcios \u00e9 muito semelhante, 235 m3/ano (edif\u00edcio 9) e 221 m3/ano (edif\u00edcio 11). \u00c9, no entanto, necess\u00e1rio ter em conta que o consumo do edif\u00edcio 9 apenas inclui servi\u00e7o administrativo, enquanto que o edif\u00edcio 11, tamb\u00e9m inclui consumo associado ao servi\u00e7o de bar. Este bar, de apoio ao Terminal Norte, serve toda a comunidade portu\u00e1ria, incluindo os trabalhadores da APA, S.A., os estivadores, os agentes de navega\u00e7\u00e3o, as entidades p\u00fablicas e privadas que aqui laboram, bem como os camionistas que transportam a carga de, e para, o porto. \u00c9 poss\u00edvel assumir-se que a grande percentagem desse consumo (45m3/ano), seja destinada \u00e0 referida atividade.\n1.5\tContadores\nTabela 8 - Caracter\u00edsticas Contadores\nConcelho\tEdif\u00edcio\tID _ Alvar\u00e1\tID_ Contador\tDN (mm)\tQn (m3/h)\tData de compra\tMarca\nSECTOR COMERCIAL TERMINAL NORTE\t11\tE05/05\t572290\t20\t2.5\t1988\tReguladora\nSECTOR COMERCIAL TERMINAL NORTE\t11 - Bar\tE06/05\t572301\t20\t2,5\t1988\tReguladora\nFORTE DA BARRA\t9 - Sede\tE10/05\t144117\t40\t10\t\tReguladora\nFORTE DA BARRA\t9- Inform\u00e1tica\tE11/05\t001559\t50\t15\t1985\tReguladora\nDe acordo com a, j\u00e1 revogada, Portaria ns 331/87 de 23 de Abril, referente ao Controlo Metrol\u00f3gico dos Contadores de \u00c1gua Pot\u00e1vel Fria, os contadores deveriam ser submetidos a uma verifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. No caso dos contadores de DN 15 e DN20, a periodicidade de verifica\u00e7\u00e3o seria de 15 anos (para contadores volum\u00e9tricos).\nEm consequ\u00eancia da transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica portuguesa da Diretiva 2004/22/CE (MID), foi publicada a Portaria 21/2007, de 5 de janeiro, que revoga o diploma acima descrito. Esta veio introduzir novos prazos de verifica\u00e7\u00e3o, conforme consta da tabela 9.\nTabela 9 - Rela\u00e7\u00e3o entre o Caudal permanente (QP) e o tempo de vida \u00fatil do contador\nQ(m3/h)\tAnos\n<4\t12\nde 6,3 a 16\t8\nde 25 a 63\t6\nde 100 a 160\t4\nAcresce-se o facto de os caudais aqui apresentados serem referentes a caudais permanentes (Qp). Estes caudais, segundo a atual portaria, correspondem a 75% do valor de caudal de sobrecarga (Q4). Por outro lado na antiga abordagem, ou seja pela Portaria 331/87, de 23 de Abril, os contadores eram designados atrav\u00e9s do seu caudal nominal (QN), que corresponde a metade do caudal m\u00e1ximo (Qmax).\nA partir da tabela 8 constata-se que os medidores de caudal que se encontram\ninstalados foram adquiridos antes da nova legisla\u00e7\u00e3o (1988 e 1985), o que significa que ainda s\u00e3o classificados por QN e n\u00e3o por Qp. Numa tentativa de convers\u00e3o dos QN para Qp, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es normativas, essa convers\u00e3o foi realizada da seguinte forma:\nUma vez que,\n\u2022 Qn = Qmax/2 O Qmax = Qn*2; assim como:\n\u2022 Qp = Q4*0,75; e que :\n\u2022 Qm\u00e1x = Q4 => Caudal mais elevado ao qual o contador pode funcionar sem deteriora\u00e7\u00e3o, durante per\u00edodos de tempo limitados, e sem exceder os erros m\u00e1ximos admiss\u00edveis Ent\u00e3o, Qp =(Qn*2)*0,75;\nAssim sendo:\nTabela 10 - Convers\u00e3o de Qn para Qp e ano de substitui\u00e7\u00e3o\nEdif\u00edcio\tID_ Contador\tQn (m3/h)\tQp (m3/h)\tAnos\tData de compra\t[1] Data substitui\u00e7\u00e3o\nEdif\u00edcio 11\t572290\t2.5\t3,75\t12\t1988\t2000\nEdif\u00edcio 11_Bar\t572301\t2,5\t3,75\t12\t1988\t2000\nEdif\u00edcio 9 - Sede\t144117\t10\t15\t8\t?\t?\nEdif\u00edcio 9 - Inform\u00e1tica\t001559\t15\t22,5\t8\t1985\t1993\n[1] - Ponto 2 do artigo 59 da Portaria 21/2007 de 5 de janeiro\nA tabela 11 revela os valores obtidos atrav\u00e9s da convers\u00e3o e pela an\u00e1lise da mesma \u00e9 poss\u00edvel aferir que nenhum dos contadores em estudo cumpre o ponto 2 do artigo 5S, da portaria ns 21/2007 de 5 de janeiro, relativamente aos prazos de verifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica.\nSalienta-se ainda que mesmo ao abrigo da anterior legisla\u00e7\u00e3o os medidores de caudal estariam em incumprimento, pois ultrapassam os 15 anos de instala\u00e7\u00e3o.\nA principal quest\u00e3o surge no facto de os contadores volum\u00e9tricos perderem ao longo dos anos e de forma progressiva sensibilidade, apresentando assim subcontagens, o que significa que os valores apresentados na tabela 7 e no gr\u00e1fico 1 podem n\u00e3o corresponder a volumes reais, ou seja os volumes consumidos por estes dois edif\u00edcios ser\u00e3o certamente superiores aos apresentados.\nImporta salientar que apesar dos servi\u00e7os t\u00e9cnicos da APA, S.A. efetuarem a leitura destes contadores, na verdade, estes consumos n\u00e3o est\u00e3o sujeitos a fatura\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual nunca foram substitu\u00eddos. Prev\u00ea-se a sua substitui\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste trabalho de redu\u00e7\u00e3o dos consumos.\nConsumos Energ\u00e9ticos\nOs consumos energ\u00e9ticos restringem-se \u00e0 energia necess\u00e1ria para a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no furo e para a eleva\u00e7\u00e3o da massa de \u00e1gua captada para o reservat\u00f3rio, o qual se encontra a 30m de altura. Tal facto permite que o abastecimento se realize por gravidade.\nEm 2013 o total de energia consumida na esta\u00e7\u00e3o do Forte da Barra foi de 33.439kWh.\nNo que concerne ao aquecimento de \u00e1gua, este apenas se realiza para as \u00e1guas dos balne\u00e1rios do edif\u00edcio 11. O aquecimento \u00e9 feito atrav\u00e9s de um cilindro que funciona a energia solar, tendo uma autonomia de aproximadamente 4 banhos. Segundo foi poss\u00edvel apurar, no presente, este servi\u00e7o apenas \u00e9 utilizado por um colaborador da APA, S.A. Assim sendo, este o consumo de energia \u00e9 negligenci\u00e1vel.\nTratamento de \u00e1gua\nA \u00e1gua captada \u00e9 sujeita ao processo de desinfe\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio a 13%, sendo que ano de 2013 foi consumido um total de 575L.\nAnexos\n\u2022\tAnexo A. - Imagens dos equipamentos\n\u2022\tAnexo B. - Plantas dos edif\u00edcios\nAnexo A.\nTorneiras edif\u00edcio 9:\nAutoclismos edif\u00edcio 9:\nTorneiras edif\u00edcio 11:\nAutoclismos edif\u00edcio 11:\nChuveiros edif\u00edcio 11:\nAnexo B.\nESPEC\u00cdFICAS\nMEDIDAS\nDESCRI\u00c7\u00c3O\nINDICADORES\nMETA\nD2 - Diminui\u00e7\u00e3o do consumo autorizado n\u00e3o faturado\tEfici\u00eancia H\u00eddrica dos Edif\u00edcios pertencentes \u00e0 APA\tAuditorias aos edif\u00edcios da APA\t\u2022\t(Vm-Vm+1)/Vm \u2022\tN\u00famero de edif\u00edcios auditados\t\u2022\t30% Cada edif\u00edcio; \u2022\t6 edif\u00edcios; At\u00e9 2016\n\tEstabelecimento de um teto m\u00e1ximo do consumo do Jardim Oudinot\tRevis\u00e3o do protocolo coma C\u00e2mara Municipal de \u00cdlhavo\t\t\nB2 - Diminui\u00e7\u00e3o do valor das perdas reais\tInstala\u00e7\u00e3o de Dataloggers\tAuditorias Peri\u00f3dicas e controlo permanente do estado de funcionamento da rede de distribui\u00e7\u00e3o\tIPP\t15%\n\tGest\u00e3o de press\u00e3o\t\t\t\n\tCAP\t\t\t\n\tRenova\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e constituintes do Sistema de Abastecimento\t\t\t\nD1, D5 e D6 -Diminui\u00e7\u00e3o das perdas aparentes\tAtualiza\u00e7\u00e3o do parque de contadores\t\u2022\tSubstitui\u00e7\u00e3o dos contadores n\u00e3o conformes; \u2022\tSubstitui\u00e7\u00e3o dos contadores dentro dos prazos propostos legalmente\tN\u00famero de n\u00e3o conformes contadores substitu\u00eddos\t\u2022\tAt\u00e9 ao ano de 2015 substituir os 72 contadores que est\u00e3o de momento n\u00e3o conformes. \u2022\tTer o parque atualizado, em 2015 substituir todos os contadores n\u00e3o conformes\n\tDete\u00e7\u00e3o de n\u00e3o conformidades\t\u2022 Substitui\u00e7\u00e3o de todos os equipamentos que permitam a cria\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas\t\t\n\t\t\t\t\nD4 - Diminui\u00e7\u00e3o do consumo n\u00e3o medido n\u00e3o faturado\tRega de espa\u00e7os verdes\tSubstitui\u00e7\u00e3o do sistema de rega nos jardins junto ao edif\u00edcio sede da APA e no jardim urbano do Forte da Barra\t(Vas - Vds)/ Vas\tAt\u00e9 2016 automatizar os sistemas de rega\n\t\tSubstitui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os verdes das rotundas por xerojardins\tN.\u00b0 de jardins implantados\tSubstituir as 4 rotundas: 1.\t2016 rotunda do furo; 2.\t2017 rotunda do PPC; 3.\t2018 rotunda do TN; 4.\t2019 rotunda do TN interior.\n\t\tInstala\u00e7\u00e3o de pluvi\u00f3metros nos jardins junto \u00e0 sede e Forte da Barra\tN.\u00b0 de pluvi\u00f3metros instalados\tAt\u00e9 2016 instalar dois\nD1, D2, D3, D4 e D9\tSensibiliza\u00e7\u00e3o\tEfetuar a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e distribuir folhetos informativos; incluir esta forma\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es de acolhimento\tN.\u00b0 de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o efetuadas\tAt\u00e9 2015 efetuar duas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o\nNota:\n\u2022\t(Vm-Vm+1)/Vm:\nVm corresponde ao m\u00eas de medi\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das medidas propostas na Auditoria;\nVm-1 - Corresponde ao volume consumido antes da aplica\u00e7\u00e3o das medidas.\n\u2022\t(VAS - VDS)/ VAS:\nVAS - Volume consumido antes da substitui\u00e7\u00e3o (mensal ou anual)\nVDS - Volume de \u00e1gua consumido ap\u00f3s a substitui\u00e7\u00e3o do sistema de rega (mensal ou anual); Ressalva-se que os per\u00edodos de tempo selecionados devem ser correspondentes\nParcela\tMedida Proposta\tMedidas PNUA\t\n\t\tN\u00b0\tDescri\u00e7\u00e3o\nD2 - Diminui\u00e7\u00e3o do consumo autorizado n\u00e3o faturado\tEfici\u00eancia H\u00eddrica dos Edif\u00edcios pertencentes \u00e0 APA\t01\tRedu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos e dispositivos mais eficientes\n\t\t08\tUtiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua usada nos sistemas prediais para fins adequados\n\t\t10\tAltera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de uso do autoclismo para descargas m\u00ednimas\n\t\t11\tSubstitui\u00e7\u00e3o de autoclismos por outros de menor consumo de \u00e1gua\n\t\t14\tAltera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos no duche e banho reduzindo o tempo de \u00e1gua corrente\n\t\t16\tAdequa\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de forma a evitar desperd\u00edcios de \u00e1gua\n\t\t17\tSubstitui\u00e7\u00e3o de torneiras por outras de menor gasto de \u00e1gua\n\t\t73\tUtiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos e dispositivos mais eficientes\n\tEstabelecimento de um teto m\u00e1ximo do consumo do Jardim Oudinot\t55\tIntrodu\u00e7\u00e3o de tarifa\u00e7\u00e3o por volume e escal\u00f5es\n\t\t60\tPraticar uma gest\u00e3o que permita ajustar o fornecimento de \u00e1gua \u00e0 procura\nB2 - Diminui\u00e7\u00e3o do valor das perdas reais\tAuditorias Peri\u00f3dicas e controlo permanente do estado de funcionamento da rede de distribui\u00e7\u00e3o\t02\tControle de press\u00f5es no sistema de distribui\u00e7\u00e3o mantendo-as dentro dos limites convenientes\n\t\t05\tRedu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua perdida na rede de abastecimento\n\t\t06\tControle de press\u00f5es no sistema de distribui\u00e7\u00e3o predial, mantendo-as dentro dos limites conveniente\n\t\t09\tRedu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua perdida na rede predial\n\t\t59\tReabilita\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de redes e canis para evitar fugas e perdas de \u00e1gua\n\t\t60\tPraticar uma gest\u00e3o que permita ajustar o fornecimento de \u00e1gua \u00e0 procura\n\t\t75\tElimina\u00e7\u00e3o de perdas de \u00e1gua na rede de abastecimento \u00e0 unidade industrial\nD1, D5 e D6 -Diminui\u00e7\u00e3o das perdas aparentes\tAtualiza\u00e7\u00e3o do parque de contadores e Dete\u00e7\u00e3o de n\u00e3o conformidades\t09\tRedu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua perdida na rede predial\nD4 - Diminui\u00e7\u00e3o do consumo n\u00e3o medido n\u00e3o faturado\tRega de espa\u00e7os verdes\t34\tAltera\u00e7\u00e3o de comportamentos na rega por altera\u00e7\u00e3o de intensidade de \u00e1gua ou per\u00edodos de rag\n\t\t36\tAltera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies plantadas para redu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da rega\n\t\t37\tSubstitui\u00e7\u00e3o de sistemas de rega por outros de menor consumo\n\t\t47\tEfetuar a rega de acordo com as necessidades da esp\u00e9cie vegetal semeada e com o tipo de solo existente\n\t\t52\tSubstitui\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de rega por gravidade por rega de aspers\u00e3o\n\t\t53\tMedi\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas determinantes\n\t\t54\tAplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para a determina\u00e7\u00e3o de oportunidades de rega com indicadores de clima, solo ou plantas\n\t\t64\tAjuste adequado dos tempos de fornecimento de \u00e1gua e nos caudais fornecidos\n\t\t70\tSubstituir ou reposicionar os sistemas de rega por aspers\u00e3o inadequados ou obsoletos\n\tLavagem de Terraplenos\t77\tSubstitui\u00e7\u00e3o dos equipamentos do processo por outros de maior efici\u00eancia no consumo de \u00e1gua\n\t\t84\tGest\u00e3o correta dos res\u00edduos produzidos com minimiza\u00e7\u00e3o da necessidade de lavagem\nSensibiliza\u00e7\u00e3o\t\t10\tAltera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos dos diversos equipamentos por forma a evitar desperd\u00edcios\n\t\t14\t\n\t\t16\t\n\t\t26\t\n\t\t34\t\n\t\t73"}]}}}