{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22758"}, {"@name": "filename", "#text": "6790_255437.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\n\nJULIANA CRISTINA DE OLIVEIRA\n\nRECURSOS DE PODER E A TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA L\u00d3GICA DO \nCAMPO: UM ESTUDO SOBRE O FESTIVAL DE DAN\u00c7A DE JOINVILLE\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n2008\n\n\n\nJULIANA CRISTINA DE OLIVEIRA\n\nRECURSOS DE PODER E A TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA L\u00d3GICA DO \nCAMPO: UM ESTUDO SOBRE O FESTIVAL DE DAN\u00c7A DE JOINVILLE\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \n\u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o, \nlinha de pesquisa: Comportamento e Organiza\u00e7\u00e3o, \nPrograma  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em \nAdministra\u00e7\u00e3o, Centro  S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, \nUniversidade Federal de Santa Catarina.\n\nOrientadora:  Prof.a Dr.a Rosimeri  Carvalho  da \nSilva\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n2008\n\n\n\nCATALOGA\u00c7\u00c3O NA FONTE POR: ON\u00c9LIA SILVA GUIMAR\u00c3ES CRB-14/071\n\nO48r  Oliveira, Juliana Cristina de\n               Recursos de poder e  a  transforma\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do campo : um estudo\n           sobre o Festival de Dan\u00e7a de Joinville / Juliana Cristina de Oliveira;\n           orientadora Rosimeri Carvalho da Silva. \u2013  Florian\u00f3polis, 2008.\n               132 f.\n\n               Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina,\n           Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, 2008.\n\n               Inclui bibliografia\n\n            1. Cultura. 2. Campo da cultura. 3. Cultura organizacional. 4. Poder\n         (Ci\u00eancias Sociais). 5. Recursos de poder. I. Silva, Rosimeri Carvalho da.\n         II. Universidade Federal de Santa Catarina. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n         Administra\u00e7\u00e3o. III. T\u00edtulo.                                                                                                \n                                                                                                               CDU: 65\n\n\n\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O\n\nJULIANA CRISTINA DE OLIVEIRA\n\nRECURSOS DE PODER E A TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA L\u00d3GICA DO CAMPO: UM \nESTUDO SOBRE O FESTIVAL DE DAN\u00c7A DE JOINVILLE\n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nAdministra\u00e7\u00e3o do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \nde Santa Catarina e aprovada, em sua forma final, em 09 de junho de 2008.\n\n_____________________________\nProf. Rolf Hermann Erdmann, Dr.\n\nCoordenador do Curso\n\nApresentada \u00e0 Comiss\u00e3o Examinadora formada pelos professores:\n\n_____________________________________\nProfa. Rosimeri Carvalho da Silva, Dra.\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC\n\n_____________________________________\nProf. Altamir da Silva Souza, Dr.\n\nFunda\u00e7\u00e3o Universidade do Rio Grande - FURG\n\n_____________________________________\nProfa. Eloise Helena Livramento Dellagnelo, Dra.\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC\n\n\n\nPara meus pais.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nH\u00e1 muitos a quem agradecer neste momento.\n\nA Deus, por ter me dado for\u00e7a e coragem para superar os obst\u00e1culos do Mestrado.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial aos meus pais, Pedro e Dolores, a quem devo, \n\nmais que a vida, a li\u00e7\u00e3o de vida que desde muito cedo tem guiado meus passos e que, \n\napesar de n\u00e3o entenderem muito bem o que eu estava fazendo, sempre me apoiaram e \n\ncompreenderam minha aus\u00eancia quando necess\u00e1rio. Voc\u00eas s\u00e3o meu porto seguro.\n\nA meus amigos de longe e de perto. Aos de longe, em especial, Pri, Rubinho, \n\nFabinho,  Juli,  Tati,  Fernando,  Matongo,  D\u00e9bs,  Andr\u00ea  e  Dudu,  pe\u00e7o  desculpas  pelos \n\njantares perdidos, pelas festas a que eu n\u00e3o pude ir, pelas conversas que n\u00e3o tive, pelo \n\nombro  que  eu  n\u00e3o  pude  dar.  Acreditem  que  doeu  mais  em  mim  do  que  em  voc\u00eas; \n\nobrigada por entenderem o meu momento. Acabou e eu estou voltando! Aos de perto, \n\nprincipalmente Joice e Tchura, mais que amigos companheiros, mais que irm\u00e3os; o que \n\nfalar de voc\u00eas? N\u00e3o teria chegado aqui se n\u00e3o fosse a paci\u00eancia, a compreens\u00e3o e o \n\naux\u00edlio  de  voc\u00eas!  Com  certeza  habitar\u00e3o  para  sempre  as  melhores  lembran\u00e7as  da \n\nminha vida  e  principalmente  desse  tempo.  Acabou,  mas estarei  sempre  por  perto.  \u00c0 \n\nCarol,  companheira  de aventura  para  escrever  um  artigo...  Aprendi  muito  com  voc\u00ea, \n\namiga, e mais uma vez me desculpe por n\u00e3o ter ido ao seu casamento; voc\u00ea sabe por \n\nque n\u00e3o deu.\n\nA todos os meus entrevistados que doaram seu tempo para meu trabalho. Suas \n\nparticipa\u00e7\u00f5es  foram  fundamentais para este  estudo e contribu\u00edram  para eu  satisfazer \n\nv\u00e1rias  curiosidades.  N\u00e3o  posso  me  esquecer  de  seus  assistentes,  que  sempre  me \n\natenderam  de  forma  t\u00e3o  cordial,  entendendo  meu  trabalho  e  proporcionando  meu \n\nacesso aos seus \u201cchefes\u201d.\n\n\u00c0 UFSC e, em especial, ao CPGA, aos t\u00e9cnicos e professores pela aten\u00e7\u00e3o; os \n\nprimeiros por nos propiciarem  um \u00f3timo ambiente para estudo, os segundos por nos \n\nbrindarem com seus conhecimentos.\n\n\u00c0 prof.\u00aa Rosimeri pelo aux\u00edlio nessa jornada.\n\nAos  membros  da  banca  examinadora  pela  leitura  do  trabalho  e  pelas \n\nsugest\u00f5es.\n\n\n\nA  todos  os  colegas  do  Observat\u00f3rio  da  Realidade  Organizacional  pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o  de  troca  e  colabora\u00e7\u00e3o;  voc\u00eas  me  ensinaram  coisas  que  jamais  vou \n\nesquecer. Valeu a experi\u00eancia.\n\nA todos esses e a todos aqueles que, por falha minha, n\u00e3o foram mencionados, \n\no meu muito obrigada. \n\n\n\n\u201cSe eu fosse burro, n\u00e3o sofria tanto!\u201d\n(Raul Seixas)\n\n\n\nRESUMO\n\nOLIVEIRA, Juliana Cristina de. Recursos de poder e a transforma\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do \ncampo: um estudo sobre o Festival de Dan\u00e7a de Joinville 2008. 132f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado  em  Administra\u00e7\u00e3o)  -  Curso  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Administra\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2008\n\nOrientador: Rosimeri Carvalho da Silva\nDefesa: 09/06/2008\nPalavras-chave:  cultura, campo da cultura, campo organizacional, poder, recursos de \npoder.\n\nO presente trabalho tem por objetivo investigar de que forma os recursos de poder dos \natores  envolvidos  no  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  no  per\u00edodo  de  1983  a  2007 \ninfluenciaram na transforma\u00e7\u00e3o de sua l\u00f3gica. Para tanto, foi utilizada uma abordagem \nenvolvendo  cultura,  campo  da  cultura,  poder  e  recursos  de  poder.  O  procedimento \nmetodol\u00f3gico  adotado  foi  o  estudo  de  caso  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville.  A \npassagem de um festival regional que come\u00e7a como um interc\u00e2mbio entre escolas de \ndan\u00e7a  e  se  transforma  no  maior  evento  de  dan\u00e7a  do  mundo  em  n\u00famero  de \nparticipantes,  modalidades  e p\u00fablico,  envolve  disputas  de poder  que  se  realizam  em \ntr\u00eas  fases,  inclusive  na  perspectiva  dos  entrevistados.  A  primeira  fase  envolves \nrecursos  de  poder  culturais  como  base  de  conserva\u00e7\u00e3o  no  campo  e  a  l\u00f3gica \npredominantemente  \u00e9  a  da  arte,  ainda  que  outros  interesses  estejam  atrelados  ao \nevento. Na segunda fase podemos perceber os recursos de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico \ncomo base de conserva\u00e7\u00e3o dentro do campo, resultado da transforma\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do \nevento que passa a ser mais mercantil e pol\u00edtica. Em virtude da rejei\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica \npor parte dos participantes e do p\u00fablico h\u00e1 uma busca pela retomada da l\u00f3gica cultural \nno evento que resulta na terceira fase que envolve o surgimento de um Instituto sem \nfins  lucrativos  para  gerenciar  o  evento  e  dentro  deste  um  conselho  art\u00edstico  que \nrepresentada  \u00e0  retomada  cultural  do  festival.  Esse  conselho  art\u00edstico  apesar  de  tido \ncomo  aut\u00f4nomo  \u00e9  submetido  a  aprova\u00e7\u00f5es  em  outras  inst\u00e2ncias  do  Instituto  o  que \nprovoca uma esp\u00e9cie de negocia\u00e7\u00e3o entre os atores que possuem diferentes recursos \nde  poder  de  diferentes  valores  dentro  do  campo,  procurando  estabelecer  quais \ninteresses ser\u00e3o atendidos com a realiza\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de Joinville.\n\n\n\nABSTRACT\n\nOLIVEIRA, Juliana Cristina de. Resources of power and the transformation of the \nlogic of the field: a study on the Festival of Dance of Joinville. 2008. f. Dissertation \n(Master's in Administration) - Program of Masters in Administration, Federal University of \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2008\n\nThe present dissertation has for objective to investigate that it forms the resources of the \nactors' power involved in the Festival of Dance of Joinville in the period from 1983 to \n2007  influenced  in  the  transformation  of  logic.  For  so  much,  an  approach  was  used \ninvolving culture, field of the culture, to can and resources of power. For this study we \nopted  to  use  the  capital  concept  developed  by  Bourdieu  being  them:  cultural  capital, \npolitical capital, economical capital, social capital, business capital and symbolic capital. \nThe adopted methodological procedure was the study of case of the Festival of Dance \nof  Joinville.  The  passage  of  a  regional  festival  that  it begins as  an  exchange  among \ndance schools and it becomes the largest event of the world in number of participants, \nmodalities and public, it involves disputes of power that take place in three phases. The \nfirst phase involves the cultural capital as conservation base in the field and the logic is \npredominantly the one of the art, although other interests are harnessed to the event. In \nthe  second  phase  we  can  notice  the  economical  and  political  capital  inside  as \nconservation base of the field, result of the transformation of the logic of the event that \npasses the most mercantile being and politics. Because of the rejection of that logic on \nthe part of participants and public has a search for the retaking of the cultural capital in \nthe event that results in the third phase of the event that involves the appearance of an \nInstitute without lucrative ends to manage the event and inside of this an artistic piece of \nadvice that represented the cultural retaking of the festival. That artistic piece of advice \nin spite of having had as autonomous is submitted to approvals in other instances of the \nInstitute that provokes inside a type of negotiation among the actors that it has different \ncapitals of different values of the field.\n\n\n\nLISTA DE QUADROS\n\nQuadro 1: Tipos de poder Etizioni............................................................................................. 39\n\nQuadro 2: As mais importantes fontes de poder....................................................................... 40\n\nQuadro 3: As bases das rela\u00e7\u00f5es de poder.............................................................................. 44\n\nQuadro 4: Tipos de recursos de poder...................................................................................... 44\n\n\n\nLISTA DE TABELAS\n\nTabela 1: Principais atores do Festival de Dan\u00e7a de Joinville....................................... 55\n\nTabela 2: Atores que fizeram parte da pesquisa........................................................... 56\n\nTabela 3: Principais n\u00fameros do per\u00edodo 1983-1988.................................................... 82\n\nTabela 4: Principais n\u00fameros do per\u00edodo 1989-1996.....................................................97\n\nTabela 5: Principais n\u00fameros do per\u00edodo 1997-2007...................................................119\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n2008..................................................................................................................................................II\n\nCATALOGA\u00c7\u00c3O NA FONTE POR: ON\u00c9LIA SILVA GUIMAR\u00c3ES CRB-14/071.......................III\n\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O.............................................................................................................IV\n\nAGRADECIMENTOS......................................................................................................................VI\n\nRESUMO.........................................................................................................................................IX\n\nABSTRACT......................................................................................................................................X\n\nLISTA DE QUADROS....................................................................................................................XI\n\nLISTA DE TABELAS.....................................................................................................................XII\n\nSUM\u00c1RIO.....................................................................................................................................XIII\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O                                                                                                                                   ...............................................................................................................................  14  \n\n1.1 OBJETIVOS                                                                                                        ....................................................................................................  16  \n\n1.2 JUSTIFICATIVA TE\u00d3RICA E PR\u00c1TICA                                                                                ............................................................................  17  \n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO                                                                                                                ............................................................................................................  19  \n\n2.1 CULTURA                                                                                                          ......................................................................................................  19  \n\n2.2 CAMPO DA CULTURA                                                                                              ..........................................................................................  27  \n\n2.3 PODER                                                                                                            ........................................................................................................  35  \n\nMETODOLOGIA                                                                                                                                ............................................................................................................................  49  \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA                                                                                   ...............................................................................  49  \n\n3.2 QUEST\u00d5ES DE PESQUISA                                                                                          ......................................................................................  51  \n\n3.3 CATEGORIAS DE AN\u00c1LISE                                                                                         .....................................................................................  51  \n\n3.4 COLETA DE DADOS                                                                                                ............................................................................................  53  \n\n3.5 AN\u00c1LISE DOS DADOS                                                                                              ..........................................................................................  58  \n\nAN\u00c1LISE DOS DADOS                                                                                                                     .................................................................................................................  61  \n\n4.1 FORMA\u00c7\u00c3O DO CAMPO DA CULTURA DE JOINVILLE                                                               ...........................................................  61  \n\n4.2 1983-1988: A ARTE PELA ARTE                                                                            ........................................................................  69  \n\n4.3 1989-1996: ONDE FOI PARAR A ARTE?                                                                    ................................................................  84  \n\n4.4 1997-2007: EM BUSCA DE UM \u201cEQUIL\u00cdBRIO\u201d                                                            ........................................................  101  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                                                                             .........................................................................................................  123  \n\n5.1 LIMITA\u00c7\u00d5ES                                                                                                     .................................................................................................  130  \n\n5.2 SUGEST\u00d5ES DE PESQUISA                                                                                      ..................................................................................  131  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...........................................................................................132\n\nANEXO 1 \u2013 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS                                                                 .............................................................  137  \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nQuando  ingressei  no  mestrado  e  entrei  para  o  grupo  do  Observat\u00f3rio  da \n\nRealidade Organizacional1, que vem h\u00e1 alguns anos estudando o campo da cultura e \n\nsuas organiza\u00e7\u00f5es,  percebi  a possibilidade de estudar  o  campo da cultura  de minha \n\ncidade,  Joinville.  Alguns  motivos  me  levaram  a  optar  por  este  estudo:  primeiro  as \n\ncaracter\u00edsticas  de  Joinville,  uma  cidade  de  perfil  industrial,  que  tem  um  dos  maiores \n\nprodutos internos brutos (PIBs) do Sul do Brasil2 e que ainda assim guarda tra\u00e7os de \n\numa pequena cidade; segundo porque nessa cidade acontece o Festival de Dan\u00e7a de \n\nJoinville, considerado o maior em n\u00famero de modalidades, participantes e p\u00fablico do \n\nmundo; e, por fim, meu envolvimento com o campo da cultura da cidade quando trabalhei \n\npor tr\u00eas anos na Escola do Teatro Bolshoi no Brasil, que est\u00e1 instalada em Joinville.\n\nDentro  do  campo  da  cultura  da  cidade,  o  que  mais  me  chama  aten\u00e7\u00e3o  \u00e9  o \n\nFestival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville.  Esse  evento,  que  em  2007  completou  25  anos,  por \n\nalgum  tempo  foi  o  principal,  e  algumas  vezes  o  \u00fanico,  evento  cultural  da  cidade. \n\nCome\u00e7ou de uma forma pequena e sem grandes ambi\u00e7\u00f5es (MODRO, 1998) e dentro \n\nde pouco tempo j\u00e1 foi considerado um dos maiores da Am\u00e9rica Latina do g\u00eanero. Para \n\nos  joinvilenses,  o  evento  sofreu  uma  mudan\u00e7a  gradual,  por\u00e9m  cont\u00ednua,  o  que  era \n\npequeno  se  tornou  grande  e  o  que  passava  despercebido  pela  popula\u00e7\u00e3o  passou  a \n\nmudar a rotina da cidade em alguns dias de julho, m\u00eas em que \u00e9 realizado.\n\n\u00c0 medida que eu me aprofundava nos estudos sobre cultura para me aproximar \n\ndo tema de que aqui trato, acabei encontrando uma abordagem que est\u00e1 presente na \n\nmaior parte dos estudos recentes sobre o tema: a \u201cempresariza\u00e7\u00e3o\u201d das organiza\u00e7\u00f5es \n\nculturais  e  a  mercantiliza\u00e7\u00e3o  das  suas  a\u00e7\u00f5es3.  Nesse  aspecto,  algumas  quest\u00f5es  a \n\nrespeito do Festival de Dan\u00e7a de Joinville come\u00e7aram a pairar: Como surgiu a id\u00e9ia de \n\nrealizar  um  Festival  de  Dan\u00e7a?  Por  que  o  evento  mobiliza  tantas  pessoas?  Todo  o \n\ncrescimento do evento n\u00e3o aconteceu por acaso, ent\u00e3o quem eram os respons\u00e1veis e o \n\nque fizeram de diferente de outros festivais? Por que o festival virou pol\u00edtica p\u00fablica? \n\nPor que n\u00e3o surgiram outros festivais na cidade? Ao mesmo tempo, por que o festival \n\n1 Observat\u00f3rio da Realidade Organizacional \u00e9 um grupo interinstitucional de pesquisa das organiza\u00e7\u00f5es \ncontempor\u00e2neas com pesquisadores da PROPAD/UFPE, EBAPE/FGV, CPGA/UFSC.\n2 Segundo dados do IBGE, 2006.\n3 Ver CARVALHO; VIEIRA, 2003.\n\n\n\natrai tantas pessoas? Ser\u00e1 que tem condi\u00e7\u00f5es de continuar por mais muito tempo? E os \n\noutros atores do campo da cultura de Joinville, o que pensam a respeito do evento? Por \n\nque  Joinville  foi  escolhida  como  a  cidade  sede  desse  festival?  Por  que  a  dan\u00e7a  foi \n\nescolhida dentre tantas outras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas?\n\nNa tentativa de compreender  ainda mais os aspectos que est\u00e3o atrelados ao \n\ntema cultura, encontrei a seguinte afirma\u00e7\u00e3o de Sodr\u00e9 (1983, p. 73):\n\n[...] a cultura passa a ser a pr\u00e1tica geradora de um produto, que aparece dentro \nde suas condi\u00e7\u00f5es sociais de exist\u00eancia, isto \u00e9, das determina\u00e7\u00f5es para que um \nbem possa vir a ser utilizado, possa ter valor de uso.\n\n Dessa forma,  ainda segundo o autor,  \u201c[...] a cultura se realiza dentro de um \n\ncampo hist\u00f3rico de poder\u201d. Com base nessa afirma\u00e7\u00e3o e apoiada em outros estudos \n\nque  tratam  do tema4, pude perceber  que a  cultura passou  a  formar  um  campo,  com \n\ndin\u00e2micas e regras pr\u00f3prias e submetidas a disputas e conflitos, e assim entendi que \n\nmeu estudo deveria abranger a vari\u00e1vel poder, uma vez que, como cita Crozier (1983, \n\np.  18)  \u201c[...]  n\u00e3o  h\u00e1  sociedade  poss\u00edvel  sem  poder  [...]\u201d,  pois  \u201c[...]  nenhuma  rela\u00e7\u00e3o \n\nconcreta  entre  indiv\u00edduos  ou  grupos  humanos  poder\u00e1  jamais  ser  despojada  de  sua \n\ndimens\u00e3o de poder\u201d. A partir desta afirma\u00e7\u00e3o e apoiada em outros estudos que tratam \n\ndo  tema5 pude  perceber  que  a  cultura  forma  um  campo,  com  din\u00e2micas  e  regras \n\npr\u00f3prias,  e  submetidas  a  disputas  e  conflitos  e  assim  foi  que  entendi  que  a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder dentro do campo da cultura em Joinville poderia \n\nconstituir  uma  perspectiva  capaz  de  apontar,  ao  menos,  algumas  possibilidades  de \n\nrespostas \u00e0s quest\u00f5es que apareciam quando refletia sobre o Festival de Dan\u00e7a e sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto do munic\u00edpio e do Estado de Santa Catarina.\n\nO  estudo  do  poder  e  das  rela\u00e7\u00f5es  de  poder  nas  organiza\u00e7\u00f5es,  apesar  dos \n\nmuitos estudos que provocou, n\u00e3o constitui o foco central da an\u00e1lise organizacional no \n\ncampo da Administra\u00e7\u00e3o. Muitos autores, no entanto, t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o para sua \n\nimport\u00e2ncia  na  compreens\u00e3o  dos  fen\u00f4menos  organizacionais  e  interorganizacionais, \n\napontando-o como  uma alternativa  mais prof\u00edcua  do que outras  para  compreender  a \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de alguns campos. \n\n4 Ver RUBIM; RUBIM, PITOMBO, 2006 e CARVALHO; VIEIRA, 2003.\n5 Ver RUBIM et al. (2006) e Carvalho e Vieira (2003).\n\n15\n\n\n\nO  entendimento  de  que  a  cultura  forma  um  campo  onde  se  emprenham \n\ndisputas  e  conflitos  pelo  poder;  e  de  que  o  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  \u00e9  o  mais \n\nimportante evento cultural da cidade de Joinville e um dos mais importantes do estado \n\nde Santa Catarina, me levaram a investigar: De que forma os recursos de poder dos \n\natores envolvidos no Festival de Dan\u00e7a  de Joinville no per\u00edodo de 1983 a 2007 \n\ninfluenciaram na transforma\u00e7\u00e3o de sua l\u00f3gica?\n\nEm fun\u00e7\u00e3o desta pergunta, foram formulados os objetivos geral e espec\u00edficos da \n\npesquisa que ser\u00e3o apresentados a seguir.\n\n1.1 OBJETIVOS\n\n1.1.1 Objetivo geral\n\nO principal objetivo desse trabalho \u00e9 investigar de que forma os recursos de \n\npoder dos atores envolvidos no Festival de Dan\u00e7a de Joinville no per\u00edodo de 1983 \n\na 2007 influenciaram na transforma\u00e7\u00e3o de sua l\u00f3gica.\n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos\n\nPara  que  o  objetivo  principal  seja  logrado,  foram  destacados  como  objetivos \n\nespec\u00edficos:\n\n\u2022 realizar uma an\u00e1lise hist\u00f3rica do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, identificando \n\nos  principais  atores  que  foram  relevantes  para  a  sua  forma\u00e7\u00e3o  e  os \n\nprincipais momentos de transforma\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1983 a 2007;\n\n\u2022 identificar e caracterizar os recursos de poder de que dispunham os diferentes \n\natores envolvidos com o Festival de Dan\u00e7a de Joinville no per\u00edodo de 1983 a \n\n2007;\n\n\u2022 analisar a rela\u00e7\u00e3o entre os recursos de poder dos atores e a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00f3gica predominante.\n\n16\n\n\n\n1.2 JUSTIFICATIVA TE\u00d3RICA E PR\u00c1TICA\n\nA cultura tem despertado recentemente um interesse maior de diversos autores. \n\nIsso  \u00e9  facilmente  constatado  quando  se  observa  o  n\u00famero  de  f\u00f3runs,  congressos  e \n\nreuni\u00f5es em torno do tema, como destacam Rubim, Rubim e Pitombo (2005). Um dos \n\naspectos que pode estar envolvido nesse interesse renovado \u00e9 a forte associa\u00e7\u00e3o que \n\ntem  surgido  entre  a  cultura  e  o  desenvolvimento.  Embora  se  possa  compreender \n\nfacilmente que a cultura apresenta uma rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento, como afirma \n\nCuell\u00e1r  (1997,  p.  21),  \u201c[...]  o  desenvolvimento  divorciado  de  seu  contexto  humano  e \n\ncultural  n\u00e3o  \u00e9  mais  do  que  um  crescimento  sem  alma,  o  acento  em  per\u00edodos  mais \n\nrecentes  tem  sido  colocado  sobre  sua  rela\u00e7\u00e3o  com  o  desenvolvimento  econ\u00f4mico\u201d. \n\nJameson  (apud  BUSSBAUMER,  2000)  em  1996  j\u00e1  destacava  que  a  cultura  seria  o \n\n\u00faltimo  espa\u00e7o  de  resist\u00eancia  que  vinha  sendo  colonizado,  ou  seja,  o  processo  de \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o  que  j\u00e1  havia  \u201ccolonizado\u201d  outras  \u00e1reas  da  vida  humana  associada, \n\ncomo mostra t\u00e3o bem Ramos (1981), acontecia agora com as atividades culturais.\n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico, em sua plena realiza\u00e7\u00e3o, constitui parte da cultura de \num povo. Essa id\u00e9ia, contudo, n\u00e3o \u00e9 comumente aceita. A vis\u00e3o convencional trata \na  cultura  como  fator  catalisador  ou  como  obst\u00e1culo  ao  desenvolvimento \necon\u00f4mico, o que conduz \u00e0 necessidade de levar \u201cem considera\u00e7\u00e3o os fatores \nculturais do desenvolvimento\u201d [...] o desenvolvimento compreende n\u00e3o apenas o \nacesso a bens e servi\u00e7os, mas tamb\u00e9m a possibilidade de escolher um estilo de \ncoexist\u00eancia  satisfat\u00f3rio,  pleno  e  agrad\u00e1vel  [...]  o  desabrochar  da  exist\u00eancia \nhumana em v\u00e1rias formas. (CUELL\u00c1R, 1997, p. 21)\n\nA tentativa de compreender esse processo e analisar suas conseq\u00fc\u00eancias fez \n\ncom  que  surgissem  algumas  pesquisas  em  torno  do  tema,  entre  as  quais  aquelas \n\nrealizadas  pelos  pesquisadores  do  Observat\u00f3rio  da  Realidade  Organizacional.  Esse \n\ngrupo  de  pesquisadores  desenvolveu  diversos  estudos  em  que  predominou  uma \n\nperspectiva de an\u00e1lise institucional, constatando um intenso processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es culturais e destacando a import\u00e2ncia de se considerar o poder para \n\ncompreender  a  estrutura\u00e7\u00e3o  do  campo  da  cultura.  A  contribui\u00e7\u00e3o  do  estudo  que  se \n\nprop\u00f5e neste trabalho insere-se nessa perspectiva do poder. Pretende-se aprofundar a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os atores no campo da cultura e, com isso, contribuir \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o te\u00f3rica das organiza\u00e7\u00f5es que compreende as rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas como fundamentais para o processo de estrutura\u00e7\u00e3o.\n\n17\n\n\n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 uma perspectiva pr\u00e1tica importante que deve ser considerada \n\npara  a  an\u00e1lise  desta  proposi\u00e7\u00e3o,  vinculada  ao  caso  emp\u00edrico  que  ser\u00e1  estudado,  o \n\nFestival de Dan\u00e7a de Joinville. Joinville, a maior cidade do Estado de Santa Catarina, \u00e9 \n\numa  cidade  industrial  que,  no  in\u00edcio  do  festival,  n\u00e3o  tinha  um  papel  destacado  no \n\ncen\u00e1rio brasileiro da dan\u00e7a. No entanto, hoje seu festival est\u00e1 cotado entre os maiores \n\ndo pa\u00eds e do mundo, o que o torna um caso merecedor de an\u00e1lise. Verificar as rela\u00e7\u00f5es \n\nque foram tecidas ao longo da hist\u00f3ria do festival e que o fizeram ter o destaque que \n\nhoje possui pode contribuir para que os atores envolvidos nesse processo objetivem o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o e atuem melhor com base nessa objetiva\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise pode \n\ntamb\u00e9m contribuir para que outras localidades e atores, fundamentados nas reflex\u00f5es \n\nque o estudo pode lhes proporcionar, construam seus pr\u00f3prios processos ou compreendam \n\naqueles pelos quais j\u00e1 passaram. A preocupa\u00e7\u00e3o com o processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\nna cultura alicer\u00e7a a tem\u00e1tica proposta no projeto, uma vez que se compreende que, \n\ncomo destaca Cu\u00e9llar (1997), a cultura n\u00e3o pode ser vista apenas como um elemento \n\ndo progresso material, mas como significa\u00e7\u00e3o da finalidade \u00faltima do desenvolvimento. \n\nDesse modo, espera-se que a an\u00e1lise possa servir como base para que os atores que \n\npretendem  desenvolver  atividades  semelhantes  \u00e0quelas  aqui  analisadas  encontrem \n\napoio para as escolhas no que diz respeito ao direcionamento que ser\u00e1 dado \u00e0s suas \n\na\u00e7\u00f5es.\n\n18\n\n\n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\nCom  o  objetivo  de  desenvolver  o  argumento  te\u00f3rico  que  permita  a  melhor \n\ncompreens\u00e3o  do  problema  de  pesquisa,  fundamentando  a  an\u00e1lise  dos  dados,  ser\u00e3o \n\ndiscutidos  neste  cap\u00edtulo  alguns  temas  centrais  do  presente  estudo.  Primeiramente, \n\nabordar-se-\u00e1  a  quest\u00e3o  da  cultura,  suas  defini\u00e7\u00f5es  e  rela\u00e7\u00f5es  com  o  mercado  e  o \n\nEstado. Em seguida, ser\u00e1 discutido o campo organizacional como um campo de poder \n\ne ser\u00e3o apresentados, ent\u00e3o, conceitos fundamentais para uma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es e \n\ndos recursos de poder. \n\n2.1 CULTURA\n\nExpressando uma variedade muito grande de fen\u00f4menos humanos e referindo-\n\nse a um amplo e diversificado conjunto de interesses, as \u00e1reas do conhecimento que \n\ninvestem na tentativa de alcan\u00e7ar uma conceitua\u00e7\u00e3o do que vem a ser cultura s\u00e3o em \n\nn\u00famero cada vez maior. Assim, al\u00e9m da sociologia e da antropologia, \u00e1reas classicamente \n\ndedicadas \u00e0 problem\u00e1tica tamb\u00e9m avan\u00e7am nessa dire\u00e7\u00e3o aos estudos comunicacionais, \n\n\u00e0 ci\u00eancia pol\u00edtica, \u00e0 hist\u00f3ria, \u00e0 geografia, \u00e0 cr\u00edtica liter\u00e1ria e, em anos mais recentes, \u00e0 \n\neconomia  e  \u00e0  gest\u00e3o.  Da\u00ed  a  abund\u00e2ncia  de  significados atribu\u00eddos  \u00e0  palavra  cultura \n\ncomo tamb\u00e9m a reconhecida escassez de consensos quanto ao que ela significa. Vale \n\nlembrar, conforme afirma Sodr\u00e9 (1983 apud LOIOLA; MIGUEZ, 2007, p. 5), quando o \n\nassunto  \u00e9  cultura,  \u201c[...]  a  multiplicidade  das defini\u00e7\u00f5es  acompanha  a  diversidade  dos \n\ninteresses institucionais ou disciplinares\u201d.\n\n\u00c9 certo, pois, que o termo cultura deve ser empregado no plural e analisado de \n\nforma que se possa abranger sua evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Da\u00ed que v\u00e1rias culturas possam \n\ncoexistir nas culturas nacionais, muitas vezes em harmonia e v\u00e1rias outras em conflito e \n\natrito o que, neste caso, costuma levar \u00e0s exclus\u00f5es de todo tipo (LOIOLA; MIGUEZ, \n\n2007). No entanto, n\u00e3o \u00e9 objetivo deste trabalho enveredar na discuss\u00e3o do conceito de \n\ncultura, cabe aqui apenas destacar alguns consensos que h\u00e1 sobre ele, os quais Loiola \n\ne Miguez (2007, p. 6) apresentam:\n\n\n\n\u2022 a percep\u00e7\u00e3o de que a cultura n\u00e3o se subordina a determinismos de ordem \nbiol\u00f3gica, isto \u00e9, n\u00e3o resulta de capacidades e atributos herdados geneticamente;\n\n\u2022 o  entendimento  de  que  a  cultura  n\u00e3o  \u00e9  condicionada  por  determinismos \ngeogr\u00e1ficos,  uma  vez  que  a  cultura  age  seletivamente  e  n\u00e3o  casualmente \nsobre o meio ambiente;\n\n\u2022 a compreens\u00e3o, em conseq\u00fc\u00eancia, de que a cultura \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u2013 \nisto \u00e9, que decorre da hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es (no mais das vezes desiguais) \nentre os grupos sociais;\n\n\u2022 a percep\u00e7\u00e3o de que a cultura tem uma natureza din\u00e2mica, mut\u00e1vel e plural;\n\u2022 o  entendimento  de  que  a  pluralidade  e  a  diversidade  de  culturas  n\u00e3o  se \n\ncompadecem de l\u00f3gicas hierarquizantes \u2013 segundo as quais existiriam culturas \nsuperiores e culturas inferiores;\n\n\u2022 a percep\u00e7\u00e3o de que a cultura, enquanto conjunto din\u00e2mico, mut\u00e1vel e plural, \n\u00e9  aprendida  e  difundida  socialmente  \u2013  ou  seja,  culturas  s\u00e3o  carregadas  de \nc\u00f3digos e conven\u00e7\u00f5es socialmente transmitidos; e, enfim, \n\n\u2022 a compreens\u00e3o de que a cultura diz respeito a artefatos produzidos pelos homens.\n\nA reuni\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a \n\nCultura (UNESCO) realizada em outubro de 2005, que discutiu e aprovou uma conven\u00e7\u00e3o \n\nsobre diversidade cultural, corrobora para o entendimento da cena contempor\u00e2nea em \n\nque n\u00e3o h\u00e1 uma cultura, mas um conjunto de din\u00e2micas e sentidos que se sobrep\u00f5em, \n\nmesclam, negociam e conformam culturas h\u00edbridas e contrastantes.\n\nNeste trabalho a cultura \u00e9 compreendida no sentido amplo, abrangendo assim a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de identidades dos grupos humanos, seja por meio das artes, das dan\u00e7as, \n\ndos  cantos  e  das  m\u00fasicas,  seja  atrav\u00e9s  dos  esportes  e  da  religi\u00e3o  (CARVALHO; \n\nPACHECO; GUIMAR\u00c3ES, 2004). Dessa maneira, as organiza\u00e7\u00f5es culturais participam \n\nda constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia de identidade e de cidadania e seu desenvolvimento \n\namplia  o  espa\u00e7o  da  cultura  como  elemento  fundamental  na  qualidade  de  vida  das \n\npessoas (CARVALHO; PACHECO; GUIMAR\u00c3ES, 2004). No cen\u00e1rio nacional, segundo \n\nRubim (2007) a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9: aus\u00eancia, autoritarismo e instabilidade no campo da cultura. \n\nA falta de pol\u00edticas p\u00fablicas culturais, ou seja, \u201cum programa de interven\u00e7\u00f5es realizadas \n\npelo Estado, institui\u00e7\u00f5es civis, entidades privadas ou grupos comunit\u00e1rios com o objetivo \n\nde satisfazer as necessidades culturais da popula\u00e7\u00e3o e promover o desenvolvimento de \n\nsuas representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas\u201d (COELHO, 2004), resulta no total abandono do campo \n\nda cultura,  na  falta  de  incentivos,  deixando  de lado a  constru\u00e7\u00e3o  de  uma  identidade \n\nnacional, o que culmina com a mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura e a \u201cempresariza\u00e7\u00e3o\u201d de suas \n\na\u00e7\u00f5es.\n\n20\n\n\n\nA Nova Rep\u00fablica introduz uma nova modalidade de aus\u00eancia com suas amb\u00edguas \n\u201cpol\u00edticas culturais\u201d. Ela expande o Estado no registro da cultura, mas, ao mesmo \ntempo,  introduz  um  mecanismo  que  solapa  em  grande  medida  uma  atua\u00e7\u00e3o \ncultural  mais  consistente  do  Estado.  A  lei  Sarney  e  as  subseq\u00fcentes  leis  de \nincentivo  \u00e0  cultura,  atrav\u00e9s  da  isen\u00e7\u00e3o  fiscal,  retiram  o  poder  de  decis\u00e3o  do \nEstado, ainda que o recurso econ\u00f4mico utilizado seja majoritariamente p\u00fablico, e \ncolocam a delibera\u00e7\u00e3o em m\u00e3os da iniciativa privada. Nesta perversa modalidade de \naus\u00eancia, o Estado s\u00f3 est\u00e1 presente como fonte de financiamento. A pol\u00edtica de \ncultura,  naquilo  que  implica  em  delibera\u00e7\u00f5es,  escolhas  e  prioridades,  \u00e9 \npropriedade das empresas e suas ger\u00eancias de marketing. (RUBIM, 2007, p. 3)\n\nAs experi\u00eancias de pol\u00edticas culturais estatais no Brasil registram a situa\u00e7\u00e3o do \n\nPa\u00eds ter experimentado uma forte presen\u00e7a do Estado na gest\u00e3o da cultura, exatamente \n\nem regimes pol\u00edticos ditatoriais como entre os anos de 1930 e 1945 e de 1964 e1985.\n\nSegundo Nascimento (2007), o Per\u00edodo Vargas foi assinalado pela experi\u00eancia \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o do Brasil e supera\u00e7\u00e3o do atraso do Pa\u00eds rural \u2013 a Rep\u00fablica Velha. A \n\npartir dessa experi\u00eancia, a cultura come\u00e7ou a ser encarada n\u00e3o mais como adere\u00e7o, e \n\nsim como aspecto t\u00edpico da nacionalidade, e mereceu maior aten\u00e7\u00e3o nesse contexto. A \n\ncultura e a gest\u00e3o do patrim\u00f4nio simb\u00f3lico nacional fizeram parte dessa experi\u00eancia de \n\ninserir o Brasil no mundo ocidental civilizado. Ainda conforme o autor, a moderniza\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s  da  industrializa\u00e7\u00e3o  e  cria\u00e7\u00e3o  de  uma  ind\u00fastria  de  base  s\u00e3o  exemplos  desse \n\nacometimento na dire\u00e7\u00e3o ao novo que a gest\u00e3o de Get\u00falio Vargas representou. \n\nO  segundo  per\u00edodo,  entre  1964  e  1985,  seguiu  rumo  semelhante,  com  forte \n\naspecto estatal na cultura (NASCIMENTO, 2007). Decerto tal a\u00e7\u00e3o visava instrumentalizar \n\na  cultura,  domar  seu  car\u00e1ter  cr\u00edtico,  submet\u00ea-la  \u00e0  veem\u00eancia  autorit\u00e1ria,  buscar  seu \n\nemprego  como  fator  de  legitima\u00e7\u00e3o  do  despotismo  e,  por  vezes,  como  meio  para  a \n\nadequa\u00e7\u00e3o  de  um  imagin\u00e1rio  de  nacionalidade.  Esse  maior  cuidado  significou,  na \n\nverdade,  enormes  riscos  para  a  cultura.  Mas,  contraditoriamente,  essa  \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d \n\ntamb\u00e9m  inaugurou  uma  din\u00e2mica  cultural  e  de  pol\u00edticas  culturais  que  trilhou  as \n\nfronteiras poss\u00edveis do despotismo, quando n\u00e3o excedeu tais limites (RUBIM, 2007).\n\nEsses dois momentos hist\u00f3ricos de atua\u00e7\u00e3o do Estado com defini\u00e7\u00f5es objetivas \n\nde pol\u00edtica cultural em regimes autorit\u00e1rios s\u00e3o quest\u00f5es relevantes para o estudo da \n\ncultura  no  Brasil.  Em  per\u00edodos  democr\u00e1ticos,  o  Estado  abriu  m\u00e3o  de  seu  posto, \n\ntransmitindo \u00e0 ind\u00fastria cultural e ao mercado a gest\u00e3o da cultura. Esse contraste entre \n\nos dois pap\u00e9is do Estado na organiza\u00e7\u00e3o da cultura resumem  o tratamento amb\u00edguo \n\ndas pol\u00edticas culturais brasileiras (NASCIMENTO, 2007).\n\n21\n\n\n\n[...] a a\u00e7\u00e3o dos governos militares na \u00e1rea da cultura, se foi acompanhada  da \ncria\u00e7\u00e3o  e da  reordena\u00e7\u00e3o  de  institui\u00e7\u00f5es,  revelando  interesse  de  se  ampliar  o \npapel do Estado, teve tamb\u00e9m sua face repressiva ao censurar filmes, pe\u00e7as de \nteatro, publica\u00e7\u00f5es e outras formas de express\u00e3o cultural; ao mesmo tempo em \nque  se  criavam  estruturas  de  apoio  e  de  expans\u00e3o  das  atividades  culturais, \nrestringiam-se meios de express\u00e3o art\u00edstica e cultural, repetindo, de certa forma, \no que havia ocorrido nos anos 30. Por isso, tamb\u00e9m no per\u00edodo dos governos \nmilitares, a cultura voltaria ser objeto da a\u00e7\u00e3o dos \u201ct\u00e9cnicos\u201d da \u00e1rea (MOIS\u00c9S, \n2001, pp. 31-32).\n\nDois  acontecimentos  marcaram  a  gest\u00e3o  de  cinco  anos  do  presidente  Jos\u00e9 \n\nSarney. O primeiro foi a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Cultura (Minc) em 1985. O Minc foi \n\ndesmembrado do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o  e Cultura (MEC) e, como j\u00e1 se antevia,  as \n\nverbas ficaram em sua maioria com a educa\u00e7\u00e3o, compondo um quadro de um futuro \n\npouco promissor  para  a cultura (CALABRE, 2005). A cria\u00e7\u00e3o  do minist\u00e9rio  se tornou \n\nquase for\u00e7osa coma volta da democracia em 1985 (RUBIM, 2007). O estabelecimento do \n\nnovo  minist\u00e9rio  veio  acompanhado  de uma  s\u00e9rie  de  dificuldades,  tais  como:  falta  de \n\nautonomia, sobreposi\u00e7\u00e3o de poderes, car\u00eancia de linhas de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, contesta\u00e7\u00e3o \n\nde cargos, clientelismo, entre outros (CALABRE, 2005).\n\nO  segundo  fator  que  assinalou  o  governo  Sarney  est\u00e1  relacionado  com  a \n\nconsecutiva contra\u00e7\u00e3o dos investimentos p\u00fablicos no campo da cultural ao longo dos \n\nanos 80. Na tentativa de procurar novas fontes de recursos para as atividades culturais, \n\nem 2 de julho de 1986, o presidente Sarney promulgou a Lei no 7.505, de incentivo \u00e0 \n\ncultura, durante a gest\u00e3o do ministro Celso Furtado. A Lei Sarney funcionava com base \n\nno mecanismo  de ren\u00fancia fiscal. A  forma  como  se estruturou  foi  parte  de in\u00fameras \n\ncr\u00edticas durante seu per\u00edodo de vig\u00eancia (NASCIMENTO, 2007). A Lei Sarney deslocou \n\no financiamento da cultura para o mercado de modo muito particular. Recorrendo a uma \n\npol\u00edtica de leis de incentivo, o Estado abriu m\u00e3o de impostos  para que as empresas \n\ninvestissem  em  cultura  utilizando  o  dinheiro  p\u00fablico,  j\u00e1  que  esses  recursos  s\u00e3o \n\nprovenientes de ren\u00fancia fiscal; assim o dinheiro \u00e9 p\u00fablico, por\u00e9m as decis\u00f5es passam \n\na ser do mercado. Isso gerou uma modifica\u00e7\u00e3o marcante no sistema cultural brasileiro, \n\nainda n\u00e3o analisada em toda a sua plenitude.\n\nAs falhas no emprego da lei de incentivo do governo Sarney n\u00e3o puderam ser \n\ncorrigidas e aperfei\u00e7oadas no governo subseq\u00fcente, do presidente Fernando Collor de \n\nMelo.  A  Lei  Sarney  foi  extinta  em  1990,  como  parte  de  uma  a\u00e7\u00e3o  considerada \n\n22\n\n\n\ndesmanche da estrutura voltada para a cultura, que se tornou uma marca do governo \n\nCollor (1990-1992) (CALABRE, 2005; NASCIMENTO, 2007). \u201cO af\u00e3 neoliberal de Collor \n\ndesmonta,  como um b\u00e1rbaro,  quase todas as institui\u00e7\u00f5es culturais do pa\u00eds\u201d. (RUBIM, \n\n2007, p. 7)\n\nDe acordo com a t\u00e1tica de diminui\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a do Estado na economia, o \n\nMinist\u00e9rio  da  Cultura  foi  extinto  ao  lado  de  outros  v\u00e1rios  \u00f3rg\u00e3os  federais  ligados  ao \n\ncampo cultural. O esvaziamento do setor passou, assim, por processo de suspens\u00e3o \n\nbrusca  e  descontinuidade  da  estrutura  e  da  a\u00e7\u00e3o  estatal  na  cultura.  Essa  decis\u00e3o, \n\nfundamentada  na  redu\u00e7\u00e3o  de  gastos  do  Executivo,  abriu  o  caminho  para  a  a\u00e7\u00e3o  do \n\nsetor privado na cultura (NASCIMENTO, 2007). Todo o processo foi feito de maneira \n\nabrupta,  interrompendo  v\u00e1rios  projetos,  desmontando  trabalhos  que  vinham  sendo \n\nrealizados por mais de uma d\u00e9cada (CALABRE, 2005). Com a extin\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da \n\nCultura,  Collor  criou  uma  Secretaria  de  Cultura,  que  teve  como  primeiro  secret\u00e1rio \n\nIpojuca Pontes que, em 1991, passou o cargo para S\u00e9rgio Rouanet.\n\nNesse mesmo ano S\u00e9rgio Rouanet criou  a Lei no 8.313,  conhecida como Lei \n\nRouanet  de  Incentivo  \u00e0  Cultura,  considerada  um  aprimoramento  da  Lei  Sarney.  Ela \n\ncontinuou se pautando na ren\u00fancia fiscal, dando oportunidade  \u00e0 iniciativa privada de \n\ninvestir na cultura, com a utiliza\u00e7\u00e3o de dinheiro p\u00fablico.\n\nItamar Franco tomou posse da Presid\u00eancia em 1992, e sua gest\u00e3o teve a marca \n\nda tentativa de reorganiza\u00e7\u00e3o do campo da cultura no Brasil. A recria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio \n\nda Cultura pode ser considerada um sinal da mudan\u00e7a de procedimentos. A recria\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os  como  a  Funda\u00e7\u00e3o  Nacional  de Artes  (Funarte),  o  Instituto  de  Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico  e  Art\u00edstico  Nacional  (Iphan)  e  a  Biblioteca  Nacional  aponta  para  uma  nova \n\norienta\u00e7\u00e3o ao setor cultural com o novo governo.\n\nEm 1995 o presidente Fernando Henrique Cardoso, rec\u00e9m-eleito presidente do \n\nBrasil, nomeou Francisco Welffort para a pasta da Cultura, o qual, em seu discurso de \n\nposse,  deixou  claro  qual  seria  a  base  daquele  governo  para  a  cultura  no  Brasil:  \u201ca \n\nparceria com o mercado \u00e9 o caminho\u201d, e foi realmente o \u00fanico caminho nos oito anos \n\nde  mandato  de  Fernando  Henrique  (CALABRE,  2005).  Esse  governo  se  preocupou \n\nprincipalmente  em  alastrar  o  uso  das  leis  de  incentivo  \u00e0  cultura,  as  quais  foram \n\nampliadas, modernizadas e desburocratizadas. Entretanto,  segundo Mois\u00e9s (2001), o \n\n23\n\n\n\nsistema  de  incentivo  \u00e0  cultura  \u00e9  um  mecanismo  de  mercado  que  tem  como  risco  a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e econ\u00f4micas.\n\nA partir de 1995, surgiram in\u00fameros institutos e funda\u00e7\u00f5es culturais mantidos por \n\nempresas privadas. Essas organiza\u00e7\u00f5es substitu\u00edam o Estado em fun\u00e7\u00f5es essenciais \n\nde fomento (MOIS\u00c9S, 2001). No entanto, os crit\u00e9rios mercadol\u00f3gicos orientam as a\u00e7\u00f5es \n\ndessas empresas; logo, delegar a gest\u00e3o da cultura a essas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 uma forma \n\nde refor\u00e7ar a hegemonia da l\u00f3gica de mercado no campo da cultura.\n\nO ministro Weffort sustentou um maior interc\u00e2mbio entre economia e cultura. O \n\nminist\u00e9rio trabalhou na conscientiza\u00e7\u00e3o dos setores econ\u00f4micos do Pa\u00eds para convenc\u00ea-\n\nlos a investir em cultura, justificando que geraria tr\u00eas vezes mais empregos do que a \n\nind\u00fastria. Weffort disse que queria: \n\n[...]  sustentar  a  id\u00e9ia  do  vigoroso  potencial  gerador  de  recursos  da  cultura,  a \nponto de acreditar que o pr\u00f3prio mercado art\u00edstico e intelectual pode garantir o \nretorno financeiro e sua sustenta\u00e7\u00e3o. Acho que as verbas do Estado devem ser \nutilizadas  sobretudo  para  as  atividades  culturais  menos  privilegiadas,  as \nmanifesta\u00e7\u00f5es de menor  repercuss\u00e3o e marketing. O problema  nosso \u00e9 que o \ncidad\u00e3o que trabalha na cultura costuma desligar-se dos temas econ\u00f4micos, e \nvice-versa (RAMOS, 2001 apud GUIMAR\u00c3ES, 2007).\n\nDesse  modo,  durante  a  gest\u00e3o  do  ministro  Francisco  Weffort  (1995-2002),  o \n\ngoverno federal  reduziu ao  extremo o n\u00edvel dos investimentos p\u00fablicos no campo  da \n\ncultura, repassando para a iniciativa privada  a responsabilidade de decis\u00e3o  sobre os \n\nrumos da produ\u00e7\u00e3o cultural. Os recursos oriundos da ren\u00fancia fiscal prevista pela lei \n\ns\u00e3o  p\u00fablicos:  parte  do  imposto  de  renda  devido  pelas  empresas  ao  governo.  A  lei \n\npermite que o setor privado decida individualmente onde esses recursos ser\u00e3o aplicados. \n\nFica estabelecido um conjunto de \u00e1reas da produ\u00e7\u00e3o cultural para as quais podem ser \n\napresentadas  propostas  de trabalhos  a serem  patrocinadas.  O  que  ocorre  com  mais \n\nfreq\u00fc\u00eancia \u00e9 a concess\u00e3o do patroc\u00ednio a projetos que tenham forte apelo comercial, ou \n\nseja, os que permitam que a empresa patrocinadora os utilize como  marketing cultural \n\n(CALABRE, 2005). \n\nAlguns estudos  contatam  que at\u00e9  19%  dos  or\u00e7amentos  de comunica\u00e7\u00e3o  das \n\ngrandes  empresas  brasileiras  s\u00e3o  investidos  em  marketing,  e  isso  vai  continuar \n\ncrescendo nos pr\u00f3ximos anos (SARCOVAS, 2005).  om a cria\u00e7\u00e3o das leis de incentivo, \n\nsurgiu um dinheiro que n\u00e3o \u00e9 parte desse or\u00e7amento; ent\u00e3o as empresas usam desse \n\n24\n\n\n\ndinheiro a mais, pois est\u00e1 previsto em lei. Com isso se chega a outro transtorno da lei \n\nde incentivo cultural via dedu\u00e7\u00e3o fiscal, que \u00e9 a de deseducar o empresariado. \u00c9 como \n\nse algu\u00e9m dissesse para ele que n\u00e3o precisa usar o pr\u00f3prio dinheiro para vender a sua \n\nimagem.  Isso  criou  uma  depend\u00eancia  crescente  desse  processo.  Do  total  de \n\ninvestimentos  das empresas  na cultura,  67%  vem  da  utiliza\u00e7\u00e3o  das leis  de incentivo \n\nfiscal,  isto  \u00e9,  s\u00e3o  67%  de  recursos  que  usam  leis  de  incentivo  contra  33%  que  n\u00e3o \n\nusam.  Outro  dado:  80%  das  empresas  brasileiras  que  fazem  patroc\u00ednios  culturais \n\nutilizam os benef\u00edcios da lei (SARCOVAS, 2005).\n\nA presen\u00e7a do mercado no campo cultural parece ter tomado uma dimens\u00e3o \n\nsem  retorno  a  uma  pol\u00edtica  cultural  que  n\u00e3o  considere  tal  dimens\u00e3o.  Assim,  o \n\nexperimento  do  modelo  neoliberal  de  inverter  a  l\u00f3gica,  dando  ao  mercado  posi\u00e7\u00e3o \n\ndecisiva  na  condu\u00e7\u00e3o  da  cultura,  colocou  o  Brasil  na  oposi\u00e7\u00e3o  do  conceito  de \n\ndemocracia cultural (NASCIMENTO, 2007).\n\n[...]  a  instabilidade  decorre  igualmente  da  incapacidade  dos  governantes  de \nformularem  e  implementarem  pol\u00edticas  que  transcendam  os  limites  dos  seus \ngovernos e tornem-se pol\u00edticas de Estado no campo da cultura, como acontece \nem outras \u00e1reas da administra\u00e7\u00e3o federal, a exemplo da Educa\u00e7\u00e3o, da Sa\u00fade, da \nCi\u00eancia  e  Tecnologia  e  das  Rela\u00e7\u00f5es  Exteriores.  Pol\u00edticas,  portanto,  que  exijam \ncontinuidade  independente  dos  governos  no  poder,  porque  alicer\u00e7adas  em \ninteresses estrat\u00e9gicos pactuados socialmente em pol\u00edticas de prazos, m\u00e9dios e \nlongos.  A  tradi\u00e7\u00e3o  autorit\u00e1ria  das  pol\u00edticas  culturais  nacionais  mais  ativas  tem \nimpossibilitado, igualmente, que elas possam ser discutidas e negociadas com a \nsociedade  civil,  em  especial  com  os  setores  interessados  em  cultura,  e  por \nconseq\u00fc\u00eancia, traduzidas em pol\u00edticas p\u00fablicas de cultura. Isto \u00e9, pol\u00edticas que \npodem emanar do governo, mas que, ao passarem pelo crivo do debate cr\u00edtico \ncom  a  sociedade  civil,  se  transformam  em  pol\u00edticas  p\u00fablicas  de  cultura.  Tais \npol\u00edticas democr\u00e1ticas tamb\u00e9m det\u00eam mais possibilidade de transcenderem esta \ncomprometedora tradi\u00e7\u00e3o de instabilidade. (RUBIM, 2007, p. 11)\n\nPara  Simis (2007),  com  a  posse  de Lula  como  presidente  e a nomea\u00e7\u00e3o  do \n\nministro Gilberto Gil para a pasta da Cultura, passou-se a ter uma pol\u00edtica cultural cuja \n\nconcep\u00e7\u00e3o  destaca  o  bin\u00f4mio  entre  diversidade  e  desigualdade.  Ainda  segundo  a \n\nautora (p. 16) \u201c[...] sem voltar para os princ\u00edpios do Estado desenvolvimentista, o Estado \n\nvoltou a cumprir um papel, no desenvolvimento econ\u00f4mico, no setor cultural, na regula\u00e7\u00e3o \n\nde economias da cultura, de \u00e1rbitro, de legislador\u201d.\n\nUm dos aspectos mais positivos na avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o Lula/Gil na cultura \u00e9 a \n\nabrang\u00eancia assumida como meta pelo Minist\u00e9rio da Cultura. Essa amplitude representa \n\num enorme desafio de ininterrup\u00e7\u00e3o e de articula\u00e7\u00e3o dos intermin\u00e1veis caminhos trilhados. \n\n25\n\n\n\nDar  atualidade  ao  minist\u00e9rio  exige  concretiza\u00e7\u00e3o  e  acolhida  de  novos  horizontes.  A \n\ncontinua\u00e7\u00e3o  torna-se  decisiva  para  a  maioria  dos  projetos  em  andamento  e,  em \n\nespecial, para alguns que t\u00eam indiscut\u00edvel centralidade: o Sistema Nacional de Cultura \n\n(SNC);  o  Plano  Nacional  da  Cultura  (PNC);  o  Sistema  Nacional  de  Informa\u00e7\u00f5es \n\nCulturais (SNIC); a organiza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional de financiamento da cultura, \n\nque recoloque o Estado em seu lugar; os pontos de cultura; o equacionamento do tema \n\ndas culturas  audiovisual  e  digital;  a  consolida\u00e7\u00e3o  institucional  e  pol\u00edtica  do minist\u00e9rio \n\netc. (RUBIM, 2007).\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio se concretiza com seu desempenho cada vez \n\nmais nacional, atrav\u00e9s de in\u00fameros projetos, com destaque para os Pontos de Cultura, \n\nque j\u00e1 atingiram algo em torno de 500 em todo o Pa\u00eds. A descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades \n\ndo  minist\u00e9rio  deriva  tamb\u00e9m  da  reforma  administrativa  realizada  logo  no  in\u00edcio  da \n\ngest\u00e3o, que buscou dar maior operacionalidade ao minist\u00e9rio e seus \u00f3rg\u00e3os vinculados \n\n(MEIRA, 2004).\n\nSe h\u00e1 in\u00fameras dificuldades de articula\u00e7\u00e3o, inclusive dentro do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio, \n\nparece  que  existe  uma  pol\u00edtica  cultural  desenvolvida  com  afinco  e  lucidez  e,  o  mais \n\nimportante, integrada a uma pol\u00edtica p\u00fablica. Assim a cultura vem paulatinamente sendo \n\nconcebida como direito tamb\u00e9m para uma massa que, se n\u00e3o se beneficiava dela, \u00e9 \n\nporque nem sabia que ela existe. \u00c9 significativo que haja um progresso na produ\u00e7\u00e3o de \n\ndados objetivos sobre o setor cultural, fundamental  para se implementar uma pol\u00edtica \n\ncultural e auferir seus resultados. Os Pontos de Cultura e o SNC, nesse sentido, e o \n\nObservat\u00f3rio  Internacional  de  Economia  da  Cultura,  um  centro  de  refer\u00eancia  da \n\neconomia criativa, com sede no Brasil, que abrigaria n\u00fameros, estudos, textos, canais \n\ninterativos,  informa\u00e7\u00f5es,  toda  sorte  de refer\u00eancia  e conhecimento  sobre  o  setor,  s\u00e3o \n\nexemplos nessa dire\u00e7\u00e3o (SIMIS, 2007).\n\nNo  entanto  h\u00e1  um  enfrentamento  inevit\u00e1vel:  a  quest\u00e3o  do  financiamento  da \n\ncultura. Desde a cria\u00e7\u00e3o das leis de incentivo, que se embrenharam e contaminaram \n\ntoda a estrutura institucional da cultura em seus diversos patamares, existem grandes \n\nproblemas.  As  leis  de  incentivo,  ao  ganharem  tanto  destaque,  parecem  consumir  o \n\ntema  das  pol\u00edticas  de  financiamento  da  cultura,  quando  n\u00e3o  das  pr\u00f3prias  pol\u00edticas \n\nculturais. Apesar  dos avan\u00e7os ineg\u00e1veis, com a institui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de editais \n\n26\n\n\n\npara a cultura no minist\u00e9rio (Fundo Nacional  de Cultura)  e nas empresas estatais (A \n\nPetrobras \u00e9 o maior exemplo), o tema ainda merece um grande esfor\u00e7o para superar a \n\nl\u00f3gica  neoliberal  que  entregou  ao  mercado  o  poder  de  decis\u00e3o  acerca  da  cultura \n\nbrasileira. A revis\u00e3o ainda n\u00e3o terminada das leis de incentivo demonstra os limites da \n\natua\u00e7\u00e3o nesse campo; mais que isso, a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica de financiamento da \n\ncultura  em  plenitude  corrompe  muitas  das  iniciativas  do  minist\u00e9rio,  inclusive  aquela \n\nprimordial de fazer  o Estado assumir um papel mais ativo na cultura (RUBIM, 2007). \n\n\u201cAcolhimento e abandono, tens\u00e3o e distens\u00e3o, incentivo e neglig\u00eancia. Esta talvez seja \n\numa s\u00edntese poss\u00edvel para a c\u00edclica atua\u00e7\u00e3o do Estado e suas pol\u00edticas para a cultura no \n\nBrasil\u201d (NASCIMENTO, 2007, p. 6).\n\nApresentados os conceitos da cultura e seu desenvolvimento no Brasil ao longo \n\ndos  anos,  parece  importante  nesse  momento  apresentar  algumas  caracter\u00edsticas  do \n\ncampo onde se insere, dessa forma passamos a seguir a apresentar um breve hist\u00f3rico \n\nda forma\u00e7\u00e3o do campo da cultura da onde se verifica a necessidade da produ\u00e7\u00e3o de \n\nestudos sobre a cultura e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas, por exemplo, com o poder, a fim \n\nde tentar compreender fen\u00f4menos observados no campo.\n\n2.2 CAMPO DA CULTURA\n\nAs perspectivas te\u00f3ricas utilizadas nos estudos sobre as organiza\u00e7\u00f5es atualmente \n\nv\u00eam dando \u00eanfase ao conceito de campo. Alguns estudos sobre organiza\u00e7\u00f5es culturais \n\nt\u00eam enfatizado as vantagens de adotar esse conceito para a an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es \n\nque v\u00eam acontecendo na \u00e1rea. \n\nNesta subse\u00e7\u00e3o ser\u00e1 discutido o campo da cultura. Assim, a no\u00e7\u00e3o de campo \n\nser\u00e1 considerada em raz\u00e3o do fato de apresentar uma percep\u00e7\u00e3o maior das rela\u00e7\u00f5es \n\nque operam dentro de um espa\u00e7o social, englobando um n\u00famero maior de organiza\u00e7\u00f5es \n\ne vari\u00e1veis. Dessa forma parece que se pode compreender melhor o fen\u00f4meno de que \n\nse trata neste trabalho.\n\nRubim,  Rubim  e  Pitombo  (2006)  publicaram  a  obra  Atores  sociais,  Redes  e  \n\nPol\u00edtica Cultural, que parece interessante para demonstrar a forma\u00e7\u00e3o de um campo da \n\ncultura, al\u00e9m de apontar sua autonomiza\u00e7\u00e3o. Para os autores, a forma\u00e7\u00e3o de um campo \n\nda  cultura  articula  e  inaugura  institui\u00e7\u00f5es  e  profiss\u00f5es,  atores,  pr\u00e1ticas,  linguagens, \n\n27\n\n\n\ns\u00edmbolos, ide\u00e1rios, valores, interesses, tens\u00f5es e conflitos. Esse campo da cultura seria \n\nresultado  do  que  os  autores  chamaram  de  autonomiza\u00e7\u00e3o  relativa  da  cultura  em \n\nrela\u00e7\u00e3o  a  outros  dom\u00ednios,  como  religi\u00e3o  e  pol\u00edtica.  Ainda  segundo  Rubim,  Rubim  e \n\nPitombo (2006), a cultura passa a ser entendida como uma esfera social e pode ent\u00e3o \n\nser estudada de forma singular. Os autores afirmam tamb\u00e9m que um campo social \u00e9 \n\num  campo  de  for\u00e7as  no  qual  se  admite  a  exist\u00eancia  de  elementos  de  rela\u00e7\u00e3o,  mas \n\ntamb\u00e9m onde h\u00e1 contesta\u00e7\u00e3o.\n\n[...] a cultura n\u00e3o \u00e9 inocente uma vez que suas express\u00f5es culturais s\u00e3o criadas e \nrecriadas no jogo das rela\u00e7\u00f5es, os antagonismos e diversidades sociais, pol\u00edticos \ne  econ\u00f4micos  tamb\u00e9m  se  fazem  presentes  nelas  (IANNI  apud  SIM\u00d5ES; \nDARBILLY, 2006, p. 4).\n\nSimultaneamente  ao  que  foi  denominado  de  autonomiza\u00e7\u00e3o  relativa,  h\u00e1 \n\narticula\u00e7\u00f5es que fizeram e fazem com que o campo da cultura se apresente como est\u00e1 \n\nhoje. Pode-se apontar uma delas como a politiza\u00e7\u00e3o, ou seja, cultura passa a ter um \n\nsignificado pol\u00edtico (RUBIM; RUBIM; PITOMBO, 2006). A cultura, \u201c[...] pois, n\u00e3o significa \n\napenas um elemento do progresso material: ela \u00e9 a finalidade \u00faltima do \u2018desenvolvimento\u2019 \n\ndefinido como florescimento da exist\u00eancia humana em seu conjunto e em todas as suas \n\nformas\u201d (CU\u00c9LLAR, 1997, p. 33). Outro resultado da autonomiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura. Em outros termos, a cultura passa a ser vista como bem, \n\nn\u00e3o apenas simb\u00f3lico, mas submetido \u00e0 l\u00f3gica do capital no que se traduz na ind\u00fastria \n\ncultural (RUBIM; RUBIM; PITOMBO, 2006).\n\nAdorno e Horkheimer (1985), te\u00f3ricos cr\u00edticos da Escola de Frankfurt, procuraram \n\nanalisar as principais caracter\u00edsticas da ind\u00fastria cultural e criticaram especialmente a \n\nsubmiss\u00e3o da arte \u00e0 l\u00f3gica da mercadoria e da racionalidade instrumental, concluindo \n\nque os diversos produtos culturais de massa possu\u00edam como caracter\u00edsticas principais \n\na padroniza\u00e7\u00e3o e a repeti\u00e7\u00e3o.\n\nConforme Costa (2001), o conceito de ind\u00fastria cultural procura determinar como \n\na arte se deixou ficar na condi\u00e7\u00e3o de mercadoria e, mesmo que determinados artefatos \n\nculturais venham a ter isoladamente qualidades que se diferenciem dos padr\u00f5es, constituem \n\nsegmentos que procuram se ajustar \u00e0 l\u00f3gica do consumidor e de circula\u00e7\u00e3o de mercadoria.\n\nA discuss\u00e3o de Adorno e Horkheimer (1985) sobre ind\u00fastria cultural alimentou \n\numa acalorada pol\u00eamica sobre a mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura. O n\u00facleo do debate \u00e9 que \n\n28\n\n\n\na  espontaneidade  criativa  do  sujeito  se  transformou  em  simples  meio  de  consumo. \n\nAdorno e Horkheimer (1985, p. 114) afirmam que \u201c[...] a racionalidade t\u00e9cnica hoje \u00e9 a \n\nracionalidade da domina\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 o car\u00e1ter compulsivo da sociedade alienada de si \n\nmesma\u201d. Durante todo o s\u00e9culo XX, principalmente na segunda metade, aponta-se um \n\ncrescimento das ind\u00fastrias culturais com uma congru\u00eancia crescente entre as artes e \n\ntais  ind\u00fastrias.  Essa  aproxima\u00e7\u00e3o  resultou  na subordina\u00e7\u00e3o  das  primeiras  ao  grande \n\ncapital e na mercantiliza\u00e7\u00e3o significativa da produ\u00e7\u00e3o cultural (LIMA, 2007).\n\nDessa forma, pode-se perceber a mudan\u00e7a da l\u00f3gica nas express\u00f5es art\u00edsticas; \n\na arte pela arte deu lugar \u00e0 arte pelo mercado. Assim mudou-se o car\u00e1ter art\u00edstico de \n\npe\u00e7as de teatro, festivais, shows etc. para se atender ao \u201cshow business\u201d.\n\nPara Faria e Ferron (2003), a crise em que se vive neste in\u00edcio de s\u00e9culo e de \n\nmil\u00eanio  n\u00e3o  \u00e9 s\u00f3 social  e  econ\u00f4mica,  mas  de culturas e de valores  humanos.  O ser \n\nhumano  necessita  de  bens  materiais  e  tamb\u00e9m  busca  bens  simb\u00f3licos  e  imateriais \n\n(culturais). A cultura pol\u00edtica, as trocas entre as pessoas, a humaniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais podem e devem ser modificadas tamb\u00e9m pela a\u00e7\u00e3o cultural. Ainda segundo os \n\nautores, a produ\u00e7\u00e3o material e a cultural convergem, hoje, para a mercantiliza\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es  humanas.  Conforme  os mesmos  autores,  o  mercado  passa  a  ser  o norteador \n\ntamb\u00e9m das a\u00e7\u00f5es culturais e o ser humano gerador de cultura tem de se adaptar \u00e0s \n\nregras dessa \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d da economia. O discurso neoliberal marca a cultura s\u00f3 no \n\nseu  aspecto  mercadol\u00f3gico,  considerando  o  ser  humano  como  mero  consumidor \n\npassivo  de  produtos  culturais  pr\u00e9-fabricados.  Atrav\u00e9s  da  globaliza\u00e7\u00e3o,  promove-se  o \n\ndesenraizamento  cultural,  desfazendo,  assim,  modos  de  vida  locais  e  expropriando \n\nmilh\u00f5es de suas refer\u00eancias culturais e de suas pr\u00f3prias vidas.\n\nAssim,  segundo  Lima  (2007),  pode-se  afirmar  que  h\u00e1  conflitos  entre  as \n\npercep\u00e7\u00f5es  da  academia,  das  organiza\u00e7\u00f5es  privadas  e  do  poder  p\u00fablico  quanto  ao \n\ntratamento dado \u00e0 gest\u00e3o da cultura. Enquanto os pesquisadores do campo da cultura \n\ntendem a olhar a produ\u00e7\u00e3o mercantil da cultura como de baixo valor, ou atrelada aos \n\nobjetivos do mercado, os gestores p\u00fablicos tendem a desprezar o potencial produtivo \n\ndas atividades culturais as considerando despesas. J\u00e1 os empres\u00e1rios conceberam a \n\ncultura, muitas vezes, como uma oportunidade de marketing, investimento com retorno \n\nde imagem, transformando a l\u00f3gica da arte pela l\u00f3gica do mercado. A autora tamb\u00e9m \n\n29\n\n\n\nlembra  que  hoje  h\u00e1  alguns  ind\u00edcios  de  que  passou-se  a  perceber  que  a  produ\u00e7\u00e3o \n\nmercantil de bens culturais, por lidar com o simb\u00f3lico e a forma\u00e7\u00e3o de identidade dos \n\nindiv\u00edduos e das na\u00e7\u00f5es,  tem  particularidades as quais n\u00e3o podem  ser  desprezadas, \n\nprincipalmente pelo Estado.\n\nNesse  contexto,  Ramalho  Filho  (2002)  destaca  a  pot\u00eancia  destruidora  do \n\nneoliberalismo globalizado manifestando-se gravemente pela tentativa de uniformiza\u00e7\u00e3o \n\ndo  mundo,  o  que  leva  ao  pensamento  \u00fanico,  \u00e0  padroniza\u00e7\u00e3o  de  valores,  atitudes, \n\ncomportamentos, produtos, estilos de vida e espa\u00e7os urbanos. Ainda de acordo com o \n\nautor,  as  sociedades  supostamente  globais  est\u00e3o  sendo  comandadas,  hoje,  pelos \n\nideais e estilo de vida de apenas uma delas \u2013 a norte-americana \u2013, como se as demais \n\nestivessem  hipnotizadas  por um processo de \u201cmacdonaldiza\u00e7\u00e3o\u201d  do mundo. \u00c9 nesse \n\nsentido que as pol\u00edticas culturais devem ser efetivas, a fim de evitar esse processo de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o  da  cultura-na\u00e7\u00e3o.  Essa  unifica\u00e7\u00e3o  cultural  p\u00f5e  em  risco  a  identidade  e  o \n\nsimbolismo do patrim\u00f4nio cultural local, regional e nacional, misturando-lhes, ou mesmo \n\nsuperpondo-lhes concep\u00e7\u00f5es e valores de uma cultura mundial, decretando a morte da \n\ntradi\u00e7\u00e3o, provocando segrega\u00e7\u00f5es e frustra\u00e7\u00f5es sociais e graves conflitos entre classes \n\nsociais  e  entre  o  local  e  o  global.  (RAMALHO  FILHO,  2002).  Sintom\u00e1tico  desse \n\nprocesso na \u00faltima d\u00e9cada, conforme destaca Calabre (2005), foram intensificadas as \n\ndiscuss\u00f5es acerca da responsabilidade do Estado sobre a produ\u00e7\u00e3o cultural nacional e \n\ndos princ\u00edpios que devem reger a elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas culturais, tanto no \u00e2mbito da \n\nadministra\u00e7\u00e3o federal como no dos governos locais.\n\nA globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 apenas presente nas esferas econ\u00f4mica e social, mas \ntamb\u00e9m na \u00e1rea cultural. A hegemonia cultural pode mesmo servir \u00e0 domina\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica  e  pol\u00edtica,  como  demonstrou  Antonio  Gramsci.  Na  \u00e1rea  cultural,  a \nglobaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o esta limitada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de valores de mercado como valores \nuniversais, mas conduz \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de uma monocultura, a dos Estados Unidos, \nsobre toda a \u201cvila global\u201d [...]. N\u00e3o se pode rebaixar a cultura e a ind\u00fastria cultural \nsimplesmente  \u00e0  sua  dimens\u00e3o  econ\u00f4mica  os  produtos  e  servi\u00e7os  culturais \ntransmitem valores  que  projetam a  diversidade  criativa  de  indiv\u00edduos  e  povos. \n(MANIFESTO  DA  FEDERA\u00c7\u00c3O  INTERNACIONAL  DOS  SINDICATOS  DE \nESPET\u00c1CULO, DO AUDIOVISUAL E ARTES C\u00caNICAS apud BRANT, 2003, p. 9)\n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do campo da cultura, parece conveniente apresentar \n\num  pouco  sobre  os  conceitos  de  campo  organizacional,  que  tamb\u00e9m  ser\u00e3o  tratados \n\nneste trabalho.\n\n30\n\n\n\n2.2.1 Campo organizacional\n\nPode-se observar nos estudos organizacionais o grande n\u00famero de trabalhos \n\nque utilizam a no\u00e7\u00e3o de campo, prevalecendo nesse sentido a l\u00f3gica institucionalista \n\npresente nos trabalhos de DiMaggio e Powell, seus maiores representantes.\n\nPara DiMaggio e Powell (2005), campo organizacional diz respeito a uma \u00e1rea \n\nna  qual  se  encontram  os  fornecedores-chaves,  os  consumidores  e  produtores  de \n\nrecursos,  as  ag\u00eancias  reguladoras  e  outras  organiza\u00e7\u00f5es  que  produzam  servi\u00e7os \n\nsimilares. Os autores afirmam, ainda, que:\n\nA virtude desta unidade de an\u00e1lise \u00e9 que ela dirige nossa aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas \npara  firmas  em competi\u00e7\u00e3o,  como  faz a  abordagem da  popula\u00e7\u00e3o  [...]  ou  para \nredes  de  organiza\u00e7\u00f5es  em  intera\u00e7\u00e3o  real  como  faz  a  abordagem  da  rede \ninterorganizacional [...] mas para a totalidade dos atores relevantes. Ao faz\u00ea-lo, a \nid\u00e9ia  de  campo  corresponde  \u00e0  import\u00e2ncia  tanto  da  conectividade  quanto  da \nequival\u00eancia estrutural. (DIMAGGIO; POWELL, 2005, p. 76)\n\nPeci (2006, p. 4) afirma que o conceito de campo organizacional que DiMaggio \n\ne Powell (2005) desenvolvem \u00e9:\n\n[...] similar ao conceito de setor societal (MEYER e SCOTT, 1992), um setor que \ninclui todas as organiza\u00e7\u00f5es de uma sociedade que oferecem um determinado \ntipo  de  produto  ou  servi\u00e7o  junto  com o  conjunto  de  organiza\u00e7\u00f5es associadas: \nfornecedores, financiadores, reguladores e assim por diante.\n\nPeci (2006, p. 5) ressalta que a defini\u00e7\u00e3o de campo organizacional, conforme \n\napresentam DiMaggio e Powell (1991) em seu principal trabalho, The new institutionalism \n\nin organizational analysis, \u201c[...] \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o-chave que vai guiar a agenda emp\u00edrica \n\ndo novo institucionalismo\u201d. A autora ainda destaca que:\n\n[...]  os  autores  objetivam  explicar  os  processos  de  estrutura\u00e7\u00e3o  (ou  defini\u00e7\u00e3o \ninstitucional) de tais campos organizacionais [e] que existem \u00e0 medida que s\u00e3o \n\u201cinstitucionalmente\u201d definidos; ou seja, s\u00e3o caracterizados por uma amplia\u00e7\u00e3o do \ngrau de intera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es no campo, pela emerg\u00eancia de estruturas de \ndomina\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es de coaliz\u00e3o, al\u00e9m de um maior conhecimento m\u00fatuo entre \nos participantes envolvidos no mesmo empreendimento. (PECI, 2005, p. 4)\n\nJ\u00e1 Vieira e Carvalho (2004) entendem  como campo uma rede constitu\u00edda de \n\nv\u00e1rias  organiza\u00e7\u00f5es  que  mant\u00eam  rela\u00e7\u00f5es  m\u00fatuas  de  depend\u00eancia  e  possuem  em \n\n31\n\n\n\ncomum um mesmo sistema de valores, as quais, dessa forma, ficam sujeitas ao mesmo \n\nsistema regulador.\n\nO campo organizacional pode ser definido, a partir de um problema compartilhado \npor  uma  rede  de  organiza\u00e7\u00f5es  que  interagem  [...].  Fazer  parte  de  um  campo \norganizacional  \u00e9,  para  uma  organiza\u00e7\u00e3o,  participar  de  uma  grande  rede  n\u00e3o-\nest\u00e1tica e ser participante de um espa\u00e7o identit\u00e1rio de organiza\u00e7\u00f5es consideradas \nrelevantes,  criada  pelas  inter-rela\u00e7\u00f5es  que  se  estabelecem  [...].  (VIEIRA; \nCARVALHO, 2003, p. 17)\n\nNo  entanto,  para  Colignon  (1997),  o  campo  organizacional  \u00e9  composto  de \n\nl\u00f3gicas  institucionais  contradit\u00f3rias.  Essas  l\u00f3gicas  representam  conjuntos  de  pr\u00e1ticas \n\nmateriais e conjuntos de princ\u00edpios simb\u00f3licos organizacionais. Dessa forma, a l\u00f3gica \n\ninstitucional n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica; muda com altera\u00e7\u00f5es na configura\u00e7\u00e3o institucional em que \n\nse  verificam  o  apoio  e  a  oposi\u00e7\u00e3o  das pr\u00e1ticas  materiais  e  simb\u00f3licas  por  parte  dos \n\ngrupos envolvidos.\n\nDesse modo, em vez de um sistema de valores comum, na vis\u00e3o de Colignon \n\n(1997), encontram-se no campo diferentes sistemas de valores e significados que est\u00e3o \n\nem disputa pelas posi\u00e7\u00f5es de poder.\n\nAinda de acordo com Colignon (1997), o processo de estrutura\u00e7\u00e3o precede e \n\nconstitui o de institucionaliza\u00e7\u00e3o. Para explicar as mudan\u00e7as institucionais, o autor analisa \n\nseparadamente  os  temas  \u201cconfigura\u00e7\u00f5es  institucionais\u201d  e  \u201ca\u00e7\u00f5es  sociais\u201d  de  forma  a \n\nrevelar  o  fator  \u201cdomina\u00e7\u00e3o\u201d  como  um  dos  caminhos  para  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o.  Ele \n\ncontrap\u00f5e o argumento de Selznick e demais institucionalistas, que tendem a focar nas \n\nconseq\u00fc\u00eancias da institucionaliza\u00e7\u00e3o e consideram os ambientes organizacionais como \n\nhomog\u00eaneos,  integrados  e  tecidos  por  a\u00e7\u00f5es  exclusivamente  pr\u00e9-concebidas.  Al\u00e9m \n\ndisso, destaca como foco as causas das estruturas, pr\u00e1ticas e pol\u00edticas organizacionais. \n\nSegundo Colignon (1997), essas causas s\u00e3o produtos de um contingente de rela\u00e7\u00f5es \n\nde  \u201cl\u00f3gica  institucional  contradit\u00f3ria\u201d  e  a\u00e7\u00f5es  estrat\u00e9gicas  praticamente  conscientes. \n\nPortanto, institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a vari\u00e1vel dependente na qual contradi\u00e7\u00f5es institucionais \n\ndo n\u00edvel social e n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais s\u00e3o fatores internos ao modelo, \n\npossibilitando uma explica\u00e7\u00e3o alternativa para a institucionaliza\u00e7\u00e3o.\n\nOrganizations act as a result of a decision to act, and those decisions are shaped \nby struggles around competing substantive interests. Thus, organizational action \nis an indeterminate outcome of substantive struggles between groups, with different \n\n32\n\n\n\nresources, and operating with varying skills in locations of diverse opportunities \nand constraints. The resources of these struggles are not individual attributes but \nrelations among people. (COLIGNON, 1997, p. viii).\n\nEssa  vis\u00e3o  est\u00e1  de  acordo  com  as  cr\u00edticas  de  Vieira  e  Carvalho  (2003)  e \n\nMisoczky  (2003),  os  quais  afirmam  que  a  perspectiva  institucional,  ao  ignorar  uma \n\nvari\u00e1vel  central  aos  estudos  organizacionais  que  \u00e9  o  poder,  estudando  apenas  os \n\nvalores predominantes no campo e a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos organizacionais, \n\ndeixa espa\u00e7o a cr\u00edticas quanto a sua utiliza\u00e7\u00e3o para explicar alguns fen\u00f4menos observados \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nO entendimento do conceito de campo  \u00e9 imprescind\u00edvel para  a compreens\u00e3o \n\ndos microcosmos aut\u00f4nomos no interior do macrocosmo social, pois \u201cO campo, ent\u00e3o, \n\nn\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o um pequeno espa\u00e7o dentro do mundo social, regido por suas leis e seus \n\nc\u00f3digos  pr\u00f3prios\u201d  (CARVALHO,  2003).  Para  Madeiro  (2004),  mesmo  consideradas \n\ncomo exig\u00eancias do campo, essas leis e regras podem ser quebradas, distorcidas ou \n\nmudadas. A estrutura do campo \u00e9 constitu\u00edda por suas regras de funcionamento, que \n\nest\u00e3o sempre em jogo.\n\nMisoczky (2003, p. 13) recorre a Wacquant (1992) para lembrar que o campo, \n\npara Bourdieu, \u201c[...] \u00e9 um sistema padronizado de for\u00e7as objetivas, uma configura\u00e7\u00e3o \n\nrelacional  dotada  de  gravidade  espec\u00edfica,  imposta  a  todos  os  objetos  e  atores  que \n\nentram nele\u201d, refletindo for\u00e7as externas de acordo com a sua estrutura interna. \n\nUm campo \u00e9 simultaneamente espa\u00e7o de conflito e competi\u00e7\u00e3o, campo de batalha \nem que os participantes visam ter o monop\u00f3lio sobre os tipos de capital efetivos, e \nsobre o poder de decretar hierarquias e uma \u201ctaxa de convers\u00e3o\u201d entre todos os \ntipos de autoridade no campo do poder. (MISOCZKY, 2003, p. 13)\n\nSegundo Misoczky (2003) no desenvolvimento do campo, suas formas e divis\u00f5es \n\ntornam-se objetivo central,  pois modifica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o, na disposi\u00e7\u00e3o e no peso \n\nrelativo aos tipos de capital (ou seja, formas de poder) geram mudan\u00e7as na estrutura do \n\ncampo. A autora ainda ressalta que os campos sociais pertencem a um espa\u00e7o social \n\nglobal, o qual \u00e9 um campo de for\u00e7as e de lutas em que se encontram tipos de capitais \n\ndiferentes que v\u00e3o determinar a estrutura do campo e, assim, s\u00e3o objetos de disputa. \n\nO campo pode ser compreendido, de acordo com Misoczky (2002, p. 26):\n\n33\n\n\n\n[...] como um espa\u00e7o de posi\u00e7\u00f5es, entre atores sociais, em uma rela\u00e7\u00e3o de m\u00fatua \nexclus\u00e3o. O campo \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, s\u00f3 podendo ser descrito a partir \nde crit\u00e9rios que precisam dar conta de um conjunto de diferen\u00e7as que separam \nos atores ou que permitem que um conjunto de rela\u00e7\u00f5es apare\u00e7a. A partir desses \ncrit\u00e9rios se re\u00fane atores sociais, essenciais para revelar as posi\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \naos tipos de capital/recursos de poder em disputa. Ou seja, o campo \u00e9 definido \npela especificidade da luta e por aquilo que nele est\u00e1 em jogo.\n\nConforme Thiry-Cherques (2006), para Bourdieu os campos n\u00e3o s\u00e3o estruturas \n\nfixas. S\u00e3o produtos da hist\u00f3ria das suas posi\u00e7\u00f5es constitutivas e das disposi\u00e7\u00f5es que \n\nelas privilegiam. O que determina a exist\u00eancia de um campo e demarca os seus limites \n\ns\u00e3o os interesses espec\u00edficos, os investimentos econ\u00f4micos e psicol\u00f3gicos que ele solicita \n\na atores dotados de um habitus e as institui\u00e7\u00f5es nele inseridas. O que determina a vida \n\nem um campo \u00e9 a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e dos grupos, constitu\u00eddos e constituintes das \n\nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, que investem tempo, dinheiro e trabalho, cujo retorno \u00e9 pago consoante \n\na economia particular de cada campo.\n\nO  campo  tem  propriedades  universais,  presentes  em  todos  os  campos  e \n\ncaracter\u00edsticas  pr\u00f3prias.  A  busca  pela  domina\u00e7\u00e3o  do  capital  faz  com  que  os  atores \n\npertencentes  ao  campo  lancem  m\u00e3o  de estrat\u00e9gias  que lhes permitem  conservar  ou \n\nconquistar posi\u00e7\u00f5es (THIRY-CHERQUES, 2006).\n\nO campo \u00e9 um espa\u00e7o estruturado de posi\u00e7\u00f5es (postos) que podem ser analisados \n[...]  independentemente  das  caracter\u00edsticas  dos  seus  ocupantes.  Mas  [...]  as \nposi\u00e7\u00f5es na estrutura do campo s\u00e3o, em parte, determinadas pelos seus ocupantes \ne correspondem a um estado n\u00e3o-permanente de rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a [...]. A estrutura \ndo campo \u00e9 dada pelas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre os atores (indiv\u00edduos e grupos) e \nas institui\u00e7\u00f5es que lutam pela hegemonia no interior do campo, isto \u00e9, o monop\u00f3lio da \nautoridade que outorga o poder de ditar as regras, de repartir o capital espec\u00edfico de \ncada campo. A forma como o capital \u00e9 repartido disp\u00f5e as rela\u00e7\u00f5es internas  ao \ncampo, isto \u00e9, d\u00e1 a sua estrutura. (BOURDIEU apud THIRY-CHERQUES, 2006, p. \n37)\n\nNo conceito de espa\u00e7o social, torna-se clara a id\u00e9ia da exist\u00eancia de diferen\u00e7as \n\ne oposi\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias do conceito de classes sociais (BOURDIEU, 1996). Para o autor, \n\ntodas as sociedades se apresentam como espa\u00e7os sociais, ou seja, como estruturas de \n\ndiferen\u00e7as que se pode compreender se n\u00e3o se construir o princ\u00edpio gerador que funda \n\nas  diferen\u00e7as  na objetividade  e  que  estrutura  a distribui\u00e7\u00e3o  das formas  de poder  ou \n\ntipos de capital eficientes no universo social considerado. A percep\u00e7\u00e3o desse princ\u00edpio \n\npossibilita construir empiricamente um campo mut\u00e1vel, tanto em termos da din\u00e2mica da \n\nconserva\u00e7\u00e3o como no da transforma\u00e7\u00e3o da estrutura de distribui\u00e7\u00e3o das propriedades \n\n34\n\n\n\nativas desse espa\u00e7o (BOURDIEU, 1996). O entendimento do princ\u00edpio de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npermite compreender o que impulsiona os atores do campo a agirem de determinada \n\nforma, inclusive na conserva\u00e7\u00e3o de sua posi\u00e7\u00e3o.\n\nAssim  entende-se  que  o  campo  da  cultura  \u00e9  formado  por  atores-chaves,  os \n\nquais est\u00e3o estruturados em posi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o determinadas pelo capital (poder) que \n\ncada um consegue acumular dentro das disputas travadas nesse campo. \u00c0 medida que \n\nos interesses do campo mudam, essas posi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m v\u00e3o se alterar, uma vez que o \n\ncampo n\u00e3o \u00e9 uma estrutura fixa e, com isso, a l\u00f3gica do campo tamb\u00e9m se transforma.\n\nVisto que poder \u00e9 um aspecto central para compreens\u00e3o de um campo e das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os atores que nele atuam, \u00e9 importante discutir a forma como o poder ser\u00e1 \n\nabordado neste trabalho. Como esse \u00e9 um tema pol\u00eamico no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o e \n\ndos estudos organizacionais, a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada \u00e0 discuss\u00e3o dos principais \n\naspectos destacados nos estudos sobre poder que contribuir\u00e3o para a an\u00e1lise que aqui \n\nse prop\u00f5e.\n\n2.3 PODER\n\nO  estudo  do  poder  e  de  suas  rela\u00e7\u00f5es  \u00e9  um  dos  mais  antigos  das  ci\u00eancias \n\nhumanas e pode ser encontrado expresso j\u00e1 nos primeiros escritos filos\u00f3ficos de Plat\u00e3o \n\ne Arist\u00f3teles. A origem do conceito de poder est\u00e1 atrelada mais propriamente \u00e0 filosofia \n\ne \u00e0 ci\u00eancia pol\u00edtica, mas seu uso se espalhou por todas as \u00e1reas da humanidade e dos \n\nestudos sociais, da psicologia \u00e0 sociologia, da economia \u00e0 antropologia, passando pela \n\nhist\u00f3ria, pelo direito, pela pedagogia e pela ling\u00fc\u00edstica, cada qual com bases conceituais \n\ne objetos de an\u00e1lises diferentes (FARIA, 2003). O poder pode ser entendido de forma \n\nsimplificada como a capacidade de um sujeito em dominar ou controlar o outro. Um dos \n\nfatores respons\u00e1veis pelo fato de o poder estar sempre em discuss\u00e3o s\u00e3o suas v\u00e1rias \n\nformas de se manifestar, que chama a aten\u00e7\u00e3o dos cientistas sociais para o seu estudo.\n\nVieira  e  Carvalho  (2007)  afirmam  que,  conforme  Aubert  (1994),  s\u00f3  o  amor \n\nsignifica tanto para o homem e para a sociedade como o poder. \n\nN\u00e3o h\u00e1 a\u00e7\u00e3o social sem poder, sendo que todo poder sup\u00f5e uma estrutura\u00e7\u00e3o de \ncampo,  uma  regula\u00e7\u00e3o  dos  comportamentos  dos  atores  implicados,  resultando, \nportanto, em uma rela\u00e7\u00e3o de troca, em um jogo com regras definidas que regulam \n\n35\n\n\n\na  a\u00e7\u00e3o  [...],  em  todo  campo  de  a\u00e7\u00e3o,  o  poder  pode  definir-se  como  a  troca \ndesequilibrada de possibilidades de a\u00e7\u00e3o, ou seja, de comportamento entre um \nconjunto de atores individuais e/ou coletivos, o que coloca a rela\u00e7\u00e3o entre dire\u00e7\u00e3o e \no ator no centro da troca, de tal forma que a qualidade do que se troca \u00e9 sempre \ndesigual  e  estruturada,  sendo  que  o  dom\u00ednio  sobre  o  outro  constitui  a  aposta \ncentral da rela\u00e7\u00e3o (FRIEDEBERG apud FARIA, 2003, p. 85).\n\nVale  lembrar,  como  destacam  Vieira  e  Carvalho  (2007),  que  o  poder  tem \n\ndefini\u00e7\u00f5es  t\u00e3o  amplas  que  podem  indicar  fen\u00f4menos  sociais  relacionados  \u00e0 a\u00e7\u00e3o  do \n\nator  social  ou  \u00e0  pr\u00e1tica  social  do homem,  ou  ainda a fen\u00f4menos  f\u00edsicos. Os autores \n\ncitam  a  defini\u00e7\u00e3o  sobre  poder  de  Bobbio  (1986),  o  qual  afirma  que  \u201c[...]  o  poder  \u00e9 \n\nconcebido  como  capacidade  de agir  do  indiv\u00edduo,  e  tamb\u00e9m  como  a  capacidade  de \n\ndeterminar  o  comportamento  do  outro  indiv\u00edduo.  \u00c9  o  exerc\u00edcio  do  poder  do  homem \n\nsobre o homem\u201d (p. 3). Essa concep\u00e7\u00e3o intencional de poder mais tarde \u00e9 ampliada, \n\nsegundo Lukes (1980), para abranger n\u00e3o s\u00f3 as interpreta\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a \n\nfalta  de  a\u00e7\u00e3o,  considerando,  dessa  forma,  o  papel  dos  atores  coletivos  capazes  de \n\nexercer poder sobre os indiv\u00edduos ou grupo. Assim \u201co poder \u00e9 um ato\u201d (HALL, 2006, p. \n\n95) e sua compreens\u00e3o pode apontar para a investiga\u00e7\u00e3o de resultados de um ato de \n\npoder que pode originar a obedi\u00eancia ou o conflito (VIEIRA; CARVALHO, 2007).\n\nNesse  ponto,  cabe  salientar  as  duas  abordagens  de  estudo  sobre  poder:  a \n\nsim\u00e9trica e a assim\u00e9trica. Na concep\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica de poder, segundo Vieira e Carvalho \n\n(2007), destaca-se uma percep\u00e7\u00e3o benigna do poder; o homem \u00e9 capaz de realizar-se \n\ncoletiva e harmoniosamente perseguindo objetivos determinados em consenso, ou seja, \n\nem  concord\u00e2ncia  de  id\u00e9ias  \u201cuma  capacidade  de  a\u00e7\u00e3o  coletiva  em  que  todos \n\nganham\u201d (p. 4). A concep\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica do poder, ainda segundo os autores, assume \n\nque as rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas desiguais por luta de recursos de poder resultam no \n\ndesenvolvimento  de  pr\u00e1ticas  de  resist\u00eancia  e  conflito,  isto  \u00e9,  percebe-se  que  h\u00e1 \n\ndesarmonia  na divis\u00e3o  de recursos e que, em  decorr\u00eancia  disso,  pode  haver  lutas e \n\nconflitos  para  obten\u00e7\u00e3o  de  poder.  Tal  trabalho  se  debru\u00e7a  sobre  essa  percep\u00e7\u00e3o \n\nassim\u00e9trica do poder.\n\n[...] a hist\u00f3ria \u00e9 considerada uma constru\u00e7\u00e3o, que se realiza nas disputas de poder \npela preval\u00eancia de uma vis\u00e3o de mundo particular. A reflex\u00e3o sobre o poder e \nan\u00e1lise de suas formas de exerc\u00edcio n\u00e3o \u00e9 concebida como uma op\u00e7\u00e3o intelectual \npessimista e uma vis\u00e3o demon\u00edaca da vida, mas, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 um caminho \npelo  qual,  negando  o  determinismo  hist\u00f3rico,  os  homens  podem  construir \nconscientemente seu destino (VIEIRA; CARVALHO, 2007, pp. 2-3).\n\n36\n\n\n\nViera e Carvalho (2007) ressaltam tr\u00eas enfoques da abordagem assim\u00e9trica do \n\npoder: (1) a obten\u00e7\u00e3o de aquiesc\u00eancia ou controle, (2) a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e (3) a \n\ndesigualdade. \n\nA primeira abordagem est\u00e1 relacionada ao predom\u00ednio da vontade de uns sobre \n\na de outros. O poder estaria vinculado \u00e0 resist\u00eancia e ao conflito, que s\u00e3o minimizados \n\nem rela\u00e7\u00e3o a sua efetividade; ou seja, quanto maior a aquiesc\u00eancia mais se evitar\u00e1 o \n\nconflito. Essa abordagem est\u00e1 relacionada com o controle social (VIEIRA; CARVALHO, \n\n2007), com:\n\n[...] a capacidade de pessoas ou grupos imporem sua vontade a outros apesar da \nresist\u00eancia,  pela  dissuas\u00e3o,  seja  na  forma  de  suspens\u00e3o  de  recompensas \noferecidas regularmente, seja na forma de puni\u00e7\u00e3o e na medida em que tanto a \nprimeira como a segunda constituam uma san\u00e7\u00e3o negativa. (BLAU apud LUKES, \n1980, p. 827)\n\n A segunda abordagem se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre os atores \n\nsociais: \u201cB se conforma com a vontade ou interesses de A, n\u00e3o em virtude de quaisquer \n\na\u00e7\u00f5es ou amea\u00e7as discern\u00edveis de A, mas em virtude das rela\u00e7\u00f5es mesmas entre A e \n\nB\u201d (LUKES, 1980, p. 828). \n\nA terceira abordagem est\u00e1 ligada a \u201c[...] uma no\u00e7\u00e3o distributiva que focaliza as \n\ncapacidades diferenciais dos atores dentro de um sistema para assegurar vantagens e \n\nrecursos valiosos, mas escassos\u201d (LUKES, 1980, p. 828).\n\nDessa forma, apropriando-se de Faria (2003), pode-se entender poder como a \n\nhabilidade que possui um indiv\u00edduo, uma classe social ou um grupo de determinar  e \n\nalcan\u00e7ar seus interesses, objetivos espec\u00edficos, mesmo contra a oposi\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio \n\ndessa  habilidade  e  sem  nenhuma  restri\u00e7\u00e3o  ao  n\u00edvel  estrutural  em  que  tal  habilidade \n\nesteja baseada. \n\nEstabelecidos  os  contornos  a  respeito  do  poder,  a  seguir  ser\u00e3o  explanadas \n\nalgumas fontes ou recursos de poder de que os diversos indiv\u00edduos podem fazer uso \n\npara se apropriarem do poder em determinado campo.\n\n37\n\n\n\n2.3.1 Recursos e rela\u00e7\u00f5es de poder\n\nUm  aspecto  importante  no  estudo  sobre  poder  est\u00e1  ligado  \u00e0s  bases,  ou \n\ndeterminantes, ou ainda fontes de poder, que, segundo Vieira e Carvalho (2007), dizem \n\nrespeito aos recursos que os atores (indiv\u00edduos ou grupos) det\u00eam e que dessa forma \n\ntraduzem-se  na  capacidade  de  exercitar  o  poder  sobre  outrem.  \u201cO  poder  \u00e9  o  meio \n\natrav\u00e9s do qual conflitos de interesse s\u00e3o, afinal, resolvidos. O poder influencia quem \n\nconsegue o qu\u00ea, quando e como\u201d (MORGAN, 1996, p. 163).\n\nPara  Morgan  (1996)  enquanto  algumas  pessoas  v\u00eaem  o  poder  como  um \n\nrecurso, por exemplo, como alguma coisa que algu\u00e9m possui, outras o enxergam como \n\numa rela\u00e7\u00e3o organizacional caracterizada por algum tipo de depend\u00eancia, por exemplo, \n\ncomo um tipo de influ\u00eancia sobre alguma coisa ou algu\u00e9m.\n\nN\u00e3o \u00e9 objeto deste trabalho a an\u00e1lise das configura\u00e7\u00f5es de recursos de poder \n\nque s\u00e3o desenvolvidas pelos autores, no entanto, a seguir ser\u00e3o apresentadas algumas \n\ndas concep\u00e7\u00f5es dos principais autores sobre poder, para ao fim se assinalar a escolha \n\nfeita para este estudo.\n\nWeber (apud FARIA, 2003, p. 73) entende poder como \u201c[...] a probabilidade de \n\nimpor a pr\u00f3pria vontade, dentro de uma rela\u00e7\u00e3o social  mesmo contra a resist\u00eancia e \n\nqualquer  que  seja  o  fundamento  desta  probabilidade\u201d.  Na  concep\u00e7\u00e3o  weberiana,  as \n\ndiferen\u00e7as sociais podem ter v\u00e1rios princ\u00edpios explicativos. O crit\u00e9rio mais relevante \u00e9 dado \n\npela domin\u00e2ncia de uma forma de organiza\u00e7\u00e3o ou pelo peso particular que cada uma \n\ndas diversas esferas da vida coletiva possa ter. Desse modo, o predom\u00ednio da  esfera \n\necon\u00f4mica nas sociedades capitalistas modernas tornou a riqueza e as propriedades como \n\nos principais fundamentos da posi\u00e7\u00e3o social, enquanto nas sociedades feudais valorizava-\n\nse a origem como principal elemento de classifica\u00e7\u00e3o (BARBOSA; QUINTANEIRO, 2003).\n\nGalbraith (1989, p. 3), ao interpretar a concep\u00e7\u00e3o weberiana de poder, vista por \n\nele pr\u00f3prio como \u201c[...] uma defini\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 compreens\u00e3o cotidiana [...] \u201d, afirma que \n\nh\u00e1 poder quando \u201c[...] algu\u00e9m ou algum grupo est\u00e1 impondo sua vontade e seu objetivo \n\n(ou  objetivos)  a  outros,  inclusive  aos  que  se  mostram  relutantes  ou  contr\u00e1rios\u201d. \n\nSegundo esse entendimento, quanto maior a capacidade de impor tal vontade e atingir \n\no  correspondente  objetivo,  maior  o  poder  desse  indiv\u00edduo  ou  grupo.  Ainda  conforme \n\n38\n\n\n\nGalbraith (1989), h\u00e1 tr\u00eas formas de utiliza\u00e7\u00e3o do poder e tamb\u00e9m tr\u00eas fontes ou atributos \n\nque conferem a algu\u00e9m o direito de usar esse poder: (1) o poder condigno \u2013 sujei\u00e7\u00e3o da \n\noutra parte pela potencial capacidade de lhe impor uma conseq\u00fc\u00eancia consideravelmente \n\ndesagrad\u00e1vel ou dolorosa pela n\u00e3o sujei\u00e7\u00e3o \u2013, que  \u00e9 o poder gerado pela recompensa \n\nnegativa advinda do ato n\u00e3o-conforme ao esperado; (2) o poder compensat\u00f3rio \u2013 ao \n\ncontr\u00e1rio  do  anterior,  obt\u00e9m  a  sujei\u00e7\u00e3o  a  partir  de  uma  recompensa  positiva  ao  ato \n\nconforme \u2013, em que a recompensa pecuni\u00e1ria nas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 a forma mais comum \n\nde express\u00e3o desse poder; e (3) o poder condicionado, que \u00e9 exercido quando, atrav\u00e9s \n\nda persuas\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o ou compromisso volunt\u00e1rio, consegue-se submeter o indiv\u00edduo \n\nou  grupo  \u00e0  vontade  alheia.  As  tr\u00eas  fontes  que  paralelamente  agem  com  esses \n\ninstrumentos s\u00e3o: (1) a personalidade ou lideran\u00e7a no senso comum, a qual consiste \n\nnos  atributos  pessoais  que  podem,  tamb\u00e9m,  dar  acesso  a  um  dos  instrumentos  do \n\npoder;  (2)  a  propriedade  ou  riqueza,  que  \u00e9  a  posse  sobre  o  capital  e/ou  bens  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o;  e  (3)  a  organiza\u00e7\u00e3o,  entendida  aqui  como  grupo  de  pessoas  unidas  para \n\nalcan\u00e7ar um prop\u00f3sito definido.\n\nEtizioni (1974, p. 32) considera o poder a \u201c[...] habilidade de um indiv\u00edduo para \n\ninduzir ou influenciar outro a seguir suas diretrizes ou quaisquer outras normas por ele \n\napoiadas\u201d.  O  autor  realizou  um  dos  mais  antigos  estudos  a  respeito  de  recursos  de \n\npoder, e segundo esse modelo proposto por Etizioni (1974), s\u00e3o tr\u00eas os tipos de poder: \n\n(1)  o  coercitivo,  que  utiliza  de  uma  abordagem  comportamental  para  controlar  seus \n\nsubordinados, ou seja, quando eles s\u00e3o eficientes, recebem pr\u00eamios, quando n\u00e3o, s\u00e3o \n\npunidos; (2) o normativo, caracterizado por empregar um controle moral e \u00e9tico, baseado \n\nem congratula\u00e7\u00f5es verbais e no reconhecimento social; e (3) o remunerativo, que visa \n\nsomente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de incentivos econ\u00f4micos, o controle, o ser humano como  homo  \n\neconomicus. O Quadro 1 apresenta as tipos de poder de acordo com Etizioni (1974).\n\nTipos de Poder Controle utilizado\n\nCoercitivo Pr\u00eamios e puni\u00e7\u00f5es\n\nNormativo Moral e \u00e9tico\n\nRemunerativo Incentivos econ\u00f4micos\n\nQuadro 1: Tipos de poder\nFonte: ETIZIONI, 1974.\n\n39\n\n\n\nJ\u00e1 Morgan (1996) apresenta outras fontes de poder descritas no quadro 2, as \n\nquais d\u00e3o aos membros da organiza\u00e7\u00e3o uma variedade de meios para ampliar os seus \n\ninteresses, resolvendo ou perpetuando os conflitos organizacionais.\n\n1. Autoridade formal\n2. Controle sobre recursos escassos\n3. Uso da estrutura organizacional, de regras e de regulamentos\n4. Controle do processo de tomada de decis\u00e3o\n5. Controle do conhecimento e da informa\u00e7\u00e3o\n6. Controle dos limites\n7. Habilidade de lidar com a incerteza\n8. Controle da tecnologia\n9. Alian\u00e7as interpessoais, redes e controle da \u201corganiza\u00e7\u00e3o informal\u201d\n10. Controle das contra-organiza\u00e7\u00f5es\n11. Simbolismo e administra\u00e7\u00e3o do significado\n12. Sexo e administra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre sexos\n13. Fatores estruturais que definem o est\u00e1gio da a\u00e7\u00e3o\n14. O poder que j\u00e1 se tem\n\nQuadro 2: As mais importantes fontes de poder\nFonte: MORGAN, 1996, p. 164.\n\nDe acordo com Morgan (1996), a (1) autoridade formal \u00e9 a mais clara fonte de \n\npoder numa organiza\u00e7\u00e3o, o tipo de poder legitimado que \u00e9 respeitado e conhecido por \n\naqueles com quem interage. Consoante Weber (2006), a legitimidade \u00e9 uma forma de \n\naprova\u00e7\u00e3o social essencial para que algu\u00e9m tenha direito de mandar em alguma \u00e1rea \n\nda  vida  humana  e  quando  aquele  que  \u00e9  mandado  considera  um  dever  obedecer.  \u00c0 \n\nmedida que os que est\u00e3o sujeitos a um tipo de autoridade em uso aceitam e respeitam \n\na natureza dessa autoridade, esta acaba servindo como uma forma de poder. Caso ela \n\nn\u00e3o  seja  respeitada,  o  poder  se  torna  vazio  e  passa  a  depender  de  outras  fontes, \n\nmencionadas no quadro 1. Quanto ao (2)  controle de recursos escassos, refere-se \u00e0 \n\nposse de recursos dos quais a organiza\u00e7\u00e3o depende para se perpetuar, como dinheiro, \n\nmateriais, tecnologia e funcion\u00e1rios. Uma habilidade de exercer o controle sobre qualquer \n\ndesses  recursos  pode,  dessa  forma,  oferecer  importante  fonte  de  poder  dentro  das \n\norganiza\u00e7\u00f5es e entre elas. J\u00e1 o (3)  uso da estrutura organizacional, de regras e de  \n\nregulamentos est\u00e1 vinculado ao seu emprego como instrumento racional que tem por \n\nobjetivo colaborar no desempenho de uma tarefa. Uma vis\u00e3o pol\u00edtica desses elementos \n\nsugere  que  em  muitas  situa\u00e7\u00f5es  eles  s\u00e3o  o  resultado  e  o  reflexo  de  uma  luta  pelo \n\n40\n\n\n\ncontrole  pol\u00edtico.  Regras  e  regulamentos  s\u00e3o,  assim,  criados,  evocados  e usados  de \n\nmaneira tanto proativa como retroativa dentro do quadro de rela\u00e7\u00f5es de poder. Todos \n\nos  regulamentos  burocr\u00e1ticos,  os  crit\u00e9rios  de  tomada  de  decis\u00f5es,  os  planos  e  as \n\nprograma\u00e7\u00f5es, as promo\u00e7\u00f5es e os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o de cargos, bem como outras \n\nregras que orientam o funcionamento organizacional, d\u00e3o poder potencial a controlados \n\ne controladores.\n\nSegundo Morgan (1996), o (4) controle do processo decis\u00f3rio \u00e9 uma possibilidade \n\nde influenciar os resultados, j\u00e1 que as organiza\u00e7\u00f5es podem ser concebidas como sistemas \n\nde tomada de decis\u00f5es. Portanto, o indiv\u00edduo ou grupo que possa agir de modo claro no \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o tem o poder de exercer uma grande influ\u00eancia sobre os \n\nneg\u00f3cios da organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 qual pertence. O (5) controle do conhecimento e da informa\u00e7\u00e3o \n\nguarda  rela\u00e7\u00e3o  com  o  controle  do  processo  decis\u00f3rio,  pois  a  id\u00e9ia  de  que  o  poder \n\nemana  da  pessoa  que  \u00e9  capaz  de  estruturar  a  aten\u00e7\u00e3o  em  rela\u00e7\u00e3o  a  determinados \n\nassuntos de maneira efetiva deve deter-se ao capital de conhecimento e das informa\u00e7\u00f5es \n\ncomo fontes de poder. O (6) controle dos limites est\u00e1 relacionado ao monitoramento e \n\ncontrole das transa\u00e7\u00f5es de interface bilaterais, em que pessoas s\u00e3o capazes de obter \n\nconsider\u00e1vel poder. Assim, \u00e9 poss\u00edvel falar dos limites entre grupos de trabalho ou de \n\ndepartamentos, bem como entre uma organiza\u00e7\u00e3o e os seus ambientes. A (7) habilidade \n\nde lidar com incertezas d\u00e1 ao indiv\u00edduo, grupo ou subunidades poder no todo organizacional, \n\numa  vez  que  organiza\u00e7\u00f5es  implicam  certo  grau  de  interdepend\u00eancia  de  forma  que \n\nsitua\u00e7\u00f5es descont\u00ednuas ou imprevis\u00edveis em algum lugar da empresa t\u00eam reflexos no \n\nfuncionamento das demais partes. O (8) controle da tecnologia prov\u00ea aos seus usu\u00e1rios \n\na habilidade de chegar a resultados na atividade produtiva, fornecendo a eles tamb\u00e9m \n\numa habilidade  de manipular  essa  for\u00e7a  produtiva e fazendo-a trabalhar  eficazmente \n\nem favor dos objetivos dos pr\u00f3prios usu\u00e1rios. As (9) alian\u00e7as e redes fazem com que o \n\nindiv\u00edduo  possa  adquirir  informa\u00e7\u00f5es  importantes  antes  que  os  outros  indiv\u00edduos  da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, podendo us\u00e1-las para exercer v\u00e1rias formas de influ\u00eancia interpessoal ou \n\nproduzir desenvolvimentos da forma que deseja e, ent\u00e3o, preparar proposi\u00e7\u00f5es em que \n\nesteja interessado.\n\nMorgan (1996) afirma ainda que o (10)  controle da contra-organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nimportante  fonte  de  poder,  pois  se  pode  dominar  aquelas  entidades  que  porventura \n\n41\n\n\n\ntenham argumentos contra o neg\u00f3cio da organiza\u00e7\u00e3o, como, os sindicatos. Sempre que \n\num grupo de pessoas faz algo para concentrar poder em relativamente poucas m\u00e3os, \u00e9 \n\ncomum que for\u00e7as opostas coordenem as suas a\u00e7\u00f5es para criar um bloco de a\u00e7\u00e3o de \n\npoder rival. Desse modo, quem detiver controle em rela\u00e7\u00e3o ao bloco de poder rival, ter\u00e1 \n\nvantagem  competitiva.  O  (11)  simbolismo  e  significado \u00e9  outra  importante  fonte  de \n\npoder nas organiza\u00e7\u00f5es e reside na habilidade que uma pessoa tem para persuadir os \n\ndemais a idealizar  realidade que sejam  mais interessantes para  algu\u00e9m  perseguir. A \n\nlideran\u00e7a envolve a habilidade de definir a realidade para os demais.\n\nOutra fonte  de poder  diz respeito  (12) ao  sexo e administra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es  \n\nentre sexos, e quase sempre faz muita diferen\u00e7a se a pessoa \u00e9 um homem  ou uma \n\nmulher. Muitas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o dominadas por valores de sexo com rela\u00e7\u00e3o ao outro, \n\no que fornece mais poder a um sexo em rela\u00e7\u00e3o ao outro. Os (13)  fatores estruturais  \n\nque definem o est\u00e1gio da a\u00e7\u00e3o s\u00e3o um ponto de vista relativo \u00e0 estrutura profunda de \n\npoder que leva a reconhecer a import\u00e2ncia de fatores tais como rela\u00e7\u00f5es de classe na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do papel que se ocupa dentro das organiza\u00e7\u00f5es e, conseq\u00fcentemente, \n\ndo tipo de oportunidade estrutural e de poder a que se tem acesso. Por fim (14) o poder  \n\nque j\u00e1 se tem diz respeito a usar  o poder  que j\u00e1 se possui para adquirir ainda mais \n\npoder utilizando uma das fontes de poder anteriormente expostas (MORGAN, 1996).\n\n\u00c9 importante destacar que, conforme Faria (2003), as estruturas n\u00e3o s\u00e3o meros \n\ninstrumentos de exerc\u00edcio de poder. Elas n\u00e3o podem ser diretamente tomadas sen\u00e3o \n\ncomo campos em que se operam as rela\u00e7\u00f5es sociais; essas sim espa\u00e7os de realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de poder. Dessa maneira, as rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es entre \n\nindiv\u00edduos  em  si  mesmos,  mas entre  classes,  categorias  ou  grupos sociais, que t\u00eam \n\ncomo campo de realiza\u00e7\u00e3o as estruturas e as condi\u00e7\u00f5es de sua constitui\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio \n\nque devem ser buscadas tanto nas rela\u00e7\u00f5es abertas e manifestas quanto nas subjetivas \n\ne inomin\u00e1veis, quanto na organiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e no ambiente e no sujeito que \n\nconstitui o espa\u00e7o coletivo.\n\nDe acordo com Faria (2003, p. 108) o poder pode ser entendido:\n\n[...] como a capacidade que tem uma classe social (ou uma sua fra\u00e7\u00e3o ou segmento), \numa categoria social ou grupo (social ou politicamente organizado) de definir e \nrealizar  seus  interesses  objetivos  espec\u00edficos,  mesmo  contra  a  resist\u00eancia  ao \nexerc\u00edcio  desta  capacidade  e  independentemente  do  n\u00edvel  estrutural  em  que \ncapacidade esteja principalmente fundamentada.\n\n42\n\n\n\nAinda segundo o autor,  \u00e9 um equ\u00edvoco  supor que, uma vez desvendados os \n\nmecanismos  do  poder,  j\u00e1 se  pode  enxerg\u00e1-lo \u00e0s  claras.  \u00c9  certo  que  as rela\u00e7\u00f5es  de \n\npoder est\u00e3o em toda parte, ainda que n\u00e3o se pretenda reconhec\u00ea-las. No entanto, n\u00e3o \n\nse pode fazer do poder o centro das rela\u00e7\u00f5es sociais, pois, desse modo, ainda que esteja \n\nem todo lugar, acaba-se por coloc\u00e1-lo em parte alguma.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio saber descobri-lo [o poder] onde ele se deixa ver menos, onde ele \u00e9 \nmais  completamente  ignorado,  portanto,  reconhecido.  Por  isso,  \u00e9  preciso \ncompreender o car\u00e1ter simb\u00f3lico do poder, essa forma invis\u00edvel de seu exerc\u00edcio \nque somente pode ser exercida com a cumplicidade daqueles que n\u00e3o querem \nsaber que lhe est\u00e3o sujeitos ou mesmo que o exercem. (BOURDIEU apud FARIA, \n2001, p. 72)\n\nFaria (2003) tamb\u00e9m cita que os recursos de poder podem ser traduzidos nas \n\nbases da capacidade de realizar os interesses definidos. Essas bases (quadro 3) podem \n\nser agrupadas em tr\u00eas dimens\u00f5es, n\u00e3o-excludentes, mas n\u00e3o obrigatoriamente dependentes \n\nou seq\u00fcencialmente ordenadas. S\u00e3o elas: (1) as articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, suas estrat\u00e9gias \n\ne  programas,  a  que  corresponde  o  desenvolvimento  de  compet\u00eancias  pol\u00edticas;  a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos aparelhos, da ideologia, a que correspondem toda a trama da \n\nposse, uso e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e o dom\u00ednio do sistema de comunica\u00e7\u00e3o; as \n\natividades  obscuras,  que  se  processam  \u00e0  margem  do  sistema  institucional  em \n\n\u201csegredo\u201d,  que  dizem  respeito  ao  psiquismo  dos  sujeitos  e  do  grupo  ou  aos \n\ncompromissos  n\u00e3o-formalizados  que  visem  garantir  apoio  pol\u00edtico  que  n\u00e3o  pode  ser \n\nmanifestado na inst\u00e2ncia coletiva; (II) a autoridade leg\u00edtima como foi definida por Weber \n\n(legal,  tradicional  ou  carism\u00e1tica);  (III)  a  coer\u00e7\u00e3o  (direta  indireta  e  sutil),  geralmente \n\nempregada quando os demais mecanismos ou bases n\u00e3o logram garantir a consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos, pois se trata de uma base politicamente muito onerosa. O exerc\u00edcio de \n\npoder,  quando  se  utiliza  desses  recursos  de  articula\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica,  da  autoridade  e  da \n\ncoer\u00e7\u00e3o, n\u00e3o o faz apoiada em uma \u00fanica base. O recurso da articula\u00e7\u00e3o, ainda que \n\nmuitas vezes possa ser usado como um anteparo com rela\u00e7\u00e3o ao emprego da autoridade \n\nlegal ou da coer\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode prescindir totalmente da estrutura legal ou coercitiva que \n\nvenha a garantir a perman\u00eancia institucional \u00e0s metas perseguidas pelo grupo social.\n\n43\n\n\n\nBASES TIPOS\n\n(I) Articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\n\nOrg\u00e2nica Oportunista Encoberta\nIdeol\u00f3gica Pontual Oculta ou obscura\n\nEstrat\u00e9gica\nCircunstancial Inomin\u00e1vel\nT\u00e1tica De bastidores\n\n(II) Autoridade\n\nLegal Tradicional Carism\u00e1tica\nRacional Patrimonialista Exemplaridade\n\nBurocr\u00e1tica Paternalista\nHero\u00edsmo\nLideran\u00e7a\n\n(III) Coer\u00e7\u00e3o\nDireta Indireta Sutil\nExpl\u00edcita Impl\u00edcita Sofisticada\nRepressiva Recalcante Manipulativa\n\nQuadro 3: As bases das rela\u00e7\u00f5es de poder\nFonte: FARIA, 2003, p. 115.\n\nJ\u00e1 Mello e Paulillo (2005) afirmam que os recursos de poder s\u00e3o as vari\u00e1veis \n\nrelevantes  para  an\u00e1lise  dos  processos  de  concorr\u00eancia,  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  e  de \n\ntomada  de  decis\u00f5es  estrat\u00e9gicas  em  um  entorno  produtivo  ou  n\u00e3o-produtivo.  Os \n\nautores afirmam que esses recursos podem ser definidos como os recursos almejados \n\npelos atores visando a melhores resultados e ao dom\u00ednio sobre outro atores. O quadro \n\n4 apresenta os diferentes recursos de poder segundo Mello e Paulillo (2005).\n\nRECURSOS DE \nPODER\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O\n\nConstitucionais Regras e normas legitimadas.\nPol\u00edticos Status  p\u00fablico atribu\u00eddo pelo Estado, poder de representa\u00e7\u00e3o de um ator coletivo, \n\npoder de aglutina\u00e7\u00e3o de um ator coletivo.\nFinanceiros Financiamento  adequado;  incentivo  fiscal  modificado  ou  concedido,  subs\u00eddio \n\nmodificado ou concedido, posterga\u00e7\u00e3o de pagamentos; suspens\u00e3o de reten\u00e7\u00f5es; \ncomiss\u00f5es sobre escala de produ\u00e7\u00e3o; cotas promocionais, crescimento da demanda; \ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o; ganhos de produtividade agr\u00edcola e/ou industrial; redu\u00e7\u00e3o \nnos custos de produ\u00e7\u00e3o e/ou transa\u00e7\u00e3o; aumento das exporta\u00e7\u00f5es etc.\n\nTecnol\u00f3gicos Conhecimento adquirido, emprego de tecnologias agr\u00edcola, industrial, gerencial e \nda  informa\u00e7\u00e3o;  intensifica\u00e7\u00e3o  de  manuten\u00e7\u00f5es;  controle  de  processos  e/ou  de \nmat\u00e9rias-primas espec\u00edficas; elevados investimentos em P &amp; D; certifica\u00e7\u00e3o etc.\n\nOrganizacionais Infra-estrutura institucional (institutos de pesquisa, centros de treinamento, ag\u00eancias \nde marketing etc.); informa\u00e7\u00f5es compartilhadas e propagandas; parcerias, cons\u00f3rcios, \ninforma\u00e7\u00f5es  ocultadas;  proximidade  de  fornecedores  e/ou  de  consumidores; \nterceiriza\u00e7\u00e3o  e  subcontrata\u00e7\u00e3o;  utiliza\u00e7\u00e3o  de  marca;  concentra\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  e \necon\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o; integra\u00e7\u00e3o para frente e/ou para tr\u00e1s; controle do mercado \ninterno  e/ou externo; condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas e de log\u00edstica favor\u00e1veis; maior \naproveitamento de subprodutos do processo produtivo; diferencia\u00e7\u00e3o do produto; \nforma\u00e7\u00e3o de pools de comercializa\u00e7\u00e3o; elabora\u00e7\u00e3o de contratos de fornecimento etc.\n\nJur\u00eddicos Direitos de propriedade  intelectual, recursos sobre  antidumping, ajuizamento de \na\u00e7\u00f5es etc.\n\nSimb\u00f3licos Educa\u00e7\u00e3o,  aspectos  familiares,  estrutura  social,  cren\u00e7as,  institui\u00e7\u00f5es,  valores \nespirituais e materiais transferidos e rotina setorial.\n\nQuadro 4: Tipo de recursos de poder\nFonte: MELLO; PAULILLO, 2005, p. 19.\n\n44\n\n\n\nA sociologia de Bourdieu pode proporcionar  uma s\u00edntese que inclui, de modo \n\nque  parece  apropriado  \u00e0  analise  das  rela\u00e7\u00f5es  de  poder  no  campo  da  cultura,  os \n\ndiversos recursos de poder que os autores consideram no seu conceito de capital.\n\nSegundo Mangi (2006), a no\u00e7\u00e3o de capital proposta por Bourdieu se distancia \n\nda no\u00e7\u00e3o de capital da tradi\u00e7\u00e3o marxista indo al\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica convencional, \n\nque se caracteriza,  prioritariamente,  pelas opera\u00e7\u00f5es de investimento transmitindo-se \n\npor heran\u00e7a, e sua reprodu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s da habilidade do seu detentor de investi-\n\nlo. Para Bourdieu, capital \u00e9 um recurso de poder: indiv\u00edduos e grupos lan\u00e7am m\u00e3o de \n\numa  variedade  de  recursos  materiais,  culturais,  sociais  e  simb\u00f3licos  para  manter  e \n\nmelhorar sua posi\u00e7\u00e3o na ordem social vigente. Swartz (apud MANGI, 2006) afirma que \n\nBourdieu  conceitua  esses  diversos  recursos  como  capitais  \u00e0  medida  que  passam  a \n\nfuncionar como uma \"rela\u00e7\u00e3o social de poder\", ou seja, quando se tornam valiosos e, \n\nconseq\u00fcentemente,  objetos  de  disputa.  Assim,  pode-se  entender  os  capitais  como \n\ntrunfos de um jogo que comandam a estrutura do campo e a ocupa\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o nas \n\nlutas para conserv\u00e1-lo ou transform\u00e1-lo.\n\nDessa luta entre os atores envolvidos em cada campo resultam processos de \n\nacumula\u00e7\u00e3o ou de transforma\u00e7\u00e3o. Os atores podem atuar para aumentar ou conservar \n\nseu  capital  (poder)  em  conformidade  com  as  regras  t\u00e1citas  do  jogo  e  com  os  pr\u00e9-\n\nrequisitos  da  sua  reprodu\u00e7\u00e3o;  mas  eles  tamb\u00e9m  podem  transform\u00e1-lo,  parcial  ou \n\ncompletamente, pela mudan\u00e7a das regras imanentes do jogo por meio de estrat\u00e9gias \n\nque mudam, por exemplo, o valor dos diferentes tipos de capital (BOURDIEU; WACQUANT \n\napud MISOCZKY; VIEIRA, 2003).\n\nAs lutas inerentes aos campos sociais e a conseq\u00fcente mobiliza\u00e7\u00e3o dos tipos \n\nde capital (de poder) ocorrem pela exist\u00eancia de interesses em jogo. Interesse \u00e9 \u201c[...] \n\nestar em, \u00e9 participar, \u00e9 admitir que o jogo mere\u00e7a ser jogado e que os alvos envolvidos \n\nmerecem  ser  perseguidos\u201d  (MISOCZKY;  VIEIRA,  2003,  p.  56).  Para  os  autores,  os \n\ninteresses s\u00e3o socialmente estabelecidos e apenas existem na rela\u00e7\u00e3o com um campo \n\nno  interior  dos  quais  certas  coisas  s\u00e3o  importantes  e  outras  s\u00e3o  indiferentes  para  os \n\natores  socializados, organizados  de  maneira  a  criar  diferen\u00e7as  correspondentes  \u00e0s \n\ndiversidades  objetivas  nesse  campo.  Ao  mesmo  tempo,  querer  fazer  parte  das \n\nmudan\u00e7as na estrutura de poder em um campo \u00e9 ter em comum com os oponentes a \n\n45\n\n\n\nconcord\u00e2ncia com o fato de que \u201c[...] vale a pena luta e a respeito das coisas que est\u00e3o \n\nem jogo no campo\u201d (BORDIEU, apud MISOCZKY; VIEIRA, 2003, p. 56-57).\n\nA no\u00e7\u00e3o de capital de Bourdieu, segundo Mangi (2006), tamb\u00e9m pode ser vista \n\ncomo uma tentativa de media\u00e7\u00e3o, no plano te\u00f3rico, entre a sociedade e o indiv\u00edduo. No \n\nprimeiro n\u00edvel, a sociedade seria estruturada pelas diferentes distribui\u00e7\u00f5es de capital. \n\nNo outro, indiv\u00edduos lutam para maximizar sua posse de capital. Isso n\u00e3o significa que \n\nos atores possuam uma ordem, consciente e calculada, a qual buscam maximizar. Na \n\nverdade, alheios a algumas possibilidades reais e incapazes de tirar proveito ou conceber \n\noutras probabilidades devido ao seu habitus de classe, os atores buscam maximizar os \n\nbenef\u00edcios  que  a  posse  dos  capitais  apropriados  lhes  atribui,  dada  a  sua  posi\u00e7\u00e3o \n\nrespectiva no campo. Os capitais que os atores est\u00e3o aptos a reunir ao longo do tempo \n\ndefinem suas chances de sobreviv\u00eancia e tamb\u00e9m colaboram para a representa\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das distin\u00e7\u00f5es de classe (BOURDIEU apud MANGI, 2006). O centro de \n\nboa parte da obra de Bourdieu est\u00e1, exatamente, na intera\u00e7\u00e3o entre as diversas formas \n\nde capital, as quais se distinguem em capital econ\u00f4mico, capital cultural, capital social e \n\ncapital simb\u00f3lico. \u201cO capital econ\u00f4mico refere-se \u00e0 renda monet\u00e1ria e outros recursos e \n\nativos  financeiros,  e  encontra  sua  express\u00e3o  institucional  nos  direitos  de \n\npropriedade\u201d (MANGI, 2006, p. 39).\n\nO capital  cultural est\u00e1 atrelado a bens e servi\u00e7os n\u00e3o-econ\u00f4micos e abrange \n\numa grande variedade  de recursos, desde a destreza  de express\u00e3o  verbal  e escrita, \n\nconhecimentos gerais e prefer\u00eancias est\u00e9ticas, at\u00e9 credenciais acad\u00eamicas e a posse \n\nde bens culturais (MANGI, 2006). Esse conjunto de qualifica\u00e7\u00f5es intelectuais pode ser \n\nadquirido pelo sistema escolar ou transmitido pela fam\u00edlia (BONNEWITZ, 2003).\n\nBourdieu (apud MANGI, 2006, pp. 39-40) define capital social como o:\n\n\u201c[...] agregado de recursos reais e potenciais que est\u00e3o relacionados com a posse \nde uma rede dur\u00e1vel de relacionamentos, mais ou menos institucionalizados, de \nconhecimento e reconhecimento m\u00fatuo.\u201d Assim, o capital social de um indiv\u00edduo \u00e9 \ndeterminado pelo tamanho da sua rede de relacionamentos, pelo somat\u00f3rio dos \nrecursos  acumulados  nessa  rede  (tanto  culturais  como  econ\u00f4micos),  e  pela \nvelocidade e efic\u00e1cia com que \u00e9 capaz de usufru\u00ed-la.\n\nDesse modo, o capital social se define como o conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nque  disp\u00f5e  um  indiv\u00edduo ou  grupo.  A  deten\u00e7\u00e3o  desse capital  implica  um  trabalho  de \n\ninstaura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es, ou seja, um trabalho de sociabilidade.\n\n46\n\n\n\nO capital simb\u00f3lico est\u00e1 ligado \u00e0 honra e ao reconhecimento; apenas o cr\u00e9dito e \n\na autoridade conferem a um ator o reconhecimento e a posse das tr\u00eas outras formas de \n\ncapital (BONNEWITZ, 2003).\n\nBourdieu (1996) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que pode existir, em determinados \n\ncampos, outro princ\u00edpio de diferencia\u00e7\u00e3o, outro tipo de capital, cuja distribui\u00e7\u00e3o desigual \n\n\u00e9 a base das diferen\u00e7as constatadas. Tamb\u00e9m importante destacar, segundo Madeiro \n\n(2004), essa exist\u00eancia de diversos outros tipos de capital espec\u00edficos que cada espa\u00e7o \n\nde  luta  encontrar\u00e1,  dentro  de  cada  campo  social,  um  valor  relativo  dentro  daquele \n\nespa\u00e7o.  No  caso  do  campo  em  quest\u00e3o,  o  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville,  a  esses \n\ncapitais pode-se  acrescentar  o  capital  pol\u00edtico  que,  conforme  Bourdieu  (2004),  \u00e9 \n\ncaracter\u00edstico  de  empreendimentos  pol\u00edticos  e  das  institui\u00e7\u00f5es  permanentes.  Esse \n\ncapital, ainda de acordo com o autor, est\u00e1 presente quando um ator ocupa postos no \n\nseio do pr\u00f3prio partido pol\u00edtico ou em organiza\u00e7\u00f5es subordinadas ao partido, ou ainda \n\nem  organismos  de  poder  local  ou  central  e  em  todas  as  empresas  industriais  ou \n\ncomerciais  que  vivem  em  simbiose  com  esses  organismos.  Al\u00e9m  do  capital  pol\u00edtico, \n\npode-se  acrescentar  o  capital  empresarial,  que,  segundo  Madeiro  (2004,  pp. 121-122) \n\npoder ser entendido como: \n\n[...] pr\u00f3prio desta \u00e9poca, que valoriza a organiza\u00e7\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo, o \nprofissional em rela\u00e7\u00e3o ao amador, o estruturado em oposi\u00e7\u00e3o ao informal. Com \ncerteza  a  burocracia  tem  rela\u00e7\u00e3o  com  essa  confian\u00e7a  gerada  nos  indiv\u00edduos, \nprincipalmente  em  seus  aspectos  de  controle  e  previsibilidade  (na  burocracia, \nteoricamente,  as  regras  s\u00e3o  pr\u00e9-definidas,  o  que  impediria  favorecimentos  e \nmudan\u00e7as de \u00faltima hora).\n\nAinda segundo Bourdieu (1996), os diversos tipos de capital (econ\u00f4mico, cultural, \n\nescolar ou social) constituem o  capital simb\u00f3lico que acontece, pela jun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, \n\nquando os atores cumprem atos de eufemismo, de transfigura\u00e7\u00e3o e de conforma\u00e7\u00e3o, \n\nproduzem um capital de reconhecimento que lhes permite ter efeitos simb\u00f3licos, como \n\nprest\u00edgio, reputa\u00e7\u00e3o e fama a seus detentores.\n\nConforme  Madeiro  (2004),  em  um  campo  nem  todos  os  atores  conseguem \n\nconverter seus capitais espec\u00edficos em capital simb\u00f3lico, e o valor de cada tipo de capital \n\nn\u00e3o \u00e9 fixo; dessa forma \u00e9 objeto de luta constante. A taxa de convers\u00e3o de cada capital \n\nem capital simb\u00f3lico n\u00e3o \u00e9 fixa, alternando de acordo com cada campo e temporalmente \n\ndentro do campo.\n\n47\n\n\n\nO  capital  simb\u00f3lico \u00e9  uma propriedade  qualquer  \u2013  for\u00e7a  f\u00edsica,  riqueza,  valor \n\nguerreiro \u2013 que, percebida pelos atores sociais dotados das categorias de percep\u00e7\u00e3o e \n\nde avalia\u00e7\u00e3o que lhes permitem not\u00e1-la, conhec\u00ea-la e reconhec\u00ea-la, torna-se simbolicamente \n\neficiente, como uma verdadeira  for\u00e7a m\u00e1gica: uma propriedade que, por responder \u00e0s \n\n\u201cexpectativas coletivas\u201d, socialmente constitu\u00eddas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cren\u00e7as, exerce uma \n\nesp\u00e9cie de a\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, sem contato f\u00edsico. Damos uma ordem e ela \u00e9 obedecida: \n\n\u00e9 um ato quase m\u00e1gico. Mas \u00e9 apenas em apar\u00eancia uma exce\u00e7\u00e3o \u00e0 lei de conserva\u00e7\u00e3o \n\nda energia social. Para que o ato simb\u00f3lico tenha, sem gasto vis\u00edvel de energia, essa \n\nesp\u00e9cie de efic\u00e1cia m\u00e1gica, \u00e9 preciso que um trabalho anterior, freq\u00fcentemente invis\u00edvel \n\ne, em todo caso, esquecido, recalcado, tenha produzido, naqueles submetidos ao ato \n\nde imposi\u00e7\u00e3o, de injun\u00e7\u00e3o, as disposi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que eles possuam a sensa\u00e7\u00e3o \n\nde ter de obedecer sem sequer se colocar a quest\u00e3o da obedi\u00eancia (BOURDIEU, 1996).\n\nA  an\u00e1lise  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  foi  realizada,  ent\u00e3o,  atrav\u00e9s  da \n\nperspectiva de que forma um campo, ou um subcampo, do campo da cultura da cidade. \n\nAbordado como um campo, significa supor  que no Festival  de Dan\u00e7a de Joinville h\u00e1 \n\natores providos de diferentes tipos e volumes de capital que disputam posi\u00e7\u00f5es dentro \n\ndo campo, a fim de realizarem seus interesses. Tais disputas e seus resultados influenciam \n\no  campo  e  sua  l\u00f3gica,  transformando  o  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  e  imprimindo \n\ndiferentes dire\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o dos capitais e interesses que predominam  no campo e \n\ndos valores  compartilhados  pelos grupos  que os atores  que ocupam  as posi\u00e7\u00f5es  de \n\npoder representam.\n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e3o apresentados os m\u00e9todos adotados para operacionalizar \n\nas  principais  no\u00e7\u00f5es  te\u00f3ricas  que  guiam  este  estudo  e  as  estrat\u00e9gias  de  pesquisa \n\nutilizadas para tentar atingir os objetivos que foram constru\u00eddos.\n\n48\n\n\n\nMETODOLOGIA\n\nConsiderando o problema, os objetivos e o referencial te\u00f3rico, \u00e9 apresentado a \n\nseguir o plano de pesquisa que foi seguido para viabilizar a presente pesquisa.\n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA\n\nPor seu car\u00e1ter subjetivo e sua tentativa de an\u00e1lise dos fen\u00f4menos sociais, esta \n\npesquisa  tem  uma  abordagem  qualitativa,  do  tipo  descritivo-interpretativa.  Optou-se \n\nneste trabalho por uma abordagem qualitativa devido \u00e0 possibilidade proporcionada por \n\nessa perspectiva em \u201c[...] descrever a complexidade de determinado problema, analisar \n\na  intera\u00e7\u00e3o  de  certas  vari\u00e1veis,  [...]  possibilitar,  em  maior  n\u00edvel  de  profundidade,  o \n\nentendimento das particularidades de comportamento dos indiv\u00edduos.\u201d (RICHARDSON, \n\n1999, p. 80). Amplamente utilizadas em estudos sociais, as pesquisas qualitativas buscam \n\ndetalhar minuciosamente os fen\u00f4menos em estudo para uma melhor compreens\u00e3o da \n\nrealidade. Vieira (2004, p. 15) destacam que \u201c[...] a vers\u00e3o qualitativa garante a riqueza \n\ndos dados, permite ver um fen\u00f4meno na sua totalidade, bem como facilita a explora\u00e7\u00e3o \n\nde contradi\u00e7\u00f5es e paradoxos\u201d.  Elas possuem car\u00e1ter subjetivo ao valorizar a vis\u00e3o de \n\nmundo dos sujeitos e analisam os dados de forma interpretativa, produzindo resultados \n\nque n\u00e3o s\u00e3o generaliz\u00e1veis (VERGARA, 2005). \n\nA  pesquisa  descritiva,  conforme  Gil  (2002,  p.  42),  \u201c[...]  tem  como  objetivo \n\nprimordial a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de determinada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno ou \n\nent\u00e3o,  o  estabelecimento  de  rela\u00e7\u00f5es  entre  vari\u00e1veis\u201d.  Esse  estudo  busca  analisar \n\ncomo se configuraram as rela\u00e7\u00f5es de poder e assim influenciaram na transforma\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00f3gica do Festival de Dan\u00e7a de Joinville.\n\nEssa pesquisa apresenta um corte  seccional com perspectiva longitudinal, ou \n\nseja, \u201c[...] a coleta \u00e9 feita em um determinado momento, mas resgata dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nde outros per\u00edodos passados; o foco est\u00e1 no fen\u00f4meno e na forma como se caracteriza \n\nno momento da coleta\u201d (VIEIRA, 2004, p. 21). Conforme este autor, os dados resgatados \n\ndo  passado  s\u00e3o,  geralmente,  usados  tamb\u00e9m  para  explicar  a  configura\u00e7\u00e3o  atual  do \n\n\n\nfen\u00f4meno. Os dados levantados compreenderam o per\u00edodo de 1983 a 2007 e a pesquisa \n\nse deu entre os meses de outubro de 2007 e mar\u00e7o de 2008.\n\nO estudo \u00e9 te\u00f3rico-emp\u00edrico, cuja parte te\u00f3rica foi realizada por meio de pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica  nacional  e  internacional  e  a  parte  emp\u00edrica  atrav\u00e9s  de  estudo  de  caso, \n\nneste  trabalho,  do Festival  de Dan\u00e7a  de Joinville e dos recursos  de poder  que seus \n\nprincipais atores dispunham e a mudan\u00e7a da l\u00f3gica do evento.\n\nA  estrat\u00e9gia  de  pesquisa  adotada  foi  o  estudo  de  caso.  De  acordo  com  Yin \n\n(2005),  o  estudo  de  caso  \u00e9  utilizado  em  diversas  situa\u00e7\u00f5es,  para  contribuir  com  o \n\nconhecimento  que  se  tem  sobre  fen\u00f4menos  individuais,  organizacionais,  sociais, \n\npol\u00edticos, e outros relacionados. De fato, o autor afirma que o estudo de caso tem se \n\nconstitu\u00eddo  como  uma  estrat\u00e9gia  de  pesquisa  comum  nas  \u00e1reas  de  ci\u00eancia  pol\u00edtica, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e planejamento social.\n\nA defini\u00e7\u00e3o de estudo de caso dada por Yin (2005, p. 32) \u00e9: \u201c[...] uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica que investiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de seu contexto da vida \n\nreal, especialmente quando os limites entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente \n\ndefinidos\u201d. Assim, segundo Trivi\u00f1os (1994), nesta categoria de pesquisa, o objeto \u00e9 uma \n\nunidade que se analisa profundamente e seu enfoque pode ser descritivo, explicativo e \n\ncomparativo (m\u00e9todo de caso comparativo ou de casos m\u00faltiplos), por justaposi\u00e7\u00e3o, de \n\nfen\u00f4menos.\n\nComo o objeto de estudo \u00e9 o Festival de Dan\u00e7a de Joinville, buscando identificar \n\nos  recursos  de  poder  que  os  atores  dispunham  e  as  transforma\u00e7\u00f5es  na  l\u00f3gica  do \n\nevento  a  partir  desses  recursos,  o  estudo  de  caso  foi  escolhido  por  oferecer  uma \n\nperspectiva de pesquisa melhor e, dessa forma, por poder explicar o fen\u00f4meno que foi \n\nestudado, uma vez que o estudo profundo e exaustivo de um ou poucos objetos permite \n\num  amplo  e  detalhado  conhecimento,  o  que  representa  uma  vantagem  perante  os \n\noutros m\u00e9todos de pesquisa.\n\nO  simples  ac\u00famulo  de  fatos  que  o  estudo  de  caso  pode  obter  propicia  ao \n\npesquisador, utilizando-se do m\u00e9todo dedutivo, que chegue a algumas generaliza\u00e7\u00f5es. \n\nPor\u00e9m,  para  Lipset  (apud  BRUYNE  et  al.,1977,  p.  227):  \u201cEssas  conclus\u00f5es  n\u00e3o  se \n\nrevelam necessariamente concretas em outros casos, mesmo semelhantes, e fontes de \n\ndiferen\u00e7as distintas das contidas no caso escapam inteiramente \u00e0 an\u00e1lise\u201d.\n\n50\n\n\n\nTodavia, Lefebvre (apud BRUYNE et al.,1977, p. 227) ressalta que:\n\n[...]  apesar  dessas  limita\u00e7\u00f5es  evidentes,  esse  g\u00eanero  de  estudo  de  caso  visa \nultrapassar o particular e autoriza certas generaliza\u00e7\u00f5es emp\u00edricas fundadas numa \nindu\u00e7\u00e3o amplificadora que se esfor\u00e7a por penetrar na rede complexa dos fatos, \ndos fen\u00f4menos [...], constitui objetos de pensamento por an\u00e1lise e por abstra\u00e7\u00e3o e \ndeles deduz implica\u00e7\u00f5es.\n\n3.2 QUEST\u00d5ES DE PESQUISA\n\nAs quest\u00f5es de pesquisa, que s\u00e3o resultado do desmembramento do problema \n\nde pesquisa visando sistematizar a realiza\u00e7\u00e3o do estudo, s\u00e3o:\n\na) Como aconteceu e quais foram os principais atores na forma\u00e7\u00e3o do Festival \n\nde Dan\u00e7a de Joinville?\n\nb) De quais recursos de poder dispunham os diferentes atores envolvidos com \n\no Festival de Dan\u00e7a de Joinville ao longo do per\u00edodo de 1983 a 2007?\n\nc) Qual  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  os  recursos  de  poder  dos  atores  e  o  processo  de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o na l\u00f3gica do Festival de Dan\u00e7a de Joinville?\n\n3.3 CATEGORIAS DE AN\u00c1LISE\n\nSegundo Richardson (1999), qualquer estudo cient\u00edfico, seja do tipo descritivo \n\nou  explicativo,  cont\u00e9m  vari\u00e1veis  que  devem  ser  isoladas  para  serem  conceituadas  e \n\noperacionalizadas.  Nesta  subse\u00e7\u00e3o  ser\u00e3o  arroladas  as  categorias  que  permitiram  a \n\nan\u00e1lise dos dados coletados, as quais ser\u00e3o apresentadas nas suas defini\u00e7\u00f5es constitutiva \n\n(DC) e operacional (DO). A defini\u00e7\u00e3o constitutiva de uma categoria de an\u00e1lise \u00e9 aquela \n\nextra\u00edda da teoria, enquanto que a defini\u00e7\u00e3o operacional \u00e9 \u201c[...] a ponte entre os conceitos \n\ne as observa\u00e7\u00f5es [...]\u201d, aquela que especifica como que a categoria ser\u00e1 usada pelo \n\npesquisador (KERLINGER, 1980, p. 46).\n\n3.3.1 Atores\n\nDC \u2013 Indiv\u00edduos, grupos ou organiza\u00e7\u00f5es que t\u00eam uma atua\u00e7\u00e3o destacada no \n\ncampo.\n\n51\n\n\n\nDO \u2013 Atrav\u00e9s da reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e da indica\u00e7\u00e3o de entrevistados.\n\n3.3.2 Recursos de poder\n\nDC \u2013 S\u00e3o atributos ou meios de que os atores possuem capacitando-os para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos nas rela\u00e7\u00f5es com outros atores em um campo \n\n(MORGAN,  1996).  De  posse  desses  recursos,  os  atores  buscam  \u201c[...]  melhores \n\nresultados e o dom\u00ednio sobre outros atores [...]\u201d (PAULILLO, 2001), garantindo uma posi\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada que lhes permitam ditar os padr\u00f5es do campo e o que \u00e9 leg\u00edtimo.\n\nDO \u2013 Neste trabalho optou-se por usar os capitais de Bourdieu como categoria \n\nde an\u00e1lise para recursos de poder. Os atores ser\u00e3o analisados conforme a posse de \n\ncapital: econ\u00f4mico, cultural, pol\u00edtico, empresarial, social e simb\u00f3lico. \n\n3.3.3 L\u00f3gica do campo\n\nDC \u2013 A orienta\u00e7\u00e3o predominante no campo dado pelos valores compartilhados \n\npelos atores que det\u00eam os capitais mais importantes.\n\nDO \u2013 Neste trabalho escolheu-se utilizar as l\u00f3gicas seguintes.\n\n\u2022 De mercado: identificar, com base no valor dado, as a\u00e7\u00f5es comerciais dos \n\natores,  tais  como  vendas  de  ingressos  e  outros  produtos,  e  tamb\u00e9m  o \n\nlicenciamento de marcas com fins de lucro. Interessa principalmente o destino \n\ndos recursos: se para acumula\u00e7\u00e3o e lucro, se para gastos e investimentos \n\nnas atividades (MADEIRO, 2004).\n\n\u2022 Cultural: identificar, com base no valor dado, as a\u00e7\u00f5es culturais dos atores, \n\ntais como exposi\u00e7\u00f5es de artes, apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e outras atividades \n\nfocadas pela arte. Interessa especialmente a inten\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\n\n\u2022 Pol\u00edtica: identificar, com base no valor dado, as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos atores, \n\ntais como nomea\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de acordos pol\u00edticos. Interessa principalmente \n\na inten\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n\n52\n\n\n\n3.4 COLETA DE DADOS\n\nA pesquisa aqui desenvolvida compreendeu duas etapas de coletas de dados. \n\nA primeira, com a inten\u00e7\u00e3o de se aproximar mais do problema proposto, al\u00e9m de levantar \n\ndados importantes para a pesquisa, foi uma pesquisa de dados secund\u00e1rios. A segunda, \n\na pesquisa de dados prim\u00e1rios, procurou coletar aqueles dados que n\u00e3o existem e s\u00e3o \n\nfundamentais para o estudo.\n\n3.4.1 Primeira etapa: dados secund\u00e1rios\n\nEsta fase foi caracterizada pela pesquisa documental, em que se procurou buscar, \n\nem documento federais, estaduais e municipais, dados importantes para o estudo. Esse \n\ntipo de pesquisa se caracteriza por ser uma importante fonte de dados, assumindo que \n\nmateriais diversos sobre a popula\u00e7\u00e3o em estudo podem n\u00e3o ter recebido o tratamento \n\nanal\u00edtico adequado para transformar os dados em informa\u00e7\u00e3o. Essa forma de obten\u00e7\u00e3o \n\nde dados permite acesso a informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se poderia coletar de pessoas que j\u00e1 \n\nmorreram, por exemplo. Outra vantagem que a pesquisa documental oferece \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde dados por um longo per\u00edodo de tempo. Entretanto nessa pesquisa alguns materiais \n\nutilizados n\u00e3o foram elaborados para uma pesquisa e, ent\u00e3o, podem n\u00e3o ter obedecido \n\na crit\u00e9rios cient\u00edficos e assim acabar por favorecer vi\u00e9s nas an\u00e1lises dos dados. Al\u00e9m \n\ndisso, a forma escrita dos dados sem intera\u00e7\u00e3o face a face n\u00e3o permite ao pesquisador \n\nconseguir dados de comportamentos n\u00e3o-verbais (RICHARDSON, 1999; GODOY, 1995).\n\nOs dados secund\u00e1rios que compreenderam esta pesquisa foram levantados no \n\nArquivo Hist\u00f3rico  de Joinville e na Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de Joinville. A  maior  parte  dos \n\ndocumentos eram recortes de jornal, atas de reuni\u00f5es e relat\u00f3rios dos eventos. Nesses \n\ndocumentos  pode-se  encontrar  dados  referentes  ao  p\u00fablico  participante,  ao  p\u00fablico \n\npresente  nos  espet\u00e1culos  e  aos  investimentos  envolvidos,  al\u00e9m  de  estatutos  e \n\nregimentos  internos  que  regem  as  entidades  participantes  da  organiza\u00e7\u00e3o  do  evento, \n\nassim  como  informa\u00e7\u00f5es das  din\u00e2micas  empreendidas  nos  25  anos  de  hist\u00f3ria  do \n\nFestival de Dan\u00e7a de Joinville.\n\n53\n\n\n\n3.4.2 Segunda fase: dados prim\u00e1rios\n\nEsta  etapa  compreende  os  dados  que nunca  antes  foram  levantados.  Desse \n\nlevantamento fizeram parte os atores relevantes para a forma\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do \n\nFestival de Dan\u00e7a de Joinville, com a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-estruturadas (Anexo \n\n1).\n\nA entrevista semi-estruturada \u00e9 comumente usada em pesquisas qualitativas e \n\ndescrita por Trivi\u00f1os (1994, p. 146) como  \u201c[...]  aquela que parte  de questionamentos \n\nb\u00e1sicos, apoiados em teorias e hip\u00f3teses que interessam \u00e0 pesquisa [...]\u201d, possibilitando \n\n\u201c[...] amplo campo de interrogativas, fruto de novas hip\u00f3teses que v\u00e3o surgindo \u00e0 medida \n\nque recebem as respostas do informante\u201d. Como principais vantagens das entrevistas \n\nsemi-estruturadas, Selltiz et al. (1987) destacam  sua abrang\u00eancia \u2013  enquanto que na \n\naplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios muitos indiv\u00edduos n\u00e3o conseguem responder por escrito, as \n\nentrevistas  verbais  n\u00e3o  apresentam  essa  dificuldade  \u2013;  a  flexibilidade  em  corrigir \n\nenganos  dos  informantes  quando  estes  interpretam  erroneamente  a  quest\u00e3o;  por \n\nfavorecer a emerg\u00eancia de sentimentos subjacentes \u00e0 opini\u00e3o expressa; e, finalmente, a \n\nvantagem de se utilizar de recursos visuais ou outros artif\u00edcios, quando necess\u00e1rio, para \n\naumentar a validade e a taxa de respostas.\n\nA sele\u00e7\u00e3o dos atores selecionados para compor a lista dos entrevistados destinada \n\n\u00e0 pesquisa buscou atores que tivessem feito ou que fazem parte da cria\u00e7\u00e3o, da gest\u00e3o \n\nou que tenham  sido participantes do Festival  de Dan\u00e7a nos 25 anos de sua hist\u00f3ria. \n\nPara selecionar os atores que tiveram papel determinante na constru\u00e7\u00e3o do Festival de \n\nDan\u00e7a, foi realizada uma pesquisa explorat\u00f3ria de dados secund\u00e1rios obtidos na Funda\u00e7\u00e3o \n\nCultural e no Arquivo Hist\u00f3rico de Joinville. Nesses documentos, que em maior parte eram \n\natas de reuni\u00f5es e recortes de jornal de diversas edi\u00e7\u00f5es do evento, foram apontados quem \n\neram  seus  coordenadores, idealizadores,  diretores,  presidentes,  principais  bailarinos \n\nconvidados, cr\u00edticos de dan\u00e7a e outros convidados do evento. Tamb\u00e9m contribuiu para \n\ndefini\u00e7\u00e3o da amostra inicial a lista de homenageados que foi elaborada pela C\u00e2mara de \n\nVereadores  de  Joinville  em  comemora\u00e7\u00e3o  aos  25  anos  do  evento.  Dessa  forma,  a \n\ndefini\u00e7\u00e3o  da  amostra  inicial  partiu  do  julgamento  da  autora  em  rela\u00e7\u00e3o  a  fatos  que \n\n54\n\n\n\ncorroborassem  a  participa\u00e7\u00e3o  decisiva  dos  atores  no  processo  de  constru\u00e7\u00e3o  e \n\ndesenvolvimento do evento.\n\nTal  m\u00e9todo  de  sele\u00e7\u00e3o  de  entrevistados  \u00e9  chamado  de  \u201cbola  de  neve\u201d  e, \n\nsegundo Cooper e Shindler (2003, p. 170):\n\nNo est\u00e1gio inicial da amostragem \u201cbola de neve\u201d, as pessoas s\u00e3o descobertas e \npodem ser ou n\u00e3o selecionadas atrav\u00e9s de m\u00e9todos probabil\u00edsticos. Esse grupo \u00e9 \nent\u00e3o usado para localizar outras pessoas que possuem caracter\u00edsticas similares e \nque, por sua vez, identificam outras pessoas. Similar a uma reserva de fontes \nbibliogr\u00e1ficas, a \u201cbola de neve\u201d re\u00fane sujeitos \u00e0 medida que avan\u00e7a.\n\nOs autores afirmam que esse modelo encontra grande utilidade em aplica\u00e7\u00f5es \n\nnas quais os respondentes s\u00e3o dif\u00edceis de serem identificados e s\u00e3o mais bem localizados \n\natrav\u00e9s de redes de refer\u00eancia. \n\nAp\u00f3s esse levantamento, chegou-se a vinte e um nomes, conforme a tabela 1. \n\nNa impossibilidade de contatar todos os atores, foram escolhidos aqueles que facilitaram \n\no acesso e que se mostraram dispostos a participar da pesquisa. No entanto foi levado \n\nem considera\u00e7\u00e3o o papel que o ator em quest\u00e3o havia desempenhado ou desempenha \n\ndentro do Festival de Dan\u00e7a de Joinville.\n\n Nome Cargo/Fun\u00e7\u00e3o\n\n1 Afonso Imhof\nIdealizador Instituto Festival de Dan\u00e7a. Envolveu-se no festival em \n1998.\n\n2 Albertina Ferraz Tuma\nIdealizadora e Coordenadora Executiva do Festival de Dan\u00e7a (1983- \n1994).\n\n3 Aliatar Jos\u00e9 Cordeiro\nIdealizador  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville.  Envolveu-se com o festival \nem 1998.\n\n4 Carlos Adauto Virmond Vieira Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville (2003-2004).\n\n5 Carlos Tafur\nIdealizador do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, Coordenador T\u00e9cnico \nde 1983 a 1985. \n\n6 Edson Busch Machado\nPresidente  da  Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de  Joinville  (1998-2002)  e  do \nInstituto Festival de Dan\u00e7a (1999-2002).\n\n7 Hermes Ruck Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural (1987-1988).\n\n8 Ivone Fleith\nDiretora Financeira do Festival de Dan\u00e7a (1983-1998) e idealizadora \ndo Instituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville.\n\n9 Jos\u00e9 Francisco Pay\u00e3o\nDiretor  Financeiro  de  Instituto  Festival  de  Dan\u00e7a  (2007-atual)  e \nDiretor Financeiro da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville (2003-atual).\n\n10 Karin Busch\nCoordenadora  T\u00e9cnica  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  (1994- \n2000).\n\n11 Luiz Gomes Prefeito de Joinville (1989-1992).\n12 Luiz Henrique da Silveira Prefeito de Joinville (1998-2002).\n13 Luiz Renato Zimmermann Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural.\n14 Marco Antonio Tebaldi Prefeito Municipal de Joinville (2003-atual).\n15 Miraci Deretti Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural (1983-1986).\n\n55\n\n\n\n16 Moacir Thomazi Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural.\n\n17 Rodrigo Bornholdt\nPresidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural (2004-atual) e do Instituto Festival \nde Dan\u00e7a de Joinville (2002-2006).\n\n18 Rolf Sell\nCoordenador Executivo do Festival de Dan\u00e7a de Joinville (1983- \n1994) e Coordenador-Geral (1995-1997).\n\n19 S\u00edlvia Regina Borges\nCoordenadora  T\u00e9cnica  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  (1986- \n1994).\n\n20 Wittich Freitag Prefeito de Joinville (1983-1988/1993-1996).\n21 Zel\u00e2ndia Ramos dos Anjos Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural (1994-1997).\n\nTabela 1: Principais atores destacados do Festival de Dan\u00e7a de Joinville\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora, 2008.\n\nSelecionados os atores, foram, pelos entrevistados, apontados outros atores, que \n\ntamb\u00e9m foram contatados para serem entrevistados at\u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es se tornaram \n\nsemelhantes, n\u00e3o mais contribuindo para o estudo. A tabela 2 informa os nomes dos \n\nentrevistados  que  foram  convidados  a  fazer  parte  da  pesquisa.  Destaca-se  que,  em \n\nvirtude  de  algumas  opini\u00f5es  guardarem  informa\u00e7\u00f5es  em  rela\u00e7\u00e3o  a  outras  pessoas \n\nenvolvidas no processo, certos entrevistados preferiram manter alguns coment\u00e1rios no \n\nanonimato.\n\n Nome Cargo/Fun\u00e7\u00e3o\n\n1 Afonso Imhof\nIdealizador Instituto Festival de Dan\u00e7a. Envolveu-se no festival em \n1998.\n\n2 Albertina Ferraz Tuma\nIdealizadora  e  Coordenadora  Executiva  do  Festival  de  Dan\u00e7a \n(1983-1994).\n\n3 Aliatar Jos\u00e9 Cordeiro\nIdealizador Festival de Dan\u00e7a de Joinville. Envolveu-se com o festival \nem 1998.\n\n4 Beatriz Goldemann\nBailarina, core\u00f3grafa, Diretora  da Escola e Coordenadora  T\u00e9cnica \ndo Festival de Dan\u00e7a em 1985.\n\n5 Borges de Garuva Teatr\u00f3logo. Atua no campo da cultura em Joinville h\u00e1 mais de 20 anos.\n\n6 Carlos Adauto Virmond Vieira\nPresidente do Instituto Festival de Dan\u00e7a e da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de \nJoinville (2003-2004).\n\n7 Carlos Tafur\nIdealizador do Festival de Dan\u00e7a, Bailarino, core\u00f3grafo e professor. \nCoordenador T\u00e9cnico do Festival (1983-1985).\n\n8 Helena Katz\nBailarina, cr\u00edtica de dan\u00e7a e jurada do Festival de Dan\u00e7a de Joinville. \nParticipa do Festival desde 1984.\n\n9 Iraci Seefeldt\nDiretora Executiva do Instituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville. Participa \ndo Festival de Dan\u00e7a desde 1994.\n\n10 Ivone Fleith\nFundadora do Instituto Festival de Dan\u00e7a. Participa do Festival de \nDan\u00e7a desde 1983.\n\n11 Jo\u00e3o Saldanha Bailarino e core\u00f3grafo. Participa do Festival de Dan\u00e7a desde 1999.\n\n12 Joel Ghelen\nJornalista  e  cr\u00edtico  de  dan\u00e7a  e  autor  de  \"15  Anos  de  Festival  de \nDan\u00e7a de Joinville\u201d. Participa do Festival de Dan\u00e7a desde 1998.\n\n13 Karin Busch\nBailarina,  core\u00f3grafa  e  ex-Coordenadora  T\u00e9cnica  do  Festival  de \nDan\u00e7a de Joinville (1994-2000).\n\n14 Linda Suzana Poll\nArtista pl\u00e1stica. Atua no campo da Cultura em Joinville h\u00e1 mais de 20 \nanos.\n\n56\n\n\n\n15 Lucas Davi\nBailarino e core\u00f3grafo. Atuou no campo da cultura em Joinville de \n1983 a 1995.\n\n16 Marcos Bragato\nJornalista e cr\u00edtico de dan\u00e7a. Participa do Festival de Dan\u00e7a desde \n1983.\n\n17 Mironilce Regino Core\u00f3grafa e bailarina. Participa do Festival de Dan\u00e7a desde 1984\n\n18 Roberto Pereira\nConselheiro Art\u00edstico do Festival de Dan\u00e7a, Bailarino, core\u00f3grafo e \ncr\u00edtico de dan\u00e7a. Participa do Festival de Dan\u00e7a desde 2002\n\n19 Rolf Sell\nCoordenador  Executivo  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  (1983- \n1994) e Coordenador-Geral (1995-1997).\n\n20 Sandra Meyer Cr\u00edtica de dan\u00e7a. Participa do Festival de Dan\u00e7a desde 1999.\n\n21 Sylvia Regina Borges\nBailarina  e  core\u00f3grafa.  Foi  Coordenadora  T\u00e9cnica  do  Festival  de \n1987 a 1994.\n\n22 Suzana Braga\nCr\u00edtica  de  Dan\u00e7a  e  autora  de  \"15  anos  de  Festival  de  Dan\u00e7a  de \nJoinville\". Participa do Festival de Dan\u00e7a desde 1990.\n\nTabela 2: Atores que fizeram parte da pesquisa\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora, 2008.\n\nDiante da impossibilidade de encontrar pessoalmente alguns dos entrevistados \n\nque moram fora da cidade e at\u00e9 fora do Brasil, utilizou-se o telefone e a internet (e-mail) \n\npara  contat\u00e1-los.  No  primeiro  contato  deito  com  cada  entrevistado,  era  explicado  o \n\nmotivo da pesquisa e seu objetivo, deixando claro nesse ponto que se tratava de dados \n\nque  iriam  servir  de  base  para  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  uma  disserta\u00e7\u00e3o  de  mestrado.  Esse \n\nprimeiro contato acontecia por e-mail ou por telefone. Se o ator selecionado mostrava-\n\nse propenso a participar do estudo ent\u00e3o era marcado um hor\u00e1rio para que a autora \n\nencontrasse com o entrevistado para realizar a pesquisa. Cada entrevista pessoal teve \n\ndura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de duas horas.\n\nNo  entanto,  alguns  dos  entrevistados  encontravam-se  fora  da  cidade  de \n\nJoinville e outros fora do Brasil, neste caso, a autora entrou em contato por e-mail ou \n\ntelefone convidando a participar da pesquisa, esclarecendo seu objetivo e finalidade e \n\naqueles  que  aceitavam  o  convite  de  participar  do  estudo  definiam  se  preferiam \n\nresponder a pesquisa pelo telefone, por e-mail ou skype e al\u00e9m de apontar o melhor dia \n\ne  hor\u00e1rio  para  a  entrevista.  As  entrevistas  realizadas  pelo  telefone  e  skype  tiveram \n\ndura\u00e7\u00e3o  m\u00e9dia  de  quarenta  minutos  e  as  entrevistas  enviadas  por  e-mail  foram \n\nrespondidas at\u00e9 cinco dias ap\u00f3s o envio do question\u00e1rio, neste caso os entrevistados \n\neram incentivados a escrever sobre sua hist\u00f3ria com o Festival de Dan\u00e7a.\n\nO  question\u00e1rio  semi-estruturado  serviu  como  um  roteiro  de  entrevista  com \n\naquelas  quest\u00f5es  que  deveriam  ser  respondidas  pelos  entrevistados.  No  entanto \n\ndestaca-se  que  em  cada  caso  de  entrevista  realizada  pessoalmente  ou  por  telefone \n\n57\n\n\n\nsurgiam  novas  quest\u00f5es  que  eram  expostas  aos  entrevistados.  Importante  destacar \n\ntamb\u00e9m que as entrevistas foram realizadas durante o m\u00eas de mar\u00e7o de 2008.\n\nDiante  dos  dados  levantados  fase  dos  dados  prim\u00e1rios  e  dos  dados \n\nsecund\u00e1rios partiu-se para\n\n3.5 AN\u00c1LISE DOS DADOS\n\n\u201cA an\u00e1lise tem como objetivo organizar e sumariar os dados de forma tal que \n\npossibilitem o fornecimento de respostas ao problema proposto para investiga\u00e7\u00e3o\u201d (GIL,\n\n1994, p. 166).\n\nA an\u00e1lise dos dados obtidos tanto atrav\u00e9s dos documentos relacionados quanto \n\ndas  entrevistas  ser\u00e1  feita  via  an\u00e1lise  de  conte\u00fado.  Richardson  (1985)  exp\u00f5e  que, \n\nmetodologicamente, a an\u00e1lise de conte\u00fado deve se caracterizar por (1) objetividade, (2) \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e (3) infer\u00eancia. \n\nA  objetividade  \u00e9  a  apresenta\u00e7\u00e3o  das  regras  e  dos  m\u00e9todos  empregados  em \n\ncada est\u00e1gio da an\u00e1lise de conte\u00fado. Para o autor: \n\n[...] a objetividade implica que essas descri\u00e7\u00f5es se baseiem em um conjunto de \nnormas,  para  minimizar  a  possibilidade  de  que  os  resultados  sejam  mais  um \nreflexo  da  subjetividade  do  pesquisados  que  uma  an\u00e1lise  de  conte\u00fado  de \ndeterminado documento. (p. 176)\n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o consiste no delineamento de regras consistentes e sistem\u00e1ticas \n\ncapazes de estabelecer os par\u00e2metros necess\u00e1rios para decidir o que ser\u00e1 inclu\u00eddo ou \n\nexclu\u00eddo. Assim o pesquisador deve investigar todo o material dispon\u00edvel, mesmo aquele \n\nque n\u00e3o ap\u00f3ia suas hip\u00f3teses e, desse modo, far\u00e1 de forma completa e eficiente o teste \n\nde suas hip\u00f3teses de estudos. A infer\u00eancia acontece quando uma senten\u00e7a \u00e9 positivada \n\nem rela\u00e7\u00e3o a outras que j\u00e1 haviam sido aceitas. \u201cSe a descri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma primeira etapa \n\nda an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o a \u00faltima etapa, a infer\u00eancia \u00e9 um procedimento intermedi\u00e1rio \n\nque permite a passagem entre uma e outra\u201d (RICHARDSON, 1985, p. 177). Nesse momento \n\npergunta-se: Quem diz o qu\u00ea, a quem, como e com que efeito? (BARDIN, 1979)\n\nBardin (1979), Richardson (1985) e Dellagnelo e Silva (2005) apresentam como \n\netapas da an\u00e1lise de conte\u00fado: (1) pr\u00e9-an\u00e1lise, (2) an\u00e1lise do material e (3) tratamento/ \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. Para Richardson (1985), a primeira etapa se caracteriza \n\n58\n\n\n\npelo levantamento dos documentos, pela leitura do material e sua organiza\u00e7\u00e3o. Bardin \n\n(1979) exp\u00f5e que nessa fase acontece a sele\u00e7\u00e3o dos documentos, a elabora\u00e7\u00e3o das \n\nhip\u00f3teses. Conforme Richardson (1985), a etapa posterior, a an\u00e1lise do material, \u00e9 fatigante \n\ne longa e se baseia na codifica\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Dellagnelo \n\ne Silva (2005, p. 106) afirmam que \u201c[...] aqui o pesquisador deixa claro os procedimentos \n\nutilizados para sustentar suas conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es\u201d. As autoras ainda afirmam \n\nque:\n\nTendo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o resultados significativos, do ponto de vista qualitativo, e \nfi\u00e9is, do ponto de vista quantitativo, o pesquisador pode apresentar suas infer\u00eancias e \ninterpreta\u00e7\u00f5es  relativas  aos  objetivos  propostos  previamente  no  estudo,  ou \n\u00e0queles que emergiram no trabalho, ou, ainda, especular novas possibilidades de \ninvestiga\u00e7\u00e3o. (DELLAGNELO; SILVA, 2005, p. 107)\n\nA terceira etapa de tratamento e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 o:\n\n[...] momento da reflex\u00e3o, da intui\u00e7\u00e3o com embasamento nos materiais emp\u00edricos e \nnos  referenciais  te\u00f3ricos  dispon\u00edveis,  buscando  estabelecer  rela\u00e7\u00f5es,  verificar \ncontradi\u00e7\u00f5es, compreender os fen\u00f4menos que nos propomos estudar. \u00c9 o momento \nde  buscar  os  sentidos  daquilo  que  os  dados  nos  revelam.  (DELLAGNELO; \nSILVA, 2005, p. 113)\n\nSobre as etapas da an\u00e1lise de conte\u00fado, Ricardson (1985, p. 188) afirma que \n\n\u201c[...] a primeira responde \u00e0 pergunta: que unidades de conte\u00fado ser\u00e3o consideradas? A \n\nsegunda responde a que sistema de quantifica\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 utilizado? A \u00faltima \n\nresponde como se define o problema de pesquisa em termos de categorias?\u201d.\n\nPela sua natureza cient\u00edfica, a an\u00e1lise de conte\u00fado deve ser eficaz, rigorosa e \n\nprecisa. Trata-se de compreender melhor um discurso, de aprofundar suas caracter\u00edsticas \n\n(gramaticais,  fonol\u00f3gicas,  cognitivas  e  ideol\u00f3gicas)  e  extrair  os  momentos  mais \n\nimportantes. Portanto, deve se basear em teorias relevantes que sirvam de marco de \n\nexplica\u00e7\u00e3o para as descobertas do pesquisador (RICHARDSON, 1985, p. 178). Neste \n\nponto  cabe-nos  chamar  a  aten\u00e7\u00e3o  para  o  fato  de  que  nesse  processo  h\u00e1  tamb\u00e9m \n\nenvolvido na an\u00e1lise de conte\u00fado o julgamento pessoal da autora, baseado na viv\u00eancia \n\nno campo da autora que precedeu a pesquisa ora elaborada.\n\nDiante de todos os dados levantados, foi elaborada primeiramente uma organiza\u00e7\u00e3o \n\npor ordem cronol\u00f3gica dos documentos com o intuito de tra\u00e7ar a hist\u00f3ria do Festival de \n\nDan\u00e7a. Nessa parte foram selecionados os documentos que participariam da descri\u00e7\u00e3o \n\n59\n\n\n\ndo caso diante da confirma\u00e7\u00e3o dos dados levantados pelos entrevistados da pesquisa. \n\nEsse levantamento tamb\u00e9m auxiliou na elabora\u00e7\u00e3o do roteiro da entrevista. No entanto, \n\ncomo  j\u00e1  foi  destacado,  novas  informa\u00e7\u00f5es  surgiam  \u00e0  medida  que  se  avan\u00e7ava  no \n\nlevantamento dos dados prim\u00e1rios e estas eram confrontadas com os dados levantados \n\ne com informa\u00e7\u00f5es reveladas por outros entrevistados.\n\nAp\u00f3s o delineamento dos principais fatos hist\u00f3ricos do festival e que causaram \n\nmudan\u00e7as em sua trajet\u00f3ria, a entrevista com os principais atores, que corroboraram com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es  levantadas  e  apresentaram  novos  fatos  para  a  pesquisa,  procurou-se \n\nidentificar  nas  informa\u00e7\u00f5es  dados  que  pudessem  revelar  os  capitais  envolvidos  e  a \n\nposs\u00edvel  mudan\u00e7a  na  transforma\u00e7\u00e3o  da  l\u00f3gica  do  campo.  O  resultado  deste  esfor\u00e7o \n\nest\u00e1 exposto na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, de an\u00e1lise dos dados. \n\n60\n\n\n\nAN\u00c1LISE DOS DADOS\n\nPara an\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, adotou-se a constru\u00e7\u00e3o de uma descri\u00e7\u00e3o \n\nepis\u00f3dica, divida em tr\u00eas partes cujos per\u00edodos s\u00e3o demarcados pela mudan\u00e7a de l\u00f3gica \n\ndo campo,  al\u00e9m  de altera\u00e7\u00f5es  nas posi\u00e7\u00f5es  e valoriza\u00e7\u00e3o  de  determinados  tipos  de \n\ncapital no campo; essas s\u00e3o permeadas por diferentes caracter\u00edsticas de participa\u00e7\u00e3o \n\nna constru\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a. Assim, destacaram-se atores envolvidos, capitais \n\ne  eventos  ocorridos  capazes  de  influenciar  na  constru\u00e7\u00e3o  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de \n\nJoinville. Fundamentou-se na cronologia dos per\u00edodos caracterizados pelos arranjos, pelas \n\nlutas  e  pelos  acertos  entre  os  atores  do  campo  fazendo-se,  no  entanto,  incurs\u00f5es  e \n\ndigress\u00f5es temporais  no  texto.  No  entanto,  antes  de  come\u00e7ar  a  apresenta\u00e7\u00e3o  dos \n\ndados, parece conveniente a apresenta\u00e7\u00e3o de um contexto hist\u00f3rico e cultural a respeito \n\nde Joinville, cidade que realiza o Festival de Dan\u00e7a h\u00e1 25 anos.\n\n4.1 FORMA\u00c7\u00c3O DO CAMPO DA CULTURA DE JOINVILLE\n\nA  fim  de  delinear  um  contexto  hist\u00f3rico  da  cidade  de  Joinville  apresentando \n\nposs\u00edveis fatos determinantes para a realiza\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a na cidade, passa-\n\nse  agora  \u00e0  exposi\u00e7\u00e3o  de  acontecimentos  hist\u00f3ricos  determinantes  na  constru\u00e7\u00e3o  do \n\ncampo da cultura da cidade.\n\nA discuss\u00e3o sobre o processo hist\u00f3rico-cultural joinvilense inclui, necessariamente, \n\nsuas ra\u00edzes germ\u00e2nicas por um lado e, por outro, o contato dos imigrantes com aqueles \n\nque anteriormente ocupavam as terras da regi\u00e3o colonizada. Pelo menos quatro grupos \n\nse  associam  aos  germ\u00e2nicos,  que  comp\u00f5em  a  maioria,  na  constru\u00e7\u00e3o  da  identidade \n\ncultural  da  regi\u00e3o  de  Joinville:  o  portugu\u00eas,  o  ind\u00edgena,  o  caboclo  (mistura  dos  dois \n\nanteriores) e o africano (THIAGO, 2001).\n\nEm 1850, a Europa iniciava um processo de emigra\u00e7\u00e3o como nunca antes visto. \n\nAs raz\u00f5es  apontadas  para  isso  v\u00e3o  al\u00e9m  da  \u201cvontade  de  mudar  de  vida\u201d;  encontram \n\nraz\u00f5es  geopol\u00edticas,  econ\u00f4micas  \u2013  a  Revolu\u00e7\u00e3o  Industrial  \u2013,  sociais  e  religiosas.  A \n\nProv\u00edncia de Santa Catarina come\u00e7ava ent\u00e3o a receber mais imigrantes, principalmente \n\nos europeus, com o estabelecimento das col\u00f4nias em Blumenau e nas terras da chamada \n\n\n\nCol\u00f4nia  Dona  Francisca  na  \u00e9poca.  O  povoamento  da  Col\u00f4nia  Dona  Francisca  (hoje \n\nJoinville), desde o in\u00edcio e em raz\u00e3o de um projeto agr\u00edcola de larga escala atrav\u00e9s de \n\npequenas  propriedades,  determinou  a ocupa\u00e7\u00e3o  de forma  espalhada  pelo  interior  da \n\ncol\u00f4nia; assim, o munic\u00edpio tinha (e tem at\u00e9 hoje) v\u00e1rios n\u00facleos (TERNES, 1993).\n\nNo final do s\u00e9culo XIX at\u00e9 mais ou menos os anos vinte do s\u00e9culo XX, Joinville, \n\nj\u00e1  elevada  a  munic\u00edpio,  deixou  de  ser  uma  col\u00f4nia  administrada  pelos  alem\u00e3es  de \n\nHamburgo,  integrando-se  pol\u00edtica  e  administrativamente  ao  cen\u00e1rio  nacional.  Mesmo \n\nassim, Schneider (apud THIAGO, 2001, p. 16), em suas mem\u00f3rias, observa:\n\nEnt\u00e3o, apesar todas as provid\u00eancias tomadas pelo governo provincial [...], Joinville \ncontinuava uma pequena cidade alem\u00e3 encravada no territ\u00f3rio nordeste de Santa \nCatarina que o nosso poeta e escritor historiador Wolfgang Ammon em 1903 [...] \nchamou de Klein-Deutschand (Pequena Alemanha).\n\nO teatro falado em portugu\u00eas seguiu sua trajet\u00f3ria, iniciada j\u00e1 em 1878, quando \n\npela primeira vez aconteceu a apresenta\u00e7\u00e3o de um grupo de S\u00e3o Francisco do Sul, o \n\nque  estimulou  a  forma\u00e7\u00e3o  de  grupos  teatrais  por  luso-brasileiros  residentes  em \n\nJoinville.  No come\u00e7o do s\u00e9culo XX, foi o Clube Joinville o principal reduto desse teatro, \n\nencabe\u00e7ado por Ign\u00e1cio Bastos, figura muito importante na cultura joinvilense daquele \n\nper\u00edodo (THIAGO, 2001).\n\nEm 1922, Fritz Alt chegava  \u00e0 cidade e com  ele certa  anima\u00e7\u00e3o  cultural. Seu \n\ntemperamento  extrovertido  e  espont\u00e2neo,  o  talento,  a  cultura  e  as  excentricidades \n\nreuniram  a  sua  volta  um  interessante  c\u00edrculo  de  amizade,  enriquecendo  o  ambiente \n\ncultural  da  classe  m\u00e9dia  joinvilense.  Atuou  n\u00e3o  somente  nas  artes  pl\u00e1sticas,  mas \n\ntamb\u00e9m no teatro como autor de textos, ator, figurinista e cenarista (THIAGO, 2001).\n\nAlt representou praticamente sozinho a escultura joinvilense entre os anos trinta \n\ne sessenta. Seus trabalhos variavam desde os relevos extremos, como o do Palacete \n\nSchlemm (1930, hoje Hotel Pr\u00edncipe), e os relevos e estuque dos sal\u00f5es da nova sede \n\nda Sociedade Harmonia-Lyra, tamb\u00e9m  em 1930, dentre outros, at\u00e9 as esculturas em \n\nbronze.  O  maior  referencial  \u00e9  o  Monumento  ao  Imigrante,  concebido  e realizado  por \n\nocasi\u00e3o do centen\u00e1rio da cidade. As diversas obras p\u00fablicas de Alt, principalmente os \n\npain\u00e9is do Sesi (1949) e da Biblioteca P\u00fablica Municipal Rolf Colin (1955), conferiram \u00e0 \n\nent\u00e3o pequena cidade de Joinville um halo de grandiosidade e cultura (TERNES, 2002).\n\n62\n\n\n\nNo contexto econ\u00f4mico ap\u00f3s o fim da Segunda Guerra Mundial, o Brasil come\u00e7ou \n\no processo de industrializa\u00e7\u00e3o e Joinville acompanhou este sendo palco de instala\u00e7\u00e3o \n\nde diversas ind\u00fastrias, consolidando-se como um grande centro industrial; um perfil que \n\npermaneceu at\u00e9 o final do s\u00e9culo XX, quando a globaliza\u00e7\u00e3o imp\u00f4s um novo quadro da \n\neconomia mundial e Joinville teve que se adaptar a esse novo ambiente econ\u00f4mico: \n\n[...] a voca\u00e7\u00e3o joinvillense para acolher ind\u00fastrias do setor metal mec\u00e2nico vai \nrepresentar neste momento  [d\u00e9cada de 50] o instrumento  decisivo para  que  o \nmunic\u00edpio rapidamente atinja a lideran\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica interna, com um \nparque fabril bastante diversificado [...]. (SINGER apud TERNES, 2002).\n\n\u00c0 cultura, em 1952, chegou o ucraniano Victor Kusancew, artista pl\u00e1stico com \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em Viena. Era nos retratos que seu talento se mostrava com mais \n\nvigor.  Ao  lado de  Fritz  Alt,  Kursancew  foi  referencial  para  artistas  que  ansiavam  por \n\naperfei\u00e7oar sua arte. Seu talento levou alunos e admiradores a homenage\u00e1-lo, dando-\n\nlhe seu nome \u00e0 Galeria de Arte da Casa da Cultura nos anos setenta (THIAGO, 2001).\n\nEntre 12 e 15 de novembro de 1960, realizou-se a l Mostra de Arte Moderna \u2013 \n\nArtistas Paranaenses em Joinville, fato que certamente incrementou o interc\u00e2mbio entre \n\nartistas pl\u00e1sticos dos dois Estados. Fritz Alt, Victor Kusancew e Yonne Aastrup, pintora \n\ne  promotora  do  evento,  em  participa\u00e7\u00e3o  especial,  foram  os  representantes  da  arte \n\njoinvilense (TERNES, 2002).\n\nM\u00e1rio Avancini foi a grande revela\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada. Ex-calceteiro, na \u00e9poca talhador \n\ndos granitos e dos pedestais de bronze de Alt, come\u00e7ava a ser notado e, dali para a \n\nfrente, teve chance de p\u00f4r a descoberto o seu talento. A ele, Fritz Alt teria dito: \"Olha, \n\nM\u00e1rio, voc\u00ea vai ser escultor em pedra, porque \u00e9 escultor. Agora, n\u00e3o tenta fazer o meu \n\nservi\u00e7o, porque o meu servi\u00e7o \u00e9 porcaria, n\u00e3o d\u00e1 dinheiro, d\u00e1 fome e trabalho\u201d (THIAGO, \n\n2001). \n\nJoinville, no contexto das suas limita\u00e7\u00f5es do regime militar de 1964, estava em \n\nsintonia com o clima de cria\u00e7\u00e3o e transgress\u00e3o art\u00edstica. O Grupo Renascen\u00e7a de Teatro, \n\npor exemplo, tinha uma cr\u00edtica bastante apurada e reunia em torno de 30 atores, a maioria  \n\nde bairro, sobretudo da Boa Vista. Ao chegar \u00e0 cidade, em 1964, Miraci Deretti tomou \n\ncontato com esse grupo e, em 1966, passou a dirigi-lo. Em 1968, o Renascen\u00e7a come\u00e7ou \n\nrealmente um trabalho sistem\u00e1tico, com os ensaios da pe\u00e7a escrita por Deretti, intitulada \n\n\"Os Palha\u00e7os\". Foi num per\u00edodo delicado, pois o famigerado AI-5 acabara de ser institu\u00eddo. \n\n63\n\n\n\nNessas circunst\u00e2ncias, a exibi\u00e7\u00e3o de \"Os Palha\u00e7os\" enfrentou alguns problemas com a \n\ncensura,  mas  foi  liberada  por  um  juiz federal  e  apresentada  no  festival  de teatro  de \n\nBlumenau (THIAGO, 2001).\n\nNessa  ocasi\u00e3o,  Apolin\u00e1rio  Temes,  rec\u00e9m-chegado  \u00e0  cidade  e  que,  al\u00e9m  do \n\njornalismo,  fazia  teatro,  apresentou  um  mon\u00f3logo  tamb\u00e9m  no  festival  de  Blumenau. \n\nMas,  quando  Deretti  decidiu  que  o  grupo  deveria  levar  \"Os  Palha\u00e7os\"  a  Joinville, \n\nsurgiram problemas: \n\nAi, quando voltamos para Joinville, eu pensei n\u00e3o vou deixar esse pessoal a\u00ed na \nm\u00e3o! Ent\u00e3o, vamos levar essa pe\u00e7a em Joinville, E levamos na Lyra, independente \nde perguntar se queriam ou n\u00e3o queriam, se a censura ia permitir ou n\u00e3o permitir, \nn\u00f3s simplesmente mandamos brasa [...] o delegado da pol\u00edcia me disse o seguinte: \n\u201cn\u00f3s somos amigos, acho que a tua pe\u00e7a n\u00e3o tem nada a ver, mas voc\u00ea n\u00e3o leva \nmais porque sen\u00e3o eu vou ser obrigado a botar meus homens\u201d, bem desse jeito \neu n\u00e3o levo mais. E terminou a\u00ed. (DERETTI apud THIAGO, 2001, p. 23)\n\nEm 1968, a cidade recebeu do poder p\u00fablico a Escola de Artes. Logo ap\u00f3s sua \n\ninaugura\u00e7\u00e3o, foi chamada de Escola de Artes Fritz Alt, em homenagem ao artista, que \n\nfazia parte do corpo docente e faleceu um dia ap\u00f3s ministrar a aula inaugural da escola. \n\nEm  1969,  surgia  o  Museu  Arqueol\u00f3gico  de  Sambaqui  de  Joinville;  em  1970,  seria \n\ninaugurada  a Casa da Cultura;  e, em  1971, foi  criado  o Arquivo Hist\u00f3rico.  Ainda em \n\n1970, o local onde morou Fritz Alt, no morro do Boa Vista, e onde o artista instalara seu \n\nateli\u00ea, foi adquirido pela prefeitura, que ali abrigou o \u201cMuseu Casa de Fritz Alt\u201d em 1972. \n\nA cidade passou a contar com os espa\u00e7os que faltavam para que se deflagrasse um \n\nmovimento cultural de envergadura. Os reflexos logo se fizeram notar. Por esse tempo, \n\ncirculava  na  cidade  alguns  daqueles  que  viriam  a  consolidar  seus  nomes  nas  artes \n\npl\u00e1sticas,  produzindo  o  clima  que  antecedia  a  agita\u00e7\u00e3o  cultural  dos  anos  setenta \n\n(TERNES, 2002).\n\nEm 1971, onze artistas se reuniram e realizaram a Primeira Coletiva dos Artistas \n\nJoinvilenses. Eram eles: M\u00e1rio Avancini, Odil Campos, \u00cdndio Negreiros da Costa, Nilson \n\nDelay,  Albertina  Ferraz  Tuma,  Victor  Kursancew,  Edson  Busch  Machado,  Hamilton \n\nMachado,  Antonio  Mir,  Luiz  Henrique  Schwanke  e  Maria  Angelina  Keller  Valle.  Pela \n\nprimeira  vez,  foi  poss\u00edvel  aos  joinvilenses  o  acesso  a  trabalhos  que,  em  conjunto, \n\nsinalizavam para a eclos\u00e3o de um movimento art\u00edstico que vinha se estruturando desde \n\nos  anos  sessenta.  Vivia-se  um  momento  de  intensa  discuss\u00e3o,  conflitos,  exalta\u00e7\u00f5es \n\n64\n\n\n\nart\u00edsticas e ideol\u00f3gicas, pois se estava criando, inovando, marcando uma \u00e9poca. Dali \n\nsurgiram significativas lideran\u00e7as, as mesmas que fundariam a Associa\u00e7\u00e3o de Amigos \n\ndo Museu e a Associa\u00e7\u00e3o de Artistas Pl\u00e1sticos de Joinville (AAAPLJ) (THIAGO, 2001).\n\nA Primeira Coletiva, exposta no pr\u00e9dio dos Correios, onde estava instalada a \n\nSecretaria da Cultura, fez sentir a dimens\u00e3o do problema da falta de um local adequado \n\npara exposi\u00e7\u00f5es. Nesse contexto nasceu o Museu de Arte de Joinville, criado em 1973 \n\ne inaugurado em 1976, cuja sede passou a funcionar na antiga resid\u00eancia de Ottokar \n\nDoerffel. Oferecia o espa\u00e7o desejado e ainda local para armazenamento e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas obras j\u00e1 existentes, sob a guarda da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. No por\u00e3o foi abrigado \n\no Bar do Museu, que passou a congregar estudantes e intelectuais numa confraterniza\u00e7\u00e3o \n\npeculiar, quando, n\u00e3o raro, despontavam discuss\u00f5es acaloradas. Junto com o museu, a \n\ncidade  ganhava,  naquele  momento,  o  lugar,  por  excel\u00eancia,  do  movimento  cultural \n\njoinvilense. Especula-se, inclusive, que a id\u00e9ia da realiza\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de \n\nJoinville tenha surgido das mesas de discuss\u00f5es do Bar do Museu (THIAGO, 2001).\n\nA Coletiva dos Artistas Joinvilenses nunca sofreu interrup\u00e7\u00e3o nas suas exposi\u00e7\u00f5es, \n\nembora  os  altos  e  baixos  tenham  permeado  sua  hist\u00f3ria.  A  um  per\u00edodo  de  intensa \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o,  seguiu-se  certo  esvaziamento,  com  tend\u00eancia,  na  atualidade,  a  uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o.\n\nTalvez, devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o pioneira em torno das artes pl\u00e1sticas, a Casa da \n\nCultura esteve mais voltada para essa \u00e1rea, o que inibiu a cria\u00e7\u00e3o de escolas em outras \n\n\u00e1reas, notadamente teatro, m\u00fasica e dan\u00e7a. As duas \u00faltimas foram criadas posteriormente. \n\nA escola de teatro ainda paira no campo da utopia, o que n\u00e3o deixa de ser coerente \n\ncom o fato de que a Casa da Cultura, embora abrisse as portas para todas as camadas \n\nsociais, respondia principalmente aos anseios da classe m\u00e9dia (TERNES, 2002).\n\nPor  conta dessa realidade,  \u00e9 de significativa import\u00e2ncia o trabalho  da Igreja \n\nCat\u00f3lica  no  desenvolvimento  do  teatro.  Em  abril  de  1973,  quatro  atores  de  pastoral \n\ndecidiram residir no bairro Floresta com o prop\u00f3sito de se inserir no meio popular e \u2013 \u00e0 \n\nluz do Evangelho e da Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o \u2013 iniciar um trabalho de Comunidades \n\nEclesiais de Base. Em 1975, com auxilio de su\u00ed\u00e7os e da comunidade, o centro comunit\u00e1rio \n\nestava constru\u00eddo. Ainda naquele ano  foi  criada a par\u00f3quia Cristo Ressuscitado,  que \n\nhoje em dia \u00e9 o reduto da esquerda em Joinville (THIAGO, 2001).\n\n65\n\n\n\nSob  a  lideran\u00e7a  do  padre  Lu\u00eds  Facchini,  o  servi\u00e7o  paroquial  se  ocupou \n\nprimordialmente  em  levar  o povo  \u00e0 descoberta  da sua  dignidade e dos seus valores \n\ncomuns. Com as chamadas \"equipes de anima\u00e7\u00e3o\", cuja principal finalidade era conhecer \n\ne analisar a realidade socioecon\u00f4mica e pol\u00edtica do bairro, buscava-se levar \u00e0 comunidade \n\numa  igreja  nova,  preocupada  em  devolver  a  palavra  e  a  a\u00e7\u00e3o  ao  povo,  preparando \n\nlideran\u00e7as com consci\u00eancia cr\u00edtica e crist\u00e3 no intuito de identificar, respeitar e valorizar a \n\ncultura e a sabedoria  popular. Tais princ\u00edpios tiveram  enorme  influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica de jovens, que, ao encenarem  reflex\u00f5es teatrais, tomavam gosto pelas artes \n\nc\u00eanicas.  Iniciando-se  na  Igreja,  muitos  jovens  prosseguiram  no  exerc\u00edcio  do  teatro, \n\nincorporando-se a outros grupos, dentro e fora dela (THIAGO, 2001).\n\nEnquanto  no  centro  da  cidade  ocorria  uma  intensa  movimenta\u00e7\u00e3o  cultural, \n\nnotadamente nas artes pl\u00e1sticas, com base na classe m\u00e9dia, na periferia plasmava-se \n\num movimento cultural de base popular, voltado principalmente para o teatro.\n\nA  par  da  influ\u00eancia  da Igreja  Cat\u00f3lica  no desenvolvimento  da arte  teatral  em \n\nJoinville, secundada por outras institui\u00e7\u00f5es, a m\u00fasica deve o seu desenvolvimento, em \n\ngrande parte, \u00e0s Igrejas Protestantes, em especial \u00e0 Igreja Presbiteriana e \u00e0s Igrejas \n\nEvang\u00e9licas Luterana, que ainda hoje contribuem com excelentes profissionais na Casa \n\nda Cultura e na Univille (THIAGO, 2001).\n\nO chamado \"milagre brasileiro\", atribu\u00eddo \u00e0 economia nacional no final dos anos \n\nsessenta, sem d\u00favida se refletiu em Joinville, trazendo mudan\u00e7as em todos os sentidos. \n\nAs ind\u00fastrias passaram a operar em sua plenitude, gerando a necessidade de m\u00e3o-de-\n\nobra para o \u201cch\u00e3o da f\u00e1brica\u201d. O resultado foi uma intensa migra\u00e7\u00e3o, quando acorriam \u00e0 \n\ncidade centenas, talvez milhares, de pessoas, \u201cexpulsas\" do campo, vindas do Norte do \n\nParan\u00e1, Mato Grosso e, especialmente, do interior e do Sul de Santa Catarina (TERNES, \n\n1986).\n\nEntre os anos de 1964 e 1977 Joinville como o resto do Brasil assiste ao \u201cmilagre \nbrasileiro\u201d  e  a  cidade  que  tinha  uma  infra-estrutura  razo\u00e1vel  conhece  o  maior \nfluxo  de  imigra\u00e7\u00e3o  e  chega  a  quase  triplicar  sua  popula\u00e7\u00e3o.  Em  Joinville,  a \n\u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d contou com a maci\u00e7a ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, que contribuiu em peso \ncom  a  campanha  \u201couro  para  o  bem  do  Brasil\u201d  e  tamb\u00e9m  participou  com \nentusiasmo do ciclo desenvolvimentista que, adiante, seria chamado de \u201cmilagre \nbrasileiro\u201d. (TERNES, 2002, p. 54).\n\n66\n\n\n\nA  partir  do  final  dos  anos  sessenta,  come\u00e7aram  a  chegar  novos  atores  ao \n\ncen\u00e1rio cultural joinvilense, principalmente na arte de representar: Apolin\u00e1rio Ternes e \n\nMiraci Deretti e, mais tarde, Borges de Garuva, Silvestre Ferreira, Jairo Maciel, Lucas \n\nDavid e tantos outros. Com eles, o teatro alcan\u00e7ou os mais altos n\u00edveis de transgress\u00e3o \n\ne criatividade. O momento era prop\u00edcio. A Joinville do PMDB daquele tempo, cr\u00edtica e \n\navan\u00e7ada, seria contemplada, em 1983, com a cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Cultural, destinada \n\na  administrar  os  \u00f3rg\u00e3os  culturais surgidos nas  \u00faltimas  d\u00e9cadas,  definindo pol\u00edticas e \n\ndiretrizes para a cultura joinvilense. Novas propostas, ent\u00e3o, foram formuladas, nas quais \n\nprevalecia a cultura popular de acordo com os ideais democr\u00e1ticos. Foi quando Joinville \n\nrealizou os primeiros projetos culturais nos bairros ainda hoje n\u00e3o-superados em suas \n\na\u00e7\u00f5es, tanto no planejamento dos projetos quanto no empenho em lev\u00e1-los a s\u00e9rio. S\u00e3o \n\nde grata lembran\u00e7a as promo\u00e7\u00f5es de artes infantis, que reuniam centenas de crian\u00e7as \n\nnas pra\u00e7as e ruas do centro da cidade (TERNES, 2002).\n\nConvidado  por  Deretti  para  assumir  o  teatro  da  Casa  da  Cultura  nos  anos \n\noitenta, Borges de Garuva, que j\u00e1 passara pelo Teatro Guair\u00e1, de Curitiba, e convivera \n\ncom  a  vanguarda  intelectual  da  capital  paranaense,  desfrutou,  por  um  tempo,  da \n\noportunidade de implantar um novo teatro em Joinville. Surgiu, assim, o Grupo Matinada \n\nde Teatro (1983), destinado \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de atores para teatro infantil. Estreou com \n\n\"Bento que Bento Frade\" e em seguida montou \u201cClotilde: Brisa, Vento e Cerra\u00e7\u00e3o\" e \"A \n\nFonte l\u00e1 do Morro atr\u00e1s de Casa\" e outros trabalhos curtos. Enfim, esse foi um per\u00edodo \n\nde intensa movimenta\u00e7\u00e3o teatral, especialmente voltado ao teatro infantil. Para o teatro \n\nadulto,  em  1985,  Borges  estreava  a  pe\u00e7a  \"Norigama\u201d,  com  o  \"Grupo  N\u00e3o-Amassa-\n\nEsse-P\u00e3o-de-L\u00f3\", tamb\u00e9m  da Casa  da Cultura. Destinado  a um  p\u00fablico maior  de 18 \n\nanos, foi a primeira pe\u00e7a montada em Joinville, mostrando o nu como recurso de cena, \n\no que gerou pol\u00eamica, naturalmente (THIAGO, 2001).\n\nO salto desenvolvimentista decorrente dos ajustes administrativos deflagrados \n\npelo militares no \u00e2mbito nacional, bem como os planos de crescimento econ\u00f4mico do \n\nper\u00edodo 1964 e 1979, foi bem acompanhado pela economia joinvilense, que aproveitou \n\no impulso para consolidar o surto industrial p\u00f3s-Segunda Guerra. Apesar da preocupa\u00e7\u00e3o \n\nda  comunidade  e,  particularmente,  dos  respons\u00e1veis  pela  administra\u00e7\u00e3o  da  cidade, \n\nJoinville foi perdendo a qualidade de vida de seus habitantes ao longo dos anos finais \n\n67\n\n\n\nda d\u00e9cada de setenta e por todos os anos oitenta. Um conjunto de fatores colaborou \n\ncontinuamente tanto de ordem externa, de car\u00e1ter estadual e nacional quanto de ordem \n\ninterna, pela impot\u00eancia do poder p\u00fablico em atender \u00e0s novas e exig\u00eancias da popula\u00e7\u00e3o. \n\nNessas  circunst\u00e2ncias,  a  partir  da  metade  da  d\u00e9cada  de  setenta  a  prefeitura  j\u00e1 n\u00e3o \n\nmais conseguiria dar encaminhamento eficiente \u00e0s m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es de desequil\u00edbrio \n\nsocial e atrofiamento urban\u00edstico. Come\u00e7aram a surgir casos de invas\u00f5es, de ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndesordenadas e de faveliza\u00e7\u00e3o das periferias e das \u00e1reas de mangue (TERNES, 1993).\n\nA  d\u00e9cada  de  setenta  foi  favor\u00e1vel  \u00e0s  artes  pl\u00e1sticas,  e  os  anos  oitenta  se \n\nmostravam promissores nas artes c\u00eanicas. Al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a, em \n\n1983, o teatro ganhava espa\u00e7o institucional com o empenho da Igreja, da universidade, \n\ndas escolas, da Funda\u00e7\u00e3o Cultural e at\u00e9 das empresas. Respirava-se teatro. Al\u00e9m de \n\nBorges, na Casa da Cultura, Jairo Maciel dirigia o teatro no Sesi com os grupos \"Cheiro \n\nde  Vida\"  e  \"Caminhando\u201d,  al\u00e9m  do  \u201cGrupo  TEU\u201d  (Teatro  e  Express\u00e3o  Universit\u00e1ria). \n\nSilvestre  Ferreira,  que  iniciou  com  atividades  culturais  na  escola  B\u00e1sica  Tuffi  Dippe, \n\nlogo estaria dirigindo o \u201cGrupo TEU\u201d. (THIAGO, 2001).\n\nConcomitantemente, a cidade era contemplada com significativo movimento na \n\n\u00e1rea liter\u00e1ria. No entanto foi com a poesia que as letras alcan\u00e7aram maior popularidade, \n\nancoradas por intensa atua\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Furj junto aos poetas da cidade. Varais liter\u00e1rios \n\nse deslocavam do  campus universit\u00e1rio para a Pra\u00e7a Nereu Ramos, onde aconteciam \n\ninteressantes e animados recitais. Ali se reuniam poetas e declamadores, cujas vozes \n\nsoavam  pelos  microfones,  levando  poesia  ao  clima  festivo-art\u00edstico  das  manh\u00e3s  de \n\ns\u00e1bado (THIAGO, 2001).\n\n\u00c0 movimenta\u00e7\u00e3o cultural dos anos oitenta, viria juntar-se o Festival de Dan\u00e7a de \n\nJoinville (1983). Durante o modesto evento da primeira edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se poderia prever as \n\ndimens\u00f5es que alcan\u00e7aria nos anos noventa. \u00c9 interessante notar que a dan\u00e7a nunca \n\nse pronunciou como uma tradi\u00e7\u00e3o cultural na cidade. No entanto, a iniciativa de apoio \n\ndos seus criadores aos bailarinos do local colocou os limites da dan\u00e7a em Joinville para \n\nal\u00e9m das suas fronteiras.\n\nNa d\u00e9cada de 90, a economia brasileira mudou, e a de Joinville tamb\u00e9m e na \nmesma dire\u00e7\u00e3o. A d\u00e9cada, no Brasil, foi marcada politicamente pela retomada e, \neconomicamente, foi muito influenciada pelas id\u00e9ias liberais de mercados externos \nlivres, moeda  saud\u00e1vel  e restrita presen\u00e7a  do  Estado na atividade econ\u00f4mica. \n(ANDERLE, 2001, p. 87)\n\n68\n\n\n\nA  cidade,  que  sempre  procurou  se  revelar  no  contexto  art\u00edstico  e  cultural \n\npromovendo  eventos  de  manuten\u00e7\u00e3o  de  tradi\u00e7\u00f5es  deixadas  pelos  seus  fundadores, \n\nprocurando  manter  vivos  os  costumes  populares  e  valorizando  sempre  os  talentos \n\nexistentes, inaugurou um novo cap\u00edtulo da sua hist\u00f3ria e da hist\u00f3ria da dan\u00e7a no Brasil \n\n(CORR\u00caA, 1996; MODRO, 1998).\n\nViu-se, ent\u00e3o, que o final dos anos sessenta e os anos setenta marcaram um \n\ndespontar art\u00edstico, cultural e intelectual. Os anos oitenta chegariam para completar a \n\nedifica\u00e7\u00e3o do aparato oficial da cultura joinvilense, no entanto n\u00e3o foi o que aconteceu: \n\na cultura ficou um tanto estagnada. O teatro, que sofrera um golpe com a demiss\u00e3o de \n\nBorges de Garuva da Casa da Cultura e o fim dos grupos \"Matinada\" e \"N\u00e3o-Amassa-\n\nEsse-P\u00e3o-de-L\u00f3\", mais a sa\u00edda de Jairo Maciel do cen\u00e1rio cultural joinvilense, resistiu \n\ngra\u00e7as ao empenho de grupos espec\u00edficos, como, o \u201cGrupo TEU\u201d, que ainda conseguiu \n\nrealizar duas grandes apresenta\u00e7\u00f5es teatrais (THIAGO, 2001).\n\nApesar  de uma pol\u00edtica cultural que o ignora, o teatro joinvilense cresce e se \n\naperfei\u00e7oa. Atualmente, destacam-se a \u201cDionisos Teatro e Eventos\u201d, de Silvestre Ferreira, \n\ne  o  \u201cGrupo  Itinerante\u201d,  conduzido  por  Crist\u00f3v\u00e3o  Petry,  assim  como  a  \u201cCompanhia \n\nExperimental de Teatro de Repert\u00f3rio da Univille\u201d, dirigido por Jos\u00e9 Sizenando Morais \n\n(THIAGO, 2001).\n\nTenta-se, na euforia da chegada do novo s\u00e9culo, conferir a Joinville o status de \n\n\"p\u00f3lo cultural\" usando-se como refer\u00eancia, insistentemente, dois fatos mais importantes, \n\nmas n\u00e3o dominantes: a edifica\u00e7\u00e3o do Centro de Eventos Cau Hansen e a instala\u00e7\u00e3o, \n\nem Joinville, da Escola do Teatro Bolshoi. Esquecem, no entanto, os desenhistas dessa \n\nimagem,  da  alma  cultural  da  cidade  em  todo  o  processo  aqui  estudado:  os  artistas \n\nlocais e seu trabalho. Nos \u00faltimos anos, a popula\u00e7\u00e3o tem sido contemplada com grandes \n\nespet\u00e1culos,  \u00e9  verdade,  mas  correndo  o  risco  de  incentivar  um  movimento  cultural \n\nacentuadamente contemplativo e eventual (THIAGO, 2001).\n\n4.2 1983-1988: A ARTE PELA ARTE\n\nH\u00e1 alguns anos, Calos Tafur, bailarino colombiano e diretor da Escola Municipal \n\nde Bal\u00e9, a qual faz parte da Casa da Cultura, tinha a inten\u00e7\u00e3o de realizar um encontro \n\n69\n\n\n\nentre escolas de bal\u00e9 do Estado de Santa Catarina para proporcionar interc\u00e2mbio de \n\nexperi\u00eancias e coreografias.\n\nO objetivo era difundir  a dan\u00e7a na regi\u00e3o de Joinville e no estado,  marcar de \nmaneira extraordin\u00e1ria tudo que se refere \u00e0 dan\u00e7a, dando-lhe uma nova imagem e \nmais difus\u00e3o e enriquecer a cultura e a arte do munic\u00edpio. Uma promo\u00e7\u00e3o como \nesta  n\u00e3o  existia  no  sul  do  Brasil  seria  um  interc\u00e2mbio  fascinante.  (TAFUR \n[idealizador e coordenador t\u00e9cnico (1983-1985)], entrevista, mar. 2008)\n\nComo promov\u00edamos muitos cursos, para onde flu\u00edam representantes de diversos \nestados  e  pa\u00edses  vizinhos,  ele  imaginou  que  pud\u00e9ssemos  aproveitar  dessa \nefervesc\u00eancia  na  \u00e1rea  da  dan\u00e7a,  [...]  Joinville  abra\u00e7ou  o  evento  e,  para  isso, \ncercou-se de pessoas com conhecimento t\u00e9cnico e volunt\u00e1rios interessados em \ncolaborar com a causa. [...] O caseiro, em nossa opini\u00e3o, tem sentido positivo, o \nsentido de sentir-se bem, de estar em casa. [...] o festival n\u00e3o teria alcan\u00e7ado a \ndimens\u00e3o que tem na atualidade se n\u00e3o houvesse a formata\u00e7\u00e3o inicial. Grandes \n\u00edcones da dan\u00e7a passaram por Joinville. O reconhecimento se deve ao pensamento \nde  vanguarda  que  j\u00e1  existia  e  que  foi  adotado  desde  o  come\u00e7o.  (TUMA \n[coordenadora-geral do FDJ (1983-1994)], entrevista, mar. 2008)\n\nNo  ano  de  1983,  Tafur  encontrou  na  artista  pl\u00e1stica  Albertina  Tuma,  ent\u00e3o \n\ndiretora da Casa da Cultura, o apoio de que precisava para a realiza\u00e7\u00e3o do evento. Esta, \n\npor  sua  vez,  procurou  o professor  e autor  Miraci  Deretti,  presidente  da rec\u00e9m-criada \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville, e o prefeito e empres\u00e1rio Wittich Freitag para apresentar \n\na id\u00e9ia de Tafur. Ambos os dirigentes p\u00fablicos foram contra a realiza\u00e7\u00e3o do festival, j\u00e1 \n\nque o prefeito acabara de assumir o cargo e encontrara a prefeitura sem liquidez. Ainda \n\nassim Albertina resolveu p\u00f4r a id\u00e9ia de Tafur  em pr\u00e1tica. Ela convocou  o funcion\u00e1rio \n\np\u00fablico,  t\u00e9cnico  em  contabilidade  e  ent\u00e3o  secret\u00e1rio  de  Infra-Estrutura  da  Casa  da \n\nCultura e disse: \u201cRolf, o Tafur \u2018t\u00e1\u2019 inventando um festival e j\u00e1 prometeu alojamento para \n\nDeus e todo mundo e n\u00f3s vamos ter que atend\u00ea-los aqui na Casa da Cultura\u201d (SELL \n\n[coordenador executivo (1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. \n\n2008). Naquele  momento  nenhum  deles imaginava  que estava  come\u00e7ando,  assim,  o \n\nmaior Festival de Dan\u00e7a do Brasil.\n\nUma  s\u00e9rie  de  sonhos  e  esperan\u00e7as  levou-me  a  conceber  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  um \nfestival de dan\u00e7a. Queria, em minhas coreografias, descrever a dan\u00e7a como uma \ncoisa \u00edntima do homem e, como tal, o homem em seu todo participando dela sem \npreconceito de ra\u00e7a, cor ou n\u00edvel social [...]. Hoje, quando o festival de dan\u00e7a n\u00e3o \n\u00e9 mais um sonho, mas uma palp\u00e1vel realidade, vejo refletir-se nele minha pr\u00f3pria \nrealiza\u00e7\u00e3o como homem e artista. Vejo o povo ir de encontro da arte, cara a cara \ncom a  dan\u00e7a.  E  posso  observar,  entre  os  bailarinos,  a  comunh\u00e3o de  id\u00e9ias,  o \nenriquecimento de experi\u00eancias e o interc\u00e2mbio cultural, art\u00edstico e t\u00e9cnico dos \nmais diversos estilos que comp\u00f5em a maravilhosa arte da dan\u00e7a. O  Festival de \n\n70\n\n\n\nDan\u00e7a de Joinville, do qual me orgulho de ser o idealizador e arquiteto, traz o povo \npara mais perto da cultura e da arte. E estimulam nossos jovens a fazer parte do \nelemento vivo que  comp\u00f5e  a coreografia os sentimentos do homem que  dan\u00e7a. \n(TAFUR [idealizador e coordenador t\u00e9cnico (1983-1985)], entrevista, mar. 2008)\n\nNaquela \u00e9poca havia uma  agita\u00e7\u00e3o cultural na cidade, esperava-se que algum \nevento fosse criado, no entanto, n\u00e3o foi imaginado que seria um evento de dan\u00e7a. \nMas quando foi divulgada a id\u00e9ia do festival de dan\u00e7a, toda a classe art\u00edstica de \ncidade empregou seu apoio diante da certeza que este evento poderia colocar a \ncidade no circuito cultural do estado e assim ajudar na divulga\u00e7\u00e3o de outros artistas \nda cidade. (GHELEN [jornalista e escritor, participa do FDJ desde 1998], entrevista, \nmar. 2008)\n\nEm  busca  de  viabilizar  o  festival,  Rolf  e  Albertina  come\u00e7aram  a  procurar  os \n\nempres\u00e1rios da cidade para capta\u00e7\u00e3o de verbas. A maior parte deles tinha seus filhos \n\nestudando na Casa da Cultura, o que facilitava muito o acesso. \n\nNaquela \u00e9poca a Casa da Cultura era refer\u00eancia de ensino em artes para toda \nSanta Catarina e os filhos dos principais empres\u00e1rios e diretores industriais de \nJoinville freq\u00fcentavam os diversos cursos da Casa da Cultura, ent\u00e3o o acesso a \nessas pessoas foi  muito tranq\u00fcilo.  (SELL  [coordenador  executivo (1983-1994)  e \ncoordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nA essa altura, Tafur e Albertina j\u00e1 previam que o evento havia tido muita aceita\u00e7\u00e3o \n\ndentro da classe art\u00edstica: \u201c[...] esper\u00e1vamos no m\u00e1ximo trinta grupos, quando vimos j\u00e1 \n\nhavia mais de sessenta inscritos, quase seiscentos bailarinos de Santa Catarina, S\u00e3o \n\nPaulo e Rio de Janeiro\u201d (TUMA [coordenadora-geral do FDJ (1983-1994)], entrevista, \n\nmar. 2008). A necessidade de oferecer infra-estrutura e alojamento para todos inscritos \n\nfez  com  que  os  coordenadores  do  festival  buscassem  aux\u00edlio  da  comunidade  para \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o do evento. Foram prontamente atendidos por dezenas de volunt\u00e1rios, que \n\ntrabalhavam  em  comiss\u00f5es  tanto  para  realizar  a  infra-estrutura  dentro  da  Sociedade \n\nHarmonia Lyra e a montagem do palco do primeiro festival quanto disponibilizando suas \n\ncasas para receber os bailarinos.\n\nO Tafur conhecia muita gente da dan\u00e7a. Quando a Tuma deu sinal verde para a \nrealiza\u00e7\u00e3o do evento ele come\u00e7ou a fazer contatos com os diretores de escola \nque ele conhecia e todo mundo ficou muito entusiasmado a participar do evento \nisso foi importante, pelo menos para realiza\u00e7\u00e3o do primeiro. (SELL [coordenador \nexecutivo (1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\n71\n\n\n\nEnt\u00e3o, entre os dias 10 e 15 de julho de 1983, aconteceu o primeiro Festival de \n\nDan\u00e7a de Joinville. A receptividade da comunidade foi grande e lotou todos os dias de \n\nespet\u00e1culo, que inclu\u00eda bal\u00e9 cl\u00e1ssico, jazz e dan\u00e7a folcl\u00f3rica. \n\nA  [Sociedade  Harmonia]  Lyra  ficou  lotada!  O  seu  Miraci  [ent\u00e3o  presidente  da \nFunda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville] teve que subir ao palco para pedir para o p\u00fablico \nparar de bater os p\u00e9s nas frisas porque parecia que aquilo tudo ia cair, foi de cara \num  sucesso  de  p\u00fablico  tamb\u00e9m.  (SELL  [coordenador  executivo  (1983-1994) e \ncoordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nNo entanto, para uma parte dos seiscentos bailarinos que participavam desse \n\nprimeiro festival, o interesse principal n\u00e3o era participar da mostra competitiva, e sim \n\ndos cursos que o festival oferecia com personalidades nacionais e internacionais da dan\u00e7a. \n\nTais cursos viriam a se tornar os principais destaques do festival; eles s\u00e3o apontados \n\npor todos os entrevistados como fator determinante do sucesso do evento. \n\nO  principal  destaque  do  festival,  desde  a  primeira  edi\u00e7\u00e3o,  s\u00e3o  os  cursos.  As \napresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00f3timas, para os bailarinos \u00e9 \u00f3timo assistir os espet\u00e1culos de \ncolegas, mas os cursos chamam muito a aten\u00e7\u00e3o para os bailarinos terem acesso \na  personalidades  da  dan\u00e7a  que  antes  eram  apenas  \u00eddolos  para  eles.  (SELL \n[coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral  (1995-1997)],  entrevista, \nmar. 2008)\n\nA gente vai lan\u00e7ar os cursos na semana que vem para este ano, e voc\u00ea n\u00e3o pode \nimaginar a quantidade de pessoas que j\u00e1 nos contataram para fazer as inscri\u00e7\u00f5es \ne  saber  quais  cursos  ser\u00e3o  oferecidos!  Os  cursos  s\u00e3o  com  certeza  o  grande \ndiferencial do festival de Joinville em rela\u00e7\u00e3o aos outros  festivais que  existem! \n(SEEFELDT [assessora de imprensa (1994-1998), FDJ coordenadora  executiva \n[1997- 2006] e diretora executiva (2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nNessa descri\u00e7\u00e3o acerca do primeiro festival, pode-se perceber a composi\u00e7\u00e3o dos \n\ncapitais  que  est\u00e3o  envolvidos  no  desenvolvimento  do  evento  nesses  primeiros  seis \n\nanos.  Em  primeiro  lugar,  \u00e9  importante  destacar  o  capital  cultural  que  detinham  os \n\nidealizadores do festival: Albertina Tuma, artista pl\u00e1stica radicada em Joinville, atuava \n\nno  campo  da  cultura  da  cidade  h\u00e1  mais  de  quinze  anos;  e  Carlos  Tafur,  outro  ator \n\nimportante para a realiza\u00e7\u00e3o do festival, bailarino colombiano e que estava morando em \n\nJoinville  h\u00e1  mais  de  cinco  anos.  Esses  dois  atores  usaram  seu  capital  cultural  para \n\ngerar a id\u00e9ia do festival de dan\u00e7a. Al\u00e9m do capital cultural, Albertina tamb\u00e9m dispunha \n\nde capital social, j\u00e1 que possu\u00eda uma rede social com empres\u00e1rios e industriais decorrente \n\nda sua posi\u00e7\u00e3o como diretora da Casa da Cultura, que naquela \u00e9poca representava o \n\n72\n\n\n\nmelhor do ensino de arte na cidade. A rede de contatos de que Albertina e Rolf Sell, o \n\nsecret\u00e1rio da Casa da Cultura, dispunham foi determinante para a viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ndo primeiro festival de dan\u00e7a, acrescentando-se a isso a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade em \n\nfavor da realiza\u00e7\u00e3o do festival, a qual participou de forma volunt\u00e1ria da sua organiza\u00e7\u00e3o \n\nou apoio na acomoda\u00e7\u00e3o dos bailarinos. Outro fato determinante para a ocorr\u00eancia do \n\nfestival foi o capital social de Tafur, que estava radicado no Brasil h\u00e1 dez anos e tinha \n\nv\u00e1rios contatos em escolas do eixo Rio\u2013S\u00e3o Paulo, o que naquela ocasi\u00e3o representava \n\no local onde os debates ao redor da dan\u00e7a aconteciam. Outro destaque necess\u00e1rio se \n\nfaz diante do depoimento de Tafur citado anteriormente. Ali ele deixa claro qual era a \n\nl\u00f3gica do evento quando ele o idealizou: a arte pela arte.\n\n\u00c9 importante destacar tamb\u00e9m que Albertina Tuma dispunha de capital pol\u00edtico. \n\nComo a Casa da Cultura \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o ligado ao poder p\u00fablico do munic\u00edpio e teve seu \n\ncargo  nomeado  pelo  prefeito  da  cidade,  nesse  caso  o  antecessor  de  Wittch  Freitag, \n\nLuiz Henrique  da Silveira,  ela  poderia  se  valer  de  meios  pol\u00edticos  para  ter  acesso  a \n\nvantagens, como foi o caso da utiliza\u00e7\u00e3o de carros e funcion\u00e1rios da prefeitura.\n\nEntre cr\u00edticas positivas e negativas, o primeiro Festival de Dan\u00e7a aconteceu e \n\nchamou a aten\u00e7\u00e3o de bailarinos e do p\u00fablico. Coreografias bem-elaboradas conseguiram \n\natrair os olhares de um p\u00fablico que n\u00e3o:\n\n [...] estava acostumado a assistir um espet\u00e1culo de dan\u00e7a t\u00e9cnica porque n\u00e3o a \ncompreendia. A dan\u00e7a em n\u00edvel nacional naquela \u00e9poca era vista como elitista, \nisto fazia com que as pessoas com n\u00edvel socioecon\u00f4mico supostamente menos \nprivilegiado  se  afastassem. (TAFUR  [idealizador  e  coordenador  t\u00e9cnico \n(1983-1985)], entrevista, mar. 2008)\n\nO bom resultado de p\u00fablico do festival despertou nos jovens a vontade de dan\u00e7ar, \n\ne isso acabou  gerando  o  surgimento  de v\u00e1rias escolas  particulares  de dan\u00e7a,  o que \n\npode denotar a validade da iniciativa de Tafur.\n\nA segunda edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de Joinville aconteceu entre os dias 7 e \n\n13 de julho de 1984. Os atores permaneceram os mesmos: o prefeito Wittich Freitag, a \n\npresidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville Miraci Dereti, a diretora da Casa da Cultura \n\ne  coordenadora  executiva  do  Festival  de  Dan\u00e7a  Albertina  Ferraz  Tuma,  o  diretor  da \n\nEscola de Bal\u00e9 e coordenador t\u00e9cnico do Festival de Dan\u00e7a Carlos Tafur e o secret\u00e1rio de \n\n73\n\n\n\nInfra-Estrutura da Casa da Cultura e coordenador executivo do Festival de Dan\u00e7a Rolf \n\nSell.\n\nNo entanto, podem-se notar algumas mudan\u00e7as na configura\u00e7\u00e3o do Festival de \n\nDan\u00e7a. A f\u00f3rmula que mistura competi\u00e7\u00e3o e cursos permaneceu a mesma, por\u00e9m o festival \n\nganhou mais um dia e os cursos aumentaram em n\u00famero. Com o sucesso da primeira \n\nedi\u00e7\u00e3o, o festival tamb\u00e9m mudou de palco. O evento se realizou naquele ano \u2013 e nos \n\npr\u00f3ximos quatorze anos \u2013 no Gin\u00e1sio Ivan Rodrigues, que, como n\u00e3o dispunha de infra-\n\nestrutura pr\u00f3pria para a realiza\u00e7\u00e3o de um evento de dan\u00e7a, foi todo adaptado para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do festival. Assim, essa casa tinha a possibilidade de atender a um p\u00fablico \n\nmaior; se na primeira edi\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia era de quinhentas pessoas por espet\u00e1culo, esse \n\ngin\u00e1sio poderia receber at\u00e9 cinco mil pessoas por noite. Al\u00e9m disso, a partir de 1984, as \n\nnoites de abertura come\u00e7aram a receber companhias nacionais e internacionais de bal\u00e9 \n\npara o espet\u00e1culo de estr\u00e9ia.\n\nPor\u00e9m o grande aporte daquele ano no festival foi o reconhecimento dos pares. \n\nO campo da dan\u00e7a come\u00e7ou a reconhecer o Festival de Dan\u00e7a de Joinville como um \n\ndos principais do Brasil.\n\nO grande destaque dos primeiros festivais era a organiza\u00e7\u00e3o. Em nenhum outro \nfestival do pa\u00eds os bailarinos eram t\u00e3o bem tratados e orientados. Outro fator que \ncontribu\u00eda  para  o  sucesso  do  festival  era  a  receptividade  da  popula\u00e7\u00e3o  de \nJoinville, a cidade se preparava para receber o festival, era lindo ver aquilo! (DAVI \n[bailarino  e  core\u00f3grafo,  participou  do  festival  entre  os  anos  de  1983  a  1995], \nentrevista, mar. 2008)\n\nEm 1984 os principais grupos de dan\u00e7a do Pa\u00eds marcaram presen\u00e7a no festival. \n\nA  comiss\u00e3o  de  organiza\u00e7\u00e3o  contou  com  mais  de  duzentas  pessoas  envolvidas  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o  do Festival  de Dan\u00e7a. Assinalado  pelo aumento de tamanho  do festival, \n\nnaquele ano tamb\u00e9m j\u00e1 se come\u00e7ava a falar na necessidade de uma pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos participantes, a fim de manter o n\u00edvel elevado das apresenta\u00e7\u00f5es.\n\nEssa movimenta\u00e7\u00e3o paralela aos espet\u00e1culos [cursos e semin\u00e1rios] e a pr\u00f3pria \niniciativa em realizar o festival era um sinal dos novos tempos no Brasil: o de \nenterrar o estigma de que nosso pa\u00eds n\u00e3o tinha tradi\u00e7\u00e3o cultural e n\u00e3o apoiava a \ndan\u00e7a em sua totalidade. O problema aparecia em v\u00e1rios estados da Federa\u00e7\u00e3o. \nNo entanto para a manuten\u00e7\u00e3o do festival era necess\u00e1rio o apoio das entidades \noficiais e nesse sentido Joinville colocou-se nos primeiros lugares das cidades \nque mais ajudaram essa arte c\u00eanica, assim o festival consolidou-se no cen\u00e1rio do \npa\u00eds e tornou-se um evento obrigat\u00f3rio  no calend\u00e1rio art\u00edstico e tur\u00edstico brasileiro. \n\n74\n\n\n\n(BRAGATO [core\u00f3grafa e bailarina, participa do Festival de Dan\u00e7a desde 1984], \nentrevista, mar. 2008)\n\nOs dirigentes do setor privado notaram o aumento do turismo nessa \u00e9poca do \n\nano, e ent\u00e3o  o setor  hoteleiro da cidade, assim  como  bares e restaurantes,  al\u00e9m  de \n\nlojas de v\u00e1rios tipos, lucraram muito com o evento, o qual passou a ser uma boa fonte \n\nde lucros para os setores envolvidos; assim, sua realiza\u00e7\u00e3o ganhou o apoio desses grupos.\n\nCom a manuten\u00e7\u00e3o dos principais atores, Albertina, Tafur e Sell, os principais \n\ncapitais  dos  atores  que  desenvolveram  e  mantiveram  o  evento  permaneceram  os \n\nmesmos: cultural, social e pol\u00edtico, dos quais o principal \u00e9 o capital cultural. No entanto \n\ndeve-se prestar aten\u00e7\u00e3o ao fato de que o capital social dos atores se transformava em \n\ncapital  econ\u00f4mico  atrav\u00e9s  da capta\u00e7\u00e3o  de recursos para  realiza\u00e7\u00e3o  do evento.  Al\u00e9m \n\ndisso, como naqueles anos as autoridades p\u00fablicas municipais come\u00e7avam a perceber \n\no festival de dan\u00e7a como um evento com apelo social, diante do apoio da sociedade \n\npara  a  sua realiza\u00e7\u00e3o,  pode-se afirmar  que  os  atores  envolvidos  acumularam  capital \n\npol\u00edtico. Tal afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada com a reforma que a prefeitura promoveu no gin\u00e1sio \n\nque era destinado ao esporte para receber espet\u00e1culos de dan\u00e7a usando recursos pr\u00f3prios. \n\nAl\u00e9m disso, percebe-se uma maior aten\u00e7\u00e3o dos setores p\u00fablicos ao festival, disponibilizando \n\nmais infra-estrutura de transporte e funcion\u00e1rios p\u00fablicos para a sua realiza\u00e7\u00e3o.\n\nO terceiro Festival de Dan\u00e7a de Joinville, que se realizou entre 13 e 20 de julho \n\n1985, foi marcado pelo apoio da Funda\u00e7\u00e3o Catarinense de Cultura, que se traduziu em \n\num ator de capital pol\u00edtico e econ\u00f4mico, entrando no campo do festival e corroborando a \n\nafirmativa de que este se tornou um evento de interesse do poder p\u00fablico municipal e \n\nestadual  diante  da mobiliza\u00e7\u00e3o social  ao seu redor. A Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville \n\naprovou esse projeto e mais dois, que eram: (1) A Viola no Bairro e (2) Circuito Educativo \n\nde  Teatro  Infantil.  \u201cEsses  dois  outros  projetos  eram  importantes  para  a  difus\u00e3o  da \n\ncultura  na  cidade,  mas  s\u00f3  foram  poss\u00edveis  gra\u00e7as  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  de  plat\u00e9ia  a  partir da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o  do  festival\u201d (SELL  [coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral \n\n(1995-1997)], entrevista, mar. 2008). A forma\u00e7\u00e3o de plat\u00e9ia levantada aqui por Sell naquele \n\nmomento teve o interesse de fazer com que as pessoas, principalmente aquelas com \n\nn\u00edvel socioecon\u00f4mico mais baixo, conhecessem essas express\u00f5es culturais para tamb\u00e9m \n\nfreq\u00fcentarem os espet\u00e1culos do festival de dan\u00e7a. Como ser\u00e1 visto a seguir, o pr\u00f3prio \n\n75\n\n\n\nfestival de dan\u00e7a se tornou um formador de plat\u00e9ia, e dessa forma acabou colaborando \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de outros festivais, al\u00e9m de outros aparelhos culturais.\n\nOs atores do festival  permaneceram  os mesmos dos anos anteriores, e mais \n\numa  vez  a  comunidade  joinvillense  colaborou  com  o  evento  como  volunt\u00e1rios  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o  ou  acomodando  os  participantes  em  suas  resid\u00eancias.  Esse  ano  foi \n\nassinalado com a participa\u00e7\u00e3o de grandes empresas apoiadoras do evento, atrav\u00e9s da \n\nlei de incentivo estadual de apoio \u00e0 cultura: Fundi\u00e7\u00e3o Tupy, C\u00f4nsul (que hoje faz parte \n\nda  americana  Whirlpoll  e  na  \u00e9poca  era  de  propriedade  de  Wittich  Freitag),  Embraco \n\n(atualmente Whirlpoll e tamb\u00e9m com participa\u00e7\u00e3o de Wittich Freitag) e Tigre. Mais uma \n\nvez n\u00e3o houve doa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da prefeitura para a realiza\u00e7\u00e3o do evento, que se \n\ndeu com a capta\u00e7\u00e3o de recursos e arrecada\u00e7\u00e3o do festival entre ingresso e inscri\u00e7\u00f5es. \n\nIsso n\u00e3o representa falta de investimento da prefeitura no evento, uma vez que esta \n\ndisponibilizava uma estrutura de carros, motoristas e outros funcion\u00e1rios para trabalharem \n\nno festival. \n\nEm 1985 o festival, al\u00e9m dos cursos em paralelo, de mostras de artes pl\u00e1sticas \n\ne de mostras de v\u00eddeos, come\u00e7ou a se realizar nas instala\u00e7\u00f5es da Casa da Cultura, na \n\nqual acontecia durante o dia. Com a movimenta\u00e7\u00e3o dos bailarinos, montou-se uma feira \n\nonde eram oferecidos, al\u00e9m de artesanato local, artigos espec\u00edficos para dan\u00e7a. Outro \n\nevento  de  destaque  naquele  ano  foi  um  semin\u00e1rio  que  aconteceu  no  \u00faltimo  dia  de \n\nfestival, cujos participantes procuraram discutir temas como: a dan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o, a \n\ndan\u00e7a  e  o  mercado  de  trabalho,  a  dan\u00e7a  e  a  realidade  sociocultural  brasileira  e  a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da dan\u00e7a nas escolas.\n\nNa  organiza\u00e7\u00e3o  do  evento,  mais  de  quinhentas  pessoas  estavam  envolvidas \n\nentre  funcion\u00e1rios  p\u00fablicos da Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de  Joinville,  t\u00e9cnicos  contratados  e \n\nvolunt\u00e1rios.\n\nNeste  ponto  cabe  ressaltar  que  a  l\u00f3gica  do  campo  est\u00e1  voltada  para  a  arte. \n\nTodas as a\u00e7\u00f5es empregadas pelos principais atores estavam direcionadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um evento cultural de qualidade t\u00e9cnica. Apesar de os atores de capital pol\u00edtico terem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  dentro  do  festival  e  os  atores  de  capital  econ\u00f4mico  terem  entrado  no \n\ncampo do evento atrav\u00e9s dos patroc\u00ednios, o que ainda orienta as decis\u00f5es \u00e9 a arte.\n\n76\n\n\n\nIsso pode ser percebido pelo capital mais importante no campo no momento, \n\nque  \u00e9  o  capital  cultural,  detido  pelos  atores  que  ocupam  as  principais  posi\u00e7\u00f5es  no \n\ncampo, e os valores compartilhados por estes, voltados para a arte e a cultura.\n\nO festival de 1986, realizado entre 18 e 26 de julho, foi marcado pela mudan\u00e7a \n\nde um dos seus principais atores:  Carlos Tafur,  diretor  da Escola Municipal de Bal\u00e9, \n\ncoordenador t\u00e9cnico e idealizador do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, deixou o evento e \n\nabriu uma escola de bal\u00e9 particular, a Corpus Academia de Dan\u00e7a. Assumiu seu lugar \n\nna Dire\u00e7\u00e3o da Escola Municipal de Bal\u00e9 e na Coordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica do evento a bailarina \n\ne professora Maria Beatriz Goldemann.\n\nSa\u00ed do Festival porque queria algo mais para a minha carreira, abrir uma escola \nminha onde poderia empregar todos os desejos coreogr\u00e1ficos. Mas nunca pensei \nem  deixar  o  festival  totalmente,  queria  continuar  participando  como  consultor \nt\u00e9cnico, mas eles n\u00e3o me chamaram para nada, recebi o regulamento pronto e \npercebi a mudan\u00e7a de dois itens que mudaram toda a estrutura do festival. N\u00e3o \nera  poss\u00edvel  separar  grupos  de  dan\u00e7a  por  idade.  Desapareceram  os  grupos \namadores e profissionais e surgiram modalidades infantil e juvenil. Quase todos \nos  grupos  do  Brasil  t\u00eam  idades  heterog\u00eaneas.  N\u00e3o  podia  misturar  arte  com \nesporte. (TAFUR [idealizador e coordenador t\u00e9cnico (1983-1985)], entrevista, mar. \n2008)\n\nO Tafur quis conquistar um espa\u00e7o dentro do mercado das escolas de dan\u00e7a que \nse criava dentro de Joinville, era muito mais lucrativo, quando ele saiu era natural \nque a pessoa que assumisse seu lugar tivesse outra forma de encarar o festival, \nmudan\u00e7as eram esperadas. (dirigente FDJ, mar. 2008)\n\nO depoimento de Tafur traz \u00e0 tona uma caracter\u00edstica importante do festival de \n\ndan\u00e7a, que mais tarde vai servir de pano de fundo para uma discuss\u00e3o a respeito do \n\nmodelo do evento. Quando Tafur afirma que estavam misturando \u201carte com esporte\u201d, \n\nchama  a  aten\u00e7\u00e3o  do  perfil  meramente  competitivo,  sem,  no  entanto,  respeitar  os \n\narranjos pr\u00f3prios desse tipo de arte segundo o idealizador do festival.\n\nEsse foi o festival mais criticado pelos bailarinos e core\u00f3grafos: \u201c[...] o festival foi \n\norganizado  de  maneira  amadora\u201d  (TAFUR  [idealizador  e  coordenador  t\u00e9cnico \n\n(1983-1985)], entrevista). \u201cO p\u00fablico ficou decepcionado com as apresenta\u00e7\u00f5es, talvez \n\npela  nova  divis\u00e3o  entre  infantil,  juvenil  e adulto.  A  forma  mais certa  de separa\u00e7\u00e3o  \u00e9 \n\namador e  profissional\u201d (REGINO [core\u00f3grafa e bailarina, participa do FDJ desde 1984], \n\nentrevista, mar. 2008).\n\nAs falhas da edi\u00e7\u00e3o de 1986 foram mais \u201cburocr\u00e1ticas\u201d, de infra-estrutura, a \u00e1rea \nart\u00edstica n\u00e3o sofreu especificamente. Um grande n\u00famero de grupos se apresentou \n\n77\n\n\n\nporque  pensou-se em democratizar o evento, esse era um dos diferenciais do \nnosso  festival:  a  democratiza\u00e7\u00e3o,  possibilitando  acesso  a  v\u00e1rios  grupos,  o \ncrescimento era  previsto  desde  o  final  do  terceiro  festival,  foi  inevit\u00e1vel.  A \nexpectativa  foi  muito  grande  e  para  firmar  a  cidade,  deveria  ter  o  dobro  de  \nparticipantes do ano anterior. O festival j\u00e1 era sucesso conhecido de norte a sul, leste a \noeste \u00e9 natural que as pessoas sentissem inveja do que hav\u00edamos conquistado. \nHavia a possibilidade de descentraliza\u00e7\u00e3o das comiss\u00f5es para agilizar a organiza\u00e7\u00e3o, \nmas  as  pessoas  que  detinham  o  poder  de  decis\u00e3o  n\u00e3o  concordaram com  isso. \n(GOLDEMANN [coordenado t\u00e9cnica do FDJ 1985, entrevista, mar. 2008) grifos \nnossos)\n\nGoldemann  quer  se  referir  especificamente  a  Albertina,  com  quem  mantinha \n\ndiferen\u00e7as na Dire\u00e7\u00e3o do evento. A primeira acusava a segunda de centralizadora, e \n\nesta  acusava  aquela  de  n\u00e3o  ter  experi\u00eancia  na  coordena\u00e7\u00e3o  desse  tipo  de  evento. \n\nTamb\u00e9m importante destacar no depoimento da ent\u00e3o coordenadora t\u00e9cnica do festival \n\numa t\u00f4nica  que se  pode perceber  at\u00e9  hoje quando se chega  ao  evento:  os grandes \n\nn\u00fameros. Parece que o festival tenta se firmar no cen\u00e1rio da dan\u00e7a atrav\u00e9s dos n\u00fameros \n\nque atinge, e n\u00e3o pela qualidade t\u00e9cnica a que um evento desse porte deveria obedecer. \n\nDesse fato \u00e9 importante depreender a import\u00e2ncia econ\u00f4mica que o festival representaria \n\npara a cidade: mais bailarinos, mais p\u00fablico, mais movimenta\u00e7\u00e3o na cidade, mais lucro \n\npara  comerciantes  e  mais  prest\u00edgio  para  os  organizadores  do  evento  \u2013  capital \n\nsimb\u00f3lico. Vale ressaltar que essa classifica\u00e7\u00e3o por idade est\u00e1 valendo at\u00e9 hoje, o que \n\ncolabora  com  a  discuss\u00e3o  a  respeito  do  impacto  do  festival,  seu  modelo  e  suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es,  fatos  que  apareceram  em  seguida.  Outro  aspecto  importante  a  ser \n\ndepreendido do depoimento de Goldemann \u00e9 cita\u00e7\u00e3o de que o festival tinha de \u201ccrescer\u201d; \n\nassim, parece que o festival perseguia o crescimento a qualquer pre\u00e7o, precisava firmar \n\na cidade como \u201ccapital da dan\u00e7a\u201d e com isso ganhar mais destaque. Essa ser\u00e1 a t\u00f4nica \n\ndo  festival:  a  busca  por  grandes  n\u00fameros,  firmando-se  como  o  maior  em  p\u00fablico, \n\nparticipantes, modalidades, sem, no entanto revelar qual o seu impacto no campo. O \n\nfestival n\u00e3o aparece como de grande impacto, mais sim \u201co maior\u201d t\u00edtulo atribu\u00eddo pelo \n\n\u201cGuinness Book 2005\u201d.\n\nAs  empresas  patrocinadoras  mais  uma  vez  utilizaram  as  leis  de  incentivo  \u00e0 \n\ncultura a fim de fazer suas doa\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do festival.\n\nEra importante para as empresas participarem de um evento como o festival, que \nestava entrela\u00e7ado com a sociedade joinvilense, era uma op\u00e7\u00e3o de marketing muito \nboa. Um evento grande  e que trazia  tantas pessoas \u00e0 cidade e de bom n\u00edvel \n\n78\n\n\n\ncultural  merecia  o  apoio  dessa  empresas.  (SELL  [coordenador  executivo \n(1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nO que chamou a aten\u00e7\u00e3o em 1986 no festival foi a falta de infra-estrutura da \n\ncidade para receber os turistas atra\u00eddos por ele. Mais de mil pessoas ficaram sem hot\u00e9is. \n\nA cidade contava com mil e quinhentos leitos para uma demanda, s\u00f3 de bailarinos, de \n\nduas mil pessoas. Apesar disso, o setor hoteleiro foi o que registrou maior lucro com o \n\nfestival, j\u00e1 que naquela \u00e9poca do ano trabalhavam com ocupa\u00e7\u00e3o completa.\n\nTal ano foi o ano do come\u00e7o das apresenta\u00e7\u00f5es ao ar livre, que facilitavam o \n\nacesso \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es a pessoas que n\u00e3o podiam comprar os ingressos; al\u00e9m disso, \n\nfoi instalado, do lado de fora do gin\u00e1sio, um tel\u00e3o para transmiss\u00e3o dos espet\u00e1culos. \n\nOutras atividades paralelas, como cursos e exposi\u00e7\u00f5es de artes, foram mantidas pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o, assim como a feira que acontecia nas instala\u00e7\u00f5es da Casa da Cultura e \n\nno lado de fora do gin\u00e1sio.\n\nA desorganiza\u00e7\u00e3o, as falhas no sistema de transporte dos bailarinos e o excesso \n\nde participantes serviram, em 1986, para a avalia\u00e7\u00e3o do evento e, dessa forma, para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o  de  um  pr\u00f3ximo  festival  mais  organizado  e  sem  mudan\u00e7as  bruscas como \n\nnaquele ano. \u201cAconteceu que o festival cresceu muito e superou nossas previs\u00f5es, mas \n\nisso  n\u00e3o  refletiu  de  forma  negativa  nos  outros  anos.  T\u00ednhamos  experi\u00eancia  para \n\nenfrentar as dificuldades\u201d (TUMA [coordenadora-geral (1983-1994)], entrevista, mar. 2008).\n\nO resumo da quarta e mais criticada edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, \n\nent\u00e3o, inclui: amea\u00e7as de paralisa\u00e7\u00e3o; reclama\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do regulamento \n\ne divis\u00e3o das categorias competitivas; briga entre coordenadores; demiss\u00e3o de Tafur, \n\nidealizador do festival; falta de infra-estrutura da cidade para receber turistas atra\u00eddos \n\npelo  festival;  e  insufici\u00eancia  de  transporte  p\u00fablico  para  participantes  e  p\u00fablico  do \n\nespet\u00e1culo. Assim aquele ano serviu como alerta para o modelo de crescimento que o \n\nfestival estava perseguindo, parecendo muito mais preocupado em \u201cinchar\u201d do que em \n\nconstruir nova infra-estrutura para o modelo que se almejava.\n\nMas 1986 ainda reservou mais uma mudan\u00e7a no campo do Festival de Dan\u00e7a e \n\nda  Cultura  de  Joinville.  Mais  um  de  seus  atores,  o  diretor  da  Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de \n\nJoinville, Miraci Dereti, foi exonerado no final do ano, acusado de irregularidades nas \n\n79\n\n\n\npresta\u00e7\u00f5es de contas da Funda\u00e7\u00e3o, envolvendo inclusive o Festival de Dan\u00e7a e outros \n\nprojetos da Funda\u00e7\u00e3o como \u201cA Viola no Bairro\u201d e \u201cCircuito Educativo de Teatro Infantil\u201d. \n\nDereti tinha desgastado muito sua imagem com os problemas de organiza\u00e7\u00e3o do \nfestival e \u00e9 claro que o sucesso obtido com o evento, esta pasta come\u00e7ou a ser \nalvo  de  disputas  pol\u00edticas,  v\u00e1rios  partidos  queriam  assumir  a  pasta.  (dirigente \nFDJ, entrevista, mar. 2008)\n\nAssumiu  interinamente  a  Presid\u00eancia  da  Funda\u00e7\u00e3o  o  chefe  de  gabinete  da \n\nprefeitura  Afonso  Fraiz,  o  qual  deixou  claro  que  era  tempor\u00e1rio  enquanto  o  prefeito \n\nesperava a indica\u00e7\u00e3o do partido de quem iria assumir o cargo. Nessa mesma ocasi\u00e3o \n\nda demiss\u00e3o de Dereti, o ent\u00e3o prefeito Wittich Freitag havia trocado de partido, o PMDB \n\npelo PFL, o que representava mudan\u00e7a no campo pol\u00edtico da cidade, resultando, como \n\nser\u00e1 visto a seguir, numa maior participa\u00e7\u00e3o desse partido no festival de dan\u00e7a.\n\nO agitado ano de 1986 foi caracterizado pela mudan\u00e7a no campo do Festival de \n\nDan\u00e7a. Apesar da mudan\u00e7a de um dos principais atores e das cr\u00edticas \u00e0 nova coordenadora \n\nt\u00e9cnica do festival, continuou dando valor \u00e0 cultura como nos anos anteriores e, ainda \n\nmais, proporcionando maior acesso aos espet\u00e1culos com a instala\u00e7\u00e3o de palcos ao ar \n\nlivre. Um importante destaque diz respeito \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que o festival encontrou \n\nnaquele  ano  por  meio  dos  comerciantes  da  cidade,  que  perceberam  o  aumento  de \n\nturistas na cidade no per\u00edodo. Pode-se notar a movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em torno do cargo \n\ncom a sa\u00edda do ex-presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville. Isso demonstra que o \n\ncampo pol\u00edtico queria participar mais do festival de dan\u00e7a ao perceber que este poderia \n\nrepresentar vantagem pol\u00edtica nas elei\u00e7\u00f5es. \n\nAtento  \u00e0  necessidade  de  continuidade  do  festival,  por  j\u00e1  estar  marcado  no \n\ncalend\u00e1rio cultural do Pa\u00eds, sua import\u00e2ncia para a economia da cidade e relev\u00e2ncia \n\npol\u00edtica  dentro  do  Estado,  o  prefeito  Freitag,  nos  primeiros  dias  de  janeiro  de  1987, \n\ncomunicou que o escolhido para ocupar a Presid\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o foi o empres\u00e1rio e \n\nex-diretor da Tupiniquim (hoje Termot\u00e9cnica), que fazia parte do Grupo Tupy, Hermes \n\nR\u00fcck. Apesar da carreira de administrador, R\u00fcck era muito ligado aos meios culturais \n\nda cidade; m\u00fasico da Funda\u00e7\u00e3o Harmonia Lyra, acompanhava exposi\u00e7\u00f5es de arte e era \n\nmembro de diversas entidades culturais. O nome de R\u00fcck foi apontado ap\u00f3s um acordo \n\ndo  prefeito  com  a  bancada  do PFL.  A  associa\u00e7\u00e3o  dos  Artistas  Pl\u00e1sticos  de  Joinville \n\nhavia sugerido dois outros  nomes:  (1) o escritor  Werner  Zotz, que ent\u00e3o  foi  indicado \n\n80\n\n\n\npara a dire\u00e7\u00e3o cultural da funda\u00e7\u00e3o, e (2) o poeta e advogado Carlos Adauto Vieira, o \n\nqual foi indicado para o Museu de Arte de Joinville.\n\nA  nomea\u00e7\u00e3o  de uma  pessoa  ligada  a empresas,  como  Hermes  R\u00fcck, trouxe \n\npara  o  festival  mais  capital  empresarial  e  pol\u00edtico,  uma  vez  que  esse  ator  dispunha \n\ndesses capitais para empregar na sua gest\u00e3o diante da Funda\u00e7\u00e3o Cultural e do Festival \n\nde Dan\u00e7a de Joinville. Al\u00e9m disso, deve-se registrar a perda de capital cultural, j\u00e1 que a \n\natua\u00e7\u00e3o cultural do ator em quest\u00e3o \u00e9 m\u00ednima.\n\nAl\u00e9m da mudan\u00e7a de R\u00fcck na Presid\u00eancia da funda\u00e7\u00e3o, saiu da coordena\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica do evento naquele ano Beatriz Goldemann e entrou em seu lugar Sylvia Borges, \n\numa respeitada bailarina do eixo Rio\u2013S\u00e3o Paulo; isso quer dizer que ela dispunha de \n\ncapital cultural para coordenar o evento. Ainda com essas mudan\u00e7as de atores, a l\u00f3gica \n\npermanecia  a  mesma  \u2013  a  arte  pela  arte  \u2013,  apesar  de  servir  tamb\u00e9m  a  interesses \n\necon\u00f4micos. Os outros atores n\u00e3o foram substitu\u00eddos: Albertina Tuma como coordenadora \n\ngeral e Rolf Sell na Coordena\u00e7\u00e3o Executiva do Festival de Dan\u00e7a; a primeira dispondo \n\nde capital cultural, pol\u00edtico e social e o segundo baseado no capital social que tinha em \n\nseu poder.\n\nEssas mudan\u00e7as nas principais posi\u00e7\u00f5es do festival parecem indicar o in\u00edcio de \n\numa maior interfer\u00eancia no campo de pessoas fortemente ligadas a interesses pol\u00edticos \n\ne  econ\u00f4micos.  Parece  que  naquele  momento  o  festival  j\u00e1  n\u00e3o  era  mais  percebido \n\nsimplesmente como um evento cultural, mas como uma possibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde  interesses  econ\u00f4micos,  a  movimenta\u00e7\u00e3o  dos  neg\u00f3cios  na  cidade  e  aos  pol\u00edticos, \n\ncom a proje\u00e7\u00e3o de certas pessoas e partidos atrav\u00e9s da popularidade do evento.\n\nO desafio para 1987 era fazer com que o n\u00famero de participantes do festival \n\npermanecesse  o mesmo,  mas esse tinha a obriga\u00e7\u00e3o  de ser  bem-organizado,  sob a \n\namea\u00e7a de o festival desaparecer. Diante dessa preocupa\u00e7\u00e3o, as coordena\u00e7\u00f5es geral e \n\nt\u00e9cnica  do  festival  optaram  pela  contrata\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  de terceiros  visando  a  uma \n\nmaior profissionaliza\u00e7\u00e3o do evento. \n\nApesar de algumas fun\u00e7\u00f5es como assessoria de imprensa ter sido terceirizada, \nn\u00f3s  prim\u00e1vamos  que  a  pr\u00f3pria  funda\u00e7\u00e3o  fosse  a  respons\u00e1vel  pelo festival, no \nentanto, os funcion\u00e1rios da funda\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram suficientes para todas as demandas \ne a popula\u00e7\u00e3o apesar de ser muito participativa n\u00e3o tinha perfil t\u00e9cnico para algumas \nfun\u00e7\u00f5es como, por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o da venda de ingressos, por isso nessa \n\u00e9poca do ano, que coincidia com as f\u00e9rias da rede municipal de ensino, era normal a \ngente absorver muitos funcion\u00e1rios de outras secretarias, como a de educa\u00e7\u00e3o, \n\n81\n\n\n\ntinha  quase  seiscentas  pessoas  envolvidas  no  festival.  (SELL  [coordenador \nexecutivo (1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nA quinta edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, que ocorreu entre 13 e 20 de \n\njulho de 1987, foi realmente um sucesso de p\u00fablico e cr\u00edtica. Com um trabalho planejado \n\npela funda\u00e7\u00e3o em parceria com uma empresa de publicidade, a Matriz, o festival teve \n\nnaquele ano duas novidades importantes. A primeira \u00e9 que houve uma pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos; dessa forma aqueles que haviam obtido boa pontua\u00e7\u00e3o no ano anterior estavam \n\nautomaticamente  classificados  para  o  pr\u00f3ximo  ano  e  aqueles  que  nunca  haviam \n\nparticipado  ou  n\u00e3o  tinham  obtido  uma boa  pontua\u00e7\u00e3o  eram  obrigados  a passar  pelo \n\ncrivo  de  uma  comiss\u00e3o,  que  foi  estabelecida  dentro  do  festival,  respons\u00e1vel  pela \n\nsele\u00e7\u00e3o das coreografias. A segunda novidade est\u00e1 mais relacionada com o envolvimento \n\nda classe art\u00edstica da cidade com o festival. Foi promovido um concurso para elei\u00e7\u00e3o da \n\nlogomarca do evento com artistas pl\u00e1sticos da cidade. Uma bailarina estilizada fazendo \n\num  movimento  de  dan\u00e7a  com  os  bra\u00e7os  e  pernas  se  fundindo  numa  flor  foi  a  id\u00e9ia \n\nvencedora, do artista pl\u00e1stico Wilson Rolf Noernberg.\n\nA busca pela profissionaliza\u00e7\u00e3o foi o meio encontrado para isso, e a contrata\u00e7\u00e3o \n\nde uma  empresa  de publicidade  parece  ter  acentuado  o  que  foi  destacado  antes.  O \n\ncar\u00e1ter da \u201carte pela arte\u201d do festival parece come\u00e7ar a ceder \u00e0 l\u00f3gica do mercado. As \n\ndisputas  parecem,  assim,  se  acirrar,  uma  vez  que  uma  parte  habitualmente  pouco \n\natrativa passou a atrair a cobi\u00e7a de atores pol\u00edticos.\n\nA quinta edi\u00e7\u00e3o do festival contou com mostras paralelas de artes pl\u00e1sticas, e \n\nas apresenta\u00e7\u00f5es nos palcos ao ar livre e a feira de artesanato e artigos de bal\u00e9 na \n\nCasa  da  Cultura  tamb\u00e9m  foram  mantidos,  assim  como  o  tel\u00e3o  fora  do  gin\u00e1sio, \n\nproporcionando  acesso  aos  espet\u00e1culos  \u00e0s  pessoas  que  n\u00e3o  tinham  condi\u00e7\u00f5es  de \n\nadquirir os ingressos. Toda a estrutura do festival foi poss\u00edvel ser montada pela capta\u00e7\u00e3o \n\nde recursos nas empresas da cidade, por meio da lei de incentivo \u00e0 cultura do Estado \n\nde Santa Catarina e da Lei Sarney, que havia sido aprovada no ano de 1986.\n\nO sexto Festival de Dan\u00e7a de Joinville, que aconteceu entre 15 e 23 de julho de \n\n1988, deixou como marca a consagra\u00e7\u00e3o como o maior festival da Am\u00e9rica  Latina e o \n\nquarto do mundo em n\u00fameros de participantes. Os mais de tr\u00eas mil e quinhentos bailarinos \n\nque participaram da sexta edi\u00e7\u00e3o nas mostras competitivas ou nos mais de vinte cursos \n\noferecidos  puderam  contar  com  uma  estrutura  completa  de  alojamento  e  transporte, \n\n82\n\n\n\nque foi viabilizada gra\u00e7as \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de recursos da empresas joinvilenses atrav\u00e9s da \n\nLei Sarney de incentivo \u00e0 cultura.\n\nA tabela 3 mostra alguns dos principais dados desse per\u00edodo do Festival de Dan\u00e7a.\n\nAno Participantes/m\u00e9dia P\u00fablico m\u00e9dio (1.000) Or\u00e7amento (US$)\n1983 600 4 12.000\n1984 1200 20 30.000\n1985 2500 30 50.000\n1986 4000 30 50.000\n1987 3000 40 70.000\n1988 3500 30 70.000\n\nTabela 3: Principais n\u00fameros do per\u00edodo 1983-1988\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville.\n\nOs dados da tabela 3 n\u00e3o demonstram uma l\u00f3gica de evolu\u00e7\u00e3o nos n\u00fameros do \n\nfestival nesses primeiros seis anos. Quando o festival conheceu seu maior n\u00famero de \n\nparticipantes, n\u00e3o teve um or\u00e7amento significativo. Ressalta-se que foi no ano 1986 que \n\no  festival  foi  mais  criticado,  o  que  pode  justificar,  em  contrapartida,  a  diminui\u00e7\u00e3o  do \n\nn\u00famero de participantes no outros anos e o aumento do or\u00e7amento.\n\nEsse primeiro per\u00edodo do festival foi marcado pela predomin\u00e2ncia da l\u00f3gica da \n\narte,  apesar  de  interesses  pol\u00edticos  e  econ\u00f4micos  despontarem  no  campo.  Nele \n\ntamb\u00e9m  se  nota,  desde  sua  cria\u00e7\u00e3o,  o  destaque  econ\u00f4mico  com  a  movimenta\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira que os milhares  de participantes traziam  \u00e0 cidade nos dias do festival  e o \n\ndestaque pol\u00edtico com o interesse da sociedade pelo evento. Os principais atores que \n\ndesenvolveram o festival no per\u00edodo dispunham principalmente de capital cultural, social, \n\necon\u00f4mico.  Cabe  aqui  destacar  o  principal  ator  do  festival  entre  1983  e  1988,  a \n\ncoordenadora-geral  do  evento,  Albertina  Tuma,  que  converteu  seus  capitais  cultural, \n\nsocial e pol\u00edtico em capital simb\u00f3lico, sendo vista pelos pares e pela maior parte dos \n\natores pertencentes ao campo como figura fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o do festival de \n\ndan\u00e7a. \n\nOutro destaque importante do per\u00edodo \u00e9 a nomea\u00e7\u00e3o de R\u00fcck para a Funda\u00e7\u00e3o \n\nCultural de Joinville. O empres\u00e1rio, que detinha capital cultural, inaugurou no campo o \n\ncome\u00e7o de uma transforma\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica, a qual aos poucos foi transformada em mercantil. \n\nMais  um  destaque  desse  per\u00edodo,  que  ficou  mais  claro  nos  per\u00edodos  seguintes,  \u00e9  o \n\ncar\u00e1ter de competi\u00e7\u00e3o do evento, fato esse que mais tarde suscitou uma discuss\u00e3o a \n\n83\n\n\n\nrespeito dos valores do festival. Al\u00e9m disso, outra importante quest\u00e3o levantada nesse \n\nper\u00edodo \u00e9 a persegui\u00e7\u00e3o de grandes n\u00fameros, fazendo parecer que o festival buscava a \n\nquantidade,  esquecendo-se  de  alguns aspectos  qualitativos  do  festival  e  pr\u00f3prios  da \n\ndan\u00e7a. Isso tamb\u00e9m ser\u00e1 discutido mais adiante neste trabalho. \n\nAqui  se  pretende  destacar  aquilo  que  representa  o  diferencial  do  festival \n\nrespons\u00e1vel, na vis\u00e3o da maioria dos entrevistados, pelo sucesso e pela perpetua\u00e7\u00e3o \n\ndo evento: os cursos. Com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 cinco dias, os cursos s\u00e3o oportunidades para \n\nbailarinos de todo o Pa\u00eds e do exterior fazerem um interc\u00e2mbio com colegas, professores \n\ne core\u00f3grafos. Esse espa\u00e7o do festival chama a aten\u00e7\u00e3o tanto de bailarinos em in\u00edcio \n\nde carreira como daqueles que est\u00e3o procurando uma atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, j\u00e1 \n\nque n\u00e3o \u00e9 preciso estar inscrito na mostra competitiva para participar dos cursos. Assim, \n\n\u00e9 um importante diferencial do Festival de Joinville, pois naquela \u00e9poca e at\u00e9 hoje n\u00e3o \n\nse encontram festivais que mesclem cursos com apresenta\u00e7\u00f5es, sejam elas competitivas \n\nou n\u00e3o.\n\n4.3 1989-1996: ONDE FOI PARAR A ARTE?\n\nO ano de 1989 trazia como fato novo a mudan\u00e7a no poder p\u00fablico da cidade de \n\nJoinville. Vencedor  das \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es,  Luiz Gomes (PDS) assumiu a prefeitura em \n\njaneiro  daquele  ano  e  nomeou  como  presidente  da  Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de  Joinville  o \n\njornalista  e  empres\u00e1rio  Moacir  Tomazi.  \u201cO Tomazi  e  a  Albertina  n\u00e3o  se davam  bem, \n\nmas, naquela \u00e9poca s\u00f3 interessava a realiza\u00e7\u00e3o do festival, diferen\u00e7as pessoais eram \n\npostas de lado\u201d (dirigente FDJ, mar. 2008).\n\nEsse novo ator que entrava no campo trazia capital econ\u00f4mico e empresarial, j\u00e1 \n\nque  era  propriet\u00e1rio  de  um  dos maiores  jornais  de  Joinville,  al\u00e9m  de capital  pol\u00edtico, \n\numa vez que ocupava uma vaga indicada pelo prefeito da cidade. No campo da cultural, \n\nMoacir Tomazi tinha uma atua\u00e7\u00e3o conhecida, pois havia h\u00e1 alguns anos se tornado o \n\nmecenas  de  algumas  exposi\u00e7\u00f5es  de  artes.  Diante  do  fato  de  cada  vez  mais  atores \n\nligados a meios empresariais e pol\u00edticos estarem assumindo posi\u00e7\u00f5es dentro do festival \n\nde  dan\u00e7a  e  da  op\u00e7\u00e3o  de  deixar  a  cargo  de  uma  empresa,  nesse  caso  a  Matriz, \n\natividades  antes  executas  exclusivamente  por  funcion\u00e1rios  ou  pessoas  ligadas  \u00e0 \n\n84\n\n\n\nfunda\u00e7\u00e3o e ao festival, pode-se notar que a orienta\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do festival passava por \n\numa  sutil,  por\u00e9m  significativa,  mudan\u00e7a,  estando  agora  mais  atrelada  \u00e0  l\u00f3gica  do \n\nmercado ou econ\u00f4mica, podendo ser notada at\u00e9 nos discursos dos atores que afirmam \n\nque o festival precisa ser mais \u201cprofissional e eficiente\u201d, adjetivos pr\u00f3prios do mundo da \n\nempresa e do mercado.\n\nO evento parecia consagrado. Centenas de grupos enviaram fitas para sele\u00e7\u00e3o, \n\ne milhares de bailarinos puderam participar da s\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de \n\nJoinville, que aconteceu entre 14 e 22 de julho de 1989. A viabiliza\u00e7\u00e3o do evento foi mais \n\numa vez poss\u00edvel atrav\u00e9s da aprova\u00e7\u00e3o do projeto do festival pela Lei Sarney. Assim, \n\nmais de vinte empresas regionais apoiaram o evento. \n\nAs boates da cidade, os restaurantes, a rede de hot\u00e9is, a gente matinha contato \ncom todas essas pessoas, ligava e pedia apoio em troca a gente deixava que \neles  viessem  na  Casa  da  Cultura  distribuir  panfletos  da  casa  deles.  (SELL \n[coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral  (1995-1997)],  entrevista, \nmar. 2008)\n\nCom  poucas  mudan\u00e7as  nos  atores  do  festival,  1989  foi  marcado  pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o  e  amplia\u00e7\u00e3o  do  evento.  No  entanto  \u00e9  importante  refor\u00e7ar  a  import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica que o festival de dan\u00e7a come\u00e7ava a representar para a cidade de Joinville. \n\nDessa forma, a n\u00e3o-realiza\u00e7\u00e3o do evento constituiria preju\u00edzo para centenas de pessoas: \n\nde  hot\u00e9is  a  pequenos  artes\u00e3os,  que  esperavam  pela  movimenta\u00e7\u00e3o  do  festival  para \n\nverem seus lucros aumentarem. Assim, ficam refor\u00e7ados o apoio e a press\u00e3o desses \n\ngrupos para a realiza\u00e7\u00e3o do evento. Al\u00e9m dos estabelecimentos da cidade, os bailarinos \n\ne  core\u00f3grafos  tamb\u00e9m  poderiam  sair  perdendo  financeiramente,  uma  vez  que,  n\u00e3o \n\napresentando seus trabalhos no maior evento da \u00e1rea no Pa\u00eds, poderiam n\u00e3o receber \n\nconvites para participar de outras apresenta\u00e7\u00f5es e festivais.\n\nA elei\u00e7\u00e3o de Fernando Collor de Mello para a Presid\u00eancia do Brasil no pleito de \n\n1989 trouxe muitas mudan\u00e7as ao setor cultural em 1990 no \u00e2mbito nacional, e o Festival \n\nde Dan\u00e7a de Joinville foi bastante atingido pela recess\u00e3o econ\u00f4mica que o Pa\u00eds enfrentou, \n\nal\u00e9m do corte da Lei Sarney, que impediu a capta\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s da ren\u00fancia \n\nde parte do imposto de renda.\n\nDiante das dificuldades econ\u00f4micas, a oitava edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de \n\nJoinville, que aconteceu entre 21 e 29 de julho de 1990, teve que reduzir o n\u00famero de \n\ngrupos participantes e atividades paralelas para viabilizar a realiza\u00e7\u00e3o do evento. O festival \n\n85\n\n\n\naconteceu  com  o  patroc\u00ednio  de empresas  da cidade  e  a  participa\u00e7\u00e3o  do  governo  do \n\nEstado de Santa Catarina e do munic\u00edpio de Joinville, que at\u00e9 essa edi\u00e7\u00e3o do festival \n\nn\u00e3o  havia  disponibilizado  efetivo  monet\u00e1rio  para  o  evento;  somente  disponibilizava \n\naporte log\u00edstico e de pessoal. Isso pode corroborar para identificar a import\u00e2ncia pol\u00edtica \n\ne  econ\u00f4mica  da realiza\u00e7\u00e3o  do evento.  A  mobiliza\u00e7\u00e3o  desses  atores  para  atender  ao \n\nfestival pode ser gerada pela percep\u00e7\u00e3o do destaque negativo que a cidade, o Estado e \n\nos  empres\u00e1rios  teriam  em  cen\u00e1rio  nacional,  diante  da  representatividade  do  festival \n\npara o campo da dan\u00e7a; e a n\u00e3o-realiza\u00e7\u00e3o do festival poderia representar, assim, um \n\ndesgaste de grandes propor\u00e7\u00f5es. Vale ressaltar que o evento tamb\u00e9m estava procurando \n\nse firmar como o maior do g\u00eanero no Pa\u00eds, apesar disso n\u00e3o necessariamente representar \n\no de maior impacto para o campo da dan\u00e7a. Outros festivais, menores em n\u00famero de \n\nparticipantes  e  p\u00fablico,  podem  ter  maior  impacto  atrav\u00e9s  da  valoriza\u00e7\u00e3o  de  outros \n\naspectos ligados \u00e0 qualidade t\u00e9cnica que um evento desse tipo requer. Aqui se destaca \n\nmais uma vez o ponto que vai ser o gerador de v\u00e1rios questionamentos sobre a evolu\u00e7\u00e3o \n\ne perpetua\u00e7\u00e3o do festival: a insist\u00eancia em grandes n\u00fameros sem, no entanto, garantir \n\nqualidades  t\u00e9cnicas  desej\u00e1veis  e  a  manuten\u00e7\u00e3o  da  competi\u00e7\u00e3o  como  forma  de \n\napresenta\u00e7\u00e3o.\n\nApesar da redu\u00e7\u00e3o no tamanho do evento e de determinadas atividades, foram \n\nmantidas as exposi\u00e7\u00f5es de artes pl\u00e1sticas paralelas, al\u00e9m de alguns palcos ao ar livre, \n\nSegundo Sell, coordenador executivo (1983-1994) e coordenador- geral (1995-1997): \n\nFomos considerados sobreviventes, tivemos que fazer muitas modifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 \nchegar  \u00e0  realiza\u00e7\u00e3o.  Cancelamos  palcos  pedimos  dinheiro  para  todos  que \nconhec\u00edamos, reduzimos o n\u00famero de participantes aumentando os crit\u00e9rios para \nsele\u00e7\u00e3o e saiu um evento bem bonito ainda. (entrevista, mar. 2008)\n\nO nono Festival de Dan\u00e7a de Joinville foi marcado pela supera\u00e7\u00e3o das dificuldades \n\nfinanceiras. Apesar da recess\u00e3o que o Pa\u00eds ainda enfrentava devido \u00e0s medidas econ\u00f4micas  \n\ne as que destru\u00edram todo o aparato cultural que havia sido constru\u00eddo nas legisla\u00e7\u00f5es \n\nanteriores,  impostas pelo ent\u00e3o presidente Collor, o evento  naquele  ano p\u00f4de contar \n\ncom um or\u00e7amento muito pr\u00f3ximo ao proposto pelas comiss\u00f5es, deixando para tr\u00e1s as \n\ndificuldades do ano anterior e a amea\u00e7a de desaparecer.\n\nO festival de 1991, que aconteceu entre 16 e 27 de julho, foi assinalado pelo \n\nreconhecimento da m\u00eddia nacional, demonstrando que o evento n\u00e3o era s\u00f3 conhecido \n\n86\n\n\n\nentre  os  pares  pertencentes  ao  campo,  mas  tinha  notoriedade  em  todo  o  territ\u00f3rio \n\nnacional. Outro marco desse festival foi o elevado n\u00edvel t\u00e9cnico. Mais rigorosos na sele\u00e7\u00e3o \n\ndos  grupos  participantes  e  com  a  experi\u00eancia  adquirida  dos  anos  anteriores,  contou \n\ncom uma pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o minuciosa dos grupos concorrentes, elevando o n\u00edvel t\u00e9cnico a \n\num patamar que at\u00e9 ent\u00e3o o festival n\u00e3o havia atingido.\n\nParalelamente  aos  espet\u00e1culos,  al\u00e9m  dos  cursos  na  \u00e1rea  da  dan\u00e7a,  foram \n\nrealizadas outras atra\u00e7\u00f5es culturais, a exemplo dos anos anteriores, como palcos ao ar \n\nlivre,  exposi\u00e7\u00f5es  de  arte  e  feira  de  artesanato  e  produtos  para  bal\u00e9.  Naquele  ano  a \n\nnovidade ficou por conta do palco m\u00f3vel, que visitava algumas das principais ind\u00fastrias \n\nde Joinville com apresenta\u00e7\u00f5es dos grupos concorrentes, como forma de levar o festival \n\na uma camada da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estava habituada a freq\u00fcentar as plat\u00e9ias.\n\nA inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o era levar cultura a esse p\u00fablico, at\u00e9 porque eu acredito que todos \nt\u00eam cultura, nossa vontade era democratizar o acesso aos espet\u00e1culos do festival. \nAlguns desses oper\u00e1rios trabalhavam em segundo turno, ou seja, quando sa\u00edam \nda  f\u00e1brica  o  espet\u00e1culo  j\u00e1  tinha  come\u00e7ado  no  gin\u00e1sio.  (SELL  [coordenador \nexecutivo (1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nNota-se  nesse  ponto  uma  menor  participa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  nas  comiss\u00f5es \n\norganizadoras em virtude de uma vontade de profissionaliza\u00e7\u00e3o do evento. Com isso a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos na organiza\u00e7\u00e3o aumentava: \u201c[...] eram seiscentas \n\npessoas  envolvidas  na  organiza\u00e7\u00e3o  do  festival,  quase  oitenta  por  cento  do  efetivo \n\nmunicipal acabava envolvido com o evento\u201d (SELL [coordenador executivo (1983-1994) e \n\ncoordenador-geral  (1995-1997)]  entrevista,  mar.  2008).  Isso  demonstra  o  interesse \n\ncrescente que a prefeitura e os atores pol\u00edticos direcionavam ao festival.\n\nEm 1992 o Festival de Dan\u00e7a de Joinville completou dez anos, e essa edi\u00e7\u00e3o \n\nteve como destaque a sua internacionaliza\u00e7\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o de seis grupos da \n\nArgentina. A d\u00e9cima edi\u00e7\u00e3o do evento teve mais uma vez a aten\u00e7\u00e3o focada no n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico  das  apresenta\u00e7\u00f5es.  Preocupada  em  manter  a  qualidade  das  coreografias \n\napresentadas,  houve  a  fixa\u00e7\u00e3o  de  um  limite  de  grupos  que  poderiam  participar  da \n\nmostra competitiva, al\u00e9m de outros crit\u00e9rios t\u00e9cnicos que deveriam ser contemplados \n\npelos grupos. Essas considera\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o do evento demonstram a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom  seu  n\u00edvel  cultural.  No  entanto,  nessa  fase  o  festival  come\u00e7ava  a  servir  mais  a \n\ninteresses  econ\u00f4micos  e  pol\u00edticos,  apesar  do evento  tentar  se  pautar  pela  qualidade \n\ndas apresenta\u00e7\u00f5es,  demonstrando  que o car\u00e1ter  cultural  \u00e9 importante. No entanto,  o \n\n87\n\n\n\ndestaque  alcan\u00e7ado  dentro  da comunidade  joinvillense  atraiu  indiv\u00edduos  interessados \n\nem explorar isso em benef\u00edcio de interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos.\n\nApesar  da recess\u00e3o econ\u00f4mica que permanecia no Pa\u00eds, o evento mais uma \n\nvez teve um or\u00e7amento privilegiado em  se tratando de manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica e p\u00f4de \n\ncontar com o patroc\u00ednio de algumas ind\u00fastrias de Joinville, al\u00e9m do governo do Estado \n\ne de um banco. Acerca  da import\u00e2ncia do Festival  de Dan\u00e7a  ap\u00f3s dez anos de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, a core\u00f3grafa e cr\u00edtica de dan\u00e7a Suzana Braga afirma:\n\nOs incentivos a dan\u00e7a eram parcos, os bailarinos tinham que fazer \u201cdas tripas \ncora\u00e7\u00e3o\u201d para sobreviver. A Ana Botafogo recebia em torno de quatrocentos d\u00f3lares \namericanos, uma vergonha. Os festivais existentes eram caros e os bailarinos n\u00e3o \ntinham condi\u00e7\u00f5es de freq\u00fcentarem; o p\u00fablico-alvo eram as classes econ\u00f4micas \nmais favorecidas, n\u00e3o os  bailarinos  e core\u00f3grafos  para  possibilitar interc\u00e2mbio \nentre  os  artistas.  Por  estas  raz\u00f5es  tamb\u00e9m  que  o  festival  de  Joinville  \u00e9  t\u00e3o \nimportante para bailarinos e core\u00f3grafos, \u00e9 uma oportunidade incr\u00edvel de demonstrar o \ntrabalho que se est\u00e1 fazendo e funciona como vitrine para levar teu trabalho para \noutras cidades e ganhar um pouco de dinheiro com as apresenta\u00e7\u00f5es. Acho que \nnaquela \u00e9poca nem mesmo as pessoas envolvidas no festival tinham consci\u00eancia \nda sua grandiosidade e import\u00e2ncia (BRAGA [cr\u00edtica de dan\u00e7a e escritora], entrevista, \nmar. 2008)\n\nO ano de 1993 trouxe novamente ao poder p\u00fablico municipal Wittich Freitag, \n\neleito pelo PFL, que nomeou para a Presid\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville o ex-\n\npresidente da Celesc Luiz Renato Zimmermann. A nomea\u00e7\u00e3o de Zimmermann foi uma \n\nindica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, feita pelo PDS, partido que havia apoiado Freitag no segundo turno \n\ndas elei\u00e7\u00f5es municipais. Enquanto a classe art\u00edstica havia indicado tr\u00eas nomes \u2013 (1) a \n\npoetisa Zel\u00e2ndia Ramos dos Anjos, (2) o diretor teatral Borges de Garuva e (3) o artista \n\npl\u00e1stico \u00cdndio Negreiros \u2013 de pessoas envolvidas com o campo da cultura na cidade, o \n\nprefeito preferiu atender ao acordo pol\u00edtico fechado antes da sua posse.\n\nO novo presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville dispunha de capital pol\u00edtico \n\npara  assumir  o cargo,  j\u00e1 que era  presidente  indicado  de um  \u00f3rg\u00e3o  da administra\u00e7\u00e3o \n\nestadual  e  foi  indicado  para  o  cargo  a  partir  de  um  acordo  pol\u00edtico.  Este  n\u00e3o  tinha \n\ntradi\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o no campo da cultura, apenas no campo da pol\u00edtica. Al\u00e9m do capital \n\npol\u00edtico, Zimmerman tamb\u00e9m possu\u00eda capital empresarial, pois fora presidente da estatal \n\nCelesc.  O  novo  presidente  da  FCJ  assumiu  o  cargo  devido  a  um  acordo  pol\u00edtico  e \n\nrepresentou  mais  uma  vez  a  cont\u00ednua  amplia\u00e7\u00e3o  da  presen\u00e7a  de  atores  em  cuja \n\ncomposi\u00e7\u00e3o  de  capital  predominava  o  capital  pol\u00edtico,  corroborando  mais  uma  vez  a \n\n88\n\n\n\nafirma\u00e7\u00e3o de que o festival passava a atender a outros interesses, como os pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos. Al\u00e9m disso, era mais um ind\u00edcio de que esses novos interesses, os quais \n\ns\u00e3o, desse modo, atrelados ao festival, faziam com que sua l\u00f3gica se transformasse de \n\npredominantemente cultural para do mercado.\n\nNo cen\u00e1rio nacional o presidente Itamar Franco havia chegado ao poder depois \n\ndo impeachment do ex-presidente Fernando Collor de Mello. O setor cultural come\u00e7ava \n\na  dar  sinais  de  reorganiza\u00e7\u00e3o,  mas  ainda  assim  o  Pa\u00eds  sofria  as  conseq\u00fc\u00eancias  do \n\ngoverno de mau \u00eaxito de Collor.\n\nDentro desse contexto, o d\u00e9cimo primeiro Festival de Dan\u00e7a de Joinville quase \n\nn\u00e3o se realizou  por falta  de patroc\u00ednio e teve que ser  socorrido mais uma vez pelos \n\ngovernos  estadual  e  municipal.  Conforme  Sell,  coordenador  executivo  (1983-1994)  e \n\ncoordenador-geral (1995-1997):\n\nEra uma situa\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil. Faltavam quase US$100 mil, e j\u00e1 hav\u00edamos pedido \ndinheiro a todos que pod\u00edamos, apesar de muitos n\u00e3o terem ainda dado o n\u00e3o \ndefinitivo, n\u00e3o pod\u00edamos correr o risco de fazer o evento contando com aquele \ndinheiro sem o ter de verdade. Tivemos que pedir aux\u00edlio para a prefeitura porque \na outra solu\u00e7\u00e3o era diminuir o evento tirando alguns palcos ao ar livre ou diminuir \no  n\u00famero  de  convidados  especiais,  mas  isso  n\u00e3o  seria  bem  aceito  nem pelo \np\u00fablico nem pelos participantes. (entrevista, mar. 2008)\n\nNovamente \u00e9 importante notar que a ajuda dos governos estadual e municipal \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o do evento demonstra o interesse pol\u00edtico na sua realiza\u00e7\u00e3o. Dessa \n\nforma,  pode-se afirmar  que o festival  de dan\u00e7a  come\u00e7ou  a ser  usado  tamb\u00e9m  como \n\n\u201centidade p\u00fablica\u201d para angariar votos, pois, com o investimento de recursos financeiros \n\npara  sua  sobreviv\u00eancia,  os  governos  teriam  a  opini\u00e3o  p\u00fablica  ao  seu  lado.  Al\u00e9m  do \n\nmais, muitos interesses econ\u00f4micos j\u00e1 estavam atrelados ao evento, o que favorecia a \n\nsua  manuten\u00e7\u00e3o.  Quando  Sell  afirma  que  \u201c[a  diminui\u00e7\u00e3o  do  evento],  n\u00e3o  seria  bem \n\naceita nem pelo p\u00fablico e nem pelos participantes\u201d, \u00e9 importante ressaltar a imprecis\u00e3o \n\nda  afirma\u00e7\u00e3o.  De  fato  a  manuten\u00e7\u00e3o  do  \u201cmegaevento\u201d  e  de  nomes  famosos  como \n\nparticipantes,  na  verdade,  favorecia  ao  evento  e  \u00e0  manuten\u00e7\u00e3o  de  seu  prest\u00edgio \n\nalcan\u00e7ado  por meio do pagamento  de generosos cach\u00eas a personalidades  da dan\u00e7a \n\ncomo convidados (BRAGA, entrevista, mar. 2008).\n\nApesar de mais uma vez enfrentar dificuldades financeiras, o d\u00e9cimo primeiro \n\nFestival de Dan\u00e7a de Joinville se realizou entre 17 e 28 de julho de 1993. A exemplo \n\n89\n\n\n\ndos  anos  anteriores,  as  grande  atra\u00e7\u00f5es,  al\u00e9m  das  mostras  competitivas,  foram  os \n\ncursos, as apresenta\u00e7\u00f5es nos palcos ao ar livre e m\u00f3vel (que visitava as ind\u00fastrias da \n\ncidade), as exposi\u00e7\u00f5es de arte e a feira de artesanato e artigos para bal\u00e9, al\u00e9m das \n\ngincanas, que eram respons\u00e1veis pelo entretenimento de p\u00fablico e bailarinos durante o \n\ndia na Casa da Cultura.\n\nO festival no ano de 1993 apresentou duas novidades ao p\u00fablico e participantes: \n\n(1) eram realizadas nos palcos abertos aulas de diversos ritmos, em que o p\u00fablico era \n\nconvidado a dan\u00e7ar com os professores; e, (2) a partir desse ano, o evento homenagearia \n\numa personalidade da dan\u00e7a. Em 1993 foi escolhido o bailarino russo Rudolf Nureyev, \n\nconsiderado um dos melhores bailarinos do s\u00e9culo XX. O sucesso do Festival de Dan\u00e7a \n\ntamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o de outros comerciantes, que resolveram promover na mesma \n\n\u00e9poca do festival uma Feira de Inverno, a qual acontecia na Expoville para chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o de bailarinos e turistas que visitavam a cidade em virtude do evento. Esse fato \n\ncorrobora mais uma vez a afirma\u00e7\u00e3o  de que outros  interesses  estavam  atrelados  ao \n\nevento, nesse caso, o econ\u00f4mico\n\nVale ressaltar que, com a estrutura necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do festival e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de volunt\u00e1rios que participavam da organiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do \n\nevento, quase oitenta por cento de todo o efetivo de funcion\u00e1rios da prefeitura municipal \n\nfazia parte do festival nessa \u00e9poca do ano.\n\nIsso  representava  um  transtorno  para  n\u00f3s,  porque  precis\u00e1vamos  deles  para \najudar na organiza\u00e7\u00e3o, mas como trabalhavam muito o banco de horas crescia \ndemais  e  depois  do  festival  tinha  gente  que  ficava  dois  meses  em  casa  s\u00f3 \ncompensando  horas,  era  um  absurdo  porque  o  trabalho  daquela  pessoa  na \nprefeitura  ficava  descoberto,  mas  por  outro  lado  n\u00e3o  tinha  como  pagar  essas \nhoras  porque  a  prefeitura  n\u00e3o  tinha  essa  verba.  Em  alguns  casos  a  gente \ncome\u00e7ou a pagar por fora com recibo, da\u00ed deu uma revolu\u00e7\u00e3o na prefeitura por \nque ningu\u00e9m mais queria compensar horas e sim dinheiro e come\u00e7ou todo um \nprotesto at\u00e9 amea\u00e7a de greve a gente teve que enfrentar! (SELL, [coordenador \nexecutivo (1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nO ano de 1993 ainda guardava mais oscila\u00e7\u00f5es. No final daquele ano, a Funda\u00e7\u00e3o \n\nCultural de Joinville foi envolvida num esc\u00e2ndalo de desvio de verbas. Outro contratempo \n\nda  administra\u00e7\u00e3o  de  Zimmermann  veio  com  o  protesto  de  pais  e  alunos  sobre  as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da Casa da Cultura. A alega\u00e7\u00e3o era de que os alunos haviam sido abandonados \n\npela prefeitura depois da transfer\u00eancia de Albertina Tuma para a Dire\u00e7\u00e3o de Difus\u00e3o \n\n90\n\n\n\nCultural na Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville \u2013 ela continuava sendo coordenadora-geral \n\ndo Festival de Dan\u00e7a.\n\nO desgaste  p\u00fablico da den\u00fancia de desvio de verbas e do sucateamento  da \n\nCasa da Cultura, que fora a respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a, aliado \u00e0 \n\nfalta  de  apoio  do  campo  cultural  da  cidade,  culminaram  no  pedido  de  demiss\u00e3o  de \n\nZimmermann no in\u00edcio de 1994.\n\nEsses  conflitos  parecem  denotar  a  dire\u00e7\u00e3o  que  o  festival  havia  tomado.  A \n\nparalisa\u00e7\u00e3o  de  atividades  da  prefeitura  pelo  comprometimento  de  80%  dos  seus \n\nfuncion\u00e1rios at\u00e9 o denunciado abandono da Casa da Cultura, passando pela oposi\u00e7\u00e3o \n\nde  artistas  de  outras  \u00e1reas  da  cultura  e,  evidentemente,  pelos  graves  problemas \n\nrelacionados ao desvio de verbas, parece evidenciar que o festival se afastou muito de \n\nseus prop\u00f3sitos iniciais.\n\nDecorrente das oscila\u00e7\u00f5es do ano anterior, 1994 come\u00e7ou com apreens\u00e3o no \n\ncampo da cultura devido principalmente \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o do novo presidente da Funda\u00e7\u00e3o \n\nCultural de Joinville (FCJ). Corriam boatos de incorpora\u00e7\u00e3o da funda\u00e7\u00e3o novamente \u00e0 \n\nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o e os protestos da associa\u00e7\u00e3o dos artistas pl\u00e1sticos, teatr\u00f3logos \n\ne  artes\u00e3os,  que  reivindicavam  mais  aten\u00e7\u00e3o  \u00e0s  manifesta\u00e7\u00f5es  culturais  da  cidade  e \n\nreclamavam contra o veto do prefeito da participa\u00e7\u00e3o de membros dessas classes no \n\nConselho  Executivo  do  Fundo  de  Recursos  Incentivados,  que  houvera  sido  criado \n\nespecialmente  para  decidir  sobre  a  destina\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  dos  recursos  oriundos  de \n\ndoa\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 funda\u00e7\u00e3o por  pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas com  os benef\u00edcios das Lei \n\nSarney/Rouanet, gerando especula\u00e7\u00f5es sobre a continuidade do evento.\n\nEssa atitude [o veto a participa\u00e7\u00e3o de membros da classe art\u00edstica no Conselho \nExecutivo  do  Fundo  de  Recursos  Incentivados]  do  Freitag  s\u00f3  coroava  o \nalijamento das pessoas que faziam cultura do processo cultural da cidade, um \nreflexo da postura de vis\u00e3o estreita da cultura de Joinville! Era uma administra\u00e7\u00e3o \npouco participativa e democr\u00e1tica para a cultura. O pior \u00e9 que hoje essa situa\u00e7\u00e3o \nmelhorou muito pouco. (POLL [artista pl\u00e1stica], entrevista, mar. 2008)\n\nDo conselho faziam parte: um membro da Funda\u00e7\u00e3o Municipal Harmonia Lyra \n\n(Fundhaly), que j\u00e1 era credenciada ao Minist\u00e9rio da Cultura e repassava os recursos \n\ncaptados para a FCJ; um membro da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Joinville que, \n\ndesde o primeiro momento, havia se incorporado ao movimento que a prefeitura tinha \n\nencetado; e vinte membros que seriam designados \u00e0 raz\u00e3o de um membro para cada \n\n91\n\n\n\nempresa  que  tenha  efetuado  \u00e0  FCJ  doa\u00e7\u00f5es  incentivadas,  considerando-se  para  o \n\nexerc\u00edcio  dessa  designa\u00e7\u00e3o  as  vinte  empresas  que  tivessem  doado  a  maior  soma \n\npertinente  a  dois anos  consecutivos  levando  em  conta  para  tal  fim  o  pr\u00f3prio  ano  do \n\nin\u00edcio da vig\u00eancia da lei (1986). Ainda havia mais dois membros permanentes: (1) o prefeito \n\ne (2) o presidente da C\u00e2mara de Vereadores, totalizando vinte e quatro membros.\n\nEssa distribui\u00e7\u00e3o dos cargos do conselho demonstra a pouca participa\u00e7\u00e3o de \n\natores da cultura nas decis\u00f5es, privilegiando empres\u00e1rios e pol\u00edticos. Essa orienta\u00e7\u00e3o se \n\ntornaria a t\u00f4nica do campo da cultura e do festival, como ser\u00e1 explicado a seguir.\n\nTal  conselho  foi  criado  com  o  intuito  de  captar  e  gerenciar  recursos  para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um teatro em Joinville. Esse era um sonho antigo do campo da cultura da \n\ncidade, incluso as associa\u00e7\u00f5es que foram proibidas de participar do Conselho Executivo \n\ndo Fundo  de Recursos  Incentivados  pelo  prefeito.  De  acordo  com  Sell  (coordenador \n\nexecutivo (1983-1994) e coordenador-geral (1995-1997): \n\nOs  empres\u00e1rios  e  o  prefeito  afirmavam  que  n\u00e3o  era  discrimina\u00e7\u00e3o,  estavam \npreocupados com o destino dos recursos. Havia essas associa\u00e7\u00f5es e o importante \nera assegurar que os recursos estavam sendo destinados ao lugar certo, neste \ncaso para a constru\u00e7\u00e3o do teatro de Joinville. O prefeito afirmava que o teatro era \num empreendimento muito grande e se os recursos fossem dispersos poderia se \ncorrer o risco de n\u00e3o ver a obra terminada. (entrevista, mar. 2008)\n\nNa verdade at\u00e9 hoje popula\u00e7\u00e3o e campo da cultura est\u00e3o esperando a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um teatro em Joinville. No lugar do teatro, foi edificada e inaugurada em 1998 uma \n\nArena Multiuso, que serve a bailes de formatura, passando por jogos de t\u00eanis \u2013 no saibro \u2013 \n\ne \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es do Festival de Dan\u00e7a. No entanto esse tema ser\u00e1 tratado mais adiante.\n\nEm contrapartida ao discurso dos empres\u00e1rios e do prefeito, a classe art\u00edstica \n\nafirmava:\n\nTudo  bem  os  empres\u00e1rios  participarem  do  conselho,  eles  t\u00eam  o  direito  de \nparticipar para ter certeza para onde o seu dinheiro est\u00e1 indo. Mas a certeza dos \nrecursos  bem  aplicados  poderia  vir  com  a  participa\u00e7\u00e3o  de  pessoas  que \nparticipavam ativamente da produ\u00e7\u00e3o cultural da cidade, pois os artistas \u00e9 que \nfazem cultura. Quem perde nessas ocasi\u00f5es \u00e9 a sociedade, pois fica na m\u00e3o dos \nempres\u00e1rios  a  decis\u00e3o  de  como  usar  as  verbas  da  cultura.  N\u00f3s  que  sempre \nlutamos por recursos pr\u00f3prios promovendo a cultura, esta seria a oportunidade de \nparticipar  das  decis\u00f5es  sobre  este  setor  imprescind\u00edvel  a  uma  comunidade  e \nnaquele momento fomos esquecidos. O importante n\u00e3o era s\u00f3 o dinheiro, mas \nsim a participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es. (GARUVA [teatr\u00f3logo], entrevista, mar. 2008)\n\n92\n\n\n\nAs dificuldades e os esc\u00e2ndalos da \u00faltima gest\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Cultural apontavam \n\npara  a  necessidade  da  nomea\u00e7\u00e3o  de  um  nome  que  o  campo  da  cultura  aprovasse, \n\ndiminuindo assim o risco de mais protestos e esc\u00e2ndalos. Todavia o cargo era importante \n\ndentro da hierarquia municipal, dada a import\u00e2ncia que o festival de dan\u00e7a havia assumido \n\npara empres\u00e1rios e comunidade. A divulga\u00e7\u00e3o do projeto de constru\u00e7\u00e3o de um teatro \n\ncolaborava para que a sociedade se acalmasse, j\u00e1 que esse era um pedido antigo e \n\ntodos concordavam  que o Gin\u00e1sio Ivan Rodrigues comprometia as apresenta\u00e7\u00f5es de \n\nalgumas modalidades, principalmente o sapateado, pela falta de ac\u00fastica pr\u00f3pria a esse \n\ntipo de apresenta\u00e7\u00e3o. Fora isso, a falta de infra-estrutura para as apresenta\u00e7\u00f5es e para \n\no crescimento do festival amea\u00e7ava a continuidade de sua realiza\u00e7\u00e3o em Joinville, o \n\nque representaria para a cidade uma perda lastim\u00e1vel, j\u00e1 que esse era,  al\u00e9m  de um \n\nevento cultural reconhecido em todo o Brasil, um apelo tur\u00edstico \u00e0 cidade.\n\nComo medida para amenizar a crise, o prefeito Freitag nomeou para a Presid\u00eancia \n\nda Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville a poeta Zel\u00e2ndia Ramos dos Anjos, que houvera sido \n\nindicada ao cargo pelos atores pertencentes ao campo da cultura no ano anterior. Mila \n\nRamos, como gostava de ser chamada, fazia parte do PFL desde sua funda\u00e7\u00e3o em Joinville \n\ne teve seu nome indicado numa reuni\u00e3o entre artistas pl\u00e1sticos, atores, professores e \n\noutros atores culturais.\n\nA nomea\u00e7\u00e3o de Mila Ramos introduziu no campo um ator com capital cultural \n\nde atua\u00e7\u00e3o respeitada dentro do campo da cultura de Joinville. Outro capital que a ator \n\npossu\u00eda era o pol\u00edtico, o qual seria determinante para a sua continuidade no cargo, como \n\nse apresentar\u00e1 mais \u00e0 frente.\n\nAssim que Mila Ramos assumiu a Presid\u00eancia da FCJ, prometeu responder aos \n\nanseios do campo da cultura afirmando que sua gest\u00e3o seria marcada pela criatividade. \n\nNo entanto a demora na nomea\u00e7\u00e3o de um diretor para o Museu de Arte de Joinville e as \n\nreformas de que a Casa da Cultura tanto precisava mais uma vez irritou alguns atores do \n\ncampo da cultura.\n\nMila Ramos possu\u00eda novas id\u00e9ias para o festival. A inten\u00e7\u00e3o era incorporar ao \n\nevento mais uma semana. Seria a semana que antecederia o evento, durante a qual iriam \n\nacontecer, na id\u00e9ia de Mila, apresenta\u00e7\u00f5es de academias locais. A id\u00e9ia foi fortemente \n\ncombatida por Albertina Tuma, coordenadora-geral do Festival de Dan\u00e7a, a qual alegava \n\n93\n\n\n\nser invi\u00e1vel devido \u00e0s caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que o evento havia atingido. O resultado \n\nfoi a manuten\u00e7\u00e3o do festival nos moldes que a experi\u00eancia de doze anos havia consagrado. \n\nTodavia Mila Ramos n\u00e3o se conformou com essa derrota e, mais tarde, utilizou-se desse \n\nargumento para demitir Albertina da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral do festival. As duas, que n\u00e3o \n\nconcordavam  em  termos  art\u00edsticos  em  v\u00e1rios  pontos,  j\u00e1  haviam  tido  outros \n\ndesentendimentos  a respeito de diverg\u00eancias art\u00edsticas antes mesmo de Mila chegar \u00e0 \n\nPresid\u00eancia  da  funda\u00e7\u00e3o.  A  proposta  de  Mila  privilegiava  o  local  enquanto  Tuma \n\npretendia seguir a dire\u00e7\u00e3o que j\u00e1 havia sido tomada, de um grande festival t\u00e9cnico e \n\ncompetitivo.\n\nNaquele ano as mudan\u00e7as do festival ficaram por conta da instala\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomiss\u00e3o art\u00edstica respons\u00e1vel pela an\u00e1lise das fitas submetidas \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o no evento \n\ne  pela  defini\u00e7\u00e3o  do  regulamento  do  festival.  Participavam  dessa  comiss\u00e3o  bailarinos \n\nconhecidos  com  experi\u00eancia  mundial  dos  crit\u00e9rios  da  dan\u00e7a.  Outra  novidade  foi  a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o da empresa EDM Logos, prestadora de servi\u00e7os de assessoria de imprensa, \n\nque come\u00e7ava a prestar  tamb\u00e9m  outros servi\u00e7os ao Festival  de Dan\u00e7a. Tal  empresa \n\niria,  nos  anos  seguintes,  assumir  um  papel  importante  dentro  do  campo  do  festival, \n\nrepresentada na figura de seu propriet\u00e1rio, Ely Diniz, como ser\u00e1 tratado mais tarde.\n\nApesar das oscila\u00e7\u00f5es dentro do campo da cultura, o Festival de Dan\u00e7a aconteceu \n\nnormalmente entre 15 e 26 de julho. Para a realiza\u00e7\u00e3o dessa edi\u00e7\u00e3o, seiscentas pessoas \n\nestiveram envolvidas na sua organiza\u00e7\u00e3o.\n\nContudo o ano de 1994 reservava mais hesita\u00e7\u00e3o no campo da cultura joinvilense. \n\nNo final de setembro, um incidente marcaria a administra\u00e7\u00e3o de Mila Ramos. A Associa\u00e7\u00e3o \n\nde Artistas Pl\u00e1sticos da cidade publicou um manifesto em que contestava as atitudes da \n\ndiretora e a aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico somente para o Festival de Dan\u00e7a, deixando de \n\nlado outros setores da cultura joinvilense, como artes pl\u00e1sticas e teatro. O manifesto dos \n\nartistas afirmava que a presidente era centralizadora e autorit\u00e1ria, al\u00e9m de ter demitido \n\na diretora do Museu de Arte de Joinville, a artista pl\u00e1stica Alexandrina Souto, que era a \n\nfavor da associa\u00e7\u00e3o de artistas pl\u00e1sticos de Joinville para nomear uma pessoa de sua \n\nconfian\u00e7a, o historiador Luciano Costa Pereira, proibindo os artistas de se reunirem na \n\nsala  do  museu.  Al\u00e9m  disso,  os  artistas  tamb\u00e9m  alegavam  que  a  presidente  da  FCJ \n\nprejudicava e estagnava o desenvolvimento da cultura local em favor de um programa \n\n94\n\n\n\nincompetente e superficial de cultura. O manifesto ainda acusava a FCJ de inoper\u00e2ncia \n\ne descr\u00e9dito perante os mais variados setores da cultura e terminava dizendo que Joinville \n\nprecisava de muita cultura e que isso deveria come\u00e7ar pelos \u00f3rg\u00e3os oficiais da cidade \n\nque eram respons\u00e1veis por isso.\n\nA  presidente  Mila Ramos  se  defendeu  afirmando  que,  desde  o  in\u00edcio de seu \n\nmandato, tinha procurado todos os setores culturais para conversar e que eles haviam \n\nabandonado o Museu de Arte de Joinville depois da demiss\u00e3o da diretora e que estava \n\ndisposta a conversar com os insatisfeitos.\n\nNa ocasi\u00e3o do epis\u00f3dio v\u00e1rios artistas se posicionaram a favor do manifesto dos \n\nartistas pl\u00e1sticos, afirmando que o Festival de Dan\u00e7a era \u00fatil a outros interesses. Outros \n\ndiziam que a FCJ era boa para o festival, mas para outras atividades deixava muito a \n\ndesejar. O resultado dessa discuss\u00e3o foi a manuten\u00e7\u00e3o de Mila Ramos na Presid\u00eancia \n\ne o sucateamento dos outros setores culturais da cidade, com exce\u00e7\u00e3o do Festival de \n\nDan\u00e7a, por v\u00e1rios anos.\n\nTodos sabiam que o prefeito Wittich Freitag n\u00e3o tinha interesse nas manifesta\u00e7\u00f5es \nculturais que ele considerava fonte de desperd\u00edcio de dinheiro, nas palavras dele \nn\u00e3o dava retorno. (GARUVA [teatr\u00f3logo], entrevista, mar. 2008)\n\nPor anos a principal, para n\u00e3o dizer a \u00fanica, pol\u00edtica p\u00fablica de cultura de Joinville \nfoi o festival. J\u00e1 que envolvia um planejamento longo e eram poucos funcion\u00e1rios \nnem  se  pensava  em  outra  coisa,  al\u00e9m  do  festival.  Essa  situa\u00e7\u00e3o  come\u00e7ou  a \nmudar  faz  pouco  tempo  e  eu  acho  que  a  pol\u00edtica  p\u00fablica  mesmo  pode  ser \nconsiderada  a  partir  de  2005,  quando  foi  criada  a  lei  municipal  de  apoio  da \ncultura. (dirigente FCJ, mar. 2008)\n\nJuntaram-se  \u00e0s  manifesta\u00e7\u00f5es  art\u00edsticas  contra  o  festival  a  indigna\u00e7\u00e3o  dos \n\nprofessores e funcion\u00e1rios da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, os quais alegavam que verbas \n\ndestinadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o haviam sido repassadas ao Festival de Dan\u00e7a e, mais uma vez, \n\namea\u00e7avam com uma greve no setor caso isso se repetisse.\n\nAinda  para  terminar  o  tumultuado  ano  de  1994  na  cultura  de Joinville,  S\u00edlvia \n\nBorges, coordenadora t\u00e9cnica do Festival de Dan\u00e7a, foi demitida por Mila Ramos em \n\ndezembro, oficialmente porque n\u00e3o tinha concurso p\u00fablico para ocupar o cargo.\n\nSob o efeito da crise de 1994, o ano de 1995 come\u00e7ou prometendo mais mudan\u00e7as \n\nnos atores do Festival de Dan\u00e7a. Dessa vez foi uma de suas idealizadoras, a coordenadora-\n\ngeral do festival, Albertina Ferraz Tuma, que perdeu  o cargo na primeira semana de \n\n95\n\n\n\njaneiro. Pesava sobre ela a acusa\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa. A den\u00fancia dizia \n\nrespeito ao uso da m\u00e1quina p\u00fablica em seu favor. Al\u00e9m disso, Tuma era acusada de \n\ninsubordina\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es tomadas sobre o Festival de Dan\u00e7a de 1994.\n\nA Tuma e a Mila nunca se deram bem, discutiam muito, tinham diferen\u00e7as pessoais e \nprofissionais,  as  duas  eram  centralizadoras,  por  exemplo.  Mas  uma  coisa  eu \nposso afirmar: A Tuma n\u00e3o foi demitida nem por causa das diferen\u00e7as pessoais \ncom a Mila, nem por causa de alguns telefonemas que deu de dentro da funda\u00e7\u00e3o \ncomo diziam. O real motivo n\u00e3o \u00e9 esse, pode  at\u00e9 ter contribu\u00eddo,  mas n\u00e3o foi \ndecisivo. O principal motivo eu n\u00e3o posso falar e nem ela [Tuma] mesma sabe. \n(dirigente FDJ, mar. 2008)\n\nEssa foi a primeira grande surpresa do festival. Como Albertina tinha o respeito \n\ntanto dos pares quanto da comunidade joinvilense, n\u00e3o era esperada sua demiss\u00e3o, j\u00e1 \n\nque desfrutava de prest\u00edgio e reconhecimento no campo \u2013 capital social.\n\nA demiss\u00e3o de Tuma fez v\u00e1rios grupos reagirem mal. Alguns deles falavam em \n\nfim de Festival de Dan\u00e7a de Joinville, outros decretavam um assassinato cultural.\n\nO temor era que nenhum patrocinador s\u00e9rio iria mais p\u00f4r dinheiro no festival depois \nde tanta roupa suja que havia sido lavada. A imagem do festival estava seriamente \nenvolvida e o medo era que o festival fosse para outra cidade como Curitiba, que \n\u00e9 pr\u00f3ximo de Joinville e at\u00e9 oferece condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura bem melhores que a \ncidade. (BRAGA [cr\u00edtica de dan\u00e7a e escritora], entrevista, mar. 2008)\n\nJuntamente \u00e0 demiss\u00e3o de Tuma, mais trinta diretores das 38 diretorias do festival \n\nhaviam  pedido afastamento  ou  demiss\u00e3o  e outro  trezentos  funcion\u00e1rios que estavam \n\nenvolvidos no festival pediram recoloca\u00e7\u00e3o, deixando a organiza\u00e7\u00e3o do evento.\n\nO prefeito Freitag na \u00e9poca afirmava que se o Festival de Dan\u00e7a dependesse de \numa  pessoa  s\u00f3  era  melhor  \u201cfechar\u201d,  mas quando  mais  de  trezentas sa\u00edram  da \norganiza\u00e7\u00e3o foi temeroso, ainda bem que consegui reverter a situa\u00e7\u00e3o. Estava \nem casa de f\u00e9rias quando o carro da prefeitura estacionou na frente, saiu o chefe \nde gabinete e logo pensei \u201cmeu Deus, o que ser\u00e1 que eu fiz de errado?\u2019\u201d ele me \nlevou  at\u00e9  o  gabinete  do  prefeito  e  quando  entrei  dei  de  cara  com ele  e  a  D. \nZel\u00e2ndia, eles nem pediram para eu sentar, o prefeito foi logo dizendo \u201cSell voc\u00ea \nd\u00e1  conta  de  fazer  sozinho  o  festival?\u201d  Eu  respondi  \u201csim  senhor\u201d  e  quando  ia \nperguntar \u201cmas e a D. Albertina?\u201d ele disse \u201cent\u00e3o agora \u00e9 coordenador-geral do \nfestival, Albertina vai ser demitida\u201d. Pediu para eu sair da sala e eu fiquei l\u00e1 fora \nsentado sem saber o que fazer. Organizar o festival era um desafio do lado da D. \nAlbertina, que conhecia todos os grupos de dan\u00e7a e etc. Fazer sozinho era quase \numa  loucura.  (SELL  [coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral \n(1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nRolf  Sell  era  t\u00e9cnico  em  contabilidade  e  funcion\u00e1rio  da  FCJ,  trabalhava  no \n\nfestival  de  dan\u00e7a  como  coordenador  executivo  desde  a  sua  primeira  edi\u00e7\u00e3o,  era \n\n96\n\n\n\nrespons\u00e1vel ao lado de Albertina pela capta\u00e7\u00e3o de recursos e divis\u00e3o das comiss\u00f5es de \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Quanto aos capitais, Rolf dispunha naquele momento de capital social e \n\npol\u00edtico, no entanto ele n\u00e3o conseguiu convert\u00ea-los em capital simb\u00f3lico mesmo com a \n\nsa\u00edda de Albertina do festival. \n\nRecebi muitas cr\u00edticas, diziam que n\u00e3o era competente, que n\u00e3o tinha conhecimento \npara  assumir  o  cargo,  que  eu  ia  destruir  o  Festival  de  Dan\u00e7a,  que  o  festival \nestava acabado, que depois que eu sa\u00edsse o festival ia precisar de mais de dez \nanos para chegar no mesmo patamar, enfim, foram muitas cr\u00edticas de todos os \nlados  da  sociedade,  s\u00f3  quem  mesmo  me  apoiava  era  minha  fam\u00edlia,  que  me \nconhecia e sabia que eu sempre dei o sangue para o festival acontecer. (SELL \n[coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral  (1995-1997)],  entrevista, \nmar. 2008)\n\nNo  in\u00edcio  daquele  ano  j\u00e1 haviam  sa\u00eddo  do campo  do  Festival  de Dan\u00e7a  dois \n\nimportantes atores: (1) a coordenadora t\u00e9cnica do Festival de Dan\u00e7a, Sylvia Borges, e \n\n(2) a coordenadora-geral do Festival de Dan\u00e7a, Albertina Ferraz Tuma. Ambos os cargos \n\nforam assumidos por Rolf Sell.\n\nHavia uma crise na cultura e o festival era acusado de ser respons\u00e1vel por isto, \nqueriam  transformar  o  festival  numa  fonte  de  recursos  para  outras  a\u00e9reas  da \ncultura  e  eu  n\u00e3o  ia  deixar  que  os  bailarinos  fossem  parasitados,  servissem a \ntrabalho de outra arte, acho que isso tamb\u00e9m ajudou na minha demiss\u00e3o, mas o \nprefeito Freitag nunca mais falou comigo, fiquei sabendo da minha demiss\u00e3o pelo \ntelefone, o gerente de recursos humanos da prefeitura me ligou e me demitiu me \nsenti como se tivessem roubado um dos meus filhos. Tudo que falaram a meu \nrespeito naquela \u00e9poca era mentira eu jamais seria capaz de prejudicar o festival, \no  festival  n\u00e3o  dava  lucro  para  a  FCJ  e  nem  para  mim.  A  \u00fanica  pessoa  que \npoderia  responder  por  que  fui  demitida  era  Wittich  Freitag,  mas  agora  \u00e9 \nimposs\u00edvel de perguntar [Freitag morreu em 1998]. Lembro que na ocasi\u00e3o ele \ndeclarou que entre a secret\u00e1ria dele e eu ele teve que escolher a secret\u00e1ria. Me \nsenti muito humilhada e depois do trabalho que eu tinha feito pelo festival, achava \nque  n\u00e3o  merecia  o  que  estava  passando.  (TUMA  [coordenadora-geral  FDJ \n(1983-1994)], entrevista, mar. 2008)\n\nV\u00e1rios bailarinos e core\u00f3grafos amea\u00e7aram boicotar o Festival de Dan\u00e7a caso a \n\ndemiss\u00e3o de Albertina n\u00e3o fosse revogada. Boatos de que o festival ia ser transferido \n\npara outra cidade come\u00e7aram a se alastrar pela cidade, deixando a popula\u00e7\u00e3o agitada \n\ne  revoltada.  Para  abrandar  a  crise,  foi  indicada  \u00e0  coordena\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  do  festival  a \n\nbailarina Karin  Busch  e  realizadas  v\u00e1rias  reuni\u00f5es  com  bailarinos,  core\u00f3grafos  e \n\ndiretores  de  companhias  para  ouvir  opini\u00f5es  sobre  o  formato  do  festival,  seu \n\nregulamento e sele\u00e7\u00e3o dos grupos. A entrada de Karin Busch representou um ator com \n\n97\n\n\n\ncapital cultural, no entanto sua pouca atua\u00e7\u00e3o no campo da cultura fazia com que os \n\npares questionassem sua capacidade t\u00e9cnica para coordenar o evento.\n\nPrecisava logo acabar com essa crise e mostrar que o festival era de Joinville e \nque daqui n\u00e3o ia sair. Foi ent\u00e3o que eu tive a id\u00e9ia de trazer o Teatro Bolshoi da \nR\u00fassia,  era  a  mais  famosa  companhia  de  bal\u00e9  na  \u00e9poca  e  nunca  tinham  se \napresentado no sul do Brasil. Foi um sucesso, tivemos at\u00e9 que fazer noite extra \nporque muitos n\u00e3o conseguiram assistir na noite de abertura. E os russos que \nchegaram aqui torcendo o nariz acabaram adorando a cidade e o festival, esse \ntamb\u00e9m foi o embri\u00e3o da Escola do Teatro Bolshoi que depois abriram em Joinville. \n(SELL  [coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral  (1995-1997)], \nentrevista, mar. 2008)\n\nO festival daquele ano que aconteceu entre 14 e 26 de julho e contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da companhia Stuttgard de bal\u00e9 da Alemanha, outra das mais famosas do \n\nmundo. \n\nO festival daquele ano foi o mais bonito de todos, eu consegui calar alguns cr\u00edticos \nque achavam que eu n\u00e3o era capaz de exercer o cargo. Cerquei-me de gente \ncompetente  e  deu  tudo  certo.  (SELL  [coordenador  executivo  (1983-1994)  e \ncoordenador-geral (1995-1997)], entrevista, mar. 2008)\n\nCom a economia do Pa\u00eds mais est\u00e1vel e atrav\u00e9s da Lei Rouanet, a capta\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos para essa edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a foi facilitada. Os patroc\u00ednios foram captados \n\nentre empresas p\u00fablicas e privadas de atua\u00e7\u00e3o nacional, como Coca-Cola e Petrobras. \n\nEsse fato marcou a sa\u00edda do capital local no apoio o festival de dan\u00e7a, o que parece \n\nrepresentar  que  o  festival  ganhou  definitivo  reconhecimento  nacional  com  o  apoio \n\nmajorit\u00e1rio de companhias nacionais.\n\nA necessidade de profissionaliza\u00e7\u00e3o das atividades do festival aliada \u00e0 demiss\u00e3o \n\nde  v\u00e1rios  diretores  de  comiss\u00f5es  do  evento  depois  da  demiss\u00e3o  de  Albertina  Tuma \n\nresultou numa participa\u00e7\u00e3o maior da EDM Logos na organiza\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a \n\nde Joinville em setores como produ\u00e7\u00e3o de palco, organiza\u00e7\u00e3o de bilheterias, alojamentos, \n\nreceptivo  aos  bailarinos  e  convidados,  al\u00e9m  da  assessoria  de imprensa,  fun\u00e7\u00e3o  esta \n\nque desempenhava desde 1994. Destaca-se a participa\u00e7\u00e3o nesse processo de Ely Diniz, \n\npropriet\u00e1rio da empresa, um ator que entrou no campo e foi acumulando mais capital \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico, al\u00e9m do empresarial. Assim, pode-se perceber que a l\u00f3gica que \n\nantes se afirmou latente dessa vez apareceu definida como a do mercado.\n\nA tabela 4 apresenta os principais dados do segundo per\u00edodo do Festival de Dan\u00e7a.\n\n98\n\n\n\nAno Participantes/m\u00e9dia P\u00fablico m\u00e9dio (1.000) Or\u00e7amento (US$)\n\n1989 4500 40 80.000\n1990 1200 40 30.000\n1991 3000 50 100.000\n1992 4000 75 300.000\n1993 4000 70 350.000\n1994 4200 70 300.000\n1995 4500 70 500.000\n1996 4500 70 450.000\n\nTabela 4: Principais n\u00fameros do per\u00edodo 1989-1996\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville.\n\nEssa tabela ilustra os dados referentes a p\u00fablico, participantes e investimentos \n\ncompreendidos entre 1989 e 1996. Nota-se um aumento no n\u00famero de participantes e \n\nno or\u00e7amento. Esse fato parece demonstrar que o modelo de grande evento foi alcan\u00e7ado, \n\ne  para  isso  p\u00f4de-se  contar  com  investimentos  de  empres\u00e1rios  atrav\u00e9s  das  leis  de \n\nincentivo, para proporcionar uma infra-estrutura m\u00ednima, corroborando, mas uma vez, a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que o foco do festival est\u00e1 nos n\u00fameros. Chama-se aqui a aten\u00e7\u00e3o ao \n\ninvestimento. Como ser\u00e1 apresentado adiante, o investimento no evento ir\u00e1 quase dobrar \n\ne, no entanto, o n\u00famero de participantes ir\u00e1 diminuir.\n\nA  segunda  fase  do  Festival  de  Dan\u00e7a  destacada  no  presente  trabalho  traz \n\nalgumas caracter\u00edsticas que devem ser lembradas: o principal ator do festival desde sua \n\ncria\u00e7\u00e3o era Albertina Tuma, que havia acumulado capital cultural, social e pol\u00edtico e os \n\nconvertido  em  capital  simb\u00f3lico  (BOURDIEU,  1996),  o  que  lhe  atribu\u00eda  prest\u00edgio  nos \n\nonze anos que ficou no comando do festival. Sua l\u00f3gica predominante era a da arte pela \n\narte, todavia no campo havia outros atores que se atrelaram ao festival e outros capitais \n\nforam aos pouco tomando o espa\u00e7o atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o de empresas na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo evento, seu registro no INPI em 1995 e o licenciamento da marca do festival para \n\nestampar camisetas, moletons e outros tipos de materiais que eram vendidos por uma \n\nempresa  na ocasi\u00e3o.  Deve-se ressaltar  nesse ponto que a Presid\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o \n\nCultural de Joinville, passou nesse per\u00edodo pelas m\u00e3os de dois atores ligados ao capital \n\nempresarial  e  econ\u00f4mico,  e  s\u00f3  depois  de  um  esc\u00e2ndalo  que  envolvia  improbidade \n\nadministrativa  \u00e9  que Mila  Ramos  assumiu a Presid\u00eancia.  Destaca-se que, apesar  de \n\n99\n\n\n\nMila Ramos ter no in\u00edcio o apoio do campo da cultura para a sua nomea\u00e7\u00e3o, esta se mostrou  \n\nmuito  mais propensa  a atender  interesses  pol\u00edticos  do que culturais,  desencadeando \n\nmais  uma  nova  crise  no  campo  da  cultura  de  Joinville.  Lembra-se  aqui  que  Mila  \u00e9 \n\npoetisa  e h\u00e1 muitos  anos  militava  no PFL, partido que ocupava  a prefeitura  naquele \n\nmomento. A entrada de Mila Ramos, as contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de terceiros para aumentar  \n\na efici\u00eancia do festival e as tentativas de conciliar as regras p\u00fablicas nas contrata\u00e7\u00f5es \n\nde terceiros levam a afirmar que aos poucos a l\u00f3gica do campo foi se alterando.\n\nApesar de guardar forte voca\u00e7\u00e3o cultural, n\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o perceber que a l\u00f3gica \n\nmercantil e pol\u00edtica entram no jogo de forma definitiva, portanto h\u00e1 um conflito que parece \n\nlatente entre a l\u00f3gica cultural contra a pol\u00edtica e mercantil. Corrobora essa afirma\u00e7\u00e3o a \n\nnomea\u00e7\u00e3o sucessiva de pessoas ligadas aos meios pol\u00edticos e empresariais, como Hermes \n\nR\u00fcck e Luiz Renato Zimmermann, al\u00e9m dos diversos protestos da classe art\u00edstica da \n\ncidade. \u00c9 interessante observar que esse conflito denota os interesses que, ao longo \n\ndos anos, se associaram ao festival.\n\nNeste ponto tamb\u00e9m se que real\u00e7ar que, com a demiss\u00e3o de Tuma e a nomea\u00e7\u00e3o \n\nde Sell para seu cargo, houve uma perda significativa de capital cultural. Isso ap\u00f3ia a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que a l\u00f3gica do campo passa a ser a pol\u00edtica e do mercado, negligenciando \n\nos  aspectos  culturais  que  deveriam  estar  envolvidos  no  evento.  A  quase  improv\u00e1vel \n\nsa\u00edda de  Albertina  surpreendeu  a  todos  os  pertencentes  ao  campo  e,  apesar  das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es a seu favor e dos boatos sobre o fim do festival ou sua transfer\u00eancia para \n\noutra  cidade,  o  festival  continuou,  aumentou  e  ganhou  ainda  mais  destaque,  o  que \n\nparece indicar uma institucionaliza\u00e7\u00e3o dentro do campo da cultura. Sell, o incumbido de \n\nsubstituir Albertina, apresentou-se como de import\u00e2ncia para o festival na medida em \n\nque ele era o respons\u00e1vel pela capta\u00e7\u00e3o de recursos para a realiza\u00e7\u00e3o do evento. Esse \n\nfato,  unido a interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos que o festival  havia angariado com a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de Karin Busch para a coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, pode explicar a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo evento.\n\n100\n\n\n\n4.4 1997-2007: EM BUSCA DE UM \u201cEQUIL\u00cdBRIO\u201d\n\nO ano de 1997 come\u00e7ou trazendo mudan\u00e7as de atores no campo da cultura de \n\nJoinville, e sua reflex\u00e3o se deu no campo do Festival de Dan\u00e7a. No pleito municipal de \n\n1996, foi eleito para prefeito de Joinville entre os anos de 1997 e 2000 Luiz Henrique da \n\nSilveira  (PMDB),  que  nomeou  como  presidente  da  Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de  Joinville  o \n\njornalista  e  artista  pl\u00e1stico  Edson  Busch  Machado.  O  novo  presidente  da  Funda\u00e7\u00e3o \n\nCultural  possu\u00eda  capital  cultural,  n\u00e3o  s\u00f3  pela  sua  forma\u00e7\u00e3o  art\u00edstica,  mas  pela  sua \n\natua\u00e7\u00e3o no campo da cultural tanto em Joinville como em Curitiba, onde foi por quase \n\ndez anos diretor do Museu de Arte de Curitiba. Por\u00e9m, cabe ressaltar que esse ator tamb\u00e9m \n\ndispunha de capital pol\u00edtico e tinha sua atua\u00e7\u00e3o ligada ao PMDB, o mesmo partido do \n\nprefeito. Al\u00e9m disso, o nome de Busch era apoiado pela maior parte da classe art\u00edstica, \n\no que era importante diante de mais uma crise que enfrentava na \u00e9poca.\n\nEdson Machado assumiu o cargo cumprindo uma exig\u00eancia feita pelos atores \n\npertences ao campo da cultura: conversar com o poder p\u00fablico depois de todos os conflitos \n\nda gest\u00e3o anterior, pois era necess\u00e1rio estabelecer um di\u00e1logo com o campo da cultura.\n\nO desafio de Edson Machado era contatar os artistas insatisfeitos com a gest\u00e3o \n\nanterior  e  convenc\u00ea-los  a  novamente  trabalharem  na  cidade  e  pela  cultura  desta \n\nconstruindo uma identidade cultural, porque a \u00fanica que possu\u00eda era de um evento que \n\nnenhum  aspecto  de  educa\u00e7\u00e3o  cultural  tinha,  pautado  por  disputa  e  cursos  pontuais; \n\nassim, n\u00e3o ficava nada do festival para a cultura da cidade de Joinville. A sua tarefa \n\nent\u00e3o  era  dinamizar  as  a\u00e7\u00f5es  culturais  na  cidade,  implementar  a\u00e7\u00f5es  que  poderiam \n\ncontemplar  os  anseios  culturais  da  popula\u00e7\u00e3o,  formar  e  instigar  um  p\u00fablico  para  as \n\nartes,  ampliar  o  car\u00e1ter  educativo  do  Festival  de  Dan\u00e7a  e  recuperar  os  museus  da \n\ncidade;  em  suma, readquirir a identidade cultural  de Joinville criando condi\u00e7\u00f5es para \n\nque os artistas pudessem passar seus conhecimento a jovens aprendizes.\n\nO ano de 1997 ainda trazia a mais dif\u00edcil decis\u00e3o dentro do campo da cultura: a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Teatro Municipal de Joinville estava parada, sem recursos, a comiss\u00e3o \n\ncriada j\u00e1 havia desaparecido e estava l\u00e1 no centro da cidade mais uma obra inacabada \n\ne necess\u00e1ria \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O prefeito Luiz Henrique decidiu transformar o teatro num \n\n101\n\n\n\ncentro  multiuso, que poderia  atender  tanto  a espet\u00e1culos  de dan\u00e7a como  a  shows e \n\noutros grandes eventos.\n\n\u00c9 um \u201celefante branco\u201d mal-acabado que todo mundo tem que pagar uma grana \nse quiser utilizar, inclusive o festival. A obra foi toda malconstru\u00edda, falta estrutura. \nBom at\u00e9 D. Ivete [esposa de LHS] disse uma vez \u201cfoi falar para ele [LHS] arrumar \nesse banheiros ta uma vergonha\u2019\u201d n\u00e3o s\u00f3 os banheiros s\u00e3o uma vergonha, as \narquibancadas  t\u00eam  v\u00e1rios  pontos  cegos  e  do  camarote  do  prefeito  voc\u00ea  s\u00f3 \nconsegue enxergar o palco com bin\u00f3culos. (artista, entrevista, mar. 2008)\n\nNesse contexto a realiza\u00e7\u00e3o  do d\u00e9cimo quinto Festival  de Dan\u00e7a  de Joinville \n\naconteceu entre 11 e 23 de julho, contando com o maior or\u00e7amento at\u00e9 ent\u00e3o: mais de \n\num milh\u00e3o de reais foram captados e mais de vinte empresas fizeram doa\u00e7\u00f5es se valendo \n\nda Lei Rouanet.\n\nCom a posse de um presidente e de novos diretores, apesar da manuten\u00e7\u00e3o \n\nquase completa da equipe que produzia o festival de dan\u00e7a, era natural que houvesse \n\nalgumas mudan\u00e7as na filosofia do evento, o qual ora come\u00e7ava a se preocupar mais \n\ncom seu car\u00e1ter educacional, al\u00e9m de uma maior participa\u00e7\u00e3o de escolas da cidade.\n\nEra no m\u00ednimo engra\u00e7ado, diziam por a\u00ed que Joinville era a \u201cCapital da Dan\u00e7a\u201d e \nest\u00e1vamos cheios de ver as escolas de bal\u00e9 da cidade fechar as portas durante o \nano porque ou n\u00e3o tinham alunos \u2013 os pais corriam para fazer matricula depois do \nfestival, mas n\u00e3o deixavam mais de  dois meses na  escola,  era  tudo  \u201cfogo  de \npalha\u201d,  como  dizia  minha  vozinha!  \u2013  ou  porque  n\u00e3o  tinham p\u00fablico  para  suas \napresenta\u00e7\u00f5es e nesta \u00e9poca ainda nem um espa\u00e7o adequado. (participante do \nFDJ, entrevista, mar. 2008)\n\nA declara\u00e7\u00e3o do participante do FDJ traz \u00e0 tona uma discuss\u00e3o que desde os \n\nprimeiros anos do festival  estava latente: o festival de dan\u00e7a era um evento pontual, \n\ntrazia milhares de pessoas da cidade, ajudava a projetar o turismo local, mas n\u00e3o deixava \n\nheran\u00e7a  cultural  e uma  de suas principais voca\u00e7\u00f5es,  que deveria  ser  a forma\u00e7\u00e3o  de \n\nplat\u00e9ia, dava sinais de n\u00e3o estar sendo contemplada pelo evento. Essa quest\u00e3o foi colocada \n\nna mesa para discuss\u00e3o e punha em xeque a continuidade do evento.\n\nLogo no fim do festival daquele ano, o coordenador-geral Rolf Sell, que havia \n\nassumido o  evento  depois  da  sa\u00edda  de Tuma,  pediu  licen\u00e7a  do cargo  por  dois anos \n\nalegando  motivos  pessoais.  A  sa\u00edda  de  Rolf  coincidia  com  o  afastamento  de  v\u00e1rios \n\nfuncion\u00e1rios que faziam parte da organiza\u00e7\u00e3o do festival. Assim, ficaram poucas pessoas \n\nhaviam come\u00e7ado no festival e participavam agora da produ\u00e7\u00e3o do evento.\n\n102\n\n\n\nEu n\u00e3o concordava e n\u00e3o concordo no que o evento se transformou, ent\u00e3o pedi \nmeu afastamento e  hoje  fico olhado  de  longe. Sofro  muito  com o  que  vejo,  o \nevento  que  era  feito  com  muito  amor  e  participa\u00e7\u00e3o  de  todos,  hoje  ficou  um \nneg\u00f3cio  mec\u00e2nico,  me  d\u00f3i  muito ver no que  o nosso  trabalho  se transformou, \nonde est\u00e1 o car\u00e1ter social e cultural do evento? Ele hoje \u00e9 basicamente comercial. \n(SELL  [coordenador  executivo  (1983-1994)  e  coordenador-geral  (1995-1997)], \nentrevista, mar. 2008)\n\nA  declara\u00e7\u00e3o  do  ex-coordenador-geral  do  festival,  que  participou  por  quinze \n\nanos  de  sua  organiza\u00e7\u00e3o,  d\u00e1  a  t\u00f4nica  daquilo  no  que  o  festival  de transformou:  um \n\nneg\u00f3cio, ou seja, a l\u00f3gica que predomina \u00e9 a do mercado. No entanto  parece que a \n\nfalta  de  p\u00fablico  e  a  cr\u00edtica  de  especialistas  na  \u00e1rea  fizeram  com  que  os  atores  que \n\npermaneceram no campo percebessem que essa l\u00f3gica sozinha n\u00e3o faria com que o \n\nfestival continuasse por muito tempo. Nesse sentido houve pequenas altera\u00e7\u00f5es, que \n\nser\u00e3o mencionadas em seguida.\n\nFoi tamb\u00e9m em 1997 que se come\u00e7ou a especular a privatiza\u00e7\u00e3o do festival de \n\ndan\u00e7a. A inten\u00e7\u00e3o era entregar a organiza\u00e7\u00e3o do evento a uma empresa, evitando assim \n\na burocracia do setor p\u00fablico:\n\nTodo dinheiro captado entrava na conta da FCJ e para fazer as contrata\u00e7\u00f5es do \nfestival era tudo atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o. Isso era moroso demais e, al\u00e9m disso, n\u00e3o \nconsegu\u00edamos contratar quem fazia o melhor servi\u00e7o, o que era muito frustrante, a \nprivatiza\u00e7\u00e3o ia colaborar  para um evento mais profissional,  mais did\u00e1tico e de \nmelhor qualidade t\u00e9cnica nas apresenta\u00e7\u00f5es. (dirigente FDJ, mar. 2008)\n\nEles afirmavam que o festival era \u201cum bom produto cultural\u201d, que o evento servia \npara vender n\u00e3o s\u00f3 a imagem da cidade, como tudo o que era produzido nela. Eu \nachava isto um absurdo,  e o interc\u00e2mbio  entre  os grupos  que  foi  o motivo da \ncria\u00e7\u00e3o  do  evento?  E  as  manifesta\u00e7\u00f5es  art\u00edsticas  que  ele  continha?  E  o  seu \ncar\u00e1ter  democr\u00e1tico?  A  filosofia  que  criou  o  festival  estava  de  vez  enterrada. \n(dirigente FDJ, mar. 2008)\n\nA  declara\u00e7\u00e3o  de  um  dos  dirigentes  do  FDJ  representa  no  que  o  evento  se \n\ntransformou: um produto cultural que faz parte de uma ind\u00fastria cultural, seguindo uma \n\ntend\u00eancia nacional de vender as manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e transformando a l\u00f3gica em \n\npredominantemente do mercado. Isso aconteceu principalmente pela omiss\u00e3o do Estado \n\nem v\u00e1rios n\u00edveis, deixando nas m\u00e3os de empresas a decis\u00e3o de onde investir o dinheiro, \n\nque em \u00faltima instancia \u00e9 p\u00fablico, uma vez que faz parte da ren\u00fancia fiscal de impostos \n\nfederais e estaduais. Assim, sob a amea\u00e7a de desaparecer, o evento foi aos poucos \n\nincorporando  interesses  pol\u00edticos  e  econ\u00f4micos;  no  fim,  quem  saiu  perdendo  foi  o \n\np\u00fablico  assistente  ou  participante.  O  evento,  exatamente  porque  conseguiu  alcan\u00e7ar \n\n103\n\n\n\nn\u00fameros significativos, acabou sendo alvo de muitas disputas em todas as \u00e1reas. Cabe \n\naos dirigentes se questionarem se vale mais a notoriedade ou a responsabilidade com \n\na arte envolvida nessas manifesta\u00e7\u00f5es.\n\nA sa\u00edda de Rolf da coordena\u00e7\u00e3o-geral e de boa parte dos outros membros da \n\ncomiss\u00e3o organizadora do evento e a necessidade da produ\u00e7\u00e3o de um grande evento \n\ndiante da inaugura\u00e7\u00e3o do Centreventos Cau Hansen, o espa\u00e7o multiuso que deveria ser \n\nteatro e agora tinha um palco com dimens\u00f5es gigantescas (quase duas vezes e meia o \n\npalco anterior, num total  de 1.200 m2) e capacidade para um p\u00fablico de at\u00e9 sete mil \n\npessoas, aliada \u00e0 j\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de privatiza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do evento, abriu espa\u00e7o \n\nem 1998 para uma atua\u00e7\u00e3o mais extensiva de empresas na organiza\u00e7\u00e3o do festival sob \n\no t\u00edtulo de terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades. O escolhido para ocupar a coordena\u00e7\u00e3o-geral do \n\nevento, agora denominada executiva, foi Ely Diniz da Silva Filho, s\u00f3cio-propriet\u00e1rio da \n\nEDM Logo, empresa que desde 1994 prestava v\u00e1rios servi\u00e7os para o Festival de Dan\u00e7a, \n\ncomo assessoria de imprensa e produ\u00e7\u00e3o de palco sob a forma de terceirizado do evento.\n\nA constru\u00e7\u00e3o do Centrentos Cau Hansen foi fundamental para o festival! Sem ele \no  festival  teria  sa\u00eddo  de  Joinville,  teria  ido  muito  provavelmente  para  Curitiba. \n(VIEIRA [presidente da FCJ (2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nA obra do Centreventos n\u00e3o acabou at\u00e9 hoje! A gente perde muito em ac\u00fastica \npara espet\u00e1culos de sapateado, por exemplo, mas \u00e9 a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que a gente \ntem! (SEEFELDT, [assessora de imprensa FDJ (1994-1998), coordenadora executiva \n(1997-2006) e diretora executiva (2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nNo ano de 1998, al\u00e9m dos cursos que aconteceram paralelamente, aquela feira \n\nde produtos de bal\u00e9 e gin\u00e1stica se transformou na Feira da Sapatilha, que continuava a \n\noferecer os mesmos artigos, mas coibia a realiza\u00e7\u00e3o de outras feiras dentro da cidade \n\nque  dividisse  o  p\u00fablico  do  festival.  Isso  porque  havia,  fora  a  feira  oficial  dentro  das \n\ndepend\u00eancias da Casa da Cultura, uma esp\u00e9cie de feira paralela que ocorria na frente \n\nda  entidade.  Estes  ambulantes  informais  n\u00e3o  pagavam  pelo  espa\u00e7o  e  tinham  como \n\nprerrogativa a falta de infra-estrutura da Casa da Cultura para atender a todos os que \n\ntinham interesse em participar da feira.\n\nContudo, o sucesso alcan\u00e7ado mascarou  uma crise por que o festival  estava \n\npassando:\n\n104\n\n\n\nUm  festival  que  vinha  h\u00e1  anos  se  apregoando  como  o  maior  do  mundo  em \nn\u00famero de participantes, modalidades e categorias n\u00e3o deveria deixar claro que \nadota um modelo sem eco \u2013 e, portanto sem competidores nos centros importantes \nde  dan\u00e7a  no  mundo  inteiro?  O Festival  de  Joinville  floresceu  a  partir  de  uma \nnecessidade do mercado das escolas de dan\u00e7a que pipocavam pelo Brasil, na \nesteira da expans\u00e3o que a dan\u00e7a teve, no in\u00edcio dos anos 80. Como manter o \ninteresse do aluno por uma profiss\u00e3o que pede muitos anos de disciplina rigorosa \nantes  de  ele  poder  pisar  num  palco  profissional?  A  f\u00faria  classificat\u00f3ria  que \ngrassou por todos os festivais que adotaram a estrutura de modalidades e n\u00edveis \namador  e  profissional  I  a  XV,  trombou  num  impasse:  n\u00e3o  havia  unanimidade \nconceitual entre as autoridades escolhidas para legislar sobre  a quest\u00e3o. Esse \nera o ponto nevr\u00e1lgico uma vez que a defini\u00e7\u00e3o do que seja bal\u00e9 moderno ou \nbal\u00e9  contempor\u00e2neo,  sua  diferen\u00e7a  com  a  dan\u00e7a  moderna  e  com  a  dan\u00e7a \ncontempor\u00e2nea, por exemplo, permanece sob j\u00fadice das opini\u00f5es pessoais dos \njurados. Esse tipo de festival, genuinamente brasileiro, responde ao interesse das \nescolas  e  institui\u00e7\u00f5es  que  o  promovem.  Se  algum  dia  a  eles  forem  agregados \nvalores realmente educacionais, festivais como o de Joinville poder\u00e3o colaborar \npara fazer nascer, no Brasil, uma dan\u00e7a de fato competitiva. N\u00e3o no jarg\u00e3o interno, \nmas no mundo real. (KATZ [cr\u00edtica de dan\u00e7a], entrevista, mar. 2008)\n\nA crise a que a cr\u00edtica de dan\u00e7a Helena Katz se refere est\u00e1 ligada ao aspecto \n\ncompetitivo do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, o que na sua opini\u00e3o n\u00e3o colabora para \n\numa efetiva busca de melhoria e desenvolvimento da dan\u00e7a no Brasil. Esse car\u00e1ter de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o apenas servia para a apresenta\u00e7\u00e3o de coreografias que, na sua opini\u00e3o, nem \n\nsempre  estavam  de  acordo  com  a  modalidades  competitivas,  j\u00e1  que  para  estas \n\nmesmas n\u00e3o havia unanimidade em sua defini\u00e7\u00e3o. No foco dessa crise estava o car\u00e1ter \n\npouco  did\u00e1tico do evento,  que n\u00e3o proporcionava mais debates em torno de temas da \n\natualidade ligados \u00e0 dan\u00e7a, e sim estava pautado em uma \u201c[...] competi\u00e7\u00e3o por dezenas \n\nde trof\u00e9us  que n\u00e3o \u2018catapultam\u2019 ningu\u00e9m a canto algum\u201d (KATZ, entrevista, mar. 2008). \n\nPor essa mesma crise passava naquele momento o Festival Universit\u00e1rio de Teatro de \n\nBlumenau  e  o  Festival  do  Tri\u00e2ngulo  de  Uberl\u00e2ndia  (MG).  O  escritor  e  jornalista  Joel \n\nGehlen diz que essa crise de identidade que o festival vivia era saud\u00e1vel:\n\n[...] questionava-se se era melhor que  os grupos  continuassem brigando pelos \nprimeiros lugares ou se o festival deve estimular a discuss\u00e3o, o estudo, a troca de \ninforma\u00e7\u00f5es. O assunto era discutido pelos coordenadores de festivais de todo o \nBrasil, mas n\u00e3o havia se chegado a uma resolu\u00e7\u00e3o. A J\u00f4 [Braska Negr\u00e3o, bailarina \ne professora do Teatro Bolshoi] defendia o modelo que eu acho que \u00e9 o que hoje \nfunciona, a competi\u00e7\u00e3o que \u00e9 boa para bailarinos apresentarem seus trabalhos e \nterem  um  feedback de  jurados  e  p\u00fablico  em  geral,  n\u00e3o  s\u00f3  a  fam\u00edlia,  e  uma \nreuni\u00e3o cultural em torno da dan\u00e7a, com semin\u00e1rios, cursos e mesas- redondas \nde discuss\u00e3o, na minha opini\u00e3o a gente est\u00e1 muito perto disso hoje!. (entrevista, \nmar. 2008)\n\n105\n\n\n\nTodas as reclama\u00e7\u00f5es tinham como base a falta de p\u00fablico para as apresenta\u00e7\u00f5es \n\nart\u00edsticas fora do contexto do Festival de Dan\u00e7a. Escolas de bal\u00e9 eram muitas vezes \n\nobrigadas a fechar as portas devido \u00e0 falta de demanda, e aquelas que sobreviviam n\u00e3o \n\nconseguiam  fazer  mais  que  as  apresenta\u00e7\u00f5es  de  fim  de  ano,  cujo  p\u00fablico,  em  sua \n\nmaioria, era composto de parentes. \n\nCom sacrif\u00edcio, os grupos mais altru\u00edstas da cidade conseguiam levar uma montagem \nao ano at\u00e9 o p\u00fablico, outros ficam restritos \u00e0s academias. Embora 350 dias do \nano a cidade se pare\u00e7a mais como um t\u00famulo que a capital da dan\u00e7a, havia algo \nnovo no ar. A falta de um espa\u00e7o adequado era apontada como a principal vil\u00e3, \nmas  a  fogueira  de  vaidades  tamb\u00e9m  contribu\u00eda  para  piorar  a  situa\u00e7\u00e3o.  Sem \napresenta\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  forma-se  p\u00fablico  e,  conseq\u00fcentemente,  n\u00e3o  h\u00e1  evolu\u00e7\u00e3o \nest\u00e9tica. (GHELEN [jornalista e escritor], entrevista, mar. 2008)\n\nAssim, as cr\u00edticas giravam em torno da caracter\u00edstica competitiva do festival e \n\nda  falta  de  espa\u00e7o  de  apresenta\u00e7\u00e3o  para  grupos  locais,  al\u00e9m  da  pouca  voca\u00e7\u00e3o \n\neducacional do evento, apesar do oferecimento de cursos com autoridades da dan\u00e7a.\n\nA maior  novidade de 1998, no entanto,  foi  a cria\u00e7\u00e3o,  em 5 de dezembro,  do \n\nInstituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville (IFDJ). O instituto, sem fins lucrativos, de interesse \n\ncoletivo e com car\u00e1ter de entidade cultural de assist\u00eancia social e beneficente, foi criado \n\npara o desenvolvimento da dan\u00e7a e das artes c\u00eanicas e especificamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nanual do Festival de Dan\u00e7a de Joinville. \u201cCom o passar  dos anos, ele deixou de ser \n\numa grande  fam\u00edlia  para  assumir  ares  de uma grande empresa\u201d  (FLEITH  [tesoureira \n\nFDJ (1983-1992)], entrevista, mar. 2008)\n\nO quadro social do Instituto era formado pelos seguintes \u00f3rg\u00e3os: (1) Assembl\u00e9ia \n\nGeral, (2) Conselho dos Associados, (3) Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, (4) Conselho Fiscal, \n\n(5) Diretoria e (6) Conselho Art\u00edstico. Nenhum cargo \u00e9 remunerado, salvo aqueles que \n\nintegram a Diretoria e o Conselho Art\u00edstico.\n\nDo  Conselho  de  Associados,  podem  fazer  parte  pessoas  que t\u00eam  afinidades \n\ncom  seus  princ\u00edpios,  ideais  e  finalidade,  devendo  a  sua  proposta  de  admiss\u00e3o  ser \n\nindicada e aprovada pela Diretoria, na forma definida pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o consideradas s\u00f3cio-fundadoras do Instituto as pessoas que tenham assinado a ata \n\nde constitui\u00e7\u00e3o do instituto: (1) Edson Busch Machado (artista pl\u00e1stico e jornalista), (2) \n\nAliatar Jos\u00e9 Carneiro (na ocasi\u00e3o secret\u00e1rio da Fazenda de Joinville), Vicente Jair Mendes \n\n(na \u00e9poca diretor de A\u00e7\u00e3o Cultural da FCJ), (3) Margit Olsen (na ocasi\u00e3o diretora de \n\n106\n\n\n\neventos  da FCJ), (4)  T\u00e2nia  Maria  Marcelino  (funcion\u00e1ria  p\u00fablica),  (5)  Marilene  Vivert \n\n(funcion\u00e1ria p\u00fablica), (6) Geovana de Carvalho Silva (funcion\u00e1ria p\u00fablica), (7) Alexandrina \n\nFaria Souto (professora e artista pl\u00e1stica), (8) Eliana Maria Vieira (funcion\u00e1ria p\u00fablica) e \n\n(9) Maria Estelita Michels Mohr (funcion\u00e1ria p\u00fablica).\n\nO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 formado por dez integrantes: tr\u00eas representantes \n\ndo Poder  P\u00fablico Municipal, indicados pelo prefeito na qualidade de membros natos, \n\ntr\u00eas representantes indicados pelas entidades representativas da sociedade civil organizada \n\nna qualidade de membros natos \u2013 um membro indicado pelo presidente da Associa\u00e7\u00e3o \n\nEmpresarial de Joinville (ACIJ), um pelo presidente da C\u00e2mara de Dirigente Lojista de \n\nJoinville (CDL), um pelo Conselho Municipal de Cultura, dois eleitos pelo Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o (dos quais um empres\u00e1rio com atua\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o ou gerenciamento \n\nart\u00edstico-cultural e um profissional da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o com reconhecida compet\u00eancia \n\nem sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o), um representante da sociedade art\u00edstica cultural, indicado pelo \n\npresidente do Conselho dos Associados na qualidade de membro nato e o presidente \n\ndo Conselho dos Associados. O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o compreende os seguintes \n\ncargos: (1) presidente, (2) vice-presidente e (3) secret\u00e1rio. O presidente do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o era tamb\u00e9m  o presidente do Instituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville, e \n\nesses cargos seriam ocupados pelo presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Joinville. Os \n\ndemais cargos seriam nomeados pelo presidente do Instituto/Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. \n\nCabe ao presidente do Instituto tamb\u00e9m indicar quem ser\u00e1 o diretor executivo do IFDJ.\n\nO Conselho Fiscal \u00e9 composto de tr\u00eas membros efetivos e tr\u00eas suplentes eleitos \n\nem Assembl\u00e9ia Geral do Instituto. Os recursos necess\u00e1rios para manuten\u00e7\u00e3o do IFDJ \n\ndurante todo o ano deveriam ser captados por ele.\n\nA Diretoria do Instituto \u00e9 constitu\u00edda pelos seguintes cargos: presidente, diretor \n\nexecutivo e diretor administrativo-financeiro. Segundo o estatuto do IFDJ:\n\nAs atividades da Diretoria Executiva poder\u00e3o se desempenhadas por profissional(is) \nqualificado(s)  ou  ent\u00e3o  por  empresa  especializada,  contratado(s)  diretamente \npara esta fun\u00e7\u00e3o. Em ambas situa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o exigidas a comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia \nna  organiza\u00e7\u00e3o  e  produ\u00e7\u00e3o  de  eventos  art\u00edstico-culturais  de  n\u00edvel  nacional. \n(ESTATUTO DO IFDJ)\n\nO Conselho Art\u00edstico \u00e9 formado por no m\u00ednimo quatro membros profissionais da \n\n\u00e1rea da dan\u00e7a, entre bailarinos, professores, core\u00f3grafos, cr\u00edticos ou estudiosas da \u00e1rea \n\n107\n\n\n\nda dan\u00e7a, com curr\u00edculos e experi\u00eancia art\u00edstica comprovada e reconhecida. Os integrantes \n\ndesse conselho s\u00e3o indicados pelo presidente do instituto e t\u00eam mandato de dois anos, \n\nsendo permitida uma recondu\u00e7\u00e3o desde que com intervalo de uma gest\u00e3o.\n\nO  Conselho  art\u00edstico  representou  uma  grande  vit\u00f3ria  para  o  festival.  Com  ele \nevitamos o clientelismo isso d\u00e1 seriedade ao trabalho do festival e, al\u00e9m disso, \ncomo os membros s\u00e3o substitu\u00eddos a cada dois anos o festival ganha novas id\u00e9ias e \ndinamismo. (VIEIRA [presidente FCJ (2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nA  cria\u00e7\u00e3o  do Instituto  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  resolvia  tr\u00eas  problemas: \n\ndesonerava  a  prefeitura  da  organiza\u00e7\u00e3o  do  festival,  apesar  desta  n\u00e3o  colaborar \n\nfinanceiramente  com  o  festival;  a  necessidade  do  envolvimento  de  quase  oitocentas \n\npessoas  trabalhando  mais  de  oito  horas  por  dia  fazia  o  banco  de  horas  de  alguns \n\nfuncion\u00e1rios  p\u00fablicos  aumentarem  muito  e  fossem  compensadas  ou  pagas  horas \n\nextras,  o que isso representava perdas para a prefeitura;  a n\u00e3o-participa\u00e7\u00e3o  de uma \n\nempresa para a realiza\u00e7\u00e3o do festival, o que poderia resultar num risco da manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo evento na cidade. Outro problema resolvido dizia respeito \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de recursos e \n\ncontrata\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  de  terceiros.  Como  todos  os  recursos  captados  n\u00e3o  seriam \n\ndepositados na conta da FCJ, e sim na do IFDJ,  isso desobrigava a organiza\u00e7\u00e3o  de \n\nefetuar licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de terceiros, dando mais liberdade para \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de empresas, como de prestar contas com a comunidade, j\u00e1 que tinha de \n\nse prestar contas do dinheiro captado pela funda\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade joinvilense atrav\u00e9s \n\nda publica\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o no jornal.\n\nA crise interna de car\u00e1ter art\u00edstico do festival, aliada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um instituto \n\nque se intitula sem fins lucrativos, mas \u00e9 gerenciado pelo presidente da FCJ, conota as \n\ndisputas e transforma\u00e7\u00f5es do campo do Festival de Dan\u00e7a.\n\nEm 1999, com a cria\u00e7\u00e3o do IFDJ no ano anterior,vos principais atores do evento \n\neram: o jornalista e artista pl\u00e1stico Edson B. Machado, presidente do Instituto Festival \n\nde Dan\u00e7a e da FCJ; o empres\u00e1rio Ely Diniz, propriet\u00e1rio da EDM Logo e diretor executivo \n\ndo Festival de Dan\u00e7a; e a jornalista Iraci Seefeldt, coordenadora executiva do FDJ (esta \n\nj\u00e1 trabalhava no festival desde 1994 prestando servi\u00e7os de assessoria de imprensa e \n\ndepois de produ\u00e7\u00e3o, uma vez que era funcion\u00e1ria da EDM Logos). A parte art\u00edstica do \n\nfestival  ficou  por  conta  do  Conselho  Art\u00edstico,  que  naquele  ano  foi  formado  por  dez \n\nnomes consagrados na dan\u00e7a do Pa\u00eds, como Ana Botafogo.\n\n108\n\n\n\nO evento daquele ano, que aconteceu entre 20 e 30 de julho e apresentou como \n\nnovidade  a  diminui\u00e7\u00e3o  de  dias  de  espet\u00e1culos  e  competi\u00e7\u00f5es  de  doze  para  dez e a \n\nredu\u00e7\u00e3o de p\u00fablico (foram quarenta mil pessoas enquanto em anos anteriores chegou a \n\nsetenta e cinco mil pessoas), representou bem a crise interna e de \u201cidentidade\u201d que o \n\nfestival  estava  sofrendo.  Ainda  assim  seus  organizadores  correram  \u00e0  imprensa  para \n\nlan\u00e7ar n\u00fameros positivos do festival na economia da cidade, como a gera\u00e7\u00e3o de diversos \n\nempregos e o crescimento da economia em dez por cento nesse per\u00edodo do ano.\n\nEm  1999  o  IFDJ  fez  acordos  com  as  ag\u00eancias  de  turismo  da  cidade  para  a \n\nvenda de pacotes fechados do FDJ, inclusive com ingressos que eram disponibilizados \n\npara venda apenas uma semana antes da abertura do festival como forma de divulga\u00e7\u00e3o \n\ne aumento do p\u00fablico do espet\u00e1culo.\n\nEnquanto isso os cr\u00edticos de dan\u00e7a voltavam a assinalar o pouco car\u00e1ter did\u00e1tico \n\ndo festival, que se pautava apenas pela mostra competitiva e em cursos de curta dura\u00e7\u00e3o \n\nsemelhantes a palestras. Como rea\u00e7\u00e3o a essas cr\u00edticas, foi anunciada a constru\u00e7\u00e3o de \n\num  teatro  dentro  do  Centreventos  Cau  Hansen  que  ocuparia  o  lugar  da  orquestra \n\nembaixo  do  palco  principal  da  arena  multiuso.  A  inten\u00e7\u00e3o  era  oferecer  um  aparelho \n\ncondizente  com  apresenta\u00e7\u00f5es  para  um  p\u00fablico  menor.  Este  poderia  inclusive  servir \n\npara a apresenta\u00e7\u00e3o de outras mostras do pr\u00f3prio festival. A constru\u00e7\u00e3o de um teatro \n\nnum subsolo, localizado exatamente embaixo do palco do Centreventos, fez surgir mais \n\ncr\u00edticas; afinal, quando h\u00e1 evento no palco do Centreventos, fica comprometido o uso \n\ndo teatro, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 isolamento ac\u00fastico adequado. Ainda assim a constru\u00e7\u00e3o do \n\nteatro,  que  recebeu  o  nome  de  Juarez  Machado,  artista  pl\u00e1stico  mais  conhecido  de \n\nJoinville, serve para pequenas apresenta\u00e7\u00f5es e \u00e9 um aparelho onde se podem apresentar \n\nespet\u00e1culos a um p\u00fablico menor \u2013 s\u00e3o quinhentos lugares \u2013 durante todo o ano. Dessa \n\nforma uma das reivindica\u00e7\u00f5es da comunidade art\u00edstica era atendida.\n\nO ano  de 1999 serviu de consolida\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o dos capitais econ\u00f4mico, \n\npol\u00edtico e empresarial, representados pelo ator Ely Diniz, propriet\u00e1rio da EDM Logos, que \n\nassumiu nesse ano a Coordena\u00e7\u00e3o Executiva do Festival de Dan\u00e7a. A l\u00f3gica do evento \n\npredominante  continuava  a  do  mercado,  por\u00e9m  havia  uma  mudan\u00e7a  em  busca  de \n\ncorre\u00e7\u00e3o do rumo do evento e assim parecia que a inten\u00e7\u00e3o era torn\u00e1-lo mais cultural e \n\nart\u00edstico. A venda do evento como um produto tur\u00edstico, junto \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o como um \n\n109\n\n\n\nbom neg\u00f3cio para a cidade e ainda \u00e0 falta de interesse em atender as demandas dos \n\nartistas,  evidenciado  pela  manuten\u00e7\u00e3o  da  forma  competitiva  do  evento,  al\u00e9m  da \n\nreformula\u00e7\u00e3o cultural do festival, corrobora a afirma\u00e7\u00e3o.\n\nReagindo as cr\u00edticas, em 2000 os organizadores do Festival de Dan\u00e7a anunciaram \n\nnovas regras para o evento. Entre elas se destacam a idade m\u00ednima de treze anos para \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, o estabelecimento de nota nove como m\u00ednima para se atribuir o primeiro \n\nlugar em cada modalidade disputada e a cria\u00e7\u00e3o do Festival Meia Ponta, em que crian\u00e7as \n\na  partir  de  seis  anos  de  dan\u00e7a  poderiam  se  apresentar  na  parte  da  tarde  no  novo \n\nespa\u00e7o aberto do Teatro Juarez Machado. Apesar do car\u00e1ter competitivo ser mantido, \n\nessa era uma oportunidade de cria\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de plat\u00e9ia, al\u00e9m de aumentar o car\u00e1ter \n\ncultural do evento.\n\nAs mudan\u00e7as satisfizeram os cr\u00edticos e os bailarinos, e como resultado houve \n\num aumento de mil participantes na d\u00e9cima oitava edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a, que \n\naconteceu  entre 19 e 29 de julho de 2000. Os bailarinos, professores,  core\u00f3grafos e \n\nalunos de cursos puderam contar com a Feira da Sapatilha, al\u00e9m dos palcos alternativos. \n\nEsses agora estavam localizados apenas em duas pra\u00e7as e nos dois principais shoppings \n\nda cidade. O evento teve todo o or\u00e7amento captado por meio da Lei Rouanet.\n\nAquele ano foi o da instala\u00e7\u00e3o da Escola do Teatro Bolshoi no Brasil, a \u00fanica \n\nfilial  do  respeitado  Theatro  Bolshoi  fora  da  R\u00fassia.  Sua  instala\u00e7\u00e3o,  segundo  seus \n\nidealizadores \u2013 o empres\u00e1rio Ant\u00f4nio Jo\u00e3o Ribeiro Prestes e a empres\u00e1ria e bailarina \n\nJ\u00f4 Braska Negr\u00e3o \u2013, deu-se gra\u00e7as \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablico que o Festival de Dan\u00e7a gerou. \n\n\u201cO Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  \u00e9  conhecido  no mundo todo.  E  a  vinda  da Escola \n\nBolshoi para Joinville \u00e9 sim gra\u00e7as a esta notoriedade do festival\u201d (ADAUTO, entrevista, \n\nmar. 2008).\n\nPode-se afirmar que o ator Ely Diniz come\u00e7ava a transpor o campo de poder e \n\nchegava muito pr\u00f3ximo ao poder simb\u00f3lico. Vale ressaltar que os capitais que esse ator \n\nacumulava eram: pol\u00edtico, econ\u00f4mico e empresarial. Machado, que possu\u00eda capital cultural \n\ne  pol\u00edtico,  permaneceu  no  campo  de poder,  e  entrou  no campo  um  grupo de atores \n\nrepresentado  pelo  Conselho  Art\u00edstico  do  festival  que  dispunham  de  capital  cultural. \n\nEsse conselho dentro do campo pareceu dar \u00e0 l\u00f3gica econ\u00f4mica predominante ares de \n\ncultura, pois, pelas experi\u00eancias anteriores que o festival teve, a l\u00f3gica mercantil sofreu \n\n110\n\n\n\nv\u00e1rias cr\u00edticas, j\u00e1 que o evento trata de cultura. No entanto, a cria\u00e7\u00e3o de um Instituto \n\nsem  fins  lucrativos,  que  na  sua  maioria  \u00e9  formado  por  empres\u00e1rios  e  pol\u00edticos  e  a \n\nnomea\u00e7\u00e3o para o cargo de diretor executivo de um empres\u00e1rio que ao mesmo tempo \n\nera propriet\u00e1rio da empresa que por anos coordenou a produ\u00e7\u00e3o do evento,  deixava \n\ntransparecer que a doxa do campo (BOURDIEU apud TRHIRY-CHERQUES, 2006) era \n\no interesse  econ\u00f4mico.  Assim, a lei  geral  do campo  eram  interesses  mercantis.  Isso \n\npode  ser  corroborado,  como  ser\u00e1  visto  a  seguir,  pela  n\u00e3o  discuss\u00e3o  do  Festival  de \n\nDan\u00e7a,  sua  filosofia  e  abrang\u00eancia  ou  ainda  seu  impacto,  as  discuss\u00f5es  que  s\u00e3o \n\npromovidas  e  as  grandes  mudan\u00e7as  que  geram  em  torno  de  pequenas  adapta\u00e7\u00f5es \n\ncore\u00f3grafas e de espet\u00e1culos. Tal afirma\u00e7\u00e3o ainda pode ser apoiada por art\u00edsticas que \n\nafirmam que \u00e9 preciso que o festival se transforme mesmo numa empresa para garantir \n\nsua perpetua\u00e7\u00e3o pelos anos (BRAGA [cr\u00edtica de dan\u00e7a e escritora], entrevista).\n\nCom a reelei\u00e7\u00e3o de Luiz Henrique para prefeito de Joinville, n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o \n\nnos principais atores do Festival de Dan\u00e7a de Joinville em 2001.\n\nA d\u00e9cima nona edi\u00e7\u00e3o do festival  aconteceu  entre 18 e 28 de julho e contou \n\ncom o aperfei\u00e7oamento dos cursos oferecidos durante os dez dias das competi\u00e7\u00f5es de \n\ndan\u00e7a. Nesse festival tamb\u00e9m se deu a primeira Mostra Contempor\u00e2nea, criada para \n\natender a grupos de todo o Pa\u00eds que possu\u00edam bons trabalhos, porem n\u00e3o obteve p\u00fablico \n\nnem palco para apresentar suas coreografias. A dan\u00e7a contempor\u00e2nea \u00e9 considerada \n\npelos bailarinos o futuro da dan\u00e7a no mundo por seu car\u00e1ter  menos r\u00edgido do que o \n\ncl\u00e1ssico, abrindo mais possibilidade de cria\u00e7\u00e3o para os core\u00f3grafos. A mostra acontecia \n\n\u00e0 noite depois das competi\u00e7\u00f5es no palco do Teatro Juarez Machado.\n\nO papel do festival \u00e9 muito importante porque \u00e9 uma vitrine, e antes ele era mais \nfechado em outros g\u00eaneros de dan\u00e7a. Com a quest\u00e3o da dan\u00e7a contempor\u00e2nea, \ntrazer companhias ativas no cen\u00e1rio da dan\u00e7a no Brasil \u00e9 muito importante, e criar \numa mostra na qual os amadores possam envolver a criatividade \u00e9 fundamental.  Eu \nn\u00e3o sei se sou muito favor\u00e1vel a essa quest\u00e3o competitiva. Eu n\u00e3o vejo  a arte \ncomo um esporte. Tudo bem que existe a competi\u00e7\u00e3o de mercado de trabalho e \ntal, que a vida estabelece esse car\u00e1ter competitivo. Mas quando voc\u00ea vai ganhar \num  pr\u00eamio  ou  um  pr\u00eamio  em  dinheiro,  primeiro  lugar,  o  melhor  [...].  Eu  n\u00e3o \nconsigo associar isso ao universo da arte. Ent\u00e3o eu n\u00e3o sei se isso \u00e9 um bom \nest\u00edmulo para quem est\u00e1 competindo ou pra quem est\u00e1 vendo. O que eu percebo \nno p\u00fablico \u00e9 uma euforia desnecess\u00e1ria para o universo da arte. (SALDANHA, \n[bailarino e core\u00f3grafo], entrevista, mar. 2008)\n\n111\n\n\n\nO festival de 2001 contou com quase o dobro de participantes do ano anterior, o \n\nque  representou  uma  recupera\u00e7\u00e3o  diante  das  edi\u00e7\u00f5es  anteriores,  cujo  n\u00famero  de \n\nparticipantes havia diminu\u00eddo e o p\u00fablico m\u00e9dio era de quatro mil pessoas por espet\u00e1culo, \n\nainda longe das m\u00e9dias de anos anteriores. Essa edi\u00e7\u00e3o do festival tamb\u00e9m p\u00f4de contar \n\ncom um maior n\u00famero de participantes da cidade e de Santa Catarina vindos de v\u00e1rias \n\nacademias que surgiram exatamente por causa do Festival de Dan\u00e7a de Joinville. Isso \n\nocorreu porque naquele ano come\u00e7ou a ser realizada em Joinville uma seletiva ao vivo \n\ncom os grupos que se inscreviam para o festival. Estes eram submetidos aos mesmos \n\ncrit\u00e9rios dos outros grupos, mas, desse modo, se criava uma oportunidade de grupos \n\njoinvilenses apresentarem seus trabalhos fora do per\u00edodo do Festival de Dan\u00e7a. Essa \n\nfoi uma sugest\u00e3o da Comiss\u00e3o Art\u00edstica do evento.\n\nDevido  ao  trabalho  da  Comiss\u00e3o  Art\u00edstica,  constitu\u00edda  novamente  por  dez \n\npersonalidades  da  dan\u00e7a,  e  a  algumas  mudan\u00e7as  feitas  no  curr\u00edculo,  como  a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o  de  um  m\u00ednimo  de  20  horas/aula,  os  cursos  oferecidos  pelo  festival \n\ncome\u00e7aram a partir de 2000 a oferecer aos participantes certificado de conclus\u00e3o com \n\nregistro no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, podendo ser contado como extens\u00e3o no curr\u00edculo \n\ndos participantes, no lugar de apenas um certificado de participa\u00e7\u00e3o. O festival manteve \n\no interesse do campo da cultura e assim p\u00f4de garantir sua manuten\u00e7\u00e3o.\n\nO  or\u00e7amento  do  evento  foi  todo  coberto  pela  capta\u00e7\u00e3o  de  recursos  via  Lei \n\nRouanet com patrocinadores nacionais e regionais. Segundo estimativas dos pr\u00f3prios \n\norganizadores do evento, naquele ano o Festival de Dan\u00e7a movimentou na cidade cerca \n\nde R$40 milh\u00f5es, gerando dezenas de empregos tempor\u00e1rios.\n\nAo  assumir  atender  aos  cr\u00edticos  e  imprimindo  ao  festival  um  car\u00e1ter  mais \n\ndid\u00e1tico por meio da reformula\u00e7\u00e3o dos cursos e com a cria\u00e7\u00e3o de uma mostra did\u00e1tica \n\nde dan\u00e7a aliada \u00e0s seletivas regionais, os principais atores do festival demonstraram a \n\nnova  valoriza\u00e7\u00e3o  do  aspecto  cultural  no  campo.  Entretanto  isso  n\u00e3o  representou  a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o dos aspectos pol\u00edtico, econ\u00f4mico e empresarial, uma vez que \n\nn\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o nos atores principais e a manuten\u00e7\u00e3o do IFDJ.\n\nQuando  o Festival  de  Dan\u00e7a  completava  vinte  edi\u00e7\u00f5es,  podia  celebrar  a  sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o no campo da cultura nacional. Em virtude das mudan\u00e7as ocorridas depois \n\nda instala\u00e7\u00e3o do Conselho Art\u00edstico, o festival ganhou envergadura para se transformar \n\n112\n\n\n\nem um f\u00f3rum capaz de discutir, propor solu\u00e7\u00f5es, melhorar o n\u00edvel de ensino e oferecer \n\nnovos par\u00e2metros para grupos, companhias e profissionais da \u00e1rea.\n\nConforme os pr\u00f3prios organizadores, depois da cria\u00e7\u00e3o do instituto foi poss\u00edvel \n\nestabelecer um relacionamento mais profissional com os patrocinadores de uma forma \n\ncont\u00ednua e com retorno de imagem compat\u00edvel ao investimento financeiro empregado, o \n\nque mais uma vez corrobora a l\u00f3gica econ\u00f4mica predominante do Festival de Dan\u00e7a. O \n\nevento foi transformado em produto da ind\u00fastria cultural, cujos atores o ofereciam como \n\num bom investimento com retorno de imagem garantido.\n\nA mudan\u00e7a do ano de 2002 no festival ficou por conta da sele\u00e7\u00e3o de grupos \n\npara  se  apresentarem  em  mais de quatorze  palcos  alternativos  que foram  montados \n\npela cidade. Nos anos anteriores n\u00e3o havia crit\u00e9rio para se apresentar nesses palcos, \n\nbastando  apenas  se  inscrever  para  tanto,  estando  ou  n\u00e3o  participando  da  mostra \n\ncompetitiva  ou  dos  cursos.  Naquele  ano,  com  a  institui\u00e7\u00e3o  de  uma  sele\u00e7\u00e3o  pr\u00e9via, \n\npretendia-se  manter  o  n\u00edvel  t\u00e9cnico,  no  entanto  tirava  a  possibilidade  de  pequenos \n\ngrupos que estavam come\u00e7ando o trabalho da arte de se apresentar.\n\nCom a elei\u00e7\u00e3o de Luiz Henrique da Silveira para governador do Estado, em 2002 \n\nentraram dois novos atores no campo do festival e da cultura em Joinville em janeiro de \n\n2003: (1) o engenheiro Marco Tebaldi, vice de Luiz Henrique que assumiu a prefeitura \n\nem seu lugar; e (2) o advogado Carlos Adauto Virmond Vieira, o qual assumiu a Presid\u00eancia \n\nda  FCJ e  do  IFDJ.  Carlos  Adauto  \u00e9  filho  de  um  dos  mais  respeitados  advogados  e \n\nescritores de Joinville, Carlos Adauto Vieira, e teve sua indica\u00e7\u00e3o apoiada pelo campo \n\nda cultura.\n\nEu sou advogado pessoal do prefeito e na \u00e9poca era presidente da Sociedade \nCultural Alem\u00e3. Fui indicado por que tinha bom tr\u00e2nsito entre o empresariado, os \npol\u00edticos  e  a  classe  art\u00edstica  de  Joinville.  Mas  quando  resolvi  assumir  pedi  ao \nprefeito liberdade para administrar a FCJ com os rigores que uma empresa requer. O \nneg\u00f3cio  tava  meio  bagun\u00e7ado.  Na  minha  vis\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  papel  da  FCJ  ficar \nfinanciando  festas,  publica\u00e7\u00f5es,  exposi\u00e7\u00f5es  ou  coisas  do  g\u00eanero.  A  partir  de \nagora quer\u00edamos orientar os artistas e grupos que nos procuravam a formular um \nprojeto  com  qualidade  e  indicar  poss\u00edveis  financiadores,  sempre  buscando \nresultados junto \u00e0 lei estadual que permite o uso do Imposto Sobre Circula\u00e7\u00e3o de \nMercadorias (ICMS). (VIEIRA [presidente FCJ (2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nEra essa a vis\u00e3o do novo presidente da FCJ e foi assim que trabalhou nos dois \n\nanos em que ficou \u00e0 frente da entidade. Outra marca da gest\u00e3o de Carlos Adauto foi o \n\n113\n\n\n\nque  denominou  de \u201cpopulariza\u00e7\u00e3o  da cultura\u201d,  levando  as caravanas  da cultura,  que \n\nprocuravam  inserir  a  popula\u00e7\u00e3o  dos  bairros  no  mundo  das  artes  atrav\u00e9s  de  oficinas \n\nsemanais itinerantes da cultura, at\u00e9 os bairros da cidade de Joinville com o objetivo de \n\nformar plat\u00e9ia para outros espet\u00e1culos, inclusive o pr\u00f3prio Festival de Dan\u00e7a. O novo \n\npresidente da FCJ \u00e9 um ator que det\u00eam capital cultural, com destacada atua\u00e7\u00e3o diante \n\nde diversas entidades e principalmente por ser o herdeiro natural de um dos mais queridos \n\npoetas joinvilenses, e capital pol\u00edtico, que fica claro no seu depoimento, e traz consigo \n\numa l\u00f3gica mercantil muito forte que ser percebida na sua fala. Na vis\u00e3o dele a cultura \n\nn\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do Estado e para isso mesmo \u00e9 que foram criadas as leis de incentivo; \n\no papel do Estado fica limitado a criar e regulamentar essas leis.\n\nO festival daquele ano, que aconteceu  entre 17 e 27 de julho aparentemente \n\nencontrando a f\u00f3rmula perfeita, repetiu as mesmas atra\u00e7\u00f5es do ano anterior: uma mostra \n\ncompetitiva no palco principal, a mostra competitiva meia ponta e mostra contempor\u00e2nea \n\nno palco do Teatro Juarez Machado, mais a seletiva regional em Joinville dos grupos \n\nque se inscreveram para a mostra principal e a seletiva geral para apresenta\u00e7\u00e3o nos \n\npalcos abertos que naquele ano chegaram a vinte e dois, instalados em pra\u00e7as, shoppings, \n\nhospitais e bairros da cidade.\n\nOs palcos instalados nos bairros n\u00e3o tiveram muita procura naquele ano. A inten\u00e7\u00e3o \nera despertar a vontade da popula\u00e7\u00e3o de vir ao centro e assistir aos espet\u00e1culos. \nSe o cidad\u00e3o se desloca para o centro para assistir ao futebol, porque n\u00e3o pode \nvir  para  ir  ao  teatro,  ao  cinema  e  ao  festival?  (VIEIRA,  [presidente  FCJ \n(2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nA consolida\u00e7\u00e3o da mostra de dan\u00e7a contempor\u00e2nea se confirma como uma atitude \nacertada, pois ao mesmo tempo em que oportuniza o acesso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o atual da \ndan\u00e7a e oferece uma refer\u00eancia aos estudantes, grupos e core\u00f3grafos, abre um \nmercado de trabalho para os grupos e companhias profissionais. (MEYER [cr\u00edtica \nde dan\u00e7a], entrevista, mar. 2008)\n\nA novidade do ano de 2003 foi a transfer\u00eancia da Feira de Sapatilha dos corredores \n\ndo Centreventos Cau Hansen para o rec\u00e9m-inaugurado Expocentro Edmundo Dobrawa, \n\num grande pavilh\u00e3o com mais de quatro mil metros quadrados, lugar ideal para abrigar \n\numa das maiores feiras do g\u00eanero no Pa\u00eds.\n\nA Feira da Sapatilha \u00e9 um \u00f3timo neg\u00f3cio, tanto para o festival, pois a venda de \nespa\u00e7os ajuda nos custos da produ\u00e7\u00e3o do evento como para os comerciantes. \nAntes acontecia tudo meio que desorganizado sabe? Foi em 2003 com este novo \n\n114\n\n\n\nespa\u00e7o que a gente organizou tudo, eles recolhem os impostos para a prefeitura \netc. (SEEFELDT [assessora de imprensa (1994-1998), FDJ coordenadora executiva \n(1999-2006) e diretora executiva (2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nNaquele ano o festival de dan\u00e7a parece ter tamb\u00e9m recobrado o interesse do \n\np\u00fablico.  O  n\u00famero  de  espectadores  quase  dobrou  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  ano  anterior,  um \n\nrecorde dos \u00faltimos anos, em que o festival tinha encontrado o desinteresse da popula\u00e7\u00e3o \n\npor sua forma de apresenta\u00e7\u00e3o de um g\u00eanero de dan\u00e7a por noite, o que fazia com que \n\no p\u00fablico s\u00f3 prestigiasse aquele que lhe parecia mais interessante. O Conselho Art\u00edstico, \n\nque em 2003 come\u00e7ou a trabalhar apenas com quatro pessoas, que demonstrava tamb\u00e9m \n\nser o caminho certo, imprimiu mudan\u00e7a nas apresenta\u00e7\u00e3o, que mesclava dois g\u00eaneros \n\npor noite, dando mais movimento ao festival.\n\nHoje o festival \u00e9 uma m\u00e1quina muito bem administrada, \u00e9 um neg\u00f3cio empresarial \nque pode beneficiar a uma farta gama de profissionais. Nada se pode ter contra \nisso. \u00c9 assim que  o mundo  caminha  e, se a m\u00e1quina  anda certo e gera  bom \nproduto,  n\u00f3s  todos  estaremos  nos  beneficiando  com  isto.  Quero  dizer:  se  o \nfestival  capta  e  gera  lucros,  pode  contemplar  uma  boa  fatia  do  mercado \nprofissional do Pa\u00eds. Professores, jurados e artistas convidados encontram hoje \nno Festival de Dan\u00e7a de Joinville um conforto e uma remunera\u00e7\u00e3o dignos que \nn\u00e3o acontecem em qualquer lugar. Na verdade, este festival j\u00e1 passou por tr\u00eas fases. A \nprimeira,  apaixonada,  quando  tudo  contribu\u00eda,  praticamente  sem  remunera\u00e7\u00e3o, \npara que o evento vingasse. Dessa fase, da qual ningu\u00e9m se arrepende, ficou o \nn\u00facleo,  a  semente  do  festival  atual. A  segunda  fase  foi  nebulosa  e j\u00e1  nasceu \npedindo  transforma\u00e7\u00e3o.  Foi  a  fase  mord\u00f4mica  do  festival,  muitos  camarotes, \nmuita boca-livre, poucos ganhando muito e muitos ganhando pouco. Foi a \u00e9poca \ndas discuss\u00f5es sobre nada, da ascens\u00e3o de espertos que encontraram nos festivais \numa  m\u00e1quina  lucrativa  e, conseq\u00fcentemente,  proliferativa. Havia  festival de  tudo \nesparramado pelo Pa\u00eds, todos gerados a partir de Joinville. A heran\u00e7a que esta \nfase  nos  deixou  foi  que  os  fi\u00e9is  escudeiros,  os  pioneiros  apaixonados  n\u00e3o \nabandonaram o barco nem o deixaram afundar. Aprendeu-se tamb\u00e9m que n\u00e3o se \ndeve  deixar  a  porta  de  casa  escancarada  porque  ela  pode  ser  invadida. \nFinalmente, de uns seis anos para c\u00e1, o Festival de Joinville ficou adulto. Virou \num neg\u00f3cio s\u00e9rio, tirou os v\u00edcios das \"figurinhas carimbadas\", diversificou seus \njurados e professores, pensou, trabalhou, formatou e vingou. Ent\u00e3o pode-se dizer \nque o festival, finalmente, chegou \u00e0 maioridade e se emancipou. O formato deste j\u00e1 \nparece  bem  pr\u00f3ximo  do  ideal.  Posso  enumerar  alguns  dos  erros  e  acertos: a \norganiza\u00e7\u00e3o enxugou as mordomias e garantiu a qualidade e a dignidade de cada \nprofissional que trabalha. Preocupou-se em tirar as gorduras sem sacrificar cach\u00eas \n(iguais ou semelhantes para todos). Na infra-estrutura art\u00edstica tamb\u00e9m o festival \nficou  adulto,  deve-se  ressaltar  a  import\u00e2ncia  do  conselho  art\u00edstico  do  evento. \nEsses profissionais trabalharam muito e com compet\u00eancia para aparar arestas, \nlimpar os excessos, aprimorar a qualidade, enxertar id\u00e9ias novas etc. Muito boa \ntamb\u00e9m a id\u00e9ia do Meia Ponta. As crian\u00e7as tiveram o espa\u00e7o merecido, numa \nmostra interessante e saud\u00e1vel. Outra \u00f3tima id\u00e9ia \u00e9 da Mostra Contempor\u00e2nea, \nque, se a princ\u00edpio recebeu narizes torcidos de grupos convidados, hoje \u00e9 muito \ndisputada e traz a nata dos core\u00f3grafos da atualidade. (BRAGA [cr\u00edtica de dan\u00e7a \ne escritora], entrevista, mar. 2008)\n\n115\n\n\n\nA  declara\u00e7\u00e3o  da  cr\u00edtica  de  dan\u00e7a  e  escritora  Suzana  Braga  destaca  as  tr\u00eas \n\nfases do festival, como aqui foi dividido, e guarda em seu discurso a conformidade com \n\na  mercantiliza\u00e7\u00e3o  do  evento,  inclusive  a  justificando  com  o  interesse  econ\u00f4mico  de \n\ntodas as \u00e1reas. Braga tamb\u00e9m ressalta o importante papel do Conselho Art\u00edstico e as \n\nmudan\u00e7as que empregou no festival, no entanto, mais uma vez refor\u00e7a-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiscuss\u00e3o quanto \u00e0 l\u00f3gica predominante do festival que permanece econ\u00f4mica; o que \n\nparece latente nesse momento no campo \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de adequar \n\no evento \u00e0s necessidades art\u00edsticas para que, dessa maneira, perpetue o interesse de \n\nbailarinos e p\u00fablico participante.\n\nA vig\u00e9sima segunda edi\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a de Joinville aconteceu entre \n\n20 e 31 de julho de 2004 e adotou a mesma f\u00f3rmula que apresentou no ano anterior. A \n\ngrande novidade do ano, mais uma vez sugerida pelo Conselho Art\u00edstico, foi os bailarinos \n\nterem a oportunidade de conversar com os jurados sobre as notas que lhes foram atribu\u00eddas.\n\nOs jurados s\u00e3o hoje o s\u00edmbolo de conhecimento no Festival de Dan\u00e7a, integram \numa banca de express\u00e3o no meio art\u00edstico. O corpo de jurados \u00e9 sempre renovado e \ncom isso, fica evidente a preocupa\u00e7\u00e3o dos organizadores em n\u00e3o deixar nenhuma \nd\u00favida sobre os princ\u00edpios de profissionaliza\u00e7\u00e3o, isen\u00e7\u00e3o e responsabilidade que o \nevento envolve. A mexida dos nomes serve para tirar supostos v\u00edcios sobre os \ngrupos  que  j\u00e1  conhecem.  Na  tarde  do  dia  seguinte  a  cada  apresenta\u00e7\u00e3o,  os \njurados  se  re\u00fanem  com  os  participantes  da  noite  anterior  para  tirar  d\u00favidas \nquanto \u00e0s notas e fazer coment\u00e1rios e sugest\u00f5es de melhoria aos grupos. Antes, \nfaziam apenas um coment\u00e1rio restrito em tr\u00eas linhas, e muitas escolas alegavam \nque n\u00e3o o compreendiam muito bem. A conversa entre core\u00f3grafos e jurados \u00e9 \num importante retorno aos grupos, que at\u00e9 ent\u00e3o tinham como \u00fanica resposta ao \nseu trabalho a divulga\u00e7\u00e3o das notas, e nada mais. (BRAGA  [cr\u00edtica de dan\u00e7a e \nescritora], entrevista, mar. 2008)\n\nEsta mudan\u00e7a  [as conversas com os jurados]  servia para  dar mais solidez ao \naspecto  did\u00e1tico  do  festival.  A  expectativa  era  que  a  troca  de  informa\u00e7\u00f5es \nprovocasse  o  aprimoramento  t\u00e9cnico  e  coreogr\u00e1fico  dos  bailarinos.  A  inten\u00e7\u00e3o \nera que este seja mais uma meio de dar algum tipo de consultoria aos grupos \nselecionados e que anualmente est\u00e3o se inscrevendo no Festival de Dan\u00e7a. O \nevento n\u00e3o \u00e9 mais uma arena cheia de bailarinos em uma mostra competitiva. O \nbailarino,  seja  profissional  ou  amador,  encontra  aqui  uma  oportunidade  de \naprender algo mais. (VIEIRA [presidente FCJ (2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nA  import\u00e2ncia  do  evento  para  o  bal\u00e9  brasileiro  \u00e9  grande  porque  criou-se  em \nJoinville uma estrutura muito boa que \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o. O modelo de Joinville \u00e9 \nquase \u00fanico no mundo e foi copiado em outros lugares. Uma grande dificuldade \ndo Brasil \u00e9 que s\u00f3 temos uma companhia de bal\u00e9 cl\u00e1ssico no Rio de Janeiro, que \n\u00e9  a  primeira  e  \u00fanica  do  Pa\u00eds.  Para  o  bal\u00e9,  que  n\u00e3o  tinha  onde  se  apresentar, \nJoinville  acabou  se  tornando  este  lugar.  O fato de  privilegiar  estas  pessoas  e \nainda agregar informa\u00e7\u00f5es, novidades, discuss\u00e3o e id\u00e9ias \u00e9 \u00f3timo. Quando penso \nque estamos na 26\u00aa edi\u00e7\u00e3o, vejo que \u00e9 uma coisa absolutamente preciosa para o \n\n116\n\n\n\nPa\u00eds,  onde  um  evento  para  chegar  na  sua  segunda  edi\u00e7\u00e3o  j\u00e1  \u00e9  uma  labuta. \nJoinville j\u00e1 provou que tem a sua hist\u00f3ria, est\u00e1 continuando a sua tradi\u00e7\u00e3o e ainda \najudando na forma\u00e7\u00e3o de milhares de bailarinos. A apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um peda\u00e7o de \numa estrutura muito maior. Estar em contato com outros bailarinos, vivendo este \nmomento de dan\u00e7a que toda a cidade respira, \u00e9 o que interessa. E tamb\u00e9m a \noportunidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que muitos bailarinos, principalmente os do \ninterior, n\u00e3o t\u00eam de assistir aos espet\u00e1culos, \u00e0s mostras e ainda ter aulas com \nprofessores  renomados.  (PEREIRA  [bailarino,  core\u00f3grafo  e  cr\u00edtico  de  dan\u00e7a], \nentrevista, mar. 2008)\n\nEm 2004 o prefeito Marco Tebaldi foi reeleito para a prefeitura do munic\u00edpio e \n\numa nova gest\u00e3o come\u00e7ou em janeiro de 2005, trazendo mais uma mudan\u00e7a de ator no \n\ncampo da cultura e do Festival de Dan\u00e7a: foi nomeado presidente da FCJ e do IFDJ o \n\nvice-prefeito, o advogado Rodrigo Meyer  Bornholdt. Este ator  possu\u00eda capital pol\u00edtico, \n\nmas n\u00e3o tinha atua\u00e7\u00e3o destacada no campo da cultura, apesar de, depois de sua elei\u00e7\u00e3o, \n\nele passar a apresentar um programa sobre diversas manifesta\u00e7\u00f5es culturais na televis\u00e3o \n\nlocal,  que  inclusive  j\u00e1  saiu  do  ar.  Na  verdade  especula-se  que  Bornholdt  assumiu  a \n\npasta em virtude da crise dentro do campo da cultura, que envolvia diretamente a FCJ, \n\nrelacionada  \u00e0s  den\u00fancias  do  Minist\u00e9rio  P\u00fablico  Federal  de  peculato  e  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nquadrilha vinculadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da Escola do Teatro  Bolshoi no Brasil em Joinville. \n\nDiante dessa crise, Rodrigo, que tamb\u00e9m era advogado da escola e dos denunciados \n\nAnt\u00f4nio Jo\u00e3o Prestes, empres\u00e1rio e idealizador da instala\u00e7\u00e3o da Escola em Joinville e \n\nJ\u00f4  Braska  Negr\u00e3o,  empres\u00e1ria,  bailarina,  idealizadora  e  supervisora-geral  da  ETBB, \n\nassumiu  a  FCJ para  contornar  as  den\u00fancias  de envolvimento  do  \u00f3rg\u00e3o  com  o  casal \n\ndenunciado, j\u00e1 que a respons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o da escola em Joinville foi a FCJ.\n\nA vig\u00e9sima terceira edi\u00e7\u00e3o do Festival  de Dan\u00e7a aconteceu entre 20 e 30 de \n\njulho, e paralelo ao evento foi realizado em Joinville o F\u00f3rum Estadual de Dan\u00e7a. A edi\u00e7\u00e3o \n\nteve nesse ano mais uma novidade implantada pelo Conselho Art\u00edstico: para garantir a \n\nqualidade  dos  espet\u00e1culos,  foi  determinado  que  a  cada  ano  somente  cento  e  vinte \n\ngrupos seriam aprovados para apresenta\u00e7\u00e3o na mostra principal do evento e, em 2004, \n\ntrinta  grupos  eram  de  Santa  Catarina,  a  maior  parte  de  Joinville.  Esse  fato  p\u00f4de \n\ndemonstrar que  o  trabalho  do  FDJ  em  deixar  uma  heran\u00e7a  do  festival  em  Joinville \n\ncome\u00e7ava a dar resultados.\n\nEm meio ao gigantismo alcan\u00e7ado, laureado pelo t\u00edtulo de maior evento do g\u00eanero, \nfelizmente, o Festival de Dan\u00e7a tamb\u00e9m pode computar importantes conquistas \nno aspecto qualitativo. H\u00e1 alguns anos, o conselho consultivo vem investindo em \n\n117\n\n\n\npequenas mudan\u00e7as na estrutura do festival. Se, a princ\u00edpio, tais reformula\u00e7\u00f5es \nn\u00e3o pareceram t\u00e3o significativas, hoje  j\u00e1  se percebe como  s\u00e3o importantes no \nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o porque vem passando. A estrat\u00e9gia tem sido promover \nmudan\u00e7as que possam reverberar, futuramente, de maneira mais ampla e profunda. \nTrata-se de reescrever uma hist\u00f3ria que, longe de estar pronta, est\u00e1 em constante \nprocesso  de  constru\u00e7\u00e3o,  recriando  assim  sua  pr\u00f3pria  identidade  e  tendo  a \ncapacidade de se reinventar sempre  que  necess\u00e1rio. O festival vem buscando \ncada vez mais lapidar o seu aspecto art\u00edstico e pedag\u00f3gico, n\u00e3o somente direcionado \naos artistas,  mas  ao  p\u00fablico  que  o  prestigia.  No  momento  em que  renova  os \nintegrantes do conselho  consultivo, tem como  desafio consolidar  as mudan\u00e7as \npropostas, principalmente, nos \u00faltimos tr\u00eas anos. [...] As responsabilidades de um \nfestival do porte e das dimens\u00f5es de Joinville com a dan\u00e7a brasileira s\u00e3o muitas, \ne  apostar  em  mudan\u00e7as  que  melhorem  a  qualidade  dos  trabalhos  ali \napresentados e sua rela\u00e7\u00e3o com a arte da dan\u00e7a, como as que t\u00eam acontecido, \u00e9 \no desafio a ser encarado. (MEYER [cr\u00edtica de dan\u00e7a], entrevista, mar. 2008)\n\nSobre a falta de p\u00fablico de alguns anos, a atual diretora executiva do Festival de \n\nDan\u00e7a afirma:\n\nEsse p\u00fablico \u00e9 muito bom! Antes quando lotava era porque se distribu\u00eda blocos e \nblocos de ingressos nas secretarias para os Secret\u00e1rios e assessores distribuir e \npedir \u201cpelo amor de Deus\u201d para lotar o espet\u00e1culo! Hoje a gente trabalha s\u00f3 com \ndez por cento de cortesia mais os camarotes das empresas que d\u00e1 menos de um \npor cento. O p\u00fablico que vai ao festival hoje \u00e9 porque est\u00e1 interessado mesmo no \nespet\u00e1culo. (SEEFELDT [assessora de imprensa (1994-1998), FDJ coordenadora \nexecutiva (1999-2006) e diretora executiva (2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. \n2008)\n\nLogo  no  in\u00edcio  de  2007,  houve  certas  mudan\u00e7as  no  campo;  nada  de  muito \n\nsignificativo, apenas algumas trocas de posi\u00e7\u00f5es de mesmos atores. Foi elaborado, no \n\ndia primeiro de fevereiro daquele ano, na Assembl\u00e9ia geral do IFDJ, um novo estatuto \n\nque definia novas diretrizes para a elei\u00e7\u00e3o do presidente do instituto. O presidente do \n\ninstituto passou a ser designado pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, que tem seu presidente \n\neleito entre um dos conselheiros pelo voto da maioria absoluta de seus membros. Cabe \n\ntamb\u00e9m  ao  presidente  do  conselho  indicar  os  outros  cargos  do  conselho  \u2013  o  vice-\n\npresidente e a secretaria. Na pr\u00e1tica o que aconteceu foi a sa\u00edda de Rodrigo da Presid\u00eancia \n\ndo IFDJ, que ent\u00e3o ficou s\u00f3 na Presid\u00eancia do conselho, enquanto o ex-diretor executivo \n\nEly Diniz assumiu a Presid\u00eancia do IFDJ e a ex-coordenadora executiva do festival Iraci \n\nSeefeldt, a Dire\u00e7\u00e3o Executiva da IFDJ.\n\nPara ser presidente do festival tem que ter bom tr\u00e2nsito no campo pol\u00edtico e no \ncampo empresarial. N\u00e3o se faz um evento deste sem ajuda pol\u00edtica. O presidente \nn\u00e3o faz capta\u00e7\u00e3o de recurso, mas empresta seu nome e credibilidade para que a \ngente possa pedir dinheiro! Precisa tamb\u00e9m de tempo e de gostar disso aqui, ele \ntrabalha  dois  dias  da  semana  s\u00f3  para  o  festival.  (SEEFELDT  [assessora  de \n\n118\n\n\n\nimprensa (1994-1998), FDJ coordenadora executiva (1999-2006) e diretora executiva \n(2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nPol\u00edtica \u00e9 importante sim para o festival. Se o PT, por exemplo, assumir a prefeitura \npode mudar tudo l\u00e1 dentro, e da\u00ed ser\u00e1 que o evento sair como \u00e9 hoje? Eu acho \nque eles [PT] n\u00e3o fariam essa besteira, mas enfim eles fazem besteira! (VIEIRA \n[presidente FCJ (2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nAs declara\u00e7\u00f5es de Seefeldt e Vieira demonstram  quais capitais um ator deve \n\npossuir para atuar no campo do festival de dan\u00e7a: pol\u00edtico, social e econ\u00f4mico. \n\nO sucesso do Festival sempre vai depender das m\u00e3os que o conduzirem. Espero \nque o Festival cres\u00e7a sempre em qualidade e que n\u00e3o perca a consci\u00eancia da \nimport\u00e2ncia da dan\u00e7a, do artista bailarino [...]. O festival \u00e9 um bem imaterial da \ncidade de Joinville, hoje quem organiza \u00e9 o IFDJ, mas, ele pertence \u00e0 cidade, \u00e0 \nfunda\u00e7\u00e3o! Na minha opini\u00e3o, existe um inconsciente coletivo na cidade que faz \ntodo mundo  acreditar que  os joinvilenses s\u00e3o donos  do festival, esse orgulho, \nessa vontade de trabalhar de volunt\u00e1rios. Mas os empres\u00e1rios da cidade est\u00e3o \ndeixando a gente na m\u00e3o, hoje se voc\u00ea olhar n\u00e3o tem patrocinadores de Joinville, a \nrede hoteleira n\u00e3o nos d\u00e1 cortesia nenhuma o m\u00e1ximo que a gente consegue \u00e9 o \npre\u00e7o de fora de temporada. Sabe \u00e9 uma coisa meio voc\u00eas fazem a obriga\u00e7\u00e3o de \nvoc\u00ea  a\u00ed,  que  a  gente  vai  faturar  aqui.  (SEEFELDT  [assessora  de  imprensa \n(1994-1998),  FDJ coordenadora  executiva (1999-2006)  e diretora  executiva (2007-\natual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nEu n\u00e3o tenho medo de afirmar que hoje se voc\u00ea entrar em qualquer escola de \ndan\u00e7a no Brasil e falar do Festival de Dan\u00e7a de Joinville, todo mundo vai saber o \nque \u00e9. Isso \u00e9 fant\u00e1stico para Joinville, ser reconhecido por um festival como o \nnosso. (VIEIRA [presidente FCJ (2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\n O festival para eles \u00e9 o Oscar! \u00c9 vitrine \u00e9 oportunidade! A gente brinca que \u00e9 \ncomo escola de samba, acaba na quarta-feira de cinzas e na quinta j\u00e1 come\u00e7a a \npensar no pr\u00f3ximo ano! Se voc\u00ea vir a alegria que esses grupos t\u00eam de participar \nn\u00e3o  da  mostra  principal  n\u00e3o,  dos  palcos  aberto,  \u00e9  uma  oportunidade  de  vir \nconhecer os \u00eddolos, ver espet\u00e1culos diferentes, \u00e9 incr\u00edvel! (SEEFELDT [assessora \nde  imprensa  (1994-1998),  FDJ  coordenadora  executiva  (1999-2006)  e  diretora \nexecutiva (2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nEssas declara\u00e7\u00f5es da diretora executiva do IFDJ e do ex-presidente da FCJ d\u00e3o \n\numa no\u00e7\u00e3o da representatividade que o Festival de Dan\u00e7a alcan\u00e7ou em \u00e2mbito municipal \n\ne nacional. As falas dos entrevistados denotam  a import\u00e2ncia que o evento atingiu e \n\ncorroboram a afirmativa que a sua n\u00e3o-continuidade poderia gerar transtornos em v\u00e1rios \n\nn\u00edveis e principalmente um desgaste tanto da imagem da cidade como de dirigentes e \n\npol\u00edticos. Dessa forma o festival se tornou um evento bem simb\u00f3lico de grandes propor\u00e7\u00f5es.\n\nAh, o festival \u00e9 lindo! T\u00eam muitos erros, muitas coisas para melhorar! Mas ver aquele \npovo respirando dan\u00e7a, interessado em aprender a discutir o futuro da dan\u00e7a \u00e9 \n\n119\n\n\n\nmuito bom! Sem contar que \u00e9 oportunidade de fazer contatos, para dan\u00e7ar em \noutras companhias! (BRAGA [cr\u00edtica de dan\u00e7a e escritora], entrevista, mar. 2008)\n\nO maior problema que a gente enfrenta hoje para expandir o festival \u00e9 estrutura! \nN\u00f3s j\u00e1 ocupamos todo o Centreventos, a Univille, as escolas p\u00fablicas, a gente \nn\u00e3o  tem  mais  onde  fazer  espet\u00e1culo.  Precis\u00e1vamos  de  um  bom  teatro! \n(SEEFELDT  [assessora  de  imprensa  (1994-1998),  FDJ  coordenadora  executiva \n(1999-2006) e diretora executiva (2007-atual) do IFDJ], entrevista, mar. 2008)\n\nA estrutura do festival est\u00e1 \u00f3tima assim! Sabe a gente tem que perder essa mania \ndo mega! Isso \u00e9 cultural no brasileiro! Tudo tem que ser megaevento! Na Europa \u00e9 \ntudo  mais  \u00edntimo,  menor,  mais  aconchegante.  (VIEIRA  [presidente  FCJ \n(2003-2004)], entrevista, mar. 2008)\n\nO  festival  deve  crescer,  mas  n\u00e3o  pode  perder  a  simbiose  com  o  p\u00fablico.  O \nfestival n\u00e3o \u00e9 de fulano nem de beltrano. Pertence ao povo e aos bailarinos. Pode \nn\u00e3o ter sido respons\u00e1vel pelo sucesso de estrelas da dan\u00e7a brasileira, mas \u00e9 uma \nmola propulsora  para a dan\u00e7a no Pa\u00eds. (GARUVA [teatr\u00f3logo], entrevista, mar. \n2008)\n\nAs declara\u00e7\u00f5es acima, de Seefeldt, Vieira e Garuva, demonstram uma necessidade \n\nlatente de crescimento do festival. Apesar de Vieira se mostrar contra a expans\u00e3o do \n\nevento, esta necessidade de crescimento j\u00e1 deve ter sido notada pelo campo da cultura \n\ne pelos atores do festival. Com o crescimento do festival, espera-se que o campo da \n\ncultura  tamb\u00e9m  seja  privilegiado,  como  aconteceria  com  a  constru\u00e7\u00e3o  de  um  teatro, \n\neste sim planejado para v\u00e1rios tipos de espet\u00e1culos, mas que, no entanto, ainda n\u00e3o saiu \n\ndo papel. A tabela 5 representa os principais n\u00fameros dessa terceira fase do Festival \n\nde Dan\u00e7a de Joinville.\n\nAno Participantes/m\u00e9dia P\u00fablico m\u00e9dio (1.000) Or\u00e7amento (US$)\n\n1997 5000 50 500.000\n1998 7000 70 800.000\n1999 1800 40 500.000\n2000 2800 40 1.000.000\n2001 4000 50 800.000\n2002 4000 70 1.000.000\n2003 4000 60 1.000.000\n2004 4000 70 800.000\n2005 4000 70 750.000\n2006 4000 70 800.000\n2007 4000 70 800.000\n\nTabela 5: Principais n\u00fameros do per\u00edodo 1997-2007\nFonte: Instituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville.\n\n120\n\n\n\nOs dados da tabela anterior demonstram que, ao longo dessa fase, o festival de \n\ndan\u00e7a conseguiu retomar o interesse tanto dos participantes quanto do p\u00fablico. Destaca-se \n\ntamb\u00e9m o incremento na receita do evento, o que se justifica, conforme os atores do \n\nIFDJ, pela necessidade de manuten\u00e7\u00e3o do instituto durante todo o ano, j\u00e1 que o evento \n\ndemanda um trabalho de organiza\u00e7\u00e3o anual. Lembra-se aqui que faz parte do quadro \n\nde funcion\u00e1rios do festival e que percebem sal\u00e1rios: o presidente, Ely Diniz; a diretora \n\nexecutiva, Iraci Seefeld, que abriu uma empresa para atender ao festival, prerrogativa \n\nprevista no regulamento, segundo citado; os quatro artistas que fazem parte do conselho \n\nart\u00edstico; e mais tr\u00eas funcion\u00e1rios do apoio. Al\u00e9m disso, houve um investimento maior \n\nna  divulga\u00e7\u00e3o  tur\u00edstica  do  evento,  fato  que  demonstra  ter  logrado  \u00eaxito,  haja  vista  o \n\nfestival aparecer em quase todos os manuais tur\u00edsticos do Brasil. H\u00e1 tamb\u00e9m os gastos \n\npara adequa\u00e7\u00e3o do Centreventos Cau Hansen a fim de receber um evento de dan\u00e7a. \n\nEsses n\u00fameros tamb\u00e9m ser\u00e3o comentados a seguir.\n\nA terceira fase do festival ressalta uma tentativa de resgate da l\u00f3gica cultural. \n\nIsso pode ser comprovado pela autonomia e valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho desempenhado pelo \n\ngrupo do conselho art\u00edstico. No entanto o que mais chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00f3gica econ\u00f4mica. As \u00faltimas declara\u00e7\u00f5es apresentadas nesta parte do trabalho trazem \n\nem  comum  a  quase  conforma\u00e7\u00e3o  dos  mais  diversos  atores  com  diferentes  tipos  de \n\natua\u00e7\u00e3o com a mercantiliza\u00e7\u00e3o do festival de dan\u00e7a. Essa terceira fase, aqui ressaltada, \n\ntamb\u00e9m mostra a acumula\u00e7\u00e3o de capital pol\u00edtico de Ely Diniz, o que parece importante \n\npara o campo. Assim, ele converte esse e os outros capitais que possui em capital simb\u00f3lico, \n\ntornando-se, para empresas apoiadoras do evento, uma pessoa com credibilidade suficiente \n\npara  investir  no  evento.  Ainda  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  Conselho  Art\u00edstico,  pode-se  notar  sua \n\ncompetente  atua\u00e7\u00e3o.  Dessa  forma,  parece  correto  afirmar  que  \u00e9  o  respons\u00e1vel  pela \n\nretomada  de interesse  de p\u00fablico  na  plat\u00e9ia  e  nos  palcos  do Festival  de Dan\u00e7a.  No \n\nentanto tudo indica que o mais importante e o divisor dessa fase do festival foi a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Instituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville, que trouxe o Conselho Art\u00edstico como ponto \n\nforte, mas n\u00e3o esquecendo que sua participa\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria \u00e9 formada por atores pol\u00edticos \n\ne econ\u00f4micos da cidade, representando assim a import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social que o \n\nevento tem.\n\n121\n\n\n\nCabe fazer  um destaque especial  quanto ao que aqui se entende como uma \n\nnegocia\u00e7\u00e3o  entre  o  capital  cultural,  representado  pelo  conselho  art\u00edstico,  e  o  capital \n\nempresarial, pol\u00edtico e econ\u00f4mico, representado nas figuras dos dirigentes do festival de \n\ndan\u00e7a. Essa negocia\u00e7\u00e3o se mostra latente dentro do campo, uma vez que os atores \n\nenvolvidos parecem conciliar seus interesses. Na verdade o que se revela \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 \n\nigualdade  de  recursos  dos  agentes  envolvidos.  Enquanto  os  conselheiros  acumulam \n\ncapital  cultural, o que os dirigentes do evento  perceberam  como fundamental  para  a \n\ncontinuidade  do  evento,  os  atores  representados  pelo  presidente  do  IFDJ  e  da  FCJ \n\nacumulam capital social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico, tratando uma disputa desigual com os \n\nmembros do conselho, que s\u00e3o a eles subalternos, uma vez que suas decis\u00f5es, apesar \n\nde  aut\u00f4nomas  (SEEFELTD,  entrevista,  mar.  2008),  s\u00e3o  submetidas  \u00e0  aprova\u00e7\u00e3o  do \n\npresidente do IFDJ.\n\n122\n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nNa  busca  pela  resposta  ao  problema  estabelecido  para  este  estudo,  de \n\nidentificar  de  que  forma  os  recursos  de  poder  dos  atores  envolvidos  no  Festival  de \n\nDan\u00e7a de Joinville no per\u00edodo de 1983 a 2007 influenciaram na transforma\u00e7\u00e3o de sua \n\nl\u00f3gica, estabelecemos tr\u00eas quest\u00f5es de pesquisa para guiar o estudo. Estas quest\u00f5es \n\neram: Como aconteceu e quais foram os principais atores na forma\u00e7\u00e3o do Festival de \n\nDan\u00e7a  de  Joinville;  de  quais  recursos  de  poder  dispunham  os  diferentes  atores \n\nenvolvidos com o Festival de Dan\u00e7a de Joinville ao longo do per\u00edodo de 1983 a 2007; \n\nqual a rela\u00e7\u00e3o entre os recursos de poder dos atores e o processo de transforma\u00e7\u00e3o na \n\nl\u00f3gica do Festival de Dan\u00e7a de Joinville\n\nNeste ponto \u00e9 importante destacarmos algumas quest\u00f5es levantadas na teoria \n\nque  contribu\u00edram  para  a  constru\u00e7\u00e3o  deste  estudo.  Come\u00e7amos  com  a  cultura  que \n\nconforme visto pode expressar uma variedade de fen\u00f4menos humanos e pode se referir \n\na  um  amplo  e  diverso  conjunto  de  interesses.  Atualmente  \u00e9  estudada  pelas  mais \n\ndiversas  \u00e1reas  do  conhecimento  da  antropologia  \u00e0  geografia  e  deve  ser  usada  no \n\nplural.  Pode  ser  entendida  como  um  conjunto  de caracter\u00edsticas  distintas,  espirituais, \n\nmateriais, intelectuais e afetivas que caracterizam uma sociedade ou um grupo social. \n\nEngloba, al\u00e9m  das artes e das letras, os modos de vida, os sistemas de valores,  as \n\ntradi\u00e7\u00f5es e as cren\u00e7as (BRANT, 2004).\n\nNosso  interesse  pelo  tema  da  cultura  se  deu  devido  \u00e0  percep\u00e7\u00e3o  de  que \n\nultimamente  esse  vem  sendo  alvo  de  v\u00e1rios  estudos  que  tentam  relacion\u00e1-la \n\nprincipalmente  com  o  desenvolvimento  fato  esse  corroborado  por  diversas  ag\u00eancias \n\ncomo  a  UNESCO  que  nos  \u00faltimos  anos  vem  dispensando  especial  aten\u00e7\u00e3o  pela \n\nrela\u00e7\u00e3o entre cultura e desenvolvimento e nesse sentido o desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nNesses  estudos  h\u00e1  uma  perspectiva  interessante  a  ser  destacada,  a  perspectiva  do \n\npoder.  Os  diversos  atores  envolvidos  no  processo  de  desenvolvimento  atrav\u00e9s  da \n\ncultura  possuem  valores  e  interesses  distintos,  formando  um  campo  onde  lutas  pela \n\nhegemonia s\u00e3o travadas e assim h\u00e1 uma disputa pelo poder onde aquele que reunir os \n\nrecursos em destaque no campo naquele momento ir\u00e1 ditar as regras do campo. \n\n\n\nUtilizando o artigo  Atores sociais, Redes e Pol\u00edticas culturais de Rubim et al. \n\n(2006)  demonstramos  a  forma\u00e7\u00e3o  de  um  campo  da  cultura  que  articula  e  inaugura \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e profiss\u00f5es,  atores, pr\u00e1ticas, s\u00edmbolos, interesses, tens\u00f5es e conflitos. A \n\nforma\u00e7\u00e3o deste campo que segundo os autores \u00e9 resultado de uma autonomiza\u00e7\u00e3o da \n\ncultura  em  rela\u00e7\u00e3o  a  outros  dom\u00ednios  como  religi\u00e3o  e  pol\u00edtica  faz  com  que  a  cultura \n\npasse a ser entendida como uma esfera social. Desse processo de autonomiza\u00e7\u00e3o que \n\nos autores citam resultou tamb\u00e9m o processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura, ou seja, a \n\ncultura passa a ser vista como bem, n\u00e3o mais s\u00f3 simb\u00f3lico, mas submetido \u00e0 l\u00f3gica do \n\ncapital no que se traduz na ind\u00fastria cultural. \n\nO surgimento desta ind\u00fastria cultural tem  sua raiz na aus\u00eancia do Estado no \n\nplanejamento de pol\u00edticas publicas abrangentes que possam atender os mais diversos \n\nsetores da cultura e suas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es. Assim diante uma inoper\u00e2ncia \n\ndo Estado \u00e0 sa\u00edda encontra, foi a cria\u00e7\u00e3o de leis de incentivo a cultura que contribuem \n\npara o completo abandono da cultura por parte dos mais diferentes n\u00edveis de governo. \n\nAs  leis  de  incentivo  que  s\u00e3o  baseadas  em  ren\u00fancia  fiscal  deixam  nas  m\u00e3os  de \n\nempres\u00e1rios a decis\u00e3o de onde empregar  o dinheiro p\u00fablico na cultura. Dessa forma \n\nsempre  s\u00e3o  atendidas  pe\u00e7as  que  tem  maior  apelo  social,  deixando  assim  algumas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es  sem  recursos,  ent\u00e3o  na  busca  de  sobreviv\u00eancia  essa  camada  n\u00e3o \n\natendida pelos recursos p\u00fablicos deixados nas m\u00e3os das empresas tem que adequar \n\nseus  trabalhos  e  seu  car\u00e1ter  art\u00edsticos  as  demandas  de  um  mercado  que  n\u00e3o  est\u00e1 \n\ninteressado na constru\u00e7\u00e3o e uma identidade cultural e sim em lucros e acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital.\n\nDeste  ponto  partimos  para  a  abordagem  de  campo.  Ressaltando  que  os \n\nprincipais  estudos  organizacionais  se  baseiam  na  abordagem  institucional  do  tema \n\npautados principalmente nos estudos de DiMaggio e Powel que definem o campo como \n\num  \u00e1rea  onde  se  encontrar  os  fornecedores  chaves,  consumidores  e  produtores  de \n\nrecursos ag\u00eancias reguladoras e outras organiza\u00e7\u00f5es que produzam servi\u00e7os similares, \n\npercebemos  baseados  nos  estudos  de  Vieira  e  Carvalho  (2003),  Colignon  (1997)  e \n\nMisoczky  (2003),  que  esta  abordagem  deixa  de  lado  uma  vari\u00e1vel  que  para  nosso \n\nestudo \u00e9 central  \u2013 o poder  \u2013 e assim optamos  pela utiliza\u00e7\u00e3o  da defini\u00e7\u00e3o de Pierre \n\n124\n\n\n\nBourdieu, onde a vari\u00e1vel poder \u00e9 tratada como protagonista dentro dos campos sociais \n\ne dessa forma atendeu de maneira mais eficaz os interesses deste trabalho.\n\nPara Bourdieu (1996) o campo \u00e9 um espa\u00e7o social de rela\u00e7\u00f5es objetivas. Sua \n\nestrutura  \u00e9  dada  pelas  rela\u00e7\u00f5es  de  for\u00e7a  entre  agentes  que  podem  ser  indiv\u00edduos  e \n\ngrupos  e  as  institui\u00e7\u00f5es  que  lutam  pela  hegemonia,  ou  seja,  pelo  poder  de  ditar  as \n\nregras  no  campo  e  determinar  a  forma  como  os  capitais  (poder)  ser\u00e3o  distribu\u00eddos \n\ndentro de cada campo.\n\nO poder nossa vari\u00e1vel central foi representada pelos capitais de Bourdieu qu\u00eas \n\ns\u00e3o  definidos  como  capital  cultural  que  diz  respeito  ao  conjunto  das  qualifica\u00e7\u00f5es \n\nintelectuais produzidas pelo sistema escolar  ou transmitidas pela fam\u00edlia. Pode existir \n\nincorporado ao corpo, como a facilidade de expans\u00e3o em p\u00fablico, em estado objetivo, \n\ncomo bem cultural, ou em estado institucionalizado, ou seja, sancionado por institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo  os  t\u00edtulos  acad\u00eamicos  (BONNEWITZ,  2003),  capital  econ\u00f4mico  que  \u00e9  formado \n\npelos  diferentes  fatores  da  produ\u00e7\u00e3o  (terras,  f\u00e1bricas,  trabalho)  e  pelo  conjunto  dos \n\nbens econ\u00f4micos: renda, patrim\u00f4nio, bens materiais (BONNEWITZ, 2003), social que \n\nse define como o conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais de que disp\u00f5es um indiv\u00edduo ou grupo. \n\nA  deten\u00e7\u00e3o  deste  capital  implica  um  trabalho  de  instaura\u00e7\u00e3o  e  manuten\u00e7\u00e3o  das \n\nrela\u00e7\u00f5es, ou seja, um trabalho de sociabilidade e capital simb\u00f3lico est\u00e1 ligado \u00e0 honra e \n\nao  reconhecimento,  apenas  o  cr\u00e9dito  e  a  autoridade  conferem  a  um  agente  o \n\nreconhecimento  e  a  posse  das tr\u00eas  outras  formas.  Al\u00e9m  do  capital  pol\u00edtico que  para \n\nBourdieu  (1996)  assegura  aos  detentores  uma  apropria\u00e7\u00e3o  privada  de  bens  e  de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos e o capital empresarial que segundo Madeiro (2004) \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda  organiza\u00e7\u00e3o  em  oposi\u00e7\u00e3o  ao  indiv\u00edduo,  o  profissional  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  amador,  ou \n\nseja, a burocratiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios n\u00edveis.\n\nDefinidas  as  linhas  te\u00f3ricas  do  estudo  passamos  a  segunda  etapa  que \n\ncompreendeu a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa no campo. O estudo que se caracterizou pela \n\nsua  abordagem  qualitativa  de  corte  seccional  e  abordagem  longitudinal  adotou  uma \n\nestrat\u00e9gia pesquisa de estudo de caso que compreendeu duas etapas. A primeira da \n\npesquisa  bibliogr\u00e1fica  foi  feito  um  levantamento  informa\u00e7\u00f5es  j\u00e1  apresentada  sobre \n\nobjeto de estudo dessa forma reunimos recortes de jornal, estatutos, atas, relat\u00f3rios do \n\n125\n\n\n\nevento  e  regimes  de  funcionamento  dentro  da  Funda\u00e7\u00e3o  Cultural  de  Joinville  e  do \n\nArquivo Hist\u00f3rico de Joinville. \n\nA segunda etapa desta parte da pesquisa \u00e9 formada pelas entrevistas. Para isto \n\nfoi realizado um levantamento o nome dos principais agentes que atuaram no campo do \n\nfestival ao longo dos vinte e cinco anos da sua hist\u00f3ria, esta lesta que continha vinte e \n\num  nomes  foi  elaborada  baseada  em  informa\u00e7\u00f5es  contidas  nos  documentos  da \n\nFunda\u00e7\u00e3o  Cultura  de  Joinville  e  baseada  no  julgamento  da  autora.  Diante  da \n\nimpossibilidade  de  contatar  todos  estes  agentes  selecionamos  nove  agentes  e  este \n\nindicaram outros que foram contatados e demos por encerrada esta etapa da pesquisa \n\nquando percebemos que as informa\u00e7\u00f5es levantas n\u00e3o mais contribu\u00edam para o estudo \n\nj\u00e1 que se repetiam.  As entrevistas  foram  realizadas pessoalmente,  por  e-mail ou por \n\ntelefone  diante  da  impossibilidade  de  entrevistas  pessoalmente  alguns  agentes  que \n\nmoram em outros estados ou pa\u00edses, todas as entrevistas forma realizadas no m\u00eas de \n\nmar\u00e7o do ano de 2008.\n\nFeito  os  levantamentos  de  dados  prim\u00e1rios  e  secund\u00e1rios  os  dados  foram \n\norganizados  cronologicamente  para  serem  apresentados  na  se\u00e7\u00e3o  seguir  que \n\ncompreendeu a apresenta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados.\n\nO estudo das entrevistas nos fez perceber que, inclusive do ponto de vista dos \n\nentrevistados,  que  pod\u00edamos  dividir  os  25  anos  de  hist\u00f3ria  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de \n\nJoinville  em  tr\u00eas  fases,  no  entanto  \u00e9  importante  lembrar  que  estas  fases   s\u00e3o \n\nagrupamentos  de  fatos  ao  longo  dos  anos  de  realiza\u00e7\u00e3o  do  festival,  onde  parece \n\npredominar  caracter\u00edsticas  semelhantes.  Estas  fases  n\u00e3o  s\u00e3o  homog\u00eaneas  muito \n\nmenos  estanques  e  foram  estabelecidas  de  forma  arbitr\u00e1ria  respeitando  minha \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fatos e meu conhecimento pr\u00e9vio do campo. \n\nA  primeira  fase  compreende  seis  anos  (1983-1988)  e  marcou  a  cria\u00e7\u00e3o  e  o \n\ndesenvolvimento do festival. Essa fase se caracterizou pela iniciativa de dois atores para \n\nrealizar  o evento:  Albertina Tuma e  Carlos Tafur,  ambos  atores  que faziam  parte  do \n\ncampo  da  cultura  com  atua\u00e7\u00e3o  reconhecida  pelos  pares  e  dessa  forma  segundo \n\nBourdieu  (1996)  dispunham  de  capital  cultural.  Albertina,  al\u00e9m  do  capital  cultural, \n\nacumulava capital social, que lhe facilitou o acesso a empres\u00e1rios para o financiamento \n\ndo evento; logo ela converteu capital social em econ\u00f4mico. Albertina tamb\u00e9m detinha \n\n126\n\n\n\ncapital  pol\u00edtico,  uma  vez  que  era  diretora  de  uma  entidade  p\u00fablica,  tendo  acesso  a \n\ngestores municipais. Tafur, por sua vez, acumulava, al\u00e9m de capital cultural, capital social, \n\nvisto  que  possu\u00eda  uma  rede  de  contatos  do  campo da  dan\u00e7a  e,  dessa  forma,  p\u00f4de \n\ndivulgar a id\u00e9ia do evento.\n\nA id\u00e9ia do festival, quando apresentada aos gestores p\u00fablicos daquela \u00e9poca, o \n\nprefeito Freitag e o presidente da FCJ Miraci Dereti, n\u00e3o obteve apoio para sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\nposi\u00e7\u00e3o que foi mudada diante da forte participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no evento e da aprova\u00e7\u00e3o  \n\nda id\u00e9ia pela sociedade. A partir do interesse despertado pelo festival de dan\u00e7a, aos \n\npoucos outros  interesses foram  se atrelando ao  evento.  Destacamos al\u00e9m  do capital \n\npol\u00edtico, o capital empresarial j\u00e1 que o setor de servi\u00e7os da cidade percebe que h\u00e1 uma \n\nagita\u00e7\u00e3o  na  cidade  neste  per\u00edodo  e  assim  os  lucros  aumentam.  Alguns  outros  fatos \n\ncorroboram a afirma\u00e7\u00e3o de que o festival come\u00e7a a servir a outros interesses como a \n\nnomea\u00e7\u00e3o  para  o  cargo  de  presidente  da  FCJ  de  dois  atores  ligados  a  meios \n\nempresariais e econ\u00f4micos.\n\nO que se sobressa\u00edram nessa primeira fase e se tornaram o diferencial apontado \n\npelos entrevistados do festival e um dos principais motivos de seu desenvolvimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o  nesses  25  anos  foram  os  cursos.  De  pequena  dura\u00e7\u00e3o  e  com  grandes \n\npersonalidades  da  dan\u00e7a,  os  cursos  eram  uma  oportunidade  para  que  bailarinos  de \n\ntodo o Brasil e principalmente do interior, os quais muitas vezes n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es \n\nde se deslocarem \u00e0s cidades onde estavam os grandes bailarinos com legitimidade no \n\ncampo da dan\u00e7a, tivessem contato, assistissem a aulas, trocassem id\u00e9ias e coreografias. \n\nOs cursos na terceira fase do festival sofreram uma mudan\u00e7a, podendo ser considerados \n\ncomo atividade de extens\u00e3o ao terem certificado registrado no MEC.\n\nEssa primeira fase ent\u00e3o foi marcada pela manuten\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica da arte, ainda \n\nque outros interesses estivessem atrelados ao festival \u2013 neste ponto, principalmente o \n\ninteresse pol\u00edtico. Dessa fase \u00e9 importante lembrar que os agentes que se destacaram \n\ntinham principalmente capital cultural. Naquele momento tamb\u00e9m j\u00e1 se podia notar que \n\no interesse do festival era se tornar grande, o que foi detectado ao se analisarem alguns \n\ndepoimentos dos entrevistados que citaram a persegui\u00e7\u00e3o de grandes n\u00fameros. Esse \n\nfato, atrelado ao car\u00e1ter meramente competitivo das apresenta\u00e7\u00f5es e aliado \u00e0 forma como \n\n127\n\n\n\nas categorias foram divididas, foi o grande debate, latente at\u00e9 hoje, quanto ao formato e \n\nimpacto do festival de dan\u00e7a para o campo.\n\nA segunda fase do Festival  de Dan\u00e7a  de Joinville (1989-1996) foi  assinalada \n\npela mudan\u00e7a de l\u00f3gica; se na fase anterior as atividades eram pautadas pela arte e a \n\ncultura, nessa fase o importante era o mercado representado pelo capital econ\u00f4mico. \n\nAs mudan\u00e7as na l\u00f3gica foram resultado da sa\u00edda de Albertina Tuma do campo do festival \n\ne do aumento da participa\u00e7\u00e3o de empresas na sua organiza\u00e7\u00e3o. A conseq\u00fc\u00eancia foi a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o  da l\u00f3gica do festival  em  pol\u00edtica e mercantil.  Nessa mudan\u00e7a tamb\u00e9m \n\nhouve a entrada no  campo do ator Ely Diniz, que detinha capital econ\u00f4mico, pol\u00edtico e \n\nsocial,  e  que  mais  tarde transformou em  poder  simb\u00f3lico.  No  entanto  os  atores  do \n\nfestival  come\u00e7aram  a  notar  que  essa  l\u00f3gica  n\u00e3o  poderia  se  manter,  j\u00e1  que  o  festival \n\nperdera o apelo social e come\u00e7ava a perder o apoio do pr\u00f3prio campo da cultura, que \n\nmuito apoiava a realiza\u00e7\u00e3o do evento. A perda de apoio social poderia significar perda \n\nde votos, e isso n\u00e3o poderia acontecer,  pois prejudicaria tamb\u00e9m a imagem da cidade, \n\nafetando tanto empres\u00e1rios, que deixariam de ajudar na manuten\u00e7\u00e3o do festival na cidade, \n\nquanto agentes p\u00fablicos, pela inoper\u00e2ncia em desenvolver o evento.\n\nAssim essa segunda fase do festival, marcada pela l\u00f3gica do mercado, demonstrou \n\nque o festival, naquele momento, passava a servir a outros interesses. No entanto a falta \n\nde p\u00fablico e de participantes fez com que os dirigentes percebessem a necessidade de \n\nrevis\u00e3o das condutas adotadas pelo festival, o que culminou na terceira fase, com uma \n\nretomada ao car\u00e1ter art\u00edstico do evento.\n\nA  terceira  fase  (1997-2007)  \u00e9  aquela  que  representou  uma  aparente  busca \n\npelos valores culturais no evento. A chegada de um ator ligado ao campo da cultura da \n\ncidade, como Edson Machado, fez com que muitos ficassem confiantes na retomada do \n\nfestival. Ainda assim se deve ressaltar que os interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos foram \n\npreservados,  e  a  maior  prova  disso  foi  a  cria\u00e7\u00e3o  do  Instituto  Festival  de  Dan\u00e7a  de \n\nJoinville  com  o  intuito  de gerir  e  desenvolver  o  festival.  Todavia,  vale  lembrar  que  a \n\nentidade, que se intitula sem fins lucrativos e de interesse coletivo, parece de um lado \n\num \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, por guardar forte rela\u00e7\u00e3o com os agentes p\u00fablicos da cidade, e de \n\noutro  uma  empresa  ao  se  analisar  seus  membros  e  a  maneira  como  \u00e9  organizado. \n\nDesse modo, a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Festival de Dan\u00e7a de Joinville foi o maior s\u00edmbolo da \n\n128\n\n\n\ntransforma\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do festival de art\u00edstica em mercantil, ainda mais ao se estudar \n\na sua constitui\u00e7\u00e3o.\n\nAinda  assim,  a  cria\u00e7\u00e3o  do  IFDJ  trouxe  novos  horizontes  ao  festival  com  a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do conselho art\u00edstico. Esse conselho, formado por atores com legitimidade \n\ndentro do campo da dan\u00e7a, fez algumas altera\u00e7\u00f5es fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo evento, representado pela retomada de interesse tanto dos participantes quanto do \n\np\u00fablico assistente. Al\u00e9m disso, o conselho art\u00edstico traduz o capital cultural do festival. \n\nNo  entanto,  tem-se  que  fazer  uma  ressalva  quanto  \u00e0  abrang\u00eancia  de  sua  atua\u00e7\u00e3o. \n\nApesar de alguns dos membros que hoje est\u00e3o na Dire\u00e7\u00e3o do festival afirmarem que o \n\nconselho tem autonomia de atua\u00e7\u00e3o, todas as sugest\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es propostas passam \n\npela aprova\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia e Conselho Administrativo. Tal fato leva a detectar uma \n\nesp\u00e9cie de negocia\u00e7\u00e3o entre esses atores, com grande desigualdade para o conselho \n\nart\u00edstico, porque det\u00e9m \u201capenas\u201d capital cultural, enquanto os membros do conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o  e  o  presidente  do  IFDJ  acumulam  capital  empresarial,  econ\u00f4mico  e \n\npol\u00edtico.  A  subordina\u00e7\u00e3o  das  decis\u00f5es  do  Conselho  Art\u00edstico  ao  Conselho  de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, a evidente hierarquiza\u00e7\u00e3o que subordina o primeiro ao \u00faltimo evidencia \n\nque a l\u00f3gica predominante continua a ser a l\u00f3gica mercantil que foi ganhando espa\u00e7o \n\nao  longo  da  hist\u00f3ria  do  festival  com  a  entrada  de  atores  detentores  de  capital \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico em posi\u00e7\u00f5es importantes no campo. Parece haver, portanto, um \n\nequacionamento entre a l\u00f3gica mercantil e a l\u00f3gica art\u00edstica no \u00faltimo per\u00edodo. Se de \n\num lado os detentores de capital econ\u00f4mico e pol\u00edtico parecem perceber que o Festival \n\nn\u00e3o sobreviveria sem que maior espa\u00e7o fosse dado aos detentores de capital art\u00edstico, \n\npor  outro,  os  detentores  desse  capital  tomam  como  evidente  a  necessidade  de \n\ncompactuar com os interesses econ\u00f4micos para que o Festival possa ser mantido.\n\nPode-se,  portanto,  concluir  que  ao  longo  da  hist\u00f3ria  do  Festival  atores  que \n\ndetinham diferentes recursos de poder se alternaram nas posi\u00e7\u00f5es de poder do campo \n\no que influenciou na l\u00f3gica predominante. Inicialmente marcado pela l\u00f3gica da arte pela \n\narte,  o  Festival  tem  sua  l\u00f3gica  alterada  para  atender  aos  interesses  econ\u00f4micos  e \n\npol\u00edticos  que  se  lhe  atrelaram  e  que,  durante  a  segunda  fase  denotou  uma  grande \n\nfragilidade e uma crise do Festival em termos de p\u00fablico e participantes, culminando na \n\nterceira fase, no per\u00edodo mais recente em um equacionamento entre as duas l\u00f3gicas \n\n129\n\n\n\nprincipais: art\u00edstica e mercantil, com o predom\u00ednio desta devido \u00e0s posi\u00e7\u00f5es de poder \n\nque ocupam os detentores do capital econ\u00f4mico no campo.\n\n5.1 LIMITA\u00c7\u00d5ES\n\nAlgumas  limita\u00e7\u00f5es  se  imp\u00f5em  a  esta  pesquisa,  a  primeira  delas  est\u00e1 \n\nrelacionada com a parte te\u00f3rica do trabalho. Ao optarmos por n\u00e3o utilizar o conjunto da \n\nobra de Bourdieu, apenas utilizando os capitais como categorias de an\u00e1lise, deixamos \n\nde lado um  conjunto  de conceitos  que  seriam  valios\u00edssimos  para  o entendimento  de \n\nalgumas  din\u00e2micas  impostas  pelo  campo,  no  entanto  esta  escolha  est\u00e1  justificada \n\nexatamente  pela profundidade destes  conceitos que merecem  um estudo mais longo \n\namplo e profundo para chegar a uma compreens\u00e3o mais completa do objeto de estudo, \n\no que se mostrava impratic\u00e1vel diante dos prazos impostos pelo mestrado. Se por um \n\nlado  o  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  de  Bourdieu  \u00e9  detentor  de um  grande  poder  explicativo  da \n\nrealidade, por outro lado sua complexidade e abrang\u00eancia fazem com que se teme o \n\nseu mau uso.\n\nOutra  limita\u00e7\u00e3o  deste  estudo  \u00e9  caracterizada  pela  abordagem  qualitativa  em \n\ngrande parte baseada em depoimentos dos atores, e assim est\u00e1 sujeita a opini\u00e3o e a \n\npercep\u00e7\u00e3o de cada  um sobre o objeto de estudo. Por  mais que se tenha buscado a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o e a corrobora\u00e7\u00e3o dos dados levantados, isto ainda se imp\u00f5e como uma \n\nlimita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disto, este estudo retrata a realidade do Festival de Dan\u00e7a de Joinville \n\nno per\u00edodo de 1983 a 2007, n\u00e3o podendo ser generalizado para outros campos.\n\nH\u00e1 outra limita\u00e7\u00e3o a ser observada. No per\u00edodo em que se estava levantando \n\nos dados acontecia  uma investiga\u00e7\u00e3o  por parte  do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal  quanto \n\naos  patroc\u00ednios  e  gest\u00e3o  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville.  Isto  fez  com  que  a \n\npesquisadora  n\u00e3o  tivesse  acesso  a  alguns  entrevistados,  alguns  temendo  que  esta \n\nseria uma jornalista tentando descobrir informa\u00e7\u00f5es a serem veiculados nos jornais da \n\ncidade,  outros  se  negando  a  participar  informando  que  n\u00e3o  tinham  qualquer  rela\u00e7\u00e3o \n\ncom as investiga\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Os que aceitaram dar a entrevista \n\ndepois da comprova\u00e7\u00e3o de se tratar de uma pesquisa acad\u00eamica pediram que algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es fossem suprimidas do texto.\n\n130\n\n\n\n5.2 SUGEST\u00d5ES DE PESQUISA\n\nComo sugest\u00e3o para futuras pesquisas, seria interessante e enriquecedor uma \n\nan\u00e1lise  do  objeto  de  estudo  utilizando-se  todo  o  arcabou\u00e7o  te\u00f3rico  de  Bourdieu, \n\nproporcionando desta forma uma compreens\u00e3o maio do objeto de estudo. Al\u00e9m disso, \n\nseria  interessante  a  utiliza\u00e7\u00e3o  de  outras  lentes  para  o  estudo  como  a  Teoria \n\nInstitucional.  A  compara\u00e7\u00e3o  destes  estudos  seria  interessante  e  possibilitaria  uma \n\ncompreens\u00e3o mais prof\u00edcua sobre o objeto de estudo.\n\nOutro  estudo  interessante  seria  o  que  envolvesse  o  impacto  do  Festival  de \n\nDan\u00e7a  de  Joinville,  no  desenvolvimento  da  cultura  da  cidade,  levantando  quest\u00f5es \n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o de plat\u00e9ia at\u00e9 o impacto no turismo.\n\nOutra  sugest\u00e3o  de  pesquisa  futura  ainda  diz  respeito  a  procurar  identificar  o \n\nimpacto  do  Festival  de  Dan\u00e7a  de  Joinville  no  campo  da  dan\u00e7a  em  n\u00edvel  nacional, \n\nverificando se os mais de 140 festivais que surgiram depois do de Joinville tem alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento do evento.\n\n131\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nADORNO, Theodor; HORKHEIMER, Max. Dial\u00e9tica do esclarecimento. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar, 1985.\n\nANDERLE, Wilmar. A economia de Joinville no final do s\u00e9culo 20. In: TERNES, \nApolin\u00e1rio (Org.). Joinville: 150 anos. Joinville, SC: Letrad\u00e1gua, 2001.\n\nBARBOSA, Maria L\u00edgia de Oliveira; QUINTANEIRO, T\u00e2nia. Max Weber. In: \nQUINTANEIRO, T\u00e2nia; BARBOSA, Maria L\u00edgia de Oliveira; OLIVEIRA, M\u00e1rcia G. M. de. \nUm toque de cl\u00e1ssicos: Marx, Durkheim, Weber. 2. ed. Belo Horizonte: Editora UFMG, \n2003.\n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1979.\n\nBONNEWITZ, Patrice. Primeiras li\u00e7\u00f5es sobre a sociologia de P. Bourdieu. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2003.\n\nBOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es pr\u00e1ticas: sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 1996.\n\nBRANT, Leonardo. Pol\u00edticas culturais. Barueri, SP:Manole, 2003. v. 1.\n\nBRUYNE, Paul de; HERMAN, Jacques; SCHOUTHEETE, Marc de. Din\u00e2mica da \npesquisa em ci\u00eancias sociais: os p\u00f3los da pr\u00e1tica metodol\u00f3gica. Rio de Janeiro: F. \nAlves, 1991.\n\nCALABRE, Lia. Pol\u00edtica cultural no Brasil: um hist\u00f3rico. Anais I ENECULT, Salvador, \n2005.\n\nCARVALHO, Cristina Am\u00e9lia Pereira de. Configura\u00e7\u00e3o do campo da cultura no \ncontexto da incorpora\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica mercantil e os novos atores organizacionais. \nProjeto CNPq, 2003.\n\nCARVALHO, Cristina Am\u00e9lia Pereira de; PACHECO, Fl\u00e1via Lopes; GUIMAR\u00c3ES, \nRodrigo Gameiro. An\u00e1lises organizacionais no campo da cultura e a import\u00e2ncia do \nEstado. In: ENCONTRO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA E GOVERNAN\u00c7A I, 2004, \nRio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: ANPAD, 2004. \n\nCARVALHO, Cristina Am\u00e9lia Pereira de; VIEIRA, Marcelo M. F. (Org.) Organiza\u00e7\u00f5es, \ncultura e desenvolvimento local: a agenda de pesquisa do Observat\u00f3rio da Realidade \nOrganizacional. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2003.\n\nCOELHO, Teixeira. Dicion\u00e1rio cr\u00edtico de pol\u00edtica cultural. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nIluminuras, 2004.\n\nCOLIGNON, Richard A. Power plays: critical events in the institutionalization of the \nTennessee Valley Authority. Albany: State University of New York, 1997.\n\nCOOPER, Donald R.; SCHINDLER, Pamela S. M\u00e9todos de pesquisa em \nadministra\u00e7\u00e3o. 7. ed. Porto Alegre: Bookman, 2003.\n\nCORR\u00caA, J\u00falio Cesar; FUNDA\u00c7\u00c3O CULTURAL DE JOINVILLE; ARQUIVO \nHIST\u00d3RICO DE JOINVILLE. Festival de Dan\u00e7a de Joinville. Joinville: do Autor, 1996.\n\n\n\nCOSTA, Aline Caldas. Reflex\u00f5es sobre cultura e bens simb\u00f3licos: abordagens sobre \nprodu\u00e7\u00e3o e poder social. Anais III ENECULT, Salvador, 2007.\n\nCOSTA, Belarmino C\u00e9sar Guimar\u00e3es da. Barb\u00e1rie est\u00e9tica e produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica: a \natualidade do conceito de ind\u00fastria cultura. Educ. Soc., Campinas, v. 22, n. 76, out. \n2001.\n\nCROZIER, Michel. A sociedade bloqueada. Bras\u00edlia: Editora da UnB, 1983.\n\nCU\u00c9LLAR, Javier P\u00e9rez. Nossa diversidade criadora. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial \nde Cultura e Desenvolvimento. Campinas: Papirus, Bras\u00edlia: Unesco, 1997.\n\nDELLAGNELO, Eloise. H. Livramento; SILVA, Rosimeri Carvalho. An\u00e1lise de conte\u00fado \ne sua aplica\u00e7\u00e3o em pesquisa na administra\u00e7\u00e3o. In: VIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o; \nZOUAIN, Deborah Moraes. (Org.). Pesquisa qualitativa em administra\u00e7\u00e3o: teoria e \npr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 2005. v. 1.\n\nDIMAGGIO, Paul J.; POWELL, Walter W. Introduction. In: DIMAGGIO, Paul J.; \nPOWELL, Walter W. (Ed.s). The new institutionalism in organizational analysis. London: \nSage Publications, 1991.\n\n______. A gaiola de ferro revisitada: isomorfismo institucional e racionalidade coletiva \nnos campos organizacionais. RAE, v.45, n. 2, 2005.\n\nETZIONI, Amitai. An\u00e1lise comparativa de organiza\u00e7\u00f5es complexas: sobre o poder, o \nengajamento e seus correlatos. Rio de Janeiro: Zahar, 1974.\n\nFARIA, Hamilton; FERRON, Francisco (Coord.). Cartas da Cultura 1996-2003. S\u00e3o \nPaulo: Instituto P\u00f3lis, 2003.\n\nFARIA, Jos\u00e9 Henrique. Poder e rela\u00e7\u00f5es de poder nas organiza\u00e7\u00f5es. In: VIEIRA, \nMarcelo Milano Falac\u00e3o; CARVALHO, Cristina Am\u00e9lia (Org.). Organiza\u00e7\u00f5es, \ninstitui\u00e7\u00f5es e poder no Brasil. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2003.\n\nGALBRAITH, John Kenneth. Anatomia do poder. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1989.\n\nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2002.\n\nGODOY, Arilda Schidt. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades. RAE, \nS\u00e3o Paulo, v. 35, n. 2, pp. 57-63, mar./abr. 1995.\n\nGUIMAR\u00c3ES, Rodrigo Gameiro. No campo das pol\u00edticas p\u00fablicas culturais em \nPernambuco, os caranguejos com c\u00e9rebro se organizam para desorganizar. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Programa de \nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 PROPAD, Recife, 2007.\n\nHALL, Richard H. Organiza\u00e7\u00f5es: estrutura, processos e resultados. S\u00e3o Paulo: \nPearson; Prentice Hall, 2006.\n\nHARDY, Cynthia; CLEGG, Stewart. Alguns ousam cham\u00e1-lo de poder. In: CLEGG, \nStewart; HARDY, Cynthia; NORD, Walter (Orgs.). Handbook de estudos \norganizacionais.  London: Sage, 1996. v. 2. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. Organizadores da \nEdi\u00e7\u00e3o Brasileira: CALDAS, Miguel, FACHIN, Roberto, FISCHER, T\u00e2nia.\n\n133\n\n\n\nIPEA (Instituo de Pesquisas Aplicadas). Pol\u00edticas sociais: acompanhamento e an\u00e1lise, \nn. 8, 2004.\n\nKERLINGER, Fred Nichols. Metodologia da pesquisa em ci\u00eancias sociais. S\u00e3o \nPaulo: Edusp, 1980.\n\nLIMA, Carmen L\u00facia Castro. Pol\u00edticas culturais para o desenvolvimento: o debate sobre \nas ind\u00fastrias culturais e criativas. Anais III ENECULT, Salvador, 2007.\n\nLOIOLA, Elisabeth; MIGUEZ, Paulo. Sobre cultura e desenvolvimento. Anais III \nENECULT, Salvador, 2007.\n\nLUKES, Steven. Poder e autoridade. In: BOTTOMORE, Tom; NISBET, Robert. Hist\u00f3ria \nda an\u00e1lise sociol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1980. \n\nMADEIRO, Gustavo da S. Carnaval, mercado e diferencia\u00e7\u00e3o social. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de \nPernambuco, Recife, 2004.\n\nMANGI, Luis Cl\u00e1udio Miranda. As \u201cconfrarias\u201d como um fen\u00f4meno organizacional \nbrasileiro: notas etnogr\u00e1ficas de um aprendiz de Bourdieu. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o). EBAPE/FGV, 2006.\n\nMARX, Karl. O capital. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996.\n\nMEIRA, M\u00e1rcio. Uma pol\u00edtica republicana. In: Teoria e debate. S\u00e3o Paulo, pp. 60-65, \nmaio/jun. 2004.\n\nMELLO, Fabiana Ortiz T. de; PAULILLO, Luiz Fernando. Recursos de poder e \ncapacidade din\u00e2mica de aprendizado dos atores sucroalcooleiros paulistas p\u00f3s-\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o estatal. Informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. S\u00e3o Paulo, v. 35, v. 6, pp. \n17-29, jun. 2005.\n\nMISOCZKY, Maria Ceci Ara\u00fajo; VIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o. Institui\u00e7\u00f5es e poder: \nexplorando a possibilidade de transfer\u00eancias conceituais. In: VIEIRA, Marcelo M. F.; \nCARVALHO, Cristina A. Organiza\u00e7\u00f5es, cultura e desenvolvimento local: a agenda \nde pesquisa do Observat\u00f3rio da Realidade Organizacional. Recife: Editora Universit\u00e1ria \nUFPE, 2003.\n\nMISOCZKY, Maria Ceci Ara\u00fajo. O campo da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de \n1988: uma narrativa de sua produ\u00e7\u00e3o social. Porto Alegre: Dacasa Editora/PDG Sa\u00fade \n(Programa de Desenvolvimento da gest\u00e3o em Sa\u00fade), 2002. (Vers\u00e3o da tese de \ndoutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 \nPPGS/UFRGS). \n\n______. Implica\u00e7\u00f5es do uso das formula\u00e7\u00f5es sobre campo de poder e a\u00e7\u00e3o de \nBourdieu nos estudos organizacionais. RAC. Rio de Janeiro, edi\u00e7\u00e3o especial, 2003.\n\n______. Poder e institucionalismo: uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as possibilidades de \nintera\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. In: VIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o; CARVALHO, Cristina \nAm\u00e9lia (Orgs). Organiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e poder no Brasil. Rio de Janeiro: Editora \nFGV, 2003.\n\nMODRO, Nielson Ribeiro. Joinville: a capital da dan\u00e7a. Joinville: Arquivo Hist\u00f3rico, \n1998.\n\n134\n\n\n\nMOIS\u00c9S, Jos\u00e9 \u00c1lvaro. Estrutura institucional do setor cultural no Brasil. Cadernos do \nNosso Tempo: cultura e democracia. Rio de Janeiro: Funarte, v. 1, pp. 13-55, 2001.\n\nMONTAGNER, Miguel \u00c2ngelo. Trajet\u00f3rias e biografias: notas para uma an\u00e1lise \nbourdieusiana. Sociologias, Porto Alegre, ano 9, n. 17, pp. 240-264, jan./jun. 2007.\n\nMORGAN, Gareth. Imagens da organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996.\n\nNASCIMENTO, Alberto Freire. Pol\u00edtica Cultural no Brasil: do Estado ao mercado. Anais \nIII ENECULT, Salvador, 2007.\n\nOLIVEIRA, Rafael P. Pol\u00edticas culturais e o campo museal em Santa Catarina.. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina. Centro de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis, 2007\n\nPECI, Alketa. A nova teoria institucional em estudos organizacionais: uma abordagem \ncr\u00edtica. Cadernos EBAPE, v. IV, n. 1, pp. 1-12, 2006.\n\nRAMALHO FILHO, Rodrigo. Globaliza\u00e7\u00e3o, sustentabilidade e patrim\u00f4nio: reflexos sobre \na cidade perif\u00e9rica. Anais do I Encontro da ANPPAS, Indaiatuba, 2002.\n\nRAMOS, Alberto Guerreiro. A nova ci\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es: uma reconceitua\u00e7\u00e3o da \nriqueza das na\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, 1981.\n\nRICHARDSON, R. J. et al. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1999.\n\nRUBIM, Antonio Albino Canelas. Pol\u00edticas culturais do governo Lula/Gil: desafio e \nenfrentamentos. Anais III ENECULT, Salvador, 2007.\n\nRUBIM, Antonio Albino Canelas; RUBIM, Iuri Oliveira; PITOMBO, Mariella. Pol\u00edticas e \nredes de interc\u00e2mbio e coopera\u00e7\u00e3o em cultura no \u00e2mbito ibero-americano. In: \nCONV\u00caNIO ANDR\u00c9S BELLO. Siete c\u00e1tedras para la integraci\u00f3n. Bogot\u00e1, Conv\u00eanio \nAndr\u00e9s Bello, pp. 129-170, 2005. \n\n______; ______; ______. Atores sociais, redes e pol\u00edtica cultural. In: LEYTON,  Jos\u00e9 \nMaria. (Org.). C\u00e1tedras de Integraci\u00f3n Convenio Andr\u00e9s Bello. Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1: \nConvenio Andr\u00e9s Bello, 2006. v. 1. \n\nSANTOS, S\u00f4nia Regina Oliveira. Joinville: Cidade que dan\u00e7a, cidade que encanta, \nRevista Universos Joinville, Joinville, v. 2, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.univille.net/arquivos/1697_Revista_Universo_Univille_Edicao_2.pdf >. \nAcesso em: 12 nov. 2007.\n\nSARCOVAS, Yacoff. O incentivo fiscal no Brasil. In: TEORIA E DEBATE, S\u00e3o Paulo, n. \n62, pp. 58-62, abr./maio 2005.\n\nSELLTIZ, Claire et al. M\u00e9todos de pesquisa nas rela\u00e7\u00f5es sociais. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nEPU, 1987. 2V.\n\nSIMIS, Anita. A pol\u00edtica cultural como pol\u00edtica p\u00fablica. Anais III ENECULT, Salvador, \n2007.\n\nSIM\u00d5ES, Jana\u00edna Machado, O campo organizacional da cultura no Brasil: entre o \nEstado e o mercado. Rio de Janeiro, 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \n\n135\n\n\n\nVargas, Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Neg\u00f3cios. Centro de Forma\u00e7\u00e3o \nAcad\u00eamica e Pesquisa. Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, 2006.\n\nSIM\u00d5ES, Jana\u00edna; DARBILLY, Leonardo V. C. Apropriando o conceito de ind\u00fastria \ncultural para o contexto brasileiro: possibilidades, limites e implica\u00e7\u00f5es. X COL\u00d3QUIO \nSOBRE PODER LOCAL. Salvador: 2006.\n\nSODR\u00c9, Muniz. A verdade seduzida: por um conceito de cultura no Brasil. Rio de \nJaneiro: Codecri, 1983.\n\nTERNES, Apolin\u00e1rio. Historia econ\u00f4mica de Joinville. 2. ed. Joinville: do autor, 1986. \n279 p.\n\n______. Joinville: a constru\u00e7\u00e3o da cidade. Joinville: do autor, 1993. \n\n______. A economia de Joinville no s\u00e9culo 20. Joinville: Letra D'\u00c1gua, 2002.\n\nTHIAGO, Raquel S. Joinville: cultura e hist\u00f3ria. In: TERNES, Apolin\u00e1rio (Org.). Joinville \n150 anos. Joinville: Letra D'\u00c1gua, 2001.\n\nTHIRY-CHERQUES, Hermano Roberto. De fal\u00e1cias e de cultura. RAP, Rio de Janeiro, \nv. 35, n. 4, jul./ago. 2001.\n\n______. Pierre Bourdieu: a teoria na pr\u00e1tica. RAP, Rio de Janeiro, v. 40, n. 1, pp. 27-53, \njan./fev. 2006.\n\nTRIVI\u00d1OS, Augusto Nibaldo Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a \npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. \n\nVERGARA, Sylvia Constant. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2005.\n\nVIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o. Por uma boa pesquisa (qualitativa) em administra\u00e7\u00e3o. \nIn: VIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o; ZOUAIN, D\u00e9bora Moraes. Pesquisa qualitativa em \nadministra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: FGV, 2004.\n\nVIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o; CARVALHO, Cristina Am\u00e9lia O poder nas \norganiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Thomson, 2007.\n\n______; ______. Abordagem institucional, poder e deriva\u00e7\u00f5es. In: ______; ______ \n(Orgs.) Organiza\u00e7\u00f5es, cultura e desenvolvimento local: a agenda de pesquisa do \nObservat\u00f3rio da Realidade Organizacional. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2000.\n\n______; ______. Sobre organiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e poder. In: ______; ______ (Orgs.). \nOrganiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e poder no Brasil. Rio de Janeiro: Editora FGV, pp. 9-26, \n2004.\n\nWEBER, Max, Os fundamentos da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica: uma constru\u00e7\u00e3o do tipo \nideal. In: CAMPOS, Eduardo. Sociologia da burocracia. 2. ed. Rio de Janeiro: Zahar, \n1971.\n\n______. Economia e sociedade. Bras\u00edlia: Editora da UNB, 1991. \n\n______. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. S\u00e3o Paulo: M. Claret, 2006.\n\nYIN, Robert K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 3. ed. Porto Alegre: \nBookman, 2005.\n\n136\n\n\n\nANEXO 1 \u2013 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS\n\n1) Falar sobre a sua hist\u00f3ria profissional at\u00e9 o Festival de Dan\u00e7a.\n\nForma\u00e7\u00e3o profissional?\n\nAtividades que desempenhava e desempenha?\n\nComo aconteceu seu envolvimento com o FDJ?\n\n2) Falar sobre a hist\u00f3ria do Festival de Dan\u00e7a.\n\nComo surgiu? Havia alguma estrutura dispon\u00edvel?\n\nQuem era a favor?\n\nQuais os principais fatores que contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro Festival de \n\nDan\u00e7a?\n\nQuem era contra?\n\nQuem estava envolvido?\n\n3) Principais atividades que desempenhou no Festival de Dan\u00e7a? \n\n4)  O  Sr.  acredita  que  era  importante  participar  de  alguma  partido  pol\u00edtico  para  fazer \n\nparte do festival de dan\u00e7a?\n\n5) O que \u00e9 necess\u00e1rio para participar da gest\u00e3o/organiza\u00e7\u00e3o do FDJ?\n\nAliados pol\u00edticos?\n\nCapacidade t\u00e9cnica?\n\n6) Como foi \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que o levou a coordena\u00e7\u00e3o do evento?\n\n7) Quais as principais dificuldades que o Sr. enfrentou para a realiza\u00e7\u00e3o do Festival de \n\nDan\u00e7a no per\u00edodo em que esteve na sua coordena\u00e7\u00e3o?\n\n8) Na sua opini\u00e3o, quais eram os principais destaques do evento enquanto o Sr. esteve \n\na frente do Festival De Dan\u00e7a?\n\n137\n\n\n\n9) Na sua opini\u00e3o, quais foram os fatores que levaram o Festival de Dan\u00e7a ao sucesso?\n\n10) Na sua opini\u00e3o, quais foram os motivos da sua sa\u00edda da Coordena\u00e7\u00e3o do Festival \n\nde Dan\u00e7a? O que ou quem influenciou sua sa\u00edda?\n\n11) No tempo da sa\u00edda da Sra. Albertina Tuma do Festival de Dan\u00e7a, muitos bailarinos \n\ne cr\u00edticos de dan\u00e7a se mostraram solid\u00e1rios a ela prometendo manifesta\u00e7\u00f5es de apoio e \n\npedido de revis\u00e3o da decis\u00e3o do prefeito, eles temiam que com a sua sa\u00edda o Festival \n\nde Dan\u00e7a desaparecesse ou perdesse sua qualidade, no entanto, isso n\u00e3o aconteceu, \n\na que a Sr. atribui a isso? O festival teria mudado seu perfil e objetivos? Isso aconteceu \n\nefetivamente? Por que sim ou n\u00e3o?\n\n12) Como era a constitui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Festival de Dan\u00e7a na sua coordena\u00e7\u00e3o?\n\n13) Como aconteciam \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de terceiros na sua coordena\u00e7\u00e3o do \n\nFestival de Dan\u00e7a? \n\n14) Quais as principais mudan\u00e7as, se elas existiram, que o Sr. percebe entre o Festival \n\nde  Dan\u00e7a  de  quando  o  Sr.  coordenava  e  de  quando  a  Sra.  Albertina  Tuma  o \n\ncoordenava?\n\n15) como acontecia a capta\u00e7\u00e3o de recursos?\n\nA empresa privada participava?\n\nO or\u00e7amento era menor por que a verba era da prefeitura?\n\n16) Como surgiu o IFDJ?\n\nExistiu uma crise pol\u00edtica dentro da prefeitura\n\nPor que falava-se me privatizar o FDJ?\n\n17) Como o Sr. v\u00ea o evento hoje?\n\n138\n\n\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1 Objetivos\n\t1.1.1 Objetivo geral\n\t1.1.2 Objetivos espec\u00edficos\n\n\t1.2 Justificativa te\u00f3rica e pr\u00e1tica\n\n\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\t2.1 Cultura\n\t2.2 Campo da cultura\n\t2.2.1 Campo organizacional\n\n\t2.3 Poder\n\t2.3.1 Recursos e rela\u00e7\u00f5es de poder\n\n\n\tMETODOLOGIA\n\t3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa\n\t3.2 Quest\u00f5es de pesquisa\n\t3.3 Categorias de an\u00e1lise\n\t3.3.1 Atores\n\t3.3.3 L\u00f3gica do campo\n\n\t3.4 Coleta de dados\n\t3.4.1 Primeira etapa: dados secund\u00e1rios\n\t3.4.2 Segunda fase: dados prim\u00e1rios\n\n\t3.5 An\u00e1lise dos dados\n\n\tAN\u00c1LISE DOS DADOS\n\t4.1 Forma\u00e7\u00e3o do campo da cultura de Joinville\n\t4.2 1983-1988: A Arte pela arte\n\t4.3 1989-1996: Onde foi parar a arte?\n\t4.4 1997-2007: Em busca de um \u201cequil\u00edbrio\u201d\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t5.1 Limita\u00e7\u00f5es\n\t5.2 Sugest\u00f5es de pesquisa\n\n\tANEXO 1 \u2013 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS"}]}}}