{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25095"}, {"@name": "filename", "#text": "9687_000890272.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n \n\n \n\n \n \n\nESTUDO DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM E DO \nPOTENCIAL MULTIFUNCIONAL DAS PEQUENAS PROPRIEDADES DO BAIRRO \n\nRURAL ITAP\u00c9 - RIO CLARO (SP) \n\n \n\n \n\n \n\nVanessa Antunes de Souza \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Darlene Aparecida Ferreira de Oliveira \n\nProfa. Dra. Cenira Maria Lupinacci \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n\n 2016  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n \n\n \n\nVANESSA ANTUNES DE SOUZA \n \n\n \n\n \n\nESTUDO DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \nPAISAGEM E DO POTENCIAL MULTIFUNCIONAL DAS \n\nPEQUENAS PROPRIEDADES DO BAIRRO RURAL ITAP\u00c9 - \nRIO CLARO (SP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - Campus de Rio \nClaro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel \nem Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro - SP \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\nVANESSA ANTUNES DE SOUZA \n \n\n \n\n \n\nESTUDO DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \nPAISAGEM E DO POTENCIAL MULTIFUNCIONAL DAS \n\nPEQUENAS PROPRIEDADES DO BAIRRO RURAL ITAP\u00c9 - \nRIO CLARO (SP) \n\n \n\n \n\n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - Campus de Rio \nClaro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel \nem Geografia. \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\n____________________________________ (orientador) \n\n____________________________________ \n\n____________________________________ \n\n \n\nRio Claro, _____ de __________________________ de ________. \n\n \n\n \n\nAssinatura do (a) aluno (a)     assinatura do (a) orientador (a) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSouza, Vanessa Antunes\n      Estudo de identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem e do potencial\nmultifuncional das pequenas propriedades do bairro rural Itap\u00e9 - Rio Claro\n(SP) / Vanessa Antunes Souza. - Rio Claro, 2016\n      91 f. : il., figs., gr\u00e1fs., tabs., quadros, fots., mapas\n\n      Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Geografia) -\nUniversidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas\n      Orientadora: Darlene Aparecida Ferreira de Oliveira\n      Coorientadora: Cenira Maria Lupinacci\n\n      1. Geografia rural. 2. Multifuncionalidade da paisagem. 3. Paisagem\nrural. 4. Agricultura familiar. 5. Desenvolvimento rural. I. T\u00edtulo.\n\n \n910.12\nS729e\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Dra. Darlene Aparecida de Oliveira, pela orienta\u00e7\u00e3o e apoio, sendo uma pessoa muito \nimportante para minha forma\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o a Dra. Cenira Maria Lupinacci, pelos ensinamentos geomorfol\u00f3gicos, pela \norienta\u00e7\u00e3o, oportunidade e pelo exemplo profissional. \n\nAos meus irm\u00e3os Ivone, Tatiane e Jo\u00e3o Paulo pela grande parceria e amizade, que sempre me \napoiaram, incondicionalmente, ajudando, respeitando e me motivando nos momentos dif\u00edceis, \nsem eles minha forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria poss\u00edvel. \n\nAgrade\u00e7o ao Tiago Felipe Cerri, pelo amor e companheirismo, por ter caminhado comigo \ndurante este per\u00edodo ajudando, apoiando, motivando e respeitando.  \n\nAs minhas amigas e colegas Adriana Moraes, Val\u00e9ria Bernadelli, Talita Jord\u00e3o e Sheilla \nRibeiro pelos momentos de amizade, ajuda, inquieta\u00e7\u00f5es, risos e de constru\u00e7\u00e3o. Pessoas que \nforam e ser\u00e3o important\u00edssimas para mim, como exemplos de compet\u00eancia, sagacidade, \nsinceridade, criticidade e amizade. Valeu meninas.  \n\nAgrade\u00e7o ao amigo e colega Luiz Henrique Pereira pela grande ajuda e disposi\u00e7\u00e3o, amizade e \nexemplo profissional a ser seguido.   \n\nAos integrantes do N\u00facleo de Estudos Agr\u00e1rios pela ajuda, amizade, parceria nos trabalhos de \ncampo, nos eventos, nas atividades e discuss\u00e3o que realizamos juntos. Valeu galera! \n\nAos colegas, professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Geografia da UNESP de Rio \nClaro, que sempre estiveram me ajudando. \n\nAo colega e amigo Gilberto Donizete Henrique, desenhista do Departamento de Geografia da \nUNESP de Rio Claro, pela amizade, disposi\u00e7\u00e3o, ajuda e simpatia.  \n\nAos colegas do Laborat\u00f3rio de Geomorfologia, aos professores e funcion\u00e1rios do \nDepartamento de Planejamento Territorial e Geoprocessamento da UNESP de Rio Claro, pelo \naux\u00edlio nos trabalhos de mapeamento e por compartilhar com voc\u00eas um lugar t\u00e3o bom para \ntrabalhar e aprender. \n\nAo CNPq pela concess\u00e3o de bolsa de estudo. \n\nPor fim, meu agradecimento a todos que de alguma forma colaboraram para o \ndesenvolvimento da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u201cS\u00f3 se pode alcan\u00e7ar um grande \u00eaxito quando nos mantemos fi\u00e9is a n\u00f3s mesmos\u201d \n(FRIEDRICH NIETZSCHE). \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho teve como objetivo geral identificar e caracterizar as paisagens e o \n\npotencial multifuncional das pequenas propriedades rurais do bairro rural Itap\u00e9, localizado na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro que se encontra \u00e0 Noroeste do munic\u00edpio de Rio \n\nClaro. Para tal, nosso aporte te\u00f3rico baseou-se em quatro elementos anal\u00edticos destacados por \n\nDiniz (1984, p.30 apud FERREIRA, p.50): paisagem rural/multifuncionalidade/elementos \n\nexternos da agricultura/desenvolvimento rural end\u00f3geno, Deste modo, para caracterizar os \n\natributos f\u00edsicos da paisagem do bairro de Itap\u00e9 em Rio Claro - SP foi realizado um \n\nlevantamento de cartas topogr\u00e1ficas, mapas e imagens a\u00e9reas, dados pluviom\u00e9tricos que \n\npermitiram identificar as condi\u00e7\u00f5es naturais da \u00e1rea. Atrav\u00e9s de pesquisa direta com \n\nobserva\u00e7\u00e3o de campo e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, procurou-se levantar dados \n\nsocioecon\u00f4micos e tamb\u00e9m os recursos tur\u00edsticos e paisag\u00edsticos existentes na \u00e1rea que \n\npossibilitam o desenvolvimento de atividades agr\u00edcolas e/ou n\u00e3o agr\u00edcolas como alternativas \n\nde emprego e renda. Assim, buscou-se entender as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades tanto em rela\u00e7\u00e3o \n\naos aspectos socioecon\u00f4micos, de infraestrutura, quanto os atributos f\u00edsicos da paisagem que \n\nimplicam no desenvolvimento limitado das fam\u00edlias do local. Diante das informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas foi poss\u00edvel avaliar as diversidades e especificidades dos elementos f\u00edsicos e \n\nsocioecon\u00f4micos da \u00e1rea estudada, identificando-se a presen\u00e7a da pluriatividade e da \n\nmultifuncionalidade do espa\u00e7o rural no recorte territorial pesquisado.  \n\n \n\nPalavras-chave: Multifuncionalidade; Paisagem rural; Agricultura Familiar; \nDesenvolvimento rural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe present works has as main objective to identify and characterize the landscapes and the \n\nmultifunctional potential of small farms in the rural district Itap\u00e9, located in the hydrographic \n\nbasin of Sapezeiro Stream is the Rio Claro Northwest. For this purpose, our theoretical \n\nframework is based on four analytical elements: countryside/multifunctionality /external \n\nelements of agriculture/rural development endogenous Diniz (1984, p.30 apud FERREIRA, \n\np.50). Thus, to characterize the physical attributes of Itap\u00e9 neighborhood landscape in Rio \n\nClaro - SP was conducted a survey of topographic maps, maps and aerial images, rainfall data \n\nwhich identified the natural area conditions. Through direct research with field observation \n\nand questionnaires, we tried to raise socio-economic data and also the tourist and landscape \n\nresources existing in the area to enable the development of agricultural activities and / or non-\n\nagricultural as alternative employment and income. Thus, we sought to understand the \n\nlimitations and difficulties both in relation to the socioeconomic aspects, infrastructure, the \n\nphysical attributes of the landscape that imply limited development of local families. Before \n\nthe information gathered it was possible to evaluate the differences and specificities of the \n\nphysical elements and socioeconomic of the study area, identifying the presence of \n\npluriactivity and multifunctionality of rural areas in territorial clipping searched. \n\n \n\nKeywords: Multifunctionality; Rural landscape; Family Agriculture; Rural Development. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades rurais visitadas ...................................................................... 16 \nFigura 2 - PEC ....................................................................................................................................... 17 \nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro/Bairro rural Itap\u00e9 ...................... 33 \nFigura 4 - Perfil esquem\u00e1tico geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo ............................................... 35 \nFigura 5 - Carta Geol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) ................. 37 \nFigura 6 - Carta Pedol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) ................ 41 \nFigura 7 - Esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Itap\u00e9 (1918) ...................................................................................... 48 \nFigura 8 - Fragmento do mapa das linhas da Companhia Paulista de Estrada de Ferro (CPEF) .......... 48 \nFigura 9 - Casa antiga (Constru\u00e7\u00e3o original do bairro) ......................................................................... 49 \nFigura 10 - Casa antiga (Constru\u00e7\u00e3o original do bairro) ....................................................................... 50 \nFigura 11 - Antigo pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (FEPASA) ................................................................ 50 \nFigura 12 - Capela do Divino Salvador ................................................................................................. 62 \nFigura 13 - Antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (Atual UBS) ............................................................................. 62 \nFigura 14 - Vigas de a\u00e7o USI-SAC-50 .................................................................................................. 64 \nFigura 15 - Nova Ponte ......................................................................................................................... 64 \nFigura 16 - Macrozoneamento urbano e rural ....................................................................................... 66 \nFigura 17 - Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) . 69 \nFigura 18 - Compartimenta\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) ........... 71 \nFigura 19 - Carta Clinogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) ........... 73 \nFigura 20 - Carta Hipsom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) .......... 74 \nFigura 21 - Setor Norte.......................................................................................................................... 75 \nFigura 22 - Setor Centro-Norte ............................................................................................................. 76 \nFigura 23 - Setor Sul ............................................................................................................................. 77 \nFigura 24 -Setor-Sul (Terra\u00e7os) ............................................................................................................ 78 \nFigura 26 - (1) Rio Cabe\u00e7a .................................................................................................................... 80 \nFigura 27 - Setor Oeste.......................................................................................................................... 82 \nFigura 28 - Setor Leste .......................................................................................................................... 83 \nFigura 29 - Setor Leste (\u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o). ....................................................................................... 83 \nFigura 30 - Setor Leste (Fotografia a\u00e9rea). ........................................................................................... 84 \n\n \nLISTA DE GR\u00c1FICO \n\n \nGr\u00e1fico 1 - Climograma do munic\u00edpio de Rio Claro (SP) ..................................................................... 46 \nGr\u00e1fico 2 - Situa\u00e7\u00e3o do entrevistado ..................................................................................................... 55 \nGr\u00e1fico 3 - Meios de obten\u00e7\u00e3o da propriedade ..................................................................................... 55 \nGr\u00e1fico 4 - Tipo de m\u00e3o-de-obra ........................................................................................................... 58 \nGr\u00e1fico 5 - Atividade desenvolvida na propriedade .............................................................................. 59 \nGr\u00e1fico 6 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 \u00c1rea (porcentagem). ................................. 67 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \nGr\u00e1fico 7 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro \u2013 Rio Claro \n(SP) /\u00c1rea (Km\u00b2). .................................................................................................................................. 68 \nGr\u00e1fico 8 - Residentes no setor Centro-Sul da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro .............. 79 \n\n \n \n \n\n LISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 - Tamanho da propriedade ...................................................................................................... 52 \nTabela 2 - Residentes das propriedades rurais ...................................................................................... 53 \nTabela 3 - Atividade principal do propriet\u00e1rio ...................................................................................... 54 \nTabela 4 - Abastecimento de \u00e1gua ........................................................................................................ 56 \nTabela 5 - Recurso energ\u00e9tico ............................................................................................................... 56 \nTabela 6 \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................... 56 \nTabela 7 - Tempo de propriedade (anos) .............................................................................................. 58 \nTabela 8 - Renda familiar (total mensal) ............................................................................................... 59 \nTabela 9 - Assist\u00eancia t\u00e9cnica ............................................................................................................... 60 \n \n\nLISTA DE QUADROS \n \nQuadro 1: Pontos de controle ................................................................................................................ 18 \nQuadro 2 - Classifica\u00e7\u00e3o de declividade ............................................................................................... 20 \nQuadro 3 - Sistema de Uso da Terra e Revestimento do Solo para Utiliza\u00e7\u00e3o com Dados de \nSensoriamento Remoto e o uso do c\u00f3digo cores (USGS) ..................................................................... 23 \nQuadro 4 - Sistema de Uso da Terra e Revestimento do Solo para Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do \nSapezeiro \u2013 Rio Claro (SP) ................................................................................................................... 24 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................................. 11 \n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................................... 13 \n\n2.1 Materiais utilizados ................................................................................................................... 13 \n2.1.1 Levantamento de documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica ..................................................................... 13 \n\n2.1.2 Sistema de Geoprocessamento e outros softwares computacionais ..................................... 14 \n\n2.2 M\u00e9todos ...................................................................................................................................... 14 \n2.3 Procedimentos t\u00e9cnicos ............................................................................................................. 15 \n\n2.1.1 Carta Geol\u00f3gica e Pedol\u00f3gica ............................................................................................. 21 \n\n2.1.2 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra ......................................................................................... 22 \n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................................................. 26 \n\n3.1 Multifuncionalidade da paisagem rural .................................................................................. 26 \n3.1.1 Discutindo a paisagem ......................................................................................................... 26 \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico no contexto da atividade agr\u00edcola ......................................... 32 \n3.2.1 Aspectos geomorfol\u00f3gicos .................................................................................................... 34 \n\n3.2.2 Unidades litoestratigr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo ................................................................... 35 \n\n3.2.2.1 Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed ...................................................................................................... 38 \n\n3.2.2.2 Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia ........................................................................................................ 38 \n\n3.2.2.3 Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro ......................................................................................................... 39 \n\n3.2.2.4 Dep\u00f3sitos Recentes ............................................................................................................ 40 \n\n3.2.3 Unidades pedol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo ................................................................................ 40 \n3.2.3.1 Argissolos .......................................................................................................................... 42 \n\n3.2.3.2 Latossolos .......................................................................................................................... 43 \n\n3.2.3.2.1 Latossolos Vermelhos-Amarelos .................................................................................... 43 \n\n3.2.3.2.2 Latossolo Roxo (Terra Roxa) ......................................................................................... 44 \n\n3.2.3.3 Neossolos ........................................................................................................................... 44 \n\n3.2.3.3.1 Solos Lit\u00f3licos ................................................................................................................ 45 \n\n3.2.3.3.2 Areias Quartzosas (Neossolos Quartzar\u00eanicos) ............................................................. 45 \n\n3.2.4 Condi\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ........................................................................................................... 45 \n\n3.2.5 Uso da terra e cobertura vegetal natural ............................................................................. 46 \n\n3.3 Hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do bairro rural de Itap\u00e9 ............... 47 \n3.3.1 Itap\u00e9 entre a resist\u00eancia e o descaso .................................................................................... 61 \n\n3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro ......... 65 \n3.5 An\u00e1lise dos atributos f\u00edsicos da paisagem e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nC\u00f3rrego do Sapezeiro ...................................................................................................................... 70 \n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ......................................................................................................... 85 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................................ 90 \n\n\n\n11 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCom a expans\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias sem levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\npotencialidades e as limita\u00e7\u00f5es das terras, as paisagens rurais t\u00eam sofrido, ao longo dos \n\n\u00faltimos anos transforma\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas, sendo que tais atividades constituem fator potencial de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O presente trabalho teve por objetivo identificar e caracterizar \n\nas paisagens e o potencial multifuncional do bairro rural de Itap\u00e9, localizado na por\u00e7\u00e3o \n\nNoroeste do Munic\u00edpio de Rio Claro \u2013 SP, compreendendo \u00e1rea de aproximadamente 23 Km\u00b2, \n\ntendo como refer\u00eancias as coordenadas geogr\u00e1ficas 22\u00ba 18\u2019S e 22\u00ba 21\u2019S e 47\u00ba 39\u2019W e 47\u00ba \n\n45\u2019W. \n\nO estudo voltou-se para o bairro devido \u00e0s especificidades espaciais em que se \n\nencontra, buscando-se entender as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades tanto em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos \n\nf\u00edsicos quanto socioecon\u00f4micos que implicam no desenvolvimento limitado das fam\u00edlias do \n\nlocal. O munic\u00edpio de Rio Claro caracteriza-se como urbano-industrial e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 \n\nvoltada para a monocultura, o que dificulta o desenvolvimento de pequenas propriedades que \n\npredominam na \u00e1rea estudada. \n\nParalelamente \u00e0 aus\u00eancia de um desenvolvimento econ\u00f4mico significativo \u00e9 poss\u00edvel \n\nbuscar-se novas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Pois, certas \u00e1reas podem perder sua \n\ncapacidade competitiva no n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, no entanto, estas mesmas desenvolvem outras \n\nfun\u00e7\u00f5es como: de suporte, de recreio, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, qualidade ambiental, est\u00e9tica \n\n(principalmente aos turistas, que utilizar\u00e3o a paisagem com um car\u00e1ter de consumo) e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural e arquitet\u00f4nico. Tais fun\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mais valorizadas, j\u00e1 \n\nque, nem todos os espa\u00e7os rurais ser\u00e3o espa\u00e7os produtivos, mas podem desenvolver outras \n\nfun\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 procura p\u00f3s-produtivista do espa\u00e7o rural. \n\nAtualmente vemos uma crescente procura do espa\u00e7o rural quer como alternativa \n\nresidencial (finais de semana e feriados) quer como alternativa tur\u00edstica, associada \u00e0s \n\nideologias que promovem a fuga da cidade para o campo (este entendido como um ref\u00fagio do \n\nmeio conturbado que se envolve a cidade), o espa\u00e7o rural e a sua paisagem lembram, acima \n\nde tudo, a tranquilidade, as ra\u00edzes, \u201cautenticidade\u201d, devido sua caracter\u00edstica peculiar, o \n\nambiente natural e a liberdade, a harmonia e a qualidade de vida. \n\nTrabalhando o rural como espa\u00e7o de vida, de trabalho, lazer e n\u00e3o somente de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, encontra-se abertura para novas possibilidades de perman\u00eancia das \n\n\n\n12 \n \n\nfam\u00edlias, garantia da seguran\u00e7a alimentar, da prote\u00e7\u00e3o ambiental, da preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio cultural material e imaterial e consequentemente o desenvolvimento deste.  \n\nAssim, ao avaliar o potencial multifuncionalidade rural, considera-se n\u00e3o somente as \n\nforma de manter o agricultor familiar, mas de desenvolvimento local, devendo permitir a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social, cultural, manuten\u00e7\u00e3o ambiental entre outras. Para a OCDE (2001, apud \n\nPINTO-CORREA 2008, 67-71) a multifuncionalidade \u00e9 a concilia\u00e7\u00e3o das comodidades e das \n\namenidades \u201cuma vez que \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, commodity, se juntam agora fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ndiretamente produtivas, non-commodity\u201d. Neste caso nossa \u00e1rea de estudo pode conciliar \n\ncommodities e fun\u00e7\u00f5es socioculturais, econ\u00f4micas e ambientais. \n\n\n\n13 \n \n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nComo j\u00e1 ressaltamos, esse trabalho objetivou analisar o potencial paisag\u00edstico e \n\nprodutivo das pequenas propriedades rurais do bairro rural Itap\u00e9 e para atingir tais objetivos \n\nrealizou-se as seguintes caracteriza\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n? do espa\u00e7o rural do munic\u00edpio de Rio Claro tendo em vista a identifica\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde uso dos solos dominantes e das fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o produtivas com maior import\u00e2ncia na \n\nsitua\u00e7\u00e3o presente;  \n\n? das propriedades agr\u00edcolas considerando: tamanho, atividade principal, n\u00edvel de renda \n\ne investimentos, equipamentos existentes nas propriedades que permitam uma \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das atividades;  \n\n? dos produtores familiares, procurando identificar o potencial econ\u00f4mico, cultural, \n\nempresarial e educacional do grupo;  \n\n? e o reconhecimento da paisagem rural e dos atributos f\u00edsicos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego Sapezeiro, onde est\u00e1 localizado o bairro Itap\u00e9. \n\n \n\n2.1 Materiais utilizados \n\n \n\nPara o desenvolvimento das atividades, foram utilizados os seguintes itens: \n\n \n\n2.1.1 Levantamento de documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n\n \n\n? Levantamento de Cartas Topogr\u00e1ficas em escala de 1:10.000 (Secretaria de Economia \n\ne Planejamento-Plano Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo, 1979), articula\u00e7\u00f5es das \n\nfolhas: \n\n \n\n? Jardim Ub\u00e1 SF-23-Y-A-I-3-NE-D \n\n? Bairro Itap\u00e9 SF-23-Y-A-I-3-SE-B \n\n? Morro Bizigueli SF-23-Y-A-I-3-SE-B \n\n? Ribeir\u00e3o Monjolo Grande SF-23-Y-A-I-4-NO-E \n\n? Bairro Boa Vista SF-23-Y-A-I-4-NO-D \n\n? Horto Florestal de Camacu\u00e3 SF-23-Y-A-I-4-NO-F \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n? Mapas tem\u00e1ticos: Geol\u00f3gico em escala de 1:50.000 (IG,1986) e Pedol\u00f3gico em escala \n\nde 1:100.000 (OLIVEIRA E PRADO, 1981) \n\n? Aquisi\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas ortorretificadas em escala 1:25.000 (EMPLASA-\n\nProjeto Mapeia S\u00e3o Paulo, 2011). \n\n \n\n2.1.2 Sistema de Geoprocessamento e outros softwares computacionais \n\n \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica software ArcMap (ArcGis vers\u00e3o 10.2);  \n\n? Sistematiza\u00e7\u00e3o de gerenciamento de banco de dados, da Microsoft Office Access \n\n(2007); \n\n? Editor de planilhas, elabora\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos da Microsoft Office Excel (2010). \n\n \n\n2.2 M\u00e9todos  \n\n \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos nesta pesquisa, lan\u00e7ou-se m\u00e3o dos seguintes \n\nm\u00e9todos: \n\n? Aprofundamento te\u00f3rico e conceitual sobre a paisagem, pequena propriedade e \n\nmultifuncionalidade;  \n\n? Desenvolvimento de observa\u00e7\u00e3o simples e levantamento de informa\u00e7\u00f5es, registro em \n\ncadernos de campo e iconogr\u00e1fico buscando caracterizar e sistema agropecu\u00e1rio e a \n\npaisagem rural;  \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo e prepara\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios a serem aplicados junto \n\naos produtores rurais;  \n\n? Sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00e3o em banco de dados;  \n\n? Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas;  \n\n? Tabula\u00e7\u00e3o dos dados;  \n\n? An\u00e1lise dos resultados da pesquisa de campo com produ\u00e7\u00e3o de material textual, \n\nimag\u00e9tico e digital;  \n\n \n\nTendo em vista os objetivos definidos e considerados fundamentais para esta pesquisa, \n\napresentaremos os procedimentos realizados. \n\nO levantamento de informa\u00e7\u00f5es, inicialmente foi feito por pesquisa em dados \n\ndisponibilizados na Web e tamb\u00e9m em material bibliogr\u00e1fico, de tal modo deu-se consist\u00eancia \n\n\n\n15 \n \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de um quadro geral da situa\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio em Rio Claro. Com isso, foi feito \n\num reconhecimento in loco da \u00e1rea pesquisada para coleta de informa\u00e7\u00f5es e anota\u00e7\u00f5es em \n\ncaderno de campo de aspectos que foram julgados importantes para uma melhor \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios teve como aporte te\u00f3rico quatro elementos anal\u00edticos: \n\npaisagem rural/multifuncionalidade/elementos externos da agricultura/desenvolvimento rural \n\nend\u00f3geno conforme Diniz (1984, p.30 apud FERREIRA, p.50). Foram coletadas informa\u00e7\u00f5es \n\nde 33 propriedades de at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais (aproximadamente 50 hectares, INCRA, 20131). \n\nPropriedades consideradas pequenas ou de posse rural familiar, disposto no Art. 3\u00b0 da Lei n\u00b0 \n\n11.326, de 24 de julho de 2006. \n\n Nas visitas realizadas, observaram-se propriedades fechadas, vazias, sem contar na \n\noposi\u00e7\u00e3o de alguns residentes em responder os formul\u00e1rios. Tamb\u00e9m, complementou-se o \n\ncampo com a realiza\u00e7\u00e3o de seis entrevistas organizadas em quest\u00f5es abertas n\u00e3o-diretivas \n\nformuladas, especificamente para pessoas residentes no bairro h\u00e1 mais tempo (>50 anos) e \n\nherdeiros, os quais conhecem as transforma\u00e7\u00f5es locais e as tradi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.3 Procedimentos t\u00e9cnicos \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es coletadas em campo foram sistematizadas, organizadas e digitadas em \n\nbanco de dados no software da Microsoft Office Access (2007), possibilitando a filtragem e \n\nsele\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es avaliadas como necess\u00e1rias atrav\u00e9s de consultas, e no software da \n\nMicrosoft Excel para a elabora\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos. E, tamb\u00e9m as propriedades visitadas \n\nforam localizadas com pontos plotados em imagem de sat\u00e9lite do Google Maps. Deste modo, \n\nfoi poss\u00edvel obter as coordenadas geogr\u00e1ficas destas propriedades em graus, minutos e \n\nsegundos (DD.MM.SS), as quais foram inseridas no software Excel e convertidas em \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas decimais (DD.dddd), as quais foram poss\u00edvel inserir no SIG (ArcGis \n\n10.2) e espacializar as coordenadas em geometria de ponto (Figura 1). Sendo tais, os pontos \n\nde controle que nos auxiliou no georreferenciamento das cartas.  \n\n                                                           \n1 Segundo o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria um M\u00f3dulo Fiscal (ha) em Rio \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades rurais visitadas \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2016.  \n\n\n\n    17 \n \n\n \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nSapezeiro, onde est\u00e1 localizado o bairro Itap\u00e9, a escala adotada foi 1:10.000 e 1:50.000 devido \n\nao fato de possibilitarem maior n\u00edvel de detalhe da \u00e1rea de estudo. \n\nJ\u00e1 para a constru\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica, necessitou-se das cartas topogr\u00e1ficas \n\ndigitalizadas com resolu\u00e7\u00e3o de 300 dpi em formato tiff, que foram cedidas pelo Departamento \n\nde Geografia e DEPLAN. Estas foram inseridas no SIG (ArcGis vers\u00e3o 10.2) para serem \n\ngeorreferenciadas, sendo que foi adotado o sistema de coordenadas planas UTM (Universal \n\nTransversa de Mercator)  e o Datum SIRGAS 20002.  \n\nPara o georrefenciamento utilizou-se o Padr\u00e3o de Exatid\u00e3o Cartogr\u00e1fico (PEC), \n\ndeterminado pelo Decreto n\u00ba 89.817 de 20 de junho de 1984, que determina Instru\u00e7\u00f5es \n\nReguladoras de Normas T\u00e9cnicas da Cartografia Nacional. Assim, o Artigo 9\u00ba do Decreto \n\nindica que as cartas devem ser classificadas que acordo com sua exatid\u00e3o, como Classes A, B \n\nou C. De acordo com o Artigo 7\u00ba, as cartas em escala superior a 1:25.000 ter\u00e3o articula\u00e7\u00e3o, \n\nformato e sistema de proje\u00e7\u00e3o regulados por norma pr\u00f3pria. \n\n De tal modo, para que a classifica\u00e7\u00e3o da carta seja realizada com exatid\u00e3o, deve-se \n\nsaber qual a qualidade necess\u00e1ria na determina\u00e7\u00e3o de pontos de refer\u00eancia. Sendo que, esta \n\nqualidade depende da escala e da classe esperada para a carta. Segundo Merchant (1982 apud \n\nFERNANDES, 2009, p. 39), os pontos de refer\u00eancia devem ser determinados por \n\nprocedimentos no qual o erro n\u00e3o seja superior a 1/3 do erro padr\u00e3o esperado para a classe da \n\ncarta (Figura 2). \n\n \n\n \n\nFigura 2 - PEC \nFonte: BRASIL (1984) apud FERNANDES, 2009, p. 39. (1) escala da carta. \n \n\n                                                           \n2 SIRGAS 2000 (Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para as Am\u00e9ricas). A Resolu\u00e7\u00e3o do Presidente do \nIBGE N\u00ba 1/2005 que estabelece o Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para as Am\u00e9ricas (SIRGAS), em \nsua realiza\u00e7\u00e3o do ano de 2000 (SIRGAS2000), como novo sistema de refer\u00eancia geod\u00e9sico para o \nSistema Geod\u00e9sico Brasileiro (SGB) e para o Sistema Cartogr\u00e1fico Nacional (SCN) (IBGE, 2005). \nSendo que, a partir de janeiro de 2015, somente o SIRGAS 2000 ser\u00e1 oficial  e a todos os produtos \ncartogr\u00e1ficos ser\u00e3o recomend\u00e1vel estarem referenciados a este Datum.  \n \n\n\n\n18 \n \n\nAssim sendo, optou-se em trabalhar com a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sapezeiro, cuja \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea se deu atrav\u00e9s do material fornecido pela Prefeitura de Rio Claro em \n\nformato Shapefile (polygon) do \u201cDiagn\u00f3stico Ambiental e Desenvolvimento de Sistemas de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o de Projetos de Recupera\u00e7\u00e3o da Qualidade dos Corpos d\u2019\u00e1gua\u201d (ECosBio, \n\n2013), que foi exportado para o ArcMap (ArcGis 10.2). \n\nEm um novo Data Frame adicionou as fotografias a\u00e9reas ortorretificadas em escala \n\n1:25.000 (EMPLASA-Projeto Mapeia S\u00e3o Paulo, 2011) e os pontos de controle \n\n(propriedades). Assim, foi reconhecido os 10 pontos (Quandro 1).  \n\n \n\nPontos Descri\u00e7\u00e3o Latitude \n(Decimais) \n\nLongitude \n(Decimais) \n\nGMS - \nLatitude \n\nGMS - \nLongitude \n\n1 S\u00e3o Bom Jesus -22.331.708 -47.705.952  22\u00b019'54.15\"S  47\u00b042'21.43\"O \n\n2 S\u00edtio do Trevo -22.323.761 -47.693.841  22\u00b019'25.54\"S  47\u00b041'37.83\"O \n\n3 Boa Esperan\u00e7a -22.316.747 -47.716.883  22\u00b019'0.29\"S  47\u00b043'0.78\"O \n\n4 Ch\u00e1cara S\u00e3o \nPaulo \n\n-22.342.183 -47.680.247 22\u00b020'31.86\"S 47\u00b040'48.89\"O \n\n5 Ch\u00e1cara da Maria -22.314.775 -47.701.613  22\u00b018'53.19\"S  47\u00b042'5.81\"O \n\n6 S\u00edtio Giobela -22.333.594 -47.703.480  22\u00b020'0.94\"S 47\u00b042'12.53\"O \n7 Casa antiga  -22.316.944 -47.699.477  22\u00b018'52.90\"S  47\u00b041'58.12\"O \n\n8 Casa antiga -22.314.455 -47.699.580  22\u00b018'52.04\"S  47\u00b041'58.49\"O \n9 Antiga Esta\u00e7\u00e3o \n\nda FEPASA \n-22.313.469 -47.699.266  22\u00b018'48.49\"S  47\u00b041'57.36\"O \n\n10 Capela do Divino \nSalvador \n\n-22.314.925 -47.701.152  22\u00b018'53.73\"S  47\u00b042'4.15\"O \n\nQuadro 1: Pontos de controle \nFonte: Arquivo pessoal, 2015.  \n \n\nDe tal modo, considerou-se que em uma escala de 1:10.000 o desvio m\u00e1ximo aceit\u00e1vel \n\ndeve-se ser de at\u00e9 3 metros. Isto significa trabalhar com Padr\u00e3o de Exatid\u00e3o Cartogr\u00e1fico \n\n(PEC), Classe A (0,5 mm na escala do mapa). Considerando que, na escala de 1: 10.000, 1 \n\nmm na escala significa 10 metros da realidade (terreno), de tal modo, 0,5 mm significa 5 \n\nmetros da realidade do terreno. Assim, a precis\u00e3o desejada para o gerreferenciamento foi \n\nalcan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o ao Erro M\u00e9dio Quadr\u00e1tico (EMQ). \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea possibilitou extrair das cartas topogr\u00e1ficas \u00e0s curvas de n\u00edvel \n\n(com equidist\u00e2ncia 5 metros) no formato polyline com tabela de atributos de seus respectivos \n\nvalores de eleva\u00e7\u00e3o; a hidrografia como polyline; pontos cotado como point, apresentando \n\ntabela de atributos com seus valores de eleva\u00e7\u00e3o; e as estradas como polyline. Utilizou-se a \n\n\n\n19 \n \n\nferramenta Clip para finalizar recortando os elementos que se encontravam fora a \u00e1rea \n\ndelimitada. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da carta clinogr\u00e1fica, foi necess\u00e1rio gerar primeiramente o MNT ou \n\nMDT3, utilizando-se no ArcMap (ArcGis 10.2) as ferramentas 3D Analynst - Create Tin \n\nFrom Features, inserindo as curvas de n\u00edvel (eleva\u00e7\u00e3o), pontos cotados (cotado) e o limite da \n\nbacia, gerando automaticamente um modelo de eleva\u00e7\u00e3o do terreno, isto \u00e9, um mapa tem\u00e1tico \n\nde classes hipsom\u00e9tricas (Altitude), o qual foi reclassificado em 8 classes. A partir desse layer \n\ngerado, escolhemos a fun\u00e7\u00e3o Face slope with graduated color ramp a qual permitiu visualizar \n\na declividade do terreno em graus. \n\n Em seguida, tais dados foram reclassificados em 6 categorias em graus (1,14; 2,86; \n\n8,50; 16,70; 24,22; 45), sendo que estes valores foram baseados nas porcentagens adotadas (0-\n\n2%; 2-5%; 5-15%; 15-30%; 30-45%; 45%>), as quais foram definidas segundo adapta\u00e7\u00f5es \n\ndas propostas  de De Biasi (1989) e da EMBRAPA (1995), de acordo com as especificidades \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Sapezeiro. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n3 Modelo Num\u00e9rico de Terreno ou tamb\u00e9m conhecido como Modelo Digital de Terreno. \n\n\n\n20 \n \n\nClasse de declividade (EMBRAPA, 1995). Classe de declividade (adaptado de De Biasi, 1989). \n\nClasse % Relevo (tipo) Classe % Defini\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA \n\n \n\n0 - 3 \n\n \n\nPlano \n\n \n\n1 \n\n \n\n0 - 2 \n\nFaixa sem restri\u00e7\u00e3o de uso, \n\ncontudo com a possibilidade \n\nde ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\nB \n\n \n\n3 - 8 \n\n \n\nSuave ondulado \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 - 5 \n\n5% Limite urbano-industrial, \n\nutilizados em planejamento \n\nurbano efetuado pelo IPT4 e \n\nEmplasa5 \n\n \n\nC \n\n \n\n8 - 13 \n\n \n\nModeramente \n\nondulado \n\n \n\n3 \n\n \n\n5 - 15 \n\n15% Limite m\u00e1ximo do \n\nemprego da mecaniza\u00e7\u00e3o na \n\nagricultura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nD \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 - 20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOndulado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 - 30 \n\n30% Limite definido pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o Federal - Lei \n\nLehmnn 6766/79, como \n\nlimite m\u00e1ximo para \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o sem restri\u00e7\u00e3o, \n\nsendo que o parcelamento \n\ndeve ser feito segundo \n\nexig\u00eancias espec\u00edficas. \n\n \n\n \n\nE \n\n \n\n \n\n20 - 45 \n\n \n\n \n\nForte ondulado \n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\n \n\n30 - 45 \n\n45% C\u00f3digo Florestal, fixa \n\ncomo limite m\u00e1ximo de \n\ndeclividade para corte raso e \n\nLei n\u00ba 12.651/12, de 25 maio \n\nde 2012 dita que nesta faixa \n\nsomente poder\u00e1 explorar com \n\ncobertura florestal \n\nC\u00f3digo Florestal, Art. 10 \n\nrestringe a derrubada de \n\nflorestas, sendo toler\u00e1vel \n\nsomente a extra\u00e7\u00e3o de tocos. \n\n \n\n \n\n \n\nF \n\n \n\n \n\n \n\n>45 \n\n \n\n \n\n \n\nEscarpado \n\n \n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n45 > \n\nQuadro 2 - Classifica\u00e7\u00e3o de declividade \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2015. \n\n                                                           \n4 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n5 Empresa Metropolitana de Planejamento de Grande S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n21 \n \n\n \nNa carta clinogr\u00e1fica gerada automaticamente no software ArcGis,  evidenciaram-se \n\nerros de classifica\u00e7\u00e3o; para a corre\u00e7\u00e3o das mesmas fez-se necess\u00e1rio utilizar a f\u00f3rmula de De \n\nBiasi (1992, p. 48), que estabelece as rela\u00e7\u00f5es entre as classes escolhidas e os espa\u00e7amentos \n\nentre as curvas de n\u00edvel e/ou desn\u00edvel entre os pontos de uma carta. Tratando-se de uma carta \n\nde escala de 1:10.000, com equidist\u00e2ncia entre as curvas de n\u00edvel de 5 metros (n), foram \n\ncriados shapefiles no formato Polygon para todas as classes de declividade para a devida \n\ncorre\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nD = n x 100% \n\n            E \n\nD = Declividade \n\nE = Espa\u00e7amento ou dist\u00e2ncia horizontal entre as duas curvas consecutivas. \n\nn = Diferen\u00e7a de n\u00edvel entre os dois pontos ou a equidist\u00e2ncia da carta. \n\n \n\n2.1.1 Carta Geol\u00f3gica e Pedol\u00f3gica \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos das unidades pedol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas, \n\nimportou-se para o ArcGis o Mapa de solos referente ao levantamento pedol\u00f3gico semi-\n\ndetalhado do estado de S\u00e3o Paulo da quadr\u00edcula S\u00e3o Carlos SF23-Y-A-I escala 1:100.000 \n\n(OLIVEIRA e PRADO, 1981) e do Geol\u00f3gico, escala de 1:50.000, obtido do Instituto \n\nGeol\u00f3gico (IG, 1986), digitalizadas no formato tiff com resolu\u00e7\u00e3o de 300 dpi. A vetoriza\u00e7\u00e3o \n\ndessas cartas proporcionou a extra\u00e7\u00e3o dos elementos pedol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro, gerando-se cartas em escala de 1: 50.000.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n2.1.2 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra  \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra, foram utilizadas fotografias \n\na\u00e9reas ortorretificadas do Projeto Mapeia S\u00e3o Paulo, relativas aos anos de 2010/2011, na \n\nescala de 1:25.000 (EMPLASA, 2011), cujo intuito foi analisar e entender em cen\u00e1rio recente, \n\nos problemas e as dificuldades que a regi\u00e3o vem enfrentando que limitam as atividades \n\nagr\u00edcolas e consequentemente o desenvolvimento das pequenas propriedades rurais.  \n\nAs fotografias solicitadas que abrangem a \u00e1rea estudo possuem as seguintes \n\nnomenclaturas/articula\u00e7\u00e3o (mapeiasp.sp.gov.br, 2015): \n\n \n\n? SF-23-Y-A-I-4-NO \n\n? SF-23-Y-A-I-3-NE \n\n \n\nO mapeamento tem\u00e1tico foi elaborado com base na fotointerpreta\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e \n\ndedu\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, que foram posteriormente confirmadas em \n\ntrabalho de campo. Assim, com a identifica\u00e7\u00e3o das classes presentes na \u00e1rea de estudo, optou-\n\nse em utilizar o Sistema de Uso da Terra e Revestimento do Solo para Utiliza\u00e7\u00e3o com Dados \n\nde Sensoriamento Remoto (ANDERSON, 1979, P. 32) e o uso do c\u00f3digo cores (USGS, \n\nQuadro 3), no qual foram feitas adapta\u00e7\u00f5es para a realidade local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nN\u00edvel I Cores N\u00edvel II \n \n \n \n1. Terra Urbana ou Constru\u00edda \n\n Residencial \nComercial e servi\u00e7os \nIndustrial \nTransporte, comunica\u00e7\u00e3o e utilidades \nComplexos industriais e comerciais \nTerra urbana ou constru\u00edda mista \nTerra urbana diversa ou constru\u00edda \n\n \n \n2. Terra Agr\u00edcola \n\n \n \n\nTerra de cultura e pastagem \nPomares, bosques, vinhedos, viveiros e \u00e1reas de \nhorticultura ornamental. \nAtividade de cria\u00e7\u00e3o confinada  \nOutros tipos de terra agr\u00edcola  \n\n \n3. Pastagem \n\n Pastagem herb\u00e1cea \nPastagem com arbusto e vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \nPastagem mista \n\n \n4. Terra Florestal \n\n Terra de floresta dec\u00eddua \nTerra de floresta sempre verde \nTerra de floresta mista \n\n \n5. \u00c1gua \n\n Curso d\u2019\u00e1gua e canais \nLagos  \nReservat\u00f3rios \nBaias e estu\u00e1rios \n\n6. Terra \u00damida  Terra \u00damida Florestada \nTerra \u00damida n\u00e3o Florestada  \n\n \n \n \n \n7. Terra \u00c1rida \n\n Plan\u00edcie salgada e seca \nPraias \nOutras \u00e1reas de areias \nRochas expostas \nMinas a c\u00e9u aberto, pedreiras e minas de cascalho. \n\u00c1reas de transi\u00e7\u00e3o \nTerra de \u00e1reas mistas \n\n \n \n8. Tundra \n\n Tundra de arbusto e macega \nTundra herb\u00e1cea \nTundra de solo n\u00fa \nTundra \u00famida  \nTundra mista \n\n9. Neve ou Gelo Perene  Campos de neve \nGeleira Perene \n\nQuadro 3 - Sistema de Uso da Terra e Revestimento do Solo para Utiliza\u00e7\u00e3o com Dados de \nSensoriamento Remoto e o uso do c\u00f3digo cores (USGS) \nFonte: Anderson, 1979, p. 32. \n \n\nCom as adapta\u00e7\u00f5es feitas neste sistema evidenciadas no quadro 2, gerou-se o seguinte \n\nsistema de uso da terra e revestimento do solo para a bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o (Quadro \n\n4): \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nN\u00edvel I Cores N\u00edvel II \n \n1. Terra Urbana ou Constru\u00edda \n\n  \nResidencial, comercial, servi\u00e7os e propriedade rural \n\n \n \n \n \n \n2. Terra Agr\u00edcola \n\n  \nCultura anual \n \n\n  \nCitricultura \n \n\n  \nCana \n \n\n  \nSilvicultura  \n \n\n  \nAvicultura \n \n \n\nOutras atividades de cria\u00e7\u00f5es confinadas e n\u00e3o \nconfinadas \n \n\n \n \n3. Pastagem \n\n  \nPasto \n \n\n  \nPasto Sujo \n\n \n4. Terra Florestal \n\n  \nMatas ciliares e floresta de encosta \n \n\n \n5. \u00c1gua \n\n  \nCurso d\u2019\u00e1gua e canais, lagos e reservat\u00f3rios \n \n\n  \nPiscicultura \n\n \n6. Terra \u00damida  \n\n  \nTerra \u00damida \n\n \n7. Terra \u00c1rida \n\n  \nMinas a c\u00e9u aberto, pedreiras e minas de cascalho. \n \n\nQuadro 4 - Sistema de Uso da Terra e Revestimento do Solo para Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do \nSapezeiro \u2013 Rio Claro (SP) \nFonte: Adaptado de Anderson, 1979, p. 32-69. Organiza\u00e7\u00e3o: V. A. Souza, 2015. \n \n\nAs fotografias a\u00e9reas digitais disponibilizadas pela EMPLASA (2015) foram \n\nimportadas para o ambiente do software ArcGis (10.2), onde se criaram shapefiles das classes \n\npreviamente definidas na atividade de fotointerpreta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n25 \n \n\nA vetoriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o foi feita manualmente e a \n\npartir da delimita\u00e7\u00e3o uniu-as com a ferramenta Merge e atrelou-as a uma tabela de atributos \n\npara se calcular os valores de \u00e1rea de cada classe em quil\u00f4metros quadrados.  \n\nOs resultados foram estruturados em quatro partes, sendo que na primeira parte \n\nrealizou-se uma discuss\u00e3o acerca da tem\u00e1tica proposta, a multifuncionalidade da paisagem \n\nrural; a segunda parte aborda a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico no contexto da atividade \n\nagr\u00edcola, ressaltando os aspectos geomorfol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e de \n\nuso da terra e cobertura natural da \u00e1rea de estudo; a terceira parte traz informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nprocesso hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e os aspectos socioecon\u00f4micos do bairro rural Itap\u00e9; na quarta \n\nparte concluiremos com an\u00e1lise integrada dos dados, caracterizando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro, onde est\u00e1 localizado o bairro rural Itap\u00e9 \u2013 Rio Claro \n\n(SP).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n3.1 Multifuncionalidade da paisagem rural \n\n \n\n3.1.1 Discutindo a paisagem \n\n \n\nA paisagem \u00e9 formada por um conjunto de elementos naturais (formados pela \n\nnatureza) e/ou artificiais (elaborados pelos seres humanos), estando em constante mudan\u00e7a, e \n\nem sucessivas transforma\u00e7\u00f5es, sendo que, diferir\u00e1 de acordo com a percep\u00e7\u00e3o de quem a \n\nconcebe e do uso que se faz dela, do contexto cultural, f\u00edsico, econ\u00f4mico e social, vindo a \n\nsomar a valoriza\u00e7\u00e3o e a intencionalidade com que a percebe. Visto isso, tem-se uma paisagem \n\nhistoricamente constru\u00edda e percebida pelo homem. Sendo assim, a percep\u00e7\u00e3o ter\u00e1 uma \n\ngrande import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem, que segundo Melo (2005, p. 4),  \n\n \n\npaisagem \u00e9 apreendida, sendo levada em considera\u00e7\u00e3o a sua totalidade, de \numa forma hol\u00edstica. Nesse sentido, todo o ambiente que envolve o homem, \nseja f\u00edsico, social ou imagin\u00e1rio, influencia a sua conduta. A realidade \u00e9 \ninterpretada e os fen\u00f4menos s\u00e3o observados como parte de um fen\u00f4meno \nmaior, integral, sendo a paisagem percebida pelo indiv\u00edduo n\u00e3o como uma \nsoma de objetos pr\u00f3ximos uns dos outros, mas de forma simult\u00e2nea. \n\n \n\nLogo, a paisagem rural \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social condicionada \u00e0 natureza que a \n\nenvolve, com isso, conforme lembra Galv\u00e3o (2010, p. 64) tr\u00eas figuras ligadas entre si devem \n\nser destacadas: \n\n \no espa\u00e7o \u201crecurso\u201d, dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e dos produtores que \nparticipam na din\u00e2mica paisag\u00edstica; o espa\u00e7o \u201cquadros de vida\u201d, cen\u00e1rio de \ntodas as modalidades mais ou menos densa da chamada ocupa\u00e7\u00e3o dispersa; o \nespa\u00e7o \u201cnatureza\u201d, numa vis\u00e3o mais sist\u00eamica que integra os recursos, aos \nquadros de vida e todas as fun\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas da natureza, tal como se \nentende na sua contraposi\u00e7\u00e3o com a cultura. \n\n \n\nAo definirem-se fun\u00e7\u00f5es para a paisagem estabelecem-se bens e servi\u00e7os suportados \n\npor esta, e que atendam ou pretendam atender as necessidades, a procura e as expectativas \n\ndaqueles que se voltam a elas ou que delas fazem parte; umas tem valor de mercado, as ditas \n\ncommodities e os outros bens e servi\u00e7os p\u00fablicos, as amenidades. De acordo com PINTO-\n\nCORREA (2008, p. 67-71), \n\n \n\n\n\n27 \n \n\npor fun\u00e7\u00f5es entendem-se os bens e servi\u00e7os suportados por uma paisagem e \nque respondem \u00e0s necessidades, procuras e expectativas do homem, no \nsentido lato, sendo por isso valorizadas pela sociedade [...] Algumas t\u00eam um \nvalor de mercado (produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, produ\u00e7\u00e3o florestal), e correspondem a \ncomodidades (commodities). Outras s\u00e3o amenidades, que correspondem a \nbens e servi\u00e7os p\u00fablicos, para os quais n\u00e3o existe mercado ou este n\u00e3o \nfunciona satisfatoriamente (recreio, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, identidade, \nqualidade de vida, preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais). \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de sessenta do s\u00e9culo XX a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural, principalmente com o modelo de agricultura chamada de \n\n\u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d, a import\u00e2ncia da paisagem foi reduzida a fun\u00e7\u00e3o de produtiva com a \n\ndomina\u00e7\u00e3o do setor industrial, que trouxe novas formas de produzir ao rural implicando em \n\numa nova organiza\u00e7\u00e3o da paisagem e, juntamente, a degrada\u00e7\u00e3o devido o uso indiscriminado.  \n\nAssim, embasado no discurso capitalista, fomenta-se a dicotomia entre o urbano e \n\nrural, \u00e0quele visto como o \u201cnovo\u201d, lugar de \u201cprogresso\u201d e o rural \u201cvelho\u201d e de \u201cretrocesso\u201d. \n\nEste conceito de rural sendo como equivalente ao espa\u00e7o agr\u00edcola, numa vis\u00e3o produtivista, \n\nnecessitaria de um processo de moderniza\u00e7\u00e3o, que implicar-se-ia no desenvolvimento dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com a ideia ilus\u00f3ria de que isso resultaria no bem estar social, em \n\numa vis\u00e3o socioecon\u00f4mica. Segundo Graziano (1998, p. 43-81), \n\n \na dicotomia urbano-rural procurava representar, portanto, as classes sociais \nque contribu\u00edram para o aparecimento do capitalismo ou a ele se opunham \nna Europa do s\u00e9culo XVII e n\u00e3o propriamente um corte geogr\u00e1fico. \u00c9 a \npartir da\u00ed que o \u201curbano\u201d passou a ser identificado com o \"novo\", com o \n\"progresso\" capitalista das f\u00e1bricas; e os rurais - ou a \"classe dos \npropriet\u00e1rios rurais\", com o \"velho\" (ou seja, a velha ordem social vigente) e \ncom o \"atraso\" no sentido de que procuravam impedir o progresso das for\u00e7as \nsociais. \n\n \n\n A moderniza\u00e7\u00e3o alterou profundamente a estrutura agr\u00e1ria, ao contr\u00e1rio do que se \n\npropunha, levando pequenos produtores que n\u00e3o conseguiam adequar-se as novas t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ao endividamento e, at\u00e9 mesmo, \u00e0 venda da propriedade, consequentemente \u00e0 \n\npobreza. \n\nAs principais altera\u00e7\u00f5es dessas transforma\u00e7\u00f5es podem ser listadas: o \u00eaxodo rural, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o e o envelhecimento populacional, a insolv\u00eancia dos modos agr\u00edcolas tradicionais, \n\na terceiriza\u00e7\u00e3o da economia, a falta de emprego e de pol\u00edticas p\u00fablicas condizentes. \n\nEntretanto, por outro lado, vem se verificando o retorno dos olhares \u00e0 paisagem rural, por\u00e9m \n\ncom outras perspectivas que n\u00e3o a de produ\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n28 \n \n\nA procura do espa\u00e7o rural quer como alternativa residencial (finais de semana e \n\nferiados) quer como alternativa tur\u00edstica, associada \u00e0s ideologias que promovem a fuga da \n\ncidade para o campo (este entendido como um ref\u00fagio do meio conturbado que se envolve a \n\ncidade), o espa\u00e7o rural e a sua paisagem lembram, acima de tudo, a tranquilidade, as ra\u00edzes, \n\n\u201cautenticidade\u201d, devido sua caracter\u00edstica peculiar, o ambiente natural e a liberdade, a \n\nharmonia e a qualidade de vida. \n\nDeste modo, certas \u00e1reas podem perder sua capacidade competitiva no n\u00edvel de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, no entanto, estas mesmas desenvolvem outras fun\u00e7\u00f5es como: de suporte, de recreio, \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, qualidade ambiental, est\u00e9tica (principalmente aos turistas, que \n\nutilizar\u00e3o a paisagem com um car\u00e1ter de consumo) e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural e \n\narquitet\u00f4nico. Tais fun\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mais valorizadas, pois, nem todos os espa\u00e7os rurais ser\u00e3o \n\nespa\u00e7os produtivos, mas podem desenvolver outras fun\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 procura p\u00f3s-produtivista \n\ndo espa\u00e7o rural. \n\nCom isso, considera-se a inter-rela\u00e7\u00e3o entre quatro pontos principais, que s\u00e3o \n\nessenciais para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, respeitando as condi\u00e7\u00f5es e necessidades \n\nhumanas e as condi\u00e7\u00f5es naturais, que Cristov\u00e3o (2013) destaca como pontos que n\u00e3o se deve \n\nconsiderar de maneira isolada, pois, um est\u00e1 estritamente relacionado ao outro e todos \n\nconjuntamente s\u00e3o fundamentais para o desenvolvimento humano; estes s\u00e3o: 1) Agricultura; \n\n2) Ambiente; 3) Sa\u00fade; 4) Alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n Ent\u00e3o, devemos analisar a paisagem nesta perspectiva da variedade de produtos que a \n\natividade rural \u00e9 capaz de fornecer, que v\u00e3o al\u00e9m das necessidades b\u00e1sicas, assim n\u00e3o se \n\nrestringindo ao local, mas implicando, tanto diretamente quanto indiretamente, a sociedade de \n\nmodo geral. A ideia da multifuncionalidade da paisagem rural, cujo termo, segundo Mesquita \n\n(2005), tem sido empregado pela OMC6 (2001) e devem-se cumprir tr\u00eas sentidos: \n\n  \n\n1. Externalidades. \n\n2. Bens p\u00fablicos. \n\n3. Objetivos n\u00e3o econ\u00f4micos. \n\n \n\nIncorporando esses elementos mencionados acima em duas proposi\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n                                                           \n6 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\n\n\n29 \n \n\n1. Exist\u00eancias de produtos m\u00faltiplos de base e outros, que s\u00e3o produzidos de \n\nforma conjunta pela agricultura; \n\n2. Alguns produtos apresentam caracter\u00edsticas das externalidades ou bens \n\np\u00fablicos, sendo que, o mercado desses produtos ou n\u00e3o existem ou funcionam mal. \n\nSendo assim, a OMC (2001, apud PINTO-CORREA, 2008, p. 67-71) definiu a \n\nmultifuncionalidade notando que:  \n\n  \n\nA agricultura \u00e9 multifuncional quando tem uma ou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es que v\u00e3o \npara al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fibras, as \natividades agr\u00edcolas moldam a paisagem, fornece benef\u00edcios ambientais \ncomo a conserva\u00e7\u00e3o do solo, a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais \nrenov\u00e1veis e a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, e contribui para a viabilidade \nsocioecon\u00f4mica de muitas \u00e1reas rurais.  \n\n \n\nA discuss\u00e3o sobre a multifuncionalidade da agricultura ganhou destaque em 1999, na \n\nConferencia de Seattle, durante as negocia\u00e7\u00f5es da OMC, onde deveriam ter iniciado as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es sobre a reforma de importantes temas do com\u00e9rcio internacional, destacando a \n\nagricultura e servi\u00e7os. Mas, n\u00e3o houve consenso entre os pa\u00edses membros da OMC, levando-\n\nse ao fracasso e \u00e0s cr\u00edticas a estrutura da mesma, vista como antidemocr\u00e1tica e sem \n\ntranspar\u00eancia. \n\nNo entanto, o debate sobre a multifuncionalidade da paisagem rural n\u00e3o come\u00e7ou \n\nnestas discuss\u00f5es em Seattle, mas antes na ECO-927, realizada no Rio de Janeiro, em 1992, \n\nreconhecendo o aspecto da multifuncionalidade especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a \n\nalimentar e ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nJ\u00e1 em 1998, a OCDE8, organiza\u00e7\u00e3o que re\u00fane os pa\u00edses mais ricos, destaca que al\u00e9m \n\nde fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (produ\u00e7\u00e3o de fibras e alimento), as atividades agr\u00edcolas podem moldar a \n\npaisagem, fornecer benef\u00edcios ambientais e contribuir para a viabilidade socioecon\u00f4mica em \n\nv\u00e1rias \u00e1reas no meio rural. Este debate n\u00e3o se encerra aqui, tendo v\u00e1rias outras contribui\u00e7\u00f5es \n\nque definem o papel da multifuncionalidade como uma forma de ampliar as possibilidades de \n\nexist\u00eancia do rural, neste meio que cada vez mais se funde ao urbano, minimizando sua \n\nimport\u00e2ncia. \n\n Assim, conclui-se sinteticamente nas palavras de (CARVALHO, 2004; MACHADO, \n\n2008; CARNEIRO, 2003; FROEHLICH, 2005; N. GUIOMAR, 2007; KAGEYAMA, 2008) \n\n                                                           \n7 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, tamb\u00e9m conhecida \ncomo ECO-92, realizada em 1992. \n8 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\n\n\n30 \n \n\nque a agricultura \u00e9 multifuncional quando tem uma ou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o al\u00e9m do papel \n\nprim\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fibras.  \n\nA multifuncionalidade rural vai levar em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente a gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, mas a qualidade alimentar, a seguran\u00e7a alimentar, o uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais, com m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis, levando em conta a sa\u00fade e bem estar dos \n\nanimais, a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, das paisagens, \n\npatrim\u00f4nio e valores culturais, deste modo, gerindo o espa\u00e7o respeitando as condi\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, animais e naturais. Cristov\u00e3o (2013) ressalva tr\u00eas pontos estrat\u00e9gicos da \n\nmultifuncionalidade rural da produ\u00e7\u00e3o, seja, de bens tang\u00edveis (materiais) ou intang\u00edveis \n\n(imateriais), que s\u00e3o: aprofundamento (m\u00e9todo de agroecologia, de fun\u00e7\u00f5es ambientais e \n\nculturais), alargamento (diversifica\u00e7\u00e3o) e refundamenta\u00e7\u00e3o (ganho de efici\u00eancia, pluratividade \n\ne de reorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o). \n\nAl\u00e9m de valorizar as peculiaridades do rural e do agr\u00edcola, o conceito de \n\nmultifuncionalidade engloba as que n\u00e3o s\u00e3o apenas de produ\u00e7\u00e3o e de bens privados, e faz \n\ncr\u00edticas \u00e0 insustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e seus produtos de qualidade duvidosa, \n\nassim busca-se romper com o recorte setorial, que restringe o papel desta e passa a considerar \n\na heterogeneidade do rural e seus benef\u00edcios. Considerando para isso recursos importantes, \n\ntais como o capital territorial e o capital social, que segundo Cristov\u00e3o (2013), abrangem: \n\n  \n\n? capital territorial: financeiro, natural, cultural e pol\u00edtico;  \n\n? capital social: pessoas capacitadas para gerencia do territ\u00f3rio. \n\n \n\nTrabalhando o rural como espa\u00e7o de vida, de trabalho, lazer e n\u00e3o somente de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, encontra-se abertura para novas possibilidades de perman\u00eancia das \n\nfam\u00edlias, garantia da seguran\u00e7a alimentar, da prote\u00e7\u00e3o ambiental, da preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio cultural material e imaterial e consequentemente o desenvolvimento deste, \n\nconcebendo o desenvolvimento no seu essencial, n\u00e3o como sin\u00f4nimo de crescimento \n\necon\u00f4mico (mensur\u00e1vel pelo crescimento do PNB e PIB), mas como um processo de \n\nsupera\u00e7\u00e3o de problemas sociais, em cujo \u00e2mbito uma sociedade se torna para seus membros, \n\nmais justa e \u00e9 claro leg\u00edtima. Ressaltando os pontos ben\u00e9ficos que este aproveitamento \n\nracional e sustent\u00e1vel pode nos proporcionar. Galv\u00e3o (2010, p. 72) destaca que, \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\na multifuncionalidade da agricultura resulta em um conjunto variado de \nbenef\u00edcios: benef\u00edcios para a comunidade rural (manuten\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es \nculturais, mercados locais de produtos e fatores de produ\u00e7\u00e3o, empresas \nagr\u00edcolas familiares\u2026); benef\u00edcios ambientais (regula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica, \nprote\u00e7\u00e3o dos solos\u2026) e outros benef\u00edcios \u00e0 escala nacional (conserva\u00e7\u00e3o da \npaisagem rural, seguran\u00e7a alimentar\u2026) (GALV\u00c3O, 2010, p.72). \n\n \n\nPortanto, a multifuncionalidade vai assumir um papel importante na amplia\u00e7\u00e3o das \n\npossibilidades de exist\u00eancia do rural, ressaltando sua variabilidade, sua heterogeneidade, isto \n\n\u00e9, suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o necessariamente se privam \u00e0s suas materialidades (de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental), mas tamb\u00e9m em suas caracter\u00edsticas imateriais, que n\u00e3o \n\nse restringem somente a popula\u00e7\u00e3o que ali vive e sim a toda sociedade. \n\nComo vimos, a discuss\u00e3o em torno da Multifuncionalidade do rural passou a ser \n\ntratada devido \u00e0 necessidade de ampliar as fun\u00e7\u00f5es do meio rural, com o uso indiscriminado \n\nda terra com o intuito de ampliar a produ\u00e7\u00e3o, homogeneiza\u00e7\u00e3o da paisagem, a introdu\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias que visavam \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o n\u00e3o levando em conta a popula\u00e7\u00e3o que ali vivia e dela \n\nfazia parte e dependia.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de descaso e marginaliza\u00e7\u00e3o que levaram ao \u00eaxodo rural, devido \u00e0 \n\nprecariza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e os grandes impactos \n\nambientais e culturais que envolviam e ainda envolvem as pr\u00e1ticas de maximiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, nos faz pensar em novas estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos nossos \n\necossistemas e maneiras de solucionar estas mazelas do sistema. \n\nCom o manejo adequado do solo, associado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da terra respeitando suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e considerando suas potencialidades podemos ser muito mais produtivos e por um \n\nper\u00edodo de tempo maior. O que temos hoje \u00e9 o uso cada vez mais intensivo dos recursos \n\nnaturais, embasado no discurso desenvolvimentista. Neste contexto, a degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 \n\num dos principais problemas que atinge a agricultura, resultante deste uso desenfreado, sendo \n\nnecess\u00e1rio a ado\u00e7\u00e3o de alternativas para minimizar tais problemas, conciliando as pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas com outras fun\u00e7\u00f5es que as paisagens do rural podem nos oferecer.  \n\nDe tal modo, a multifuncionalidade tem como requisito demonstrar o grande papel que \n\no rural tem para com a sociedade, seja em possibilitar e ao mesmo tempo ampliar as fun\u00e7\u00f5es \n\ndeste, como fornecedor de alimentos e fibras, mas tamb\u00e9m \u00e0s amenidades, sendo estas de \n\ncar\u00e1ter n\u00e3o agr\u00edcola, sem excluir aquela, podendo ser conciliadas permitindo maior \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia.  \n\nAssim, oferecendo \u201cnovas fun\u00e7\u00f5es\u201d ao rural, sem desconsiderar o contexto atual, da \n\ndemanda pela procura do rural como meio para suprir as defici\u00eancias do meio conturbado que \n\n\n\n32 \n \n\ncaracteriza o urbano (fuga das agita\u00e7\u00f5es citadinas) e, \u00e9 claro, das necessidades da popula\u00e7\u00e3o \n\nde buscar suas ra\u00edzes, de preservar as tradi\u00e7\u00f5es culturais rurais, a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas, dos recursos naturais, das paisagens e manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, principalmente \n\nno quesito de infraestrutura, pensasse o turismo rural como alternativa para alcan\u00e7ar tais \n\nprop\u00f3sitos.  \n\nO turismo rural hoje, tem um papel fundamental na gest\u00e3o do territ\u00f3rio, em virtude de \n\nsua capacidade de estimular o aproveitamento do potencial de desenvolvimento interno de um \n\ndeterminado local, n\u00e3o se limitando as atividades agr\u00edcolas, mas sim englobando modalidades \n\nque n\u00e3o a excluem, complementam, atrelando a estas, a paisagem buc\u00f3lica rural, seu \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural e ambiental, tanto material como imaterial. \n\n \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico no contexto da atividade agr\u00edcola \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo, o bairro rural Itap\u00e9 est\u00e1 localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nSapezeiro afluente do Rio Cabe\u00e7a, que por sua vez est\u00e1 localizado na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed. O bairro Itap\u00e9 encontra-se \u00e0 Noroeste do munic\u00edpio de Rio Claro \u2013 SP, \n\ncompreendendo \u00e1rea de aproximadamente 23 Km\u00b2, tendo como referencias as coordenadas \n\n22\u00ba 18\u2019S e 22\u00ba 21\u2019S e 47\u00ba 39\u2019W e 47\u00ba 45\u2019W (Figura 2). O principal acesso ao bairro ocorre \n\npela Rodovia Washington Luiz SP-310, passando por um trecho de estrada vicinal sem \n\npavimento, totalizando 24 Km da cidade de Rio Claro at\u00e9 o bairro rural.\n\n\n\n \n \n\n \n\n \n           Figura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro/Bairro rural Itap\u00e9 \n           Fonte: Organiza\u00e7\u00e3o,V. A. Souza, 2015. \n\n\n\n34 \n \n\n \n\n \n3.2.1 Aspectos geomorfol\u00f3gicos  \n\n \n\nSegundo Penteado (1968), o quadro principal do relevo da regi\u00e3o de Rio Claro \u00e9 \n\nformado por colinas tabuliformes de vertentes suavemente convexas e patamares de fraca \n\ninclina\u00e7\u00e3o, dispostos entre 550 e 650 m, delimitando a regi\u00e3o oeste, noroeste e norte, \n\nalinhando-se com as escarpas aren\u00edtico-bas\u00e1lticas da Serra de Itaqueri, Morro Guarita, Serra \n\ndo Cuscuzeiro e Morro Grande como superf\u00edcie de cimeira entre 950-1000 m. \n\nEsses arenitos capeados por derrames bas\u00e1lticos s\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o Botucatu, que \n\nformam estas escarpas e morros testemunhos que quebram a monotonia da paisagem, \n\nsalientando-se em rela\u00e7\u00e3o aos sedimentos fri\u00e1veis da forma\u00e7\u00e3o Estrada Nova subjacente \n\n(PENTEADO, 1968). \n\nSegundo o IPT (1981) as rochas bas\u00e1lticas, mais resistentes do que as subjacentes, \n\npermitem um processo de eros\u00e3o diferencial em que a incis\u00e3o de uma drenagem subsequente \n\nperpendicular ao sentido de caimento das camadas exp\u00f5e aos processos desnudacionais \n\naltern\u00e2ncias litol\u00f3gicas com resist\u00eancias variadas.  \n\nOs setores orientais desprotegidos dos derrames s\u00e3o rapidamente erodidos, \n\nconformando uma faixa topograficamente rebaixada, isto \u00e9, a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista \n\nentre os bordos destes, a oeste, e o afloramento cristalino, a leste. J\u00e1 a ocidente, os pacotes \n\nbas\u00e1lticos entre \u00e0s deposi\u00e7\u00f5es Paleoz\u00f3icas e Mesoz\u00f3icas possibilitaram sua maior \n\npreserva\u00e7\u00e3o, conformando n\u00edveis topogr\u00e1ficos elevados, o Planalto Ocidental Paulista, cujo \n\ncaimento ocorre suavemente em dire\u00e7\u00e3o oeste, acompanhando a declividade das camadas. \n\nEntre a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e o Planalto Ocidental o limite dos derrames bas\u00e1lticos \n\nsustentam fronts escarpados de cuestas (figura 4), cujo r\u00e1pido recuo abandona diante de si um \n\nrelevo relativamente acidentado, amplamente marcado por morros testemunhos e vales \n\nassim\u00e9tricos (AB\u2019SABER, 1956; CASSETI, 2001). \n\nEm posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, entre essa linha de cumeada e a superf\u00edcie geral \n\ninterplan\u00e1ltica mais baixa, destaca-se a Serra Santana e os testemunhos isolados \u00e0 sua frente, \n\ncapeados de sedimentos arenosos reconhecidos como \u201cmodernos\u201d. Essa superf\u00edcie de grande \n\ndestaque dentro do quadro morfol\u00f3gico regional foi denominada por Penteado (1968) como \n\nsuperf\u00edcie Intermedi\u00e1ria por se colocar entre a superf\u00edcie de cimeira e as Interplan\u00e1lticas.  \n\nA descida da borda do planalto ocidental para a bacia do Rio Claro se faz atrav\u00e9s dos \n\nn\u00edtidos degraus estruturais e erosivos, dando a esse compartimento deprimido a forma \n\ncaracter\u00edstica de anfiteatro (PENTEADO, 1968). Quanto \u00e0 litologia, os sedimentos que \n\n\n\n35 \n \n\nocupam maior espa\u00e7o na \u00e1rea estudada, s\u00e3o os arenitos oriundos da forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia \n\n(sedimentos e\u00f3licos), que ser\u00e3o descritos com mais detalhe adiante (Figura 3).  \n\n \n\n \nFigura 4 - Perfil esquem\u00e1tico geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \nFonte: AB\u2019SABER, 1956. \n \n\nO percurso entre a cidade de Rio Claro e o bairro rural Itap\u00e9 d\u00e1-se em meio a estes \n\nelementos geomorfol\u00f3gicos, isto \u00e9, em uma paisagem de relevo transicional entre a Depress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica e o Planalto Ocidental. Segundo o IPT (1981), a cidade de Rio Claro localiza-se \n\n600 metros acima do n\u00edvel do mar, na Zona do M\u00e9dio Tiet\u00ea9 da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, \n\nna transi\u00e7\u00e3o entre formas de relevo colinoso, com colinas amplas e relevo de morrotes \n\nalongados com espig\u00f5es.  \n\n \n\n3.2.2 Unidades litoestratigr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo  \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo localiza-se, geologicamente, no setor paulista do flanco nordeste da \n\nBacia sedimentar do Paran\u00e1 (ZAINE, 1994, p. 13), representadas por rocha sedimentares e \n\n\u00edgneas (vulc\u00e2nicas) das eras Paleoz\u00f3ica (Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed do Grupo Passa Dois), \n\nMesoz\u00f3ica (Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia do Grupo S\u00e3o Bento) e Cenoz\u00f3ica (com Dep\u00f3sitos Recentes \n\ndo Terci\u00e1rio e Quatern\u00e1rio e a Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro). Nos itens subsequentes ser\u00e3o descritas \n\n                                                           \n9 DEFFONTAINE, 1935; MONBEIG, 1949; ALMEIDA, 1964 distinguem tr\u00eas sub-regi\u00f5es naturais distintas, \nsendo estas: 1) Zona Mogi-Gua\u00e7u; 2) Zona do M\u00e9dio Tiet\u00ea; 3) Zona do Parapanema. Segundo os autores Rio \nClaro est\u00e1 localizado na Zona do M\u00e9dio Tiet\u00ea.  \n\n\n\n36 \n \n\ncom mais detalhes as unidades de maior express\u00e3o encontradas na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego Sapezeiro (Figura 5).         \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 5 - Carta Geol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2015. \n \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \n\n3.2.2.1 Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed pertence ao Grupo Passa Dois do per\u00edodo Permiano Superior, \n\nda Era Paleoz\u00f3ica; constitui-se de dep\u00f3sitos mais antigos e pouco expressivos na \u00e1rea de \n\nestudo, localizado mais na por\u00e7\u00e3o sudeste da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro.  Os \n\ndep\u00f3sitos desta Forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0s plan\u00edcies marinhas, incluindo argilitos, folhelhos e \n\nsiltitos cinza, arroxeados ou avermelhados com intercala\u00e7\u00f5es de bancos carbon\u00e1ticos, silexitos \n\ne camadas de arenitos finos (IPT, 1981, p.61). \n\nApresenta estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela, cruzada de baixo \u00e2ngulo, estratifica\u00e7\u00e3o \n\nr\u00edtmica, marcas onduladas, fraturas de ressecamento e tamb\u00e9m brechas intraformacionais. \n\nEssa forma\u00e7\u00e3o encontra-se em contato discordante com a Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, forma\u00e7\u00e3o que \n\npredomina na \u00e1rea de estudo (IPT, 1981, p. 61).  \n\nNa Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed pode-se observar a presen\u00e7a de f\u00f3sseis, sendo que algumas \n\nrochas podem ser ool\u00edticas, ricas em conchas de pelec\u00edpoes ou ainda estromat\u00f3litos \n\nsilificados. Segundo Landim (1970, apud IPT, 1981, p.61) essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente rica \n\nem f\u00f3sseis, sendo que muitas estruturas sedimentares indicam terem surgido em condi\u00e7\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas com o dom\u00ednio de correntes de mar\u00e9 e outras terem surgido em ambientes como o \n\nlacustre. \n\nShneider (1974, apud IPT, 1981, p.62), identifica a parte inferior da forma\u00e7\u00e3o como de \n\nambiente marinho de \u00e1guas mais rasas, em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais frias. J\u00e1 a por\u00e7\u00e3o \n\nsuperior resultaria da deposi\u00e7\u00e3o em \u00e1guas rasas em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas oxidantes, com a \n\ninflu\u00eancia de mar\u00e9s. Segundo Gama Jr. (1979, apud IPT, 1981, p. 62) a Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed \n\nestaria relacionada com um sistema deltaico que constituiria uma plan\u00edcie de mar\u00e9 que foi \n\ndesenvolvida no Estado de S\u00e3o Paulo. Esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal fornecedora de mat\u00e9ria \n\nprima para as olarias da regi\u00e3o e para as ind\u00fastrias do Polo Cer\u00e2mico de Santa Gertrudes. Na \n\n\u00e1rea de estudos pode-se encontrar algumas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o nesta unidade litol\u00f3gica. \n\n \n\n3.2.2.2 Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia  \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia pertencente ao Grupo S\u00e3o Bento do per\u00edodo Tri\u00e1ssico, Era \n\nMesoz\u00f3ica, \u00e9 constitu\u00edda por dep\u00f3sitos que predominam na \u00e1rea de estudo, abrangendo quase \n\ntoda a bacia hidrogr\u00e1fica. Caracteriza-se por suas camadas profundas arenosas, mais \n\ncomumente vermelhas, cuja granula\u00e7\u00e3o varia de m\u00e9dia a fina, possuindo forma\u00e7\u00e3o argilosa na \n\n\n\n39 \n \n\nparte inferior da forma\u00e7\u00e3o, onde ocorrem arenitos grossos, conglomer\u00e1ticos. Os dep\u00f3sitos \n\ndesta forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddos ao ambiente continental \u00famido, oxidante, predominantemente \n\nfluvial, meandrantes e de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, com pequenas lagoas dispersas (IPT, 1981). \n\nApresenta estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela ressaltada pela altern\u00e2ncia de laminas mais ou \n\nmenos ricas em argila e silte ou estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, m\u00e9dia ou grande tangencial, \n\nevidenciando-se marcas de ondas ou correntes. Segundo F\u00falfaro et. al. (1980, apud IPT, 1981) \n\ntais marcas relacionam-se as varia\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas observadas na forma\u00e7\u00e3o, que caracterizam \n\nas f\u00e1cies de canal de transbordamento. Esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida pela import\u00e2ncia de suas \n\nrochas como Rocha-Reservat\u00f3rio, sendo o principal reservat\u00f3rio de \u00e1guas subterr\u00e2neas do \n\nAqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de fornecer mat\u00e9ria prima para a ind\u00fastria de \n\nvidros e fundi\u00e7\u00e3o (CAETANO-CHANG; WU, 2003 p. 33).  \n\nDeste modo, percebe-se a import\u00e2ncia em pensar no uso e manejo adequado, \n\nrespeitando a capacidade e os limites das forma\u00e7\u00f5es e dos solos que destas se originam, pois \n\ns\u00e3o solos muito arenosos, fri\u00e1veis e suscept\u00edveis a eros\u00e3o como o Argissolo Vermelho-\n\nAmarelo em grande parte da \u00e1rea de estudo.   \n\n \n\n3.2.2.3 Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro  \n\n \n\nOs dep\u00f3sitos da Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro pertencem a Era Cenoz\u00f3ica, do Per\u00edodo \n\nTerci\u00e1rio, apresentando-se na \u00e1rea de estudo como uma pequena mancha na extremidade \n\nsudeste da bacia hidrogr\u00e1fica. Caracteriza-se por possuir sedimentos aren\u00edticos mal \n\nselecionados, Amarelo-Avermelhados, fri\u00e1veis com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, n\u00edveis \n\nconglomer\u00e1ticos, com laminas de argilas de at\u00e9 30 metros de espessura. Apresenta a \n\nocorr\u00eancia de grande quantidade de seixos de quartzo e quartzitos em sua base. \n\nSegundo o IPT (1981, p.92) a cronologia desta forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 segura, mas muitos \n\nautores acreditam que seja de idade geol\u00f3gica recente, como Bjornberg et. al. (1964), que \n\nconferiu idade geol\u00f3gica \u201cbastante jovem\u201d, neocenoz\u00f3ica devido ao fato de apresentarem \n\nf\u00f3sseis vegetais que a atribuem tal idade.  \n\nSegundo Bjornberg &amp; Landim (1963, apud IPT, 1981, p.63) a deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos desta forma\u00e7\u00e3o deu-se sob clima semi-\u00e1rido, durante a elabora\u00e7\u00e3o de pedimentos; \n\nj\u00e1 Fulfaro e Suguio (1974) defendem a ideia de que teriam se originado em ambiente fluvial \n\n(pequenas lagoas) sob imposi\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica, em clima semi-\u00e1rido.  \n\nExiste um grande interesse econ\u00f4mico nesta forma\u00e7\u00e3o devido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de suas areias \n\nque s\u00e3o utilizadas na constru\u00e7\u00e3o civil e na ind\u00fastria de vidro e fundi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da extra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n40 \n \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea (mineral), que tamb\u00e9m lhe confere uma import\u00e2ncia econ\u00f4mica \n\n(CAETANO-CHANG; WU, 2003). \n\n \n\n3.2.2.4 Dep\u00f3sitos Recentes \n\n  \n\nOs Dep\u00f3sitos encontrados s\u00e3o da Era Cenoz\u00f3ica, do Per\u00edodo Terci\u00e1rio e Quatern\u00e1rio, \n\nsendo que estes est\u00e3o distribu\u00eddos pela \u00e1rea de estudo como pequenas manchas isoladas na \n\nforma de coberturas indiferenciadas do Terci\u00e1rio (areias e cascalhos) e dep\u00f3sitos coluvionares \n\ndo Quatern\u00e1rio. \n\n \n\n3.2.3 Unidades pedol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nOs solos que recobrem a \u00e1rea de estudo caracterizam-se predominantemente por \n\nArgissolos Vermelho-Amarelo (PVA) distr\u00f3fico abr\u00faptico, A moderado, textura \n\narenosa/m\u00e9dia, e na por\u00e7\u00e3o oeste da bacia hidrogr\u00e1fica; com menor express\u00e3o espacial os \n\nLatossolos Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico, A moderado, textura m\u00e9dia. Apresenta pequenas \n\nmanchas de Areias Quartzosas Profundas (Neossolos Quartzar\u00eanicos), \u00e1licas, A moderado \n\n(AQ); resqu\u00edcios de solos Lit\u00f3licos (Neossolos Lit\u00f3licos); e, Latossolo Roxo na por\u00e7\u00e3o da \n\nextremidade oeste da bacia hidrogr\u00e1fica, onde se apresenta em relevo escarpado (EMBRAPA, \n\n1994), com altitude entre 700\u2013900 metros (Figura 6).  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n                       Figura 6 - Carta Pedol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) \n                       Fonte: Oraganiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2015. \n\n\n\n42 \n \n\n \n\n \n\nOptou-se em descrever as caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (EMBRAPA, 1999, 2005), que define: \n\n \n\n3.2.3.1 Argissolos \n\n \n\nSolos constitu\u00eddos por material mineral com argila de baixa atividade ou alta \n\nconjugada com satura\u00e7\u00e3o por bases baixa ou de car\u00e1ter \u00e1lico e horizonte B textural (Bt) na \n\ncamada subsequente aos horizontes A ou E.  \n\nSubordem registrada na \u00e1rea de estudo: \n\n \n\n3.2.3.1.1 Argissolo Vermelho-Amarelo \n\n \n\nArgissolos com matriz 5YR ou mais vermelho e mais amarelo que 2,5YR na maior \n\nparte do horizonte B, inclusive BA. Distr\u00f3fico nos casos em que o horizonte B apresenta-se \n\ncom satura\u00e7\u00e3o por bases&lt;50% e satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio&lt;50%. \n\nO acr\u00e9scimo de argila em profundidade e a capacidade de troca de c\u00e1tions inferior a 27 \n\nmol/Kg s\u00e3o os principais atributos diagn\u00f3stico v\u00e1lidos para os Argissolos. Os Argissolos \n\nVermelho-Amarelo apresentam pequena porcentagem de \u00f3xidos de ferro e menor capacidade \n\nde fixa\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo. \n\nDevido a maior rela\u00e7\u00e3o textural entre os horizontes A ou E com o horizonte B textural, \n\ntem pouca coes\u00e3o em superf\u00edcie e pouca permeabilidade nos horizontes subsequentes, \n\ngerando maior suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. A erodibilidade \u00e9 geralmente muito acentuada em \n\nsolos que apresentam mudan\u00e7a textural abrupta, neste caso exigem-se pr\u00e1ticas intensivas de \n\ncontrole de eros\u00e3o quando est\u00e3o sob manejo agr\u00edcola (IAC, 2000).  \n\nNos solos com mudan\u00e7a textural abrupta \u00e9 comum \u00e0 presen\u00e7a entre o horizonte E o \n\ntopo do horizonte Bt, de uma zona de aera\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo chuvoso devido \u00e0 menor \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica no topo do horizonte Bt. Quando o terreno \u00e9 pouco declivoso, em \n\nper\u00edodos chuvosos, os Argissolos Vermelho-Amarelo abr\u00faptico por apresentam maior \n\ndificuldade de drenagem interna, s\u00e3o danosos para determinadas culturas mais sens\u00edveis a \n\nsolos encharcados. J\u00e1 no ver\u00e3o esta caracter\u00edstica pode ser ben\u00e9fica para as plantas, pois estes \n\nsolos podem apresentar maior disponibilidade de \u00e1gua (IAC, 1999 p. 11). \n\nJ\u00e1 os Argissolos com textura m\u00e9dia ou arenosa em superf\u00edcie e baixa atividade da \n\nfra\u00e7\u00e3o argila, s\u00e3o facilmente preparados para o plantio. Estes solos s\u00e3o profundos, n\u00e3o \n\n\n\n43 \n \n\n \n\napresentando impedimentos f\u00edsicos \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do sistema radicular at\u00e9 uma profundidade de \n\n200 cm. Segundo Oliveira (1999, p.14) a vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 a mata tropical subcaducif\u00f3lia, \n\nmas atualmente vem sendo tomado pela monocultura da cana e pelas pastagens. \n\n \n\n3.2.3.2 Latossolos  \n\n \n\nSolos constitu\u00eddos por material mineral muito alterado, apresentando horizonte B \n\nlatoss\u00f3lico, imediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte A, dentro de 200 cm da \n\nsuperf\u00edcie do solo ou dentro de 300 cm se o horizonte A apresenta mais de 150 cm de \n\nespessura (IAC, 1999, p. 50-52). \n\nSubordem registrada na \u00e1rea de estudo: \n\n \n\n3.2.3.2.1 Latossolos Vermelhos-Amarelos  \n\n \n\nS\u00e3o solos com matriz 5YR ou mais vermelhos e mais amarelos que 2YR na maior \n\nparte dos primeiros 100 cm do horizonte B. \n\nOs Latossolos s\u00e3o solos com boas propriedades f\u00edsicas e geralmente est\u00e3o situados em \n\nrelevos favor\u00e1veis ao uso de maquin\u00e1rios agr\u00edcolas, pois s\u00e3o relevos pouco movimentados \n\ncom declividades inferiores a 5%. Devido a sua elevada friabilidade s\u00e3o facilmente \n\npreparados para o cultivo. Deste modo, s\u00e3o qualificados como solos adequados \u00e0 agricultura \n\nextensiva. Mas, possuem limita\u00e7\u00f5es quando distr\u00f3ficos, pois apresentam baixa \n\ndisponibilidade de nutrientes e toxidade por Al\u00b3+ (alum\u00ednio troc\u00e1vel) sendo muito \u00e1licos; \n\nnestes casos para uma boa produtividade precisam de corre\u00e7\u00f5es e aduba\u00e7\u00e3o. \n\nApresentam boa drenagem interna, mesmo em textura argilosa. Os Latossolos de \n\ntextura m\u00e9dia possuem elevado teor de areia, conferindo-lhes permeabilidade r\u00e1pida e baixa \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas devido ao predom\u00ednio de macroporos. S\u00e3o solos que secam rapidamente \n\nap\u00f3s a chuva ou irriga\u00e7\u00e3o, tendo maior possibilidade de estresse h\u00eddrico no ver\u00e3o e maior \n\nsusceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o no inverno. \n\nSegundo Manfredini et al. (1984, apud OLIVEIRA, 1999 p.52) em Latossolos de \n\ntextura m\u00e9dia ocorre um aumento de 50% na capacidade de armazenamento de \u00e1gua e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica dos solos saturados, com a diminui\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro \n\nm\u00e9dio das part\u00edculas de areia. Por causa de sua elevada permeabilidade e a alta capacidade \n\nabsortiva, s\u00e3o classificados como filtrantes. \n\n\n\n44 \n \n\n \n\n Assim, nestes solos h\u00e1 grande possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos por \n\nmaterial t\u00f3xico nele depositados. Por outro lado, esta porosidade, atrelada ao fato de serem \n\nbastante profundos, geram condi\u00e7\u00f5es apropriadas para o bom desenvolvimento radicular. \n\nSegundo Oliveira (1999, p.112) originalmente s\u00e3o vegetados pelo Cerrad\u00e3o, mas atualmente \n\nvem sendo tomado pelas pastagens. \n\n \n\n3.2.3.2.2 Latossolo Roxo (Terra Roxa) \n\n \n\nNa regi\u00e3o pode-se evidenciar resqu\u00edcios desse tipo de solo na por\u00e7\u00e3o da extremidade \n\noeste, possuindo caracter\u00edstica eutr\u00f3fica (alta fertilidade) e distr\u00f3fica (baixa fertilidade), A \n\nmoderado, textura muito argilosa, intermedi\u00e1rio para Latossolo Roxo. S\u00e3o solos provenientes \n\nde decomposi\u00e7\u00e3o de diab\u00e1sio com prov\u00e1vel remanejamento (IPT, 1981, p.55).  \n\nComo j\u00e1 mencionado, s\u00e3o solos que possuem boas propriedades f\u00edsicas, devido ao fato \n\nde serem bastante argiloso apresentando excepcional porosidade, possuindo boa drenagem \n\ninterna. Segundo Lombardi Neto (1975 apud IPT, 1981, p. 52), os Latossolos apresentam boa \n\ntoler\u00e2ncia \u00e0 perda por eros\u00e3o e baixa rela\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o. Sendo que, a baixa atividade das \n\nargilas nestes solos lhe confere pouca expansividade e contratibilidade, neste caso \n\nparticularmente sua limita\u00e7\u00e3o se prende \u00e0 baixa disponibilidade de nutrientes nos solos \n\ndistr\u00f3ficos.  \n\n  \n\n3.2.3.3 Neossolos  \n\n \n\nComo o nome j\u00e1 sugere s\u00e3o solos novos, pouco desenvolvidos, n\u00e3o possuem o \n\nhorizonte B diagn\u00f3stico definido, com individualiza\u00e7\u00e3o de horizontes A seguido de C e R. \n\nEste solo possui caracter\u00edsticas fortes do material origin\u00e1rio, devido ao seu pouco \n\ndesenvolvimento, seja pela baixa atividade dos processos pedogen\u00e9ticos, seja devido \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas inerentes da rocha origin\u00e1ria, como a resist\u00eancia ao intemperismo que podem \n\nimpedir e limitar a evolu\u00e7\u00e3o dos solos. \n\n Os Neossolos s\u00e3o caracterizados por apresentarem pequena profundidade e baixa \n\nreten\u00e7\u00e3o de umidade, limitando o seu uso com a agricultura. S\u00e3o solos bem providos de \n\nnutrientes, em alguns casos, como aqueles da \u00e1rea de estudos em que derivam de rochas \n\nb\u00e1sicas como o basalto e o diab\u00e1sio. \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n \n\n3.2.3.3.1 Solos Lit\u00f3licos \n\n \n\nOs solos Lit\u00f3licos (Neossolos Lit\u00f3licos) encontrados na \u00e1rea de estudo, s\u00e3o eutr\u00f3ficos \n\ne distr\u00f3ficos, A moderado, textura indiscriminada, substrato arenito Botucatu-Piramb\u00f3ia. E \n\neutr\u00f3fico, A moderado ou chernoz\u00eamico, textura argilosa, substrato basalto e diab\u00e1sio.  \n\nAs limita\u00e7\u00f5es ao uso est\u00e3o mais relacionadas \u00e0 sua baixa profundidade, a presen\u00e7a de \n\nrochas (material origin\u00e1rio) e aos declives acentuados, relevo escarpado (EMBRAPA, 1994), \n\npossuindo declividade acima de 45% com altitude entre 800-900 metros.  \n\n \n\n3.2.3.3.2 Areias Quartzosas (Neossolos Quartzar\u00eanicos) \n\n \n\nOs Neossolos Quartzar\u00eanicos (classifica\u00e7\u00e3o anterior Areias Quartzosas), presentes na \n\n\u00e1rea de estudo s\u00e3o areias quartzosas, \u00e1licas, profundas, A moderado, oriundos dos arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia.  S\u00e3o desprovidos de minerais prim\u00e1rios intemperiz\u00e1veis, apresentando \n\natividade coloidal muito baixa e tamb\u00e9m baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes, \n\ndevido a sua caracter\u00edstica arenosa que lhe confere baixa ades\u00e3o e coes\u00e3o, sendo assim solos \n\nmuito suscept\u00edveis a eros\u00e3o.  \n\nAs areias quartzosas s\u00e3o pobres em nutrientes, muito porosas e com elevada \n\npermeabilidade. Segundo o IPT (1981, p. 77), sua pobreza de nutrientes torna imprescind\u00edvel \n\n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de insumos para que se tenha uma produ\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria. Mas, devido ao seu baixo \n\npoder tamp\u00e3o, demanda aplica\u00e7\u00f5es de insumo parceladas com vista a minimizar as perdas e \n\nevitar satura\u00e7\u00e3o do complexo sortivo do solo.  Nestes solos h\u00e1 grande possibilidade de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos por material t\u00f3xico nele depositado. \n\n \n\n3.2.4 Condi\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\n \n\nSegundo a Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de Koppen, a regi\u00e3o de estudo, apresenta Clima \n\ntemperado chuvoso e moderadamente quente (C), na subdivis\u00e3o (CWa), ver\u00e3o quente e \n\nchuvoso, sendo que o m\u00eas mais quente possui temperatura m\u00e9dia maior do que 22\u00b0C (a),  com \n\ninverno seco (W) e de temperaturas amenas (MENDON\u00c7A, 2007, p.119-121) .  \n\nBrino (1973, apud CEAPLA, 2015) considera que a regi\u00e3o da bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed, onde se encontra a bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro, enquadra-se no \n\nclima sub-tropical, com temperaturas anuais de 20,9\u00b0C na conflu\u00eancia entre os rios Passa \n\nCinco e Corumbata\u00ed e nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a S\u00e3o Pedro \u2013 SP. \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nJ\u00e1 no m\u00eas de janeiro verifica-se a varia\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias de 20\u00b0C e 24\u00b0C, em julho \n\nas m\u00e9dias s\u00e3o 14,9\u00b0 e 17,1\u00b0C.  \n\nO gr\u00e1fico 1 ilustra as temperaturas do ar (m\u00e9dia m\u00ednima, m\u00e9dia, m\u00e9dia m\u00e1xima) e as \n\nm\u00e9dias das chuvas (mm), do munic\u00edpio de Rio Claro - SP, segundo dados do Centro de \n\nPesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas a Agricultura \u2013 CEPAGri (2015). \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1 - Climograma do munic\u00edpio de Rio Claro (SP) \nFonte: CEPAGri/UNICAMP - Clima dos munic\u00edpios paulistas Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_494.html Acesso em: 20/07/2016. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Vanessa Antunes de Souza. \n \n\nRio Claro (SP) \u00e9 marcadamente sub-tropical (\u00famido e seco), possuindo inverno fresco \n\n(m\u00e9dia mensal em torno de  17\u00b0C) e ver\u00e3o quente (com m\u00e9dia mensal de 24\u00b0C ). Percebe-se \n\nque com o aumento da temperatura no ver\u00e3o, a pluviosidade apresenta eleva\u00e7\u00e3o significativa, \n\nisto \u00e9, de setembro a mar\u00e7o. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amplitude t\u00e9rmica anual, \u00e9 considerada muito \n\nbaixa. \n\n \n\n3.2.5 Uso da terra e cobertura vegetal natural \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original predominante na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista era o Cerrado, \n\nCerrad\u00e3o e a Mata Atl\u00e2ntica. No caso do Cerrado, a mata predominante, transita de acordo \n\ncom a morfologia e a pedologia do relevo. No alto das cuestas a forma\u00e7\u00e3o aren\u00edtico-bas\u00e1ltica \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\n\u00b0C mm \n\nMeses \n\nClimograma do munic\u00edpio de Rio Claro - SP \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia\n(mm)\nm\u00e9dia m\u00ednima (\u00b0C)\n\nm\u00e9dia m\u00e1xima (\u00b0C)\n\nm\u00e9dia (\u00b0C)\n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_494.html\n\n\n47 \n \n\n \n\npossibilita maior infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas, assim formando len\u00e7\u00f3is de \u00e1guas que \n\nafloram, dando origem a muitas nascentes. \n\nDelimitando a regi\u00e3o oeste, noroeste e norte do munic\u00edpio de Rio Claro t\u00eam-se alguns \n\nelementos que definem e se individualizam, quer com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas em si mesmas, quer \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos processos esculturadores do relevo, que criam contrastes, evidenciando \n\natrav\u00e9s da paisagem natural e da pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\n Assim, marcam as paisagens da regi\u00e3o a Mata Tropical de Encosta no front da cuesta, \n\nresqu\u00edcios de cerrados em seu reverso, os aspectos da morfologia do relevo colinoso com \n\ncolinas amplas tabuliformes de vertentes suavemente convexas, patamares de fraca \n\ninclina\u00e7\u00e3o, com grande predom\u00ednio da monocultura da cana e morrotes alongados com \n\nespig\u00f5es. \n\nA jun\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es vegetais distintas e morfologia do relevo gera uma rica \n\npaisagem marcada pela presen\u00e7a de grande concentra\u00e7\u00e3o de biodiversidade nas \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o densa, uma forte paisagem buc\u00f3lica sendo interrompida pelo arrasamento das \n\natividades da monocultura da cana. \n\nO tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que se nota no percurso que se faz da cidade de Rio Claro ao \n\nbairro de Itap\u00e9 \u00e9 basicamente originado das atividades antr\u00f3picas, sendo estas a cana, os \n\npomares de laranja, pinus e eucalipto, j\u00e1 n\u00e3o se percebem a vegeta\u00e7\u00e3o original da \u00e1rea, pois \n\nesta foi praticamente devastada pelas atividades de monocultura da cana. Apresenta apenas \n\nresqu\u00edcios em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, de reservas florestais, \u00e1reas onde h\u00e1 atividades \n\ntur\u00edsticas, entre outros. \n\n \n\n3.3 Hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do bairro rural de Itap\u00e9 \n \n\nO in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro, onde est\u00e1 localizado \n\no bairro Itap\u00e9, est\u00e1 muito associado \u00e0 hist\u00f3ria da ferrovia da Companhia de Estrada de Ferro \n\nde Rio Claro, mais tarde adquirida pela Companhia Paulista de Estrada de Ferro (depois \n\nFEPASA10), que fazia a liga\u00e7\u00e3o entre o munic\u00edpio de Rio Claro \u00e0 S\u00e3o Carlos e Araraquara. \n\nAssim como outras esta\u00e7\u00f5es posicionadas entre Rio Claro-Itirapina, a esta\u00e7\u00e3o de Itap\u00e9 (Figura \n\n7), foi constru\u00edda e inaugurada em 1916 (sem trilhos). \n\n \n\n \n\n                                                           \n10 Ferrovia Paulista S.A. \n\n\n\n48 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 7 - Esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Itap\u00e9 (1918) \nFonte: F. Peres, dispon\u00edvel em: &lt;http://www.estacoesferroviarias.com.br/i/itape.htm> \nAcesso em: 20/03/2016.  \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o e inaugura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de Itap\u00e9 deveram-se a ratifica\u00e7\u00e3o e \n\nalargamento da bitola constru\u00edda pela Paulista (bitola larga, Figura 8), que transformou o \n\ntrecho da Serra de Corumbata\u00ed em \u201cRamal de Anal\u00e2ndia\u201d (FEPASA, Relat\u00f3rio de Instala\u00e7\u00f5es \n\nFixas, 1986). \n\n \n\n \nFigura 8 - Fragmento do mapa das linhas da Companhia Paulista de Estrada de Ferro (CPEF) \nFonte: R. P. Corr\u00eaa, dispon\u00edvel em:&lt;http://efpaulista.blogspot.com.br/2014_03_01_ archive.html> \nAcesso em: 20/03/2016.  \n \n\nhttp://www.estacoesferroviarias.com.br/i/itape.htm\n\n\n49 \n \n\n \n\nA esta\u00e7\u00e3o possu\u00eda cinco linhas, que segundo moradores antigos do bairro em \u00e9poca de \n\ncarregamento mais de 100 pessoas trabalhavam no local, onde se carregavam v\u00e1rios produtos \n\nque eram produzidos no local como batata, melancia, arroz, caf\u00e9, areia, entre outras \n\nmercadorias. O fluxo de pessoas na esta\u00e7\u00e3o era significativo, al\u00e9m dos trabalhadores, tinham \n\nvendedores, os compradores, curiosos que observavam a chegada dos trens, dentre outros. \n\nJ\u00e1 em 1980, foi aberta a esta\u00e7\u00e3o de Rio Claro - Nova tamb\u00e9m chamada de Guanabara, \n\npor se situar no bairro de mesmo nome. Esta rec\u00e9m-inaugurada, variante Santa Gertrudes-\n\nItirapina que passa fora da cidade, a oeste, fez a substitui\u00e7\u00e3o da linha que passava pela Serra \n\nde Corumbata\u00ed. Ent\u00e3o, a esta\u00e7\u00e3o de Itap\u00e9 neste ano foi desativada e os trilhos foram retirados. \n\nAp\u00f3s a d\u00e9cada de 1980, a esta\u00e7\u00e3o entrou em processo de ru\u00edna, juntamente com os pr\u00e9dios das \n\nconstru\u00e7\u00f5es originais do bairro a partir da\u00ed foi aos poucos sendo demolida casa por casa. \n\nAtualmente se encontra apenas duas casas (Figura 9 e 10) e o pr\u00e9dio da antiga esta\u00e7\u00e3o (Figura \n\n11), destas constru\u00e7\u00f5es originais do bairro. \n\n \n\n \nFigura 9 - Casa antiga (Constru\u00e7\u00e3o original do bairro) \nFonte: Trabalho de Campo, 2016. \n \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n\n \nFigura 10 - Casa antiga (Constru\u00e7\u00e3o original do bairro) \nFonte: Trabalho de Campo, 2016. \n \n\n \nFigura 11 - Antigo pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (FEPASA) \nFonte: Trabalho de campo, 2016. \n \n\nSegundo o relat\u00f3rio feito pela FEPASA em 1986 a esta\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontrava em ru\u00ednas, \n\ntotalmente deteriorada, sem janelas, portas e piso. Relatam que mesmo sem os trilhos a \n\nesta\u00e7\u00e3o perdurou por algum tempo (FEPASA, Relat\u00f3rio de Instala\u00e7\u00f5es Fixas, 1986).  \n\nEm 1996 a prefeitura de Rio Claro, realizou uma reforma deixando-a em bom estado \n\npara uso e, atualmente utiliza-se o pr\u00e9dio como centro de sa\u00fade do bairro rural de Itap\u00e9. Entre \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nos moradores do bairro poucos sabem sobre o contexto hist\u00f3rico desta \u00e9poca. Segundo \n\nmoradores que herdaram as propriedades, seus pais contam que na \u00e9poca em que a esta\u00e7\u00e3o era \n\nativa, a produtividade era muito boa, muitos cultivavam na regi\u00e3o, como o Sr. Ant\u00f4nio \n\nmorador h\u00e1 57 anos, pecuarista, presidente do clube de futebol e dono do \u00fanico \n\nestabelecimento comercial do bairro. Ele diz  \n\n \nas fam\u00edlias eram unidas, nos reun\u00edamos nos bailes aqui na regi\u00e3o, nossos pais \ncultivavam, era tudo uma fartura, t\u00ednhamos oportunidades, hoje somos \ndiscriminados, e as autoridades fazem descaso conosco e as fam\u00edlias mais \nantigas ou j\u00e1 se foram ou est\u00e3o indo, j\u00e1 n\u00e3o se produz quase nada aqui... \n(informa\u00e7\u00e3o verbal, 2015) 11. \n\n \n\n Percebe-se a indigna\u00e7\u00e3o em suas palavras e que a hist\u00f3ria est\u00e1 se perdendo e as \n\nfam\u00edlias j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o mais unidas como antes, pois muitos que residem no bairro atualmente \n\ns\u00e3o moradores novos ou herdeiros e, desconhecem as tradi\u00e7\u00f5es da localidade. \n\n \n\nNesta parte do trabalho, abordaremos os aspectos socioecon\u00f4micos da popula\u00e7\u00e3o do \n\nbairro, procurando identificar o potencial econ\u00f4mico, cultural, empresarial, educacional e suas \n\nexpectativas. Os dados foram coletados atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es de trabalho de campo, com \n\nregistro em caderneta e aplica\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios com quest\u00f5es fechadas e abertas, diretivas. \n\nAo longo do trabalho de campo deparou-se com propriedades vazias, fechadas, seja \n\npor estarem abandonadas ou por serem usadas apenas aos finais de semanas ou para festas e \n\neventos. De tal modo, das propriedades visitadas foram coletadas informa\u00e7\u00f5es no local de 33 \n\npropriedades. \n\nConsiderando-se os dados do question\u00e1rio levantou-se que as propriedades rurais de \n\nItap\u00e9 s\u00e3o predominantemente pequenas, isto \u00e9, em grande parte s\u00e3o casas rurais, ch\u00e1caras, \n\ns\u00edtios de at\u00e9 no m\u00e1ximo 50 hectares, isto \u00e9, de aproximadamente 4 m\u00f3dulos fiscais12 (Tabela \n\n1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n11 Entrevista concedida por Ant\u00f4nio (2015), durante entrevista em Itap\u00e9 - Rio Claro, S\u00e3o Paulo, 2015.  \n12 M\u00f3dulo Fiscal do Munic\u00edpio de Rio Claro \u2013 SP/ M\u00f3dulo Fiscal =14 ha (CATI, 2008). \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nTabela 1 - Tamanho da propriedade \n\n \n\nQuantidade de propriedade Tamanho da propriedade (ha) \n\n1 0,072 \n\n1 0,14 \n\n1 0,16 \n\n5 2,42 \n\n2 3 \n\n1 3,5 \n\n1 3,63 \n\n1 4,84 \n\n1 6 \n\n4 7,26 \n\n4 9,68 \n\n1 12,82 \n\n4 14,52 \n\n1 16,94 \n\n1 24,9 \n\n1 31,4 \n\n1 33,8 \n\n2 38,7 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015.  \n\n \n\nOs moradores do local em sua maioria s\u00e3o caseiros, propriet\u00e1rios e seus familiares \n\n(Tabela 2). Os caseiros s\u00e3o respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o do local, sendo que muitos \n\npropriet\u00e1rios usam o local como ambiente de lazer (ref\u00fagio aos finais de semana), ou como \n\nmoradia, mas trabalhando na cidade (Tabela 3), sem produzir nada na propriedade ou \n\nproduzindo por interm\u00e9dio de um empregado ou arrendat\u00e1rio. Percebe-se a pluriatividade na \n\n\u00e1rea, sendo esta nada mais do que outras atividades exercidas pelos propriet\u00e1rios rurais e seus \n\nfamiliares, que residem no meio rural, mantendo uma liga\u00e7\u00e3o produtiva com a agricultura \n\ne/ou com a vida no espa\u00e7o rural, entretanto exercendo outras atividades econ\u00f4micas n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas.  \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nA pluriatividade se estabelece como uma pr\u00e1tica social, decorrente da busca \nde formas alternativas para garantir a reprodu\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de \nagricultores, um dos mecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o, ou mesmo de amplia\u00e7\u00e3o de \nfontes alternativas de renda; com o alcance econ\u00f4mico, social e cultural da \npluriatividade as fam\u00edlias que residem no espa\u00e7o rural, integram-se em \noutras atividades ocupacionais, al\u00e9m da agricultura (BAUMEL E BASSO, \n2004, p. 139 apud PIRES; SPRICIGI, 2016, 20 p.1). \n\n \n\nPensando a pluriatividade no \u00e2mbito da multifuncionalidade da agricultura as \n\natividades n\u00e3o agr\u00edcolas deveriam ser tribut\u00e1rias de uma agricultura eficiente e racional. \n\nContudo, o que presenciamos \u00e9 o plurativo visto como o reflexo de um processo de \n\nprecariza\u00e7\u00e3o da agricultura, especialmente a familiar.  \n\n \nO plurativo que se dedica ao trabalho assalariado tempor\u00e1rio pode ser visto \ncomo resultado de um processo de precariza\u00e7\u00e3o da agricultura familiar e das \ndificuldades que esta enfrenta em uma realidade dominada pelas cadeias \nagroindustriais da cana e da laranja (BAUMEL E BASSO, 2004, p. 139 apud \nPIRES; SPRICIGI, 2016, 20 p.3).  \n\n \n\nTabela 2 - Residentes das propriedades rurais \n \n\nResidentes Propriedades (n\u00b0) \n\nArrendat\u00e1rio 1 \n\nCaseiro 11 \n\nEmpregados 2 \n\nInquilino 1 \n\nFuncion\u00e1rios 1 \n\nMembros familiares 1 \n\nN\u00e3o houve resposta 3 \n\nNingu\u00e9m 3 \n\nPropriet\u00e1rio e fam\u00edlia 10 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nTabela 3 - Atividade principal do propriet\u00e1rio \n\n \n\nAtividade principal do propriet\u00e1rio Propriedade (n\u00b0) \nA\u00e7ougueiro 1 \nAgricultor 4 \n\nAposentado 4 \nAssalariado urbano 1 \nAssist\u00eancia social 1 \n\nAut\u00f4nomo 1 \nAvicultor  2 \n\nComerciante 1 \nConfec\u00e7\u00e3o de roupas 1 \n\nDona de casa 1 \nCeramista  1 \n\nEmpres\u00e1rio (f\u00e1brica pl\u00e1stico) 1 \nEsteticista 1 \nFot\u00f3grafo 1 \nM\u00e9dico 1 \n\nMicroempres\u00e1rio 1 \nN\u00e3o quis responder 1 \n\nPecuarista 2 \nPedreiro 2 \nProfessor 3 \n\nT\u00e9cnico agr\u00edcola 2 \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\nDentre os 33 entrevistados 15 s\u00e3o propriet\u00e1rios (Gr\u00e1fico 2), entre estes, muitos \n\nadquiriram a propriedade por compra (Gr\u00e1fico 3), mas alegaram que a inten\u00e7\u00e3o era de \n\nproduzir e, tiveram algumas em rela\u00e7\u00e3o, mas ficaram muito frustrados com os resultados, seja \n\ndevido a baixa produtividade, que segundo os mesmos as condi\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas da regi\u00e3o s\u00e3o \n\nmuito ruins (solos arenosos, \u00e1cidos e pobres), seja falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica p\u00fablica voltada \n\npara o pequeno agricultor, por falta de m\u00e3o de obra compromissada,  pela dificuldade de \n\nconseguir financiamento para comprar insumos agr\u00edcolas (mec\u00e2nicos, biol\u00f3gicos, minerais ou \n\nqu\u00edmicos).  A falta de seguran\u00e7a e isolamento da regi\u00e3o, consequentemente os roubos de \n\nmaquin\u00e1rios tamb\u00e9m levou alguns a abandonar a atividade agr\u00edcola.  \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 2 - Situa\u00e7\u00e3o do entrevistado \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 3 - Meios de obten\u00e7\u00e3o da propriedade \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\nAs 33 fam\u00edlias entrevistadas lamentam muito a falta de infraestrutura e saneamento \n\nb\u00e1sico do bairro, pois o mesmo n\u00e3o possui \u00e1gua encanada e tratamento de esgoto, dependendo \n\ndiretamente de po\u00e7os, minas e nascentes (Tabela 4) e a coleta de esgoto \u00e9 feita por fossa \n\ns\u00e9ptica. O bairro n\u00e3o possui sistema de coleta de lixo, sendo cada um respons\u00e1vel pelo lixo \n\nque produz, os entrevistados alegaram que incineram ou enterram os res\u00edduos. Em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos energ\u00e9ticos (Tabela 5), o abastecimento \u00e9 feito pela empresa Elektro, alguns \n\npossuem gerador, mas n\u00e3o dependem diretamente deste (motivos de seguran\u00e7a). \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\nSitua\u00e7\u00e3o do Entrevistado \n\npropriet\u00e1rio\ncaseiro\nempregado\nmembro da fam\u00edlia\nadministrador\namigo\narrendat\u00e1rio\ninquilino\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nObten\u00e7\u00e3o da propriedade \n\ncompra\nheran\u00e7a\ndoa\u00e7\u00e3o\nn\u00e3o quis responder\nuso cape\u00e3o\n\n\n\n56 \n \n\n \n\nTabela 4 - Abastecimento de \u00e1gua \n\n \n\nAbastecimento de \u00e1gua Propriedade (n\u00b0) \n\nMina 3 \n\nNascente 5 \n\nNenhum 1 \n\nPo\u00e7o caipira 23 \n\nPo\u00e7o artesiano 1 \n\nRio 1 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\nTabela 5 - Recurso energ\u00e9tico \n\n \n\nRecurso energ\u00e9tico Propriedade (n\u00b0) \n\nEnergia el\u00e9trica (Elektro) 31 \n\nGerador 2 \n\nN\u00e3o houve resposta 1 \n\nNenhum 1 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\nTodos os entrevistados possuem celular, sendo que em algumas fam\u00edlias mais de um \n\naparelho, pois \u00e9 mais vi\u00e1vel para quem faz muitos deslocamentos durante o dia. Sendo assim, \n\nmuitos alegaram que consideram o telefone residencial desnecess\u00e1rio. J\u00e1 a internet, somente 2 \n\ndos 33 entrevistados possui este servi\u00e7o, por via de dispositivo m\u00f3vel (Tabela 6). \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nComunica\u00e7\u00e3o Propriedade (n\u00b0) \n\nCelular 33 \n\nInternet 2 \n\nN\u00e3o quis responder 1 \n\nNenhum 1 \n\nTelefone fixo 1 \n\nFonte: Trabalho de Campo (Question\u00e1rio). \n\n\n\n57 \n \n\n \n\n \n\nA falta de infraestrutura no bairro gera indigna\u00e7\u00e3o em seus moradores, visto que o \n\nbairro se encontra em situa\u00e7\u00f5es de abandono por parte do poder p\u00fablico. Nas palavras do \n\nmorador Jos\u00e9 M.: \n\n \n\nN\u00f3s somos contribuintes, pagamos impostos, mas somos discriminados pelo \npoder p\u00fablico local, n\u00e3o temos \u00e1gua encanada, n\u00e3o temos coleta de lixo, para \npegar o \u00f4nibus tenho que subir l\u00e1 na rodovia e para isso tenho que passar por \numa passarela improvisada na ponte que esta a mais de tr\u00eas anos quebrada e \nn\u00e3o sabemos quando vai terminar a sua constru\u00e7\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n2015) 13.  \n\n \n\nAs fam\u00edlias t\u00eam poucas expectativas para continuar a residir, ou produzir no local, \n\nmuitos pensam em buscar outras atividades e acham prefer\u00edvel arrendar suas terras e mudar \n\npara cidade. J\u00e1 as novas fam\u00edlias que est\u00e3o chegando ao local n\u00e3o s\u00e3o agricultores, mas est\u00e3o \n\nse acomodando no local devido aos servi\u00e7os oferecidos como caseiro dos im\u00f3veis rurais e/ou \n\ncomo funcion\u00e1rios ou devido aos pre\u00e7os altos das resid\u00eancias na cidade, pois Rio Claro est\u00e1 \n\npassando por um momento de intensa especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nDas fam\u00edlias mais antigas do bairro, poucos s\u00e3o as que continuam residindo no local \n\n(Tabela 7). Destas, 6 foram entrevistadas, respondendo as quest\u00f5es mais espec\u00edficas relativas \n\nao bairro. Os que ficaram s\u00e3o idosos aposentados e que n\u00e3o dependem diretamente da renda \n\ndas atividades agr\u00edcolas, s\u00e3o fam\u00edlias com ra\u00edzes na terra, que sempre trabalharam com a \n\nagricultura, mas que deram outras oportunidades aos seus filhos de buscarem novas formas de \n\ntrabalho na cidade. \n\nAssim, como exemplo de uma dessas fam\u00edlias mencionadas acima \u00e9 o pecuarista, que \n\nherdou a propriedade onde reside h\u00e1 57 anos. Ant\u00f4nio disse que n\u00e3o gostaria de modificar os \n\ntipos de atividades que desenvolve em sua propriedade, pois \u00e9 o que sempre fez e o m\u00ednimo \n\nque a propriedade venha a produzir \u00e9 o bastante para a subsist\u00eancia de sua fam\u00edlia, \n\nproporcionando maior qualidade de vida e seguran\u00e7a alimentar que os produtos \n\nindustrializados e a vida citadina n\u00e3o podem oferecer. Seu filho foi estudar na cidade, onde \n\natualmente mora e trabalha, mas visita ele e a esposa aos finais de semana. Segundo Ant\u00f4nio \n\n\u201cmeu filho j\u00e1 esta criado e a \u00fanica coisa que sempre fiz em minha vida foi trabalhar com \n\ngado, n\u00e3o me vejo fazendo outra coisa\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal)14. \n\n                                                           \n13\n\n Entrevista concedida por Jos\u00e9 (2015), durante entrevista em Itap\u00e9 - Rio Claro, S\u00e3o Paulo, 2015. \n14\n\n Entrevista concedida por Ant\u00f4nio (2015), durante entrevista em Itap\u00e9 - Rio Claro, S\u00e3o Paulo, 2015. \n \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nOs jovens da \u00e1rea geralmente saem de Itap\u00e9 devido \u00e0 falta de oportunidades, indo \n\ntrabalhar e estudar na cidade, criando v\u00ednculos com os h\u00e1bitos citadinos. Muitos desses jovens \n\nacabam indo residir na \u00e1rea urbana e visitam os pais aos finais de semana. Poucos ficam \n\nresidindo no rural, permanecendo aqueles como trabalhadores pendulares ou que trabalham \n\ncomo aut\u00f4nomos em servi\u00e7os gerais nas redondezas. \n\n \n\nTabela 7 - Tempo de propriedade (anos) \n\nTempo propriedade/fam\u00edlia (anos) Propriedade (n\u00b0) \n\n1-10 12 \n\n11-20 2 \n\n21-50 12 \n\n51-80 7 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\nOs caseiros s\u00e3o os principais empregados contratados para a manuten\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades visitadas e, tamb\u00e9m s\u00e3o estes que s\u00e3o contratados para exercer atividades \n\nagr\u00edcolas, trabalhando conjuntamente com a fam\u00edlia na propriedade (Gr\u00e1fico 4)  e produzindo \n\npara consumo interno e pequenas produ\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4 - Tipo de m\u00e3o-de-obra \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n \n\nA principal fonte de renda prov\u00e9m dos sal\u00e1rios pagos pela manuten\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades (Tabela 8), sendo que um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o recebe entre 2 a 3 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos, oriundos de atividades no local. Um ter\u00e7o recebe menos e optou em n\u00e3o responder e \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nM\u00e3o-de-obra \n\nFamiliar\n\nn\u00e3o houve resposta\n\nAssalariada permanente\n\nAssalariada tempor\u00e1ria\n\n\n\n59 \n \n\n \n\num ter\u00e7o recebem mais que 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, com renda oriunda de atividades externas, \n\ncuja forma\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 ensino superior (Tabela 3). Os gastos com a alimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nreduzidos devido \u00e0 agricultura de subsist\u00eancia produzida, tendo como as principais culturas e \n\ncria\u00e7\u00e3o: as hortali\u00e7as, frutas, mandioca, laranja, lim\u00e3o, o gado (corte e leite), a galinha, o pato, \n\na codorna entre outros (Gr\u00e1fico 5). \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 5 - Atividade desenvolvida na propriedade  \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n \n\nTabela 8 - Renda familiar (total mensal) \n\n \n\nRenda familiar (total mensal) Propriedade (n\u00b0) \n\nN\u00e3o houve resposta 3 \n\nAt\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo 7 \n\n 2 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos 10 \n\n 3 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 6 \n\n >5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 7 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n  \n\nAs principais atividades agr\u00edcolas desenvolvidas na regi\u00e3o, como j\u00e1 mencionadas, s\u00e3o \n\nas de subsist\u00eancia e o arrendamento da terra para planta\u00e7\u00f5es das monoculturas da cana, da \n\ncitricultura (laranja) e tamb\u00e9m para cria\u00e7\u00e3o de gado.  Aqueles que declararam possuir \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica somam 21%, constituindo-se basicamente por arrendat\u00e1rios da regi\u00e3o, \n\n67% \n\n24% \n\n6% \n3% \n\nAtividade desenvolvida na propriedade rural \n\nagr\u00edcolas\n\nn\u00e3o h\u00e1 atividade\n\nn\u00e3o-agr\u00edcolas\n\npecu\u00e1ria\n\n\n\n60 \n \n\n \n\ncitricultores e pecuaristas; o restante (79% dos entrevistados) n\u00e3o possui assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\n(Tabela 9). \n\n \n\nTabela 9 - Assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\n \n\nAssist\u00eancia t\u00e9cnica Assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\n(custo) \n\nAssist\u00eancia t\u00e9cnica     \n\nQuem? \n\nPropriedade (n\u00b0) \n\nN\u00e3o 0,00 N\u00e3o houve resposta 26 \n\nSim 0,00 Integradora 2 \n\nSim 0,00 N\u00e3o houve resposta 3 \n\nSim 70,00 Veterin\u00e1rio 1 \n\nSim 75,00 Veterin\u00e1rio 1 \n\nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias na vida da comunidade e do munic\u00edpio \u00e9 basicamente \n\natrav\u00e9s da igreja, que segundo os mesmos, \u00e9 a entidade mais atuante na regi\u00e3o, pois promove \n\neventos religiosos e beneficentes e, do clube de futebol organizado pelos moradores do bairro \n\nque serve como meio de entretenimento local. \n\nA comunidade encaminha a busca de solu\u00e7\u00f5es dos problemas locais aos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, atrav\u00e9s de um representante, que anuncia boca-boca as convoca\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es \n\n(ocorrem no antigo pr\u00e9dio da FEPASA) junto aos representantes p\u00fablicos, mas s\u00e3o poucos \n\nque participam destas. A popula\u00e7\u00e3o alega que suas reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o desconsideradas \n\nexigindo outras medidas como a procura da m\u00eddia (EPTV afiliada local da Rede Globo) para \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o dos problemas locais.   \n\nDentre as pol\u00edticas p\u00fablicas e programas destinados \u00e0 agricultura familiar os \n\nmoradores entrevistados de Itap\u00e9 alegaram desconhecimento e que n\u00e3o s\u00e3o efetivas no local. \n\nReconhecem o descaso e a descrimina\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o ao bairro \n\ntanto em solucionar problemas infraestruturais, quanto em apresentar pol\u00edticas p\u00fablicas \n\napropriadas para solucionar as dificuldades no rural seja devido a serem poucos do p\u00fablico \n\neleitoral de Rio Claro, pois alguns s\u00e3o eleitores em Itirapina ou Corumbata\u00ed, munic\u00edpios ao \n\nlado. \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n3.3.1 Itap\u00e9 entre a resist\u00eancia e o descaso  \n\n \n\nAqui analisaremos os impasses ao desenvolvimento rural do bairro Itap\u00e9, sendo que \n\num dos problemas que bloqueia o desenvolvimento da regi\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0s pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e \u00e0 infraestrutura. O bairro tem como principal acesso a Rodovia Washington Lu\u00eds \n\nSP-310 onde \u00e9 necess\u00e1rio pegar um desvio, pois a estrada possui um ped\u00e1gio, aumentando \n\nassim a dist\u00e2ncia do percurso e/ou os gastos, sejam com combust\u00edveis ou com o ped\u00e1gio para \n\naqueles que optam por pagar.  \n\nSegundo a Casa da Agricultura de Rio Claro (2009, apud Melo, 2009 p. 9), em 2009 o \n\nbairro rural de Itap\u00e9 possu\u00eda mais de 300 habitantes, com cerca de aproximadamente 80 \n\npropriedades, sendo que atualmente muitas se encontram abandonadas. As estradas de acesso \n\nprincipais n\u00e3o s\u00e3o pavimentadas, s\u00e3o esburacadas e possuem trechos estreitos dificultando o \n\nacesso e n\u00e3o recebem manuten\u00e7\u00e3o. Embora haja muitas cr\u00edticas em torno dos buracos que se \n\nformam nesses locais, h\u00e1 moradores que defendem uma manuten\u00e7\u00e3o \u201ccontrolada\u201d, sem a \n\nnecessidade de pavimenta\u00e7\u00e3o, apenas uma manuten\u00e7\u00e3o com base em materiais como terra e \n\ncascalho. \n\nEm 29 e 30 de Janeiro de 2005, elevad\u00edssimos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, registrados pelo \n\nCEAPLA15, ou seja, de 185,2 mil\u00edmetros de chuva atingiram a regi\u00e3o e romperam-se as \n\ncomportas da Usina de Corumbata\u00ed, causando muitos estragos no munic\u00edpio de Rio Claro. \n\nDentre as pontes que sofreram avarias, a ponte sobre o Rio Cabe\u00e7a que liga Itap\u00e9 \u00e0 Rodovia \n\nWashington Luiz, desmoronou em 2011 ap\u00f3s dias chuvosos, afetando diretamente e \n\nindiretamente a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO acesso dos moradores a cidade foi dificultado, tendo os mesmos que buscar um \n\ncaminho alternativo de mais de 10 km, este bem mais longo e com estrada em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es, \n\nsendo muitas vezes invi\u00e1vel, principalmente em dias chuvosos. Em 2012, os propriet\u00e1rios j\u00e1 \n\ncansados de reivindicarem uma nova ponte, se organizaram e tomaram uma medida paliativa. \n\nDeste modo, a popula\u00e7\u00e3o se organizou para fazer reparos na ponte que estava interditada \n\ndesde o evento, cujo objetivo era de facilitar o acesso ao bairro por parte dos moradores e \n\nvisitantes e, tamb\u00e9m para possibilitar que houvesse a Festa do Divino Salvador, padroeiro da \n\ncomunidade. Assim, a renda adquirida em tal celebra\u00e7\u00e3o com a venda de doces, salgados, \n\nrifas entre outras coisas, foi revertida nas reformas da Capela local (Figura 12), pois esta se \n\n                                                           \n15 Centro de An\u00e1lise e Planejamento Ambiental \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nencontrava em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es como outras estruturas do Bairro, como o exemplo a \n\nUnidade B\u00e1sica de Sa\u00fade (USB). \n\n \n\n \nFigura 12 - Capela do Divino Salvador \nFonte: Trabalho de Campo, 2015. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade o atendimento m\u00e9dico no local acontece somente aos s\u00e1bados das \n\n7:00 \u00e0s 11:00 horas, na UBS (Figura 13) cujo funcionamento e atendimento \u00e9 limitado, \n\nsujeitando a popula\u00e7\u00e3o a grandes riscos em casos de urg\u00eancia e emerg\u00eancias, visto que o \n\nacesso mais r\u00e1pido \u00e0 cidade se d\u00e1 pela rodovia Washington Lu\u00eds, a SP-310. \n\n \n\n \nFigura 13 - Antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (Atual UBS) \nFonte: Trabalho de Campo, 2015. \n\n\n\n63 \n \n\n \n\n \n A regi\u00e3o apresenta autos \u00edndices de viol\u00eancia, e n\u00e3o apresenta nenhum posto policial \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es deixando a popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel as mais adversas situa\u00e7\u00f5es. Os moradores \n\nlamentam muito pelo fato de que todas as propriedades daquela regi\u00e3o j\u00e1 terem sido roubadas \n\nou furtadas. E, n\u00e3o somente pelos roubos, mas tamb\u00e9m pelo descaso, e a aus\u00eancia de \n\nprocedimento policial, incluindo as per\u00edcias.  \n\nOs problemas n\u00e3o param por a\u00ed, a popula\u00e7\u00e3o reclama da aus\u00eancia de uma escola para \n\nas suas crian\u00e7as, sendo que a maioria destas frequenta a escola do munic\u00edpio vizinho \n\nCorumbata\u00ed, que oferece mais suporte aos moradores de Itap\u00e9 do que a Prefeitura de Rio \n\nClaro, um fato question\u00e1vel, pois os atributos s\u00e3o recolhidos pelo poder p\u00fablico de Rio Claro \n\n- SP, portanto, este deveria estar \u00e0 frente das benfeitorias do local.   \n\nO transporte p\u00fablico tamb\u00e9m \u00e9 prec\u00e1rio dificultando \u00e0 ida das crian\u00e7as a escola e \n\ndeslocamento da popula\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas centrais, sendo que at\u00e9 o transporte escolar \u00e9 \n\nfornecido por Corumbata\u00ed. A popula\u00e7\u00e3o lamenta que at\u00e9 mesmo o recebimento de \n\ncorrespond\u00eancias seja falho. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma quadra esportiva no local deixou os moradores frustrados, visto \n\nque esperavam outras a\u00e7\u00f5es de maior necessidade. Aqui ressalta-se a ponte, que em Abril de \n\n2013 iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o de uma nova, sob a supervis\u00e3o da Secretaria Municipal de Obras \n\nde Rio Claro e execu\u00e7\u00e3o  da empresa Bema, de Piracicaba.  \n\nPara execu\u00e7\u00e3o da obra, a Prefeitura investiu R$ 693.375,52 mil. De acordo com o \n\nvereador Juninho da Padaria, que esteve no local no in\u00edcio das obras, estas durariam at\u00e9 seis \n\nmeses (fato que n\u00e3o se concretizou) \u201cA obra pode durar at\u00e9 seis meses e, neste per\u00edodo, o \n\ndesvio para carros tem cerca de 10 quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia (informa\u00e7\u00e3o verbal)16\u201d e enfatiza \n\nque, encerrando o transtorno, os moradores de Itap\u00e9 teriam uma solu\u00e7\u00e3o definitiva no que diz \n\nrespeito \u00e0 ponte.  \n\nMas, depois da instala\u00e7\u00e3o de tr\u00eas vigas confeccionadas em a\u00e7o USI-SAC-50, que \n\npesam mais de 24 toneladas, servi\u00e7o feito com guindastes e equipamentos de apoio, a obra foi \n\ninterrompida sobre as vigas seriam constru\u00eddas lajes de concreto de apoio ao tabuleiro da \n\nponte, com mais de 25 metros de extens\u00e3o e com sete metros e quarenta cent\u00edmetros de \n\nlargura (Figura 14). A empresa Bema, respons\u00e1vel pela obra, alegou que havia parado as \n\nobras pelo fato de que o munic\u00edpio estava com uma d\u00edvida de 300 mil reais. Assim, estavam \u00e0 \n\nespera de novas negocia\u00e7\u00f5es para o retorno. \n                                                           \n16 Entrevista concedida por Juninho da Padaria (2014), EPTV Central - Rio Claro, S\u00e3o Paulo, 2014. \n \n \n\n\n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 14 - Vigas de a\u00e7o USI-SAC-50 \nFonte: Trabalho de Campo, 2014. \n\n \n\nEm janeiro de 2014, em nota enviada \u00e0 Coluna do Jornal Cidade, a assessoria de \n\nimprensa da Prefeitura de Rio Claro revelou que renegociou a d\u00edvida com a empresa \n\nrespons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da ponte em Itap\u00e9 (Figura 15), finalizando a obra em julho de \n\n2015. \n\n \n\n \nFigura 15 - Nova Ponte \nFonte: Trabalho de Campo, 2016. \n \n\nAssim, h\u00e1 uma grande necessidade de tomar medidas r\u00e1pidas para a perman\u00eancia e \n\npara o desenvolvimento socioecon\u00f4mico dessa popula\u00e7\u00e3o que vive e/ou retira seus meios de \n\nsubsist\u00eancia desta regi\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que os poderes p\u00fablicos colaborem com pol\u00edticas \n\np\u00fablicas eficientes investindo em infraestruturas e saneamento b\u00e1sico para que eles possam se \n\ndesenvolver e tenham condi\u00e7\u00f5es para isso, passando a beneficiar a comunidade local. E, \n\ndando abertura para novas possibilidades, sejam estas desenvolvidas para complementar, \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nagregar valor aos produtos j\u00e1 existentes ou como principal fonte de renda, cuja gest\u00e3o seja \n\nfeita pela pr\u00f3pria fam\u00edlia e de acordo com as potencialidades naturais, culturais e sociais. \n\n \n\n3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro \n \n\nA regi\u00e3o de pesquisa se localiza na Macrozona de Preserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel, \n\ndefinida pelo Plano Diretor de 2015 (Figura 16), sendo caracterizada pela fragilidade \n\nambiental da \u00e1rea, presen\u00e7a de \u00e1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs) e de relev\u00e2ncia para a \n\ndisponibilidade dos recursos naturais de Rio Claro. Esta \u00e1rea foi determinada de acordo com a \n\nhomogeneidade de caracter\u00edsticas ambientais e o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, implicando assim na \n\nforma de utiliza\u00e7\u00e3o e planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n                     Figura 16 - Macrozoneamento urbano e rural \n\n        Fonte: Plano Diretor - Prefeitura Municipal de Rio Claro; Secretaria de Planejamento, Desenvolvimento e Meio Ambiente, 2015. Dispon\u00edvel em:                                                           \n>http://www.rioclaro.sp.gov.br/pd/arquivos/pd2015/PD_Rio_Claro_2015_finalOLD.pdf&lt;Acesso: 13/04/2016. \n\nhttp://www.rioclaro.sp.gov.br/pd/arquivos/pd2015/PD_Rio_Claro_2015_finalOLD.pdf%3c\n\n\n67 \n \n\n \n\n \n\n O uso da terra da \u00e1rea de estudo se caracteriza predominantemente por pastagens \n\n(limpas e sujas) que ocupam 43% da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, sendo 32% de pastos limpos e \n\n11% pastos sujos. \n\nAinda, ocorrem significativas \u00e1reas de matas isoladas ao longo de toda a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, totalizando 23% da \u00e1rea, especialmente nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APPs) e de Reserva Legal (RLs); tais se apresentam nas \u00e1reas de vertentes \u00edngremes, \n\ncorredores ecol\u00f3gicos e manchas dispersas e, nas margens dos canais fluviais (matas ciliares). \n\nA cana tamb\u00e9m foi evidenciada na \u00e1rea de estudo com uma parcela significativa de \n\n22% do total da \u00e1rea. J\u00e1 as outras classes constatadas na bacia hidrogr\u00e1fica como a \n\nsilvicultura \u2013 2%, avicultura \u2013 0,5%, piscicultura-0,5%, citricultura-0,6%, minera\u00e7\u00e3o-0,4%, \n\ncultura anual-1%, \u00e1rea constru\u00edda-2% e terras \u00famidas-5% foram registradas com menor \n\nexpress\u00e3o, sendo conjuntamente 13% da \u00e1rea total (Figura 16). \n\nOs gr\u00e1ficos 6 e 7 demonstram a distribui\u00e7\u00e3o das classes dos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica em porcentagem (Gr\u00e1fico 6) e por \u00e1rea em \n\nquil\u00f4metros quadrados (Gr\u00e1fico 7), onde est\u00e1 localizado o bairro rural17 Itap\u00e9 que tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconsiderado como um urbano isolado18, segundo a SEPLADEMA (2015).  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 6 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 \u00c1rea (porcentagem). \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n                                                           \n17 A Secretaria da Agricultura, Abastecimento e Silvicultura define Itap\u00e9 como bairro rural. \n18  Secretaria de Planejamento, Desenvolvimento e Meio Ambiente (SEPLADEMA) define Itap\u00e9 como \nurbano isolado. \n\n0,5% \n\n0,1% \n\n0,5% 0,6% \n\n1% \n\n2% 2% \n5% \n\n11% \n\n22% \n\n23% \n\n32% \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro (%) \n\nAvicultura\nMinera\u00e7\u00e3o\nPiscicultura\nCitricultura\nCultura anual\nSilvicultura\n\u00c1rea construida\nTerra \u00famida\nPasto sujo\nCana\nMata\nPasto limpo\n\n\n\n68 \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 7 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro \u2013 Rio Claro \n(SP) /\u00c1rea (Km\u00b2). \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n \n\nAssim, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados mencionados anteriormente e da Carta de Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro (Ap\u00eandice A) se constata como vem \n\nsendo utilizada as terras da \u00e1rea de estudo, sendo predominantemente por \u00e1reas de pastagens, \n\nmata e cana. Ocorrem outros tipos de atividades como a piscicultura, avicultura, silvicultura, \n\ncitricultura e a cultura anual de maneira mais esparsa e menos expressiva na paisagem, \n\ndistribu\u00edda por toda a bacia hidrogr\u00e1fica como pequenas parcelas, atividades voltadas para o \n\nautoconsumo e complementa\u00e7\u00e3o de renda, sendo que a renda principal \u00e9 oriunda de outras \n\natividades tanto desenvolvida na cidade quanto do arrendamento da terra para a planta\u00e7\u00e3o da \n\nmonocultura da cana e para pecu\u00e1ria. \n\nEnt\u00e3o, analisando a paisagem do bairro de Itap\u00e9 na perspectiva da multifuncionalidade \n\nconstatamos que a variedade de produtos agr\u00edcolas que a atividade rural da \u00e1rea \u00e9 capaz de \n\noferecer, pode n\u00e3o ser satisfat\u00f3ria em n\u00edvel de grande produ\u00e7\u00e3o voltada para o mercado, mas \n\nsim para a subsist\u00eancia das fam\u00edlias residentes no local.  \n\n\u00c9 pensando nestas \u201cnovas fun\u00e7\u00f5es\u201d do rural, que analisamos a multifuncionalidade do \n\nbairro Itap\u00e9, considerando o rural n\u00e3o somente como espa\u00e7o de gera\u00e7\u00e3o de renda, mas a \n\nqualidade alimentar, a seguran\u00e7a alimentar, o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, pensando \n\nem m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis, levando-se em conta a sa\u00fade e bem estar dos animais e \n\ndas fam\u00edlias do local, a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, das \n\npaisagens, patrim\u00f4nio e valores culturais, com isso, gerindo o espa\u00e7o e respeitando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es humanas, animais e naturais.  \n\nPor conseguinte, apresentaremos a Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego do Sapezeiro (Figura17) para a visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n\u00c1rea (Km\u00b2)\n\nPastos limpos\nMata\nCana\nPastos sujos\nTerras \u00famidas\n\u00c1rea construida\nSilvicultura\nCultura anual\nCitricultura\nAvicultura\nPiscicultura\nMinera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n \n\n \n\n \nFigura 17 - Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2015. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\n3.5 An\u00e1lise dos atributos f\u00edsicos da paisagem e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo C\u00f3rrego do Sapezeiro  \n\n \n\nCom o intuito de se fazer uma an\u00e1lise dos atributos f\u00edsicos da bacia hidrogr\u00e1fica e as \n\nformas como vem se desencadeando seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea de estudo foi \n\ncompartimentada em setores (Figura 18) para facilitar o entendimento e a an\u00e1lise, mas \n\nressalta-se que esta fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 puramente de car\u00e1ter anal\u00edtico. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 18 - Compartimenta\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2016. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, apresenta-se a seguir as Cartas Clinogr\u00e1fica (Figura 19) e Hipsom\u00e9trica \n\n(Figura 20) da Bacia do C\u00f3rrego Sapezeiro, as quais possibilitaram analisar a altitude em \n\nmetros e a declividade em porcentagens de tais setores, nos permitindo ter uma melhor \n\ncompreens\u00e3o do relevo local e equacionamentos dos problemas que ocorrem na \u00e1rea \n\nanalisada.\n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Carta Clinogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2015. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 20 - Carta Hipsom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro - Rio Claro (SP) \nFonte: Organiza\u00e7\u00e3o, V. A. Souza, 2015. \n\n\n\n75 \n \n\n \n\nPrimeiramente analisaremos o setor Norte da bacia hidrogr\u00e1fica onde se observou um \n\npredom\u00ednio da atividade da monocultura da cana, interrompida por pequenas manchas de \n\nmatas nas \u00e1reas de nascentes e nas margens dos canais fluviais (matas ciliares). As \n\npropriedades desta \u00e1rea s\u00e3o consideradas de porte m\u00e9dio19. Ocorre o uso de maquin\u00e1rios e \n\nacompanhamento de assist\u00eancia t\u00e9cnica no local. \n\n Neste setor a topografia apresenta car\u00e1ter ondulado segundo a classifica\u00e7\u00e3o da \n\nEMBRAPA (1995), marcada por altitudes que variam de 600-750 metros, com declividade \n\nque se concentra entre 5-15% e 15-30%, sendo que as \u00e1reas mais declivosas s\u00e3o preservadas \n\ncom matas, nos entornos da drenagem.  \n\nNeste setor h\u00e1 o predom\u00ednio dos Argissolos Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico de car\u00e1ter \n\nabr\u00faptico. A Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia ocorre como litologia predominante. A qual confere solos \n\nmuito arenosos, fri\u00e1veis e suscept\u00edveis a eros\u00e3o (Figura 21). \n\n \n\n \nFigura 21 - Setor Norte/Evid\u00eancia da declividade da \u00e1rea e dos solos arenosos na estrada. (a) a \npresen\u00e7a de dep\u00f3sitos de areia nos seus entornos. (b) \u00e1rea de intensa atividade canavieira. \nFonte: Trabalho de Campo, 2015.  \n \n\nNo setor Centro-Norte se observou o predom\u00ednio de pastagens (limpas e sujas), \n\nsilvicultura e manchas de mata ciliar e, com pequena express\u00e3o a cultura anual, terras \u00famidas, \n\n                                                           \n19M\u00f3dulo Fiscal do Munic\u00edpio de Rio Claro \u2013 SP/ M\u00f3dulo Fiscal =14 ha (CATI, 2008). \nMinif\u00fandios - im\u00f3vel rural inferior a 1 m\u00f3dulo fiscal \nPequena propriedade \u2013 im\u00f3vel rural de 1 at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais; \nM\u00e9dia propriedade \u2013 im\u00f3vel rural de 4 at\u00e9 15 m\u00f3dulos fiscais; \nGrande propriedade-im\u00f3vel rural de \u00e1reas superiores a 15 m\u00f3dulos fiscais.   \n(Lei 8.629, de 25 de fevereiro de 1993, INCRA, 2016).  \n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\npiscicultura e a avicultura.  As propriedades existentes s\u00e3o na maioria propriedades com mais \n\nde 50 hectares, consideradas de m\u00e9dias a grandes. Apresenta poucas propriedades pequenas, \n\nsendo geridas pelo propriet\u00e1rio e fam\u00edlia com agricultura de subsist\u00eancia, ocorrendo o uso de \n\ncorretivo e adubo qu\u00edmico e, terras arrendadas para pecu\u00e1ria; algumas s\u00e3o utilizadas pelos \n\npropriet\u00e1rios como \u00e1reas de lazer aos finais de semana, n\u00e3o residindo no local.  \n\nNeste setor a topografia apresenta car\u00e1ter ondulado, marcada por altitudes que variam \n\nde 675-750 metros, com declividade que se concentra entre 5-15% e 15-30%, sendo que o \n\ncontato das vertentes com os fundos de vale s\u00e3o marcados por ruptura topogr\u00e1fica suave. \n\nNesta \u00e1rea encontram-se v\u00e1rias fei\u00e7\u00f5es na morfologia que evidenciam muita atividade \n\nerosiva no local, as quais est\u00e3o estritamente relacionadas com as atividades antr\u00f3picas. Assim, \n\nverificam-se rupturas topogr\u00e1ficas nas vertentes, sulcos erosivos, ravinamento, solo exposto e \n\nterra\u00e7os mal conservados (Figura 22). Notam-se sulcos erosivos nas vertentes devido ao \n\npisoteio do gado e ravinas nas zonas de dispers\u00e3o dos fluxos de \u00e1guas pluviais. No fundo de \n\nvale constatou-se barramento do canal fluvial (arroio) com a forma\u00e7\u00e3o de a\u00e7ude. \n\n \n\n \nFigura 22 - Setor Centro-Norte/(1) \u00c1rea de pastagem degradada, declivosa, (a) rupturas topogr\u00e1ficas \nnas vertentes, (b) contato com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea preservada (mata ciliar); (2) sulcos erosivos e \nravinamento nas vertentes devido ao pisoteio do gado; (3) ravinas nas zonas de dispers\u00e3o dos fluxos de \n\u00e1guas pluviais; (4) Barramento do canal fluvial (arroio) com a forma\u00e7\u00e3o de a\u00e7ude (c) \u00e1reas florestadas \n(d).  \nFonte: Trabalho de Campo, 2015.  \n\n(a) \n\n(b) \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nNesta \u00e1rea h\u00e1 o predom\u00ednio dos Argissolos Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico de car\u00e1ter \n\nabr\u00faptico, sendo que os Neossolos Quartzar\u00eanicos (Areias Quartzosas) aparecem nas \u00e1reas de \n\nmaior altitude 675-750 metros; s\u00e3o solos de baix\u00edssima produtividade, devido \u00e0 baixa \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes, baixa coes\u00e3o e ades\u00e3o e, tamb\u00e9m por serem solos \n\narenosos e \u00e1cidos s\u00e3o muito suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, como evidenciado na \u00e1rea de estudo. \n\nOcorre a presen\u00e7a de Coberturas Indiferenciadas do Terci\u00e1rio (areias e cascalho), nas \u00e1reas \n\nemissoras (\u00e1reas de topo) e tamb\u00e9m faixas da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia.  \n\nNo setor Sul da bacia hidrogr\u00e1fica se observou predominantemente as pastagens, com \n\npequenas manchas de mata ciliar e terras \u00famidas nas \u00e1reas mais planas, nas proximidades dos \n\ncanais fluviais e talh\u00f5es de cana isolados, destinadas a alimenta\u00e7\u00e3o do gado. As propriedades \n\ns\u00e3o m\u00e9dias e pequenas, sendo geridas predominantemente por caseiros e funcion\u00e1rios, que \n\nresidem no local com a fam\u00edlia. Dentre as 5 propriedades que se coletou informa\u00e7\u00f5es neste \n\nsetor, apenas 1 utiliza insumos agr\u00edcolas (Trator, adubo qu\u00edmico e org\u00e2nico). Ocorre \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica no local, mas voltada para pecu\u00e1ria.  \n\nA topografia apresenta car\u00e1ter ondulado e forte ondulado segundo a classifica\u00e7\u00e3o da \n\nEMBRAPA (1995), marcada por altitudes que variam de 600-750 metros, com declividade \n\nque se concentra entre 15-30% a 30-45%. A Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia ocorre de modo \n\npredominante, sendo o solo composto por Argissolos Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico de car\u00e1ter \n\nabr\u00faptico. Apresenta sulcos erosivos, ravinas e terra\u00e7os amplos e altos. Constata-se a presen\u00e7a \n\nde t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o nas \u00e1reas de pastagens deste setor. Contudo como \n\ndemonstra a Figura 23 e 24, essas n\u00e3o s\u00e3o suficientes. \n\n \n\n \nFigura 23 - Setor Sul/(1) sulcos erosivos e ravinas (2) terra\u00e7os amplos e altos \nFonte: Trabalho de Campo, 2015. \n\n\n\n78 \n \n\n \n\n \nFigura 24 -Setor-Sul (Terra\u00e7os)/ (1) Visualiza\u00e7\u00e3o do setor Sul a partir de fotografia a\u00e9rea dos terra\u00e7os \namplos e altos, medidas que visam conter a eros\u00e3o nas \u00e1reas de pastagens. \n\nFonte: EMPLASA, 2011.  \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao setor Centro-Sul, se constatou que essa \u00e9 a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o mais \n\nintensa, possuindo um aglomerado urbano ou urbano isolado segundo a classifica\u00e7\u00e3o da \n\nSEPLADEMA (2015), onde as rela\u00e7\u00f5es entre os propriet\u00e1rios rurais acontecem mais \n\nativamente. Ocorre a presen\u00e7a de propriedades que v\u00e3o desde resid\u00eancias, minif\u00fandios \n\n(ch\u00e1caras) e pequenas propriedades (4 m\u00f3dulos fiscais).   \n\nPercebe-se que h\u00e1 o predom\u00ednio da presen\u00e7a do propriet\u00e1rio e fam\u00edlia, com 36% das \n\n22 propriedades visitadas neste setor; 27% s\u00e3o caseiros, respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade, onde os propriet\u00e1rios utilizam para lazer; em 18% dessas ningu\u00e9m reside na \n\npropriedade atualmente, utilizando-a apenas como \u00e1rea de lazer aos finais de semana; 9% \n\nfuncion\u00e1rios, que desenvolvem atividade econ\u00f4mica dentro da propriedade (trabalhador \n\nrural), cujo lucro \u00e9 destinado ao propriet\u00e1rio, sendo assalariado; 5% membros familiares (tio, \n\nprimo, cunhado e outros); Inquilino (locat\u00e1rio) de resid\u00eancia rural, que n\u00e3o produz na \n\npropriedade e desenvolve atividade econ\u00f4mica na cidade (Gr\u00e1fico 8).  \n\n \n\n\n\n79 \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 8 - Residentes no setor Centro-Sul da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n \n\nNo setor Centro-Sul se localizam as igrejas (cat\u00f3lica e evang\u00e9lica), o clube de futebol \n\ndo bairro e o posto de sa\u00fade (UPA20), este \u00faltimo foi instalado na antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da \n\nFEPASA, o mesmo local onde eventualmente ocorrem as reuni\u00f5es de cunho administrativo \n\nentre a popula\u00e7\u00e3o do bairro e funcion\u00e1rios da prefeitura de Rio Claro (Figura 25).  \n\n \n\n \nFigura 25 - - Aglomerado Urbano do setor Centro-Sul/(1) Visualiza\u00e7\u00e3o do aglomerado urbano do \nsetor Centro-Sul a partir de fotografia a\u00e9rea \nFonte: EMPLASA, 2011.  \n\n \n\n                                                           \n20 Unidade de Pronto Atendimento. \n\n36% \n\n27% \n\n18% \n\n9% 5% \n\n5% \n\nResidentes - setor Centro-Sul \n\nPropriet\u00e1rio e fam\u00edlia\nCaseiro\nNingu\u00e9m\nFuncion\u00e1rios\nMembros familiares\nInquilino\n\n\n\n80 \n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, o setor Centro-Sul apresenta pastagens \n\n(limpas) e pastagens sujas, mal conservadas ao longo dos rios, tendo pouca mata ciliar, \n\napresentando-se como pequenas manchas isoladas. Ocorrem ainda processos erosivos-\n\ndeposicionais do curso d\u2019\u00e1gua, a forma\u00e7\u00e3o de bancos de areia no canal e sulcos erosivos nas \n\nmargens (Figura 26).  \n\n \n\n \n\n \nFigura 26 -\u2013 (1) Rio Cabe\u00e7a/(a) mata; (b) citricultura; (c) pastos sujos; (d) Eros\u00e3o na margem do (1) \nRio Cabe\u00e7a. \nFonte: Trabalho de Campo, 2015.  \n \n\nAs pastagens s\u00e3o interrompidas por culturas anuais, a presen\u00e7a da citricultura, da \n\npiscicultura, da cana e terras \u00famidas nas proximidades dos rios. Ocorre o uso de insumos \n\nagr\u00edcolas como o corretivo, adubo qu\u00edmico e org\u00e2nico, al\u00e9m do uso de maquin\u00e1rios como o \n\ntrator (37% dos propriet\u00e1rios do setor possuem), semeadeira, calcareadeira e picadeira. Das \n\npropriedades visitadas neste setor 23% possui assist\u00eancia t\u00e9cnica e 18% financiamento \n\nvoltado para atividade agr\u00edcola. \n\nAlguns propriet\u00e1rios mant\u00e9m uma pequena produ\u00e7\u00e3o artesanal de queijos e doces, \n\ncomercializados no local, al\u00e9m do artesanato, como guardanapos, bijuterias, cachec\u00f3is e \n\noutros, produzidos por mulheres que participam do programa da Rede Social Senac em \n\nItirapina \u2013 SP, munic\u00edpio vizinho. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos f\u00edsicos do setor, a topografia apresenta car\u00e1ter suave \u00e0 \n\nmoderadamente ondulado, segundo a classifica\u00e7\u00e3o da EMBRAPA (1995), marcada por \n\n\n\n81 \n \n\n \n\naltitudes que variam de 600-675 metros, com declividade que se concentra entre 0-2% a 5-\n\n15%.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia ocorre predominantemente neste setor, sendo que os solos que \n\ncomp\u00f5em este setor s\u00e3o Argissolos Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico de car\u00e1ter abr\u00faptico e o \n\nLatossolos vermelho-amarelo, \u00e1lico, A moderado de textura m\u00e9dia. Este \u00faltimo, necessita de \n\nconstantes corre\u00e7\u00f5es e aduba\u00e7\u00f5es para uma boa produtividade devido a sua concentra\u00e7\u00e3o de \n\nalum\u00ednio, possuem elevado teor de areia e sua textura m\u00e9dia lhe confere boa permeabilidade e \n\nbaixa reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas.  \n\nAssim, tais solos secam rapidamente ap\u00f3s a chuva ou irriga\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m possuem \n\nmaior probabilidade de estresse h\u00eddrico no ver\u00e3o e maior susceptibilidade a eros\u00e3o.   \n\n \nO setor Oeste da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea de paisagem contrastante, onde os \n\naspectos da morfologia do relevo colinoso, com colinas amplas de vertentes suavemente \n\nconvexas, patamares de fraca inclina\u00e7\u00e3o, com predom\u00ednio da monocultura da cana e \n\npastagens, contrastam com o relevo das cuestas aren\u00edtico-bas\u00e1ltico e as manchas de mata e \n\nsilvicultura. As propriedades s\u00e3o consideradas m\u00e9dias e os residentes s\u00e3o predominantemente \n\npropriet\u00e1rios e fam\u00edlia. \n\nAs \u00e1reas de mata ocorrem apenas como resqu\u00edcios em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, locais de dif\u00edcil acesso (principalmente nas encostas das cuestas), onde se tem \n\nimpedimento do uso de maquin\u00e1rio. Estas \u00e1reas podem n\u00e3o ser produtivas em n\u00edvel de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, devido as suas limita\u00e7\u00f5es e impedimentos, mas podem desempenhar outras \n\natividades voltadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e ao turismo (Figura 27). \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n \n\n \nFigura 27 - Setor Oeste/(1; 2) Setor Oeste (a) Silvicultura e (b) mata nas encostas das Cuestas. \nFonte: Trabalho de Campo, 2015. \n \n\nA topografia apresenta car\u00e1ter moderadamente ondulado, onde ocorre a atividade da \n\nmonocultura da cana e da silvicultura a escarpado nas proximidades do front das cuestas \n\naren\u00edtico-bas\u00e1ltica, segundo a classifica\u00e7\u00e3o da EMBRAPA (1995).  \n\nAs altitudes deste setor variam de 675-875 metros, com declividade que se concentra \n\nentre 5-15% a maior que 45%. Ocorrem a Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia e corredores de Coberturas \n\nIndiferenciadas (areias e cascalhos).  \n\nO setor Oeste apresenta os mais variados tipos de solos, ocorrendo a presen\u00e7a dos \n\nLatossolos Vermelho-Amarelo, \u00e1lico, A moderado, textura m\u00e9dia; manchas de Areias \n\nQuartzosas (Neossolos Quartzar\u00eanicos) profundas, \u00e1licas, textura m\u00e9dia; Terra Roxa \n\n(Latossolo Roxo), eutr\u00f3fico (alta fertilidade) e distr\u00f3fico (baixa fertilidade), A moderado, \n\ntextura argilosa; solos provenientes de decomposi\u00e7\u00e3o de diab\u00e1sio; e, os Neossolos Lit\u00f3licos, \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nsolos novos, eutr\u00f3ficos e distr\u00f3ficos, A moderado, textura indiscriminada, substrato aren\u00edtico \n\nBotucatu-Piramb\u00f3ia e de textura argilosa, substrato basalto e diab\u00e1sio.    \n\nPor fim, no setor Leste da bacia hidrogr\u00e1fica contatou-se a presen\u00e7a de m\u00e9dias \n\npropriedades, geridas por propriet\u00e1rios e funcion\u00e1rios, especialmente nas atividades das \n\nolarias. Neste setor muitas propriedades est\u00e3o arrendadas para cana, uso predominante nesta \n\n\u00e1rea (Figura 28), interrompida por pequenas manchas de mata nas \u00e1reas de nascentes e nas \n\nmargens dos canais fluviais (matas ciliares), pastagens (sujas e limpas) mal conservadas, \n\nterras \u00famidas nas proximidades do Rio Cabe\u00e7a e atividade de minera\u00e7\u00e3o de areias e argilas \n\n(Figura 29). As propriedades utilizam insumos agr\u00edcolas como o trator, corretivos e adubos \n\nqu\u00edmicos nas planta\u00e7\u00f5es da cana. \n\n \n\n \nFigura 28 - Setor Leste/(a) Monocultura da cana, (b) pastagens e a\u00e7ude e (c) \u00e1reas de mata \nFonte: Trabalho de Campo, 2015. \n \n \n\n \n Figura 29 - Setor Leste (\u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o)/(1) Setor Leste, visualiza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es erosivas, solo \nexposto e ruptura topogr\u00e1fica e (2) \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e olaria. \nFonte: Trabalho de Campo, 2015.  \n \n\n(2) \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nNeste setor a topografia apresenta car\u00e1ter plano segundo a Classifica\u00e7\u00e3o da \n\nEMBRAPA (1995), marcada por altitudes que variam de 600-675 metros, com declividade \n\nque se concentra entre 0-2% e 5-15%. Ocorre o predom\u00ednio dos Argissolos Vermelho-\n\nAmarelo distr\u00f3fico de car\u00e1ter abrupto e uma pequena mancha de Latossolo Vermelho-\n\nAmarelo, \u00e1lico, A moderado, textura m\u00e9dia.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed (argilitos e siltitos) ocorre predominantemente neste setor, \n\nsendo interrompida por corredores de Dep\u00f3sitos Recentes do Quatern\u00e1rio (areias, argila e \n\ncascalho) nos entornos do canal fluvial do rio Cabe\u00e7a. Ainda ocorre uma pequena mancha na \n\nextremidade leste da bacia hidrogr\u00e1fica da Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro (argilitos, conglomerados e \n\narenitos) e tamb\u00e9m da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed \u00e9 fornecedora de mat\u00e9ria prima para as olarias da regi\u00e3o. J\u00e1 a \n\nForma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia fornece mat\u00e9ria prima para as ind\u00fastrias de vidro e fundi\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas de \n\nminera\u00e7\u00e3o encontram-se nestas unidades, gerando muitas fei\u00e7\u00f5es erosivas, solo exposto, \n\nrupturas topogr\u00e1ficas e assoreamento dos rios da regi\u00e3o (Figura 29 e 30).  \n\n \n\n \nFigura 30 - Setor Leste (Fotografia a\u00e9rea) /(1) Visualiza\u00e7\u00e3o a partir da fotografia a\u00e9rea, \u00e1reas de \nminera\u00e7\u00e3o de areias e acarretando no (a) assoreamento do canal do rio e (2) \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de \nargila e fei\u00e7\u00f5es erosivas. \nFonte: EMPLASA, 2011.  \n \n\nA seguir apresentaremos as considera\u00e7\u00f5es finais da an\u00e1lise dos atributos f\u00edsicos da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Sapezeiro, a partir dos dados obtidos nesta pesquisa e \n\nconsiderando a potencialidade da multifuncionalidade da paisagem contatada. \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA an\u00e1lise realizada na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro possibilitou \n\ncaracterizar o potencial multifuncional das pequenas propriedades rurais do bairro Itap\u00e9 \n\nlocalizado na respectiva \u00e1rea de estudo, o entendimento das diferentes formas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra que vem se dando no local, suas limita\u00e7\u00f5es e dificuldades tanto em rela\u00e7\u00e3o \n\naos aspectos f\u00edsicos quanto socioecon\u00f4micos, que implicam no desenvolvimento local, \n\nespecialmente do pequeno propriet\u00e1rio familiar. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados socioecon\u00f4micos, constatou-se que os moradores do local s\u00e3o \n\npredominantemente propriet\u00e1rios e fam\u00edlia, que desenvolvem agricultura de subsist\u00eancia e, \n\noutras atividades econ\u00f4micas na cidade; outra figura muito importante foi a dos caseiros, \n\nrespons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o das propriedades, onde muitos propriet\u00e1rios usam o local como \n\nambiente de lazer aos finais de semana e feriados, desenvolvendo atividades na cidade, como \n\nde professor, microempres\u00e1rio, pedreiro entre outras. Dentre estas propriedades, muitas est\u00e3o \n\narrendadas para a cana e para a pecu\u00e1ria. \n\nAs propriedades foram compradas e abandonadas, em muitos casos, devido \u00e0s \n\nprecariedades da \u00e1rea e por n\u00e3o considerarem rent\u00e1vel produzir, seja devido \u00e0 dificuldade de \n\nuso de maquin\u00e1rios em \u00e1rea \u00edngreme ou dos solos arenosos e muito suscept\u00edveis a eros\u00e3o \n\n(caracter\u00edstica do local), falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica, dificuldade em conseguir financiamento \n\npara comprar maquin\u00e1rios, fertilizantes, mudas e outros insumos agr\u00edcolas.  \n\nAssocia-se a isso a precariedade da infraestrutura do bairro, a falta de saneamento \n\nb\u00e1sico e de servi\u00e7os essenciais, al\u00e9m do isolamento da regi\u00e3o e da aus\u00eancia de atratividade e \n\noportunidades para a manuten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no local. \n\nA \u00e1rea estudada \u00e9 abastecida pela bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sapezeiro e pelo Rio \n\nCabe\u00e7a, rios de grande import\u00e2ncia local, pois, o abastecimento \u00e9 feito por minas, nascente e \n\npo\u00e7os. A Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia aparece predominantemente na \u00e1rea, com camadas arenosas \n\n(vermelhas), arenitos de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a fina, grossos e conglomer\u00e1ticos e fra\u00e7\u00e3o argilosa, \n\nalta permeabilidade. A forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed apresenta argilitos, folhelhos e siltitos cinza, \n\narroxeados ou avermelhados, carbon\u00e1ticos, silixitos e arenitos finos. Os dep\u00f3sitos recentes em \n\npequenas manchas isoladas, areias e cascalhos e dep\u00f3sitos coluvionares (IPT, 1981).  \n\nOs solos s\u00e3o predominantemente Argissolo Vermelho-Amarelo (PVA) distr\u00f3fico \n\nabr\u00faptico, A moderado, textura arenosa/m\u00e9dia, e os Latossolos Vermelho-Amarela distr\u00f3fico, \n\nA moderado, textura m\u00e9dia. Apresenta pequenas manchas de areias quartzosas profundas, \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n\u00e1licas, A moderado (AQ). A \u00e1rea de estudo possui predominantemente relevo com \n\ndeclividade de 15%, que na defini\u00e7\u00e3o de relevo proposta para as classes de declividade de \n\nRamalho Filho &amp; Beek (1995, apud EMBRAPA, 2004), enquadra-se como classe D, cujo \n\nrelevo \u00e9 considerado como Ondulado. \n\nA an\u00e1lise dos atributos f\u00edsicos da paisagem atrelado ao tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que \n\nvem ocorrendo na bacia hidrogr\u00e1fica possibilitou compreender o quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pelas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas interfere na produtividade agr\u00edcola local, especialmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos pequenos propriet\u00e1rios rurais. \n\nNa bacia h\u00e1 um predom\u00ednio das pastagens (pastos limpos e sujos) no uso da terra; essa \n\natividade \u00e9 realizada em solos pobres e arenosos, muito suscept\u00edveis a eros\u00e3o. Na maior parte \n\nda \u00e1rea de estudo esta atividade vem sendo desenvolvida sem o planejamento adequado, \n\ndesrespeitando as limita\u00e7\u00f5es e capacidade da terra, assim degradando-os fortemente.  \n\nDe tal modo, verificam-se muitas fei\u00e7\u00f5es erosivas pelas pastagens, como sulcos, \n\nravinas e tamb\u00e9m a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada desta atividade nas \u00e1reas de mata ciliar, nas \n\nvertentes \u00edngremes e nascentes comprometendo fortemente o meio f\u00edsico local e prejudicando \n\na manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Percebe-se a presen\u00e7a de muitos pastos sujos na regi\u00e3o. \n\nDeste modo, h\u00e1 uma baixa produtividade a qual compromete o desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s matas, podemos verificar importantes \u00e1reas nos diversos setores da \n\nbacia compreendendo 23% da \u00e1rea total, no entanto estas se encontram fragmentadas at\u00e9 \n\nmesmo nas vertentes \u00edngremes e nas margens dos canais fluviais (mata ciliar). Assim, n\u00e3o \n\nformam corredores ecol\u00f3gicos ao longo dos diversos setores da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nprejudicando a flora e a fauna.  \n\nA cana \u00e9 registrada significativamente na \u00e1rea de estudo, ocupando \u00e1reas extensas de \n\nat\u00e9 15% de declividade, solos arenosos e empobrecidos. Nas \u00e1reas ocupadas por esta atividade \n\nregistraram-se muitas fei\u00e7\u00f5es erosivas em evolu\u00e7\u00e3o, especialmente os sulcos erosivos e \n\nravinas. \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 outra atividade que ocorre na regi\u00e3o e que por mais que tenha uma \n\nparcela pequena no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, causam grandes impactos ambientais. Esta \n\natividade ocorre predominantemente na por\u00e7\u00e3o Leste da bacia hidrogr\u00e1fica, conferindo a \n\npaisagem local muitas fei\u00e7\u00f5es erosivas, solo exposto, rupturas topogr\u00e1ficas e at\u00e9 assoreamento \n\ndos rios neste setor.  \n\nOutro aspecto evidenciado em campo e na fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi \u00e0 retirada das \n\nvegeta\u00e7\u00f5es e das atividades agr\u00edcolas por dutos de g\u00e1s que se estendem de Norte a Sudeste da \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, ocorrendo faixas de solo exposto, sulcos erosivos, aterramento de a\u00e7ude e \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo de 4,8 Km de comprimento, por onde esses percorrem.  \n\nAl\u00e9m disso, outras atividades como a silvicultura, piscicultura, avicultura (granjas) e a \n\ncultura anual (mandioca, milho, feij\u00e3o, manga, abacate e outras) foram registradas com menor \n\nparticipa\u00e7\u00e3o por \u00e1rea total de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, mas que por outro lado desempenham \n\num papel significativo para a subsist\u00eancia das fam\u00edlias locais, especialmente no setor Centro-\n\nSul, onde ocorrem mais expressivamente, sendo esta diversidade um dos potenciais \n\nmultifuncionais da regi\u00e3o a considerado para o desenvolvimento local, considerando-se que, \n\nmuitos j\u00e1 desenvolvem subprodutos como o queijo e doce artesanal. Al\u00e9m do artesanato \n\nproduzido pelas mulheres que participam do programa da Rede Social Senac em Itirapina \u2013 \n\nSP, munic\u00edpio vizinho. \n\nAssim, pensando em alternativas para minimizar tais problemas; considerando-se que \n\natualmente a \u00e1rea se encontra na Macrozona de Preserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel de Rio Claro, \n\nas pr\u00e1ticas conservacionistas podem oferecer a oportunidade de se cultivar o solo sem \n\nempobrec\u00ea-lo de maneira significativa. Com o manejo adequado do solo, associado \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da terra respeitando suas limita\u00e7\u00f5es e considerando suas potencialidades podemos \n\nser muito mais produtivos e por um per\u00edodo de tempo de maior. Para tal, a efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\npagamentos por servi\u00e7os ambientais (proposta institu\u00edda no Novo Plano Diretor, 2015), \n\npossibilitaram a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, \n\npreservando os mananciais, a flora e a fauna. \n\nLavando-se em conta as limita\u00e7\u00f5es infraestruturais, sociais e f\u00edsicas constatadas no \n\nbairro rural Itap\u00e9 devemos considerar a possibilidade de se desenvolver \u201cnovas fun\u00e7\u00f5es\u201d para \n\no desenvolvimento das fam\u00edlias do local. \n\nPortanto, a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de perman\u00eancia e desenvolvimento do bairro \n\npoderia ser tratada tomando-se as potencialidades da paisagem do bairro de Itap\u00e9, que \n\nproporcionariam oportunidades de gera\u00e7\u00e3o de renda, sem perder de vista o uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais, a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, do \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural e ambiental. Assim, como institui a Lei Complementar N\u00b0 \n\nXX/2015 Se\u00e7\u00e3o II, Art.29, os seguintes objetivos principais das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental:  \n\nI-Conservar, recuperar e restaurar o meio ambiente e habitat natural do munic\u00edpio; \n\nII-Resguarda a integridade de fragmentos dos biomas nativos ainda existentes no \n\nmunic\u00edpio; \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nIII-Controlar e fiscalizar os usos instalados nas proximidades dos rios Cabe\u00e7a e Passa \n\nCinco, respeitando-se aqueles permitidos nas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs); \n\nIV-Restringir usos urbanos e o processo de antropiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\nV-Estabelecer possibilidades de usos rurais e tur\u00edsticos de baixo impacto; \n\nVI-Priorizar o atendimento de programas de pagamento por servi\u00e7os ambientais;  \n\nVII-Proteger e recuperar os mananciais.  \n\n(Plano Diretor, Lei complementar n\u00b0 201/2015, art. 29). \n\n \n\nRefletindo sobre iniciativas que objetivam a\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o, revitaliza\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o da paisagem da \u00e1rea de estudo, podemos pensar no resgate do patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico, cultural e ambiental, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao \u00e2mbito material como imaterial, \n\nconsiderando que: \n\nO patrim\u00f4nio hist\u00f3rico pode ser entendido como os fatores vis\u00edveis na \npaisagem e que se perderam ao passar do tempo, como por exemplo, a \narquitetura, documentos, utens\u00edlios, entre outros, que s\u00e3o importantes para o \nentendimento de sua identidade hist\u00f3rica. O patrim\u00f4nio cultural presente nos \nfatos invis\u00edveis da paisagem, que contam a historia atrav\u00e9s dos costumes, \ngastronomia, religi\u00e3o, lendas, festas, entre outras. O patrim\u00f4nio ambiental \nque envolve a inter-rela\u00e7\u00e3o do homem com os recursos naturais, que em \nmuitos casos h\u00e1 o dom\u00ednio do homem sobre a natureza, provocando conflitos \ne tomadas de decis\u00f5es preservacionistas (PPGPPC, 2011 apud DAMBR\u00d3S, \nC.;FERREIRA, D. A. O., 2012, p.4).  \n\n \n\nA revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-arquitet\u00f4nico e das tradi\u00e7\u00f5es \n\nculturais com a cria\u00e7\u00e3o de um Centro de Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Cultural e Hist\u00f3rico no \n\nantigo pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria-FEPASA (deslocamento da UBS para outro im\u00f3vel mais \n\nadequado, no local), assim criando um espa\u00e7o que possa reunir documentos, utens\u00edlios, que \n\npossam resgatar a hist\u00f3ria, al\u00e9m do resgate dos costumes, das m\u00fasicas, causos, festas, \n\ngastronomia, artesanato, a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade, incentivo \u00e0 cultura. \n\nIncentivo aos eventos e atividades de entretenimento promovido pela capela do Divino \n\nSalvador juntamente com a comunidade, a exemplo a festa do padroeiro Salvador, Santo \n\nAnt\u00f4nio, e outras mencionadas por alguns entrevistados, como os bailes e festividades \n\nnatalinas.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o de cooperativas de agricultores familiares, com o intuito de gerar \n\noportunidades e renda aos cooperados, atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o e beneficiamento dos \n\nprodutos agr\u00edcolas, a elabora\u00e7\u00e3o de grupos de artesanatos e participa\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de feiras \n\ntanto na cidade, que j\u00e1 vem sendo desenvolvida e organizada pela prefeitura do munic\u00edpio \n\nquanto \u00e0 possibilidade de se desenvolver no pr\u00f3prio local, tamb\u00e9m seria bem vindo. Al\u00e9m, de \n\n\n\n89 \n \n\n \n\naumentar a participa\u00e7\u00e3o dos moradores na elabora\u00e7\u00e3o de medidas que visem o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social local. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental tanto para a comunidade quanto atividades \n\ndestinadas ao recebimento de visitantes, roteiro de atividades voltadas tanto ao ecoturismo e \n\nagroturismo, com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, principalmente das crian\u00e7as e jovens.  \n\n Logo, a coopera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica diante da popula\u00e7\u00e3o rural, \n\nincentivando com melhorias de infraestruturas e desenvolvendo pol\u00edticas direcionadas a \n\namplia\u00e7\u00e3o das possibilidades e perman\u00eancia do rural \u00e9 fundamental para se alcan\u00e7ar algum \n\n\u00eaxito. \n\nPortanto, deve-se considerar que certas \u00e1reas como Itap\u00e9 podem perder sua capacidade \n\ncompetitiva no n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, no entanto, essas desenvolvem outras fun\u00e7\u00f5es como: de \n\nsuporte de recreio, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, qualidade ambiental, est\u00e9tica e preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio cultural e arquitet\u00f4nico, pois nem todos os espa\u00e7os rurais ser\u00e3o espa\u00e7os \n\nprodutivos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n REFER\u00caNCIAS  \n \nAUED, B. W.; PAULILO, M. I. S. (Org.) A agricultura Familiar. Florian\u00f3polis: Insular, \n2004. \n \nABRAMOVAY, R. Subs\u00eddios e Multifuncionalidade na Pol\u00edtica Agr\u00edcola Europ\u00e9ia. \nRevista de Economia e Sociologia Rural. S\u00e3o Paulo, vol. 40, n\u00ba2, p. 235-264. \n \nBERTONI, J. Conserva\u00e7\u00e3o do Solo, S\u00e3o Paulo: \u00cdcone,  2012. \n \nCARNEIRO, M. J.; MALUF, R. S. (org.) Para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o: multifuncionalidade e \nagricultura familiar. Rio de Janeiro/Bras\u00edlia: Ed. Mauad/Nead, 2003.  \n \nCARVALHO, M. L. da S.; LUCAS VENTURAS, M. R. D; HENRIQUES DAMI\u00c3O, P. A \nMultifuncionalidade na Agricultura e suas Val\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.sper.pt/IICER/pdfs/Tema1/L_Carvalho.pdf> Acesso em: 06/09/2012 \n \nCAETANO-CHANG M. R.; WU F.T. Diag\u00eanese de Arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia no \nCentro-Leste Paulista, S\u00e3o Paulo, UNESP, Geoci\u00eancia, v. 22, N. Especial, p. 33-39, 2003. \nCAZELLA, A. A.; BONNAL, P.; MALUF, R. S. (org.) Agricultura familiar: \nmultifuncionalidade e desenvolvimento territorial no Brasil. Rio de Janeiro: Mauad X, 2009. \n \nCEPAGRi Dispon\u00edvel: http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-\npaulistas.html Acesso em: 22/07/2015. \n \nDAMBR\u00d3S, C; FERREIRA, D. A. O. Multifuncionalidade da Paisagem: o papel na \ngest\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural e ambiental em \u00e1reas de agricultura familiar In: \nXXI ENCONTRO NACIONAL DE GEOGRAFIA AGR\u00c1RIA, 2012, Uberl\u00e2ndia-MG, UFU, \n2012, \n \nDE BIASI, M. A Carta Clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o Revista \ndo Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 6, p. 45 \u2013 60, 1992. \n \nFERNANDES, V. O. Implica\u00e7\u00f5es da Ado\u00e7\u00e3o do Referencial Geod\u00e9sico SIRGAS 2000 na \nCartografia em Escala Grande. f. 141. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal de Santa \nCatarina. \n\nFERREIRA, D. A. O. Mundo Rural e Geografia. Geografia Agr\u00e1ria no Brasil 1930-1990, \nS\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2002. \n \nFROEHLICH, J. M.; DULLIUS, P. R.; PIETRZACKA, R. A Multifuncionalidade do \nEspa\u00e7o Rural na Regi\u00e3o Central do Rio Grande Do Sul \u2013 Dados Gerais. Trabalho \napresentado no XLIII Congresso da Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural \n2005. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://coral.ufsm.br/desenvolvimentorural/textos/sober%202005%203.pdf> Acesso em: \n11/10/2012 \n \nGALV\u00c3O, M. J.; VARETA, N. D. A multifuncionalidade das paisagens rurais: uma \nferramenta para o desenvolvimento. Cadernos Curso de Doutoramento em \nGeografia. Faculdade de Letras da Universidade do Porto \u2013 FLUP, Portugal 2010. \n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html\nhttp://coral.ufsm.br/desenvolvimentorural/textos/sober%202005%203.pdf\n\n\n91 \n \n\n \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/8282.pdf.> Acesso em: 06/09/2012 \n \nGRAZIANO DA SILVA, J. O novo rural brasileiro. Nova Economia. Belo Horizonte, v. \n7, n.1; pp43-81, 1998. \n \nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: 1981b., v. 2, Serie Monigrafias, Escala 1:50.000. \n \nINSTITUTO GEOL\u00d3GICO (SECRETARIA DE AGRICULATURA E ABASTECIMENTO) \nDO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Folha Geol\u00f3gica de Rio Claro. Escala 1:50.000, 1986. \n \nKAGEYAMA, A. Rural e Ruralidades in Desenvolvimento Rural Conceitos e Explica\u00e7\u00f5es \nao Caso Brasileiro. Porto Alegre: Editora da UFRGS de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento \nRural, 2008. \n \nLEPSCH, I.F. Forma\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos, S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2002.   \n \nLEVANTAMENTO SEMI-DETALHADO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 Quadr\u00edculas \nS\u00e3o Carlos, escala 1:100.000, 1991. \n \nLEPSCH, I.F.\u201c Manual para o Levantamento do Meio F\u00edsico e Classifica\u00e7\u00e3o de Terras no \nSistema de Capacidade de Uso\u201d. Campinas: SBCS, 1983. \n \nLOMBARDI NETO; PEREIRA, Avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras: proposta \nmetodol\u00f3gica, Jaguari\u00fana: Embrapa Meio Ambiente, 2004. \n \nMACHADO, A. G.; FIGUEIREDO, R. S.; CAUME, D. J.; OLIVEIRA NETO, O. J. \nMultifuncionalidade e Pluriatividade como Alternativas de Desenvolvimento da \nAgricultura Familiar no Brasil. Desafio: Revista de Economia e Administra\u00e7\u00e3o, v. 9, n. 17, \np. 19-30, 2008. \n \nMELO, V. L. M. O. A Paisagem Sob a Perspectiva das Novas Abordagens Geogr\u00e1ficas. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://mazinger.sisib.uchile.cl/repositorio/ap/arquitectura_y_urbanismo/> \nAcesso em:05/11/2012 \n \nMESQUITA, P. E. Multifuncionalidade e Preocupa\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Comerciais: Implica\u00e7\u00f5es \npara as Negocia\u00e7\u00f5es Agr\u00edcolas na OMC. Bras\u00edlia: Funag, 2005. \n \nMULLER, J. M. Multifuncionalidade da Agricultura e Agricultura Familiar: A \nReconstru\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os Rurais em Perspectiva. Florian\u00f3polis: INCRA, 2005  \nDispon\u00edvel em: http://www.cnpat.embrapa.br/sbsp/anais/Trab_Format_PDF/73.pdf \nAcesso em: 16/01/2013 \n \nN. GUIOMAR; J. P. FERNANDES; N. NEVES Modelo de Analise Espacial para \nAvalia\u00e7\u00e3o do Car\u00e1ter Multifuncional do Espa\u00e7o. Actas do III Congresso de Estudos Rurais \n(III CER), Faro, Universidade do Algarve,2007. \nDispon\u00edvel em:<http://www.sper.pt/IIICER/Comunicacoes/NGuiomar_et_al.2_com.pdf> \nAcesso em: 04/10/2012 \n \n\nhttp://mazinger.sisib.uchile.cl/repositorio/ap/arquitectura_y_urbanismo/\nhttp://www.cnpat.embrapa.br/sbsp/anais/Trab_Format_PDF/73.pdf\nhttp://www.sper.pt/IIICER/Comunicacoes/NGuiomar_et_al.2_com.pdf\n\n\n92 \n \n\n \n\nOLIVEIRA, L.; MACHADO, LUCY M. C. P. A Percep\u00e7\u00e3o da Paisagem como \nMetodologia de Investiga\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Dispin\u00edvel em \nhttp://observatoriogeograficoamericalatina.org.mx/egal2/Teoriaymetodo/Metodologicos/10.pd\nf Acesso em: 04/10/2012 \n \nPINTO-CORREIA, T. Multifuncionalidade da Paisagem Rural: Novos Desafios \u00e0 sua \nAn\u00e1lise. Inforgeo. Julho, Ed. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3grafos. 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apgeo.pt/files/docs/Inforgeo_20&amp;21/Inforgeo%2020&amp;21%20Paginas_067_071.p\ndf Acesso: 09/10/2012 \n \nPINTO-CORREIA, T.; BARROSO, F.; MENEZES, H.. TAVEIRA, R. Que \nMultifuncionalidade na Paisagem Rural: Sinergias e Conflitos entre a Agricultura e \nFun\u00e7\u00f5es n\u00e3o Produtivas. Aplica\u00e7\u00e3o ao Concelho de Castelo de Vide, Faro, Universidade \ndo Algarve, 2008. Dispon\u00edvel em: http://dynamo08.files.wordpress.com/2008/07/sper-iii-\nnov07-291007-final.pdf Acesso em: 09/10/2012 \n \nSOARES, A. C. Multifuncionalidade da Agricultura Familiar in Comercio Internacional, \nSeguran\u00e7a Alimentar e Agricultura Familiar. ActionAid Brasil, 2001. Dispon\u00edvel em : \nhttp://www.fase.org.br/projetos/clientes/noar/noar/UserFiles/20/File/Outras%20publicacoes/a\n%20multifuncionalidade%20da%20agricultura%20familiar.pdf Acesso em : 28/9/2012 \n \nSCHIER, R. A. Trajet\u00f3rias do Conceito de Paisagem na Geografia. Curitiba: Raega, n. 7, \n2003. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://observatoriogeograficoamericalatina.org.mx/egal2/Teoriaymetodo/Metodologicos/10.pdf\nhttp://observatoriogeograficoamericalatina.org.mx/egal2/Teoriaymetodo/Metodologicos/10.pdf\nhttp://www.apgeo.pt/files/docs/Inforgeo_20&amp;21/Inforgeo%2020&amp;21%20Paginas_067_071.pdf\nhttp://www.apgeo.pt/files/docs/Inforgeo_20&amp;21/Inforgeo%2020&amp;21%20Paginas_067_071.pdf\nhttp://dynamo08.files.wordpress.com/2008/07/sper-iii-nov07-291007-final.pdf\nhttp://dynamo08.files.wordpress.com/2008/07/sper-iii-nov07-291007-final.pdf\nhttp://www.fase.org.br/projetos/clientes/noar/noar/UserFiles/20/File/Outras%20publicacoes/a%20multifuncionalidade%20da%20agricultura%20familiar.pdf\nhttp://www.fase.org.br/projetos/clientes/noar/noar/UserFiles/20/File/Outras%20publicacoes/a%20multifuncionalidade%20da%20agricultura%20familiar.pdf"}]}}}