{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05653"}, {"@name": "filename", "#text": "10025_XIII_ExpedicaoCientificaDB_FloresCorvo2007_Projecto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\nDEPARTAMENTO DE BIOLOGIA\nprojecto\nxiii expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u2022 flores e corvo 2007\ndepartamento de biologia - universidade dos a\u00e7ores \u2022 compus universit\u00e1rio de ponta delgada - apartado 1422 ruc da m\u00e3e de deus, 13 A - PT 9501-801 ponta delgada - s\u00e3o miguei - a\u00e7ores - e-mail: ddb@notes.uac.pt internet: http://www.db.uac.pt - telefones [+351] 296 650 101 /102- fax [+351] 296 650 100\nFLORES E CORVO\nDEVANEIOS DA NATUREZA\nHort\u00eansias alinhadas, hort\u00eansias em magotes. Da orla mar\u00edtima aos picos mais elevados. Uma aut\u00eantica orgia de flores...\nQuedas de \u00e1gua e despenharem-se do cimo das fragas aprumadas, riscos brancos a luzirem ao sol.\nE o verde, os m\u00faltiplos tons de verde, de que a ilha se veste, gr\u00e1cil manto que a cobre de l\u00e9s-a-l\u00e9s.\nAs Flores \u00e9 a ilha princesa do arquip\u00e9lago, linda e airosa, cativante e ataviada. \u00c9 a candura que seduz, o encanto que entusiasma. Caprichosas lagoas, semeadas pela parte alta: cerros agiom\u00e9tricos, talhados ao acaso. Tudo envolto num verde rutilante. E a Rocha dos Bord\u00f5es magn\u00edfica e singular ...\nNuma variedade paisag\u00edstica, de inestim\u00e1vel grandeza, h\u00e1 laivos de do\u00e7ura e passos terrificantes. Meiguice pelos vales opulentos, agressividade ao longo das vertentes que as ribeiras laceraram a caminho do mar.\nPela orla mar\u00edtima, ilh\u00e9us de recortes preciosas e grutas que enchem as entranhas da terra em ondas de fascina\u00e7\u00e3o.\nIlha das Flores, jardim natural, onde tudo s\u00e3o enfeites, onde a gra\u00e7a desceu, fadando-a. como sua eleita, num conjunto de maravilhas.\n\u2666\nA vista rasga o horizonte. Mar e c\u00e9u. Det\u00e9m-se, todavia, no Corvo, companheiro insepar\u00e1vel. eterno apaixonado da mais deslumbrante iha dos A\u00e7ores. E naquela paix\u00e3o, a que \u00e9 correspondido, tamb\u00e9m ele se enfeita com as suas mais belas roupagens, cobrindo-se, por vezes, de ex\u00f3ticos chap\u00e9us feitos de nuvens.\n\u2022\nNo complexo a\u00e7oriano, em que a paisagem ofusca pela sua gritante policromia, a ilha das Flores ocupa um lugar de vanguarda. Nela h\u00e1 eleg\u00e2ncia, atra\u00e7\u00e3o e fecundidade. At\u00e9 a chuva a pingar por entre os raios de sol. espect\u00e1culo vibrante que toma os pastos esverdios. as lagoas prenhes, as ribeiras em donairosas cascatas...\n*\nVariada nos seus m\u00faKqrios afcucKvos. a iha resume em si todos os cambiantes de beleza. Um odor que acaricia, um chapinar do\nUNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\nDEPARTAMENTO DE BIOLOGIA\nprojecto\nxiii expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica * flores e corvo 2007\ndK\u2019\nCORVO\n\ndepartcmenfo de bWog\u00edo - urrrefst\u00f3cde dos aceres - corpus urr^era .\u2018cro ce perra ce\u00e7ecc - aocraco i 422 rua da m\u00e3e de deus, 13 A - PT 9501-801 ponta delgada - s\u00e3o miguei - a\u00e7ores - e-mail: ddb@notes.uac.pl internet: http://www.db.uac.pt - telefones [+3511 296 650 101 /102- fax [+351] 296 650 \u201900\nprojecto\nFICHA T\u00c9CNICA\nEditor:\nUniversidade dos A\u00e7ores - Deportamenfo de Biologia\nRua da M\u00e3e de Deus. 13-A\n9501 - 801 PONTA DELGADA\nS\u00e3o Miguel. A\u00e7ores. Portugal\nT\u00edtulo:\nprojecto - XIII expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Departamento de Biologia \u2022 flores e corvo 2007\nIntrodu\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o:\nJo\u00e3o Ant\u00f3nio C\u00e2ndido Tavares\nCapa, design interior, selec\u00e7\u00e3o de texto e pagina\u00e7\u00e3o:\nDuarte Soores Furtado\nData:\nJunho de 2007\nReprodu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica:\nCopip\u00e9lago - Ponta Delgado\nMontagem e acabamentos:\nTipografia An\u00edbal\nTiragem:\n130 exemplares\nCOMISS\u00c3O ORGANIZADORA\nInvestigador Coordenador JO\u00c3O TAVARES Prof. Auxiliar JO\u00c3O MORA PORTEIRO Engenheiro T\u00e9cnico DUARTESOARES FURTADO Assistente Administrativa Especialista CONCEI\u00c7\u00c3O VIEIRA\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\n\u00cdNDICE\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJECTIVOS\t5\nEQUIPAS E INVESTIGA\u00c7\u00c3O\t8\nGEOLOGIA - VULCANOLOGIA\t8\nGEOGRAFIA F\u00cdSICA E HUMANA\t8\nFLORA VASCULAR\t8\nFLORA, VARIEDADES AGR\u00cdCOLAS\t9\nMALACOLOGIA\t9\nGEN\u00c9TICA DOS NEM\u00c1TODES\t9\nENTOMOLOGIA E LUTA BIOL\u00d3GICA\t10\nECOLOGIA TERRESTRE\t10\nECOLOGIA AQU\u00c1TICA\t10\nVERTEBRADOS TERRESTRES\t11\nBIOMEDICINA\t11\nPSICOLOGIA SOCIAL\t12\nCONSERVA\u00c7\u00c3O E AMBIENTE\t12\nESCOLA EB 2, 3/S DE MELGA\u00c7O\t12\nESCOLA B/l DAS COLMEIAS\t12\nSERVI\u00c7OS AUDIO VISUAIS\t13\nENFERMAGEM\t13\nLOG\u00cdSTICA\t13\nCICLO DE CONFER\u00caNCIAS\t14\nMAPA DA ILHA DAS FLORES\t16\nMAPA DA ILHA DO CORVO\t17\nPARTICIPANTES\t18\nMEMBROS DA UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\t18\nMEMBROS DE OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES\t19\nPLANO DAS DESLOCA\u00c7\u00d5ES \u00c0 ILHA DO CORVO\t21\nMAPA DE TRABALHOS COM OS GRUPOS DO ENSINO SECUND\u00c1RIO\t24\nINFORMA\u00c7\u00d5ES DE INTERESSE GERAL\t25\nNOTA SOBRE A ILHA DAS FLORES\t27\nNOTA SOBRE A ILHA DO CORVO\t27\nA ILHA QUE D\u00c1 DE BEBER AO MAR\t28\nA ILHA DAS FLORES H\u00c1 300 ANOS\t29\nA ILHA DAS FLORES\t31\nA CA\u00c7A \u00c0 BALEIA NAS FLORES\t33\nENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO DAS ILHAS FLORES E CORVO\t38\nMAPA DA VILA DE SANTA CRUZ DAS FLORES\t40\nMAPA DA VILA DAS LAJES DAS FLORES\t42\nMAPA DA VILA NOVA DO CORVO\t46\nA VIDA NO CORVO\t48\nO FAQUIR PIRATA DA ILHA DO CORVO\t50\nFECHADURAS DO CORVO - OBJECTOS \u00daNICOS\t52\nFLORES E CORVO\nAS MAIS DISTANTES E MAIS PERTO DO CORA\u00c7\u00c3O DE PORTUGAL\t55\nALGUNS NOMES QUE TIVERAM ESTAS DUAS ILHAS\t60\nILHA DAS FLORES - PERCURSOS PEDESTRES CLASSIFICADOS\t62\nSELEC\u00c7\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\t66\nO o\nC\n(D\nO\nO\no\n\u2022 \u25a0\n\u25a0Q 0 Q_ x (D\nprojecto\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJECTIVOS\nContinuando com os prop\u00f3sitos estatut\u00e1rios da Universidade dos A\u00e7ores (UA), no que respeita \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e difus\u00e3o da cultura, da ci\u00eancia e da tecnologia na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores, o Departamento de Biologia (DB) vai realizar entre 16 e 26 de Julho de 2007 a XIII Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do DB: FLORES e CORVO 2007, destinada \u00e0s ilhas do mesmo nome e que no passado foram mat\u00e9ria de um evento similar, a IV Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do DB, em 1989, estando os 2 eventos separadas por per\u00edodos de 18 anos.\nO DB coopera nos objectivos e atribui\u00e7\u00f5es da UA, desenvolvendo actividades de ensino, investiga\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade em variadas \u00e1reas especializadas da Biologia e da Geografia, essencialmente na sua sede no Campus Universit\u00e1rio de Ponta Delgada, ilha de S, Miguel - A\u00e7ores, mas a sua actividade imp\u00f5e que se ultrapasse o limite da sua sede e ilha, ao servi\u00e7o da comunidade e da ci\u00eancia.\nSendo desej\u00e1vel que esta ac\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fique somente consignada aquele zona, mas tamb\u00e9m abranja sempre que poss\u00edvel as restantes ilhas do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, toma-se for\u00e7oso transpor diversas condicionantes de natureza financeira e log\u00edstica que viabilizem a prossecu\u00e7\u00e3o da actividade nas outras ilhas. Da\u00ed a utilidade do projecto \"Expedi\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas do DB\", que \u00e9 de interesse p\u00fablico, desenvolvido em per\u00edodos de intervalo lectivo, um dos mais cl\u00e1ssicos da UA, que subsiste desde o in\u00edcio da actividade do DB e um dos mais acarinhados pela Sociedade A\u00e7oriana, dado que sempre reuniu um consider\u00e1vel apoio institucional p\u00fablico e privado.\n0\nNa X/// Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do DB \u00e0s ilhas das Flores e do Corvo, pretendemos desenvolver uma s\u00e9rie de estudos para aprofundar o conhecimento sobre a vida e o ambiente, com planos de trabalho distintos, dos quais destacamos:\n-\tEstudo da orla costeira, com especial incid\u00eancia no levantamento e\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das zonas balneares: sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo:\n-\tEstudo da Flora das ilhas das Flores e Corvo: actualiza\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo das plantas\nvasculares, recolha de sementes, dados fenol\u00f3gicos e imagens digitais a integrar o Herb\u00e1rio Virtual dos A\u00e7ores;\n-\tProceder \u00e0 recolha e actualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a de Machado-\nJoseph, no \u00e2mbito do Programa de Aconselhamento Gen\u00e9tico e Teste Preditivo. Dar-se-\u00e1 ainda continuidade ao trabalho de recolho de amostras de material biol\u00f3gico, visando desenvolver trabalhos de caracteriza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es humanas dos A\u00e7ores;\n-\tActualiza\u00e7\u00e3o das listas de vertebrados terrestres das ilhas das Flores e do Corvo;\n-\tActualiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio do cadeia tr\u00f3fica das pragas agr\u00edcolas lagarta-das-\npastagens e mosca-da-fruta, atrav\u00e9s da recolha dos entom\u00f3fagos, quer parasitas, quer predadores e estudos de densidade populacional;\n-\tEstudo da malacofouno terrestre das ilhas Flores e Corvo, sobretudo centrada nos\ng\u00e9neros Drouetia, Leptaxis, Moreletina e Plut\u00f4nia que apresentam as maiores taxas de endemismo daquelas ilhas;\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\u00ed3\nprojecto\n-\tRecolha de amostras de solo para isolar nem\u00e1todes e bact\u00e9rias para a extrac\u00e7\u00e3o\nde DNA e avaliar a diversidade gen\u00e9tica comparando-o com o de isolados de outras ilhas. Far-se-\u00e1 a an\u00e1lise de genes expressos para avaliar fun\u00e7\u00f5es dos isolados, nomeadamente a secre\u00e7\u00e3o:\n-\tEstudo da Flora do Grupo Ocidental atrav\u00e9s de uma amostragem georeferenciada\ndas plantas vasculares e das variedades agr\u00edcolas tradicionais. As \u00e1reas protegidas ser\u00e3o alvo de uma aten\u00e7\u00e3o especial. Ser\u00e1 feita a listagem, o mapeamento e o registo fotogr\u00e1fico das esp\u00e9cies observadas, incluindo a sua abund\u00e2ncia relativa e o respectivo habitat;\n-\tEcologia Aqu\u00e1tica: Actualiza\u00e7\u00e3o do conhecimento da biodiversidade marinha e\nde \u00e1gua doce; caracteriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos sistemas dulceaquicolas no \u00e2mbito da DQA [microrganismos, fitopl\u00e2ncton, fitobentos e invertebrados):\n-\tActividades em educa\u00e7\u00e3o ambiental com as crian\u00e7as e jovens locais, das quais\ndestacamos os sub-projectos: Litoral a cores, cujo objectivo \u00e9 o de mostrar a biodiversidade das regi\u00f5es costeiras das ilhas das Flores; Sons reciclados, reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais vulgarmente denominados RSU (Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos), transformando-os em instrumentos musicais e Vamos fazer papel reciclado para sensibilizar os participantes na reciclagem de papel e cart\u00e3o.\nParalelamente, uma equipa do Departamento de Geoci\u00eancias estudar\u00e1 o vulc\u00e3o poligen\u00e9tico do Caldeir\u00e3o, Ilha do Corvo e as formas hidromagm\u00e3ticas (maars) do planalto central da Ilha das Flores que constituem os elementos de geopaisagem mais singulares das ilhas do Grupo Ocidental. Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos elementos que tipificam a geodiversidade destas ilhas e promover a sua preserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ambientais dos A\u00e7ores.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste acontecimento, o DB ir\u00e1 deslocar uma parte dos seus recursos humanos e materiais, bem como cientistas e t\u00e9cnicos de institui\u00e7\u00f5es internacionais, nacionais e regionais, com os quais vem colaborando. Tamb\u00e9m \u00e9 nossa incumb\u00eancia, participar em trabalhos de campo com os alunos dos diferentes graus, desde a licenciatura ao doutoramento, partilhando experi\u00eancias e interagindo com outras \u00e1reas cient\u00edficas. Como inova\u00e7\u00e3o do Projecto, registamos a participa\u00e7\u00e3o de alunos de duas Escolas do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio do Continente. Os objectivos desta colabora\u00e7\u00e3o s\u00e3o as motiva\u00e7\u00f5es de aprendizagem, cujos resultados ser\u00e3o evidenciados no futuro, nomeadamente com a divulga\u00e7\u00e3o da Universidade fora do Arquip\u00e9lago.\nNeste contexto, o projecto XIII Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do DB \u00e0s ilhas FLORES e CORVO, em 2007, ser\u00e1 desenvolvido no campo por 18 equipas, compostas por expedicion\u00e1rios provenientes de distintas categorias: 25 docentes /investigadores, 5 bolseiros de p\u00f3s-doutoramento, 5 bolseiros de doutoramento, 10 t\u00e9cnicos superiores, 7 bolseiros de investiga\u00e7\u00e3o, 3 alunos de mestrado, 15 alunos de licenciatura, 24 alunos do 3o ciclo do ensino b\u00e1sico e do secund\u00e1rio, 8 t\u00e9cnicos, 3 motoristas, 3 colaboradores, 1 secret\u00e1ria e 1 fot\u00f3grafo. Pela extens\u00e3o dos recursos envolvidos, 110 expedicion\u00e1rios, esta \u00e9 a maior expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica at\u00e9 agora organizada pelo Departamento de Biologia.\nA XIII Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do DB \u00e0s ilhas Flores e Corvo ficar\u00e1 sedeada nas antigas instala\u00e7\u00f5es do Hotel SITURFLOR situado em Santa Cruz das Flores, cedido para o efeito pela C\u00e2mara Municipal daquela Autarquia e em 24 (vinte quatro) tendas de campismo do Servi\u00e7o Regional da Protec\u00e7\u00e3o Civil da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores. Esta campanha conta com apoio log\u00edstico dos tr\u00eas Munic\u00edpios do Grupo Ocidental do Arquip\u00e9lago: Santa Cruz das Flores. Lajes das Flores e Vila Nova do Corvo: Associa\u00e7\u00e3o dos Bombeiros Volunt\u00e1rios de Santa Cruz das Flores; Associa\u00e7\u00e3o de Jovens das Flores -\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nClube Inform\u00e1tico de Santa Cruz das Flores; Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Ilha das Flores; Clube Naval das Lajes das Flores; Corpo de Escuteiros da Ilha das Flores - Agrupamento 691 de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o; Ecoteca da Ilha das Flores; EDA, Electricidade dos A\u00e7ores, S.A. - Distribui\u00e7\u00e3o Flores e Corvo; Escola B\u00e1sica/lntegrada Mouzinho da Silveira de Vila Nova do Corvo: Escola Superior de Enfermagem de Angra do Hero\u00edsmo; Servi\u00e7os de Ambiente das Flores e Corvo; Servi\u00e7o de Desenvolvimento Agr\u00e1rio das Flores e Corvo; Servi\u00e7os Florestais das Flores e Corvo e Servi\u00e7os de Ilha da Secretaria Regional da Habita\u00e7\u00e3o e Equipamentos.\nA par das actividades de campo e como extens\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ter\u00e3o lugar diversas \"Ac\u00e7\u00f5es de Sensibiliza\u00e7\u00e3o Ambiental\", promovidas pelo CCPA (Centro de Conserva\u00e7\u00e3o e Protec\u00e7\u00e3o do Ambiente) em colabora\u00e7\u00e3o com a Ecoteca da Ilha das Flores, um \"Ciclo de Confer\u00eancias\" organizadas pela XIII Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica em colabora\u00e7\u00e3o com as Autarquias, Servi\u00e7o de Desenvolvimento Agr\u00e1rio das Flores e Corvo e Escola B\u00e1sica/lntegrada Mouzinho da Silveira, onde alguns cientistas proferir\u00e3o 11 (onze) confer\u00eancias sobre diversos aspectos do ambiente, da fauna e da flora, destinadas aos estudantes do ensino secund\u00e1rio, aos agricultores e aos t\u00e9cnicos da agricultura, ambiente e florestas. Salienta-se que, todas estas actividades est\u00e3o abertas \u00f2 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em geral.\nOs resultados preliminares da actividade desenvolvida durante a XIII Expedi\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do DB \u00e0s ilhas Flores e Corvo, \u00e0 semelhan\u00e7a das anteriores expedi\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o alvo de publica\u00e7\u00e3o na s\u00e9rie Relat\u00f3rios e Comunica\u00e7\u00f5es do Departamento de Biologia, durante o primeiro trimestre de 2008.\nPonta Delgada, 31 de Maio de 2007.\nO Presidente da Comiss\u00e3o Organizadora,\nDoutor JO\u00c3O TAVARES\n9\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nEQUIPAS E INVESTIGA\u00c7\u00c3O\nGEOLOGIA - VULCANOLOGIA\tProf. Auxiliar JO\u00c3O CARLOS NUNES\nProf\u00b0. Auxiliar ZILDA MELO FRAN\u00c7A Licenciada EVA MELO CUNHA DE ALMEIDA LIMA Licenciada SARA MARIA TEIXEIRA DE MEDEIROS\nGEOLOGIA\n-\testudo dos aspectos morfol\u00f3gicos/estruturais indicativos dos tipos de vulcanismo que foram respons\u00e1veis pela edifica\u00e7\u00e3o das duas ilhas em causa;\n-\tno\u00e7\u00f5es sobre o \"state of art\" do conhecimento do vulcanismo dos A\u00e7ores.\nVULCANOLOGIA - GEODIVERSIDADE\nGeodiversidade das ilhas Flores e Corvo:\n-\tinvent\u00e1rio e caracteriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico:\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o de geopaisagens e sua inser\u00e7\u00e3o em \u00e1reas ambientais e na rede de \u00e1reas protegidas.\nGEOGRAFIA F\u00cdSICA E HUMANA\tProf. Auxiliar JO\u00c3O MORA PORTEIRO\nRecolha de dados para a gest\u00e3o integrada da zona costeira:\n-\tusos do solo;\n-\timplementa\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica;\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o de condicionantes e de potencialidades:\n-\tavalia\u00e7\u00e3o do estado e press\u00e3o ambientais.\nFLORA VASCULAR\nProf\u00b0. Auxiliar MARIA JO\u00c3O PEREIRA\nLicenciado CARLOS MEDEIROS Engenheiro T\u00e9cnico DUARTE SOARES FURTADO Aluno de Licenciatura RAFAEL SOUSA ARRUDA\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nFlora vascular das ilhas Flores e Corvo:\n-\tcat\u00e1logo das plantas vasculares da ilha do Corvo:\n-\tfenolog\u00eda, registo digital e herboriza\u00e7\u00e3o de plantas vasculares das ilhas Flores e Corvo.\nprojecto\nFLORA, VARIEDADES AGR\u00cdCOLAS\tProf. Auxiliar LU\u00cdS DIAS E SILVA\nProf\u00b0. Auxiliar M\u00d3NICA MARIA TAVARES DE MOURA\nProf0. Auxiliar MARIA GRACIETE BELO MACIEL Licenciado PAULO MACIEL AMARAL Bolseiro de Investiga\u00e7\u00e3o M\u00d3NICA CRISTINA MARTINS Aluno de Licenciatura MANUEL MARIA BOTELHO DE GUSM\u00c3O SARREIRA Aluna de Licenciatura CRISTINA MARQUES SILVA Aluno de Licenciatura PAULO MIGUEL COSTA\nEstudo da flora, vegeta\u00e7\u00e3o e variedades agr\u00edcolas do grupo ocidental:\n-\tgeo-refer\u00eancia das plantas end\u00e9micas;\n-\tamostragens das variedades agr\u00edcolas.\nMALACOLOGIA\nProf. Catedr\u00e1tico ANT\u00d3NIO FRIAS MARTINS\nProf\u00b0. Auxiliar REGINA TRIST\u00c3O DA CUNHA Bolseiro de Investiga\u00e7\u00e3o PEDRO RODRIGUES Licenciada PATR\u00cdCIA GOMES MADEIRA T\u00e9cnico Profissional PAULO JORGE MELO Aluna de Licenciatura CIDALINA DO CARMO LOPES GOMES Aluna de Licenciatura ANA CRISTINA FURTADO REBELO\n0\nRecolha de exemplares da malacofauna terrestre das ilhas Flores e Corvo, de acordo com os seguintes objectivos:\n-\tcontribuir para o carregamento das bases de dados dos projectos \"Atlantis Tierra 2.0 -Biodiversidade da malacofauna terrestre dos A\u00e7ores &amp; Bionatura\";\n-\tefectuar colheitas de exemplares dos g\u00e9neros Drouetia, Leptaxis, Moreletina e Plut\u00f4nia, que revelam as maiores taxas de endemismo daquelas ilhas.\nGENETICA DOS NEMATODES\tDoutor RAFAEL MONTIEL DUARTE Doutor YOU JIN H\u00c3O Doutor NATESAN BALASUBRAMANIAN Bolseiro de Doutoramento DUARTE TOUBARRO\nBolseira de Doutoramento ANA JUDITE LOPES ALBANO BRAZ DUARTE\nBolseira de Investiga\u00e7\u00e3o GISELA NASCIMENTO Aluno de Licenciatura RICARDO GAMBOA GIL DUARTE FERREIRA\nRecolha de amostras de solo para isolar nem\u00e1todes e bact\u00e9rias para a extrac\u00e7\u00e3o de DNA e avaliar a diversidade gen\u00e9tica comparando-o com o de isolados de outras ilhas: - an\u00e1lise de genes expressos para avaliar fun\u00e7\u00f5es dos isolados, nomeadamente a secre\u00e7\u00e3o.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nENTOMOLOGIA E LUTA BIOL\u00d3GICA\nInvestigador Coordenador JO\u00c3O TAVARES Investigadora Auxiliar MARIA LU\u00cdSA OLIVEIRA Doutor VIRG\u00cdLIO VIEIRA Licenciada ROSA LOBATO MARTINS\nProspec\u00e7\u00f5es da praga da lagarta-das-pastagens e seus inimigos naturais nas ilhas de Flores e Corvo:\n-\tcontribui\u00e7\u00e3o para o estudo dos artr\u00f3podes;\n-\tinvent\u00e1rio dos lepid\u00f3pteros existentes;\n-\tinvent\u00e1rio de parasit\u00f3ides com interesse para o controlo biol\u00f3gico de pragas agr\u00edcolas;\n-\tinvent\u00e1rio de pragas agr\u00edcolas junto dos agricultores e associa\u00e7\u00f5es.\nECOLOGIA TERRESTRE\tProf\u00b0. Auxiliar MARIA DA ANUNCIA\u00c7\u00c3O VENTURA\nT\u00e9cnico Profissional ROBERTO RESENDES Aluna de Licenciatura RAQUEL GON\u00c7ALVES MENDES\nRealiza\u00e7\u00e3o, nas ilhas de Flores e Corvo, de estudos vocacionados paro a \u00e1rea Animal, trabalhando essencialmente com popula\u00e7\u00f5es de invertebrados terrestres e suas adapta\u00e7\u00f5es morfo-fisiol\u00f3gicas em resposta aos factores ambientais:\n- inventaria\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es da ordem Neuroptera nas duas ilhas, confirmando o estatuto de distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de Crisop\u00eddeos presentes no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores.\nECOLOGIA AQU\u00c1TICA\nProf0. Auxiliar ANA CRISTINA RICARDO COSTA\nDoutor IAN DODKINS Doutorada PAULA CRISTINA BARBOSA AGUIAR Bolseiro de Doutoramento PEDRO RAPOSEIRO Bolseira de Doutoramento JOANA MICAEL PEREIRA Bolseiro de Investiga\u00e7\u00e3o PAULO CUST\u00d3DIO PIRES ANTUNES Mestre LU\u00cdS FILIPE DAS NEVES CUNHA Mestre MARIA ANA MANSO DION\u00cdSIO Licenciada ANDREIA BRAZ\u00c3O ANTUNES CARDOSO DA CUNHA Licenciada VERA L\u00daCIA FERREIRA MALH\u00c3O Aluna Erasmus ANA MARIA PALMERO PALMERO Aluno de Licenciatura JO\u00c3O CL\u00c1UDIO CABRAL RAMOS Aluna de Licenciatura CL\u00c1\u00daDIA LU\u00cdSA SALVADOR HIP\u00d3LITO LOPES T\u00e9cnico Profissional JO\u00c3O MANUEL MEDEIROS BRUM T\u00e9cnico de Laborat\u00f3rio RUI PAULO COSTA MESTRE\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nInventaria\u00e7\u00e3o da fauna de invertebrados marinhos particularmente dos Por\u00edfera, Crust\u00e1cea e Poliquetas:\n-\tcolheita de organismos dos referidos grupos;\n-\trealizar mergulhos de forma a fazer registo fotogr\u00e1fico dos organismos, registando os dados do seu habitat [profundidade, substrato, orienta\u00e7\u00e3o, etc);\n-\trealiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, de prefer\u00eancias alimentares \"in loco\u201d, utilizando esp\u00e9cies seleccionadas de predadores;\n-\ttestar metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies bent\u00f3nicas.\nCaracteriza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos sistemas dulceaqu\u00edcolas:\n-\tamostragem microbiol\u00f3gica e de invertebrados.\nVERTEBRADOS TERRESTRES\nProf\u00b0. Auxiliar MARIA DE F\u00c1TIMA MEDEIROS\nprof\u00b0. Auxiliar MARIA AM\u00c9LIA FONSECA Licenciado JO\u00c3O JOS\u00c9 SOARES DO AMARAL Licenciado S\u00c9RGIO PAULO MARTINS ALMEIDA\nAluno de Mestrado JOS\u00c9 CARLOS MONIZ VIEIRA\nAluna de Mestrado MARGARIDA AFONSO SANCHES VEIGA Aluno de Licenciatura RAFAEL FABR\u00cdCIO GOMES NUNES\nAluna de Licenciatura C\u00c1TIA SOFIA ALVES GOUVEIA\nIdentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de vertebrados: - detec\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vulner\u00e1veis ou raras.\nBIOMEDICINA\nProf\u00b0. Associada MARIA MANUELA LIMA\nDoutor YAHYA DAHMANI\nBolseira de Doutoramento MARIA DA CONCEI\u00c7\u00c3O BETTENCOURT Aluno de Licenciatura BRUNO MIGUEL MENESES GON\u00c7ALVES\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nO\nProceder \u00e0 recolha e actualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a de Machado-Joseph, no \u00e2mbito do Programa de Aconselhamento Gen\u00e9tico e Teste Preditivo:\nOEMrtRica\nFLORES E CORVO 2007\nprojecto\n- continuidade ao trabalho de recolha de amostras de material biol\u00f3gico, visando desenvolver trabalhos de caracteriza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es humanas dos A\u00e7ores.\nPSICOLOGIA SOCIAL\tAluna de Mestrado SANDRA CRISTINA LOPES ALBANO DUARTE\nRealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-estruturadas sobre percep\u00e7\u00e3o de risco s\u00edsmico e vulc\u00e2nico e formas de comunica\u00e7\u00e3o em torno desses eventos naturais, inseridas no Projecto TOPOI METUS - Cosmografias sociais do perigo [ Percep\u00e7\u00e3o dos riscos associados a desastres naturais).\no\nCONSERVA\u00c7\u00c3O E AMBIENTE\tProf\u00b0. Auxiliar MARIA DA ANUNCIA\u00c7\u00c3O VENTURA\nProfessora do Ensino Secund\u00e1rio MARIA HELENA SOARES DE SOUSA Professora do Ensino Secund\u00e1rio MARLENE DE FREITAS NOIA Aluna de Licenciatura RAQUEL GON\u00c7ALVES MENDES Aluno de Licenciatura ANDR\u00c9 REBELO MEDEIROS T\u00e9cnico Profissional ROBERTO RESENDES T\u00e9cnica Profissional SANDRA CARM\u00c9M SOARES DE MEDEIROS MONTEIRO\nNo \u00e2mbito da Pol\u00edtica dos 3 R's (reduzir - reutilizar - reciclar) e conscientes da necessidade de uma real atitude de educa\u00e7\u00e3o ambiental, este projecto visa envolver as escolas e a comunidade educativa em geral, em actividades simples mas, simultaneamente, motivadoras e transdiciplinares que favore\u00e7am o desenvolvimento e de uma cidadania respons\u00e1vel, participativa e consciente da responsabilidade na salvaguarda do patrim\u00f3nio natural da sua regi\u00e3o e do planeta em geral.\nESCOLA EB 2, 3/S DE MELGA\u00c7O [#]\tLicenciada ROSA MARIA LOBATO MARTINS\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio MAGDA RITA FERREIRA DUR\u00c3ES Aluna do Ensino Secund\u00e1rio CARLA MANUELA PIRES ESTEVES Aluno do Ensino Secund\u00e1rio BATISTE EMMANUEL PARENTE ENES Aluna do Ensino Secund\u00e1rio ANDREIA SOFIA LIMA Aluno do Ensino Secund\u00e1rio CARLOS ANDR\u00c9 RIBEIRO AFONSO Aluno do Ensino Secund\u00e1rio HUGO ANDR\u00c9 ALVES AFONSO Aluno do Ensino Secund\u00e1rio SAMUEL ALVES Aluna do Ensino Secund\u00e1rio DIANA RAQUEL RODRIGUES DANTAS Aluno do Ensino Secund\u00e1rio JORGE MIGUEL FERNANDES PARENTE\nESCOLA B/l DAS COLMEIAS (#]\tMestre MARIA DE F\u00c1TIMA ROSA LOPES\nLicenciada GRA\u00c7A MARIA DOMINGUES MORGADO Licenciada ELISABETE DA GL\u00d3RIA GASPAR SANTOS Licenciada MARIA MANUELA VER\u00cdSSIMO Encarregada de Educa\u00e7\u00e3o MARIA VIRG\u00cdNIA MARTO SILVA\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nEncarregada de Educa\u00e7\u00e3o ARMINDA MARIA DA SILVA LISBOA Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o VITOR MANUEL DA SILVA CARPALHOSO Aluno do Ensino Secund\u00e1rio DANIEL JOS\u00c9 AUGUSTO LAGOA Aluno do Ensino Secund\u00e1rio ANTONY SOARES DIONISIO Aluno do Ensino Secund\u00e1rio KEVIN SILVA PEDRO Aluno do Ensino Secund\u00e1rio JO\u00c3O PAULO ESTRELA NABEIRA Aluno do Ensino Secund\u00e1rio RUI MELO Aluno do Ensino Secund\u00e1rio HUGO GOMES PEREIRA Aluna do Ensino Secund\u00e1rio PATR\u00cdCIA MARTO LISBOA Aluna do Ensino Secund\u00e1rio BRUNA SILVA ESTRELA Aluna do Ensino Secund\u00e1rio IN\u00caS RUFINO SILVA\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio LUCIE DOMINGUES DE SOUSA\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio DIANA VER\u00cdSSIMO RODRIGUES\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio ANDREIA TAVARES DOS SANTOS\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio VILMA SOFIA DOMINGUES SALGADO\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio MARIA ALEXANDRA LOPES NOGUEIRA\nAluna do Ensino Secund\u00e1rio MARINA ELISABETE DA SILVA RODRIGUES\n[#] Integram-se em sistema de rotatividade nas equipas de investiga\u00e7\u00e3o com vista ao ensino experimental das ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio em contexto n\u00e3o formal.\nSERVI\u00c7OS AUDIO VISUAIS\tOperador de Meios Audiovisuais EMANUEL PACHECO\nOperador de Reprografia TOMAZ CARVALHO DE SOUSA Fotojornalista PEDRO MONTEIRO\nT\u00e9cnico ANDR\u00c9 MAGALH\u00c3ES DE SOUSA SANTOS\t(fi)\nCobertura total em foto e v\u00eddeo: - asseguram a cobertura total em foto, video e imprensa escrita dos diversos trabalhos a desenvolver pelas equipas de investiga\u00e7\u00e3o.\nENFERMAGEM\nEnfermeiro TIMOTHY FRANCISCO LIMA\nLOG\u00cdSTICA\tEngenheiro T\u00e9cnico DUARTE SOARES FURTADO\n\tAssistente Administrativa Especialista CONCEI\u00c7\u00c3O VIEIRA \u2022\tMotorista JOS\u00c9 MANUEL TAVARES Motorista JOS\u00c9 FARIAS VIVEIROS Motorista JOS\u00c9 ALFREDO DE SOUSA VIEIRA\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nCICLO DE CONFER\u00caNCIAS\nILHA DAS FLORES\nECOLOGIA DOS ROEDORES DOS A\u00c7ORES\nOrador: Licenciado JO\u00c0O JOS\u00c9 SOARES DO AMARAL\nLocal: Servi\u00e7o de Desenvolvimento Agr\u00e1rio das Flores e Corvo - Fazenda das Lajes Dia e Hora: 19 de Julho \u00e0s lOHOOm\nCONTROLO INTEGRADO DA PRAGA AGR\u00cdCOLA l AGARTA-DAS-PASTAGENS NOS A\u00c7ORES\nOrador: Investigador Coordenador JO\u00c3O ANT\u00d3NIO C\u00c2NDIDO TAVARES\nLocal: Servi\u00e7o de Desenvolvimento Agr\u00e1rio das Flores e Corvo - Fazenda das Lajes\nDia e Hora: 19 de Julho \u00e0s IOH3Om\nO\nDO ISOLAMENTO GEOGR\u00c1FICO AO GEN\u00c9TICO: ESTUDO DA POPULA\u00c7\u00c3O HUMANA DA ILHA DAS FLORES\nOradora: Prof\u00b0. Associada MANUELA LIMA\nLocal: Sal\u00e3o Nobre dos Pa\u00e7os do Concelho de Santa Cruz das Flores\nDia e Hora: 19 de Julho \u00e0s 21 HOOm\nVULCANISMO DOS A\u00c7ORES: O CASO ESPEC\u00cdFICO DAS ILHAS DO CORVO E DAS FLORES\nOradora: Prof\u00b0. Auxiliar ZILDA FRAN\u00c7A\nLocal: Sal\u00e3o Nobre dos Pa\u00e7os do Concelho de Santa Cruz das Flores\nDia e Hora: 19 de Julho \u00e0s 21H30m\nPAISAGENS VULC\u00c2NICAS DO GRUPO OCIDENTAL DOS A\u00c7ORES: RECURSO GEOTURISTICO E AMBIENTAL\nOrador: Prof. Auxiliar JO\u00c3O CARLOS NUNES\nLocal: Sal\u00e3o Nobre dos Pa\u00e7os do Concelho de Santa Cruz das Flores\nDia e Hora: 19 de Julho \u00e0s 22H00m\nGENETIC DIVERSITY OF XENORHABDUS NEMATOPHILA ISOLATED IN THE AZORES Orador: Aluno de Licenciatura RICARDO G\u00c0MBOA\nLocal: Audit\u00f3rio da C\u00e2mara Municipal das Lajes das Flores\nDia e Hora: 23 de Julho \u00e0s 21 HOOm\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nIMPORT\u00c2NCIA DAS AVES MARINHAS NOS PLANOS DE GEST\u00c3O COSTEIRA - O CASO DA ILHA DAS FLORES\nOrador: Bolseiro de Investiga\u00e7\u00e3o PEDRO RODRIGUES\nLocal: Audit\u00f3rio da C\u00e2mara Municipal das Lajes das Flores\nDia e Hora: 23 de Julho \u00e0s 21 H30m\nBIODIVERSIDADE DOS CURSOS DE \u00c1GUA E LAGOAS DA ILHA DAS FLORES\nOrador: Bolseiro de Doutoramento PEDRO RAPOSEIRO\nLocal: Audit\u00f3rio da C\u00e2mara Municipal das Lajes das Flores\nDia e Hora: 23 de Julho \u00e0s 22H30m\nILHA DO CORVO\nA AVENTURA DAS PLANTAS NOS A\u00c7ORES - VALOR E POTENCIALIDADES DA FLORA AUT\u00d3CTONE\nOradora: Prof\u00b0. Auxiliar MARIA JO\u00c3O PEREIRA\nLocal: Biblioteca da Escola B/l \"Mousinho da Silveira\"\nDia e Hora: 21 de Julho \u00e0s 21 HOOm\nCONTROLO INTEGRADO DA PRAGA AGR\u00cdCOLA LAGARTA-DAS-PASTAGENS NOS\nA\u00c7ORES\nOrador: Investigador Coordenador JO\u00c3O ANT\u00d3NIO C\u00c2NDIDO TAVARES\nLocal: Biblioteca da Escola B/l \"Mousinho da Silveira\"\nDia e Hora: 21 de Julho \u00e0s 21 H30m\nECOLOGIA DOS ROEDORES DOS A\u00c7ORES\nOrador: Licenciado JO\u00c3O JOS\u00c9 SOARES DO AMARAL\nLocal: Sal\u00e3o Nobre dos Pa\u00e7os do Concelho de Vila Nova do Corvo Dia e Hora: 22 de Julho \u00e0s 21 HOOm\nREGlAO AUT\u00d3NOMA DOS A\u00c7ORES\nSECRETARIA REGIONAL DA AGRICULTURA E FLORESTAS SERVI\u00c7O DE DESENV0LV1M ENTO AGRARIO DAS FLORES E CORVO\nCORV\u00b0\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nMAPA DA ILHA DAS FLORES\nPorto da Faja Pon\u00eda do Bam\nC. Porto Veltio\nSANTA CRUZ DAS FLORES IIMv das Po\u00e7os\nPon\u00eda da Caveira\nllheu da Gadelha\nllheu de Monchique\n* Ponta dos Fanais\nBaisa Rasa\nPon\u00eda das Lafes\nLAJES DAS FLORES\nllheu de\nA/varo Rodrigues\n' % \u2022 llheu Garalau\n. M R llheu Alagoa\n1 8a,Jra rf0 Mo\u2019nbo Jas *?L fla/jra Vermelha Cwr \"X Porlo de Sao Pedro\nPnlm \\ l\u00edh\ndXo,\nReserva Florestal Natural Parcial do Morro Alto e Pico da S\u00e9\nReserva Florestal Natural Parcial das Caldeiras Funda e Rasa\nZona de Protec\u00e7\u00e3o Especial da \u201d Costa Sul e Sudoeste\n<1 Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial da U Costa Nordeste\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\no\nO\nprojecto\nMAPA DA ILHA DO CORVO\nCanto da Carneira\nCoroa do\nMorro dos\n718 Horneas^\nP\u00e3o de\nPonta\nTorrais\nLomba ,\nRedonda\nCabacei<\n__ \\Cerra\u00a1\ni rt\u00e0sl/\u00e0t a \\ elha Fontt\u00e1 Vet\u00e1\\\n^^al\u00e7a IL\u00c0 NOVA DO CORVO\ntorio da Casa\n. 'orto do Boqueir\u00e3o\nPonta Negra\nPonta do Marco\n663 Junco 590 ^Tspmg\u00e3ofinho CancDela\nwk\nMalagueta.\nCova\nI Verme!\nM \u00bf4\nP\u00e3o de A\u00e7\u00facary*\n^po VI PortinboV^^ Port( da Areia T>-\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nPARTICIPANTES\nMEMBROS DA UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\nProfessor Catedr\u00e1tico\nDoutor ANT\u00d3NIO MANUEL DE FRIAS MARTINS\nInvestigador Coordenador\nDoutor JO\u00c3O ANT\u00d3NIO C\u00c2NDIDO TAVARES\nProfessora Associada\nDoutora MARIA MANUELA LIMA\nInvestigadora Auxiliar\nDoutora MARIA LU\u00cdSA OLIVEIRA\nProfessores Auxiliares\nDoutora ANA CRISTINA RICARDO COSTA\nDoutor JO\u00c3O CARLOS NUNES\nDoutor JO\u00c3O MORA PORTEIRO\nDoutor LU\u00cdS DIAS E SILVA\nDoutora MARIA AM\u00c9LIA FONSECA\nDoutora MARIA DA ANUNCIA\u00c7\u00c3O VENTURA\nDoutora MARIA F\u00c1TIMA MEDEIROS\nDoutora MARIA GRACIETE BELO MACIEL\nDoutora MARIA JO\u00c3O PEREIRA\nDoutora M\u00d3NICA MARIA TAVARES DE MOURA\nDoutora REGINA TRIST\u00c3O DA CUNHA\nDoutora ZILDA MELO FRAN\u00c7A\nAssistente do Segundo Tri\u00e9nio\nLicenciado TIMOTHY FRANCISCO LIMA\nFuncion\u00e1rios/Agentes\nDoutor VIRG\u00cdLIO FERNANDO VIEIRA\nLicenciada ANDREIA BRAZ\u00c3O ANTUNES CARDOSO DA CUNHA Licenciada EVA MELO CUNHA DE ALMEIDA LIMA Licenciado SARA MARIA TEIXEIRA DE MEDEIROS Licenciada VERA L\u00daCIA FERREIRA MALH\u00c2O Engenheiro T\u00e9cnico DUARTE SOARES FURTADO T\u00e9cnico Profissional JO\u00c3O MANUEL MEDEIROS BRUM T\u00e9cnico Profissional PAULO JORGE MELO T\u00e9cnico Profissional ROBERTO RESENDES T\u00e9cnica Profissional SANDRA CARM\u00c9M MEDEIROS MONTEIRO T\u00e9cnico de Laborat\u00f3rio RUI PAULO COSTA MESTRE T\u00e9cnico ANDR\u00c9 MAGALH\u00c3ES DE SOUSA SANTOS Operador de Meios Audiovisuais EMANUEL PACHECO Operador de Reprografia TOMAZ CARVALHO DE SOUSA Assistente Administrativa Especialista CONCEI\u00c7\u00c3O VIEIRA Motorista JOS\u00c9 ALFREDO DE SOUSA VIEIRA Motorista JOS\u00c9 FARIAS VIVEIROS Motorista JOS\u00c9 MANUEL TAVARES\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nFLORES E CORVO\n2007\nBolseiros de P\u00f3s-Doutoromento\nDoutor RAFAEL MONTIEL DUARTE\nDoutor YOU JIN H\u00c0O\nDoutor NATESAN BALASUBRAMANIAN Doutora PAULA CRISTINA BARBOSA AGUIAR Doutor YAHYA DAHMANi\nBolseiros de Doutoramento\nLicenciada ANA JUDITE LOPES ALBANO BRAZ DUARTE Licenciado DUARTE TOUBARRO\nLicenciada JOANA MICAEL PEREIRA\nLicenciada MARIA DA CONCEI\u00c7\u00c3O BETTENCOURT Licenciado PEDRO RAPOSEIRO\nBolseiros de Investiga\u00e7\u00e3o\nMestre LU\u00cdS FILIPE DAS NEVES CUNHA Mestre MARIA ANA MANSO DION\u00cdSIO Mestre PAULO CUST\u00d3DIO PIRES ANTUNES Licenciada GISELA NASCIMENTO Licenciada M\u00d3NICA CRISTINA MARTINS Licenciada PATR\u00cdCIA GOMES MADEIRA Licenciado PEDRO RODRIGUES\nAlunos de Mestrado\nLicenciado JOS\u00c9 CARLOS MONIZ VIBRA\nLicenciada MARGARIDA AFONSO SANCHES VEIGA Licenciada SANDRA CRISTINA LOPES ALBANO DUARTE\nAlunos de Licenciatura\nANA CRISTINA FURTADO REBELO\nANA MARIA PALMERO PALMERO (Erasmus) ANDR\u00c9 REBELO MEDEIROS\nBRUNO MIGUEL MENESES GON\u00c7ALVES C\u00c1TIA SOFIA ALVES GOUVEIA\nCIDALINA DO CARMO LOPES GOMES CL\u00c1\u00daDIA LU\u00cdSA SALVADOR HIP\u00d3LITO LOPES CRISTINA MARQUES SILVA JO\u00c3O CL\u00c1UDIO CABRAL RAMOS\nMANUEL MARIA BOTELHO DE GUSM\u00c3O SARREIRA PAULO MIGUEL COSTA\nRAFAEL FABR\u00cdCIO GOMES NUNES\nRAFAEL SOUSA ARRUDA RAQUEL GON\u00c7ALVES MENDES RICARDO GAMBOA GIL DUARTE FERREIRA\nMEMBROS DE OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES\nO\nDocentes\nDoutor IAN DODKINS\nMestre MARIA DE F\u00c1TIMA ROSA LOPES\nLicenciada ELISABETE DA GL\u00d3RIA GASPAR SANTOS\nLicenciada GRA\u00c7A MARIA DOMINGUES MORGADO Licenciada MARIA HELENA SOARES DE SOUSA Licenciada MARIA MANUELA VER\u00cdSSIMO\nLicenciada MARLENE DE FREITAS NOIA\nLicenciada ROSA MARIA LOBATO MARTINS\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\nprojecto\nT\u00e9cnicos Superiores\nLicenciado CARLOS MEDEIROS\nLicenciado JO\u00c3O JOS\u00c9 SOARES DO AMARAL\nLicenciado PAULO MACIEL AMARAL Licenciado S\u00c9RGIO PAULO MARTINS ALMEIDA\nFoto-Jornalista\nPEDRO MIGUEL MONTEIRO\nAlunos do Ensino Secund\u00e1rio\nANDREIA SOFIA LIMA\nANDREIA TAVARES DOS SANTOS\nANTONY DIONISIO SOARES\nBATISTE EMMANUEL PARENTE ENES\nBRUNA SILVA ESTRELA\nCARLA MANUELA PIRES ESTEVES CARLOS ANDR\u00c9 RIBEIRO AFONSO DANIEL JOS\u00c9 AUGUSTO LAGOA\nDIANA RAQUEL RODRIGUES DANTAS\nDIANA VER\u00cdSSIMO RODRIGUES\nHUGO ANDR\u00c9 ALVES AFONSO\nHUGO GOMES PEREIRA\nIN\u00c9S RUFINO SILVA\nJO\u00c3O PAULO ESTRELA NABEIRA\nJORGE MIGUEL FERNANDES PARENTE\nKEVIN SILVA PEDRO\nLUCIE DOMINGUES DE SOUSA\nMAGDA RITA FERREIRA DUR\u00c3ES\nMARIA ALEXANDRA LOPES NOGUEIRA MARINA ELISABETE DA SILVA RODRIGUES PATRICIA MARTO LISBOA\nRUI MELO\nSAMUEL ALVES\nVILMA SOFIA DOMINGUES SALGADO\nColaboradores/Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o\nARMINDA MARIA SILVA LISBOA\nMARIA VIRGINIA MARTO SILVA\nVITOR MANUEL DA SILVA CARPALHOSO\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nPLANO DAS DESLOCA\u00c7\u00d5ES \u00c0 ILHA DO CORVO\nNome:\nANA CRISTINA FURTADO REBELO\nANA JUDITE LOPES ALBANO BRAZ DUARTE ANDR\u00c9 MAGALH\u00c3ES DE SOUSA SANTOS ANDREIA SOFIA LIMA\nANDREIA TAVARES DOS SANTOS ANTONY DIONISIO SOARES ARMINDA MARIA MARTO DA SILVA LISBOA BATISTE EMMANUEL PARENTE ENES BEATRIZ BERNARDO LAZARO\nBRUNA SILVA ESTRELA CARLA MANUELA PIRES ESTEVES CARLOS ANDR\u00c9 RIBEIRO AFONSO\nCARLOS FERNANDO RODRIGUES MEDEIROS C\u00c1TIA SOFIA ALVES GOUVEIA\nCIDALINA DO CARMO LOPES GOMES CRISTINA MARQUES SILVA\nDANIEL JOS\u00c9 AUGUSTO LAGOA DIANA RAQUEL RODRIGUES DANTAS DIANA VER\u00cdSSIMO RODRIGUES\nDUARTE MANUEL DO COUTO SOARES FURTADO DUARTE TOUBARRO\nEMANUEL PACHECO GISELA NASCIMENTO\nGRA\u00c7A MARIA MORGADO HUGO ANDR\u00c9 ALVES AFONSO HUGO GOMES PEREIRA\nINES RUFINO SILVA\nJO\u00c3O ANT\u00d3NIO C\u00c2NDIDO TAVARES JO\u00c3O CL\u00c1UDIO CABRAL RAMOS JO\u00c3O JOS\u00c9 SOARES DO AMARAL JO\u00c3O MANUEL MEDEIROS BRUM JO\u00c3O PAULO ESTRELA NABEIRO\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nNome:\n&amp;\nJORGE MIGUEL FERNANDES PARENTE JOS\u00c9 ALFREDO DE SOUSA VIEIRA JOS\u00c9 CARLOS MONIZ VIEIRA JOS\u00c9 MANUEL FARIAS VIVEIROS JOS\u00c9 TAVARES KEVIN SILVA PEDRO LUCIE DOMINGUES DE SOUSA LU\u00cdS FILIPE DIAS E SILVA MAGDA RITA FERREIRA DUR\u00c2ES MANUEL MARIA BOTELHO DE GUSM\u00c3O SARREIRA MARGARIDA AFONSO SANCHES VEIGA MARIA ALEXANDRA LOPES NOGUEIRA MARIA AM\u00c9LIA O. G. FONSECA MARIA DA ANUNCIA\u00c7\u00c3O M. VENTURA MARIA DA CONCEI\u00c7\u00c3O F\u00c9LIX BETTENCOURT MARIA DA CONCEI\u00c7\u00c3O PIMENTEL VIEIRA MARIA DE F\u00c1TIMA DO COUTO MELO MEDEIROS MARIA DE F\u00c1TIMA ROSA LOPES MARIA GRACIETE BELO MACIEL MARIA JO\u00c3O BORNES TEIXEIRA PEREIRA MARIA LUISA DE MELO OLIVEIRA MARIA MANUELA DE MEDEIROS LIMA MARIA MANUELA OLIVEIRA VER\u00cdSSIMO MARIA VIRGINIA MARTO SILVA MARINA ELISABETE DA SILVA RODRIGUES M\u00d3NICA CRISTINA MARTINS\nMONICA MARIA TAVARES DE MOURA NATESAN BALASUBRAMANIAN PATR\u00cdCIA MADEIRA PATR\u00cdCIA MARTO LISBOA\nPAULO JORGE COUTO DE LEITE MELO PAULO MACIEL AMARAL PAULO MIGUEL COSTA\nPEDRO MIGUEL DA SILVA MONTEIRO\nPEDRO RAPOSEIRO\nPEDRO RODRIGUES\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nNome:\nRAFAEL ALEXANDRE T. F. SOUSA ARRUDA\nRAFAEL FABR\u00cdCIO GOMES NUNES RAFAEL MONTIEL DUARTE\nRAQUEL GON\u00c7ALVES MENDES REGINA TRIST\u00c3O DA CUNHA RICARDO GAMBOA GIL DUARTE FERREIRA ROBERTO RESENDES\nROSA MARIA LOBATO MARTINS\nRUI MELO SAMUEL ALVES SANDRA CRISTINA LOPES ALBANO B. DUARTE S\u00c9RGIO PAULO MARTINS ALMEIDA TIMOTHY FRANCISCO LIMA TOM\u00c1S SOUSA\nVILMA SOFIA DOMINGUES SALGADO VIRG\u00cdLIO FERNANDO FERREIRA VIEIRA V\u00cdTOR MANUEL DA SILVA CARPALHOSO YOU JIN HAO\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nMAPA DE TRABALHOS COM OS GRUPOS DO ENSINO SECUND\u00c1RIO\nO\no o\nc\no o o \u00edO\nO'\n\u2019\u25a0O o\nQ_\nX o\nprojecto\nINFORMA\u00c7\u00d5ES DE INTERESSE GERAL\nVIAGEM\nA viagem de ida e volta \u00e0s Flores [porto das Lajes das Flores] est\u00e1 assim estioulada:\ndia\tdata\torigem\tdestino\tpartida\tchegada\nSegunda\t16 Julho 2007 li\tPonta Delgada Praia da Vit\u00f3ria\tPraia da Vit\u00f3ria Horta\t08H00m 14H30m\t13H30m 19H45m\nTer\u00e7a li >1\t17 Julho 2007 II II 11\tHorta S\u00e3o Roque Velas Horta\tS\u00e3o Roque Velas Horto Flores\t08H0Om lOHIOm 12HOOm 14H40m\t09H10m 11HOOrn 13H40m 23H00m\nQuarta II II\t25 Julho 2007 11 II\tFlores Horta S\u00e3o Roque\tHorta S\u00e3o Roque Velas\t08H00m 17H20m 19H30m\t16H20m 18H30m 20H20m\nQuinta II\t26 Julho 2007\tVelas Praia da Vit\u00f3ria\tPraia da Vit\u00f3ria Ponta Delgada\t08H00m 15H30m\t12H15m 2IH00m\nNOTA \u2022 chama-se a aten\u00e7\u00e3o para as paragens nocturnas: na Ida. na cidade da Horta e no volta, na Vila das Velas \nALOJAMENTO\nOs expedicion\u00e1rios ficar\u00e3o preferencialmente instalados em tendas de campismo. Por\u00e9m, de acordo com as disponibilidades existentes, poder\u00e3o igualmente pernoitar no interior das antigas instala\u00e7\u00f5es do hotel SITURFLOR. Recomenda-se o uso pessoal de material de higiene e limpeza, assim como o de de saco-cama.\nALIMENTA\u00c7\u00c3O\nSer\u00e1 entregue aos expedicion\u00e1rios uma senha individual destinada \u00e0 reserva das refei\u00e7\u00f5es, que dever\u00e1 ser entregue\tno Secretariado da\nExpedi\u00e7\u00e3o [Assistente Administrativa Especialista CONCEI\u00c7\u00c3O VIEIRA).\nrequereu e n\u00e3o compareceu, ser-lhe-\u00e1 debitado o valor da refei\u00e7\u00e3o\nEst\u00e3o previstas recep\u00e7\u00f5es oficiais seguidas de jantar nas sedes das autarquias visitadas, que ser\u00e3o atempadamenfe anunciadas.\nLABORAT\u00d3RIOS\nNa zona do acampamento haver\u00e1 um local para apoio \u00e0s pr\u00e1ticas laboratoriais. Igualmente poder\u00e3o utilizar o pequeno espa\u00e7o da Ecoteca das Flores.\nCOMUNICA\u00c7\u00d5ES\nOs expedicion\u00e1rios t\u00eam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o os servi\u00e7os de Internet da Ecoteca das Flores e da Associa\u00e7\u00e3o de Jovens dos Flores \"Clube Inform\u00e1tico de Santa Cruz das Flores\", sitos ao Bairro dos Franceses. Na Ilha do Corvo poder\u00e3o utilizar os mesmos servi\u00e7os na Escola B/l \"Mousinho da Silveira\" .\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\ndepartamento de biologia - universidade dos a\u00e7ores campus universit\u00e3no de ponta delgada apartado 1422 - rua da m\u00f5e de deus, ,3 A PT - 9501-801 ponta delgada - s\u00f5o miguei - a\u00e7ore, e-mail: ddb@notes.uac.pt - internet: ht1p7/www.db.uac.pt - telefones f+3511 296 650 101 / 102 - fax 1+351 ] 296 650 I0C\nprojecto\nDESLOCA\u00c7\u00d5ES\nAs desloca\u00e7\u00f5es \u00e0 ilha do Corvo est\u00e3o programadas (ver p\u00e1gina 21) mas poder\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.\nCONFER\u00caNCIAS\nO ciclo de confer\u00eancias organizado no \u00e2mbito deste evento, com o apoio de v\u00e1rias Institui\u00e7\u00f5es, apresentado na p\u00e1gina 14, est\u00e1 aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral e de um modo particular aos expedicion\u00e1rios.\nFOTO - VIDEO REPORTAGEM\nOs respons\u00e1veis das equipas dever\u00e3o agendar as desloca\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos com o Operador de Meios Audiovisuais EMANUEL PACHECO.\no\nCONTACTOS \u00daTEIS\nPara contactos imprescind\u00edveis e urgentes com os membros da Comiss\u00e3o Organizadora, dever\u00e3o utilizar os seguintes n\u00fameros:\nEngenheiro T\u00e9cnico DUARTE SOARES FURTADO\nAssistente Administrativa Especialista CONCEI\u00c7\u00c3O VIEIRA\nInvestigador Coordenadoi JO\u00c3O TAVARES\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nNOTA SOBRE A ILHA DAS FLORES\nEst\u00e1 situada a 133 milhas a noroeste do Faial. A sua \u00e1rea \u00e9 de 164 quil\u00f3metros quadrados, tem 40 quil\u00f3metros de comprimento e 15 de largura.\nTem 6.720 habitantes e dois conselhos, cujas sedes s\u00e3o: as vilas de Santa Cruz e das Lagens. respectivamente e a sueste da ilha. Esta \u00e9 bastante acidentada. A parte mais alta \u00e9 o Morro Grande (941 metros), que fica pr\u00f3ximo de uma caldeira - a \u00c1gua Branca. - Tem v\u00e1rias ribeiras, com quedas de \u00e1gua e lagoas, no fundo das caldeiras (antigas crateras). A sua costa \u00e9 alta e escarpada. S\u00e3o excelentes as suas pastagens e afamados os seus lacticinios, especialmente a manteiga.\nIn: Almanaque Popular dos A\u00e7ores, 1950. Direc\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria do Dr. Carreiro da Costa.\nNOTA SOBRE A ILHA DO CORVO\n\u00c9 a mais pequena ilha do arquip\u00e9iago, a 15 milhas ao norte das Fiores.\nTem 660 habitantes com 142 fogos. A sua \u00e1rea \u00e9 de 17 quil\u00f3metros quadrados, tendo 5\nquil\u00f3metros e meio de comprimento e 2 de largura.\nPor estar separada das Flores e serem dif\u00edceis as comunica\u00e7\u00f5es durante a maior parte do ano, constitui-se o conselho de Vila Nova do Corvo, \u00fanica povoa\u00e7\u00e3o da pequena ilha. O seu ponto mais not\u00e1vel \u00e9 a sua caldeira ou caldeir\u00e3o. Os corvinos s\u00e3o bons marinheiros e emigram para a Am\u00e9rica do Norte.\nIn: Almanaque Popular dos A\u00e7ores, 1950. Direc\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria do Dr. Carreiro da Costa.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\nprojecto\nA ILHA QUE D\u00c1 DE BEBER AO MAR\nAs Flores s\u00e3o um jardim. Os seus campos dividem-se com flores - as hort\u00eansias, que s\u00e3o \u00abpingos de c\u00e9u e mam a dulcificar o dorso rijo das montanhas e o verde das colinas. Nesse perp\u00e9tuo enleio, nascido do amor das flores e das n\u00e9voas, das montanhas e do mor, viu a luz um grande poeta que o insigne Campos Monteiro revelou aos continentais - e aos pr\u00f3prios a\u00e7oreanos (!), descridos de si mesmos... Foi Roberto de Mesquita, talvez o maior poeta dos A\u00e7ores, depois de Antero. Ningu\u00e9m como ele transplantou para a alma as paisagens anuviadas e as infinitas varia\u00e7\u00f5es de luz observadas na sua pequena ilha, t\u00e3o farta de flores que d\u00e1 perfume ao arquip\u00e9lago, e t\u00e3o farto de \u00e1guas que d\u00e1 de beber ao mar...\nDas costas das Flores despenham-se int\u00e9rminos caudais de prata que o Oceano sorve sequioso...\nOs \u00abflorentinos\u00bb - \u00e9 assim que se chamam os floreases - s\u00e3o almas francas, s\u00e3o empreendedores, e podem correr meio mundo... Mas um dia, vem a saudade: Meia volta... E ei-los de regresso ao lar, aquele lar de olhos amigos que nos fito na partida, e que Roberto de Mesquita cantou nestes versos que calam bem na alma a\u00e7oreana que retratam:\nPor loucos sonhos juvenis levado\nUm dia por meu mal.\nAbandonei meu lar idolatrado\nE o meu pa\u00eds natal.\nNum gracioso bergantim ligeiro\nDe velas enfunadas.\nParti em busca 'ing\u00e9nuo aventureiro!) De terras encantadas...\nEntre searas verdes e vi\u00e7osas De frente para o mar. As janelas, fitando-me saudosas, Como humano olhar...\nParti, sofri no p\u00e9lago inconstante. Trabalhos, vendavais; Contemplei as \u00abfeeries\u00bb do levante E os gelos boreais.\nMas quando ao largo a embarca\u00e7\u00e3o se fez, Veloz como uma asa,\nVi branquejar ao longe, ainda uma vez, A minha pobre casa.\nMas nunca em minha mente se delui\nEsse momento amargo.\nEm que, de p\u00e9 na tolda do navio.\nFazendo-me ao mar largo.\nL\u00e1 longe, nos campos viridentes.\nEssas janelas tristes descobria.\nComo dois grandes olhos conscientes Dizendo adeus ao barco que fugia.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nPadre Deniz da Luz\nIn: Almanaque Popular dos A\u00e7ores. 1951. Direc\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do Dt. Carreiro da Costa\ndepartamento de biologia - universidade dos a\u00e7ores compus universit\u00e1rio de ponla delgado apartado 1422 - rua da m\u00f5e de deus. 13 A PT - 950!-801 ponta delgado - s\u00e2o miguei - a\u00e7ores e-mail. ddb@notes.uoc.pt - internei: http://www.db.uac.pl \u25a0 telefones [+35I) 296 650 101 / \u00a102- fax 1*351 ; 296 650 100\nprojectol\nA ILHA DAS FLORES H\u00c1 300 ANOS\nAssim descreveu no meado do s\u00e9culo XVII a Ilha das Flores da sua naturalidade, nos legou a curiosa cr\u00f3nica \u00abEspelho Cristalino em Jardim de V\u00e1rios Flores\u00bb ainda in\u00e9dita:\n\u00abComo Nosso Senhor p\u00f4s esta ilha [das Flores) t\u00e3o afastada e longe da visinhan\u00e7a das outras, f\u00ea-la tam abundante das cousas necess\u00e1rias para a vida humana, que de si tem bastantemente o que lhe \u00e9 necess\u00e1rio, porque d\u00e1 muito e bom trigo e toda a sorte de legumes e muita excelente junca e mui grada, maior e melhor do que de todas as ilhas e grandes lavouras e campinas de cocais (inhames) t\u00e3o bons e melhores do que os do Faial com que engordam os animais de que n\u00e3o pagam dizimo. Todo, por seu sert\u00e3o, dos bardos do Concelho para cima, que distam 500 bra\u00e7as da rocha do mar para o sert\u00e3o, que \u00e9 o comprimento, que se deu a cada uma das datas, s\u00e3o livres para todos criarem seus gados, sem obriga\u00e7\u00e3o de pagarem nem um alqueire de renda ao Capit\u00e3o nem ao Concelho. Seus matos do mesmo modo, corta cada qual a madeira que quer sem pedir licen\u00e7a a nenhuma pessoa, porque por postura da C\u00e2mara, ficou todo o remanescente da ilha, do distrito..., para cima, livre ao povo.\n\u00abH\u00e1 na parte de Santa Crus, acima da Vila, onde se diz a Pedra da Faia, uma mina de barro t\u00e3o alvo como cal, a que na ilha chamam cr\u00e9 que desengraxia (sic) os panos e tira qualquer n\u00f3doa de azeite deles, como se fosse sab\u00e3o e pega como cal e se p\u00f5e em parte aonde n\u00e3o d\u00e1 chuva, parece o reboque t\u00e3o bem como se fosse de cal.\n\u00abVindo para baixo, em uma grota que fica entre umas terras, que se dizem os Vales em outras que dizem o Pampinhal, est\u00e1 uma mina de almagra, t\u00e3o fina e vermelha como se fosse boa gr\u00e3, que d\u00e1 excelente cor vermelha. Da banda das Lages, no caminho que vai para a Faj\u00e3 dos Valad\u00f5es, h\u00e1 outra mina de uma massa negra que se faz ao feitio da pedra de anil que d\u00e1 t\u00e3o boa tinta para escrever, preta, como o anil a d\u00e1 azul.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\n\u00abTem toda a sorte de bom barro, assim para panelas como para telha e todos mais vasos, que dele querem fazer. Muitas e boas frutas silvestres e em muita quantidade como s\u00e3o \u00e1rvores de silvas de mato e que l\u00e1 chamam silvas mansas (por n\u00e3o terem tantos pic\u00f5es, como estas que vieram do Reino, para estas ilhas, as quais naquela Ilha chamam silvas bravas e n\u00e3o fazem caso do fruto) que s\u00e3o t\u00e3o grandes como de amoreiras e maiores e t\u00e3o bom e melhor sabor e quando maduras s\u00e3o de cor negra e quanto mais negra mais perfeita. E perinhos dos cedros, vermelhos e esverdeados, que s\u00e3o do tamanho de gr\u00e3o de junca e de muito bom sabor e mui quentes: tem dentro uns carocinhos, como gr\u00e3os de uvas que partidos com o dente deitam o mesmo sabor. Muita e grada romania e todo o g\u00e9nero de fruta de espinho, e eu vi cidreira carregada de muitos pomos e alguns tamanhos como jarrinha de cinco quartilhos e por ser arvorezinha nova estava ela toda em roda espequeoda, em que ela se sustentava para os poder ter.\n\u00abTem muita baga de louro de que faz muito e bom azeite: todo o g\u00e9nero de ca\u00e7a excepto perdizes e no mar toda a sorte e g\u00e9nero de mariscos, e em muita abund\u00e2ncia sendo o mais principal de cracas, que se d\u00e3o em pedras de tufo, de que colhem muitas e mui grandes sem as quebrarem... \u00c9 de muito bons ares, mui delgados e as \u00e1guas excelent\u00edssimas e mui leves \u00e0 escolha e p\u00f4r-lhes o dedo... E em tempo em que me criei... n\u00e3o havia pobre que pedisse esmola pelas portas, porque todos tem o seu modo de viver e cria\u00e7\u00e3o de porcos, ovelhas e vacas, sendo a maior cria\u00e7\u00e3o a das ovelhas, porque se vestem das suas l\u00e3s...\u00bb\nIn: Almanaque Popular dos A\u00e7ores, 1950. Direc\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria do Dt. Carreiro da Costa.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojectol\nA ILHA DAS FLORES\n\u201cDemora a ilha das Flores ao Nordeste da ilha do Fayal, da qual dista boas 40 l\u00e9guas, \u00e9 auasi rotunda como a ilha Tercerira e maior aue ella. corre o mais comDrido Norte e Sul, e faz muitas pontas ao mar das quaes para dentro faz boas e largas bahias, sendo as mais principais a do oorto da Amoreira e do Calhau da Ribeira da Cruz, aonde eu vi ancorada a armada do Conde Essex, que era de 160 v\u00e9las no anno de 1597, e podiam entre ellas ancorar outras duas tantas.\nEntre estas duas bahias fica a vila de Santa Cruz, ao p\u00e9 d'um alto monte, que a ilha ahi faz, que no tempo em que criei n\u2019ella servia de monte Calv\u00e1rio, e com muito (sic) propriedade acho que eu hoje ser-lhe posto o nome porque a parte d\u2019onde estavam as cruzes remata sua ladeira, que \u00e9 muito \u00edngreme com um rochedo algum tanto alto, armado pela natureza de pedra tosca, que conforme a li\u00e7\u00e3o dos livros se me assemelha muito ao monte Calv\u00e1rio.\n\u00c9 esta ilha muito alterosa e montuosa, e de todas as partes do mar vae sempre subindo em picos, v\u00e1rzeas,\tribeiras\te\nrochedos\tpara\to\nsert\u00e3o, e do meio d'ella acima, d'onde se diz o Pico da S\u00e9 (que fica \u00e0 banda de Santa Cruz) faz o mais alto de toda ella, que \u00e9 um campo que chamam o Escalvado, de muitos e bons pastos, de gramma, e outras ervas, em que o gado anda em tempo de ver\u00e3o, e por esta parte linha direita Leste e Oeste, fende a ilha pelo meio, e faz o mais largo d'ella. que \u00e9 de tr\u00eas boas l\u00e9guas para cima, e quasi toda por este sert\u00e3o tem quasi a mesma largura.\nToda ella, assim no sert\u00e3o como pela costa do mar, \u00e9 um chafariz perenne de agua, porque n\u00e3o andar\u00e3o 20 passos, assim pela costa como pelo sert\u00e3o que n\u00e3o d\u00eaem em ribeiras, regatos e fontes de agua, e assim que a agua, que a natureza negou a muitas\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\ndas outras ilhas superabundou n'aquella, porque dizem tem dentro de si 362 ribeiras, e que tantas se mandaram por lista ao conde de Santa Cruz sendo capit\u00e3o d'ella, que por\ngrandeza o quis mostrar em Lisboa, o que n\u00e3o duvido contando-as pelo serro e sert\u00e3o aonde ellas nascem e se ajuntam a outras por cuja b\u00f4cca entram no mar, e h\u00e1 ribeira a\nque se ajuntam mais de 30, e rara \u00e9 a que n\u00e3o se ajunta com outras tantas que as que entram no mar que s\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 ribeiras mas algumas d'ellas rios caudalosos, e que tem seus nomes particulares s\u00e3o 41 por mim bem contados, e t\u00e3o distantes em roda da ilha umas das outras que se cahiram todas de alto como algumas cahem ficavam saindo da ilha com tanto concerto como bicas de agua de chafariz.\nO melhor porto que tem esta ilha \u00e9 a barra da villa de Santa Cruz, da qual sae a primeira rua da villa. Para a banda do Sul, em dist\u00e2ncia de tiro de bombarda, fica outro porto, a que chamaram Po\u00e7as, por ser po\u00e7\u00e3o morto entre baixio, em que n\u00e3o abicam as embarca\u00e7\u00f5es, do qual sae outra rua, que \u00e9 a ultima da villa, dentro das quaes, pelo cimo da rocha, at\u00e9 o p\u00e9 do monte atraz dito, com suas ruas cruzadas fica a villa muito bem assentada, servindo-se d'estes dois portos e de outro que fica ao norte da barra, a que chamam Porto Velho, por ser, parece, o primeiro de que usam, antes de ter dado na barra, que entra por entre dois penedos muito altos fora do mar mas n\u00e3o em muita largura, mas de alto fundo, e qualquer embarca\u00e7\u00e3o de alto bordo por entrar por elle, como s\u00e3o caravelas de Atouguia, e outros d'este talho que eu vi entrar, e do mesmo modo no porto que se diz das Po\u00e7as.\"\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nFrei Diogo das Chagas Espelho Chrystalllno em jardim de varias flores ln: Archlvo dos A\u00e7ores, vol. XIII. 319-321.\nprojecto\nA CA\u00c7A \u00c0 BALEIA NAS FLORES\nAo baleeiro das Floret - pioneiro, nos A\u00e7ores, da ca\u00e7a \u00e0 baleia com arma\u00e7\u00f5es costeiras e destemido tripulante (capit\u00e3o, que v\u00e1rios foram, arpoador ou simples mo\u00e7o de bordo) das barcas norte-americanas que cruzaram os Sete Mares, das costas de \u00c1frica ao Brasil e \u00e0 Austr\u00e1lia, do Cabo Horn a St. John's.\n24 de Novembro de 1981. A norte das Flores - \"j\u00e1 para al\u00e9m do Corvo\u201d, lembra um dos marinheiros o bote do oficial Jos\u00e9 Jacinto Mendon\u00e7a Furtado arooava aauela aue seria a \u00faltima baleia capturada pelos florentinos. A estimativa, sendo embora apenas isso, n\u00e3o \u00e9 totalmente destituida: com sucesso, o aro\u00e3o. desta vez arremessado oor Francisco Almeida, trancava a baleia n\u00famero dois mil e tantos, em cento e vinte anos de baleac\u00f5o nas Flores.\nA crise, vinha-se j\u00e1 sentindo, de h\u00e1 anos, a ind\u00fastria baleeira a\u00e7oriana em geral, que cada vez mais encontrava acrescidas dificuldades na colocac\u00e3o dos \u00f3leos. Nas Flores.\noor\u00e9m. a situa\u00e7\u00e3o aoresentava-se ainda mais complicada: os baleeiros eram cada vez menos, como menor era tamb\u00e9m, de dia para dia, a popula\u00e7\u00e3o, que decrescera de 44,4% nos \u00faltimos 30 anos e 34% desde 1960, e a paragem que a actividade conhecera no bi\u00e9nio 1977-78, relacionado, em grande medida, com o mau resultado obtido em 1976, ano em que capturaram apenas duas baleias, pronunciava claramente um fim demasiado pr\u00f3ximo. E esse fim veio, ao entardecer daquele 24 de Novembro.\n\nde 1856. Quatro anos depois, era arpoada, Flores, o hist\u00f3ria da baleac\u00e3o costeira.\nOs primeiros botes, comprara-os, na Am\u00e9rica, Jos\u00e9 Constantino, ai por volta finalmente, uma baleia - e a\u00ed come\u00e7a, nas\n\u00c0 primeira arma\u00e7\u00e3o, outras bem cedo, se lhe seguem, sendo sabido j\u00e1 existirem tr\u00eas em Dezembro de 1864. N\u00e3o necessariamente oor ordem cronol\u00f3aica. com omiss\u00f5es compreensivas, aqui ficam os nomes de alguns desses armadores: Jos\u00e9 Constantino da Silveira e Almeida, aue foi o orimeiro, Andr\u00e9 da Concei\u00e7\u00e3o Freitas. Jos\u00e9 Furtado Borreco. Br\u00e1s Teodoro da Costa J\u00fanior. Ant\u00f3nio Lu\u00eds de Mendon\u00e7a, Francisco Ant\u00f3nio da Silveira, Ant\u00f3nio Maria da Silveira, cap. Ant\u00f3nio Ign\u00e3cio Bicho e herdeiros. Francisco Rodrigues Gomes. Estulano Augusto Bicho Flores, Maur\u00edcio Ant\u00f3nio Fraga, Empresa de Pesca da Baleia Esperan\u00e7a, Lda. Reis &amp; Flores. Ant\u00f3nio Caetano Seroa, Francisco Azevedo Nunes e.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\npor \u00faltimo, a Uni\u00e3o das Arma\u00e7\u00f5es Baleeiras das Flores e Corvo, cujo Pacto Social foi institu\u00eddo em Mar\u00e7o de 1955.\nA quem, como n\u00f3s, tem de baleias e balea\u00e7\u00e3o um conhecimento sobretudo livresco, de auem nunca \u201cfoi \u00e0 baleia\", surpreende e cativa a atitude dos nossos marinheiros perante aqueles enormes mam\u00edferos, tanto mais que a luta \u00e9 sempre travada num meio adverso ao homem. Mas o defeito \u00e9 nosso, aue nos deixamos impressionar oor relatos fant\u00e1sticos, por vezes mesmo inveross\u00edmeis, que tendem a fazer regra de casas isolados. \u00c9 disto exemplo a adjectivac\u00e3o que do cachalote fez uma artigo inserto na imorensa do Faial*\u2019\u2022, em 1857, que, apelidando-o de \u201cterror de todos os peixes e tigres dos mares\u201d, o considera muito mais terr\u00edvel que a baleia \u201coela crueldade e despotismo com aue reina no mar, espalhando por toda a parte por onde passa a carnagem e a devasta\u00e7\u00e3o\". A pr\u00f3pria B\u00edblia, da qual todos n\u00f3s, por certo, j\u00e1 lemos ou escut\u00e1mos algumas passagens, fala-nos de uma baleia que engoliu o profeta Jonas, vomitando-o, s\u00e3o e salvo, tr\u00eas dias mais tarde. Richard Strafford, j\u00e1 em 1668, alude ao cachalote como sendo de grande ferocidade e de fulminante agilidade, e, ao lermos \u201cMoby Dick\u201d, ainda em crian\u00e7a, atemorizou-nos deveras o relato de capit\u00e3o Peleg, quando narra como uma das pernas do capit\u00e3o Ahab \u201cfoi devorada, mastigada, pulverizada pela mais monstruosa baleia aue jamais despeda\u00e7ou um barco\". E \u00e0 mem\u00f3ria, depois, a especa\u00e7ar mais esses medos, v\u00eam-nos, ainda, os quatro acidentes mortais aqui ocorridos este s\u00e9culo, que vitimaram os marinheiros Jos\u00e9 In\u00e1cio de Lima (5/4/1943), Jos\u00e9 In\u00e1cio de Fraga (27/7/1955), Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gomes (6/9/1955) e Lu\u00eds Soares de Melo (3/8/1972).\nO\nEm regra, \u00e9 outra, por\u00e9m, a opini\u00e3o do baleeeiro. \"N\u00e3o! N\u00e3o, o cachalote, coitadinho, n\u00e3o \u00e9 agessivo\" - afirma perempt\u00f3rio. Jo\u00e3o Gomes Vieira&lt;2\u2019. oficial baleeeiro de todos n\u00f3s conhecido. E continua ele. com experi\u00eancia e saber de 60 anos de ca\u00e7a \u00e3 baleia: \"\u00c9 grande, muito grande a sua massa imponente \u00e9 aue \u00e9 uma amea\u00e7a ao estrebuchar quando o atacamos. O que ele quer \u00e9 fugir de n\u00f3s e, na fuga, atira-se cegamente contra tudo o que estiver na frente\".\n\nGente corajosa, esta!\nOs dois primeiros botes, escreve Jacob Tomaz, sem citar embora a fonte, ter\u00e3o sido entregues ao comando de Marcos Jos\u00e9 Teixeira e Ant\u00f3nio Jacinto Armas, provavelmente pouco - mesmo nada - experimentados na arte. A n\u00e3o ser que tivessem andado embarcados, de onde a poderiam ter, de resto, se a ca\u00e7a \u00e0 baleia com arma\u00e7\u00f5es costeiras ensaiava aaui, na altura, os seus passos nos A\u00e7ores? E a saga de destemidos e h\u00e1beis oficiais, maioritariamente da ilha, como \u00e9 natural, mas tamb\u00e9m com o contributo, aaui e al\u00e9m, de um ou outro vindos do Pico e do Faial, encontrar\u00e1 depois continuidade em dezenas de grandes baleeiros. Foram, entre tantos mais, Mariano Soares e Frederico Silveira Rodeiro, Manuel In\u00e1cio Manes, Manuel Jos\u00e9 Caramujo e o filho Jos\u00e9 Caramujo, \u00c2ngelo Brum, Jos\u00e9 de Fraga, Francisco Silva. Jo\u00e3o Maur\u00edcio. Arnaldo Semilhas, Constantino Rodrigues, Jos\u00e9 de Brum Martiniano. Ant\u00f3nio J. Rodrigues, Ant\u00f3nio Silva, Jos\u00e9 In\u00e1cio Manes, Jos\u00e9 de Lima, Francisco Ant\u00f3nio Mendon\u00e7a, Jo\u00e3o Gomes Vieira, Fernando Jos\u00e9 Armas. Jo\u00e3o Silveira Cardoso, Jo\u00e3o Medeiros Silva, Jos\u00e9 Jacinto Mendon\u00e7a Furtado.\nConclu\u00eddo um pouco \u00e0 pressa, quase sobre o joelho, por bem de ser apresentado na III Festa do Emigrante, que este ano conta com uma exposi\u00e7\u00e3o baleeira vinda de Fran\u00e7a, este pequeno e modesto trabalho n\u00e3o responde, como \u00e9 \u00f3bvio, a muitas das perguntas aue o leitor por certo haver\u00e1 de colocar. N\u00e3o fala, por exemplo, dos nossos botes nem da evolu\u00e7\u00e3o que os mesmos sofreram - e como s\u00e3o mais belos e esguios que os seus antecessores, outrora comprados na Am\u00e9rica! -, nem do posto ou do arraial baleeiro.\ns3\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\ndepartamento de biologia - universidade dos a\u00e7ores campus universil\u00e3no de ponta delgoda apartado 1422 - rua do m\u00f5e de deus. 13 A PT - 9501-801 ponto delgoda s\u00e0o miguei - a\u00e7ores e-mall: ddb^notes.uac.pl - internet http://www.db.uac.pl \u2022 telefones |*35l] 296 650 >01 / 102 - lax \u00a1*351] 296 650 100\nprojecto\nnem do exerc\u00edcio do co\u00e7a propriamente dita, nem do que eram as antigas f\u00e1bricas, se tanto se oode chamar a meia d\u00fazia de caldeiros instalados sob um imorovisado toldo. E a isso propositadamente n\u00e3o se refere por a tal n\u00e3o nos sentirmos habilitados. Melhor que n\u00f3s, outros h\u00e1. \u00f1as Flores, que poder\u00e3o fazer - melhor dito, que o devem fazer porque mais conhecedores da mat\u00e9ria, porque, inclusivamente, nascidos e vividos em familias ou comunidades de velhas tradi\u00e7\u00f5es baleeiras.\nNem sequer no aspecto estat\u00edstico fomos t\u00e3o longe quanto o desejar\u00edamos. E que. como saber\u00e3o alguns, s\u00f3 existem dados dispon\u00edveis sobre as capturas posteriores a 1896. o que deixa de fora, no caso das Flores, os primeiros trinta e cinco anos de actividade. E nem as consultas que fizemos \u00e0s colec\u00e7\u00f5es de jornais da \u00e9poca - tamb\u00e9m elas muito incompletas - se revelaram de grande proveito. De tal sorte que, nos jornais consultados, relativos a oito anos, apenas logr\u00e1mos identificar 23 capturas.\nPara al\u00e9m destes, existem todavia outros aspectos da balea\u00e7\u00f5o florentina que conviria estudar. Saberemos n\u00f3s, por exemplo, qual o tamanho m\u00e9dio dos animais aqui capturados? E onde eram mais frequentes essas capturas? E qual a rela\u00e7\u00e3o macho-f\u00eamea dos cet\u00e1ceos mortos?\nO universo estat\u00edstico que estudamos (1959-73) \u00e9 pequeno, mas talvez sejam poss\u00edveis algumas conclus\u00f5es. Assim, em 14 anos considerados, verifica-se que o tamanho m\u00e9dio dos animais capturados ronda os 13,05 metros. Ser\u00e1 curioso notar, no entanto, um\n\nagrupar, por anos consecutivos, de dimens\u00f5es mu\u2019to semelhantes - m\u00e9dias da ordem dos 12 metros nos 3 primeiros anos observados, de 13 metros nos outros quatro anos, de 14 metros nos tr\u00eas seguintes, de 12 metros no outro imediato, de 13 metros em mais 2 consecutivos.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nQuanto \u00e0 direc\u00e7\u00e3o das amadas - e a an\u00e1lise abrangeu as 122 sa\u00eddas que os baleeiros das Flores efectuaram entre 1970 e 1973 observa-se que a esmagadora maioria (96) ocorreu frente \u00e0 meia costa da ilha voltada a leste, sensivelmente delimitada pelos pontos cardeais norte e sul. Com algum significado, surgem depois, com 15 arriadas, os mares da Faj\u00e3 Grande, na costa oeste. \u00c9 poss\u00edvel, por\u00e9m, que essa maior frequ\u00eancia de amadas na costa leste tenha mais a ver com uma melhor cobertura do mar pelos postos de vigia (Lajes, Fazenda, Santa Cruz e o pr\u00f3prio Corvo) do que propriamente com o sentido em que os cet\u00e1ceos cruzam estas \u00e1guas. Numa coisa, todavia, s\u00e3o concordantes os marinheiros - as baleias que aparecem na ilha, vindas de sul, s\u00e3o, em regra, mais esquivas e dif\u00edceis. E rematam, em jeito de explica\u00e7\u00e3o: \u201cJ\u00e1 viram madeira!\". Uma forma curiosa de dizer que dias antes, no Faial ou no Pico, j\u00e1 haviam sido perseguidas pelas canoas locais.\nDO APOGEU ... AO OCASO\nA caminhada que levaria ao apogeu da ca\u00e7a \u00e0 baleia nas Flores come\u00e7a a desenhar-se a\u00ed por volta de 1937, ano em que foram capturados 47 cet\u00e1ceos, contra os 10,4 que, em m\u00e9dia, proporcionara anualmente o \u00faltimo dec\u00e9nio. Com 3-4 anos de atraso, reacendia-se pois na ilha, por simpatia, o crescente apetite internacional pela actividade, que atirara o total mundial de capturas de mela d\u00fazia de centenas de animais no princ\u00edpio dos anos trinta para 2481 em 1935, 5068 em 1936 e 7393 em 1937.\nDois acontecimentos, j\u00e1 na d\u00e9cada de quarenta, encarregaram-se ent\u00e3o de consolidar em definitivo nas Flores a revitaliza\u00e7\u00e3o da actividade - referimo-nos. Primeiramente, \u00e0 f\u00e1brica destinada ao aproveitamento do \u00f3leo de baleia e prepara\u00e7\u00e3o de guanos, mandada construir pelo industrial Francisco Marcelino dos Reis, de Lisboa, representado na ilha por Jos\u00e9 Jacinto Mendon\u00e7a Flores, e, depois, \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o que no p\u00f3s-guerra conheceram os \u00f3leos, quase triplicando de pre\u00e7o no mercado local.\nGrosso modo, a hist\u00f3ria da f\u00e1brica do Boqueir\u00e3o, em Santa Cruz, reconstitui-se, com alguma facilidade, a partir da consulta da colec\u00e7\u00e3o do jornal local \"As Flores\". E s\u00e3o, de resto, inteiramente compreens\u00edveis essas m\u00faltiplas refer\u00eancias ao empreendimento. A obra era. em boa verdade, de vulto - \"grande f\u00e1brica\", chamava-lhe usualmente o peri\u00f3dico em quest\u00e3o -, e ao projecto, carregado de esperan\u00e7a nos olhos de muitas fam\u00edlias florentinas. estava ainda associada a inten\u00e7\u00e3o de construir uma \"outra f\u00e1brica de conserva de peixe e de uma central el\u00e9ctrica na Fazenda\" i281 daquela vila.\nOs primeiros trabalhos - \u201cos servi\u00e7os do quebrar de pedra...\" 1291 - ter\u00e3o come\u00e7ado em Outubro de 1941, e em Maio do ano seguinte s\u00e3o descarregadas na ilha as primeiras quatro toneladas de material destinado ao empreendimento, a que se seguiram, nos vapores de Junho e de Julho, novos desembarques. Atrav\u00e9s da imprensa, sabe-se tamb\u00e9m que em Novembro de 1942 j\u00e1 estavam \"muito adiantadas as obras de constru\u00e7\u00e3o do grande edif\u00edcio para aproveitamento de \u00f3leo de baleia, guanos, etc.\", e que, em Mar\u00e7o de 1943, chegou \u00e0s Flores o mec\u00e2nico Alfredo Viegas, com a miss\u00e3o de \"proceder \u00e0 montagem dos maquinismos da f\u00e1brica\". O in\u00edcio da labora\u00e7\u00e3o ocorreu no ver\u00e3o de 1944, possivelmente em Julho. A entrada em funcionamento da nova f\u00e1brica, que permitia, agora, um melhor aproveitamento do cachalote, com reflexos positivos na rendibilidade daquela ind\u00fastria, e a subida espectacular entretanto verificada no pre\u00e7o do \u00f3leo - no final da II Grande Guerra o \u00f3leo vendia-se nas Flores a 12 escudos o quilo, contra os 4 escudos que custava tr\u00eas ou quatro anos antes - despertaram naturalmente na ilha um antigo e latente apetite por botes e arma\u00e7\u00f5es. \u00c9 disso exemplo o an\u00fancio\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\ns3\nprojecto\ninserto no jornal \"As Flores\", nas primeiras edi\u00e7\u00f5es de 1944, no qual um armador independente declarava n\u00e3o pretender vender os seus botes, \u201csendo oortanto escusado\nde o procurar para tal fim\". Por esta ou aquela raz\u00e3o, o certo \u00e9 que a arma\u00e7\u00e3o, com todos os seus pertences, acabaria por ser posta \u00e3 venda em Maio de 1945. O aumento de capturas verificado no final da d\u00e9cada de trinta n\u00e3o deve ser, por\u00e9m, inteiramente atribu\u00eddo ao crescimento - que s\u00f3 seria significativo nos anos quarenta - da frota baleeira das Flores. Canoas novas, nos anos trinta, talvez tr\u00eas - o \"Bom Pastor\", de 1933, resultado da remodela\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de um velho bote americano, o \"Santo Cristo\", que foi constru\u00eddo localmente por Francisco Azevedo Nunes e pelo prof. Manuel Silva, tendo sido lan\u00e7ado \u00e0 \u00e1gua em Junho de 1934, e o \"Alcion\", conclu\u00eddo em Maio de 1938 por Celestino Amorim de Carvalho. A grande explos\u00e3o de canoas, que rapidamente duplicaram de n\u00famero, ocorreria somente no final da II Grande Guerra, quando a firma Reis &amp; Flores, ligada aos propriet\u00e1rios da f\u00e1brica do Boqueir\u00e3o, entra na actividade com duas lanchas - o \"L\u00edvia\" e a \"Ol\u00edmpia\" - e sete botes - o \u201cMaria Virg\u00ednia\", o \"Delfim\", o \u201cMaria de Lourdes\u201d, o\n\"Ponta Delqada\", hoje exposto no Museu da Marinha (Pavilh\u00e3o das Galeotas], em\nLisboa, o \u201cS. Mateus\", o \u201cAlci\u00f3n\" e o \"Corvino\".\nNunca nas Flores, tantos botes haviam dado ca\u00e7a \u00e0 baleia. Ao sinal da \"Vigia\", coalhava-se ent\u00e3o o mar de embarca\u00e7\u00f5es, sa\u00eddas dos portos de Santa Cruz, Lajes, Faj\u00f5 Grande, Corvo, durante algum tempo, tamb\u00e9m de Ponta Delgada. Eram da Reis &amp; Flores, \u00e0 qual j\u00e1 nos referimos, eram da firma Ant\u00f3nio Caetano Seroa &amp; Filhos, eram da Sociedade de Pesca de Baleia de Santa Cruz, eram da firma Maur\u00edcio Ant\u00f3nio Fraga &amp; C\u00b0. Lda., constitu\u00edda em 1946 com ambiciosos objectivos em \u00e1reas t\u00e3o vastas como o com\u00e9rcio geral e arma\u00e7\u00e3o baleeira, f\u00e1brica de lactic\u00ednios e f\u00e1bricas de extrac\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de baleia e de conservas de oeixe. Eram os botes j\u00e1 atr\u00e1s nomeados e eram ainda o \u201cSanto Ant\u00f3nio\", o \"Maria Isabel\", o \u201cOf\u00e9lia\", o \"Espadarte\", o \u201cAm\u00e9lia\", o \u201cS. Ruiz\", o \"Esperan\u00e7a\". Gasolinas? Quem j\u00e1 n\u00e3o ouviu falar ao menos na \u201cSenhora da Ajuda\", constru\u00edda no Pico, na \"Ruth\", perdida num inc\u00eandio em Julho de 1946, e na \"Ol\u00edmpia\", vinda de S. Jorge, ou n\u00e3o recorda ent\u00e3o o inseoar\u00e1vel trio de lanchas, aqui constru\u00eddas, que formaram, durante tanto tempo, a \"Salom\u00e9\", a \"Maria Ant\u00f3nia\" e a \"Maria Palmira\"?\nJornal o FAYAlENSt Oe 15.04.1857\nF.P. de Almeida Langhans, in \"Of\u00edcios antigos subsistentes nos ilhos aos A\u00e7ores (Flores e Corvo)-.\nAnqra do Hero\u00edsmo. 1958. d. 7:\n*\u00bb\u2019 Jornal \u201cAs Flores\", de 22.05.1943 idem de 25 10.1941\nFrancisco Ant\u00f3nio N. P. Gomes In: A ca\u00e7o \u00e0 balela nas Flores. 1988 Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de lajes das Flores.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\ndepartamento de biologia \u2022 universidade dos a\u00e7ores compus universit\u00e1rio de ponta delgada apartado 1422 \u2022 rua da m\u00f5e de deus. 13 a PT - 9501-601 ponta delgada - s\u00f4o miguei \u2022 a\u00e7ores e-mali: ddb@notes.uac.pl - Internet; http://www.db.uac.pt - lelelones 1+351) 296 650 101 / 102- lax (+351) 296 650 100\nprojecto\nENQUADRAMENTO GEOGRAFICO DAS ILHAS FLORES E CORVO\nILHA DAS FLORES\naspectos f\u00edsicos\nA ilha das Flores pertence ao Grupo Ocidental do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores e fica situada entre as Latitudes 39\u00b0 31'29\"N (Ponta Delgada) e 39\u00b0 22\u2019 16\"N (Ponta da Rocha Alta) e as Longitudes 31\u00b0 07\u2019 28\"W (St\u00b0 Cruz] e 31\u00b0 16\u2019 O8\u2019\u2019W (Faj\u00e3 Grande). Conjuntamente com a ilha do Corvo, ocupa o extremo ocidental dos A\u00e7ores e da Europa, distando de Santa Maria, a ilha mais oriental do Arquip\u00e9lago, 650 km, aproximadamente. Com uma \u00e1rea de 141 km2, \u00e9 a quarta ilha mais pequena, representando 6,1 % da superf\u00edcie regional (2.322 km2). Tem uma configura\u00e7\u00e3o ligeiramente alongada, no sentido Norte-Sul. totalizando cerca de 17 km de comprimento por 12 km de largura, eixos m\u00e1ximos Norte-Sul e Este-Oeste, respectivamente.\nA ilha das Flores apresenta grande riqueza e diversidade de belezas naturais, fruto das suas caracter\u00edsticas biof\u00edsicas e da forma como o homem se instalou neste territ\u00f3rio peculiar. Em tra\u00e7os gerais, o relevo da ilha \u00e9 movimentado, os vales s\u00e3o profundos e bastante encaixados e as arribas costeiras alcantiladas, existindo plataformas costeiras (l\u00e1vicas e marinhas) desde cedo\nocupadas pela popula\u00e7\u00e3o. Estas particularidades fisiogr\u00e1ficas devem-se \u00e3 constitui\u00e7\u00e3o e idade dos diversos aparelhos vulc\u00e2nicos, submetidos que est\u00e3o a intensa ac\u00e7\u00e3o erosiva, derivada ao clima agreste, hidrologia complexa e \u00e0 forte ondula\u00e7\u00e3o. A distribui\u00e7\u00e3o das altitudes reflecte os aspectos dominantes da paisagem: 66 % da superf\u00edcie eleva-se a cotas compreendidas entre os 300-800 metros, 33 % abaixo dos 300 metros e 1 % acima dos 800 metros.\nN\u00e3o h\u00e1 registo de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicos hist\u00f3ricas no Grupo Ocidental nem mesmo actividade s\u00edsmica sentida, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o destas duas ilhas no esquema geodin\u00e2mico do Atl\u00e2ntico Norte. A geologia das Flores, com idade superior a 2 MA, resulta da sucess\u00e3o de produtos vulc\u00e2nicos e dep\u00f3sitos\tsedimentares\tassociados\t\u00e0\ntransgress\u00e3o/regress\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. As grandes unidades geol\u00f3gicas s\u00e3o o Complexo de Base e o Complexo Superior. O primeiro abrange as forma\u00e7\u00f5es e estruturas vulc\u00e2nicas associadas \u00e0 actividade submarina e emergente\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\nprojecto\nenquanto que o segundo inclui as forma\u00e7\u00f5es e estruturas vulc\u00e2nicas geradas em ambiente suba\u00e9reo, que preenchem a generalidade do corpo insular. Os materiais aflorantes compreendem as escoadas l\u00e1vicas bas\u00e1lticas e traqu\u00edticos que alternam com dep\u00f3sitos pirocl\u00e1sticos de queda [esc\u00f3rias, cinzas e lappili). Existem diversos locais onde o geologia dita o surgimento de elementos singulares de grande valor c\u00e9nico, como \u00e9 o caso da Rocha dos Bord\u00f5es.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia. a ilha das Flores comporta duas regi\u00f5es distintas: o Maci\u00e7o Central, que se estende pelo planalto interior at\u00e9 aos flancos adjacentes: a Orla Perif\u00e9rica, representada pelas escarpas, arribas e plataformas costeiras. O Maci\u00e7o Central \u00e9 limitado, grosso modo, pelas curvas de n\u00edvel dos 700-800 metros na parte Norte e dos 500-600 metros na porte Sul. Nesta regi\u00e3o interior encontram-se diversas estruturas vulc\u00e2nicas, algumas bem preservadas. Todo o planalto \u00e9 pontuado por cones e morros, a par das cristas de basalto formadas pela eros\u00e3o. A altitude m\u00e1xima da ilha \u00e9 registada no Morro Alto (914 metros). \u00c9 neste dom\u00ednio que se encontram as lagoas que ocupam crateras vulc\u00e2nicas de origem h\u00eddromagm\u00e1tico (maars): os lagoas Funda, Negra, Comprida e Rasa. Com fun\u00e7\u00f5es vitais para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da ilha destacam-se neste ambiente as turfeiras de esfagno. O S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC) do Planalto Central e Morro Alto integra estas zonas h\u00famidos de elevado interesse conservacionista.\nNo que se refere \u00e0 orla costeira, a ilha das Flores \u00e9 caracterizada por um litoral predominantemente recortado e alcantilado com arribas altas e escarpadas que chegam a ultrapassar os 500 metros na costa Oeste (Rocha do Risco) e os 260 metros de altura na costa Leste (Cedros). Contudo, na olataforma l\u00e1vico de Santa Cruz, a arriba n\u00e3o excede os 30 metros de desnivel. Nalguns tro\u00e7os, o controlo tect\u00f3nico (presen\u00e7a de falhas) traduz-se em tra\u00e7ados quase rectil\u00edneos, como se verifica nas costas Norte e Sul. As arribas f\u00f3sseis, resultantes da conjuga\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o marinha com movimentos\ttect\u00f3nicos\nverticais, elevam-se em imponentes\tescarpas\nrecuadas, como a sobranceira \u00e0 Faj\u00e3 Grande e Faj\u00e3zinha. Ao longo da costa, que se estende oor 71 km, existem baias, pontas e furnas com origem na eros\u00e3o marinho (Gruta dos Enxar\u00e9us e Gruta do Galo, entre outras), numerosas baixas e ilh\u00e9us (Ilh\u00e9u de Monchique, Ilh\u00e9u de Maria Vaz. entre outros), al\u00e9m de pequenas praias de seixos e calhaus rolados. Estes acidentes geomorfol\u00f3gicos constituem o habitat preferencial de diversas esp\u00e9cies de avifauna, algumas com estatuto de protec\u00e7\u00e3o, o que levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) da Costa Sul e Sudoeste e do Costa Noroeste.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nOs recursos h\u00eddricos s\u00e3o muito abundantes nas Flores, com cursos de \u00e1gua permanentes, lagoas e nascentes que brotam dos aqu\u00edferos interm\u00e9dio e superior, algumas captadas\nprojecto\nVILA DE SANTA CRUZ DAS FLORES\nSTA. CRUZ DAS FLORES\nO\t\u2022\t\u2022 > . t\u00bba\u00bbi / tWrei&lt;s* \\\u00abe .\nO .\t. ; Fon a\u00edhc&lt;/ Poite &lt;kom\n\u2022\t\u2022 \u25a0\tPe<i<e &lt;PcKc \u2022\t\u25a0\u00bb>&lt;; s\u00abec-;i\u00bb:ci\nO\t\u2022 Mhooi ' Le ele ' tetarte\n\u2022\t\u25a0\t-\tTowmt Other - OltK\u00bb de Tuu4JW*s i Freimhrv\u00e1ehnln.rt\u00bb\nO\t1 .\tM \u25a0 .-mu\u00bb S B- \u00abventura Ciw\u00bbr\u00bb t\nCenrar.t de S.Boaventura / M*neurr S Boavmtur* Klatter\nQ v&lt;\u00bb Au \u25a0&lt;r ate^tcal Centre / Centro me\u00abn&lt;\u00bbl * Arrtrrrntrum\nQ \u2022 *r-ri- \u00bb ' PtiMrrrxy ' Pharmxt\u00bb / Apothrfee\nQ .\t\u2022 n / ft-mtat'.m Z Ca r .-.\u25a0\u25a0\u25a0\u2022 \u00a1\t>-\u2022- luf\nC* Jertfmi : Cardan / Jvdtr\u00bb / Pjrk*A|*f\u00bb\n9 \u2022\t'\t\u2018 fUrvruimrt / Farr r*t*entin z \u00ed.imtatate\n\u2022 \u2022 Travel tftnci > Agrace de \u00bboyagre \u00a1 Ketiebbrp\nO *\u2022\u25a0 -\t.\t:>\t.\t'.-.i\te\u00bbln Chirtr '--jv-a\t-x*\u00abU - \u2022-xr .14\n\u2022 \u2018cuta Prw\u00edi3\u00bbt\u00bb mita Senhora da Canrei\u00e7An t Nona tronera da Concalclo Hauptkwcfcr\n\u2022\t.\t\u2022 \u00bb / l'Braty / BiD<l\u00abh\u00abjue &lt;\u00e9ucteret\n\u00ae\t\u2022 iCi.rda luc o' \u00bb\u2022 Hejiutltcana) / Reau&amp;Kar NattonM Guard\n\u00faNF \u2022 Ge-xiarrnert Natu*ii*l\u00ab . Furtirg-ev-uhe Nat'Q\nO\tB*'iva &lt;Ba-ia\nG\t\u25a0 .at / sata Atrttne ' Sata uigne aede-me\n> SATA r.ut\u00ab\u00bb<UK MH\n\u00a9\t/ Farh\u00abn| a* . \u25a0 j r Rj.kptat:\n$\t-\t\u25a0 \u00ab \u25a0\u00bb . anaiau*ants i trtfaurairt* PntaMrar.\u2019.i\nC \u25a0 * il / family k*\u00bbc&lt;mMaH familia r *rmki>t Q\ti\u00abotoi I'Ate Hotel\n\u2022\u2022\u00bb\u2022 I r\u00abatv \u2022\u2022&lt;>\u2022\"-\u2022 &lt;i 1 fiicnai Wnet\n/ NaturK\u2019iwrcmfce'kan\n,J.\t\u00ab \u00ab At \u00ab z Wrulrng *tttnry / (hire :\u00ab 14 Balevur . ftn?\u00bbt \u2022\n\u00abX d* \u2022 Aa\u00ab 1 / Ban / Ban\nC -..\t\u2019\t\u2022&lt;w\t.\u00bbr.! a.&lt;Fcixe . Police / Pwaw\u00bb\nO\t\u25a0 \u2022 H u 1 Internet Centre Centred Internet\nI Internetjrnt\u2019V'T\u00bb\n\u20221/ \u2018\t/ P;r.\u2019\u00abr'* / fi/xeria *turna\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\npara consumo p\u00fablico. A densidade de drenagem \u00e9 m\u00e9dia a elevada, sobretudo na parte central da ilha, onde se re\u00fanem condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas que favorecem a concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. As principais ribeiras nascem no planalto interior e desembocam na costa alcantilada em vales profundamente entalhados, muitas vezes suspensos, formando cascatas de grande valor c\u00e9nico e interesse tur\u00edstico.\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f5ppen, o clima da ilha das Flores \u00e9 do tipo Csa (mesot\u00e9rmico h\u00famido). Em Santa Cruz (Aeroporto), a precipita\u00e7\u00e3o anual \u00e9 de 1.430 mm e a temperatura m\u00e9dia anual ronda 17,8 \u00b0C, oscilando entre 23,2 \u00b0C (Agosto) e 14,4 \u00b0C (Fevereiro e Mar\u00e7o). A humidade relativa do ar \u00e9 sempre muito elevada, atingindo valores compreendidos entre 76 e 83 %. Os ventos dominantes sopram do quadrante Sul. com velocidades m\u00e9dias de 15,4 km/h. Em altitude, as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o substancialmente agravadas, principalmente nas vertentes mais desabrigadas do Maci\u00e7o Central.\naspectos humanos\nApesar de subsistirem algumas incertezas hist\u00f3ricas, o Corvo e as Flores foram as \u00faltimas ilhas a\u00e7orianas a serem descobertas pelos portugueses, em 1452, cujo achamento \u00e9 atribu\u00eddo a Diogo e Jo\u00e3o de Teive. A primeira tentativa de povoamento ocorreu por volta de 1470, iniciativa infrut\u00edfera do Flamengo Guilherme Van der Haegen. O processo foi retomado em definitivo em 1504, sob orienta\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o da Fonseca de \u00c9vora. O actual nome (ilha das Flores) remonta a 1475, embora tenha sido chamada \u201cInsula Corvi Marini\" e \u201cIlha de S\u00e3o Tom\u00e1s\".\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o administrativa, a ilha das Flores \u00e9 constitu\u00edda por dois munic\u00edpios, Santa Cruz e Lajes, compostos por quatro e sete freguesias, respectivamente: Caveira,\nCedros, Ponta Delgada e Santa Cruz (sede de concelho, elevada \u00e3 categoria de vila em 1548); Faj\u00e3 Grande, Faj\u00e3zinha, Fazenda, Lajedo, Lomba, Mosteiro e Lajes (sede de concelho, elevada \u00e0 categoria de vila em 1515). Actualmente a Vila de Santa Cruz \u00e9 o principal aglomerado urbano da ilha, onde se concentra a maioria dos servi\u00e7os p\u00fablicos regionais e as infra-estruturas mais importantes, com excep\u00e7\u00e3o do porto oce\u00e2nico (Lajes). Santa Cruz situa-se na costa nascente, mais baixa e abrigada, e viu o seu\ndesenvolvimento ser ditado por uma maior disponibilidade de territ\u00f3rio plano. O n\u00facleo hist\u00f3rico tem interesse patrimonial, embora a zona de expans\u00e3o mais recente se encontre desordenada.\nNuma abordagem generalizada, os solos da ilha das Flores s\u00e3o ocupados maioritariamente por matos (48 %), incluindo manchas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, localizadas nas vertentes mais inclinadas e inacess\u00edveis do interior da ilha e nas arribas costeiras. Os espa\u00e7os destinados \u00e0s actividades agr\u00edcolas, com predom\u00ednio para as pastagens,\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nflores e corvo 2007\nprojecto\nVILA DAS LAJES DAS FLORES\nO\nO \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u2022 Foit ofWce /\ti-ojt\nO\t\u2022\t- / *rd\u00abal CrMi\u00bb /&lt;mt\u00bbr mMIril i Amettntrum\n0 r\u00ab \u2019\u00bb. * i Fharmary ) Ftwinaaa Apottwh?\nO *\t- . \u2022 / \u2022 r\tM \u2022 r-\u00bbrt \u25a0 ><\u00bb\u2019\u00ab ' r\u00bb-\nO \u00aboh; \u00ab I Fut<\u00ab / FptKa 1 Fdiljai\no\t/ ruyHot H6M de Ville >\nO\t-\t. \u2022'\t> \u2022\t\u2022 \u00bb \u25a0\t\u2022 V. , / fl. .<-!\u25a0; U<-\t, ..\n; \u00bf\u00ab\u2666c>ru>0evco.alt.in|\nO . *l\u00ab r Chutil- / tgttB* / KtrcM\nO \u00ab\u2019. \u2022 i Hat sour / Fort / Halen\nC* Bsnsi de Gatolina / Petrol notion > Statkmi d rtuxf ' raAKiteilo\n\u2022\t/teal Mend I Stai jt&lt;> foe / \u2022\u00ab\u2022ued\n\u2022\tVteiOftAto t ttMdcnkfti / A/ftWMf \u25a0 lUndaitwHton\n0\t' l Late / Caro ' C\u00bbtr\n0 ft / UltiHwitf / n-*>a &lt;(outhljtnt\n\u00ae r , 1.a\u2019n ' FloyffO\u00ab\u00bbnct / Fare e'tfant \u2022\u25a0 \u2022 Sn'olnut:\n\u00a9 Jordmi / Garden > Jxtftn r FtfMnio*o\nG Ba' . Bank / Bomtue > 4am\n\u00a9 '\t1 Ftmi># .It tMrr ..it f B\u00bbt*e4efr-BeHrderr\nI PtrMiWxplBtx \u2022 F.wc A pifl<.e-r\u00bbdu*t / Ais&amp;KhwunU \u2022 Ph. knick pa/*\nO \u2018\t.\u2022\u25a0&lt;\u2019 \u25a0> t Attor-udmurni-'j Ciu,tai PolK* I Vottce maniww\ni Seeooiitri\n0 \u00bb\u2022\u2022\u2022 r*.e R<p<jblK*r Matronal Guard OF Gendarmerie National? i Fo\u00abtu|**vi. he NaVun4*.|ardo\n\u00abJ :&lt;.1 /to laptmt 'ara / Eapeitu Sanu> (.kaoel / C happerm du Cspftt f Hnlif Grnt Xapelle\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nFLORES E CORVO 2007\nrepresentam 45,6 % do territ\u00f3rio. Situam-se a m\u00e9dia e grande altitude e em redor dos aglomerados, onde coexistem com campos de cultivo e de produ\u00e7\u00e3o de milho forrageiro. Quanto \u00e0 floresta de produ\u00e7\u00e3o (3 %) \u00e9 formada sobretudo por povoamentos de criptom\u00e9ria. As zonas h\u00famidas (lagoas) t\u00eam pouco significado no c\u00f4mputo geral (0,5 %) e est\u00e3o concentradas no planalto central. A restante superf\u00edcie (1,7 %) destina-se ao uso urbano, pois o espa\u00e7o industrial n\u00e3o possui express\u00e3o (0,02 %). Os principais centros populacionais encontram-se nas plataformas litorais e os pequenos n\u00facleos rurais existentes acima das arribas implantam-se, preferencialmente, em linhas de festo (povoamento linear no seguimento das vias de comunica\u00e7\u00e3o).\nSegundo os \u00faltimos dados censit\u00e1rios, a ilha das Flores registou um decr\u00e9scimo populacional entre 1991 e 2001, passando de 4329 para 3995 habitantes. Tal decr\u00e9scimo j\u00e1 se observava desde a d\u00e9cada de 70. No entanto, estimativas mais recentes apontam para uma ligeira recupera\u00e7\u00e3o do efectivo populacional. O quantitativo de 2001 equivalia a cerca de 1,7 % da popula\u00e7\u00e3o do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores. A densidade populacional situava-se nos 28 hab/km2. O concelho de Santa Cruz, com 2.493 habitantes, era o mais populoso da ilha (62 % do total), com uma densidade de 35 hab/km2.\nILHA DO CORVO\naspectos f\u00edsicos\nA ilha do Corvo pertence ao Grupo Ocidental dos A\u00e7ores e fica situada entre as Latitudes 39\u00b0 43\u2019 34\u201dN (Ponta do Mar) e 39\u00b0 40' 09\"N (Ilh\u00e9u a Sudeste do Corvo) e as Longitudes 31\u00b0 04\u2019 56\"W (a Norte do Fojo) e 31\u00b0 07\u2019 44\u201dW (Ponta Oeste). Conjuntamente com a ilha Flores, ocupa o extremo ocidental do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, distando de Santa Maria, a ilha mais oriental, cerca de 660 km. Com uma superf\u00edcie de 17,1 km2, constitui a parcela a\u00e7oriana mais pequena, representando cerca de 0,7 % da Regi\u00e3o (2.322 km2). Tem uma configura\u00e7\u00e3o sensivelmente oval, com 6 km de comprimento por 4 km de largura, eixos m\u00e1ximos Norte-Sul e Este-Oeste, respectivamente.\nO\nPelas suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e humanas, a ilha do Corvo constitui um exemplo representativo da ac\u00e7\u00e3o do homem sobre o ambiente levado at\u00e9 n\u00edveis quase insustent\u00e1veis. N\u00e3o existe hoje praticamente coberto florestal, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o intensiva de madeira desde o in\u00edcio da sua coloniza\u00e7\u00e3o. O aproveitamento dos campos\n\npara a agro-pecu\u00e1ria e o pastoreio intensivo de caprinos e ovinos ditaram altera\u00e7\u00f5es profundas na ecologia insular. Apesar das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas subsistem pequenos n\u00facleos de vegeta\u00e7\u00e3o end\u00e9mica e algumas turfeiras com interesse conservacionista. As\ncostas alcantiladas albergam col\u00f3nias de aves marinhas com estatutos de protec\u00e7\u00e3o.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nN\u00e3o h\u00e1 registo de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas hist\u00f3ricas no Grupo Ocidental nem mesmo actividade s\u00edsmica sentida, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o destas duas ilhas no esquema geodin\u00e2mico do Atl\u00e2ntico Norte. A nivel geol\u00f3gico, a ilha do Corvo cont\u00e9m grande diversidade de forma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, o que evidencia uma altern\u00e2ncia de estilos eruptivos. Est\u00e3o definidas duas unidades geol\u00f3gicas: o Complexo de Base e o Complexo Superior. O Complexo Base inclui as forma\u00e7\u00f5es e estruturas vulc\u00e2nicas originadas pelo vulcanismo submarino emergente. Estas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o constitu\u00eddas, principalmente, por materiais pirocl\u00e1sticos submarinos (tufos, na sua maioria) e encontram-se com maior express\u00e3o na base dos arribas costeiras. O Complexo Superior compreende as forma\u00e7\u00f5es e estruturas vulc\u00e2nicas resultantes da actividade vulc\u00e2nica suba\u00e9rea. Esta unidade, bastante mais complexa devido \u00e0 altern\u00e2ncia de vulcanismo explosivo e efusivo, \u00e9 dominada pela sucess\u00e3o de escoadas l\u00e1vicas intercaladas por n\u00edveis pirocl\u00e1sticos de granulometria variada, desde finos a grosseiros.\no\ndistribui\u00e7\u00e3o das altitudes \u00e9 a\nEm termos geomorfol\u00f3gicos, o Corvo \u00e9 marcado por um vulc\u00e3o central que domina grande parte da superf\u00edcie emersa da ilha. Trata-se de um edif\u00edcio vulc\u00e2nico que opresento um perfil bastante assim\u00e9trico, uma vez que os flancos virados a Norte e Noroeste foram maioritariamente desmontados pela ac\u00e7\u00e3o do mar, ao contr\u00e1rio dos restantes que se mostram mais suaves. O vulc\u00e3o central culmina numa cratera de grandes dimens\u00f5es (Caldeir\u00e3o), o principal ac\u00eddente geomorfol\u00f3gico da ilha. A depress\u00e3o apresenta uma cumeeira de contorno, grosso modo, el\u00edptico, medindo, aproximadamente, 2,3 km por 1,9 km, e com desn\u00edvel m\u00e9dio na ordem dos 300 metros. A altitude m\u00e1xima \u00e9 registada no Morro dos Homens (718 metros). A 55 % da superf\u00edcie eleva-se a cotas\ncompreendidas entre os 300-800 metros e 45 % encontra-se abaixo dos 300 metros de altitude.\nNo dom\u00ednio da orla costeira, o Corvo possui um litoral, em geral, alcantilado com imponentes arribas que chegam a atingir um desn\u00edvel m\u00e1ximo de 700 metros, sobretudo na parte Norte. O aspecto da orla costeira \u00e9 resultado do constante desabamento das fal\u00e9sias pela intensa e continuada abras\u00e3o marinha, que se faz sentir por quase toda a costa. No entanto, a discrep\u00e2ncia observada nas alturas das arribas Oeste e Este deve-se ao facto desta ac\u00e7\u00e3o erosiva ter maior incid\u00eancia no primeiro sector. A plataforma l\u00e1vica, que se estende no extremo Sul, contraria a tend\u00eancia geral. Trata-se de uma superf\u00edcie aplanada que se prolonga sobre o mar, territorialmente bastante limitada, mas que permitiu a fixa\u00e7\u00e3o do homem num \u00fanico aglomerado populacional. Ao longo da costa, com 21 km de extens\u00e3o, existem algumas reentr\u00e2ncias e pequenas baias pouco abrigadas. O ilh\u00e9u do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar destaca-se dos restantes pela sua singularidade. A quase totalidade do litoral do Corvo integra a Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) e o S\u00edtio de Interesse Comunit\u00e1rio (SIC) da Costa e Caldeir\u00e3o, locais protegidos em virtude da diversidade de habitats e das popula\u00e7\u00f5es de cagarro e de garajau.\nO o\nNa ilha do Corvo os recursos h\u00eddricos n\u00e3o s\u00e3o abundantes, devido \u00e0 pequena dimens\u00e3o da estrutura insular. A rede hidrogr\u00e1fica, constitu\u00edda por linhas de \u00e1gua tempor\u00e1rias e de regime torrencial, apresenta uma estrutura radial, controlada pelo vulc\u00e3o central com\nC (D\n\u2666 \u2014. o\no\no\n\u2022 -\n\"O Q)\nQ.\nx (D\nprojecto\ncaldeira. Os cursos de \u00e1gua do sector Oeste ostentam maior hierarquiza\u00e7\u00e3o do que os do flanco Este. No parte central da ilha desenvolve-se o maior bacia hidrogr\u00e1fica, delimitada pela depress\u00e3o do Caldeir\u00e3o. Nesta unidade endorre\u00edca encontram-se duas pequenas lagoas permanentes que totalizam 0,208 km2. Nas margens e \u00e1reas adjacentes ocorrem numerosas furfeiras, charcos e terrenos alagados cobertos de esgano, que evidenciam o assoreamento por sedimentos e vegeta\u00e7\u00e3o mobilizada pela drenagem superficial. O aqu\u00edfero do vulc\u00e3o da Caldeira corresponde, praticamente, \u00e0 \u00e1rea da ilha. \u00c9 deste manancial subterr\u00e2neo que se extrai a \u00e1gua para consumo humano, estando inventariadas pouco mais de 10 capta\u00e7\u00f5es.\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f4ppen, o clima da ilha do Corvo \u00e9 do tipo Csa (mesot\u00e9rmico h\u00famido). Em Vila do Corvo (Aeroporto), a precipita\u00e7\u00e3o anual atinge 1.114 mm e a temperatura m\u00e9dia anual ronda 17,4 \u00b0C, oscilando entre 22,6 \u00b0C (Agosto) e 13,8 \u00b0C (Fevereiro). A humidade relativa do ar \u00e9 sempre muito elevada, atingindo valores compreendidos entre 79 e 82 %. Os ventos dominantes sopram do quadrante Noroeste, com velocidades m\u00e9dias de 18,8 km/h. As condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o substancialmente agravadas em altitude, principalmente nas vertentes mais expostas e desabrigadas.\naspectos humanos\nApesar de subsistirem algumas incertezas hist\u00f3ricas, o Corvo e as Flores foram as \u00faltimas ilhas a\u00e7orianas a serem descobertas pelos portugueses, em 1452, cujo achamento \u00e9 atribu\u00eddo a Diogo e Jo\u00e3o de Teive. No in\u00edcio do povoamento foram enviados escravos para a ilha e, por volta de 1580, fixaram resid\u00eancia colonos da vizinha ilha das Flores. A ilha esteve sujeita \u00f2 constante incurs\u00e3o de piratas, que frequentavam as \u00e1guas a\u00e7orianas e recorriam ao Corvo para abastecimento de viveres. O seu actual nome (ilha do Corvo) remonta a 1475, embora tenha sido chamada \"Insulo Corvi Marini\". \u201cIlha de Santa Iria\" e \"Ilha do Marco\".\nQuanto \u00e3 organiza\u00e7\u00e3o administrativa, a ilha do Corvo \u00e9 composta apenas por um munic\u00edpio, Vila do Corvo (povoado elevado \u00e0 categoria de vila em 1852), sede de concelho, o \u00fanico no pa\u00eds que n\u00e3o tem qualquer freguesia. Neste aglomerado concentram-se todos os servi\u00e7os, infra-\nestruturas e equipamentos, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o residencial. O centro hist\u00f3rico, representativo de um povoamento nuclear do tipo concentrado, apresenta-se bastante degradado, devido ao abandono de muitos habita\u00e7\u00f5es pertencentes a fam\u00edlias que emigraram, sobretudo para o Canad\u00e1 e Estados Unidos da Am\u00e9rica. Na zona de expans\u00e3o encontram-se tipologias habitacionais algo dissonantes da constru\u00e7\u00e3o tradicional.\nNuma abordagem generalizada, os solos da ilha do Corvo s\u00e3o ocupados maioritariamente por \u00e1reas destinadas \u00e3 actividade agr\u00edcola (57,5 %), sobretudo pastagens (artificiais e semi-naturais - baldios) e milho forrageiro (terras altas). As parcelas\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nVILA NOVA DO CORVO\n\u00a9\nVILA NOVA\nDO CORVO\nQ l\u00ab'e]a AUl111 Nosu Senbora doi Mttagret\n/ Ujm Church of \u2019.ossa Santera etc-. MtiJfrvt / tgiiM? principal Nona Srnticra dn Mitagr\u00bb / \u2019tenia Senhora do\u00bb Milagrtn Hauptktrc\u2019i*\nO Bibtiotaca Municipal Library I (hbbottmque \u2022 Buchcrei O \u25a0 - \u25a0 - \u00ab. \u25a0 U Town Hall fitel ce Ville Qatrjjj\nO\t> .t \u2022 \u25a0 \u2022 \u25a0 t Ho;y \u00bfpint s \u00bfra.'.-.\n/ \"CMpeUe\" du Saint ckj-it\n/ He\u2019ll} Grist Kapelie\u2019\nrj C<wrfiai \u25a0 Pent 1 Pmtc / Fail\nf] FoUdcspoctfro Dncobcrtci / Sportc Centre\n/ Com vu* \u2022 O\u201911\n/ Sportanlafe\u2019i\n3 .SP / Republican hat>onal Guard\n/ GNK - Ge'\"da fine nr Hat*cnale / Poitui'\u00ab\u00bbi\u00bbche Hnuoneigarde\nIJ I' >a **\u00abu \u2019\u2019 \u2022 \u2022 Coastal \u20190\" t / PoH:c maritime\n/ SeepoUxei\n\u25a1 I ratio de Saudc \u00ab Medical Centre / Cr tire medic \u00abI\n7 Arzfezentrum\n\u2022 3 B . -! \u25a0 \u2022'\t7 fin* Department\u00ab Pompiers &lt;reuerwrhr\nH Arteianjio tiftita \u00bb u ufa 7 \"Horta \u2022 unda* Handerattt Altiw it \u201cHorta funda\u201d\n. \"Horta Funda\" Hand'Tbe.icn tn q.>c b|;ii !i> Pi/\u2019m , *Va ira\u2019\n/ fronue* traditMMinrl de Vitzea / 'Vinea\" KAm?\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\n\u2022OEW\u00cdFDCA\nk FLORES E CORVO\n1^^ 2007\n\u00a1mediatamente em redor da povoa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas em que \u00e9 poss\u00edvel praticar o cultivo de bens de subsist\u00eancia (mosaico de culturas). As \u00e1reas de mato (39,3 %), incluindo as manchas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, apresentam-se hoje muito fragmentadas e foram remetidas aos vales das ribeiras e \u00e0s vertentes mais \u00edngremes, nomeadamente \u00e0s arribas costeiras. As zonas h\u00famidas (lagoas do Caldeir\u00e3o e turfeiras) representam 2 % da superf\u00edcie insular. O restante territ\u00f3rio (1.2 %) est\u00e1 afecto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, concentrada exclusivamente na plataforma Sul. Os espa\u00e7os industriais e de floresta de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam express\u00e3o no computo da ilha (0,02\t% e 0,08\t%,\nrespectivamente).\nSegundo os \u00faltimos dados censit\u00e1rios, a ilha do Corvo registou\num aumento oooulacional entre 1991 e 2001, cassando de 393 cara 425 habitantes, o que indica uma invers\u00e3o da tend\u00eancia de decr\u00e9scimo populacional que se verificava desde a d\u00e9cada de 70. O auantitativo de 2001 eauivalia a cerca de 0.17 % da popula\u00e7\u00e3o do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores. A densidade populacional situava-se nos 25 hab/km2, uma das mais baixas da Regi\u00e3o.\nJo\u00e3o Mora Porteiro &amp; Helena Calado\nTextos adaptados do Relat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Plano de Ordenamento da Orla Costeira da Ilho das Flores. Projecto do Centro de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Planeamento Territorial. Sec\u00e7\u00e3o de Geografia - Departamento de Biologia da Universidade dos A\u00e7ores.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nA VIDA NO CORVO\nAs vaquinhas, encantadora ra\u00e7a do Corvo, s\u00e3o mungidas nos pastos, e produzem este leite perfumado, que n\u00e3o me canso de beber e que sabe a todas as ervas rasteiras que cobrem o ch\u00e3o como um tapete, e que os pastores designam uma a uma pelo nome: sabem ao trevo enamorado de tr\u00e8s folhinhas esguias em cada ponta, ao guedilh\u00e3o, ao azev\u00e9m, ao feno, \u00e3 solda de florinhas amarelas, \u00e0 m\u00e3o-furada, \u00e0 lia vaca, \u00e0 lia vaquinha, \u00e0 milha, \u00e0 erva estrelinha de flores brancas, e \u00e0s variedades de fetos que eles distinguem pelos nomes de feto serrim, feto rato e molar, feto porco e feto branco - que d\u00e3o camadas sucessivas de pasto nesta humidade que destila o c\u00e9u. Duas vezes por dias as ordenham - se mama o leite, como eles dizem - e s\u00f3 ao fim da tarde come\u00e7a a bicha a descer a \u00edngreme ladeira. \u00c9 todo o povo que desfila, como vi num grande ret\u00e1bulo de pedra esculpido a cinzel por um artista ing\u00e9nuo - os pastorinhos, as mo\u00e7as com os caba\u00e7os ao quadril, as mulheres com os carregos e os velhos j\u00e1 gastos. Uma express\u00e3o arcaica e dura e ao mesmo tempo resigna\u00e7\u00e3o e dor. E, como o povo que regressa todas as tardes da lavoura, vejo os instrumentos de trabalho - os cestos, as cordas, o alvi\u00e3o. E com o povo os animais, as ovelhas, os bois, os burros carregados e os porcos que recolhem \u00e3s cortes, completam o grande ret\u00e1bulo aberto na pedra do Corvo. Esta pedra brava produz milho, trigo e l\u00e3, com que os sustenta e veste, mas a maior parte das terras s\u00e3o no vale do Fojo, numa ch\u00e3 \u00e3 beira mar, a duas horas de dist\u00e2ncia, e os pastagens ainda mais longe. Todos moram na vila par fugirem \u00e0 solid\u00e3o tremenda, todos trabalham\nnaquela fraga dura como o bronze cinzelado, nos cantinhos onde a terra se juntou -todos caminham descal\u00e7os, duas vezes por dia. pelo \u00fanico caminho \u00e1spero que leva ao interior. Vida dura.\n-\tA gente semeia e o vento leva!\nO vento \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o constante desta gente.\n-\tEle \u00e9 o poder do mundo!\nVida dura para elas, principalmente, que v\u00e3o todos os dias para a s terras de cima, duas l\u00e9guas de caminho, com o alvi\u00e3o \u00e0s costas, e que regressam \u00e0 tarde para fabricarem os queijos e cuidarem dos filhos. S\u00e3o mulheres activas e espertas. Todas cardam e fiam, e quase todas, num tearzinho rudimentar fabricam o pano de que se vestem a si e aos homens. E fiam muito bem e tecem muito bem. Toda a roupa da ilha \u00e9 cortada por suas m\u00e3os, e das que n\u00e3o sabem talhar, dizem: - Coitadinho, tem pouco pr\u00e9stimo!\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nFLORES E CORVO\nSM2OO7\n-\tDisp\u00f5em da chave da caixa. O homem entrega-lhes o dinheiro dos bois e elas governam-no. E quando acontece haver alguma de quem o homem n\u00e3o confia, logo as outras clamam num espanto:\n-\tAi Jesus, Mario, Jos\u00e9! E ela est\u00e1 com ele!\nOra isto de ter a chove da caixa \u00e9 uma coisa muito s\u00e9ria na lavoura. A caixa da limpeza, sempre duma maneiro dura para lhe n\u00e3o entrar o rato, e no Corvo de cedro petrificado que se encontra no fundo da terra, ou de tabu\u00f5es de naufr\u00e1gio que d\u00e3o \u00e0 costa, \u00e9 o m\u00f3vel onde se guardam os melhores panos, as moedas que se juntam tirando-o \u00e0 boca, as coisas de maior pr\u00e9stimo e valia e as recorda\u00e7\u00f5es dos mortos.\n\nA caixa herda-se. E, pu\u00edda de tantas m\u00e3os, \u00e9 quase sagrado. J\u00e1 tenho visto lavradores morrerem com os olhos postos na caixa e a chave metida debaixo do travesseiro. Ter a chave da caixa \u00e9 ter o cetro e o prest\u00edgio. E uma vez entregue \u00e0 mulher, nunca mais se lhe pode tirar...\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nRaul Brand\u00e3o\nIn: Almanaque Popular dos A\u00e7ores, 1950. Direc\u00e7\u00e3o Lrtei\u00f3rio do Dr. Carreiro da Costa\nprojecto\nO FAQUIR PIRATA DA ILHA DO\nCORVO\nDepois de desaparecer, no s\u00e9culo xv, a maravilhosa est\u00e1tua do Corvo, est\u00e1tua equestre em oedra, o cavalo em osso, o cavaleiro apontando com o \u00edndice para o ocidente, surgem os piratas argelinos nas costas daquele negro corvo de penedia, pousado no meio do Atl\u00e2ntico.\nO bando de pechelingues de Mafoma levou, entre as presas, um mancebo de 13 anos que era filho apanhadi\u00e7o duma bruxa.\nEm Tunis o Bey ofereceu, como d\u00e1diva, o jovem corvino a um desses velhos penitentes do deserto que adquirem a santidade pelas mortifica\u00e7\u00f5es, pela contempla\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o conhecidos pelo nome de faquires.\nFaquir \u00e9 um voc\u00e1bulo \u00e1rabe, que significa pobre ou melhor religiosa medicante. O Hindust\u00e3o \u00e9 a terra propriamente dita dos faquires. Os mu\u00e7ulmanos hind\u00fas \u00e9 que trouxeram para a Ar\u00e1bia e para a \u00c1frica islamita estas pr\u00e1ticas asc\u00e9ticas. Entregam-se a duras penit\u00eancias porque querem adquirir a santidade pelo transporte da alma e pelas mortifica\u00e7\u00f5es. O povo oscula-lhes a f\u00edmbria da sua t\u00fanica como testemunho de p\u00fablica venera\u00e7\u00e3o.\nO haschich \u00e9 a erva maravilhosa do faquir. Como \u00e9 sabido, a canabina d\u00e1 um licor inibriante. A ci\u00eancia positiva n\u00e3o explica muitos factos maravilhosos praticados pelos faquires. Os ingleses\nt\u00eam observado factos verdadeiramente prodigiosos sucedidos com faquires do Hindust\u00e3o. Faauires enterrados vivos, depois de muitos meses desenterrados e voltando \u00e0 sua vida normal. Outros, deixando-se cortar por alfanges e furar por punhais, chegando a amputar membros e aparecerem rapidamente curados. Uns vivem 40 e mais anos numa gaiola. Andam uns com as m\u00e3os sempre fechadas para que as unhas, crescendo, se lhes enterrem na palma da m\u00e3o e a atravessem de lado a lado. Agarram-se outros a ramos de \u00e1rvores at\u00e9 que os bra\u00e7os se lhes paralisem.\nO jovem corvino ou corvense foi baptizado pelo faquir com o nome de Ali, reconhecendo no mo\u00e7o elche uma maravilhosa penetra\u00e7\u00e3o de esp\u00edrito. Via fen\u00f3menos a dist\u00e2ncia de l\u00e9guas e atrav\u00e9s dos corpos opacos. Realizava Ali todos os prod\u00edgios dos faquires mais eminentes, mas desadorava a vida austera e mortificante que eles levavam. Trazia bordado no peito um pentagrama, estrela de cinco pontas, emblema da autoridade intelectual em magia que ele usava como filact\u00e9rio. Aborrecia a pobreza, cobi\u00e7ava ser rico. Sua m\u00e3e dizia-lhe no Corvo em pechinchinho: \u00abpobreza n\u00e3o \u00e9 vileza, mas \u00e9 um ramo de picardia\u00bb. J\u00e1 homem, na plenitude da mocidade, abandonou o velho faquir e foi incorporar-se num bando de piratas. Afirmava com o fatalismo\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nmu\u00e7ulmano que assim estava talhado o seu destino: Mandei ler a minha sina/E a sina me respondeu/Que um triste fugir n\u00e3o pode/\u00c0 sorte que Deus lhe deu.\nSa\u00edra com os bandos de piratas em duas galeras do porto marroquino de Larache no intento de assaltarem as ilhas o\u00e7\u00f3ricas. O vento e o ardil de Ali, levou a sua galera ao Corvo. Os mansos habitantes do insular patriarcado desconfiaram que tais mareantes eram piratas. O mar estava revolto como a consci\u00eancia dum excomungado.\nAchava-se Ali em frente do negrume das asp\u00e9rrimas arribas, do verde-escuro das eri\u00e7as, onde passara a sua inf\u00e2ncia. Do caldeir\u00e3o, cratera geradora da ilha, j\u00e1 n\u00e3o subiam no ar espirais de esbranqui\u00e7ados vapores esparzindo o cheiro sulf\u00fareo.\nA ilha fora descoberta entre os anos 1449 e 1453, mas os seus donat\u00e1rios quase esqueceram este solit\u00e1rio e negro penhasco. Quem com desvelada caridade evang\u00e9lica se dedicou a apostolizar os quase esquecidos povoadores foi o padre Agostinho Ribeiro, que em 1534 veio ser o primeiro Bispo de Angra. Antes da cria\u00e7\u00e3o deste bispado o arquip\u00e9lago a\u00e7\u00f3rico pertencia \u00e0 Ordem de Cristo e depois obedeceu \u00e0 Diocese do Funchal. O vig\u00e1rio do Corvo fizera da ilha uma exemplar teocracia, regime de provid\u00eancia discricion\u00e1ria e de bondade tocante que ainda hoje vigora.\nOs curas de almas muitas vezes para acalmar o povo exorcizavam as bruxas, os z\u00e2ng\u00e3os. E os duendes.\nHerdara Ali de sua m\u00e3e \u00f3dio sat\u00e2nico ao virtuoso padre vig\u00e1rio do Corvo, pois crendo nos\nmalef\u00edcios dela ousara oublicamente exorcisma-la como bruxa! Seria ele com a dupla magia de zang\u00e3o e faquir que vingaria os vexames sofridos por sua m\u00e3e. Os piratas de cor escura e abacanada com turbante cinzento deixaram saltar o branco Ali sobre o escarpado ilh\u00e9u como que para reconhecer o terreno. De embuscada podia ser acometido por destemidos corvinos, mas n\u00e3o viu ningu\u00e9m. Trepou os socalcos at\u00e9 ao meio da ladeira e desiquilibrando-se na ascen\u00e7\u00e3o dum penedo caiu mortalmente ferido. N\u00e3o lhe valeu o filact\u00e9rio. A galera rapi\u00f1adora singrou para a ilha das Flores. Os florenses ou florentos padeceram o assalto.\nNo dia imediato um pastor corvino achou a cabe\u00e7a de Ali e, por um sinal de nascen\u00e7a que tinha na face, reconheceu o filho da bruxa, despojo de piratas, A cabe\u00e7a foi enterrada, mos no dia seguinte apareceu ululando entre os fraguedos. Foi enterrada novamente muitas vezes e continuava pela calada nocturna ressurgindo e ululando. S\u00f3 depois dum exorcismo do padre vig\u00e1rio \u00e9 que se aquietou, se corrompeu e se calou.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nFerreira Deusdado (\u00abQuadros A\u00e7\u00f3ricos\u00bb] In: Almanaque Popular dos A\u00e7ores. 1951. Direc\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do Dr. Carreiro da Costa.\nprojecto\nFECHADURAS DO CORVO OBJECTOS \u00daNICOS\nDescoberta em 1452, vinte e cinco anos depois de o arquip\u00e9lago ter sido avistado pela primeira vez. a ilha do Corvo est\u00e1 povoada ininterruptamente desde 1543. Desde ent\u00e3o, sobrevivem as suas fechaduras.\nDesde os prim\u00f3rdios da sua descoberta que a ilha mais pequena do arquip\u00e9lago a\u00e7oriano, situada nos confins do Atl\u00e2ntico portugu\u00eas, \u00e9 sin\u00f3nimo de afirma\u00e7\u00e3o de um povo independente e lutador.\nAo longo dos s\u00e9culos, gera\u00e7\u00f5es de corvinos determinados agarrados aos seus penhascos, e de enxada na m\u00e3o, isolados de tudo e de todos, protagonizaram uma hist\u00f3ria \u00e9pica de sobreviv\u00eancia que moldou uma forma diferente de estar e de ser. Desde sempre, muitos conceberam-na como uma esp\u00e9cie como uma esp\u00e9cie de ilh\u00e9u que, devido \u00e0 sua reduzida dimens\u00e3o e isolamento, muito dificilmente teria condi\u00e7\u00f5es para ser permanentemente povoada. As hist\u00f3rias de um passado de meio mil\u00e9nio falam de uma solidariedade e de um esp\u00edrito de entreajuda al\u00e9m fronteiras. Ao longo dos tempos, o conceito de fam\u00edlia diluiu-se, inconscientemente, para dar lugar a um forte esp\u00edrito comunit\u00e1rio.\nPara enfrentar as priva\u00e7\u00f5es, de um tempo condicionado pela inc\u00f3gnita das condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, das liga\u00e7\u00f5es com o resto do mundo, todos tinham de estar unidos no ideal m\u00e1ximo da sobreviv\u00eancia.\nO Estado portugu\u00eas, fortemente marcado por uma debilidade gen\u00e9tica, sempre foi assim: centenas de comunidades lusas, espalhadas peios quatro cantos do mundo, habituaram-se a contar, apenas, consigo pr\u00f3prias. A\nsua sobreviv\u00eancia, na maioria dos casos, \u00e9. indiscutivelmente, obra do engenho e da tenacidade das popula\u00e7\u00f5es, por mais isoladas que tenham sido e que ainda hoje o s\u00e3o.\nO corvino de hoje herdou uma profunda percep\u00e7\u00e3o da sua especificidade s\u00f3cio-cultural. Sabe que, acima de tudo, \u00e9 um sobrevivente de longa data. Os arca\u00edsmos que ainda persistem na sua orolidade e textualidade lembram-nos que aqui a hist\u00f3ria andou bem mais devagar. As velhas e curiosas hist\u00f3rias de pirataria, noutros locais remetidas para os\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n3\nprojecto\nE MS \u2019 \u2019 C\u00fcEHTt\u00edFOCA\nFLORES E CORVO\n2007\nlivros de Hist\u00f3ria, aqui, ainda s\u00e3o contadas com todo o furor e entusiasmo de pormenor de quem conta uma hist\u00f3ria do dia-a-dia ilh\u00e9u.\nAs hist\u00f3rias que, pelo seu exotismo e ou car\u00e1cter extraordin\u00e1rio, escaparam para fora do quotidiano corvino, fugiram \u00e0s amarras cru\u00e9is do tempo e tornaram-se, tamb\u00e9m elas, intemporais - s\u00e3o as hist\u00f3rias de todo e para todo o sempre, perten\u00e7a de todos e n\u00e3o somente de alguns. Os artefactos agr\u00edcolas e os objectos de cozinha e do pr\u00f3prio quotidiano corvino reflectem a realidade social e ocupacional dos seus habitantes. S\u00e3o hist\u00f3ria, eles pr\u00f3prios ajudaram a marcar uma hist\u00f3ria, dentro da viv\u00eancia e origem de cada ilh\u00e9u. Sobrevivem ao tempo moderno e a todas as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que com ele chegam, e tornaram-se testemunhos previligiados de um passado long\u00ednquo, mas saudoso.\nAs fechaduras da ilha do Corvo s\u00e3o exemplo disso mesmo; atrever-me-ia dizer que funcionam como um elo profundo entre o passado e o presente e qui\u00e7\u00e1 o futuro. T\u00eam toda a simplicidade e beleza dos objectos \u00fanicos, aut\u00eanticos tesouros que retratam toda a arte dos corvinos de trabalhar a madeira... No \"segredo dos deuses\" permanece a data certa da sua origem, sabe-se apenas que existem.\nPequenos engenhos feitos em \"cedro-zimbro\" (um tipo de madeira que ainda hoje sobrevive na mais pequena ilha do arquip\u00e9lago a\u00e7oriano). De estrutura simples, a simetria projectada pela chave da madeira permite mover o encaixe provocado pelos trinques encarnados. Sabe-\nse, no entanto, que a constru\u00e7\u00e3o de uma fechadura com esta especificidade marca as necessidades sentidas pelos corvinos, num determinado per\u00edodo da sua hist\u00f3ria secular.\n\nA madeira substitui, sobremaneira, o metal em climas h\u00famidos. A sua simplicidade na concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o exigia nem per\u00edcia, nem t\u00e9cnica especializada, sendo, por isso mesmo, acess\u00edvel a todos. No entanto, a sua vulnerabilidade, singeleza do material em que \u00e9 concebida, prova indirectamente, toda a peculiaridade e simplicidade da vida comunit\u00e1ria dos corvinos.\nNa verdade, s\u00f3 uma sociedade t\u00e3o isolada consegue construir um instrumento de protec\u00e7\u00e3o dos bens materiais, cuja efic\u00e1cia e durabilidade, ainda hoje, se baseia fortemente na confian\u00e7a depositada nos outros, mais do que num poss\u00edvel car\u00e1cter dissuasor do mecanismo.\nA peculiar fechadura de madeira da ilha do Corvo \u00e9, sem d\u00favida alguma, irrepet\u00edvel, fora do seu espa\u00e7o insular, sobretudo nos tempos presentes. Esta pequena fechadura representa toda a confian\u00e7a de uma comunidade depositada nos e para com os outros, dificilmente encontrada noutras comunidades do arquip\u00e9lago. E \u00e9 esta caracter\u00edstica\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nque a torna emblem\u00e1tica da ilha do Corvo. A sua resist\u00eancia secular \u00e9, sem d\u00favida alguma, um marco hist\u00f3rico, um aut\u00eantico triunfo de uma comunidade t\u00e3o isolada, como a dos corvinos, sobre o materialismo exacerbado da nossa sociedade actual.\nVisitar o Corvo \u00e9 bom, sobretudo de ver\u00e3o. A viagem pode ser feita de barco ou de avi\u00e3o. Nos meses estivais, existem liga\u00e7\u00f5es di\u00e1rias com a ilha das Flores por barco. Durante o Inverno, as liga\u00e7\u00f5es Flores - Corvo est\u00e3o condicionadas pelo estado do mar, n\u00e3o havendo, por essa raz\u00e3o, um hor\u00e1rio fixo. J\u00e1 as liga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas realizam-se \u00e0s segundas, quartas e sextas-feiras com as ilhas das Flores, Faial e Terceira, estas duas \u00faltimas com liga\u00e7\u00e3o ao Continente.\nApesar do alojamento nesta ilha ser escasso, existem, no entanto, algumas casas particulares que alugam quartos, outras tipicamente rurais de aluguer e ainda uma casa de h\u00f3spedes. A ilha do Corvo disp\u00f5e tamb\u00e9m dum parque de campismo de acesso gratuito, a visitar.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nIn: Azorean Spirit - SATA Magazine n\u00famero 7:18-22. Inverno de 2003. Texto de Patr\u00edcia Isidoro e fotos de M\u00e1rio Nelson\nprojecto\nFLORES E CORVO\nAS MAIS DISTANTES E MAIS PERTO DO CORA\u00c7\u00c3O DE PORTUGAL\nConhec\u00edamos, lendariomente, por leitura de cr\u00f3nicas o \u00abCorvo\u00bb e as \u00abFlores\u00bb - as ilhas, mais distantes da Eurooa (10 milhas do faial), as mais pr\u00f3ximas dos Estados Unidos e as menos conhecidas do arquip\u00e9lago a\u00e7oriano. \u00abMenos conhecidas\u00bb, sublinhamos, pela condi\u00e7\u00e3o da invariabilidade do tempo e por falta de portos normais. Os ventos ali sopram rijos. M\u00e1 fei\u00e7\u00e3o para qualquer barco. Cuidado, pois, quando a meteorologia os rotula de \u00abcicl\u00f3nicos do quadrante Oeste\u00bb. \u00c9 sempre problema. A vaga, mesmo quando o Sol l\u00e1 no alto nos sorri e a Lua d\u00e1 o ar de sua gra\u00e7a, \u00e9 sempre alterosa. Intimidativa. Desapegamo-nos da vida quando, porventura, nos afoitamos ao arriscado trajecto de ir para terra, contingenciados \u00e0 casca de n\u00f3s, animada pela per\u00edcia destes lobos-do-mar, ao impulso dos remos. Quase uma odisseia, dir\u00edamos. Quantas vezes o est\u00f4mago aflora \u00e0 boca. Pomos p\u00e9 em terra firme, num hipot\u00e9tico porto ou abrigo. Arriscamos a pele mais uma vez por nossa conta e risco. A ideia fixa de visitar o Corvo e as Flores foi, a custo, concretizada. Desejamos v\u00ea-las com os nossos pr\u00f3prios olhos.\nCORVO: ESSE ETERNO DESCONHECIDO\n(S)\nCruzamo-nos com homens, mulheres e crian\u00e7as. Est\u00e1 ali tudo. Vieram todos para a rua, os seus 683 habitantes (1967). J\u00e1 teve, em 1871, para cima dos 800. A popula\u00e7\u00e3o decresce, porqu\u00ea? A \u00e1rea \u00e9 pequena: 17,45km2. N\u00e3o h\u00e1 foguetes nem, t\u00e3o pouco, banda de m\u00fasica \u00e0 nossa chegada. Para substitu\u00edrem a filarm\u00f3nica h\u00e1 um grupo de tocadores de \u00abgaita de foles\u00bb. Hoje, \u00e9 o festejado \u00abDia de S\u00e3o Vapor\u00bb. Quase feriado. Pelo menos uma pausa na labuta di\u00e1ria. H\u00e1 raz\u00f5es para isso. H\u00e1 um m\u00eas que esta boa gente sonha, acordada, com este momento. Na v\u00e9spera do barco arribar n\u00e3o se dorme. Tudo alerta... e tamb\u00e9m um homem que se intitula o \u00abRei de It\u00e1lia\u00bb\nque quer convencer toda a gente que pertence a alta estirpe e possui, escondido, n\u00e3o sei aonde, um tesouro, o mais importante de todo o Mundo.\nDurante dias consultaram-se velhos mar\u00edtimos, mestres no que diz respeito \u00e0s previs\u00f5es do \u2666empo. Escutou-se a TSF atentamente. Aventurou-se hip\u00f3teses. Por fim, eis aue o barco chegou! \u00c9 uma euforia que comanda nervos e sensa\u00e7\u00f5es. H\u00e1 sempre nisto a esperan\u00e7a de se lobrigar cara conhecida, a chegada de um parente vindo de longe. \u00c0s vezes\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nnada disto acontece. Mas h\u00e1, peio menos, uma carta que se espera e os relaciona com o Mundo. Os menos felizes tentam renovar a esperan\u00e7a. Esperan\u00e7a que se guarda em trinta dias bem contados, noutra prop\u00edcia ocasi\u00e3o, como agora, o de se repetir novamente o \u00abDia de S\u00e3o Vapor\u00bb. Para quem n\u00e3o viva este \u00abisolamento\u00bb esta \u00e9 uma hist\u00f3ria sem hist\u00f3ria, de conforma\u00e7\u00e3o. O corvino tem a virtude de saber esperar. \u00c9 fil\u00f3sofo pelas circunst\u00e2ncias. Amolda-se como um condenado sem penas a cumprir. \u00c9 uma imposi\u00e7\u00e3o que aceita sem constrangimento nem uma palavra de revolta.\nFalam todos uma linguagem que os nossos ouvidos n\u00e3o est\u00e3o habituados. Estranhamos a sua musicalidade. \u00c9 uma linguagem desenterrada de \u00abquinhentos\u00bb. As suas figuras parecem-nos b\u00edblicas. J\u00e1 as vimos, algures, retratadas em ret\u00e1bulos ou nas T\u00e1buas de\nO\nMestre Nuno Gon\u00e7alves. Caras de santos ou de pedintes! Extraordin\u00e1ria gente. Olham-nos, interrogando-se. \u00abAlhore\u00bb (que quer dizer \u00abacordo\u00bb \u00e9 a sua melhor sauda\u00e7\u00e3o). Rompemos por entre a multid\u00e3o e vamos subindo uma rua tortuosa, com pr\u00e9dios de um lado e doutro, negros. Todos eles t\u00eam r\u00e9s-do-ch\u00e3o, poucos com um andar! Portas abertas. Que \u00e9 das fechaduras? Supomos que n\u00e3o damos pela sua\nexist\u00eancia. Isto n\u00e3o \u00e9 lenda. Vimos a realidade com os nossos pr\u00f3prios olhos. Reina uma\natmosfera de confian\u00e7a entre todos, um bom clima de entendimento. M\u00fatuo aux\u00edlio por toda a vida at\u00e9 \u00e0 morte. Quando algu\u00e9m morre quatro vizinhos encarregam-se de lhe\ndar sepultura. Um caix\u00e3o serve para todos. Quando encontram qualquer objecto perdido ele \u00e9 colocado num prego que est\u00e1 na portada da velha igreja constru\u00edda em 1674. Os moinhos est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de toda a gente para a fornada. N\u00e3o h\u00e1 pol\u00edcia. L\u00e1 est\u00e1 o presidente do Munic\u00edpio que se encarrega daquela e de outras fun\u00e7\u00f5es. A pris\u00e3o n\u00e3o funciona. Moram ali as folhas das \u00e1rvores que nesta altura se encaminham para l\u00e1.\nlevadas pelo rodopiar do vento. N\u00e3o h\u00e1 analfabetos. A escola, essa, sim funciona. O\nsacerdote, o Padre Eug\u00eanio Rita, al\u00e9m de cura de almas exerce a medicina, na\naus\u00eancia do facultativo, cargo que, \u00e0s vezes, est\u00e1 vago. Quantos m\u00e9dicos n\u00e3o tomam\nposse das suas fun\u00e7\u00f5es e retiram no mesmo barco, horrorizados pelo isolamento a que est\u00e1 votado o Corvo?\nO gado erra nas pastagens, que s\u00e3o de todos. Apenas est\u00e1 identificado por uma marca nas orelhas. A propriedade \u00e9 muito dividida. Todos t\u00eam o seu quinh\u00e3o. H\u00e1 courelas com 6m2! Passamos \u00e0 casa onde est\u00e1 instalado o Esp\u00edrito Santo, aos Pa\u00e7os do Concelho e ao \u00abOuteiro\u00bb. Este \u00e9 um terreiro, ponto de encontro dos homens, onde se p\u00f5e em jogo a vida do Corvo. Livro aberto da hist\u00f3ria deste pac\u00edfico povo. Os \u00abhomens da fala ou do acordo\u00bb como eles dizem, concentram-se neste terreiro \u00e0 semelhan\u00e7a daquelas pequenas rep\u00fablicas de assembleias populares que a Hist\u00f3ria nos fala dos tempos remotos. Democracia de lavradores chamou Raul Brand\u00e3o. Determina\u00e7\u00e3o (\u00abchamadas\u00bb, na sua express\u00e3o) para se projectarem os concertos dos caminhos, do moinho ou do forno comum, na resolu\u00e7\u00e3o de pleitos, de quest\u00f5es de \u00e1gua, etc. Os de avan\u00e7ada idade encostados ao cajado e levando a \u00abrosquilha\u00bb (qlmofada feita de palha de junco)\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\ncontam os epis\u00f3dios das suas aventuras quando estiveram no Calif\u00f3rnia. Eles um dia alimentaram e experimentaram o eldorado dos Estados Unidos!\nEntre aquelas figuras do Outeiro pareceu-nos ver a inconfund\u00edvel estatura do Gato, um H\u00e9rcules, um homem cicl\u00f3pico do tempo de Afonso Henriques. Quando fez a recruta em artilharia, em Angra, precisou de fardamento talhado \u00e3 medida e teve honras de exposi\u00e7\u00e3o das botas da ordem numa montra da rua da S\u00e9.\nO corvino emigra para os Estados Unidos mas quando de l\u00e1 parte deixa os h\u00e1bitos e costumes norte-americanos. Retoma o viver como se nada passasse na vida deles.\nO corvino \u00e9 muito portugu\u00eas. Assim foi ele o \u00faltimo a submeter-se ao regime de Filipe II. Quando o ent\u00e3o Governador da Horta, Dr. Manuel Francisco Medeiros lhes perguntou qual a sua maior aspira\u00e7\u00e3o respondeu que lhes bastava uma bandeira para com ela saudar, mesmo de longe, os navios que passassem naqueles rumos, numa certeza de que todos sentissem que o Corvo tamb\u00e9m era Portugal.\n\u00c9 reconhecido do que lhe fazem. Mousinho da Silveira, o ministro da confian\u00e7a de D. Pedro IV, quando extinguiu os d\u00edzimos e elevou o Corvo - o mais min\u00fasculo concelho portugu\u00eas - [\u00e0 categoria de vila, 1832), logo o povo, em peso, agradeceu com ruidosas manifesta\u00e7\u00f5es de regozijo o bem que o estadista lhe fizera. At\u00e9 ao fim da vida de Mouzinho da Silveira os corvinos nunca o esqueceram a ponto de lhe enviar todos os anos um presente simb\u00f3lico. Isso deu azo a que ele no testamento escrevesse: \u00abQuero que o meu corpo seja sepultado no cemit\u00e9rio da ilha do Corvo, a mais pequena dos A\u00e7ores, e se isto n\u00e3o puder ser por qualquer motivo ou por n\u00e3o querer o meu testamenteiro carregar com essa trabalheira, quero que o meu corpo seja sepultado no\ncemit\u00e9rio da freguesia do Margem, pertencente ao Concelho de Gavi\u00e3o. S\u00e3o gentes agradecidas e boas, e gosto agora, da ideia de estar cercado, quando morto, de gente que, na vida, se atreveu a ser agradecida\u00bb.\nO Corvo \u00e9 o v\u00e9rtice de uma grande montanha vulc\u00e2nica. Alinha-se junto ao mar. Em 1966 foi inaugurado o cais do Porto da Casa. \u00c9 todo uma escarpa inacessivel.\nPor estrada nacional atinge-se o cume da ilha - o \u00abCaldeir\u00e3o\u00bb. Na Ponta do Marco, local que se visiona: um homem de p\u00e9 apontando aos mareantes o rumo para a costa americana. \u00c9 um espect\u00e1culo inesperado e surpreendente, a exist\u00eancia no fundo desta grande bocarra, a cratera, uma enorme lagoa que parece mais um mar dividido em ilhas e ilh\u00e9us: Morcebo, Mato, Manquinho, Bra\u00e7o, Bracinho e Marreco. Nem uma \u00e1rvore se vislumbra. S\u00f3 erva, muito tosquiada, e junco vermelho, s\u00e3o toda a sua decora\u00e7\u00e3o. O corvino vive da agricultura e da pecu\u00e1ria.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nflores e corvo 2007\nprojecto\nO grande transporte desta gente \u00e9 o burro e o cavalo. H\u00e1 tamb\u00e9m um \u00fanico autom\u00f3vel, uma camioneta e uma moto, todos eles com motores j\u00e1 muito gastos pelo uso. \u00c9 presidente do munic\u00edpio o Prof. Alfredo Lopes.\nFLORES - A ILHA ENCANTADA\nA 15 milhas da sua irm\u00e3, o Corvo, as Flores \u00e9 uma das mais bonitas ilhas dos A\u00e7ores. Uma s\u00e9rie de montanhas circundam toda a periferia. O seu nome foi dado exactamente pelas hortenses que inundam por completo toda a \u00e1rea que \u00e9 142,84 km2, com 6617 almas. No m\u00eas de Abril e de Maio esta grande flora\u00e7\u00e3o transforma-se num aut\u00eantico jardim. A ilha \u00e9 toda uma vertente de verdura. Um dos seus picos mais elevados \u00e9 o Morro Grande (941 m.) e, logo a seguir, o de Lomba-de-Vaca (843m.). H\u00e1 crateras de vulc\u00f5es extintos, hoje transformados em lagoas embelezadas por riqu\u00edssima flora. A hortense impera em tudo como a flor-rainha. Divide-se em dois concelhos: Santa Cruz das Flores e\nLajes das Flores.\nCom a instala\u00e7\u00e3o da Base Francesa (Esta\u00e7\u00e3o de Rastreio de Teleguiados) est\u00e1 a ser constru\u00eddo um hotel, que, depois, em 1966 ficou concluido. \u00c9 interessante recordar-se uma passagem de muito portuguesismo manifestada, h\u00e1 tempos, por este bom povo. N\u00e3o vivendo em mar\u00e9 de rosas recusaram-se vender qualquer terreno aos s\u00fabditos franceses para\na constru\u00e7\u00e3o urbana ou para a instala\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios comerciais. Os homens das Flores responderam-lhes com um n\u00e3o categ\u00f3rico.\nEste povo n\u00e3o vive a vida trepidante imprimida pelo modernismo. Lassid\u00e3o de nervos, estatismo, vida igual \u00e0 de todos os dias. O farol que risca os ares do noite lembra um gritante reclame luminoso que lhes d\u00e1 sopro de vida moderna. \u00c9 s\u00f3 isto que lhes lembra a vida hodierna. Estuda-se a possibilidade de um aer\u00f3dromo que ligar\u00e1 as Flores \u00e0s ilhas que possuem campos de avia\u00e7\u00e3o.\nDentro de um ano a canaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 uma realidade. Em 1966, projectava-se um porto e uma central el\u00e9ctrica que foram finalmente concretizados agora em 1967, com a central hidroel\u00e9ctrica de Ribeira de Al\u00e9m Fazendas, e a rede que custou 33 mil contos. Os Pa\u00e7os do Concelho foram inaugurados pelo ministro Santos J\u00fanior, em 25-VIII-67.\nNo Vale da Fazenda, construi-se a barragem Est\u00e1 em estudo a constru\u00e7\u00e3o de um porto de abrigo que ficar\u00e1 em mais de cem mil contos. A ilha tem um m\u00e9dico para 6000 habitantes. A Miseric\u00f3rdia na qual funciona um bom hospital vive em s\u00e9rias dificuldades financeiras paro cumprir a sua miss\u00e3o. Emigra\u00e7\u00e3o em grande escala para o Canad\u00e1 e para os Estados Unidos. A cadeia de Santa Cruz das Flores est\u00e1 nos baixos do hospital. N\u00e3o tem vidros nem grades. Qualquer preso pode ganhar assim a liberta\u00e7\u00e3o de um momento paro o outro.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica -\nprojecto\nA gente \u00e9 pac\u00edfica. Durante mais de 50 anos deram-se apenas dois crimes: um. em 1964, cujo criminoso era micaelense; outro, era madeirense.\nN\u00e3o h\u00e1 pol\u00edcia. Em sua substitui\u00e7\u00e3o os presidentes dos Munic\u00edpios Fernando de Freitas Silva e Maur\u00edcio Lu\u00eds Escobar, este \u00faltimo de Santa Cruz das Flores fazem as suas vezes.\nFalam-lhes ao cora\u00e7\u00e3o. Eles rendem-se totalmente.\nAs Fores mant\u00eam um Observat\u00f3rio e uma Esta\u00e7\u00e3o de R\u00e1dio Naval que prestam relevantes servi\u00e7os \u00e0 navega\u00e7\u00e3o. Em 10-V-1967 foi criada a Federa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Ilha das Flores que \u00e9 gerida por um Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, e em Setembro deste mesmo ano foi autorizada a constru\u00e7\u00e3o para a Capitania e Comando da Defesa Mar\u00edtima.\nExporta gado, lactic\u00ednios e \u00f3leo de baleia. Sede de Julgado Municipal e Comarca (em Santa Cruz das Flores a qual abrange tamb\u00e9m a Ilha do Corvo).\nO Visconde de Castilho, que aqui esteve dizia que algumas regi\u00f5es desta Ilha faziam lembrar, oeia sua beleza e pitoresco, a Su\u00ed\u00e7a. Outros escritores citam-na como uma das mais privilegiadas e de interesse tur\u00edstico.\nA visita ao Vale do Fazenda de Santa Cruz e ao Vale da Ribeira da Cruz s\u00e3o verdadeiros mimos de beleza. A Fuma dos Enxor\u00e9us pela sua tonalidade valia uma pintura. A ba\u00eda da Ribeira da Cruz, imponente pela altura e pelo comprimento \u00e9 ponto obrigat\u00f3rio de interesse tur\u00edstico. A tradi\u00e7\u00e3o diz que ali foi ref\u00fagio de um veleiro espanhol que vinho das Am\u00e9ricas, de Alabama.\nForam constru\u00eddas 18 moradias em Santa Cruz das Flores.\nEnfim, as Flores deve ser inclu\u00edda na \u00abPotencialidade Tur\u00edstica A\u00e7oriana\u00bb assim como o Corvo. Diferentes nos seus aspectos, mas com caracter\u00edsticas afins. S\u00e3o portas abertas para o turismo. Mas n\u00e3o podem s\u00f3, por si, resolver os problemas quando t\u00eam como\nO\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nreceita ordin\u00e1ria somente trinta contos anuais.\nA. Lopes de Oliveira\nIn: Ilhas de Bruma-roteiro a\u00e7oriano. 1967 Livraria Editora Pox, Ida., 52-59p.\nprojecto\nALGUNS NOMES QUE TIVERAM ESTAS DUAS ILHAS\nAntes de deixarmos este tema da descoberta, dif\u00edcil e \u00e1spero por natureza, duas refer\u00eancias, muito breves, aos nomes que tiveram as ilhas do Grupo Ocidental. O assunto tem interesse relativo, \u00e9 certo, mas, sem grande prosa nem trabalho, poder\u00e1, mesmo assim, satisfazer a natural curiosidade de um ou de outro.\nDa leitura desses diferentes nomes, resulta \u00e0 vista, desde logo, um curioso conceito, que teve e entendeu estas duas ilhas por um arquip\u00e9lago pr\u00f3prio, e independente, portanto, do dos A\u00e7ores. \u00c9 assim que nos documentos oficiais da \u00e9poca, a par das ilhas do Madeira, dos A\u00e7ores e de Cabo Verde, se enunciavam como da posse do Reino as \u00abilhas das Flores\u00bb. \u00c9 assim, ainda, que, em carta de 1475, D. Afonso V faz doa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o da ilha das Flores e da ilha do Corvo, mas sim das ilhas das Flores - designa\u00e7\u00e3o, de resto, que se haveria de manter por uns acrescidos anos mais.\nNa segunda metade do s\u00e9culo XVI - e coincidindo, sensivelmente, com o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o filipina - a designa\u00e7\u00e3o \u00e9 substitu\u00edda ent\u00e3o, por \u00abilhas de Santo Ant\u00e3o, Flores e Corvo\u00bb. Alterava-se assim o nome, que iria ser utilizado at\u00e9 finais de seiscentos, mas, de certa forma, mantinha-se a ideia de arquip\u00e9lago individualizado. (Empregue embora j\u00e1 em 1548, a designa\u00e7\u00e3o Santo Ant\u00e3o atinha-se n a altura, t\u00e3o-somente, \u00e0 maior das ilhas mais ocidentais).\nEm vida, por\u00e9m, do Infante D. Henrique - e veja-se, por exemplo, a carta r\u00e9gia datada de 3 de Dezembro de 1460 W - tinham sido estas duas ilhas conhecidas por S. Tom\u00e1s (as\nFlores) e Santa Iria (o Corvo). Na sua \u00abMonarchia Lusitana\u00bb (23). Frei Francisco Brand\u00e3o confirma, de resto, o baptismo daquela, atribuindo a escolho desse nome a considera\u00e7\u00e3o e respeito pelo santo ingl\u00eas do s\u00e9culo XII Thomaz B. Canturiense.\nTodavia, num trabalho vindo a p\u00fablico recentemente, Viriato Campos *241 opina que S. Tom\u00e1s e Santa Iria designariam respectivamente as ilhas do Corvo e das Flores, e n\u00e3o ao contr\u00e1rio, como parece sugerir a carta de Crist\u00f3foro Soligo, de\n1455. Fundamentos? \u00c9 que, explica este autor, a mais antiga carta portuguesa que atribui o nome de Flores \u00e0 maior dessas ilhas, designava j\u00e1 o menor de San maz.\nUma coisa, no entanto, \u00e9 certa - talvez porque se tenha alimentado no texto de Frei Brand\u00e3o e no mapa de Soligo, o que a tradi\u00e7\u00e3o nos diz, diverge completamente da opini\u00e3o expressa por Viriato Campos. Resta-nos, agora, a denomina\u00e7\u00e3o Corvis Marinis,\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nde todas elas a mais antiga. Que ilha designaria esse nome? A que hoje chamamos Corvo?\n\u00c9 bem poss\u00edvel que n\u00e3o, malgrado toda essa similitude vocabular. Naquilo que pretendia ser o Grupo Ocidental, o Atlas Mideceu - aquele que, de toda a cartografia tricentista, melhor representar\u00e1 as supostas ilhas a\u00e7orianas - inscreve uma s\u00f3 ilha, que baptiza de Corvis Marinis. A merecer este mapa algum cr\u00e9dito, \u00e9 evidente que essa ilha s\u00f3 poderia ser as Flores, mais n\u00e3o seja pela avantajada dimens\u00e3o que tem, ou, ainda, por ali se omitir uma vizinhan\u00e7a que \u00e9 not\u00f3ria.\nUm s\u00e9culo mais tarde, a carta r\u00e9gia de 20 de Janeiro de 1453 parece, de resto, vir confirmar esta suposi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que ao Duque de Bragan\u00e7a e Conde de Barcelos, por sinal tio do monarca, tivesse ent\u00e3o El-Rei doado o pequeno Corvo, ignorando, de todo em todo, uma ilha bem pr\u00f3xima, mais principal e igualmente rec\u00e9m achada. Ter\u00e1, sim, D. Afonso V doado as Flores, que aos mapas de trezentos fora buscar tal designa\u00e7\u00e3o, e. por arrastamento, a ilha mais pequena, tida ao tempo por um ilh\u00e9u daquela. Ali\u00e1s, era este ainda, no reinado de D. Sebasti\u00e3o, o conceito oficial que se fazia dessas duas parcelas atl\u00e2nticas - Flores e seu ilh\u00e9u. E s\u00f3 com o governo da Reg\u00eancia lograria o Corvo alcan\u00e7ar das\nFlores independ\u00eancia administrativa, quando o decreto de 21 de Junho de 1832, assinado em Ponta Delgada, sob proposta de Mouzinho da Silveira, elevou \u00e3 categoria de vila a povoa\u00e7\u00e3o local, ali constituindo, tamb\u00e9m, uma \u00abC\u00e2mara Municipal independente\u00bb.\nChegados aqui, uma pergunto: ser\u00e1 porventura heresia admitir-se que Corvis Marinis e Corvo tenham designado, inicialmente, a ilha das F ores.\n12' \u00abArchivo dos A\u00e7ores\u00bb. I. 14 \u00a9 15.\n\u2022 Fronk Ston\u00edey wesfon. \u00abA Hho de S\u00f4o Thomaa>, B.N.C. do Horto, vol 3. n*. 3. Dez. 1964. |W - \u00abSobre o Descobrimento e Povoamento dos A\u00e7ores\u00bb.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nFrancisco Ant\u00f3nio N. P. Gomes\nIn: Flores e Corvo - o outro arquip\u00e9lago. 1989 Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores.\nflores e corvo 2007\nprojecto\nILHA DAS FLORES\npercursos pedestres classificados\nCODE OF ETHICS AND BEHAVIOUR FOR WALKERS\n. -a* In \u00e7|\u00ab&lt;.j can \u00ednhaua, informs sempn? algu\u00e9m de dual o ot^curso Quf IrA fazer r quando pretandr cama\u00e7ar.\n1.\tBefore startinq *ne walk always inform someone about the \u2019.ran you will take and when you intend to start it\n2.\tCert.liGue se cr -u* dc\u00edsu- o eauioamento aue-quado e os .Tjnnrer :os necessano*.\n2.\tMake sure you have the adequate equipment and plenty to eat and drink\n1 r.vit* sate rte imn \u2022 !?<\u2022!.hra<i \u25a0, n\u00e3\u00ab.\u00ab mIUi/f\n3 Avoid leaving the identified trail and do not take snort cuts\n/\nPonta Delgada - Faj\u00e3 Grande Miradouro das Lagoas - Faj\u00e3 Grande Lajedo - Fa|\u00e3 Grande Faj\u00e3 de Lopo Vaz\nAZOREAN OFFICIAL WALKING TRAILS\nPONTA DELGADA - FAJ\u00c3 GRANDE\nInicio: Ponta Delgada\nTermo: Faj\u00e3 Grande\nDist\u00e2ncia: 9 kilometros\nDura\u00e7\u00e3o: 2.5 horas\nDificuldade: m\u00e9dio\nPERCURSOS PEDESTRES CLASS I FICADOS \"\"ACORES\nPR\n1\nFLO\nEste percurso tem in\u00edcio depois de possor a ponte que passa sobre a Ribeira do Moinho, mais \u00e0 frente vai encontrar um cruzamento de acesso ao farol de Albarnaz. Siga pelo caminho \u00e0 sua esquerda, depois de caminhar cinco minutos ir\u00e1 encontrar \u00e0 sua direita uma marca\u00e7\u00e3o. O caminho propriamente dito come\u00e7a por uma zona de empedrado,\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nsubindo um pouco. Depois de quinze de percurso, encontrar\u00e1 um caminho do seu lado esquerdo, ignore-o e continue sempre em frente, passando depois por algumas cancelas [port\u00f5es de madeira] e pelo leito de v\u00e1rias ribeiras, at\u00e9 come\u00e7ar a descer em direc\u00e7\u00e3o ao lugar da Ponta da Faj\u00e3.\nAten\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 \u00e1gua que normalmente acompanha o trilho, este pode tornar-se escorregadio. Ap\u00f3s uma hora e quinze minutos de caminhada, chegar\u00e1 ao lugar da Ponta da Faj\u00e3. Siga sempre em frente at\u00e9 chegar \u00e0 Igreja e uma casa do Espirito Santo. A partir daqui deve seguir pela estrada de asfalto. Ao chegar \u00e0 \u00faltima Ribeira [das Casas], poder\u00e1 presenciar uma queda de \u00e1gua bastante bela sobre o chamado Po\u00e7o do Bacalhau. Depois da ribeira, siga pela estrada de asfalto em frente at\u00e9 chegar ao centro da freguesia da Faj\u00e3 Grande, ou tome um caminho antigo \u00e0 sua direita, que o levar\u00e1 at\u00e9 junto da zona balnear onde poder\u00e1 refrescar-se, tomar uma refei\u00e7\u00e3o ou o seu transporte.\nFAJ\u00c3 GRANDE - MIRADOURO DAS LAGOAS\ninicio: Faj\u00e3 Grande\nTermo: Miradouro das Lagoas\nDist\u00e2ncia: 6 kilometros\nDura\u00e7\u00e3o: 2 horas\nDificuldade: m\u00e9dio\nPR 3 FLO\n\"Quem olha pela primeira vez para a vertical Rocha da Faj\u00e3 talvez n\u00e3o possa acreditar que haja um caminho para subir, mas este de facto existe, e \u00e9 mais agrad\u00e1vel percorr\u00ea-lo de cima para baixo. Ap\u00f3s o cruzamento do Jardim, segue-se pela estrada que vai para Santa Cruz at\u00e9 \u00e0 ponte da Ribeira Grande, em vez de seguir pela curva \u00e0 direita, deve-se ir pela estrada de baga\u00e7a que vai ter ao Morro Alto, o pico mais elevado e panor\u00e2mico das Flores, com a grande antena de telecomunica\u00e7\u00f5es a\u00ed instalada em mil novecentos e oitenta e seis.\n^ILHA DAS FLORES // FLORES ISLAND\n\nPR\n1\nFLO\nPONTA OELGADA - FAjA GRANDE MIRADOURO DAS LAGOAS - FAjA GRANDE\nPR\n3\nFLO\n\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nA estrado desenha uma acentuada curva \u00e0 esquerda, onde \u00e9 atravessada por uma grota. Olhando para tr\u00e1s, admira-se a vista excelente da Lagoa Branca, onde antigamente os Povos das ditas Faj\u00e3s, atravessavam pelo meio em cimo de grandes camadas de lenha, para encurtarem o cominho\". \u00c0 direita da Lagoa Bronca, tamb\u00e9m se pode ver a cratera da Lagoa Fundo.\nLAJEDO - FAJ\u00c3 GRANDE\nInicio: Lagedo\nTermo: Faj\u00e3 Grande\nDist\u00e2ncia: 9 kilometros\nDura\u00e7\u00e3o: 2,5 horas\nDificuldade: m\u00e9dio\no\nEste percurso tem in\u00edcio no final da Estrada de asfalto que d\u00f3 acesso ao porto da freguesia do Lajedo. Um pouco \u00e0 frente do in\u00edcio do trilho, encontrar\u00e1 uma bifurca\u00e7\u00e3o de cominhos, ambos levam ao Mosteiro. Siga pelo caminho da esquerda, descendo por um trilho empedrado. Siga sempre pelo trilho acompanhando as diversas subidas e descidas que o caminho proporciona, passando pelo leito de algumas ribeiras. Os \u00faltimos vinte minutos fazem-se em subida, ignorando algumas sa\u00eddas quer \u00e0 direita, quer \u00e0 esquerda at\u00e9 atingir a estrada de asfalto. Siga pela esquerdo at\u00e9 chegar a um pequeno largo onde se encontra a Igreja. Continue na estrada de asfalto, atravessando a freguesia, virando \u00e0 direita e seguindo no sentido do lugar da Caldeira do Mosteiro.\nAntes de chegar \u00e0 antena de telecomunica\u00e7\u00f5es, que pode observar no cimo de um monte, encontrar\u00e1 nova marca\u00e7\u00e3o, que o levar\u00e1 a descer por uma vereda, em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 freguesia da Faj\u00e3zinha, o que demorar\u00e1 cerca de trinta minutos. Ao chegar \u00e0 Foj\u00e3zinho, passando pela Igreja e pelo largo do Rossio, dever\u00e1 seguir pela esquerda junto de um pequeno estabelecimento comercial, at\u00e9 um pequeno largo de onde iniciar\u00e1 a\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nX FLORES E CORVO\nprojecto\nFAJ\u00c3 DE LOPO VAZ\nIn\u00edcio: Foj\u00f5 de Lopo Voz Termo: Foj\u00f5 de Lopo Voz\nDist\u00e2ncia: 4 kilometros Dura\u00e7\u00e3o; 2 horas Dificuldade: m\u00e9dio\nPR 4 FLO\nNa Vila das Lajes, depois de passar o campo de futebol, no sentido Lajes - Faj\u00e3 Grande, entre na primeira rua \u00e0 sua esquerda que \u00e9 a Rua P. Jo\u00e3o Fraga Vieira. Seguindo sempre em frente e ignorando uma saida \u00e0 esquerda e outra \u00e0 direita, vai encontrar um entroncamento, vire para a esquerda e siga sempre em frente ignorando ainda quaisquer sa\u00eddas quer \u00e0 esquerda, quer \u00e0 esquerda, quer \u00e0 direita, at\u00e9 encontrar um pequeno parque de lazer e um miradouro. J\u00e1 no miradouro da Faj\u00e3 de Lopo Vaz, ir\u00e1 encontrar \u00e3 sua direita um caminho um pouco estreito que come\u00e7a com pequenas escadinhas, esse \u00e9 o in\u00edcio do percurso. Des\u00e7a sempre o caminho at\u00e9 chegar a uma zona de areia preta, a\u00ed ir\u00e1 encontrar uma marca que indica o fim do percurso. Logo em frente ver\u00e1 uma praia de areia e pedra preta que lhe proporcionar\u00e1 um belo passeio ao longo da mesma. Na zona das pequenas casas que l\u00e1 est\u00e3o, existe uma nascente de \u00e1gua onde poder\u00e1 refrescar-se.\nIn: Prospecto tur\u00edstico divulgado pelo Posto de Turismo das Flores. 1994. Servi\u00e7o de Ilha das Flores e Corvo. Secretario Regional da Economia.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nSELEC\u00c7\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\nO\nAZEVEDO. J. M. M., M. R. P. FERREIRA. 2006. The volcanotectonic evolution of Flores Island, Azores (Portugal). Journal of Volcanology and Geothermal Research 156; 90-102.\nAZEVEDO, J.M., 1998. Geologia e Hidrogeologia da iiha dasFlores (A\u00e7ores - Portugal). Tese de Doutoramento em Hidrogeologia. Departamento de Ci\u00eancias da Terra, Universidade de Coimbra. Vol 2; 263 p.\nAZEVEDO. J.M.M., 1990. Os dep\u00f3sitos vulcanocl\u00e1sticos do complexo de base sudoeste da ilha das Flores - Estrutura e ambiente de forma\u00e7\u00e3o. Mem\u00f3rias e Not\u00edcias, Publ. Lab. Mineral. Geol., Univ. Coimbra 109; 35-63.\nAZEVEDO,\t1991. Transi\u00e7\u00e3o do vulcanismo protoinsular para o vulcanismo insular na\nilha das Flores, A\u00e7ores. Comunica\u00e7\u00e3o in: III Congresso Nacional de Geologia. Coimbra, Outubro; 57.\nAZEVEDO,\t1998. Geologia e Hidrogeologia da ilha das Flores (A\u00e7ores - Portugal).\nTese de Doutoramento em Hidrogeologia. Departamento de Ci\u00eancias da Terra, Universidade de Coimbra. Vol 1; 140 p.\nAZEVEDO.\tE.l. ALVES e J.L. DIAS, 2003.\nContributo para a interpreta\u00e7\u00e3o vulcanostrutural da ilha do Corvo, A\u00e7ores. Ci\u00eancias da Terra (UNL), Lisboa, esp.V, CD-ROM; A5-A8.\nAZEVEDO, J.M.M., M.R.P. FERREIRA e J.A. MARTINS. 1991. The emergent volcanism of Flores island, Azores (Portugal). Arquip\u00e9lago. 9; 3746.\nAZEVEDO, J.M.M., M.R.P. FERREIRA, 1999. Volcanic gaps and subaerial records of palaeo-sealevels on Flores Island (Azores): tectonic and morphological implications. Geodynamics 28; 117-129.\nAZEVEDO, J.M.M., M.R.P.V. FERREIRA e J.A.\nMARTINS, 1986. O complexo de base da ilha\ndas Flores, A\u00e7ores. Mem\u00f3rias e Not\u00edcias. Publ.\nLab. Mineral. Geol.. Univ. Coimbra 101; 55-71.\nBENHAMOU. G. &amp; F. LEMARCHAND. 1984. Petrologie d\u00eas \u00a1les de Flores et Corvo (A\u00e7ores, Portugal). Relat\u00f3rio 29 p.\nBRAGAGLIA, PIERLUIGI, 1997. Hist\u00f3ria dos lacticinios da ilha das Flores. Perfil hist\u00f3rico do pioneirismo associativo da ilha das Flores e da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos seus lacticinios no s\u00e9c. XX. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal das Lajes das Flores.\nBRAND\u00c3O. RAUL, s.d. As ilhas desconhecidas. Notas e paisagens. Lisboa. Perspectivas &amp; Realidades.\nBRUNET. P. e C. THOMAS, 1990. Exp\u00e9dition Flores 90. Relat\u00f3rio. GRESPA 6 e SAGA (Ed.), Paris. 23 p.\nBULC\u00c3O, ANT\u00d3NIO LACERDA, 1892. \"Cinco dias na Ilha do Corvo\". Archivo dos A\u00e7ores, vol. XI, n.\u00b0 66. Ponta Delgada, pp. 554-557.\nCAMPOS, VIRIATO, 1983. Sobre o Descobrimento e Povoamento dos A\u00e7ores. Europress, Lisboa.\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nflores e corvo 2007\nprojecto\nCHAGAS, FREI DIOGO DAS, 1989. Espelho Cristalino em Jardim de v\u00e1rias Flores, (direc\u00e7\u00e3o e pref\u00e1cio de Artur Teodoro de Matos, colabora\u00e7\u00e3o de Avelino de Freitas de Meneses e V\u00edtor Lu\u00eds Gaspar Rodrigues), Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Angra do Hero\u00edsmo [a parte dedicada ao Corvo: pp. 489-494],\nCORTES\u00c3O, JAIME, 1933-36. \"A viagem de Diogo de Teive e Pero Vasquez de la Frontera ao Banco da Terra Nova em 1452\", Arquivo Hist\u00f3rico da Marinha, vol. I. Lisboa, pp. 7-24.\nFRUTUOSO, GASPAR. (1561 - impresso como Frutuoso, 1983). Saudades da ferra. 2o. edi\u00e7\u00e3o. Publicada em volumes entre 1978 e 1983, edi\u00e7\u00e3o. J.B.O. Rodrigues. Instituto Cultural de Ponta Delgada, Ponta Delgada.\nFRUTUOSO, GASPAR, 1963. Livro Sexto das Saudades da Terra. Instituto Cultural de Ponta Delgada. Ponta Delgada.\nGOMES, FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1997: A ilha das Flores: Da redescoberta \u00e0 Actualidade (subs\u00eddios para a suo Hist\u00f3ria), pp. 148 e 301-302. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal das Lajes das Flores.\nGOMES, FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1984. Subs\u00eddios poro a hist\u00f3ria da ilha das Flores. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes dos Flores. 266pp.\nGOMES. FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1985. Imprensa na ilha das Flores [a hist\u00f3ria poss\u00edvel). Edi\u00e7\u00e3o do C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores. 42pp.\nGOMES, FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1986. Organiza\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios para o cancioneiro popular da ilha das Flores, de Jacob Tomaz. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores. 178pp.\nGOMES, FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1988. A co\u00e7a \u00e0 baleia nos A\u00e7ores. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores. 1\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. 43pp.\nGOMES, FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1989. Flores e Corvo, o \u201coutro\" arquip\u00e9lago. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores. 38pp.\nGOMES, FRANCISCO ANT\u00d3NIO N.P., 1991. O canal da Am\u00e9rica. Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores. 20pp.\nJULES MEES, 1902. Histoire de lo d\u00e9couverte des \u00edles A\u00e7ores. The Geographical Journal, vol. 20. n\u00b0. 4 (Oct\u201e 1902), pp. 441-442.\nLEITE, JOS\u00c9 GUILHERME REIS, 1993. Um retrato do Ilha das Flores no final do antigo regime -a Mem\u00f3ria do padre Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Cam\u00f5es, in: Boletim do Instituto Hist\u00f3rico da Ilha Terceira, vol. XLV1II (48) -1990; IHIT, Angra do Hero\u00edsmo; p. 478.\nMACEDO. A.L. DA SILVEIRA, 1981. Hist\u00f3ria das Quatro Ilhas, que formam o Distrito da Horto, 3 volumes, Horta, [fac-s\u00edmile da edi\u00e7\u00e3o de 1871: Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, Angra do Hero\u00edsmo).\nMACHADO. A., J. M. M. AZEVEDO, 2006. Volcano-Tectonic Characterization of Proto-Insular Phases of Flores Islond. Azores. 4a Jornadas Internacionais de Vulcanologia da Ilha do Pico - Livro de resumos. Maio. Lajes do Pico; 43 - 45.\nMEDEIROS, C. A\u201e 1987. A Ilha do Corvo. Livros Horizonte, Lda., 143 pp.\nMEDEIROS. CARLOS ALBERTO, 1967. A Ilha do Corvo, 2,a edi\u00e7\u00e3o. Livros Horizonte, Lisboa, 1987 (com um ap\u00eandice).\nMONTEIRO, L.R., J.A. RAMOS &amp; R.W. FURNESS, 1996. Past and present status and conservation of the seabirds breeding in the Azores. Biological Conservation 78: 319-328.\nProjecto MAR\u00c9. Proposta T\u00e9cnico-Cient\u00edfica para Gest\u00e3o Integrada das Zonas Marinhas e Costeiras do S\u00edtio de Interesse Comunit\u00e1rio do \"Costa e Caldeir\u00e3o do Corvo\", in prep.\n\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nprojecto\nSANTOS, R.S., S.J. HAWKINS, L.R. MONTEIRO, M. ALVES &amp; E.J. ISIDRO, 1995. Marine Research. Resources and Conservation in the Azores. Aquatic Conservation: Freshwater and Marine Ecosystems. Vol. 5, No. 4:311-354.\nSARAMAGO. JO\u00c3O, 1992. Le parler de IHe de Corvo - A\u00e7ores. Grenoble. Universit\u00e9 de Stendhal - Grenoble III, Centre de Diolectologie.\nSILVEIRA, J\u201e 1969 Anais do Munic\u00edpio de Lajes das Flores, Anotados por Pedro da Silveira e Jacob Tomaz, Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lajes das Flores.\nSILVEIRA, PEDRO DA, 1960. \"Para a hist\u00f3ria do povoamento das llhas das Flores e do Corvo\" (com tr\u00eas documentos in\u00e9ditos), Boletim do N\u00facleo Cultural da Horta, vol. II, n.\u00b0 2, Horta, pp. 175-198.\nLINKS CONSULTADOS\nhttp://cm-santacruzdasflores.azoresdigital.pt/\nhttp://www.cm-corvo.pt\nhttp://www.cmlflores.raacores.net/index.htm\nhttp://www.ebimouzinhodasilveira.org/ http://www.ebimouzinhodasilveira.org/jornalescolar/ http://www.inventario.iacultura.pt/fichas/corvo/textos/index.html\nexpedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\noceano de encontro aos ilh\u00e9us, um rendilhado de alva espuma que se desvanece na ressaca, cruzeiros levantados na coroa de picos, clamando pelas aten\u00e7\u00f5es divinas, pequenas capelas que o povo construiu e dedicou \u00e0 Virgem Sant\u00edssima e a um outro santo da sua predilec\u00e7\u00e3o.\nIlha das Flores, manancial de formosura, toda ela um altivo miredouro para as povoa\u00e7\u00f5es que a circundam, ao longo da costa. Faj\u00e3zinha, Ponta Delgada, Faj\u00e3 Grande (com a sua \u00abPonta\u00bb), Santa Cruz, Lages, Fazenda das Lages, Cedros, Lomba, Lagedo, Fazenda de Santa Cruz. Mosteiro, Caveira__\nIlha das Rores, de in\u00edcio coberta de cubres, hoje revestida de hort\u00eansias. Ilha que \u00e9 uma euforia de cor. um o\u00e1sis de graciosidade, um sublime devaneio da natureza.\n*\nO Corvo, sob o dom\u00ednio da ancestralidade, casas e canadas t\u00edpicas, \u00e9 a ilha casti\u00e7a do arquip\u00e9lago. No alto, afunda-se o gigantesco caldeir\u00e3o. Sete ilhotas agrupadas povoam-lhe o lastro, emergindo das \u00e1guas quietas.\nO Corvo, costas altas mar ponteado de ilh\u00e9us. Boqueir\u00e3o. Ponta Negra...\nA lenda do aparecimento da escultura de Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, ao lado do Porto da Casa. Uma imagem que mudou de nome. A mesma que \u00e9 agora de Nossa Senhora dos Milagres ...\nO Corvo, ilha de repouso, de medita\u00e7\u00e3o, de quietude, de amor. O Corvo, um travesso devaneio da natureza ...\nGuido de Monterey In: Flores e Corvo (A\u00e7ores). As Ilhas do Ocidente, 1979.\napoios\nAssocia\u00e7\u00e3o dos\nBombeiros Volunt\u00e1rios de Santa Cruz das Flores Associa\u00e7\u00e3o de Jovens das Flores Clube Inform\u00e1tico de Santa Cruz das Flores Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Ilha das Flores C\u00e2mara Municipal das Lajes das Flores\nC\u00e2mara Municipal de Santa Cruz das Flores\nC\u00e2mara Municipal de Vila Nova do Corvo\nClube Naval das Lajes das Flores\nCorpo de Escuteiros da Ilha das Flores Agrupamento 691 de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o Ecoteca da Ilha das Rores\nEDA, Electricidade dos A\u00e7ores, S.A. Distribui\u00e7\u00e3o Rores e Corvo Escola B\u00e1sica/lntegrada Mouzinho da Silveira de Vila Nova do Corvo Escola Superior de Enfermagem de Angra do Hero\u00edsmo Servi\u00e7os de Ambiente das Rores e Corvo Servi\u00e7o de Desenvolvimento Agr\u00e1rio das Rores e Corvo\nServi\u00e7os Rorestais das Rores e Corvo Servi\u00e7os de Ilha da Secretaria Regional da Habita\u00e7\u00e3o e Equipamentos\npatroc\u00ednios"}]}}}