{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25014"}, {"@name": "filename", "#text": "9551_Rel%20285_10.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u00e1gua, ecossistemas aqu\u00e1ticos \ne actividade humana\nUma abordagem integrada e participativa na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \ninovadoras e prospectivas de gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos \nno Sul de Portugal \u2013 Prowaterman\n\nProjecto n.\u00ba PTDC/AAC-AMB/105061/2008\n\nPrimeiro relat\u00f3rio tem\u00e1tico \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e hidrogeol\u00f3gica das \u00e1reas \nde estudo do Alentejo e Algarve\n\nRELAT\u00d3RIO 285/2010 \u2013 nas\n\ni&amp;d HIDR\u00c1ULICA E AMBIENTE\n\nLisboa \u2022 Setembro de 2010\n\nDEPARTAMENTO DE HIDR\u00c1ULICA E AMBIENTE\nN\u00facleo de \u00c1guas Subterr\u00e2neas\n\nProc. 0607/14/17372\n\nEstudo realizado para a FCT \u2013 Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e \na Tecnologia\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS OBRAS P\u00daBLICAS, TRANSPORTES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES \n\nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, I.P. \n \n\nDEPARTAMENTO  DE  HIDR\u00c1ULICA  E  AMBIENTE \nN\u00facleo de \u00c1guas Subterr\u00e2neas  \n\n \n \n \n\nProc. 0607/14/17372 \n \n \n\n \n\n\u00c1GUA, ECOSSISTEMAS AQU\u00c1TICOS E ACTIVIDADE HUMANA. UMA \n\nABORDAGEM INTEGRADA E PARTICIPATIVA NA DEFINI\u00c7\u00c3O DE \n\nESTRAT\u00c9GIAS INOVADORAS E PROSPECTIVAS DE GEST\u00c3O \n\nINTEGRADA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NO SUL DE PORTUGAL \u2013 \n\nPROWATERMAN \n\nProjecto n.\u00ba PTDC/AAC-AMB/105061/2008 \n\n \n\nPrimeiro relat\u00f3rio tem\u00e1tico \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e hidrogeol\u00f3gica das \u00e1reas \nde estudo do Alentejo e Algarve \n\n \n \n \nEquipas do projecto: \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\nLisboa, Setembro 2010 \n \nEstudo realizado para: \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc. 0607/14/17372   I \n\n\u00c1GUA, ECOSSISTEMAS AQU\u00c1TICOS E ACTIVIDADE HUMANA: UMA \nABORDAGEM INTEGRADA E PARTICIPATIVA NA DEFINI\u00c7\u00c3O DE \n\nESTRAT\u00c9GIAS INOVADORAS E PROSPECTIVAS DE GEST\u00c3O INTEGRADA DE \nRECURSOS H\u00cdDRICOS NO SUL DE PORTUGAL \u2013 PROWATERMAN \n\nPrimeiro relat\u00f3rio tem\u00e1tico \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e hidrogeol\u00f3gica das \n\u00e1reas de estudo do Alentejo e Algarve \n\n \n\n \n\nResumo \n \nNo presente relat\u00f3rio \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e hidrogeol\u00f3gica dos v\u00e1rios \nsistemas aqu\u00edferos das \u00e1reas de estudo, incluindo as rela\u00e7\u00f5es \u00e1guas superficiais/subterr\u00e2neas, \npiezometrias, par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos, e balan\u00e7os h\u00eddricos, integrado a informa\u00e7\u00e3o mais recente de \nmonitoriza\u00e7\u00e3o de campo e modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica desenvolvida nestes aqu\u00edferos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nWATER, AQUATIC ECOSYSTEMS AND HUMAN ACTIVITY: AN INTEGRATED \nAND PARTICIPATORY FRAMEWORK TO DEFINE INNOVATIVE PROSPECTIVE \nSTRATEGIES FOR WATER RESOURCES MANAGEMENT IN SOUTH PORTUGAL \n\n- PROWATERMAN \n\n1st Thematic Report \u2013 Geological and hydrogeological characterization of \nthe case study areas of Alentejo and Algarve \n\n \n\nAbstract \n \n \nThis report presents the geological and hydrogeological characterization of the several aquifer \nsystems composing the study areas of this project. This characterization encompasses the \ngroundwater/surface water linkages, piezometric heads, hydraulic parameters and water budgets, \nintegrating the most updated information obtained through field work and mathematical modelling \nperformed in these aquifers. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\n   Proc.0607/14/17372 II \n\nEAU, ECOSSISTEMES AQUATIQUES ET ACTIVITE HUMAINE: UN \nENQUADREMENT INTEGRE ET PARTICIPATIF POUR DEFINIR DES \n\nSTRATEGIES INOVATIVES ET PROSPECTIVES POUR LA GESTION DES \nRESOURCES HYDRIQUES DANS LE SUD DU PORTUGAL - PROWATERMAN \n\n1er Rapport Th\u00e9matique \u2013 Caract\u00e9risation g\u00e9ologique et hydrog\u00e9ologique \ndes r\u00e9gions d\u2019\u00e9tude de l\u2019Alentejo et Algarve \n\n \n \n\nSommaire \n \nDans ce rapport on pr\u00e9sente la caract\u00e9risation g\u00e9ologique et hydrog\u00e9ologique des syst\u00e8mes \naquif\u00e8res des r\u00e9gions d\u2019\u00e9tude. Cette caract\u00e9risation comprend les relations eaux \nsuperficiels/souterraines, les pi\u00e9zom\u00e9tries, param\u00e8tres hydrauliques et bilans hydriques, en se \nsoutenant des informations des plus r\u00e9cents travaux de monitorization et de simulation \nmath\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 sur ces aquif\u00e8res. \n \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc. 0607/14/17372   III\n\n \n\u00cdNDICE DO TEXTO \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................1 \n2 Climatologia..............................................................................................................................3 \n\n2.1 Zona Terminal do Rio Arade: Sistemas Aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e de Mexilhoeira \nGrande-Portim\u00e3o..........................................................................................................................3 \n2.2 Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha: Aqu\u00edfero de Sines ......................4 \n\n3 Rede Hidrogr\u00e1fica ....................................................................................................................5 \n3.1 Zona Terminal do Rio Arade: Sistemas Aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e de Mexilhoeira \nGrande-Portim\u00e3o..........................................................................................................................5 \n3.2 Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha: Aqu\u00edfero de Sines ......................7 \n\n4 Estatuto de Conserva\u00e7\u00e3o.........................................................................................................7 \n5 Geologia.................................................................................................................................10 \n\n5.1 Zona Terminal do Rio Arade: Sistemas Aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e de Mexilhoeira \nGrande-Portim\u00e3o........................................................................................................................10 \n\n5.1.1 Aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves................................................................................10 \n5.1.2 Aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o............................................................14 \n5.1.3 Maci\u00e7o Antigo .......................................................................................................16 \n\n5.2 Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha: Aqu\u00edfero de Sines ....................18 \n6 Hidrogeologia.........................................................................................................................25 \n\n6.1 Sistema Aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves...........................................................................25 \n6.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral.............................................................................................25 \n6.1.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas.............................................................29 \n6.1.3 Piezometria...........................................................................................................33 \n6.1.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos .........................................................................................37 \n6.1.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico .....................................................................................................39 \n\n6.1.5.1 Recargas..........................................................................................................39 \n6.1.5.2 Descargas ........................................................................................................41 \n6.1.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico.................................................................................................43 \n\n6.1.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero.....................................................................47 \n6.2 Sistema Aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o.......................................................54 \n\n6.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral.............................................................................................54 \n6.2.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas.............................................................54 \n6.2.3 Piezometria...........................................................................................................55 \n6.2.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos .........................................................................................58 \n6.2.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico .....................................................................................................59 \n\n6.2.5.1 Recargas..........................................................................................................59 \n6.2.5.2 Descargas ........................................................................................................60 \n6.2.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico.................................................................................................60 \n\n6.2.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero.....................................................................61 \n6.3 Forma\u00e7\u00f5es do Maci\u00e7o Antigo ........................................................................................62 \n\n6.3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral.............................................................................................62 \n6.3.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas.............................................................63 \n6.3.3 Piezometria...........................................................................................................63 \n6.3.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos .........................................................................................64 \n6.3.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico .....................................................................................................65 \n\n6.3.5.1 Recargas..........................................................................................................65 \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\n   Proc.0607/14/17372 IV \n\n6.3.5.2 Descargas ........................................................................................................65 \n6.3.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico.................................................................................................66 \n\n6.3.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero.....................................................................66 \n6.4 Sistema Aqu\u00edfero de Sines ............................................................................................67 \n\n6.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral.............................................................................................67 \n6.4.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas.............................................................68 \n6.4.3 Piezometria...........................................................................................................71 \n6.4.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos .........................................................................................73 \n6.4.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico .....................................................................................................76 \n\n6.4.5.1 Recargas..........................................................................................................76 \n6.4.5.2 Descargas ........................................................................................................77 \n6.4.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico.................................................................................................78 \n\n6.4.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero.....................................................................78 \nBibliografia ......................................................................................................................................85 \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc. 0607/14/17372   V\n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFig. 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Algarve ..........................................................................1 \nFig. 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Alentejo Litoral...............................................................2 \nFig. 3 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia plurianual mensal para o sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (s\u00e9rie \n1959/60\u20131990/91).............................................................................................................................4 \nFig. 4 \u2013 Gr\u00e1ficos termo-pluviom\u00e9tricos das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de: A) Monte Velho (1973-\n1986); B) Sines (1971- 1990)............................................................................................................5 \nFig. 5 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica do sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves ................................................6 \nFig. 6 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica do sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o............................6 \nFig. 7 \u2013 Mapa de S\u00edtios da Rede Natura 2000, listagem de 2006.....................................................9 \nFig. 8 \u2013 Zonas com estatuto de protec\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do Algarve.......................................................10 \nFig. 9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Falha do Algibre e outras grandes estruturas tect\u00f3nicas do sistema \naqu\u00edfero de Quere\u00e7a-Silves ............................................................................................................11 \nFig. 10 \u2013 Mapa geol\u00f3gico e estrutural simplificado do Algarve .......................................................11 \nFig. 11 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves ....................................................12 \nFig. 12 \u2013 Corte geol\u00f3gico do Algarve Central (extra\u00eddo de Manupella et al., 1987) ........................14 \nFig. 13 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o................................15 \nFig. 14 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do maci\u00e7o de Monchique .......................................................................16 \nFig. 15 \u2013 Tect\u00f3nica das forma\u00e7\u00f5es do soco antigo na zona do Algarve .........................................17 \nFig. 16 \u2013 Corte geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Sines .................................................................................18 \nFig. 17 \u2013 Principais acidentes tect\u00f3nicos da regi\u00e3o de Sines .........................................................19 \nFig. 18 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do sistema aqu\u00edfero de Sines.................................................................24 \nFig. 19 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das nascentes monitorizadas no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a - Silves .........27 \nFig. 20 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos caudais de descarga m\u00e9dios di\u00e1rios da nascente da Arrochela................27 \nFig. 21 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos caudais para as nascentes de Alvados e Fontes (a), Louseiros (b), Ponted \ne T\u00f4r (c), Fonte Grande de Alte (d).................................................................................................28 \nFig. 22 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos caudais para a nascente de Fontes de Est\u00f4mbar......................................28 \nFig. 23 \u2013 Tro\u00e7os influentes (a azul) e efluentes (a vermelho) das ribeiras que atravessam o sistema \naqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves ...............................................................................................................29 \nFig. 24 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ribeiras que atravessam o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves..........30 \nFig. 25 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica e zonas de contacto hidr\u00e1ulico entre o meio h\u00eddrico superficial e \nsubterr\u00e2neo no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves e sistemas aqu\u00edferos vizinhos .........................31 \nFig. 26 \u2013 Ribeira do Algibre e tro\u00e7os influentes e efluentes, com os respectivos sumidouros (a azul) \ne exsurg\u00eancias (a vermelho)...........................................................................................................32 \nFig. 27 \u2013 Piezometria do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (topo: simula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica; base: \ndados de campo) ............................................................................................................................34 \nFig. 28 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica de 4 pontos de \u00e1gua no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves........35 \nFig. 29 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es da piezometria nos sectores oriental e ocidental do sistema aqu\u00edfero de \nQueren\u00e7a-Silves .............................................................................................................................36 \nFig. 30 \u2013 Zonamento das transmissividades no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves .......................38 \nFig. 31 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas de capta\u00e7\u00e3o para abastecimento urbano....................39 \nFig. 32 \u2013 Zonas de recarga e percentagens de precipita\u00e7\u00e3o eficaz para o sistema aqu\u00edfero \nQueren\u00e7a-Silves .............................................................................................................................39 \nFig. 33 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das zonas de recarga, incluindo as zonas de recarga artificial \ninduzida pela irriga\u00e7\u00e3o para o sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves ..................................................40 \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\n   Proc.0607/14/17372 VI \n\nFig. 34 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves em condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o \nextrac\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................................44 \nFig. 35 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves em condi\u00e7\u00f5es de extrac\u00e7\u00e3o \nactuais a 1 (topo), 9 (centro topo), 12 (centro base) e 24 meses (base) em regime de seca .........45 \nFig. 36 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves em condi\u00e7\u00f5es de extrac\u00e7\u00e3o \ncom novas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o/caudais aumentados a 1 m\u00eas (topo), 1 ano (centro) e 2 anos \n(base) em regime de seca ..............................................................................................................46 \nFig. 37 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento dom\u00e9stico e \npiezometria considerando apenas estas capta\u00e7\u00f5es........................................................................47 \nFig. 38 \u2013 Sentidos do fluxo do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves..................................................49 \nFig. 39 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de injec\u00e7\u00e3o e de amostragem do ensaio de tra\u00e7adores.............50 \nFig. 40 \u2013 Oscila\u00e7\u00f5es de n\u00edveis em piez\u00f3metro no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves ilustrando o \nefeito de mar\u00e9.................................................................................................................................53 \nFig. 41 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos e tro\u00e7os das linhas de \u00e1gua influentes e efluentes no sistema \naqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o ...........................................................................................55 \nFig. 42 \u2013 Sentidos do fluxo do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o..............................56 \nFig. 43 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica de 2 pontos de \u00e1gua no sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-\nPortim\u00e3o..........................................................................................................................................57 \nFig. 44 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es da piezometria em 4 pontos do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o\n........................................................................................................................................................57 \nFig. 45 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es da piezometria no ponto 594/095 do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-\nPortim\u00e3o..........................................................................................................................................58 \nFig. 46 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de pontos de monitoriza\u00e7\u00e3o quantitativa da rede SNIRH.............................63 \nFig. 47 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores de recarga na zona ocidental do Algarve..................................65 \nFig. 48 \u2013 Conceptualiza\u00e7\u00e3o de balan\u00e7o h\u00eddrico para o barlavento algarvio ....................................66 \nFig. 49 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre as ribeiras e as zonas de recarga do aqu\u00edfero, marcadas a sombreado [a) \npara o aqu\u00edfero superior fre\u00e1tico; b) para o aqu\u00edfero inferior carbonatado].....................................69 \nFig. 50 \u2013 Zonamento das diferentes \u00e1reas de conex\u00e3o hidr\u00e1ulica no sistema aqu\u00edfero de Sines...70 \nFig. 51 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica do ponto JKP12 no no sistema aqu\u00edfero de Sines.......................71 \nFig. 52 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica e direc\u00e7\u00f5es de fluxo para o aqu\u00edfero superficial do sistema \naqu\u00edfero de Sines............................................................................................................................72 \nFig. 53 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie piezom\u00e9trica no sistema aqu\u00edfero de Sines.................................73 \nFig. 54 \u2013 Direc\u00e7\u00f5es regionais de fluxo no sistema aqu\u00edfero de Sines.............................................79 \nFig. 55 \u2013 N\u00edveis piezom\u00e9tricos observados (a negro) e simulados por modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica (a \nvermelho) para o sistema aqu\u00edfero de Sines...................................................................................83 \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc. 0607/14/17372   VII\n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Espessuras das unidades constituintes da forma\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rios, margas e \nconglomerados de Deixa-o-Resto...................................................................................................23 \nQuadro 2 \u2013 Resumo das espessuras das forma\u00e7\u00f5es do sistema Aqu\u00edfero de Sines......................25 \nQuadro 3 \u2013 Par\u00e2metros estat\u00edsticos das produtividades no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves .....38 \nQuadro 4 \u2013 Recargas por infiltra\u00e7\u00e3o nas linhas de \u00e1gua em 3 subunidades do sistema aqu\u00edfero \nQueren\u00e7a-Silves .............................................................................................................................41 \nQuadro 5 \u2013 Caudais de algumas nascentes do sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves...................41 \nQuadro 6 \u2013 Extrac\u00e7\u00f5es para diferentes tipos de consumos no sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves\n........................................................................................................................................................42 \nQuadro 7 \u2013 Balan\u00e7o h\u00eddrico para o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves, segundo Reis et al. \n(2006)..............................................................................................................................................43 \nQuadro 8 \u2013 Balan\u00e7os h\u00eddricos para o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves, com base nos valores \nde recargas e extrac\u00e7\u00f5es de Almeida et al. (2000), Monteiro (2006b) e Monteiro et al. (2006b)....43 \nQuadro 9 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das transmissividades obtidas por ensaio de bombagem \npara o sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o..............................................................58 \nQuadro 10 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das transmissividades obtidas a partir de caudais \nespec\u00edficos para o sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o...........................................59 \nQuadro 11 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das produtividades espec\u00edficas para o sistema aqu\u00edfero de \nMexilhoeira Grande-Portim\u00e3o .........................................................................................................59 \nQuadro 12 \u2013 Volumes potenciais de recarga por infiltra\u00e7\u00e3o nas linhas de \u00e1gua em 3 subunidades \ndo sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o....................................................................59 \nQuadro 13 \u2013 Extrac\u00e7\u00f5es para diferentes tipos de consumos no sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira \nGrande-Portim\u00e3o ............................................................................................................................60 \nQuadro 14 \u2013 Balan\u00e7o h\u00eddrico para o sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o ...............61 \nQuadro 15 \u2013 Registos do n\u00edvel piezom\u00e9trico do ponto 585/78 (Concelho de Monchique)..............64 \nQuadro 16 \u2013 Registos do n\u00edvel piezom\u00e9trico do ponto 587/101 (Concelho de Silves)....................64 \nQuadro 17 \u2013 Estat\u00edsticas das produtividades nas forma\u00e7\u00f5es xistentas do Algarve ........................65 \nQuadro 18 \u2013 Transmissividades das forma\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero de Sines..............................74 \nQuadro 19 \u2013 Valores do armazenamento permanente para as forma\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero de \nSines...............................................................................................................................................74 \nQuadro 20 \u2013 Produtividades para as forma\u00e7\u00f5es carbonatadas jur\u00e1ssicas do sistema aqu\u00edfero de \nSines...............................................................................................................................................75 \nQuadro 21 \u2013 Caudais espec\u00edficos no sistema aqu\u00edfero de Sines....................................................76 \nQuadro 22 \u2013 Recargas para o sistema aqu\u00edfero de Sines ..............................................................77 \nQuadro 23 \u2013 Disponibilidades h\u00eddricas e volumes extra\u00edveis do sistema aqu\u00edfero de Sines...........78 \nQuadro 24 \u2013 Percentagens de consumos versus volumes extra\u00edveis do sistema aqu\u00edfero de Sines\n........................................................................................................................................................78 \n \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\n   Proc.0607/14/17372 VIII\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAgradece-se ao Prof. Jos\u00e9 Paulo Monteiro, da Universidade do Algarve, e \u00e0 Bolseira do Projecto \n\nPROWATERMAN na Universidade do Algarve N\u00faria Salvador (MSc pela Cranfield University), a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de diversos artigos de projectos actualmente a decorrer, de que a Universidade do \n\nAlgarve \u00e9 parceira integrante, bem como de dados em SIG da \u00e1rea de estudo do Algarve. \n\n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   1 \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n \nO projecto PROWATERMAN, a desenvolver no sul de Portugal em duas \u00e1reas de estudo \u2013 a \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Arade, no Algarve, e a \u00e1rea das sub-bacias da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do \nAlentejo/Sistema aqu\u00edfero de Sines, Alentejo Litoral (Fig. 1 e Fig. 2) \u2013 tem a participa\u00e7\u00e3o das \nseguintes institui\u00e7\u00f5es: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia CIVIL (LNEC), Universidade do \nAlgarve (UAlg), Universidade Atl\u00e2ntica (UAtla) e Funda\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias da \nUniversidade de Lisboa (FFC/FC/UL). \n \n\n \nFig. 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Algarve \n\n \nOs objectivos principais deste projecto s\u00e3o: \n\n? Analisar e compreender as dimens\u00f5es ambientais, socioecon\u00f3micas e institucionais da \nsustentabilidade da \u00e1gua para garantir a qualidade deste recurso e aumentar a efici\u00eancia \ne equidade do seu uso, atrav\u00e9s de uma abordagem integrada da gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos. \n\n? Definir estrat\u00e9gias locais inovadoras para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua. \n? Formular um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es de boas pr\u00e1ticas para a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ne quantidade da \u00e1gua. \n \nA justifica\u00e7\u00e3o para a escolha destas duas \u00e1reas de estudo resulta do facto de que o sul de \nPortugal ser uma regi\u00e3o onde a escassez de \u00e1gua e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas produzem \numa forte vulnerabilidade ambiental. A procura crescente de recursos h\u00eddricos e as condi\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas contribuem para uma crescente escassez de \u00e1gua, bem como para a degrada\u00e7\u00e3o da \nsua qualidade. Nesta regi\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua pode ter efeitos negativos \nno bem-estar das popula\u00e7\u00f5es e no funcionamento dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, pelo que a \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 2 \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos assume um papel crucial para o desenvolvimento das popula\u00e7\u00f5es \nlocais.  \n \n\n \n\n \nFig. 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Alentejo Litoral \n\n  \nPara alcan\u00e7ar estes objectivos pretende-se realizar: \n\n? An\u00e1lise da vulnerabilidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o excessiva e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \nenquanto parte integrante de uma estrat\u00e9gia sustent\u00e1vel de gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos;  \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   3 \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos principais factores que conduzem \u00e0 explora\u00e7\u00e3o excessiva e \ncontamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, e que podem por em causa a subsist\u00eancia das fam\u00edlias e o \nfuncionamento dos ecossistemas; \n\n? Investiga\u00e7\u00e3o do potencial de reutiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas residuais enquanto processo de \nredu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos locais.  \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas superficiais, com recurso a \nmacroinvertebrados e outros bioindicadores (perif\u00edton, zoopl\u00e2ncton, crust\u00e1ceos e \nanf\u00edbios). \n\n? Estudo das liga\u00e7\u00f5es entre o ambiente e a socioeconomia (necess\u00e1rio \u00e0 compreens\u00e3o \nconjunta dos sistemas socioecon\u00f3mico e ambiental). \n\n? An\u00e1lise das interac\u00e7\u00f5es natureza/sociedade baseada em metodologias inovadoras de \nconex\u00e3o de Sistemas de Suporte \u00e0 Decis\u00e3o com tecnologia SIG (promo\u00e7\u00e3o da \nconserva\u00e7\u00e3o e uso e gest\u00e3o sustent\u00e1veis dos recursos h\u00eddricos). \n\n? Desenvolvimento de cen\u00e1rios prospectivos (propor estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da \u00e1gua \nbaseadas em indicadores de sustentabilidade; estes cen\u00e1rios ser\u00e3o orientados por uma \nabordagem de investiga\u00e7\u00e3o participada, que garanta um fluxo de informa\u00e7\u00e3o entre os \nstakeholders e os investigadores).  \n\n \nNeste projecto, al\u00e9m das tarefas de coordena\u00e7\u00e3o, o LNEC desenvolver\u00e1 actividade no \u00e2mbito \ndas disponibilidades h\u00eddricas e vulnerabilidade: realizando os seguintes estudos: \n\n? Estimativa da recarga de aqu\u00edferos utilizando o modelo BALSEQ (balan\u00e7o sequencial \ndi\u00e1rio), fazendo a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica relativa a: precipita\u00e7\u00e3o, \nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, uso do solo, solos. \n\n? Mapeamento das disponibilidades h\u00eddricas e qualidade da \u00e1gua. \n? Defini\u00e7\u00e3o de potenciais origens de \u00e1gua alternativas para recarga artificial, incluindo a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais apropriadas para a recarga artificial \u2013 \u00edndice GABA-IFI.  \n? Produ\u00e7\u00e3o de mapas de vulnerabilidade e an\u00e1lise de risco. \n? Mapeamento das disponibilidades h\u00eddricas considerando as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n? Proposta de recomenda\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com base nos \n\nresultados obtidos no \u00e2mbito desta tarefa.    \n \n\n2 Climatologia \n\n2.1 Zona Terminal do Rio Arade: Sistemas Aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e \nde Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\n \nEstes dois sistemas aqu\u00edferos s\u00e3o afectados por um clima mediterr\u00e2nico quente, tendo Loureiro \ne Nunes (1980) determinado, para a globalidade da regi\u00e3o algarvia, e para a s\u00e9rie temporal de \n1941/42-1973/74 temperaturas m\u00e9dias anuais de 15 a 17 \u00baC e precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais de \n653 mm/ano. Monteiro (2006a) determina que a evapotranspira\u00e7\u00e3o corresponder\u00e1 a mais de \n70% (ou seja, cerca de um pouco mais de 400 mm/ano), donde resulta que apenas 250 mm/ano \ns\u00e3o atribu\u00eddos ao escoamento superficial + recarga. \n \nDe acordo com Costa (1989) a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, para o Sistema Aqu\u00edfero de \nQueren\u00e7a-Silves, varia entre os cerca de 550 mm/ano no extremo SW do sistema aqu\u00edfero, \naumentando para E e para NE, com precipita\u00e7\u00f5es de 800 mm/ano na bordadura SE do sistema \naqu\u00edfero, e valores acima dos 800 mm/ano em todo o sector oriental. Para o Sistema Aqu\u00edfero \nde Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o, segundo o mesmo trabalho, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 4 \n\nigual ou inferior a 500 mm/ano, com a excep\u00e7\u00e3o do extremo Norte, onde os valores s\u00e3o iguais a \nlevemente superiores a 500 mm/ano; Costa (1989) indica valores entre os 500 mm/ano na zona \nlitoral e os mais de 650 mm/ano no extremo N do sistema aqu\u00edfero, havendo um aumento da \nprecipita\u00e7\u00e3o de S para N, em direc\u00e7\u00e3o do litoral para o interior. Nicolau (2002) obteve o mesmo \nvalor m\u00e9dio (653 mm/ano) que Loureiro e Nunes (1980) para a precipita\u00e7\u00e3o, mas para o per\u00edodo \nde 1959/60 a 1990/91 e para a totalidade deste sistema aqu\u00edfero, similar ao obtido por Monteiro \n(2006b), que \u00e9 de 663 mm/ano para a mesma s\u00e9rie temporal; este autor apresenta ainda valores \nm\u00e9dios mensais para a totalidade do sistema aqu\u00edfero, sendo que os valores mais baixos \nocorrem em Julho e Agosto (abaixo de 10 mm) e os mais elevados em Novembro e Dezembro \n(rondando os 100 mm; cf. Fig. 3). \n\n \nFig. 3 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia plurianual mensal para o sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (s\u00e9rie 1959/60\u2013\n\n1990/91) \nFonte: Monteiro, 2006b \n \nConsiderando que na bibliografia \u00e9 referida a ocorr\u00eancia de uma grande seca em 1995 (Almeida \net al., 2000) e outra em 2005 (Monteiro, 2006b), parece haver ind\u00edcios de uma tend\u00eancia para a \nocorr\u00eancia de per\u00edodos mais intensos de seca com uma periodicidade de cerca de 10 anos. \n \n\n2.2 Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha: Aqu\u00edfero de Sines \n \nO clima desta \u00e1rea \u00e9 de caracter\u00edsticas mediterr\u00e2nicas, com forte influ\u00eancia mar\u00edtima - ver\u00f5es \nn\u00e3o muito quentes, prolongados, com fraca precipita\u00e7\u00e3o, e invernos suaves, curtos, com \nprecipita\u00e7\u00e3o moderada e com preponder\u00e2ncia nos meses de Dezembro e Janeiro (Pinto,1995, in \nCEZH/RNLSAS, 2004) \u2013 sendo classificado de termomediterr\u00e2nico sub-h\u00famido a seco. A estas \ncaracter\u00edsticas gerais adicionam-se os condicionamentos locais, como a proximidade ao \nAtl\u00e2ntico e factores topogr\u00e1ficos (http://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007-AP-LagoasSAndre/A+ \nReserva/Valores+Naturais/Geologia+Hidrologia+e+Clima/?res=922x691). \n \nA temperatura m\u00e9dia anual ponderada \u00e9 de 15,9 \u00baC (m\u00e1xima de 21,9 \u00baC e m\u00ednima de) 9,8 \u00baC e a \nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual ponderada \u00e9 de 621 mm (Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sado, in \nCEZH/RNLSAS, 2004), sendo a sua distribui\u00e7\u00e3o em \u00e1rea: 800 mm/ano na regi\u00e3o alta entre \nSantiago e Gr\u00e2ndola; menos de 600 mm/ano na zona de Sines e ao longo da bordadura litoral, \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   5 \n\nregistando-se em ambas as regi\u00f5es 20 dias anuais de chuva com valores acima dos 10 mm \n(Inverno et al., 1993), registando-se valores de 700 mm/ano no extremo NE da regi\u00e3o (Costa, \n1989). A distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e temperatura \u00e9 apresentada na Fig. 4. \n \n\n \nFig. 4 \u2013 Gr\u00e1ficos termo-pluviom\u00e9tricos das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de: A) Monte Velho (1973-1986); B) \n\nSines (1971- 1990) \nFonte: CEZH/RNLSAS, 2004 \n \nOs valores m\u00e9dios mensais de humidade relativa do ar s\u00e3o muito elevados ao longo de todo o \nano devido \u00e0 entrada de massas de ar mar\u00edtimo. A m\u00e9dia anual para as esta\u00e7\u00f5es em Sines e \nMonte Velho \u00e9 de 81,3%; em Santiago do Cac\u00e9m o valor m\u00e9dio anual (m\u00e9dia de 30 anos) \u00e9 de \n72,6%. Junto ao litoral, a ocorr\u00eancia de neblina (visibilidade entre 1 km e 2 km) \u00e9, em m\u00e9dia, de \n90 dias por ano, registando-se nevoeiros (visibilidade inferior a 1 km) durante 28 dias por ano \n(CEZH/RNLSAS, 2004). \n \nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia m\u00e9dia anual ponderada na BH do Sado \u00e9 de 1 144 mm, \nvariando entre 183 mm em Julho e 29 mm em Dezembro (PBH do Sado 1999, in CEZH/ \nRNLSAS, 2004). Em termos de distribui\u00e7\u00e3o espacial, a evapotranspira\u00e7\u00e3o real \u00e9 da ordem dos \n500 mm/ano na regi\u00e3o montanhosa entre Santiago e Gr\u00e2ndola e de 100 mm/ano na zona de \nSines; para as mesmas regi\u00f5es o escoamento superficial \u00e9, respectivamente, de 450 mm/ano e \n100 mm/ano (Inverno et al., 1993). \n \n\n3 Rede Hidrogr\u00e1fica \n\n3.1 Zona Terminal do Rio Arade: Sistemas Aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e \nde Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\n \nAs linhas de \u00e1gua mais importantes que atravessam estes dois sistemas aqu\u00edferos, que se \nsituam na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Algarve, s\u00e3o apresentadas nas Fig. 5 e Fig. 6, \ntendo um regime torrencial. No caso do sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves estas linhas de \n\u00e1gua t\u00eam sectores em que recebem contribui\u00e7\u00f5es de \u00e1gua do aqu\u00edfero e sectores onde se \ninfiltram para o aqu\u00edfero, por vezes, em especial em anos mais secos, completamente em \ndeterminados tro\u00e7os (cf. subcap\u00edtulo 6.1.2). \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 6 \n\n \nFig. 5 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica do sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: Reis et al. (2007) \n \n\n \nFig. 6 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica do sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nFonte: Reis et al. (2007) \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   7 \n\n3.2 Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha: Aqu\u00edfero de Sines \n \nEsta regi\u00e3o situa-se na sub-regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica das bacias da Costa Alentejana, sendo os seus \ncursos de \u00e1gua mais importantes as ribeiras de Melides, da Cascalheira, da Ponte, do Forneco, \ndo Azinhal, da Badoca, da Maria da Moita, da Sancha e dos Moinhos (Diamantino, 2001). As \norienta\u00e7\u00f5es das ribeiras s\u00e3o no geral de E para W, e no caso das ribeiras da Badoca e Maria da \nMoita, de SE para NW. \n \nA Lagoa de Melides \u00e9 alimentada pela ribeira de Melides. A Lagoa de Santo Andr\u00e9 recebe as \n\u00e1guas de 5 ribeiras principais: Ribeiras da Cascalheira, da Ponte, do Forneco, do Azinhal, Maria \nda Moita e da Badoca (localmente chamada de Santo Andr\u00e9), que definem uma bacia \nhidrogr\u00e1fica de forma triangular com cerca de 141,5 km\u00b2 de \u00e1rea, 64,2 km de per\u00edmetro, com 16 \nKm de largura m\u00e1xima e 14 km de comprimento e uma altitude m\u00e9dia da ordem dos 100 m; esta \nbacia est\u00e1 confinada a Norte pela Lagoa de Melides, a Este pela bacia hidrogr\u00e1fica do Sado, e a \nSul pela Lagoa da Sancha (Diamantino, 2001; http://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007-AP-\nLagoasSAndre/A+Reserva/Valores+Naturais/Geologia+Hidrologia+e+Clima/?res=922x691 e \nCEZH/RNLSAS, 2004). Estas ribeiras, de regime torrencial \u2013 com caudais abundantes no \nInverno e muito reduzidos no Ver\u00e3o, fundamentais na din\u00e2mica da Lagoa, causando o aumento \ndo n\u00edvel das \u00e1guas e a redu\u00e7\u00e3o da salinidade durante os per\u00edodos de chuva \u2013 nascem na Serra \nde Gr\u00e2ndola e a sua conflu\u00eancia faz-se atrav\u00e9s de dois vales: um a Norte, para onde conflui a \nribeira da Cascalheira, e um a Sul, que se encontra inundado no Inverno, constituindo o \nprolongamento natural da lagoa, para onde confluem as restantes ribeiras. As v\u00e1rzeas s\u00e3o \ndrenadas por um conjunto vasto de valas, as quais est\u00e3o por sua vez ligadas \u00e0s ribeiras. Existem \nainda outras zonas com drenagem independentes das anteriormente referidas, como \u00e9 o caso \ndas \u00e1guas provenientes da margem Norte da lagoa, atrav\u00e9s de uma rede mal definida, \nconsequ\u00eancia de um substrato muito perme\u00e1vel que favorece a infiltra\u00e7\u00e3o, ocorrendo situa\u00e7\u00e3o \nsemelhante na margem SW, junto ao sistema dunar de Monte Velho. A Lagoa da Sancha \u00e9 \nalimentada por uma pequena bacia hidrogr\u00e1fica de cerca de 31,3 km2 e per\u00edmetro de 37,7 km, \nsendo o principal tribut\u00e1rio \u00e9 a Ribeira da Sancha ou Barranco dos B\u00eabedos (http://portal. \nicnb.pt/ICNPortal/vPT2007-AP-LagoasSAndre/A+Reserva/Valores+Naturais/Geologia+Hidrologia \n+e+Clima/?res=922x691). \n \nEstas lagoas est\u00e3o inclusas na bacia sedimentar de Santo Andr\u00e9, a qual se divide em duas \nzonas geomorfol\u00f3gicas (Diamantino, 2001): (1) W do alinhamento de Cascalheira Grande, Maria \nda Moita, Vale de Rainha e Monte Feio \u2013 marcada por declives muito suaves, reduzida rede de \ndrenagem, ocorr\u00eancia de lagunas, numerosos cord\u00f5es dunares na bordadura litoral e aus\u00eancia \nde afloramentos de rochas compactas; (2) zona a E do alinhamento de Cascalheira Grande, \nMaria da Moita, Vale de Rainha e Monte Feio \u2013 de relevos mais acentuados, com frequentes \nafloramentos de rochas calc\u00e1rias e rede de drenagem muito mais desenvolvida. \n \n\n4 Estatuto de Conserva\u00e7\u00e3o \n \nAs duas \u00e1reas de estudo situam-se na zona sul de Portugal, em sedimentos jur\u00e1ssicos, embora \nem contextos geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos um pouco distintos: \n\n1. Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha, sita no sistema aqu\u00edfero de Sines, \no qual se localiza na \u00e1rea das sub-bacias da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Alentejo, em \nterrenos meso-cenonoz\u00f3icos do litoral alentejano pertencentes \u00e0 Orla Meso-Cenoz\u00f3ica \nOcidental. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 8 \n\n2. Zona terminal do rio Arade, que inclui os sistemas aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e \nMexilhoeira Grande-Portim\u00e3o, desenvolvidos em terrenos mezo-cenoz\u00f3icos da Orla \nMeso-Cenoz\u00f3ica Meridional. \n\n \nDo ponto de vista do estatuto de protec\u00e7\u00e3o da Natureza estas duas \u00e1reas t\u00eam tamb\u00e9m estatutos \ndiversificados: \n\n1. Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha \u2013 as lagoas de Santo Andr\u00e9 e \nSancha pertencem \u00e0 Rede Natura2000, sob o estatuto de Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial \n(ZPE), tendo as designa\u00e7\u00f5es PTZPE0013 (Lagoa de Santo Andr\u00e9) e PTZPE0014 (Lagoa \nda Sancha) conforme referido em http://portal.icnb.pt/NR/rdonlyres/115C846F-C85F-\n4F57-8758-7DE8AA662E5A/0/%C3%81reasProtegidasestatutos_de_conservacao.pdf; \ncf. Fig. 7). Estas duas lagoas est\u00e3o tamb\u00e9m classificadas como S\u00edtios RAMSAR \n(http://www.icn.pt/dia_mundial_zonas_humidas.htm). No Atlas de Portugal a faixa litoral \nalentejana at\u00e9 N de Sines est\u00e1 referenciada como zona de protec\u00e7\u00e3o classificada como \nS\u00edtio de Interesse Comunit\u00e1rio (http://www.igeo.pt/atlas/Cap1/Cap1e_4.html; http://www. \nigeo.pt/atlas/Cap1/Cap1e_p76_image.html). Fazem parte da \u00e1rea da Reserva Natural \ndas Lagoas de Santo Andr\u00e9 e da Sancha, criada por Decreto Regulamentar n\u00ba 10/00, de \n22 de Agosto (Henriques, 2006 in: http://portal.icnb.pt/NR/ rdonlyres/115C846F-C85F-\n4F57-8758-7DE8AA662E5A/0/%C3%81reasProtegidasestatu tos_de_conservacao.pdf).  \n\n2. Zona terminal do rio Arade \u2013 de acordo com o Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das \nRibeiras do Algarve (PROCESL et al., 2000 a) a albufeira do rio Arade tem o estatuto de \nAlbufeira Classificada do Arade. Situado no sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves, entre \nas aldeias de Queren\u00e7a e T\u00f4r, no Vale de Menalva, h\u00e1 ainda o S\u00edtio Classificado da \nFonte Ben\u00e9mola, ocupa uma \u00e1rea de 392 ha, conforme definido em Decreto-Lei n\u00ba \n392/91, de 10 de Outubro (http://portal.icnb.pt/NR/rdonlyres/115C846F-C85F-4F57-758-\n7DE8AA662E5A/0/%C3%81reasProtegidasestatutos_de_conservacao.pdf e http://www. \ncm-loule.pt/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=244&amp;Itemid=290).   \n\n3. S\u00edtio Classificado da Fonte Ben\u00e9mola \u2013 criado por Decreto-lei n\u00ba 392/91, de 10 de \nOutubro (cf. http://mlking.cm-loule.pt/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=31; \nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1991/10/233A00/52815285.pdf).  \n\n \nNa Fig. 8 apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o das zonas protegidas para a regi\u00e3o do Algarve, conforme \nhttp://algarvedir.com/CMS/section-blog/32-portuguese/160-guia-percursos-pedestres-lgarve.html \nonde se incluem as diferentes zonas com estatuto de protec\u00e7\u00e3o ao longo do rio Arade. \n \nGeologicamente, as duas \u00e1reas de estudo desenvolvem-se em terrenos da bordadura meso-\ncenoz\u00f3ica mas t\u00eam caracter\u00edsticas e enquadramentos distintos que se descriminam no cap\u00edtulo \n5. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   9 \n\n \nFig. 7 \u2013 Mapa de S\u00edtios da Rede Natura 2000, listagem de 2006 \n\nFonte: Minist\u00e9rio do Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio (2006) \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 10\n\n \nFig. 8 \u2013 Zonas com estatuto de protec\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do Algarve \n\nFonte: http://algarvedir.com/CMS/section-blog/32-portuguese/160-guia-percursos-pedestres-algarve.html \n \n\n5 Geologia \n \n\n5.1 Zona Terminal do Rio Arade: Sistemas Aqu\u00edferos de Queren\u00e7a-Silves e \nde Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\n5.1.1 Aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves  \n \nEste sistema aqu\u00edfero tem uma \u00e1rea de 318 km2, comprimento de cerca 45 km2 e largura \nvari\u00e1vel mas que diminui no geral para Oeste (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003) e uma espessura de \nmais de 700 metros (Monteiro in http://sites.google.com/site/jppmonteiro/home2222223), \nestendendo-se numa faixa orientada E-W, entre Estombar e Queren\u00e7a, ao longo dos concelhos \nde Albufeira, Lagoa, Loul\u00e9 e Silves. Intercepta as bacias hidrogr\u00e1ficas do rio Arade e das \nRibeiras do Sotavento (http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra \n_ficha.php?aquif=M5). \u00c9 limitado a N pelos Gr\u00e9s de Silves e a S pelos calc\u00e1rios margosos e \nmargas do Caloviano-Oxfordiano-Kimeridgiano, que s\u00e3o ambas forma\u00e7\u00f5es menos perme\u00e1veis \n(Andrade, 1989); por vezes os calc\u00e1rios assentam directamente sobre os xistos e grauvaques \npaleoz\u00f3icos (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003). \n \nTectonicamente o sistema aqu\u00edfero \u00e9 intersectado por v\u00e1rios conjuntos de falhas que dividem \neste sistema em blocos, fornecendo-lhe uma geometria complexa. Estes conjuntos s\u00e3o (Almeida \net al., 2000): \n\n1. Falhas ENE-WSW; \n2. Falhas E-W \u2013 tanto as falhas ENE-WSW como as E-W t\u00eam grande express\u00e3o no bloco \n\ndo Jur\u00e1ssico Inferior; \n3. Falhas NW-SE \u2013 representadas principalmente pela falha de S. Marcos da Serra-\n\nQuarteira (que atravessa o sistema aqu\u00edfero diagonalmente entre S. Bartolomeu de \nMessines e Paderne) e por um conjunto de falhas que afecta o Jur\u00e1ssico Superior a SE \nde Paderne; \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   11\n\n4. Falhas N-S \u2013 o grupo de falhas com menor expressividade na zona. \n \nAl\u00e9m da delimita\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, este aqu\u00edfero \u00e9 tamb\u00e9m limitado tectonicamente no seu bordo S, \nonde ali\u00e1s apresenta maior espessura, pela falha do Algibre onde se instalou a ribeira do Algibre \n(Monteiro, 2006b; Monteiro 2010). Esta falha, que pertence ao grupo de falhas E-W (Oliveira et \nal., 1984), \u00e9 um cavalgamento do Jur\u00e1ssico Inferior sobre o Jur\u00e1ssico Superior (Terrinha, 1998, e \nManuppella, 1992, in Almeida et al., 2000) como se pode observar na Fig. 9, adaptada a partir da \nCarta Geol\u00f3gica de Portugal de escala 1:100 000 do Algarve \n (http://sites.google.com/site/jppmonteiro/home2222223). \n\n \nFig. 9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Falha do Algibre e outras grandes estruturas tect\u00f3nicas do sistema aqu\u00edfero de \n\nQuere\u00e7a-Silves \nFonte: http://sites.google.com/site/jppmonteiro/home2222223  \n \nEntre Salir e Ponte de Tor as falhas t\u00eam movimento de distens\u00e3o mas as que se situam junto \u00e0 \nflexura do Algibre s\u00e3o compressivas (Terrinha, 1998; cf. Fig. 10). \n \n\n \nFig. 10 \u2013 Mapa geol\u00f3gico e estrutural simplificado do Algarve \n\nFonte: http://rochadapena.no.sapo.pt/pages/enquadr_geolog.htm \n \nEm fun\u00e7\u00e3o da tect\u00f3nica, podem definir-se dois dom\u00ednios distintos neste sistema aqu\u00edfero:  \n\n(A) A N da flexura do Algibre \u2013 define-se uma estrutura monoclinal inclinada para S, onde \naflora grande extens\u00e3o de rochas do Jur\u00e1ssico Inferior;  \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 12\n\n(B) Ao longo da flexura \u2013 zona onde aflora uma faixa de terrenos do Jur\u00e1ssico Superior \n(na metade oriental) e M\u00e9dio (na metade ocidental), os quais se encontram fortemente \nfracturados. Neste dom\u00ednio \u00e9 poss\u00edvel definir v\u00e1rias dobras de eixos ENE-WSW a \nESSE-WNW (Terrinha, 1998). \n\n \nAs unidades de cobertura t\u00eam estratifica\u00e7\u00e3o horizontal a pouco inclinada (Costa, 1989). \n \nAs forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que constituem este sistema aqu\u00edfero s\u00e3o, da base para o topo (Fig. \n11): \n\n \n\n \nFig. 11 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: Almeida et al. (2000) \n \n\n1. Forma\u00e7\u00e3o de Picavessa (Calc\u00e1rios de Alte) \u2013 do Jur\u00e1ssico Inferior, \u00e9 definida da base \npara o topo pela seguinte sequ\u00eancia: (1) brechas dolom\u00edticas, (2) dolomitos e calc\u00e1rios \ndolom\u00edticos em regra maci\u00e7os e de cristalidade fina a sacar\u00f3ide. \u00c9 afectada por dolomitiza\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria, a qual nas zonas de fractura atinge os calc\u00e1rios da unidade superior. Esta \ndolomitiza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria d\u00e1 origem a significativas varia\u00e7\u00f5es laterais de f\u00e1cies e propriedades \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   13\n\nhidr\u00e1ulicas. Manuppella (1992, in Almeida et al., 2000) refere ainda a exist\u00eancia de zonas de \ndeslomitiza\u00e7\u00e3o.  \n\n2. Conglomerado de \u00d3de\u00e1xare \u2013 datado do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio, \u00e9 um conglomerado calc\u00e1rio \nde elementos polig\u00e9nicos, da dimens\u00e3o dos calhaus e blocos rolados a sub-rolados, de di\u00e2metro \nigual ou superior a 1 cm, ligados por cimento carbonatado a argilo-carbonatado; de origem \nmarinha, apresenta forte imbrica\u00e7\u00e3o dos clastos (Manuppella e Rocha, 1988). Ocorre em \npequenos afloramentos a N de Benaciate e S de Malh\u00e3o (Monteiro, 2006b; Monteiro, 2010). \n\n3. Calc\u00e1rios e dolomitos de Alm\u00e1dena \u2013 do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio, com uma espessura total de \nat\u00e9 125 m, dos quais 50 a 75 m correspondem ao primeiro termo, s\u00e3o definidos pela seguinte \nsucess\u00e3o litol\u00f3gica (Rocha, 1976, in Almeida et al., 2000): (1) dolomitos cristalinos, (2) calc\u00e1rios \nool\u00edticos, (3) calc\u00e1rios bio\u00e9rmicos, (4) calc\u00e1rios pisol\u00edticos, (5) calc\u00e1rios calcicl\u00e1sticos e (6) \ncalc\u00e1rios dolom\u00edticos. Com a excep\u00e7\u00e3o do afloramento de Fanqueira-Pocinho, apenas bordejam \na W as forma\u00e7\u00f5es li\u00e1sicas (Monteiro, 2006b; Monteiro, 2010). \n\n4. Calc\u00e1rios de S\u00e3o Rom\u00e3o \u2013 do Jur\u00e1ssico Superior (Oxfordiano-Kimmeridgiano), com 400 \nm de espessura, s\u00e3o constitu\u00eddos por (Manuppella, 1992, in Almeida et al., 2000): (1) calc\u00e1rios \ncompactos, (2) calc\u00e1rios ool\u00edticos, (3) calc\u00e1rios cor\u00e1licos e com crin\u00f3ides, (4) calc\u00e1rios \noncol\u00edticos.  \n\n5. Calc\u00e1rios com N\u00f3dulos de S\u00edlex da Jordana \u2013 do Jur\u00e1ssico Superior (Kimmeridgiano), \ncom espessura vari\u00e1vel, que pode atingir 100 m, s\u00e3o calc\u00e1rios compactos, algo argilosos, com \nabundantes silicifica\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias (Manuppella, 1992, in Almeida et al., 2000). \n\n6. Calc\u00e1rios Bioconstru\u00eddos do Cerro da Cabe\u00e7a \u2013 do Jur\u00e1ssico Superior (Kimmeridgiano) \ncom espessura total entre 30 a 70 m (as espessuras das camadas individuais podem ir at\u00e9 aos 2 \nm), s\u00e3o calc\u00e1rios compactos, com algumas passagens laterais a brechas intraformacionais e \nbio\u00e9rmicas (Manuppella, 1992, in Almeida et al., 2000). \n\n7. Dolomitos e Calc\u00e1rios Dolom\u00edticos de Santa B\u00e1rbara de Naxe \u2013 do Jur\u00e1ssico Superior \n(Kimmeridgiano), constitu\u00eddos por espessas bancadas de dolomitos e calc\u00e1rios dolom\u00edticos, que \ndevem resultar da dolomitiza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria dos Calc\u00e1rios Bioconstru\u00eddos do Cerro da Cabe\u00e7a e, \nlocalmente, da parte inferior dos calc\u00e1rios com Alveosepta jaccardi (Manuppella, 1992, in \nAlmeida et al., 2000). \n\n8. Calc\u00e1rios de Escarp\u00e3o \u2013 do Jur\u00e1ssico Superior (Kimmeridgiano-Titoniano), com cerca de \n500 m de espessura m\u00e1xima, s\u00e3o uma altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios compactos, calc\u00e1rios argilosos \nnodulares e margas (Manuppella, 1992, in Almeida et al., 2000). \n\n9. Calc\u00e1rios com Anchispirocyclina lusitanica \u2013 do Jur\u00e1ssico Superior (Titoniano), com \nespessura de cerca 120 m, s\u00e3o constitu\u00eddos por calc\u00e1rios frequentemente nodulares \nintracl\u00e1sticos e ool\u00edticos, ocorrendo em bancadas espessas e em altern\u00e2ncia com calc\u00e1rios \nargilosos e margas (Manuppella, 1992, in Almeida et al., 2000). \n \n\u00c9 de sublinhar que as forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico superior ocorrem em afloramentos muito \nfragmentados no limite sul do sistema aqu\u00edfero, constituindo no seu conjunto uma faixa com \ncerca de 2 km de largura e 20 km de comprimento, que acompanha as vertentes da margem \nesquerda da Ribeira de Algibre, entre Clareanes e Paderne (Almeida et al., 2000). \n \nO corte abaixo (Monteiro, 2006b; Monteiro, 2010; cf. Fig. 12) mostra a rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \nlitologias e estruturas tect\u00f3nicas, assim como a geometria dos aqu\u00edferos, as zonas de potencial \nconex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre o Jur\u00e1ssico Superior e o Mioc\u00e9nico e a independ\u00eancia hidrogeol\u00f3gica \nentre as rochas do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio e as forma\u00e7\u00f5es mais recentes. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 14\n\n \nFig. 12 \u2013 Corte geol\u00f3gico do Algarve Central (extra\u00eddo de Manupella et al., 1987) \n\nFonte: Monteiro (2006b) \n \n\n5.1.2 Aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n \n\nEste sistema aqu\u00edfero tem uma \u00e1rea de 52 km\u00b2, situa-se no concelho de Portim\u00e3o e intercepta as \nbacias hidrogr\u00e1ficas do Rio Arade e das Ribeiras do Barlavento (http://snirh.pt/snirh/atlas/ \nportugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=M3). \n \nTectonicamente, e de acordo com Oliveira et al. (1984), este \u00e9 um sistema relativamente pouco \nafectado por acidentes tect\u00f3nicos importantes. Um dos acidentes mais importantes \u00e9 a flexura \nQueren\u00e7a-Algoz-Portim\u00e3o-Sagres, a qual nesta regi\u00e3o tem uma direc\u00e7\u00e3o aproximada NE-SW, \nrodando para SE em direc\u00e7\u00e3o a Portim\u00e3o (Ribeiro et al., 1979). O sistema aqu\u00edfero estende-se \npara N e S desta flexura. \n \nA Norte deste acidente afloram essencialmente as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas e cret\u00e1cicas, as quais \nfazem para NE a continua\u00e7\u00e3o do sinclinal de Portelas, o qual est\u00e1 comprimido entre falhas NE-\nSW; o fecho NE deste sinclinal est\u00e1 compartimentado por falhas sub-meridianas (N-S) com \nimportantes rejeitos, que p\u00f5em em contacto forma\u00e7\u00f5es com diferentes permeabilidades (Almeida \net al., 2000). A Sul da flexura, constituindo a parte Sul do sistema aqu\u00edfero, ocorrem as \nforma\u00e7\u00f5es mio-plio-quatern\u00e1rias, que apresentam uma estrutura simples em monoclinal com \ninclina\u00e7\u00e3o suave para S (Almeida et al., 2000). Al\u00e9m destes acidentes ocorrem ainda falhas sub-\nmeridianas, as quais afectam as mio-plio-quatern\u00e1rias (Almeida et al., 2000). \n \nExiste ainda fractura\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o N-S a NE-SW, na qual se instalaram pequenos fil\u00f5es.  \n \nEm termos de geometria das forma\u00e7\u00f5es Costa (1989) assinala dobramentos nas camadas \njur\u00e1ssicas, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s camadas mioc\u00e9nicas, que t\u00eam estratifica\u00e7\u00e3o horizontal a pouco \ninclinada. As forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas contactam portanto por uma discord\u00e2ncia angular com as \nforma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas subjacentes; no extremo SW do sistema aqu\u00edfero este autor assinala \numa estrutura diap\u00edrica que afecta as unidades c\u00e1rsicas e as forma\u00e7\u00f5es do aqu\u00edfero poroso. \n \nAs forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que constituem este sistema aqu\u00edfero s\u00e3o, da base para o topo (Fig. \n13): \n\n1. Dolomitos e Calc\u00e1rios Dolom\u00edticos \u2013 do Jur\u00e1ssico inferior (Sinemuriano), s\u00e3o uma \nsucess\u00e3o de dolomitos e calc\u00e1rios dolom\u00edticos, em regra maci\u00e7os, finamente cristalinos a \nsacar\u00f3ides (Rocha et al., 1979 e Rocha et al., 1983, in Almeida et al., 2000). A dolomitiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsobretudo secund\u00e1ria e precoce, embora possa ser mais tardia em sectores com fractura\u00e7\u00e3o. A \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   15\n\nespessura foi estimada entre 60 (Pratsch, 1958, in Almeida et al., 2000) e 300 m (Pratsch, 1963, \nin Almeida et al., 2000). \n\n2. Calc\u00e1rios e Dolomitos de Alm\u00e1dena \u2013 do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio (Aaleniano-Bajociano \ninferior), s\u00e3o uma sucess\u00e3o carbonatada de f\u00e1cies lagunar ante-recifal, iniciada por dolomitos \ncristalinos (com 50 a 75 m de espessura), a que se seguem calc\u00e1rios ool\u00edticos, calc\u00e1rios \nbio\u00e9rmicos, calc\u00e1rios pisol\u00edticos, calc\u00e1rios calcicl\u00e1sticos e calc\u00e1rios dolom\u00edticos, numa sequ\u00eancia \ncom 50 m de espessura (Rocha et al., 1979, in Almeida et al., 2000). \n\n3. Forma\u00e7\u00e3o Carbonatada de Lagos-Portim\u00e3o \u2013 do Mioc\u00e9nico, \u00e9 formada, nesta regi\u00e3o, \npela seguinte sequ\u00eancia litol\u00f3gica, da base para o topo (Antunes, 1983 e Antunes 1984, in \nAlmeida et al., 2000): (1) biocalcarenitos com f\u00f3sseis, calc\u00e1rios mais finos, biocalcarenitos, com \nespessuras de 40 a 45 m; (2) bancada carbonatada com f\u00f3sseis. \n\n4. Areias e Cascalheiras de Faro-Quarteira \u2013 do Quatern\u00e1rio, \u00e9 constitu\u00edda por areias \nfeldesp\u00e1ticas rubeificadas e arenitos grosseiros argilosos, que passam a cascalheiras e \nconglomerados. Tem uma espessura m\u00e1xima de 30 m (Moura e Boski, 1994, in Almeida et al., \n2000). \n\n \nFig. 13 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nFonte: Almeida et al. (2000) \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 16\n\n5.1.3 Maci\u00e7o Antigo \n \nA restante \u00e1rea da bacia do rio Arade, alvo deste estudo, \u00e9 essencialmente constitu\u00edda por \nforma\u00e7\u00f5es de idade carb\u00f3nica, pertencentes \u00e0s s\u00e9ries de Flysch do Carb\u00f3nico Baixo \nAltentejo/Sul de Portugal (Oliveira et al., 1984): \n\n? Oeste de S\u00e3o Bartolomeu de Messines:  \no Forma\u00e7\u00e3o da Brejeira \u2013 segundo Rocha et al. (1983) \u00e9 constitu\u00edda por \n\nsequ\u00eancias alternantes de xistos e grauvaques, em que os xistos s\u00e3o mais ou \nmenos argilosos, com alinhamentos de gr\u00e3os de quartzo e cores variadas em \nfun\u00e7\u00e3o do grau de altera\u00e7\u00e3o. Os grauvaques s\u00e3o maci\u00e7os, de granulometria \nvariada, por vezes fazendo passagem lateral para quartzitos. Est\u00e3o tamb\u00e9m \nrepresentados termos de transi\u00e7\u00e3o como xistos grauvac\u00f3ides e grauvaques \nxistosos. De acordo com Oliveira et al. (1984) esta forma\u00e7\u00e3o, que come\u00e7a por \nter uma componente fortemente quartz\u00edtica, com altern\u00e2ncias de pelitos muito \nargilosos, na faixa entre S\u00e3o Bartolomeu de Messines e Cabo Sard\u00e3o, passa \nprogressivamente para SW para termos sucessivamente mais grauvac\u00f3ides, \ndominando as componentes argilosas nos sectores mais a Sul. Na zona de \ncontacto com as forma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas \u00e9 comum surgirem filonetes quartz\u00edticos \nde pequena dimens\u00e3o (Rocha et al., 1983). \n\no Maci\u00e7o de Monchique \u2013 no extremo N da bacia hidrogr\u00e1fica encontra-se ainda o \nmaci\u00e7o subvulc\u00e2nico de Monchique, constitu\u00eddo em cerca de 95% por sienitos \nnefel\u00ednicos e subsidiariamente por sienitos, gabros feldespat\u00f3ides e diversos \ncortejos filoneanos (Fig. 14; Clavijo e Valadares, 2003 in http://www.cima.ualg.pt \n/valemon/geologia.html#). \n\n \nFig. 14 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do maci\u00e7o de Monchique \n\nFonte: Projecto Valemon \u2013 Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica e Ambiental do Maci\u00e7o Alcalino de Monchique \nhttp://www.cima.ualg.pt/ valemon/geologia.html# \n \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   17\n\n? Leste de S\u00e3o Bartolomeu de Messines: \no  Forma\u00e7\u00e3o de Mira \u2013 altern\u00e2ncias espessas de xistos argilosos e grauvaques \n\n(Almeida, 1985), que, segundo Oliveira et al. (1984) s\u00e3o dominados pela \ncomponente argilosa, mas que apresentam uma certa tend\u00eancia grosseira e de \nmaior espessura das unidades litol\u00f3gicas em direc\u00e7\u00e3o ao contacto com a \nForma\u00e7\u00e3o da Brejeira. Localmente podem estar representadas outras litologias, \ncomo arenitos e quartzitos. \n\n \nTectonicamente as unidades da Forma\u00e7\u00e3o da Brejeira est\u00e3o orientadas para SW-NE, rodando \npor vezes para SSW-NNE, definindo nesta regi\u00e3o uma estrutura isoclinal (Rocha et al., 1983). A \nForma\u00e7\u00e3o de Mira est\u00e1 fortemente tectonizada dispondo-se em dobras apertadas, intensamente \nfalhadas e recortadas por fil\u00f5es de quartzo (cf. Fig. 15; Almeida, 1985). \n\n \nFig. 15 \u2013 Tect\u00f3nica das forma\u00e7\u00f5es do soco antigo na zona do Algarve \n\nFonte: Almeida (1985) \n \nO contacto da Forma\u00e7\u00e3o de Mira com as forma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas faz-se por discord\u00e2ncia angular, \nvis\u00edvel a 1500 m a N de Queren\u00e7a, ou ent\u00e3o segundo acidentes tect\u00f3nicos, de que se destacam \nos cavalgamentos perto de Queren\u00e7a, Clareanes, etc. (Almeida, 1985). Apenas a 2 km a leste de \nTor, segundo o mesmo autor, se observou uma forma\u00e7\u00e3o de idade provavelmente paleoz\u00f3ica \nlocalizada entre a Forma\u00e7\u00e3o de Mira e o mesoz\u00f3ico. Almeida (1985) refere a ocorr\u00eancia de \nfalhas normais N060-N070, inclinando cerca de 85\u00b0 para SE, que apresentam estrias com \ninclina\u00e7\u00e3o de 85\u00b0 a 90\u00b0 \u2013 e que se observam no Maci\u00e7o Eruptivo de Monchique \u2013 que s\u00e3o \ndevidas a for\u00e7as distensivas orientadas N-S. \n \nAlmeida (1985) refere ainda que no Maci\u00e7o de Monchique, as estruturas anteriores s\u00e3o cortadas \nsistematicamente por falhas inversas com atitudes N120-N140, 55W, possuem estrias com \ninclina\u00e7\u00e3o cerca de 90\u00b0, e desligamentos direitos (N350-N020) ou esquerdos (N070-N090), \ntodos sub-verticais tendo estrias com inclina\u00e7\u00e3o de 0 a 10\u00b0 S. Este autor admite que tais \nestruturas est\u00e3o associadas a esfor\u00e7os compressivos orientados Estes dados indicam uma \ncompress\u00e3o N 30 E. \n \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 18\n\n5.2 Zona das Lagoas de Melides, Santo Andr\u00e9 e Sancha: Aqu\u00edfero de Sines \n \nEste sistema aqu\u00edfero tem uma \u00e1rea de 250 km\u00b2, situa-se nos concelhos de Gr\u00e2ndola, Santiago \ndo Cac\u00e9m e Sines. Intercepta a bacia hidrogr\u00e1fica de Melides (http://snirh.pt/snirh/atlas/ \nportugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=O32) e localiza-se numa bacia \nsedimentar mezo-cenoz\u00f3ica \u2013 a bacia sedimentar de Santo Andr\u00e9 \u2013 delimitada a Este pelas das \nforma\u00e7\u00f5es do Carb\u00f3nico, a Sul pelo maci\u00e7o eruptivo de Sines (Diamantino, 2001) e a Norte pela \nfalha de Gr\u00e2ndola (Monteiro et al., 2008). A sua espessura aumenta dos bordos para o centro, \nonde atinge algumas centenas de metros (Diamantino, 2001 e Costa, 1989). \n \nA regi\u00e3o onde se situa este aqu\u00edfero pode dividir-se em 3 regi\u00f5es dependentes das litologias, \ng\u00e9nese e tect\u00f3nica: (1) forma\u00e7\u00f5es carb\u00f3nicas, (2) forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas, (3) maci\u00e7o eruptivo de \nSines (Diamantino, 2001). Tectonicamente o sistema aqu\u00edfero est\u00e1 inclu\u00eddo na Bacia de Santiago \ndo Cac\u00e9m, formada pelo basculamento e abatimento de blocos do soco paleoz\u00f3ico (Almeida et \nal., 2000). Este basculamento e movimenta\u00e7\u00e3o dos blocos, de direc\u00e7\u00e3o essencialmente vertical, \ndeveu-se a uma sucess\u00e3o de epis\u00f3dios distensivos durante o Mezo-Cenoz\u00f3ico, que al\u00e9m de \noriginarem uma estrutura em blocos diferencialmente abatidos, de tipo horst e graben (Fig. 16), \nlevaram \u00e0 reactiva\u00e7\u00e3o dos acidentes herc\u00ednicos, raz\u00e3o pela qual muita da fractura\u00e7\u00e3o tem \norienta\u00e7\u00e3o herc\u00ednica a tardo-herc\u00ednica (Diamantino, 2001). O soco herc\u00ednico, que constitui a base \ndesta bacia, tem uma tect\u00f3nica complexa de dobramentos e falhas.  \n \n\n \nFig. 16 \u2013 Corte geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Sines \n\nFonte: Inverno et al. (1993) \n \nA movimenta\u00e7\u00e3o dos blocos foi controlada por 4 estruturas (Fig. 17): (1) Falha de Santo Andr\u00e9, \ncom orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW, (2) Falha de Santa Cruz, com orienta\u00e7\u00e3o NW-SE, (3) Falha de \nGr\u00e2ndola, com orienta\u00e7\u00e3o WNW-ESE, (4) alinhamento estrutural Monchique-Sines-Sesimbra-\nSines, de idade posterior, e orienta\u00e7\u00e3o aproximada NNE-SSW (Inverno et al., 1993 in Almeida et \nal., 2000).  \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   19\n\n \nFig. 17 \u2013 Principais acidentes tect\u00f3nicos da regi\u00e3o de Sines \n\nFonte: Inverno et al. (1993) \n \nA falha de Santo Andr\u00e9 \u00e9 o principal acidente respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da bacia de Santiago \ndo Cac\u00e9m \u2013 onde se puderam acumular sedimentos com uma espessura total de mais de 1 000 \nm \u2013 gra\u00e7as aos abatimentos consecutivos do bloco W desta falha (Inverno et al., 1993, in \nAlmeida et al., 2000). A forma\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia de horsts e graben \u2013 e bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o \nassociadas, dando origem \u00e0s grandes varia\u00e7\u00f5es de f\u00e1cies dos sedimentos da regi\u00e3o \u2013 deve-se \ncontudo n\u00e3o apenas aos movimentos na falha de Santo Andr\u00e9 mas aos de todo o conjunto de \nfalhas a ocidente, com orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW e NE-SW (Rodrigues e Borges, 1984). \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 20\n\nAs principais direc\u00e7\u00f5es de fractura\u00e7\u00e3o s\u00e3o: (1) NNE-SSW a N-S (ex.: falha de Santo Andr\u00e9 e \nfalha do Barranco); (2) NW-SE (ex.: falha de Santa Cruz e falhas associadas da regi\u00e3o de \nSantiago do Cac\u00e9m); (3) WNW-ESE a E-W (ex.: falha de Gr\u00e2ndola); (4) ENE-WSW (falhas na \nzona do maci\u00e7o eruptivo de Sines). Ocorrem ainda acidentes menos importantes, com direc\u00e7\u00f5es \nNE-SE (de falhas na regi\u00e3o de Santiago do Cac\u00e9m) e NNW-SSE (falha de praia da Lagoa). \nManuppella e Moreira (1989, in Lobo Ferreira et al., 2000) agrupam os acidentes tect\u00f3nicos nas \nseguintes fam\u00edlias: \n\n? Fam\u00edlia de fracturas a NE da Falha de Santa Cruz \u2013 engloba as direc\u00e7\u00f5es NE-SW \na NNE-SSW e a direc\u00e7\u00e3o WNW-ESE. \n\n? Fam\u00edlia de fracturas entre as falhas de Santo Andr\u00e9 (a N de Santiago do Cac\u00e9m) e \nde Santa Cruz \u2013 as direc\u00e7\u00f5es principais de fractura\u00e7\u00e3o s\u00e3o NW-SE e raras falhas \nN-S. \n\n? Fam\u00edlia de falhas a S de Santiago do Cac\u00e9m \u2013 direc\u00e7\u00e3o dominante ENE-WSW; \ntect\u00f3nica em \u201ctecla de piano\u201d, que forma demi-grabens basculados ora para E ora \npara W, est\u00e1 associada a esfor\u00e7os tect\u00f3nicos distensivos. \n\n \nRefira-se ainda que a quase aus\u00eancia de sedimentos mioc\u00e9nicos no sector E da bacia sugere a \nexist\u00eancia de um acidente tect\u00f3nico que passa nas proximidades de Cativa, aldeia de Santo \nAndr\u00e9 e Maria da Moita, e que dever\u00e1 corresponder \u00e0 bordadura dos grabens da bacia \n(Rodrigues e Borges, 1984, in Diamantino, 2001).  \n \nH\u00e1 a assinalar que algumas das falhas da regi\u00e3o s\u00e3o activas (Inverno et al., 1993, in Lobo \nFerreira et al., 2000; Cabral e Ribeiro, 1988): (1) Santo Andr\u00e9 (NNE-SSW) \u2013 com movimento \ninverso no sector de Santiago do Cac\u00e9m, mas de componente movimento (inversa ou normal) \ndesconhecida na restante extens\u00e3o; (2) Santa Cruz (NW-SE) \u2013 com movimento vertical mas de \ncomponente desconhecida; (3) Barranco \u2013 falha prov\u00e1vel de componente vertical desconhecida, \n(a penas se conhece que no Mesozoico o seu bloco ocidental, tal como no caso da falha de \nSanto Andr\u00e9) sofreu v\u00e1rios abatimentos; (4) fractura\u00e7\u00e3o NW-SE \u2013 afecta toda a cobertura p\u00f3s-\nMesoz\u00f3ica. \n \nA fractura\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa nas forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas como sugere a apertada rede de falhas da \ncolina da Faetota, sendo particularmente intensa a Sul de Santiago do Cac\u00e9m (Inverno et al., \n1993 e Almeida et al., 2000). As forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas s\u00e3o tamb\u00e9m afectadas pelo movimento \nde numerosas falhas, as quais promovem o afundamento de v\u00e1rios blocos (Diamantino, 2001). \nH\u00e1 ainda a referir a fractura\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es plio-plistoc\u00e9nicas, em especial a 2 km a SW do \ncruzamento com o ramal de Maria da Moita estas unidades est\u00e3o deformadas por uma falha \n(Inverno et al., 1993). \n \nAl\u00e9m das falhas, ocorre ainda um conjunto de outras estruturas, quer no sistema aqu\u00edfero quer \nna sua envolvente (Lobo Ferreira et al. 2000; Diamantino, 2001; Inverno et al., 1993):  \n\n1. Diaclases \u2013 ter\u00e3o facilitado a carsifica\u00e7\u00e3o e determinado as orienta\u00e7\u00f5es das condutas \n2. Maci\u00e7o Eruptivo de Sines e rede filoneana associada \u2013 o maci\u00e7o tem forma el\u00edptica \n\nde eixo maior E-W (Oliveira et al., 1984). Os fil\u00f5es associados, \u00e1cidos e b\u00e1sicos, t\u00eam orienta\u00e7\u00f5es \ndominantes N-S e E-W. A sua instala\u00e7\u00e3o gerou levantamento e fractura\u00e7\u00e3o intensa das \nforma\u00e7\u00f5es adjacentes. Admite-se que tal fractura\u00e7\u00e3o seja respons\u00e1vel pela boa produtividade de \nalgumas capta\u00e7\u00f5es da zona da Ribeira dos Moinhos (Rodrigues e Borges, 1984). \n\n3. Estrutura monoclinal \u2013 assinalada entre Melides e Santiago do Cac\u00e9m, afecta as \nunidades mesoz\u00f3icas, sendo cortada por fil\u00f5es e chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas associadas ao maci\u00e7o \nsubvulc\u00e2nico de Sines. A Norte de Santiago do Cac\u00e9m est\u00e1 orientada N-S a NNW-SSE e inclina \npara W, podendo apresentar orienta\u00e7\u00e3o (Silva e Almeida, 1982, in Diamantino, 2001). \u00c9 uma \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   21\n\nestrutura com inclina\u00e7\u00e3o reduzida na maior parte da sua \u00e1rea, apresentando contudo inclina\u00e7\u00e3o \nacentuada na bordadura da bacia, no contacto com as forma\u00e7\u00f5es paleoz\u00f3icas; a inclina\u00e7\u00e3o \nreduz-se em direc\u00e7\u00e3o a W, passando a muito pouco inclinadas na zona de Deixa-o-Resto e \nAzinhal (Silva e Almeida, 1982, in Diamantino, 2001). \n\n4. Dobramentos de largo raio de curvatura \u2013 afectam as forma\u00e7\u00f5es meso-cenoz\u00f3icas, \nresultando da tect\u00f3nica alpina (Inverno et al., 1993). A Sul de Santiago do Cac\u00e9m \u2013 onde a \nfractura\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa \u2013 ocorrem dobras em anticlinal, com eixo orientado NNW-ESSE e inclinado \npara NNW (Silva e Almeida, 1982). A cartografia da folha 42-C da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, \nescala 1:25 000 (Inverno et al., 1993) assinala a Norte de Santiago do Cac\u00e9m, dobras de menor \namplitude, com eixos WNW-ESSE, algumas de inclina\u00e7\u00e3o invertida, e dobras de eixo NE-SW \n(Inverno et al., 1993). \n\n5. Descontinuidades angulares \u2013 s\u00e3o assinaladas v\u00e1rias na sucess\u00e3o litol\u00f3gica: (1) \ndescontinuidade angular entre as forma\u00e7\u00f5es do solo paleoz\u00f3ico e as tri\u00e1sicas e hetangianas; (2) \ndescontinuidade angular (e tamb\u00e9m superf\u00edcie de ravinamento) do Jur\u00e1ssico Superior (Calc\u00e1rios, \nmargas e conglomerados de Deixa-o-Resto) sobre o Jur\u00e1ssico M\u00e9dio; (3) descontinuidade \nangular do Mioc\u00e9nico sobre as forma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas. \n\n \nO sistema aqu\u00edfero est\u00e1 desenvolvido em forma\u00e7\u00f5es carbonatadas jur\u00e1ssicas e forma\u00e7\u00f5es \n\ndetr\u00edticas do Mioc\u00e9nico e Plioc\u00e9nico, estando delimitado na sua base pelas forma\u00e7\u00f5es de xistos \ne grauvaques carb\u00f3nicos, forma\u00e7\u00f5es tri\u00e1sicas e hetangianas e unidades vulcano-sedimentares \ndo Jur\u00e1ssico Inferior \u2013 constituem a bordadura Este e Sul da bacia sedimentar de Santo Andr\u00e9 e \nt\u00eam grande continuidade espacial entre Santiago do Cac\u00e9m, Melides e Ribeira da Cascalheira \n(Manuppella, 1983) \u2013 e no topo pelas forma\u00e7\u00f5es pouco produtivas do plistoc\u00e9nico e quatern\u00e1rio; \na SW esta bacia \u00e9 limitada pelo maci\u00e7o subvulc\u00e2nico de Sines. De acordo com Silva e Almeida, \n1982 (in Diamantino, 2001), as forma\u00e7\u00f5es tri\u00e1sicas, hetangianas e vulcano-sedimentares podem \nagrupar-se em: \n\na) Arenitos grosseiros, margas, calc\u00e1rios dolom\u00edticos e dolomitos, tri\u00e1sicos e \nhetangianas \u2013 ocorrem na bordadura da bacia e t\u00eam maior express\u00e3o nas proximidades de \nSantiago do Cac\u00e9m e assentam em discord\u00e2ncia angular sobre o substrato paleoz\u00f3ico, estando \nintensamente tectonizadas. \u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por 3 termos cuja disposi\u00e7\u00e3o da base \npara o topo \u00e9 (Manuppella, 1983; Inverno et al. 1993): \n\na.1) Arenitos de Silves \u2013 do Tri\u00e1sico Superior, s\u00e3o constitu\u00eddos por um conglomerado \nde base, a que se seguem arenitos, conglomerados e pelitos (em menor propor\u00e7\u00e3o). Os \nconglomerados t\u00eam clastos de quartzo, quartzito, grauvaque e xisto, n\u00e3o superiores a 15 cm, \nsendo a matriz argilosa, ferruginosa e, mais raramente carbonatada. As espessuras variam entre \n80 e 120 m. \n\na.2) Complexo pel\u00edtico-carbonatado-evapor\u00edtico de Silves \u2013 do Jur\u00e1ssico Inferior \n(Hetangiano-Retiniano), \u00e9 constitu\u00eddo por materiais argilosos, com arenitos subordinados e raras \nintercala\u00e7\u00f5es de margas dolom\u00edticas. N\u00e3o s\u00e3o conhecidos dep\u00f3sitos evapor\u00edticos significativos \nnesta bacia sedimentar. A forma\u00e7\u00e3o tem 75 m de espessura. \n\na.3) Dolomitos em plaquetas \u2013 do Jur\u00e1ssico Inferior (Hetangiano-Retiniano), \u00e9 uma \ns\u00e9rie de dolomitos siltosos com intercala\u00e7\u00f5es de pelitos, sendo que a dolomite funciona como \ncimento do material cl\u00e1stico nela englobado. De acordo com Inverno et al. (1993) sedimentaram \nem ambiente evapor\u00edtico incipiente de lagunas costeiras supratidais com fraca liga\u00e7\u00e3o a \ntemporariamente isoladas do mar. Tem 15 a 40 m de espessura. \n\nb) Complexo vulcano-sedimentar \u2013 do Jur\u00e1ssico Inferior (Hertangiano-Sinemuriano), \u00e9  \nconstitu\u00eddo por 3 escoadas de basaltos, doleritos e tufos vulc\u00e2nicos (resultado das altern\u00e2ncias \nde actividade explosiva e efusiva) por vezes com algumas intercala\u00e7\u00f5es de margas dolom\u00edticas e \nraros calc\u00e1rios ool\u00edticos. Tem espessuras entre 140 a 160 m.  \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 22\n\nAs forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que constituem o sistema aqu\u00edfero propriamente dito s\u00e3o, da base para \no topo (Almeida et al., 2000; Inverno et al., 1993; Fig. 18): \n\n1. Dolomitos, margas dolom\u00edticas e calc\u00e1rios de Faetota \u2013 do Jur\u00e1ssico Inferior \n(Toarciano-Sinemuriano), \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera mais antiga e constitui-se por dolomitos \ncompactos, cristalinos ou folhetados, margas dolom\u00edticas por vezes com componente detr\u00edtica, \nargilas com intercala\u00e7\u00f5es de tapetes algais dolo-detr\u00edticos, microbrechas dolom\u00edticas, calc\u00e1rios \nool\u00edticos e calcicl\u00e1sticos dolomitizados. Manuppella (1970) refere ainda a ocorr\u00eancia de calc\u00e1rios \nmargosos dolomitizados, margas por vezes com intercala\u00e7\u00f5es de dolomitos e argilas com \ncomponente gresosa. H\u00e1 acentuada varia\u00e7\u00e3o lateral de f\u00e1cies, em especial de N para S, \ndominando a f\u00e1cies terr\u00edgena a N e a dolom\u00edtica com raras intercala\u00e7\u00f5es carbonatadas para S \n(Manuppella, 1970, in Inverno et al., 1993). Esta forma\u00e7\u00e3o, que aflora numa faixa quase cont\u00ednua \nde afloramentos entre Melides e Santiago do Cac\u00e9m, tem cerca de 100 m de espessura, est\u00e1 \nmuito dolomitizada e \u00e9 frequentemente cortada por fil\u00f5es e chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas associadas ao \nmaci\u00e7o subvulc\u00e2nico de Sines (Inverno et al., 1993; Almeida et al., 2000). \n\n2. Calc\u00e1rios do Rodeado \u2013 do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio (Batoniano), s\u00e3o calc\u00e1rios calcicl\u00e1sticos, \nool\u00edticos e microcristalinos, raros dolomitos (em geral cavernosos e em intercala\u00e7\u00f5es \ndescont\u00ednuas) e algumas intercala\u00e7\u00f5es margosas ou calco-margosas (Manuppella, 1983 in \nDiamantino, 2001; Inverno et al., 1993). A forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 intensamente carsificada, por vezes \ncom paleocarso muito desenvolvido (Inverno et al., 1993 in Lobo Ferreira et al., 2000), fossilizado \npela cobertura cenoz\u00f3ica (Diamantino, 2001). Assenta em discord\u00e2ncia angular sobre as \nforma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico Inferior e aflora apenas em aforamentos descont\u00ednuos ao longo da \u00e1rea \nde cobertura cenoz\u00f3ica (Diamantino, 2001). Tem espessura de cerca 200 m. \n\n3. Calc\u00e1rios do Monte Branco \u2013 do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio (Caloviano), s\u00f3 foram reconhecidos de \nmodo cont\u00ednuo em sondagens; s\u00e3o formados por calc\u00e1rios calcicl\u00e1sticos com raras intercala\u00e7\u00f5es \nde calc\u00e1rios micr\u00edticos e microconglomerados (Manuppella, 1970, in Inverno et al., 1993). No \ntopo da s\u00e9rie \u2013 que \u00e9 marcado por uma superf\u00edcie erosiva, a qual corta obliquamente as duas \ncamadas desta forma\u00e7\u00e3o \u2013 h\u00e1 um aumento das componentes terr\u00edgenas, terminando por um \ndep\u00f3sito de conglomerados (Inverno et al., 1993 in Lobo Ferreira et al., 2000). Tem espessura \nigual ou inferior a 50 m. Admite-se que esteja mais carsificada do que as forma\u00e7\u00f5es \nsobrejacentes do Jur\u00e1ssico Superior, pois a superf\u00edcie erosiva indicia a emers\u00e3o da s\u00e9rie no final \ndo Jur\u00e1ssico M\u00e9dio e a instala\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 carsifica\u00e7\u00e3o (Diamantino, 2001). As \nforma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio afloram ocasionalmente entre as forma\u00e7\u00f5es de cobertura \narenosa, segundo uma linha situada a 10 km do litoral e praticamente paralela a este (Inverno et \nal., 1993, in Diamantino, 2001). \n\n4. Calc\u00e1rios, margas e conglomerados de Deixa-o-Resto \u2013 do Jur\u00e1ssico superior \n(Kimmeridgiano-Oxfordiano), assentam em descontinuidade angular sobre as forma\u00e7\u00f5es \nanteriores, ravinando o Jur\u00e1ssico m\u00e9dio. Esta descontinuidade \u00e9 marcada por um conglomerado \ncom intercala\u00e7\u00f5es de margas (cuja espessura, entre 5 a 50 m, aumenta de W para E; Almeida et \nal., 2000). A este conglomerado seguem-se camadas espessas de calc\u00e1rios calcicl\u00e1sticos, \nool\u00edticos e microconglomer\u00e1ticos, com intercala\u00e7\u00f5es de margas, argilas e conglomerados \nquartzosos (Inverno et al., 1993, in Lobo Ferreira et al., 2000). Os conglomerados quartzosos \nocorrem sobretudo na base da unidade carbonatada. Os calc\u00e1rios s\u00e3o inicialmente de car\u00e1cter \nmais brech\u00f3ide (fossil\u00edferos e brechas biocl\u00e1sticas, por vezes grosseiras, estas \u00faltimas mais \nabundantes na parte superior) mas tornam-se mais argilosos para o topo, passando a calc\u00e1rios \nargilosos com intercala\u00e7\u00f5es de margas e calc\u00e1rios biocl\u00e1sticos, com um progressivo predom\u00ednio \ndas margas para o topo (Inverno et al., 1993, in Almeida et al., 2000). Embora carsificada, a \ncarsifica\u00e7\u00e3o \u00e9 no geral mais atenuada do que nos Calc\u00e1rios de Monte Branco, sendo uma \ncarsifica\u00e7\u00e3o juvenil, em profundidade (Manuppella, 1983). Aflora na zona alta da bacia, num \nalinhamento com controlo estrutural importante, entre Cativa, Deixa-o-Resto e Maria da Moita, e \ntamb\u00e9m nalguns outros locais incluindo ao longo das principais linhas de \u00e1gua da regi\u00e3o; ocorre \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   23\n\nainda ao longo de toda a zona baixa da bacia, mas subjacente aos dep\u00f3sitos mioc\u00e9nicos e plio-\nplistoc\u00e9nicos (Rodrigues e Borges, 1984 in Diamantino, 2001). A forma\u00e7\u00e3o tem espessura at\u00e9 \n600 m (ex.: Furo de Monte Paio) e corresponde \u00e0 sucess\u00e3o terminal do Jur\u00e1ssico. Abaixo \napresenta-se o Quadro 1, com as espessuras das diferentes unidades constituintes desta \nforma\u00e7\u00e3o (Lobo Ferreira et al., 2000, adaptado de Inverno et al., 1993): \n\n \nQuadro 1 \u2013 Espessuras das unidades constituintes da forma\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rios, margas e conglomerados de \n\nDeixa-o-Resto \nUnidade Litol\u00f3gica Espessura (m) \nConglomerados polig\u00e9nicos 5 a 55* \nCalc\u00e1rios fossil\u00edferos e brechas biocl\u00e1sticas 75 \nCalc\u00e1rios argilosos e calc\u00e1rios biocl\u00e1sticos com intercala\u00e7\u00f5es margosas 165 \nCalc\u00e1rios argilosos e margas 300 \n\n *a espessura aumenta de W para E \n \n\n5. N\u00edveis marinhos do litoral \u2013 do Mioc\u00e9nico, s\u00e3o a base do aqu\u00edfero superior e assentam \ndirectamente sobre os materiais jur\u00e1ssicos, em discord\u00e2ncia angular, fossilizando um paleo-\nrelevo e uma estrutura paleoc\u00e1rsica que nalguns casos \u00e9 muito desenvolvida (Manuppella, \n1983). \u00c9 de referir que algumas sondagens atravessaram 30 a 40 m de cobertura terci\u00e1ria e \nquatern\u00e1ria, atingindo depois espor\u00f5es e cavernas, por vezes com dezenas de metros, sitas no \nJur\u00e1ssico M\u00e9dio e Superior (Diamantino, 2001). Estes dep\u00f3sitos mioc\u00e9nicos s\u00e3o constitu\u00eddos por \nbiocalcarenitos e arenitos finos, por vezes lumach\u00e9licos (Inverno et al., 1993; Almeida et al., \n2000) a que se associam por vezes areias silto-argilosas por vezes com n\u00edveis de areias e de \nargilas (Rodrigues e Borges, 1984). Estas forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorrem a E do alinhamento tect\u00f3nico \nde Cativa-Maria da Moita mas a W deste alinhamento atinge espessuras superiores a 40 m, \npodendo a base desta unidade situar-se at\u00e9 profundidades de 90 m (Rodrigues e Borges, 1984, \nin Diamantino, 2001). As forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas constituem o limite Oeste da zona de \nafloramento das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas (Diamantino, 2001). Silva e Almeida (1982, in Diamantino, \n2001) referem a exist\u00eancia de uma eros\u00e3o e carsifica\u00e7\u00e3o intensa das forma\u00e7\u00f5es carbonatadas \nmioc\u00e9nicas, que est\u00e1 total ou quase totalmente preenchida por sedimentos arenosos e argilosos; \npor vezes estas sec\u00e7\u00f5es cavernosas t\u00eam mais de 10 m de espessura destes sedimentos. \n\n6. Areias com seixos da Plan\u00edcie Litoral \u2013 do Plio-Plistoc\u00e9nico, \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o que fecha a \nsequ\u00eancia litol\u00f3gica do aqu\u00edfero superior, sendo constitu\u00edda por areias com pequenos seixos de \nquartzo (ocasionalmente ocorrem n\u00edveis com grandes calhaus rolados de quartzo), fragmentos \nde xistos e de arenitos tri\u00e1sicos (Inverno et al., 1993, in Almeida et al., 2000). Localmente podem \nocorrer argilitos (por vezes com cascalheiras intercaladas, cf. Manuppella, 1983), concre\u00e7\u00f5es \ncalc\u00e1rias e arenitos mais ou menos argilosos (Inverno et al., 1993). A Este do alinhamento \ntect\u00f3nico de Cativa-Maria da Moita assentam directamente sobre o Jur\u00e1ssico, frequentemente \npreenchendo irregularidades na superf\u00edcie do substracto. Estes dep\u00f3sitos atingem maior \nespessura na zona mais aplanada da regi\u00e3o, onde se sobrep\u00f5em ao Mioc\u00e9nico (Rodrigues e \nBorges, 1984, in Diamantino, 2001). \n\n7. Areias de praia e de duna, aluvi\u00f5es lodosas e areno-argilosas, cascalheiras de \ndep\u00f3sitos de terra\u00e7os \u2013 conjunto de unidades plio-plistoc\u00e9nicas e quatern\u00e1rias que recobrem \nas forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas terci\u00e1rias e t\u00eam import\u00e2ncia aqu\u00edfera apenas a n\u00edvel local. S\u00e3o areias de \npraia e de duna, dep\u00f3sitos de terra\u00e7o que s\u00e3o sobretudo cascalheiras (Manuppella, 1983), \naluvi\u00f5es lodosas e areno-argilosas (Silva e Almeida, 1982 in Diamantino, 2001). As areias \ndunares ocupam extens\u00f5es importantes ao longo da faixa costeira as aluvi\u00f5es est\u00e3o confinadas \n\u00e0s linhas de \u00e1gua principais, \u00e0 Lagoa de Santo Andr\u00e9 e ribeiras afluentes, nos seus tro\u00e7os \nterminais (Rodrigues e Borges, 1984). Uma descri\u00e7\u00e3o mais pormenorizada (Inverno et al., 1993, \nin Lobo Ferreira et al., 2000): \n\na) N\u00edveis de praias \u2013 do Plistoc\u00e9nico, s\u00e3o cascalheiras com seixos mal rolados, areias \ncom seixos em regra bem rolados, cascalheiras e areias grosseiras com pequenos seixos, \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 24\n\nconglomerados, areias finas, arenitos finos por vezes com leitos argilosos, argilitos, arenitos \nargilosos. \n\nb) Terra\u00e7os \u2013 de idade plistoc\u00e9nica, cascalheiras argilosas com seixos, por vezes de \ngrande dimens\u00e3o, mal rolados. \n\nc) Aluvi\u00f5es \u2013 de idade holoc\u00e9nica dep\u00f3sitos de lodos e de areias com seixos. \n\n \n\n \nFig. 18 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do sistema aqu\u00edfero de Sines \n\nFonte: Almeida et al. (2000) \n \nAs espessuras das diferentes forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas no Quadro 2: \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   25\n\nQuadro 2 \u2013 Resumo das espessuras das forma\u00e7\u00f5es do sistema Aqu\u00edfero de Sines \nUnidade litol\u00f3gica Espessura (m) \nDolomitos, margas dolom\u00edticas e calc\u00e1rios da Fateota 100 \nCalc\u00e1rios de Rodeado 200 \nCalc\u00e1rios de Monte Branco 50 \nCalc\u00e1rios, margas e conglomerados de Deixa-o-Resto 600 \nN\u00edveis marinhos litorais 30 a 40 \nAreias com seixos da plan\u00edcie litoral 28-32* \n\n          * a E de Melides, segundo Oliveira et al. (1984, in Lobo Ferreira et al., 2000) \n \nDe referir que Moinante et al. (1994) apresentam espessuras algo diferentes para os dep\u00f3sitos \nplio-plistoc\u00e9nicos: (1) entre os 8 m a S de Melides e (2) 40 m em Sines. \n \nComo se referiu acima, algumas das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas apresentam-se carsificadas. A \nintensidade da carsifica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito vari\u00e1vel, existindo \u00e1reas de carsifica\u00e7\u00e3o acentuada (nas \nzonas pr\u00f3ximas das regi\u00f5es de recarga, por exemplo) e \u00e1reas a jusante onde a carsifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \nprogressivamente mais moderada at\u00e9 quase se confundir com as descontinuidades estruturais \nInverno et al. (1993). A carsifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o varia apenas entre a zona de recarga e as zonas de \njusante, mas tamb\u00e9m entre as diferentes forma\u00e7\u00f5es. Assim, os Calc\u00e1rios de Rodeado, as mais \nantigas das forma\u00e7\u00f5es afectadas pela carsifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as mais intensamente carsificadas, nelas \nse observando um paleocarso muito desenvolvido (Manuppella, 1983, in Lobo Ferreira et al., \n2000); seguem-se as forma\u00e7\u00f5es de Monte Branco, que contudo estar\u00e3o mais carsificadas do que \nas do Jur\u00e1ssico Superior. Note-se que no fim do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio ocorre um per\u00edodo de emers\u00e3o \ne eros\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es que se admite tenha sido favor\u00e1vel \u00e0 carsifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es do \nJur\u00e1ssico M\u00e9dio (Rodrigues e Borges, 1984). A carsifica\u00e7\u00e3o no Jur\u00e1ssico Superior \u2013 Calc\u00e1rios de  \nDeixa-o Resto - \u00e9 no geral mais atenuada, sendo uma carsifica\u00e7\u00e3o juvenil e em profundidade \n(Manuppella, 1983, in Diamantino, 2001). Esta carsifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar associada ao \nlevantamento da bacia no fim do Jur\u00e1ssico, por reactiva\u00e7\u00e3o dos acidentes tect\u00f3nicos herc\u00ednicos, \nsitua\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela aus\u00eancia de deposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao Mioc\u00e9nico (Rodrigues e Borges, 1984). \n \n\n6 Hidrogeologia \n\n6.1 Sistema Aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \n\n6.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n \nEste \u00e9 um sistema multiaqu\u00edfero c\u00e1rsico, livre a confinado, com 318 km2, limitado a Norte pelos \nGr\u00e9s de Silves e a Sul pelos calc\u00e1rios margosos e margas do Caloviano-Oxfordiano-\nKimeridgiano (Almeida et al., 2000; http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_Portugal \nCont/mostra_ficha.php?aquif=M5). A espessura das forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas atinge pelo menos 270 \nm, embora a carsifica\u00e7\u00e3o se desenvolva at\u00e9 profundidades menores, e possa localmente ir \nabaixo dos 200 m de profundidade (Almeida et al., 2000). Tectonicamente o sistema aqu\u00edfero \u00e9 \ndelimitado a S pela falha do Algibre, ao longo da qual se instala a ribeira do mesmo nome. Os \ncortes das Fig. 9 e Fig. 12 mostram a rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes litologias e a independ\u00eancia \nhidrogeol\u00f3gica entre as rochas do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio e as forma\u00e7\u00f5es mais recentes \n(Monteiro, 2010). Como se v\u00ea das Fig. 9 e Fig. 12, o sistema aqu\u00edfero apresenta uma geometria \ncomplexa, reflectida no padr\u00e3o de afloramentos das forma\u00e7\u00f5es, e que resulta da actividade \ntect\u00f3nica que tende a compartimentar o sistema aqu\u00edfero em subsistemas com liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica \nmais ou menos condicionada e restringida entre si. Assim, estas subunidades tendem a \ncomportamento hidr\u00e1ulico semi-independente, com alguns sectores sem interesse \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 26\n\nhidrogeol\u00f3gico (Almeida et al., 2000) e outros de produtividade significativa. Al\u00e9m desta \ncomplexidade do meio subterr\u00e2neo, acresce-se a induzida pela transfer\u00eancia entre subsistemas \natrav\u00e9s das ribeiras, que transferem \u00e1gua dos subsistemas a montante para os subsistemas a \njusante, atrav\u00e9s duma sucess\u00e3o de pontos de pontos de exsurg\u00eancia e zonas onde as ribeiras \nfuncionam como pontos de infiltra\u00e7\u00e3o (Monteiro et al., 2006a; Monteiro et al., 2007a); Reis et al., \n2007). Assim a circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se faz apenas no meio subterr\u00e2neo mas h\u00e1 tamb\u00e9m uma \ncomponente superficial de circula\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre os diferentes sectores do sistema \naqu\u00edfero. \n \nComo se referiu acima, o dobramento e fractura\u00e7\u00e3o que afectaram as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas \nlevaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e isolamento de sectores (seguidamente designados como subsistemas), os \nquais s\u00e3o drenados por nascentes importantes (Almeida, 1985, in Mendon\u00e7a e Almeida, 2003). \nEstas nascentes (Fig. 19), associadas \u00e0 rede c\u00e1rsica subterr\u00e2nea, situam-se na zona lim\u00edtrofe do \nsistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves e que as mais conhecidas s\u00e3o (Almeida et al., 2000; \nMendon\u00e7a e Almeida, 2003; Monteiro, 2006b; Reis et al., 2007; Monteiro, 2010): \n\n? Fonte Filipe \n? Fonte Ben\u00e9mola (associada \u00e0 ribeira de Quarteira)1 \n? Fonte de Salir (associada \u00e0 ribeira de Quarteira) \n? Fontes grande e pequena de Alte (associada \u00e0s ribeiras de Alte e de Quarteira) \n? Fontes de Estombar (associadas ao rio Arade) \n? Fontes de Paderne (associada \u00e0 ribeira de Quarteira) \n? Nascentes de Arrochela (associadas ao rio Arade) \n? Nascemtes entre Arrochela e Mexilhoeira da Carrega\u00e7\u00e3o (associadas \u00e0 ribeira de \n\nQuarteira, sitas na sua margem esquerda e pertencentes ao conjunto de \nnascentes mais importantes do sistema aqu\u00edfero)  \n\n? Nascente da Tapada do Gramacho \n? Nascente do Almarj\u00e3o \n\n \nOcorrem ainda outras nascentes, de menor dimens\u00e3o e por vezes de car\u00e1cter difuso, nos leitos \ndas ribeiras que atravessam o sistema aqu\u00edfero.  \n \nReis et al. (2007) identificaram neste sistema aqu\u00edfero os subsistemas de: (1) T\u00f4r-Silves, (2) \nSalir, (3) Fonte Ben\u00e9mola e (4) Alte. Os mesmos autores sublinham que o subsistema mais \nimportante \u00e9 o de T\u00f4r-Silves. Entre estes subsistemas de funcionamento semi-independente, \ndevem destacar-se os que alimentam respectivamente as nascentes da Fonte Grande (Alte), \nFonte de Salir e Fonte Ben\u00e9mola, as quais s\u00e3o algumas das mais importantes nascentes no \nAlgarve Central (Almeida et al., 2000; Monteiro, 2010). Existe ainda a subunidade, definida em \ncalc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico Superior, sita na zona centro-sul do sistema aqu\u00edfero, que \u00e9 drenada pela \nFonte de Paderne e da qual n\u00e3o se conhece com rigor as conex\u00f5es hidr\u00e1ulicas com o sistema \nprincipal (Almeida et al., 2000). \n \n\n                                                 \n1 Indicada como tendo tido aproveitamento termal (http://www.aguas.ics.ul.pt/faro_benemola.html). \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   27\n\n \nFig. 19 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das nascentes monitorizadas no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a - Silves \n\nFonte: Reis et al. (2007) \n \nPara se obter uma imagem do regime de caudais das nascentes neste sistema aqu\u00edfero \napresenta-se na figura abaixo os valores de caudal medidos por Reis et al. (2007) para a \nnascente de Arrochela, considerada uma nascente de menor import\u00e2ncia face a, por exemplo, o \nconjunto de nascentes de Est\u00f4mbar (Fig. 20). \n\n \nFig. 20 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos caudais de descarga m\u00e9dios di\u00e1rios da nascente da Arrochela \n\nFonte: Reis et al. (2007) \n \nMendon\u00e7a e Almeida (2003) consideram que a evolu\u00e7\u00e3o do caudal das nascentes ser\u00e1 diferente \nconsoante estas estejam associadas a escoamentos que abrangem longas \u00e1reas do aqu\u00edfero ou, \npelo contr\u00e1rio, drenem \u00e1reas limitadas (como sejam as pequenas subunidades do sistema): \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 28\n\n1. Nascentes que drenam pequenas \u00e1reas do sistema aqu\u00edfero (ex.: Fonte Filipe, Salir, Alte, \nBen\u00e9mola) \u2013 t\u00eam varia\u00e7\u00f5es muito importantes dos caudais sazonais, com varia\u00e7\u00f5es entre os \ncaudais m\u00e1ximos e m\u00ednimos da ordem de grandeza da dezena ou superiores, ou chegar mesmo \na secar nas \u00e9pocas de estiagem; isto revela, segundo os autores, um efeito regulador muito \nbaixo do sistema (Fig. 21). \n \n\n  \n\n  \nFig. 21 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos caudais para as nascentes de Alvados e Fontes (a), Louseiros (b), Ponted e T\u00f4r (c), \n\nFonte Grande de Alte (d) \nFonte: Mendon\u00e7a e Almeida (2003)  \n \n2. Nascentes que drenam grandes \u00e1reas do sistema aqu\u00edfero (ex.: Fontes de Est\u00f4mbar) \u2013 \nsitas sobretudo na margem esquerda do rio Arade, que se admite seja o n\u00edvel de base do \naqu\u00edfero e sua principal zona de descarga, t\u00eam uma menor varia\u00e7\u00e3o sazonal dos caudais, \nhavendo uma progressiva diminui\u00e7\u00e3o do caudal com o avan\u00e7o do per\u00edodo de seca, com os \ncaudais a seguirem curvas de evolu\u00e7\u00e3o similares \u00e0s da evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos neste \nsector do sistema aqu\u00edfero (Fig. 22). \n \n\n \nFig. 22 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos caudais para a nascente de Fontes de Est\u00f4mbar \n\nFonte: Mendon\u00e7a e Almeida (2003) \n\na) b) \n\nc) d) \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   29\n\n \nAs estruturas com capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o que ocorrem neste sistema aqu\u00edfero s\u00e3o poldjes \n(ex.: Nave do Bar\u00e3o), lapi\u00e1s e dolinas; contudo o fundo de algumas destas depress\u00f5es, e outras \nsuperf\u00edcies, est\u00e1 coberta por aluvi\u00f5es, dep\u00f3sitos de terra\u00e7os ou terra rossa, com permeabilidade \nvertical por vezes baixa ou nula (Nave do Bar\u00e3o, Fonte Louzeiro, depress\u00e3o a N de Purgat\u00f3rio, \netc.), de acordo com Almeida et al. (2000). Deste modo nem todas as depress\u00f5es c\u00e1rsicas \nfuncionam como \u00e1reas de recarga ou t\u00eam a mesma capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, a qual variar\u00e1 \nportanto com o tipo de dep\u00f3sitos sedimentares e respectivas capacidades hidr\u00e1ulicas existentes \nnestas depress\u00f5es e a estrutura c\u00e1rsica e/ou tect\u00f3nica associada. \n \n\n6.1.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas  \n \nEste aqu\u00edfero estabelece rela\u00e7\u00f5es complexas com as \u00e1guas superficiais, sendo que, como se viu \nacima, as ribeiras estabelecem com frequ\u00eancia a liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre diferentes sectores (ou \nsubsistemas) que de outro modo teriam funcionamento independente. Segundo Reis et al. \n(2007) as \u00e1guas superficiais constituem a \u00fanica forma de liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre alguns destes \nsubsistemas. As inter-rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, com a localiza\u00e7\u00e3o das \nzonas influentes e efluentes das ribeiras e respectivas \u00e1reas de transfer\u00eancia hidr\u00e1ulica entre \nsubsectores do sistema aqu\u00edfero foi simulada com modelos matem\u00e1ticos por Monteiro et al., \n(2006a), Monteiro et al. (2006b) e Monteiro et al. (2007a), sendo estes resultados corroborados \npelo trabalho de Reis et al. (2007). \n \nO rio Arade, de acordo com Monteiro et al. (2006a; 2006b) \u00e9 dado como efluente desde \nmontante de Silves (Fig. 23), sendo a principal \u00e1rea de descarga do sistema aqu\u00edfero, em \nparticular do seu sector ocidental. As nascentes de Estombar, sitas nas proximidades do rio \nArade, s\u00e3o zonas de importante descarga concentrada do aqu\u00edfero, e em particular do seu sector \nocidental. \n \n\n \nFig. 23 \u2013 Tro\u00e7os influentes (a azul) e efluentes (a vermelho) das ribeiras que atravessam o sistema aqu\u00edfero \n\nQueren\u00e7a-Silves \nFonte: Monteiro et al. (2006a) \n \nNa Fig. 23 apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o dos sectores efluentes e influentes das principais ribeiras \nque atravessam o sistema aqu\u00edfero. Exemplos da liga\u00e7\u00e3o entre as diferentes subunidades do \nsistema aqu\u00edfero atrav\u00e9s das ribeiras s\u00e3o ilustrados pelos casos da ribeira de Alcantarilha, Alte, \nAlgibre, entre outros (Fig. 24 e Fig. 25). Assim, a ribeira de Alcantarilha \u00e9 sobretudo influente no \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 30\n\nseu sector de montante (sito no sector Norte do sistema aqu\u00edfero) e efluente no seu tro\u00e7o de \njusante (Monteiro et al., 2006a; Monteiro et al., 2007a). Reis et al. (2007) referem um \ncomportamento similar para o ribeiro Meirinho, que sofre acentuada redu\u00e7\u00e3o do seu caudal ao \natingir as forma\u00e7\u00f5es carbonatadas, possuindo v\u00e1rios sumidouros no seu leito; esta ribeira est\u00e1 \nseca durante a maior parte do ano e a sua bacia para montante da entrada no sistema aqu\u00edfero \u00e9 \nde pequenas dimens\u00f5es. Este ribeiro transfere assim \u00e1guas recebidas dos terrenos paleoz\u00f3icos \nde montante \u2013 por escoamento directo e/ou eventuais escoamentos sub-superficiais destas \nforma\u00e7\u00f5es \u2013 para o sistema aqu\u00edfero, assim como as \u00e1guas que recebe da ETAR de S. \nBartolomeu de Messines. Reis et al. (2007) consideram que esta ribeira tem pouca import\u00e2ncia \nem termos de recarga dadas as pequenas diferen\u00e7as de caudal existentes entre as sec\u00e7\u00f5es do \ntro\u00e7o de montante e de jusante; este facto \u00e9 explicado pelos autores com a pequena dimens\u00e3o \nda bacia hidrogr\u00e1fica a montante do sistema aqu\u00edfero. \n \n\n \nFig. 24 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ribeiras que atravessam o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: Monteiro (2006b) \n \nPor seu lado a ribeira de Alte \u00e9 alimentada pelas nascentes de Alte, que s\u00e3o o ponto de \ndescarga do subsistema do mesmo nome (Reis et al., 2007). Como, de acordo com os mesmos \nautores, o subsistema de Alte recebe recarga de \u00e1guas de montante, trazidas pela ribeira de \nQuinta do Freixo, ent\u00e3o as \u00e1guas que saem nas nascentes de Alte s\u00e3o, em certa percentagem, \norigin\u00e1rias destes terrenos a montante. Deste modo o subsistema de Alte tem recarga directa a \npartir da chuva e a partir da ribeira de Quinta do Freixo. Como a ribeira de Alte, alimentada por \nestas nascentes, descarrega para sectores a jusante (subsistema de T\u00f4r-Silves) ent\u00e3o ocorre de \nfacto uma transfer\u00eancia de \u00e1guas desde terrenos a montante do sistema aqu\u00edfero \u2013 passando \npelo subsistema de Alte e ribeira do mesmo nome \u2013 para os terrenos do subsistema T\u00f4r-Silves, \nsitos na zona sul deste sistema (Fig. 25). \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   31\n\n \nFig. 25 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica e zonas de contacto hidr\u00e1ulico entre o meio h\u00eddrico superficial e subterr\u00e2neo no \n\nsistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves e sistemas aqu\u00edferos vizinhos \nFonte: Monteiro et al. (2006a) \n \nA ribeira do Algibre resulta da conflu\u00eancia das ribeiras das Merc\u00eas e da Menalva (ou Fonte da \nMenalva), sendo a ribeira da Menalva a conflu\u00eancia das ribeiras de Moinhos, Salgada e rio Seco; \nesta conflu\u00eancia ocorre antes das linhas de \u00e1gua atingirem o sistema de T\u00f4r-Silves (Reis et al., \n2007). A partir de Purgat\u00f3rio, esta ribeira toma a designa\u00e7\u00e3o de Ribeira de Quarteira. Antes de \natingir a unidade de T\u00f4r-Silves, a ribeira do Algibre \u00e9 alimentada pela \u00e1gua que vem da Serra e \npelas nascentes de Salir, Ben\u00e9mola Fonte Filipe e Almarj\u00e3o, que drenam pequenas subunidades \nhidrogeol\u00f3gicas, entre estas as de Salir e Ben\u00e9mola (Reis et al., 2007). Partindo de montante, na \nribeira dos Moinhos at\u00e9 montante de Ponte de Salir, ocorre um conjunto de nascentes ao longo \ndo leito da ribeira, que drenam o subsistema de Salir; alguns metros a jusante deste local \ngrande parte do caudal da ribeira infiltra-se no seu leito, presumivelmente voltando a recarregar \no aqu\u00edfero. Deste modo a ribeira dos Moinhos transfere \u00e1gua dos terrenos paleoz\u00f3icos de \nmontante do sistema aqu\u00edfero para o subsistema de Salir e, presumivelmente tamb\u00e9m para o \nsistema de Fonte Ben\u00e9mola. Prosseguindo para jusante e leste, entra-se na \u00e1rea do subsistema \nde Fonte Ben\u00e9mola, atravessado pelas ribeiras da Salgada e Rio Seco; estas sofrem tamb\u00e9m \ndiminui\u00e7\u00e3o significativa de caudal das quando entram nas forma\u00e7\u00f5es carbonatadas, \nrecarregando portanto este subsistema com as \u00e1guas trazidas dos terrenos de montante n\u00e3o \npertencentes ao sistema aqu\u00edfero; assim o subsistema de Fonte Ben\u00e9mola recebe recarga do \nsubsistema de Salir via ribeira dos Moinhos e recarga de terrenos externos ao aqu\u00edfero pelas \nribeiras da Salgada e Rio Seco. A jusante, este subsistema descarrega pela nascente de Fonte \nBen\u00e9mola, sita junto \u00e0 ribeira de Menalva (que se origina na conflu\u00eancia das ribeiras dos \nMoinhos, Salgada e Rio Seco). A sucess\u00e3o de nascentes e sumidouros a jusante de Fonte \nBen\u00e9mola \u00e9 apresentada na Fig. 26. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 32\n\n \nFig. 26 \u2013 Ribeira do Algibre e tro\u00e7os influentes e efluentes, com os respectivos sumidouros (a azul) e \n\nexsurg\u00eancias (a vermelho) \nFonte: Monteiro et al. (2006a) e Monteiro et al. (2007b) \n \nContinuando para jusante, em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 conflu\u00eancia entre as ribeiras de Menalva e Merc\u00eas \n(para originarem a ribeira do Algibre), esta \u00faltima ribeira recebe a contribui\u00e7\u00e3o da nascente de \nFonte Filipe, que drena o quase independente subsistema de Fonte Filipe. Assim esta ribeira \ntransfere para o subsistema de T\u00f4r-Silves n\u00e3o apenas \u00e1guas colectadas na Serra Algarvia como \ntamb\u00e9m \u00e1guas das subunidades acima citadas, ligando assim hidraulicamente regi\u00f5es muito \nd\u00edspares e por vezes sem contacto directo. Note-se que ao atravessar a unidade de T\u00f4r-Silves, \nentre T\u00f4r e o Purgat\u00f3rio, a ribeira de Algibre \u00e9 influente nalguns locais e efluente noutros (Fig. \n23) mas em per\u00edodo de seca ela funciona essencialmente como sumidouro para o aqu\u00edfero; de \nacordo com Reis et al. (2007) na seca de 2005, no per\u00edodo de Janeiro a Setembro de 2005, na \nesta\u00e7\u00e3o do Purgat\u00f3rio, a ribeira teve sempre caudal nulo. O subsistema de T\u00f4r-Silves, al\u00e9m de \nestar em liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica via ribeira de Algibre com os subsistemas acima citados, recebe \ntamb\u00e9m contribui\u00e7\u00f5es do subsistema de Alte, que \u00e9 drenado por uma bacia hidrogr\u00e1fica distinta \nda de Alcantarilha. A ribeira da bacia de Alte encontra-se com a de Alcantarilha a montante de \nPaderne. Refira-se que as conex\u00f5es hidr\u00e1ulicas do subsistema de Paderne (drenado pela \nFonte de Paderne) com o sistema aqu\u00edfero principal s\u00e3o mal conhecidas, embora Monteiro et al. \n(2006a) refira que esta nascente cede \u00e1gua do sistema Queren\u00e7a-Silves para os sistemas de \nAlbufeira-Ribeira de Quarteira e de Quarteira, presumivelmente via ribeira de Quarteira. \n \nComo a Sul de Paderne a ribeira de Alcantarilha e de Alte originam a Ribeira de Quarteira, pode \ndizer-se que os subsistemas atr\u00e1s citados \u2013 e portanto as fontes que as drenam como seja o \ncaso das nascentes de Fonte Grande/Alte, Salir e Ben\u00e9mola \u2013 alimentam a Ribeira de Quarteira. \nEsta ribeira tem comportamento influente e efluente em diversos tro\u00e7os do seu percurso, \npodendo considerar-se dividida em dois sectores (Almeida et al., 2000): \n\n- um sector de montante, onde apresenta tro\u00e7os influentes e efluentes, ligando os \nsubsistemas acima citados e o subsistema de T\u00f4r; Monteiro et al. (2006a) referem que esta \nribeira \u00e9 influente at\u00e9 \u00e0 Ponte do Bar\u00e3o, tornando-se depois efluente. \n\n- um sector de jusante, onde \u00e9 influente, registando-se a presen\u00e7a de sumidouros \nimportantes nas zonas de Lentiscais e Cabanita. De referir que alguns destes sumidouros s\u00f3 \nfuncionam quando a ribeira sai do seu leito. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   33\n\n \n\n6.1.3 Piezometria \n \nA informa\u00e7\u00e3o existente sobre a piezometria aponta para a exist\u00eancia de unidades parcial a quase \ntotalmente independentes, podendo dividir-se o sistema aqu\u00edfero em dois grandes sectores, com \ncomportamentos hidr\u00e1ulicos algo distintos, e cuja exist\u00eancia sugere que o acidente de S. Marcos \nda Serra-Quarteira, com direc\u00e7\u00e3o NNW-SSE, funcione como barreira hidr\u00e1ulica de baixa \npermeabilidade, tornando-se um importante condicionante da circula\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea (Andrade, \n1989; Almeida et al., 2000):  \n\n1. Sector ocidental \u2013 tem uma relativa homogeneidade na distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \npiezom\u00e9tricos, que s\u00e3o de um modo geral inferiores aos do sector oriental e definem uma \nsuperf\u00edcie piezom\u00e9trica com gradientes hidr\u00e1ulicos suaves, inferiores aos do sector Oriental; para \nW de Paderne o gradiente hidr\u00e1ulico ser\u00e1 de cerca de 1,5\u2030 (Almeida, 1985, in Almeida et al., \n2000) e as litologias ter\u00e3o uma maior permeabilidade horizontal. Temporalmente, a piezometria \nsegue a evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, o que revela a import\u00e2ncia da recarga directa; as varia\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o elevadas, com grandes descidas nos per\u00edodos de seca, provocando a descida dos n\u00edveis \ndin\u00e2micos at\u00e9 abaixo do n\u00edvel do mar. \n\n2. Sector oriental \u2013 os n\u00edveis piezom\u00e9tricos s\u00e3o significativamente mais elevados do \nque no sector ocidental, e com distribui\u00e7\u00e3o bastante err\u00e1tica, sugerindo uma compartimenta\u00e7\u00e3o \nque d\u00e1 origem a subsistemas mais ou menos independentes. Para NE de Paderne a maior \ndensidade das izopiezas indica a exist\u00eancia de um gradiente hidr\u00e1ulico regional importante \n(cerca de 15\u2030; Almeida, 1985, in Almeida et al., 2000) e uma baixa permeabilidade horizontal \ndas forma\u00e7\u00f5es. Temporalmente, a piezometria segue nalgumas zonas o comportamento do \nsector ocidental mas em zonas como a ribeira do Algibre, embora haja varia\u00e7\u00f5es sazonais, as \nvaria\u00e7\u00f5es interanuais s\u00e3o atenuadas, devido ao efeito regulador da leito da ribeira, da interac\u00e7\u00e3o \n\u00e1gua superficial-subterr\u00e2nea e da ribeira ser um n\u00edvel de base local dos escoamentos \nsubterr\u00e2neos. \n\n \nA varia\u00e7\u00e3o na densidade das izopiezas pode ser um indicador de diferen\u00e7as na intensidade de \ncarsifica\u00e7\u00e3o nos diferentes sectores e subunidades do sistema aqu\u00edfero, sugerindo que a \ncarsifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser mais intensa no sector Ocidental relativamente ao sector Oriental. \n \nMonteiro et al. (2006a; 2007a) e Monteiro et al. (2006b) obtiveram uma representa\u00e7\u00e3o da \nsuperf\u00edcie piezom\u00e9trica que ilustra o acima referido (Fig. 27) usando: (1) os dados de 34 pontos \nde monitoriza\u00e7\u00e3o da CCDR Algarve e (2) um modelo de elementos finitos em regime \npermanente, tendo-se obtido a distribui\u00e7\u00e3o das isopiezas por calibra\u00e7\u00e3o inversa a partir de uma \ndistribui\u00e7\u00e3o espacial de transmissividades (Monteiro et al., 2006a; Monteiro et al., 2007a).  \n \nOcorrem ainda anomalias locais da piezometria, associadas a (Almeida et al., 2000):  \n\n1. Grupos de capta\u00e7\u00f5es importantes (ex.: a N da Fonte dos Louzeiros, onde se situam \nv\u00e1rias capta\u00e7\u00f5es da C.M. de Silves); \n\n2. Aqu\u00edferos suspensos \u2013 tipicamente s\u00e3o valores anormalmente elevados e com fraca \nvaria\u00e7\u00e3o ao longo do tempo; a associa\u00e7\u00e3o a eventuais aqu\u00edferos suspensos deve-se \u00e0s \ncaracter\u00edsticas litoestratigr\u00e1ficas, tect\u00f3nicas, geomorfol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas dos locais onde \nestes pontos an\u00f3malos ocorrem. Um exemplo \u00e9 da zona a NNW de Alte, sita numa depress\u00e3o de \nforma\u00e7\u00f5es li\u00e1sicas sitas no prolongamento para Oeste da Nave do Bar\u00e3o e Nave dos Cordeiros, \ne que corresponde a um conjunto de forma\u00e7\u00f5es carbonatadas li\u00e1sicas, delimitadas a Norte e Sul \npelas forma\u00e7\u00f5es imperme\u00e1veis do Hetangiano. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 34\n\n \nFig. 27 \u2013 Piezometria do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (topo: simula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica; base: dados de \n\ncampo) \nFonte: Monteiro et al. (2006a; 2007a) \n \nDe um modo geral, o fluxo subterr\u00e2neo d\u00e1-se para oeste, variando entre as direc\u00e7\u00f5es N-S e E-W \n(Almeida et al., 2000; http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ \nficha.php?aquif=M5), embora existam anomalias a estas direc\u00e7\u00f5es, por via de regra associadas \n\u00e0s compartimenta\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero. Assim, e de acordo com Monteiro (2006b), Stigter et \nal. (2009) e Mendon\u00e7a e Almeida (2003) as direc\u00e7\u00f5es de fluxo dentro de cada sector do sistema \naqu\u00edfero ser\u00e3o: \n\n1. Sector ocidental \u2013 a direc\u00e7\u00e3o dominante de escoamento \u00e9 de NE para SW, em \nconformidade com o sentido regional de escoamento no aqu\u00edfero. Nesta regi\u00e3o um conjunto de \nnascentes, de que se destacam as Fontes de Estombar, condicionam a direc\u00e7\u00e3o geral do \nescoamento. \n\n2. Sector oriental \u2013 al\u00e9m do fluxo geral para Oeste, ocorre ainda fluxo para Sul e SW a \npartir do seu limite Norte e, adicionalmente, de E para W junto do seu limite Sul, em particular na \nregi\u00e3o a Este de Paderne e em toda a zona central at\u00e9 Algoz. Localmente h\u00e1 fluxos de W para E \nno subsector Sul, como \u00e9 evidenciado pela exist\u00eancia de nascentes como a Fonte Filipe, no \nextremo E deste subsector; a an\u00e1lise dos dados mostra que o fluxo para E em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 Fonte \nFilipe e outras pequenas nascentes \u00e9 local e declaradamente menos importante que o fluxo \nregional para W que domina este subsector Sul.  \n \nMonteiro (2006b) refere ainda que a natureza da conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre os sectores Oeste e \nEste do sistema aqu\u00edfero \u00e9 complexa, dificultando a caracteriza\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias de \u00e1gua \nentre os 2 sectores. Segundo este autor, parece verificar-se que tanto o subsector Norte como o \nsubsector Sul do sector Oriental t\u00eam continuidade com o escoamento geral para W verificado no \nsector Ocidental; no entanto a piezometria observada \u00e9 igualmente compat\u00edvel com um modelo \nconceptual onde apenas o subsector sul do sector Oriental estabelece conex\u00e3o hidr\u00e1ulica eficaz \ncom o sector Ocidental. \n \nAl\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, existe uma evolu\u00e7\u00e3o temporal da piezometria, a qual., embora \nseguindo padr\u00f5es mais ou menos similares, difere em termos de amplitude entre os v\u00e1rios \nsectores do sistema aqu\u00edfero, como se pode ver na Fig. 28. Assim, e de acordo com Lopes \n(1995), os piez\u00f3metros 596/259 (/no sector oriental do sistema) e 595/215 (no sector ocidental), \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   35\n\npor exemplo, t\u00eam oscila\u00e7\u00f5es paralelas mas as do 595/215 s\u00e3o cerca de 4 vezes menores \u00e0s do \n596/259, mostrando que as zonas onde se localizam t\u00eam comportamentos muito semelhantes.  \n\n \nFig. 28 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica de 4 pontos de \u00e1gua no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: Almeida e tal. (2000) \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 36\n\nContudo as oscila\u00e7\u00f5es do piez\u00f3metro mais pr\u00f3ximo da zona de descarga (595/215) s\u00e3o muito \nmais atenuadas, o que o autor interpreta como resultado do aumento progressivo da \ncarsifica\u00e7\u00e3o, e portanto da capacidade de armazenamento, no sentido do escoamento. A Fig. 28 \nmostra tamb\u00e9m uma recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis a partir de 1996, (de referir que os n\u00edveis nas \u00e1reas \nmais a jusante eram muito baixos no final do per\u00edodo de seca que terminou em 1995, ficando \nnalguns sectores pouco acima da cota zero e nas capta\u00e7\u00f5es os n\u00edveis din\u00e2micos desceram \nabaixo do n\u00edvel do mar). Esta recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a seca de 1995 \u00e9 tamb\u00e9m vis\u00edvel no sector Este \ndo sistema aqu\u00edfero, mantendo-se, a partir desta data, os n\u00edveis mais ou menos constantes para \ngeneralidade dos pontos monitorizados; no sector Oeste, onde os n\u00edveis piezom\u00e9tricos s\u00e3o \nsignificativamente mais baixos (com a excep\u00e7\u00e3o do ponto 587/19), a recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s 1995 \u00e9 \nvis\u00edvel em 4 dos 6 pontos monitorizados (cf. Fig. 29; http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/ \nrh_barlavento.pdf). \n\n \n\n \nFig. 29 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es da piezometria nos sectores oriental e ocidental do sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \nFonte: http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n \nMendon\u00e7a e Almeida (2003) fazem tamb\u00e9m uma an\u00e1lise espacial e temporal da piezometria para \ns\u00e9ries at\u00e9 1999, concluindo que esta evolu\u00e7\u00e3o difere nos dois blocos de funcionamento distinto \nno sistema aqu\u00edfero identificados pela configura\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie piezom\u00e9trica: \n 1. Oeste de Paderne \u2013 a piezometria segue a evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, demonstrando \na import\u00e2ncia da recarga directa, tendo grandes amplitudes de varia\u00e7\u00e3o, atingindo descidas de \n20 m \u2013 e que podem ir at\u00e9 aos 30 m em alguns locais \u2013 nos per\u00edodos de seca. Isto tem como \nconsequ\u00eancia a descida dos n\u00edveis nas capta\u00e7\u00f5es para valores at\u00e9 muito abaixo do n\u00edvel do mar. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   37\n\n 2. Sectores E e NE \u2013 nalgumas regi\u00f5es segue o mesmo padr\u00e3o do sector ocidental mas \nnoutras zonas (ex.: Ponte de T\u00f4r e outros furos ao longo da ribeira do Algibre) os n\u00edveis \nreflectem as varia\u00e7\u00f5es sazonais mas em vez de grandes diferen\u00e7as inter-anuais, observa-se \numa certa const\u00e2ncia dos m\u00e1ximos e dos m\u00ednimos (embora os m\u00ednimos sigam o padr\u00e3o do ano \nhidrol\u00f3gico), o que os autores atribuem ao efeito regulador da infiltra\u00e7\u00e3o no leito da ribeira, da \ninterac\u00e7\u00e3o \u00e1gua superficial-subterr\u00e2nea e da ribeira ser um n\u00edvel de base local dos escoamentos \nsubterr\u00e2neos. \n \nPara a situa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o das barragens para consumo urbano a Direc\u00e7\u00e3o de \nServi\u00e7os de Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental (2003) refere que em 2003 continua a registar-se uma \nsubida dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos, apesar desta ser pouco acentuada em 2003, e inferiores \u00e0s \nesperadas para os volumes de precipita\u00e7\u00e3o ocorridos. \n \n\n6.1.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos \n \nDe acordo com Almeida et al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_ \nPortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=M5 s\u00e3o conhecidos os seguintes valores de par\u00e2metros \nhidr\u00e1ulicos: \n\na) Transmissividade \u2013 em conformidade com os valores de Andrade (1989), calculados \na partir de ensaios de bombagem, os valores de transmissividades para o aqu\u00edfero c\u00e1rsico s\u00e3o: \n  - Sul de Silves \u2013 1 006 m\u00b2/dia \n  - Norte de Paderne \u2013 727 e 83 m\u00b2/dia \n  - Oeste de Queren\u00e7a \u2013 155 m\u00b2/dia \n  - Norte de Purgat\u00f3rio \u2013 entre 1 200 e 1 700 m\u00b2/dia  \n  - Vale da Vila \u2013 entre 3 000 e 30 000 m\u00b2/dia. \n \nMonteiro et al. (2006c), Monteiro et al. (2007b) e Stigter et al. (2009) fizeram um refinamento dos \nvalores de transmissividade, dividindo o sistema aqu\u00edfero em 23 zonas de transmissividade \n\u201chomog\u00e9nea\u201d, nas quais o comportamento modelado dos piez\u00f3metros permite um razo\u00e1vel \najustamento com os dados de campo. Os valores optimizados das transmissividades obtiveram-\nse fazendo correr 1000 vezes o modelo matem\u00e1tico em simula\u00e7\u00e3o inversa (Monteiro et al., \n2007b). Os valores obtidos variam entre 5 x 10-4 m2/s (zona 23, sector Norte do sistema aqu\u00edfero; \nFig. 30) e 4 m2/s (zona 1, extremo ocidental do sistema aqu\u00edfero, regi\u00e3o de Estombar e rio Arade; \ncf. Fig. 30), reflectindo um aumento da transmissividade em direc\u00e7\u00e3o a Oeste, sugerindo \naumento da carsifica\u00e7\u00e3o de norte/nordeste para oeste/sudoeste. \n \nReis et al. (2007), com base em ensaios de tra\u00e7adores efectuados na regi\u00e3o entre Vale da Vila e \nas nascentes de Estombar, estimaram a velocidade de fluxo neste sector do sistema aqu\u00edfero em \n1,26 km/dia, o que \u00e9 uma velocidade elevada. Em termos m\u00e9dios, e para quest\u00f5es de simula\u00e7\u00e3o \nmatem\u00e1tica, Lopes et al. (2005) definiram os seguintes valores de condutividade hidr\u00e1ulica: (1) \nsector ocidental \u2013 50 m/d; (2) subsector central \u2013 1 m/d; (3) subsector oriental \u2013 0,05 m/d. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 38\n\n \nFig. 30 \u2013 Zonamento das transmissividades no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: Monteiro et al. (2007b) \n \nPara as pequenas unidades de comportamento poroso \u2013 forma\u00e7\u00f5es de cobertura \u2013 Costa (1989) \natribui-lhes uma permeabilidade m\u00e9dia a baixa, o que confere com o seu comportamento geral \nde aquitardos. \n b) Coeficiente de armazenamento \u2013 entre 5 x 10-2 (conforme a Stigter et al., 2009) e 3 \nx 10-2. Lopes et al. (2005), no seu modelo matem\u00e1tico, definiram o armazenamento espec\u00edfico \nem 0,01752. \n\nc) Produtividade \u2013 s\u00e3o por via de regra elevadas e com uma grande dispers\u00e3o espacial \ndos valores, explic\u00e1vel pela heterogeneidade t\u00edpica de aqu\u00edferos em maci\u00e7os carsificados com \ndesenvolvimento significativo, a que se associa neste caso a complexidade tect\u00f3nica que divide \no sistema aqu\u00edfero em subunidades hidrogeol\u00f3gicas, com \u00e1reas de afloramento e graus de \ncarsifica\u00e7\u00e3o vari\u00e1veis. Os valores de produtividade, calculados a partir de 487 dados, s\u00e3o \nsumariados no Quadro 3. \n\n \nQuadro 3 \u2013 Par\u00e2metros estat\u00edsticos das produtividades no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \n\nM\u00e9dia (l/s) Desv. Padr\u00e3o (l/s) M\u00edn. (l/s) Q1 (l/s) Mediana (l/s) Q3 (l/s) Max. (l/s) \n12,2 9,8 0,0 5,8 11,1 16,6 83,3 \n\n \nMonteiro et al. (2006c) refere valores de 452 l/s para o grupo de capta\u00e7\u00f5es de Vale da Vila (Fig. \n31). Reis et al. (2007) indicam valores m\u00e9dios de 500 l/s para as nascentes de Estombar; \nAlmeida et al. (2000 in Mendon\u00e7a e Almeida, 2003) referem para estas nascentes caudais de \n239 l/s. Para o ano de seca de 2004/2005, e admitindo por aproxima\u00e7\u00e3o que o caudal anual \nregistado seja um valor m\u00e9dio, ent\u00e3o este ser\u00e1 da ordem dos 100 l/s (ou seja, no ano de seca de \n2004/2005, o caudal foi reduzido para 1/5 do seu valor m\u00e9dio). \n \n\n                                                 \n2 O mesmo valor foi atribu\u00eddo por estes mesmos autores para a ced\u00eancia espec\u00edfica. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   39\n\n \nFig. 31 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas de capta\u00e7\u00e3o para abastecimento urbano \n\nFonte: Monteiro et al. (2006c) \n \nCosta (1989) refere que as unidades porosas de cobertura mostram produtividades que podem \nter algum interesse a n\u00edvel local, nos dep\u00f3sitos de cobertura, podendo chegar a significativa nas \naluvi\u00f5es. \n \n\n6.1.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n\n6.1.5.1 Recargas \n \nA recarga deste sistema aqu\u00edfero tem as seguintes origens (Reis et al., 2007): (1) infiltra\u00e7\u00e3o \ndirecta da precipita\u00e7\u00e3o nas forma\u00e7\u00f5es carbonatadas carsificadas aflorantes; (2) infiltra\u00e7\u00f5es das \nribeiras que atravessam o sistema aqu\u00edfero (ex.: ribeira de Alte, ribeiro Meirinho e ribeira do \nAlgibre); (3) transfer\u00eancia de \u00e1gua das regi\u00f5es a montante do sistema aqu\u00edfero; (4) dren\u00e2ncia a \npartir das camadas semi-confinantes cenoz\u00f3icas; (5) excedentes de rega; (6) excedentes de \nETAR, como a de S\u00e3o Bartolomeu de Messines, que descarrega para o ribeiro Meirinho, o qual \ntransporta estes excedentes para as \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o a jusante. \n \nA recarga n\u00e3o \u00e9 uniforme, variando de forma muito significativa em fun\u00e7\u00e3o da espessura e \nnatureza dos dep\u00f3sitos de cobertura (Monteiro, 2006b) como se pode ver na Fig. 32. As \u00e1reas \nde extremos de recarga (recargas muito elevadas ou muito baixas) associam-se \u00e0s morfologias \nc\u00e1rsicas; assim as \u00e1reas de recarga elevada est\u00e3o associadas a zonas de afloramento do \ncarso, como \u00e1reas de lapi\u00e1s (em especial se bem desenvolvidos) e as de recargas muito \nbaixas a zonas de depress\u00e3o de grandes dimens\u00f5es de tipo poldje ou vales cegos (as \nchamadas \u201cnaves\u201d), basicamente devido aos espessos dep\u00f3sitos de terra rossa (Monteiro, \n2006b). O poldje mais extenso \u00e9 a Nave do Bar\u00e3o (de 4 km de comprimento e 500 a 1 000 m de \nlargura), situado no maci\u00e7o dolom\u00edtico da Serra da Picavessa; este poldje sofre inunda\u00e7\u00f5es \nperi\u00f3dicas que Monteiro (2006b) atribui \u00e0s baixas taxas de infiltra\u00e7\u00e3o a\u00ed verificadas. \n\n \nFig. 32 \u2013 Zonas de recarga e percentagens de precipita\u00e7\u00e3o eficaz para o sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: Monteiro (2006b) \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 40\n\nAl\u00e9m das zonas de recarga natural devem ainda considerar-se como \u00e1reas de recarga \u201cartificial\u201d \nas zonas irrigadas (Fig. 33), as quais promovem um aumento da recarga e, n\u00e3o raro em \nsistemas semi-\u00e1ridos, uma subida do n\u00edvel fre\u00e1tico, em especial se houve uma transi\u00e7\u00e3o recente \nde uma ocupa\u00e7\u00e3o do solo de vegeta\u00e7\u00e3o natural e/ou de culturas de sequeiro, com eventuais \nimpactos sobre a qualidade das \u00e1guas (Ittersum et al., 2003). \n\n \nFig. 33 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das zonas de recarga, incluindo as zonas de recarga artificial induzida pela \n\nirriga\u00e7\u00e3o para o sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \nFonte: Stigter e tal. (2009) \n \nEm termos quantitativos os valores de recarga que surgem na literatura variam entre 70% da \nprecipita\u00e7\u00e3o (Costa et al., 1985), ou seja cerca de 395 mm/ano, 60% (Rodrigues, 1990; Almeida, \n1985, pelo m\u00e9todo de Kessler; cerca de 460 mm/ano), 30 a 50% (Almeida, 1985, pelo m\u00e9todo \ndos cloretos; 195 a 330 mm/ano), 40\u00b110% ou seja valores da ordem dos 260\u00b165 mm/ano \n(Almeida et al., 2000; http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ \nficha.php?aquif=M5) e 43% (Monteiro et al., 2007a; Monteiro et al., 2006b; Monteiro, 2006b; \nMonteiro 2010), ou seja, valores da ordem dos 285 mm/ano. Note-se que, pela contabiliza\u00e7\u00e3o \ndas descargas Costa (1983, in Almeida et al., 2000) indicava valores de recarga m\u00e9dia de 577 \nmm/ano, valor considerado excessivo n\u00e3o apenas por Almeida et al. (2000) mas tamb\u00e9m se for \ncomparado com os demais valores da literatura acima citada. \n \nConsiderando a \u00e1rea do aqu\u00edfero tem-se os seguintes valores de recarga:  \n\n1. 145 a 150 x 106 m3/ano, de acordo com os valores de Costa et al. (1985), valor \nconsiderado excessivo dado que este autor admite percentagens de infiltra\u00e7\u00e3o muito superiores \n\u00e0s normalmente ocorrentes na regi\u00e3o mediterr\u00e2nica;  \n\n2. 70 \u00b1 17 hm\u00b3/ano, valor calculado para uma \u00e1rea de 317 km2, dos quais 47 km2 est\u00e3o \ncobertos por dep\u00f3sitos imperme\u00e1veis ou pouco perme\u00e1veis (Almeida et al., 2000; http://snirh.pt/ \nsnirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=M5); \n\n3. 93x106 m3/ano, considerando uma \u00e1rea de aqu\u00edfero de 324 km2, e realizando um \nzonamento dos valores da recarga em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de terrenos aflorantes (Fig. \n32); as estimativas da recarga s\u00e3o feitas por m\u00e9todos diferentes para as \u00e1reas cobertas e para \nas \u00e1reas de afloramento dos calc\u00e1rios (Monteiro et al., 2007a; Monteiro et al., 2006b; Monteiro \n2006b; Monteiro 2010). \n\n4. 82 \u00b1 17 hm\u00b3/ano, segundo Reis et al. (2007), dos quais 12 hm\u00b3/ano correspondem a \nrecarga a partir das linhas de \u00e1gua e 70 \u00b1 17 hm\u00b3/ano \u00e0 recarga directa. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   41\n\nOs valores de infiltra\u00e7\u00e3o das ribeiras monitorizadas por Reis et al. (2007) permitem quantificar, \nainda que parcialmente, a componente de recarga por infiltra\u00e7\u00e3o nas linhas de \u00e1gua, em alguns \nsectores/subunidades) do sistema aqu\u00edfero, conforme se mostra no Quadro 4. \n \nQuadro 4 \u2013 Recargas por infiltra\u00e7\u00e3o nas linhas de \u00e1gua em 3 subunidades do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-\n\nSilves \nSubunidade Ribeiras 2005, entre Janeiro e Setembro 2005/2006 \n\nMeirinho  0 m3 (1) 94 200 m3 (1) Alte \nQuinta do Freixo  17 450 m3 (2) 152 300 m3 (2) \n\nBen\u00e9mola Rio Seco + Salgada  73 600 m3 (2) 5 856 500 m3 (2a) \nT\u00f4r Algibre 800 000 m3 (2) 11 956 000 m3 (2) \n\n(1) Corresponde \u00e0s diferen\u00e7as de caudais entre as esta\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Bartolomeu de Messines e Ponte da Mesquita; \nsitas na entrada e na sa\u00edda do aqu\u00edfero, ou seja esta diferen\u00e7a equivale \u00e0 recarga do aqu\u00edfero por contribui\u00e7\u00e3o da \nribeira; por mor destes valores \u00e9 considerado que a infiltra\u00e7\u00e3o nesta ribeira \u00e9 pouco significativa para a recarga do \naqu\u00edfero; (2) Valores considerados como de recarga devidos a esta ribeira; (2a) Valores apenas para Rio Seco \n \n\n6.1.5.2 Descargas \n \nAs descargas fazem-se pelas (1) nascentes, algumas delas sitas nas linhas de \u00e1gua e (2) pelas \nextrac\u00e7\u00f5es por furos e po\u00e7os. De acordo com http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos \n_PortugalCont/mostra_ficha. php?Aquif=M5 as sa\u00eddas conhecidas contabilizam 45 hm\u00b3/ano. \n \nAlmeida et al. (2000) contabilizou o caudal total das nascentes deste aqu\u00edfero em 21 hm3/ano, \nreferindo que Costa (1983), para o ano de 1980/81, calculou os caudais escoados por v\u00e1rias \nnascentes no limite ocidental do sistema aqu\u00edfero em 5 813 m3/s (ou seja, mais de 183 hm3/ano). \nEmbora a extrapola\u00e7\u00e3o deste valor para o c\u00e1lculo da recarga \u2013 que seria assim de 577 mm/ano \n\u2013 d\u00ea valores considerados exagerados por Almeida et al. (2000), por serem superiores ao da \nprecipita\u00e7\u00e3o do ano hidrol\u00f3gico de 1980/81, sugere que existem reservas bastantes no sistema \npara abastecer as nascentes com caudais superiores aos que seriam fornecidos pela chuva em \nper\u00edodos de maior seca. \n \nReis et al. (2007) apresentam os seguintes valores de caudais de nascentes (Quadro 5) para um \nper\u00edodo de seca (2005) e p\u00f3s seca (2005/2006): \n \n\nQuadro 5 \u2013 Caudais de algumas nascentes do sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \nNascente 2005 2005/2006 \nArrochela 287 000 m3 entre Mar\u00e7o e Setembro 500 000 m3 \nPaderne 60 000 m3 entre Janeiro e Setembro 343 200 m3 \nEst\u00f4mbar 3 200 000 m3 (ano de seca 2004/2005) -- \n\n \nRelativamente \u00e0s extrac\u00e7\u00f5es, Almeida et al. (2000), com base no Invent\u00e1rio Nacional de \nSaneamento B\u00e1sico, determinaram para 1994 um total de 12 hm3 para abastecimento p\u00fablico. \nEste autor estima as extrac\u00e7\u00f5es para rega em 11,5 hm3/ano, com base no invent\u00e1rio da \nDRAOT Algarve mas cita os valores obtidos por Andrade (1989) \u2013 que usou o m\u00e9todo das \ndota\u00e7\u00f5es para rega \u2013 que s\u00e3o de 17,1 hm3/ano (cerca 6 000 m3/ha.ano), para uma \u00e1rea regada \ntotal de 2 850 ha (28,5 km2; corresponde a 9% da \u00e1rea dos calc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico Inferior e \nM\u00e9dio). Assim sendo os volumes totais de extrac\u00e7\u00e3o s\u00e3o da ordem dos 23,5 hm3/ano. \n \nMonteiro et al. (2007b) calcularam as extrac\u00e7\u00f5es para abastecimento urbano, para o per\u00edodo \nde seca de 2004-2005 \u2013 quando a explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero foi a mais intensa de todo o per\u00edodo \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 42\n\nhist\u00f3rico da sua explora\u00e7\u00e3o \u2013 e apenas para os sistemas municipais, em 10,4 hm3/ano, embora \nMonteiro et al. (2006c) contabilize estes valores em 12,25 hm3/ano(3). Quando contabilizam o \nsistema urbano municipal com o sistema de condutas regionais (14,25 hm3/ano) o abastecimento \nurbano atinge os 26,5 hm3/ano, valor consideravelmente superior ao definido em Almeida et al. \n(2000). Lopes et al. (2005) considera valores de extrac\u00e7\u00f5es para abastecimento p\u00fablico \u2013 rede \ncamar\u00e1ria \u2013 referidos a 2005, de 42,5 hm3/ano. \n \nNas extrac\u00e7\u00f5es para rega, Monteiro (2006b; 2010) e Monteiro et al. (2006c) admitem valores de \n23,79 hm3/ano para uma \u00e1rea regada de 39,66 km2, o que equivale a uma dota\u00e7\u00e3o de rega de \n600 mm/ano. Contudo, para o ano de 2004-2005, Nunes et al. (2006) e Monteiro et al. (2007b) \nconsideram valores de 31,24 hm3/ano mas Lopes et al. (2005) considera valores de extrac\u00e7\u00f5es \npara a agricultura da ordem de 47 hm3/ano. Se se considerarem os dados de Nunes et al. (2006) \ne Monteiro et al. (2007b), somando o abastecimento urbano (26,5 hm3/ano) e a rega os volumes \ntotais de extrac\u00e7\u00e3o para este per\u00edodo de seca variam entre 50,29 e 57,7 hm3/ano (Monteiro et \nal., 2007b; Monteiro et al., 2006c).  \n \nDe acordo com Reis et al. (2007), as extrac\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea neste aqu\u00edfero s\u00e3o \nsobretudo para o consumo agr\u00edcola, sendo o consumo dom\u00e9stico significativamente inferior, \nembora os valores acima demonstrem um relativo paralelismo entre os dois tipos de consumos. \nEstes autores usaram dois m\u00e9todos para a determina\u00e7\u00e3o das extrac\u00e7\u00f5es: o m\u00e9todo do c\u00e1lculo \ndas \u00e1reas regadas e o m\u00e9todo da determina\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua licenciados (conforme a \nSantos, 2006). No m\u00e9todo das \u00e1reas regadas consideraram, al\u00e9m dos terrenos agr\u00edcolas \nregados, as casas e jardins, atribuindo uma dota\u00e7\u00e3o de 150 m3/ano para as habita\u00e7\u00f5es e 3 500 \nm3/ha.ano para os jardins e piscinas. O m\u00e9todo dos volumes licenciados tem a limita\u00e7\u00e3o de que \nos dados apresentados por estes autores se referem apenas ao per\u00edodo de Julho de 2004 a \nNovembro de 2006. Os valores calculados por Reis et al. (2007) apresentam-se no Quadro 6. \n \n\nQuadro 6 \u2013 Extrac\u00e7\u00f5es para diferentes tipos de consumos no sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \nExtrac\u00e7\u00f5es (hm3/ano) Usos \n\nM\u00e9todo da dota\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nregadas \n\nM\u00e9todo dos volumes de \u00e1gua \nlicenciados \n\nRega 28 2,2 \nCasa, jardim, piscina 1,3 -- \nJardim, piscina -- 0,05 \nConsumo humano -- 0,01 \nTotal 29,3 2,3 \n\n \nO m\u00e9todo da dota\u00e7\u00e3o de \u00e1guas regadas aproxima-se dos valores obtidos por Nunes et al. (2006) \nmas n\u00e3o permite determinar os consumos humanos (urbanos) ao passo que o m\u00e9todo dos \nvolumes licenciados apresenta valores claramente inferiores aos que dever\u00e3o constituir a \nrealidade. Para ultrapassar os problemas normalmente associados com a determina\u00e7\u00e3o dos \nvolumes de extrac\u00e7\u00e3o, em especial os consumos agr\u00edcolas, Nunes et al. (2006) apresentam \nmetodologias para a quantifica\u00e7\u00e3o dos consumos, com base em sistemas de informa\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica e o processamento da informa\u00e7\u00e3o obtida a partir da detec\u00e7\u00e3o remota. \n \n\n                                                 \n3 Note-se que Monteiro 2006b) refere que para o per\u00edodo anterior \u00e0 entrada em funcionamento das barragens para \nabastecimento urbano, as extrac\u00e7\u00f5es para consumo urbano eram de 12 hm3/ano. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   43\n\n6.1.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n \nReis et al. (2007) apresentam o seguinte balan\u00e7o h\u00eddrico (Quadro 7), o qual n\u00e3o \u00e9 contudo o \nmais exacto porque, de acordo com os autores: (1) consideraram-se apenas as nascentes de \nEstombar; (2) os volumes de infiltra\u00e7\u00e3o nas linhas de \u00e1gua e descargas das nascentes referem-\nse apenas ao ano hidrol\u00f3gico de 2005/20064; (3) h\u00e1 elevada incerteza na recarga directa devido \n\u00e0 grande complexidade hidrogeol\u00f3gica do sistema: (4) a recarga a partir das linhas de \u00e1gua \u00e9 \nincompleta porque n\u00e3o foram monitorizadas todas as linhas de \u00e1gua. \n \n\nQuadro 7 \u2013 Balan\u00e7o h\u00eddrico para o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves, segundo Reis et al. (2007) \nRecarga directa 70 \u00b1 17 Entradas (hm3/ano) \nRecarga via linhas de \u00e1gua 12 \nCapta\u00e7\u00f5es particulares 30 \nAbastecimento p\u00fablico 22 \n\nSa\u00eddas (hm3/ano) \n\nNascentes (1) 16 \nEntradas \u2013 Sa\u00eddas (hm3/ano)  14 \u00b1 17 \n(1) Apenas nascentes de Estombar, considerando um caudal m\u00e9dio de 500 l/s. \n \nReis et al. (2007) afirmam que no ano de 2004/2005 (quando se atingiram os valores m\u00ednimos de \nn\u00edveis piezom\u00e9tricos e caudais de nascentes desde 1980, ano de in\u00edcio das medi\u00e7\u00f5es) o aqu\u00edfero \nn\u00e3o entrou em sobreexplora\u00e7\u00e3o e portanto as entradas s\u00e3o superiores \u00e0s sa\u00eddas. Mendon\u00e7a e \nAlmeida (2003) referem que, ao analisar a rela\u00e7\u00e3o recargas/extrac\u00e7\u00f5es e a varia\u00e7\u00e3o interanual \ndas piezometrias, as varia\u00e7\u00f5es plurianuais da recarga se sobrep\u00f5em \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis \ninduzidas pelas capta\u00e7\u00f5es. \n \nPara os valores de recarga e de descargas de Almeida et al. (2000), Monteiro (2006a)5, e \nMonteiro et al. (2006b), em condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas m\u00e9dias, o balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 (Quadro 8): \n \n\nQuadro 8 \u2013 Balan\u00e7os h\u00eddricos para o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves, com base nos valores de \nrecargas e extrac\u00e7\u00f5es de Almeida et al. (2000), Monteiro (2006b) e Monteiro et al. (2006b) \n\n Almeida et al. (2000) Monteiro (2006a) Monteiro et al. (2006b) \nRecarga (hm3/ano) 70 \u00b1 17 93 93 \nNascentes (hm3/ano) 21 -- 21 (1) \nExtrac\u00e7\u00f5es (hm3/ano) 23,5 25 35,79 \nExtrac\u00e7\u00f5es/Recarga (%) 33,6 26,9 38,5 \nBalan\u00e7o H\u00eddrico (hm3/ano) 25,5 \u00b1 17 68 36,21 \n\n(1) N\u00e3o tendo este autor apresentado valores dos volumes anuais de descarga de nascentes nos artigos citados, \noptou-se por atribuir o mesmo valor de Almeida et al. (2000). \n \nDe referir que se se admitir um valor m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o de 270 mm para o ano de 2004/2005 \n\u2013 de acordo com os dados de SNIR para algumas esta\u00e7\u00f5es na \u00e1rea deste sistema aqu\u00edfero \u2013 \nent\u00e3o a recarga teria um valor da ordem dos 40 hm3. Considerando os valores de extrac\u00e7\u00f5es \nreferidos por Monteiro et al. (2007b) para esse ano, que s\u00e3o da ordem dos 52,7 hm3 ent\u00e3o a \nsitua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 bastante diferente da referida por Reis et al. (2007) e ter-se-\u00e1 entrado numa \nsitua\u00e7\u00e3o de sobreexplora\u00e7\u00e3o. Contudo Monteiro et al. (2006b) refere que n\u00e3o ocorreram ind\u00edcios \nde intrus\u00e3o salina nem mesmo no per\u00edodo de 2004/2005 onde a explora\u00e7\u00e3o dos recursos foi \nparticularmente intensa (chegando a caudais instant\u00e2neos de 500 l/s). \n\n                                                 \n4 A ribeira do Algibre \u2013 a que tem uma contribui\u00e7\u00e3o mais significativa para a recarga do aqu\u00edfero \u2013 apresenta valores \nde escoamento muito vari\u00e1veis de ano para ano. \n5 Reporta-se ao per\u00edodo anterior a 2003. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 44\n\n \nLopes et al. (2005) fizeram o estudo da simula\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es piezom\u00e9tricas do sistema \naqu\u00edfero em condi\u00e7\u00f5es de seca6 para: (1) n\u00e3o extrac\u00e7\u00f5es (Fig. 34); (2) extrac\u00e7\u00f5es de 42,5 \nhm3/ano (Fig. 35); (3) aumento das extrac\u00e7\u00f5es, com a entrada em funcionamento do conjunto de \ncapta\u00e7\u00f5es de Benaciate (Fig. 36). \n \n\n \nFig. 34 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves em condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o extrac\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Lopes et al. (2005) \n \nDestas simula\u00e7\u00f5es resulta que h\u00e1 alguma independ\u00eancia do sector Este face \u00e0 zona central e \nsubsector ocidental, verificando-se uma redu\u00e7\u00e3o significativa dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos no sector \nocidental, com rebaixamentos abaixo de 0 m na zona central do sector Oeste e o consequente \nafluxo de \u00e1guas do rio Arade para o aqu\u00edfero, ao fim do 1\u00ba ano de seca; ao fim do 2\u00ba ano os \nrebaixamentos s\u00e3o muito superiores, estando abaixo do n\u00edvel do mar na maior parte do sistema \naqu\u00edfero at\u00e9 \u00e0 zona de Alte-Paderne (cf. Fig. 35). O aumento das extrac\u00e7\u00f5es acarreta um \naumento dos rebaixamentos e da \u00e1re com cotas piezom\u00e9tricas abaixo do n\u00edvel do mar, \naumentando o risco de saliniza\u00e7\u00e3o por indu\u00e7\u00e3o de fluxo do rio Arade para o aqu\u00edfero. \n \nNote-se que, sendo o sector de jusante do aqu\u00edfero o mais transmissivo e o mais produtivo, e \nestando a maioria dos furos localizada pr\u00f3xima da fronteira mais problem\u00e1tica do sistema (Fig. \n37) \u2013 rio Arade e suas \u00e1guas salobras (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003 \u2013 esta situa\u00e7\u00e3o pode \nfavorecer condi\u00e7\u00f5es de invers\u00e3o de fluxo do rio Arade para o interior do aqu\u00edfero e promover a \ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas em per\u00edodos de grande seca. \n \n\n                                                 \n6 Condi\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia aos anos de 2004/2005. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   45\n\n \n\n \nFig. 35 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves em condi\u00e7\u00f5es de extrac\u00e7\u00e3o actuais a \n\n1 (topo), 9 (centro topo), 12 (centro base) e 24 meses (base) em regime de seca \nFonte: Lopes et al. (2005) \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 46\n\n \nFig. 36 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves em condi\u00e7\u00f5es de extrac\u00e7\u00e3o com \n\nnovas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o/caudais aumentados a 1 m\u00eas (topo), 1 ano (centro) e 2 anos (base) em regime de \nseca \n\nFonte: Lopes et al. (2005) \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   47\n\n \nFig. 37 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento dom\u00e9stico e \n\npiezometria considerando apenas estas capta\u00e7\u00f5es \nFonte: Lopes et al. (2005) \n \n\n6.1.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero \n \nSistema aqu\u00edfero c\u00e1rsico, livre a confinado, de pequena in\u00e9rcia e geometria complexa, sendo \nque Lopes et al. (2005) admitem para este sistema aqu\u00edfero uma cota de base de \u2013 200 m. Est\u00e1 \ndividido em blocos \u2013 definidos pelos acidentes estruturais \u2013 com comportamento hidr\u00e1ulico semi-\nindependente (subsistemas de Alte, Salir, Fonte Ben\u00e9mola, Fonte Filipe, T\u00f4r-Silves, Paderne, \nAlcantarilha) que s\u00e3o drenados por nascentes importantes, algumas destas as mais importantes \ndo Algarve Central. A principal zona de descarga do aqu\u00edfero situa-se a ocidente, na zona do rio \nArade, correspondendo \u00e0s nascentes de Estombar. \n \nA liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre estes diferentes subsistemas faz-se n\u00e3o apenas no meio subterr\u00e2neo \nmas tem tamb\u00e9m uma importante componente de transfer\u00eancia de \u00e1guas atrav\u00e9s das ribeiras. \nAl\u00e9m da liga\u00e7\u00e3o entre os subsistemas aqu\u00edferos, estabelecem-se tamb\u00e9m rela\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas \ncom os terrenos envolventes do sistema aqu\u00edfero, funcionando este como receptor das \u00e1guas \nvindas de montante (ex.: escoamento superficial dos terrenos paleoz\u00f3icos) trazidas pelas ribeiras \nque entram nas \u00e1reas de afloramento dos diferentes subsistemas. A descarga destas \u00e1guas para \nos subsistemas aqu\u00edferos faz-se nos tro\u00e7os onde estas ribeiras t\u00eam car\u00e1cter influente. De acordo \ncom Mendon\u00e7a e Almeida (2003) as ribeiras s\u00e3o influentes ao longo de pequenos tro\u00e7os e a \nsuperf\u00edcie fre\u00e1tica est\u00e1, em regra muito abaixo do leito das ribeiras. Esta aus\u00eancia de intersec\u00e7\u00e3o \nhidr\u00e1ulica com a superf\u00edcie est\u00e1 tamb\u00e9m expressa pela aus\u00eancia de zonas h\u00famidas importantes. \n \nAs liga\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas ente os diferentes subsistemas podem assim descrever-se: \n\n1. O subsistema de Alte, recarregado pela ribeira de Quinta do Freixo com \u00e1guas de \nterrenos paleoz\u00f3icos, descarrega para a ribeira de Alte, que transfere estas \u00e1guas para o \nsubsistema de T\u00f4r-Silves. A ribeira de Alte transfere \u00e1guas dos terrenos paleoz\u00f3icos \npara o subsistema de Alte e a jusante recebe as descargas deste mesmo subsistema, \ntransferindo-as a jusante para o de T\u00f4r-Silves. Esta ribeira encontra-se com a de \nAlcantarilha a montante de Paderne. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 48\n\n2. O subsistema de Salir recebe recarga dos terrenos paleoz\u00f3icos via ribeira dos Moinhos e \ndescarrega a jusante para esta mesma ribeira, que vai transferir as \u00e1guas presume-se que \npara o subsistema de Fonte Ben\u00e9mola. \n\n3. O subsistema de Fonte Ben\u00e9mola recebe recarga dos terrenos paleoz\u00f3icos via ribeiras \nda Salgada e rio Seco e recarga do subsistema de Salir. A sua descarga faz-se na ribeira \nda Menalva via Fonte Ben\u00e9mola. \n\n4. A ribeira do Algibre transfere as \u00e1guas descarregadas dos subsistemas de Salir, Fonte \nBen\u00e9mola e Fonte Filipe (via ribeiras da Menalva e Merc\u00eas) para o subsistema de T\u00f4r-\nSilves; ao longo deste subsistema a ribeira \u00e9 influente nalgumas zonas e efluente noutras \nmas funciona sobretudo como influente nos per\u00edodos de seca. \n\n5. O subsistema de T\u00f4r-Silves \u00e9 assim alimentado por todos os subsistemas acima \nreferidos e tamb\u00e9m a ribeira de Quarteira, que o atravessa no seu sector de jusante. Esta \nribeira tem tro\u00e7os influentes e tro\u00e7os efluentes, sendo que no seu tro\u00e7o jusante \u00e9 influente, \ncom importantes sumidouros em Lentiscais e Cabanita, embora alguns destes sumidouros \ns\u00f3 funcionam episodicamente, quando a ribeira sai do seu leito http://snirh.pt/snirh/ \ndownload/relatorios/rh_barlavento.pdf, o que indica a exist\u00eancia de zonas de infiltra\u00e7\u00e3o \npreferencial n\u00e3o apenas no leito mas tamb\u00e9m na zona de inunda\u00e7\u00e3o desta ribeira. \n\n6. Admite-se que ribeira de Quarteira receba tamb\u00e9m contribui\u00e7\u00f5es do subsistema de \nPaderne. As liga\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas entre o sistema aqu\u00edfero principal e este subsistema s\u00e3o \nmal conhecidas. Este subsistema relaciona-se sobretudo com os calc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico \nsuperior (http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf). \n\n \nAtrav\u00e9s da ribeira de Quarteira faz-se a liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-\nSilves e os sistemas, sitos a jusante, de Albufeira-Ribeira de Quarteira e de Quarteira, por \ntransfer\u00eancia de \u00e1guas da ribeira para estes aqu\u00edferos, nas \u00e1reas onde esta seja influente. H\u00e1 \ndeste modo uma liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica complexa, com zonas de circula\u00e7\u00e3o em meio subterr\u00e2neo e \nalternando com zonas de circula\u00e7\u00e3o em meio superficial, entre as \u00e1guas da Serra Algarvia, o \nsistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves e os sistemas aqu\u00edferos que lhe ficam a jusante. H\u00e1 tamb\u00e9m, \ncomo se ver\u00e1, uma rela\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica indirecta com o mar, atrav\u00e9s do Rio Arade.  \n \nAssim, como definido em Monteiro et al. (2007b), tem-se: (1) um sector a montante do sistema \naqu\u00edfero onde dominam os processos de escoamento superficial, e cuja \u00e1gua atingir\u00e1 o sistema \naqu\u00edfero e o alimentar\u00e1; (2) um sector correspondendo \u00e0 maior parte da \u00e1rea do sistema \naqu\u00edfero, onde o escoamento superficial \u00e9 reduzido pois existem altas taxas de infiltra\u00e7\u00e3o e o \nfluxo nas ribeiras \u00e9 controlado pelas rela\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas que se estabelecem com o aqu\u00edfero ao \nlongo dos seus diferentes tro\u00e7os, com zonas influentes e efluentes; (3) um sector de jusante \nonde as ribeiras podem estabelecer rela\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas com os sistemas aqu\u00edferos de jusante. \n \nEm termos de circula\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea podem definir-se dois grandes sectores, delimitados pelo \nacidente tect\u00f3nico de S. Marcos da Serra-Quarteira, que parece funcionar como barreira de \nbaixa permeabilidade: \n\n1. Ocidental \u2013 onde se situa a regi\u00e3o de Estombar, cujas nascentes constituem a principal \n\u00e1rea de descarga de todo o sistema aqu\u00edfero. Tem gradiente hidr\u00e1ulico suave e relativa \nhomogeneidade na distribui\u00e7\u00e3o das piezometrias, que s\u00e3o inferiores \u00e0s do sector oriental, \nsugerindo uma carsifica\u00e7\u00e3o mais intensa em rela\u00e7\u00e3o a este sector. A oeste de Paderne h\u00e1 \nem regra maior permeabilidade horizontal. A maior carsifica\u00e7\u00e3o explicaria a tend\u00eancia para \nas transmissividades serem mais elevadas neste sector. \n\n2. Oriental \u2013 onde se localizam os subsistemas de Alte, Salir, Fonte Ben\u00e9mola, Fonte Filipe, \nPaderne, etc. As piezometrias s\u00e3o mais elevadas e de distribui\u00e7\u00e3o mui err\u00e1tica, sugerindo \ncompartimenta\u00e7\u00e3o que explicaria a presen\u00e7a de subsistemas semi-independentes. Para \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   49\n\nNE de Paderne o gradiente hidr\u00e1ulico regional \u00e9 importante (ordem de grandeza 10x \nsuperior ao do sector Oeste). As transmissividades tendem em m\u00e9dia a ser mais baixas \nem todo este sector, havendo uma baixa permeabilidade horizontal das forma\u00e7\u00f5es. \n\n \nA conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre os sectores Este e Oeste \u00e9 complexa, dificultando o c\u00e1lculo das \ntransfer\u00eancias de \u00e1gua entre estes dois sectores. O fluxo subterr\u00e2neo tem direc\u00e7\u00e3o regional para \nOeste (Fig. 27 e Fig. 34), embora com anomalias locais, relacionadas com a presen\u00e7a de grupos \nde capta\u00e7\u00f5es importantes e aqu\u00edferos suspensos (em regra valores anormalmente elevados e de \nfraca varia\u00e7\u00e3o temporal) como \u00e9 o caso da zona a NNW de Alte, sita numa depress\u00e3o de \nforma\u00e7\u00f5es li\u00e1sicas. Refira-se que nos diferentes sectores ocorre a sobreposi\u00e7\u00e3o entre fluxos \nconcentrados \u2013 por condutas \u2013 e fluxos difusos (Monteiro et al., 2006c). Embora o fluxo regional \nseja para Oeste, h\u00e1 contudo varia\u00e7\u00f5es entre os dois sectores do sistema aqu\u00edfero (cf. Fig. 38): \n\n1. Ocidental \u2013 direc\u00e7\u00e3o dominante de fluxo NE-SW; o fluxo \u00e9 condicionado por um conjunto \nde nascentes na \u00e1rea do rio Arade (ex.: Fontes de Estombar). \n\n2. Oriental \u2013 zona de maior dispers\u00e3o das direc\u00e7\u00f5es de fluxo, talvez devido \u00e0 maior \ncompartimenta\u00e7\u00e3o e heterogeneidade do sistema. Tem fluxo geral para W mas regista \ntamb\u00e9m fluxos: (1) para S e SW a partir do seu limite Norte; (2) de E para W junto do seu \nlimite Sul (regi\u00e3o a E de Paderne e toda a zona central de Algoz); (3) de W para E no \nsector Sul, locais e subordinados ao fluxo regional para W, na subunidade de Fonte Filipe \ne associados a outras pequenas nascentes no bordo E do sistema aqu\u00edfero. \n\n \n\n \nFig. 38 \u2013 Sentidos do fluxo do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves \n\nFonte: http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n \nO controle das condutas c\u00e1rsicas na circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas foi expresso nos ensaios de \ntra\u00e7adores de Reis et al. (2007), realizados entre Aivados, Fontes, a zona de capta\u00e7\u00f5es de Vale \nda Vila e as nascentes de Estombar (Fig. 39), com vista \u00e0 detec\u00e7\u00e3o de eventuais conex\u00f5es \nhidr\u00e1ulicas entre estas regi\u00f5es. Os ensaios demonstraram que apenas existe conex\u00e3o hidr\u00e1ulica \nentre o local de injec\u00e7\u00e3o (sito entre Aivados e Fontes; furo 595/212) e a nascente de Estombar \nde cota mais baixa, n\u00e3o havendo liga\u00e7\u00e3o nem com as restantes nascentes nem com a zona \ninterm\u00e9dia onde se situam os furos 2D e 3A (Fig. 39). Este comportamento, t\u00edpico de aqu\u00edferos \nc\u00e1rsicos, expressa a exist\u00eancia de diferentes condutas com funcionamentos independentes, \nalgumas delas ligando uma das nascentes de Estombar ao local de injec\u00e7\u00e3o, ao passo que os \nfuros 2D e 3A ser\u00e3o alimentados por uma rede c\u00e1rsica totalmente independente, o mesmo \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 50\n\nsucedendo para as restantes nascentes de Estombar. As altas velocidades de fluxo registadas \nsugerem uma carsifica\u00e7\u00e3o desenvolvida entre o sector de injec\u00e7\u00e3o e a nascente de Estombar. \nAssim, \u00e9 de admitir uma carsifica\u00e7\u00e3o elevada, muito hierarquizada, com redes distintas \u2013 e \nportanto padr\u00f5es complexos de fluxo \u2013 que unem diferentes pontos de recarga e descarga no \nsector ocidental do sistema aqu\u00edfero. \n \n \n\n \nFig. 39 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de injec\u00e7\u00e3o e de amostragem do ensaio de tra\u00e7adores \n\n \nA varia\u00e7\u00e3o temporal da piezometria, embora possa apresentar paralelismos de evolu\u00e7\u00e3o, tende a \nter diferen\u00e7as de amplitude para diferentes sectores do sistema aqu\u00edfero, o que revela regi\u00f5es de \noscila\u00e7\u00e3o mais atenuada e zonas de oscila\u00e7\u00e3o acentuada (a sua amplitude depende das \ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas da zona). Pode tamb\u00e9m, contudo, apresentar varia\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas \nna amplitude mas nas tend\u00eancias de resposta do sistema \u00e0s varia\u00e7\u00f5es interanuais e sazonais, \nseguindo a divis\u00e3o geral do sistema aqu\u00edfero em dois sectores: \n\n1. Oeste de Paderne \u2013 a piezometria segue a evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, indicando a \nimport\u00e2ncia da recarga directa no seu controle, e as varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o elevadas, com grandes \ndescidas nos per\u00edodos de seca, podendo ocorrer descidas dos n\u00edveis din\u00e2micos at\u00e9 abaixo \ndo n\u00edvel do mar nas \u00e9pocas de seca extrema (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003), o que se \nconforma a um aqu\u00edfero de carsifica\u00e7\u00e3o desenvolvida. Al\u00e9m destes controles, e de acordo \ncom Lopes et al. (2005), a piezometria \u00e9 tamb\u00e9m fortemente influenciada pelas v\u00e1rias \ncapta\u00e7\u00f5es (e seus caudais elevados), principalmente nos meses de Ver\u00e3o. \n\n2. Sectores E e NE \u2013 segue nalgumas zonas o padr\u00e3o do sector ocidental mas em zonas \ncomo a ribeira do Algibre, embora se verifiquem varia\u00e7\u00f5es sazonais, as varia\u00e7\u00f5es \ninteranuais s\u00e3o atenuadas, devido ao efeito regulador da leito da ribeira, da interac\u00e7\u00e3o \n\u00e1gua superficial/subterr\u00e2nea e da ribeira ser um n\u00edvel de base local dos escoamentos \nsubterr\u00e2neos Mendon\u00e7a e Almeida (2003). Contudo, Lopes (1995), ao comparar um ponto \nno sector Este com um ponto no sector Oeste refere um comportamento de varia\u00e7\u00e3o \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   51\n\ninteranual mais atenuado no ponto do sector Oeste7, que interpreta como resultante do \naumento progressivo da carsifica\u00e7\u00e3o e capacidade de armazenamento no sentido do \nescoamento. Lopes et al. (2005) afirma que os n\u00edveis piezom\u00e9tricos variam muito pouco e \nque s\u00e3o controlados sobretudo pelas varia\u00e7\u00f5es na recarga. \n\n \nO padr\u00e3o regional das piezometrias pode sugerir uma continuidade de fluxo entre os sectores \noriental e ocidental, e tamb\u00e9m entre os subsectores Norte e Sul do sector oriental, mas este \npadr\u00e3o pode tamb\u00e9m ser explicado por uma conex\u00e3o hidr\u00e1ulica eficaz com o sector ocidental \napenas por parte do subsector sul do sector oriental (Fig. 27). \n \nA recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos ap\u00f3s os grandes per\u00edodos de seca \u00e9 observada em \nambos os sectores do sistema aqu\u00edfero, demonstrando uma muito forte sazonalidade da recarga \ne um desequil\u00edbrio entre a recarga e a descarga, com o aumento do armazenamento na \u00e9poca \nh\u00famida (de recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis) e decr\u00e9scimo cont\u00ednuo ao longo do per\u00edodo de seca \n(Mendon\u00e7a e Almeida, 2003). Esta varia\u00e7\u00e3o \u00e9 acentuada \u2013 10 at\u00e9 30 m \u2013 no sector ocidental \n(Mendon\u00e7a e Almeida, 2003) onde, no final do per\u00edodo de seca de os n\u00edveis piezom\u00e9tricos eram \nos mais baixos, o que pode reflectir uma maior transmissividade e consequente descarga do \nsistema neste sector. Esta grande varia\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \u00e9 reflectida pela grande varia\u00e7\u00e3o dos \ncaudais das nascentes. A variabilidade temporal das produtividades reflecte assim a resposta do \nsistema aos per\u00edodos prolongados de seca, na busca de equil\u00edbrio din\u00e2mico entre as respectivas \nentradas e descargas. Deve referir-se ainda que ocorreu uma subida dos n\u00edveis ap\u00f3s o in\u00edcio da \nexplora\u00e7\u00e3o das barragens e suspens\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas (antes da seca que \nterminou em 2005), o que indica uma capacidade significativa de recupera\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero. \n \nO sistema aqu\u00edfero tem grande variabilidade espacial de transmissividades e de produtividades. \nEsta heterogeneidade \u00e9 t\u00edpica de aqu\u00edferos c\u00e1rsicos com carsifica\u00e7\u00e3o significativa, e neste caso \nincrementada pela complexidade estrutural e divis\u00e3o do sistema em subsistemas com graus de \ncarsifica\u00e7\u00e3o vari\u00e1veis. As zonas de transmissividades mais elevadas ocorrem em Vale da Vila \n(Centro-SW do sistema), N de Purgat\u00f3rio e S de Silves, ou seja nas zonas de jusante do \naqu\u00edfero. As zonas menos transmissivas surgem em W de Queren\u00e7a e N de Paderne. A \nmodela\u00e7\u00e3o de Monteiro et al. (2006c), Monteiro et al. (2007b) e Stigter et al. (2009) divide o \nsistema aqu\u00edfero em 23 zonas com transmissividades uniformes, com as menos transmissivas \nsituadas a N (zona de Alte e at\u00e9 quase Salir) e no bordo S, a E das capta\u00e7\u00f5es da CM Albufeira; a \nzona mais transmissiva \u00e9 o extremo W, na zona do Arade/Estombar, havendo uma progress\u00e3o \ngen\u00e9rica do aumento das transmissividades de E para W ao longo do sistema aqu\u00edfero (em \nespecial no sector ocidental). \n \nA recarga deste sistema aqu\u00edfero faz-se por: (1) infiltra\u00e7\u00e3o directa da precipita\u00e7\u00e3o nas forma\u00e7\u00f5es \ncarbonatadas carsificadas aflorantes; (2) infiltra\u00e7\u00f5es das ribeiras que atravessam o sistema \naqu\u00edfero, transferindo assim \u00e1gua de outros sectores sitos a montante; (3) transfer\u00eancia de \u00e1gua, \nvia ribeiras, das regi\u00f5es a montante do sistema aqu\u00edfero (nos sectores da bordadura N e E do \nsistema); (4) dren\u00e2ncia a partir das camadas semi-confinantes cenoz\u00f3icas; (5) excedentes de \nrega; (6) excedentes de ETAR, como a de S\u00e3o Bartolomeu de Messines, que descarrega para o \nribeiro Meirinho, o qual transporta estes excedentes para as \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o a jusante. \n \nA recarga \u00e9 muito vari\u00e1vel ao longo do aqu\u00edfero, centrando-se nas zonas de lapi\u00e1s e de \ndepress\u00f5es c\u00e1rsicas (poldjes, lapi\u00e1s, dolinas), estando dependente da espessura e natureza dos \ndep\u00f3sitos de cobertura existentes, ou n\u00e3o, nestas depress\u00f5es. Com efeito, as zonas de \n                                                 \n7 Num meio de tal heterogeneidade, estes dois pontos n\u00e3o ser\u00e3o suficientes para representar a variabilidade do \nsistema. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 52\n\ndepress\u00e3o c\u00e1rsica podem ser zonas de baixa infiltra\u00e7\u00e3o se estiverem cobertas por dep\u00f3sitos \ndetr\u00edticos pouco perme\u00e1veis (Nave do Bar\u00e3o, Fonte Louzeiro, depress\u00e3o a N de Purgat\u00f3rio, etc.); \nentre as zonas de recarga significativa est\u00e3o os sumidouros sitos a 2 km a SW de Esteval dos \nMouros (http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf) assim como os numerosos \nsumidouros nos leitos das ribeiras. Alguns sumidouros s\u00e3o tempor\u00e1rios ou ocasionais (ex.: os \nsumidouros da zona de Lentiscais, que s\u00f3 funcionam quando a ribeira sai do seu leito).   \n \nAl\u00e9m da recarga natural deve ainda considerar-se a recarga devida \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o dos campos \nagr\u00edcolas. De referir que em zonas semi\u00e1ridas a irriga\u00e7\u00e3o pode promover subidas dos n\u00edveis \nfre\u00e1ticos e desencadear processos de saliniza\u00e7\u00e3o dos solos e consequentemente degradar a \nqualidade das \u00e1guas. \n \nAs descargas do sistema e dos seus subsistemas fazem-se pelas nascentes \u2013 algumas nas \nlinhas de \u00e1gua \u2013 e pelas capta\u00e7\u00f5es. Os valores de Costa (1983) fazem supor que existem \nreservas bastantes no sistema para abastecer as nascentes com caudais superiores aos que \nseriam de esperar em per\u00edodos de maior seca.  \n \nAs nascentes t\u00eam o seu funcionamento naturalmente controlado pela oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \npiezom\u00e9tricos, deixando por regra de funcionar quando os n\u00edveis piezom\u00e9tricos descem abaixo \nda cota topogr\u00e1fica, sendo especialmente sens\u00edveis \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de seca. Contudo algumas \nnascentes \u2013 ex.: Fontes Ben\u00e9mola e de Alte \u2013 s\u00e3o especialmente resilientes em condi\u00e7\u00f5es de \nseca pois mesmo na seca extrema de 2004/2005, ao fim do 2\u00ba ano de seca e mesmo sob \nintensa explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, pois continuaram em funcionamento (Monteiro, 2006b; Monteiro, \n2010), o que sugere uma ampla \u00e1rea de drenagem, com uma capacidade de armazenamento e \nregula\u00e7\u00e3o muito elevada. Considerando que a fonte de Paderne, perante as mesmas condi\u00e7\u00f5es \nde seca, deixou de funcionar em 2005, \u00e9 de admitir que o subsistema de Paderne tenha uma \ncapacidade de armazenamento e uma consequente menor resili\u00eancia que os subsistemas de \nAlte e de Fonte Ben\u00e9mola. Este controle do funcionamento das nascentes \u00e9 expresso tamb\u00e9m \npelo facto de que, nos per\u00edodos de seca, a assimetria da localiza\u00e7\u00e3o das extrac\u00e7\u00f5es levou \u00e0 \nocorr\u00eancia de redu\u00e7\u00f5es dos caudais nas nascentes da zona terminal de descarga do sistema \naqu\u00edfero (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003), ao originar rebaixamentos locais acentuados das \npiezometrias, por concentra\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es. Este comportamento \u00e9 simulado por Stigter et al. \n(2009) cujo modelo mostra que o fluxo de sa\u00edda \u00e9 elevado nas \u00e9pocas de chuva e desce \nsignificativamente entre Maio e Setembro, em especial devido \u00e0s extrac\u00e7\u00f5es. \u00c9 interessante \nnotar que o fluxo de sa\u00edda observado corresponde a apenas 40% do fluxo de sa\u00edda simulado, de \nacordo com Stigter et al. (2009), o que os autores atribuem ao facto das nascentes consideradas \nserem estruturas de pequena escala num sistema regional de transfer\u00eancias entre aqu\u00edfero e rio, \nj\u00e1 sem considerar as eventuais descargas submarinas associadas. \n \nNo extremo ocidental do sistema aqu\u00edfero onde este entra em contacto com o rio Arade e se \nlocalizam as nascentes de Estombar, as liga\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas que se estabelecem entre o rio e o \nsistema aqu\u00edfero, via nascentes de Estombar, s\u00e3o fortemente dependentes da posi\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \npiezom\u00e9tricos face ao n\u00edvel da \u00e1gua no rio. Assim, quando o n\u00edvel piezom\u00e9trico na zona das \nnascentes de Estombar for inferior \u00e0 cota do rio Arade d\u00e1-se uma invers\u00e3o de fluxo, com a \n\u00e1gua do Arade a entrar para o aqu\u00edfero, quando em condi\u00e7\u00f5es normais o fluxo se d\u00e1 do aqu\u00edfero \npara o rio. Como nesta regi\u00e3o a \u00e1gua do Arade \u00e9 salobra, a entrada das suas \u00e1guas no aqu\u00edfero \npode ser causar saliniza\u00e7\u00e3o (Monteiro, 2006b; Monteiro, 2010). Por via de regra, estas invers\u00f5es \nocorrem a um n\u00edvel di\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da mar\u00e9, havendo influxo do rio para o \naqu\u00edfero na mar\u00e9 alta e fluxo do aqu\u00edfero para o rio na mar\u00e9 baixa (Monteiro, 2006b), e a \nqualidade das \u00e1guas n\u00e3o tem sido especialmente afectada por elas, havendo um efeito de \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   53\n\ndecr\u00e9scimo da salinidade no aqu\u00edfero quando a mar\u00e9 baixa e as nascentes voltam a libertar \u00e1gua \n(Monteiro et al., 2007b). Carreira (1991) considera que a mistura da \u00e1gua do rio Arade com a do \nsistema aqu\u00edfero no sector de Portim\u00e3o-Estombar \u00e9 um processo activo respons\u00e1vel pela alta \nmineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do aqu\u00edfero neste sector e Monteiro et al. (2006b) indica a regi\u00e3o da foz \ndo rio Arade como uma \u00e1rea potencial de intrus\u00e3o salina (cf. Fig. 40). \n \n\n \nFig. 40 \u2013 Oscila\u00e7\u00f5es de n\u00edveis em piez\u00f3metro no sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves ilustrando o efeito de \n\nmar\u00e9 \nFonte: Monteiro (2006b) \n \nEstas condi\u00e7\u00f5es de invers\u00e3o, geradas pela influ\u00eancia das extrac\u00e7\u00f5es de furos de capta\u00e7\u00e3o \n(Monteiro et al., 2007b), e favorecidas pelas elevadas transmissividades deste sector do sistema \naqu\u00edfero, tender\u00e3o a ser mais acentuadas nos per\u00edodos de seca, quando os n\u00edveis piezom\u00e9tricos \ndo sistema aqu\u00edfero tendem a estar mais baixos, rebaixamento esse que \u00e9 incrementado pelo \nfacto de nestas alturas do ano \u2013 entre fins de Maio e fins de Setembro \u2013 entrarem em \nfuncionamento os furos para irriga\u00e7\u00e3o. Nos per\u00edodos de seca extrema, quando por efeitos da \nexplora\u00e7\u00e3o dos furos, os n\u00edveis piezom\u00e9tricos descem significativamente abaixo da cota zero, as \ncondi\u00e7\u00f5es de invers\u00e3o do sentido do fluxo e captura de \u00e1gua do rio Arade no sector de Estombar \ns\u00e3o ainda mais acentuadas (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003). \n \nA descida dos n\u00edveis \u00e9 tamb\u00e9m potenciadora de contamina\u00e7\u00f5es a partir de \u00e1guas salinas \nassociadas a evaporitos, embora at\u00e9 ao momento n\u00e3o se hajam identificado no sistema aqu\u00edfero \nsitua\u00e7\u00f5es deste tipo (Mendon\u00e7a e Almeida, 2003). \n \nDeve referir-se ainda a cobertura superficial, porosa, que aflora dispersamente, sobretudo ao \nlongo da \u00e1rea central do sistema aqu\u00edfero (Costa, 1989) e que funciona normalmente como zona \npouco perme\u00e1vel, limitando a infiltra\u00e7\u00e3o nas zonas de depress\u00e3o c\u00e1rsica, mas que pode nalguns \nlocais associados a litologias mais grosseiras \u2013 terra\u00e7os fluviais, dep\u00f3sitos de vertente, aluvi\u00f5es \n\u2013 funcionar como aqu\u00edfero de interesse local, tendo sido classificados, de acordo com Costa \n(1989) como tendo produtividade significativa a importante. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 54\n\n \n\n6.2 Sistema Aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\n6.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n \nEste \u00e9 um sistema multiaqu\u00edfero, de 52 km2, constitu\u00eddo por um sistema aqu\u00edfero inferior c\u00e1rsico, \ndesenvolvido em litologias jur\u00e1ssicas do Dogger, aflorante no seu sector Norte, e um sistema \naqu\u00edfero superior poroso desenvolvido em forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas mioc\u00e9nicas e quatern\u00e1rias, que \nocorre no sector Sul/litoral do sistema aqu\u00edfero e que se sobrep\u00f5e ao sistema c\u00e1rsico que, nesta \nregi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aflorante (Almeida et al., 2000; http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquife \nros_PortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=M3). \u00c9 limitado a Oeste pela ribeira do Ar\u00e3o e a Este \npela ribeira de Boina, e pelo rio Arade, sendo o seu limite Norte o contacto geol\u00f3gico com as \nforma\u00e7\u00f5es do Hetangiano (Almeida et al., 2000; ). \n \n\n6.2.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas  \n \nEste sistema aqu\u00edfero \u00e9 atravessado pelas ribeiras do Farelo e da Torre (Fig. 41), as quais t\u00eam \numa significativa contribui\u00e7\u00e3o para a recarga do sistema aqu\u00edfero, e em particular para a das \nforma\u00e7\u00f5es carbonatadas. Esta contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa pela significativa redu\u00e7\u00e3o de caudal que \nestas ribeiras, assim como os seus afluentes (ex.: ribeira da Amieira, que \u00e9 afluente da ribeira do \nFarelo), sofrem quando entram nas forma\u00e7\u00f5es carbonatadas do sistema aqu\u00edfero (Reis et al. \n2007). \n \nA infiltra\u00e7\u00e3o das ribeiras para as forma\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero tem express\u00e3o geomorfol\u00f3gica, \npor exemplo, nos numerosos sumidouros do leito da ribeira do Farelo. Reis et al. (2007) \napresentam valores de caudais cedidos por infiltra\u00e7\u00e3o para as forma\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero, \nque s\u00f3 na ribeira da Torre podem ultrapassar os 600 000 m3/ano num ano normal. Os valores de \ncaudais das ribeiras que ter\u00e3o contribu\u00eddo para a recarga do sistema aqu\u00edfero ser\u00e3o \napresentados no subcap\u00edtulo 6.2.5. \n \nAl\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es de recarga a partir das ribeiras, o aqu\u00edfero estabelece tamb\u00e9m rela\u00e7\u00f5es de \ndescarga, tipicamente com as linhas de \u00e1gua sitas na sua bordadura. Assim, as forma\u00e7\u00f5es \njur\u00e1ssicas da parte Este do sistema descarregam para a ribeira da Boina, em Companheira, \nonde existem zonas h\u00famidas; na zona Oeste a descarga ocorre nas Fontainhas, onde existem \nv\u00e1rias nascentes, que no passado foram aproveitadas para o abastecimento p\u00fablico de Portim\u00e3o \n(Almeida et al., 2000). O mesmo autor, citando Reis (1993), referia que estas nascentes tinham \nsido abandonadas pois as \u00e1guas possu\u00edam alta salinidade. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   55\n\n \nFig. 41 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos e tro\u00e7os das linhas de \u00e1gua influentes e efluentes no sistema aqu\u00edfero \n\nMexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \nFonte: Reis et al. (2007) \n \n \n\n6.2.3 Piezometria \n \nAlmeida et al. (2000) afirma n\u00e3o existirem dados suficientes para se definirem superf\u00edcies \npiezom\u00e9tricas mas refere que, no aqu\u00edfero calc\u00e1rio, a distribui\u00e7\u00e3o espacial e evolu\u00e7\u00e3o temporal \ndos n\u00edveis piezom\u00e9tricos sugerem que este tem importante descarga natural, talvez devido \u00e0 sua \nintensa fractura\u00e7\u00e3o. De referir que em Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental (2003) \ns\u00f3 \u00e9 apresentado o registo de um ponto de monitoriza\u00e7\u00e3o (o ponto 594/095 \u2013 Mexilhoeira \nGrande). \n \nContudo num trabalho em http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf h\u00e1 a \nrefer\u00eancia de que a superf\u00edcie piezom\u00e9trica mostra que a direc\u00e7\u00e3o do fluxo se d\u00e1 de N para S, ou \nseja, a partir das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas \u2013 onde se d\u00e1 a recarga do sistema por infiltra\u00e7\u00e3o directa \nda precipita\u00e7\u00e3o e de alguns tro\u00e7os influentes das ribeiras do Farelo e Torre \u2013 para as forma\u00e7\u00f5es \nmioc\u00e9nicas (Fig. 42). Isto sugere uma situa\u00e7\u00e3o similar \u00e0 referida por Almeida et al. (2000) antes \ndo in\u00edcio das extrac\u00e7\u00f5es significativas para abastecimento p\u00fablico e que era a de que o aqu\u00edfero \nmioc\u00e9nico pudesse ser alimentado a partir do jur\u00e1ssico; este autor refere contudo que (pelo \nmenos durante o per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o intensa das \u00e1guas subterr\u00e2neas) esta alimenta\u00e7\u00e3o seria \npouco prov\u00e1vel pois os potenciais eram muito baixos no aqu\u00edfero jur\u00e1ssico na proximidade dos \nlimites com o Mioc\u00e9nico. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 56\n\n \nFig. 42 \u2013 Sentidos do fluxo do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nFonte: http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n \nA evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica nos aqu\u00edferos calc\u00e1rio e detr\u00edtico s\u00e3o algo distintos, o que \u00e9 reflectido \nna varia\u00e7\u00e3o das piezometrias. Assim, segundo http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos \n_PortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=M3 e Almeida et al. (2000) tem-se:  \n\n1. Aqu\u00edfero Mioc\u00e9nico \u2013 os n\u00edveis piezom\u00e9tricos s\u00e3o muito est\u00e1veis, como \u00e9 t\u00edpico dum \naqu\u00edfero poroso, pouco explorado, com recarga algo lenta e dif\u00edcil e descarga lenta.  \n\n2. Calc\u00e1rios jur\u00e1ssicos \u2013 distribui\u00e7\u00e3o mais heterog\u00e9nea dos n\u00edveis e maiores e mais \nr\u00e1pidas varia\u00e7\u00f5es temporais, t\u00edpico de aqu\u00edferos c\u00e1rsicos com carsifica\u00e7\u00e3o acentuada, recarga \nf\u00e1cil e descarga r\u00e1pida. Este comportamento reflecte o menor poder regulador, a que se associa \nainda a exist\u00eancia de \u00e1reas piezometricamente muito deprimidas (em pelo menos um local o \nn\u00edvel chegou aos -36 m) sitas em zonas que eram \u00e0 data p\u00f3los de extrac\u00e7\u00e3o importantes.  \n \nAlmeida et al. (2000) refere que no ponto 594/095 (Fig. 43) a piezometria, algo regular embora \ncom n\u00edveis baixos, tem uma varia\u00e7\u00e3o sazonal da ordem dos 2 m e uma amplitude m\u00e1xima de 7,5 \nm (em 1990); o decr\u00e9scimo no per\u00edodo seco sugere descarga natural8. No piez\u00f3metro 594/150 \nh\u00e1 pequenas varia\u00e7\u00f5es sazonais, em regra inferiores a 1 m, com os n\u00edveis m\u00e9dios estabilizados \nentre 0 e 2 m. \n\n \n\n                                                 \n8 Apesar da estabilidade dos n\u00edveis neste ponto, Almeida et al. (2000) refere que capta\u00e7\u00f5es vizinhas foram \nabandonadas por problemas de qualidade das \u00e1guas. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   57\n\n \nFig. 43 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica de 2 pontos de \u00e1gua no sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nFonte: Almeida e tal. (2000) \n \nO relat\u00f3rio de http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf revela que n\u00e3o existem \ndescidas significativas das piezometrias at\u00e9 Outubro de 1999, com a excep\u00e7\u00e3o do ponto 594/47; \ncontudo, dos 4 pontos registados (Fig. 44), 3 t\u00eam valores pr\u00f3ximos de zero ou negativos, \nindicando que a piezometria nestes locais se situa abaixo ou ao n\u00edvel do mar. Esta manuten\u00e7\u00e3o, \na mesmo uma leve subida, dos n\u00edveis \u00e9 tamb\u00e9m registada \u2013 e continuada at\u00e9 2004 \u2013 no \npiez\u00f3metro 594/095 (Fig. 45), como refere Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental \n(2003). \n \n\n \nFig. 44 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es da piezometria em 4 pontos do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nFonte: http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 58\n\n \n\n \nFig. 45 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es da piezometria no ponto 594/095 do sistema aqu\u00edfero Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nFonte: Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental (2003) \n \nConsiderando que com a entrada em funcionamento das barragens para o abastecimento \nurbano v\u00e1rias das capta\u00e7\u00f5es foram abandonadas, \u00e9 de admitir que a situa\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica se \ntenha alterado para condi\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas das pr\u00e9-per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o intensa das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas (admissivelmente com subida dos n\u00edveis no sector carbonatado e restabelecimento \nda alimenta\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas a partir das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas). \n \n\n6.2.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos \n \nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos  deste sistema aqu\u00edfero, com base em Costa \n(1989), Reis (1993), Almeida et al. (2000), http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_ \nPortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=M3 \u00e9 a seguinte: \n\na) Transmissividade \u2013 Costa (1989) indica que o aqu\u00edfero c\u00e1rsico tem permeabilidade \nalta (excepto algumas forma\u00e7\u00f5es do jur\u00e1ssico inferior, que s\u00e3o dadas como de permeabilidade \nmuito baixa) e o aqu\u00edfero poroso tem permeabilidade m\u00e9dia a baixa. Os valores obtidos a partir \nde ensaios de bombagem, a sua caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica (cf. Quadro 9) s\u00e3o 85; 170; 250; 300; \n560; 836; 1 000 e 2 300 m2/dia. Valores de 80 a 6 500 m2/dia, obtidos a partir de 11 caudais \nespec\u00edficos s\u00e3o apresentados em http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf. Os \nvalores obtidos por Reis (1993) a partir de 29 caudais espec\u00edficos, e por Almeida et al. (2000) a \npartir de 20 caudais espec\u00edficos, t\u00eam a caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica apresentada no Quadro 10. \n\n \nQuadro 9 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das transmissividades obtidas por ensaio de bombagem para o \n\nsistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \nM\u00e9dia (l/s) Q1 (l/s) Mediana (l/s) Q3 (l/s) \n\n688 230 430 877 \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   59\n\nQuadro 10 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das transmissividades obtidas a partir de caudais espec\u00edficos para o \nsistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \n\nAutor M\u00e9dia (l/s) M\u00edn. (l/s) Q1 (l/s) Mediana (l/s) Q3 (l/s) Max. (l/s) \nReis (1993) 1 771 19 332 814 1 821 10 857 \nAlmeida et al. (2000) 1 300 -- 300 600 1 000 -- \n\n \n b) Coeficiente de armazenamento \u2013 n\u00e3o existem dados conhecidos. \n\nc) Produtividade \u2013 Costa (1989) classifica o aqu\u00edfero c\u00e1rsico com produtividade \nimportante (> 7 l/.s.km2) excepto para as algumas forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico inferior que s\u00e3o dadas \ncomo de produtividade escassa (&lt;2 l/.s.km2); o aqu\u00edfero poroso \u00e9 dado como tendo \nprodutividade significativa (entre 2 a 7 l/.s.km2). Almeida et al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/ \nportugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=M3 fazem uma caracteriza\u00e7\u00e3o \nestat\u00edstica da produtividade, que varia entre 0,3 e 108 l/s, a partir de 124 dados de caudais de \nexplora\u00e7\u00e3o (Quadro 11). De referir que as exsurg\u00eancias das Fontainhas forneciam caudais da \nordem dos 100 a 200 l/s com uma \u00e1gua demasiado mineralizada (Paradela e Zbyszweski, 1971, \nin http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf). \n\n \nQuadro 11 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das produtividades espec\u00edficas para o sistema aqu\u00edfero de \n\nMexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \nM\u00edn. (l/s) Q1 (l/s) M\u00e9dia (l/s) Desv. Padr\u00e3o (l/s) Mediana (l/s) Q3 (l/s) Max. (l/s) \n\n0,3 5,0 12,1 15,3 8,3 11,1 108 \n \n\n6.2.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n\n6.2.5.1 Recargas \n \nAlmeida et al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ \nficha.php?aquif=M3 calcularam o total da recarga em cerca 10 hm3/ano, com a seguinte \nreparti\u00e7\u00e3o por unidade aqu\u00edfera: (1) aqu\u00edfero calc\u00e1rio jur\u00e1ssico = 8 hm3/ano; (2) aqu\u00edfero \nmioc\u00e9nico = 2 hm3/ano. Esta componente inclui a recarga a partir das ribeiras, a qual foi \nestudada por Reis et al. (2007), que apresentam os seguintes resultados. Estes autores referem \nque no ano de 2004/2005, que correspondeu a um per\u00edodo de seca, o caudal da ribeira da Torre \n(128 700 m3/ano) ter-se-\u00e1 infiltrado na sua quase totalidade; e que em 2005/2006 o volume de \n\u00e1gua infiltrada no aqu\u00edfero ter\u00e1 sido da ordem de 668 736 m3/ano. Por seu lado neste mesmo \nano o caudal na ribeira do Farelo, na esta\u00e7\u00e3o do Vidigal, a montante do sistema aqu\u00edfero, foi de \n238 900 m3/ano, do qual uma elevada percentagem, embora indeterminada, se ter\u00e1 infiltrado no \naqu\u00edfero carbonatado; em 2005/2006 o escoamento nesta esta\u00e7\u00e3o hidrom\u00e9trica foi de 1 030 130 \nm3/ano, do qual, mais uma vez uma grande percentagem, indeterminada, se ter\u00e1 infiltrado ao \natingir o aqu\u00edfero (Reis et al., 2007). Verifica-se deste modo que a varia\u00e7\u00e3o nos volumes de \nrecarga a partir das ribeiras \u2013 ou potenciais de recarga \u2013 \u00e9 extremamente vari\u00e1vel, reflectindo as \ncondi\u00e7\u00f5es da rede hidrogr\u00e1fica e dos regimes de torrencialidade (Quadro 12). \n \nQuadro 12 \u2013 Volumes potenciais de recarga por infiltra\u00e7\u00e3o nas linhas de \u00e1gua em 3 subunidades do sistema \n\naqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \nRibeiras 2004/2005 2005/2006 \nTorre 128 700 m3 668 736 m3 \nFarelo 238 900 m3 (1) 1 030 130 m3 (1) \n\n(1) Volumes na ribeira imediatamente a montante de entrar nas forma\u00e7\u00f5es carbonatadas jur\u00e1ssicas; correspondem \nassim ao volume m\u00e1ximo dispon\u00edvel para a recarga na ribeira do Farelo \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 60\n\nReis et al. (2007) contabilizam um total m\u00e9dio de recarga directa de 10 hm3/ano e uma recarga a \npartir das linhas de \u00e1gua de 1,7 hm3/ano, ou seja, um total de 11,7 hm3/ano. \n \n\n6.2.5.2 Descargas \n \nAlmeida et al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ \nficha.php?aquif=M3 registam um total de extrac\u00e7\u00f5es conhecidas de 4 hm\u00b3/ano, divididas em: \n 1. Abastecimento p\u00fablico \u2013 2 hm3/ano (ano de 1994). \n 2. Abastecimento para rega \u2013 cerca de 2 hm3/ano (ano de 1994), com 0,6 hm3/ano a \nserem extra\u00eddos do aqu\u00edfero mioc\u00e9nico e os restantes 1,8 hm3/ano do aqu\u00edfero jur\u00e1ssico. \n \nEm http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf os volumes de extrac\u00e7\u00f5es para \nabastecimento ao concelho de Portim\u00e3o (presumivelmente abastecimento p\u00fablico), nos anos de \n1996 a 1998, s\u00e3o mais elevados: 2,98 hm3 (em 1996); 3,25 hm3 (em 1997) e 3,64 hm3 (em \n1998). Nesse trabalho n\u00e3o s\u00e3o referenciados valores de extrac\u00e7\u00f5es para rega. \n \nReis et al. (2007) fazem um c\u00e1lculo das extrac\u00e7\u00f5es com os mesmos m\u00e9todos citados no \nsubcap\u00edtulo 6.1.5.2, pelo que os resultados est\u00e3o sujeitos \u00e0s mesmas limita\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas \napresentadas nesse subcap\u00edtulo (Quadro 13). Note-se que, se as dota\u00e7\u00f5es para rega se \naproximam das dos demais autores aqui citados, os volumes de consumos humanos s\u00e3o \nclaramente inferiores. Isto pode dever-se \u00e0s limita\u00e7\u00f5es das metodologias usadas mas tamb\u00e9m \npodem reflectir o facto de que, segundo estes mesmos autores, as capta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas estarem em situa\u00e7\u00e3o de reserva desde 2000. \n \nQuadro 13 \u2013 Extrac\u00e7\u00f5es para diferentes tipos de consumos no sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-\n\nPortim\u00e3o \nExtrac\u00e7\u00f5es (hm3/ano) Usos \n\nM\u00e9todo da dota\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nregadas \n\nM\u00e9todo dos volumes de \u00e1gua \nlicenciados \n\nRega 1,8 0,3 \nCasa, jardim, piscina 0,4 0,007 \nJardim, piscina -- 0,003 \nConsumo humano 0,05 0,002 \nTotal 2,3 0,3 \n \n\n6.2.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n \nCom base nos valores de recarga (10 hm3/ano) e de sa\u00eddas conhecidas (4 hm3/ano) de Almeida \net al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ficha.php \n?aquif=M3, e que se reportam a anos anteriores a 2000, o balan\u00e7o h\u00eddrico seria de 6 hm3/ano. \n \nMonteiro (2006a), partindo igualmente dum valor de recarga de 10 hm3/ano e considerando que \nas extrac\u00e7\u00f5es s\u00e3o de 2,5 hm3/ano (o que equivale 25% da recarga), obt\u00e9m um balan\u00e7o h\u00eddrico \nde 7,5 hm3/ano. \n \nReis et al. (2007) mantendo as mesmas ressalvas que foram citadas no subcap\u00edtulo 6.1.5.3, \ncalcula o balan\u00e7o h\u00eddrico para este sistema aqu\u00edfero conforme ao Quadro 14. Estes autores n\u00e3o \nconsideram valores para o abastecimento p\u00fablico, dado que desde 2000 as capta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   61\n\nque abasteciam o concelho de Portim\u00e3o est\u00e3o em reserva. Estes autores tamb\u00e9m n\u00e3o \nconsideram as descargas das nascentes submarinas dado ser desconhecido o seu volume, e \neste desconhecimento engloba tamb\u00e9m as eventuais nascentes submarinas (estas \u00faltimas \nprovenientes do aqu\u00edfero mioc\u00e9nico). \n \n\nQuadro 14 \u2013 Balan\u00e7o h\u00eddrico para o sistema aqu\u00edfero de Mexilhoeira Grande-Portim\u00e3o \nRecarga directa 10 Entradas (hm3/ano) \nRecarga via linhas de \u00e1gua 1,7 \nCapta\u00e7\u00f5es particulares 2,3 \nAbastecimento p\u00fablico -- \n\nSa\u00eddas (hm3/ano) \n\nNascentes -- \nEntradas \u2013 Sa\u00eddas (hm3/ano)  9,4 \n \n\n6.2.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero \n \nEste \u00e9 um sistema multiaqu\u00edfero, com um aqu\u00edfero inferior, c\u00e1rsico, desenvolvido em forma\u00e7\u00f5es \ncarbonatadas jur\u00e1ssicas, e um aqu\u00edfero superior em forma\u00e7\u00f5es porosas mioc\u00e9nicas e \nquatern\u00e1rias (afloram no sector S do sistema aqu\u00edfero a W de Portim\u00e3o; Costa, 1989), estando \nas duas unidades aqu\u00edferas, em condi\u00e7\u00f5es naturais \u2013 isto \u00e9, as que se verificavam antes do \nper\u00edodo de mais intensa extrac\u00e7\u00e3o \u2013 em liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. Nestas condi\u00e7\u00f5es de liga\u00e7\u00e3o \nhidr\u00e1ulica a unidade mais profunda (jur\u00e1ssica) contribu\u00eda para a recarga do aqu\u00edfero mioc\u00e9nico \n(Almeida et al., 2000). Contudo, quando se d\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero c\u00e1rsico, provocando um \nrebaixamento significativo dos n\u00edveis, esta liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica perde-se e o aqu\u00edfero mioc\u00e9nico, \nadmite-se que deixe de ser alimentado pelos calc\u00e1rios jur\u00e1ssicos. Poder\u00e1 admitir-se que quando \nos n\u00edveis piezom\u00e9tricos no aqu\u00edfero jur\u00e1ssico baixem o suficiente para se interromper esta \nliga\u00e7\u00e3o a conex\u00e3o entre os dois aqu\u00edferos se inverta e o mioc\u00e9nico passe a ceder por dren\u00e2ncia \n\u00e1gua para o aqu\u00edfero jur\u00e1ssico. \n \nA principal \u00e1rea de recarga situa-se no sector Norte do sistema aqu\u00edfero, onde afloram as \nforma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas. A recarga para o aqu\u00edfero carbonatado jur\u00e1ssico recebe recarga directa e \ntamb\u00e9m uma recarga significativa das ribeiras que o atravessam. No aqu\u00edfero mioc\u00e9nico a \nrecarga \u00e9 mais lenta e admite-se que seja sobretudo recarga directa, podendo ser alimentada \npor descargas do aqu\u00edfero jur\u00e1ssico quando a situa\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica o favorece. \n \nA descarga do sistema faz-se, na parte Este das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas, para a ribeira de Boina, \nna zona de Companheira, por um conjunto de exsurg\u00eancias que originam zonas h\u00famidas; na \nparte Oeste as descargas ocorrem nas Fontainhas (http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/ \naquiferos_PortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=M3). Al\u00e9m destas descargas, Reis et al. (2007) \nreferem a exist\u00eancia prov\u00e1vel de descargas submarinas, provenientes do aqu\u00edfero mioc\u00e9nico. As \ndescargas do aqu\u00edfero calc\u00e1rio s\u00e3o consideradas importantes por Almeida et al. (2000).  \n \nA piezometria sugere que a descarga do aqu\u00edfero mioc\u00e9nico \u00e9 lenta (Almeida et al., 2000), \nsugerindo assim um tempo de circula\u00e7\u00e3o significativo. Por seu lado a piezometria sugere que o \naqu\u00edfero jur\u00e1ssico ter\u00e1 uma carsifica\u00e7\u00e3o acentuada, o que explicar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o mais \nheterog\u00e9nea das piezometrias e as suas maiores oscila\u00e7\u00f5es (Almeida et al., 2000). Esse autor \nsugere ali\u00e1s que este aqu\u00edfero esteja intensamente fracturado, e este aspecto poder\u00e1 ter \nfacilitado o desenvolvimento da carsifica\u00e7\u00e3o mas torna ao mesmo tempo complexa a explora\u00e7\u00e3o \ndos seus recursos. Al\u00e9m da fractura\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de dobramentos e, no extremo SW do \nsistema aqu\u00edfero a presen\u00e7a de uma estrutura diap\u00edrica (Costa, 1989), adiciona \u00e0 complexidade \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 62\n\nestrutural \u2013 com os respectivos reflexos no desenvolvimento, circula\u00e7\u00e3o e funcionamento \u2013 do \naqu\u00edfero c\u00e1rsico. Note-se que esta estrutura diap\u00edrica afecta tamb\u00e9m as forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas e \nquatern\u00e1rias, afectando portanto tamb\u00e9m o aqu\u00edfero superior. \n \nDe acordo com http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf a circula\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 de \nNorte para Sul (Fig. 42) ou seja, a partir das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas e das \u00e1reas mais favor\u00e1veis \nde recarga do sistema, em direc\u00e7\u00e3o \u00e0s forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas. Nesta figura observa-se haver \numa diverg\u00eancia do fluxo na zona da ribeira da Torre e da ribeira do Farelo (o que poder\u00e1 indiciar \nda sua import\u00e2ncia como \u00e1reas de recarga). O extremo ocidental do sistema aqu\u00edfero apresenta \nfluxo para SW, em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 ribeira do Ar\u00e3o. \n \nAt\u00e9 1989, segundo ainda o trabalho acima citado, os n\u00edveis piezom\u00e9tricos n\u00e3o tinham descidas \nsignificativas mas estavam \u2013 nos 4 pontos monitorizados \u2013 nas proximidades ou abaixo do n\u00edvel \ndo mar. Por\u00e9m \u00e9 de admitir que com a coloca\u00e7\u00e3o dos furos de abastecimento urbano de \nPortim\u00e3o em reserva, por passagem ao abastecimento urbano a partir das albufeiras das \nbarragens, que a situa\u00e7\u00e3o se haja alterado e tenha ocorrido uma recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis. De \nacordo com Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental (2003), para o ano de 2003 d\u00e1-se \numa subida dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos, que \u00e9 contudo pouco acentuada, quando comparada com \nas de outros sistemas aqu\u00edferos com comportamento de recupera\u00e7\u00e3o id\u00eantico. \n \n\n6.3 Forma\u00e7\u00f5es do Maci\u00e7o Antigo \n\n6.3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n \nAs forma\u00e7\u00f5es carb\u00f3nicas (Forma\u00e7\u00e3o da Brejeira e Forma\u00e7\u00e3o de Mira) s\u00e3o pouco produtivas e \napenas apresentam interesse para pequenos abastecimentos e pequenos regadios (PROCESL \net al., 1999). Contudo Almeida et al. (2000) referem que, das v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es do Flysh da Zona \nSul Portuguesa a forma\u00e7\u00e3o de Mira \u00e9 das que tem maiores potencialidades aqu\u00edferas e Rocha et \nal. (1983), embora refira que estas forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o exploradas por furos de capta\u00e7\u00e3o, d\u00e1 \nvalores de caudais com algum interesse para abastecimento local (cf. subcap\u00edtulo 6.3.4). \n \nEstas forma\u00e7\u00f5es carb\u00f3nicas s\u00e3o basicamente unidades pouco perme\u00e1veis, em que a circula\u00e7\u00e3o \nse d\u00e1 ao longo das zonas de fracturas (diaclases e falhas) e zonas mais alteradas (quando estas \nt\u00eam uma componente arenosa significativa), descarregando atrav\u00e9s de pequenas nascentes, \nonde a topografia intersecta a circula\u00e7\u00e3o nestas fracturas. S\u00e3o assim litologias pouco produtivas, \ncom funcionamento fracturado, onde a orienta\u00e7\u00e3o espacial dos fluxos \u00e9 controlada pela \ndistribui\u00e7\u00e3o espacial das zonas de fractura\u00e7\u00e3o. \n \nAs unidades pertencentes ao Maci\u00e7o de Monchique t\u00eam tamb\u00e9m recursos subterr\u00e2neos \nescassos, mas que apresentam uma qualidade nitidamente superior \u00e0 das restantes forma\u00e7\u00f5es \ndo Maci\u00e7o Antigo (PROCESL et al., 1999). A sua diminuta capacidade aqu\u00edfera aumenta contudo \nnas zonas fracturadas, que embora pouco profundas (20-30 m), se constituem em zonas \npreferenciais de infiltra\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, assim como zonas de altera\u00e7\u00e3o das rochas \n(http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf). A circula\u00e7\u00e3o faz-se assim, sobretudo \nao longo das fracturas e diaclases. Contudo esta circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita \u00e0s zonas mais \nsuperficiais do maci\u00e7o mas tem tamb\u00e9m uma circula\u00e7\u00e3o profunda associada \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\u00e1guas termais (PROCESL et al., 1999). \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   63\n\n6.3.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas  \n \nN\u00e3o s\u00e3o conhecidas as rela\u00e7\u00f5es entre o meio superficial e subterr\u00e2neo, sendo de admitir que \npelo menos algumas das nascentes alimentam, ainda que na maior parte dos casos apenas \ntemporariamente, as linhas de \u00e1gua. N\u00e3o se considera que haja condi\u00e7\u00f5es para as interac\u00e7\u00f5es \ncomplexas como as descritas para o sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves, admitindo-se que o \nfuncionamento das linhas de \u00e1gua que intersectam estas litologias, s\u00e3o sobretudo controladas \npelos eventos de precipita\u00e7\u00e3o e escoamento superficial associado, admitindo-se, portanto que o \nescoamento de base seja bastante secund\u00e1rio no regime de funcionamento destas ribeiras. \n \nBasicamente estas litologias servem de fonte de abastecimento dos sistemas aqu\u00edferos a jusante \npor transfer\u00eancia h\u00eddrica atrav\u00e9s das ribeiras e/ou eventuais estruturas tect\u00f3nicas \n(http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf) em liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica com as \nforma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas. \n \n\n6.3.3 Piezometria \nNa base de dados do SNIRH est\u00e3o registados os pontos apresentados na  \nFig. 46, fornecendo esta mesma base de dados valores para os pontos 585/78 e 587/101, que \npertencem \u00e0s forma\u00e7\u00f5es do Maci\u00e7o Antigo e sitas na bacia do Arade (Quadro 15 e Quadro 16).  \n \n\n \n \n\nFig. 46 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de pontos de monitoriza\u00e7\u00e3o quantitativa da rede SNIRH \n \nFonte: Dados obtidos atrav\u00e9s do site http://snirh.pt em 03/09/2010 11:35 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n585/78 \n587/101 \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 64\n\n \nQuadro 15 \u2013 Registos do n\u00edvel piezom\u00e9trico do \n\nponto 585/78 (Concelho de Monchique) \n585/78 \n\nDATA \nN\u00edvel piezom\u00e9trico (m) \n\n06-02-2001 490.75 \n07-03-2001 487.72 \n04-04-2001 489.75 \n11-05-2001 488.25 \n09-07-2001 486.57 \n09-08-2001 485.75 \n12-09-2001 485.05 \n09-10-2001 484.75 \n15-11-2001 484.67 \n05-12-2001 484.65 \n11-01-2002 486.77 \n06-02-2002 485.55 \n11-03-2002 485.65 \n03-04-2002 490.75 \n24-05-2002 487.81 \n06-06-2002 487.35 \n02-07-2002 487.33 \n13-08-2002 484.65 \n05-03-2009 489.55 \n02-06-2009 486.82 \n09-07-2009 486.19 \n14-08-2009 485.63 \n09-09-2009 485.01 \n06-10-2009 485.49 \n05-11-2009 484.79 \n02-12-2009 484.93 \n08-01-2010 490.95 \n01-02-2010 490.35 \n03-03-2010 490.38 \n13-04-2010 489.61 \n10-05-2010 489.62 \n07-06-2010 488.45  \n\nQuadro 16 \u2013 Registos do n\u00edvel piezom\u00e9trico do \nponto 587/101 (Concelho de Silves) \n\n587/101 \nDATA \n\nN\u00edvel piezom\u00e9trico (m) \n01-03-2000 134.09 \n02-02-2001 136.36 \n06-03-2001 136.7 \n03-04-2001 136.41 \n04-05-2001 136.14 \n01-06-2001 135.66 \n03-07-2001 134.86 \n01-08-2001 134.73 \n05-09-2001 133.34 \n02-10-2001 133.39 \n05-11-2001 134.98 \n04-12-2001 133.56 \n08-01-2002 135.52 \n06-02-2002 135.52 \n04-03-2002 134.88 \n01-04-2002 135.26 \n08-05-2002 135.31 \n05-06-2002 134.66 \n01-07-2002 134.36 \n02-08-2002 133.66  \n\n \n\n6.3.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos \n \nN\u00e3o existem dados conhecidos na literatura sobre as transmissividades destas forma\u00e7\u00f5es. Os \ndados conhecidos referem-se simplesmente \u00e0s produtividades das forma\u00e7\u00f5es xistentas \n(Forma\u00e7\u00e3o de Mira e Forma\u00e7\u00e3o da Brejeira). \n \nAlmeida et al. (2000) refere que a generalidade das forma\u00e7\u00f5es xistentas s\u00e3o pouco produtivas, \ntendo os furos nelas implantados caudais que na maior parte dos casos se situam entre 0,5 e 1,5 \nl/s. Note-se contudo que este autor, devido \u00e0 escassez de dados faz uma caracteriza\u00e7\u00e3o a partir \nda informa\u00e7\u00e3o para as forma\u00e7\u00f5es equivalentes inclu\u00eddas na bacia hidrogr\u00e1fica do Guadiana. \nCom base em 278 dados de caudais (l/s) este autor obteve a seguinte caracteriza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   65\n\ndas produtividades (Quadro 17). Assim, segundo Almeida et al. (2000), apenas 25% dos furos \nt\u00eam caudais superiores a 1,4 l/s e menos de 50% acima de 1 l/s.   \n \n\nQuadro 17 \u2013 Estat\u00edsticas das produtividades nas forma\u00e7\u00f5es xistentas do Algarve \nM\u00e9dia Desvio padr\u00e3o M\u00ednimo Q1 Mediana Q3 M\u00e1ximo \n1,1 0,9 0,05 0,6 0,8 1,4 6 \n\n \nPara a Forma\u00e7\u00e3o de Brejeira, Reis e tal. (1983) referem valores de caudais da ordem de 0,5 a 1 \nl/s e, em zonas especialmente favor\u00e1veis, at\u00e9 2 l/s. \n \nPara as unidades sien\u00edticas do Maci\u00e7o de Monchique, PROCESL et al. (1999) refere apenas os \ncaudais de 3 nascentes, de caudal muito fraco, duas delas com caudal m\u00e9dio de 0,07 l/s e a \noutra com caudal m\u00e9dio de 0,23 l/s. Os caudais m\u00e1ximos m\u00e9dios nas duas primeiras nascentes \ns\u00e3o de cerca 0,5 l/s e na \u00faltima de 1,6 l/s. PROCESL et al. (1999) faz ainda refer\u00eancia \u00e0 \nocorr\u00eancia de nascentes termais neste maci\u00e7o \u2013 usadas em balneoterapia e como \u00e1gua de mesa \n\u2013 que descreve como tendo com uma mineraliza\u00e7\u00e3o baixa, com f\u00e1cies bicarbonatada s\u00f3dica, \nligeiramente sulfurosas. \n \n\n6.3.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n\n6.3.5.1 Recargas \n \nOs valores determinados de recarga para estas forma\u00e7\u00f5es, encontrados na literatura \n(http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf), d\u00e3o os seguintes valores (Fig. 47): \n\n? Xistos: &lt;10 a 20 mm em Mar\u00e7o e > 0,2 mm em Setembro. \n? Maci\u00e7o de Monchique \u2013 20 a 30 mm em Mar\u00e7o e 0,4 a 0,8 mm em Setembro. \n\n \nFig. 47 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores de recarga na zona ocidental do Algarve \n\nFonte: http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n \n\n6.3.5.2 Descargas \n \nN\u00e3o est\u00e3o contabilizadas as descargas nas forma\u00e7\u00f5es carb\u00f3nicas, sendo mal conhecidas nas \nforma\u00e7\u00f5es do maci\u00e7o de Monchique. Em http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 66\n\npdf s\u00e3o indicados, para a globalidade do barlavento algarvio valores de coeficientes de descarga \nde 0,46 a 0,65, de acordo com o modelo conceptual da Fig. 48. \n\n \nFig. 48 \u2013 Conceptualiza\u00e7\u00e3o de balan\u00e7o h\u00eddrico para o barlavento algarvio \n\nFonte: http://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n \nPara o Maci\u00e7o de Monchique, considerando o conjunto de nascentes acima descritas obt\u00e9m-se \num valor total anual de descargas de 11 668 m3, sendo de admitir que este valor possa ser na \nrealidade um pouco superior, dado n\u00e3o estarem contabilizados os caudais de outras eventuais \nnascentes. \n \nConsiderando os valores de extrac\u00e7\u00f5es, tem-se para o concelho de Monchique (valores relativos \na 1994) volumes de 0,3 hm3 sendo os caudais m\u00e9dios explorados, em geral, inferiores a 1 l/s, \n(PROCESL et al., 1999) embora estes dados n\u00e3o precisem que percentagem de tais volumes \nprov\u00eam do Maci\u00e7o de Monchique. \n \nPROCESL et al. (2000b) tem registados, para a totalidade da bacia do rio Arade, um volume \nutilizado de \u00e1gua de 17,64 hm3/ano para a agricultura, 3,35 a 4,2 hm3/ano para os consumos \ndom\u00e9sticos e 0,369 hm3/ano (sem discriminar que percentagem deste volume destes provem \ndos aqu\u00edferos carbonatados), perfazendo um total de cerca 21,5 hm3/ano. \n \n\n6.3.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n \nPROCESL et al. (1999) estimou os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos m\u00e9dios nas forma\u00e7\u00f5es dos \nxistos e grauvaques carb\u00f3nicos entre 1 l/s.km2 e cerca de 3 l/s.km2. Nestas condi\u00e7\u00f5es, os \nautores consideram que no final da estiagem e sobretudo em per\u00edodos de seca, os aqu\u00edferos \nsituados nestas rochas atinjam o quase esgotamento; contudo, na maior parte dos casos as \nreservas s\u00e3o repostas ap\u00f3s as primeiras chuvas pelo que n\u00e3o s\u00e3o de prever situa\u00e7\u00f5es de sobre-\nexplora\u00e7\u00e3o permanente. \n \n\n6.3.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero \n \nEstas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o basicamente de muito baixa produtividade, funcionando como \u201caqu\u00edferos\u201d \nfracturados, com uma circula\u00e7\u00e3o sobretudo realizada nas zonas mais superficiais mas que, na \nzona de Monchique, tem tamb\u00e9m uma importante componente de circula\u00e7\u00e3o profunda. As \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   67\n\nunidades produtivas ser\u00e3o admissivelmente de pequena dimens\u00e3o, controladas pela exist\u00eancia \nde fractura\u00e7\u00e3o mais ou menos intensa e as direc\u00e7\u00f5es de fluxo determinadas pelas orienta\u00e7\u00f5es \ndas fracturas. \n \nAs zonas de fractura ser\u00e3o zonas de infiltra\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m zonas de descarga, tal dependendo \nda posi\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie piezom\u00e9trica face \u00e0 zona de fractura\u00e7\u00e3o e \u00e0 topografia. \n \nAdmite-se que pelo menos algumas nascentes funcionem como pontos de descarga para as \nlinhas de \u00e1gua, fornecendo a componente de escoamento de base. Por\u00e9m, basicamente, \nadmite-se que esta vasta zona funcione sobretudo como uma zona de recolha da precipita\u00e7\u00e3o, \nque, nas parcelas de escoamento superficial+escoamento de base (este admissivelmente em \npropor\u00e7\u00e3o muito inferior ao superficial), e por interm\u00e9dio das ribeiras que a atravessam, v\u00e3o \nrecarregar os sistemas aqu\u00edferos desenvolvidos nas forma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas sitos a jusante. \n \n\n6.4 Sistema Aqu\u00edfero de Sines \n\n6.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n \nEste \u00e9 um sistema multiaqu\u00edfero, de 250 km2 de \u00e1rea, constitu\u00eddo por dois reservat\u00f3rios que, em \ngrande parte do sistema s\u00e3o independentes (Almeida et al., 2000; http://sites.google.com/site/ \njppmonteiro/home222222; http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/most \nra_ficha.php?aquif=O32; cf. Fig. 18)  \n\n1. Um aqu\u00edfero inferior, c\u00e1rsico, artesiano, extremamente heterog\u00e9neo, desenvolvido \nnas forma\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rios e dolomitos jur\u00e1ssicos;  \n\n2. Um aqu\u00edfero superior, multicamada, poroso, livre a confinado, desenvolvido nas \nforma\u00e7\u00f5es do Mioc\u00e9nico marinho e do Plio-Plistoc\u00e9nico. CEZH/RNLSAS (2004) refere que as \nforma\u00e7\u00f5es plistoc\u00e9nicas e quatern\u00e1rias podem ter interesse aqu\u00edfero mas apenas \u00e0 dimens\u00e3o \nlocal (ex.: forma\u00e7\u00f5es aluvionares). De referir que Diamantino (2001), citando Inverno et al. (1993) \nrefere as forma\u00e7\u00f5es plio-quatern\u00e1rias como unidade hidrogeol\u00f3gica de algum interesse, ao \noriginar pequenos aqu\u00edferos fre\u00e1ticos e tamb\u00e9m aqu\u00edferos relativamente profundos e de \nexcelente produtividade, em especial se as espessuras forem relevantes, embora funcionem \nsobretudo como zonas de alimenta\u00e7\u00e3o para os aqu\u00edferos subjacentes. \n \nDe acordo com Almeida et al. (2000) e Diamantino (2001) o aqu\u00edfero jur\u00e1ssico \u00e9 o de maior \nimport\u00e2ncia, tendo recarga directa \u2013 nas zonas de afloramento \u2013 e recarga por dren\u00e2ncia das \nforma\u00e7\u00f5es cenoz\u00f3icas sobrejacentes; o aqu\u00edfero mio-plioc\u00e9nico, cuja recarga se faz por via \ndirecta e tamb\u00e9m por liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica com as linhas de \u00e1gua, tem uma import\u00e2ncia menor, \nsendo as unidades mioc\u00e9nicas as mais produtivas.  \n \nDiamantino (2001) assinala que a fractura\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas \u00e9 essencial para a sua \nprodutividade, sendo tamb\u00e9m atrav\u00e9s da fractura\u00e7\u00e3o que se estrutura e progride o carso, e \u00e9 \ncondicionada a circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (Silva e Almeida, 1982). A mesma autora faz uma \ndiscrimina\u00e7\u00e3o mais detalhada do comportamento hidrogeol\u00f3gico das forma\u00e7\u00f5es, a partir das \nmais recentes: \n\n1. Aluvi\u00f5es \u2013 podem constituir aqu\u00edferos de razo\u00e1vel produtividade se localizados na \nzona baixa da regi\u00e3o, onde t\u00eam maiores espessuras, em especial se situadas em cursos de \n\u00e1gua que drenam para a Lagoa de Santo Andr\u00e9. S\u00e3o aqu\u00edferos muito vulner\u00e1veis e \ntradicionalmente explorados para a actividade agr\u00edcola (regas). \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 68\n\n2. Areias de duna \u2013 podem originar aqu\u00edferos suspensos no contacto com forma\u00e7\u00f5es \nsubjacentes menos perme\u00e1veis. Situam-se ao longo da zona costeira e s\u00f3 t\u00eam interesse \u00e0 \nescala local. \n\n3. Plio-Plistoc\u00e9nico e Mioc\u00e9nico \u2013 formam aqu\u00edfero complexo multicamada, com n\u00edveis \naqu\u00edferos livres, confinados e semi-confinados, limitados por aquitardos ou impermes espessos. \nNo geral os n\u00edveis aqu\u00edferos ocorrem, a N e NE de Sines, a profundidades abaixo dos 9 m mas \nem Sancha, Galiza e Relvas Verdes s\u00e3o aflorantes. O seu relevo suave favorece a infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n4. Jur\u00e1ssico superior (Malm) \u2013 unidade aqu\u00edfera do topo do sistema c\u00e1rsico, a sua \ncarsifica\u00e7\u00e3o, embora intensa, \u00e9 no geral mais atenuada do que no Dogger. \u00c9 contudo um carso \njuvenil, desenvolvido em profundidade, o que \u00e9 indicado pelos grandes caudais e press\u00f5es \nhidrost\u00e1ticas das capta\u00e7\u00f5es, em especial a Oeste da falha de Santo Andr\u00e9 (Manuppella, 1983); \nnote-se que as forma\u00e7\u00f5es do Malm foram intensamente erodidas, e os carsos foram depois total \nou quase totalmente preenchidos por sedimentos arenosos e argilosos, sobretudo mioc\u00e9nicos, \npodendo estes preenchimentos atingirem por vezes mais de 10 m de espessura (Silva e \nAlmeida, 1982). De produtividade muito vari\u00e1vel devido \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o heterog\u00e9nea da \nfractura\u00e7\u00e3o e carsifica\u00e7\u00e3o, com \u00e1reas pouco produtivas e \u00e1reas produtivas, como a zona terminal \nda Ribeira dos Moinhos h\u00e1 capta\u00e7\u00f5es com boa produtividade, o que tamb\u00e9m se poder\u00e1 dever \u00e0 \nfractura\u00e7\u00e3o intensa associada ao maci\u00e7o eruptivo de Sines (Rodrigues e Borges, 1984).  \n\n5. Jur\u00e1ssico m\u00e9dio (Dogger) \u2013 unidade aqu\u00edfera do sistema c\u00e1rsico tamb\u00e9m com \nprodutividade vari\u00e1vel, s\u00e3o registadas capta\u00e7\u00f5es com boa produtividade em Rodeado (JKp9) e \ncapta\u00e7\u00f5es fracas em Monte do Concelho e Casa da Madeira. \n\n6. Jur\u00e1ssico inferior (Lias) \u2013 unidade aqu\u00edfera do sistema c\u00e1rsico, cujas caracter\u00edsticas \ns\u00e3o menos conhecidas, mas que pode atingir produtividades apreci\u00e1veis. \n\n7. Tri\u00e1sico-hetangiano \u2013 pode ter interesse aqu\u00edfero \u00e0 escala local, quando a \nfractura\u00e7\u00e3o e a sua localiza\u00e7\u00e3o face \u00e0s zonas de alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel (Rodrigues e Borges, \n1984). \n \n\n6.4.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas superficiais-subterr\u00e2neas  \n \nInverno et al. (1993, in Lobo Ferreira et al., 2000) refere que no sistema plio-quatern\u00e1rio e mio-\nplioc\u00e9nico os cursos de \u00e1gua s\u00e3o influentes no semestre h\u00famido e efluentes no semestre seco; a \nconex\u00e3o entre as linhas de \u00e1gua e os n\u00edveis aqu\u00edferos faz-se directamente quando o curso de \n\u00e1gua intersecta o aqu\u00edfero ou por conex\u00e3o indirecta com as aluvi\u00f5es sendo os tempos de \nresposta distintos para os dois casos. Monteiro et al. (2008) considera que as ribeiras associadas \n\u00e0s lagoas tendem no geral a ser efluentes na zona terminal (onde os sedimentos s\u00e3o mais \ngrosseiros que os dos fundos das lagoas), e que o balan\u00e7o h\u00eddrico das lagoas depende das \nconex\u00f5es hidr\u00e1ulicas entre o aqu\u00edfero superficial e a rede hidrogr\u00e1fica (Fig. 49). Este mesmo \nautor refere que as ribeiras das Fontainhas e de Moinhos t\u00eam sobretudo um comportamento \ninfluente e que as propriedades hidr\u00e1ulicas do aqu\u00edfero superior controlam os volumes de \ntransfer\u00eancias de \u00e1gua deste aqu\u00edfero para as linhas de \u00e1gua. Assim, as rela\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas \nentre a rede hidrogr\u00e1fica e o aqu\u00edfero superior s\u00e3o vari\u00e1veis no tempo e tamb\u00e9m no espa\u00e7o, ao \nlongo da bacia hidrogr\u00e1fica de cada ribeira, ou mesmo entre diferentes ribeiras. Como se viu \nacima, algumas ribeiras podem ser sobretudo influentes e outras apresentarem um car\u00e1cter \nefluente na zona terminal, podendo admitir-se que nas zonas mais a montante possam ter um \ncar\u00e1cter mais influente. \n \nAl\u00e9m das liga\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas entre as ribeiras e o aqu\u00edfero superior, Inverno et al. (1993) refere \ntamb\u00e9m existir descarga para os rios, nalguns pontos do sistema aqu\u00edfero jur\u00e1ssico, atrav\u00e9s de \nacidentes tect\u00f3nicos.  \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   69\n\n \nA quest\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre lagoas, rede hidrogr\u00e1fica e o aqu\u00edfero fre\u00e1tico superficial, \nem especial o controle do balan\u00e7o h\u00eddrico acima citado, n\u00e3o se restringe apenas \u00e0 Lagoa de \nMelides mas tamb\u00e9m ocorrem nas lagoas de Santo Andr\u00e9 e Sancha, pelo que Monteiro et al. \n(2008) considera estas lagoas ecossistemas dependentes das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Este sistema \naqu\u00edfero superior \u00e9, conforme Monteiro in http://sites.google.com/site/jppmonteiro/home222222, \nmuito importante sob o ponto de vista ecol\u00f3gico pois das suas rela\u00e7\u00f5es com as ribeiras e as \nlagoas dependem as transfer\u00eancias de \u00e1gua doce para estes ecossistemas.  \n \n\n \nFig. 49 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre as ribeiras e as zonas de recarga do aqu\u00edfero, marcadas a sombreado [a) para o \n\naqu\u00edfero superior fre\u00e1tico; b) para o aqu\u00edfero inferior carbonatado] \nFonte: Monteiro et al. (2008) \n \nN\u00e3o existem apenas liga\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas entre as lagoas, a rede hidrogr\u00e1fica e o aqu\u00edfero \nsuperior (e ocasionalmente o c\u00e1rsico profundo) mas tamb\u00e9m entre os diversos aqu\u00edferos, \nnomeadamente entre o aqu\u00edfero superior plio-mioc\u00e9nico e o inferior jur\u00e1ssico (Lobo Ferreira et \nal., 2000). Assim, nas zonas onde o n\u00edvel piezom\u00e9trico jur\u00e1ssico se situa abaixo do n\u00edvel plio-\nmioc\u00e9nico e n\u00e3o existem n\u00edveis impermes a isolar os dois aqu\u00edferos, ocorre dren\u00e2ncia do \naqu\u00edfero plio-mioc\u00e9nico para o aqu\u00edfero jur\u00e1ssico; nas zonas onde o n\u00edvel piezom\u00e9trico nas \nforma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas ultrapassa o n\u00edvel plio-mioc\u00e9nico, e desde que exista conex\u00e3o hidr\u00e1ulica \n(ex.: via falhas e zonas de fractura), d\u00e1-se a transfer\u00eancia de \u00e1guas do aqu\u00edfero jur\u00e1ssico para o \nplio-mioc\u00e9nico (Inverno et al., 1993). Segundo estes autores as condi\u00e7\u00f5es que favorecem a \ncria\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrios piezom\u00e9tricos favor\u00e1veis \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas pelo \naqu\u00edfero c\u00e1rsico jur\u00e1ssico devem-se \u00e0 ocorr\u00eancia de n\u00edveis de margas que originam o \nconfinamento dos reservat\u00f3rios. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 70\n\n \nNa Fig. 50, a regi\u00e3o a oeste da linha a tracejado corresponde \u00e0 parte onde o aqu\u00edfero profundo \n(jur\u00e1ssico) \u00e9 confinado e n\u00e3o tem qualquer liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica com o aqu\u00edfero detr\u00edtico superior \n(plio-mioc\u00e9nico), podendo ocorrer capta\u00e7\u00f5es com artesianismo repuxante. No modelo de \nMonteiro et al. (2008) esta regi\u00e3o \u00e9 considerada a zona de recarga do aqu\u00edfero superior; a zona \nleste da linha tracejada foi considerada como a zona de recarga do aqu\u00edfero carbonatado \nprofundo. Considerando que grande parte desta regi\u00e3o a Este da linha tracejada est\u00e1 coberta \ncom forma\u00e7\u00f5es cenoz\u00f3icas poder\u00e1 admitir-se que seja a zona preferencial onde se d\u00e1 a \ndren\u00e2ncia do aqu\u00edfero mioc\u00e9nico para as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas. \n \n\n \nFig. 50 \u2013 Zonamento das diferentes \u00e1reas de conex\u00e3o hidr\u00e1ulica no sistema aqu\u00edfero de Sines \n\nFonte: http://sites.google.com/site/jppmonteiro/home222222 (sobre excerto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal de escala 1:200 000 dos \nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal INETI) \n\n \nInverno et al. (1993) refere ainda que existem transfer\u00eancias de \u00e1gua entre as unidades plio-\nplistoc\u00e9nicas e os aqu\u00edferos subjacentes, em especial o Mioc\u00e9nico marinho, nos dois sentidos, \ndependendo do desequil\u00edbrio piezom\u00e9trico e da presen\u00e7a de contactos perme\u00e1veis a semi-\nperme\u00e1veis. Estes autores apresentam como exemplo desta situa\u00e7\u00e3o as nascentes do \nafloramento de Melides; a extens\u00e3o de afloramento desta forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia s\u00f3 por si \nalimentar os caudais destas nascentes (da ordem das dezenas de m3/h e que fazem a \nrealimenta\u00e7\u00e3o da lagoa). Estes autores demonstram assim que a lagoa de Melides est\u00e1 \ndependente da alimenta\u00e7\u00e3o por \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n \nFinalmente, e de acordo com, CEZH/RNLSAS (2004) existe tamb\u00e9m uma liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica com \no mar e, consequentemente, uma elevada sensibilidade \u00e0 carga poluente do rio e a fen\u00f3menos \nde intrus\u00e3o salina. O trabalho de Diamantino (2001) sugere a mesma possibilidade, embora com \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   71\n\nvaria\u00e7\u00f5es entre os aqu\u00edferos e ao longo do litoral, dependendo das condi\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas \nvigentes. \n \n\n6.4.3 Piezometria \n \nSegundo Almeida et al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_Portugal \nCont/mostra_ficha.php?aquif=O32, nas forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas existem medi\u00e7\u00f5es de alguns n\u00edveis \nacima da cota do terreno, embora haja zonas \u2013 talvez associadas a \u00e1reas de maior extrac\u00e7\u00e3o \ndurante o per\u00edodo das medi\u00e7\u00f5es \u2013 em que os n\u00edveis estavam abaixo do n\u00edvel do mar. Embora, de \nacordo com os mesmos autores, n\u00e3o se observem tend\u00eancias evolutivas na piezometria, em \nquase todos os piez\u00f3metros os n\u00edveis desceram at\u00e9 1995, acompanhando a \u00e9poca de seca \nocorrida entre 1991 e 1995, verificando-se a sua recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 1995 (cf. Fig. 51). \n \n\n \nFig. 51 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o piezom\u00e9trica do ponto JKP12 no no sistema aqu\u00edfero de Sines \n\nFonte: Almeida e tal. (2000) \n \nEsta tend\u00eancia de descida dos n\u00edveis at\u00e9 1995 foi registada em Diamantino (2001) e Lobo \nFerreira et al. (2000), com um conjunto de dados que abrangem o per\u00edodo de 1985 a 1994, \nregistando que a descida mais significativa a partir do in\u00edcio de 1992, sendo especialmente \nexpressivo em entre 1992 e 1993, havendo uma leve tend\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o em 1994. Deve \nreferir-se que o per\u00edodo entre 1991 e 1995 correspondeu a um per\u00edodo de acentuada seca, o que \npoder\u00e1 explicar esta evolu\u00e7\u00e3o. Diamantino (2001) refere ainda que a Sul e Sudeste da Lagoa de \nSanto Andr\u00e9 os pares furo/piez\u00f3metro JKc2a-JKp1, JKc-JKp10, JKc8-P1/12, JKc10- JKc10/1 e \nJKc102 os n\u00edveis piezom\u00e9tricos se encontram pr\u00f3ximos ou abaixo do n\u00edvel do mar e que para as \noutras capta\u00e7\u00f5es e furos de pesquisa os n\u00edveis t\u00eam oscila\u00e7\u00f5es sobretudo sazonais. \n \nEm condi\u00e7\u00f5es naturais de n\u00e3o explora\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o da bacia de Santo Andr\u00e9, os n\u00edveis \npiezom\u00e9tricos das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas situam-se acima dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos das \nforma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas, havendo frequentemente artesianismo repuxante, como \u00e9 o caso das \ncapta\u00e7\u00f5es de Porto Peixe, Galiza, Judia e Monte Velho; estas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o favor\u00e1veis, \nportanto, ao estabelecimento de fluxos do aqu\u00edfero c\u00e1rsico jur\u00e1ssico para as unidades \nmioc\u00e9nicas (Lobo Ferreira et al., 2000; Diamantino, 2001). Por seu lado, na zona de Brejinhos os \nfuros de pesquisa JKp5 e JKp7 que captam o jur\u00e1ssico e o plio-plistoc\u00e9nico respectivamente, o \nfluxo \u00e9 descendente, ou seja, nesta zona o aqu\u00edfero profundo \u00e9 alimentado pelas forma\u00e7\u00f5es plio-\nplistoc\u00e9nicas sobrejacentes (Diamantino, 2001). \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 72\n\nA possibilidade de um aumento da explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero profundo poder aumentar a depress\u00e3o \ndos n\u00edveis piezom\u00e9tricos, verificada por Diamantino (2001), ao ponto de se dar uma invers\u00e3o \ngeral do fluxo e ocorrer a saliniza\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es foi sugerida por esta mesma autora. \n \nMonteiro et al. (2008) apresenta, a partir da modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, as superf\u00edcies piezom\u00e9tricas \npara o aqu\u00edfero detr\u00edtico superior, para dois valores de transmissividade (Fig. 52), nas quais \u00e9 \nposs\u00edvel ver-se expressos alguns exemplos da liga\u00e7\u00e3o entre a rede hidrogr\u00e1fica e o aqu\u00edfero. \nEsta liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, e o seu consequente controlo do fluxo subterr\u00e2neo, explicaria assim, de \nacordo com estes autores, as direc\u00e7\u00f5es de fluxo aparentemente divergentes e err\u00e1ticas obtidas a \npartir de medi\u00e7\u00f5es em capta\u00e7\u00f5es neste aqu\u00edfero. \n  \n\n \nFig. 52 \u2013 Superf\u00edcie piezom\u00e9trica e direc\u00e7\u00f5es de fluxo para o aqu\u00edfero superficial do sistema aqu\u00edfero de \n\nSines \nFonte: http://sites.google.com/site/jppmonteiro/home222222 e Monteiro et al. (2008) \n \nPara as unidades jur\u00e1ssicas, segundo Silva e Almeida (1982 in Diamantino, 2001), os valores \nm\u00e9dios de piezometria est\u00e3o \u00e0s cotas de: (1) Jur\u00e1ssico inferior \u2013 80 a 100 m; (2) Jur\u00e1ssico m\u00e9dio \n\u2013 40 m; (3) Jur\u00e1ssico superior \u2013 10 a 20 m. Estes autores consideram que esta diferen\u00e7a de \ncotas indica um isolamento hidr\u00e1ulico significativo entre as tr\u00eas s\u00e9ries jur\u00e1ssicas que as impede \nde funcionar com um \u00fanico aqu\u00edfero, ou seja, ter-se-\u00e1 tr\u00eas n\u00edveis aqu\u00edferos independentes nas \nforma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas. \n \nDiamantino (2001) definiu um conjunto de mapas piezom\u00e9tricos relativos ao per\u00edodo entre \nOutubro de 1986 e Janeiro de 1995 (Fig. 53), para as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas. Estes mapas, \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   73\n\nobtidos a partir de piez\u00f3metros n\u00e3o influenciados por capta\u00e7\u00f5es, na regi\u00e3o entre Sines e Santo \nAndr\u00e9, mostram uma inclina\u00e7\u00e3o geral da superf\u00edcie piezom\u00e9trica do interior para o litoral, \nadmitindo-se que o escoamento seja de Este para Oeste, em direc\u00e7\u00e3o ao litoral e \naproximadamente perpendicular \u00e0 linha de costa (Lobo Ferreira et al., 2000; Diamantino, 2001). \n \n\n  \n\n  \nFig. 53 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie piezom\u00e9trica no sistema aqu\u00edfero de Sines \n\nFonte: Diamantino (2001) \n \n\n6.4.4 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos \n \nAlmeida et al. (2000), http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ \nficha.php?aquif=M5, Diamantino (2001) Lobo Ferreira et al. (2000) e Lobo Ferreira et al. (2000a) \napresentam os seguintes valores de par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos: \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 74\n\na) Transmissividade \u2013 Almeida et al. (2000) referencia valores entre 44 e 1 118 m\u00b2/dia \ncomo os mais frequentes para as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas. Lobo Ferreira et al. (2000) e Lobo \nFerreira et al. (2000a) apresentam valores de transmissividade das forma\u00e7\u00f5es carbonatadas que \nv\u00e3o de um m\u00ednimo de 1 a um m\u00e1ximo de 7 407 m2/dia. A transmissividade do aqu\u00edfero superior \nmioc\u00e9nico \u00e9 mal conhecida mas Lobo Ferreira et al. (2000) e Lobo Ferreira et al. (2000a), na \nbase de dados&lt;INVENTAR PBHSado.mdb>, apresentam os seguintes valores para capta\u00e7\u00f5es \n(ex-Gabinete da \u00c1rea de Sines) no Jur\u00e1ssico e no Mioc\u00e9nico (Quadro 18): \n\n \nQuadro 18 \u2013 Transmissividades das forma\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero de Sines \n\nUnidades Lito-Estratigr\u00e1ficas Ref. do Ponto de \u00c1gua Transmissividade (m2/d) \nCalc\u00e1rios jur\u00e1ssicos 505021041 46 \nCalc\u00e1rios jur\u00e1ssicos 516021026 10 \nCalc\u00e1rios jur\u00e1ssicos 516021038 72 \nCalc\u00e1rios jur\u00e1ssicos 516021039 620 \nCalc\u00e1rios jur\u00e1ssicos 516021040 43 \nArenitos mioc\u00e9nicos 516021036 0,55 \nO valor para a unidade mioc\u00e9nica, embora n\u00e3o devendo ser tomado como representativo, concorda \ncom Delgado Rodrigues e Roque (1990) que classificam as transmissividades da cobertura areno-\nargilosa como baixas. Diamantino (2001) refere que as areias de duna t\u00eam no geral permeabilidades \nmuito elevadas e as forma\u00e7\u00f5es plio-plistoc\u00e9nicas tem permeabilidade no geral baixa embora possam \nexistir n\u00edveis de granulometria mais grosseira que podem constituir aqu\u00edferos de import\u00e2ncia local \n(Rodrigues e Borges, 1984). Monteiro et al. (2008) ao fazer modela\u00e7\u00e3o deste aqu\u00edfero com vista \u00e0 \nan\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es \u00e1guas superficiais/subterr\u00e2neas, conclui que o modelo tem as respostas \nmais realistas de funcionamento em transmissividades de 1 000 m2/d, para o conjunto das \nforma\u00e7\u00f5es porosas (subsistema aqu\u00edfero superior). \n b) Coeficiente de armazenamento \u2013 a \u00fanica informa\u00e7\u00e3o sobre este par\u00e2metro \u00e9 a \nusada na modela\u00e7\u00e3o da intrus\u00e3o salina, realizada por Diamantino (2001) e que considerou para \na totalidade do aqu\u00edfero um valor de coeficiente de armazenamento de 0,0001 e uma porosidade \nde 0,1. O armazenamento permanente, determinado por Lobo Ferreira et al. (2000a) como da \nordem 1 010 hm3 para a totalidade do sistema aqu\u00edfero. Lobo Ferreira et al. (2000) apresenta os \nseguintes valores de s\u00edntese para a porosidade eficaz, espessura e armazenamento permanente \n(Quadro 19): \n \n\nQuadro 19 \u2013 Valores do armazenamento permanente para as forma\u00e7\u00f5es do sistema aqu\u00edfero de Sines \n\u00c1rea Esp. Vol. Porosidade eficaz (%) Armazenamento permanente \n\n(mm)  (km3) \nGeologia \n\n(km2) (m) (km3) m\u00e9d m\u00edn m\u00e1x op\u00e7\u00e3o \nm\u00e9d m\u00edn Max op\u00e7\u00e3o M\u00e9d m\u00edn m\u00e1x op\u00e7\u00e3o \n\nRochas \ncarbonata-\ndas \n(Jur\u00e1ssico) \n\n248 100 24,8 0,5 0 1 0,5 500 0 1000 500 0,12 0,00 0,25 0,12 \n\nRochas \ndetr\u00edticas \n(Cenoz\u00f3ico) \n\n 40 9,6 16 6 28 9 6300 2550 11000 3700 1,51 0,61 2,63 0,88 \n\nBiocalcareni-\nto \n\n239 10 2 3 0,5 20 5 300 50 2000 500 0,07 0,01 0,48 0,12 \n\nArenito fino 239 10 2 10 0 20 2 1000 0 2000 200 0,24 0,00 0,48 0,05 \nAreia com \npequenos \nseixos \n\n239 10 2 25 10 35 15 2500 1000 3500 1500 0,60 0,24 0,84 0,36 \n\nAreia e \ncascalheira \n\n239 10 2 25 15 35 15 2500 1500 3500 1500 0,60 0,36 0,84 0,36 \n\nSines 248 139 34,4 4,74 1,77 8,37 2,93 6571 2457 11601 4066 1,63 0,61 2,88 1,01 \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   75\n\nCEZH/RNLSAS (2004) refere que a disponibilidade h\u00eddrica subterr\u00e2nea na regi\u00e3o \u00e9 de 44 \nhm3/ano, com um volume anual m\u00e9dio de \u00e1gua extra\u00edvel de 31 hm3/ano. \n\nc) Produtividade \u2013 as produtividades para as v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas s\u00e3o, de \nacordo com Inverno et al. (1993): \n\n? Plio-Plistoc\u00e9nico \u2013 m\u00e9dia da ordem dos 5 l/s. \n? Mioc\u00e9nico marinho \u2013 caudais at\u00e9 10 l/s. \n? Jur\u00e1ssico \u2013 caudais variam entre 3 e 70 l/s. \n\n \nPara as forma\u00e7\u00f5es p\u00f3s-jur\u00e1ssicas Almeida et al. (2000) apresenta 7 valores \u2013 1,2; 1,6; 2,5; \n2,6; 4,5; 9,4 e 9,6 l/s \u2013 enquanto Lobo Ferreira e Calado (1989), para capta\u00e7\u00f5es que no geral \nn\u00e3o excedem os 50 m de profundidade e em forma\u00e7\u00f5es plio-plisto-quatern\u00e1rias, referem \nprodutividades m\u00e9dias de 5 l/s a 10 l/s. Diamantino (2001) afirma que nas aluvi\u00f5es podem \nocorrer produtividades razo\u00e1veis nas zonas baixas da regi\u00e3o, onde t\u00eam maiores espessuras, em \nespecial se situadas nos cursos de \u00e1gua que drenam para a Lagoa de Santo Andr\u00e9. Silva e \nAlmeida (1982) consideram valores at\u00e9 10 l/s para o Plio-Plistoc\u00e9nico grosseiro (ex.: Deixa-o-\nResto, Brescos, Pegos e Vale de Rainha) e de 4 a mais de 10 l/s para o Mioc\u00e9nico. Lavaredas e \nSilva (1998), para o sistema terci\u00e1rio, d\u00e1 valores entre 1,1 e 2,7 l/s, com caudal espec\u00edfico entre \n0,07 e 1,2 l/s.m. Relativamente \u00e0s forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas, Diamantino (2001) refere \nprodutividade quase sempre baixa, excepto em Breijinhos e Sancha (caudais at\u00e9 4 l/s e 6,5 l/s, \nrespectivamente) e nos Pegos e Vale de Rainha (> 10 l/s) e Lobo Ferreira e Calado (1989) e \nDelgado Rodrigues e Roque (1990) referem casos superiores a 20 l/s na \u00e1rea mais profunda da \nbacia de Santo Andr\u00e9. De citar ainda Inverno et al. (1993) que refere caudais da ordem das \ndezenas de m3/h para as nascentes de Melides, as quais, a considerar a descri\u00e7\u00e3o deste autor, \nt\u00eam um importante papel ecol\u00f3gico j\u00e1 que suportam o reabastecimento da Lagoa de Melides. \nCosta (1989) faz um zonamento das produtividades do conjunto das forma\u00e7\u00f5es porosas, \nconsiderando uma \u00e1rea de alta produtividade (e permeabilidade) entre Sul de Monte Paio at\u00e9 ao \nlimite Norte do sistema aqu\u00edfero, estendendo-se para o interior at\u00e9 \u00e0 zona de Melides (> 7 \nl/.s.km2), e uma \u00e1rea de produtividade significativa (2 a 7 l/.s.km2 e permeabilidade m\u00e9dia a \nbaixa) a S e E da \u00e1rea de alta produtividade. \n \nPara as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas, Almeida et al. (2000) calculou os seguintes par\u00e2metros de \nprodutividade, a partir de 13 dados (Quadro 20):  \n \n\nQuadro 20 \u2013 Produtividades para as forma\u00e7\u00f5es carbonatadas jur\u00e1ssicas do sistema aqu\u00edfero de Sines \nM\u00e9dia (l/s) Desv. Padr\u00e3o (l/s) M\u00edn. (l/s) Q1 (l/s) Mediana (l/s) Q3 (l/s) Max. (l/s) \n\n27,6 39,2 0,3 1,4 15,0 23,8 125,0 \n*para um coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de 141% (INAG, 1997, in Lobo Ferreira et al., 2000) \n \nA heterogeneidade das produtividades destas forma\u00e7\u00f5es \u00e9 tamb\u00e9m assinalada por Diamantino \n(2001), que refere v\u00e1rios furos improdutivos ou muito pouco produtivos \u2013 e caudais entre 3 e 42 \nl/s (conforme tamb\u00e9m a Silva e Almeida, 1982) \u2013 e por Lobo Ferreira et al. (2000), que regista \nvalores entre os 0,03 e 125 l/s (informa\u00e7\u00e3o da base de dados&lt;INVENTAR PBHSado.mdb>). \nDelgado Rodrigues e Roque (1990) registam produtividades m\u00e1ximas de 100 l/s e Lavaredas e \nSilva (1998) consideram valores de produtividades geralmente acima dos 10 l/s podendo chegar \nat\u00e9 aos 100 l/s. Os valores m\u00e1ximos considerados por todos estes autores s\u00e3o superiores aos \nm\u00e1ximos considerados por Inverno et al. (1993). \n \nEm termos de zonamento de produtividades por litologias Diamantino (2001) referem que as \nforma\u00e7\u00f5es li\u00e1sicas t\u00eam produtividades at\u00e9 18 l/s, as forma\u00e7\u00f5es do Dogger (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) t\u00eam \nno geral baixas produtividades (furos JKp6 e JKp14) que podem ocasionalmente tornar-se boas \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 76\n\n(ex.: furo JKp9) e que as forma\u00e7\u00f5es do Malm (Jur\u00e1ssico superior) tem produtividades muito \nvari\u00e1veis, com regi\u00f5es de produtividades muito elevadas e zonas onde as produtividades s\u00e3o \nbaixas.  \n \nEm termos de zonamento geogr\u00e1fico Lobo Ferreira et al. (2000) afirma que os valores mais \nbaixos ocorrem no extremo N do sistema (entre os 0,5 e 3,3 l/s) e as \u00e1reas de maior \nprodutividade (valores no geral acima de 20 l/s, atingindo at\u00e9 mais de 100 l/s nalguns casos) se \nsituam a NE de Sines (Zona da Ribeira dos Moinhos) e na regi\u00e3o de Santo Andr\u00e9; na zona de \nSantiago do Cac\u00e9m at\u00e9 S de Monte da Vinha as produtividades variam entre 0,83 e 5,1 l/s, \nsendo em regra quase todas superiores a 2 l/s. Costa (1989), para a \u00e1rea Este do sistema \naqu\u00edfero, e nas unidades carbonatadas aflorantes, atribui valores entre 2 a mais de 7 l/.s.km2. \nDiamantino (2001) define para o Malm grandes caudais e press\u00f5es hidrost\u00e1ticas, em especial a \nW da falha de Santo Andr\u00e9 que estar\u00e3o associadas ao carso juvenil profundo. Fora das \u00e1reas de \nalta produtividade Diamantino (2001) afirma que as produtividades s\u00e3o no geral baixas e \nRodrigues e Borges (1984) admitem que a grande produtividade da regi\u00e3o de Ribeira dos \nMoinhos se deva \u00e0 intensa fractura\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es provocada pelo maci\u00e7o eruptivo de Sines. \nDiamantino (2001) tem valores de caudais m\u00e9dios para o conjunto das capta\u00e7\u00f5es em: (1) Santo \nAndr\u00e9 \u2013 de 5 789 m3/dia; (2) Ribeira de Moinhos \u2013 de 10 550 m3/dia. \n \nRelativamente aos caudais espec\u00edficos Lavaredas e Silva (1998, in Lobo Ferreira et al. 2000) \nreferem um leque de valores entre 0,01 e 26,6 l/s.m, e afirmam que no geral estes caudais s\u00e3o \nsignificativamente inferiores nas forma\u00e7\u00f5es terci\u00e1rias. Contudo, como se pode ver do Quadro 21, \na dispers\u00e3o de valores \u00e9 muito maior nas forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas, o que reflecte a grande \nheterogeneidade deste aqu\u00edfero. \n \n\nQuadro 21 \u2013 Caudais espec\u00edficos no sistema aqu\u00edfero de Sines \nForma\u00e7\u00e3o Local Caudal espec\u00edfico (l/s.m) \n\nSanto Andr\u00e9 0,01 a 0,08 \nRibeira de Moinhos 0,5 a 26,6 \nPorto Peixe 2,6 \nMonte Velho 2,7 \nLez\u00edria 1,0 \nVale da Rainha 4,58 \nComplexo de Sines 0,05 a 0,17 \nQuinta de Pegos 0,5 \n\nJur\u00e1ssicas \n\nCasoto 1,3 \nCerca Velha 1,2 \nLentiscais 0,1 \nLitoral Santo Andr\u00e9 0,41 \n\nCenoz\u00f3icas \n\nDeixa-o-Resto 0,07 \n \n\n6.4.5 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n\n6.4.5.1 Recargas \n \nDe acordo com Diamantino (2001) a recarga directa das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas d\u00e1-se sobretudo \nna bordadura oriental do sistema aqu\u00edfero \u2013 na zona alta \u2013 onde afloram estas forma\u00e7\u00f5es ao \nlongo de uma estreita faixa, mais ou menos cont\u00ednua. As forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas s\u00e3o recarregadas \nainda por dren\u00e2ncia dos dep\u00f3sitos detr\u00edticos sobrejacentes e, eventualmente, por alguma \ninflu\u00eancia dos cursos de \u00e1gua (INAG, 1997, in Lobo Ferreira et al. 2000); esta recarga diferida \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   77\n\nadmite-se que seja a percentagem mais significativa da recarga total, dada a pequena \u00e1rea de \nafloramento destas forma\u00e7\u00f5es (INAG, 1997). O aqu\u00edfero superficial (forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas e \nplio-plistoc\u00e9nicas) tem recarga directa ao longo da sua extensa \u00e1rea de afloramento, recarga a \npartir da rede hidrogr\u00e1fica (\u00e0 qual tamb\u00e9m cede \u00e1gua), podendo tamb\u00e9m, em condi\u00e7\u00f5es a isso \nfavor\u00e1veis, receber recarga a partir aqu\u00edferos jur\u00e1ssicos subjacentes (Diamantino, 2001). \nAlgumas destas forma\u00e7\u00f5es de cobertura t\u00eam coeficientes de infiltra\u00e7\u00e3o muito elevados (ex.: as \nareias de duna; cf. Diamantino 2001), mesmo que, pelas suas reduzidas dimens\u00f5es possam n\u00e3o \nconstituir n\u00edveis aqu\u00edferos significativos. \n \nA recarga potencial m\u00e9dia foi calculada por Moinante et al. (1994) em 56 hm3/ano (224 mm/ano). \nLobo Ferreira et al. (2000a) e Lobo Ferreira et al. (2000) calcularam, pelo m\u00e9todo de Vermeulen et \nal. (1993, 1994), para a totalidade da \u00e1rea do sistema aqu\u00edfero de Sines e admitindo uma \nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 610 mm/ano, os valores que se apresentam no Quadro 22, assumindo nas \n\u00e1reas de afloramento das forma\u00e7\u00f5es c\u00e1rsicas que a recarga corresponde ao escoamento total. \n \n\nQuadro 22 \u2013 Recargas para o sistema aqu\u00edfero de Sines \nRecarga Max. \n\n(mm/a) \nRecarga M\u00edn. \n\n(mm/a) \nRecarga M\u00e9d. \n\n(mm/a) \nRecarga M\u00e9d. \n\n(hm3/a) \nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\n(mm/a) \nTaxa de recarga \n\nm\u00e9dia (%) \n\n292 1 177 44 610 29 \nNota: Os valores de recarga m\u00e1xima e m\u00ednima referem-se aos valores estimados para as diferentes sec\u00e7\u00f5es de \nafloramento deste sistema hidrogeol\u00f3gico \n \nHenriques e Rodrigues (1987, in Almeida et al. 2000), considera um valor mais modesto, 31,5 \nhm3/ano (4 l/s.km2), valor que foi adoptado por Almeida et al. (2000) e \nhttp://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_ PortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=O32. \nMonteiro et al. (2008) admite um valor similar de recarga (32 hm3/ano) dividido em 12 hm3/ano \npara a \u00e1rea de recarga do aqu\u00edfero profundo (95 km2) e 20 hm3/ano para a \u00e1rea de recarga do \naqu\u00edfero superficial (cerca de 155 Km2). \n \n\n6.4.5.2 Descargas \n \nRodrigues e Roque (1990) atribu\u00edram menos de 0,5 hm3/ano para as extrac\u00e7\u00f5es para \nabastecimento domicili\u00e1rio no concelho de Sines (para a popula\u00e7\u00e3o residente em 1981 e \ncapita\u00e7\u00e3o de 100 l/dia). Lobo Ferreira et al. (2000) d\u00e3o valores de extrac\u00e7\u00f5es de 2,19 m3/ano \npara abastecimento (para o ano de 1994, de acordo com o Invent\u00e1rio Nacional do Saneamento \nB\u00e1sico). EURO MILL\u00c9NIUM (1999) determinou, para o abastecimento dom\u00e9stico + industrial \n(embora os volumes para a ind\u00fastria sejam m\u00ednimos) um valor muito mais baixo, da ordem dos \n1,06 hm3/ano. Os consumos agr\u00edcolas variam entre 1,8 hm3/ano (Lobo Ferreira et al., 1995) e \n1,3 hm3/ano (Rodrigues e Roque, 1990).  \n \nAssim, enquanto Rodrigues e Roque (1990) consideram valores de extrac\u00e7\u00f5es (urbano+agr\u00edcola) \ninferiores a 1,8 hm3/ano, Lobo Ferreira et al. (2000) consideram um de 2,86 hm3/ano. Estes \nvalores n\u00e3o consideram as sa\u00eddas a partir de eventuais nascentes, especialmente as que \npossam ocorrer ao longo da orla mar\u00edtima. Por seu lado Henriques e Rodrigues (1987, in \nAlmeida et al. 2000) calculam como valor total m\u00e9dio das sa\u00eddas de \u00e1gua 6,6 hm3/ano. Este \nvalor, que apontaria para um significativo n.\u00ba de sa\u00eddas naturais, escoadas pela rede de \ndrenagem e eventualmente atrav\u00e9s de nascentes costeiras (Diamantino, 2001), foi adoptado por \nhttp://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/ docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=O32 e \nAlmeida et al. (2000). \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 78\n\n6.4.5.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico \n \nSegundo os valores de Lobo Ferreira et al. (2000), para extrac\u00e7\u00f5es totais de 2,86 hm3/ano e de \nrecarga de 44 hm3/ano, o balan\u00e7o h\u00eddrico ser\u00e1 da ordem dos 41 hm3/ano. De acordo com \nAlmeida et al. (2000), para um valor de sa\u00eddas de 6,6 hm3/ano e de recarga de 31,5 hm3/ano, o \nbalan\u00e7o h\u00eddrico cifra-se nos 25 hm3/ano. Esta grande discrep\u00e2ncia de valores dever-se-\u00e1 \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o de metodologias muito distintas no c\u00e1lculo da recarga. Almeida et al. (2000) al\u00e9m de \nadmitirem que os seus valores possam estar sobreavaliados, consideram que o sistema aqu\u00edfero \nser\u00e1 largamente excedent\u00e1rio.  \n \nRefira-se que em nenhum dos casos foram considerados \u2013 pela dificuldade de estimar ou medir \nos seus valores \u2013 os caudais das nascentes, em especial das que descarregam para as linhas \nde \u00e1gua ou eventuais emerg\u00eancias submarinas, podendo assim admitir-se que os valores reais \ndo balan\u00e7o h\u00eddrico sejam inferiores aos apresentados. \n \nLobo Ferreira et al. (2000) e Lobo Ferreira et al. (2000a) calcularam ainda a disponibilidade \nh\u00eddrica subterr\u00e2nea (DHS) e os volumes extra\u00edveis (VS), tendo obtido os seguintes valores \n(Quadro 23): \n \n\nQuadro 23 \u2013 Disponibilidades h\u00eddricas e volumes extra\u00edveis do sistema aqu\u00edfero de Sines \nDHS Min. \n(mm/a) \n\nDHS Max. \n(mm/a) \n\nDHS M\u00e9d. \n(mm/a) \n\nDHS M\u00e9d. \n(hm3/a) \n\nVS Min. \n(mm/a) \n\nVS Max. \n(mm/a) \n\nVS M\u00e9d. \n(mm/a) \n\nVS M\u00e9d. \n(hm3/a) \n\n1 292 177 44 1 204 124 31 \nNota: As disponibilidades h\u00eddricas subterr\u00e2neas m\u00e1xima e m\u00ednima e volumes extra\u00edveis m\u00e1ximo e m\u00ednimo referem-\nse aos valores estimados para as diferentes sec\u00e7\u00f5es de afloramento deste sistema aqu\u00edfero. \n \nDe acordo com estes autores, como o armazenamento permanente do sistema aqu\u00edfero \u00e9 \nsuperior \u00e0 recarga anual m\u00e9dia, as disponibilidades h\u00eddricas subterr\u00e2neas consideram-se iguais \n\u00e0 recarga anual m\u00e9dia (44 hm3/ano). O volume extra\u00edvel calculou-se em 31 hm3/ano (70 % da \nrecarga m\u00e9dia). \n \nOs valores do balan\u00e7o h\u00eddrico sugerem que globalmente o sistema aqu\u00edfero n\u00e3o se encontra em \nsobreexplora\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 expresso em Lobo Ferreira et al. (2000b), que calcularam a \npercentagem das extrac\u00e7\u00f5es sobre os volumes extra\u00edveis (Quadro 24): \n \n\nQuadro 24 \u2013 Percentagens de consumos versus volumes extra\u00edveis do sistema aqu\u00edfero de Sines \nConsumos (hm3/ano) \n\nDom\u00e9stico + Industrial Agr\u00edcola Totais \nVolume extra\u00edvel \n\n(hm3/ano) \nConsumos vs. \n\nVolume extra\u00edvel (%) \n\n1,062 1,8 2,86 20,8 14 \n \nLocalmente podem contudo ocorrer situa\u00e7\u00f5es de sobreexplora\u00e7\u00e3o. Um destes eventuais casos \npode situar-se a S e SE da Lagoa de Santo Andr\u00e9, onde alguns pares de capta\u00e7\u00e3o/piez\u00f3metros \napresentam n\u00edveis piezom\u00e9tricos abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (Diamantino, 2001).  \n \n\n6.4.6 Funcionamento do sistema aqu\u00edfero \n \nEste \u00e9 um sistema multiaqu\u00edfero, com um aqu\u00edfero profundo, desenvolvido em calc\u00e1rios \ncarsificados jur\u00e1ssicos, e um aqu\u00edfero superficial, desenvolvido em materiais porosos mioc\u00e9nicos \na quatern\u00e1rios (em que as forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas s\u00e3o consideradas, por Almeida et al. (2000), \ncomo as mais produtivas). A unidade mais importante \u00e9 a unidade c\u00e1rsica jur\u00e1ssica, que aflora \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   79\n\nnuma estreita faixa alongada aproximadamente N-S entre Vale de Olhos e S de Melides, no \nextremo leste da bacia sedimentar que deu origem a este sistema aqu\u00edfero; esta unidade est\u00e1 \ncoberta pelas forma\u00e7\u00f5es p\u00f3s-mesoz\u00f3icas em toda a restante bacia at\u00e9 ao litoral. \n \nAs forma\u00e7\u00f5es p\u00f3s-mesoz\u00f3icas apresentam-se sub-horizontais e afectadas pela fractura\u00e7\u00e3o \nneotect\u00f3nica. As forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas apresentam dobramentos de grande raio de curvatura e \ndobras, fracturas e fil\u00f5es associadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o de Sines. Al\u00e9m das estruturas \nassociadas ao maci\u00e7o de Sines, as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas est\u00e3o ainda afectadas por numerosa \nfractura\u00e7\u00e3o, que dividiu estas forma\u00e7\u00f5es em numerosos blocos. Esta fractura\u00e7\u00e3o condicionou o \ndesenvolvimento das condutas c\u00e1rsicas nos v\u00e1rios n\u00edveis carbonatados jur\u00e1ssicos e condiciona a \ncircula\u00e7\u00e3o dentro e entre os blocos, sendo geralmente zonas preferenciais de circula\u00e7\u00e3o, \nexcepto quando est\u00e3o argilificadas ou p\u00f5em em contacto forma\u00e7\u00f5es impermes, passando ent\u00e3o \na funcionar como barreiras (Silva e Almeida, 1982). A fractura\u00e7\u00e3o condiciona igualmente as \ntransfer\u00eancias de \u00e1gua entre o aqu\u00edfero jur\u00e1ssico e o aqu\u00edfero superficial detr\u00edtico p\u00f3s-\nmesoz\u00f3ico. As liga\u00e7\u00f5es com a superf\u00edcie por parte dos aqu\u00edferos s\u00e3o reflectidas pelas oscila\u00e7\u00f5es \nsazonais de diversas capta\u00e7\u00f5es e furos de pesquisa. \n \nDe acordo com Costa (1989) e com os resultados da modela\u00e7\u00e3o de Diamantino (2001) e de \nMonteiro et al. (2008) o fluxo, entre a latitude da Lagoa de Santo Andr\u00e9 e a de Sines, ocorre: \n\n1. Para as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas \u2013 de Este para Oeste, em direc\u00e7\u00e3o ao oceano e \nperpendicularmente \u00e0 linha de costa (Fig. 54), partindo do extremo Este da bacia, que \ncorresponde \u00e0 \u00e1rea de recarga directa das forma\u00e7\u00f5es carbonatadas. Percursos mais curtos, \ntamb\u00e9m de direc\u00e7\u00e3o Este para Oeste, no sentido do mar, podem estabelecer-se quer onde \nlocalmente as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas aflorem na zona baixa da bacia, ou as forma\u00e7\u00f5es \ncenoz\u00f3icas estabele\u00e7am zonas de descarga para os calc\u00e1rios jur\u00e1ssicos. No sector litoral \u2013 de \nacordo com os resultados da modela\u00e7\u00e3o de Monteiro et al. (2008) \u2013 ocorre a descarga das \n\u00e1guas do maci\u00e7o c\u00e1rsico, quer em emerg\u00eancias \u00e0 superf\u00edcie (ou no oceano), quer para o \naqu\u00edfero superior detr\u00edtico. \n\n \nW                       E \n\n \nFig. 54 \u2013 Direc\u00e7\u00f5es regionais de fluxo no sistema aqu\u00edfero de Sines \n\nFonte: Costa (1989) \n \n2. Para as forma\u00e7\u00f5es p\u00f3s-mesoz\u00f3icas \u2013 igualmente, em termos gerais, de Este para \n\nOeste em direc\u00e7\u00e3o ao mar mas aqui a influ\u00eancia das ribeiras desvia localmente o fluxo, \ntornando-o mais complexo (Fig. 52). Assim, as ribeiras, que podem ter um car\u00e1cter influente nos \nsectores de montante, t\u00eam por via de regra um comportamento efluente nos sectores de jusante. \nAlgumas ribeiras (ex.: Melides e Ribeira da Ponte) parecem, de acordo com Fig. 52, receber \ncontribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do aqu\u00edfero superficial ao longo de toda a sua extens\u00e3o. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 80\n\nPode assim definir-se um conjunto de sectores neste sistema aqu\u00edfero com o seguinte \nfuncionamento aqu\u00edfero (Diamantino, 2001):  \n\na) Zona dos afloramentos carb\u00f3nicos \u2013 define o limite oriental do sistema aqu\u00edfero e \u00e9 \na zona de cabeceira das linhas de \u00e1gua mais importantes; funciona de forma indirecta como \nzona de alimenta\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos a jusante, por transfer\u00eancia do escoamento superficial \natrav\u00e9s destas linhas de \u00e1gua, at\u00e9 \u00e0s \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nb) Zona alta \u2013 inclui as zonas montante das principais linhas de \u00e1gua; zona principal de \nafloramento das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas, a que se associam algumas forma\u00e7\u00f5es de cobertura \u00e9 a \nprincipal \u00e1rea de recarga dos aqu\u00edferos jur\u00e1ssicos. \n\nc) Zona baixa \u2013 situa-se a W do alinhamento de Cativa-Maria da Moita e inclui a maior \nparte da bacia hidrogr\u00e1fica da Ribeira da Sancha; zona tectonicamente afundada, sem \nafloramentos de forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas ou mioc\u00e9nicas. Zona preponderante de circula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \ndos aqu\u00edferos profundos, que v\u00e3o descarregar no litoral e na Lagoa de Santo Andr\u00e9. \u00c9 tamb\u00e9m \numa zona de infiltra\u00e7\u00e3o importante para as forma\u00e7\u00f5es plio-plistoc\u00e9ncias e (por dren\u00e2ncia) para \nas forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas. \n\nd) Bacia da Ribeira dos Moinhos \u2013 neste sector a boa permeabilidade das forma\u00e7\u00f5es \njur\u00e1ssicas deve-se \u00e0 proximidade ao maci\u00e7o eruptivo de Sines (e consequente fractura\u00e7\u00e3o e \ndobramento das unidades jur\u00e1ssicas). A circula\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada ainda por barreiras \nimperme\u00e1veis, definidas pelos fil\u00f5es e ap\u00f3fises \u00edgneas associados a este maci\u00e7o intrusivo. \n \nSegundo Almeida et al. (2000) e http://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont \n/mostra_ficha.php?aquif=O32 a recarga do sub-sistema aqu\u00edfero superficial poroso faz-se por \nvia directa ao longo de toda a sua \u00e1rea de afloramento e tamb\u00e9m por infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do \nescoamento das ribeiras, nos sectores onde estas cedem \u00e1gua para a profundidade; como se viu \nacima, estas forma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem receber recarga do aqu\u00edfero c\u00e1rsico profundo, \nespecialmente na regi\u00e3o litoral, em condi\u00e7\u00f5es em que o equil\u00edbrio piezom\u00e9trico n\u00e3o haja sido \nperturbado pelas extrac\u00e7\u00f5es (Diamantino, 2001). Conforme ainda aos mesmos autores, o sub-\nsistema aqu\u00edfero profundo c\u00e1rsico tem recarga directa nas suas zonas de afloramento \u2013 no \nlimite leste do sistema \u2013 e uma recarga diferida, que dever\u00e1 ser significativa, por dren\u00e2ncia do \naqu\u00edfero superficial poroso; pontualmente podem ocorrer liga\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas entre a rede \nhidrogr\u00e1fica e as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas (nos sectores a Este, e normalmente por infiltra\u00e7\u00e3o do \nescoamento das ribeiras nas forma\u00e7\u00f5es carbonatadas). \n \nPormenorizando, tem-se a seguinte sucess\u00e3o de n\u00edveis aqu\u00edferos: \n1. Sub-sistema aqu\u00edfero poroso superficial \u2013 constitu\u00eddo pelas forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas mio-plio-\nplisto-quatern\u00e1rias (Inverno et al., 1993; Lobo Ferreira et al., 2000; Diamantino, 2001): \n\na) Unidade plio-quatern\u00e1ria \u2013 formada por aqu\u00edferos fre\u00e1ticos muito superficiais, no \ngeral de reduzidas dimens\u00f5es, e por aqu\u00edferos semi-confinados e confinados sitos a \nprofundidades moderadas, sendo que os aqu\u00edferos mais profundos podem apresentar muito boa \nprodutividade, em especial se as espessuras tiverem dimens\u00e3o relevante. Esta unidade aqu\u00edfera \ntem ainda um importante papel na alimenta\u00e7\u00e3o por dren\u00e2ncia dos aqu\u00edferos sitos nas forma\u00e7\u00f5es \njur\u00e1ssicas. Os aqu\u00edferos mais superficiais ocupam os espa\u00e7os interfluviais e raramente os \nultrapassam, estabelecendo ami\u00fade rela\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas com a rede hidrogr\u00e1fica, seja de modo \ndirecto \u2013 quando esta intersecta o aqu\u00edfero \u2013 ou de modo indirecto (atrav\u00e9s das aluvi\u00f5es), \ntendendo de um modo geral a receber contribui\u00e7\u00f5es dos aqu\u00edferos na sua sec\u00e7\u00e3o de jusante e, \nadmite-se, a contribu\u00edrem para a recarga dos aqu\u00edferos nos sectores de montante das linhas de \n\u00e1gua. Esta unidade \u00e9 constitu\u00edda pelos seguintes aqu\u00edferos: \n\na.1. Aluvi\u00f5es \u2013 podem constituir aqu\u00edferos de razo\u00e1vel produtividade se localizados \nna zona baixa da regi\u00e3o, onde t\u00eam maiores espessuras, e em especial se em cursos de \n\u00e1gua que drenam para a Lagoa de Santo Andr\u00e9. S\u00e3o aqu\u00edferos muito vulner\u00e1veis e \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   81\n\ntradicionalmente explorados para a actividade agr\u00edcola (regas). Nas zonas das lagoas, \nestes sedimentos limitam a conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre o meio h\u00eddrico superficial e o \naqu\u00edfero fre\u00e1tico; por seu lado, e no geral nas zonas terminais das ribeiras, onde os \nsedimentos s\u00e3o mais grosseiros, d\u00e1-se a liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre o aqu\u00edfero e a rede de \ndrenagem, com o aqu\u00edfero a descarregar para as linhas de \u00e1gua (Monteiro et al., 2008). \n\na.2. Areias de duna \u2013 sitas ao longo da zona costeira, podem originar aqu\u00edferos \nsuspensos no contacto com forma\u00e7\u00f5es subjacentes menos perme\u00e1veis, tendo interesse \ns\u00f3 \u00e0 escala local. \n\na.3. Plio-Plistoc\u00e9nico \u2013 aqu\u00edfero complexo multicamada, com n\u00edveis aqu\u00edferos livres, \nconfinados e semi-confinados, limitados por aquitardos ou impermes espessos. No geral \nos n\u00edveis aqu\u00edferos ocorrem, a N e NE de Sines, a profundidades abaixo dos 9 m mas \nem Sancha, Galiza e Relvas Verdes s\u00e3o aflorantes. O relevo suave da maior parte da \nsua \u00e1rea de afloramento favorece a infiltra\u00e7\u00e3o; na zona alta da bacia estes dep\u00f3sitos s\u00e3o \npouco espessos, est\u00e3o muito recortados pelas linhas de \u00e1gua e contactam com o \ncarb\u00f3nico e o Jur\u00e1ssico; na zona baixa (onde assentam sobre o Mioc\u00e9nico) a sua \nespessura \u00e9 bastante significativa, podendo desenvolver aqu\u00edferos significativos. Embora \nde produtividades e permeabilidades no geral baixas, tem produtividades significativas \nnas zonas de Deixa-o-Resto, Brescos, Pegos e Vale de Rainha. As zonas mais \nprodutivas est\u00e3o no geral associadas a dep\u00f3sitos mais grosseiros. \n\nb) Unidade mioc\u00e9nica \u2013 as forma\u00e7\u00f5es do Mioc\u00e9nico marinho formam aqu\u00edfero \nimportante (Almeida et al., 2000), em liga\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica com as forma\u00e7\u00f5es sobrejacentes e as \nforma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas subjacentes. Dada a sua escassa \u00e1rea de afloramento, \u00e9 recarregado a \npartir sobretudo das forma\u00e7\u00f5es plio-plistoc\u00e9ncias, nas zonas onde h\u00e1 contacto por litologias \nperme\u00e1veis a semi-perme\u00e1veis; podem contudo estabelecer-se fluxos no sentido inverso, em \ncondi\u00e7\u00f5es em que o desequ\u00edlibrio piezom\u00e9trico entre as duas unidades aqu\u00edferas o permita. O \nMioc\u00e9nico serve tamb\u00e9m como zona de recarga diferida para o aqu\u00edfero jur\u00e1ssico, embora, em \nzonas onde os n\u00edveis piezom\u00e9tricos jur\u00e1ssicos estejam acima dos mioc\u00e9nicos (ex.: regi\u00e3o \ncosteira, quando em condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o perturba\u00e7\u00e3o hidrost\u00e1tica) a circula\u00e7\u00e3o se possa realizar \nno sentido inverso, ou seja do aqu\u00edfero jur\u00e1ssico para o mioc\u00e9nico, desde que existam estruturas \ntect\u00f3nicas e/ou zonas de litologias perme\u00e1veis que permitam este contacto hidr\u00e1ulico. \n\n2. Sub-sistema aqu\u00edfero c\u00e1rsico profundo \u2013 de grande complexidade estrutural, est\u00e1 \ncompartimentado tectonicamente numa sucess\u00e3o de blocos \u2013 em que \u00e9 definida uma crista que \npassa por Outeiro Alto e Cabe\u00e7o do Barro, separando duas depress\u00f5es cujo desenvolvimento se \ninicia na ribeira de Moinhos e se prolongam para N \u2013 originados pela rede de falhas. Esta rede \nde falhas controla o desenvolvimento da carsifica\u00e7\u00e3o (que \u00e9 vari\u00e1vel para as diferentes \nforma\u00e7\u00f5es), a circula\u00e7\u00e3o e os padr\u00f5es de fluxo, assim como a capacidade de armazenamento, \nconferindo grande variabilidade de armazenamento, transmissividade e produtividade. Estes \ndiferentes blocos t\u00eam conex\u00f5es vari\u00e1veis com o fluxo regional de descarga, que se d\u00e1 para \nocidente, e se admite que descarregue no litoral submarino (Monteiro et al., 2008). Por regra, e \nembora as forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas atinjam profundidades superiores, a percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nraramente \u00e9 significativa abaixo dos 200 m (Diamantino, 2001). Este aqu\u00edfero tem car\u00e1cter \nartesiano \u2013 com capta\u00e7\u00f5es por vezes repuxantes (ex.: capta\u00e7\u00f5es de Porto Peixe, Galiza, Judia e \nMonte Velho) \u2013 no sector ocidental, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de confinamento das unidades \ncarbonatadas, originadas pela presen\u00e7a de n\u00edveis impermes (Diamantino, 2001; Monteiro et al., \n20). A recarga faz-se por infiltra\u00e7\u00e3o directa nas zonas de afloramento, e por dren\u00e2ncia a partir \ndas forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas p\u00f3s-mesoz\u00f3icas; embora esta dren\u00e2ncia possa ocorrer em diferentes \n\u00e1reas da bacia, Monteiro et al. (2008) consideraram, no seu modelo matem\u00e1tico, que a principal \n\u00e1rea de recarga por dren\u00e2ncia se situa na bordadura Este e Sudeste9 (cf. Fig. 50, sector a Este \n                                                 \n9 Nesta regi\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es plio-plistoc\u00e9ncias est\u00e3o com frequ\u00eancia em contacto directo com as unidades \njur\u00e1ssicas devido \u00e0 n\u00e3o ocorr\u00eancia das litologias mioc\u00e9nicas. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 82\n\nda linha tracejada); contudo, exemplos de dren\u00e2ncia das forma\u00e7\u00f5es p\u00f3s-mesoz\u00f3icas para as \nforma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas fora desta \u00e1rea ocorrem em Breijinhos (zona dos furos Jkp5 e Jkp7), onde \nse observou que o fluxo se d\u00e1 no sentido descendente (Diamantino, 2001). Quando as \ncondi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, estruturais e piezom\u00e9tricas s\u00e3o adequadas ocorre tamb\u00e9m descarga dos \naqu\u00edferos jur\u00e1ssicos para as unidades p\u00f3s-mesoz\u00f3icas (e eventualmente para zonas pontuais \ndas ribeiras), em especial ao longo dos acidentes tect\u00f3nicos, como \u00e9 por exemplo o caso da \nzona de Santo Andr\u00e9, em condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o perturba\u00e7\u00e3o do sistema (Diamantino, 2001); as \nzonas mais favor\u00e1veis para estas descargas ocorrem na bordadura litoral, onde os n\u00edveis \npiezom\u00e9tricos das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas se situam acima dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos das \nforma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas (Monteiro et al., 2008; Lobo Ferreira et al., 2000b). Esta liga\u00e7\u00e3o entre as \nunidades aqu\u00edferas porosas p\u00f3s-mesoz\u00f3icas e as unidades aqu\u00edferas carbonatadas jur\u00e1ssicas \u00e9 \nexpressa pelas f\u00e1cies hidroqu\u00edmicas mistas encontradas em certas regi\u00f5es do sistema aqu\u00edfero \n(Monteiro et al., 2008). Este subsistema aqu\u00edfero pode ser dividido nas seguintes unidades \naqu\u00edferas, o que \u00e9 expresso pelos diferentes n\u00edveis piezom\u00e9tricos definidos para cada uma \ndestas unidades e que, segundo Silva e Almeida (1982), reflectem barreiras hidr\u00e1ulicas \nimportantes entre si: \n\na) Jur\u00e1ssico superior (Malm) \u2013 n\u00edveis piezom\u00e9tricos \u00e0s cotas de 10 a 20 m (Silva e \nAlmeida, 1982). Corresponde a um carso juvenil desenvolvido em profundidade (Manuppella, \n1983), embora com carsifica\u00e7\u00e3o menos intensa que nas forma\u00e7\u00f5es do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio; este \ncarso tem grandes caudais e press\u00f5es hidrost\u00e1ticas, em especial a W da falha de Santo Andr\u00e9. \nDada a grande variabilidade espacial da fractura\u00e7\u00e3o e carsifica\u00e7\u00e3o, tem produtividade muito \nvari\u00e1vel. As \u00e1reas mais produtivas s\u00e3o: (1) zona das capta\u00e7\u00f5es JKc2a, JKc3, JKc4 e JKc8; (2) \nzona terminal da Ribeira dos Moinhos (neste \u00faltimo caso devido \u00e0 fractura\u00e7\u00e3o intensa associada \nao maci\u00e7o eruptivo de Sines; cf. Rodrigues e Borges, 1984). A restante \u00e1rea tende a apresentar \nprodutividade baixa.  \n\nb) Jur\u00e1ssico m\u00e9dio (Dogger) \u2013 n\u00edveis piezom\u00e9tricos \u00e0s cotas de 40 m (Silva e \nAlmeida, 1982). A carsifica\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 dos calc\u00e1rios do Malm, sendo a carsifica\u00e7\u00e3o mais \nintensa nos calc\u00e1rios de Rodeado (os mais antigas). A sua produtividade parece ser no geral \nbaixa, embora o furo JKp9 tenha apresentado boa produtividade.  \n\nc) Jur\u00e1ssico inferior (Lias) \u2013 n\u00edveis piezom\u00e9tricos situam-se \u00e0s cotas de 80 a 100 \nm, n\u00e3o havendo dados conhecidos sobre eventual carsifica\u00e7\u00e3o. \n \nAs simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de Monteiro et al. (2008) revelam uma distribui\u00e7\u00e3o das piezometrias \nsimilar \u00e0 acima mencionada (Fig. 55). \n \nEmbora as indica\u00e7\u00f5es existentes at\u00e9 ao momento n\u00e3o pare\u00e7am indicar condi\u00e7\u00f5es de \nsobreexplora\u00e7\u00e3o \u2013 a tend\u00eancia de descida dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos at\u00e9 1993, referida por \nDiamantino (2001), poder\u00e1 ser um reflexo do per\u00edodo de seca que ocorreu entre 1991 e 1995 \u2013 a \nmodela\u00e7\u00e3o da intrus\u00e3o salina realizada por esta mesma autora sugere que, na zona de Santo \nAndr\u00e9, para volumes de extrac\u00e7\u00e3o superiores a 11 578 m3/dia, s\u00e3o produzidos rebaixamentos \nimportantes e a interface \u00e1gua doce/\u00e1gua salgada tende a avan\u00e7ar para o interior. Uma resposta \nsimilar do modelo ocorre na zona da Ribeira dos Moinhos para um aumento dos caudais de \nexplora\u00e7\u00e3o. Alguns casos de saliniza\u00e7\u00e3o que ocorrem neste sistema aqu\u00edfero demonstram \naspectos locais de funcionamento: \n\na) Capta\u00e7\u00e3o da Palhota \u2013 sita na margem direita da Ribeira da Cascalheira, os \nelevados teores de cloretos n\u00e3o parecem estar relacionados com intrus\u00e3o salina pois os n\u00edveis \nno piez\u00f3metro mais pr\u00f3ximo (JKp13) est\u00e3o muito acima do n\u00edvel do mar. \u00c9 de admitir que esta \nsaliniza\u00e7\u00e3o possa ser resultado de influ\u00eancias diap\u00edricas ou mobiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas salinas f\u00f3sseis \n(Diamantino, 2001). \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   83\n\nb) Furo JKc6 \u2013 sito na Ribeira dos Moinhos, a 1 km de dist\u00e2ncia do litoral e onde esta \nribeira forma uma pequena lagoa salobra. Sendo pouco prov\u00e1vel que a saliniza\u00e7\u00e3o se deva a \ninfiltra\u00e7\u00e3o a partir da lagoa, e considerando que o furo JKc7 (sito a pouca dist\u00e2ncia) tem um \naumento muito gradual dos cloretos, ent\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel que a saliniza\u00e7\u00e3o do JKc6 se deva a \num processo muito localizado de saliniza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se estende ao JKc7 (Diamantino, 2001). \nEm alternativa pode admitir-se que o furo JKc6 intersectou a cunha salina desde o seu in\u00edcio, \nmas que esta n\u00e3o teve significativo avan\u00e7o para o interior, dada a reduzida subida dos cloretos \nao longo do tempo em JKc7. Ambas as hip\u00f3teses podem explicar porque as diagrafias \nrealizadas indicam um aumento ligeiro dos cloretos para a base da capta\u00e7\u00e3o (Rodrigues, 1990). \n\nc) Furo JKc7 \u2013 sito na Ribeira dos Moinhos, 500 m a montante do JKc6, capta as \nforma\u00e7\u00f5es plioc\u00e9nicas (Rodrigues, 1990). Diamantino (2001) considera que os teores an\u00f3malos \nneste furo se devem \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas a partir da lagoa acima citada, associada ao uso \ndestas mesmas \u00e1guas para irriga\u00e7\u00e3o dos arrozais que existem na vizinhan\u00e7a da capta\u00e7\u00e3o. \n\n \nFig. 55 \u2013 N\u00edveis piezom\u00e9tricos observados (a negro) e simulados por modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica (a vermelho) \n\npara o sistema aqu\u00edfero de Sines \nFonte: Monteiro et al. (2008) \n \nRefira-se em nota de rodap\u00e9 que as forma\u00e7\u00f5es tri\u00e1sico-hetangianas podem ter interesse \naqu\u00edfero \u00e0 escala local, quando associadas a zonas de fractura\u00e7\u00e3o intensa, com fluxo \nsignificativo de \u00e1gua (Rodrigues e Borges, 1984). \n\n\n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   85\n\nBibliografia \n \nhttp://algarvedir.com/CMS/section-blog/32-portuguese/160-guia-percursos-pedestres-\nalgarve.html \n \nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1991/10/233A00/52815285.pdf \n \nhttp://mlking.cm-loule.pt/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=31 \n \nhttp://portal.icnb.pt/NR/rdonlyres/115C846F-C85F-4F57-8758-\n7DE8AA662E5A/0/%C3%81reasProtegidasestatutos_de_conservacao.pdf. \n \nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007-AP-\nLagoasSAndre/A+Reserva/Valores+Naturais/Geologia+Hidrologia+e+Clima/?res=922x691 \n \nhttp://rochadapena.no.sapo.pt/pages/enquadr_geolog.htm \n \nhttp://sites.google.com/site/jppmonteiro/home222222 \n \nhttp://sites.google.com/site/jppmonteiro/home2222223 \n \nhttp://snirh.pt/snirh/atlas/ portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=M3 \n \nhttp://snirh.pt/snirh/atlas/portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ficha.php?aquif=M5 \n \nhttp://snirh.pt/snirh/atlas/ portugues/docs/aquiferos_PortugalCont/mostra_ ficha.php?aquif=O32 \n \nhttp://snirh.pt/snirh/download/relatorios/rh_barlavento.pdf \n \nhttp://www.aguas.ics.ul.pt/faro_benemola.html \n \nhttp://www.cima.ualg.pt/valemon/geologia.html# \n \nhttp://www.cm-loule.pt/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=244&amp;Itemid=290 \n \nhttp://www.icn.pt/dia_mundial_zonas_humidas.htm \n \nhttp://www.igeo.pt/atlas/Cap1/Cap1e_4.html \n \nhttp://www.igeo.pt/atlas/Cap1/Cap1e_p76_image.html \n \nAlmeida, C., 1985 \u2013 Hidrogeologia do Algarve Central. Disserta\u00e7\u00e3o para a Obten\u00e7\u00e3o do Grau de \nDoutor em Geologia. Departamento de Geologia da FCUL, Lisboa, pp. 333. \n \nAlmeida, C., Mendes, J.L., Jesus, M. R., Gomes, A.J., 2000 \u2013 Sistemas Aqu\u00edferos de Portugal \nContinental. Instituto da \u00c1gua e Centro de Geologia da FCUL, Lisboa, pp. 477-489. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 86\n\nAndrade, G., 1989 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o Estudo da Unidade Hidrogeol\u00f3gica T\u00f4r-Silves. \nDisserta\u00e7\u00e3o para a Obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Geologia Econ\u00f3mica e Aplicada. \nDepartamento de Geologia da FCUL, Lisboa. \n \nCabral, J., Ribeiro, A., 1988 \u2013 Carta Neotect\u00f3nica de Portugal Continental, Escala 1:1 000 000. \nLisboa, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa - \nDepartamento de Geologia, Gabinete de Protec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Nuclear, pp. 10. \n \nCarreira, P.M.M., 1991 \u2013 Mecanismos de Saliniza\u00e7\u00e3o dos Aqu\u00edferos Costeiros do Algarve. \nRelat\u00f3rio de Actividades. Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia e Tecnologia Industrial, Sacav\u00e9m, \npp. 130. \n \nCEZH/RNLSAS, 2004 \u2013 Reserva Natural das Lagoas de St.\u00ba Andr\u00e9 e Sancha, uma Contribui\u00e7\u00e3o \npara o Plano de Gest\u00e3o. Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza / Centro de Zonas H\u00famidas., pp. \n111. In: http://portal.icnb.pt/NR/rdonlyres/C10C43DD-6F7E-4EF2-BAE6-DF902E58F00C/0/RNL \nSASGestao_Contribuicao_2004.pdf.  \n \nCosta, E.F., (coord.), 1989 \u2013 Carta Hidrogeol\u00f3gica do Sul de Portugal, Escala 1:200 000, Folha 7 \ne Folha 8. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa  \n \nCosta, F.E., Brites, J.A., Pedrosa, M.Y., Silva, A.V., 1985 \u2013 Carta Hidrogeol\u00f3gica da Orla \nAlgarvia, Escala 1:100 000, Not\u00edcias Explicativa. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n \nDelgado Rodrigues, J., Roque, A., 1990 \u2013 Invent\u00e1rio dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos do \nAlgarve e Alentejo. Lisboa, Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, Relat\u00f3rio LNEC 97/90 \u2013 \nNP, pp. 65.  \n \nDiamantino, C., 2001 \u2013 Intrus\u00e3o Salina: Caracteriza\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o na Faixa Costeira de \nPortugal Continental e Aplica\u00e7\u00e3o de um Modelo matem\u00e1tico a uma Regi\u00e3o a Norte de Sines. \nInforma\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Hidr\u00e1ulica, INCH 6, LNEC, pp. 143. \n \nDirec\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental, 2003 \u2013 Recursos H\u00eddricos na Regi\u00e3o do \nAlgarve: Situa\u00e7\u00e3o em Maio de 2003. Minist\u00e9rio das Cidades, Ordenamento do Territ\u00f3rio e \nAmbiente, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio do Algarve, Divis\u00e3o \nde Monitoriza\u00e7\u00e3o Ambiental, pp. 94. In: http://www.ccdr-alg.pt/ccdr/parameters/ccdr-alg/files/File/ \ndocumentos/ambiente/recursos_hidricos/Recursos_Hidricos_200305.pdf.  \n \nEURO MILL\u00c9NIUM, 1999 \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sado. Avalia\u00e7\u00e3o das \nNecessidades de \u00c1gua para o Abastecimento Dom\u00e9stico e P\u00fablico. Euro Mill\u00e9nium, Estudos e \nProjectos, Lda. \u00c9vora, Maio de 1999, pp. 12. \n \nHenriques, P.C., 2006 - \u00c1reas Protegidas de Portugal Continental \u2013 Estatutos de Conserva\u00e7\u00e3o. \nICNB \u2013 DID, Lisboa, pp. 10. In: http://portal.icnb.pt/NR/rdonlyres/115C846F-C85F-4F57-8758-\n7DE8AA662E5A/0/%C3%81reasProtegidasestatutos_de_conservacao.pdf. \n \nINAG, 1997 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Cartografia dos Sistemas Aqu\u00edferos de Portugal \nContinental. Estudo coordenado pelo Prof. Costa Almeida, Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa, \npara o Instituto da \u00c1gua, Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Recursos H\u00eddricos, Divis\u00e3o de Recursos \nSubterr\u00e2neos, 236 pp. \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   87\n\nInverno, C.M., Manuppella, G., Zbyszewski, G., Pais, J., Ribeiro, M.L., 1993 \u2013 Carta Geol\u00f3gica \nde Portugal, 1:50 000, Not\u00edcia Explicativa da Folha 42-C: Santiago do Cac\u00e9m. Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal, 75 pp. \n \nIttersum, M.K., Howden, S.M., Asseng, S., 2003 \u2013 Sensitivity of Productivity and Deep Drainage \nof Wheat Cropping Systems in a Mediterranean Environment to Changes in CO2, Temperature \nand Precipitation. Agriculture Ecosystems &amp; Environment, Vol. 97, pp. 255-273 \n \nLavaredas, J.M., Silva, M.O., 1998 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o Conhecimento Hidrogeol\u00f3gico do \nSistema Aqu\u00edfero de Sines. Lisboa, Comunica\u00e7\u00e3o apresentada ao 4\u00ba Congresso da \u00c1gua \u201cA \n\u00c1gua como Recurso Estruturante do Desenvolvimento\u201d, pp. 11. \n \nLobo Ferreira, J.P., Calado, F.J., 1989 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o e Qualidade \ndas \u00c1guas Subterr\u00e2neas de Portugal. Parte A: Algarve e Alentejo. Relat\u00f3rio Final. Laborat\u00f3rio \nNacional de Engenharia Civil, Relat\u00f3rio LNEC 156/89-NHHF, pp. 107. \n \nLobo Ferreira, J.P., Oliveira, M.M. e Ciabatti, P., 1995 \u2013 Desenvolvimento de um Invent\u00e1rio das \n\u00c1guas Subterr\u00e2neas de Portugal. Volume 1: (1) Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \nSubterr\u00e2neos e Mapeamento DRASTIC da Vulnerabilidade dos Aqu\u00edferos de Portugal. (2) \nExecutive Summary of the Final Report on the Characterisation of Groundwater Resources and \nDRASTIC Vulnerability Mapping of the Aquifers of Portugal. (3) S\u00edntese da Caracteriza\u00e7\u00e3o e do \nMapeamento das \u00c1guas Subterr\u00e2neas de Portugal. (4) An\u00e1lise de Legisla\u00e7\u00e3o sobre Zonamento \nde Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. Aplica\u00e7\u00e3o a Dois Casos de Estudo \nPortugueses. Lisboa, Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, 1995, pp. 525. \n \nLobo Ferreira, J.P., Moinante, M.J., Oliveira, M.M., Leit\u00e3o, T.E., Novo, M.E., Moreira, P., \nHenriques, M.J., 2000 \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sado, Anexo 4: Recursos H\u00eddricos \nSubterr\u00e2neos. Parte B - Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas com Potencial Interesse Hidrogeol\u00f3gico. \nLisboa, LNEC, Estudo realizado para a Hidroprojecto, Engenharia e Gest\u00e3o, S.A, Vers\u00e3o \nRevis\u00e3o 1 de 30/10/2003, pp. 258. \n \nLobo Ferreira, J.P., Moinante, M.J., Oliveira, M.M., Leit\u00e3o, T.E., Novo, M.E., Moreira, P., \nHenriques, M.J., 2000a) \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sado, 1\u00aa Fase, Volume III \u2013 \nAn\u00e1lise, III.2 \u2013 An\u00e1lise Sist\u00e9mica, Parte 1 \u2013 Susbsistema Hidrol\u00f3gico. D \u2013 An\u00e1lise das Vari\u00e1veis \nHidrol\u00f3gicas. Lisboa, LNEC, Estudo realizado para a Hidroprojecto, Engenharia e Gest\u00e3o, S.A, \npp. 11 \n \nLobo Ferreira, J.P., Moinante, M.J., Oliveira, M.M., Leit\u00e3o, T.E., Novo, M.E., Moreira, P., \nHenriques, M.J., 2000b) \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sado, Anexo 11: Situa\u00e7\u00f5es \nHidrol\u00f3gicas Extremas. Parte 3 \u2013 Sobreexplora\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. Lisboa, LNEC, Estudo realizado \npara a Hidroprojecto, Engenharia e Gest\u00e3o, S.A, Vers\u00e3o Revis\u00e3o 1 de 30/10/2003, pp. 9. \n \nLopes, A.R.S., 1995 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o da Geomatem\u00e1tica para o Estudo da Din\u00e2mica Espa\u00e7o-\nTemporal do Sistema Aqu\u00edfero Lias-Dogger do Algarve Central. Disserta\u00e7\u00e3o para a Obten\u00e7\u00e3o do \nGrau de Mestre em Mineralogia e Planeamento Mineiro, IST, Lisboa, pp. 113. \n \nLopes, A.R., Rodrigues, R., Orlando, M., 2005 \u2013 O Aproveitamento H\u00eddrico Sustent\u00e1vel dos \nRecursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos do Sistema Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves na Seca de 2004/2005. \nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. Instituto \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 88\n\nda \u00c1gua, Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Recursos H\u00eddricos, pp28. In: http://snirh.pt/snirh/download/ \nrelatorios/saquifero_m5_mar05.pdf.  \n \nLoureiro, J.M., Nunes, M.F., 1980 \u2013 Monografia Hidrol\u00f3gica do Algarve. Direc\u00e7\u00e3o Geral dos \nRecursos e Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos, Lisboa. \n \nManuppella, G., 1970 \u2013 Rochas Dolom\u00edticas de Santiago do Cac\u00e9m. Estudos, Notas e Trabalhos. \nSevi\u00e7o do Fomento Mineiro, Porto, Vol. XIX, Fasc. 3-4, pp. 277-295. \n \nManuppella, G., 1983 \u2013 O Dogger de Santiago do Cac\u00e9m. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, Vol. 69, pp. 47-61. \n \nManuppella, G., Rocha, R.B., 1988 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para a Data\u00e7\u00e3o do Conglomerado de \nOde\u00e1xere. Ci\u00eancias da Terra, UNL, No. 9, pp. 9-18. In: http://run.unl.pt/bitstream/10362/ \n1537/1/CT_09_01.pdf.  \n \nMendon\u00e7a, L., Almeida, C., 2003 \u2013 A Explora\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos: O \nExemplo do Sistema Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves. Revista recursos h\u00eddricos, APRH, Vol. 24, n.\u00ba 3, \npp. 53-61, In: e-geo.ineti.pt/edicoes_online/obras/costa_almeida/tp067.pdf. \n \nMonteiro, J.P., 2006a) \u2013 Hidrogeologia do Sistema Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves. Notas para uma \nVisita Guiada. Guia de Campo. I Encontro de Professores do Alentejo e Algarve. Universidade do \nAlgarve, 13 e 14 Outubro.  \n \nMonteiro, J.P., 2006b) \u2013 Mudan\u00e7as no Uso, Gest\u00e3o e Conhecimento da \u00c1gua na Segunda \nMetade do S\u00e9culo XX: O Caso do Algarve. Congresso Ib\u00e9rico sobre Gest\u00e3o e Planeamento da \n\u00c1gua. Funda\u00e7\u00e3o Nova Cultura da \u00c1gua. Faro, Dezembro de 2006. pp. 10. \n \nMonteiro, J.P., 2010 \u2013 Hidrologia e Hidrogeologia do Algarve Central. Notas para uma Visita \nGuiada. Guia de Campo. 10\u00ba Congresso da \u00c1gua. Alvor, 21 a 24 Mar\u00e7o. \n \nMonteiro, J.P., Guerreiro, P., Martins, J., Matos Silva, J., Reis, E., 2006a) \u2013 A Ribeira do Algibre \ne os Aqu\u00edferos do Algarve Central: Rela\u00e7\u00f5es entre \u00c1guas Superficiais e Subterr\u00e2neas. Projecto \nPOCI/AMB/57432/2004 Groundwater Flow Modelling and Optimisation of Groundwater \nMonitoring Networks at the Regional Scale in Coastal Aquifers: The Algarve Case Study. In: \nhttp://www.cvrm.ualg.pt/projectos/malgar/publ_archive/7_rel-sub-sup-V0_ok.pdf.  \n \nMonteiro, J.P., Ribeiro, L., Martins, R., Martins, J., Bento, L., 2006b) \u2013 Monitoriza\u00e7\u00e3o e \nModela\u00e7\u00e3o dos Aqu\u00edferos Costeiros do Algarve. VII Congresso Nacional de Geologia, 29 de \nJunho a 13 de Julho de 2006, P\u00f3lo de Estremoz da Universidade de \u00c9vora. Actas do VII \nCongresso Nacional de Geologia. Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal, Vol. II, pp. 557-560 \n \nMonteiro, J.P., Vieira, J., Nunes, L., Fakir, Y., 2006c) \u2013 Inverse Calibration of a Regional Flow \nModel for the Queren\u00e7a-Silves Aquifer System (Algarve-Portugal). Integrated Water Resources \nManagement and Challenges of the Sustainable Development. International Association of \nHydrogeologists, IAH. Marrakech. pp 44, doc. elect. CD-ROM - 6pp. \n \nMonteiro, J.P., Silva, J.M., Guerreiro, P., Martins, J., Reis, E., 2007a) \u2013 Modela\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es \nentre \u00c1guas Superficiais e Subterr\u00e2neas nos Aqu\u00edferos do Algarve Central. Semin\u00e1rio Sobre \n\u00c1guas Subterr\u00e2neas, Mar\u00e7o 2007, APRH, Lisboa, pp. 8. \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n\nProc.0607/14/17372   89\n\n \nMonteiro, J.P., Ribeiro, L., Reis, E., Martins, J., Matos Silva, J., 2007b) \u2013 Modelling Stream-\nGroundwater Interactions in the Queren\u00e7a-Silves Aquifer System. XXXV AIH Congress. \nGroundwater and Ecosystems. Lisbon. Portugal. pp 41-42, doc. elect. in CD Rom, pp.10.  \n \nMonteiro, J.P., Chambel, A., Martins, J., 2008 \u2013 Conceptual and Numerical Flow Model of the \nSines Aquifer System (Alentejo, South Portugal). Artigo no \u00e2mbito do Projecto \nPOCTI/AMB/57432/20004. International Groundwater Symposium. International Association of \nHydraulic Engineering and Research (IAHR). Istanbul-Turkey, pp. 7684.  \n \nMoinante, M.J., Oliveira, M.M., Lobo Ferreira, J.P., 1994 \u2013 Desenvolvimento de um Invent\u00e1rio \ndas \u00c1guas Subterr\u00e2neas de Portugal: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Sistemas Hidrogeol\u00f3gicos de Portugal \nContinental e Avalia\u00e7\u00e3o das suas Reservas H\u00eddricas. Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, \nRelat\u00f3rio LNEC 329/94 - GIAS, pp. 262. \n \nNicolau, R., 2002 \u2013 Modela\u00e7\u00e3o e Mapeamento da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Precipita\u00e7\u00e3o: Uma \nAplica\u00e7\u00e3o a Portugal Continental. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, FCT, Universidade Nova de \nLisboa, Lisboa, pp. 356. \n \nNunes, G., Monteiro, J.P., Martins, J., 2006 \u2013 Quantifica\u00e7\u00e3o do Consumo de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \nna Agricultura por M\u00e9todos Indirectos: Detec\u00e7\u00e3o Remota. ESIG 2006 \u2013 IX Encontro de \nUtilizadores de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, USIG, Tagus Park, 15 a 17 Novembro, pp. 14. \n \nOliveira, J.T. (coord.), Andrade, A.S., Antunes, M.T., Carvalho, D., Coelho, A.V.P., Feio, M., \nGon\u00e7alves, F., Manuppella, G., Marques, B., Monteiro, J.H., Munh\u00e1, J., Oliveira, J.T., Ramalho, \nM., Rey, J., Ribeiro, A., Rocha, R., Zbyszewski, G., 1984 \u2013 Carta Geol\u00f3gica de Portugal, Escala \n1:200 000, Folha 7. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n \nParadela, P.L., Zbyszewzki, G., 1971 \u2013 Hidrogeologia Geral do Centro e Sul de Portugal. I\u00ba \nCongresso Hispano-Luso-Americano de Geologia Econ\u00f3mica. Livro Guia da Excurs\u00e3o N.\u00ba 9. \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa, pp. 123. \n \nPROCESL, Hidro4, ProSistemas, 1999 \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Algarve. 1\u00aa \nFase, An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia, Anexo 4 \u2013 Recursos H\u00eddricos \nSubterr\u00e2neos. Minist\u00e9rio do Ambiente, Instituto da \u00c1gua, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente \nAlgarve, pp. 96. \n \nPROCESL, Hidro4, ProSistemas, 2000 a) \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Algarve \n\u2013 1\u00aa Fase. An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia. Volume III \u2013 An\u00e1lise. Cap\u00edtulo 2. \nAn\u00e1lise Sist\u00e9mica. Parte F. Subsistema Institucional. In: http://www.ccdr-\nalg.pt/ccdr/parameters/ccdr-alg/files/File/documentos/ambiente/ recursos_hidricos/cdrom/Fase_I/ \nVolume_III/parte_f.pdf, *** \n \nPROCESL, Hidro4, ProSistemas, 2000 b) \u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Algarve \n\u2013 1\u00aa Fase. An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia. Volume III \u2013 An\u00e1lise. Cap\u00edtulo 2. \nAn\u00e1lise Sist\u00e9mica. Parte A. Subsistema Hidrogeol\u00f3gico. In: http://www.ccdr-alg.pt/ccdr/ \nparameters/ccdralg/files/File/documentos/ambiente/recursos_hidricos/cdrom/Fase_I/Volume_III/p\narte_a.pdf, pp. 109 \n \n\n\n\nPROWATERMAN \u2013 1.\u00ba Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico \n \n\nProc.0607/14/17372 90\n\nReis, M.E., 1993 \u2013 Estudo Hidrogeol\u00f3gico das Forma\u00e7\u00f5es do Lias-Dogger Situadas a Ocidente \ndo Rio Arade (Algarve). Disserta\u00e7\u00e3o para a Obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Geologia \nEcon\u00f3mica e Aplicada, Departamento de Geologia da FCUL, Lisboa. \n \nReis, E., Gago, C., Borges, G., Matos, M., Cl\u00e1udio, A., Mendes, E., Silva, A., Serafim, J., \nRodrigues, A., Correia, S., 2007 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o C\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico dos Principais \nSistemas Aqu\u00edferos do Algarve. Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do \nDesenvolvimento Regional. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional, pp. 41. \n \nRibeiro, A., Antunes, M.T., Ferreira, M.P., Rocha, R.B., Soares, A.F., Zbyszewski, G., Almeida, \nF.M., Carvalho, D., Monteiro, J.H., 1979 \u2013 Introduction \u00e0 la G\u00e9ologie G\u00e9n\u00e9rale du Portugal. \nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n \nRocha, R.B., Ramalho, M.M., Antunes, M.T., Coelho, A.V.P., 1983 \u2013 Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal, 1:50 000, Not\u00edcia Explicativa da Folha 52-A: Portim\u00e3o. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal, pp. 57. \n \nRodrigues, J.D., 1990 \u2013 Invent\u00e1rio dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos do Algarve e Alentejo. \nRelat\u00f3rio 97/90, LNEC, Lisboa, pp. 67. \n \nRodrigues, J.D., Borges, J.F., 1984 \u2013 Estudo Hidrogeol\u00f3gico da Bacia de Santo Andr\u00e9. Lisboa, \nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, Rewlat\u00f3rio 92/84 \u2013 Geotecnia. \n \nSantos, R., 2006 \u2013 Volumes de \u00c1gua Subterr\u00e2nea Licenciados nos Sistemas Aqu\u00edferos do \nAlgarve entre Julho de 2004 e Novembro de 2006. CCDR Algarve, Relat\u00f3rio Interno. \n \nSilva, J.A.H., Almeida, F.A., 1982 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es Hidrogeol\u00f3gicas na \u00c1rea de Sines. Santo Andr\u00e9, \nGabinete da \u00c1rea de Sines, Laborat\u00f3rio de Geotecnia e de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o. Vol. 1, \nRelat\u00f3rio 22/82. \n \nStigter, T.Y., Monteiro, J.P., Nunes, L.M., Vieira, J., Cunha, M.C., Ribeiro, L., Nascimento, J., \nLucas H., 2009 \u2013 Screening of Sustainable Groundwater Sources for Integration into a Regional \nDrought-prone Water Supply System. Hydrology and Earth Systems Sciences Vol. 13, pp. 1185-\n1199. \n \nTerrinha, P., 1998 \u2013 Structural Geology and Tectonic Evolution of the Algarve Basin, South \nPortugal. Ph.D. Thesis, Imperial College, London. \n \nVermeulen, H., Lobo Ferreira, J.P. e Oliveira, M.M., 1993 \u2013 A Method for Estimating Aquifer \nRecharge in DRASTIC Vulnerability Mapping. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada ao \u201cSemin\u00e1rio \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas e Ambiente\u201d, realizado pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Recursos H\u00eddricos em \nLisboa.  \n \nVermeulen, H., Lobo Ferreira, J.P. e Oliveira, M.M., 1994 \u2013 A Method for Estimating Aquifer \nRecharge in DRASTIC Vulnerability Mapping. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \u201cSecond European \nConference on Advances in Water Resources Technology and Management\u201d, realizada pela \nEuropean Water Resources Association, em Lisboa, em Junho de 1994; Rotterdam, A.A. \nBalkema. \n \n\n\n\nDivis\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e T\u00e9cnica  - LNEC"}]}}}