{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14449"}, {"@name": "filename", "#text": "20784_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "TALITHA ESTEVAM MOREIRA CABRAL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO PROCESSO DE ADOECIMENTO DO MAGIST\u00c9RIO P\u00daBLICO \nPRIM\u00c1RIO NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XX: IND\u00cdCIOS DO MAL-ESTAR \n\nDOCENTE NOS GRUPOS ESCOLARES MINEIROS (1906-1930) \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, como \nparte das exig\u00eancias do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister \nScientiae.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL  \n\n2014 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\nii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \nPelo esfor\u00e7o di\u00e1rio e cuidado despendido. Pelo \nafago e compreens\u00e3o a mim oferecidos. Por todos \nos conselhos dados, pela preocupa\u00e7\u00e3o \ncompartilhada, pela confian\u00e7a estabelecida. Por \ntodos os momentos vividos. Aos meus santos e \nsantas que me abra\u00e7aram e me guiaram na f\u00e9. Aos \nmeus mestres da vida, fontes de inspira\u00e7\u00e3o \nabsoluta. Obrigada por todo amor devotado. Dedico \ninteiramente a todos voc\u00eas este trabalho. \n\n\n\n \n \n\niii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\"A hist\u00f3ria \u00e9 \u00e9mula do tempo, reposit\u00f3rio dos fatos, \ntestemunha do passado, exemplo do presente, \nadvert\u00eancia do futuro.\" Dom Quixote \n\n\n\n \n \n\niv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nInterc\u00e2mbios, leituras e confrontos que formam as condi\u00e7\u00f5es \nde possibilidade, cada estudo em particular \u00e9 um espelho de \ncem faces (nesse espa\u00e7o os outros est\u00e3o sempre aparecendo), \nmas um espelho partido e anam\u00f3rfico (os outros a\u00ed se \nfragmentam e se alteram). \nMichel de Certeau, 1994. \n\n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa \u00e9 o resultado de um trabalho que \n\nenvolveu v\u00e1rios sujeitos, como comenta Michel de Certeau. O autor se \n\nrefere \u00e0s leituras, aos autores, \u00e0s fontes que auxiliam na composi\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer texto cient\u00edfico. No entanto, utilizo a met\u00e1fora do espelho partido \n\npara falar n\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, mas pessoais, que s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nimprescind\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o de qualquer trabalho. \n\nPor isso, \u00e9 preciso agradecer:  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia querida, em especial aos meus pais, Maria Cleusa \n\nEstevam Cabral e Ely Moreira Cabral, pelo privil\u00e9gio da vida, por serem \n\ncompanheiros, incentivadores, colaboradores, e, especialmente, meus \n\ngrandes amigos. \u00c0 minha irm\u00e3 Beth\u00e2nia pela for\u00e7a e incentivo no universo \n\nacad\u00eamico. \n\nA produ\u00e7\u00e3o desse trabalho reflete, ainda, a participa\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m \n\nmuito especial, o professor Denilson Santos de Azevedo, meu orientador, \n\na quem eu gostaria de agradecer por reconhecer meu potencial e \n\nestimular meu desenvolvimento intelectual. Contigo, aprendi n\u00e3o apenas \n\nquest\u00f5es relacionadas ao campo da pesquisa em Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m a ser mais aut\u00f4noma e autoconfiante. Muito obrigada pela \n\npaci\u00eancia e pelos ensinamentos! \n\nRelembrando a minha trajet\u00f3ria, vejo que muitos foram aqueles \n\nque me auxiliaram nesse processo de caminhada dentro do universo \n\nacad\u00eamico. Com carinho especial, fa\u00e7o refer\u00eancia \u00e0 professora Joana \n\nD\u2019arc Germano Hollerbach, colaboradora dessa pesquisa, que me \n\nmostrou como \u00e9 importante ter foco, buscar o conhecimento e aplic\u00e1-lo \u00e0 \n\nrealidade, muito obrigada pelo zelo de sempre!  \n\n\n\n \n \n\nv \n \n\nAgrade\u00e7o ao meu amado Wagner, pela presen\u00e7a indispens\u00e1vel na \n\nminha vida, por admirar minha persist\u00eancia e por ser meu companheiro, \n\ndividindo comigo sonhos e realiza\u00e7\u00f5es.  \n\nAos amigos de Muria\u00e9: Mi, Carol, Nica, Fran, Pri, Mah, Mari, e \n\ntodos os outros. Aos amigos do tempo de Vi\u00e7osa: Paulinha e Dig\u00e3o, Vivi e \n\nAl\u00ea, Cassinha, Aninha Balbino, Aninha Luiza, Day, \u00e0s colegas de \n\nfaculdade, de rep\u00fablicas e de tantos lugares. Obrigada, amigos, por \n\nacreditarem em mim e me ajudarem sempre que precisei. Tenho muito a \n\nagradecer, ainda, aos colegas do mestrado, com quem dividi tantos \n\nmomentos bons e de tens\u00e3o, que ficar\u00e3o guardados para sempre. Aos \n\ncompanheiros de Ponte Nova, em especial \u00e0 Nice, Waldir, tia Lu e ao \n\npessoal do SAM...  \n\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o (DPE), por toda a \n\nassist\u00eancia prestada e pela conviv\u00eancia. Em especial \u00e0 \u201cpoderosona do \n\nDPE\u201d, Eliane, por estar sempre ao meu lado me ajudando e orientando \n\ncom todo cuidado e paci\u00eancia. Oh Eliane, muito obrigada!  \n\nAos professores, que desde sempre sofrem as mazelas de um \n\nsistema educacional desinvestido. \n\nAos funcion\u00e1rios do Arquivo P\u00fablico Mineiro, pelo suporte prestado \n\ndurante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e por toda a aten\u00e7\u00e3o a mim \n\ndispensada. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, pelo ensino gratuito e de \n\nqualidade. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico (CNPQ), pelo est\u00edmulo \u00e0 pesquisa e pelo aux\u00edlio financeiro \n\nt\u00e3o importante para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos historiadores da Educa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o deixam o passado morrer, \n\ntrazendo-o para discuss\u00f5es do presente.  \n\nPor fim, e em primeiro lugar, a Deus, aos Anjos da Guarda e a \n\ntodos os santos e santas aos quais insistentemente recorro para me \n\najudarem a percorrer os caminhos escolhidos. Beato Jos\u00e9 de Anchieta, \n\n\n\n \n \n\nvi \n \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 Oper\u00e1rio, Santo Expedito, Santa Rita de C\u00e1ssia, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \n\ne Nossa Senhora da Guia, rogai por n\u00f3s!  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nvii \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO: \n \n\nRESUMO .............................................................................................................. viii \n\n \nABSTRACT ............................................................................................................. x \n\n \nAPRESENTA\u00c7\u00c3O .................................................................................................. 1 \n\n \nCAP\u00cdTULO I - PROFESSOR, POR\u00c9M LEIGO: A CARACTERIZA\u00c7\u00c3O \nDA DOC\u00caNCIA NO PER\u00cdODO IMPERIAL ...................................................... 32 \n\n \nCAP\u00cdTULO II - A REORGANIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA PRIM\u00c1RIA EM \nMINAS GERAIS: A CRIA\u00c7\u00c3O DOS GRUPOS ESCOLARES E O \nNOVO MODO DE \u201cSER PROFESSOR\u201d .......................................................... 44 \n2.1. Inova\u00e7\u00f5es decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o dos grupos escolares e \nas mudan\u00e7as no cotidiano do trabalho docente .............................................. 51 \n\n2.2. A organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica nos grupos escolares: rela\u00e7\u00f5es de \npoder, disputas e conflitos no cotidiano das pr\u00e1ticas docentes .................... 61 \n\n \nCAP\u00cdTULO III - O ADOECIMENTO DOS PROFESSORES \nP\u00daBLICOS PRIM\u00c1RIOS EM MINAS GERAIS: LEGISLA\u00c7\u00c3O \nEDUCACIONAL E LICENCIAMENTO M\u00c9DICO NOS GRUPOS \nESCOLARES ........................................................................................................ 80 \n\n3.1. As licen\u00e7as m\u00e9dicas como sinal de mal-estar na profiss\u00e3o do \nprofessor prim\u00e1rio no in\u00edcio do s\u00e9culo XX: o caso dos munic\u00edpios \nmineiros .................................................................................................................. 84 \n\n3.2. O magist\u00e9rio p\u00fablico prim\u00e1rio em processo de adoecimento \u2013 \nproblemas f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos do professorado mineiro ........................... 95 \n\n3.3. Outros tipos de licen\u00e7a e as consequ\u00eancias do afastamento \ndocente para a organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos educand\u00e1rios mineiros ...... 104 \n\n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................................. 117 \n\n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................ 120 \n\n \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\nviii \n \n\nRESUMO \n\n \n \nCABRAL, Talitha Estevam Moreira, M.Sc., Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, maio de 2014. O processo de adoecimento do magist\u00e9rio \np\u00fablico prim\u00e1rio no in\u00edcio do s\u00e9culo XX: ind\u00edcios do mal-estar \ndocente nos grupos escolares mineiros (1906-1930). Orientador: \nDenilson Santos de Azevedo. \n \n \n \nTendo como objeto de estudo o processo de licenciamento docente e a \n\nsa\u00fade do professor, essa pesquisa busca analisar a situa\u00e7\u00e3o de mal-estar \n\ndocente, adoecimento e afastamento dos docentes das salas de aula dos \n\ngrupos escolares mineiros no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Para isso, ser\u00e3o \n\nconsideradas as rela\u00e7\u00f5es de trabalho institu\u00eddas nas reformas \n\neducacionais implantadas pelo governo mineiro nos anos compreendidos \n\nentre 1906 e 1930. A escolha por esse recorte temporal se justifica \n\nprincipalmente por ter sido esse um per\u00edodo de mudan\u00e7as no processo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica prim\u00e1ria. A partir da Proclama\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica e ap\u00f3s a dissemina\u00e7\u00e3o dos grupos escolares, ocorreram \n\nmudan\u00e7as nos \u00e2mbitos pedag\u00f3gico e administrativo das institui\u00e7\u00f5es \n\nescolares, uma vez que a normatiza\u00e7\u00e3o legal produzida acarretou \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es entre professores, alunos, comunidade e \n\nadministradores escolares. O que se deduz, portanto, \u00e9 que as inova\u00e7\u00f5es \n\ndifundidas com a cria\u00e7\u00e3o desses educand\u00e1rios em Minas Gerais podem \n\nter contribu\u00eddo para a situa\u00e7\u00e3o de mal-estar e para o consequente \n\nafastamento dos professores da profiss\u00e3o naquele momento hist\u00f3rico. \n\nDiante deste quadro, algumas indaga\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a nos instigar: h\u00e1 \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o adoecimento docente e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\npedag\u00f3gico repercutido pela cria\u00e7\u00e3o dos grupos escolares? Como se \n\nmanifestava o processo de adoecimento docente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX \n\nem Minas Gerais (MG)? Essas s\u00e3o, portanto, as quest\u00f5es centrais desse \n\ntrabalho. Com o intuito de tentar responder \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es supracitadas, \n\nrealizamos uma pesquisa bibliogr\u00e1fica acerca da implanta\u00e7\u00e3o dos grupos \n\n\n\n \n \n\nix \n \n\ne sua rela\u00e7\u00e3o com um suposto desconforto na profiss\u00e3o. Al\u00e9m das fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas utilizadas na consecu\u00e7\u00e3o dessa investiga\u00e7\u00e3o, outra \n\nestrat\u00e9gia relevante foi a consulta ao acervo do Arquivo P\u00fablico Mineiro \n\n(APM), com sede em Belo Horizonte (MG). Atrav\u00e9s das pesquisas \n\ndocumentais realizadas, tornou-se poss\u00edvel localizar fontes prim\u00e1rias \n\ncomo atas, cartas, of\u00edcios, relat\u00f3rios, atestados m\u00e9dicos etc. Foram \n\nproblematizados os dados referentes \u00e0s licen\u00e7as dos docentes no per\u00edodo \n\nestudado, visto que tais documentos poderiam representar a express\u00e3o \n\ndo inc\u00f4modo a que os professores estavam submetidos no exerc\u00edcio da \n\nprofiss\u00e3o no per\u00edodo em foco. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nx \n \n\nABSTRACT \n\n \n \nCABRAL, Talitha Estevam Moreira, M.Sc., Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, May, 2014. The disease process of the primary public school \nteachers in the early twentieth century: evidence of teacher malaise \nin the Minas Gerais school groups (1906-1930). Adviser: Denilson \nSantos de Azevedo. \n \n \n \n\nHaving as its object of study the process of teacher licensing and health \n\nteacher, this research aims to analyze the situation of teacher malaise, \n\nillness and removal of teachers from classrooms miners school groups in \n\nthe early twentieth century. To this will be considered the working \n\nrelationship established in the educational reforms implemented by the \n\nstate government in the years between 1906 and 1930's. Choice for this \n\ntime frame is justified mainly because this was a period of change in the \n\nprocess of organizing public elementary school. From the proclamation of \n\nthe Republic and after the spread of school groups there were changes in \n\nthe pedagogical and administrative framework of educational institutions, \n\nsince the produced cool normalization entailed changes in the relations \n\nbetween teachers, students, community and education managers. What \n\nemerges, therefore, is that innovations diffused, with the creation of these \n\nschools in Minas Gerais may have contributed to the situation of unease \n\nand the consequent removal of teachers from the profession at that \n\nhistoric moment. Given this context, some questions began to stir us: \n\nThere are relationships between teacher illness and organization of \n\neducational work reflected by the creation of school groups? As \n\nmanifested the disease process teaching in the early twentieth century in \n\nMinas Gerais (MG)? These are therefore the central issues of this paper. \n\nIn order to try to answer the above propositions, we conducted a literature \n\nsearch on the deployment of Groups and its relation to an alleged \n\ndiscomfort in the profession. In addition to bibliographical sources used in \n\nthe completion of this research, another important strategy was to consult \n\n\n\n \n \n\nxi \n \n\nthe collection of the Arquivo P\u00fablico Mineiro (APM), based in Belo \n\nHorizonte (MG). Through documental research was being able to locate \n\nprimary sources such as meeting minutes, letters, official reports, medical \n\ncertificates, etc.. Data concerning the licensing of teachers in the study, \n\nsince such documents could supposedly represent the expression of \n\nannoyance that teachers were submitted in the profession during the \n\nperiod in focus were problematized. \n\n \n\n\n\n \n \n\n1 \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTendo como objeto de estudo o processo de licenciamento docente \n\ne a sa\u00fade do professor, essa pesquisa busca analisar a situa\u00e7\u00e3o de \n\nadoecimento do magist\u00e9rio p\u00fablico prim\u00e1rio e sua poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmal-estar docente, resultando no afastamento do professorado das salas \n\nde aula dos grupos escolares mineiros no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que, nesse estudo, h\u00e1 uma estreita liga\u00e7\u00e3o \n\nentre as express\u00f5es citadas anteriormente, e que, por esse motivo, no \n\ndecorrer da disserta\u00e7\u00e3o, elas estar\u00e3o bastante relacionadas. Isso porque \n\no processo de licenciamento poderia ter a ver com a situa\u00e7\u00e3o de \n\nadoecimento, uma vez que, em alguns casos, os mestres apresentavam \n\nseus atestados m\u00e9dicos e sa\u00edam de licen\u00e7a. Esse afastamento dos \n\nprofessores poderia ou n\u00e3o indicar certo mal-estar no exerc\u00edcio da \n\nprofiss\u00e3o, da\u00ed a rela\u00e7\u00e3o existente entre os mencionados termos. \n\nSobre o fen\u00f4meno do mal-estar docente, Esteve (1999) relata que \n\neste foi explorado pela primeira vez por Berger, em 1957, em seu trabalho \n\n\u201cLe malaise socioprofessioneel des instituteurs fran\u00e7ais\u201d. Tal \n\ndenomina\u00e7\u00e3o, na concep\u00e7\u00e3o de Esteve (1999, p. 25), pode ser entendida \n\ncomo \u201c[...] os efeitos permanentes de car\u00e1ter negativo que afetam a \n\npersonalidade do professor como resultado das condi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas e \n\nsociais em que se exerce a doc\u00eancia\u201d, podendo resultar em pedidos de \n\nlicen\u00e7a ou desligamento da fun\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com Vieira (2004), esse processo de afastamento \n\ndocente \u00e9 triplamente prejudicial: para o profissional, para o aluno e para \n\na escola. O preju\u00edzo para o professor reside no desconforto ocasionado \n\npela doen\u00e7a, al\u00e9m das complica\u00e7\u00f5es que podem surgir com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho (pagamentos, processo de licenciamento, aposentadoria). J\u00e1 o \n\naluno \u00e9 lesado em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de troca do docente, o que \n\npode anular o ritmo de estudo previsto e realizado at\u00e9 o dado momento. \n\nPor fim, a escola sofre com a dif\u00edcil tarefa de contar com profissionais \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\ncapacitados que possam dar sequ\u00eancia a um trabalho j\u00e1 em andamento \n\npor outro profissional. \n\nTendo em vista esses complicadores resultantes do processo de \n\nlicenciamento docente, v\u00e1rias raz\u00f5es justificam a investiga\u00e7\u00e3o do assunto. \n\nTalvez a mais importante seja o cen\u00e1rio atual dessa problem\u00e1tica. Nos \n\ndias de hoje, os constantes pedidos de licen\u00e7a e/ou consequente \n\ndesligamento da fun\u00e7\u00e3o s\u00e3o decorrentes, muitas vezes, da condi\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho dos professores. Essa situa\u00e7\u00e3o tem sido objeto de estudo de \n\nalguns pesquisadores, que pretendem compreender o processo sa\u00fade-\n\ndoen\u00e7a do professor nos diferentes n\u00edveis de ensino.  \n\nN\u00e3o obstante, essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 percebida somente na \n\ncontemporaneidade. Isso pode ser constatado ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica que, inclusive, despertou em mim o \n\ninteresse pelo objeto desta pesquisa. Tal estudo, intitulado \u201cA instala\u00e7\u00e3o e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do Grupo Escolar nas cidades de Muria\u00e9 e Ponte Nova (1907 \n\n- 1930): an\u00e1lise de acervo e mem\u00f3rias\u201d foi realizado no Departamento de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, sob a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nProfessor Doutor Denilson Santos de Azevedo, com financiamento de \n\nrecursos da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Minas Gerais \n\n(FAPEMIG) no per\u00edodo de mar\u00e7o de 2010 a janeiro de 2012. \n\nTal investiga\u00e7\u00e3o buscou conhecer o processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\nGrupo Escolar Silveira Brum (GESB), primeiro estabelecimento de ensino \n\np\u00fablico do munic\u00edpio de Muria\u00e9/MG, criado no ano de 1912. Durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho, ao manusear as fontes prim\u00e1rias localizadas para \n\no estudo do educand\u00e1rio, foi poss\u00edvel perceber um n\u00famero significativo de \n\nof\u00edcios e informa\u00e7\u00f5es remetendo ao afastamento dos professores da sala \n\nde aula.  \n\nMediante a leitura de trabalhos sobre o tema, verificou-se que essa \n\nrealidade tamb\u00e9m ocorria no contexto de cria\u00e7\u00e3o dos demais grupos \n\nescolares mineiros no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Durante os estudos realizados \n\npara essa pesquisa, foram encontrados no Arquivo P\u00fablico Mineiro \n\n(APM), bem como em artigos, disserta\u00e7\u00f5es e teses, alguns registros de \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\npedidos de afastamento dos trabalhos escolares nas cidades de Belo \n\nHorizonte, Juiz de Fora, Lavras, Mariana, Monte Alegre, Muria\u00e9, Pitangui, \n\nPonte Nova, Sabar\u00e1, Santa Quit\u00e9ria, Sete Lagoas, Uberl\u00e2ndia, entre \n\noutras. \n\nAl\u00e9m desse contexto, e visando atender aos objetivos da linha de \n\npesquisa pretendida, de \u201cdesenvolver investiga\u00e7\u00f5es sobre a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nnas diversas esferas da sociedade, pesquisando a atua\u00e7\u00e3o do Estado \n\nsobre os sistemas educacionais, o desenvolvimento das institui\u00e7\u00f5es \n\neducativas formais e n\u00e3o formais [...]\u201d, percebemos a possibilidade de \n\nanalisar a situa\u00e7\u00e3o de adoecimento docente vivenciada no cotidiano do \n\nprofessor, em um contexto hist\u00f3rico referente ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX.  \n\nNesse vi\u00e9s, vale ainda pesquisar as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nadoecimento docente e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho oriundas de pol\u00edticas \n\neducacionais propostas pelo Estado no per\u00edodo em quest\u00e3o. Isso porque, \n\na partir do trabalho desenvolvido, foi poss\u00edvel notar muitas queixas por \n\nparte dos professores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alta demanda de trabalho frente \u00e0s \n\nm\u00e1s condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio da doc\u00eancia. \n\nAinda como justificativa para a pesquisa, \u00e9 importante relatar que, \n\ndurante minha forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no ensino m\u00e9dio, ao optar por fazer um \n\ncurso de Licenciatura em Pedagogia, fui criticada por professores e \n\nfamiliares, os quais argumentavam que a profiss\u00e3o docente n\u00e3o \u00e9 \n\nvalorizada e exige muito esfor\u00e7o dos profissionais. Ao longo da \n\ngradua\u00e7\u00e3o, vivenciei, sobretudo nos est\u00e1gios realizados e no contato com \n\na realidade dos professores do ensino p\u00fablico brasileiro, a situa\u00e7\u00e3o de \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o de grande parcela dos docentes frente aos encargos da \n\nprofiss\u00e3o.  \n\nA greve dos professores do Estado de Minas Gerais ocorrida no \n\nano de 2011, com dura\u00e7\u00e3o de cento e doze dias, e a greve dos \n\nprofessores das institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior em 2012, com \n\ndura\u00e7\u00e3o de mais de noventa dias1, tamb\u00e9m fortaleceu em mim o desejo \n\n                                                 \n1 A greve dos professores federais teve in\u00edcio em 17/05/2012, atingindo os Col\u00e9gios de \nAplica\u00e7\u00e3o, os Institutos Federais e as Universidades Federais.  A paralisa\u00e7\u00e3o teve como \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\nde estudar o mal-estar docente vivenciado por esses profissionais no \n\nexerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, entendendo que essa insatisfa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma \n\nexclusividade dos docentes de hoje. \n\nMediante os argumentos apresentados e compreendendo a \n\nrelev\u00e2ncia social do tema, acreditamos que esse trabalho contribuir\u00e1 para \n\no campo da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o, dadas as demandas de estudo \n\nfrequentes, bem como a necessidade de problematizar e acompanhar \n\noutras poss\u00edveis discuss\u00f5es acerca da situa\u00e7\u00e3o vivenciada pelos \n\nprofessores no exerc\u00edcio da doc\u00eancia. \n\nNesse sentido, buscamos analisar a situa\u00e7\u00e3o do licenciamento \n\ndocente nos grupos escolares mineiros, considerando as mudan\u00e7as das \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho advindas das reformas educacionais implantadas \n\npelo governo republicano no Estado de Minas Gerais, entre o per\u00edodo de \n\n1906 e 1930, observando as poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de mal-estar docente e \n\nas prov\u00e1veis rela\u00e7\u00f5es entre as novas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e o \n\nadoecimento do professorado. Para isso, realizamos uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica a respeito da tem\u00e1tica, al\u00e9m de uma an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o \n\nescolar e documentos oficiais do per\u00edodo estudado, enfatizando quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o docente e \u00e0s novas exig\u00eancias para o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico.  \n\nN\u00e3o obstante, embora o enfoque tenha sido nos anos iniciais do \n\ns\u00e9culo passado, h\u00e1 que se mencionar que, ainda hoje, esse mal-estar \n\npode ser percebido no ambiente educacional. Por esse motivo, faremos a \n\nseguir breves considera\u00e7\u00f5es acerca do tema no in\u00edcio desse s\u00e9culo XXI a \n\nfim de contextualizar a problem\u00e1tica, tendo em vista que acontecimentos \n\natuais podem indicar tens\u00f5es j\u00e1 existentes em outros momentos \n\nhist\u00f3ricos, servindo de ponto de partida para estudos atuais e hist\u00f3ricos. \n\nDesse modo, na consulta \u00e0 literatura a respeito da profiss\u00e3o \n\ndocente, a maioria das investiga\u00e7\u00f5es elucida que o professor est\u00e1 \n\nsofrendo com as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de trabalho a que \u00e9 submetido, \n\nal\u00e9m do descaso das pol\u00edticas p\u00fablicas para com essa categoria \n                                                                                                                                      \nreivindica\u00e7\u00f5es principais a reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira dos docentes e o reajuste salarial, \no que de certo modo, pode representar o mal-estar docente. \n\n\n\n \n \n\n5 \n \n\nprofissional. A insatisfa\u00e7\u00e3o parece ocasionar um desconforto no \n\nprofissional do magist\u00e9rio. Conforme Esteve (1999) pontua, esse mal-\n\nestar docente afeta negativamente o trabalho do professor, haja vista que \n\nocasiona um c\u00edrculo degenerativo de sua pr\u00e1tica \u00e0 medida que o \n\nprofissional perde a maior parte do interesse pelo trabalho, restando a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de que as tarefas deixam de ter import\u00e2ncia e qualquer esfor\u00e7o \n\npessoal parece in\u00fatil, em termos de sua fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\nPesquisas apontam que as renormatiza\u00e7\u00f5es para o trabalho do \n\nprofessor ao longo da hist\u00f3ria t\u00eam alterado significativamente o meio \n\nconhecido da a\u00e7\u00e3o docente, visto que as cobran\u00e7as no trabalho do \n\nprofessor t\u00eam se modificado e exigido cada vez mais desse trabalhador. \n\nO que se v\u00ea \u00e9 que em cada momento hist\u00f3rico, diferentes tipos de \n\ndificuldade assolam a pr\u00e1tica docente, se avolumando com o passar do \n\ntempo. Isso resultou numa crise de identidade do professorado, que n\u00e3o \n\ncompreende mais qual sua fun\u00e7\u00e3o no processo educacional.  \n\nPaulo Freire, em uma de suas obras, define o trabalho do professor \n\ncomo fundamental, apesar de pouco valorizado: \n\n \n\nNingu\u00e9m nega o valor da educa\u00e7\u00e3o e que um bom professor \u00e9 \nimprescind\u00edvel. Mas, ainda que desejem bons professores para \nseus filhos, poucos pais desejam que seus filhos sejam \nprofessores. Isso nos mostra o reconhecimento que o trabalho \nde educar \u00e9 duro, dif\u00edcil e necess\u00e1rio, mas que permitimos que \nesses profissionais continuem sendo desvalorizados. Apesar \nde mal remunerados, com baixo prest\u00edgio social e \nresponsabilizados pelo fracasso da educa\u00e7\u00e3o, grande parte \nresiste e continua apaixonada pelo seu trabalho (FREIRE, \n2000, p.67). \n\n \n\nApesar de muitos docentes resistirem \u00e0s dificuldades existentes no \n\nexerc\u00edcio da profiss\u00e3o, n\u00e3o encontram condi\u00e7\u00f5es efetivas de refletir sobre \n\nsua pr\u00e1tica, tornando-se profissionais solit\u00e1rios, mudos, acr\u00edticos e \u00fateis \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da ordem estabelecida. Isso se justifica, entre outros fatores, \n\npelo excesso de trabalho e pelas dificuldades enfrentadas no cotidiano da \n\nprofiss\u00e3o.  \n\nSalas de aula lotadas, falta de respeito dos alunos e colegas de \n\ntrabalho, exig\u00eancias crescentes, entre outros fatores, acabam por \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\ndesestimular o professor, tornando-o mero reprodutor do sistema \n\neducacional prec\u00e1rio em que se insere. Ou seja, o docente acaba se \n\nenvolvendo pouco no processo educativo do aluno, oferecendo o m\u00ednimo \n\nnecess\u00e1rio para a forma\u00e7\u00e3o do mesmo, precarizando o ensino. Isso gera \n\num c\u00edrculo vicioso, que envolve toda a escola, o aluno, a fam\u00edlia e a \n\ncomunidade em geral. \n\nEspera-se do professor um profissional em constante forma\u00e7\u00e3o, \n\ncapaz de se adequar \u00e0s demandas que surgem no ambiente de trabalho \n\ne fora dele. O trabalho docente convive com diversas necessidades que \n\nse agudizam e cobram cada vez mais do professor, que n\u00e3o se sente \n\npreparado para atender todas as requisi\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o impostas. Isso \n\nporque, muitas vezes, os cursos de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o descolados da \n\nrealidade vivenciada no cotidiano escolar. \n\nMuito j\u00e1 foi escrito sobre a necessidade de uma forma\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade para os professores, com o prop\u00f3sito de prepar\u00e1-los para um \n\ncontexto educacional cada vez mais exigente e polivalente, mas ainda h\u00e1 \n\npesquisas que comprovam a m\u00e1 qualidade dos cursos de licenciatura.  \n\nSegundo estudiosos, o problema est\u00e1 no fato de que quem cursa \n\nesse tipo de gradua\u00e7\u00e3o em nosso pa\u00eds \u00e9 o jovem que j\u00e1 vem de uma m\u00e1 \n\nprepara\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e que opta por cursos menos concorridos \n\nno ensino superior. Uma pesquisa encomendada pela UNESCO, \n\ndenominada Professores do Brasil: Impasses e desafios (2009), mostrou \n\nque, majoritariamente, o jovem que opta por um curso de licenciatura hoje \n\nno Brasil \u00e9 oriundo das classes mais baixas e teve sua forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nnas escolas p\u00fablicas, chegando ao ensino superior com uma defasagem \n\nem seu processo educacional.  \n\nDados como esse apontam para uma tend\u00eancia, tamb\u00e9m \n\ndetectada por outros estudiosos, de \n\n \n\ninflex\u00e3o para baixo na extra\u00e7\u00e3o social dos professores, \nindicando que significativa quantidade de docentes vive em \ncondi\u00e7\u00e3o de pobreza. Al\u00e9m disso, observando a escolaridade \ndos pais desses estudantes, verifica-se que menos de 1/4 \ndeles tinham instru\u00e7\u00e3o de n\u00edvel m\u00e9dio e em torno de 10% \npossu\u00edam estudos em n\u00edvel superior, o que quer dizer que os \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\nestudantes representavam, na sua maioria, a primeira gera\u00e7\u00e3o \ncom acesso aos n\u00edveis superiores de instru\u00e7\u00e3o nas suas \nrespectivas fam\u00edlias (BARRETO, 2010, p. 297). \n\n \n\nA m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o obtida a priori, aliada \u00e0 pouca qualifica\u00e7\u00e3o durante \n\no curso de gradua\u00e7\u00e3o e \u00e0 pouca exig\u00eancia dos alunos, dificulta o \n\ndesenvolvimento profissional dos professores. Fala-se do excesso de \n\nteoria nos cursos de licenciatura, formando especialistas distanciados \n\nmuitas vezes da realidade da sala de aula, o que reflete mais uma \n\nincoer\u00eancia pr\u00f3pria das licenciaturas (TARDIF, LESSARD &amp; GAUTHIER, \n\n1998).  \n\nOutro repto imposto a esses profissionais \u00e9 o trabalho com turmas \n\ncompletamente heterog\u00eaneas, incluindo alunos com necessidades \n\nespeciais e dificuldades de aprendizado em salas de aula lotadas, sem \n\ncolaboradores especializados para atender certas demandas. Soma-se a \n\nisso a aus\u00eancia de apoio por parte de uma rede qualificada de \n\nprofissionais, que ofere\u00e7a suporte \u00e0s mais variadas necessidades que \n\nv\u00eam \u00e0 tona no dia a dia da escola. \n\nPara Paschoalino (2009), essas fun\u00e7\u00f5es polivalentes que acabam \n\nsendo atribu\u00eddas ao professor s\u00e3o hist\u00f3ricas e culturais. No entanto, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas sociedades contempor\u00e2neas t\u00eam \n\nimpactado os processos educacionais em fun\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o de novas \n\norganiza\u00e7\u00f5es dos processos de trabalho, resultando \u2013 consequentemente \n\n\u2013 na precariza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o docente. Os autores citados a seguir \n\ndemonstram as transforma\u00e7\u00f5es sofridas pelo professorado no decorrer \n\ndos anos e sua influ\u00eancia para o processo educacional: \n\n \n\nEm 1885, os/as docentes eram formados em salas de aula \npara desempenhar fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de instru\u00e7\u00e3o e de \ncontrole. No transcorrer do s\u00e9culo seguinte, transformaram-se \nem profissionais altamente educados. Em 1985, mesmo \ncontinuando com o ensino e o controle em salas de aula, \ntransformaram-se em um corpo altamente formado em teorias \ne pr\u00e1ticas educacionais, sociologia, teoria social, psicologia \ninfantil, teorias da aprendizagem e assim por diante. \nTransformaram-se em especialistas nos seus conte\u00fados \ndisciplinares; conquistaram o direito, como corpo profissional, a \nestar muito envolvidos na determina\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento \ndos conte\u00fados curriculares, das pr\u00e1ticas escolares e da pol\u00edtica \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\neducacional em geral. Em 1995, os/as docentes provavelmente \nperderam, numa \u00fanica d\u00e9cada, a maior parte das conquistas \nrealizadas num \u00fanico s\u00e9culo (ROBERTSON apud HYPOLITO, \nVIEIRA e PIZZI, 2009, p.28).  \n\n \n\nO excerto supracitado ratifica o que \u00e9 vivenciado na atualidade ao \n\napontar as perdas vivenciadas pelos professores nos per\u00edodos hist\u00f3ricos \n\nreferenciados. Na d\u00e9cada de 1990, por exemplo, o pa\u00eds enfrentou \n\nproblemas pol\u00edticos e econ\u00f4micos que resultaram no corte de despesas, \n\nsobretudo, no campo educacional. Nesse momento, as pol\u00edticas \n\neducacionais brasileiras eram influenciadas principalmente pelo Banco \n\nMundial (BM). Com isso, percebe-se a car\u00eancia de investimentos na \n\neduca\u00e7\u00e3o em detrimento de outros interesses ditos priorit\u00e1rios. Essa \n\nrealidade se manifesta ainda hoje, visto que, entramos no s\u00e9culo XXI com \n\numa situa\u00e7\u00e3o de desprest\u00edgio dos professores e precariza\u00e7\u00e3o da carreira \n\ndocente. \n\nO professor tem acompanhado a constante defasagem tanto social \n\nquanto financeira de sua profiss\u00e3o. Essas transforma\u00e7\u00f5es sociais, \n\npol\u00edticas, econ\u00f4micas, bem como as reformas educacionais, provocaram \n\nmudan\u00e7as na profiss\u00e3o docente. Diante do compromisso com a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial que lhes \u00e9 atribu\u00edda, Brand afirma que muitos professores \n\n \n\nv\u00e3o ao m\u00e9dico, mas n\u00e3o se afastam, a n\u00e3o ser em casos \nextremos, e como tratamentos com menos de 15 dias n\u00e3o tem \nsubstituto, o professor permanece na escola. H\u00e1 uma dupla \npreocupa\u00e7\u00e3o: como vai cuidar da sa\u00fade, tirar a licen\u00e7a se logo \ndepois ele precisa trabalhar dobrado, repondo as aulas \u201cque \nfaltou\u201d, num tempo que n\u00e3o cabe na carga hor\u00e1ria do professor \ne nem do aluno?  Surge, ent\u00e3o, a amea\u00e7a que paira no ar, uma \namea\u00e7a sem nome definido, mas que o oprime. \u00c9 uma amea\u00e7a \nque vem de fora, mas tamb\u00e9m uma \u201cconsci\u00eancia vocacional\u201d, \nque vem de dentro do sujeito docente (BRAND, 2007, p.3). \n\n \n\nDeste modo, comprova-se a complexidade das rela\u00e7\u00f5es que \n\nenvolvem o trabalho docente. Al\u00e9m disso, as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\na falta de reconhecimento, a desorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e a m\u00e1 \n\nremunera\u00e7\u00e3o desmotivam o educador.  \n\nMediante as dificuldades vivenciadas no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, \n\nalgumas pesquisas apontam que parte dos professores v\u00ea seu ambiente \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\nde trabalho como uma amea\u00e7a \u00e0 sua sa\u00fade f\u00edsica e mental \n\n(PASCHOALINO, 2009). Diante deste quadro, h\u00e1 um comprometimento \n\ndo exerc\u00edcio do of\u00edcio, aumentando cada vez mais as estat\u00edsticas de \n\nadoecimento dos professores. \u00c0 guisa de exemplifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel citar \n\nas enfermidades mais comuns na realidade dos professores atualmente, \n\ncomo diabetes, obesidade, hipertens\u00e3o, problemas nas cordas vocais, \n\netc. H\u00e1, ainda, outras doen\u00e7as como a depress\u00e3o, o des\u00e2nimo e o \n\nestresse de fundo nervoso2 (ASSUN\u00c7\u00c3O e OLIVEIRA, 2009).  \n\nToda essa complexa rede de press\u00f5es e conflitos vivenciada no \n\nambiente de trabalho torna os professores mais propensos a sofrerem a \n\n\u201cS\u00edndrome de Burnout\u201d, ou tamb\u00e9m, S\u00edndrome do Esgotamento \n\nProfissional. Atrav\u00e9s dela, o profissional perde o sentido da sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o trabalho, desistindo, muitas vezes, de suas fun\u00e7\u00f5es. Em s\u00edntese, \n\nessa s\u00edndrome pode ser identificada como \n\n  \n\n\"perder o fogo\", \"perder a energia\" ou \"queimar (para fora) \ncompletamente\" (numa tradu\u00e7\u00e3o mais direta). \u00c9 uma s\u00edndrome \natrav\u00e9s da qual o trabalhador perde o sentido da sua rela\u00e7\u00e3o \ncom o trabalho, de forma que as coisas j\u00e1 n\u00e3o o importam mais \ne qualquer esfor\u00e7o lhe parece ser in\u00fatil (CODO, 2001, p.238).  \n \n\n Quando esse mal-estar passa a ser vivenciado pelos professores, \n\nse concretizam situa\u00e7\u00f5es de estresse, podendo ocasionar o adoecimento \n\ne, consequentemente, o absente\u00edsmo e futuros pedidos de licen\u00e7a ou \n\nremo\u00e7\u00e3o.  \n\nA literatura nos mostra que essa complexidade do trabalho docente \n\nvem se avolumando com o tempo e minando as for\u00e7as do professor, que \n\nse depara com exig\u00eancias t\u00e3o grandes quanto descabidas para o contexto \n\n(PASCHOALINO, 2009). A fim de solucionar o problema existente no \n\ninterior das escolas, muitos trabalhos apontam para a necessidade de se \n\ncriar um ambiente sadio no universo educacional, para que os \n\nprofessores n\u00e3o precisem se afastar da profiss\u00e3o, fugindo de si mesmos e \n\nde sua pr\u00e1tica por meio do adoecimento. Atualmente, se analisarmos o \n\n                                                 \n2 Termo usado para definir enfermidades de fundo emocional influenciadas por quest\u00f5es \npsicol\u00f3gicas e mentais. \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\nhist\u00f3rico das profiss\u00f5es mais estressantes, verificaremos, por meio de \n\npesquisas, que os profissionais mais atingidos s\u00e3o os que trabalham \n\ndiretamente com o p\u00fablico (VIEIRA, 2004). \n\nNo caso do professor, o estresse \u00e9 agravado pelo fato de que lhe \u00e9 \n\natribu\u00edda uma s\u00e9rie de tarefas relacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos alunos com \n\nos quais ele se relaciona. Segundo Fontoura (1992, p.174), o professor \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por \n\n \n\ndar vida \u00e0 escola para que esta se transforme num centro \ncultural aberto; formar os alunos de modo que estes sejam \ncapazes de utilizar o que sabem para produzirem e \ntransformarem o meio; participar no seio da comunidade na \nvida colectiva; criar, quebrando rotinas e ultrapassando \neventuais constrangimentos. \n \n\nO professor v\u00ea suas fun\u00e7\u00f5es aumentadas sem que, para isso, sua \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e seu retorno financeiro sejam reconsiderados. \n\nDiante deste quadro, e a fim de atender \u00e0s expectativas depositadas \n\nsobre a atividade a ser realizada, o docente \u00e9 visto como principal \n\nrespons\u00e1vel pelo sucesso ou fracasso das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nimplementadas nas salas de aula. Al\u00e9m de toda a press\u00e3o e expectativa \n\ndepositadas no professorado, outros desafios comprometem sua \n\natividade profissional, tais como: \n\n \n\n[...] o aprendizado e a freq\u00fc\u00eancia dos alunos; a desorganiza\u00e7\u00e3o \nda escola; as constantes mudan\u00e7as nas normas; a sobrecarga \nde trabalho; a diversidade de ideias e pensamentos; o trabalho \ncom a diferen\u00e7a; a falta de recursos; o bem-estar coletivo; os \nproblemas sociais dos alunos e a responsabilidade, a auto-\ncobran\u00e7a e os limites da a\u00e7\u00e3o docente (DUARTE &amp; AUGUSTO, \n2006, p.10). \n \n\nTais dificuldades v\u00eam colocando em debate a necessidade de \n\natentar para a situa\u00e7\u00e3o profissional vivenciada pelos educadores, \n\nentendendo que, em termos hist\u00f3ricos, essa situa\u00e7\u00e3o de mal-estar entre \n\nos professores n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o recente.  \n\nEssa breve contextualiza\u00e7\u00e3o dos problemas que afetam a a\u00e7\u00e3o \n\ndocente na atualidade serve como ponto de partida para investigar o \n\n\n\n \n \n\n11 \n \n\nprocesso de adoecimento docente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, entendendo \n\nque \u201ca incompreens\u00e3o do presente nasce fatalmente da ignor\u00e2ncia do \n\npassado. Mas talvez n\u00e3o seja menos v\u00e3o esgotar-se em compreender o \n\npassado se nada se sabe do presente\u201d (BLOCH, 2001, p.65).  \n\nAlves (2003) tamb\u00e9m aponta que as quest\u00f5es do presente servem \n\nde contextualiza\u00e7\u00e3o, para demonstrar que a situa\u00e7\u00e3o atual carrega em si \n\nelementos j\u00e1 existentes em outros tempos hist\u00f3ricos. Segundo a autora, \n\n \n\ndesde que os intelectuais ligados \u00e0 revista Annalles, criada em \n1929, demonstraram que n\u00e3o \u00e9 o passado que se mostra a \nquem procura estud\u00e1-lo, e sim as problem\u00e1ticas do presente \nque provocam as quest\u00f5es que se prop\u00f5e \u00e0s fontes \nanalisadas, a dualidade presente-passado tem sido objeto de \nreflex\u00e3o como parte insepar\u00e1vel do cotidiano do historiador \n(ALVES, 2003, p.6). \n \n\nPor isso, tendo em vista a situa\u00e7\u00e3o atual de constantes pedidos de \n\nlicen\u00e7a dos professores, \u00e9 poss\u00edvel perceber que muito se tem escrito \n\nacerca das dificuldades enfrentadas pelos professores em sua profiss\u00e3o \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. N\u00e3o obstante, ao compararmos esses dados com \n\npesquisas sobre a problem\u00e1tica no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, o que \n\npercebemos s\u00e3o semelhan\u00e7as que afetam a pr\u00e1tica educativa de ontem e \n\nde hoje: condi\u00e7\u00f5es de trabalho insalubres, aus\u00eancia de professores, locais \n\nimpr\u00f3prios para o ensino, n\u00famero elevado de alunos por turma, baixa \n\nremunera\u00e7\u00e3o e pouco reconhecimento dos docentes \u2013 todos esses \n\nfatores entendidos como facilitadores do mal-estar no professor \n\n(ESTEVE, 1999). \n\nH\u00e1 relatos de que, desde o per\u00edodo imperial no Brasil (s\u00e9culo XIX), \n\nos professores encontravam dificuldades no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, o que \n\nacabava por ocasionar problemas de sa\u00fade. Conforme observa Oliveira \n\n(2011, p.76), \u201cas fr\u00e1geis condi\u00e7\u00f5es de trabalho, somadas \u00e0s tens\u00f5es do \n\ncotidiano escolar, contribu\u00edam para gerar ou agravar diversas doen\u00e7as \n\nmanifestadas pelo professorado. Fato que, por sua vez, resultou em \n\nv\u00e1rios pedidos de licen\u00e7a m\u00e9dica para tratamento de sa\u00fade\u201d.  \n\n\n\n \n \n\n12 \n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o demonstra o descaso com que o governo tratava os \n\nprofessores nesse per\u00edodo, no exerc\u00edcio da doc\u00eancia. Nas condi\u00e7\u00f5es \n\ndesfavor\u00e1veis de efetiva\u00e7\u00e3o do trabalho escolar, o professor era for\u00e7ado a \n\ncumprir com as exig\u00eancias apresentadas, sendo mesquinhamente \n\nretribu\u00eddo, tanto no que diz respeito aos baixos vencimentos, quanto pelo \n\nbaixo reconhecimento social em virtude das m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\n A historiografia da educa\u00e7\u00e3o mineira nos mostra que, desde essa \n\n\u00e9poca, os professores s\u00e3o reconhecidos como importantes profissionais \n\npara o processo educacional. Isso se justifica, possivelmente, pelo \n\ninteresse da classe dominante em exercer seu poder sobre a popula\u00e7\u00e3o \n\npobre, o que seria poss\u00edvel mediante a instru\u00e7\u00e3o oferecida pelo \n\nprofessorado. Luciano (2000) explicita essa situa\u00e7\u00e3o, relatando que, \n\n \n\nno s\u00e9culo XIX, o Imp\u00e9rio necessitava da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica \ncomo um fator de desenvolvimento e hegemonia das classes \ndominantes, esse estabelecia a delimita\u00e7\u00e3o do campo \nprofissional e das atribui\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio docente, por\u00e9m \nnessa Prov\u00edncia, a profiss\u00e3o docente estava longe de ser \nregulamentada, embora, fossem os professores \nimprescind\u00edveis na tarefa de promover a educa\u00e7\u00e3o (LUCIANO, \n2000, p.3). \n \n\nA falta de regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o em Minas Gerais, exposta \n\npelo autor supracitado, representa a dificuldade, j\u00e1 nessa \u00e9poca, da \n\nentrada e perman\u00eancia dos professores na profiss\u00e3o. Em 1871, o \n\nPresidente da Prov\u00edncia de Minas Gerais, Antonio Luiz Affonso de \n\nCarvalho, relata que  \n\n \n\ndevem se augumentar os vencimentos dos professores. N\u00e3o se \npode esperar que procurem seguir carreira t\u00e3o pouco retribu\u00edda \naquelles, que, depois de instru\u00eddos nas escolas normaes, \nsejam convidados para outros empregos com esperan\u00e7a de um \nfuturo lisonjeiro (MINAS GERAIS, Relat\u00f3rio do Presidente, \n1871, p.33). \n \n\nCom a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, essa situa\u00e7\u00e3o de instabilidade \n\nparece ter permanecido no cotidiano das escolas. M\u00fcller (2000), atrav\u00e9s \n\nde suas investiga\u00e7\u00f5es, observa que a vida de professor do ensino p\u00fablico \n\nprim\u00e1rio era dura nesse per\u00edodo. \n\n\n\n \n \n\n13 \n \n\n \n\nNos arquivos est\u00e3o os registros de v\u00e1rios pedidos de licen\u00e7a \npor motivo de enfermidade. O registro do n\u00famero de \nprofessoras doentes e/ou incapacitadas para o trabalho \nremete, hoje sabemos, \u00e0s doen\u00e7as da pobreza, denunciando \nas condi\u00e7\u00f5es em que exercia o magist\u00e9rio. Alguns diagn\u00f3sticos \nreferiam-se \u00e0 \u201casthenia nervosa\u201d, provavelmente sofrimentos \nmentais adquiridos no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. O trabalho \ndocente era mal remunerado e produzia desconforto f\u00edsico e \nemocional (M\u00dcLLER, 2000, p.7). \n \n\nDiante deste quadro, algumas indaga\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a nos \n\ninstigar: quais as poss\u00edveis causas para o licenciamento do professorado \n\nno per\u00edodo analisado? H\u00e1 rela\u00e7\u00f5es entre o adoecimento docente e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico implementado com a cria\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos escolares? Qual \u00e9 o tratamento dispensado pelo Estado (em \n\ntermos de direitos e deveres) \u00e0 carreira docente no tempo hist\u00f3rico \n\nanalisado? O processo de mal-estar docente come\u00e7ou a se manifestar no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX em Minas Gerais? Essas s\u00e3o, portanto, as quest\u00f5es \n\ncentrais que buscaram ser respondidas atrav\u00e9s desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\ndividida em tr\u00eas cap\u00edtulos, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e das considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais.   \n\nAlgumas hip\u00f3teses puderam ser feitas a partir do estudo realizado. \n\nO apontamento inicial, que gerou a proposta da pesquisa, nos remeteu \u00e0 \n\nideia diretamente relacional entre as transforma\u00e7\u00f5es no ensino e o mal-\n\nestar no professorado, que consequentemente sa\u00eda de licen\u00e7a. N\u00e3o \n\nobstante, nas an\u00e1lises realizadas no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel \n\nfazer outras infer\u00eancias que fez a hip\u00f3tese inicial se transformar. Assim, \n\nbuscamos outras possibilidades para o processo de licenciamento \n\ndocente, que n\u00e3o fosse \u2013 necessariamente \u2013 o mal-estar da profiss\u00e3o.  \n\nPudemos perceber tamb\u00e9m, que existiam as licen\u00e7as para \n\ntratamentos que n\u00e3o aparentavam estar ligados a sinais de inc\u00f4modo na \n\nprofiss\u00e3o. Eram os casos das doen\u00e7as psicossom\u00e1ticas, termo usado \n\npara definir enfermidades f\u00edsicas ou n\u00e3o fortemente influenciadas pela \n\nmente. \n\n\n\n \n \n\n14 \n \n\nAl\u00e9m disso, foi poss\u00edvel notar situa\u00e7\u00f5es de desconhecimento das \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas previstas a partir da cria\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nescolares. Nos documentos pesquisados, verificamos que alguns \n\nprofessores sa\u00edam de licen\u00e7a antes da autoriza\u00e7\u00e3o oficial, outros \n\nprofissionais pediam prorroga\u00e7\u00e3o do afastamento, sem que isso fosse \n\nlegal. Em outros casos ainda, os docentes deixavam um de seus cargos e \n\ncontinuavam trabalhando em outro. Ou seja, alguns aspectos das fontes \n\nutilizadas nos indicam que os profissionais do ensino estavam confusos \n\ncom a nova legisla\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m estava sendo modificada e atualizada \n\nconstantemente. Aliado a isso, o despreparo dos mestres e a inseguran\u00e7a \n\nno exerc\u00edcio da profiss\u00e3o poderia comprometer o desenvolvimento das \n\ntarefas do magist\u00e9rio. \n\nAl\u00e9m dessas hip\u00f3teses supracitadas, outra quest\u00e3o suscitou em \n\nn\u00f3s o interesse por uma abordagem mais aprofundada sobre a tem\u00e1tica. \n\nNos dispusemos a compreender os usos e apropria\u00e7\u00f5es utilizadas pelos \n\ndocentes no que diz respeito \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do novo padr\u00e3o educativo \n\npara a constru\u00e7\u00e3o do novo modelo de professor. Com base nessa ideia, \n\npudemos notar que \u2013 em alguns casos \u2013 a sa\u00edda dos trabalhos era um \n\nmeio encontrado pelos docentes para fugir das fun\u00e7\u00f5es que lhes eram \n\ndesignadas e cobradas a partir da nova legisla\u00e7\u00e3o para o ensino.  \n\nA fim de tentar compreender essa situa\u00e7\u00e3o, percebemos que \n\nCerteau, em seu livro \u201cA inven\u00e7\u00e3o do cotidiano\u201d, problematizou l\u00f3gicas \n\nque movimentam os fazeres cotidianos. Nesse texto, o autor argumenta \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio investigar al\u00e9m do que a situa\u00e7\u00e3o nos mostra \n\naparentemente. Por isso, tornou-se vi\u00e1vel avaliar as rela\u00e7\u00f5es, as \n\nprodu\u00e7\u00f5es, os usos e modos de proceder, analisando as maneiras como \n\nos professores se apropriaram, no caso espec\u00edfico desse trabalho, das \n\nexig\u00eancias pedag\u00f3gicas implementadas a partir da cria\u00e7\u00e3o dos Grupos. \n\nIsso porque, segundo Certeau, (1994, p.40), \u201ca presen\u00e7a e a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o [...] n\u00e3o indicam de modo algum o que \n\nela \u00e9 para seus usu\u00e1rios\u201d. Com base nessa afirma\u00e7\u00e3o, podemos \n\ncompreender que cada pessoa assimila determinadas situa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n15 \n \n\ncotidianas de maneiras diferentes e cria suas regras e resist\u00eancias a \n\ncertas opera\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00c0 guisa de exemplifica\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o ao poss\u00edvel mal-estar \n\ndocente vivenciado no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, o que se percebe \u00e9 que \n\nparte dos professores estava insatisfeita com sua profiss\u00e3o e sofrendo \n\ncom isso, fugindo de sua pr\u00e1tica por meio do adoecimento, respaldados \n\nnas licen\u00e7as m\u00e9dicas.  \n\n\u00c9 nesse sentido que Certeau (1994) introduz dois conceitos \n\ninteressantes para o estudo das pr\u00e1ticas cotidianas: as estrat\u00e9gias e as \n\nt\u00e1ticas. Em s\u00edntese, esse te\u00f3rico define essas duas ideias da seguinte \n\nforma: \n\n \n\nChamo de \u2018estrat\u00e9gia\u2019 o c\u00e1lculo das rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as que se \ntorna poss\u00edvel a partir do momento em que um sujeito de \nquerer e poder \u00e9 isol\u00e1vel de um \u2018ambiente\u2019. Ela postula um \nlugar capaz de ser circunscrito como um pr\u00f3prio e portanto \ncapaz de servir de base a uma gest\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es com \numa exterioridade distinta. A nacionalidade pol\u00edtica, econ\u00f4mica \nou cient\u00edfica foi constru\u00edda segundo esse modelo estrat\u00e9gico. \nDenomino, ao contr\u00e1rio, \u2018t\u00e1tica\u2019 um c\u00e1lculo que n\u00e3o pode contar \ncom um pr\u00f3prio, nem portanto com uma fronteira que distingue \no outro como totalidade vis\u00edvel. A t\u00e1tica s\u00f3 tem por lugar o do \noutro. Ela a\u00ed se insinua, fragmentariamente, sem apreend\u00ea-lo \npor inteiro, sem poder ret\u00ea-lo \u00e0 dist\u00e2ncia (CERTEAU, 1994, \np.46). \n \n\nNo contexto da educa\u00e7\u00e3o nos grupos escolares, essas dimens\u00f5es \n\npodem ser entendidas em duas situa\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas. Na primeira, a \n\nestrat\u00e9gia se apresenta na a\u00e7\u00e3o reguladora proposta atrav\u00e9s da \n\nimposi\u00e7\u00e3o de uma dada cultura escolar, por meio da circula\u00e7\u00e3o e \n\napropria\u00e7\u00f5es dos objetos e processos escolares pr\u00e9-estabelecidos para \n\nmarcar o desenvolvimento de um modelo escolar desejado, moderno, \n\ncient\u00edfico, inovador.  \n\nA segunda situa\u00e7\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o que se desenvolve no/com \n\no cotidiano escolar, \u201csua a\u00e7\u00e3o \u00e9 de ast\u00facia, de t\u00e1tica, de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos e dos objetos que lhes s\u00e3o impostos pelas estrat\u00e9gias \n\npostuladas pelos promotores da moderniza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Estado\u201d \n\n(GON\u00c7ALVES, 2010, p.4). \n\n\n\n \n \n\n16 \n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o nos remete \u00e0 maneira encontrada por esses \n\nprofissionais para superar o controle excessivo que coibia e amedrontava \n\no professorado: os atestados m\u00e9dicos. Como apontou Oliveira (2008, \n\np.62) \u201ctodo mundo conhece ou vivenciou uma hist\u00f3ria de escola na qual \n\nas regras, geralmente r\u00edgidas, s\u00e3o subvertidas por [...] professores \n\nengenhosos que superam os burocratas e diretores sisudos\u201d. Indo ao \n\nencontro dessa proposi\u00e7\u00e3o, Ferra\u00e7o (2008, p.106) destaca que os \n\nprofessores \n\n \n\nproduzem artimanhas de reapropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e tempos \nescolares, criam sa\u00eddas originais para enfrentar os problemas \nvividos, se valem de pequenas fugas das salas de aula para \nsuportarem as press\u00f5es dos pap\u00e9is institucionais que lhes s\u00e3o \natribu\u00eddos, entre outras coisas. \n \n\nContudo, essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusividade da \n\ncontemporaneidade, conforme podemos supor a partir das hip\u00f3teses \n\nfeitas para esse trabalho. Em s\u00edntese, verificamos que as licen\u00e7as \n\nm\u00e9dicas do magist\u00e9rio prim\u00e1rio no in\u00edcio do s\u00e9culo XX poderiam, em \n\nalguns casos, representar uma tentativa de superar as interven\u00e7\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas do governo republicano da \u00e9poca. Isso porque, as demandas \n\nimpostas aos docentes acabavam por gerar consequ\u00eancias para estes \n\nprofissionais, que, muitas vezes, n\u00e3o se adaptavam ao novo modelo \n\nescolar vigente e se afastavam de suas fun\u00e7\u00f5es para fugir das tarefas que \n\nlhes eram impostas.  \n\nEssa fuga pode ser entendida como uma esp\u00e9cie de t\u00e1tica, em que \n\nse buscava ressignificar os usos determinados pelas regula\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas do Estado. Cabe salientar que, segundo Certeau (1994), \n\nessas opera\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de fugas e rompimentos com a ideologia que \u00e9 \n\nposta, obedecem \u00e0 l\u00f3gicas pr\u00f3prias, que legitimam essas proposi\u00e7\u00f5es. \n\nEm outras palavras, podemos dizer que existe uma organiza\u00e7\u00e3o, e que, \n\nos organismos resistentes \u00e0s regras impostas acabam criando suas \n\npr\u00f3prias regras de sobreviv\u00eancia, que \u2013 no caso desse estudo \u2013 seriam as \n\nlicen\u00e7as m\u00e9dicas. \n\n\n\n \n \n\n17 \n \n\nDiante dessas hip\u00f3teses formuladas para o processo de \n\nadoecimento do magist\u00e9rio p\u00fablico prim\u00e1rio no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\ntornou-se necess\u00e1ria a problematiza\u00e7\u00e3o de determinadas quest\u00f5es \n\nreferentes ao processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o docente, condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, legisla\u00e7\u00e3o para o ensino e processo de licenciamento do \n\nprofessorado. \n\nPor isso, no cap\u00edtulo inicial intitulado \u201cProfessor, por\u00e9m leigo: a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia no per\u00edodo Imperial\u201d, investigou-se o perfil do \n\ndocente no per\u00edodo Imperial no Brasil, analisando os antecedentes do \n\nmodo de ser professor proposto pelos republicanos. Foi poss\u00edvel \n\nidentificar as mudan\u00e7as ocorridas no estere\u00f3tipo esperado do \n\nprofessorado durante a transi\u00e7\u00e3o entre o Imp\u00e9rio e a Rep\u00fablica, tais como \n\no processo de feminiza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio, a forma\u00e7\u00e3o docente, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, as legisla\u00e7\u00f5es e a influ\u00eancia do Estado sobre o \n\nsistema educacional. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, sob o t\u00edtulo \u201cA reorganiza\u00e7\u00e3o da escola \n\nprim\u00e1ria em Minas Gerais: a cria\u00e7\u00e3o dos Grupos Escolares e o novo modo \n\nde \u201cser professor\u201d\u201d, buscamos compreender o processo de cria\u00e7\u00e3o dos \n\nGrupos e a nova organiza\u00e7\u00e3o do ensino prim\u00e1rio brasileiro, enfatizando o \n\ncontexto mineiro. Para isso, exploramos as legisla\u00e7\u00f5es educacionais \n\npropostas no per\u00edodo republicano (1906 - 1930) no que diz respeito aos \n\naspectos referentes ao trabalho docente. As novas demandas \n\neducacionais propostas pelos republicanos supostamente resultaram \n\nnuma configura\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de administra\u00e7\u00e3o, estabelecendo novas \n\nrela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas entre professor, aluno, administradores do ensino, \n\nfam\u00edlia e sociedade. Al\u00e9m disso, procurou-se compreender como estavam \n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho para o professor ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo educativo, representado pelos grupos escolares. \n\n Por fim, na terceira parte da disserta\u00e7\u00e3o, denominada \u201cO \n\nadoecimento dos professores p\u00fablicos prim\u00e1rios em Minas Gerais: \n\nlegisla\u00e7\u00e3o educacional e licenciamento m\u00e9dico nos grupos escolares\u201d, \n\ninvestigou-se os conflitos, desgastes, resist\u00eancias e o desconforto na \n\n\n\n \n \n\n18 \n \n\nprofiss\u00e3o do professor no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Foram enfatizadas as \n\nconsequ\u00eancias do mal-estar docente para a vida do professorado, como, \n\npor exemplo, o surgimento ou agravamento de algumas enfermidades \n\nmanifestadas pelos docentes na \u00e9poca, identificadas atrav\u00e9s dos pedidos \n\nde licen\u00e7a enviados \u00e0 Secretaria do Interior. \n\nPara o estudo da situa\u00e7\u00e3o de adoecimento docente no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX em Minas Gerais foi necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de estudos \n\npreliminares que permitiram explicar a situa\u00e7\u00e3o do licenciamento do \n\nprofessorado no passado e o poss\u00edvel mal-estar docente a que eles \n\nestavam submetidos.  \n\nEm se tratando de pesquisa hist\u00f3rica como esta, \u00e9 importante \n\nratificar que o passado \u00e9 um dado que n\u00e3o mais mudar\u00e1. Apesar disso, o \n\nconhecimento de outro per\u00edodo de tempo \u00e9 algo que constantemente se \n\ntransforma (BLOCH, 2001), isso porque, novas descobertas podem ser \n\nfeitas a qualquer momento, modificando um conhecimento tido como \n\nsuperado. Por isso, esse tipo de investiga\u00e7\u00e3o tem sido reconhecido como \n\nde valiosa import\u00e2ncia para o universo acad\u00eamico, uma vez que fornece \n\nsubs\u00eddios para o entendimento de quest\u00f5es do tempo presente. \n\nDiante dessa visibilidade que vem sendo atribu\u00edda \u00e0 hist\u00f3ria, \u00e9 \n\nimportante salientar que o passado \u00e9 composto por v\u00e1rios momentos, \n\ndesde o ef\u00eamero segundo anterior at\u00e9 infindos anos atr\u00e1s. Por isso, cabe \n\nelucidar que, nesta disserta\u00e7\u00e3o, o tempo \u201cpassado\u201d \u00e9 compreendido entre \n\nos anos de 1906, com a cria\u00e7\u00e3o do primeiro grupo escolar mineiro (em \n\nBelo Horizonte), e 1930, que marca o fim da Primeira Rep\u00fablica no Brasil.  \n\nA escolha por esse recorte temporal se justifica, principalmente, por \n\nter sido esse um per\u00edodo de mudan\u00e7as no processo de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nescola p\u00fablica prim\u00e1ria, vigente at\u00e9 ent\u00e3o. Nesse contexto, o professor \n\ntamb\u00e9m sofre transforma\u00e7\u00f5es em sua forma de lecionar, o que poderia \n\ncontribuir para ocasionar certo desconforto nesses profissionais em \n\nvirtude das dificuldades enfrentadas no exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es docentes. \n\nPortanto, s\u00e3o apresentados aspectos referentes a essa \n\nproblem\u00e1tica nesse momento hist\u00f3rico, caracterizando o adoecimento do \n\n\n\n \n \n\n19 \n \n\nprofessor e sua poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com as distintas concep\u00e7\u00f5es de escola \n\n(organiza\u00e7\u00e3o, atores e fun\u00e7\u00f5es), a profissionaliza\u00e7\u00e3o docente, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, a influ\u00eancia do Estado e as rela\u00e7\u00f5es vivenciadas \n\nno ambiente escolar nesse recorte temporal.  \n\nA import\u00e2ncia da tem\u00e1tica est\u00e1 justificada pela necessidade de se \n\ndiscutir o valor da hist\u00f3ria como meio de n\u00e3o repetir os erros do passado \n\nno presente. Bloch (2001, p. 65) defende que \n\n \n\nentre as coisas passadas, enfim, aquelas mesmas -- cren\u00e7as \ndesaparecidas sem deixar o menor tra\u00e7o, formas sociais \nabortadas, t\u00e9cnicas mortas -- que, parece, deixaram de \ncomandar o presente, vamos consider\u00e1-las, por esse motivo, \nin\u00fateis \u00e0 sua compreens\u00e3o? Seria esquecer que n\u00e3o existe \nconhecimento verdadeiro sem uma certa escala de \ncompara\u00e7\u00e3o. Sob a condi\u00e7\u00e3o, \u00e9 verdade, de que a \naproxima\u00e7\u00e3o diga respeito a realidades ao mesmo tempo \ndiversas e n\u00e3o obstante aparentadas. \n\n \n\nConforme supracitado, a valida\u00e7\u00e3o desta perspectiva hist\u00f3rica \n\ncomo um conhecimento verdadeiro, se afirma, ainda, ao compreender \n\nque o presente traz em si, caracter\u00edsticas vivas de um passado \n\nconsiderado morto. A respeito dessa ideia, Saviani afirma que  \n\n \n\n[...] como toda pesquisa, a investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica n\u00e3o \u00e9 \ndesinteressada. Consequentemente, o que provoca o impulso \ninvestigativo \u00e9 a necessidade de responder a alguma quest\u00e3o \nque nos interpela na realidade presente. [...] Trata-se da \npr\u00f3pria consci\u00eancia da historicidade humana, isto \u00e9, a \npercep\u00e7\u00e3o de que o presente se enra\u00edza no passado e se \nprojeta no futuro. Portanto, eu n\u00e3o posso compreender \nradicalmente o presente se n\u00e3o compreender as suas ra\u00edzes, o \nque implica o estudo de sua g\u00eanese (SAVIANI, 1998, p. 5) \n \n\nDeste modo, como j\u00e1 mencionado, n\u00e3o se pode pensar na \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre passado e presente, haja vista que \u201ca hist\u00f3ria n\u00e3o s\u00f3 \n\ndeve permitir compreender o \u2018presente pelo passado\u2019 \u2013 atitude tradicional \n\n\u2013 mas tamb\u00e9m compreender o \u2018passado pelo presente\u2019\u201d (LE GOFF, 1992, \n\np.13). Por isso, muitos estudos apontam a necessidade da compreens\u00e3o \n\ndo presente como ponto de partida para an\u00e1lises hist\u00f3ricas. Scocuglia \n\n\n\n \n \n\n20 \n \n\n(2007, p. 28) exp\u00f5e seu ponto de vista acerca desse processo dial\u00e9tico, \n\ndizendo que: \n\n \n\nCom efeito, se aceitamos a inseparabilidade do presente e do \npassado e se entendermos que todo historiador pesquisa o \npassado a partir do seu tempo (que \u00e9 o presente) e do seu \nespa\u00e7o social (hoje), poderemos aceitar que hist\u00f3ria (da \neduca\u00e7\u00e3o) do tempo presente modifica a hist\u00f3ria (da educa\u00e7\u00e3o) \ndo tempo passado! E, portanto, a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o do \ntempo presente \u00e9 determinante das descobertas da hist\u00f3ria da \neduca\u00e7\u00e3o do passado vivo. Em outras palavras, podemos \nargumentar que a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o do tempo presente n\u00e3o \n\u00e9 s\u00f3 importante em si mesma, mas \u00e9 tamb\u00e9m determinante do \nconhecimento do passado. As hist\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o do tempo \npresente reconstroem as hist\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o do passado \nsendo, portanto, fundamentais para a hist\u00f3ria e a historiografia \nda educa\u00e7\u00e3o \u2013 do passado, do presente e da proje\u00e7\u00e3o do \nfuturo. \n \n\nBloch (2001, p.67) tamb\u00e9m problematiza essa quest\u00e3o: \n\n \n\nMas, para interpretar os raros documentos que nos permitem \npenetrar nessa brumosa g\u00eanese, para formular corretamente \nos problemas, para at\u00e9 mesmo fazer uma ideia deles, uma \nprimeira condi\u00e7\u00e3o teve que ser cumprida: observar, analisar a \npaisagem de hoje. Pois apenas ela d\u00e1 as perspectivas de \nconjunto de que era indispens\u00e1vel partir. N\u00e3o, decerto, que se \ntrate -- tendo imobilizado, de uma vez por todas, essa imagem -\n- de imp\u00f4-la, tal qual, a cada etapa do passado sucessivamente \nencontrado, da montante \u00e0 jusante. Aqui como em todo lugar, \nessa \u00e9 uma mudan\u00e7a que o historiador quer captar. Mas, no \nfilme por ele considerado, apenas a \u00faltima pel\u00edcula est\u00e1 intacta. \nPara reconstituir os vest\u00edgios quebrados das outras, tem \nobriga\u00e7\u00e3o de, antes, desenrolar a bobina no sentido inverso \ndas sequ\u00eancias. \n\n \n\nOs autores supracitados demonstram a necessidade de buscar um \n\npar\u00e2metro atual para o que se busca nas investiga\u00e7\u00f5es do tempo que j\u00e1 \n\npassou. Contudo, \u00e9 importante n\u00e3o cair na armadilha de olhar para \n\nacontecimentos passados se apoiando t\u00e3o somente no tempo presente. \n\nIsso porque \u201cnossa experi\u00eancia direta do tempo \u00e9 sempre no presente [...] \n\nenquanto nossa aten\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrada no presente, tendemos a n\u00e3o \n\nter consci\u00eancia do tempo\u201d (WHITROW, 1993, p.17). Segundo esse \n\nmesmo autor,  \n\n \n\n\n\n \n \n\n21 \n \n\nnosso sentido de continuidade com o passado tem declinado, \nem decorr\u00eancia das r\u00e1pidas e cont\u00ednuas mudan\u00e7as que \ninfluenciam nossas vidas. Hoje, para muitas pessoas, o tempo \nse tornou t\u00e3o fragmentado que apenas o presente parece ter \nsignificado: o passado \u00e9 visto com \"obsoleto\", e portanto in\u00fatil. \nAl\u00e9m disso, como o presente difere tanto do passado, vai se \ntornando cada vez mais dif\u00edcil de compreender como era este. \nComo Hans Meyrhoff observou, \"o passado est\u00e1 sendo \ntriturado pelo moinho da mudan\u00e7a inexor\u00e1vel, incompreens\u00edvel\" \n(WHITROW, loc. cit.). \n\n \n\nNesse vi\u00e9s, torna-se imprescind\u00edvel considerar o trabalho hist\u00f3rico \n\nbastante dial\u00e9tico, em que o fim de um processo \u00e9 sempre o come\u00e7o de \n\noutro. Deste modo, a abordagem do conhecimento feita neste estudo visa \n\narticular o macro e o micro, numa perspectiva de tempo diacr\u00f4nica, haja \n\nvista que na hist\u00f3ria deparamo-nos constantemente com rupturas e \n\ncontinuidades. Conforme observa Feitosa (2006, p.25), \n\n \n\ncada fen\u00f4meno traz consigo um aspecto contr\u00e1rio, que ao \nmesmo tempo o enfrenta e lhe confere identidade. Sem a \npersegui\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, nossas an\u00e1lises \npermanecer\u00e3o no campo da especula\u00e7\u00e3o e da apar\u00eancia. Pois \no contr\u00e1rio \u00e9 que consegue dar vida ao seu oposto. \n\n \n\nFeitas essas breves considera\u00e7\u00f5es acerca da rela\u00e7\u00e3o entre \n\npassado e presente neste trabalho, e, a fim de atingir os objetivos \n\npropostos por este estudo, tornou-se necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de uma revis\u00e3o \n\nde literatura sobre a tem\u00e1tica em foco.  \n\nA princ\u00edpio, nesta disserta\u00e7\u00e3o, buscamos dialogar com a situa\u00e7\u00e3o \n\natual do licenciamento do professorado, servindo de ponto de partida para \n\na an\u00e1lise mais profunda da situa\u00e7\u00e3o enfocada no passado.  \n\nPara tanto, no cap\u00edtulo introdut\u00f3rio desta pesquisa foram \n\nelaboradas algumas considera\u00e7\u00f5es acerca do processo de adoecimento \n\ndos professores nos dias de hoje, perpassando quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de trabalho, forma\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. \u00c9 importante \n\nsalientar a dificuldade encontrada no estudo da hist\u00f3ria do tempo \n\npresente, especialmente ao se delimitar de que presente se fala. Nas \n\npalavras de Ferreira (2000, p.121), \n\n \n\n\n\n \n \n\n22 \n \n\nque cronologia, que evento-chave e reconhecido deve ser \nadotado como marco inicial da hist\u00f3ria do tempo presente? \nPara alguns trata-se do per\u00edodo que remonta \u00e0 \u00faltima grande \nruptura; para outros trata-se da \u00e9poca em que vivemos e de \nque temos lembran\u00e7as, ou da \u00e9poca cujas testemunhas s\u00e3o \nvivas e podem supervisionar  o historiador e coloc\u00e1-lo em \ncheque (Voldman, 1993). Ou ainda, como afirma Hobsbawm, o \ntempo presente \u00e9 o per\u00edodo durante o qual se produzem \neventos que pressionam o historiador a revisar a significa\u00e7\u00e3o \nque ele d\u00e1 ao passado, a rever as perspectivas, a redefinir as \nperiodiza\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, a olhar, em fun\u00e7\u00e3o do resultado de hoje, \npara um passado que somente sob essa luz adquire \nsignifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDesse modo, cabe informar que, o tempo \u201cpresente\u201d, neste estudo, \n\nser\u00e1 representado pelos primeiros anos do s\u00e9culo XXI (2000-2013), de \n\nmodo a permitir uma breve an\u00e1lise do mal-estar docente no in\u00edcio deste \n\ns\u00e9culo. A pesquisa do tema no presente contribuir\u00e1 para a compreens\u00e3o \n\nda problem\u00e1tica no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, entendendo que \u201cfrequentar a \n\nhist\u00f3ria do tempo presente talvez seja uma boa precau\u00e7\u00e3o [...] de nos \n\nresguardarmos da tenta\u00e7\u00e3o que sempre nos espreita de introduzir no \n\nrelato do passado uma racionalidade que n\u00e3o podia estar l\u00e1\u201d (R\u00c9MOND, \n\n1996, p.209). \n\nPara a contextualiza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica no tempo presente \n\nrealizou-se um estudo sobre o objeto pesquisado e qual sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas dos professores. Foi \n\ndesenvolvida uma breve introdu\u00e7\u00e3o acerca da profiss\u00e3o docente e sua \n\ncomplexidade no in\u00edcio deste s\u00e9culo XXI. \n\nA fim de problematizar quest\u00f5es referentes ao adoecimento do \n\nprofessorado no presente foi realizada a leitura de artigos, livros, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses, que pudessem enriquecer o referencial te\u00f3rico deste \n\ntrabalho. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do livro \u201cTrabalho intensificado nas federais: p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o e produtivismo acad\u00eamico\u201d, por exemplo, relata a precariza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho docente e de pesquisa, especialmente nas institui\u00e7\u00f5es \n\nfederais de ensino superior (IFES). Valdemar Sguissardi e Jo\u00e3o dos Reis \n\nSilva J\u00fanior (2009) afirmam que \u00e9 necess\u00e1rio observar essa situa\u00e7\u00e3o com \n\no professor de n\u00edvel superior, visto que ele tamb\u00e9m \"se fatiga, adoece e \n\n\n\n \n \n\n23 \n \n\n'morre' um pouco a cada minuto de suas pr\u00e1ticas universit\u00e1rias\" \n\n(SGUISSARDI e J\u00daNIOR, 2009, p. 254). \n\nIgualmente preocupante \u00e9 o caso dos professores da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica. O trabalho de autoria de Ju\u00e7ara Dutra Vieira (2004), intitulado \n\n\u201cIdentidade Expropriada: Retrato do Educador Brasileiro\u201d apresenta os \n\nresultados da pesquisa denominada \u201cRetrato da Escola\u201d, desenvolvida \n\npela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o (CNTE), no \n\nano de 2002, em que foram entrevistados 4.656 professores, em dez \n\nestados brasileiros a fim de \u201cdar \u00eanfase \u00e0 figura do educador, sua \n\ndram\u00e1tica condi\u00e7\u00e3o humana, sua prec\u00e1ria condi\u00e7\u00e3o de trabalho e sua \n\ncomplexa condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social\u201d (VIEIRA, 2004, p.7). \n\nGasparini, Barreto e Assun\u00e7\u00e3o (2005) produziram o artigo \u201cO \n\nprofessor, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e os efeitos sobre sua sa\u00fade\u201d em que \n\nanalisam o afastamento de um grupo de profissionais da doc\u00eancia por \n\nmotivo de sa\u00fade. Nesse trabalho s\u00e3o apresentadas, ainda, v\u00e1rias \n\npesquisas desenvolvidas acerca da tem\u00e1tica e as converg\u00eancias dos \n\nestudiosos sobre o perfil de adoecimento dos educadores. \n\nJ\u00e1 a disserta\u00e7\u00e3o denominada \u201cUm olhar implicado sobre o mal-\n\nestar docente\u201d, defendida por Aranda (2007) discute os motivos que \n\ncontribuem para a sensa\u00e7\u00e3o de mal-estar docente nos profissionais do \n\nensino. A autora discute as rela\u00e7\u00f5es vividas no ambiente de trabalho e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que se desenvolve a atividade docente. \n\nAssun\u00e7\u00e3o e Oliveira (2009) tamb\u00e9m escreveram sobre o assunto, \n\nno artigo \u201cIntensifica\u00e7\u00e3o do Trabalho e Sa\u00fade dos Professores\u201d, em que \n\ndiscutem a problem\u00e1tica da morbidade docente como resultado das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na atividade profissional dos professores e a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nPaschoalino (2009), em seu livro \"O Professor Desencantado: \n\nMatizes do Trabalho Docente\u201d centrou na investiga\u00e7\u00e3o do mal-estar \n\ndocente, a partir da situa\u00e7\u00e3o vivenciada por professores vinculados a uma \n\nescola da Rede Municipal de Belo Horizonte, e constatou que in\u00fameros \n\n\n\n \n \n\n24 \n \n\nproblemas no exerc\u00edcio da doc\u00eancia ocasionam doen\u00e7as e conduzem a \n\numa pr\u00e1tica desinteressada e enfraquecida. \n\nTrabalhos como os referidos anteriormente mostram as \n\ndificuldades enfrentadas pelos professores em sua profiss\u00e3o no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XXI. N\u00e3o obstante, o afastamento do professorado de sua pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica por meio de licen\u00e7a tamb\u00e9m era um procedimento comum \n\nnos anos iniciais do s\u00e9culo XX.  \n\nPara a problematiza\u00e7\u00e3o desse inc\u00f4modo vivenciado pelos \n\nprofessores no passado, que \u00e9 o tema central desta pesquisa, tornou-se \n\nfundamental realizar uma an\u00e1lise mais aprofundada, de modo a entender \n\no processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia em Minas Gerais no \n\nper\u00edodo demarcado, buscando relacionar a hist\u00f3ria da profiss\u00e3o docente \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o de desconforto na profiss\u00e3o do professor.  \n\nEm levantamento das produ\u00e7\u00f5es sobre tem\u00e1tica, os trabalhos \n\nencontrados s\u00e3o escassos, o que justifica ainda mais a import\u00e2ncia de se \n\npesquisar o assunto. Em geral, os estudos que apresentam os problemas \n\ndo magist\u00e9rio no in\u00edcio do s\u00e9culo passado retratam superficialmente tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o, abordando com \u00eanfase apenas a quest\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho.  \n\nPara este estudo, localizamos a disserta\u00e7\u00e3o \u201cO processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o docente: profissionaliza\u00e7\u00e3o, pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e \n\nassociativismo dos professores p\u00fablicos prim\u00e1rios em Minas Gerais (1871 \n\n- 1911)\u201d, defendida na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\nde Minas Gerais (FAE-UFMG) por Eliana de Oliveira (2011), na qual a \n\nautora discute o processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia, \n\nperpassando por quest\u00f5es referentes ao adoecimento docente, condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho, uni\u00e3o do magist\u00e9rio e a presen\u00e7a do Estado sobre as \n\npol\u00edticas educacionais normatizadoras da escola p\u00fablica prim\u00e1ria em \n\nfinais do Imp\u00e9rio e in\u00edcio da Rep\u00fablica. \n\nVicentini &amp; Lugli (2009), retratam um estudo desenvolvido por \n\nBarbara Catani (2007) a respeito dessa dificuldade de encontrar trabalhos \n\nque retratem o processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o docente de maneira mais \n\n\n\n \n \n\n25 \n \n\nampla, atentando para um conjunto de fatores interligados e envolvidos \n\nem sua organiza\u00e7\u00e3o. Segundo elas, \n\n \n\ndos 134 trabalhos localizados a partir de um levantamento feito \nem v\u00e1rios acervos3, a autora constatou que, embora o \ndesenvolvimento quantitativo das investiga\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria \nda profiss\u00e3o docente seja not\u00e1vel, esses trabalhos privilegiam \naspectos isolados do magist\u00e9rio, ora referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, ora \naos saberes pedag\u00f3gicos, ora ao exerc\u00edcio da atividade, ora \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es [...] Essas v\u00e1rias dimens\u00f5es da \nprofiss\u00e3o est\u00e3o frequentemente dispersas[...] (VICENTINI &amp; \nLUGLI, 2009, p.22). \n \n\nDada a dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que tratem, ent\u00e3o, \n\nespecificamente do aspecto central dessa pesquisa, foram feitas \n\nconsultas nas Comunica\u00e7\u00f5es Individuais apresentadas no Congresso \n\nBrasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o (CBHE) em todas as suas edi\u00e7\u00f5es \n\n(2000, 2002, 2004, 2006, 2008, 2011) e no Congresso de Pesquisa e \n\nEnsino em Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais (COPEHE) em todos os \n\nseus eventos, ocorridos nos anos de 2001, 2003, 2005, 2007, 2009 e \n\n2011.  \n\nTamb\u00e9m buscamos em dois importantes eventos internacionais de \n\nHist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o considera\u00e7\u00f5es que pudessem contribuir na \n\nconsecu\u00e7\u00e3o do trabalho: pesquisamos no IV (2002), VI (2006), VII (2008), \n\nVIII (2010) e IX (2012) Congresso Luso-Brasileiro de Hist\u00f3ria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (COLUBHE) e nas tr\u00eas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es (2007, 2009, 2012) do \n\nCongresso Ibero Americano de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Latino Americana \n\n(CIHELA). A especificidade dos eventos se justifica pelo fato de que nem \n\ntodas as edi\u00e7\u00f5es encontram-se dispon\u00edveis online, e a fonte impressa \n\nnem sempre foi fornecida aos participantes dos congressos.  \n\nOs eixos tem\u00e1ticos buscados referem-se \u00e0 profiss\u00e3o docente e \n\npol\u00edticas educacionais. Buscamos pesquisas em que se evidenciaram as \n\nquest\u00f5es referentes \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os reflexos para o ensino prim\u00e1rio e para a profiss\u00e3o \n\n                                                 \n3 Os arquivos consultados foram: o Cat\u00e1logo de Disserta\u00e7\u00f5es e Teses da ANPEd, \nFunda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo e da \nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n \n\n26 \n \n\ndocente nesse momento hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o da \u201cna\u00e7\u00e3o brasileira\u201d, \n\natrav\u00e9s da chegada dos republicanos ao poder. A delimita\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos selecionados para estudo mais aprofundado se deu de acordo \n\ncom o assunto tratado no texto, a localiza\u00e7\u00e3o (regi\u00e3o de Minas Gerais) e o \n\nper\u00edodo (tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX). Para isso foram feitas \n\nleituras dos resumos de tais investiga\u00e7\u00f5es. \n\nDesse modo, dos 875 trabalhos apresentados nos eixos tem\u00e1ticos \n\nsupracitados nas edi\u00e7\u00f5es dos CBHE, 25 comunica\u00e7\u00f5es mostraram-se \n\nrelevantes para o estudo que pretendemos realizar nesta pesquisa. \n\nDestacam-se aqui, os artigos de M\u00fcller (2000) e Freitas (2011), em que as \n\nautoras apresentam algumas caracter\u00edsticas da reforma de instru\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica que ocorreu em Minas Gerais durante a passagem do Imp\u00e9rio \n\npara a Rep\u00fablica e seu reflexo para a profiss\u00e3o do professor. \n\nNo tocante \u00e0s obras elencadas nos COPEHE\u2019s, que tratam de \n\nassuntos semelhantes ao desse trabalho, 139 artigos foram publicados. \n\nDesses, 16 atenderam \u00e0s demandas da pesquisa, especificamente o \n\ntexto de Nascimento (2003) com sua discuss\u00e3o acerca dos saberes e \n\npr\u00e1ticas docentes em seu processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o na passagem do \n\nImp\u00e9rio para a Rep\u00fablica. \n\nA respeito das edi\u00e7\u00f5es pesquisadas do COLUBHE, temos que 770 \n\ntrabalhos foram apresentados nos eixos tem\u00e1ticos privilegiados por esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, sendo 34 mais apropriados para os prop\u00f3sitos deste estudo. \n\nAqui, enfatizamos o artigo de Moraes e Vieira (2010), em que \u00e9 tratada a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o brasileira no despertar do s\u00e9culo XX. Nesse \n\nmesmo ano, Carvalho, Machado e Bernardo (2010) desenvolveram um \n\ntrabalho sobre o programa de ensino prim\u00e1rio de 1906 como espelho do \n\nprojeto civilizador republicano, que trata \u2013 inclusive \u2013 das inova\u00e7\u00f5es \n\ntrazidas para o professorado a partir da dissemina\u00e7\u00e3o dos Grupos. \n\nTavares e Torres (2006) tamb\u00e9m fazem uma discuss\u00e3o interessante \n\nsobre a tem\u00e1tica, estabelecendo conex\u00f5es que permitam compreender o \n\ncontexto educacional do presente e conhecer um pouco mais da hist\u00f3ria \n\nescolar mineira e seus atores. \n\n\n\n \n \n\n27 \n \n\nSobre o CIHELA, podemos contar com 707 textos distribu\u00eddos nos \n\nconjuntos de temas propostos neste estudo (profiss\u00e3o e processo de \n\nlicenciamento docente). Dessas contribui\u00e7\u00f5es, 17 foram mais relevantes \n\npara o assunto espec\u00edfico abordado, das quais chama aten\u00e7\u00e3o a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de Souza (2007), em que a autora investiga as condi\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o e trabalho das professoras prim\u00e1rias na primeira metade do \n\ns\u00e9culo XX em Minas Gerais. \n\nAl\u00e9m dessas publica\u00e7\u00f5es nos congressos espec\u00edficos da sub\u00e1rea \n\nde hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, Vicentini e Lugli (2009) apontam em seu livro \n\numa pesquisa realizada por Faria Filho e Barbara Catani (2005) em que \n\ns\u00e3o analisadas produ\u00e7\u00f5es veiculadas nas reuni\u00f5es anuais da Associa\u00e7\u00e3o \n\nNacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o (ANPEd), \n\nespecialmente no Grupo de Trabalho (GT) de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nNesse levantamento foram observados os artigos apresentados entre os \n\nanos de 1984 e 2001, em que foi poss\u00edvel perceber que \u201ca hist\u00f3ria da \n\nprofiss\u00e3o docente constituiu o segundo tema de maior interesse para os \n\nintegrantes do GT em quest\u00e3o\u201d (VICENTINI E LUGLI, 2009, p.21). \n\nEsse trabalho mais amplo sobre o tema em quest\u00e3o \u00e9 o ponto de \n\npartida da an\u00e1lise, com a inten\u00e7\u00e3o de avan\u00e7ar no conhecimento \n\npretendido (TRIVI\u00d1OS, 1987). Assim, a abordagem de car\u00e1ter mais \n\naprofundada demandou o desenvolvimento de uma pesquisa qualitativa \n\nde tipo hist\u00f3rico-estrutural, que buscou  \n\n \n\ncaptar n\u00e3o s\u00f3 a apar\u00eancia do fen\u00f4meno, como tamb\u00e9m sua \ness\u00eancia. Busca, por\u00e9m, as causas da exist\u00eancia dele, \nprocurando explicar sua origem, suas rela\u00e7\u00f5es, suas mudan\u00e7as \ne se esfor\u00e7a por intuir as consequ\u00eancias que ter\u00e3o para a vida \nhumana (TRIVI\u00d1OS, 1987, p.129). \n\n \n\nDesse modo, foi realizada tamb\u00e9m uma pesquisa bibliogr\u00e1fica para \n\nse conhecer o processo de cria\u00e7\u00e3o dos grupos escolares no Brasil, no \n\nper\u00edodo da Primeira Rep\u00fablica (1889 - 1930), e identificar esse \n\ndesenvolvimento no estado mineiro. Nosella e Buffa (2010, p.25) \n\ncomentam a import\u00e2ncia dada ao estudo dessas institui\u00e7\u00f5es educativas, \n\njustificando que \u201cos grupos escolares tornaram-se, recentemente, objetos \n\n\n\n \n \n\n28 \n \n\nde v\u00e1rios estudos, provavelmente como rea\u00e7\u00e3o \u00e0 atual decad\u00eancia do \n\nensino fundamental p\u00fablico\u201d. Nesse trabalho, especialmente, \n\npretendemos compreender as raz\u00f5es que possibilitaram consolidar esse \n\ntipo de estabelecimento de ensino e qual a rela\u00e7\u00e3o desse novo modelo \n\nescolar com o poss\u00edvel processo de mal-estar dos professores.  \n\nAl\u00e9m das fontes bibliogr\u00e1ficas utilizadas na execu\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho, outra estrat\u00e9gia relevante para a pesquisa hist\u00f3rica \u00e9 o uso de \n\ndocumentos. Feita, ent\u00e3o, a discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica, no segundo momento \n\ndesta pesquisa foi desenvolvida a an\u00e1lise documental acerca das fontes \n\nque apresentem aspectos relacionados ao licenciamento do professorado \n\nmineiro no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Foram problematizados os dados \n\nreferentes ao afastamento dos mestres entre 1906 e 1930, de modo a \n\ntentar compreender se esses profissionais estavam sendo afetados pelo \n\nmal-estar docente nesse per\u00edodo.  \n\nBloch (2001) entende os documentos como \u201cvest\u00edgios\u201d deixados \n\npor algum fen\u00f4meno. Mazzotti &amp; Gewandsznajder (1998, p.169) definem \n\nesse tipo de fonte: \n\n \n\nQualquer registro escrito que possa ser usado como fonte de \ninforma\u00e7\u00e3o. Regulamentos, atas de reuni\u00e3o, livros de \nfrequ\u00eancia, relat\u00f3rios, arquivos, pareceres, etc., podem nos \ndizer muita coisa sobre os princ\u00edpios e normas [...]. Cartas, \ndi\u00e1rios pessoais, jornais, revistas, tamb\u00e9m podem ser muito \n\u00fateis para a [...] reconstitui\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o passada. \n \n\nAppolinario (2009) amplia essa defini\u00e7\u00e3o, apontando que o \n\ndocumento pode ser entendido como: \n\n  \n\nQualquer suporte que contenha informa\u00e7\u00e3o registrada, \nformando uma unidade, que possa servir para consulta, estudo \nou prova. Incluem-se nesse universo os impressos, os \nmanuscritos, os registros audiovisuais e sonoros, as imagens, \nentre outros (APPOLINARIO, 2009 p.67). \n\n \n\nEntendidas tais fontes hist\u00f3ricas como evid\u00eancias de fatos \n\nacontecidos e vivenciados no passado, foi feita uma an\u00e1lise das fontes, \n\ndatadas de 1906 a 1930, encontradas no Arquivo P\u00fablico Mineiro (APM) \n\n\n\n \n \n\n29 \n \n\ncom sede em Belo Horizonte (MG). Atrav\u00e9s das pesquisas documentais \n\nrealizadas foi poss\u00edvel localizar fontes prim\u00e1rias como atas, cartas, of\u00edcios, \n\nrelat\u00f3rios, atestados m\u00e9dicos, visto que, tais documentos poderiam \n\nrepresentar a express\u00e3o do mal-estar a que os professores estavam \n\nsubmetidos no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. \n\nA escolha das pastas e caixas a serem consultadas foi definida \n\nap\u00f3s um levantamento pr\u00e9vio sobre o material existente em cada uma \n\ndelas, de acordo com ficha de cataloga\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00fablico Mineiro. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do curto tempo desta investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel explorar \n\ntodo o material do APM e confront\u00e1-lo com outras fontes de informa\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, optou-se por uma escolha aleat\u00f3ria, que remetesse a \n\nalguma condi\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o docente, e que pudesse nos dar ind\u00edcios de \n\ncomo estavam esses profissionais no per\u00edodo delimitado nesse estudo. \n\n Contudo, torna-se mister elucidar que, apesar das indica\u00e7\u00f5es \n\nsobre os temas previstos nas caixas, ao se manusear tais fontes, \n\npercebemos que os dados apresentados, em alguns casos, eram pouco \n\nsignificativos por n\u00e3o possu\u00edrem informa\u00e7\u00f5es mais completas sobre os \n\ntemas notificados. Isso se justifica em fun\u00e7\u00e3o do trabalho complexo do \n\nhistoriador, que muitas vezes se depara, nas pesquisas que realiza, com \n\nlacunas de tempo, espa\u00e7o, causa, entre outras. \n\nApesar disso, realizamos buscas nas seguintes pastas e caixas do \n\nAPM, conforme tabela abaixo: \n\n \n\nTabela 1: Documentos pesquisados no Arquivo P\u00fablico Mineiro (1906-1930) \n\nDOCUMENTOS \nCONSULTADOS: \n\n \nFUNDO DA SECRETARIA DO \n\nINTERIOR (SI)4 \n\nASSUNTO PREVISTO \n\n                                                 \n4 A Secretaria do Interior (SI) foi criada pela lei n\u00b0 6, de 16 de outubro de 1891. Tinha \ncomo principais atribui\u00e7\u00f5es os neg\u00f3cios referentes \u00e0 justi\u00e7a, seguran\u00e7a, estat\u00edstica, \nsa\u00fade p\u00fablica, magistratura, instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica, elei\u00e7\u00f5es e leis. Al\u00e9m disso, cuidava das \nrela\u00e7\u00f5es do Estado de Minas Gerais com os governos dos outros estados e com o \nGoverno Federal. FONTE: Arquivo P\u00fablico Mineiro. \n\n\n\n \n \n\n30 \n \n\nSI 803, SI 810, SI 813, \n SI 822, SI 823, SI 824. \n\nRegistro de licen\u00e7as concedidas \u00e0 \nprofessores. \n\nSI 828 Registro de licen\u00e7as de professores \nconcedidas pelo Secret\u00e1rio. \n\nSI 830 Registro de licen\u00e7as de professores \nconcedidas pelo Presidente do \nEstado. \n\nSI 2805, SI 2806 Atos do Secret\u00e1rio do Interior referente \u00e0 \nInstru\u00e7\u00e3o P\u00fablica. (licen\u00e7as, permutas, \nconvoca\u00e7\u00f5es, nomea\u00e7\u00f5es e exonera\u00e7\u00f5es de \nprofessores). \n\nSI 3353 Correspond\u00eancia referente \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica. (licen\u00e7a, concursos, \nInspe\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, pedidos de transfer\u00eancia, \nposse, pedido de \npagamento). \n\nSI 3373, SI 3374 Correspond\u00eancia referente \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica. (substitui\u00e7\u00f5es, licen\u00e7as, posses, \ndesigna\u00e7\u00f5es, requisi\u00e7\u00f5es de pagamento). \n\nSI 3414, SI 3440 Correspond\u00eancia referente \u00e0 grupos escolares. \n(nomea\u00e7\u00f5es, licen\u00e7as, substitui\u00e7\u00f5es, baixas \nescolares). \n\nSI 3434, SI 3665, SI 3771 Correspond\u00eancia referente \u00e0 assuntos \ndiversos de Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica. (auto-realiza\u00e7\u00e3o \npara contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, licen\u00e7as, \nnomea\u00e7\u00f5es, requisi\u00e7\u00e3o de vagas e posses, \nTermos de Visita, pedido de aposentadoria, \ndispensa de professores). \n\nSI3512, SI 3513, SI 3606, SI \n3742,  \n\nSI 3568 \n\nCorrespond\u00eancia referente \u00e0 grupos escolares \n(matr\u00edculas de alunos, licen\u00e7as, balan\u00e7o de \ncaixa escolar, nomea\u00e7\u00f5es, atestado, \npagamento de gratifica\u00e7\u00e3o, abono de faltas, \nexonera\u00e7\u00e3o, Inspe\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, pedido de \naposentadoria). \n\nSI 4.1 Cx. 05 pc 34 \nSI 4.1 Cx. 05 pc 35 \nSI 4.1 Cx. 05 pc 38 \n\nCorrespond\u00eancias e atos referentes \u00e0 \nnomea\u00e7\u00e3o, exonera\u00e7\u00e3o, justifica\u00e7\u00e3o \nde faltas, licen\u00e7a, pagamento, remo\u00e7\u00e3o de \nprofessores, equipara\u00e7\u00e3o de cadeira, \nexpedi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo, transfer\u00eancia de \nprofessores. \n\nSI 4.1 Cx. 05 pc 36 \nSI 4.1 Cx. 05 pc 37 \n\nPedido de pagamento, aumento de \nvencimentos, nomea\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de \ncadeiras, licen\u00e7a e justificativa de faltas de \nprofessores de grupos escolares, Recibos de \nimpostos referentes a nomea\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o \nde professores. \n\n \n\n\n\n \n \n\n31 \n \n\nAl\u00e9m dos documentos oficiais que relatavam acontecimentos do \n\ncotidiano, tamb\u00e9m tornou-se relevante estudar a legisla\u00e7\u00f5es para o \n\nensino da \u00e9poca, buscando conhecer as pol\u00edticas de governo \n\nreorganizadoras da escola e, consequentemente do modo de ser \n\nprofessor p\u00fablico prim\u00e1rio. Devido \u00e0 impossibilidade, na maioria das \n\nvezes, de retirada do material dos arquivos, os documentos foram \n\ncopiados manualmente para an\u00e1lises posteriores, por meio de c\u00f3pias e \n\nanota\u00e7\u00f5es em ficha de cataloga\u00e7\u00e3o apropriada.  \n\nEsse trabalho com os documentos localizados \u00e9 entendido, por \n\nmuitos estudiosos, como uma tarefa complexa, visto que, exige a leitura, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, sintetiza\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis infer\u00eancias sobre o assunto, \n\nconforme observa Silva et. al. (2009, p. 4561): \n\n \n\nNa pesquisa documental, parte-se de um amplo e complexo \nconjunto de dados para se chegar a elementos manipul\u00e1veis \nem que as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas e obtidas as conclus\u00f5es. \nOs procedimentos e posturas mencionadas exigem a \nsensibilidade, a intencionalidade e a compet\u00eancia te\u00f3rica do \npesquisador, pois desde o acesso e a sele\u00e7\u00e3o do acervo \ndocumental, a an\u00e1lise dos dados at\u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o dos \nresultados constitui-se em um processo sistem\u00e1tico, exaustivo, \ncoerente, sens\u00edvel e criativo. \n \n\nApesar das dificuldades encontradas no decorrer do trabalho, a \n\nan\u00e1lise dos documentos elencados permitiu confrontar os dados \n\ncoletados com as informa\u00e7\u00f5es obtidas pela revis\u00e3o de literatura, e, a partir \n\ndessa an\u00e1lise, foi poss\u00edvel inferir em que medida, a nova organiza\u00e7\u00e3o do \n\nensino p\u00fablico prim\u00e1rio pode ter comprometido a a\u00e7\u00e3o docente. \n\nDesse modo, a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico sobre a tem\u00e1tica \n\ne os documentos pesquisados constitu\u00edram-se como fontes e m\u00e9todos \n\nimprescind\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, o qual possibilitou \n\nevidenciar as marcas do inc\u00f4modo dos professores com a profiss\u00e3o nos \n\nanos iniciais do s\u00e9culo XX em Minas Gerais. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n32 \n \n\nCAP\u00cdTULO I - PROFESSOR, POR\u00c9M LEIGO: A CARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\nDA DOC\u00caNCIA NO PER\u00cdODO IMPERIAL \n\n \n \nN\u00e3o podemos considerar que as condi\u00e7\u00f5es materiais do ensino \ntenham \"progredido\" historicamente, iniciando com uma grande \nprecariedade, que se tornou uma precariedade menor e, \nfinalmente, um aparelhamento adequado. Tratou-se, na \nverdade, de um processo marcado por descontinuidades, \nretrocessos e avan\u00e7os que foram moldando a institui\u00e7\u00e3o que \nconhecemos hoje como \u201cescola\u201d (VICENTINI E LUGLI, 2009, p. \n75). \n \n\nDurante o per\u00edodo imperial (1822 \u2013 1889) pode-se afirmar que, em \n\nsua quase totalidade, a educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil organizou-se por meio \n\ndas escolas isoladas5 e da educa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. O modelo dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, de acordo com Pinheiro (2002, p. 6), \u201capresentava \n\nsemelhan\u00e7as com as aulas r\u00e9gias6 e foi mantido no pa\u00eds, juntamente com \n\no processo de expans\u00e3o dos Grupos Escolares, at\u00e9 1915 - 1916\u201d. \n\nEsse modelo de escolariza\u00e7\u00e3o trazia consigo in\u00fameros desafios e \n\ndificuldades. A respeito dessa quest\u00e3o, Berger e Almeida (2004, p.1) \n\napontam que essa era uma situa\u00e7\u00e3o lastim\u00e1vel: \u201ca precariedade dos \n\nestabelecimentos de ensino \u2013 muitos funcionando em pr\u00e9dios sob \n\nqualquer condi\u00e7\u00e3o, em casas alugadas ou na pr\u00f3pria resid\u00eancia das \n\nprofessoras, a falta de um plano definido faziam com que o contingente \n\nde analfabetos aumentasse\u201d. \n\nPara a funda\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o dessas escolas era necess\u00e1ria a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o dos governos provinciais. Esse processo estaria relacionado \n\nao poder municipal e da sociedade, que ficaria encarregado em definir as \n\nnecessidades do munic\u00edpio, enviando-as a uma autoridade local que, por \n\n                                                 \n5 Nesse modelo educacional, as aulas aconteciam em ambientes cedidos e preparados \npelos respons\u00e1veis, sem v\u00ednculo com o Estado. O pagamento do professor era de \nresponsabilidade do contratante individual ou de um grupo de contratantes (FARIA \nFILHO, 2000). \n \n6 As aulas r\u00e9gias compreendiam o estudo das humanidades, sendo pertencentes ao \nEstado e n\u00e3o mais restritas \u00e0 Igreja - foi a primeira forma do sistema de ensino p\u00fablico \nno Brasil (FRAN\u00c7A, 2008). \n\n\n\n \n \n\n33 \n \n\nsua vez, encaminharia o pedido \u00e0 inst\u00e2ncia respons\u00e1vel do governo \n\ncentral. Faria Filho (2000, p. 28) afirma que no estado de Minas Gerais \n\n \n\no processo de cria\u00e7\u00e3o e estabelecimento de uma escola \nisolada de instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ao que tudo indica, era bastante \nsimples, apesar de trabalhoso. Bastava que um professor \n(titulado ou n\u00e3o) ou um grupo de moradores de uma \ndeterminada localidade, procedendo ao levantamento do \nn\u00famero de crian\u00e7as em idade escolar residente na regi\u00e3o e \nverificando o n\u00famero suficiente de meninos e meninas (45 para \na regi\u00e3o urbana e 40 para o meio rural, em 1906), solicitasse a \ncria\u00e7\u00e3o de uma cadeira de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria no local. \n \n\nEntretanto, s\u00f3 o levantamento e a exist\u00eancia do n\u00famero de \n\ncrian\u00e7as em idade escolar n\u00e3o eram suficientes para cria\u00e7\u00e3o destas \n\nescolas. Para ser contemplada com uma institui\u00e7\u00e3o de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \n\nera necess\u00e1rio que houvesse o interesse das autoridades estaduais para \n\nbeneficiar uma determinada localidade. Al\u00e9m dessa condi\u00e7\u00e3o, a \n\ncomunidade deveria reivindicar bastante para demonstrar a necessidade \n\nde cria\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es de ensino na regi\u00e3o, firmando um acordo \n\nem defesa da escola.  \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de ensino, o trabalho era de \n\nresponsabilidade de um professor da comunidade, tornando-se dono de \n\nsua cadeira7. A partir da\u00ed, o professor passava a ser plena e \n\ncompletamente respons\u00e1vel por ela. \n\nN\u00e3o obstante, para a manuten\u00e7\u00e3o da cadeira e a frequ\u00eancia dos \n\nalunos \u00e0s salas de aula, um aspecto importante era o grau de confian\u00e7a \n\nda fam\u00edlia depositado no professor. Por isso, ao ser indicado para o \n\nexerc\u00edcio da doc\u00eancia por meio da designa\u00e7\u00e3o de uma cadeira, o \n\nprofessor tenderia a estreitar seus la\u00e7os de conviv\u00eancia amig\u00e1vel com a \n\nreferida comunidade, mantendo princ\u00edpios morais de compet\u00eancia de \n\n                                                 \n7 De acordo com Faria Filho (2000, p. 28) a cadeira, era a forma jur\u00eddico-institucional de \nexist\u00eancia de uma turma de ensino prim\u00e1rio. Materializava-se numa turma de alunos \ngeralmente de idade bastante variada [...] podia ser subdividida em classes de acordo \ncom o adiantamento daqueles que a frequentavam. [...] os alunos podiam pertencer ao \n1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba anos do curso prim\u00e1rio. \n \n\n\n\n \n \n\n34 \n \n\nensino, bem como bons preceitos \u00e9ticos, indo ao encontro dos costumes \n\nda \u00e9poca.  \n\nSobre a constante presen\u00e7a de professores provenientes do \n\npr\u00f3prio local de trabalho, Pinheiro (2002, p. 33) nos diz que \u201ctais \n\nprofissionais eram oriundos de grupos de confian\u00e7a ou da protela dos \n\npol\u00edticos, apadrinhados e nomeados interinamente, representando uma \n\nforma de garantir a popularidade, empenho e poder na vida p\u00fablica dos \n\ngovernantes\u201d. Percebe-se, aqui, a estreita rela\u00e7\u00e3o entre o poder pol\u00edtico \n\nlocal e o acesso ao trabalho docente. \n\nMesmo com as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a cria\u00e7\u00e3o das cadeiras, \n\na precariedade para o trabalho docente se manifestava na estrutura f\u00edsica, \n\nque n\u00e3o era adequada para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio, e nas p\u00e9ssimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas, resultantes do improviso dos locais em que \n\nfuncionavam as escolas. \n\n \n\nCaixotes que serviam como mesas e cadeiras, escolas \nfuncionando em casas de resid\u00eancia (e n\u00e3o apenas nas salas, \nmas tamb\u00e9m nas demais depend\u00eancias), falta de conforto e \nimpossibilidade de se observarem as regras de higiene escolar, \nfalta de material pedag\u00f3gico (FARIA FILHO, 2000, p.30). \n\n \n\nA respeito do funcionamento e da organiza\u00e7\u00e3o destes \n\nestabelecimentos de ensino, Vicentini e Lugli (2009, p.15) complementam \n\nque \n\n \n\nas escolas eram instaladas em locais improvisados, cedidos ou \nalugados pelos pr\u00f3prios docentes que se responsabilizavam, \nainda, pela sua manuten\u00e7\u00e3o e limpeza e, por isso, devem ser \nentendidas como institui\u00e7\u00f5es intimamente articuladas ao \nprofessor, \u00e0 sua autonomia, \u00e0s suas possibilidades e decis\u00f5es. \n \n\nCorroborando com essa condi\u00e7\u00e3o de dificuldade estrutural e do \n\ntrabalho docente nas escolas do Imp\u00e9rio, Haidar (1972) apresenta a \n\nimagem das escolas nesse per\u00edodo: \n\n \n\nAs casas que lhes servem de sede n\u00e3o oferecem nenhuma das \ncondi\u00e7\u00f5es requeridas para semelhante fim; vimos em cada \numa delas uma multid\u00e3o de meninos amontoados, apenas \n\n\n\n \n \n\n35 \n \n\npodendo mover-se e respirar em salas estreitas, mal arejadas, \ne inadequadas para o m\u00e9todo de ensino que se adotou. Isto \npelo que toca ao lado material da escola. A sua face moral \u00e9 \nrepresentada por algu\u00e9m profundamente descontente da sua \nsorte, pungido pela necessidade, queixoso da desconfian\u00e7a e \ndescr\u00e9dito em que \u00e9 tida sua nobre profiss\u00e3o e explicando o \nmau estado do estabelecimento com a exiguidade de seu \nordenado, que mal lhe chega para as primeiras precis\u00f5es da \nexist\u00eancia. Esse \u00e9 o mestre que ensina por ensinar, mas \nsem f\u00e9, sem gosto, sem entusiasmo no cumprimento de \num dif\u00edcil dever (TORRES HOMEM apud HAIDAR, 1972, \np.209, grifo nosso). \n \n\nNesse excerto, o te\u00f3rico relata o desgosto do professorado com o \n\nato de lecionar. Contudo, al\u00e9m dos problemas oriundos das m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das escolas, somava-se outro desafio para o trabalho \n\ndocente: a organiza\u00e7\u00e3o confusa dos alunos que ocasionava a forma\u00e7\u00e3o \n\nde salas de aula completamente heterog\u00eaneas. Segundo Saviani (2004, p \n\n24), \n\n \n\nnestas escolas de uma classe, regidas por um professor, o \nensino elementar era ministrado a um grupo de alunos em \nn\u00edveis ou est\u00e1gios diferentes de aprendizagem. Esta aus\u00eancia \nde homogeneidade fazia com que o professor ensinasse \ndiferentes conte\u00fados em uma mesma sala tornando o ensino \nparticular, individualizado e pouco eficiente. \n\n \n\nAssim, as metodologias de ensino desse per\u00edodo foram as mais \n\nvariadas, incluindo o m\u00e9todo individual, m\u00fatuo ou lancasteriano, o \n\nsimult\u00e2neo e o misto. Segundo Oliveira (2011, p.37), \n\n \n\nno m\u00e9todo individual, os alunos eram atendidos de forma \nindividual pelo professor por alguns minutos durante as aulas. \nNo m\u00e9todo m\u00fatuo, eram escolhidos entre os alunos mais \nadiantados monitores que auxiliavam o professor. Segundo a \nautora, \u201co professor s\u00f3 ensinava aos monitores que ensinavam \naos outros meninos. Era incumb\u00eancia dos monitores dar a \nli\u00e7\u00e3o, passar os exerc\u00edcios, corrigir e castigar os alunos, sendo \nque o professor dava-lhes os mesmos estudos, livros e \ndeveres\u201d (RESENDE, 2002, p. 36). A partir de 1840, come\u00e7ou \nser utilizado na Prov\u00edncia mineira o m\u00e9todo de ensino \nsimult\u00e2neo, em que o professor separava os alunos de acordo \ncom o n\u00edvel de aprendizagem e lecionava a cada classe \nseparadamente, com a ajuda dos monitores. No final de 1840, \no m\u00e9todo misto passa a ser ensinado na Escola Normal de \nOuro Preto. Tinha como principal objetivo unir as vantagens do \nm\u00e9todo simult\u00e2neo e do m\u00fatuo e, destes, com as do ensino \nindividual. \n\n\n\n \n \n\n36 \n \n\n \n\nMuitos mestres n\u00e3o estavam preparados para adotar tais posturas \n\npedag\u00f3gicas citadas acima ou at\u00e9 mesmo para lecionar os conte\u00fados \n\nprevistos nos curr\u00edculos, isso porque, algumas vagas dos \n\nestabelecimentos de ensino eram preenchidas por pessoas n\u00e3o \n\npreparadas, indicadas por pais, pol\u00edticos ou pessoas influentes da \n\nsociedade, conforme j\u00e1 citado anteriormente. \n\nApesar de algumas defini\u00e7\u00f5es previstas em lei para a educa\u00e7\u00e3o, os \n\nrelat\u00f3rios do Ministro do Imp\u00e9rio Lino Coutinho de 1831 a 1836 criticavam \n\nos parcos resultados dessa medida, atentando para o mau estado do \n\nensino elementar no Brasil. Denunciava que, mesmo com o investimento \n\n(ainda que pequeno) do Estado, a responsabilidade pela m\u00e1 qualidade do \n\nensino era das municipalidades \u2013 uma vez que eram ineficientes na \n\nadministra\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o \u2013 bem como dos professores, por desleixo e \n\nincompet\u00eancia. Contudo, em alguns momentos, o ministro admitia \n\n \n\nque houve abandono do poder p\u00fablico quanto ao provimento \ndos recursos materiais, como os edif\u00edcios p\u00fablicos previstos \npela lei, livros did\u00e1ticos e outros itens. Tamb\u00e9m apontava o \nbaixo sal\u00e1rio dos professores; a excessiva complexidade dos \nconhecimentos exigidos pela lei e que dificultavam o \nprovimento de professores; e a inadequa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \nadotado em vista das condi\u00e7\u00f5es particulares do pa\u00eds. Podemos \nobservar, nos relat\u00f3rios do ministro, que o entusiasmo inicial \ncom a instru\u00e7\u00e3o popular esbarrava n\u00e3o somente nas condi\u00e7\u00f5es \nreais do pa\u00eds, mas no discurso ideol\u00f3gico do governo que dizia \nestar preocupado em levar a instru\u00e7\u00e3o ao povo, sem \nprovidenciar, todavia, os recursos para criar as condi\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias para a exist\u00eancia das escolas e para o trabalho \ndos professores. [...] Desse modo a fun\u00e7\u00e3o do Estado no \nprocesso educacional do per\u00edodo imperial era quase \nimpercept\u00edvel, pois vigorava uma sociedade escravagista, \nautorit\u00e1ria e preparada para atender a uma minoria \nencarregada do controle sobre as novas gera\u00e7\u00f5es. Era \nevidente a contradi\u00e7\u00e3o da lei que propugnava a educa\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria para todos, mas na pr\u00e1tica n\u00e3o se concretizava \n(NASCIMENTO, s/d, s/p). \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de descaso com a educa\u00e7\u00e3o permaneceu no Brasil \n\ndurante o Imp\u00e9rio. De acordo com o censo de 1872, especificamente no \n\nestado de Minas Gerais, que \u00e9 o foco dessa pesquisa, 87% da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n37 \n \n\nera analfabeta (VEIGA, 2009). Em 1888 essa realidade permanecia. O \n\nPresidente mineiro, em relat\u00f3rio enviado naquele ano se queixava de que, \n\n \n\nseguramente, com dois milh\u00f5es e quinhentos habitantes, Minas \nn\u00e3o pode ter popula\u00e7\u00e3o escolar inferior a 337.142 e, entretanto, \na estat\u00edstica das escolas oferece apenas a matricula de 39.755, \na frequ\u00eancia de 24.700 alunos, de ambos os sexos. Nesta \npropor\u00e7\u00e3o, creio que n\u00e3o temos mais de 3/8 da nossa \npopula\u00e7\u00e3o que sabe ler e escrever. Como explicar-se a \ndecad\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o popular? \u00c9 que, nos primeiros tempos \nda nossa vida pol\u00edtica, o ensino particular e livre substitu\u00eda em \ngrande parte o ensino publico e o excedia em vantagens \n(RELAT\u00d3RIO, 1888, p. 10). \n \n\nEssa percep\u00e7\u00e3o por parte dos governantes mineiros, de que a \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o ia bem no estado, talvez tenha contribu\u00eddo para que, no \n\nfinal do s\u00e9culo XIX, houvesse uma maior interven\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o de \n\ninstru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Contudo, o objetivo n\u00e3o era educar a popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral, e sim formar m\u00e3o-de-obra para um mercado de trabalho em \n\nascend\u00eancia. Portanto, interessavam os desejos da organiza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, modificando pouca coisa no que dizia respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho. \n\nTodo esse debate em torno da necessidade de organiza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o perpassa a quest\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o dos professores, nos \n\nindicando que n\u00e3o h\u00e1 como analisar a maneira como a escola elementar \n\nfoi institucionalizada sem relacion\u00e1-la ao processo de transforma\u00e7\u00e3o da \n\ndoc\u00eancia. Isso porque, nas palavras do inspetor geral de instru\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, Jo\u00e3o Nepomuceno Kubitschek, \n\n \n\nn\u00e3o basta criar escolas para que elas atraiam a frequ\u00eancia e \nproduzam os ben\u00e9ficos resultados da instru\u00e7\u00e3o; \u00e9 necess\u00e1rio \ntamb\u00e9m criar mestres, verdadeiros mestres, n\u00e3o s\u00f3 de nome, \nmas que estejam na altura da miss\u00e3o que a sociedade lhes \nconfia; que possuam n\u00e3o s\u00f3 a instru\u00e7\u00e3o que tem de transmitir \naos seus alunos, como tamb\u00e9m os m\u00e9todos mais apropriados \npara a transmiss\u00e3o, e que ao mesmo tempo re\u00fanam as \ncondi\u00e7\u00f5es de moralidade indispens\u00e1veis a quem \u00e9 um modelo \nvivo presente aos olhos da inf\u00e2ncia (FALLA, 1884, p. 12).  \n \n\nAl\u00e9m da qualifica\u00e7\u00e3o esperada do profissional do ensino, outra \n\ncaracter\u00edstica demandada dos docentes era que se tivesse uma conduta \n\n\n\n \n \n\n38 \n \n\nexemplar, tornando a doc\u00eancia uma voca\u00e7\u00e3o. Assim, o que se percebe \u00e9 \n\nque os educadores foram construindo mecanismos particulares, mais \n\nrelacionados \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o do que \u00e0 compet\u00eancia para o ato de lecionar. A \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a qualquer hora, a prontid\u00e3o para trabalhar al\u00e9m da sua \n\nfun\u00e7\u00e3o e um desprendimento material estavam associados ao perfil desse \n\ntrabalhador.  \n\nE \u00e9 nesse vi\u00e9s que o processo de feminiza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio se \n\nintensificou durante o Imp\u00e9rio. Nos anos finais desse per\u00edodo, os \n\nregulamentos defendiam a prefer\u00eancia da professora para o ensino \n\nprim\u00e1rio, como forma de oferecer \u00e0 mulher uma carreira digna, al\u00e9m de \n\nargumentar que a mo\u00e7a tem mais amor e sacerd\u00f3cio para trabalhar com \n\nas crian\u00e7as, e tamb\u00e9m se sujeitaria mais facilmente aos baixos \n\nvencimentos.  \n\nEsse ide\u00e1rio de que a mulher poderia se submeter \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho mais adversas representou a desvaloriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do trabalho \n\ndocente, como da escola num todo, o que interferiu na presen\u00e7a dos \n\nhomens nesse espa\u00e7o, uma vez que eles procuravam se legitimar \n\nsocialmente e a doc\u00eancia n\u00e3o mais lhes conferiria tal status.  \n\nAssim, o desgosto pela profiss\u00e3o, aliado \u00e0s novas oportunidades \n\nde emprego que iam surgindo nos anos finais do Imp\u00e9rio contribuiu para \n\nque os homens migrassem para outras ocupa\u00e7\u00f5es, tais como a de \n\nfarmac\u00eautico, comerciante, m\u00e9dico, etc. Dessa maneira, \u201cuma associa\u00e7\u00e3o \n\nentre magist\u00e9rio prim\u00e1rio e baixo prest\u00edgio profissional foi se instalando \n\ngradativamente, a ponto de ser visto como desonroso para o homem \n\ncontinuar atuando como profissional da escola elementar\u201d (CHAMON, \n\n2006, p.8). \n\nA tal discurso, somaram-se ainda elementos religiosos para, assim, \n\nconstruir o magist\u00e9rio como uma atividade que implicava caridade crist\u00e3, \n\ndoa\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o, amor, vigil\u00e2ncia e \u00eanfase no cuidado. Esses \n\n\n\n \n \n\n39 \n \n\nelementos podem ser ilustrados na Ora\u00e7\u00e3o do mestre, escrita por \n\nGabriela Mistral8 nos anos finais do s\u00e9culo XIX. \n\n \n\nSenhor! Tu que me ensinaste, perdoa que eu ensine e que \ntenha o nome de mestre que tiveste na terra. D\u00e1-me o amor \nexclusivo de minha escola: que mesmo a \u00e2nsia da beleza n\u00e3o \nseja capaz de roubar-me a minha ternura de todos os \ninstantes. [...] D\u00e1-me que eu seja mais m\u00e3e do que as m\u00e3es, \npara poder amar e defender, como as m\u00e3es, o que n\u00e3o \u00e9 carne \nda minha carne. D\u00e1 que eu alcance fazer de uma das minhas \ndisc\u00edpulas o verso perfeito e deixar gravada na sua alma a \nminha mais penetrante melodia, que assim h\u00e1 de cantar, \nquando meus l\u00e1bios n\u00e3o cantarem mais (MISTRAL apud \nLOURO, 2011, p. 463). \n \n\nNessa ora\u00e7\u00e3o, a mulher assume um papel de m\u00e3e dos alunos, \n\nalgu\u00e9m que se preocupa mais com os preceitos morais que ensinar\u00e1 do \n\nque com o conte\u00fado escolar, demonstrando que a postura feminina \n\nestava intimamente ligada ao ato de lecionar. \n\n Al\u00e9m desse processo de feminiza\u00e7\u00e3o que tomou for\u00e7a nos anos \n\nfinais do Imp\u00e9rio, outra situa\u00e7\u00e3o era recorrente na realidade dos docentes: \n\na necessidade de realizar outros tipos de servi\u00e7o para complementar a \n\nrenda obtida com o magist\u00e9rio. \n\n \n\nEra comum os professores exercerem outras atividades na \ncomunidade, tais como: propriet\u00e1rios de pequenos \nestabelecimentos comerciais, alfaiates, farmac\u00eauticos, \ntropeiros, jornalistas, artes\u00e3os, mastros, tip\u00f3grafos, etc. Essas \natividades, no entanto, s\u00f3 continuavam a ser acumuladas com \na fun\u00e7\u00e3o de professor de primeiras letras no ensino p\u00fablico \nquando esta fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudicava aquelas financeiramente. \nAfinal, um profissional que vendia barato seu trabalho n\u00e3o \nhesitava em abandon\u00e1-lo frente a atividades ou empregos mais \nlucrativos\u201d (CHAMON, 2005, p. 50). \n\n \n\nAssim, a profiss\u00e3o se tornava cada vez mais desqualificada e \n\ndesvalorizada. Afinal, como valorizar o profissional do ensino se o pr\u00f3prio \n\nensino n\u00e3o era estimado? A pr\u00f3pria contrata\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e ineficiente dos \n\ndocentes j\u00e1 demonstra esse descaso. Nas palavras de Arroyo (1985, \n\n                                                 \n8 Gabriela Mistral, pseud\u00f3nimo de Lucila de Mar\u00eda del Perpetuo Socorro Godoy \nAlcayaga (1889-1957), foi uma poetisa, educadora, diplomata e feminista chilena. \nFONTE:&lt;http://www.antoniomiranda.com.br/iberoamerica/chile/gabriela_mistral.html> \nAcesso em: 14 out. 2013. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pseud%C3%B3nimo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1889\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1957\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Poesia\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Diplomacia\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Feminismo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Chile\nhttp://www.antoniomiranda.com.br/iberoamerica/chile/gabriela_mistral.html\n\n\n \n \n\n40 \n \n\np.31) \u201ceste \u00e9 um dos pontos mais marcantes na configura\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador da instru\u00e7\u00e3o popular, sua marca de desqualificado. Qualquer \n\num serve\u201d. \n\nA falta de organiza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o fazia com que os mestres n\u00e3o \n\nse importassem tanto com o processo de aprendizagem em si, at\u00e9 porque \n\nn\u00e3o havia um controle bem estabelecido para a doc\u00eancia. Isso porque, \n\nsegundo Faria Filho (2000), a inspe\u00e7\u00e3o do ensino era incipiente e pouco \n\ncompetente no estado durante o s\u00e9culo XIX. Segundo o estudioso, \n\n \n\ntodas as refer\u00eancias encontradas a respeito da inspe\u00e7\u00e3o nos \nd\u00e3o conta de que os inspetores n\u00e3o conseguiam controlar a \na\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor, recaindo muito mais sobre a \nfun\u00e7\u00e3o social da escola, que era realizada tanto pelos \ninspetores quanto pelos familiares dos alunos (FARIA FILHO, \n2000, p.92). \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 poss\u00edvel perceber que as demandas para o \n\ntrabalho docente ficavam \u00e0 margem das necessidades da escola. De \n\nacordo com Vicentini e Lugli (2009), desde o per\u00edodo colonial at\u00e9 o \n\nImp\u00e9rio brasileiro, a forma\u00e7\u00e3o docente n\u00e3o teve nada de espec\u00edfico, exigia \n\napenas a comprova\u00e7\u00e3o de moralidade fornecida pelos padres ou ju\u00edzes \n\nde paz da cidade, e que o professor conhecesse aquilo que deveria \n\nensinar. Corroborando com as autoras acima, outra estudiosa da tem\u00e1tica \n\nnos alerta que  \n\n \n\nnenhuma forma de investimento, seja em rela\u00e7\u00e3o ao \ntreinamento de professores, seja sobre pr\u00e9dios e materiais \nescolares, m\u00e9todos pedag\u00f3gicos e curr\u00edculo, era feita feito pelo \nestado para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica elementar. O sistema de \neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileiro j\u00e1 nasceu no abandono (CHAMON, \n2005, p.47). \n\n \n\nNa tentativa ent\u00e3o, de aprimorar o sistema educacional e incentivar \n\na melhoria da qualifica\u00e7\u00e3o dos professores, em 1835 foi criada a primeira \n\nescola normal do estado9, que tinha como objetivo preparar os \n\nprofissionais para o ensino. N\u00e3o obstante, o que se percebe \u00e9 que as \n\n                                                 \n9 A primeira Escola Normal do Estado foi criada em Ouro Preto, em 1835, e instalada em \n1839. (FARIA FILHO, 2000). \n\n\n\n \n \n\n41 \n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educacionais como essa estavam submetidas ao poder do \n\nEstado, dependendo de verbas, muitas vezes escassas e restritas.  \n\nAl\u00e9m disso, a baixa procura por essas escolas de forma\u00e7\u00e3o fez \n\ncom que ambientes dessa natureza tivessem funcionamento incerto, em \n\nn\u00famero insuficiente, o que resultou no fechamento e reabertura desses \n\ninstitutos de educa\u00e7\u00e3o, tanto em Minas quanto em todo o pa\u00eds. Isso \n\nmotivou o seguinte questionamento: \n\n \n\nO que significou a pequena procura pelos cursos de forma\u00e7\u00e3o \nde professores nesse momento? A hip\u00f3tese de que n\u00e3o fosse \num of\u00edcio desej\u00e1vel \u00e9 assinalada por autores como Azevedo \n(1976) e Leonor Tanuri (1969), a partir das informa\u00e7\u00f5es \nrelativas ao desprestigio desse trabalho, associado \u00e0 baixa \nremunera\u00e7\u00e3o (VICENTINI e LUGLI, 2009, p.33). \n \n\nEsse desinteresse pelos cursos de forma\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do professor-leigo, conforme categoriza Arroyo (1985). \n\nDocumentos oficiais da \u00e9poca demonstram que a cria\u00e7\u00e3o da maioria das \n\ncadeiras de instru\u00e7\u00e3o ocorria a partir do requerimento da fam\u00edlia, que \n\napontava o nome do docente que gostaria que fosse nomeado. Os pais \n\nindicavam as qualidades que esperavam do mestre, entre elas, a \n\nexperi\u00eancia, na maioria dos casos. Quase sempre esses profissionais \n\neram formados na arte do of\u00edcio de ensinar, ensinando.  \n\nNas palavras do autor supracitado,  \n\n \n\na figura do professor-leigo [...] n\u00e3o \u00e9 apenas um mecanismo de \nrebaixar os custos dos servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 grave; \n[...] \u00c9 mais. \u00c9 um mecanismo de descaracteriza\u00e7\u00e3o profissional \ndos trabalhadores do ensino. O leigo em qualquer \u00e1rea \u00e9 o n\u00e3o \nprofissional da \u00e1rea [...] o professor-leigo \u00e9 o n\u00e3o profissional \nna \u00e1rea da doc\u00eancia, do ensino. Consequentemente n\u00e3o ter\u00e1 o \nreconhecimento de profissional do sistema [...] \u00e9 curioso que \napenas na educa\u00e7\u00e3o essa figura amb\u00edgua foi oficializada e \nintegrada na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho [...] esse trabalhador \u00e9 \ntratado como um pro-tempore, enquanto faltam profissionais de \nverdade [...] sempre tratado como quebra-galho do sistema [...] \nessa condi\u00e7\u00e3o fecha-lhe qualquer caminho a uma poss\u00edvel \ncarreira profissional (ARROYO, 1985, p.50). \n\n \n\nIndo ao encontro dessa proposi\u00e7\u00e3o, Chamon (2005, p.46) \n\nargumenta que \n\n\n\n \n \n\n42 \n \n\n \n\no sistema de ensino p\u00fablico e a rela\u00e7\u00e3o de trabalho \nestabelecida por sua organiza\u00e7\u00e3o desqualificavam o mestre \u2013 \nprofessor leigo \u2013, na medida em que desprezavam o seu saber, \npassando, assim, a desvalorizar o seu trabalho por meio de \nbaixos sal\u00e1rios pagos pelos servi\u00e7os prestados. O mestre de \nof\u00edcio \u2013 aquele que aprendera o of\u00edcio na pr\u00e1tica \u2013 foi \ndesqualificado pelo sistema de instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n \n\nAs cita\u00e7\u00f5es anteriores nos levam a inferir que a desfigura\u00e7\u00e3o da \n\nprofiss\u00e3o docente na atualidade vem se configurando desde o Imp\u00e9rio. \n\nIsso se identifica, por exemplo, ao depararmos com o grande abismo \n\neducacional da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira que, quando muito, tinha \n\numa casa e uma escola prec\u00e1ria com uma professora leiga para ensinar \n\nos pobres brasileiros exclu\u00eddos da sociedade. \n\nIsso porque, no final do Imp\u00e9rio, o processo educacional contava \n\ncom apenas alguns liceus10 nas capitais, col\u00e9gios privados bem \n\ninstalados nas principais cidades, cursos normais em quantidade \n\ninsatisfat\u00f3rias para as necessidades do pa\u00eds (NASCIMENTO, s/d., s/p.).  \n\nAs caracter\u00edsticas estruturais dessas escolas contribu\u00edram para que \n\nfossem assinaladas como arcaicas e ineficientes. Por isso, em 1889, com \n\na instala\u00e7\u00e3o dos republicanos no poder, esses tipos escolares passam a \n\nser vistos como inapropriados para atender aos ideais de democracia, \n\nordem, progresso e de amor \u00e0 p\u00e1tria, necessitando construir um novo \n\nmodelo de organiza\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria brasileira, baseado nas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ocorridas em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo. \n\nNesse contexto de inova\u00e7\u00f5es,  \n\n \n\no Estado far\u00e1 de tudo para que seu funcion\u00e1rio continue com o \nmesmo empenho, a mesma honradez e dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 causa do \nensino. Como se tudo continuasse inalterado. Entretanto, \nessas virtudes tinham um sentido bem concreto nas rela\u00e7\u00f5es \nde trabalho aut\u00f4nomo. Era a express\u00e3o de sua rela\u00e7\u00e3o direta \ncom o ato educativo, com seu of\u00edcio de mestre, que exigia um \ncompromisso com os pais, alunos e a comunidade. Essas \nvirtudes faziam parte de sua condi\u00e7\u00e3o de profissional que \nvendia o produto de seu trabalho, e vivia do of\u00edcio. Como o \nEstado poderia conseguir manter o mesmo empenho, zelo e \n\n                                                 \n10 Escola, institui\u00e7\u00e3o dedicada ao ensino, col\u00e9gio (SAVIANI,  2004). \n\n\n\n \n \n\n43 \n \n\ndedica\u00e7\u00e3o se todas essas rela\u00e7\u00f5es tinham sido redefinidas \nnuma nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho? (ARROYO, 1985, p.27). \n \n\nForam definidas novas estrat\u00e9gias por parte dos governantes na \n\ntentativa de manter o amor ao ato de lecionar. Os professores, que se \n\ntornaram funcion\u00e1rios p\u00fablicos, tiveram que se submeter a demandas \n\ncrescentes que apelavam para quest\u00f5es de fundo patri\u00f3tico, \n\nmodernizador e vocacional atribu\u00eddas a esse profissional.  \n\nPara Arroyo (1985, p. 75),  \n\n \n\nquando sua escola passa a ser alugada ao governo e se vende \nseu trabalho por um vencimento, a rela\u00e7\u00e3o com o educativo se \naltera. [...] S\u00f3 mesmo por patriotismo ou por outra motiva\u00e7\u00e3o \nexterna ao ato educativo que ter\u00e1 sentido o trabalho. Ensinar \nn\u00e3o \u00e9 mais um of\u00edcio, \u00e9 um emprego.  \n \n\nTodo esse processo de legitima\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o e a consequente \n\ntransforma\u00e7\u00e3o no interior da fun\u00e7\u00e3o docente ser\u00e1 abordado no cap\u00edtulo a \n\nseguir, quando adentraremos no universo do novo modelo educacional, \n\nna forma dos grupos escolares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n44 \n \n\nCAP\u00cdTULO II - A REORGANIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA PRIM\u00c1RIA EM \n\nMINAS GERAIS: A CRIA\u00c7\u00c3O DOS GRUPOS ESCOLARES E O NOVO \n\nMODO DE \u201cSER PROFESSOR\u201d \n \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XIX, o baixo aproveitamento dos \n\nalunos era uma preocupa\u00e7\u00e3o para professores, inspetores e \n\npesquisadores do ensino prim\u00e1rio de diferentes lugares do mundo. Como \n\ntentativa de resolver os problemas educacionais daquela \u00e9poca, pa\u00edses \n\nda Europa e das Am\u00e9ricas desenvolveram um modelo educativo \n\ndenominado de escola graduada, que passa a ser considerado o mais \n\nadequado para universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.  \n\nTal modelo de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendido como um dos marcos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o do ensino. Desse modo, a escola se \n\ntornaria mais atraente e eficiente, a educa\u00e7\u00e3o moderna e qualificada, \n\nvoltada \u00e0s exig\u00eancias de uma sociedade em constante processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o.   \n\nPara definir essa forma de escolariza\u00e7\u00e3o, Souza (2008, p.41) \n\nafirma que \n\n \n\no modelo de escola graduada, amplamente em voga nos \npa\u00edses europeus e nos Estados Unidos desde meados do \ns\u00e9culo XIX, compreendia um tipo de organiza\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-\npedag\u00f3gica e administrativa de escola mais complexo, \necon\u00f4mico e racional, adequado \u00e0 expans\u00e3o do ensino \nprim\u00e1rio nos n\u00facleos urbanos. Ele pressupunha um edif\u00edcio \ncom v\u00e1rias salas de aula e v\u00e1rios professores, uma \nclassifica\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea dos grupos de alunos por n\u00edveis \nde adiantamento, a divis\u00e3o do trabalho docente, atribuindo a \ncada professor uma classe de alunos e adotando a \ncorrespond\u00eancia entre classe, s\u00e9rie e sala de aula. \n \n\nEssa discuss\u00e3o acerca da necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o da \n\ninstru\u00e7\u00e3o p\u00fablica veio \u00e0 tona, no Brasil, nos anos finais do Imp\u00e9rio, e \n\nganhou for\u00e7a a partir da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Assim, a partir de \n\n1889, foi proposta uma reforma para o ensino, resultante da observa\u00e7\u00e3o e \n\nda reuni\u00e3o das experi\u00eancias que estavam acontecendo principalmente na \n\nEuropa e nos Estados Unidos, conforme citado anteriormente. Essas \n\n\n\n \n \n\n45 \n \n\nmudan\u00e7as eram necess\u00e1rias porque o modelo de escola que vigorava at\u00e9 \n\naquele momento passou a ser visto como ultrapassado e incapaz de \n\natender aos ideais propagados pelos defensores do novo regime: \n\ndemocracia, ordem, progresso e amor \u00e0 p\u00e1tria.  \n\nTornou-se, ent\u00e3o, necess\u00e1rio o cumprimento de um novo modelo \n\nde organiza\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria brasileira. Sobre isso, \n\nBencostta (2005, p. 68) afirma que \u201ccoube, ao novo regime, repensar e \n\nesbo\u00e7ar uma escola que atendesse aos ideais que propunham construir \n\numa nova na\u00e7\u00e3o baseada em princ\u00edpios europeizantes que tinha na \n\nescolariza\u00e7\u00e3o do povo iletrado um de seus pilares de sustenta\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nOs republicanos pretendiam, a partir desse momento, disseminar \n\nseus valores, preparando a crian\u00e7a para viver em uma sociedade \n\ncapitalista. Segundo Corseti (2002, p. 2), \n\n  \n\na pol\u00edtica educacional dos republicanos buscou preparar o \nhomem adequado ao processo de consolida\u00e7\u00e3o do capitalismo, \npara que os aspectos relacionados com a disciplina, o respeito \n\u00e0 hierarquia e \u00e0 autoridade, o controle rigoroso das atividades e \no uso produtivo do tempo, bem como os demais valores \ndecorrentes de uma pr\u00e1tica com base nesses elementos, \nconstitu\u00edram-se em \u201cingredientes\u201d permanentes do cotidiano \nescolar. \n\n \n\nNesse momento, ent\u00e3o, se d\u00e1 uma nova organiza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nprim\u00e1rio, por meio dos grupos escolares, que trazia no pr\u00f3prio nome \n\n(Grupos \u2013 agrupar) o ideal das escolas graduadas desenvolvidas em \n\noutras na\u00e7\u00f5es. A ideia era reunir em um s\u00f3 local, variados n\u00edveis de \n\nensino, controlados por uma sistematiza\u00e7\u00e3o universal e rigorosa de um \n\nregente pedag\u00f3gico: o diretor. Ele seria o elemento-chave para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de uma mera reuni\u00e3o de escolas em uma comunidade \n\norg\u00e2nica e funcional. \n\nO movimento de renova\u00e7\u00e3o da escola prim\u00e1ria por meio do \n\nsurgimento desses educand\u00e1rios teve um profundo significado social, \n\npol\u00edtico e cultural. N\u00e3o representava apenas a difus\u00e3o no meio popular e a \n\n\u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d do acesso \u00e0 leitura e \u00e0 escrita, mas a implanta\u00e7\u00e3o de \n\numa institui\u00e7\u00e3o educativa comprometida com os ideais da rep\u00fablica e com \n\n\n\n \n \n\n46 \n \n\nas perspectivas de moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. Vago (2000, p. \n\n1) aponta que, com a cria\u00e7\u00e3o desses educand\u00e1rios,  \n\n \n\npotencializou-se a representa\u00e7\u00e3o da escola como institui\u00e7\u00e3o de \nfundamental import\u00e2ncia para o progresso [...] em face do \nprocesso de complexifica\u00e7\u00e3o social em andamento. O cen\u00e1rio \ntornou-se prop\u00edcio para afirma\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o de uma \npedagogia moderna e cient\u00edfica. \n \n\nComo consequ\u00eancia, novas demandas educacionais surgiram no \n\nBrasil, a partir da implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Portanto, as institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino prim\u00e1rio se tornariam locais espec\u00edficos para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas culturais din\u00e2micas e promissoras da dissemina\u00e7\u00e3o de valores \n\nmodernos e racionais, atrav\u00e9s de sua forma de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse contexto, a organiza\u00e7\u00e3o da escola prim\u00e1ria na forma de \n\ngrupo escolar vai se consolidando com o decorrer do tempo. Esse novo \n\nprojeto educativo levou a uma divis\u00e3o do ensino atrav\u00e9s da seria\u00e7\u00e3o, \n\ncontando com classes de alunos com o mesmo n\u00edvel de aprendizagem, o \n\nque possibilitaria a universaliza\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o elementar.  \n\nSob a justificativa de permitir que a educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria brasileira \n\nal\u00e7asse novos horizontes, as institui\u00e7\u00f5es de ensino exaltadas pelos \n\nrepublicanos- por trazerem in\u00fameras inova\u00e7\u00f5es ao ensino prim\u00e1rio- v\u00e3o \n\nse institucionalizando e sendo constru\u00eddas, por\u00e9m em ritmo diferenciado \n\nnos v\u00e1rios estados brasileiros. Segundo Bencostta (2005, p. 69), coube \n\nao ent\u00e3o Distrito Federal e ao Estado de S\u00e3o Paulo esse pioneirismo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, muito em fun\u00e7\u00e3o da necessidade maior de m\u00e3o de obra para \n\no mercado capitalista. \n\nConhecida e divulgada a experi\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento desses primeiros grupos escolares brasileiros, muito se \n\ntem escrito a respeito deles nos diferentes estados da federa\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com Berger e Almeida (2004, p. 30), \u201cem 1914 o \n\nGoverno do Cear\u00e1 come\u00e7ou a investir no ensino prim\u00e1rio, se espelhando \n\nem planos adotados em S\u00e3o Paulo e Minas Gerais\u201d. Segundo alguns \n\ntrabalhos, a experi\u00eancia paulista tamb\u00e9m foi inspira\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n \n\n47 \n \n\nestabelecimentos de ensino no estado do Paran\u00e1. Em Mato Grosso, \n\nforam contratados professores de S\u00e3o Paulo. De acordo com Reis e \n\nSantos (2004, p.5), \u201ccomo n\u00e3o havia no Estado professores considerados \n\nqualificados para executar semelhante reforma, o governo estadual \n\nresolveu buscar em S\u00e3o Paulo tr\u00eas professores paulistas para assumir tal \n\nresponsabilidade\u201d. \n\nOutros estados tamb\u00e9m tentaram seguir o aparente bem sucedido \n\nsistema educacional paulista. Isso se devia n\u00e3o s\u00f3 ao seu pioneirismo e \n\nqualidade em termos nacionais, mas tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1891, que definiu que a responsabilidade pela implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas reformas educacionais cabia aos estados e aos munic\u00edpios, j\u00e1 que o \n\nregime vigente n\u00e3o se preocupou em conceber uma diretriz nacional para \n\norganizar o ensino prim\u00e1rio. \n\nNesse contexto de difus\u00e3o de tal modelo educacional podemos \n\nperceber que, ao final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, essa \n\nperspectiva de reinven\u00e7\u00e3o da escola resultou na cria\u00e7\u00e3o de grupos \n\nescolares por todo o Brasil. O que \u2013 consequentemente \u2013 ocasionou \n\nin\u00fameras inova\u00e7\u00f5es no cotidiano das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nimplementadas nas escolas brasileiras.  \n\nMais especificamente no estado mineiro, que \u00e9 o foco dessa \n\npesquisa, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que no ano de 1902, Estevam de Oliveira, \n\nInspetor T\u00e9cnico do Ensino de Minas Gerais, realizou uma visita \n\ncomissionada ao Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo a fim de conhecer a nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o do ensino.  \n\nNessa viagem, segundo Faria Filho (2000, p. 27), o inspetor ficou \n\n\u201cdeslumbrado com o espet\u00e1culo de ordem, civismo, disciplina, seriedade \n\ne compet\u00eancia que disse observar nas institui\u00e7\u00f5es de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\nda capital paulista\u201d. Esse profissional passou, ent\u00e3o, a defender a cria\u00e7\u00e3o \n\ndesses educand\u00e1rios tamb\u00e9m em Minas Gerais, quase uma d\u00e9cada \n\ndepois da instala\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Paulo. \n\nJunto a Estevam de Oliveira na defesa pela cria\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nescolares em Minas Gerais estavam outros inspetores escolares e \n\n\n\n \n \n\n48 \n \n\nautoridades republicanas interessadas em incorporar ao processo \n\neducacional mineiro os preceitos de ordem, moral e civismo disseminados \n\na partir de 1889 no Brasil. \n\nSegundo a literatura acerca dos Grupos mineiros, at\u00e9 meados do \n\ns\u00e9culo XIX, o processo de cria\u00e7\u00e3o de uma escola isolada era bastante \n\nsimples: um professor ou um grupo de moradores de um dado local com \n\nn\u00famero suficiente de alunos deveria solicitar a cria\u00e7\u00e3o de uma cadeira \n\nnaquela localidade, argumentando a necessidade de tal escola. Desse \n\nmodo, muitos estabelecimentos de ensino eram criados irregularmente, e \n\nem locais impr\u00f3prios para o aprendizado. No relat\u00f3rio de Delfim Moreira, \n\ntamb\u00e9m inspetor escolar, em 1904, ele escreve que: \n\n \n\npresentemente, as escolas se acham em sua grande maioria \nmal instaladas, em pr\u00e9dio acanhados, sem necess\u00e1rio conforto, \ne nas quais n\u00e3o se podem observar as regras de higiene \nescolar. Al\u00e9m disso, \u00e9 por demais sens\u00edvel a falta de mob\u00edlia e \ndo necess\u00e1rio material pedag\u00f3gico (MINAS GERAIS, 1904c, \np.22). \n\n \n\nMuitas cr\u00edticas ao ensino mineiro do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do \n\nseguinte s\u00e3o notificadas nas pesquisas da \u00e1rea da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o \n\nmineira. Segundo Ferreira (2010, p. 54), \n\n \n\nautores como Faria Filho (2000) e Gon\u00e7alves (2006), revelam \nque em Minas Gerais, no in\u00edcio da Rep\u00fablica, tamb\u00e9m \nencontramos nos relat\u00f3rios dos Presidentes do Estado, dos \ninspetores, e Secret\u00e1rios do Interior v\u00e1rios diagn\u00f3sticos e \nreclama\u00e7\u00f5es, relacionados \u00e0 instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. As cr\u00edticas \nconsideravam esse n\u00edvel de ensino desorganizado, com \nprofessores incompetentes, na sua grande maioria, e at\u00e9 \nmesmo desleais ao governo, devido as fraudes encontradas \nnos livros de matr\u00edcula e de frequ\u00eancia dos alunos nas escolas. \nEssa situa\u00e7\u00e3o poderia evidenciar a pouca assiduidade dos \nalunos e ocasionar o fechamento da cadeira do professor e o \nimpedimento do trabalho docente. \n\n \n\nEssas irregularidades no ensino, e o crescente movimento em \n\ndefesa de um novo modelo educacional preocupavam. Aliado a isso, a \n\nascens\u00e3o de Jo\u00e3o Pinheiro ao governo de Minas favoreceu a \n\n\n\n \n \n\n49 \n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma reforma na instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica, explicitada na lei n\u00b0 \n\n439, de 28 de setembro de 1906.  \n\nTal documento legitimou a forma\u00e7\u00e3o dos professores e a cria\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos escolares. Segundo Vago (2000, p.1), a execu\u00e7\u00e3o dessa lei \n\nrepresentou \u201cuma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o de costumes\u201d, constituindo uma \n\nnova concep\u00e7\u00e3o de cultura escolar, diferente da proposta das escolas \n\nisoladas, existente at\u00e9 aquele momento. \n\nA funda\u00e7\u00e3o desses educand\u00e1rios era justificada, ent\u00e3o, n\u00e3o apenas \n\npara \u201corganizar\u201d o ensino, mas tamb\u00e9m para \u201creinventar\u201d a escola. Por\u00e9m, \n\nesse novo modelo de escolariza\u00e7\u00e3o proposto pela reforma de Jo\u00e3o \n\nPinheiro se difundia por todo o estado de Minas Gerais em ritmo distinto. \n\nSegundo Urzedo (2003, p. 1): \n\n \n\na marcha pela implanta\u00e7\u00e3o dos grupos escolares mineiros na \nPrimeira Rep\u00fablica \u00e9 cont\u00ednua apesar de n\u00e3o dar conta da \ndemanda de todo o estado: em 1916 s\u00e3o criados cinco grupos \nescolares; em 1917 mais vinte e nove; em 1928 outros \ndezenove e, em 1930 entre escolas agrupadas e grupos novos \nquarenta e quatro. \n \n\nSobre a cria\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de ensino no estado, de \n\nacordo com Pereira (2004, p. 2): \n\n \n\nem menos de dois meses ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o da Reforma foi \nfundado o primeiro grupo escolar do Estado de Minas Gerais, \nna capital Belo Horizonte, que entrou em funcionamento no dia \n05 de fevereiro de 1907. Em seguida foi inaugurado o segundo \ngrupo escolar mineiro na cidade de Juiz de Fora e o terceiro \nem Lavras.  \n \n\nEm Minas Gerais, o processo de constitui\u00e7\u00e3o de uma nova cultura \n\nescolar estava de acordo com o novo modelo de escolariza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\noutros estados brasileiros. Al\u00e9m do car\u00e1ter republicano j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente, in\u00fameras outras inova\u00e7\u00f5es foram trazidas por essa \n\nreforma. Pinheiro (1980, p. 258) afirma que  \n\n \n\na reforma teve de ser completa e total quanto aos m\u00e9todos de \nensino, \u00e0 disciplina escolar e \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o severa do servi\u00e7o, \nestando o governo cuidando da quest\u00e3o de casas escolares \n\n\n\n \n \n\n50 \n \n\napropriadas e do respectivo mobili\u00e1rio, dentro de restritos \nrecursos or\u00e7ament\u00e1rios. \n \n\n Essa nova organiza\u00e7\u00e3o foi incorporada n\u00e3o apenas pelos alunos, \n\nmas tamb\u00e9m pela comunidade e tinha como objetivo \u201cencontrar no \n\nesp\u00edrito p\u00fablico o principal colaborador na obra grandiosa que se prop\u00f5e a \n\nfazer de cada crian\u00e7a em idade escolar um cidad\u00e3o digno de uma P\u00e1tria \n\nlivre\u201d. (MINAS GERAIS, Regulamento da Instruc\u00e7\u00e3o Primaria e Normal do \n\nEstado de Minas, 1906, p. 8). \n\nNesse sentido, foram ocorrendo transforma\u00e7\u00f5es nos diversos \n\nsegmentos do processo educativo. Talvez por isso, alguns estudiosos \n\ncompreendam que a reforma educacional de Jo\u00e3o Pinheiro se sintetizaria \n\nem duas: reforma dos m\u00e9todos e reforma do mestre. A reforma dos \n\nm\u00e9todos defendia que era preciso estimular a curiosidade e n\u00e3o apenas a \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. J\u00e1 a reforma do mestre pregava a \n\nnecessidade de professores mais bem preparados, uma vez que deles \n\ndependia a aplica\u00e7\u00e3o de bons m\u00e9todos. Para Rui Barbosa \n\n \n\nO m\u00e9todo, em pedagogia, n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o o sistema, indicado \npela natureza, de cultivar a vida f\u00edsica, moral, intelectual, no \nper\u00edodo inicial e decisivo do seu desenvolvimento humano; e a \nvida pode ser encaminhada sen\u00e3o pela vida. Neste sentido, \npois, n\u00e3o \u00e9 menor o pre\u00e7o do mestre que o do m\u00e9todo, porque, \nsem o mestre o m\u00e9todo seria uma concep\u00e7\u00e3o ideal; porque o \nm\u00e9todo \u00e9 insepar\u00e1vel do mestre; porque o mestre \u00e9 o m\u00e9todo \nanimado, o m\u00e9todo em a\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo vivo (BARBOSA, 1947, \np. 119). \n \n\n Acerca dessa modifica\u00e7\u00e3o significativa com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\ndocente, Freitas (2011, p. 4) considera que \n\n \n\nal\u00e9m de se dedicar a constru\u00e7\u00e3o de escolas, o Estado \ndispensou aten\u00e7\u00e3o ao professor prim\u00e1rio. At\u00e9 ent\u00e3o, o \nprofessor prim\u00e1rio era escolhido e reconhecido pela \ncomunidade. Havia quase ou nenhuma interven\u00e7\u00e3o do \ngoverno, e apesar de j\u00e1 existir o curso Normal, quem \nreconhecia o professor era a popula\u00e7\u00e3o considerando \nprincipalmente seu conhecimento acerca do conte\u00fado \n(ARROYO, 1985). O Estado aprovou ent\u00e3o diretrizes \nreguladoras do acesso ao magist\u00e9rio e classifica\u00e7\u00e3o do \nprofessor. Esse aos poucos, tornou-se funcion\u00e1rio do Estado. \nO mestre passava a ser um assalariado do governo. Sua \n\n\n\n \n \n\n51 \n \n\nescola deixava de ser sua para ser do governo, uma cadeira a \nmais do sistema p\u00fablico de instru\u00e7\u00e3o.  \n \n\n Desse modo, os grupos escolares criados em Minas Gerais tinham \n\na inten\u00e7\u00e3o de definir regras de comportamento, valores e normas sociais. \n\nPara isso, buscou-se firmar um novo perfil para o professor que, mediante \n\ntodas as inova\u00e7\u00f5es trazidas com a implanta\u00e7\u00e3o desse modelo educativo, \n\ndeveria se moldar e adequar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que surgiam. No entanto, \n\nmesmo com esses ideais desenvolvimentistas propagados pelos \n\nrepublicanos, existiam os desafios e entraves para a efetiva\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o implantada ap\u00f3s a Reforma de 1906 em Minas Gerais.  \n\nNesse mote, as condi\u00e7\u00f5es se impunham sem que, na maioria das \n\nvezes, tivessem condi\u00e7\u00f5es de se efetivar. Era como se existisse uma lei \n\nescrita e outra n\u00e3o escrita, que cobrava e exigia algo que praticamente \n\nseria imposs\u00edvel de se colocar em pr\u00e1tica. \n\nDesse modo, torna-se necess\u00e1rio conhecer melhor essas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o brasileira do in\u00edcio do s\u00e9culo XX e analisar a \n\ninflu\u00eancia delas para o trabalho docente, de modo a tentar compreender \n\nem que medida o novo regulamento para o ensino afetou a condi\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho desses profissionais e como eles estavam se sentindo diante do \n\nnovo modo de ser professor. \n\n2.1. Inova\u00e7\u00f5es decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o dos grupos escolares e \n\nas mudan\u00e7as no cotidiano do trabalho docente \n\n Os grupos escolares criados em todo o Brasil n\u00e3o levaram \u00e0 \n\nexclus\u00e3o das escolas isoladas, no entanto, foram respons\u00e1veis por \n\nin\u00fameras inova\u00e7\u00f5es no sistema educacional prim\u00e1rio.  \n\nUma das modifica\u00e7\u00f5es foi a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o exclusivo \n\ndestinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, que deveria se localizar, \n\npreferencialmente, em local de destaque nas cidades. Segundo Bencostta \n\n(2005, p. 70), \u201ca constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios espec\u00edficos para os grupos \n\nescolares fazia-se acontecer em ponto de destaque da cidade, bem \n\n\n\n \n \n\n52 \n \n\nvis\u00edveis, enquanto signos de um ideal republicano, uma gram\u00e1tica \n\ndiscursiva arquitet\u00f4nica que enaltecia o novo regime\u201d. \n\nA arquitetura definida para a constru\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios dos Grupos \n\ndeveria ser capaz de reunir v\u00e1rias salas, todas com caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes, no mesmo pr\u00e9dio. Essas institui\u00e7\u00f5es, na maioria das vezes, \n\neram compostas por dois pavimentos com os mesmos n\u00fameros de salas \n\nno piso inferior e no superior.  \n\nNo caso do Grupo Escolar de Muria\u00e9, cidade localizada na Zona da \n\nMata mineira, por exemplo, encontramos em material digitalizado no \n\nArquivo P\u00fablico da cidade, a seguinte descri\u00e7\u00e3o sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndo edif\u00edcio:  \n\n \n\nEdifica\u00e7\u00e3o de estilo ecl\u00e9tico com tra\u00e7os do estilo colonial, com \no corpo principal em forma retangular de dois pavimentos, \nconstru\u00eddo em alvenaria autoportante com refor\u00e7os em \nconcreto armado. Est\u00e1 implantada no alinhamento frontal do \nlote, sem recuos laterais, em terreno com pequeno aclive, no \nsentido transversal, e declive no sentido longitudinal. Possui \ncobertura em 4 \u00e1guas, de telhas cer\u00e2micas, escondida por uma \nplatibanda. A fachada se divide em 3 planos, com pilastras \nfazendo esta divis\u00e3o e destacando o plano central. As pilastras \npossuem capitel de figuras geom\u00e9tricas. Sua fachada frontal \npossui 3 janelas por plano em cada pavimento, com vergas em \narco pleno e enquadramento em argamassa, sendo que no 1\u00ba \npavimento do plano central se encontra a porta de entrada, de \nmadeira almofadada, apresentando bandeira fixa em vidro com \ncaixilho recortado arrematado com rendilhado de madeira \n(INVENT\u00c1RIO DO GRUPO ESCOLAR SILVEIRA BRUM, 1912, \ns/p.). \n \n\nO excerto supracitado demonstra todo o cuidado em detalhar os \n\nespa\u00e7os do educand\u00e1rio e sua caracteriza\u00e7\u00e3o que deveria atender \u00e0s \n\nexig\u00eancias propostas a partir da dissemina\u00e7\u00e3o dos Grupos. Al\u00e9m desses \n\naspectos apresentados, Faria Filho (2000, p. 63) nos revela que tais \n\nedif\u00edcios possu\u00edam p\u00e1tios, que seriam \n\n \n\num espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o, inexistente nas escolas isoladas, que \npermitia fazer com que os alunos sa\u00edssem da rua, dando-lhes \nmaior seguran\u00e7a e afastando-os de sua influ\u00eancia mal\u00e9fica, \nmas tamb\u00e9m permitia evitar que eles adentrassem \u00e0 sala de \naula no mesmo ritmo que vinham da rua. \n\n \n\n\n\n \n \n\n53 \n \n\nAl\u00e9m desse espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o, existiam tamb\u00e9m muros ao redor \n\ndesses educand\u00e1rios com grades separando os jardins, a escola, o p\u00e1tio \n\nde circula\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o das atividades f\u00edsicas, estabelecendo a diferen\u00e7a \n\nentre escola, casa e rua. Legitimando \u2013 portanto \u2013 a fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \n\ncada espa\u00e7o.  Faria Filho (loc. cit.) aponta que \u201co muro configuraria, \n\nsimb\u00f3lica e materialmente, a delimita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o pr\u00f3prio, apartado \n\nda rua e que se auto-institui como significativo, ao mesmo tempo em que \n\nproduz aquela como lugar mal\u00e9fico \u00e0s crian\u00e7as\u201d.  \n\nOutra interpreta\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o dos muros nos grupos escolares \n\nest\u00e1 relacionada com a tentativa de preservar quem estava do lado de \n\ndentro, ou seja, cuidar para que n\u00e3o existissem distra\u00e7\u00f5es e nem \n\ninterfer\u00eancias do lado de fora, da rua, no processo de ensino-\n\naprendizagem e disciplinamento das crian\u00e7as. A esse respeito, a diretora \n\ndo Grupo D. Pedro II, em Ouro Preto, cidade da regi\u00e3o central do estado, \n\nescreve em relat\u00f3rio para a Secretaria do Interior sobre a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a falta de muro adequado na escola:  \n\n \n\n[...] de dois lados os muros s\u00e3o de pequena altura, o que exp\u00f5e \nos alumnos \u00e0 curiosidade dos transeuntes, e que muitas vezes \nse debru\u00e7am sobre os muros, lan\u00e7ando pedras e outras coisas \nsobre os alunos, ficando o professorado em triste situa\u00e7\u00e3o, \nsem saber como agir e evitar semelhante abuso (RELAT\u00d3RIO \nDA DIRETORA, 1910, s/p.) \n \n\nDesse modo, ao analisarmos o significado que o novo espa\u00e7o \n\nf\u00edsico e a arquitetura dos Grupos possuem, \u00e9 poss\u00edvel relacion\u00e1-los \u00e0 \n\nresponsabilidade atribu\u00edda \u00e0 educa\u00e7\u00e3o naquele momento. Ao se construir \n\nesses estabelecimentos de ensino em local de centralidade nas cidades e \n\ncom estrutura qualificada, os republicanos pretendiam demonstrar que, a \n\npartir de ent\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o estaria no centro das aten\u00e7\u00f5es. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, possivelmente, tamb\u00e9m refletiu na carga atribu\u00edda ao professor, \n\nque deveria ser capaz de utilizar o ambiente diferenciado como um fator \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 sua metodologia. Assim, esses profissionais n\u00e3o poderiam \n\ncriticar o espa\u00e7o destinado ao ensino denominando-o como inadequado, \n\ncomo ocorria nas escolas isoladas do per\u00edodo Imperial. \n\n\n\n \n \n\n54 \n \n\nTamb\u00e9m a composi\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os estava a servi\u00e7o do ensino. \n\nNo primeiro grupo escolar de Lavras, munic\u00edpio situado na regi\u00e3o do \n\nCampo das Vertentes, havia no sal\u00e3o de entrada a seguinte composi\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cmesa grande, cadeiras austr\u00edacas, uma estante, uma mesinha com uma \n\ncaixa m\u00e9trica [...] um globo geographico, e nas paredes \u2013 quadros de \n\nmuseu escolar, mappa geom\u00e9ttrico e outros mappas [...]\u201d (VIDA \n\nESCOLAR, 1907, p. 4).  \n\nJ\u00e1 a sala de aula estava composta com: \n\n \n\nUma mesa de gaveta com cadeira e estrado para o professor, \num quadro negro mural, uma talha d\u2019agua pot\u00e1vel, um tympano \nde mesa, uma cesta para pap\u00e9is, um tinteiro com descan\u00e7a-\ncaneta e outros pequenos utens\u00edlios escolares, existindo nas \nparedes um mappa do Brasil, um do Estado e outro da via\u00e7\u00e3o \nf\u00e9rrea do Oeste e Sul de Minas (VIDA ESCOLAR, 1907, p. 4). \n \n\nSegundo o Regulamento da Instru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de 1906, todo esse \n\nmaterial seria remetido \u00e0s escolas, a fim de desenvolver aulas mais \n\ninteressantes didaticamente. Em alguns Grupos isso realmente acontecia, \n\ncomo \u00e9 o caso citado anteriormente, em Lavras. \n\nN\u00e3o obstante, na documenta\u00e7\u00e3o investigada, h\u00e1 diversos \n\ndocumentos escritos por diretores, inspetores do ensino e pelos pr\u00f3prios \n\nprofessores se queixando da inexist\u00eancia desses materiais. No munic\u00edpio \n\nde Pontal (Tri\u00e2ngulo Mineiro), em 6 de outubro de 1913, o diretor escreve \n\nsobre seus esfor\u00e7os para a continuidade do ensino no estabelecimento \n\nescolar e a falta de material did\u00e1tico fornecido pelo poder p\u00fablico \n\nestadual: \n\n \n\n[...] tenho fornecido a quase todos, papel, tinta, pennas, giz, \nroupas, canoa para atravessarem os rios, e alimento [...] n\u00e3o \npossue a escola livros para leitura e nem para consultas. Tudo \nfa\u00e7o a minha custa. Tenho feito muitas reclama\u00e7\u00f5es a esta \nSecretaria, por\u00e9m n\u00e3o fui ainda attendido. Como pobre que sou \n[...] n\u00e3o posso fazer o mais que \u00e9 necess\u00e1rio para a melhor \norganiza\u00e7\u00e3o desta escola. Lucto sozinho [...] (RELAT\u00d3RIO DO \nDIRETOR, 1913, s/p). \n \n\n\n\n \n \n\n55 \n \n\nEsse depoimento remete \u00e0 dificuldade de um diretor em arcar com \n\nos custos que o novo modelo educacional exigia e que o governo \n\nestadual n\u00e3o atendia. Outra situa\u00e7\u00e3o semelhante a essa ocorreu em \n\nBarbacena, na Serra da Mantiqueira. Nesse caso, \u00e9 o inspetor do ensino \n\nquem escreve ao diretor esclarecendo que: \u201ctorna-se necess\u00e1rio \n\nprovidenciar para que sejam melhoradas as condi\u00e7\u00f5es hygienicas e de \n\nconforto na sala em que funcciona vossa escola, a qual actualmente n\u00e3o \n\nsatisfaz aos requisitos regulamentares\u201d (CARTA AO DIRETOR, 1912, \n\ns/p). \n\nJ\u00e1 em Guarar\u00e1, cidade inserida na regi\u00e3o do Vale do Rio Pomba, \u00e9 \n\na professora quem se queixa. Segundo ela, \n\n \n\na escola n\u00e3o tem livros para matr\u00edculas, ponto di\u00e1rio e atas, \nnem t\u00e3o pouco objetos indispens\u00e1veis como sejam: mapa, \nmural geogr\u00e1fico, pedra ou quadro negro para explica\u00e7\u00f5es de \naritm\u00e9tica e exerc\u00edcios num\u00e9ricos; e bem assim um rel\u00f3gio de \nparede, objeto este indispens\u00e1vel para as escolas colocadas \nnestes lugares onde n\u00e3o h\u00e1 regulador p\u00fablico (CARTA DA \nPROFESSORA, 1907, s/p). \n\n \n\nO texto acima \u00e9 uma reclama\u00e7\u00e3o da professora, que possivelmente \n\nvia seu trabalho dificultado diante da falta de equipamentos e de material \n\nadministrativo e did\u00e1tico adequados. Segundo Oliveira (2011, p.75), \u201cao \n\nque tudo indica as dificuldades para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio, refletidas \n\nprincipalmente nas delicadas condi\u00e7\u00f5es materiais das escolas prim\u00e1rias, \n\ngeraram diversos conflitos entre professores e gestores\u201d. Isso nos leva a \n\ncrer que essa situa\u00e7\u00e3o complexa dificultava o trabalho do professor, que \n\ndeveria cumprir as obriga\u00e7\u00f5es previstas na lei, sem o apoio adequado das \n\nautoridades superiores. \n\nN\u00e3o obstante, mesmo com as queixas e reclama\u00e7\u00f5es dos \n\nprofessores em fun\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia que existia para o processo \n\neducativo, as metodologias e os ensinamentos desejados propunham que \n\nos docentes adequassem suas aulas \u00e0s formas mais inovadoras de \n\nensinar. Segundo Pessanha (2004, p. 59),  \n\n \n\n\n\n \n \n\n56 \n \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o dos grupos escolares em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 escola \nisolada, criou-se n\u00e3o apenas um lugar f\u00edsico diferente, mas, \nprincipalmente, um novo lugar simb\u00f3lico, capaz de operar uma \nmudan\u00e7a de sensibilidade, linguagem, comportamento, \ncostumes e mesmo projetos e perspectivas sociais.  \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desse novo lugar simb\u00f3lico, conforme citou o autor \n\nsuprarreferenciado, o professor necessitava transformar sua forma de \n\nensinar e os objetivos de sua pr\u00e1tica. Para M\u00fcller (1999, p. 2): \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do professor para a constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o deu-se \nbasicamente atrav\u00e9s de dois processos: a difus\u00e3o e a \napresenta\u00e7\u00e3o do modelo. Foi ele que divulgou e ensinou os \ns\u00edmbolos e os mitos da nacionalidade e conformou os h\u00e1bitos e \natitudes de seus jovens alunos.  \n \n\nNesse sentido, o que se percebe \u00e9 que o docente tornou-se \n\nrespons\u00e1vel por divulgar um novo projeto para a sociedade brasileira da \n\n\u00e9poca. Al\u00e9m disso, esse profissional tamb\u00e9m teve que se tornar exemplo, \n\ndevendo ser considerado um modelo vivo das caracter\u00edsticas de cidad\u00e3o \n\nbrasileiro projetadas pelos republicanos. Um dos documentos localizados \n\nno Arquivo P\u00fablico Mineiro expressa esse sentimento por parte do diretor \n\ndo estabelecimento de ensino de Muzambinho (sul de Minas) para com \n\num de seus professores, que \u2013 segundo ele \u2013 compreendera \n\ncorretamente os ideais disseminados nesse novo modelo de educa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAttesto, sob a responsabilidade do cargo de diretor [...] que o \nSr. J.F.O.J exerceu neste estabelecimento o cargo de \nprofessor prim\u00e1rio com dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia, revelando \nvoca\u00e7\u00e3o para o magist\u00e9rio e n\u00edtida comprehens\u00e3o do actual \nprogramma de ensino dos grupos escolares do estado [...] \n(RELAT\u00d3RIO DO DIRETOR, 1908, s/p.). \n \n\nEm contrapartida, caso um docente n\u00e3o atendesse \u00e0s expectativas \n\nexigidas pelo Estado, ele era taxado como incompetente ou fraco. E n\u00e3o \n\nfaltam documentos com essa caracteriza\u00e7\u00e3o para os profissionais do \n\nensino.  \n\nEm Araguary (Tri\u00e2ngulo Mineiro), o diretor se manifesta, relatando \n\nque \u201c[...] os docentes n\u00e3o se mostram com os requisitos necess\u00e1rios para \n\n\n\n \n \n\n57 \n \n\no bom desempenho de seus cargos [...]\u201d (RELAT\u00d3RIO DO DIRETOR, \n\n1912, s/p.) Em Muria\u00e9, no relat\u00f3rio sobre o movimento do educand\u00e1rio em \n\n1915, o diretor d\u00e1 detalhes sobre a atua\u00e7\u00e3o de cada professor daquele \n\nano, criticando negativamente seis dos oito docentes especificados. \n\nTorna-se mister elucidar que, as duas professoras que n\u00e3o foram \n\ncriticadas tinham \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o diretor. Uma, parente, e a outra \n\nfamiliar do idealizador do Grupo. \n\nVale ressaltar as palavras do diretor sobre um professor espec\u00edfico, \n\nque foi alvo de cr\u00edticas negativas: \n\n \n\nDe todos os professores \u00e9 o que mais dissabores, \naborrecimentos e trabalho tem me dado. A sua classe \u00e9 \nindisciplinad\u00edssima, formando um verdadeiro contraste com as \noutras. Os alunos da mesma, meigos e d\u00f3ceis, tornaram-se \ninsolentes e grosseiros. O mal est\u00e1 no professor que gasta \ntodo o tempo, excepto quando eu estou em sua classe, a \npassar-lhes grassa de compostura. O effeito \u00e9 que os alumnos \ndivertem-se com estes excessos do professor, que bate com os \np\u00e9s no sovalho, mette a r\u00e9gua na mesa, grita como um louco, \ntornando-se assim rid\u00edculo aos disc\u00edpulos [...] (RELAT\u00d3RIO \nDO MOVIMENTO DO GRUPO ESCOLAR DE MURIA\u00c9, 1915, \ns/p, grifo nosso). \n\n \n\n\u00c9 interessante notar, no trecho acima, a intensidade atribu\u00edda pelo \n\ndiretor sobre o dito mau comportamento do professor em foco. Esse \n\nprofissional compara este com outros docentes e ainda cita uma s\u00e9rie de \n\natitudes que corroboraram para destruir a imagem do educador.  \n\nJ\u00e1 no munic\u00edpio de Bias Fortes, na Zona da Mata, o diretor escreve \n\ndiretamente a um dos mestres, chamando sua aten\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nDe accordo com o Regul. Geral da Instru\u00e7\u00e3o (art. 426, cap II, tit \nXII) venho admoestar-vos pela des\u00eddia e pouca dedica\u00e7\u00e3o com \nque vos tendes conduzido no exerc\u00edcio do magist\u00e9rio p\u00fablico, \nesperando que d\u2019ora avante, vos esforceis para melhor cumprir \nvossos deveres (CARTA DO DIRETOR, 1912, s/p). \n \n\nNesse trecho percebemos a puni\u00e7\u00e3o do diretor, atrav\u00e9s da \n\nadmoesta\u00e7\u00e3o, a um professor que n\u00e3o estava cumprindo com suas \n\nfun\u00e7\u00f5es do magist\u00e9rio, o que poderia ser prejudicial ao ensino.  \n\n\n\n \n \n\n58 \n \n\n\u00c9 importante salientar que, com o surgimento dos Grupos, os \n\nprofessores n\u00e3o estavam mais sozinhos em suas casas ensinando a um \n\nn\u00famero restrito e espec\u00edfico de alunos. Ao contr\u00e1rio, a reuni\u00e3o de v\u00e1rios \n\nprofessores em um mesmo local destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar prim\u00e1ria \n\nfoi considerada mais uma inova\u00e7\u00e3o decorrente da transforma\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo educacional.  \n\nEssa jun\u00e7\u00e3o dos docentes com a mesma fun\u00e7\u00e3o no mesmo \n\nespa\u00e7o, a priori, tamb\u00e9m pode ser entendida como uma dificuldade \n\nenfrentada por eles. Isso porque esses profissionais enfrentavam uma \n\ncerta concorr\u00eancia com seus pares, sendo julgados e comparados uns \n\ncom os outros, o que parece ter ocasionado momentos de tens\u00e3o entre os \n\nprofissionais que acabavam realizando intrigas entre si, com a inten\u00e7\u00e3o \n\nde criticar os colegas de profiss\u00e3o ou serem melhor avaliados em rela\u00e7\u00e3o \n\naos outros.  \n\n\u00c9 o que se infere de um documento enviado por uma professora ao \n\ndiretor da escola de S\u00e3o Gon\u00e7alo da Ponte (regi\u00e3o central do estado), \n\nsolicitando que se apurasse a situa\u00e7\u00e3o de uma docente que teria deixado \n\nos alunos para se encontrar com um rapaz no lado externo da institui\u00e7\u00e3o \n\nde ensino. O diretor, ent\u00e3o, recebe uma solicita\u00e7\u00e3o do Secretaria do \n\nInterior para prestar informa\u00e7\u00f5es a respeito: \n\n \n\nTendo chegado ao meu conhecimento que a professora de S. \nGon\u00e7alo da Ponte, abandonou a sua escola nos dias 27 e 28 \nde janeiro ultimo, da qual sahiu pela janella, para estar com \ncerto indiv\u00edduo, em p\u00fablico, e que essa senhora \u00e9 quase \nanalphabeta, recomendo-vos que, com as devidas reservas, \napureis o facto, seguindo para aquele lugar, e prestando, com \na poss\u00edvel brevidade, informa\u00e7\u00f5es a esta Secretaria (OF\u00cdCIO \nDA SECRETARIA DO INTERIOR, 1921, s/p.). \n\n \n\nNesse excerto, encontramos uma revela\u00e7\u00e3o relativa ao \n\ncomportamento e \u00e0 compet\u00eancia da professora, incriminada por uma \n\ncolega de trabalho. N\u00e3o obstante, outro aspecto relevante a se considerar \n\nquando se trata da den\u00fancia de professores, refere-se \u00e0 possibilidade \n\ndessas acusa\u00e7\u00f5es serem motivadas por persegui\u00e7\u00f5es e/ou desafetos \n\nparticulares da comunidade ou de interesses pol\u00edticos, o que ocasionaria \n\n\n\n \n \n\n59 \n \n\ndesconforto e inseguran\u00e7a para esse profissional. Em uma \n\ncorrespond\u00eancia, tamb\u00e9m da Secretaria do Interior, o respons\u00e1vel por \n\nesse \u00f3rg\u00e3o solicita que se averigue a informa\u00e7\u00e3o acerca de uma das \n\nprofessoras de um munic\u00edpio da regi\u00e3o centro-nordeste de Minas: \n\n \n\nIncluso vos remetto uma representa\u00e7\u00e3o escripta offerecida por \ndiversos habitantes do districto de Rio do Peixe, munic\u00edpio do \nSerro, contra a professora d. T. de J. e A., a fim de apurardes, \ncom urg\u00eancia, o que de verdade a respeito, devolvendo-a \nopportunamente com vossas informa\u00e7\u00f5es. [...] N\u00e3o sendo boas \nas informa\u00e7\u00f5es que esta Secretaria tem sobre a professora [...] \nrecomendo-vos prestar a ela a necess\u00e1ria assist\u00eancia, devendo \nenviar em relat\u00f3rio o resultado dessa miss\u00e3o \n(CORRESPOND\u00caNCIA DA SECRETARIA DO INTERIOR, \n1911, s/p.). \n \n\nEm Gr\u00e3o Mogol (norte de MG), a situa\u00e7\u00e3o parece ter ficado um \n\npouco mais tensa para uma docente que respondia a um processo \n\ndisciplinar, n\u00e3o sendo identificado qual foi o motivo nos documentos \n\npesquisados. Apesar disso, sabe-se que esse processo levou a uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o presidida por um policial: \n\n \n\nAchando-se em prova o processo disciplinar a que responde \n[...] encarrego-vos de promover uma inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas \nsobre os quesitos abaixo. A inquiri\u00e7\u00e3o deve ser presidida pela \nauctoridade policial que convidareis previamente para esse fim \n[...]:  \n1\u00ba) a professora vive honestamente? \n2\u00aa) pratica atos imoraes?  \n3\u00ba) em caso affirmativo, quaes?  \n(CORRESPOND\u00caNCIA DA SECRETARIA DO INTERIOR, \n1911, s/p). \n\n \n\nJ\u00e1 em Monte Alegre (tri\u00e2ngulo mineiro), uma docente respondia a \n\num processo disciplinar por ter deixado sua fun\u00e7\u00e3o: \u201cPe\u00e7o-vos intimeis a \n\nprofessora [...] a se defender no processo disciplinar a que responde \n\nperante o Conselho Interior por abandono de emprego [...]\u201d \n\n(CORRESPOND\u00caNCIA DA SECRETARIA DO INTERIOR, 1911). Essa \n\nnotifica\u00e7\u00e3o se aproxima mais uma vez da nossa hip\u00f3tese de que os \n\nprofessores se sentiam insatisfeitos na profiss\u00e3o, resultando \u2013 em fim \n\n\u00faltimo \u2013 na desist\u00eancia do cargo. \n\n\n\n \n \n\n60 \n \n\nHavia, tamb\u00e9m, os casos de disc\u00f3rdia entre diretor e professor, o \n\nque provavelmente influenciou no desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es tensas e \n\ndesgastantes entre esses profissionais. Como nesse caso notificado pela \n\nSecretaria do Interior para o Grupo da capital: \n\n \n\nInformada a Secretaria de que o Director do Grupo [...] vive em \ncompleta desintelig\u00eancia com a professora do mesmo \nestabelecimento, [...] recomendo-vos suprimir tal facto, que, \nestou certo, traz como consequ\u00eancia preju\u00edzo ao ensino p\u00fablico \n(OF\u00cdCIO DA SECRETARIA DO INTERIOR, 1911, s/p.).  \n \n\nTamb\u00e9m no interior, na cidade de Muria\u00e9, um docente estava \n\nsendo acusado pelo diretor de ausentar-se das aulas sem justificativa e \n\nde castigar dois alunos detendo-os por dez minutos na classe ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino da aula. Em resposta \u00e0s insinua\u00e7\u00f5es do diretor, esse profissional \n\nenvia uma carta \u00e0 Secretaria do Interior, em 2 de maio de 1916, se \n\njustificando e se defendendo das cr\u00edticas feitas:  \n\n \n\nPe\u00e7o licen\u00e7a a V. Excia para defender-me de t\u00e3o graves \naccusa\u00e7\u00f5es. Em resposta ao \u00a7I- deixar de dar aula sem causa \njustificada, - nunca deixei de cumprir este \u00a7, e, uma ou outra \nvez jamais deixei de comunicar, por escripto, ao senhor Jos\u00e9 \nGon\u00e7alves Couto (...). Quanto ao \u00a7II- ausentar-se da localidade \nsem licen\u00e7a da auctoridade competente, - jamais o fiz [...] \n\n \n\u00a7IX- deixar de executar as instruc\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas \npelos inspectores e auctoridades escolares, - vou explicar. \nTendo detido depois da aula dois meninos reincidentes, por \nespa\u00e7o de 10 minutos, mandei-os, em paz, ap\u00f3s esse tempo. \nEis que, chegando os meninos \u00e0 porta, o excelent\u00edssimo \nsenhor director do Grupo Escolar, fel-os voltar em altos brados \nacompanhados de gritos descortezes, ordenou-me, impondo-\nme, que voltasse com os meninos para a aula. \n\n \nO artigo 414 \u00a7 VI diz que: - Reclus\u00e3o na escola depois de \nconclu\u00eddos os trabalhos escolares, sob a vigil\u00e2ncia dos \nprofessores, pelo espa\u00e7o m\u00e1ximo de meia hora. Ora, Exm\u00baSr., \nquem pode dispor do Maximo, pode dispor do m\u00ednimo. Al\u00e9m \ndisso, o referido director do Grupo exautorou-me duplamente: \n1\u00ba por ter feito os alumnos voltarem da porta da rua, \ncontrariando a minha ordem, p\u00fablica e ostensivamente; 2\u00ba por \nter-me ordenado, impondo-me arbitrariamente em frente aos \nalumnos que voltasse tamb\u00e9m para a aula [...] Diante disso [...] \ntomei o chap\u00e9o e retirei-me. Este desagrad\u00e1vel incidente \npoderia ter sido evitado se o Exmo. Director chamasse-me da \nporta da rua e me fizesse ver, em particular a conveni\u00eancia de \nvoltar a aula [...]. \n\n \n\n\n\n \n \n\n61 \n \n\nPe\u00e7o licen\u00e7a para ponderar que neste caso o Regulamento diz: \nArt. 73 \u00a75\u00ba- Observar sempre em particular aos professores as \nirregularidades do ensino e disciplina, verificadas nas suas \nclasses ou fora d\u2019ellas [...] (CARTA DO PROFESSOR, 1916, \ns/p.). \n\n \n\nNeste ambiente de tens\u00e3o e conflitos \u00e9 que o docente vai se \n\nconstruindo enquanto profissional. Al\u00e9m desse contexto complexo, cabe \n\nsalientar que, com a cria\u00e7\u00e3o dos novos estabelecimentos educacionais, \n\noutra modifica\u00e7\u00e3o para o ensino diz respeito \u00e0 autoridade e autonomia \n\ndos professores. Agora eles n\u00e3o as possu\u00edam mais como nas escolas \n\nisoladas, uma vez que o professorado estava submetido a uma hierarquia \n\nde poderes nesse novo modelo, que cobrava e exigia cada vez mais \n\ndeles. Nesse vi\u00e9s, torna-se relevante aprofundar na quest\u00e3o referente aos \n\nnovos tipos de profissionais disseminados com a cria\u00e7\u00e3o dos Grupos e \n\nsua influ\u00eancia no controle do trabalho docente. \n\n \n\n2.2. A organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica nos grupos escolares: rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder, disputas e conflitos no cotidiano das pr\u00e1ticas docentes \n\n \n\nConforme j\u00e1 apresentando pontualmente em passagens anteriores, \n\npodemos perceber o fortalecimento de um novo profissional a partir da \n\ncria\u00e7\u00e3o dos Grupos escolares: os diretores. Essa fun\u00e7\u00e3o influenciaria \n\ndiretamente o trabalho do professor, facilitando-o ou, como na maioria dos \n\ncasos encontrados, dificultando-o.  \n\nCom o surgimento desses educand\u00e1rios, algu\u00e9m se tornaria \n\nrespons\u00e1vel pelo pleno funcionamento das institui\u00e7\u00f5es de ensino e \n\ncontrolaria tudo que ocorresse, inclusive o trabalho desempenhado pelo \n\nprofessor. Conforme Faria Filho, \n\n \n\na cria\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o dos grupos escolares \nsignificava um momento do processo de introdu\u00e7\u00e3o, na \neduca\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, de formas mais racionais de ensino, \ncontrole e administra\u00e7\u00e3o inspiradas nos processos de \norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho fabril (FARIA FILHO, 2000, p. 95).  \n\n \n\n\n\n \n \n\n62 \n \n\nIsso porque, a partir da introdu\u00e7\u00e3o de uma figura de poder, o \n\ndiretor, respons\u00e1vel por tudo o que ocorria nos Grupos, surge a \n\nnecessidade de monitorar cada ambiente e cada envolvido no processo. \n\nCom isso, come\u00e7a-se a determinar tempos e espa\u00e7os espec\u00edficos para \n\ncada atividade, a fim de garantir a excel\u00eancia e agilidade no cumprimento \n\ndas tarefas propostas, assim como ocorria nas f\u00e1bricas em \n\ndesenvolvimento naquele per\u00edodo. \n\nPara isso, era fun\u00e7\u00e3o dos diretores, al\u00e9m do controle citado pelo \n\nautor acima, zelar pela institui\u00e7\u00e3o de ensino que administrava e construir \n\numa nova cultura escolar. Que resultaria na consolida\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\nurbana capaz de difundir novas pr\u00e1ticas e condutas, modos de vida, \n\nideias, princ\u00edpios, crit\u00e9rios, h\u00e1bitos e ritos institucionalizados pela nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sociedade republicana.  \n\nO diretor passa, ent\u00e3o, a ser o principal respons\u00e1vel pelo fracasso \n\nou sucesso das institui\u00e7\u00f5es que cuidavam, da\u00ed a justificativa para a \n\nintensa cobran\u00e7a depositada sobre os profissionais do ensino.  \n\nDentre as atribui\u00e7\u00f5es dos diretores destacam-se no art. 26 da \n\nReforma de 1906, em Minas Gerais: \u201c(...) fiscalizar e disciplinar os alunos, \n\nos professores e todos os funcion\u00e1rios que servirem sob sua dire\u00e7\u00e3o, \n\nsolicitando do inspetor escolar as provid\u00eancias necess\u00e1rias, que esse, por \n\nsua vez, pedir\u00e1 ao governo quando fora da sua al\u00e7ada\u201d (MINAS GERAIS, \n\n1906, s/p).  \n\nEm suma, a presen\u00e7a desse novo profissional nos grupos \n\nescolares representou uma maior divis\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es no interior do \n\nsistema de ensino e a possibilidade de um maior controle sobre o \n\nprofessorado. Isso resultou num desgaste das rela\u00e7\u00f5es entre esses \n\nprofissionais ocorrido no ambiente educacional, uma vez que, nas \n\npalavras de Gon\u00e7alves (2006, p.137): \n\n \n\nNesse campo de produ\u00e7\u00e3o da escola as rela\u00e7\u00f5es entre tais \natores foram tensas e conflituosas e, em muitos casos, isso \nocorreu \u2013 e ocorre \u2013 em raz\u00e3o da exist\u00eancia de quest\u00f5es \nantag\u00f4nicas que colocavam em xeque, por um lado, o dever de \nse cumprir as prescri\u00e7\u00f5es dos regulamentos e dos programas \nestabelecidos e, por outro, a realidade que contrastava com o \n\n\n\n \n \n\n63 \n \n\nque era prescrito, por n\u00e3o ser ela, em muitas situa\u00e7\u00f5es, \nfavor\u00e1vel a esse cumprimento, ou porque o que se apresentava \n\u00e0 realidade escolar eram novas situa\u00e7\u00f5es que nem sempre \nestavam contempladas na norma. \n \n\nEssa tentativa de fiscaliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o da \n\ninstru\u00e7\u00e3o p\u00fablica do Estado, controlada por meio de relat\u00f3rios enviados \n\npelo diretor dos Grupos \u00e0 Secretaria do Interior, representava, como \n\naponta Faria Filho (2000), n\u00e3o apenas o cumprimento de uma ordem \n\nregulamentar, mas uma tentativa de dar visibilidade \u00e0s escolas. \n\nDesse modo, o regimento dos grupos escolares, Decreto n\u00ba 1.969, \n\nde 3 de janeiro de 1907, previa que os diretores estariam encarregados \n\nde enviar ao secret\u00e1rio do Interior, anualmente, o relat\u00f3rio do movimento \n\ndo educand\u00e1rio. De acordo com Irlen Gon\u00e7alves, esse documento deveria \n\nconter: \n\n \n\n(a) Estat\u00edsticas dos professores, quanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia, classe \nque regem, alunos que devem ser aprovados, licen\u00e7as obtidas, \netc.; \n(b) Idem, dos alunos, em resumo, quanto \u00e0 idade e sexo, \nmatr\u00edcula, ano que cursaram, freq\u00fc\u00eancia, nacionalidade, etc.; \n(c) Trabalho escolar, melhoramento a fazer na parte do \nensino e na parte material; \n(d) Rela\u00e7\u00e3o do material existente, livros de ensino e mais \nobjetos fornecidos pelo Governo, especificando os que se \nutilizaram e os que precisam adquirir (GON\u00c7ALVES, 2006, p. \n30). \n \n\nPara analisar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica nos Grupos e relat\u00e1-la ao final \n\ndo ano, muitos diretores apareciam inesperadamente nas salas de aula. \n\nPara ilustrar essa situa\u00e7\u00e3o, Assis e Azevedo afirmam que o diretor do \n\nprimeiro estabelecimento de ensino p\u00fablico do munic\u00edpio de Ponte Nova, \n\nna Zona da Mata mineira,  \n\n \n\nmuitas vezes [...] aparecia de surpresa na sala de aula para \nverificar o andamento das li\u00e7\u00f5es, a postura dos alunos nas \ncarteiras, a disciplina da sala de aula e vistoriar o caderno que \ncontinha as anota\u00e7\u00f5es das professoras, bem como os planos \nde aula aplicados por estas (ASSIS e AZEVEDO, 2009, p.60). \n \n\n\n\n \n \n\n64 \n \n\nEssa medida pode ser entendida como uma forma de fiscalizar o \n\nprofessor que n\u00e3o esperava pela visita no momento em que ela ocorria. \n\nIsso poderia resultar em momentos de tens\u00e3o para o docente, que \n\nacabava sendo mal avaliado. Vale ressaltar que, al\u00e9m desses relat\u00f3rios \n\nanuais, a qualquer momento o diretor poderia informar sobre o \n\nandamento das atividades do Grupo, comentando e pedindo sugest\u00f5es \n\nem determinadas situa\u00e7\u00f5es. \n\nEm Araguary, por exemplo, o diretor do educand\u00e1rio escreve em \n\nof\u00edcio que \u201c[...] os docentes n\u00e3o se mostram com os requisitos \n\nnecess\u00e1rios para o bom desempenho de seus cargos [...]\u201d (OF\u00cdCIO PARA \n\nA SECRETARIA DO INTERIOR, 1912, s/p.). Do mesmo modo, em Queluz \n\n(Alto Paraopeba), a autoridade m\u00e1xima do Grupo se manifesta sobre um \n\nprofessor que \u201cn\u00e3o se conduz bem no exerc\u00edcio de suas func\u00e7oes, tendo \n\nfaltado \u00e1s aulas durante muitos dias [...] recomendo-vos visiteis aquella \n\nescola [...]\u201d (OF\u00cdCIO PARA A SECRETARIA DO INTERIOR, 1912, s/p.). \n\nNo munic\u00edpio de Mariana (regi\u00e3o central do estado), o chefe das \n\natividades da institui\u00e7\u00e3o de ensino relata o caso das professoras que n\u00e3o \n\nconseguiram conduzir sua fun\u00e7\u00e3o conforme o esperado: \n\n \n\nA professora Dona L.de C. Q., consentiu que sua classe se \nmantivesse, durante o ano em permanente algazarra e \nqualquer ordem ou observa\u00e7\u00e3o da diretoria ou mesmo do \nInspetor era, por ela, discutida, dentro e fora do \nestabelecimento, em termos grosseiros como sucedeu no dia \n30 de novembro em que o Sr. Inspetor determinou houvesse \nencerramento das aulas embora quinta-feira. \n \nA professora A.G. teve igual procedimento de sua colega L. e \u00e9 \nal\u00e9m de tudo muito violenta e descort\u00eas para com os colegas, \ndiretor e alunos, aos quais trata com pouco carinho \nantipatizando-se, de vez em quando com determinado aluno a \nponto de ser necess\u00e1rio a interven\u00e7\u00e3o da diretoria. E nos dias \ndos exames manteve-se inconvenientemente irritada, sendo a \ncausa de seu procedimento o fato de ter sido, no 4\u00ba. ano, \naprovada simplesmente uma, sua protegida. Lamento que \nessas duas professoras procedam assim ultimamente, porque \ns\u00e3o competentes e inteligentes nas quais depositei muita \nesperan\u00e7a. (RELAT\u00d3RIO DO MOVIMENTO ESCOLAR, 1911, \ns/p.). \n \n\n\n\n \n \n\n65 \n \n\nOs excertos supracitados demonstram a preocupa\u00e7\u00e3o dos diretores \n\nde diferentes Grupos escolares para com os seus professores. No \n\nentanto, mediante a nova sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino - al\u00e9m da figura do \n\ndiretor - se intensificou nas escolas a presen\u00e7a dos inspetores, a fim de \n\nmonitorar e controlar o ensino e mais ainda os docentes.  \n\nFaria Filho (2000, p. 93) comenta essa situa\u00e7\u00e3o dizendo que \u201ca \n\ninspe\u00e7\u00e3o foi um dos pilares de qualquer sistema de ensino que se auto-\n\nidentificasse como moderno ou renovador, sendo um importante agente \n\nna institucionaliza\u00e7\u00e3o da cultura escolar os inspetores de ensino\u201d. Essa \n\nfigura dos inspetores tornou-se necess\u00e1ria a fim de oferecer uma \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o maior e mais detalhada das pr\u00e1ticas educacionais realizadas \n\nnos grupos escolares, pois deveria ser oferecido ao Estado algum retorno \n\ndo funcionamento dos mesmos. De acordo com Irlen Gon\u00e7alves:  \n\n \n\na inspe\u00e7\u00e3o do ensino tinha na figura do inspetor escolar o \nponto de liga\u00e7\u00e3o entre o poder do governo e a realidade local \ndas escolas. O inspetor, no lugar privilegiado que ocupava, \nal\u00e9m de conhecer as proposi\u00e7\u00f5es e interesses de quem estava \ngovernando, de um lado, e o que se praticava nas escolas, de \noutro, intercedeu em favor das duas realidades (GON\u00c7ALVES, \n2006, p. 28). \n \n\nO decreto 981, de 1906, traz as incumb\u00eancias e tarefas destes \n\nprofissionais. Visitas frequentes e rigorosas a estabelecimentos de \n\nensino. Eles deveriam informar sobre as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas dos locais, \n\na parte t\u00e9cnica do ensino e o trabalho docente.  \n\nOutras fun\u00e7\u00f5es que competiam a essa autoridade seriam: fazer \n\ncumprir fielmente o regimento das escolas; aconselhar e estimular a \n\nfrequ\u00eancia das crian\u00e7as; promover a ado\u00e7\u00e3o e a generaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmelhores m\u00e9todos de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, moral e intelectual respeitando os \n\nprogramas oficiais; admoestar e repreender os professores pelas suas \n\nfaltas; lavrar nos livros competentes o termo de visita \u00e0 escola, \n\nobservando miudamente o que lhe parecer digno de louvor ou de \n\ncensura; reclamar da Inspetoria Geral as medidas que entender como \n\ncondizentes ao bom andamento das escolas; dirigir ao inspetor geral um \n\n\n\n \n \n\n66 \n \n\nrelat\u00f3rio trimestral em que preste conta da inspe\u00e7\u00e3o feita com as \n\nobserva\u00e7\u00f5es que julgue necess\u00e1rias e ter em ordem o arquivo da \n\ndelegacia de sua responsabilidade, ou seja, manter organizadas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es e documentos referentes aos Grupos sob sua tutela. \n\nNo per\u00edodo estudado, a inspe\u00e7\u00e3o era seccionada nas esferas \n\nt\u00e9cnica e a administrativa. A inspe\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, cuja cria\u00e7\u00e3o ocorreu pelo \n\nart. 18 da lei n. 439 de 28 de setembro de 1906, deveria ser realizada por \n\nagentes de confian\u00e7a do governo, indicados pelo Presidente do Estado, \n\nde acordo com a compet\u00eancia, tanto moral quanto profissional. Estes \n\ninspetores ambulantes, como eram chamados, visitavam as \n\ncircunscri\u00e7\u00f5es que lhes eram designadas pela Secretaria de Interior e \n\npermaneciam nestas por, no m\u00e1ximo, seis meses. \n\nCom o intuito de verificar os aspectos j\u00e1 mencionados, as visitas \n\nrealizadas por estes profissionais \u00e0s escolas eram constantes. Ap\u00f3s \n\ncolher os dados necess\u00e1rios eram feitos os relat\u00f3rios de inspe\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\nde um quadro contendo caracter\u00edsticas da escola como a localidade da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, nomes do diretor, professores, e n\u00famero de alunos \n\nmatriculados e frequentes. Todas essas informa\u00e7\u00f5es eram enviadas \u00e0 \n\nSecretaria de Interior.  \n\n \n\nOs relat\u00f3rios que os inspetores encaminhavam ao secret\u00e1rio \ndo Interior eram, em geral, extensos e detalhados, trazendo \nn\u00e3o somente a descri\u00e7\u00e3o das visitas feitas, mas, tamb\u00e9m, uma \ninger\u00eancia do inspetor no funcionamento da aula e da \norganiza\u00e7\u00e3o da escola. Al\u00e9m de ser interessante, o teor desses \nrelat\u00f3rios continha tamb\u00e9m muitas informa\u00e7\u00f5es sobre as \nescolas, possibilitando ao Poder P\u00fablico o conhecimento do \nestado de funcionamento de cada uma delas e, bem assim, da \nsitua\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Estado (GON\u00c7ALVES, 2006, \np.30). \n\n \n\nJ\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o de inspetor administrativo era exercida pelo inspetor \n\nescolar municipal. Cabia a este a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ao governo \n\nquando solicitadas; comunicar vagas de professores; propor ao governo \n\ncria\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o do ensino; dar posse aos professores prim\u00e1rios; \n\njustificar as faltas dos professores aos estabelecimentos de ensino; \n\nconceder licen\u00e7a por per\u00edodo de at\u00e9 trinta dias; nomear examinadores; \n\n\n\n \n \n\n67 \n \n\nfiscalizar os exames e promo\u00e7\u00f5es dos alunos; abrir, numerar e rubricar \n\nlivros das escolas p\u00fablicas; participar de festejos nas escolas e atestar o \n\nexerc\u00edcio das professoras das escolas isoladas. \n\nO trabalho realizado pelos inspetores foi uma alternativa para \n\nvistoriar, controlar e orientar a atividade dos professores, tanto nos \n\ncrit\u00e9rios referentes \u00e0 moral quanto no que diz respeito ao profissionalismo \n\ne \u00e0 compet\u00eancia de ensino. \n\nIsso se percebe, por exemplo, em S\u00e3o Jo\u00e3o da Vereda, distrito de \n\nMontes Claros (norte de Minas), no ano de 1918, quando o inspetor \n\nmunicipal orienta como a professora deveria ensinar: \n\n \n\nSobre isto chamei a atten\u00e7\u00e3o da professora, indicando-lhe \nv\u00e1rios meios de corrigir o inconveniente [...] A professora \ndever\u00e1 ter em vista que \u00e9 indispens\u00e1vel, para bem habilitar os \nseus alumnos, no modo de express\u00e3o [...], nas attitudes, nas \nmaneiras, fazer as aulas de organisa\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 pouco \nfallou o Director do Grupo Escolar de Lavras, como foi \npublicado no \u2018Minas Geraes\u2019. Conseguindo dos discentes maior \ndesenvolvimento, maior desembara\u00e7o, a custo de muito insistir \nno assunto, facilitada estar\u00e1 sua miss\u00e3o nos misteres do \nensino propriamente dito (CARTA DO INSPETOR, 1918, s/p.). \n \n\nEm Muria\u00e9, v\u00e1rias considera\u00e7\u00f5es foram apresentadas pelos \n\ninspetores para o melhor funcionamento do educand\u00e1rio, dentre as quais \n\ndestacamos as seguintes:  \n\n \n\nO programa \u00e9 inteligentemente executado e consigno neste \numa recomenda\u00e7\u00e3o, relativa \u00e0s aulas de escripta: prestem os \nditactas toda a atten\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas aulas, corrigindo as \nposi\u00e7\u00f5es prejudiciaes dos alumnos e procurando obter os \nmelhores trabalhos (RELAT\u00d3RIO DO INSPETOR DE ENSINO, \n1913, s/p).  \n \nFa\u00e7o as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: inicie-se o ensino de \ncartografia e de desenho; [...]. logo que o tempo o permitta, \nexecutem-se os exerc\u00edcios de gymnastica, determinado no \nprograma (RELAT\u00d3RIO DO INSPETOR DE ENSINO, 1915, \ns/p). \n \nAconselhei ao professor a n\u00e3o submeter a exames os alumnos \ndo 4\u00ba ano sem o imprescind\u00edvel grau de adiantamento [...] Dei-\nlhe instruc\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00e1tica dos programas e tomei parte no \ndesenvolvimento das respectivas aulas (RELAT\u00d3RIO DO \nINSPETOR DE ENSINO, 1915, s/p). \n \n\n\n\n \n \n\n68 \n \n\nEm Lavras, o caso de uma docente vista como despreparada para \n\nlecionar foi notificado pelo inspetor, em um de seus relat\u00f3rios: \n\n \n\nPoucos momentos depois os gritos e psios estridentes da \nprofessora, toques de tympano, murros na mesa \u2013 t\u00e3o fortes \nqu\u00e3o numerosos \u2013 restabeleciam a anarchia que a nossa \npresen\u00e7a fizera cessar e ent\u00e3o ningu\u00e9m mais conseguia ao \nmenos impor ligeira ordem aos alunos. Devo consignar \u2013 de \nacordo com informa\u00e7\u00f5es do referido director \u2013 que alguns paes \nj\u00e1 o amea\u00e7am de retirar do grupo aos seus filhos, que se \nacham sob a reg\u00eancia dessa professora. Julgo baldado \nqualquer esfor\u00e7o para que ella progrida; todavia, si \nentenderdes conveniente, lhe prestarei assist\u00eancia technica, \nprocurando colimar tal escopo (SECRETARIA DO INTERIOR, \n1917, s/p).  \n \n\nJ\u00e1 em um dos Grupos da capital, Gon\u00e7alves relata a visita de um \n\ninspetor que julga o trabalho de uma mestra, relatando \n\n \n\nn\u00e3o ter encontrado nela o \u201csuficiente preparo pedag\u00f3gico\u201d, \npois, na observa\u00e7\u00e3o que fez na sua classe de segundo ano \nmasculino, encontrou \u201ccompleta indisciplina\u201d, denotando, com \nisso, \u201cimpossibilidade de um ensino metodizado e vantajoso, \nsegundo as exig\u00eancias do Programa\u201d. A ela dedicou maior \naten\u00e7\u00e3o, prestando assist\u00eancia t\u00e9cnica durante tr\u00eas dias, \nauxiliando-a em algumas li\u00e7\u00f5es e mostrando praticamente a \nmanuten\u00e7\u00e3o da disciplina, sil\u00eancio e aten\u00e7\u00e3o entre os alunos \n(GON\u00c7ALVES, 2006, p.145). \n \n\nAl\u00e9m dos docentes, tamb\u00e9m os diretores eram inspecionados por \n\nesse profissional que visitava as escolas periodicamente. A guisa de \n\nexemplifica\u00e7\u00e3o temos o caso de um inspetor que caracterizou a \n\nadministra\u00e7\u00e3o de um Grupo da cidade de Ouro Preto como antiquada, em \n\nque o empenho e a dedica\u00e7\u00e3o do diretor n\u00e3o eram suficientes para o bom \n\nandamento dos trabalhos naquele estabelecimento de ensino. Nas \n\npalavras do inspetor: \n\n \n\nApezar de seu esf\u00f4r\u00e7o, apezar de fazer do Grupo Escolar a sua \n\u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o e o objecto de seus especiais cuidados, \nmando a justi\u00e7a que venha informar-vos de que n\u00e3o tem sido \nb\u00f4a a sua direc\u00e7\u00e3o no Grupo, onde encontrei diversas \nanormalidades, consequencia da orienta\u00e7\u00e3o pouco criteriosa \nda directoria. Homem educado na antiga escola, \u00e9 para se \nlamentar que n\u00e3o tenha ainda emancipado ao todo, dos \nmalef\u00edcios, effeitos de systemas antiquados, hoje inteiramente \n\n\n\n \n \n\n69 \n \n\ncondenados, para vir de identificar com os novos methodos \nhoje, t\u00e3o vantajosamente empregados. [...] o director estranho \nao Grupo n\u00e3o traz vantagem alguma para o ensino, apezar de \nter remunera\u00e7\u00e3o superior a dos professores (RELAT\u00d3RIO DO \nINSPETOR, 1909, s/p.). \n \n\nEm s\u00edntese, conforme explicitado nas \u00faltimas cita\u00e7\u00f5es, as fun\u00e7\u00f5es \n\natribu\u00eddas aos inspetores e diretores estavam relacionadas ao controle e \n\n\u00e0 vigil\u00e2ncia das atividades nos Grupos. Com essa fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\ncotidiano escolar por meio desses profissionais, era necess\u00e1rio tentar \n\ngarantir a qualidade do ensino atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nsistematizadas. Para o sucesso dessa nova forma de escolariza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, torna-se fundamental fazer men\u00e7\u00e3o ao papel realizado pela \n\nescola junto \u00e0 sociedade atrav\u00e9s dos professores, que \u00e9 o foco principal \n\ndessa disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.3. O processo de constitui\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o docente: pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos professores p\u00fablicos \n\nprim\u00e1rios \n\n \n\nAo estudar a profiss\u00e3o docente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX percebe-se \n\nque ela era majoritariamente composta por mulheres. Isso porque, o \n\nintenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil na passagem do s\u00e9culo XIX \n\npara o s\u00e9culo XX resultou na amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado pela mulher \n\nna sociedade. Necessitando da m\u00e3o de obra feminina, o Estado \n\npossibilitou a entrada das mulheres no mercado de trabalho, surgindo \n\nassim uma nova organiza\u00e7\u00e3o social.  \n\nNesse per\u00edodo, os homens abandonavam o magist\u00e9rio para \n\nocuparem profiss\u00f5es mais rent\u00e1veis. Talvez por isso, o ambiente de \n\ntrabalho mais acess\u00edvel para as mulheres passou a ser a escola. Desse \n\nmodo, essas profissionais foram chamadas para a vida p\u00fablica, mas \n\nacabam exercendo uma fun\u00e7\u00e3o extremamente vinculada \u00e0 vida privada, \n\numa vez que ao magist\u00e9rio s\u00e3o atribu\u00eddas caracter\u00edsticas femininas, como \n\numa extens\u00e3o do amor, cuidado e zelo materno. \n\n\n\n \n \n\n70 \n \n\nIsso j\u00e1 era pregado no novo regulamento para o ensino, e tamb\u00e9m \n\nadotado pela sociedade da \u00e9poca. Conforme trecho de um peri\u00f3dico do \n\nmunic\u00edpio de Patroc\u00ednio (Alto Paraopeba),  \n\n \n\na regenera\u00e7\u00e3o de todos os costumes, a salva\u00e7\u00e3o moral dos \nnossos dias depende, particularmente, da mulher. Saiba ela \nconduzir-se, saiba impor-se, saiba manter a natural \nascend\u00eancia que deve ter sobre os homens, saiba, afinal, \nfazer-se respeitada, \u00e0 vista da sua superioridade de \nsentimentos afetivos, de amizade, de amor e de dedica\u00e7\u00e3o, \nmas tudo isso com certo orgulho bem compreendido, que \nreinar\u00e1, no mundo, aquela tranquilidade de costumes, de que \ntanto precisamos (JORNAL CIDADE DO \nPATROC\u00cdNIO,1926,s/p.). \n \n\nAinda de acordo com Faria Filho (2000, p. 109 - 110), essa \n\npresen\u00e7a marcante da figura feminina como educadora dos grupos \n\nescolares \u201cera justificada pelo governo mineiro como uma maneira da \n\nmulher seguir uma carreira digna, visto que era detentora dos atributos \n\nmais espec\u00edficos ao trabalho docente, o instinto materno era tido como um \n\ndesses\u201d.  \n\nEssa caracter\u00edstica era esperada at\u00e9 mesmo pelas crian\u00e7as. Pode-\n\nse compreender esta prerrogativa na fala de um ex-aluno do primeiro \n\neducand\u00e1rio p\u00fablico de Ponte Nova, ao relembrar sua professora: \n\n \n\nDona M. do N. foi minha professora durante os quatro anos de \nmeu curso prim\u00e1rio. (...) Via nela um reflexo de minha m\u00e3e. \nComplementava-lhe em aula o que mam\u00e3e brilhantemente \nprocurava ensinar-me em casa: a ler, a escrever, a rezar, a \nobedecer aos superiores, a ajoelhar-me diante do Sant\u00edssimo e \na respeitar a Bandeira Nacional. A olhar as horas, a fazer \ncontas, a decorar datas importantes. A ficar calado quando \nalgu\u00e9m falasse, a falar pouco quando quisessem me ouvir \n(FERRARI, 1997, p.15). \n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o fazia com que as professoras servissem de exemplo \n\npara a sociedade republicana que se constitu\u00eda. No entanto, mesmo que a \n\nmaior parte do corpo docente fosse composta por mulheres, devemos \n\nressaltar que tamb\u00e9m existiam homens nessa fun\u00e7\u00e3o. \n\nIndependentemente do sexo, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o Regulamento da \n\n\n\n \n \n\n71 \n \n\nInstru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de 1906 traz importantes considera\u00e7\u00f5es acerca do \n\ntrabalho a ser realizado por esses profissionais. \n\nO cargo de professor seria designado a quem tivesse, no m\u00ednimo, \n\n18 anos de idade, e capacidade comprovada para a fun\u00e7\u00e3o. Para iniciar \n\nos trabalhos docentes no educand\u00e1rio, os professores rec\u00e9m-contratados \n\ndeveriam atestar suas habilidades e qualidades profissionais.  \n\nNos documentos consultados encontramos tr\u00eas tipos de \n\ndeclara\u00e7\u00f5es certificando a compet\u00eancia do trabalhador para o exerc\u00edcio \n\nde seu cargo. Uma das primeiras docentes contratadas em Muria\u00e9 \n\napresentou uma esp\u00e9cie de atestado de bom comportamento e de \n\nfilia\u00e7\u00e3o, de sa\u00fade e de antecedentes: \u201cAtesto que a Excma. Sra. Dona J. \n\nO. de M., filha leg\u00edtima do Dr. F. de M. \u00e9 uma mo\u00e7a distint\u00edssima\u201d [...] goza \n\nde boa sa\u00fade, n\u00e3o tem doen\u00e7as infecto-contagiosas e j\u00e1 foi vacinada. [...] \n\nse acha livre de culpas criminaes nesta comarca onde reside e \u00e9 \n\nprofessora\u201d (CADERNO DE OF\u00cdCIOS DE MURIA\u00c9, 1912, s/p). \n\nSob observa\u00e7\u00e3o atenta dessas circunst\u00e2ncias, podemos supor que \n\nessas exig\u00eancias s\u00e3o caracter\u00edsticas da busca pela qualidade difundida \n\npelo novo modelo escolar republicano. Entretanto, ter boa proced\u00eancia \n\nfamiliar, gozar de boa sa\u00fade e n\u00e3o ter antecedentes criminais n\u00e3o eram \n\nos \u00fanicos requisitos exigidos do professor. Tamb\u00e9m era fundamental o \n\ndesempenho dos alunos, que estaria intimamente relacionado ao trabalho \n\ndesenvolvido em sala de aula pelo professor. Al\u00e9m disso, fun\u00e7\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas e administrativas passaram a permear a pr\u00e1tica docente. \n\nDesse modo, lecionar n\u00e3o era mais a \u00fanica fun\u00e7\u00e3o do docente, \n\nnem tampouco se restringia ao ensino das li\u00e7\u00f5es. Outras tarefas faziam \n\nparte do trabalho dos professores, tais como: apresentar invent\u00e1rio da \n\nmob\u00edlia e dos livros existentes em sua classe; escriturar livro de ponto \n\ndi\u00e1rio; auxiliar a dire\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de matr\u00edcula; comunicar as faltas dos \n\nalunos; proceder aos exerc\u00edcios escolares conforme exig\u00eancias do \n\nregimento interno; manter a ordem e o sil\u00eancio; n\u00e3o se retirar da escola \n\nenquanto n\u00e3o se esgotassem as horas destinadas \u00e0s aulas; zelar pela \n\nconserva\u00e7\u00e3o do material escolar; remeter boletins \u00e0 Secretaria de Interior \n\n\n\n \n \n\n72 \n \n\nno primeiro dia de cada m\u00eas e ao fim de cada semestre letivo. Esses \n\nprofissionais tamb\u00e9m deveriam atender a atributos espec\u00edficos relativos \u00e0 \n\npersonalidade, sendo bondosos com seus alunos e, ao mesmo tempo, \n\ndisciplinadores.  \n\n\u00c9 o que nos mostra uma cita\u00e7\u00e3o de um peri\u00f3dico que circulava no \n\nmunic\u00edpio de Lavras, em 1907, em que um dos artigos destaca o trabalho \n\nde uma professora: \n\n \n\nNenhuma animosidade existe da minha parte contra a mesma \nprofessora, que desejo continue no seu lugar, zelosa, em \ncumprimento de seus deveres, assim concorrendo para o bom \nconceito que deve ter o estabelecimento de ensino de que faz \nparte (O INCENTIVO, 1907, s/p.). \n \n\nJ\u00e1 em Muzambinho, \u00e9 o diretor quem escreve sobre as qualidades \n\nde um docente, atestando que: \n\n \n\nO Sr. J.F.O.J exerce neste estabelecimento o cargo de \nprofessor prim\u00e1rio com dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia, revelando \nvoca\u00e7\u00e3o para o magist\u00e9rio e n\u00edtida comprehens\u00e3o do actual \nprogramma de ensino dos grupos escolares do estado [...] \n(OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1908, s/p.). \n \n\n \u00c9 interessante salientar que a ideia da doc\u00eancia como sacerd\u00f3cio \n\nera inculcada nos mestres da \u00e9poca, que se viam como principais atores \n\ndo movimento de renova\u00e7\u00e3o da escola. \u00c9 o que se infere do trecho de \n\numa carta de dois professores do munic\u00edpio de Santo Ant\u00f4nio do Riacho \n\ndos Machados, no norte de Minas, em que eles escrevem que: \n\n \n\nConsiderando n\u00f3s o magist\u00e9rio como um sacerd\u00f3cio e \nconfessando-nos animados da melhor boa vontade e \ndedica\u00e7\u00e3o no cumprimento exato de nossos deveres como \npreceptores da mocidade, rogamos a V. Excia o obsequioso \nfavor de enviar-nos prontamente, n\u00e3o s\u00f3 os regulamentos e as \nleis como tamb\u00e9m quaisquer outras que, supomos, foram neste \nsentido promulgadas posteriormente, e modificam e revogam, \nem parte, algumas disposi\u00e7\u00f5es de nossas leis anteriores \nrelativas \u00e0 instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica primaria em nosso florescente e \nfuturoso Estado. \nSi tudo isto pedimos, \u00e9 porque bem conhecemos a \nresponsabilidade que pesa sobre os ombros daqueles que \nse incumbem de educar a mocidade: formar-lhe o cora\u00e7\u00e3o, \nesclarecer-lhe o esp\u00edrito, desenvolver-lhe o f\u00edsico. Mas, \n\n\n\n \n \n\n73 \n \n\npara que ao professor se pe\u00e7am contas de sua \nresponsabilidade, d\u00eaem-se-lhe, antes de tudo, ao menos o \nmaterial escolar indispens\u00e1vel para a comodidade dos alunos e \no material pedag\u00f3gico recomendado para o ensino de cada \nespecialidade. \n[...] Felizmente, a conformidade \u00e9 uma das mais preciosas \nvirtudes que deve habitar o cora\u00e7\u00e3o do professor, e que \npor ela, e s\u00f3 por ela, alcan\u00e7ar\u00e1 a paz e a coragem de que \ncarece em meio de seus fadigosos trabalhos. \nA escola \u00e9 o foco da instru\u00e7\u00e3o da mocidade, a instru\u00e7\u00e3o \u00e9 a luz \ndo progresso [...] (CARTA DE PROFESSORES, 1926, s/p. \ngrifos nossos). \n \n\nNesse excerto, s\u00e3o apontadas caracter\u00edsticas do modelo esperado \n\npara os professores da \u00e9poca. Contudo, os docentes n\u00e3o s\u00f3 falam da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do professor ideal, mas tamb\u00e9m reclamam das condi\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias do trabalho, deixando clara a ideia concebida por esses \n\ndocentes sobre o ato de lecionar.  \n\nE qualquer professor deveria se adequar a esse sistema. Fosse ele \n\nnomeado como efetivo, interino, substituto, ou adjunto. Com rela\u00e7\u00e3o a \n\nessa nomea\u00e7\u00e3o dos professores, de acordo com o Regulamento da \n\nInstru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de 1906, o mestre efetivo seria nomeado pelo Estado, \n\nsendo formado preferencialmente pela Escola Normal ou por pessoa com \n\ncompet\u00eancia comprovada. Dessa maneira, passaria a ser propriet\u00e1rio de \n\nsua cadeira dentro do Grupo a que fosse designado.  \n\n Os professores interinos exerceriam as mesmas fun\u00e7\u00f5es dos \n\nefetivos, todavia sem serem os titulares de uma cadeira e com um \n\nvencimento menor que um professor efetivo. \n\n O professor substituto seria nomeado pela Secretaria de Interior \n\npara reg\u00eancia da classe de um professor efetivo por determinado per\u00edodo \n\nde tempo, tendo direito ao mesmo ordenado do docente a qual supria no \n\nafastamento. Esses docentes contratados como substitutos podiam ser \n\nnomeados pelo inspetor escolar ou diretor do estabelecimento de ensino, \n\nat\u00e9 que outra pessoa fosse designada pela Secretaria de Interior para ser \n\ninterino.  \n\nOs professores adjuntos substitu\u00edam os professores durante \n\nlicen\u00e7as ou qualquer outro impedimento, bem como assumiam a reg\u00eancia \n\nde uma sala de aula na aus\u00eancia do educador efetivo. Exerciam as \n\n\n\n \n \n\n74 \n \n\nmesmas fun\u00e7\u00f5es dos efetivos havendo diferen\u00e7a quanto aos \n\nrecebimentos. Muitas vezes estes profissionais permaneciam lecionando \n\nnos Grupos escolares at\u00e9 que fossem nomeados como efetivos. \n\nAl\u00e9m das novas atribui\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es para a profiss\u00e3o docente, \n\noutra inova\u00e7\u00e3o ocorrida foi a organiza\u00e7\u00e3o do ensino por meio da divis\u00e3o \n\ndas classes de alunos em s\u00e9ries, de acordo com a idade e seu n\u00edvel de \n\naprendizagem. Como consequ\u00eancia disso, o professor deveria preparar, \n\ndirecionar e dedicar sua aula de acordo com o est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento do discente da sua classe. \n\nAs disciplinas ministradas durante o ano seguiam uma \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o do Regulamento Geral da Instru\u00e7\u00e3o, pretendendo atingir as \n\npropostas da nova legisla\u00e7\u00e3o. De acordo com Ferreira (2004, p. 4), \n\n \n\npara realiza\u00e7\u00e3o desses ideais, os grupos escolares possuem \num programa espec\u00edfico que inclui \u201cLeitura, Escrita, L\u00edngua \nP\u00e1tria, Aritm\u00e9tica, Geografia, Hist\u00f3ria do Brasil, Instru\u00e7\u00e3o Moral \ne C\u00edvica, Geometria e Desenho, Hist\u00f3ria Natural, F\u00edsica e \nHigiene, Trabalhos Manuais e Exerc\u00edcios F\u00edsicos\u201d. Assim, com \num programa de ensino obrigat\u00f3rio, os grupos escolares t\u00eam \ncomo objetivo \u201cproduzir\u201d alunos que saibam ler e interpretar, \nescrever com arte e ortografia, conhecer a p\u00e1tria e sua posi\u00e7\u00e3o \nno mundo, confiar no valor do pr\u00f3prio esfor\u00e7o e na disciplina, \nadquirindo conhecimentos capazes de conduzi-los ao \naperfei\u00e7oamento moral e material. \n \n\nO que se v\u00ea nesse excerto \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o de algumas disciplinas \n\nque anteriormente n\u00e3o compunham o curr\u00edculo das escolas. Essa medida \n\npossivelmente acarretou certo desconforto nos educadores que n\u00e3o \n\nhaviam sido formados para lecionar alguns conte\u00fados ou n\u00e3o se sentiam \n\npreparados para atender aos prop\u00f3sitos prescritos nos programas. \n\nNesse cen\u00e1rio de intensas mudan\u00e7as, as metodologias utilizadas \n\npara a consecu\u00e7\u00e3o dos novos objetivos e pr\u00e1ticas tamb\u00e9m sofreram \n\naltera\u00e7\u00f5es. A substitui\u00e7\u00e3o do ensino baseado nos livros e em aulas \n\nexpositivas por aulas pr\u00e1ticas e din\u00e2micas, por exemplo, preconizava que \n\nos professores desenvolvessem atividades que proporcionassem aos \n\nalunos explorar o ambiente, a natureza e os objetos ao seu redor. \n\n\n\n \n \n\n75 \n \n\nNesse sentido, adotava-se, ent\u00e3o, o m\u00e9todo intuitivo de ensino, \n\ntamb\u00e9m chamado de Li\u00e7\u00e3o das Coisas. Essa forma de trabalho, \n\nfundamentada na ideia de processos naturais de aprendizagem, chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para a necessidade de: cultivar as faculdades na ordem natural \n\nde seu desenvolvimento; come\u00e7ar pelos sentidos; n\u00e3o dizer nada \u00e0 \n\ncrian\u00e7a que ela n\u00e3o possa descobrir sozinha. Assim, os sentidos, que \n\nfornecem a percep\u00e7\u00e3o dos objetos, \u00e9 o que leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos. \n\nEssa nova pr\u00e1tica de ensino concreto previa que a forma\u00e7\u00e3o \n\ndeveria partir do particular para o geral, do concreto para o abstrato. \n\nOliveira (2006, p. 14) aponta que: \n\n \n\nO processo de ensino deve ser intuitivo, visando desenvolver \nno aluno a faculdade de observa\u00e7\u00e3o, habituando-o a pensar \npor si mesmo. Exercitando-lhe a mem\u00f3ria, cumpre evitar que \nele decore automaticamente, como papagaio, ele deve \nreproduzir por suas palavras, sem escravizar-se aos livros.  \n\n \n\nPortanto, as salas de aulas dos grupos escolares deveriam ser \n\npreenchidas com todos os tipos de materiais escolares capazes de \n\ndespertar no aluno a curiosidade, de modo a permitir que o mesmo \n\naprendesse tocando, sentindo, fazendo. Mapas, globos terrestres, \n\ncole\u00e7\u00e3o de insetos e gravuras s\u00e3o exemplos dos materiais indispens\u00e1veis \n\naos Grupos escolares. \n\nUma diretora do Grupo de Belo Horizonte definiu esse m\u00e9todo da \n\nseguinte forma:  \n\n \n\nO ensino intuitivo n\u00e3o pode ser preparado subjetivamente. \u00c9 \ninspirado pelas circunstancias, e proporciona-se \u00e1 intelig\u00eancia \nde quem aprende. \u00c9 obra s\u00f3 de iniciativa pessoal entre mestra \ne alunos. E tamb\u00e9m \u00e9 s\u00f3 por meio do ensino intuitivo \u2018bem \ncompreendido\u2019 que podem se desenvolver as faculdades \nmentais do menino. E \u00e9 esse \u2018desenvolvimento mental\u2019 o fim \nverdadeiro da escola primaria, e n\u00e3o como geralmente se \nentende, \u2018dar conhecimentos\u2019 que s\u00f3 podem ser obtidos pela \nexperi\u00eancia individual. A professora primaria nada tem que \nensinar, tem apenas de \u2018guiar metodicamente\u2019 o aluno na \nobserva\u00e7\u00e3o dos fatos para a indaga\u00e7\u00e3o da verdade e a \ncompreens\u00e3o das leis naturais. Mas nesta fase incipiente de \nnossas reformas \u00e9 tamb\u00e9m \u00e0 mestra indispens\u00e1vel  maior \n\n\n\n \n \n\n76 \n \n\nabnega\u00e7\u00e3o para que se torne superior a censuras e ainda mais \na louvores descabidos a respeito do que os profanos em \nmat\u00e9ria de ensino chamam \u2018adiantamento do aluno\u2019; pois que \nquase ningu\u00e9m se lembra de que as leis que regem o \ndesenvolvimento do esp\u00edrito s\u00e3o t\u00e3o fatais como as 30 que \npresidem ao desenvolvimento da mat\u00e9ria e que portanto n\u00e3o \npodem ser impunemente violadas (RELAT\u00d3RIO DA \nDIRETORA, 1909, s/p.). \n \n\nNesse trecho \u00e9 poss\u00edvel notar o encargo dirigido ao professor, \n\nsendo prevista a necessidade de \u201cguiar metodicamente\u201d a crian\u00e7a. Da\u00ed \n\nsubentende-se que o professor deveria ser uma ponte para o \n\naprendizado, acompanhando o crescimento intelectual do aluno.   \n\nSe analisarmos o per\u00edodo hist\u00f3rico em que isso acontece, \n\nperceberemos que esse novo m\u00e9todo imposto aos profissionais do ensino \n\nrepresentava uma novidade, a qual os docentes n\u00e3o sabiam como tratar, \n\numa vez que foram formados (quando foram formados) para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nde conte\u00fados, simplesmente. \n\nDessa forma, eram adotadas diferentes estrat\u00e9gias para incentivar \n\no uso do m\u00e9todo da Li\u00e7\u00e3o das Coisas. Gon\u00e7alves (2006, p. 29) explana \n\nacerca da atitude de uma diretora ao relatar que, em BH,  \n\n \n\nalgumas professoras que tinham dificuldades com a aplica\u00e7\u00e3o \ndo m\u00e9todo intuitivo, conforme orienta\u00e7\u00e3o do Regulamento em \nvigor, ficavam depois do t\u00e9rmino das aulas, duas vezes por \nsemana, para com ela praticar o novo processo de ensino. \n\n \n\nOutra mudan\u00e7a adotada pelos grupos escolares foi o uso da lousa \n\nindividual, que era utilizada pelo aluno para que ele pudesse treinar a \n\nescrita, fazer exerc\u00edcios e utilizar o caderno apenas para \u201cpassar a limpo\u201d. \n\nDessa maneira, economizava-se papel, tinta, l\u00e1pis e caneta. O surgimento \n\ne uso do quadro negro durante as aulas tamb\u00e9m foi um elemento \n\nmodernizador. Isso porque, atrav\u00e9s desse objeto, a li\u00e7\u00e3o era transmitida \n\nsimultaneamente a v\u00e1rios alunos, o que resultaria em novas \n\npossibilidades de organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em sala de aula. O professor \n\ntamb\u00e9m teve que aprender e se adaptar a esses novos instrumentos que \n\npassaram a fazer parte do cotidiano da sala de aula, o que provavelmente \n\n\n\n \n \n\n77 \n \n\ngerou certo receio nesse profissional que n\u00e3o conhecia outra forma de \n\nensinar al\u00e9m do caderno individual e da sabatina, argui\u00e7\u00e3o. \n\nSobre o ambiente escolar, a substitui\u00e7\u00e3o dos bancos improvisados \n\n(com tijolos, peda\u00e7os de pau, caixotes de querosene) por carteiras \n\nindividuais ou de duplas tamb\u00e9m resultou num estranhamento dos \n\ndocentes que se defrontaram com um novo processo de organiza\u00e7\u00e3o das \n\nsalas de aula. \n\nCom a instala\u00e7\u00e3o dos grupos escolares, outra novidade que \n\nmerece destaque \u00e9 a proposta de ado\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nlaica, e que deveria propiciar tratamento igual para ambos os sexos. No \n\nin\u00edcio do funcionamento desses educand\u00e1rios, contudo, a educa\u00e7\u00e3o para \n\nmeninos e meninas n\u00e3o se efetivou indistintamente em todos os locais. \n\nSegundo a Revista de Historiografia Muriaeense (Hastenreiter, \n\n1979, p. 83), por exemplo, no Grupo Escolar Silveira Brum \n\n \n\no ensino era ministrado rigorosamente, debaixo de uma \ndisciplina en\u00e9rgica, sendo os meninos educados para os \ndeveres c\u00edvicos e as meninas educadas para os deveres \ndom\u00e9sticos. Eram princ\u00edpios b\u00e1sicos do Grupo a instru\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria, seguido da educa\u00e7\u00e3o pelo amor \u00e0 P\u00e1tria, pelo \nrespeito \u00e0s Leis e pela obedi\u00eancia \u00e0s regras da Moral. Os \nalunos do sexo masculino recebiam instru\u00e7\u00e3o pr\u00e9-militar, \ndevidamente uniformizados, com exerc\u00edcios obrigat\u00f3rios de \nordem unida e de culto \u00e0 Bandeira Nacional.  \n \n\nEm Ponte Nova, Assis e Azevedo (2009, p.75) relatam que o \n\nprimeiro grupo escolar do munic\u00edpio \u201cno ano de 1916 funcionava com \n\nturmas separadas pelo sexo dos alunos, sendo a maioria destas turmas \n\nde 1\u00ba ano num total de cinco das oito cadeiras existentes nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nAl\u00e9m do espa\u00e7o f\u00edsico diferenciado, as disciplinas tamb\u00e9m \n\nmudavam conforme o sexo. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o estadual,  \n\n \n\nhaveria cantos e hinos patri\u00f3ticos, trabalhos manuais, gin\u00e1stica \ne evolu\u00e7\u00f5es militares para os meninos, al\u00e9m de corte, costura, \ne trabalhos de agulha para o sexo feminino, a que se davam \ntamb\u00e9m no\u00e7\u00f5es de economia dom\u00e9stica (MOUR\u00c3O, 1962, \np.28).  \n\n \n\n\n\n \n \n\n78 \n \n\nApesar dessa distin\u00e7\u00e3o entre os sexos que ocorria em alguns \n\ngrupos escolares, algumas das inova\u00e7\u00f5es trazidas por esse novo modelo \n\nde escolariza\u00e7\u00e3o eram comuns na quase totalidade dos educand\u00e1rios. \n\nExemplo disso foi a significativa presen\u00e7a de valores relacionados com a \n\nexalta\u00e7\u00e3o da p\u00e1tria, da moral e do civismo.  \n\nBencostta (2004) nos aponta que existia uma preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ninculcar consci\u00eancias patri\u00f3ticas nos discentes. Assim, calend\u00e1rios \n\nnormatizadores foram institu\u00eddos para que se comemorassem datas \n\nc\u00edvicas. De acordo com Faria Filho:  \n\n \n\nO hasteamento da bandeira, as festa c\u00edvicas e mesmo a \ninaugura\u00e7\u00e3o dos grupos escolares eram momentos \norganizados e pensados como espet\u00e1culos formativos, n\u00e3o \napenas de comportamento, mas de sensibilidade e sentimentos \nem face da cidade, do regime republicano, da cultura das \nclasse pobres, dentre outros (FARIA FILHO, 2000, p. 86). \n \n\nO esp\u00edrito nacionalista de ordem e progresso deveria estar \n\npresente em todas as demais disciplinas. Segundo Souza (2006, p. 131), \n\n \n\nos exerc\u00edcios militares, os batalh\u00f5es infantis, hinos e can\u00e7\u00f5es \npatri\u00f3ticas, a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e as poesias constituem outros \nexemplos da forma pela qual a escola prim\u00e1ria buscou cumprir \nessas finalidades c\u00edvico-patri\u00f3ticas. \n \n\nPreocupados em exaltar os valores c\u00edvicos, hinos e s\u00edmbolos, \n\nentendemos que os Grupos escolares organizavam seus conte\u00fados de \n\nmodo a promover a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o baseado nos interesses \n\nrepublicanos e, para isso, o professor deveria estar apto a modernizar e \n\ncivilizar seu trabalho, por meio de conte\u00fados e metodologias que \n\nrespondessem aos interesses da Rep\u00fablica. Nas palavras de Yazbeck \n\n(2007, p.120), \u201cna concep\u00e7\u00e3o da nova legisla\u00e7\u00e3o de 1906, a escola seria \n\num dos pilares que sustentariam a estrutura republicana, atrav\u00e9s da \n\ndifus\u00e3o do ideal de p\u00e1tria e dos princ\u00edpios morais, identificadores da \n\nna\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nTodas essas modifica\u00e7\u00f5es mencionadas, sejam elas pelas rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre alunos, diretores, inspetores, professores e \n\n\n\n \n \n\n79 \n \n\nfuncion\u00e1rios, pela defini\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo ou ainda pela arquitetura e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios, foram respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova cultura escolar. Novas formas de se trabalhar com a escola prim\u00e1ria \n\ne um novo ritmo de vida foram resultados da reuni\u00e3o dos professores em \n\num mesmo espa\u00e7o educativo. \n\nAssim sendo, os Grupos passaram a ter visibilidade aumentada \n\nnos munic\u00edpios brasileiros tanto pelas constru\u00e7\u00f5es monumentais \n\nedificadas para abrig\u00e1-los ou por sua centralidade espacial, al\u00e9m do ritmo \n\nde vida imposto \u00e0 sociedade. \n\nEssas transforma\u00e7\u00f5es, \u00e0s quais foram submetidas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nescolares, resultaram num novo modo de educar. \u00c9 em meio a esse \n\ncen\u00e1rio complexo e dificultoso que muitos docentes come\u00e7aram a \n\nabandonar seus cargos, tempor\u00e1ria ou definitivamente, uma vez que n\u00e3o \n\nencontravam condi\u00e7\u00f5es de realizar sua fun\u00e7\u00e3o da maneira esperada.  \n\nUma das formas utilizadas pelos docentes foram as licen\u00e7as \n\nm\u00e9dicas, que \u2013 supostamente \u2013 poderiam representar o mal-estar a que \n\nestavam submetidos esses profissionais, uma vez que alguns \n\ndocumentos apontam para o desgaste dos profissionais do ensino na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de suas tarefas. A fim de entender um pouco mais acerca \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 que nos dispusemos analis\u00e1-la mais profundamente no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, que tratar\u00e1 das medidas legais para o trabalho docente, \n\no afastamento dos professores de sua fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e a \n\nconsequ\u00eancia disso para o ensino. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n80 \n \n\nCAP\u00cdTULO III - O ADOECIMENTO DOS PROFESSORES P\u00daBLICOS \n\nPRIM\u00c1RIOS EM MINAS GERAIS: LEGISLA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL E \n\nLICENCIAMENTO M\u00c9DICO NOS GRUPOS ESCOLARES \n\n \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o dos Grupos escolares, o exerc\u00edcio \n\nda profiss\u00e3o docente vai passar por importantes modifica\u00e7\u00f5es, no que se \n\nrefere \u00e0 maneira de trabalhar do professor, o que trouxe implica\u00e7\u00f5es na \n\nvida desse profissional da educa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o excessiva \n\ncom a  \n\n \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da conduta para al\u00e9m da compet\u00eancia profissional, \nem nada destoando da legisla\u00e7\u00e3o vigente e das pr\u00e1ticas, ainda \nvigentes no s\u00e9culo XIX, relativas \u00e0 conduta moral do professor, \nvendo neste, muito mais do que um agente da instru\u00e7\u00e3o, um \nexemplo a ser seguido (CARVALHO &amp; VIEIRA, 2008, p.148). \n \n\nPara atingir aos objetivos propostos ao professorado e como forma \n\nde contribuir para o bom funcionamento das aulas nas novas escolas que \n\nse criavam, a legisla\u00e7\u00e3o do ensino regulamentou e fiscalizou o trabalho \n\ndocente. A lei n\u00famero 439, de 1906, que criou os Grupos, apresentou \n\ninova\u00e7\u00f5es relacionadas ao lugar f\u00edsico diferenciado, aos ensinamentos \n\ndesejados e \u00e0s metodologias de ensino, conforme apresentado no \n\ncap\u00edtulo dois. \n\nA partir do estabelecimento de um novo modelo educativo, os \n\nprofessores, ao serem reconhecidos como funcion\u00e1rios p\u00fablicos, estavam \n\nmunidos de um conjunto de diretrizes legislativas informando \n\ndireitos/benef\u00edcios, deveres e penalidades.  \n\nN\u00e3o obstante, ao que parece, os docentes eram muito mais \n\ncobrados em suas obriga\u00e7\u00f5es do que favorecidos com seus direitos, uma \n\nvez que essas concess\u00f5es tamb\u00e9m serviam para controlar esses \n\ndocentes. Nas palavras de Freitas (2011, p. 113): \n\n \n\nOs professores, assumindo a condi\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios, se \nviam inseridos numa carreira profissional, dessa forma \ncome\u00e7avam a esperar que o Estado oferecesse condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho adequadas. Assim, para responder a essas \n\n\n\n \n \n\n81 \n \n\nexpectativas, o Estado instituiu os direitos, usando-os tamb\u00e9m \npara avaliar o professor no desempenho de seu cargo. \n \n\nDesse modo, o professor estaria sendo observado por todos os \n\naspectos, at\u00e9 mesmo no que tange a seus direitos. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndeveres, se analisarmos alguns pontos centrais observados na lei, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber medidas obrigat\u00f3rias que se referem a \n\ncomportamentos, tais como as de car\u00e1ter higienista, disciplinar, \n\nnacionalista, pedag\u00f3gico, entre outros. Levando em considera\u00e7\u00e3o as \n\npropostas do higienismo11, o Decreto 3.191 de 1911 estabelece que o \n\nprofessor deveria: \n\n \n\nArt. 133. Paragrafo 5\u00ba: Ter a seu cargo e zelar o material \nescolar, livros e utens\u00edlios pertencentes \u00e0 classe que dirigir. \n \nParagrafo 6\u00ba Ao abrir a aula, verificar o asseio dos dentes, \ncabellos, orelhas, m\u00e3os e vestu\u00e1rio do alumno, fazendo \nobserva\u00e7\u00f5es e dando conselhos aos que n\u00e3o estiverem \ndevidamente asseados (MINAS GERAIS, Regulamento de \nInstru\u00e7\u00e3o, 1911, p. 203). \n \n\nOu seja, o professor deveria zelar pelo material a ser usado, bem \n\ncomo pela higiene do aluno, verificando as atitudes b\u00e1sicas de cuidado \n\ncom o corpo. Em 1924, outro adendo \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o previa que os \n\neducadores tamb\u00e9m deveriam \u201corientar, no recreio, os exerc\u00edcios dos \n\nalumnos; velar para sa\u00fade delles e cuidar da hygiene e conserva\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00e9dio e dos m\u00f3veis\u201d (MINAS GERAIS, Regulamento de Ensino, 1924, p. \n\n304). \n\nAl\u00e9m das propostas de higieniza\u00e7\u00e3o, os aspectos referentes ao \n\npatriotismo tamb\u00e9m compunham os documentos oficiais como fun\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor. A lei previa que o docente deveria:  \n\n \n\nArt. 132 [...]  \n\n                                                 \n11O higienismo \u00e9 uma doutrina que nasce com o liberalismo, na primeira metade do \ns\u00e9culo XIX quando os governantes come\u00e7am a dar maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos \nhabitantes das cidades. \u00c9 uma corrente que defendia a necessidade de manter \ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es de salubridade no ambiente da cidade mediante a instala\u00e7\u00e3o de \nadu\u00e7\u00e3o e tratamento da \u00e1gua, esgotos, ilumina\u00e7\u00e3o nas ruas, e assim poder controlar a \nsa\u00fade dos moradores. FONTE: J\u00daNIOR, 2007. \n\n\n\n \n \n\n82 \n \n\nII Abrir diariamente as aulas com uma sauda\u00e7\u00e3o feita pelos \nalumnos \u00e0 Bandeira do Brasil, a qual ser\u00e1 conservada na sala \nda escola, em logardistincto, como objecto de venera\u00e7\u00e3o e de \namor;  \nIII Inspirar e desenvolver nos alumnos o amor e a applica\u00e7\u00e3o \nao estudo e incutir-lhe pela palavra e pelo exemplo sentimentos \nvivos de honestidade, de patriotismo e de justi\u00e7a (MINAS \nGERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, 1911, p. 203). \n \n\nAliada a essa pr\u00e1tica e contemplando a quest\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\ndisciplinar, o regulamento, em seu artigo 138, preconizava que os \n\nprofessores ainda deviam ser \n\n \n\npara os alumnos, exemplo vivo de altivez, independ\u00eancia, \ncoragem, amor ao trabalho, prud\u00eancia, ordem, sobriedade, \ntemperan\u00e7a, economia, decoro, dignidade, moralidade, \ncivismo, abnega\u00e7\u00e3o, verdade, humanidade e justi\u00e7a. (MINAS \nGERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, 1911, p. 207). \n \n\nNesse artigo, percebemos a cobran\u00e7a sobre o car\u00e1ter do docente, \n\nque deveria se preocupar em servir de exemplo a toda a comunidade \n\nescolar. Essa determina\u00e7\u00e3o se estendia para al\u00e9m de todos os outros \n\naspectos observados na legisla\u00e7\u00e3o quanto aos seus deveres, incidindo \n\nsobre quest\u00f5es de ordem pessoal e valores morais.  \n\nDeterminadas normas coibiam algumas atitudes dos professores. \n\nOs Decretos n\u00ba 1.960, de 16 de dezembro de 1906, e n\u00ba 3.191, de 9 de \n\njunho de 1911, negavam aos professores o direito de exercer a doc\u00eancia \n\nem outra institui\u00e7\u00e3o; ter moradia fixa fora do local onde lecionava; \n\nausentar-se do trabalho por mais de tr\u00eas dias consecutivos, sem licen\u00e7a; \n\ncumprir algum outro of\u00edcio p\u00fablico que n\u00e3o tratasse do ensino, exceto com \n\na ci\u00eancia da Presid\u00eancia do Estado. \n\nOutras proibi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m estavam presentes nos mais diversos \n\ntextos da lei. O artigo n\u00famero 367 do Regulamento de Ensino de 1924 \n\nrestringia as a\u00e7\u00f5es relacionadas ao ensino e \u00e0s metodologias, vedando \n\naos professores: \n\n \n\n[...]5\u00ba leccionar disciplinas n\u00e3o mencionadas nos programmas; \n6\u00ba empregar, no ensino, methodos pedag\u00f3gicos \ndesapprovados pelo Conselho Superior da Instruc\u00e7\u00e3o; \n7\u00ba modificar ou alterar o hor\u00e1rio escolar; \n\n\n\n \n \n\n83 \n \n\n8\u00ba ceder o pr\u00e9dio escolar para divers\u00f5es ou para outro fim \nextranho ao ensino; \n13\u00ba castigar fisicamente os alunos (MINAS GERAIS, \nRegulamento de Ensino, 1924, p. 307). \n\n \n\n Percebe-se, ent\u00e3o, um conjunto de procedimentos que n\u00e3o \n\ndeveriam ser adotadas pelo professor. Isso porque a viola\u00e7\u00e3o de algumas \n\ndas normas previstas nessas leis poderia ocasionar diversas puni\u00e7\u00f5es \n\naos professores, tais como admoesta\u00e7\u00e3o/repreens\u00e3o, multa, suspens\u00e3o \n\ndo exerc\u00edcio, dos vencimentos e demiss\u00e3o.  \n\n A admoesta\u00e7\u00e3o, assim como a repreens\u00e3o, \u201cera uma esp\u00e9cie de \n\nadvert\u00eancia que poderia ser dada de forma escrita ou verbal, pela \n\nautoridade competente, ao professor que, por neglig\u00eancia ou por m\u00e1 \n\nvontade, n\u00e3o cumprisse bem seus deveres\u201d (OLIVEIRA, 2011, p. 59). Era, \n\nportanto, uma maneira de tentar intimidar o docente, caso ele n\u00e3o \n\natendesse a alguma das demandas esperadas. \n\n Sobre as multas, no artigo 241 do Regulamento de 1906 estava \n\nescrito que: \n\n \n\nA pena de multa de 10$000 a 50$000 ser\u00e1 imposta ao \nprofessor que reincidir em faltas pelas quaes j\u00e1 tenha sido \nreprehendido; que infringir qualquer disposi\u00e7\u00e3o deste \nregulamento a que n\u00e3o esteja comminada pena especial; que \nn\u00e3o executar instruc\u00e7\u00f5es de seus superiores; que deixar de \ntrazer em ordem a matr\u00edcula dos alumnos, ou deixar de tomar \nnota no livro de ponto di\u00e1rio dos alumnos faltosos (MINAS \nGERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, 1906, p. 194). \n \n\nJ\u00e1 a suspens\u00e3o do exerc\u00edcio e dos vencimentos era aplicada se o \n\nprofessor tivesse sido condenado em processo disciplinar perante o \n\nConselho Superior12. E, enfim, a demiss\u00e3o que, nos termos da lei, em \n\n1906, em seu artigo 243, seria \n\n \n\nimposta ao professor que j\u00e1 tiver sido suspenso tr\u00eas vezes; que \npraticar actosimmoraes; que fomentar immoralidade entre os \nalumnos; que for condemnado por crime a que o Codigo Penal \n\n                                                 \n12 O Conselho Superior era um \u00f3rg\u00e3o que atuava na fiscaliza\u00e7\u00e3o do ensino. Seus \nmembros eram pessoas que atuavam junto ao governo. Entre esses membros, a \nlegisla\u00e7\u00e3o citava, inclusive, o pr\u00f3prio Presidente do Estado e Secret\u00e1rio de Instru\u00e7\u00e3o. \nFONTE: FREITAS E DUR\u00c3ES (2011). \n\n\n\n \n \n\n84 \n \n\nimp\u00f5e a perda do emprego; que abandonar, sem licen\u00e7a, o \nexerc\u00edcio da cadeira por mais de trinta dias; que, finalmente, \nestiver no caso previsto no art 118 da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado \n(MINAS GERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, 1906, p. 194); \n\n \n\nEsse controle que n\u00e3o existia nas escolas isoladas, aliado \u00e0 nova \n\ncarga e regula\u00e7\u00e3o do trabalho docente proposta com a institui\u00e7\u00e3o dos \n\nGrupos escolares, fez com que esses profissionais reivindicassem \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho. A dificuldade de atender \u00e0s exig\u00eancias \n\npropostas na legisla\u00e7\u00e3o, muitas vezes levava os professores a pedirem \n\nlicen\u00e7a do cargo, ou abandonar suas cadeiras.  \n\n\u00c9 importante compreender mais profundamente como essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o afetava o cotidiano do trabalho docente e das institui\u00e7\u00f5es \n\nescolares criadas na \u00e9poca. Para isso, torna-se mister realizar uma \n\nan\u00e1lise espec\u00edfica acerca dos afastamentos dos professores nos \n\ndiferentes munic\u00edpios mineiros. A necessidade de deixar as atividades \n\npedag\u00f3gicas, tempor\u00e1ria ou definitivamente, pode representar o mal-estar \n\nque esses profissionais sentiam no exerc\u00edcio do seu of\u00edcio.  \n\n \n\n3.1. As licen\u00e7as m\u00e9dicas como sinal de mal-estar na profiss\u00e3o do \n\nprofessor prim\u00e1rio no in\u00edcio do s\u00e9culo XX: o caso dos munic\u00edpios \n\nmineiros \n\n \n\nA fim de caracterizar o afastamento docente das tarefas escolares \n\nnesse per\u00edodo, e apoiados na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada, buscaremos \n\nanalisar a situa\u00e7\u00e3o que estava ocorrendo em cerca de oitenta munic\u00edpios \n\nmineiros, de modo a buscar compreender como essa realidade se \n\nmanifestou na hist\u00f3ria dos professores e das institui\u00e7\u00f5es de ensino. \n\nAntes, por\u00e9m, de adentrar a realidade dos locais pesquisados, \n\nrealizamos uma breve pesquisa acerca do territ\u00f3rio mineiro e seus \n\nmunic\u00edpios no s\u00e9culo passado a fim de compreender o alcance atingido \n\ncom esse trabalho em termos de abrang\u00eancia regional/municipal.  \n\nNesse sentido, descobrimos, de acordo com a primeira divis\u00e3o \n\nregional estabelecida pelo IBGE na d\u00e9cada de 1940, que no in\u00edcio do \n\n\n\n \n \n\n85 \n \n\ns\u00e9culo XX, Minas Gerais se juntava a Goi\u00e1s e Mato Grosso para formar a \n\nregi\u00e3o do Centro. No mapa a seguir, podemos perceber como estava \n\nsubdividido o estado mineiro durante a Primeira Rep\u00fablica: \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o espacial j\u00e1 exposta, foi poss\u00edvel compreender que \n\nos n\u00fameros da popula\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX aumentaram significativamente, \n\ntanto em MG quanto em todo o pa\u00eds. Todo o crescimento populacional \n\nocasionou mudan\u00e7as referentes \u00e0 divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa, \n\necon\u00f4mica e social. Essa condi\u00e7\u00e3o alterou a \u00e1rea, o n\u00famero dos estados \n\ne a economia de toda a federa\u00e7\u00e3o.  \n\nEspecificamente em Minas Gerais, estado central dessa pesquisa, \n\npercebemos que o estado tamb\u00e9m sofreu modifica\u00e7\u00f5es em sua divis\u00e3o \n\nterritorial, pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Apesar das mudan\u00e7as, conseguiu reunir \n\nas condi\u00e7\u00f5es mais importantes para efetivar o processo de transforma\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista que caracterizou a economia brasileira no per\u00edodo estudado. \n\nIsso \u00e9 justific\u00e1vel, principalmente, por sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, resultante \n\nde uma dimens\u00e3o espacial e popula\u00e7\u00e3o volumosa. \n\n\n\n \n \n\n86 \n \n\nAcerca da divis\u00e3o do estado em munic\u00edpios, o \u201c\u00c1lbum \n\nChorographico Municipal do Estado de Minas Geraes\u201d13 apresenta dados \n\nsignificativos referentes a essa localidade nos anos iniciais do s\u00e9culo XX. \n\nUm mapa reproduzido pelo \u00c1lbum retrata o estado nesse per\u00edodo: \n\n \nCarta do Estado de Minas Geraes confeccionada em Commemora\u00e7\u00e3o do Primeiro \n\nCentenario da Independ\u00eancia. 1922. FONTE: \n\nhttp://www.albumchorographico1927.com.br/texto/carta-de-minas-1922. \n\n                                                 \n13 Tal material, editado pelo Servi\u00e7o de Estat\u00edstica da Secretaria de Estado da \nAgricultura, em comemora\u00e7\u00e3o ao centen\u00e1rio da Independ\u00eancia do Brasil, apresenta \nainda um retrato da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa, das redes de comunica\u00e7\u00e3o e \ntransporte e da valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e paisag\u00edstico de Minas Gerais do \nin\u00edcio do s\u00e9culo 20. Apenas 11 exemplares do \u00e1lbum t\u00eam localiza\u00e7\u00e3o conhecida. Ele \u00e9 \ncomposto de 178 pranchas que correspondem a cada um dos munic\u00edpios do estado \u00e0 \n\u00e9poca.  \n \n\nhttp://www.albumchorographico1927.com.br/texto/carta-de-minas-1922\n\n\n \n \n\n87 \n \n\n \nAlguns documentos consultados para a confec\u00e7\u00e3o da Carta do Estado de Minas Geraes. \n\nFONTE: http://www.albumchorographico1927.com.br/texto/carta-de-minas-1922. \n\n \n\nO \u00e1lbum suprarreferenciado, editado em 1927, nos informa que at\u00e9 \n\na d\u00e9cada de 1930, o estado de Minas Gerais contava com 178 \n\nmunic\u00edpios. Isso representa que, nessa disserta\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel investigar \n\ncerca de 45% das cidades mineiras da \u00e9poca, analisando situa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes ao desconforto na profiss\u00e3o docente em aproximadamente 80 \n\nlocalidades. \n\nBrevemente exposta essa quest\u00e3o territorial e municipal de MG no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, podemos investigar mais profundamente o \n\ndesconforto na profiss\u00e3o docente em algumas cidades espec\u00edficas.  \n\nPara isso, foi poss\u00edvel perceber que, muitos trabalhos realizados \n\nacerca da cria\u00e7\u00e3o dos Grupos escolares mineiros, no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\npassado, ressaltam o absente\u00edsmo dos professores do exerc\u00edcio de sua \n\nfun\u00e7\u00e3o. A respeito disso, Gon\u00e7alves (2006, p.155) relata a dificuldade \n\nenfrentada por uma diretora em um dos Grupos criados na capital, em \n\n1909: \u201ca gest\u00e3o da diretora Anna Guilhermina tinha sido conturbada em \n\nraz\u00e3o das v\u00e1rias faltas das professoras, dado o grande n\u00famero de \n\npedidos de licen\u00e7a e das faltas n\u00e3o justificadas ao trabalho por parte de \n\nalgumas delas\u201d. Tamb\u00e9m em outros Grupos escolares do estado essa \n\nhttp://www.albumchorographico1927.com.br/texto/carta-de-minas-1922\n\n\n \n \n\n88 \n \n\nsitua\u00e7\u00e3o se manifestava por diversos motivos. Podemos inferir da \n\nbibliografia consultada e dos documentos encontrados que essa situa\u00e7\u00e3o \n\nocorria por necessidade real devido a adoecimento, ou \u00e0s vezes por \n\nmotivo de desconhecimento dos professores acerca da regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nda profiss\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo como uma tentativa de fuga. Em v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios informa\u00e7\u00f5es nos levam a formar tais hip\u00f3teses. \n\nH\u00e1 guisa de exemplifica\u00e7\u00e3o, Carvas e Azevedo (2011) comentam \n\nque, dos documentos pesquisados em seus trabalhos, foram as licen\u00e7as \n\ndo professorado que se apresentaram em maior quantidade no estudo \n\nacerca do educand\u00e1rio criado na cidade de Ponte Nova. A partir da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o analisada, os pesquisadores perceberam que entre os \n\nprincipais motivos de pedido de afastamento e licen\u00e7as na \u00e9poca estavam \n\nrelacionados aos problemas de sa\u00fade das professoras ou de seus \n\nfamiliares, gesta\u00e7\u00e3o das docentes, e viagens particulares. \n\nVieira (2011) encontra dados a respeito do primeiro \n\nestabelecimento de ensino de Mariana e informa que \u201cna pr\u00e1tica dos \n\nprofessores eram comuns as licen\u00e7as de sa\u00fade, ou licen\u00e7as para cuidar \n\nde doentes na fam\u00edlia [...] as licen\u00e7as eram tidas como um problema para \n\no bom funcionamento do Grupo\u201d (p.98).  \n\nPereira (2005) retrata a situa\u00e7\u00e3o no educand\u00e1rio de Lavras e \n\npercebe que o fato de um professor sair de licen\u00e7a perturbava o \n\nfuncionamento da escola. Ele tamb\u00e9m relata a not\u00edcia de uma professora \n\nque havia sa\u00eddo de licen\u00e7a por seis meses, em decorr\u00eancia de uma \n\n\u201cdepress\u00e3o nervosa\u201d. Outra observa\u00e7\u00e3o apresentada pelo autor se trata \n\ndo problema ocasionado ao diretor pelo afastamento dos docentes. \n\nSegundo o autor, \u201co diretor, mesmo ciente da import\u00e2ncia do papel dos \n\nprofessores em uma escola, j\u00e1 previa as dificuldades que enfrentaria: as \n\nin\u00fameras faltas e licen\u00e7as dos professores\u201d (p.203). Nessa passagem, \u00e9 \n\nposs\u00edvel refletir acerca do problema enfrentado nos Grupos a partir das \n\naus\u00eancias constantes dos professores. O que motivaria esse montante de \n\nfaltas e licen\u00e7as dos docentes? Insatisfa\u00e7\u00e3o com a profiss\u00e3o, m\u00e1s \n\n\n\n \n \n\n89 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, desconhecimentos da Lei e das burocracias \n\nrepublicanas, podem oferecer algumas hip\u00f3teses sobre tal quest\u00e3o. \n\nE essa situa\u00e7\u00e3o parece ter sido recorrente em v\u00e1rios Grupos de \n\nMG no per\u00edodo de 1906 a 1930. Em visita ao Arquivo P\u00fablico Mineiro, por \n\nexemplo, foi poss\u00edvel encontrar pedidos de licen\u00e7as de professores de \n\ngrupos escolares de Muria\u00e9, Sabar\u00e1, Belo Horizonte, Ponte Nova, Ouro \n\nPreto, Pitangui, Leopoldina, Cataguases, Mar de Espanha, Abre Campo, \n\nUb\u00e1 entre outros.  \n\nSobre o fornecimento dos atestados, \u00e9 importante salientar que, \n\nnesse per\u00edodo, no Brasil, existiam poucos m\u00e9dicos, o que fazia com que \n\nesses documentos fossem atestados por diferentes profissionais oriundos \n\nde \u00e1reas afins da medicina, como no caso do farmac\u00eautico, dentistas, etc. \n\n(FIGUEIREDO, 2005). Em alguns casos era o Juiz de Paz da cidade que \n\nconcedia a licen\u00e7a, como ocorreu em S\u00e3o Pedro da Uni\u00e3o, na regi\u00e3o sul \n\ndo estado, em 1907: \n\n \n\nEu, abaixo assignado, 1\u00ba Juiz de Paz e suplente do inspector \nescolar, na forma da lei, etc. Attesto que a professora publica \ndesta localidade [...] acha-se doente, e necessita da licen\u00e7a de \nseis mezes para tratar de sua sa\u00fade. Attesto mais, que nesta \nlocalidade, n\u00e3o tem m\u00e9dico e nem pharmaceutico que possa \nattestar a sua mol\u00e9stia. E, por ser verdade, firmo o presente em \nf\u00e9 dos meus cargos (ATESTADO DO JUIZ DE PAZ, 1907, s/p.). \n \n\nNa cita\u00e7\u00e3o acima, o juiz de paz substituiu o m\u00e9dico em fun\u00e7\u00e3o da \n\naus\u00eancia desse profissional no munic\u00edpio. Ao que parece, essa pr\u00e1tica era \n\nbastante comum pela falta de profissionais da sa\u00fade. Tamb\u00e9m nessa \n\n\u00e9poca ainda n\u00e3o existia a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as14 (CID), \n\npor isso o principal suporte desses profissionais que concediam as \n\nlicen\u00e7as eram os manuais de medicina popular, entre eles o do doutor \n\nPedro Luiz Napole\u00e3o Chernoviz, de 1868: \n\n                                                 \n14Essa dificuldade de classificar as doen\u00e7as provavelmente ocorria pelo fato de que, \nnaquele per\u00edodo, a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as (CID) era apenas uma \nclassifica\u00e7\u00e3o de causas de morte. A CID foi adotada internacionalmente em 1893 \npassando a ser utilizada como uma Classifica\u00e7\u00e3o de Causas de 77 Mortes. Somente a \npartir da Sexta Revis\u00e3o, em 1948, esse instrumento estat\u00edstico se ampliou bastante, \nclassificando, tamb\u00e9m, doen\u00e7as propriamente ditas e motivos de consulta. FONTE: \nLAURENTI (1994). \n\n\n\n \n \n\n90 \n \n\n \n\nO Formul\u00e1rio ou guia m\u00e9dico (primeira obra de Chernoviz) \nvendeu trezentos exemplares no primeiro dia e teve 19 \nedi\u00e7\u00f5es, num intervalo de quase oitenta anos. O Dicion\u00e1rio de \nmedicina popular (lan\u00e7ado um ano depois do Formul\u00e1rio), com \npublica\u00e7\u00f5es entre 1842 e 1890, vendeu tr\u00eas mil exemplares. O \n\u201cChernoviz\u201d foi lido e utilizado por pessoas de diferentes \ncategorias sociais e profissionais, para as quais facilitou o \nentendimento da herm\u00e9tica ci\u00eancia m\u00e9dica. Figuram a\u00ed os \ndonos de boticas, os patriarcas e l\u00edderes pol\u00edticos e religiosos \nque freq\u00fcentemente cuidavam de pessoas doentes e \nnecessitadas (dos quais o famoso padre C\u00edcero \u00e9 um \nexemplo), e as matriarcas da elite latifundi\u00e1ria do Imp\u00e9rio, que \ncuidavam das pessoas da casa, dos seus agregados e da \nescravaria. O \u201cChernoviz\u201d tamb\u00e9m serviu como subs\u00eddio \ncient\u00edfico aos autodidatas e \u00e0s pessoas leigas que exerceram \nof\u00edcios de cura, chamados pelos m\u00e9dicos acad\u00eamicos de \ncharlat\u00e3es ou curiosos (GUIMAR\u00c3ES, 2005, p.502). \n \n\nPor motivo dessa inexist\u00eancia de uma classifica\u00e7\u00e3o geral das \n\ndoen\u00e7as, nem todos os textos dos atestados vinham acompanhados da \n\nexplicita\u00e7\u00e3o da enfermidade, mesmo isso sendo uma exig\u00eancia do \n\nRegulamento de 1906. Al\u00e9m, \u00e9 claro, da dificuldade de diagn\u00f3stico e do \n\npouco contingente de m\u00e9dicos do per\u00edodo. \n\nNa consulta \u00e0s pastas do Arquivo P\u00fablico Mineiro, encontramos \n\ndados espec\u00edficos das licen\u00e7as m\u00e9dicas nos anos de 1906 a 1912, e 1916 \n\na 1919. Os documentos recolhidos para essa pesquisa, conforme \n\nmencionado na metodologia dessa disserta\u00e7\u00e3o configuram-se numa \n\namostragem, tendo em vista que, para esse trabalho n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nesgotar as fontes existentes nas pastas do APM, uma vez que nem todos \n\nos documentos desse acervo est\u00e3o organizados de modo a destacar \n\ntodos os atestados e pedidos de licen\u00e7a dispon\u00edveis.  \n\n \n\nQUADRO 1: PEDIDOS DE LICEN\u00c7A DE ALGUNS GRUPOS ESCOLARES \n\nMINEIROS NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XX: \n\n\n\n \n \n\n91 \n \n\n \n \n\nANO \n\n \n \n\nN\u00daMERO DE \nLICEN\u00c7AS \n\n \n \n\nCIDADES15 \n\n \nTEMPO M\u00c9DIO \n\nDE \nAFASTAMENTO \n\n(dias) \n\n \n \n\n1906 \n\n \n \n\n230 \n\n \nDores do Indaya \n\nJatob\u00e1 \nLeopoldina \n\nJF \nSanta Quit\u00e9ria \n\n \n\n \n60 \n60 \n60 \n90 \n90 \n\n \n \n\n1907 \n\n \n \n\n171 \n\n \nOuro Preto \nPitanguy \n\nTiradentes \n \n\n \n90 \n90 \n90 \n\n \n \n \n\n1908 \n\n \n \n\n108 \n\n \nPatroc\u00ednio \n\nEvaristo D\u2019Avila \nQueluz \n\n \n \n\n \n30 \n\n180 \n180 \n\n \n1909 \n\n \n16 \n\n \nFerro \n\nOliveira \n \n\n \n30 \n30 \n\n \n\n \n1910 \n\n \n27 \n\n \nLavras Novas \n\nMerc\u00eas do Pomba \n \n\n \n30 \n30  \n\n \n \n \n\n1911 \n\n \n \n \n\n227 \n \n\n \nSt. Antonio do Monte \n\nVila de S. Manuel Pitanguy \nSanta Barbara \nBello Horizonte \n\nCarangola \n \n\n \n30  \n45 \n60  \n90 \n\n180 \n \n\n \n \n\n1912 \n\n \n \n\n147 \n\n \nRio Branco \n\nTr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es do Rio Verde \nJF \n \n\n \n90 \n\n150 \n365 \n\n \n\n                                                 \n15Alguns dos munic\u00edpios citados nos documentos tiveram seus nomes alterados, raz\u00e3o \npela qual alguns deles n\u00e3o se encontram entre os atuais munic\u00edpios do estado de Minas \nGerais. \n\n\n\n \n \n\n92 \n \n\n \n \n\n1916 \n\n \n \n\n139 \n\n \nTurvo \n\nItabira do Mato Adentro \nSilvianopolis \n\n \n \n \n\n \n30 \n90 \n90 \n\n \n\n \n \n \n\n1917 \n\n \n \n \n\n407 \n\n \nSerro \n\nBarbacena \nCarangola \nLafayete \n\nOuro Fino \nSapuchay \n\nRio Piracicaba \n \n\n \n15  \n90 \n90 \n\n120 \n120 \n180 \n245 \n\n \n \n \n \n\n1918 \n\n \n \n \n\n387 \n\n \nDiamantina \n\nBoa Vista do Tremedal \nFormiga  \n\nPonte Nova \nTiradentes \nGr\u00e3o Mogol \n\n \n60 \n90  \n90 \n90 \n90 \n\n120 \n\n \n1919 \n\n \n12 \n\n \nUb\u00e1 \n\nBelo Horizonte \n \n\n \n60 \n90 \n\nFONTE: Arquivo P\u00fablico Mineiro.  \n\n \n\nAo realizar uma an\u00e1lise da tabela, percebemos que h\u00e1 grande \n\ndiversidade no n\u00famero de afastamentos, tendo sido notificados casos de \n\nafastamento de doze a quatrocentos e sete pedidos, nos mais variados \n\nmunic\u00edpios do estado16. Apesar disso, percebemos que era significativo o \n\nn\u00famero de professores doentes na \u00e9poca. Na tentativa de ilustrar alguns \n\ndos casos relatados na tabela, os excertos abaixo exemplificam situa\u00e7\u00f5es \n\nde licen\u00e7as sem explica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a:  \n\n \n\nInformo a V.Excia. que \u00e9 de justi\u00e7a conceder-se a M.L.D [...] a \nlicen\u00e7a que pretende obter: elle est\u00e1 gravemente enfermo e \n\n                                                 \n16Isso pode ser justificado, entre outros motivos, pela metodologia desse trabalho, em \nque se realizou um apanhado aleat\u00f3rio das pastas consultadas no APM em virtude do \ntempo e enfoques dados na pesquisa. \n\n\n\n \n \n\n93 \n \n\ncompletamente inutilizado, em conseq\u00fc\u00eancia da pr\u00f3pria doen\u00e7a \npara o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio [...] Ponte Nova/MG \n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1907, s/p). \n \nM.S, professora effectiva [...] vem solicitar dois mezes de \nlicen\u00e7a, por incomodo de sa\u00fade. Pomba/MG (ATESTADO \nM\u00c9DICO, 1907, s/p). \n \nAttesto que a M.D.S [...] est\u00e1 soffrendo de uma affec\u00e7\u00e3o \ninterna, precisando para o seu tratamento de alguns mezes de \ncompleto repouso. S\u00e3o Thiago/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, \n1908, s/p). \n \nAttesto que a Excma. Sra. M. E.M, [...] foi obbrigada a \nsuspender temporariamente as aulas por grave incomodo de \nsua sa\u00fade. Pindohyba/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1908, s/p). \n \nDe accordo com o artigo 72 (II) do regulamento em vigor, para \nos devidos effeitos, venho participar a V.Excia. que por \ngravidade de mol\u00e9stia, como V. Excia. sabe, n\u00e3o foi poss\u00edvel, e \nnem \u00e9, continuar a exercer as fun\u00e7\u00f5es do cargo de professor, \nsen\u00e3o depois do restabelecimento. Pau Grosso/MG \n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1909, s/p). \n \nAttesto sob juramento do meu cargo, que o professor p\u00fablico \ndeste districto, cidad\u00e3o M.M.A., acha-se soffrendo gravemente \nde sua sa\u00fade, impossibilitando-o de exercer o magist\u00e9rio, \nattesto necessidade de obter alguns mezes de licen\u00e7a para o \nseu tratamento. Araponga/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1909, \ns/p). \n \n\nEm Muria\u00e9, tamb\u00e9m encontramos documentos que n\u00e3o \n\nexplicitavam as enfermidades sofridas pelos docentes, mas apontavam \n\npara a condi\u00e7\u00e3o de afastamento dos mesmos da sala de aula: \n\n \n\nA professora efectiva deste grupo, d. M. B. B. L., esteve em \ngozo de licen\u00e7a para se tratar e [...] foi substitu\u00edda pela \nnormalista C. S. (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1922, s/p). \n \nPor esta directoria, conforme requereu foi concedida ao \nprofessor effectivo \u2013 H. S. a licen\u00e7a [...] foi, durante os dias em \nque esteve em gozo de licen\u00e7a, substitu\u00eddo pelas adjunctas \u2013 \nE.V., e E. C. S. (RELAT\u00d3RIO DO MOVIMENTO ESCOLAR, \n1919, s/p). \n \nPor portaria n\u00famero 1 datada de 4 de janeiro deste anno, \nconcedi \u00e0 professora, conforme requereu, a licen\u00e7a, a contar \ndesta data e designei a estagiaria J. M. para substitu\u00ed-la \ndurante a licen\u00e7a (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1929, s/p). \n\n \n\nAo lermos documentos como os suprarreferenciados, percebemos \n\nque a imprecis\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es nos atestados \u00e9 constante, \n\n\n\n \n \n\n94 \n \n\ndemonstrando que n\u00e3o havia um padr\u00e3o \u00fanico para esses documentos. \n\nN\u00e3o h\u00e1 um diagn\u00f3stico, uma informa\u00e7\u00e3o clara da doen\u00e7a, do respons\u00e1vel \n\npela licen\u00e7a, o tempo de afastamento, nem outros aspectos. Nos excertos \n\nanteriores, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 detalhamento do tempo de afastamento do \n\ndocente.  \n\nJ\u00e1 em alguns atestados encontrados, estava expl\u00edcito o per\u00edodo \n\nnecess\u00e1rio para o tratamento do enfermo, que variava muito, podendo \n\ndurar alguns dias, meses ou at\u00e9 anos. As cita\u00e7\u00f5es a seguir apresentam \n\nalguns desses prazos solicitados: \n\n \n\nAttesto a f\u00e9 de meu grau que A.F.M est\u00e1 de cama, a um mez, \nem consequ\u00eancia de grave mol\u00e9stia da qual s\u00f3 poder\u00e1 ficar \nrestabelecido de 15 a 20 dias a contar desta data. \nPindohyba/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1908, s/p).  \n \nAttesto sob a f\u00e9 do meu cargo, que a Excma. Sra. L. B. n\u00e3o \npode entrar em exerc\u00edcio do cargo a que foi nomeada por estar \nenferma, precisando de seis mezes para o seu tratamento. \nSabar\u00e1/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1909, s/p).  \n \nD. C. M.[...] esteve em gozo de licen\u00e7a para tratamento de \nsa\u00fade concedido pelo governo de 2 de janeiro a 2 de abril [...], \nantes de findar a licen\u00e7a pediu mais 6 mezes [...] Muria\u00e9/MG \n(CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1912, s/p). \n \nO abaixo assignado, formado em Medicina e Cirurgia pela R. \nUniversidade de N\u00e1poles e pela faculdade de Medicina do Rio \nde Janeiro, attesta que a Sra. E.S.P. necessita, por motivos de \nsa\u00fade, de dois mezes de repouso absoluto. Montes Claros/MG \n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1914, s/p). \n \n\nMediante tantos pedidos de afastamento, alguns citados \n\nanteriormente, Gon\u00e7alves (2006, p. 203) retrata que as reivindica\u00e7\u00f5es por \n\nafastamento do trabalho \n\n \n\neram muito comuns naquela \u00e9poca, e, para constatar isso, \nbasta manusear os arquivos do per\u00edodo para levantar um sem-\nn\u00famero desses pedidos. O pedido de licen\u00e7a, por si s\u00f3, \nprovavelmente geraria uma pergunta: por que motivo est\u00e1 \nsendo pedida a licen\u00e7a?  \n\n \n\nNa tentativa de responder \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o do autor proposta na \n\ncita\u00e7\u00e3o acima, algumas hip\u00f3teses foram feitas a partir das investiga\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n95 \n \n\nrealizadas para esse trabalho. Considerando as doen\u00e7as indicadas em \n\nalguns documentos, inicialmente, podemos propor dois grupos. Um deles, \n\ncomposto pelas doen\u00e7as f\u00edsicas, ocasionadas por dist\u00farbios provocados \n\npor algum excesso de esfor\u00e7o, exagero alimentar, acidente, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, criando uma indisposi\u00e7\u00e3o e/ou impossibilidade de \n\ntrabalhar, assim como no caso de uma gravidez adiantada. E tamb\u00e9m \n\npoderiam existir as doen\u00e7as de fundo nervoso, causadas por \n\nenfermidades psicol\u00f3gicas ou que se agravam sob essas condi\u00e7\u00f5es. Esse \n\n\u00e9 o objeto da discuss\u00e3o proposta a seguir. \n\n \n\n3.2. O magist\u00e9rio p\u00fablico prim\u00e1rio em processo de adoecimento \u2013 \nproblemas f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos do professorado mineiro \n\n \n\nEm pesquisa mais aprofundada nos documentos referentes ao \n\nafastamento dos docentes por motivos f\u00edsicos, localizamos uma s\u00e9rie de \n\ndocumentos relatando a presen\u00e7a de doen\u00e7as como: reumatismo, \n\ndoen\u00e7as do est\u00f4mago e/ou intestino, infec\u00e7\u00f5es variadas, al\u00e9m dos \n\npedidos de afastamento por motivo de gravidez. \u00c9 importante salientar \n\nque as causas de afastamento supracitadas n\u00e3o estariam, \n\nnecessariamente, relacionadas ao problema de mal-estar docente. Uma \n\nvez que v\u00e1rias raz\u00f5es poderiam justificar o afastamento do professorado, \n\nconforme j\u00e1 citado em outras passagens do texto.  \n\nNesse trabalho \u00e9 explorada a quest\u00e3o do adoecimento f\u00edsico para \n\ncomprovar essa ideia de que o mal-estar docente \u00e9 uma das facetas da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de licenciamento m\u00e9dico. Isso porque assim como havia os \n\nmestres que se afastavam por quest\u00f5es psicol\u00f3gicas; problemas \n\npessoais; ou por fuga da profiss\u00e3o, tamb\u00e9m ocorriam os processos de \n\nafastamento devido a doen\u00e7as que n\u00e3o necessariamente tinham rela\u00e7\u00e3o \n\ncom aspectos de cunho mental. Desse modo, \u00e9 importante elucidar que \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar com absoluta convic\u00e7\u00e3o quais eram os \n\nprofissionais que realmente necessitavam se ausentar por quest\u00f5es \n\ncomprovadamente m\u00e9dicas e quais faziam do licenciamento uma forma \n\n\n\n \n \n\n96 \n \n\nde abandonar as tarefas, ainda que temporariamente. Esse fato ocorre \n\ndevido \u00e0 aus\u00eancia de possibilidade de confrontar as informa\u00e7\u00f5es, uma \n\nvez que \u2013 para o per\u00edodo em foco \u2013 s\u00e3o os documentos nossa \u00fanica \n\nfonte. \n\nNesse mote, nos empenhamos em relatar nessa pesquisa, \n\ninforma\u00e7\u00f5es que indicam que o docente necessitou se ausentar por \n\nmotivos de adoecimento f\u00edsico ou algum outro tipo de necessidade, como \n\numa gesta\u00e7\u00e3o, por exemplo. Assim, em Muria\u00e9, o of\u00edcio do diretor, em \n\nmomentos diferentes, relata o afastamento de duas professoras \n\ngestantes, afirmando que: \n\n \n\nA abaixo assignada, [...], achando-se pr\u00f3xima a dar \u00e0 luz como \npodeis certificar-vos pelo attestado medico junto, vem pedir-vos \npermiss\u00e3o para se ausentar dos trabalhos escolares por cinco \nmezes (CARTA DO DIRETOR, 1916, s/p.). \n \n \nAttesto que M.B.L, casada, professora effectiva do Grupo \nEscolar Silveira Brum, desta cidade, se acha em adiantado \nestado de gravidez, necessitando, para melhor termo de sua \ngesta\u00e7\u00e3o, de tr\u00eas mezes de libera\u00e7\u00e3o de qualquer trabalho, \nmuito principalmente daquelle que se occupa nesta occasi\u00e3o \n(CARTA DO DIRETOR, 1918, s/p.). \n \n\nNessa \u00faltima cita\u00e7\u00e3o, o diretor ratifica que a fun\u00e7\u00e3o docente \n\npoderia dificultar a gravidez da professora, mais do que outros tipos de \n\ntrabalho. Tamb\u00e9m nesse munic\u00edpio, encontramos um documento que \n\naponta um problema f\u00edsico, de fratura, ocasionado em um docente \n\ndurante sua atua\u00e7\u00e3o na escola: \n\n \n\nEvaristo Pereira de Carvalho, Doutor em medicina pela \nfaculdade de Medicina do Rio de Janeiro, cl\u00ednico residente \nnesta cidade, [...] attesta e jura, se preciso for, que o Sr. H.S., \nse acha sob meus cuidados profissionais desde o dia 27 deste \nm\u00eas e necessita para restabelecimento de sa\u00fade permanecer \npor alguns dias no leito em repouso, devido a forte contus\u00e3o no \nflanco esquerdo que recebeu numa queda em aula \n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1918, s/p.) \n\n \n\n\n\n \n \n\n97 \n \n\nJ\u00e1 em Formiga (oeste do estado), um dos atestados relata que a \n\nprofessora \u201cacha-se com uma affec\u00e7\u00e3o uterina17, necessitando de ser \n\noperada [...] que avalio em seis meses para seu completo \n\nrestabelecimento [...]\u201d (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1909, s/p.). Tamb\u00e9m em \n\nAra\u00e7ua\u00ed (regi\u00e3o do Jequitinhonha), h\u00e1 um documento do m\u00e9dico local \n\ndiagnosticando \u201cque M.R.C est\u00e1 soffrendo de endometrite18\u201d (ATESTADO \n\nM\u00c9DICO, 1917, s/p.). \n\n Em Pau Grosso (regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte), o \n\nm\u00e9dico assegura: \u201cAttesto, in fidegradus, que a Sr. M.A.A, professora \n\npublica [...] soffre de grave inflama\u00e7\u00e3o de conjuctive occular19, e que lhe \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios dois mezes para se tratar convenientemente\u201d \n\n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1909, s/p.).  \n\nEm S\u00e3o Jos\u00e9 do Carrapicho, tamb\u00e9m na regi\u00e3o metropolitana de \n\nBelo Horizonte, o inspetor escolar escreve \u00e0 Secretaria do Interior: \n\n\u201cAttesto, sob a f\u00e9 de meu cargo, que a professora desta localidade, D.R.E. \n\nse acha soffrendo, influensa20 e Sarnas21 [...] 13 de julho de 1907, O \n\ninspector escolar\u201d (RELAT\u00d3RIO DO INSPETOR, 1907, s/p.). \n\nTamb\u00e9m na Zona da Mata, em Pirapetinga, o m\u00e9dico comprova: \n\n\u201cdepois de ter examinado M.A.A. [...] verifiquei que est\u00e1 soffrendo de um \n\nCatastro intestinal chronico22, com grande perda de for\u00e7as\u201d (ATESTADO \n\nM\u00c9DICO, 1917, s/p.). Enquanto que, no Grupo de Montes Claros, uma \n\ndocente se afastava por motivo de reumatismo23:  \n\n                                                 \n17Doen\u00e7as do \u00fatero. FONTE:http://www.liberherbarum.com/Minor/BZ/Sn0444.HTM \n18Inflama\u00e7\u00e3o e/ou irrita\u00e7\u00e3o do endom\u00e9trio (revestimento do \u00fatero). FONTE: \nhttp://www.api.adm.br/smf4/index.php?topic=351.0 Acesso em: 20 de julho de 2012. \n19Inflama\u00e7\u00e3o da conjuntiva, membrana transparente e fina que reveste a parte da frente \ndo globo ocular e o interior das p\u00e1lpebras. FONTE: \nhttp://www.cbv.med.br/home/txt_leigos.asp?cod=16 \n20Tipo de gripe, uma doen\u00e7a infecciosa aguda causada pelo v\u00edrus Influenza, de \ndistribui\u00e7\u00e3o universal, e que h\u00e1 s\u00e9culos cursa com epidemias entre os seres humanos. \nFONTE:http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1806-\n37132009000500001&amp;script=sci_arttext \n21A sarna \u00e9 uma doen\u00e7a de pele contagiosa causada por um \u00e1caro e que provoca \ncoceira intensa. FONTE:http://www.minhavida.com.br/saude/temas/sarna#.UfJuf6z9woM \n22Termo geral para um grupo de doen\u00e7as inflamat\u00f3rias cr\u00f4nicas de causa desconhecida \nenvolvendo o trato gastrintestinal. FONTE: \nhttp://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/colite/doenca-cronicas-intestinais.php \n23Reumatismo \u00e9 considerado uma doen\u00e7a das articula\u00e7\u00f5es, m\u00fasculos, ligamentos e \ntend\u00f5es. FONTE: http://drauziovarella.com.br/letras/r/reumatismo/ \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1806-37132009000500001&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1806-37132009000500001&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.minhavida.com.br/saude/temas/sarna#.UfJuf6z9woM\nhttp://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/colite/doenca-cronicas-intestinais.php\nhttp://drauziovarella.com.br/letras/r/reumatismo/\n\n\n \n \n\n98 \n \n\n \n\nA.R.G.C., professora da primeira cadeira do sexo feminino, na \ncidade de Montes Claros, achando-se doente de rheumatismo, \n[...] tendo aproveitado as f\u00e9rias para vir a esta capital consultar \ne medicar-se [...] precisa de licen\u00e7a de tr\u00eas meses [...] (OF\u00cdCIO \nDO INSPETOR, 1916, s/p.). \n \n\nN\u00e3o obstante, apesar da exist\u00eancia de pedidos de licen\u00e7a \n\nrelacionados a aspectos f\u00edsicos e de higiene, tamb\u00e9m se pode notar a \n\nexist\u00eancia de problemas de origem psicol\u00f3gica, que poderiam ser \n\nresultado das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no modelo educacional vigente, \n\numa vez que os professores, a partir da cria\u00e7\u00e3o dos Grupos, t\u00eam que se \n\nadequar a um novo modelo de ensino que os transforma em funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos e os enquadra num formato espec\u00edfico de profissional.  \n\nConforme apresentado anteriormente, no momento hist\u00f3rico \n\nanalisado, com a instala\u00e7\u00e3o dos Grupos escolares, a pr\u00e1tica educativa \n\napresenta uma altera\u00e7\u00e3o substancial na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, propagando \n\numa educa\u00e7\u00e3o organizada na seria\u00e7\u00e3o do ensino e no maior controle do \n\ntrabalho docente.  \n\nA inseguran\u00e7a vivenciada no exerc\u00edcio das novas fun\u00e7\u00f5es \n\nrequeridas no trabalho pedag\u00f3gico desenvolvido nos Grupos escolares, \n\nassociada \u00e0s mudan\u00e7as oriundas do poder pol\u00edtico, tamb\u00e9m poderia \n\ninterferir no aumento dos pedidos de licen\u00e7a dos professores. Isso se \n\njustifica pelo fato de que normas criadas por um governo eram \n\nmodificadas por outro, n\u00e3o havendo um processo cont\u00ednuo referente \u00e0 \n\nescolariza\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Conforme elucida M\u00fcller (2000, p.4) os \n\n\u201cprofessores e professoras viviam em permanente inseguran\u00e7a pol\u00edtica, \n\npois poderiam ser sumariamente demitidos caso seu partido perdesse as \n\nelei\u00e7\u00f5es municipais\u201d. \n\nOutro fator que poderia representar o mal-estar desses \n\nprofissionais era a exig\u00eancia de garantia de boa conduta profissional e \n\npessoal no exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es. Isso porque, segundo M\u00fcller (2000, p. \n\n4): \n\n                                                                                                                                      \n \n\n\n\n \n \n\n99 \n \n\n \n\na professora, rec\u00e9m ingressa na escola p\u00fablica e cada vez \nmais tornando-se maioria, teve tamb\u00e9m de ser \u201ccivilizada\u201d e \ndisciplinarizada. Sendo a professora a respons\u00e1vel por \ntransmitir elementos de civilidade e moralidade aos seus \nalunos, sua conduta moral foi esquadrinhada e posta em \npar\u00e2metros bem definidos e delimitados. Entretanto, por outro \nlado, estava permanentemente amea\u00e7ada de ver sua \ncredibilidade posta em d\u00favida. Uma cal\u00fania, por menos \nconsist\u00eancia que tivesse, poderia trazer danos s\u00e9rios \u00e0 sua \nvida pessoal e profissional. A exist\u00eancia de diversos atestados \nencontrados nos Arquivos, enfatizando a conduta moral das \nprofessoras ou candidatas ao posto de professora, comprova \nque, nos primeiros anos deste s\u00e9culo, esse era seu maior \natributo, o, ent\u00e3o chamado, decoro profissional. \n\n \n\nAl\u00e9m das conting\u00eancias citadas pela autora suprarreferenciada, \n\noutra prov\u00e1vel causa para o aumento das estat\u00edsticas de pedidos de \n\nlicen\u00e7a dos professores no in\u00edcio do s\u00e9culo XX seria o despreparo dos \n\nmestres no exerc\u00edcio das novas fun\u00e7\u00f5es designadas com a expans\u00e3o da \n\nescola seriada. Sobre a assimetria entre a forma\u00e7\u00e3o docente e a a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, Julia aponta que: \n\n \n\nO professor prim\u00e1rio n\u00e3o ministra um curso magistral, mas seu \npapel \u00e9 fazer as crian\u00e7as trabalharem, circular entre as \ncarteiras para verificar como se desenvolvem as atividades de \ncada grupo [...], mandar um aluno para a lousa para a \ncorre\u00e7\u00e3o, constantemente dar conselhos ou ordens a fim de \nmelhor administrar a sucess\u00e3o dos exerc\u00edcios que cada aluno \nn\u00e3o chega a realizar necessariamente no mesmo ritmo. Na \nmem\u00f3ria dos professores prim\u00e1rios, as li\u00e7\u00f5es da escola normal \nn\u00e3o os preparavam, de modo algum, para esta gest\u00e3o \ncotidiana das pr\u00e1ticas da sala de aula (JULIA, 2001, p. 32). \n \n\nAl\u00e9m de quest\u00f5es como essas, tamb\u00e9m em alguns munic\u00edpios, foi \n\nposs\u00edvel localizar informa\u00e7\u00f5es sobre a inseguran\u00e7a ou insatisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores com rela\u00e7\u00e3o ao local de trabalho. Em Esp\u00edrito Santo da \u00c1gua \n\nLimpa, na regi\u00e3o da Zona da Mata, por exemplo: \n\n \n\nDiz A.M.S.R, professora da escola [...], que achando-se privada \ndas necess\u00e1rias comodidades, n\u00e3o s\u00f3 para o exerc\u00edcio de suas \nfun\u00e7\u00f5es, como para o desenvolvimento intellectual de sua \nnumerosa fam\u00edlia, por ser esse lugar muito atrasado, onde n\u00e3o \nse encontra muitas vezes o indispens\u00e1vel para a vida [...] vem \na supplicante requerer seu afastamento (OF\u00cdCIO DA \nPROFESSORA, 1909, s/p). \n\n\n\n \n \n\n100 \n \n\n \n\nO clima de uma cidade no Leste de Minas foi motivo de pedido de \n\nafastamento de uma docente, haja vista que, segundo o of\u00edcio localizado, \n\n\u201ca supplicante n\u00e3o pode continuar em Porto de Santo Antonio, pelo motivo \n\nde n\u00e3o ser o clima desse lugar prop\u00edcio \u00e0 sua sa\u00fade, obrigando a \n\nsupplicante a pedir licen\u00e7a para seu tratamento, como ultimamente\u201d \n\n(OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1918, s/p.). \n\nJ\u00e1 em Bonfim (Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte), o \n\nprofessor escreve \u00e0 Secretaria do Interior alegando que \u201cpor motivos de \n\nperturba\u00e7\u00e3o na sede escolar do districto [...] fui obrigado a retirar-me \n\ndaquelle lugar para n\u00e3o ser victima de populares armados [...]\u201d (OF\u00cdCIO \n\nDO PROFESSOR, 1913, s/p). \n\n \u00c9 prov\u00e1vel que todas essas complica\u00e7\u00f5es pudessem ser \n\ndesencadeadoras do processo de adoecimento docente. Talvez por isso, \n\nmediante a tantas press\u00f5es impostas sobre esses profissionais, os \n\natestados referentes \u00e0s doen\u00e7as psicol\u00f3gicas ressaltam entre os \n\ndocumentos oficiais naquele momento. Oliveira (2011, p.97) corrobora \n\ncom essa assertiva, afirmando que \u201cem alguns casos, as mol\u00e9stias \n\napresentadas nos atestados m\u00e9dicos como justificativa para os pedidos \n\nde licenciamento mantinham uma rela\u00e7\u00e3o com doen\u00e7as de fundo \n\nnervoso\u201d. \n\n Ainda segundo essa pesquisadora, \u201co Dicion\u00e1rio de Medicina \n\nPopular Chernoviz enumera como as principais doen\u00e7as nervosas, al\u00e9m \n\nde outras, a asma, ataques nervosos, c\u00e2imbra, c\u00f3lica, convuls\u00f5es, \n\nenxaqueca, histerismo, hipocondria, melancolia e nevralgia\u201d (OLIVEIRA, \n\n2011, p.98). Enfermidades como essas, e outras mais que caracterizam \n\nproblemas de fundo emocional foram localizadas nas fontes investigadas \n\npara esse trabalho.  \n\nA t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o, em Montes Claros, o m\u00e9dico atesta que \n\nseu paciente sofria de dispepsia, entendida no material de Chernoviz \n\ncomo \u201cantes de mais nada, do terreno nervoso, ou dos fen\u00f4menos gerais, \n\nque hajam determinado n\u00e3o somente a dispepsia, mais ainda as outras \n\n\n\n \n \n\n101 \n \n\nperturba\u00e7\u00f5es\u201d (CHERNOVIZ, 1892, p. 1.591). A autoridade em medicina \n\nescreve: \u201cAttesto que o professor N. R. M. foi por mim examinado, e \n\nmedicado por soffrer de dyspepsia, e precisa destes meses para \n\ntratamento\u201d. Montes Claros/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1907, s/p.) \n\nEm outros munic\u00edpios, essa doen\u00e7a tamb\u00e9m aparecia nos \n\ndocumentos oficiais da \u00e9poca. Em Pouso Alegre (Sul de Minas), Recreio \n\n(Zona da Mata) e Maravilhas (Metropolitana de Belo Horizonte), \n\nrespectivamente, foi identificada a presen\u00e7a desse mal: \n\n \n\nAttesto que M.G.P. acha-se soffrendo de uma dyspepsia \ngastro-hep\u00e1tica e de febre para cujo tratamento precisa de uma \nlicen\u00e7a de 6mezes [...] Pouso Alegre/MG (ATESTADO \nM\u00c9DICO, 1919, s/p.). \n \nAttesto que E.C. [...] acha-se soffrendo de dyspepsia nervosa \ncom altera\u00e7\u00f5es de nutri\u00e7\u00e3o, necessitando um descanso de \nsessenta dias [...] Recreio/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1909, \ns/p.). \n \nAttesto [...] soffre de dyspepsia nervosa, tornando-se \nnervosthenico \ndiariamente, a ponto de seu estado de enfraquecimento gerar \nsinctoma s\u00e9rio [...] conveniente tratamento, pelo menos de 3 a \n4  meses, n\u00e3o podendo mesmo, em conseq\u00fc\u00eancia da fraqueza \nda mem\u00f3ria e intelligencia exercer a sua profiss\u00e3o de professor \n[...] Maravilhas/MG (ATESTADO M\u00c9DICO, 1920, s/p.). \n \n\nNesses tr\u00eas casos supracitados, a doen\u00e7a dispepsia estava \n\nassociada a outro transtorno f\u00edsico e/ou mental. Em Maravilhas, essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais complexa, uma vez que a mem\u00f3ria e a intelig\u00eancia \n\ndo professor, tidas como fundamentais para o magist\u00e9rio, ficaram \n\ncomprometidas. \n\nJ\u00e1 no munic\u00edpio de Itajub\u00e1, no sul do estado, um professor sofria de \n\nhipertens\u00e3o24, doen\u00e7a que foi interpretada como pass\u00edvel de \n\nintensifica\u00e7\u00e3o mediante as tens\u00f5es e press\u00f5es psicol\u00f3gicas \n\n(CHERNOVIZ, 1898). O atestado solicitava prorroga\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a \n                                                 \n24A hipertens\u00e3o arterial ou \u201cpress\u00e3o alta\u201d \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial para n\u00fameros \nacima dos valores considerados normais. A press\u00e3o arterial varia, aumentando quando \nse exercita ou em situa\u00e7\u00f5es tais como ansiedade, nervosismo, e diminui quando voc\u00ea \nest\u00e1 relaxado ou quando dorme. FONTE: \nwww.ebah.com.br/content/ABAAAADSEAG/cartilha-hipertensao-arterial \n \n\nhttp://www.ebah.com.br/content/ABAAAADSEAG/cartilha-hipertensao-arterial\n\n\n \n \n\n102 \n \n\nm\u00e9dica: \u201cAttesto que a Sr. M.S.S., continnuando a soffrer de hypertens\u00e3o \n\narterial necessita para o seu tratamento e restabelecimento que lhe seja \n\nprorrogada a sua licen\u00e7a por mais seis mezes\u201d (ATESTADO M\u00c9DICO, \n\n1927, s/p.). \n\nJ\u00e1 em Ub\u00e1, na Zona da Mata, um dos atestados encontrados \n\ntamb\u00e9m aponta para uma enfermidade que poderia ser agravada por \n\nmotivos emocionais: \u201cAttesto que o Sr. M.N.S. est\u00e1 acommetido de uma \n\ngastrophatia25 e bronchite26subaguda, que exigem repouso e o \n\nimpossibilitaria do servi\u00e7o profissional por seis mezes, seguramente\u201d \n\n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1909, s/p.). \n\nDoen\u00e7as como essas, que poderiam se intensificar por motivos de \n\nfundo nervoso, tamb\u00e9m ocorreram em Muria\u00e9: \n\n \n\nO abaixo assignado, m\u00e9dico formado pela faculdade de \nMedicina do Rio de Janeiro attesta que a sra. L.M. est\u00e1 com \numa pharyngite27, guardando o leito, por este motivo \u00e9 \nimpossibilitada de deix\u00e1-lo at\u00e9 seu restabelecimento \n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1918, s/p.). \n \n\nNessa mesma cidade foram encontrados outros documentos, \n\napontando para a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as comprovadamente de fundo \n\nnervoso. Como \u00e9 o caso de uma professora que sofria de \u201cuma nevrite e \n\nparalysia facial em consequ\u00eancia, necessitando de trez mezes de licen\u00e7a \n\ne tratamento, para seu restabelecimento\u201d (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1914, \n\ns/p). \n\nDe acordo com o Dicion\u00e1rio de Medicina da \u00e9poca, e at\u00e9 os dias \n\natuais, essa doen\u00e7a pode ser entendida como uma les\u00e3o inflamat\u00f3ria ou \n\ndegenerativa dos nervos, da qual decorre paralisia, comprometendo a \n\natividade no sistema nervoso. Tamb\u00e9m outra professora sofria de Astenia, \n\nmal em que o indiv\u00edduo reclama da falta de coragem ou manifesta estado \n\n                                                 \n25Doen\u00e7a ou dist\u00farbio do est\u00f4mago. FONTE: \nhttp://www.saudebemestar.org/2013/03/gastropatia.html \n26Inflama\u00e7\u00e3o dos br\u00f4nquios, canais que conduzem o ar inalado at\u00e9 os alv\u00e9olos \npulmonares. FONTE: http://drauziovarella.com.br/letras/b/bronquite/ \n27Doen\u00e7a infecto-contagiosa que gera uma inflama\u00e7\u00e3o na garganta. FONTE: \nhttp://www.tuasaude.com/faringite/ \n \n\nhttp://www.saudebemestar.org/2013/03/gastropatia.html\nhttp://drauziovarella.com.br/letras/b/bronquite/\nhttp://www.tuasaude.com/faringite/\n\n\n \n \n\n103 \n \n\nde prostra\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou ps\u00edquica relacionado \u00e0 depress\u00e3o e \u00e0 defici\u00eancia \n\nda mem\u00f3ria. O atestado do professor muriaeense afirma ent\u00e3o que: \n\n \n\nDr. Guilherme de Abreu Lima, formado pela faculdade de \nMedicina do Rio de Janeiro, attesta que M.A.F  acha-se \nenferma, soffrendo de uma asthenia, necessitando alguns \nmezes de repouso e um tratamento conveniente [...] \n(ATESTADO M\u00c9DICO, 1916, s/p.). \n \n\nOutra mol\u00e9stia entendida na \u00e9poca como caracterizada por motivos \n\npsicol\u00f3gicos era a anemia e, segundo Chernoviz: \u201ca anemia vem de \n\nordin\u00e1rio acompanhada de perturba\u00e7\u00f5es nervosas vari\u00e1veis: fraqueza \n\ngeral, vertigens, tend\u00eancia por vezes para a syncope, zumbidos de \n\nouvidos, tonturas de cabe\u00e7a, cephaleia, nervralgrias, irritabilidade do \n\ncar\u00e1ter\u201d (CHERNOVIZ, 1892, p. 1.410). Em Muria\u00e9, um atestado aponta \n\nque: \u201cE. M. [...] acha-se sofrendo de uma anemia profunda em \n\nconseq\u00fc\u00eancia de uma hemorraghia interna [...]\u201d (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, \n\n1913, s/p). \n\nEm Rio das Pedras (Norte de MG) e Barbacena, essa enfermidade \n\ntamb\u00e9m compunha os pedidos de licen\u00e7a oficiais, acompanhada de \n\noutros problemas. Os documentos a seguir nos permitem tirar essa \n\nconclus\u00e3o: \n\n \n\nL.P.B., professor p\u00fablico de Rio das Pedras [...] pede seis \nmezes de licen\u00e7a [...] com a attestado m\u00e9dico junto, prova estar \nsoffrendo de dispepsia e anemmia palustre, precisando \ninterromper o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio [...] (OF\u00cdCIO DO \nDIRETOR, 1907, s/p.). \n \nAttesto que a Sra. D. A. F. soffre de anemia acompanhada de \nphenomenus nervosos [...] preciza de repouzo por 90 dias [...] \nBarbacena, 3 de janeiro de 1907 (ATESTADO M\u00c9DICO, 1907, \ns/p.). \n\n \n\nNesse \u00faltimo caso, \u00e9 interessante destacar a ocorr\u00eancia de \n\nfen\u00f4menos nervosos na docente, o que nos permite compreender que \n\nseu estado psicol\u00f3gico estava afetado. Nesse sentido, em Ponte Nova, \n\num documento faz refer\u00eancia ao esgotamento nervoso, doen\u00e7a \n\nocasionada por um \u201cum susto, pesar profundo ou alguma outra paix\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n104 \n \n\nviolenta e caracterizada por uma suspens\u00e3o completa das faculdades \n\nmentais. Causada por paix\u00f5es vivas, ci\u00fame, contrariedade e grandes \n\nprazeres\u201d (OLIVEIRA, 2011, p.98). Segundo o texto do documento, o \n\ndocente necessitava de um tempo para se restabelecer do problema \n\nnervoso que o acometia: \n\n \n\nO abaixo assignado, m\u00e9dico pela faculdade de Medicina do Rio \nde Janeiro, attesta que a professora L.M.V. est\u00e1 soffrendo de \nesgottamento nervoso, e que precisa de sessenta dias para \nconveniente tratamento de sua sa\u00fade (ATESTADO M\u00c9DICO, \n1916, s/p.). \n\n \n\nJ\u00e1 na cidade de Mar de Hespanha, tamb\u00e9m na Zona da Mata \n\nmineira, em 1\u00ba de outubro de 1913, na aus\u00eancia de um m\u00e9dico, era o \n\nfarmac\u00eautico que afirmava: \u201cD. M.S.R [...] est\u00e1 doente de uma palidez com \n\ndes\u00e2nimo, desde o dia 24/08\u201d (ATESTADO DO FARMAC\u00caUTICO, 1913, \n\ns/p.). Nesse caso, a ocorr\u00eancia do des\u00e2nimo na docente pode significar \n\nque a professora encontrava-se afetada por problemas de fundo \n\npsicol\u00f3gico, o que impactou em suas atividades profissionais. \n\nEm Mariana, uma docente tamb\u00e9m sofria por problemas de fundo \n\nemocional, ela achava-se \u201csoffrendo de dyslexia nervosa28, precisando de \n\nseis mezes para tratamento m\u00e9dico\u201d (ATESTADO M\u00c9DICO, 1913, s/p.). \n\nConforme citado nos exemplos anteriores, era comum a exist\u00eancia \n\nde pedidos de afastamento por doen\u00e7a f\u00edsica ou psicol\u00f3gica do \n\nprofissional do ensino. N\u00e3o obstante, vale ressaltar que havia tamb\u00e9m os \n\npedidos de licen\u00e7a para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas externos \u00e0 profiss\u00e3o, \n\ncomo \u2013 por exemplo \u2013 para acompanhar algu\u00e9m da fam\u00edlia que se achava \n\ndoente ou para tratar de neg\u00f3cios. Esses casos ser\u00e3o abordados com \n\nmais profundidade no t\u00f3pico a seguir. \n\n \n\n3.3. Outros tipos de licen\u00e7a e as consequ\u00eancias do afastamento \n\ndocente para a organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos educand\u00e1rios mineiros \n\n                                                 \n28Dificuldade de aprendizado da Linguagem: em Leitura, Soletra\u00e7\u00e3o, Escrita, em \nLinguagem Expressiva ou Receptiva, em Raz\u00e3o e C\u00e1lculo Matem\u00e1ticos, como na \nLinguagem Corporal e Social. FONTE: http://www.dislexia.com.br/ \n\nhttp://www.dislexia.com.br/\n\n\n \n \n\n105 \n \n\n \n\nNo decorrer das pesquisas nos acervos dispon\u00edveis, pudemos \n\nobservar que existiam outros motivos para o afastamento docente, al\u00e9m \n\ndos problemas de sa\u00fade. Essa esp\u00e9cie de licen\u00e7a (para tratar de \n\nproblemas externos) tamb\u00e9m merece nossa aten\u00e7\u00e3o, uma vez que, em \n\ncasos como esse, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descrever se essa solicita\u00e7\u00e3o seria uma \n\nnecessidade real dos docentes nos Grupos ou se seria uma esp\u00e9cie de \n\nfuga, sinalizando o desgosto pelo emprego, haja vista que nessa situa\u00e7\u00e3o, \n\no professor poderia se afastar do trabalho sem comprova\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. \n\nAl\u00e9m disso, esses pedidos poderiam representar que o magist\u00e9rio \n\nprim\u00e1rio n\u00e3o era uma fun\u00e7\u00e3o primordial para alguns professores, que \n\naparentemente realizavam outros trabalhos para garantir uma \n\nsobreviv\u00eancia mais confort\u00e1vel. Para Dur\u00e3es (2002, p. 182): \n\n \n\nNo bojo do processo de redefini\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais e da configura\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 poss\u00edvel \nidentificar v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es de licen\u00e7as para a realiza\u00e7\u00e3o de \nneg\u00f3cios estranhos ao magist\u00e9rio. Delas posso deduzir que o \ntrabalho docente era exercido paralelamente a outras \natividades. Contudo, para alguns o trabalho docente poderia \nrepresentar prioridade, para outros, atividade secund\u00e1ria. \n \n\nTal situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser detectada em alguns documentos \n\nlocalizados nas fontes pesquisadas, como \u00e9 o caso de um of\u00edcio enviado \n\npelo diretor do primeiro Grupo escolar de Muria\u00e9, em que \n\n \n\no referido professor, depois de uma aus\u00eancia de dois meses e \nalguns dias, chegou a esta cidade no dia 20 de abril, vindo de \nLeopoldina onde se achava tratando de advocacia. Aqui \nchegando, em vez de reassumir seu exerc\u00edcio, acceitou o lugar \nde professor da Escola Normal local (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, \n1915, s/p.). \n\n \n\nNesse documento o diretor denuncia o exerc\u00edcio ilegal do \n\nprofessor, que abandonou as fun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas no educand\u00e1rio que \n\nlecionava, para resolver problemas de advocacia num outro munic\u00edpio. \n\nAl\u00e9m disso, a troca de fun\u00e7\u00e3o no mesmo cargo chama a aten\u00e7\u00e3o nesse \n\n\n\n \n \n\n106 \n \n\nexcerto, uma vez que, tal profissional optou em lecionar na Escola \n\nNormal, n\u00e3o assumindo sua fun\u00e7\u00e3o como docente prim\u00e1rio. \n\n Tamb\u00e9m nessa cidade \u00e9 poss\u00edvel encontrar ind\u00edcios de que os \n\nprofessores pediam licen\u00e7a de seus cargos para acompanhar familiares \n\nem alguma circunst\u00e2ncia espec\u00edfica. \n\nA seguir, um m\u00e9dico atesta a necessidade de afastamento de um \n\ndocente em 1917, alertando que \u201co abaixo assignado, m\u00e9dico, formado \n\npela faculdade de Medicina do Rio de Janeiro, attesta que a sra. L.M.V. \n\nest\u00e1 com uma pessoa de sua fam\u00edlia residente fora desta cidade \n\ngravemente enferma exigindo sua presen\u00e7a\u201d (ATESTADO M\u00c9DICO, \n\n1917, s/p.).  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o parece que tamb\u00e9m ocorria nas demais localidades \n\ndo estado. Em Muzambinho, \u201co Sr. L.C.C. [...] pede uma licen\u00e7a de tr\u00eas \n\nmezes, por ter necessidade de ausentar-se daquella cidade a fim de \n\nacompanhar sua senhora, que se acha enferma\u201d (CARTA DO DIRETOR, \n\n1913, s/p.). \n\nHavia tamb\u00e9m, conforme citado anteriormente, os pedidos de \n\nlicen\u00e7a para tratar de neg\u00f3cios ou de quest\u00f5es particulares. Em Juiz de \n\nFora, o diretor comenta sobre uma professora que se afastou para \n\nresolver assuntos de seu interesse: \n\n \n\nOs trabalhos escolares correram com regularidade, h\u00e1 qual \nmuito mais completa seria si n\u00e3o se dessem t\u00e3o frequentes \nsubstitui\u00e7\u00f5es, em consequ\u00eancia de licen\u00e7as \u00e0s \ndocentes[...] No decurso do ano lectivo de 1911, estiveram \nlicenciadas as professoras M. R. B. de M. C., por 6 mezes, para \ntratamento de sa\u00fade;  I. B., por 1mez, idem, idem; F. B., por \n3mezes, idem, L. R.tambem por 3 mezes, idem, idem;  M. L. da \nS.  T., por um anno, para tratar de neg\u00f3cios. \n[...] \nA professora d. M. J. P. esteve em gozo de licen\u00e7a para tratar \nde interesses durante 6 mezes; terminada esta licen\u00e7a, pediu \ne obteve exonera\u00e7\u00e3o do seu cargo (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, \n1915, s/p. grifo nosso). \n \n\nNesse trecho, o diretor exp\u00f5e a sua opini\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nfaltosos, alegando que o ensino seria mais efetivo se isso n\u00e3o \n\nacontecesse com tanta frequ\u00eancia. Tamb\u00e9m \u00e9 apresentada uma s\u00e9rie de \n\n\n\n \n \n\n107 \n \n\nlicenciadas, entre as quais uma, ao finalizar sua licen\u00e7a, preferiu \n\nexonerar-se do cargo, o que pode representar, supostamente, a avers\u00e3o \n\ndessa profissional \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia, motivada por alguma causa \n\ndesconhecida. \n\nConforme sinalizado anteriormente, muitos pedidos de afastamento \n\ndocente estavam presentes nos documentos enviados \u00e0s diretorias e \n\nSecretaria do Interior. \u00c9 interessante salientar que, em algumas dessas \n\nfontes, localizamos questionamentos do diretor sobre como agir diante de \n\nsitua\u00e7\u00f5es adversas que surgiam com os pedidos de licen\u00e7a, visto que \n\nnesse momento hist\u00f3rico as atitudes a serem tomadas mediante um caso \n\nde licen\u00e7a m\u00e9dica ainda n\u00e3o estavam bem estabelecidas, pois a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para o processo de licenciamento m\u00e9dico dos docentes era \n\nconfusa, o que dificultava a a\u00e7\u00e3o das autoridades superiores. \n\nUma dessas situa\u00e7\u00f5es, ocorrida em 7 de dezembro de 1912, em \n\nMuria\u00e9, foi o caso de uma professora interina que poderia perder sua \n\ncadeira devido \u00e0 sua solicita\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a. O inspetor regional respondeu \n\nao diretor da institui\u00e7\u00e3o de ensino que: \n\n \n\nDona A.S.F. [...] pede sessenta dias de licen\u00e7a para tratamento \nde sa\u00fade, apresentando attestado m\u00e9dico. Sendo professora \ninterina, n\u00e3o tem direito a licen\u00e7a. Entretanto, como facto de \nser interina n\u00e3o a isenta de mol\u00e9stias [...] poder\u00e1 deixar de ir ao \nGrupo, justificando depois suas faltas para o effeito de n\u00e3o \nperder a cadeira. Mas t\u00e3o somente para este effeito, porque de \nrecebimentos nada perceber\u00e1 (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1912, \ns/p). \n \n\n Esse documento apresenta um grave problema relacionado ao \n\nlicenciamento m\u00e9dico vivenciado nos grupos escolares: o fato da docente \n\nser professora interina, ou seja, n\u00e3o ser efetiva, n\u00e3o garantia a ela o \n\nrespaldo necess\u00e1rio em caso de adoecimento. Esse fato remete \u00e0 \n\nprecariza\u00e7\u00e3o do trabalho vivenciada pelos docentes j\u00e1 naquele momento. \n\n Tamb\u00e9m em Muria\u00e9, o diretor informa o caso de outra docente: \n\n \n\n[...] A meu ver, si esta professora n\u00e3o se submetter a rigoroso \ntratamento m\u00e9dico, e por muito tempo, ficar\u00e1 impossibilitada de \nexercer o magist\u00e9rio: com esta, j\u00e1 s\u00e3o quatro vezes que pede \n\n\n\n \n \n\n108 \n \n\nella, sempre pelo mesmo motivo, como se poder\u00e1 ver dos \nattestados m\u00e9dicos existentes nessa Secretaria, permiss\u00e3o \npara se ausentar deste estabelecimento, - da primeira vez, por \n6 mezes  - de abril  outubro de 1914; da 2\u00aa, por tr\u00eas mezes \u2013 de \n1\u00ba de fevereiro a 30 de abril de 1915; da 3\u00aa \u2013 por 60 dias \u2013 de \noutubro a dezembro, tamb\u00e9m de 1915; e agora, por 6 mezes. \nNo meu relat\u00f3rio do anno passado, referindo-me a esta \nprofessora, disse: \nEm conseq\u00fc\u00eancia de grave enfermidade que, h\u00e1 quase dois \nanos, a reteve no leito durante muitos dias, ficou com o c\u00e9rebro \num tanto quanto enfraquecido; por este motivo n\u00e3o tem podido \ndesempenhar satisfatoriamente os deveres de seu cargo, a \nponto de [...] estar sempre fora de seu exerc\u00edcio, com grande \npreju\u00edzo para o ensino [...] (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1916, s/p.). \n\n \n\nNo caso explicitado acima, o diretor se queixa dos v\u00e1rios pedidos \n\nde licen\u00e7a da docente e prop\u00f5e que ela se trate rigorosamente. E, ainda, \n\nfaz men\u00e7\u00e3o ao seu comportamento, alegando que a profissional estava \n\ncom o c\u00e9rebro enfraquecido, o que a prejudicava nas atividades \n\npedag\u00f3gicas.  \n\nOutro destaque relativo \u00e0s licen\u00e7as de trabalho dos professores do \n\nGrupo muriaeense chama a aten\u00e7\u00e3o pelo fato de que o diretor apresenta \n\nseu posicionamento contr\u00e1rio ao consentimento da licen\u00e7a de quatorze \n\nmeses de uma docente do educand\u00e1rio, pois \n\n \n\nn\u00e3o h\u00e1 inconveni\u00eancia nenhuma em ser concedida a licen\u00e7a \nsolicitada a supplicante [...] por uns 4 ou 5 mezes, porquanto \ntrata-se de uma senhora robusta, forte. [...] \nAcresce ainda, a seguinte circunst\u00e2ncia: essa licen\u00e7a de \nquatorze mezes pedida pelo supplicante, o que foi mais por \num capricho da professora por acinte a essa directoria que, \ntendo verificado que os alumnos da classe da peticionaria, na \nsua quase totalidade, se desenvolvesse minimamente \natrasados, principalmente em leitura, - disse, mais uma vez, \u00e0 \nreferida professora que fizesse com que os mesmos tivessem \nmais adiantamento. Foi o sufficiente para que a professora, \nfazendo seu grande barulho, me desacatasse, desauctorasse, \nem plena aula, aos gritos e murros pela mesa, \u00e0 vista de todos \nos alumnos, dizendo que se retirava do Grupo sem dar \nsatisfa\u00e7\u00e3o ao director, a quem n\u00e3o obedecia, ou ent\u00e3o pediria \numa licen\u00e7a nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, a auctoridades \nsuperiores. \nSi o disse, melhor o fez: logo depois pediu ao Sr. Inspector \nescolar 30 dias de licen\u00e7a (do que eu n\u00e3o teria conhecimento si \na referida auctoridade n\u00e3o tivesse comunicado). \nA peticionaria [...] tem um col\u00e9gio particular que funcionaria de \nmanh\u00e3, do qual \u00e9 a \u00fanica professora, - ficou excessivamente \nnervosa de uma irritabilidade insupport\u00e1vel, a ponto de \npublicamente, dizer os maiores desaforos a esta directoria, \n\n\n\n \n \n\n109 \n \n\npelo simples facto da referida auctoridade, dentro do \nregulamento, ter lhe chamado mais uma vez a atten\u00e7\u00e3o para \nirregularidades verificadas em sua classe [...] S\u00e3o Paulo do \nMuriah\u00e9/MG (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1917, s/p, grifo nosso). \n \n\nNessa cita\u00e7\u00e3o, podemos perceber o conflito entre diretor e \n\nprofessora, que nos remete ao conceito de t\u00e1ticas e estrat\u00e9gias de \n\nCerteau, j\u00e1 trabalhado na introdu\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o. No excerto \n\nsupracitado, o desentendimento entre os profissionais acabou por gerar o \n\ndelongado pedido de afastamento da docente da sala de aula, o que \n\npoderia representar a tentativa de fuga, uma forma encontrada pela \n\ndocente para driblar o desconforto vivenciado em sua fun\u00e7\u00e3o. Assim \n\ncomo nessa situa\u00e7\u00e3o, podemos supor que outros desentendimentos \n\nocasionados pela tens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es profissionais podem ter resultado \n\nem pedidos de licen\u00e7a dos professores, que deveriam se adequar \u00e0s \n\nexig\u00eancias das autoridades superiores. \n\nAparentemente, situa\u00e7\u00f5es como essas geravam certo embara\u00e7o \n\nnos administradores escolares e professores, como aconteceu em Mar de \n\nHespanha, em que o diretor tamb\u00e9m escreve para a Secretaria do \n\nInterior, se mostrando contr\u00e1rio \u00e0 licen\u00e7a de uma profissional do ensino. \n\nNas palavras dele: \n\n \n\nLevo ao vosso conhecimento que a requerente [...] n\u00e3o precisa \nde licen\u00e7a para tratamento de sa\u00fade, pois o que Ella pretende \n\u00e9 prorroga\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a at\u00e9 que lhe seja concedida a \naposentadoria requerida, devendo, portanto, a sua licen\u00e7a ser \npara tratar de neg\u00f3cios e n\u00e3o de sa\u00fade (OF\u00cdCIO DO \nDIRETOR, 1923, s/p.). \n \n\nNo munic\u00edpio de Monte Alegre, a situa\u00e7\u00e3o comunicada \u00e0 Secretaria \n\ndo Interior faz men\u00e7\u00e3o a uma professora que fechou sua escola por mais \n\nde um ano em virtude de uma licen\u00e7a prorrogada: \n\n \n\nFoi concedida a professora desta cadeira, d. A. G. V., um ano \nde licen\u00e7a, tendo esta vencida foi concedido mais um ano! \n \nCreio que este estado de coisas n\u00e3o pode continuar, pois muito \ntem prejudicado a educa\u00e7\u00e3o de nossas filhas, em vista do \nabandono desta cadeira. \n \n\n\n\n \n \n\n110 \n \n\nDesejando, portanto que a educa\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o passe por alto, \nvenho confiando em vossa boa vontade pedir-vos para que \nprovidencieis no sentido de ser preenchida a cadeira do sexo \nfeminino, nem que seja interinamente, estando pronto para vos \ninformar, conforme vossa resposta de pessoa apta aqui nesta \ncidade, para este fim. \n \nContando certo que V. Exia tomar\u00e1 a devida considera\u00e7\u00e3o no \nque acabo de expor, aproveito o ensejo para protestar-vos a \nminha subida estima e grande apre\u00e7o (CADERNO DE \nOF\u00cdCIOS, 1916, s/p). \n \n\nPara o remetente deste of\u00edcio, n\u00e3o identificado no documento, o \n\nsumi\u00e7o da docente comprometeria a educa\u00e7\u00e3o das meninas da cidade, o \n\nque era necess\u00e1rio solucionar o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Na continuidade da \n\nleitura dos documentos, percebemos, em Ponte Nova, que o diretor \n\n \n\ncommunica, neste of\u00edcio, que a professora d. E.M., em 9  do \ncorrente, lhe requereu uma licen\u00e7a de 30 dias; n\u00e3o deferio, \npor\u00e9m, o seu pedido e consulta, tendo em vista o art.387 do \nReg., si deve conceder, remettendo \u00e0 Secretaria os \ndocumentos provando a gravidade da mol\u00e9stia da professora; \nou si esta deve requerer a V. Excia; ou, ainda si \u00e9 melhor pedir \ndepois abono das faltas (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1913, s/p). \n \n\nA resposta que ele obteve da Secretaria do Interior foi que: \n\n \n\nProvada a gravidade da mol\u00e9stia, o Sr. Director poder\u00e1 \nconceder a licen\u00e7a que \u00e9 a 1\u00aa requerida pela Sra. e, depois de \nseu exerc\u00edcio no grupo, mas como as licen\u00e7as devem ser \nrequeridas antes de ser gozadas, poderia a mesma Sra. a \nrequerer no mez vindouro o abono de suas faltas (CADERNO \nDE OF\u00cdCIOS, 1913, s/p). \n \n\nJ\u00e1 em Sabar\u00e1 (na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte), no ano \n\nde 1914, o ent\u00e3o diretor, se queixa do excesso de faltas e licen\u00e7as dos \n\nprofessores, alegando que essa situa\u00e7\u00e3o dificultava os trabalhos. Nas \n\npalavras do administrador do Grupo: \n\n \n\nAs faltas e licen\u00e7as dos professores muito t\u00eam prejudicado o \nensino. \nH\u00e1 professoras bastante relapsas no cumprimento de seus \ndeveres. Entre essas, as Sras. D. I. L., N. de L., R. do C. e F. \nde A. G.B.. \n[...] \n\n\n\n \n \n\n111 \n \n\nAs falhas que constantemente se repetem nesta casa de \nensino, bem como as licen\u00e7as prolongadas de algumas \nprofessoras h\u00e3o trazido s\u00e9rios embara\u00e7os \u00e0 ordem, disciplina e \nprogresso dos alunos. \n[...] \nAs docentes efetivas D. D. R. C. M. P. e M. L. M. P. \nlicenciaram-se por sete meses no fim do ano letivo, havendo \nantes, gozado de trinta dias de licen\u00e7a concedidos pelo Sr \nInspetor Escolar. S\u00e3o preparadas, trabalhadoras e inteligentes, \nsendo, por\u00e9m, fracos seus predicados disciplinares, fato que \nvem a muito determinando o decl\u00ednio de sua a\u00e7\u00e3o instrutiva e a \nqueda da disciplina de suas cadeiras (CADERNO DE \nOF\u00cdCIOS, 1914, s/p). \n \n\nNessa queixa, o diretor reclama das constantes faltas dos \n\nprofessores, o que prejudicava a disciplina e progresso dos alunos nos \n\neducand\u00e1rios. Outro caso que incomodava os organizadores dos Grupos \n\nera o fato dos docentes n\u00e3o aguardarem a autoriza\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a para se \n\nausentarem dos trabalhos. Em Belo Horizonte, por exemplo, o diretor \n\nenvia of\u00edcios \u00e0 Secretaria do Interior apresentando tal situa\u00e7\u00e3o e recebe \n\ncomo resposta a seguinte orienta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] continuam os casos de professores de grupos escolares \ndeixarem o exerc\u00edcio das func\u00e7\u00f5es, entrando antecipadamente \nem gozo de licen\u00e7a ainda n\u00e3o concedida, mas apenas \nrequerida. \nChamando, de modo geral, a vossa atten\u00e7\u00e3o para esta \nconven\u00e7\u00e3o do regulamento, recommendo-vos que previnaes os \nprofessores [...] nos arts. 322, 375, 385 e 428 do regulamento \nescolar, cumprindo salientar que fora da regra ser\u00e3o tolerados \nos casos excepcionaes, devidamente justificados perante esta \nSecretaria [...] (CADERNO DE OF\u00cdCIOS, 1918, s/p). \n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de frequente adoecimento aparenta ser agravada \n\npelos constantes pedidos de prorroga\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a, conforme podemos \n\ninferir de documento do munic\u00edpio de Leopoldina, na Zona da Mata. Isso \n\nporque, em 1913, uma professora estava de licen\u00e7a h\u00e1 v\u00e1rios meses, \n\natrav\u00e9s da solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o constante de seu afastamento. O \n\ndiretor escreve, ent\u00e3o, \u00e0s autoridades superiores, relatando que: \n\n \n\n[...]D. O. pede uma segunda prorroga\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a, em que se \nacha para tratamento de sa\u00fade. Nada pode esta directoria \noppor, j\u00e1 porque justifica ella sua pretens\u00e3o com o attestado de \num m\u00e9dico, j\u00e1 porque ela est\u00e1 ausente a sete mezes [...] n\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n112 \n \n\npode esta directoria ajuizar da necessidade que tem ella de tal \nprorroga\u00e7\u00e3o. [...] (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1913, s/p.). \n \n\nEm Mariana, o diretor tamb\u00e9m pede informa\u00e7\u00e3o para o epis\u00f3dio da \n\ndocente que: \n\n \n\nTendo em data de 7 de janeiro pr\u00f3ximo findo requerido uma \nlicen\u00e7a por seis mezes para tratar de sua sa\u00fade seriamente \ncombalida, como prova com attestado m\u00e9dico que juntou ao \nseu requerimento, acontece que esta licen\u00e7a ainda n\u00e3o lhe foi \nconcedida e, constando a supplicante que o seu requerimento \ne mais os documentos [...]foram enviados [...] vem renovar o \nseu pedido de licen\u00e7a. \n \nA supplicante impedida por doente de exercer por enquanto o \nmagist\u00e9rio, na aus\u00eancia da licen\u00e7a requerida [...] teve \nnecessidade de munir-se de uma licen\u00e7a por trinta dias. [...] \n(OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1913, s/p.). \n \n\nEm muitos casos, n\u00e3o encontramos os pareceres da Secretaria, \n\nmas percebemos que essa pr\u00e1tica de procurar aux\u00edlio com os superiores \n\nera comum entre os diretores dos educand\u00e1rios. Em documentos \n\nconsultados, encontramos a informa\u00e7\u00e3o de que poderia ser necess\u00e1ria a \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o espec\u00edfica para analisar certas situa\u00e7\u00f5es, \n\ncomo a de um professor que queria deixar a condi\u00e7\u00e3o de licenciado para \n\nse aposentar: \n\n \n\nDiz J.T.N., professor p\u00fablicco que, achando-se inhibido de \ncontinuar no magist\u00e9rio, devido a uma mol\u00e9stia grave em sua \npessoa, vem por isso requerer a nomea\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o \npara examin\u00e1-lo e, assim poder o supplicante requerer a sua \naposentadoria de accordo com a Lei. Santa Vista de \nCaldas/MG (OF\u00cdCIO DO DIRETOR, 1909, s/p.). \n \n\nEsse caso relatado acima demonstra que, por motivo de \n\nadoecimento, o professor ensejava deixar sua profiss\u00e3o e aposentar-se, \n\nno entanto n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar o real motivo desse afastamento, \n\nnem tampouco se o docente j\u00e1 estaria apto a encerrar seus trabalhos. \n\nApesar dessas lacunas, sabemos que os pedidos de licen\u00e7a eram \n\nfrequentes e se acumulavam nos documentos oficiais.  \n\n\n\n \n \n\n113 \n \n\nN\u00e3o obstante a falta de informa\u00e7\u00f5es que comprovem a real \n\nsitua\u00e7\u00e3o vivenciada pelos profissionais na \u00e9poca e os motivos concretos \n\ndos afastamentos, \u00e9 poss\u00edvel notar que essas licen\u00e7as estavam presentes \n\nnos documentos oficiais, podendo \u2013 em alguns casos \u2013 representar o \n\ndesconforto na profiss\u00e3o docente prim\u00e1ria no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o ocasionaria problemas ao corpo docente (por necessitarem se \n\nausentar do servi\u00e7o) e ao diretor, que deveria se encarregar de substituir \n\nos faltosos. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o gerou a necessidade do Estado de instituir normas \n\ntamb\u00e9m para o processo de afastamento do docente, com o intuito de \n\nminimizar o processo de licenciamento e regulariz\u00e1-lo.  \n\nSobre a possibilidade de conseguir as licen\u00e7as, o Artigo 377 de \n\n1911, previa que \n\n \n\nas licen\u00e7as poder\u00e3o ser concedidas por motivo de mol\u00e9stia, \nprovada por attesta\u00e7\u00e3o de profissional e que inhabilite o \nfunccion\u00e1rio de exercer o cargo, ou por qualquer outro motivo \njusto e attend\u00edvel (MINAS GERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, \n1911, p. 256). \n \n\nA respeito de quem estaria apto a fornecer esses documentos, o \n\nartigo 376 do Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o de 1911 institu\u00eda de quem era a \n\ncompet\u00eancia para conceder licen\u00e7a: \n\n \n\nS\u00e3o competentes para conceder licen\u00e7as a todos os \nempregados e funccion\u00e1rios do ensino: \nI \u2013 O Presidente do Estado, at\u00e9 dois annos; \nII \u2013 O Secret\u00e1rio de Estado dos Neg\u00f3cios do Interior, at\u00e9 seis \nmezes; \nIII \u2013 O Director Geral da Instruc\u00e7\u00e3o P\u00fablica, at\u00e9 60 dias (MINAS \nGERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, 1911, p. 256). \n \n\nApesar da defini\u00e7\u00e3o das autoridades competentes para fornecer a \n\nlicen\u00e7a ao professor, percebemos que outros profissionais tamb\u00e9m \n\nrealizavam tal ato, conforme j\u00e1 citado anteriormente, o que \u2013 mais uma \n\nvez \u2013 comprova a ambiguidade da lei, demonstrando que era como se \n\nhouvesse uma lei escrita e outra n\u00e3o escrita. Isso porque, ao se contrapor \n\na nova regulamenta\u00e7\u00e3o para o ensino com os documentos referentes ao \n\n\n\n \n \n\n114 \n \n\ncotidiano escolar, \u00e9 poss\u00edvel inferir que o novo modelo educacional n\u00e3o \n\nacontecia conforme as exig\u00eancias previstas na lei. \n\nAl\u00e9m dessa dificuldade de cumprir com a exig\u00eancia relacionada \n\naos profissionais que poderiam fornecer as licen\u00e7as, outro objetivo da \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do afastamento docente foi a legaliza\u00e7\u00e3o dos vencimentos \n\nde quem se ausentasse do trabalho mediante atestado. A esse respeito, o \n\nRegulamento definiu que: \n\n \n\nArt 378. As licen\u00e7as por motivo de mol\u00e9stia, para tratamento de \nsa\u00fade, ser\u00e3o concedidas com o ordenado simples por metade \ndo tempo marcado no art. 376, \u00e0 vista de attestado m\u00e9dico, \ncom firma devidamente, reconhecida, em que se declarem a \nnatureza e a gravidade da mol\u00e9stia, junto pelo impetrante ao \nrespectivo requerimento. \nArt 379. As licen\u00e7as concedidas por outro qualquer motivo justo \nou attend\u00edvel, ou excedentes de metade do tempo a que se \nrefere o artigo anterior, ser\u00e3o sem vencimento algum (MINAS \nGERAIS, Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o, 1911, p. 256). \n\n \n\nOutro ponto interessante que ser\u00e1 regulamentado na legisla\u00e7\u00e3o de \n\n1924 diz respeito \u00e0 possibilidade de permiss\u00e3o de licenciamento para os \n\nprofessores que fossem efetivos, apenas. Quanto aos demais n\u00e3o h\u00e1 \n\na\u00e7\u00f5es que legitimem o afastamento. Al\u00e9m disso, o artigo tamb\u00e9m define \n\nque os vencimentos dos profissionais licenciados seriam mantidos por um \n\ntempo determinado, com certas restri\u00e7\u00f5es em alguns casos: \n\n \n\nArt. 388. A licen\u00e7a poder\u00e1 ser concedida ao funccion\u00e1rio \neffectivo, em caso de mol\u00e9stia ou por qualquer outro motivo \njusto, nos termos deste regulamento.  \n\u00a71\u00ba As licen\u00e7as por motivo de mol\u00e9stia dar\u00e3o direito \u00e0 \npercep\u00e7\u00e3o de metade dos vencimentos, at\u00e9 um anno, podendo \nser prorrogadas at\u00e9 mais um anno, vencimentos.  \n\u00a72\u00ba Si a licen\u00e7a f\u00f4r concedida por qualquer outro motivo, sel-o-\n\u00e1 sem vencimentos, e n\u00e3o exceder\u00e1 de dois annos.  \n\u00a73\u00ba A prorroga\u00e7\u00e3o dever\u00e1, sempre, ser requerida antes de \nterminada a licen\u00e7a, n\u00e3o podendo a reuni\u00e3o dos prazos desta e \ndaquella exceder os m\u00e1ximos estabelecidos neste artigo \n(MINAS GERAIS, Regulamento de Ensino, 1924, p. 312). \n \n\nAinda que os mestres efetivos pudessem sair de licen\u00e7a conforme \n\nprevisto na lei, essa permiss\u00e3o envolvia certas restri\u00e7\u00f5es, como se infere \n\n\n\n \n \n\n115 \n \n\nno artigo 389, que estipula que n\u00e3o ser\u00e1 concedida licen\u00e7a aos \n\nfuncion\u00e1rios que: \n\n \n\na ) n\u00e3o tiverem tomado posse e entrado em exerc\u00edcio de seus \ncargos; \nb ) estiverem f\u00f3ra do exerc\u00edcio dos respectivos cargos, salvo \nem caso de prorroga\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a no gozo da qual se \nacharem; \nc ) a solicitarem nos \u00faltimos tr\u00eas mezes do anno lectivo, \nexcepto por motivo de mol\u00e9stia grave devidamente provada; \nd) a pedirem, depois de designados para commiss\u00f5es de \nqualquer natureza, ou j\u00e1 em exerc\u00edcio das mesmas, salvo caso \nde mol\u00e9stia provada em inspec\u00e7\u00e3o m\u00e9dica; \ne) n\u00e3o juntarem aos requerimentos informa\u00e7\u00f5es das \nauctoridades incumbidas de lhes attestar o exerc\u00edcio; \nf) n\u00e3o tiverem satisfeito as exig\u00eancias dos arts. 392 e 393 \n(MINAS GERAIS, Regulamento de Ensino, 1924, p. 312). \n\n \n\nMedidas como essas serviriam para legitimar o afastamento dos \n\nprofessores, dados os frequentes pedidos de licen\u00e7a apresentados \u00e0 \n\nSecretaria do Interior. As legisla\u00e7\u00f5es organizadas a partir da Proclama\u00e7\u00e3o \n\nda Rep\u00fablica concederam direitos e deveres aos profissionais do ensino. \n\nApesar disso, as determina\u00e7\u00f5es eram bastante complexas e \n\ncontrov\u00e9rsias, em alguns aspectos. Freitas (2011, p. 112) confirma essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, alegando que, naquele contexto, \n\n \n\npor um lado o governo institu\u00eda os direitos e, por meio deles, \ntentava estimular o professor prim\u00e1rio a se comprometer com o \nmagist\u00e9rio e atuar dentro dos moldes republicanos, por outro \nlado n\u00e3o interessava ao Estado propiciar o afastamento do \ncargo a um professor (licen\u00e7a ou folga) e ter que contratar \noutro para seu lugar. Para evitar a solicita\u00e7\u00e3o constante desse \nbenef\u00edcio foi adotada outra estrat\u00e9gia. O artigo n. 478 sustenta \nnossa reflex\u00e3o da seguinte forma: Art 478. Aos professores do \nensino prim\u00e1rio que n\u00e3o tiverem interrompido o exerc\u00edcio \ndurante vinte, dez e cinco annos, poder\u00e3o ser concedidas \nf\u00e9rias especiaes, com todos os vencimentos, por um anno, seis \nmezes e quatro mezes, respectivamente.  \n \n\nConforme \u00e9 pontuado no excerto supracitado, o artigo 478 previa \n\nbonifica\u00e7\u00f5es ao professor que n\u00e3o se ausentasse de seus trabalhos. Essa \n\nmedida pode ser entendida como uma tentativa de reverter os constantes \n\npedidos de licen\u00e7a. \n\n\n\n \n \n\n116 \n \n\nMediante todas essas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel supor que essa \n\ncomplexidade do trabalho docente, al\u00e9m das novas tarefas exigidas ao \n\nprofessor p\u00fablico prim\u00e1rio, bem como as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nagravadas pelas rela\u00e7\u00f5es tensas no cotidiano do trabalho escolar, tornou \n\no espa\u00e7o escolar um ambiente prop\u00edcio para o desencadeamento de \n\ndeterminados problemas de sa\u00fade do profissional. \n\nO que se percebe, portanto, ap\u00f3s a leitura da bibliografia e consulta \n\naos acervos \u00e9 que as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas difundidas com a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nGrupos escolares em MG foram fatores relevantes para a situa\u00e7\u00e3o de \n\nmal-estar a que estavam submetidos os professores. Vale ressaltar que \n\nprovavelmente as complexas condi\u00e7\u00f5es de trabalho tenham gerado e/ou \n\nagravado alguns tipos de doen\u00e7as, ratificando a hip\u00f3tese de que o \n\nadoecimento e a insatisfa\u00e7\u00e3o com o magist\u00e9rio foi e ainda \u00e9 um desafio \n\nvivenciado pelos professores, no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n117 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA investiga\u00e7\u00e3o realizada buscou compreender o processo de \n\nadoecimento docente em Minas Gerais nos anos de 1906 at\u00e9 1930, com \n\no fim da Primeira Rep\u00fablica. O estudo mostrou que, nesse momento \n\nhist\u00f3rico, houve um movimento de modifica\u00e7\u00e3o no sistema educacional \n\nmineiro, impactando nas rela\u00e7\u00f5es entre professores, pol\u00edticos e \n\ncomunidade local. Tal transforma\u00e7\u00e3o foi motivada tanto pelas legisla\u00e7\u00f5es \n\ndo ensino da \u00e9poca, quanto pelas formas de aceita\u00e7\u00e3o e/ou rejei\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes \u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es previstas a partir da divulga\u00e7\u00e3o do novo \n\nmodelo para o ensino.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas relacionais do ensino se tornaram \n\ntensas, conflituosas e carregadas de disputas de poder. Recusas, \n\nlicen\u00e7as m\u00e9dicas, reivindica\u00e7\u00f5es, aus\u00eancia ao trabalho, negocia\u00e7\u00f5es, \n\ndesentendimentos, s\u00e3o algumas a\u00e7\u00f5es que demonstram esse conjunto de \n\ndificuldades presentes no cotidiano do trabalho docente. \n\nAssim, com o aux\u00edlio da literatura e consulta a documentos da \n\n\u00e9poca, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, historicamente, a profiss\u00e3o docente \u00e9 \n\nmarcada pela precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. Em alguns casos, os professores \n\nse queixam das m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho aliada \u00e0 m\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o. \n\nIsso nos fez deduzir que, possivelmente, esses profissionais estavam \n\ninsatisfeitos com suas fun\u00e7\u00f5es, uma vez que os intensos pedidos de \n\nafastamento dos servi\u00e7os pode representar o estresse resultante das m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho. Aliada a essa possibilidade, pudemos inferir que \n\nos profissionais utilizavam das licen\u00e7as m\u00e9dicas como t\u00e1ticas para fugir \n\ndas tens\u00f5es do cotidiano escolar.  \n\nPor outro vi\u00e9s, tamb\u00e9m podemos entender o processo de \n\nlicenciamento docente n\u00e3o como uma afronta ao sistema educacional que \n\npassou a vigorar, mas como desconhecimento das novas exig\u00eancias, \n\ndespreparo do profissional ou inseguran\u00e7a do docente. Al\u00e9m disso, \n\npudemos notar a exist\u00eancia de doen\u00e7as f\u00edsicas, que \u2013 n\u00e3o \n\nnecessariamente \u2013 teriam rela\u00e7\u00e3o com o desconforto vivenciado na \n\nprofiss\u00e3o docente. \n\n\n\n \n \n\n118 \n \n\nEssas suposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o puderam ser respondidas com convic\u00e7\u00e3o, \n\nem fun\u00e7\u00e3o do tempo e das fontes para essa pesquisa. Apesar disso, \u00e9 \n\nsabido que a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e a implanta\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo escolar na forma de Grupos escolares provocaram mudan\u00e7as no \n\n\u00e2mbito educacional, impulsionadas pelas legisla\u00e7\u00f5es e pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es escolares.  \n\nN\u00e3o obstante, mesmo com as novas exig\u00eancias para o ensino, a \n\nprecariedade do trabalho nas escolas p\u00fablicas prim\u00e1rias permaneceu. Era \n\ncomo se houvesse uma lei escrita e outra n\u00e3o-escrita. Esses impasses \n\ngeravam consequ\u00eancias para os docentes, que muitas vezes n\u00e3o se \n\nadaptavam ao novo modelo escolar vigente e se afastavam de suas \n\nfun\u00e7\u00f5es. \n\nPode-se inferir que o novo modelo educacional n\u00e3o representava \n\nmelhoras significativas para o professorado. Uma contradi\u00e7\u00e3o passa a \n\npermear o universo escolar nessa \u00e9poca: as pol\u00edticas de governo definiam \n\num padr\u00e3o ideal do bom professor. Em contrapartida, a alta expectativa \n\nsobre esse profissional ocasionava uma tens\u00e3o entre o que se esperava \n\ndo docente e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas a ele. \n\nIsso se percebe ao analisar os documentos referentes \u00e0 licen\u00e7a \n\ndos professores prim\u00e1rios dos educand\u00e1rios p\u00fablicos de MG no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, em que o pedido de afastamento das salas de aula dos \n\nGrupos estava presente em muitos documentos, nos levando a crer que \n\nhavia algo errado no universo da doc\u00eancia. \n\nPelo exposto no presente texto, podemos perceber que o estresse \n\nvivenciado pelos professores era e \u00e9 resultante das in\u00fameras dificuldades \n\nenfrentadas no exerc\u00edcio do magist\u00e9rio. As experi\u00eancias vivenciadas no \n\ncotidiano da atividade docente podem ter contribu\u00eddo para o adoecimento \n\ndesses profissionais, expressando o expoente m\u00e1ximo da insatisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos educadores com o trabalho desempenhado. \n\nEm resumo, o estudo realizado nos leva a crer que os desafios \n\nvivenciados pelos docentes hoje s\u00e3o resultados de problemas hist\u00f3ricos, \n\nconstru\u00eddos por uma sociedade desigual. As ideias debatidas nesse texto \n\n\n\n \n \n\n119 \n \n\nv\u00e3o de encontro ao idealismo defendido pelos \u201cmitos\u201d da boa educa\u00e7\u00e3o \n\nem outros per\u00edodos hist\u00f3ricos. O senso comum elucidava um professor \n\nut\u00f3pico, valorizado socialmente e profissionalmente, contudo, a realidade \n\nn\u00e3o era essa. E ainda hoje, os n\u00f3s do tempo persistem. Nesse mote, a \n\nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o auxilia na compreens\u00e3o de quest\u00f5es atuais, n\u00e3o \n\ncom o intuito de solucionar os problemas que surgem, mas, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de lan\u00e7ar luz a aspectos j\u00e1 vivenciados em outros momentos \n\nhist\u00f3ricos, capazes de orientar possibilidades e caminhos. \n\nAssim, \u00e9 importante elucidar que os trabalhos sobre o mal-estar \n\ndocente apontam que o professor est\u00e1 sofrendo. As renormatiza\u00e7\u00f5es para \n\no trabalho desse profissional ao longo da hist\u00f3ria t\u00eam alterado \n\nsignificativamente o meio conhecido da a\u00e7\u00e3o docente, resultando numa \n\ncrise de identidade do professorado, que n\u00e3o compreende mais qual a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o no processo pedag\u00f3gico.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 em greve. Muitos docentes n\u00e3o encontram \n\ncondi\u00e7\u00f5es efetivas de refletir sobre sua pr\u00e1tica, tornando-se profissionais \n\nsolit\u00e1rios, acr\u00edticos e \u00fateis aos interesses apenas das classes dominantes. \n\nO professor de hoje n\u00e3o tem tempo para refletir sobre o seu lugar na \n\nsociedade, at\u00e9 porque a sociedade tamb\u00e9m n\u00e3o tem tempo para ele. \n\nOutrossim, essa condi\u00e7\u00e3o nos leva a crer que os profissionais \n\nprecisam de investimento de qualidade na forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, \n\nal\u00e9m de pol\u00edticas p\u00fablicas que garantam boas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, que \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o indispens\u00e1veis para a supera\u00e7\u00e3o dos problemas resultantes \n\ndo mal-estar docente. Por isso a necessidade de se criar um ambiente de \n\nsa\u00fade no \u00e2mbito da escola para que os professores n\u00e3o precisem mais se \n\nafastar da profiss\u00e3o, fugindo de si mesmos e de sua pr\u00e1tica por meio do \n\nadoecimento, como j\u00e1 acontecia em outros per\u00edodos de tempo.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n120 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nDocumentos pesquisados em Arquivos: \n \n \nARQUIVO DE MURIA\u00c9. Invent\u00e1rio do Grupo Escolar Silveira Brum. 1912. \n \nARQUIVO P\u00daBLICO MINEIRO. Atestados m\u00e9dicos; Of\u00edcios enviados e \nrecebidos da Secretaria do Interior; Relat\u00f3rio do movimento escolar. 1906 \na 1930.  \n \nARQUIVO P\u00daBLICO MINEIRO. Relat\u00f3rios de Diretor; Cartas de \nProfessor; Termos de Visitas Oficiais; Termos de Visitas Particulares. \n1912-1927.  \n \nARQUIVO P\u00daBLICO MINEIRO. Atas de Instala\u00e7\u00e3o e Exames; Relat\u00f3rios \ndo diretor; Termos de Assentamento e Posse; Visitas Oficiais e \nParticulares; diplomas; requerimentos; nomea\u00e7\u00f5es; decretos; licen\u00e7as; \nprocura\u00e7\u00f5es; frequ\u00eancia dos professores e/ou alunos. 1906-1930.  \n \nARQUIVO P\u00daBLICO MINEIRO. JORNAL CIDADE DO PATROC\u00cdNIO. \n1926. \n \nARQUIVO P\u00daBLICO MINEIRO. JORNAL O INVENTIVO. 1907. \n \nCOSTA, F. VIDA ESCOLAR. v. 2, 15 de nov. 1908. \n \nFALLA que o exm. sr. dr. Antonio Gon\u00e7alves Chaves dirigio \u00e1 Assemblea \nLegislativa Provincial de Minas Geraes na 1.a sess\u00e3o da 25.a legislatura \nem 1.o de agosto de 1884. Ouro Preto, Typ. do Liberal Mineiro, 1884.  \n \nMINAS GERAIS. Regulamento a que se refere o Dec. 1.960 \n(Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica). Imprensa Oficial. Belo Horizonte, \n1906.  \n \nMINAS GERAIS. Regulamento a que se refere o Dec. 3.191 \n(Regulamento de Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica). Imprensa Oficial. Belo Horizonte, \n1911.  \n \nMINAS GERAIS. Decreto n. 3.191 de 1911. Imprensa Oficial. Belo \nHorizonte, 1911.  \n \nMINAS GERAIS. Regulamento de Ensino Prim\u00e1rio. Imprensa Oficial. \nBelo Horizonte, 1924.  \n \nMINAS GERAIS. RELAT\u00d3RIO do Presidente da Prov\u00edncia Ant\u00f4nio \nLuiz Affonso de Carvalho (Arquivo P\u00fablico Mineiro), 1871.  \n\n\n\n \n \n\n121 \n \n\n \nMINAS GERAIS. RELAT\u00d3RIO do Presidente da Prov\u00edncia (Arquivo \nP\u00fablico Mineiro), 1881. \n \nMINAS GERAIS. RELAT\u00d3RIO do Presidente da Prov\u00edncia (Arquivo \nP\u00fablico Mineiro), 1888. \n \nMINAS GERAIS. RELAT\u00d3RIO do Inspetor Escolar (Arquivo P\u00fablico \nMineiro), 1904. \n \nMINAS GERAIS, Regulamento da Instru\u00e7\u00e3o Primaria e Normal do \nEstado de Minas (Arquivo P\u00fablico Mineiro), 1906. \n \n \nLivros, artigos, disserta\u00e7\u00f5es/teses e peri\u00f3dicos: \n \n \nALVES, C. M. C. Os arquivos e a constru\u00e7\u00e3o de categorias de an\u00e1lise \nna hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anped.org.br/reunioes/26/outrostextos/mc02claudiaalves.rtf.>. \nAcesso em: 24 de mai. 2012. \n \nAPPOLIN\u00c1RIO, F. Dicion\u00e1rio de metodologia cient\u00edfica: um guia para \na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n \nARANDA, S. M. Um olhar implicado sobre o mal-estar docente. Tese \n(Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2007. \n \nARROYO, M. G. Mestre, Educador, Trabalhador: organiza\u00e7\u00e3o do \ntrabalho e profissionaliza\u00e7\u00e3o. Tese de livre doc\u00eancia - Fae UFMG. Belo \nHorizonte, 1985. \n \nASSIS, T. R.; AZEVEDO, D. S. Grupo Escolar Ant\u00f4nio Martins (1913-\n1930): Trajet\u00f3ria, Mem\u00f3ria e Cultura Escolar. Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, 2009. \n \nASSUN\u00c7\u00c3O, A. A.; OLIVEIRA, D. A. Intensifica\u00e7\u00e3o do Trabalho e Sa\u00fade \ndos Professores. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade. Campinas, v.30, n.107, p.349-\n372, mai/ago. 2009. \n \nBARBOSA, R. Reforma do ensino prim\u00e1rio e v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es \ncomplementares da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Obras completas. v.10, I ao IV. \nRio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, 1947. \n \nBARRETO, E. S. Trabalho docente e modelos de forma\u00e7\u00e3o: velhos e \nnovos embates e representa\u00e7\u00f5es. In: DALBEN, A.; DINIZ-PEREIRA, J. E.; \nLEAL, L.; SANTOS, L. (Orgs.). Converg\u00eancias e tens\u00f5es no campo da \n\n\n\n \n \n\n122 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o e do trabalho docente. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2010. p. \n288-306.  \n \nBENCOSTTA, M. L. A. Desfiles Patri\u00f3ticos: Cultura c\u00edvica nos grupos \nescolares de Curitiba (1903\u20131917). In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria \nda Educa\u00e7\u00e3o: A Educa\u00e7\u00e3o Escolar em Perspectiva Hist\u00f3rica, 3. \nParan\u00e1, 2004. Anais. CD \u2013 ROM.  \n \nBENCOSTTA, M. L. A. Grupos escolares no Brasil: um novo modelo de \nescola prim\u00e1ria. In: BASTOS, M.H.C. &amp; STEPHANOU, Maria (Orgs). \nHist\u00f3rias e Mem\u00f3rias da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005, \np. 68\u201376. \n \nBERGER, I. Le malaisesocioprofessioneeldesinstituteursfran\u00e7ais. In: \nRevueInternationale de P\u00e9dagogie, 3, p. 335-346, 1957.  \n \nBERGER, Miguel Andr\u00e9 &amp; ALMEIDA, Anne Emile Souza de. A instru\u00e7\u00e3o \np\u00fablica em Sergipe na era da modernidade - analisando a trajet\u00f3ria dos \nGrupos Escolares. In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: \nA Educa\u00e7\u00e3o Escolar em Perspectivas Hist\u00f3ricas, 3, Paran\u00e1, 2004. \nAnais. CD \u2013 ROM.  \n \nBLOCH, M. L. B. Apologia da Hist\u00f3ria ou O of\u00edcio do historiador. Rio \nde Janeiro: Jorge Zahar, 2001. \n \nBRAND, R. M. W. O mal-estar e os riscos da profiss\u00e3o docente. \nDispon\u00edvel em:<www.ceamecim.furg.br/vii_pesquisa/.../86.docSimilar.>. \nAcesso em: 06 de abr. 2011. \n \nCABRAL, T. E. M.; AZEVEDO, D. S. A instala\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do \nGrupo Escolar nas cidades de Muria\u00e9 e Ponte Nova (1907 - 1930): \nan\u00e1lise de acervo e mem\u00f3rias. Vi\u00e7osa. Relat\u00f3rio PIBIC/FAPEMIG, 2012. \n \nCARVALHO, R. A. de; MACHADO, R. R.; BERNARDO, F. de O. O \nprograma de ensino prim\u00e1rio de 1906 como espelho do projeto civilizador \nrepublicano. In: Congresso Luso-Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, \n8, S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o: UFMA, 2010, p. 1-20. \nAnais. \n \nCARVALHO, R. A. de.; VIEIRA, L. C. Meninos cidad\u00e3os e cidad\u00e3os \nmeninos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.siaapm.cultura.mg.gov.br/acervo/rapm_pdf/RAPM07A122008\n_meninoscidadaoecidadaosmeninos.pdf.> Acesso em: 11 de out. 2012. \n \nCARVAS, G. M. A; AZEVEDO, D. S. A instala\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do \nGrupo Escolar Ant\u00f4nio Martins na cidade de Ponte Nova (1907-1930): \nan\u00e1lise de acervos e mem\u00f3rias. Vi\u00e7osa: Relat\u00f3rio PIBIC/CNPQ, 2011. \n \n\nhttp://www.ceamecim.furg.br/vii_pesquisa/.../86.docSimilar\nhttp://www.siaapm.cultura.mg.gov.br/acervo/rapm_pdf/RAPM07A122008_meninoscidadaoecidadaosmeninos.pdf\nhttp://www.siaapm.cultura.mg.gov.br/acervo/rapm_pdf/RAPM07A122008_meninoscidadaoecidadaosmeninos.pdf\n\n\n \n \n\n123 \n \n\nCARLOTTO, M. S.; C\u00c2MARA, S. G. An\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \nsobre a S\u00edndrome de Burnout no Brasil. Psico, 39, 2008, p.152-158. \n \nCATANI, D. B. Estudos de Hist\u00f3ria da Profiss\u00e3o Docente. In: LOPES, E. \nM. T.; FARIA FILHO, L. M.; VEIGA, C. G (Orgs.). 500 Anos de Educa\u00e7\u00e3o \nno Brasil. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007. \n \n____________.; FARIA FILHO, L. M. de. Um lugar de produ\u00e7\u00e3o e a \nprodu\u00e7\u00e3o de um lugar: hist\u00f3ria e historiografia da educa\u00e7\u00e3o brasileira nos \nanos de 1980 e de 1990. In: GONDRA, J. G. (Org.). Pesquisa em \nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2005. \n \nCERTEAU, M. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: as artes do fazer. Petr\u00f3polis: \nVozes, 1994. \n \nCHAMON, Magda. Trajet\u00f3ria de feminiza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio. \nAmbig\u00fcidades e conflitos. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n \nCHAMON, Magda. Trajet\u00f3ria de Feminiza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio e a \n(Con)Forma\u00e7\u00e3o das Identidades Profissionais. In: Semin\u00e1rio De \nRedestrado \u2013 Regula\u00e7\u00e3o Educacional e Trabalho Docente, 6, 2006, \nRio de Janeiro, UERJ. Dispon\u00edvel \nem:http://www.fae.ufmg.br/estrado/cd_viseminario/trabalhos/eixo_tematico\n_1/trajetoria_de_feminizacao.pdf. Acesso em 05 de abr. 2012. \n \nCHERNOVIZ, Pedro Luiz Napole\u00e3o. Dicion\u00e1rio de medicina popular e \ndas sci\u00eanciasacessoriais para o uso da fam\u00edlia. Paris: Casa do autor, \n8\u00aa ed. 1868.  \n \nCHERNOVIZ, Pedro Luiz Napole\u00e3o. Formul\u00e1rio e Guia m\u00e9dico. Paris: \nCasa do autor, 15\u00aa ed, 1892. \n \nCODO, W. Educa\u00e7\u00e3o: carinho e trabalho \u2013 Burnout, a s\u00edndrome da \ndesist\u00eancia do educador. Petr\u00f3polis: Vozes, 3. ed, 2001. \n \nCORSETI, B. A escola p\u00fablica no Rio Grande do Sul e o projeto pol\u00edtico \nrepublicano (1889/1930): a escola p\u00fablica, a forma\u00e7\u00e3o de professores e o \ncontrole disciplinar. In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: \nHist\u00f3ria e Mem\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira, 2, 2002, Natal. Anais. Natal: \nN\u00facleo de Arte e Cultura da UFRN, 2002, p. 1-12. \n \nDHEIN, C. J. F. e DEL PINO, M. A. B. Mulheres-professoras e mal-estar \ndocente: A rela\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero e a doen\u00e7a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ufpel.edu.br/cic/2010/cd/pdf/CH/CH_01572.pdf.>. Acesso em: \n28 de mar. 2011. \n \n\nhttp://www.ufpel.edu.br/cic/2010/cd/pdf/CH/CH_01572.pdf\n\n\n \n \n\n124 \n \n\nDUARTE, A. e AUGUSTO, M. H. O trabalho docente e a mudan\u00e7a \norganizacional da escola: o potencial participativo do professor. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.anped.org.br/>. Acesso em: 20 de ago. 2011. \n \nDUR\u00c3ES, S.J. A escolariza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as: qualifica\u00e7\u00e3o do \ntrabalho docente e g\u00eanero em Minas Gerais (1860-1906). Tese \n(Doutorado) - Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade \nCat\u00f3lica. S\u00e3o Paulo, 284 f., 2002.  \n \nESTEVE, J. M. O mal-estar docente: a sala de aula e a sa\u00fade dos \nprofessores. S\u00e3o Paulo: EDUSC, 1999. \n \nFARIA FILHO, L. M. de. Dos Pardieiros aos Pal\u00e1cios \u2013 cultura escolar \ne urbana em Belo Horizonte na Primeira Rep\u00fablica. Passo Fundo: \nUPF, 2000.  \n \nFEITOSA, A. E. F. A trajet\u00f3ria do ensino agr\u00edcola no Brasil no \ncontexto do \ncapitalismo dependente. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Federal Fluminense. Niter\u00f3i, 2006. \n \nFERRA\u00c7O, C. E. Ensaio de uma metodologia ef\u00eamera: ou sobre as v\u00e1rias \nmaneiras de se sentir e inventar o cotidiano escolar. In: Pesquisa \nnos/dos/com os cotidianos das escolas. cap. 3\u00ba ed. Petr\u00f3polis: Dep. \netAlli, 2008. p.101-117. \n \nFERRARI, Salvador Geraldo. Do interior de um m\u00e9dico. Ponte Nova, \n1997. \n \nFERREIRA, Hedmar de Oliveira. Escola Honorato Borges: sua hist\u00f3ria \ne import\u00e2ncia para a cidade de Patroc\u00ednio. Cadernos de Hist\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o - n\u00ba. 3 - jan./dez. 2004.  \n \nFERREIRA, Marieta de Moraes. Hist\u00f3ria do tempo presente: desafios. \nCultura Vozes. Petr\u00f3polis, v.94, n\u00ba 3, p.111-124, maio/jun., 2010.  \n \nFIGUEIREDO, Bet\u00e2nia Gon\u00e7alves. Os manuais de medicina e a \ncircula\u00e7\u00e3o do saber do s\u00e9culo XIX no Brasil: media\u00e7\u00e3o entre o saber \nacad\u00eamico e o saber popular. Revista Educar: Curitiba: Editora UFPR, n. \n25, 2005.  \n \nFONTOURA, M. M. Fico ou vou-me embora? In: N\u00d3VOA, A. (Org.). Vidas \nde professores. Porto: Porto Editora, 1992, p. 171- 197.  \n \nFRAN\u00c7A, Sebasti\u00e3o Fontineli. Uma vis\u00e3o geral sobre a educa\u00e7\u00e3o \nbrasileira. In: Integra\u00e7\u00e3o, v. 1, 2008.  \n \n\nhttp://www.anped.org.br/\n\n\n \n \n\n125 \n \n\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica \neducativa. 27\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000. \n \nFREITAS, V. G. P. A reforma da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Minas Gerais \n(1906) e a id\u00e9ia de modernidade. In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria \nda Educa\u00e7\u00e3o: Inven\u00e7\u00f5es, Tradi\u00e7\u00f5es e Escritas da Hist\u00f3ria no Brasil, \n6, Anais. Vit\u00f3ria: UFES, 2011, p.1-10. \n \nGASPARINI, S. M; BARRETO, S. M.; ASSUN\u00c7\u00c3O, A. A. O professor, as \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e os efeitos sobre sua sa\u00fade. Educa\u00e7\u00e3o e \nPesquisa. S\u00e3o Paulo, v.31, n.2, p.189-199, mai/ago. 2005. \n \nGATTI, B.; BARRETTO, E. S. de S. Professores no Brasil: impasses e \ndesafios. Bras\u00edlia: Unesco, 2009. \n \nGON\u00c7ALVES, I. A. CULTURA ESCOLAR: pr\u00e1ticas e produ\u00e7\u00e3o dos \ngrupos escolares em Minas Gerais (1891-1918). Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2006.  \n \nGON\u00c7ALVES, Irlen Ant\u00f4nio. T\u00e1ticas de professores e alunos da escola \nprim\u00e1ria em Minas Gerais. Dispon\u00edvel em: \n<www.anped.org.br/reunioes/25/posteres/irlengoncalvesp02.rtf>. Acesso \nem: 14 de jan. 2013. \n \nGUIMARAES, Chernoviz e os manuais de medicina popular no Imp\u00e9rio. \nRevista Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade. Manguinhos: v.12, n.2, mai./agos. \n2005.  \n \nHAIDAR, M. de L. M. O ensino secund\u00e1rio no Imp\u00e9rio Brasileiro. S\u00e3o \nPaulo: Grijalbo/EDUSP, 1972. \n \nHASTENREITER, J. H. Revista de Historiografia Muriaeense. \nMuria\u00e9/MG, ano II, n\u00ba 2, mai. 1979. \n \nHYPOLITO, A. M; VIEIRA, J. S; PIZZI, L. C. V. Reestrutura\u00e7\u00e3o \ncurricular e autointensifica\u00e7\u00e3o do trabalho docente. Curr\u00edculo \nsemFronteiras, v.9, n.2, jul/dez. 2009, p.100-112.  \n \nJULIA, D. A cultura escolar como objeto hist\u00f3rico. In: Revista Brasileira \nde Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Editora Autores Associados, 2001, \np. 9-43. \n \nJUNIOR, E.G. Higienismo e positivismo no Brasil: unidos e \nseparados nas campanhas sanit\u00e1rias (1900 - 1930). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uninove.br/PDFs/Publicacoes/dialogia/dialogia_v2/dialogv2_e\ndivaldogois.pdf>. Acesso em: 13 de mai. 2013. \n \nLE GOFF, J. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Campinas: Editora da Unicamp, 1992. \n\nhttp://www.anped.org.br/reunioes/25/posteres/irlengoncalvesp02.rtf\nhttp://www.uninove.br/PDFs/Publicacoes/dialogia/dialogia_v2/dialogv2_edivaldogois.pdf\nhttp://www.uninove.br/PDFs/Publicacoes/dialogia/dialogia_v2/dialogv2_edivaldogois.pdf\n\n\n \n \n\n126 \n \n\n \nLOURO, G. L. Mulheres na sala de aula. In: DEL PRIORE, Mary. Hist\u00f3ria \ndas mulheres no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2011. \n \nLIMA, D. R. P. de; SILVA, A. M. P. da. Sinais do \u201cdesconforto\u201d no \nexerc\u00edcio da doc\u00eancia p\u00fablica em Recife e Olinda (1860?1870). In: \nSemin\u00e1rio Nacional de Estudos e Pesquisas: \u201cHist\u00f3ria, sociedade e \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d, 9, Anais. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2012, p. 4006-4025. \n \nLUCIANO, F. L. G\u00eanese e expans\u00e3o do magist\u00e9rio p\u00fablico na \nProv\u00edncia de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: \n<www.sbhe.org.br/novo/congressos/cbhe1/anais/054_fabia.pdf.>. Acesso \nem: 10 de fev. 2012. \n \nMAZZOTTI, A. J &amp; GEWANDSZNADJDER, F. O m\u00e9todo nas ci\u00eancias \nnaturais e sociais: pesquisa quantitativa e qualitativa. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1998, p. 147-178. \n \nMORAES, R. R. A.; VIEIRA, S. L. Sistema p\u00fablico federal de ensino: um \nolhar sobre a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o brasileira no despertar do s\u00e9culo \nXX. In: Congresso Luso-Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, 8, 2010, S\u00e3o \nLu\u00eds do Maranh\u00e3o. Anais. S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o: UFMA, 2010, p. 1-19. \n \nMOUR\u00c3O, Paulo Kr\u00fcger Corr\u00eaa. O ensino em Minas Gerais no tempo \nda Rep\u00fablica. Belo Horizonte: Centro Regional de Pesquisa Educacional \nde Minas Gerais, 1962. \n \nM\u00dcLLER, M. L. R. As construtoras da na\u00e7\u00e3o: professoras prim\u00e1rias \nna primeira rep\u00fablica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sbhe.org.br/novo/congressos/cbhe1/anais/111_maria_lucia_r.\npdf.>. Acesso em: 20 de fev. 2012. \n \nMULLER, M. L. R. As construtoras da na\u00e7\u00e3o: professoras prim\u00e1rias \nna primeira rep\u00fablica. Niter\u00f3i: Intertexto. 1999. 217p. \n \nNASCIMENTO, C. V. do. Do mestre \u00e0 professora: saberes e pr\u00e1ticas \ndocentes em seu processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 1872/1906. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.faced.ufu.br/nephe/images/arq-ind-\nnome/eixo3/completos/do-mestre-a.pdf.>. Acesso em: 02 de mar. 2012. \n \nNASCIMENTO, M.I.M. O Imp\u00e9rio e as primeiras tentativas de \norganiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional (1822-1889). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.histedbr.fae.unicamp.br/navegando/periodo_imperial_intro.ht\nml> Acesso em: 20 out. 2013.  \n \nNOSELLA, P.; BUFFA, E. Institui\u00e7\u00f5es escolares \u2013 por que e como \npesquisar. Campinas: Al\u00ednea, 2010, 87p.  \n \n\nhttp://www.sbhe.org.br/novo/congressos/cbhe1/anais/054_fabia.pdf\nhttp://www.sbhe.org.br/novo/congressos/cbhe1/anais/111_maria_lucia_r.pdf\nhttp://www.sbhe.org.br/novo/congressos/cbhe1/anais/111_maria_lucia_r.pdf\nhttp://www.faced.ufu.br/nephe/images/arq-ind-nome/eixo3/completos/do-mestre-a.pdf\nhttp://www.faced.ufu.br/nephe/images/arq-ind-nome/eixo3/completos/do-mestre-a.pdf\nhttp://www.histedbr.fae.unicamp.br/navegando/periodo_imperial_intro.html\nhttp://www.histedbr.fae.unicamp.br/navegando/periodo_imperial_intro.html\n\n\n \n \n\n127 \n \n\nOLIVEIRA, E. de. O processo de produ\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o docente: \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o, pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e associativismo dos \nprofessores p\u00fabicos prim\u00e1rios em Minas Gerais (1871 - 1911). \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2011. \n \nOLIVEIRA. I.B. de. Certeau e as artes de fazer: as no\u00e7\u00f5es de uso, t\u00e1tica e \ntrajet\u00f3ria na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. In: Pesquisa nos/dos/com os \ncotidianos das escolas. Cap.  3\u00ba ed. Petr\u00f3polis: Dep. etAlli, 2008. p.49-\n64. \n \nOLIVEIRA, Maria Cec\u00edlia Marins de. Pol\u00edticas p\u00fablicas e reformas \ncurriculares: as escolas prim\u00e1rias no Paran\u00e1 na primeira rep\u00fablica. \nRevista E- Curriculum, S\u00e3o Paulo, v.1, n1, dez/jun. 2006.  \n \nPASCHOALINO, J. B. de Q.. Matizes do mal-estar dos professores: um \nestudo de caso de uma escola p\u00fablica do ensino m\u00e9dio. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2007.  \n \n______. O PROFESSOR DESENCANTADO: Matizes do Trabalho \nDocente. Belo Horizonte: Armaz\u00e9m de Ideias, 2009. \n \nPEREIRA, Jardel Costa. Cultura e vida escolar: O Grupo Escolar de \nLavras (1907-1918). In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: A \nEduca\u00e7\u00e3o Escolar em Perspectiva Hist\u00f3rica, 3, 2004, Paran\u00e1. Anais. CD-\nROM. \n \nPEREIRA, J. C. Grupo Escolar de Lavras: produzindo uma institui\u00e7\u00e3o \nmodelar em Minas Gerais (1907-1918). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Minas \nGerais, Belo Horizonte, 2005. \n \nPEREIRA, V. R. A s\u00edndrome de Burnout e a concep\u00e7\u00e3o reichiana de \nsa\u00fade do educador. Debate Grupo de Trabalho sobre Forma\u00e7\u00e3o dos \nProfessores, n.\u00ba 08, da Universidade UFU, 2000.  \n \nPESSANHA, Eurize Caldas et al. Da hist\u00f3ria das disciplinas escolares \u00e0 \nhist\u00f3ria da cultura escolar: uma trajet\u00f3ria de pesquisa. Revista Brasileira \nde Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, set/out/nov/dez 2004, n\u00famero 27, p 57-69. \n \nPINHEIRO, Ant\u00f4nio Carlos Ferreira. Da era das cadeiras isoladas a era \ndos grupos escolares na Para\u00edba. Campinas: Autores Associados; S\u00e3o \nPaulo: Universidade S\u00e3o Francisco, 2002. \n \nPINHEIRO, Jo\u00e3o. Id\u00e9ias pol\u00edticas de Jo\u00e3o Pinheiro. Cronologia, \nintrodu\u00e7\u00e3o, notas bibliogr\u00e1ficas e textos selecionados por Francisco \n\n\n\n \n \n\n128 \n \n\nde Assis Barbosa. Bras\u00edlia: Senado Federal; Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o \nCasa de Rui Barbosa, 1980. \n \nREIS R. M. dos; SANTOS, N. L. dos. A Implanta\u00e7\u00e3o dos Grupos \nEscolares em Mato Grosso. In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o: A Educa\u00e7\u00e3o Escolar em Perspectiva Hist\u00f3rica, 2004, 3, \nParan\u00e1. Anais. CD-ROM. \n \nR\u00c9MOND, R. Por uma hist\u00f3ria pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Ed. UFRJ/FGV, \n1996.  \n \nROBERTSON, S. Teachers' work, restructuring and postfordism: \nconstructing the new \u2018professionalism\u2019. In: HARGREAVES, A.; \nGOODSON, I. Teachers' professional lives. London/Washington DC: \nFalmer Press, 1996. \n \nS\u00c1, N. P. A profiss\u00e3o docente: do servidor p\u00fablico ao prolet\u00e1rio. \nIn:Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o:Educa\u00e7\u00e3o no Brasil: \nhist\u00f3ria e historiografia, 1, 2008, Aracaju. Anais. CD-ROM. \n \nSAVIANI, D.. O debate te\u00f3rico e metodol\u00f3gico no campo da hist\u00f3ria e sua \nimport\u00e2ncia para a pesquisa educacional. In: SAVIANI, D.; LOMBARDI, J. \nC.; SANFELICE, J.L. (Orgs.) Hist\u00f3ria e hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o: o debate \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico atual. Campinas: Autores Associados/HISTEDBR, \n1998. \n \nSAVIANI, Dermeval, ALMEIDA, Jane Soares de, SOUZA, Rosa F\u00e1tima \nde, F. VALDEMARIN, Vera Teresa. O legado educacional do s\u00e9culo XX \nno Brasil. Campinas, SP: Autores Associados, 2004 - Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o \nContempor\u00e2nea. \n \nSCOCUGLIA, Afonso Celso. Pesquisa Hist\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o do Tempo \nPresente. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Lus\u00f3fona de \nHumanidades e Tecnologias: Portugal. ISSN: 1645-7250, n.10, 2007, p. \n27-40.  \n \nSGUISSARDI, V.; SILVA J\u00daNIOR, J. R.. Trabalho intensificado nas \nfederais: p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e produtivismo acad\u00eamico. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3 \nEditora, 2009. \n \nSILVA, F. de L. A pr\u00e1tica educativa de professoras no Grupo Escolar \nAugusto Severo (1908-1920). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/438FrancinaideSilva.p\ndf.>. Acesso em: 23 de jul. 2012. \n \nSILVA, L. R. C. et al. PESQUISA DOCUMENTAL: alternativa \ninvestigativa na forma\u00e7\u00e3o docente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/438FrancinaideSilva.pdf\nhttp://www.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/438FrancinaideSilva.pdf\n\n\n \n \n\n129 \n \n\n<http://www.pucpr.br/eventos/educere/educere2009/anais/pdf/3124_1712.\npdf.>. Acesso em: 30 de dez. 2011.  \n \nSIM\u00d5ES, R. H. S.; SALIM, M. A. A.; TAVARES, J. X. Formas de \nadoecimento de professores capixabas no s\u00e9culo XIX: di\u00e1logos com o \npassado no presente. In. BARROS, M. E. de B. et. al. (orgs.). Trabalho e \nsa\u00fade do professor: cartografias do percurso. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2008. 182p.  \n \nSOUZA, R. de C. de. De alunas a professoras: o percurso escolar de \nalgumas professoras de Grupos Escolares de Belo Horizonte na primeira \nmetade do s\u00e9culo XX. In: Congresso Ibero-Americano de Hist\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o Latino Americana, 8, 2007, Buenos Aires. Anais. Buenos Aires: \nUBA, 2007, p.1-25. \n \nSOUZA, R. F. Hist\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho escolar e do \ncurr\u00edculo no s\u00e9culo XX (ensino prim\u00e1rio e secund\u00e1rio no Brasil). S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2008. (Biblioteca b\u00e1sica da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, \nv. 2). \n \nTARDIF, M.; LESSARD, C.; GAUTHIER, C. Forma\u00e7\u00e3o de professores e \ncontextos sociais. Porto, Portugal: R\u00c9S- Editora Ltda, 1998.  \n \nTAVARES, M. T. G.; TORRES, R. dos S. A educa\u00e7\u00e3o escolar \ngon\u00e7alense no s\u00e9culo XIX; nas marcas do passado, pistas para a \ncompreens\u00e3o do presente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/539MariaTeresa_e_Ro\nsanedosSantos.pdf.> Acesso em: 06 de mar. 2012. \n \nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 3. ed, 1987.  \n \nURZEDO, Maria da Felicidade Alves; FILHO, Eloy Alves. Grupos \nescolares em Goi\u00e1s e Minas Gerais: tempos diversos, objetivos \ncomuns. II Congresso em Pesquisa e Ensino em Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o \nem Minas Gerais, 2003, Uberl\u00e2ndia. II Congresso de Pesquisa e Ensino \nem Hist\u00f3ria em Minas Gerais. Uberl\u00e2ndia: UFU, 2003, v. 1.  \n \nVAGO, Tarc\u00edsio de Moura. Cultura escolar, cultivo dos corpos: a \ngymnastica como pr\u00e1tica constitutiva de corpos no ensino prim\u00e1rio de \nBelo Horizonte (1906- 1920). In: 23\u00aa Reuni\u00e3o Anual da ANPED, 2000. \nCaxambu, MG, 23\u00aa Reuni\u00e3o da ANPED - Programas e Resumos. S\u00e3o \nPaulo: ANPED, 2000. \n \nVEIGA, C.G. O processo de populariza\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia. Brasil, s\u00e9culo \nXIX. 2009.  \nVICENTINI, P. P.; LUGLI, R. G. Hist\u00f3ria da profiss\u00e3o docente no \nBrasil: representa\u00e7\u00f5es em disputa. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009.  \n\nhttp://www.pucpr.br/eventos/educere/educere2009/anais/pdf/3124_1712.pdf\nhttp://www.pucpr.br/eventos/educere/educere2009/anais/pdf/3124_1712.pdf\nhttp://www.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/539MariaTeresa_e_RosanedosSantos.pdf\nhttp://www.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/539MariaTeresa_e_RosanedosSantos.pdf\n\n\n \n \n\n130 \n \n\n \nVIEIRA, J. D. Identidade Expropriada: Retrato do Educador Brasileiro. \nBras\u00edlia: CNTE, 2004. \n \nVIEIRA, L. C. Das escolas isoladas ao Grupo Escolar: a instru\u00e7\u00e3o \np\u00fablica prim\u00e1ria em Mariana \u2013 MG (1889-1915). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos. 2011.  \n \nVISCARDI, C. M. R. Elites pol\u00edticas mineiras na Primeira Rep\u00fablica \nBrasileira: um levantamento prosopogr\u00e1fico. CD-RUN dos Anais do III \nCongresso Brasileiro de Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica e IV Confer\u00eancia \nInternacional de Hist\u00f3ria de Empresas, Curitiba: ABPHE,1999. \n \nWHITROW, G. J. O tempo na hist\u00f3ria: concep\u00e7\u00f5es do tempo da pr\u00e9-\nhist\u00f3ria aos nossos dias. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1993. \n \nYASBECK, L. Um Projeto Modernizador: O Grupo Escolar numa cidade \nde Voca\u00e7\u00e3o industrial. In: Grupos Escolares: cultura escolar prim\u00e1ria e \nescolariza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia no Brasil (1893- 1971). Org. Diana Gon\u00e7alves \nVidal. Campinas: Mercado das Letras, 2006."}]}}}