{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07302"}, {"@name": "filename", "#text": "11970_Petenusci_MarcelaCury_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PLANO DE MANEJO PARA PARQUE EM \u00c1REA URBANA. ESTUDO DE CASO: RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS (CAMPINAS, SP).\nMarcela Cury Petenusci\nOrientadora: Profa. Dra. Rozely Ferreira dos Santos\nCampinas\n2004\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA CIVIL, A R Q UI T E T U R A E U R B A N I S M O\nPLANO DE MANEJO PARA PARQUE EM \u00c1REA URBANA. ESTUDO DE CASO: RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS (CAMPINAS, SP).\nMarcela Cury Petenusci\nOrientadora: Profa. Dra. Rozely Ferreira dos Santos\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo da Universidade Estadual de Campinas como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Civil, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de Saneamento e Ambiente.\nCampinas, SP 2004\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nPetenusci, Marcela Cury\nP441p\tPlano de manejo para parque em \u00e1rea urbana. Estudo\nde caso: ribeir\u00e3o Viracopos (Campinas, SP) / Marcela Cury Petenusci. --Campinas, SP: [s.n.], 2004.\nOrientador: Rozely Ferreira dos Santos.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo.\n1. Parques. 2. Mata ciliar. 3. Planejamento ambiental. 4. Espa\u00e7os p\u00fablicos. 5. Arboriza\u00e7\u00e3o das cidades. 6. Conserva\u00e7\u00e3o ambiental. I. Santos, Rozely Ferreira dos. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo. III. T\u00edtulo.\n\u201cA cidade de quem passa sem entrar \u00e9 uma; \u00e9 outra para quem \u00e9 aprisionado e n\u00e3o sai mais dali; uma \u00e9 a cidade \u00e0 qual se chega pela primeira vez, outra \u00e9 a que se abandona para nunca mais retornar;...\u201d\nCALVINO, 1993\nAGRADECIMENTOS\nAos meus pais, S\u00e9rgio e Neide, dois dos mais \u00edntegros pesquisadores que conheci, por serem respons\u00e1veis pelo in\u00edcio deste processo.\nAos meus sogros, Jo\u00e3o e Wanda, pelo amor e apoio em todos os momentos.\nAs minhas irm\u00e3s, Cristiane, Carla e Juliana e aos meus cunhados Jos\u00e9 Rafael, Michele e Rodrigos, pela amizade e apoio.\nAs minhas av\u00f3s Haifa e Anita, pelas eternas ora\u00e7\u00f5es e b\u00ean\u00e7\u00e3os...\nA minha amiga Telma Terumi Shimabukuro, pelo apoio, cumplicidade, trabalho em conjunto e ajuda no desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o.\nAo Marcelo Carlucci, amigo de todas as horas, pelo apoio sem o qual n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAo Prof. Dr. Igo Lepsch, pela ajuda no levantamento de campo e ensinamentos \u00edmpares.\nAos profissionais da Prefeitura Municipal de Campinas, em especial ao \u00c9lson, pela ajuda imprescind\u00edvel no desenvolvimento deste trabalho.\nA todo pessoal do LAPLA, especialmente a Cl\u00e1udia, Jo\u00e3o Villa, Marquinhos e Cida pela ajuda e apoio em todos os momentos.\nAos meus amigos Daniel e Rubinho, pela ajuda com os mapas.\nA toda comunidade dos bairros que foram objeto de estudo deste trabalho, pelo acolhimento e ajuda.\nA todos que direta ou indiretamente participaram deste trabalho.\nSUM\u00c1RIO\nP\u00e1gina Agradecimentos....................................................... iv\nSum\u00e1rio.............................................................. v\nLista de quadros..................................................... ix\nLista de tabelas..................................................... ix\nLista de figuras..................................................... ix\nGloss\u00e1rio de siglas e abreviaturas................................... xii\nResumo............................................................... xiv\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O......................................................... 1\n2.\tOBJETIVO.......................................................... 2\n3.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO............................................... 3\n3.1.\tA cidade de seus vazios....................................... 3\n3.1.1.\tO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e o ambiente natural............. 3\n3.1.2.\tVazios urbanos............................................ 4\n3.1.3.\tA quest\u00e3o dos rios........................................ 5\n3.2.\tO rio e a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o.............................. 7\n3.2.1.\tConserva\u00e7\u00e3o ambiental..................................... 7\n3.2.2.\tAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) e a legisla\u00e7\u00e3o vigente... 9\n3.2.3.\t\u00c1rea de influ\u00eancia dos rios............................... 11\n3.2.4.\tA conserva\u00e7\u00e3o e as matas ciliares no estado de S\u00e3o Paulo.. 14\n3.2.5.\tA quest\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o.................................. 19\n3.2.5.1.\tRevegeta\u00e7\u00e3o.......................................... 21\n3.2.5.2.\tAlguns exemplos de composi\u00e7\u00e3o e estrutura da\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar no estado de S\u00e3o Paulo............... 25\n3.2.6.\tRecupera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social......................... 27\n3.3.\tParques urbanos............................................... 29\n3.3.1.\tExemplos de parques urbanos............................... 31\n3.3.2.\tQuest\u00f5es de projeto....................................... 34\n3.3.2.1.\tA vegeta\u00e7\u00e3o e o projeto.............................. 37\n4.1.\tProposta metodol\u00f3gica......................................... 48\n4.2.\tA \u00e1rea de estudo.............................................. 50\n4.2.1.\tDefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo....................................... 50\n4.2.2.\tCaracter\u00edsticas gerais............................................ 51\n4.3.\tConstru\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas..................................... 53\n4.4.\tLevantamento fotogr\u00e1fico in situ...................................... 54\n4.5.\tElabora\u00e7\u00e3o do banco de dados.......................................... 55\n4.5.1.\tElabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio por meio de mapas tem\u00e1ticos.............. 55\n? Mapa de substrato rochoso............................................. 55\n? Mapa de relevo........................................................ 56\n? Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o..................................................... 57\n? Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra................................. 57\n? Mapa vi\u00e1rio........................................................... 58\n? Mapa de impactos potencias e reais.................................... 59\n? Mapa do Plano Diretor Municipal e limites urbanos..................... 60\n? Mapa de legisla\u00e7\u00e3o municipal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo................ 61\n? Mapa de \u00e1reas p\u00fablicas municipais..................................... 62\n? Mapa de APPs.......................................................... 62\n? Mapa de loteamentos residenciais legalmente estabelecidos, mas n\u00e3o\nViabilizados.......................................................... 63\n? Mapa croqui com a \u00e1rea de utilidade p\u00fablica para a amplia\u00e7\u00e3o do\naeroporto....................................................... 63\n4.5.2.\tDados n\u00e3o mapeados.......................................... 64\n? Solo............................................................ 64\n? Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas................................................\n65\n? Vegeta\u00e7\u00e3o regional................................................... 66\n? Caracter\u00edsticas populacionais........................................ 66\n4.6.\tDiagn\u00f3stico do meio.................................................. 67\n4.7.1.\tRevis\u00e3o da estrutura metodol\u00f3gica................................. 68\n4.7.2.\tDefini\u00e7\u00e3o dos limites do parque................................... 68\n4.7.3.\tDefini\u00e7\u00e3o dos acessos ao parque................................... 69\n4.7.4.\tZoneamento do parque.............................................. 69\n4.7.5.\tA\u00e7\u00f5es de manejo................................................... 70\n? Planos de distribui\u00e7\u00e3o de atividades nas unidades ambientais de uso\nIntensivo............................................................ 70\n? Planos de massas das unidades ambientais de uso intensivo............ 71\n5.\tINVENT\u00c1RIO.............................................................. 72\n5.1\tEstado do meio....................................................... 72\n5.1.1.\tSubstrato rochoso, relevo e solo................................. 72\n5.1.2.\tVegeta\u00e7\u00e3o........................................................ 82\n5.1.3.\tCaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas....................................... 86\n5.2.\tPress\u00f5es exercidas por atividades humanas no meio.................... 88\n5.2.1.\tUso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.................................... 88\n5.2.2.\tImpactos potenciais e reais...................................... 108\n5.3.\tNormatiza\u00e7\u00f5es de cunho ambiental ou territorial aplic\u00e1veis \u00e0 \u00e1rea de\nestudo............................................................... 130\n5.3.1.\tPlano Diretor Municipal e limites urbanos........................ 130\n5.3.2.\tLegisla\u00e7\u00e3o municipal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo................... 133\n5.3.3.\t\u00c1reas p\u00fablicas municipais........................................ 136\n5.3.4.\t\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APPs........................... 138\n5.3.5.\tLoteamentos residenciais legalmente estabelecidos, mas n\u00e3o\nviabilizados...................................................... 140\n5.3.6.\t\u00c1rea de utilidade p\u00fablica para a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.......... 140\n6.\tDIAGN\u00d3STICO DO MEIO E DEFINI\u00c7\u00c3O DE PREMISSAS PARA O\nPLANO DE MANEJO......................................................... 144\n6.1.\tPotencialidades, fragilidades e impactos associados ao meio......... 144\n6.2.\tConflitos e acertos derivados das atividades humanas................ 146\n6.3.\tConflitos e potencialidades legais.................................. 163\n6.4.\tVegeta\u00e7\u00e3o regional............................................... 167\n6.5.\tCaracter\u00edsticas populacionais.................................... 168\n6.5.1.\tBreve hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea........................... 168\n6.5.2.\tPerfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e a \u00e1rea de estudo. 169\n6.5.3.\tRela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e sua\nmata ciliar.................................................... 171\n6.5.4.\tPrefer\u00eancias da comunidade.................................... 172\n7.\tO PLANO DE MANEJO.................................................... 175\n7.1.\tRevis\u00e3o da estrutura metodol\u00f3gica................................ 175\n7.2.\tLimites do parque................................................ 175\n7.3.\tDefini\u00e7\u00e3o dos acessos ao parque.................................. 179\n7.4.\tZoneamento do parque............................................. 185\n7.5.\tManejo do parque................................................. 187\n7.5.1.\tAtividades no parque.......................................... 187\n7.5.2.\tAtividades na unidade de uso controlado....................... 191\n7.5.3.\tPlanos de distribui\u00e7\u00e3o de atividades nas unidades ambientais de uso\nintensivo...................................................... 194\n7.5.4.\tPlanos de massas para as unidades ambientais de uso intensivo... 223\n8.\tCONCLUS\u00c3O............................................................ 252\n9.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................... 253\nANEXOS.................................................................. 263\nANEXO 1 - Esp\u00e9cies arb\u00f3reas de matas ciliares da regi\u00e3o de Campinas..... 263\nANEXO 2 - Proposta de cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies............................. 296\nANEXO 3 - Mapa com localiza\u00e7\u00e3o de\tfotografias da \u00e1rea de estudo......... 297\nABSTRACT................................................................ 298\nLISTA DE QUADROS\nP\u00e1gina\nQUADRO 4.1 - Modelo adotado................................................. 49\nQUADRO 5.1 - \u00c1reas de Planejamento e UTBs da Macrozona 7................... 131\nQUAD RO 5.2 - \u00c1reas de Planejamento e SARs Sul e Oeste..................... 131\nQUADRO 5.3 - Loteamentos que comp\u00f5em os bairros da \u00e1rea de estudo..........\t136\nQUADRO 7.1 - Estrutura metodol\u00f3gica revisada............................... 176\nQUADRO 7.2 - Atividades de manejo gerais no parque......................... 187\nQUADRO 7.3 - Atividades de manejo na unidade de uso controlado............. 191\nQUADRO 7.4 - Atividades de manejo nas unidades de uso intensivo............ 195\nQUADRO 7.5 - Esp\u00e9cies arb\u00f3reas especificadas nos planos de massas.......... 251\nLISTA DE TABELAS\nP\u00e1gina\nTABELA 4.1: Elementos componentes das bases cartogr\u00e1ficas................... 54\nTABELA 5.1: Dados clim\u00e1ticos do munic\u00edpio de Campinas...................... 87\nTABELA 5.2: Impactos, atividades ou fen\u00f4menos indutores de impactos........ 121\nLISTA DE FIGURAS\nP\u00e1gina\nFigura 4.1: Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos.... 52 Figura 5.1: Hidrografia da bacia do ribeir\u00e3o Viracopos...................... 73\nFigura 5.2: Substratos rochosos da bacia do Capivari -Mirim................. 75\nFigura 5.3: Relevos da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos............. 76\nFigura 5.4: Vale do ribeir\u00e3o Viracopos...................................... 77\nFigura 5.5: Corte ilustrativo - relevo da bacia do Viracopos................ 77\nFigura 5.6: Trecho do ribeir\u00e3o com pequena plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o............ 77\nFigura 5.7: Plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos.... 79\nFigura 5.9: Perfis de drenagem do Viracopos................................. 80\nFigura 5.10: Perfil de solo exposto na unidade 1.......................... 81\nFigura 5.11: Vegeta\u00e7\u00e3o.................................................... 83\nFigura 5.12: Fragmento de mata mes\u00f3fila na foz do ribeir\u00e3o Viracopos...... 84\nFigura 5.13: Primeiro fragmento de cerrado (seguindo curso do ribeir\u00e3o)... 84\nFigura 5.14: Segundo fragmento de cerrado (seguindo curso do ribeir\u00e3o)....\t84\nFigura 5.15: Remanescente de mata ciliar do ribeir\u00e3o Viracopos............ 86\nFigura 5.16: Mata ciliar - margens de represamento do ribeir\u00e3o Viracopos.. 86\nFigura 5.17 (A-M): Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.......................... 89\nFigura 5.18: Nascente do ribeir\u00e3o Viracopos - bairro S\u00e3o Domingos.......... 101\nFigura 5.19: Bairro de S\u00e3o Domingos e represamento do Viracopos............ 101\nFigura 5.20: Bairro Jardim Marisa e o ribeir\u00e3o Viracopos................... 101\nFigura 5.21: Complexo Campo Belo e afluente do ribeir\u00e3o Viracopos.......... 101\nFigura 5.22: Jardim Planalto de Viracopos e o ribeir\u00e3o Viracopos -\nvista a partir da \u00e1rea industrial.............................. 102\nFigura 5.23: Parque das Ind\u00fastrias e o ribeir\u00e3o Viracopos.................. 102\nFigura 5.24: Jardim Aeronaves e o ribeir\u00e3o Viracopos....................... 102\nFigura 5.25: Vista do Jardim Esplanada a partir do ribeir\u00e3o Viracopos...... 102\nFigura 5.26: Edif\u00edcios institucionais - margens do lago S\u00e3o Domingos....... 103\nFigura 5.27: Condom\u00ednio de ch\u00e1caras - ao fundo fragmento de mata mes\u00f3fila.\t103\nFigura 5.28: Ind\u00fastria Daimier Chrysler do Brasil Ltda. e o ribeir\u00e3o Viracopos,\npr\u00f3ximo ao Jardim Planalto..................................... 104\nFigura 5.29: Jazida de extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio argilito........................ 105\nFigura 5.30: Mosaico agr\u00edcola.............................................. 105\nFigura 5.31: Casas de colonos - \u00e1rea rural da bacia do Viracopos........... 105\nFigura 5.32: \u00c1rea utilizada para pastagem - Jardim Marisa.................. 105\nFigura 5.33: Sistema vi\u00e1rio................................................ 107\nFigura 5.34: Sistema ferrovi\u00e1rio pr\u00f3ximo \u00e0 foz do ribeir\u00e3o Viracopos....... 108\nLtda. no ribeir\u00e3o............................................. 126\nFigura 5.38: Ocupa\u00e7\u00e3o das margens do ribeir\u00e3o - J. Planalto................ 127\nFigura 5.39: Represamento ap\u00f3s nascente do ribeir\u00e3o Viracopos - Lago S\u00e3o\nDomingos...................................................... 127\nFigura 5.40:Represamentos do ribeir\u00e3o existentes no Jardim Marisa.......... 127\nFigura 5.41: Represamento existente em fazenda............................. 128\nFigura 5.42: Canaliza\u00e7\u00e3o do Viracopos sob a rodovia Santos Dumont.......... 128\nFigura 5.43: Vo\u00e7oroca existente na \u00e1rea de estudo.......................... 128\nFigura 5.44: \u00c1reas de Planejamento e Secretarias de A\u00e7\u00e3o Regional na bacia do\nViracopos...................................................... 132\nFigura 5.45: Zonas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o legais do solo........................ 134\nFigura 5.46: \u00c1reas p\u00fablicas municipais..................................... 137\nFigura 5.47: \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente - APPs........................ 139\nFigura 5.48: Loteamentos residenciais legalmente estabelecidos mas n\u00e3o\nviabilizados.................................................. 141\nFigura 5.49: \u00c1rea para a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto e \u00e1reas especiais\nAeroportu\u00e1rias................................................. 142\nFigura 6.1: Potencialidades associadas ao meio............................. 145\nFigura 6.2: Usos e sistema vi\u00e1rio.......................................... 147\nFigura 6.3 (A-M): Conflitos derivados de atividades humanas................ 148\nFigura 6.4: Edif\u00edcios na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o - Jardim Marisa............. 160\nFigura 6.5: Edif\u00edcios na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o - J. Planalto............... 161\nFigura 6.6: Represamento do ribeir\u00e3o dentro da \u00e1rea do aeroporto........... 161\nFigura 6.7: Aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar - afluente do rib. Viracopos ao lado da rodovia Santos Dumont....................................................... 162\nFigura 6.8: \u00c1rea sob impacto do extravasamento de represamento industrial.\t162\nFigura 6.9: Atos legais de cunho territorial............................... 165\nFigura 7.4: Zoneamento do parque......................................... 186\nFigura 7.5 (A-B): Mirante para o cerrado................................. 192\nFigura 7.6:\tPlano de distribui\u00e7\u00e3o de atividades no portal Helvetia....... 220\nFigura 7.7:\tPlano de distribui\u00e7\u00e3o de atividades no portal Viracopos...... 221\nFigura 7.8:\tPlano de distribui\u00e7\u00e3o de atividades no portal Campo Belo..... 222\nFigura 7.9:\tApreens\u00e3o dos espa\u00e7os atrav\u00e9s de massas arb\u00f3reas............. 224\nFigura 7.10 (A-M): Plano de massas do portal Helvetia.................... 225\nFigura 7.11 (A-N): Plano de massas do portal Viracopos................... 237\nFigura 7.12: Plano de massas do portal Campo Belo........................ 250\nGLOSS\u00c1RIO DE SIGLAS E ABREVIATURAS\nABAP - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Arquitetos Paisagistas\nCATI - Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral - Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo\nAPA - \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental\nAPP - \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente\nCESP - Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo\nCETESB - Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente\nDAC - Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil\nEDUSP - Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo\nEMPLASA - Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano\nESALQ / USP - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d da Universidade de S\u00e3o Paulo\nFAO - Food and Agriculture Organization\nFAU / USP - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo FEAGRI / UNICAMP - Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola da Universidade Estadual de Campinas\nFEC / UNICAMP - Faculdade de Engenharia Civil da Universidade Estadual de Campinas\nha - hectare (equivale a 10.000 m2)\nIAC - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas\nIB / UNICAMP - Instituto de Biologia da Universidade Estadual de Campinas\nIB / USP - Instituto de Bioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIG / UNESP - Instituto de geoci\u00eancias e ci\u00eancias exatas da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo\nIG / USP - Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\nIPTU - Imposto Territorial Urbano\nNEPAM - N\u00facleo de Estudos e Pesquisas Ambientais\nPUCCAMP - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas\nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo\nSANASA - Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento S/A\nUFSCar - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos\nUNESP - Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo\nUNICAMP - Universidade Estadual de Campinas\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo\nAEA - \u00c1rea Especial Aeroportu\u00e1ria\nAIU - \u00c1rea Impr\u00f3pria a Urbaniza\u00e7\u00e3o\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\nPRAD - Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas\nSAR - Secretaria de A\u00e7\u00e3o Regional\nSEUC - Sistema Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nUC - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nUTB - Unidade Territorial B\u00e1sica\nRESUMO\nPetenusci, Marcela Cury. Plano de manejo para parque em \u00e1rea urbana. Estudo de caso: ribeir\u00e3o Viracopos (Campinas, SP). Campinas, Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo, Universidade Estadual de Campinas, 2004, Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado).\nO manejo ambiental deve atrelar a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental com a do desenvolvimento social, de forma que a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas, do bem estar social e o desenvolvimento econ\u00f4mico promovido sirvam de impulso para que a sociedade sustente as rela\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o estabelecidas.\nPartindo-se desta premissa, esta disserta\u00e7\u00e3o visou desenvolver e aplicar uma estrutura metodol\u00f3gica para um plano de manejo que, ao mesmo tempo, garanta a prote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e dos elementos naturais compreendidos \u00e0s margens fluviais e proporcione o atendimento das popula\u00e7\u00f5es lindeiras, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o vinculadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\nA \u00e1rea de estudo escolhida foi a bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos no munic\u00edpio de Campinas-SP, para a qual foi desenvolvido um plano de manejo para um parque linear urbano. O plano foi baseado numa estrutura metodol\u00f3gica constru\u00edda \u00e0 partir de uma base te\u00f3rica sobre potencialidades e fragilidades de \u00e1reas fluviais, recupera\u00e7\u00e3o ciliar e participa\u00e7\u00e3o social em planejamento de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o. Foi proposta, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o legal, a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os voltados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do entorno, visando-se garantir, atrav\u00e9s de um processo cont\u00ednuo e c\u00edclico, a conserva\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea de interesse ambiental.\nPalavras Chave: Parque Urbano, Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, Plano de Manejo e Matas Ciliares.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nCursos d'\u00e1gua em zonas urbanas: como devem ser tratados para que possam se concretizar como \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o do meio biof\u00edsico e ao mesmo tempo suprir aspira\u00e7\u00f5es sociais das comunidades que se relacionam com estes? O que deve ser feito? Deve-se isol\u00e1-los fisicamente da cidade que os rodeia, criando-se ent\u00e3o um grande buraco negro dentro da malha urbana que ao mesmo tempo em que define o desenvolvimento da cidade em seu entorno nega sua exist\u00eancia, ou se deve buscar a integra\u00e7\u00e3o, de forma controlada, destas \u00e1reas com as comunidades que os rodeiam?\nBuscando respostas \u00e0 estas quest\u00f5es, v\u00e1rios grupos de profissionais envolvidos na defini\u00e7\u00e3o de Planos de Manejo para corredores fluviais tentam tra\u00e7ar um novo caminho de interven\u00e7\u00e3o que concilie a conserva\u00e7\u00e3o do meio biof\u00edsico e o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nSabemos da import\u00e2ncia destes espa\u00e7os na manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, da fauna, da flora e da qualidade dos recursos h\u00eddricos existentes. A degrada\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os, no estado de S\u00e3o Paulo derivada principalmente de atividades agropecu\u00e1rias e de desenvolvimento urbano desordenado, chega a tal ponto que, em muitos casos, deve-se discutir quais as condi\u00e7\u00f5es que devem ser usadas para sua recupera\u00e7\u00e3o. Os par\u00e2metros utilizados para a recupera\u00e7\u00e3o dever\u00e3o contemplar n\u00e3o apenas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas tamb\u00e9m relacionadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o que os usu\u00e1rios ter\u00e3o do parque a ser criado.\nAs legisla\u00e7\u00f5es que definem e regulamentarizam a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas n\u00e3o consideram os problemas urbanos e sociais existentes em fun\u00e7\u00e3o delas. As experi\u00eancias tradicionais de interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de mananciais executadas na maioria das vezes n\u00e3o tiveram o \u00eaxito esperado, pois n\u00e3o houve a identifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do entorno com as \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o criadas.\nSabemos que se criarmos espa\u00e7os que se estabelecem \u00e0 margem da vida urbana, estes provavelmente n\u00e3o ser\u00e3o respeitados pelas comunidades que se localizam ao seu redor, pois estas comunidades n\u00e3o os reconhecer\u00e3o como parte da \u201csua cidade\u201d, isto \u00e9, da cidade vivenciada e conhecida.\nA integra\u00e7\u00e3o, controlada e projetada, de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ou prote\u00e7\u00e3o ambiental localizadas em zonas urbanas com as comunidades que as rodeiam vem se mostrando como um caminho que tem apresentado resultados positivos, tanto para a comunidade, que pode usufruir de um espa\u00e7o de lazer qualificado, como tamb\u00e9m para o meio biof\u00edsico, por ter sua conserva\u00e7\u00e3o garantida no momento em que esta comunidade se identifica afetiva e socialmente com estas \u00e1reas.\n2.\tOBJETIVO\nDiante destes argumentos, este trabalho objetivou desenvolver uma proposta metodol\u00f3gica para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo que, ao mesmo tempo, garanta a prote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e dos elementos naturais compreendidos \u00e0s margens fluviais e proporcione o atendimento das popula\u00e7\u00f5es lindeiras atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o vinculadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\nA proposta metodol\u00f3gica desenvolvida foi definida \u00e0 partir da realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de caso de um parque linear urbano nas margens do c\u00f3rrego Viracopos, regi\u00e3o sul do munic\u00edpio de Campinas - SP, que hoje se caracteriza como um vazio urbano, e legalmente abriga \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. O plano foi desenvolvido tendo-se como refer\u00eancia a problem\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o ambiental e do reflorestamento das matas ciliares em \u00e1reas que se localizam em espa\u00e7os urbanizados.\nBusca-se, a partir da aplica\u00e7\u00e3o da proposta metodol\u00f3gica, num processo cont\u00ednuo e c\u00edclico, a conserva\u00e7\u00e3o do parque a ser criado.\n3.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\n3.1.\tA cidade e seus vazios\n3.1.1.\tO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e o ambiente natural\nA urbaniza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e crescente que vem ocorrendo no Brasil nos \u00faltimos trinta anos, derivada do modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico existente no pa\u00eds neste per\u00edodo (MAGLIO, 1995), faz com que seja necess\u00e1ria cada vez mais a implanta\u00e7\u00e3o de medidas que permitam algum tipo de controle sobre a amplitude da deteriora\u00e7\u00e3o ambiental criada por ela (MAGNOLI, 1994a).\nEsta acelerada urbaniza\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida urbana \u00e9 gerada por duas ordens diferentes: a pobreza existente nas cidades, que afeta a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, e os problemas decorrentes da concentra\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas nas \u00e1reas urbanas, que al\u00e9m de poder provocar diretamente a degrada\u00e7\u00e3o do meio biof\u00edsico (no caso de ind\u00fastrias) gera o afluxo de numerosa popula\u00e7\u00e3o de diferentes regi\u00f5es para os centros urbanos em busca de novas oportunidades (MAGLIO, 1995).\nComo citado por CAVALHEIRO (1991), \u201cse por um lado a tend\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o apresenta um desafio para os t\u00e9cnicos, administrativos e planejadores, a concentra\u00e7\u00e3o humana e das atividades a ela relacionada provocam uma ruptura do funcionamento do ambiente natural.\u201d FERRARA (1996) apresenta a intera\u00e7\u00e3o homem/natureza como cerne dos estudos urbanos da ecologia que n\u00e3o privilegiam o homem ou o meio ambiente, mas a sim a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre eles. Da mesma forma que CAVALHEIRO (1991), FERRARA (1996) afirma que a natureza, dentro do contexto dos ecossistemas urbanos, frutos deste processo de transforma\u00e7\u00e3o, apresenta-se como \u201crealidade ambiental transformada\u201d, que foi adaptada \u00e0s necessidades humanas.\nAl\u00e9m da expans\u00e3o urbana, a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola no Brasil \u00e0 partir da d\u00e9cada de 1970, que ocorreu sem um planejamento ambiental pr\u00e9vio, principalmente atrav\u00e9s de incentivos dados pelo governo ao cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, tamb\u00e9m acelerou a devasta\u00e7\u00e3o das vegeta\u00e7\u00f5es das margens dos rios ou de mananciais, devido \u00e0 proximidade da \u00e1gua e fertilidade elevada do solo, preservando-se apenas trechos de dif\u00edcil acesso, como depress\u00f5es ou encostas \u00edngremes (RODRIGUES, 1989; RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 2000).\nEm finais do s\u00e9culo XX come\u00e7a-se a planejar a cidade vinculando-a a todo contexto em que se insere e discutindo-se n\u00e3o apenas a degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, mas de todos os espa\u00e7os al\u00e9m do urbano, incluindo-se a totalidade de rios e corpos d'\u00e1gua. Conforme afirmado por SILVA (1994), os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o do final do s\u00e9culo XX se confrontam diretamente com o meio ambiente dito natural, em fun\u00e7\u00e3o do dilema estabelecido pela sociedade entre preserva\u00e7\u00e3o versus ocupa\u00e7\u00e3o. Dentro deste cen\u00e1rio apresentado, o planejamento urbano busca compor \u2019\u2019mosaico de padr\u00f5es, intercambi\u00e1veis e concomitantemente distintos entre si\u201d, isto \u00e9, trabalhar de forma dial\u00e9tica as rela\u00e7\u00f5es entre \u201ccidade\u201d e \u201ccampo\u201d, \u201clivre\u201d e \u201cocupado\u201d, \u201cconstru\u00eddo\u201d e \u201cn\u00e3o-constru\u00eddo\u201d.\n3.1.2.Vazios urbanos\nComo coloca CAVALHEIRO (1991), uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es do planejamento atual deve ser a melhor integra\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de espa\u00e7os urbanos, principalmente daqueles livres de constru\u00e7\u00e3o.\nSegundo GUZZO (1999), os espa\u00e7os livres podem contribuir das seguintes formas para o meio urbano e sua popula\u00e7\u00e3o: manter o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, servir \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os distintos e dispor de \u00e1reas para o lazer da popula\u00e7\u00e3o ao ar livre.\nEntende-se como espa\u00e7o livre, conceito que abrange demais outros conceitos, como o espa\u00e7o que se contrap\u00f5e a espa\u00e7os constru\u00eddos em \u00e1reas urbanas. Entende-se como \u00e1rea verde o espa\u00e7o livre de dom\u00ednio p\u00fablico em que h\u00e1 o predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou de atributos ambientais relevantes, que possibilitem o desenvolvimento de atividades recreacionais e de lazer ao ar livre, englobando as pra\u00e7as, os jardins p\u00fablicos e os parques urbanos (MORERO, 1996; GUZZO, 1999). Entende-se parque urbano como sendo uma \u00e1rea verde com dimens\u00f5es bem maiores que as pra\u00e7as e jardins p\u00fablicos e que possui fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gica, est\u00e9tica e de lazer (GUZZO, 1999). GUZZO (1999) afirma ainda que alguns autores classificam e organizam os espa\u00e7os livres, em fun\u00e7\u00e3o de seu uso, em espa\u00e7os livres para recrea\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os livres para a conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais - onde se permite o lazer mas de forma restrita - e espa\u00e7os livres para o desenvolvimento da forma urbana.\nComo citado por MELLO (1995), os espa\u00e7os p\u00fablicos, incluindo-se a\u00ed as \u00e1reas verdes, s\u00e3o valores culturais que influem consciente ou inconscientemente na intera\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com o entorno, influenciando as a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es desta popula\u00e7\u00e3o bem como sua qualidade de vida. Essa autora coloca ainda que a realidade social e econ\u00f4mica implantada nos grandes centros urbano \u00e0 partir da d\u00e9cada de 1970 fez com que houvesse a perda da apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos pela popula\u00e7\u00e3o, culminando com a cria\u00e7\u00e3o de shoppings e condom\u00ednios fechados nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, e que, consequentemente, favoreceu ainda mais a degrada\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os p\u00fablicos urbanos. Ela afirma que \u201ca identidade de cada um dos lugares resulta da capacidade de promover a\u00e7\u00f5es coletivas (do setor empresarial, do setor p\u00fablico, das comunidades), capazes de garantir a consolida\u00e7\u00e3o dos desejos humanos refletidos no espa\u00e7o da cidade,\u201d sendo que a as diferen\u00e7as sociais e culturais participantes promove uma diversidade cultural e social dos lugares.\n3.1.3.\tA quest\u00e3o dos rios\nAs regi\u00f5es urbanizadas no Brasil come\u00e7aram a se industrializar de forma mais intensa \u00e0 partir da d\u00e9cada de 1970, como resultado da pol\u00edtica nacional, o que provocou o aumento da concentra\u00e7\u00e3o urbana nos munic\u00edpios. A cidade \u00e0 partir deste per\u00edodo\ncome\u00e7ou a ter necessidade de mais \u00e1gua dispon\u00edvel para consumo e ao mesmo a aumentar o despejo de poluentes (esgoto dom\u00e9stico e industrial que recebem pouco ou nenhum tratamento) em seus rios. A necessidade de \u00e1gua para consumo provocou a constru\u00e7\u00e3o de pequenas barragens e reservat\u00f3rios para abastecimento inclusive na periferia das cidades, devido a degrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente dos cursos d'\u00e1gua j\u00e1 explorados at\u00e9 ent\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o eram realizados tratamentos dos efluentes despejados nos cursos d'\u00e1gua, fazendo com que os rios mais distantes do centro urbano come\u00e7assem a ser tamb\u00e9m degradados com o passar dos anos. Inicia-se neste momento uma disputa entre munic\u00edpios de uma mesma bacia por seus recursos, bem como a condena\u00e7\u00e3o criminal do lan\u00e7amento de esgotos sem tratamento nos corpos d'\u00e1gua. Este \u00e9 o caso, por exemplo, do munic\u00edpio de Campinas, em S\u00e3o Paulo. Neste estado, a cria\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais de Bacias \u00e9 um dos resultados deste cen\u00e1rio hist\u00f3rico (MALAGODI, 1999).\nOs rios que passam por \u00e1reas urbanas, como em Campinas, sofrem uma grande altera\u00e7\u00e3o da sua configura\u00e7\u00e3o, do seu funcionamento e da qualidade de suas \u00e1guas. Devido a alta velocidade de circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios dentro das cidades, partindose de um enfoque ambiental onde \u00e9 necess\u00e1rio que as \u00e1guas fluam lentamente para a que a produ\u00e7\u00e3o de biomassa seja grande, as \u00e1guas urbanas possuem um grande poder de transporte. Esse fato, em geral, faz com que haja um intenso trabalho de eros\u00e3o e consequentemente assoreamento ou entupimento de canais devido a grande quantidade de materiais s\u00f3lidos a\u00ed depositados, favorecendo as inunda\u00e7\u00f5es (CAVALHEIRO, 1991). Al\u00e9m disto, como afirma OLIVEIRA (1997), \u201ca quest\u00e3o dos solos e da \u00e1gua em uma bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e3o intimamente relacionadas. A retirada da cobertura vegetal com a finalidade de utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou urbana das \u00e1reas acelera significativamente os processos erosivos e de assoreamento, que prejudicam a qualidade da \u00e1gua e do solo de uma regi\u00e3o.\u201d\n3.2.\tO rio e a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o\n3.2.1.Conserva\u00e7\u00e3o ambiental\nSegundo GON\u00c7ALVES (1993) as \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o se diferenciam das de preserva\u00e7\u00e3o. De acordo com o autor, nas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o se permite a participa\u00e7\u00e3o interativa do homem no ambiente, possibilitando-se mudan\u00e7as voltadas ao bem-estar social, enquanto que nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o o ambiente e as florestas s\u00e3o tratados como objetos intoc\u00e1veis, sem direito ao uso, excetuando-se o uso cient\u00edfico voltado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade1 ou outras pesquisas direcionadas (MORERO, 1996). Segundo RODRIGUES (1998), \u201ca id\u00e9ia sobre a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade termina por ser apoiada n\u00e3o s\u00f3 na conserva\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, mas tamb\u00e9m na manuten\u00e7\u00e3o cultural das popula\u00e7\u00f5es que habitam as regi\u00f5es que guardam estes remanescentes naturais.\u201d\nPartindo-se do pressuposto de que o desenvolvimento busca o bem estar social e econ\u00f4mico da sociedade, a conserva\u00e7\u00e3o ambiental visa assegurar que se mantenha a capacidade da terra para que este processo de desenvolvimento seja sustentado e se assegure a vida (RODRIGUES, 1998).\nDURING (1989) apud RODRIGUES (1998), entende desenvolvimento como sendo \u201cum processo no qual indiv\u00edduos e sociedade tornam-se h\u00e1beis a atender suas pr\u00f3prias necessidades e melhorar a qualidade de suas vidas, encontrando solu\u00e7\u00f5es para as necessidades b\u00e1sicas de nutri\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, vestu\u00e1rio, prote\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, entre outros bens sociais, contando com o desenvolvimento de institui\u00e7\u00f5es que possam promover os bens p\u00fablicos e restringir excessos individuais.\u201d Os programas de desenvolvimento deveriam se orientados de forma a satisfazer as necessidades humanas, visando-se as potencialidades do suporte biof\u00edsico, \u201dultrapassando a racionalidade econ\u00f4mica convencional, considerados os \u00edndices alarmantes de pobreza e os limites homeost\u00e1ticos da biosfera\u201d (RODRIGUES, 1998).\n1 Biodiversidade \u00e9 entendida como sendo \u201d toda a diversidade do Planeta - dos genes aos indiv\u00edduos, as popula\u00e7\u00f5es e esp\u00e9cies, assim como os ecossistemas onde essas esp\u00e9cies ocorrem, al\u00e9m de todos os processos ecol\u00f3gicos da intera\u00e7\u00e3o entre os organismos\u201d (Kageyama, 2000).\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel, que tem por base a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 uma proposta que visa ajudar a sociedade a definir os melhores caminhos para buscar o melhor balan\u00e7o entre potencialidades do ambiente, realidades econ\u00f4micas e necessidades sociais, centrando-se no ponto de equil\u00edbrio entre a extra\u00e7\u00e3o e a emiss\u00e3o humana no meio e a capacidade regenerativa da natureza (RODRIGUES, 1998). O manejo ambiental se direciona, a partir deste enfoque, a preservar ecossistemas naturais e recuperar aqueles j\u00e1 degradados.\nNo caso da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental vigente, muitas vezes o termo preserva\u00e7\u00e3o, como no caso das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), refere-se a \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \u00e1reas que devem ser manejadas para que sejam recuperadas. Segundo MALAGODI (1999), 5% do territ\u00f3rio paulista, cerca de 24 milh\u00f5es de hectares, \u00e9 composto por \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, incluindo-se margens de rios, encostas \u00edngremes e topos de montanhas. Apenas um sexto destas \u00e1reas conservam sua cobertura vegetal, existindo cerca de 37 mil quil\u00f4metros de margens de rios degradadas e sujeitas a eros\u00e3o e que, para que possam se recuperar, deveriam ser manej\u00e1veis.\nA maioria dos rios do interior do estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o possui mais suas matas ciliares (JOLY et al., 1998) ou as t\u00eam em condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o intensa (SALVADOR, 1989), mesmo sendo \u00e1reas protegidas por leis federais e estaduais que disciplinam a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (BARBOSA et al., 1992; BARBOSA, 2000).\nEstabelece-se desta forma uma quest\u00e3o conflitante relativa a conserva\u00e7\u00e3o ambiental no que se refere a impossibilidade de utilizar os recursos naturais em \u00e1reas sob prote\u00e7\u00e3o ambiental, nas quais se enquadras as \u00e1reas de matas ciliares. Muito vem sendo discutido em rela\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que possibilitem o desenvolvimento econ\u00f4mico incorporando-se medidas voltadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, como tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o conjunta da popula\u00e7\u00e3o e do Estado na formula\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de medidas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e no estabelecimento de \u00e1reas que estar\u00e3o sob prote\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, 1998).\n3.2.2.\tAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) e a legisla\u00e7\u00e3o vigente\nUm dos mais importantes atos legais referente a quest\u00e3o ambiental no pa\u00eds \u00e9 o c\u00f3digo Florestal Brasileiro, que foi institu\u00eddo \u00e0 partir da Lei 4771 de 15/09/1965 (BRASIL, 1965), sendo alterado pela Lei 7803, de 18/07/89 (BRASIL, 1989) e Medida Provis\u00f3ria no. 2.166-67, de 24 de agosto de 2001 (BRASIL, 2001). A Lei de 15/09/1965 e suas altera\u00e7\u00f5es estabelecem as larguras das faixas marginais de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente situadas ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua, cobertas ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, como sendo, desde o seu n\u00edvel mais alto do corpo d'\u00e1gua: 30 m do leito para cursos d'\u00e1gua que tenham menos de 10 m de largura; 50 m para os cursos d'\u00e1gua que tenham entre 10 e 50 m de largura; 100 m para os cursos d'\u00e1gua que tenham entre 50 e 200 m de largura; 200 m para os cursos d'\u00e1gua que tenham entre 200 e 600 m de largura; 500 m para os cursos d'\u00e1gua que tenham largura superior a 600 m. (BRASIL, 1965; BRASIL, 1989; BRASIL, 2001; SOARES, 1995; GRANZIERA, 2001).\nTemos ainda na escala federal a Lei no 6938 de 31 de agosto de 1981 (BRASIL, 1981), que estabelece a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus objetivos e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, constitui o Sistema Nacional do Meio Ambiente - SISNAMA e institui o Cadastro de Defesa Ambiental; a Lei no 9.433, de 8 janeiro de 1997 (BRASIL, 1997), que Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; a Lei Federal no 9985 de 18 de julho de 2000 (BRASIL, 2000), que estabelece o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; al\u00e9m das Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA, citando-se a n: 4 de 18/09/1985 e a rf5 13/90 (BRASIL, 1985; BRASIL, 1990), entre outras. De forma geral, a legisla\u00e7\u00e3o federal busca sempre estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea a ser protegida e o seu entorno, de maneira a minimizar o impacto das \u00e1reas envolt\u00f3rias sobre o local a ser protegido.\nComo coloca GALLO J\u00daNIOR (2000), a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 13/90 tem como principal objetivo estabelecer gradientes de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, buscando assegurar que a transi\u00e7\u00e3o entre as atividades antr\u00f3picas de uso direto dos recursos do entorno da Unidade e a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de uso Indireto aconte\u00e7a de forma n\u00e3o-abrupta.\nA Lei Federal no 9985/2000, que estabelece o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), possibilita que o tamanho da \u00e1rea do entorno da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o - zona de amortecimento - seja determinado de acordo com as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cada Unidade. Al\u00e9m disso, a Lei Federal rf 9985, com o objetivo de promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a melhoria da qualidade ambiental no pa\u00eds, incentiva os programas de coopera\u00e7\u00e3o entres os \u00f3rg\u00e3os governamentais respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de tais Unidades e associa\u00e7\u00f5es ou institui\u00e7\u00f5es locais no processo de interven\u00e7\u00e3o. O Artigo 2o do Cap\u00edtulo I, desta Lei define Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o como sendo um espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. Da mesma forma seu Artigo 27 estabelece a necessidade de que seja elaborado para todas as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o um Plano de Manejo, que segundo o par\u00e1grafo primeiro deve abranger a \u00e1rea da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, sua zona de amortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos, tendo este documento a finalidade de definir os usos que ser\u00e3o dados aos recursos naturais, bem como orientar os programas de manejo \u00e0 serem desenvolvidos, buscando-se promover a integra\u00e7\u00e3o de tais Unidades \u00e0 vida econ\u00f4mica e social das comunidades vizinhas (GALLO J\u00daNIOR, 2000; BRASIL, 2000).\nComo coloca RODRIGUES (1998), busca-se atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o a interdependencia entre conserva\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento, estando estas agrupadas segundo diferentes categorias de manejo e buscando sua consolida\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e administrativas e diferentes grupos sociais. Segundo a autora, \u201cassume-se ainda, que seu estabelecimento n\u00e3o se d\u00e1 pela simples delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica de uma \u00e1rea e pelo isolamento da popula\u00e7\u00e3o que nela vive, mas pelo estabelecimento de medidas de manejo e decis\u00f5es que contemplem setores locais e externos \u00e0s \u00e1reas sob prote\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s do planejamento do uso do solo, promo\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico, educa\u00e7\u00e3o ambiental e legisla\u00e7\u00e3o\u201d.\nSegundo a opini\u00e3o de MELLO (1998), \u201cuma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o que permita a manuten\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas \u00e9 o caminho mais adequado para atender \u00e0s necessidades de desenvolvimento das condi\u00e7\u00f5es sociais e de prote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, sendo no entanto necess\u00e1rio que a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea envolvida com a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e que vive em fun\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, conhe\u00e7a as fragilidades do ecossistema com o qual est\u00e1 lidando, pois s\u00f3 assim ir\u00e1 compreender as limita\u00e7\u00f5es legais e pr\u00e1ticas impostas.\nNo estado de S\u00e3o Paulo, tem-se como refer\u00eancia a Lei Estadual n\u00b0 9.509/97, de 20 de mar\u00e7o de 1997, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. TOMASULO (2000) coloca que a proposta em discuss\u00e3o na Secretaria Estadual do Meio Ambiente para a defini\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SEUC, assemelha-se ao Sistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.\nDe forma geral, as legisla\u00e7\u00f5es vigentes n\u00e3o consideram a grande diversidade de paisagens que est\u00e3o associadas aos cursos d'\u00e1gua, sendo necess\u00e1rio um trabalho de reformula\u00e7\u00e3o de tais Leis para que possa ser contemplada a diversidade de fatores que se relacionam aos cursos d'\u00e1gua e a din\u00e2mica existente dos fatores entre si (SOARES, 1995).\n3.2.3.\t\u00c1rea de influ\u00eancia dos rios\nDe acordo com RODRIGUES (1989), as \u00e1reas que margeiam os cursos d'\u00e1gua est\u00e3o sujeitas \u00e0s influ\u00eancias diretas daquele curso, no que se refere a teor de umidade, freq\u00fc\u00eancia de alagamentos, profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, entre outros, sendo que estes fatores acabam por definir caracter\u00edsticas abi\u00f3ticas pr\u00f3prias da situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, no que se refere ao microclima, fertilidade e estrutura do solo, disponibilidade de oxig\u00eanio no solo e temperatura, entre outras. Em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas abi\u00f3ticas existentes ocorre um processo de seletividade ambiental, onde se estabelecem as esp\u00e9cies vegetais mais adaptadas a ocupar a \u00e1rea em quest\u00e3o.\nComo coloca MANTOVANI (1989), \u201cas influ\u00eancias que t\u00eam os cursos de \u00e1gua sobre as florestas s\u00e3o din\u00e2micas em freq\u00fc\u00eancia e intensidade, no tempo, e dependem de caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas, ed\u00e1ficas, hidrol\u00f3gicas e hidrogr\u00e1ficas, locais e regionais\u201d. CRESTANA (1994) afirma que a din\u00e2mica dos cursos fluviais, controla a exist\u00eancia e o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o que ocorrem nas suas margens, principalmente no que diz respeito ao teor de \u00e1gua do solo, que varia em fun\u00e7\u00e3o do regime pluviom\u00e9trico regional, da topografia local, do tra\u00e7ado do pr\u00f3prio corpo d'\u00e1gua e do tipo de solo local.\nSegundo CRESTANA (1994), os rios que apresentam condi\u00e7\u00f5es para o estabelecimento de matas do planalto paulista s\u00e3o rios bem encaixados, com varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito grande do n\u00edvel d'\u00e1gua. Nos casos em que as margens de corpos d'\u00e1gua n\u00e3o t\u00eam influ\u00eancia nem da flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e nem de alagamentos, em fun\u00e7\u00e3o do relevo, apresentam-se nestas margens esp\u00e9cies derivadas das matas adjacentes, sendo que no estado de S\u00e3o Paulo predomina o aparecimento de esp\u00e9cies t\u00edpicas das matas de planalto (RODRIGUES, 1989).\nAs v\u00e1rzeas ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u00e1reas baixas e caracterizam-se por ser \u00e1reas em processo de sedimenta\u00e7\u00e3o, no qual os sedimentos carregados pelas \u00e1guas do transbordamento peri\u00f3dico ou sazonal dos rios s\u00e3o depositados nas margens dos rios (AB'SABER, 2000).\nS\u00e3o nas v\u00e1rzeas que se encontram as zonas de satura\u00e7\u00e3o ou de encharcamento superficial, que expandem-se e contraem-se dependendo das condi\u00e7\u00f5es de umidade, sendo por este motivo chamadas de \u00e1reas vari\u00e1veis de contribui\u00e7\u00e3o. Elas influenciam diretamente na rapidez de escoamento de um volume d'\u00e1gua derivado de uma dada chuva (LIMA, 1989; MALAGODI, 1999).\nestes aluvi\u00f5es s\u00e3o normalmente muito semelhantes aos solos adjacentes (MANTOVANI, 1989).\nDa \u00e1gua de chuva que chega \u00e0 superf\u00edcie de uma bacia hidrogr\u00e1fica, pequena parte incide diretamente sobre as superf\u00edcies d'\u00e1gua, parte escorre superficialmente e parte infiltra. Da \u00e1gua que infiltra, parte percola em dire\u00e7\u00e3o ao len\u00e7ol fre\u00e1tico e parte escoa subsuperficialmente, em fun\u00e7\u00e3o da declividade existente, para as \u00e1reas mais baixas. Segundo LIMA (1989), em microbacias florestadas o escoamento subsuperficial \u00e9 o principal respons\u00e1vel pelo escoamento direto da \u00e1gua na microbacia, influenciando na varia\u00e7\u00e3o do defl\u00favio do rio ou canal existente. O defl\u00favio \u00e9 entendido como sendo o volume d'\u00e1gua que passa por uma determinada sec\u00e7\u00e3o de um canal por um determinado tempo (LIMA, 1989; MALAGODI, 1999).\nAs v\u00e1rzeas ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o zonas de transi\u00e7\u00e3o entre as bioceneses terrestres e aqu\u00e1ticas, sendo um local de grande riqueza biol\u00f3gica devido ao efeito de borda, resultante da capacidade que este tem de acolher os indiv\u00edduos destas duas bioceneses, al\u00e9m de abrigar indiv\u00edduos que lhes s\u00e3o espec\u00edficos (SOARES, 1995).\nJ\u00e1 se tem mencionado em v\u00e1rios trabalhos fitossociol\u00f3gicos que o solo \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela variabilidade flor\u00edstica e de estrutura que existe em \u00e1reas cont\u00ednuas de matas ciliares (OLIVEIRA, 1997). Esta variabilidade se d\u00e1 pelo fato destas matas ocorrerem em ambientes exclusivamente hidrom\u00f3rficos, onde o transporte e deposi\u00e7\u00e3o fluvial de sedimentos bem como o teor de umidade influem fortemente nas forma\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas e, consequentemente, nas forma\u00e7\u00f5es vegetais ocorrentes, fazendo com que o estudo detalhado da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o seja de extrema import\u00e2ncia para projetos de recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares (OLIVEIRA, 1997).\nMANTOVANI (1989) e MALAGODI (1999) colocam que tanto a natureza dos aluvi\u00f5es, como a composi\u00e7\u00e3o e a textura dos solos, bem como a profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, s\u00e3o respons\u00e1veis por varia\u00e7\u00f5es das florestas \u00e0 beira de cursos fluviais, ou mesmo pela sua presen\u00e7a ou n\u00e3o.\nA exist\u00eancia de uma vegeta\u00e7\u00e3o ao longo de curso d'\u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel, como em qualquer mata, pela exist\u00eancia da serapilheira, que \u00e9 o material org\u00e2nico acumulado, derivado desta vegeta\u00e7\u00e3o (folhas, galhos, etc) junto ao solo (GALETI,\nDevido aos processos de assoreamento que estes cursos d'\u00e1gua sofrem constantemente, criam-se novos nichos que sofrer\u00e3o um novo processo de sucess\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o para a sua ocupa\u00e7\u00e3o. RODRIGUES (1989), afirma que \u201cessa diversidade de fatores atuando nas forma\u00e7\u00f5es florestais rip\u00e1rias ou ciliares acabam por determinar como caracter\u00edstica daquelas forma\u00e7\u00f5es, uma elevada heterogeneidade flor\u00edstica e estrutural.\u201d\nA conserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o, caso seja necess\u00e1ria, destas \u00e1reas de v\u00e1rzeas mostram-se de suma import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade do sistema ambiental ciliar.\n3.2.4.A conserva\u00e7\u00e3o e as matas ciliares no estado de S\u00e3o Paulo\nExiste uma vasta discuss\u00e3o na literatura referente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de termos que caracterizem a vegeta\u00e7\u00e3o que ocorre ao longo ou ao redor dos corpos d'\u00e1gua.\nA forma\u00e7\u00e3o vegetal que ocorre ao longo dos cursos d'\u00e1gua \u00e9 predominantemente formada por florestas (CRESTANA, 1994; MALAGODI, 1999), podendo chamar-se mata aluvial, mata de anteparo, mata rip\u00e1ria, mata de galeria (CRESTANA, 1994), floresta ribeirinha, rip\u00e1ria ou rip\u00edcula, justa fluvial, marginal, higr\u00f3fila, de borda, de beira-rio (BARBOSA, 2000), ciliar, de galeria, de brejo, entre outros (RODRIGUES, 2000).\nEntretanto, RODRIGUES (2000) sugere a utiliza\u00e7\u00e3o do termo ribeirinho para se definir qualquer forma\u00e7\u00e3o que ocorra ao longo de um curso d'\u00e1gua, tendo ela drenagem bem definida ou difusa. Segundo o autor, o termo ribeirinho \u00e9 o que melhor representa a diversidade de condi\u00e7\u00f5es existentes nestas \u00e1reas, n\u00e3o recomendando, desta forma, a sinonimiza\u00e7\u00e3o dos termos consagrados popularmente ou cientificamente para definir todas as florestas localizadas ao longo de um curso d'\u00e1gua. Seu argumento \u00e9 que cada uma das defini\u00e7\u00f5es se referencia a uma condi\u00e7\u00e3o ecotonal espec\u00edfica, que \u00e9 definida em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias caracter\u00edsticas abi\u00f3ticas, como as geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas\nSegundo BARBOSA (2000), os termos \u201cfloresta de galeria\u201d ou \u201cmata ciliar\u201d s\u00e3o os mais empregados tanto no meio cient\u00edfico como legal, sendo a denomina\u00e7\u00e3o mata rip\u00e1ria ou ciliar a mais comum no estado de S\u00e3o Paulo. PASSOS (1998), por exemplo, utiliza-se do termo \u201cmata ciliar\u201d para denominar qualquer vegeta\u00e7\u00e3o existente ao longo e no entorno dos cursos d'\u00e1gua, sendo ela tanto existente naturalmente como a plantada, e independentemente das condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas em que ocorrem. O termo \u201cciliar\u201d se deve ao fato destas vegeta\u00e7\u00f5es, quando rodeadas por \u00e1reas de campo ou cerrado, destacarem-se visualmente, apresentando-se em forma de \u201cpestanas\u201d (RODRIGUES, 1989; CRESTANA, 1994). Entretanto, quando rodeadas por \u00e1reas onde h\u00e1 o predom\u00ednio de forma\u00e7\u00f5es florestais estas \u201cpestanas\u201d n\u00e3o s\u00e3o caracterizadas visualmente (RODRIGUES, 1989).\nNormalmente, nas faixas compostas pelas matas ciliares, as esp\u00e9cies mais tolerantes \u00e0 umidade se encontram mais pr\u00f3ximas aos cursos d'\u00e1gua, ou nas plan\u00edcies aluviais quando existentes, e as que s\u00e3o caracter\u00edsticas de solos bem drenados se encontram no extremo oposto destas faixas (OLIVEIRA, 1997). Entretanto, em terrenos diretamente adjacentes ao rio que n\u00e3o recebem influ\u00eancia direta destes cursos d'\u00e1gua, como em ribanceiras muito \u00edngremes, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre.\nSegundo LIMA (1989) a largura da faixa de mata ciliar varia em fun\u00e7\u00e3o da condutividade h\u00eddrica do solo, da profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, do fluxo de \u00e1gua subsuperficial que corre em dire\u00e7\u00e3o ao curso d'\u00e1gua e da declividade do terreno, variando comumente, no estado de S\u00e3o Paulo, entre 12 a 30 m de cada lado do canal (LIMA, 1989; MALAGODI, 1999).\nSegundo LIMA (1989) e MALAGODI (1999), o estudo da \u00e1rea rip\u00e1ria ou \u00e1rea ciliar deve estar baseado na intera\u00e7\u00e3o de fatores referentes ao terreno, incluindo-se a\u00ed tanto as ribanceiras quanto a plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas dos solos e as vegeta\u00e7\u00f5es que ocorre nestes locais, ou seja, deve ser baseado no ecossistema rip\u00e1rio. Isto porque a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar se constitui de esp\u00e9cies adaptadas, tolerantes ou\nA intera\u00e7\u00e3o destes ecossistemas ciliares com esp\u00e9cies vegetais de ecossistemas adjacentes a estes \u00e9 um dos fatores que mais influencia na variedade de esp\u00e9cies existentes nas matas ciliares (KAGEYAMA et al., 1989; BARBOSA et al., 1992a; SOARES, 1995). A influ\u00eancia flor\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o do entorno sobre essas forma\u00e7\u00f5es vegetais ciliares, faz com que a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar compreenda na sua estrutura diferentes est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o adaptativa (RODRIGUES, 1989; RODRIGUES, 2000).\nA composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar de parte das bacias do interior do estado de S\u00e3o Paulo, incluindo-se a regi\u00e3o de Campinas, \u00e9 uma mistura entre \u201cesp\u00e9cies t\u00edpicas de ambiente ribeirinhos e tolerantes a solos sazonal ou permanentemente alagados, e de esp\u00e9cies de florestas estacionais mes\u00f3filas adjacentes\u201d devido a raz\u00f5es como declividade das margens, mudan\u00e7a no regime hidrol\u00f3gico destas bacias e capacidade de determinadas esp\u00e9cies em se adaptar a diferentes condi\u00e7\u00f5es do ambiente (JOLY et al., 1998). KAGEYAMA et al. (1989), entre outros autores, se baseia na variedade vegetal existente nesses ecossistemas para propor a implanta\u00e7\u00e3o de programas de conserva\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. A evapotranspira\u00e7\u00e3o que ocorre nestas \u00e1reas \u00e9 tamb\u00e9m um dos fatores que propicia o aumento da diversidade das esp\u00e9cies existentes (BARBOSA et al., 1992a; MALAGODI, 1999).\nA biodiversidade animal \u00e9 fundamental para que possa haver a biodiversidade vegetal, pois os animais s\u00e3o muitas vezes os respons\u00e1veis pela perpetua\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies vegetais, atrav\u00e9s dos processos de poliniza\u00e7\u00e3o e de dispers\u00e3o de sementes e, consequentemente, pela manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio dos ecossistemas (BARBOSA, 2000; KAGEYAMA &amp; GANDARA, 2000).\nPodem-se citar v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es ao meio proporcionadas pela exist\u00eancia da mata ciliar, entre elas: minimiza\u00e7\u00e3o dos desbarrancamentos das ribanceiras dos rios, contendo eros\u00f5es e solapamento dos barrancos pelo desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de seus emaranhados radiculares (LIMA, 1989; PASSOS, 1998; MALAGODI, 1999); a diminui\u00e7\u00e3o e filtragem do escoamento superficial e subsuperficial, ou seja, funcionando\ncomo tamp\u00e3o e filtro entre terrenos mais altos e ecossistemas aqu\u00e1ticos (LIMA, 1989), dificultando o carreamento de sedimentos e a perda de nutrientes do solo para os cursos d'\u00e1gua e ecossistemas aqu\u00e1ticos e mantendo a qualidade da \u00e1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas (LIMA, 1989; JOLY et al., 1998; LIMA &amp; ZAKIA, 2000); a regulariza\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos atrav\u00e9s do abastecimento dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos (SALVADOR, 1989; BARBOSA, 2000) e a manuten\u00e7\u00e3o da calha e vaz\u00e3o do rio (PASSOS, 1998).\nAs matas ciliares tamb\u00e9m contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade t\u00e9rmica em pequenos cursos d'\u00e1gua, pois interceptam e absorvem grande parte da radia\u00e7\u00e3o solar que incide sobre ele, fazendo com que chegue uma quantidade constante de raios solares na \u00e1gua (LIMA, 1989; OLIVEIRA, 1997; PASSOS, 1998; MALAGODI, 1999). OLIVEIRA (1997) cita ainda a pereniza\u00e7\u00e3o das nascentes como um dos benef\u00edcios da manuten\u00e7\u00e3o das matas ciliares.\nNas \u00e1reas urbanas, as vegeta\u00e7\u00f5es existentes, entre elas as matas ciliares, contribuem sobremaneira para a melhoria da qualidade deste ambiente urbano, visto que os ecossistemas urbanos resultam de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas realizadas nos ecossistemas naturais anteriormente existentes (GUZZO, 1999). O autor afirma que remanescentes florestais em \u00e1reas urbanas sobrevivem \u00e0 partir das contribui\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas e de materiais vindas de sistemas circundantes, rural e natural, o que pressup\u00f5e que a conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais urbano depende da conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o destes sistemas vegetais circundantes.\nDe acordo com GUZZO (1999) as principais contribui\u00e7\u00f5es desta vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana s\u00e3o: atenua\u00e7\u00e3o das temperaturas extremas promovida pela filtra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar e pela conserva\u00e7\u00e3o da umidade do solo; redu\u00e7\u00e3o ou anteparo \u00e0 velocidade dos ventos; amortecimento dos ru\u00eddos de fundo sonoro cont\u00ednuo e descont\u00ednuo de car\u00e1ter estridente; varia\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das paisagens urbanas; caracteriza\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. LEIT\u00c3O FILHO et al. (1994) apud OLIVEIRA (1997), apresenta ainda como benef\u00edcio importante da exist\u00eancia destas matas ciliares em \u00e1reas urbanas a possibilidade de se realizar in\u00fameros projetos de lazer e educa\u00e7\u00e3o ambiental em \u00e1reas \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua que s\u00e3o vegetadas.\nA redu\u00e7\u00e3o das matas ciliares no Brasil tem causado, al\u00e9m do aumento da eros\u00e3o dos solos que prejudica a hidrologia regional e propicia o acontecimento de enchentes urbanas, a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade da fauna e flora ribeirinhas, local e regional (JOLY, 1998), como tamb\u00e9m da fauna ictiol\u00f3gica, pois tal vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal promotora da alimenta\u00e7\u00e3o e do sustento destes organismos aqu\u00e1ticos (LIMA, 1989, KAGEYAMA et al., 1989; OLIVEIRA, 1997; MALAGODI, 1999). A destrui\u00e7\u00e3o do ec\u00f3tono2 ciliar provoca ainda o aumento da freq\u00fc\u00eancia e das cotas atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es sazonais em todo o curso d'\u00e1gua (JOLY et al., 1998), al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da qualidade paisag\u00edstica e do conforto ambiental (BARBOSA, 2000). Como afirma BARBOSA (2003), \u201ct\u00eam crescido os debates sobre situa\u00e7\u00f5es em que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 inevit\u00e1vel, como aberturas e estradas, empreendimentos miner\u00e1rios, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de v\u00e1rzeas, manguezais ou restingas\u201d.\nSegundo BARBOSA (2000), \u201co estado de S\u00e3o Paulo possui pelo menos 600 mil hectares de \u00e1reas para serem implantadas com mata ciliar. Isto se considerarmos apenas o necess\u00e1rio para atender \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente (c\u00f3digo florestal)\u201d. Segundo IVANAUSKAS &amp; RODRIGUES (1996), estas perturba\u00e7\u00f5es ocorrem n\u00e3o apenas pelo desmatamento e conseq\u00fcente fragmenta\u00e7\u00e3o desta vegeta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela a\u00e7\u00e3o do fogo, pela falta de controle na emiss\u00e3o de efluentes urbanos, industriais e rurais, provocando a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por metais pesados e agrot\u00f3xicos. As principais atividades que tiveram ou ainda t\u00eam responsabilidade na destrui\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es ciliares s\u00e3o principalmente a explora\u00e7\u00e3o florestal, o garimpo, a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios, a expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas e peri-urbanas e a polui\u00e7\u00e3o industrial.\nComo afirma BARBOSA (2000), a fragmenta\u00e7\u00e3o florestal derivada do processo de desmatamento atual faz com que muitas esp\u00e9cies vegetais e animais estejam em extin\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a mata ciliar funciona muitas vezes como um corredor natural de vegeta\u00e7\u00e3o entre remanescentes de uma bacia hidrogr\u00e1fica (OLIVEIRA, 1997), que possibilita a migra\u00e7\u00e3o da fauna, o ref\u00fagio para aves e mam\u00edferos (JOLY et al., 1998), e o fluxo g\u00eanico entre os diversos fragmentos florestais fundamentais na conserva\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (KAGEYAMA &amp; LEPSCH-CUNHA, 2001). Para que\n2\tEc\u00f3tono: zona de transi\u00e7\u00e3o entre comunidades diferentes, sendo as matas ciliares aqui entendidas como zona de transi\u00e7\u00e3o.\npossa se estabelecer um corredor de fluxo g\u00eanico mais amplo, isto \u00e9, n\u00e3o apenas restrito a esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de \u00e1reas alagadas ou alag\u00e1veis, \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma faixa de terra firme que acompanhe a mata ciliar sujeita as inunda\u00e7\u00f5es. Por este motivo, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia que se conhe\u00e7a a largura maior do rio - no per\u00edodo de cheias - para que se definam as \u00e1reas destinadas a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar que devam ser conservadas e recuperadas.\n3.2.5.\tA quest\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o\nA recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tentativa de remediar os danos, que na maioria das vezes poderiam ter sido evitados, causados pelo uso incorreto da paisagem e dos solos em nosso pa\u00eds (RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 2000).\nO termo recupera\u00e7\u00e3o, de acordo com RODRIGUES &amp; GANDOLFI (2000), \u201c\u00e9 uma designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de qualquer a\u00e7\u00e3o que possibilite a revers\u00e3o de uma \u00e1rea degradada\u201d, podendo ter diferentes objetivos e utilizando-se de diferentes processos. Ainda segundo os autores, a redefini\u00e7\u00e3o ou redestina\u00e7\u00e3o de ambiente pode ser entendida como uma estrat\u00e9gica de recupera\u00e7\u00e3o que tem como objetivo a convers\u00e3o de um ecossistema degradado (ou mesmo n\u00e3o degradado) num ecossistema com destina\u00e7\u00e3o ou uso distinto do ecossistema preexistente.\nA legisla\u00e7\u00e3o existente para as \u00e1reas ciliares, entretanto, restringe o processo de recupera\u00e7\u00e3o \u00e0 forma de restaura\u00e7\u00e3o stricto ou sensu lato - tem como objetivo o retorno do ecossistema degradado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais tidas como \u201coriginais\u201d, com ou sem a participa\u00e7\u00e3o humana - ou \u00e0 forma de reabilita\u00e7\u00e3o, que se encaixa na proposta desta disserta\u00e7\u00e3o - tem por objetivo o retorno do ecossistema degradado a algum estado est\u00e1vel alternativo, com uma forte interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 2000).\nUma das quest\u00f5es mais conflitantes referentes a conserva\u00e7\u00e3o ambiental refere-se a impossibilidade de utilizar os recursos naturais em \u00e1reas sob prote\u00e7\u00e3o ambiental, nas quais se enquadram as \u00e1reas de matas ciliares, pois legalmente n\u00e3o podem ocorrer manejos nestas \u00e1reas com outros objetivos que n\u00e3o os restaura\u00e7\u00e3o. Entretanto, vem-se discutindo recentemente o manejo das \u00e1reas ciliares com o objetivo de utiliz\u00e1-las\nComo citam RODRIGUES &amp; GANDOLFI (2000), \u201ca recupera\u00e7\u00e3o de uma dada \u00e1rea, depende da trajet\u00f3ria percorrida durante a degrada\u00e7\u00e3o e de quais foram as conseq\u00fc\u00eancias deste processo no ecossistema em quest\u00e3o\u201d. Da mesma forma, a recupera\u00e7\u00e3o pretendida s\u00f3 poder\u00e1 ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de uma nova trajet\u00f3ria. Sendo assim, a defini\u00e7\u00e3o de um programa de recupera\u00e7\u00e3o depende da avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais da \u00e1rea degradada, pois s\u00f3 assim poder-se-\u00e1 identificar as dificuldades e definir as estrat\u00e9gias a serem adotadas, atrav\u00e9s de um cronograma de a\u00e7\u00e3o.\nSOARES (1995) afirma que deve haver a preocupa\u00e7\u00e3o em se estabelecer uma estrat\u00e9gia de preserva\u00e7\u00e3o, pois sem ela a recomposi\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar ser\u00e1 em v\u00e3o. O autor afirma ainda que \u201cesta preocupa\u00e7\u00e3o deve acompanhar todas as fases do estudo, desde a determina\u00e7\u00e3o de quais \u00e1reas ser\u00e3o englobadas at\u00e9 a escolha das esp\u00e9cies. A estrat\u00e9gia de preserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre equil\u00edbrio do ecossistema e atividades produtivas.\u201d \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m que sejam feitas avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas da proposta implantada, utilizando-se de indicadores predefinidos, para verificar se os objetivos iniciais est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados (RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 2000).\nDevemos ter clareza de que ao analisarmos uma \u00e1rea ou uma regi\u00e3o a ser conservada ou recuperada estamos analisando um processo e n\u00e3o um est\u00e1gio, processo este onde a destrui\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem e sua recomposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o constantes e c\u00edclicos, sendo que a cada novo ciclo estabelecido d\u00e1-se origem a um novo est\u00e1gio diferente do anterior (MELLO, 1998). Devemos, desta forma, n\u00e3o nos ater ao estudo dos elementos que comp\u00f5e a natureza de forma isolada, mas sim estudar as rela\u00e7\u00f5es din\u00e2micas e estruturais que se estabelecem entre elas (SILVA, 2000).\nPara v\u00e1rios autores, a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar deve ocorrer baseada na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de remanescentes da cobertura vegetal nativa. JOLY (1998) prop\u00f5e a restaura\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do ec\u00f3tono, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas utilizadas de acordo com a estrutura encontrada nas \u00e1reas preservadas, na tentativa de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Entretanto, no caso do estado de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o temos conhecimento e registros das vegeta\u00e7\u00f5es \u201coriginais\u201d, pois estas j\u00e1 se encontram como matas secund\u00e1rias, derivadas das \u201coriginais\u201d. De qualquer forma as esp\u00e9cies nativas s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a revegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.\n3.2.5.1.\tRevegeta\u00e7\u00e3o\nA revegeta\u00e7\u00e3o tem como principal objetivo criar condi\u00e7\u00f5es para que uma \u00e1rea degradada se recupere e d\u00ea origem a uma nova floresta, com caracter\u00edsticas estruturais e funcionais pr\u00f3ximas \u00e0s florestas j\u00e1 estabelecidas (MALAGODI, 1999) ou n\u00e3o.\nNo caso da revegeta\u00e7\u00e3o da mata ciliar, a maioria dos trabalhos desenvolvidos prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, pois s\u00e3o estas as que provavelmente se adaptar\u00e3o melhor ecologicamente a \u00e1rea de plantio, sendo o problema adaptativo das esp\u00e9cies um dos mais comuns nos reflorestamentos ciliares (IVANAUSKAS &amp; RODRIGUES, 1996).\nComo coloca BARBOSA (2000), tanto para a implanta\u00e7\u00e3o como para a recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares, bem como para o seu manejo, faz-se necess\u00e1rio o emprego de t\u00e9cnicas adequadas que se utilizem de modelos que contemplem levantamentos flor\u00edsticos e fitossociol\u00f3gicos, o conhecimento da biologia reprodutiva e do comportamento ecofisiol\u00f3gico das esp\u00e9cies selecionadas, a classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nos diferentes est\u00e1dios de sucess\u00e3o natural e o conhecimento dos diferentes processos de crescimento, bem como disponibilidade de sementes e pl\u00e2ntulas, conhecimento do solo e do microclima existente e a ser criado e a disponibilidade de t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e manuseio de mudas. De acordo com OLIVEIRA (1997), os estudos flor\u00edsticos buscam determinar quais esp\u00e9cies vegetais ocorrem numa determinada \u00e1rea, sendo que os estudos fitossociol\u00f3gicos buscam determinar os\nKAGEYAMA et al.(1989) e KAGEYAMA &amp; GANDARA (2000) prop\u00f5em que se utilize como base para a revegeta\u00e7\u00e3o os banco e fontes de sementes e pl\u00e2ntulas do local da \u00e1rea a ser revegetada pois, al\u00e9m da maior probabilidade de conseguir uma maior diversidade gen\u00e9tica, tais sementes e pl\u00e2ntulas s\u00e3o provavelmente de esp\u00e9cies mais adaptadas ao local da revegeta\u00e7\u00e3o. Todavia, segundo BAIDER, TABARELLI &amp; MANTOVANI (2001) a contribui\u00e7\u00e3o do banco de sementes para a regenera\u00e7\u00e3o da floresta depende da idade em que esta floresta \u00e9 cortada, o que define a quantidade e tipo de sementes dispon\u00edveis. De qualquer maneira torna-se necess\u00e1ria a contribui\u00e7\u00e3o de sementes oriundas de outras fontes (remanescentes, inser\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de plantio) para a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea, pois o banco de semente n\u00e3o armazena sementes m\u00e9dias e grandes de esp\u00e9cies lenhosas tolerantes \u00e0 sombra.\nApesar da utiliza\u00e7\u00e3o de sementes para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas ser economicamente mais vantajosa do que a utiliza\u00e7\u00e3o de mudas (BARBOSA et al., 1992), a produ\u00e7\u00e3o de sementes de esp\u00e9cies nativas em escala comercial esbarra em dificuldades operacionais (KAGEYAMA et al., 1992).\nFaz-se necess\u00e1ria, desta forma, a realiza\u00e7\u00e3o um levantamento pr\u00e9vio da \u00e1rea a ser revegetada, desde sua hist\u00f3ria de utiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua caracteriza\u00e7\u00e3o abi\u00f3tica (clima, fertilidade do solo, textura do solo, permeabilidade e profundidade do solo, topografia e presen\u00e7a de \u00e1gua, incluindo-se altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico, umidade, encharcamento, inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, entre outros fatores) e bi\u00f3tica (levantamentos flor\u00edsticos e fitossociol\u00f3gicos, levantamentos da fauna existente, entre outros) (MALAGODI, 1999). Para o sucesso da revegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m importante que, al\u00e9m de se conhecer e utilizar-se as esp\u00e9cies nativas ou esp\u00e9cies que ocorram em situa\u00e7\u00f5es semelhantes de solo e clima (CRESTANA, 1994), esta seja realizada utilizando m\u00faltiplas esp\u00e9cies de cada grupo de sucess\u00e3o, se poss\u00edvel derivadas de indiv\u00edduos diferentes, de forma que a vegeta\u00e7\u00e3o possa, al\u00e9m de se renovar continuamente sem a interfer\u00eancia do homem\nA maioria dos estudos para a revegeta\u00e7\u00e3o de matas ciliares se baseia principalmente em modelos da din\u00e2mica da floresta natural, sendo esta din\u00e2mica, no caso da floresta tropical, o processo pelo qual as esp\u00e9cies se desenvolvem e se regeneram naturalmente (FERRETI et al., 1995) atrav\u00e9s das clareiras que surgem, ou seja, da sucess\u00e3o vegetal secund\u00e1ria (BARBOSA, 2000). Esta sucess\u00e3o caracteriza-se como um processo din\u00e2mico de substitui\u00e7\u00e3o de grupos ecol\u00f3gicos ou categorias sucessionais (RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 2000), que necessitam de recursos ambientais distintos para o crescimento, desenvolvimento e reprodu\u00e7\u00e3o (PASSOS, 1998). As tr\u00eas principais causas que levam a sua ocorr\u00eancia s\u00e3o: disponibilidade de uma \u00e1rea que possua condi\u00e7\u00f5es ambientais de suporte adequadas \u00e0s plantas; disponibilidade e entrada no sistema ambiental de sementes atrav\u00e9s de bancos de sementes no solo e fontes de sementes derivadas de matas adjacentes (KAGEYAMA et al., 1989); a exist\u00eancia de distintas categorias sucessionais entre as esp\u00e9cies que se instalarem no local, para que estas possam se substituir ao longo do tempo (IVANAUSKAS &amp; RODRIGUES, 1996).\nSegundo OLIVEIRA (1997) a interpreta\u00e7\u00e3o da sucess\u00e3o natural pode otimizar o processo de resflorestamentos artificiais mistos pois, desta forma, pode-se determinar as esp\u00e9cies que provavelmente s\u00e3o as que mais ir\u00e3o satisfazer os objetivos previstos para o desenvolvimento da floresta plantada.\nV\u00e1rios autores (KAGEYAMA et al., 1989; BARBOSA, 1992a; CRESTANA, 1994; BARBOSA, 2000; KAGEYAMA &amp; GANDARA, 2000; CERRI, 2003) adotam em seus trabalhos a divis\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas definida por BUDOWSKI (1965), onde este distingue quatro grupos distintos com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, dividindo as esp\u00e9cies em pioneiras, secund\u00e1rias iniciais, secund\u00e1rias tardias e clim\u00e1cicas. Os quatro grupos se distinguem em fun\u00e7\u00e3o das necessidades de luz, germina\u00e7\u00e3o e longevidade de sementes, ciclo de vida e agentes dispersores da esp\u00e9cie considerada.\nAlguns autores utilizam-se, para a revegeta\u00e7\u00e3o, do estudo do comportamento esp\u00e9cies arb\u00f3reas em circunst\u00e2ncias distintas \u00e1s que estas se encontram no processo de sucess\u00e3o natural. Tais autores monitoram o comportamento das esp\u00e9cies vegetais plantadas em \u00e1reas de recupera\u00e7\u00e3o \u00e0 partir da ado\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies modelo, que s\u00e3o esp\u00e9cies que representam um grupo de esp\u00e9cies com caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es comuns, ou seja, uma guilda (KAGEYAMA, GANDARA, VENCOVSKY, 2001). KAGEYAMA, GANDARA &amp; VENCOVSKY (2001) e KAGEYAMA &amp; LEPSCH-CUNHA (2001) sugerem a ado\u00e7\u00e3o de cinco grupos baseados em padr\u00f5es ecol\u00f3gicos, demogr\u00e1ficos e respostas \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica: GRUPO 1 - Esp\u00e9cies que s\u00e3o raras na floresta prim\u00e1ria e que se tornam comuns em florestas secund\u00e1rias ap\u00f3s dist\u00farbios antr\u00f3picos; GRUPO 2 - Esp\u00e9cies que s\u00e3o raras na floresta prim\u00e1ria e que desaparecem em florestas secund\u00e1rias; GRUPO 3 - Esp\u00e9cies especializadas em ambientes com caracter\u00edsticas end\u00e1ficas restritas, como topo de morros, solos rasos ou encharcados; GRUPO 4 - Esp\u00e9cies pioneiras que ocorrem em clareiras grandes na floresta prim\u00e1ria; GRUPO 5 - Esp\u00e9cies tolerantes \u00e0 sombra ou clim\u00e1cicas.\nReferente ainda ao sucesso da revegeta\u00e7\u00e3o, o manejo inadequado da \u00e1rea revegetada implica diretamente no insucesso da recupera\u00e7\u00e3o (CERRI, 2003), sendo importante que se implante um sistema que vise a manuten\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o de pl\u00e2ntulas e sementes durante sua produ\u00e7\u00e3o e seu desenvolvimento ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o, eliminando-se periodicamente esp\u00e9cies invasoras, impedindo que os indiv\u00edduos sejam pisoteados ou comidos por herb\u00edvoros e promovendo-se a manuten\u00e7\u00e3o de aceiros contra o fogo (MALAGODI, 1999).\nEstudos atuais indicam a inexist\u00eancia de modelos consagrados para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas ou perturbadas. Recentemente BARBOSA et al. (2003) investigaram 98 \u00e1reas com trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o florestal realizadas \u00e0 partir do plantio de esp\u00e9cies nativas no estado de S\u00e3o Paulo e observaram que a degrada\u00e7\u00e3o destes reflorestamentos resultaram de v\u00e1rias origens, sendo as principais: m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas utilizadas nos plantios, utiliza\u00e7\u00e3o de poucas esp\u00e9cies de diversos est\u00e1gios sucessionais e m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da quantidade de esp\u00e9cies entre os diferentes est\u00e1gios sucessionais. Tais dados favorecem tanto a perda da biodiversidade como o decl\u00ednio dos reflorestamentos induzidos. Os autores\n3.2.5.2.\tAlguns exemplos de composi\u00e7\u00e3o e estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar no estado de S\u00e3o Paulo\nSegundo MARTINS (1991), os estudos mais sistem\u00e1ticos da vegeta\u00e7\u00e3o paulista tiveram como pioneiros os trabalhos desenvolvidos por Loefgren no final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20, sendo que \u201ca primeira s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es e de estudos espec\u00edficos de florestas do estado de S\u00e3o Paulo foi feita por Andrade e Vecchi em 1916\u201d. V\u00e1rios autores contribu\u00edram para o estudo fision\u00f4mico e/ou fitogeogr\u00e1fico da vegeta\u00e7\u00e3o neste estado, entre eles HOEHNE, KOSCINSKI, KUHLMANN &amp; K\u00dcHN, AB'SABER, JOLY, EITEN, HUECK, GODOY, ANDRADE &amp; LAMBERTI, HEINSDJK &amp; ASC0LY, MARINIS &amp; CAMARGO, CAMPOS, entre outros (MARTINS, 1991).\nMARTINS (1991) afirma que n\u00e3o existem estudos fitossociol\u00f3gicos quantitativos das matas paulistas, nem levantamentos flor\u00edsticos sistem\u00e1ticos de sua vegeta\u00e7\u00e3o florestal. Isto se deve ao fato dos estudos da ecologia vegetal no Brasil terem sido inicialmente dirigidos a vegeta\u00e7\u00e3o do cerrado e das florestas paulistas terem sido quase que completamente dizimadas antes de poderem ter sido estudadas.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas fitossociol\u00f3gicas para caracte riza\u00e7\u00e3o de florestas ciliares no estado de S\u00e3o Paulo ocorreu de forma mais representativa \u00e0 partir da d\u00e9cada de 70 (PASSOS, 1998). Alguns dos principais trabalhos desenvolvidos foram: o estudo da floresta ciliar do Ribeir\u00e3o Claro realizado por TROPPMAIN &amp; MACHADO em 1974, a zona\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado ao redor da Represa do Lobo entre os munic\u00edpios de Itirapina e Brotas realizado por OLIVEIRA &amp; SOUZA em 1977, o levantamento da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de uma \u00e1rea de floresta ciliar do Rio Mogi Gua\u00e7\u00fa realizado GIBBS &amp; LEIT\u00c3O FILHO em 1978 (MARTINS, 1991). A partir da d\u00e9cada de 1980 estes trabalhos come\u00e7aram a ser divulgados, tornando-se mais abundantes nas \u00faltimas d\u00e9cadas (PASSOS, 1998).\nSegundo KAGEYAMA et al. (1992), \u201cnas florestas naturais do estado de S\u00e3o Paulo, os levantamentos fitossociol\u00f3gicos v\u00eam revelando que cerca de 30% das esp\u00e9cies arb\u00f3reas s\u00e3o representadas por esp\u00e9cies mais comuns. Dentre as esp\u00e9cies comuns predominam aquelas das fase iniciais (pioneiras) e finais (clim\u00e1cicas) da sucess\u00e3o secund\u00e1ria; por sua vez as esp\u00e9cies raras3 englobam as secund\u00e1rias.\u201d Ainda segundo o autor, as pioneiras e as clim\u00e1cicas s\u00e3o representadas por poucas esp\u00e9cies e apresentam alta densidade relativa4, enquanto que as secund\u00e1rias s\u00e3o representadas por esp\u00e9cies raras e possuindo baixa densidade relativa.\nJOLY et al.(1998), apresenta-nos uma listagem com esp\u00e9cies t\u00edpicas de \u00e1reas alagadas existente no rio Jacar\u00e9-Pepira, selecionando algumas que seriam mais indicadas na revegeta\u00e7\u00e3o ciliar: Inga affinis DC, possuindo frutos que flutuam na \u00e1gua e que s\u00e3o um importante item na dieta dos peixes, p\u00e1ssaros e macacos, possuindo ainda sementes capazes de germinar e pl\u00e2ntulas capazes de crescer enquanto submersas; Talauma ovata St. Hill que tem seus frutos dispersos por p\u00e1ssaros e pl\u00e2ntulas tolerantes ao alagamento; Calophyllum brasiliense Camb. que tem seus frutos dispersos por morcegos e pl\u00e2ntulas tolerantes ao alagamento; Geonoma brevispata Mart. que tem seus frutos dispersos por p\u00e1ssaros e suas pl\u00e2ntulas tolerantes ao alagamento. O autor nos apresenta ainda a Centrolobium tomentosum Guilherm. Ex Benth. Hook que seria indicada para \u00e1reas bem drenadas com alagamentos ocasionais.\nBARBOSA et al. (1992a) apresenta-nos algumas esp\u00e9cies de ampla ocorr\u00eancia na mata ciliar do rio Mogi-Gua\u00e7u, sendo elas: Croton urucurana (secund\u00e1ria Inicial); Cordia sp, Eritrina cristagalli e Inga striata (secund\u00e1rias Tardia); Cariniana sp, Copaifera langsdorffii, Cyclolobium vecchii, Genipa americana, Lonchocarpus. muehlbergianus e Platycyamus regnelli (cl\u00edmax).\nNo munic\u00edpio de Campinas, TONIATO (1996), estudou um remanescente de mata de brejo, analisando as principais esp\u00e9cies que se destacam em altura, que caracterizam o dossel5 e as que predominam no sub-bosque6. A autora encontrou 55\n3\tEsp\u00e9cies raras s\u00e3o aquelas que \u201cocorrem numa baix\u00edssima densidade de indiv\u00edduos na mata\u201d (Kageyama &amp; Gandara, 1994), num n\u00famero igual ou inferior a um indiv\u00edduo por hectare.\n4\tDensidade relativa \u00e9 \u201ca propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de indiv\u00edduos de uma esp\u00e9cie em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de indiv\u00edduos amostrados, em porcentagem\u201d (Martins, 1991).\n5\tDossel florestal: \u201ca linha imagin\u00e1ria que liga os pontos extremos dos indiv\u00edduos (\u00e1rvores) componentes de um maci\u00e7o florestal\u201d\n(Galeti, 1982).\nesp\u00e9cies, pertencentes a 44 g\u00eaneros e 29 fam\u00edlias.\nRecentemente, SANTIN (1999) realizou em seu trabalho um invent\u00e1rio dos fragmentos da vegeta\u00e7\u00e3o remanescente do munic\u00edpio de Campinas, onde apresenta a listagem da flora arb\u00f3rea de cada um destes fragmentos, bem como suas caracter\u00edsticas e potencialidades. Ela concluiu que dentre os corpos d'\u00e1gua da bacia do rio Capivari apenas 1,72% das margens destes possui cobertura vegetal natural. A autora conclui tamb\u00e9m que a regi\u00e3o sul do munic\u00edpio possui 335,74 ha de cobertura vegetal remanescente, sendo 14,3% deste total em \u00e1rea urbana, o que representa\n48,11\tha.\n3.2.6.\tRecupera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social\nUm projeto que tenha como objetivo a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares de um corpo d'\u00e1gua deve abranger a escala da bacia hidrogr\u00e1fica em que ele se insere e considerar todas as vari\u00e1veis sociais relacionadas a bacia em quest\u00e3o. Desta forma, todas as a\u00e7\u00f5es voltadas a conserva\u00e7\u00e3o ambiental e resgate da qualidade de vida devem ser desenvolvidas baseadas no contexto hist\u00f3rico econ\u00f4mico, cultural e social da \u00e1rea e da regi\u00e3o em quest\u00e3o, pois s\u00e3o as caracter\u00edsticas deste processo hist\u00f3rico que ir\u00e3o definir as necessidades espec\u00edficas de cada \u00e1rea e de cada regi\u00e3o. Como coloca MALAGODI (1999), as diferentes cicatrizes ambientais existentes s\u00e3o fruto da diversidade de a\u00e7\u00f5es humanas sobre o meio, a\u00e7\u00f5es estas que ocorrem em fun\u00e7\u00e3o de diferentes cren\u00e7as e formas de organiza\u00e7\u00e3o da social, cultural e econ\u00f4mica.\nSegundo MAGLIO (1995), \u201co gerenciamento integrado da bacia, envolvendo governo e sociedade \u00e9 fundamental na conserva\u00e7\u00e3o e garantia da sustentabilidade da bacia hidrogr\u00e1fica\u201d Continuando, o autor afirma que \u201ca multiplicidade social - os aspectos culturais e \u00e9ticos - necessitam ser considerados no modelo institucional. O novo paradigma, envolvendo o comportamento ambiental requer novas formas de gerenciamento e participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel no que se refere a estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais e pol\u00edticas de uso da conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\"\n6 Sub-bosque \u00e9 \u201ca vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e sub-arbustiva, encontradi\u00e7a em baixo das \u00e1rvores de um maci\u00e7o florestal\u201d (Galeti, 1982).\n27\nMuitos dos projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental implantados t\u00eam sido inviabilizados pelo fato deles desconsiderarem fatores referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que vive pr\u00f3xima ou dentro das \u00e1reas em quest\u00e3o, principalmente fatores referentes ao aspecto s\u00f3cio-econ\u00f4mico. KLIASS (1993), a partir de um hist\u00f3rico de todos os parques urbanos do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, coloca o quanto a popula\u00e7\u00e3o do entorno desses parques interferiram e interferem na sua manuten\u00e7\u00e3o, sendo \u00e0 partir da rela\u00e7\u00e3o parque/popula\u00e7\u00e3o que nasceram as principais mudan\u00e7as e adapta\u00e7\u00f5es destes parques. A autora afirma ainda que a cria\u00e7\u00e3o de APAs em \u00e1reas de interesse ambiental n\u00e3o garante sua conserva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pela falta de monitoramento adequado de tais \u00e1reas como tamb\u00e9m pela falta de consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o do entorno na forma de utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Um exemplo citado \u00e9 o do Parque do Carmo, que vem sendo destru\u00eddo pelas popula\u00e7\u00f5es vizinhas pertencentes \u00e0 CoHab Itaquera.\nDesta forma, faz-se necess\u00e1ria a promo\u00e7\u00e3o de atividades que permitam a integra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es lindeiras tanto no processo de busca do desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico como tamb\u00e9m no processo da conserva\u00e7\u00e3o ambiental (RODRIGUES, 1998), devendo-se consultar a popula\u00e7\u00e3o e inseri-la sempre que poss\u00edvel nos processos de planejamento e de gest\u00e3o das \u00e1reas livres (NUCCI, 1996; GUZZO, 1999).\nSendo assim, o processo de conserva\u00e7\u00e3o ambiental deve estar intimamente ligado a a\u00e7\u00f5es sociais, devendo-se buscar a integra\u00e7\u00e3o com \u201ccomunidades que residam nos locais determinados ao manejo e que potencialmente t\u00eam o direito, o dever e a sabedoria para parti lhar seus conhecimentos \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais de tal import\u00e2ncia, assim como ao resguardo de suas culturas\u201d (RODRIGUES, 1998).\nMACEDO (1995), afirma que atrav\u00e9s da \u00f3tica de participa\u00e7\u00e3o se faz poss\u00edvel que todos os indiv\u00edduos, independentemente de suas origens, sintam a necessidade de realizem a\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am suas necessidades racionais ou emocionais. O autor coloca ainda que \u201cem cada n\u00edvel da escala de satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades o indiv\u00edduo precisa dispor de uma quantidade de emo\u00e7\u00e3o que suavize (ou humanize) a sua racionalidade.\u201d Desta forma a emo\u00e7\u00e3o ou envolvimento emocional de um indiv\u00edduo num processo \u00e9 como um meio de se obter o comprometimento com propostas desenvolvidas.\nNuma cidade, uma \u00e1rea verde deve ser entendida como parte de um sistema maior de \u00e1reas verdes, que por sua vez est\u00e1 intimamente associado ao sistema urbano e a popula\u00e7\u00e3o que o comp\u00f5e. Os parques, em muitos casos, s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es encontradas para que se garanta a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse ambiental e ao mesmo tempo se proporcione recrea\u00e7\u00e3o e lazer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do entorno. Desta forma, um projeto para um Parque Urbano, tanto na fase de implanta\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m nas de uso e manuten\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ar\u00e1 seus objetivos somente se a popula\u00e7\u00e3o estabelecer uma identidade entre os objetivos do plano proposto e os seus (BARTALINI, 1994).\nConclu\u00edmos, a partir das afirma\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, que o caminho para a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse ambiental, principalmente em zonas urbanas, n\u00e3o \u00e9 proibir o seu acesso \u00e0s popula\u00e7\u00f5es do entorno, mas sim garantir, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o ativa desta popula\u00e7\u00e3o a conserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas.\n3.3. Parques urbanos\nPara ser considerado um Parque Nacional, segundo a Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, o local deve possuir uma \u00e1rea total superior a 1.000 hectares, al\u00e9m de possuir caracter\u00edsticas naturais representativas ou espetaculares, suscet\u00edveis de manejo, em seu estado natural ou quase natural. Nestes casos os recursos naturais s\u00f3 podem ser manejados com o intuito de garantir a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica a longo prazo buscando-se, entretanto, proporcionar o acesso da comunidade a determinados tipos de produtos ou servi\u00e7os (TOMASULO, 2000).\nOs parques urbanos possuem caracter\u00edsticas diferentes, sendo que este termo engloba diversos conceitos e defini\u00e7\u00f5es a serem ainda esclarecidos. Ainda faltam conceitua\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es claras de muitos termos utilizados. Um exemplo \u00e9 \u201cparque linear\u201d, termo que de maneira geral se refere a espa\u00e7os livres qualificados, urbanos ou\nMACEDO &amp; SAKATA (2002), colocam que o parque urbano \u00e9 antes de tudo um espa\u00e7o de uso p\u00fablico dedicado ao lazer da massa urbana. A partir do s\u00e9culo XX, foram introduzidas outras fun\u00e7\u00f5es que requalificaram estes parques, dando-lhes tamb\u00e9m novas denomina\u00e7\u00f5es, como por exemplo parques tem\u00e1ticos e parques ecol\u00f3gicos.\nEnquanto os parques tem\u00e1ticos, que surgiram no final do s\u00e9culo XX, tem por objetivo o lazer de grandes massas populacionais a partir de constru\u00e7\u00f5es cenogr\u00e1ficas, os parques ecol\u00f3gicos visam a conserva\u00e7\u00e3o de um determinado recurso ambiental, em paralelo a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de lazer ativo ou passivo (lazer contemplativo) voltadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana. Em grande parte os parques ecol\u00f3gicos s\u00e3o espa\u00e7os verdes que estabelecem rela\u00e7\u00f5es estruturais com as \u00e1reas urbanas.\nOs espa\u00e7os verdes urbanos s\u00e3o elementos vivos e din\u00e2micos e que devem estar integrados na malha urbana, tanto fisicamente como na sua utiliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, devem prover ao mesmo tempo a conserva\u00e7\u00e3o de recursos ambientais e a recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de seu entorno, sendo necess\u00e1rio desta forma que a recrea\u00e7\u00e3o proposta esteja vinculada a conceitos de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais (MORERO, 1996). Desta forma, seria conveniente, sempre que poss\u00edvel, que a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental estivesse vinculada a realiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas livres para fins recreativos, de lazer e culturais, podendo-se ao mesmo tempo proteger este patrim\u00f4nio ambiental, valoriz\u00e1-lo e suprir algumas das car\u00eancias do sistema social (BARTALINI, 1994).\nComo coloca ainda MORERO (1996), as \u00e1reas verdes muitas vezes contemplam fun\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas combinadas entre si, que ampliam as op\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelos usu\u00e1rios. Algumas cidades j\u00e1 vem se preocupando a algum tempo com a ocupa\u00e7\u00e3o qualificada destas \u00e1reas verdes urbanas. Um exemplo brasileiro \u00e9 a cidade de Curitiba.\nTendo em vista o planejamento ambiental como instrumento para garantir nas \u00e1reas verdes urbanas e peri-urbanas do munic\u00edpio de Campinas-SP voltadas a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais remanescentes, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e o\n\u00c9 sempre necess\u00e1rio ressaltar que, como citado por MORERO (1996), \u201cquando o objetivo \u00e9 planejar uma \u00e1rea verde atrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e9 necess\u00e1rio o apoio e consenso da sociedade, cuja obriga\u00e7\u00e3o passa a ser proteger tais \u00e1reas para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras.\u201d\n3.3.1.Exemplos de parques urbanos\nNos \u00faltimos trinta anos vem se acentuando a implanta\u00e7\u00e3o de parques urbanos visando-se a conserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o de ambientais naturais em \u00e1rea urbana, associando-se a implanta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os destinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nUm exemplo \u00e9 a cidade de Curitiba. Curitiba \u00e9 hoje uma das cidades brasileiras onde se pratica um planejamento urbano que busca integrar o meio urbano, \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e espa\u00e7os culturais, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de obras emblem\u00e1ticas que servem \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da imagem que o poder p\u00fablico municipal busca criar para a cidade. Curitiba passou, desde 1951 at\u00e9 1996, de 0,50 m2 de \u00e1rea verde por habitante para 50 irf (DOURADO, 1997). N\u00e3o \u00e9 nosso interesse discutir as quest\u00f5es \u00e9ticas referentes \u00e0 pol\u00edtica p\u00fablica do munic\u00edpio em quest\u00e3o, mas sim apresentar alguns projetos de Parques, sendo que alguns deles podem ser considerados lineares por se desenvolverem ao longo do curso de corpos d'\u00e1gua (rios, c\u00f3rregos e alagados).\nUm exemplo \u00e9 Parque Municipal do Barigui, projetado pelo Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Curitiba em 1972. Localiza-se onde foi a antiga sesmaria de Mateus Leme, na regi\u00e3o central do munic\u00edpio. Este parque foi um dos primeiros a serem criados na cidade, surgindo como resposta a necessidades de se prevenir enchentes no local, de se ampliar o sistema de saneamento b\u00e1sico at\u00e9 ent\u00e3o existente, de se conservar as \u00e1reas verdes existentes ainda pr\u00f3ximas \u00e0s margens do rio Barigui e de se propor \u00e1reas de lazer e recrea\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o. O rio Barigui \u00e9 o eixo do Parque, que foi represado artificialmente em um determinado ponto onde criou-se um lago para\nOutro parque linear existente em Curitiba \u00e9 o Bosque Alem\u00e3o. Projetado pelos arquitetos POPP, MAGNABOSCO, CANALLI e REINART em 1996, este parque tem car\u00e1ter contemplativo, buscando-se intervir o m\u00ednimo poss\u00edvel na paisagem composta por mata nativa (MACEDO &amp; SAKATA, 2002).\nNa cidade de Salvador - BA, o Parque do Abaet\u00e9 \u00e9 um marco natural de grande signific\u00e2ncia na paisagem da cidade. O parque \u00e9 composto por uma lagoa, refer\u00eancia social e cultural da popula\u00e7\u00e3o do entorno e ponto focal do parque, que \u00e9 emoldurada por dunas que ocupam cerca de 250 ha e alcan\u00e7am at\u00e9 40 m de altura. Em 1992 foi realizado por KLIASS e FIASCCHI (DOURADO, 1997) um projeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental do local, pois invas\u00f5es de popula\u00e7\u00f5es estavam devastando a vegeta\u00e7\u00e3o natural, provocando a destrui\u00e7\u00e3o das dunas e a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. O projeto manteve o uso deste espa\u00e7o pela popula\u00e7\u00e3o, mas de forma programada e controlada.\nEm Fortaleza - CE, a realiza\u00e7\u00e3o do Parque do Parre\u00e3o, um parque linear localizado em \u00e1rea urbana, evitou a canaliza\u00e7\u00e3o de um c\u00f3rrego utilizando-se de recursos simples e pouco dispendiosos, como a realiza\u00e7\u00e3o de percursos contemplativos (MACEDO &amp; SAKATA, 2002).\nO arquiteto CHACEL desenvolveu trabalhos de recria\u00e7\u00e3o de setores de paisagem da Barra da Tijuca, RJ, \u00e1reas originalmente ocupadas por manguezais, restingas e matas baixas, que sofreram alto grau de impacto devido ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o existente. Desenvolveu a\u00ed alguns parques lineares como o Parque da Gleba E (na faixa de prote\u00e7\u00e3o da Lagoa da Tijuca), Parque Mello Barreto e Parque Ecol\u00f3gico Municipal de Marapendi (WOLF, 1998).\nEm S\u00e3o Paulo, o Parque da Represinha, projeto de BURJATO et al., e o Parque da V\u00e1rzea do Embu-Gua\u00e7u, projeto de PALMA &amp; SUGAHARA, s\u00e3o parques implantados na bacia hidrogr\u00e1fica do reservat\u00f3rio do Guarapiranga, na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Os projetos visam interferir o m\u00ednimo poss\u00edvel na paisagem existente, despertando, entretanto, o interesse da popula\u00e7\u00e3o para novos usos do espa\u00e7o e oferecendo para a popula\u00e7\u00e3o do entorno um espa\u00e7o de lazer (WOLF, 1998).\nNa cidade de S\u00e3o Paulo, um projeto de parque linear foi desenvolvido, mas n\u00e3o realizado, por PADOVANO para as marginais dos rios Tiet\u00ea e Pinheiros, sendo chamado Projeto Marginais. O arquiteto buscou a intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre os diversos tipos de ambiente (natural, social), defendendo a postura de que se identifica na sustentabilidade o futuro da nova organiza\u00e7\u00e3o urbano-territorial. A proposta do projeto se utiliza de quatro frentes principais de trabalho que possuem estreita correla\u00e7\u00e3o entre si: a organiza\u00e7\u00e3o territorial da \u00e1rea metropolitana de S\u00e3o Paulo; a degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos rios Tiet\u00ea e Pinheiros; o novo cen\u00e1rio introduzido no sistema de transporte metropolitano do projeto do Rodoanel e um sistema integrado de comunica\u00e7\u00e3o visual e de informa\u00e7\u00e3o. A proposta buscou resguardar e restituir a fun\u00e7\u00e3o da paisagem urbana, valorizando as \u00e1reas marginais \u00e0 partir de uma proposta de ocupa\u00e7\u00e3o disseminada e dissolvida, diferentemente das tradicionais propostas de concentra\u00e7\u00e3o e centralidade (BLASI, 2000).\nBarcelona, Espanha, \u00e9 tamb\u00e9m uma cidade em que a muito tempo o processo de planejamento urbano busca integrar o sistema urbano, \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e espa\u00e7os culturais. O jardim Bot\u00e2nico de Barcelona foi estruturado \u00e0 partir de uma malha triangular, que segue os desn\u00edveis topogr\u00e1ficos, sendo que esta malha permite racionalizar as redes de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem, hierarquizar os percursos e ordenar o territ\u00f3rio segundo seu uso cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, ou recreativo (AV MONOGRAFIAS, 1999).\nRUEFF (1993) cita que existem muitas maneiras de nos apropriarmos de espa\u00e7os urbanos degradados, afirmando que o processo de apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 a chave para a ressurrei\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. A autora discute a import\u00e2ncia da gest\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o do parque, citando como exemplo \u201cLa plage bleue\u201d na Fran\u00e7a, onde, buscando-se evitar a deriva\u00e7\u00e3o que poderia vir a existir entre o projeto e o resultado da implanta\u00e7\u00e3o deste, inseriu-se o plano de gest\u00e3o como necessidade de projeto, considerando-se que o parque \u00e9 um equipamento vivo, constitu\u00eddo de \u00e1gua, de vegeta\u00e7\u00e3o e de solo. RUEFF (1993) cita ainda a import\u00e2ncia de se definir os usos e os usu\u00e1rios dos parques, como no caso do parque da \u201cCourneuve\u201d, onde foi realizada uma pesquisa encabe\u00e7ada por ROBERT BAILLON, em 1975, que buscou definir o perfil dos usu\u00e1rios do parque, como tamb\u00e9m os tipos e intensidade de usos deste.\n3.3.2.Quest\u00f5es de projeto\nComo coloca GUZZO (1999), a quest\u00e3o da possibilidade de acesso de pessoas aos espa\u00e7os livres urbanos \u00e9 que os classifica em particulares, potencialmente coletivos e p\u00fablicos, sendo que os parques urbanos se caracterizam como espa\u00e7os livres urbanos p\u00fablicos.\nMACEDO &amp; SAKATA (2002) dividem os projetos de parques urbanos brasileiros em ecl\u00e9ticos, modernos e contempor\u00e2neos. Esta divis\u00e3o \u00e9 baseada nas diferen\u00e7as existentes das linhas projetuais, relacionadas a forma e ao programa de cada parque. Os autores afirmam que o programa \u201crefere-se \u00e0s possibilidades de uso que o parque oferece \u00e0 comunidade\u201d, sendo a forma o suporte f\u00edsico do programa de atividades, ou seja, a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o propriamente dita que, segundo um determinado padr\u00e3o est\u00e9tico, acomoda o programa e estrutura os espa\u00e7os que conter\u00e3o os equipamentos.\nSegundo MACEDO &amp; SAKATA (2002), o ecletismo no Brasil abarca todo conjunto de obras do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, influenciadas por ideais culturais europeus, principalmente franceses e ingleses. Neste contexto, os espa\u00e7os de lazer criados, voltados \u00e0 elite brasileira, contavam com elementos rom\u00e2nticos, buc\u00f3licos e \u00e1rcades. A linha projetual ecl\u00e9tica direcionou de forma marcante \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer no Brasil, incorporando-se de tal forma na cultura urban\u00edstica do pa\u00eds que se mant\u00e9m at\u00e9 hoje como parte do repert\u00f3rio projetual.\nOs parques urbanos concebidos sob os par\u00e2metros ecl\u00e9ticos \u201cpossuem uma configura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica estruturada por grandes maci\u00e7os arb\u00f3reos, extensos relvados e \u00e1guas sinuosas, \u00e0 semelhan\u00e7a dos parques europeus\u201d, sendo os espa\u00e7os de lazer contemplativos por excel\u00eancia, n\u00e3o apenas no que se refere a observar a natureza, mas principalmente ao ato de ver e ser visto (MACEDO &amp; SAKATA kata, 2002). O parque ecl\u00e9tico possui caminhos sinuosos que conduzem a pontos focais ou recantos que abrigam elementos pitorescos. A \u00e1gua est\u00e1 sempre presente, em fontes, chafarizes, lagos ou espelhos d'\u00e1gua. O uso da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante elaborado, combinando esp\u00e9cies de origem europ\u00e9ia e nativa.\nA partir das d\u00e9cadas de 30 e 40 do s\u00e9culo passado, a corrente de pensamento modernista, fruto de v\u00e1rias mudan\u00e7as sociais e econ\u00f4micas da \u00e9poca, promoveu o desenvolvimento de novos h\u00e1bitos de conv\u00edvio urbano, que se refletiu de imediato no programa dos parques p\u00fablicos, marcando o surgimento de uma nova concep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. A democratiza\u00e7\u00e3o do lazer promoveu a valoriza\u00e7\u00e3o das atividades recreativas ao ar livre, surgindo os play-grounds - parques infantis, \u00e1reas de piqueniques e quadras esportivas. A valoriza\u00e7\u00e3o das atividades culturais promoveu o surgimento nos parques de espa\u00e7os como teatros, museus, bibliotecas e anfiteatros. Estas mudan\u00e7as program\u00e1ticas promoveram altera\u00e7\u00f5es profundas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha ecl\u00e9tica nos parques urbanos, tanto no funcionalmente como morfologicamente.\nO parque moderno apresenta uma linguagem formal e visual com linhas mais despojadas e formas mais geom\u00e9tricas, definidas e limpas. Os caminhos cortam o parque com a fun\u00e7\u00e3o de comunicar de forma direta os diferentes equipamentos, criando espa\u00e7os para a pr\u00e1tica esportiva. A utiliza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 devidamente organizada seguindo uma linguagem \u201cnaturalista-tropical\u201d, sendo a \u00e1gua utilizada enquanto elemento de projeto com finalidade contemplativa, sempre se partindo de formas assim\u00e9tricas. O espa\u00e7o do parque \u00e9 dividido funcionalmente \u00e0 partir dos diferentes tipos de usos, incorporando muitas vezes elementos constru\u00eddos como anfiteatros, bancos, mesas, arquibancadas, fontes, murais e monumentos (MACEDO &amp; SAKATA, 2002).\nOs questionamentos culturais ocorridos nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 favoreceram a inaugura\u00e7\u00e3o de uma nova linha de projeto de espa\u00e7os livres urbanos: a linha contempor\u00e2nea. A liberdade de concep\u00e7\u00e3o destes novos espa\u00e7os fez com que valores est\u00e9ticos do ecletismo se unissem \u00e0 novas formas de uso propostas pelo modernismo, como atividades esportivas e lazer. A liberdade na experimenta\u00e7\u00e3o formal faz com que n\u00e3o se estabele\u00e7a padr\u00f5es projetuais r\u00edgidos. A quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes vegetais em \u00e1reas urbanas se estabelece como uma constante nesta linha de projetos. A simetria no desenho de canteiros, a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de forma elaborada e a reutiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies flor\u00edferas na composi\u00e7\u00e3o de canteiros s\u00e3o alguns dos elementos que propiciaram o surgimento de espa\u00e7os com grande plasticidade formal, n\u00e3o existentes at\u00e9 ent\u00e3o. Resgatou-se do ecletismo a valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de contempla\u00e7\u00e3o e de elementos decorativos como p\u00e9rgulas,\nNo planejamento de \u00e1reas verdes, incluindo os parques urbanos, deve-se antes de tudo definir os objetivos do plano: por que \u00e9 proposto, para quem ser\u00e1 feito e numa avalia\u00e7\u00e3o inicial quais seriam os benef\u00edcios e impactos mais sens\u00edveis. Partindo-se dos objetivos, deve-se definir uma estrutura metodol\u00f3gica que possibilite que o projeto se desenvolva considerando tr\u00eas quest\u00f5es b\u00e1sicas: o ambiente f\u00edsico e biol\u00f3gico, o usu\u00e1rio (conhecimento das rela\u00e7\u00f5es sociais existente, bem como suas fei\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais) e a viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica (SILVA, 1994). A defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros e indicadores a serem utilizados deve ser compat\u00edvel com os objetivos pretendidos. Segundo SILVA (1994), \u201co planejamento da paisagem t\u00eam como pressuposto avaliar as din\u00e2micas do meio ambiente e da sociedade para a compatibiliza\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o, indicando potenciais e impactos no processo de apropria\u00e7\u00e3o territorial.\u201d Como coloca BARBIERI (1995), \u201cum ambiente sempre apresentar\u00e1 limita\u00e7\u00f5es e oportunidades para um dado projeto de desenvolvimento; al\u00e9m disso, apresenta tamb\u00e9m diferentes graus de sensibilidade e varia\u00e7\u00f5es induzidas pelo projeto.\u201c\nSegundo BARTALINI (1994), os projetos de \u00e1reas verdes no meio urbano devem, em diferentes graus, contemplar de forma interligada valores ambientais, recreativos e visuais atrav\u00e9s do planejamento visual da paisagem, envolvendo a organiza\u00e7\u00e3o dos diversos elementos que a comp\u00f5em, buscando-se preservar ou criar valores c\u00eanicos ou referenciais para uma determinada \u00e1rea urbana.\nA constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ideais, utilizando-se do instrumento de desenho ambiental \u00e0 partir de um levantamento de dados de valores culturais e sociais dos usu\u00e1rios e da popula\u00e7\u00e3o local, \u00e9 proposto por FRANCO (1994) como sendo o primeiro passo na concep\u00e7\u00e3o de um projeto para \u00e1reas verdes de interesse ambiental. FRANCO (1994) define desenho ambiental como sendo \u201do desenho que, partindo de cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos, visa responder a uma determinada quest\u00e3o que necessite de uma express\u00e3o espa\u00e7o-temporal, em qualquer escala, partindo-se de princ\u00edpios de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e objetivando a melhora da qualidade de vida e o\nO processo de projeto de um parque se desenvolve em etapas subseq\u00fcentes mas n\u00e3o lineares. Tais etapas s\u00e3o desenvolvidas \u00e0 partir dos objetivos definidos para o projeto e de estudos sobre a \u00e1rea em quest\u00e3o. Define-se ent\u00e3o um plano geral \u00e0 partir do qual ser\u00e3o desenvolvidas outras escalas de projeto: zoneamento, plano de massas (anteprojeto) e o projeto executivo propriamente dito - onde se define as esp\u00e9cies vegetais e projeto dos elementos construtivos e dos equipamentos.\nA etapa de zoneamento espacial e funcional da \u00e1rea em quest\u00e3o \u00e9 a primeira no processo de projetar o espa\u00e7o e na qual se apresenta pela primeira vez o \u201cdesenho\u201d da paisagem desejada, definida em um tempo/espa\u00e7o (MACEDO, 1994). J\u00e1 na etapa do plano de massas, s\u00e3o determinados os elementos que formam a paisagem, determinando-se as formas e dimens\u00f5es b\u00e1sicas dos espa\u00e7os, p\u00e1tios, clareiras e caminhos a serem criados, caracterizando-se seus pisos, planos e volumes de vegeta\u00e7\u00e3o, muros, esquemas e volumes edificados (MACEDO, 1994).\n3.3.2.I.\tA vegeta\u00e7\u00e3o e o projeto\nNo caso de um parque urbano ambiental o principal elemento respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o e pela qualifica\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e cen\u00e1rios \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o. Enquanto elemento de projeto, ela possui algumas caracter\u00edsticas que devem ser consideradas quando da concep\u00e7\u00e3o do projeto. MACEDO (1993) afirma que \u201ctodo o trabalho com vegeta\u00e7\u00e3o na realidade se estrutura na organiza\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os de \u00e1rvores ou arbustos associados entre si ou n\u00e3o, sempre relacionados com as situa\u00e7\u00f5es de relevo e com os pisos, forra\u00e7\u00f5es ou pavimenta\u00e7\u00f5es.\u201d Neste contexto de projeto, onde se organiza os espa\u00e7os por interm\u00e9dio da vegeta\u00e7\u00e3o, as \u00e1rvores e arbustos s\u00e3o os elementos b\u00e1sicos na\nconstitui\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de planos verticais ou vedos7 e de planos horizontais - tetos8.\nAinda segundo MACEDO (1993), os espa\u00e7os definidos por vegeta\u00e7\u00e3o t\u00eam suas caracter\u00edsticas constantemente alteradas devido ao processo de desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o utilizada. Todo projeto de espa\u00e7os livres em que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 participante deve ser concebido para ser realizado em etapas de forma que o espa\u00e7o proposto e destinado ao uso p\u00fablico esteja apto ao desempenho das atividades humanas, independentemente da fase de desenvolvimento em que as esp\u00e9cies vegetais existentes se encontrem.\nEste espa\u00e7o deve apresentar, desde seu momento inicial, as melhores condi\u00e7\u00f5es em n\u00edvel funcional, ambiental e c\u00eanico. Desta forma, quando da realiza\u00e7\u00e3o de um plano de massas, deve-se considerar tamb\u00e9m na defini\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0 ser utilizada a volumetria das \u00e1rvores e arbustos, o distanciamento entre eles, a adequa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao solo e as diferentes formas de associa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre as esp\u00e9cies. Deve-se atentar para a orienta\u00e7\u00e3o solar do plantio, tanto no que se refere a sobrevida da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0 ser implantada como na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os mais ou menos ensolarados para o usu\u00e1rio (MACEDO, 1993).\nNo que se refere ao sombreamento, a defini\u00e7\u00e3o do porte dos elementos vegetais adotados \u00e9 determinante na qualifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. SALVIATI (1994) cria par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o do porte das \u00e1rvores \u00e0 partir da sua altura (H) e seu di\u00e2metro (D) m\u00e1ximos. Uma \u00e1rvore de porte pequeno possui altura m\u00e1xima de 8 metros e di\u00e2metro m\u00e1ximo de 6 metros, uma de porte m\u00e9dio possui altura entre 8 e 15 metros e di\u00e2metro 6 e 12 metros e uma \u00e1rvore de porte grande possui altura superior a 15 metros e di\u00e2metro superior a 12 metros.\nA configura\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e a defini\u00e7\u00e3o dos caminhos s\u00e3o fundamentais num projeto de parque urbano. A configura\u00e7\u00e3o do s\u00edtio surge \u00e0 partir dos planos e n\u00edveis propostos e especificados no plano geral do parque e visam acomodar os espa\u00e7os e atividades propostos.\n7\tEntende-se como vedos ou p lanos horizontais como sendo \u201cparedes\u201d utilizando-se \u00e1rvores ou arbustos que impedem ou dificultam o acesso f\u00edsico e/ou visual de um espa\u00e7o para outro.\n8\tEntende-se planos horizontais - tetos como sendo os limites horizontais superiores de um espa\u00e7o, estabelecidos por elementos vegetais como copas de \u00e1rvores, caramanch\u00f5es entre outros.\nOs caminhos s\u00e3o determinados de acordo com um esquema geral de circula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, recebendo um grau de import\u00e2ncia atribu\u00eddo de acordo com as necessidades de uso. Na fase de plano de massas, os caminhos devem ser dimensionados, devendo ser especificadas as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do piso, apresentadas as propostas iniciais de ilumina\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o a serem desenvolvidas no projeto executivo e configurados os planos de vegeta\u00e7\u00e3o vizinhos ao percurso (MACEDO, 1993). Durante a defini\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos caminhos e das estruturas de acesso ao parque pelo p\u00fablico, deve-se escolher tra\u00e7ados que impe\u00e7am o pisoteio das vegeta\u00e7\u00f5es e que contrariem o menos poss\u00edvel a natureza do terreno (GUILLAUMON &amp; FONTES, 1992).\nNo caso de um parque ambiental, a vegeta\u00e7\u00e3o enquanto principal elemento estruturador ao longo dos caminhos e espa\u00e7os, deve ser definida tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas como graus de fechamento, transpar\u00eancias, cores e texturas (MACEDO, 1994).\nA transpar\u00eancia das vegeta\u00e7\u00f5es \u00e9 um dos fatores que determina a maior ou menor intensidade de luz que \u00e9 poss\u00edvel penetrar em um espa\u00e7o. A transpar\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o ocorre em fun\u00e7\u00e3o dos tipos de folhagens existentes, podendo estas serem mais ou menos finas, mais ou menos claras, mais transl\u00facidas ou mais opacas, caduciformes, entre outros (MACEDO, 1994).\nA cor, que tamb\u00e9m deve ser considerada na forma\u00e7\u00e3o de uma paisagem, \u00e9 definida n\u00e3o apenas pelas folhas e troncos, mas principalmente pela flora\u00e7\u00e3o e pela frutifica\u00e7\u00e3o (MACEDO, 1994). Segundo SALVIATI (1994) a cor proporcionada pela flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais expressiva e relevante para o projeto de um Parque do que a proporcionada pela folhas e troncos.\nNo contexto de um parque ambiental os elementos vegetais que s\u00e3o associados na determina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os ou percursos n\u00e3o devem ser tratados pelo projeto como elementos isolados, mas sim como parte do conjunto. Entretanto, quando ocorrerem elementos vegetais isolados em grandes espa\u00e7os livres estes devem ser considerados componentes complementares de cada \u00e1rea, constituindo-se como elementos simb\u00f3licos, de refer\u00eancia ou de marca\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (MACEDO, 1994; SALVIATI, 1994).\nA \u00e1gua, enquanto elemento de projeto, \u00e9 fundamental na defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. Ela pode ter um papel estruturador, no caso de rios e lagos, ou complementar quando participa de uma paisagem, mas n\u00e3o define um espa\u00e7o. A \u00e1gua pode estar vinculada com o desenvolvimento de atividades de lazer ou ser apenas um elemento contemplativo (MACEDO, 1994; MACEDO &amp; SAKATA, 2002).\n3.3.2.2.\tPaisagem e percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\nExistem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es para paisagem. CAVALHEIRO (1991), GUZZO (1999) e SILVA (2000), todos citando BERTRAND (1972), definem paisagem como sendo \u201cuma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o\u201d.\nEntretanto, acreditamos, baseando-nos nas afirma\u00e7\u00f5es de (NEVES, 1993; SILVA, 1994; LIMA &amp; SANDEVILLE, 1998) que a paisagemseja reflexo direto da din\u00e2mica da natureza e do sistemas sociais que a\u00ed ocorrem, n\u00e3o sendo um produto e sim um processo em constante transforma\u00e7\u00e3o evolutiva no tempo e no espa\u00e7o.\nNo entanto, como afirma NEVES (1993), \u00e9 importante salientar que a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem depende da vis\u00e3o que se tem sobre ela. A vis\u00e3o da paisagem depende do que, como e quando vemos, variando em fun\u00e7\u00e3o de deslocamentos diferentes do observador (vis\u00e3o serial) e da luminosidade existente nos diferentes per\u00edodos do dia e do ano. A paisagem se apresenta de forma fragmentada e diferente a cada observador, sendo que a paisagem que o olho capta deriva na maioria das vezes de uma dimens\u00e3o maior.\nA defini\u00e7\u00e3o da escala de percep\u00e7\u00e3o \u00e9 sem d\u00favida determinante quando da defini\u00e7\u00e3o do estudo de paisagem e consequentemente na cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios. FRANCO (1994) apresenta-nos tr\u00eas escalas de paisagem: os sistemas de paisagem, as unidades de paisagem e os elementos de paisagem. Os sistemas de paisagem s\u00e3o ordenamentos de \u00e1reas distintas segundo suas caracter\u00edsticas biof\u00edsicas, ou seja, \u201c\u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o baseada na topografia, solos, vegeta\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica cultivada ou plantada correlacionadas com geologia, geomorfologia e clima\u201d. Sendo assim, os sistemas de paisagem est\u00e3o numa escalar al\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o humana comum. As unidades de paisagem s\u00e3o as diferente partes de um sistema de paisagem, estando muito mais perto da escala de percep\u00e7\u00e3o humana, sendo os elementos de paisagem \u00e0queles que comp\u00f5em uma unidade de paisagem.\nA abrang\u00eancia visual do espa\u00e7o \u00e0 partir de um ponto focal, ou seja, a leitura perceptiva da paisagem \u00e0 partir da visibilidade, \u00e9 sem d\u00favida um caminho para a detec\u00e7\u00e3o de voca\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas da \u00e1rea a ser manejada, partindo-se de caracter\u00edsticas de relevo e ocupa\u00e7\u00e3o (FRANCO, 1994). A defini\u00e7\u00e3o das voca\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas da \u00e1rea e de pontos de interesse paisag\u00edstico constitui o primeiro passo da cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios num processo de desenho ambiental. No entanto, a percep\u00e7\u00e3o do observador em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente estabelecido \u00e9 uma outra vari\u00e1vel.\nComo afirma GALLO JR. (2000), \u201da percep\u00e7\u00e3o ambiental surge como um campo de pesquisa ambiental, em que s\u00e3o integrados elementos da psicologia (sensorial, de percep\u00e7\u00e3o e social), geografia e biologia, cujo objetivo principal \u00e9 a busca do entendimento sobre os fatores, mecanismo e processos que levam o homem a possuir percep\u00e7\u00f5es e comportamentos em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.\u201d A percep\u00e7\u00e3o ambiental objetiva contribuir para uma rela\u00e7\u00e3o mais harmoniosa entre homem e natureza, resultando em reflex\u00f5es e estrat\u00e9gias voltadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental.\nDe acordo com GALLO JR. (2000), cada indiv\u00edduo possui sua pr\u00f3pria experi\u00eancia pessoal, seu aprendizado, seu processo de imagina\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria, estabelece suas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es com seu espa\u00e7o, fazendo com que cada indiv\u00edduo tenha sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o do mundo. Desta forma, o mundo e o meio ambiente na verdade se apresentam de formas diferentes para cada indiv\u00edduo. Neste contexto, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia que se tenha como fonte de informa\u00e7\u00e3o para um projeto urbano a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores da \u00e1rea ou dos arredores, pois, ainda segundo o autor, representam cen\u00e1rios experienciados e vividos. Um espa\u00e7o quando se torna familiar a uma pessoa transforma-se em lugar, sendo que um lugar carrega em si sentimentos de afei\u00e7\u00e3o, desenvolvendo-se desta forma um sentimento de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em quest\u00e3o.\n3.4.\tPlano de manejo\nSegundo MAGNOLI (1994a), a quest\u00e3o de \u201ccomo lidar com a gera\u00e7\u00e3o de habitats, em cada tempo e espa\u00e7o, relacionados a modelos de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos (naturais e sociais) e modelos de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o estreitamente inter-relacionados\u201d embasou o ensino e a pesquisa ambietal na d\u00e9cada de 80, d\u00e9cada em que surgiram os primeiros planos de manejo no Brasil, como o Plano de Manejo do Parque das Emas, o Plano de Manejo do Parque Nacional da Tijuca e o Plano de Manejo da Reserva Biol\u00f3gica de Po\u00e7o das Antas, entre outros.\nTal problem\u00e1tica resultou do cen\u00e1rio hist\u00f3rico dos anos 1960 - 1970, onde uma das caracter\u00edsticas do ambientalismo existente neste per\u00edodo era o globalismo, que encaminhou espec\u00edficas formula\u00e7\u00f5es para o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Passou-se, desta forma, a se dar import\u00e2ncia \u00e0 quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e ambientais em todo o mundo e principalmente nos pa\u00edses do Terceiro Mundo onde, devido aos processos sociais e econ\u00f4micos a\u00ed existentes, acentuava-se os processos de desflorestamento, eros\u00e3o do solo, degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas costeiras, super-explora\u00e7\u00e3o e sub-utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Fez-se necess\u00e1rio o estabelecimento de controle do manejo dos recursos naturais atrav\u00e9s de planos, para que pudesse existir a conserva\u00e7\u00e3o ambiental (RODRIGUES, 1998).\nCome\u00e7a-se, ent\u00e3o, a partir da d\u00e9cada de 1980, a se considerar e analisar o grau de controle efetivo e aut\u00f4nomo que as comunidades envolvidas econ\u00f4mica, social e culturalmente com \u00e1reas de interesse ambiental t\u00eam e devem ter sobre a defini\u00e7\u00e3o do processo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (MAGNOLI, 1994a). Desta forma, ainda segundo a autora, \u201co eixo das discuss\u00f5es quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas se desloca da posi\u00e7\u00e3o de \u201cn\u00e3o altera\u00e7\u00e3o\u201d para o estudo das possibilidades do conhecimento e acompanhamento do processo din\u00e2mico das altera\u00e7\u00f5es programadas, coordenadas, para usos humanos mais eficientes, agora e no futuro.\u201d\nO plano de manejo \u00e9 um instrumento din\u00e2mico que apresenta diretrizes b\u00e1sicas para o manejo de \u00e1reas protegidas, mediante a an\u00e1lise dos seus recursos naturais e dos fatores antr\u00f3picos que a afetam, resultando num amplo processo de planejamento para a indica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ativas e passivas a serem realizadas na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, com base em informa\u00e7\u00f5es coletadas e analisadas (IBAMA, 1992). O plano de manejo deve definir o zoneamento da \u00e1rea, caracterizando cada uma de suas zonas de acordo com as atividades a serem nelas desenvolvidas e estabelecendo diretrizes para seu uso imediato e a m\u00e9dio e longo prazos atrav\u00e9s de programas de gerenciamento (IBAMA, 1992; SANTOS, 2004). O IBAMA (1992) nos sugere uma estrutura\u00e7\u00e3o para planos de manejo de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, estando dividido em quatro \u201cblocos\u201d:\n1)\tintrodu\u00e7\u00e3o, onde dever\u00e3o ser abordados a defini\u00e7\u00e3o da categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o (UC), a cria\u00e7\u00e3o dessa categoria e seus fundamentos legais, a legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta as unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UCs) e a conceitua\u00e7\u00e3o de plano de manejo; apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos do plano; apresenta\u00e7\u00e3o do grau de representatividade da \u00e1rea para a prote\u00e7\u00e3o do ecossistema regional;\n2)\tlevantamento e apresenta\u00e7\u00e3o dos aspectos gerais da UC: enquadramento nacional e regional (enquadramento geopol\u00edtico, dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico e fitogeogr\u00e1fico, enquadramento biogeogr\u00e1fico), situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica (origem do nome, hist\u00f3rico da unidade, localiza\u00e7\u00e3o e limites atuais);\n3)\tan\u00e1lise da UC: fatores abi\u00f3ticos (geologia, geomorfologia, solos, clima, hidrografia e hidrologia); fatores bi\u00f3ticos (flora, fauna); fatores antr\u00f3picos (aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, impacto s\u00f3cio-econ\u00f4mico decorrente da cria\u00e7\u00e3o da UC, caracteriza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio da UC, ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, aspectos culturais, aspectos institucionais); acessos a unidade e meios de transporte; an\u00e1lise da paisagem, desastres naturais e conseq\u00fc\u00eancias; ecossistemas/esp\u00e9cies protegidas; fatores condicionantes e suposi\u00e7\u00f5es (principalmente relacionados \u00e0s atividades antr\u00f3picas no entorno da UC); declara\u00e7\u00e3o de signific\u00e2ncia (s\u00famula geral de todos os atributos de relev\u00e2ncia da \u00e1rea em quest\u00e3o);\n4)\tO plano de manejo propriamente dito: defini\u00e7\u00e3o de seus objetivos espec\u00edficos; proposta de zoneamento; rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea do entorno; determina\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte; programas de manejo.\nTal proposta, no entanto, n\u00e3o \u00e9 flex\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o de planos de manejo para \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental localizados dentro de \u00e1reas urbanas, como \u00e9 o caso deste trabalho. No entanto, pode-se utilizar de alguns instrumentos propostos pelo IBAMA (1992) para a realiza\u00e7\u00e3o do plano de manejo, entre eles o instrumento do zoneamento. N\u00e3o se entende aqui zoneamento no seu car\u00e1ter macro, mas sim como\num instrumento que nos permite planejar e orientar a forma de uso da \u00e1rea, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de atividades e manejos que podem acontecer em cada setor do parque.\nDe qualquer forma, \u201ctoda proposta de zoneamento deve abranger uma etapa preliminar, na qual \u00e9 estabelecida a \u201ct\u00f4nica\u201d da \u00e1rea estudada, discutida a prerrogativa de uso m\u00faltiplo e as principais atividades oportunas para cada \u00e1rea (SANTOS, 2004).\u201d As zonas, ent\u00e3o, s\u00e3o definidas em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos pr\u00e9-definidos e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e antr\u00f3picas da \u00e1rea, levantadas \u00e0 partir da utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores ambientais (MORERO, 1996; SANTOS, 2000; SANTOS, 2004).\nO zoneamento s\u00f3 pode ser realizado a partir de um levantamento e de uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do meio. Na etapa de avalia\u00e7\u00e3o do meio devem ser analisados o perfil e a percep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios para a determina\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o do local, podendo estas informa\u00e7\u00f5es serem utilizadas na defini\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas a serem realizadas. Desta forma, a forma de utiliza\u00e7\u00e3o do parque pela popula\u00e7\u00e3o proposta pelo plano n\u00e3o dever\u00e1 causar grandes impactos as recursos naturais e, ao mesmo tempo, dever\u00e1 agradar aos usu\u00e1rios (GALLO JR., 2000). Partindo-se do ponto de vista da sustentabilidade, o manejo ambiental deve atrelar a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental com a do desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, de forma que a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas, do bem estar social e o desenvolvimento econ\u00f4mico promovido sirvam de impulso para que a sociedade sustente as rela\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o estabelecidas. Esta proposta passa por quest\u00f5es como a discuss\u00e3o com a comunidade sobre as atividades que dever\u00e3o ser implementadas, visando proteger e manejar adequadamente os recursos naturais existentes, principalmente os remanescentes florestais (RODRIGUES, 1998).\nOs planos de manejo devem incluir, al\u00e9m do plano de zoneamento da \u00e1rea, as defini\u00e7\u00f5es dos programas de pesquisa, prote\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental que ser\u00e3o realizados (GALLO JR., 2000; TOMASULO, 2000). Tamb\u00e9m deve apresentar, em fun\u00e7\u00e3o das metas previamente estabelecidas, um cronograma de atividades que ser\u00e3o realizadas para a implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do plano e uma listagem de materiais, equipamentos e m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios \u00e0 sua implanta\u00e7\u00e3o, definido-se o custo e o tempo de implanta\u00e7\u00e3o (GALLO JR, 2000).\nComo exemplos de planos de manejo temos os desenvolvidos para a APA de Corumbata\u00ed (GROSS, 1991) e para o Parque Estadual de Campos de Jord\u00e3o (GALLO JR., 2000). Como exemplo de plano de gest\u00e3o temos o desenvolvido para o Parque Estadual das Fontes do Ipiranga (TOMASULO, 2000).\nNo caso da APA de Corumbata\u00ed, o plano de manejo se apresenta em tr\u00eas etapas: propostas de zoneamento de acordo com os objetivos e diretrizes preestabelecidos, defini\u00e7\u00e3o de sistema de gest\u00e3o pol\u00edtico-institucional e a inst\u00e2ncia de execu\u00e7\u00e3o. Promoveu-se, nas fases de formula\u00e7\u00e3o de diretrizes para o zoneamento ambiental e para defini\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o, a discuss\u00e3o entre os agentes intervenientes no processo econ\u00f4mico, universidade, ambientalistas, poder local (ONG's e associa\u00e7\u00f5es) e entidades p\u00fablicas (GROSS, 1991).\nO Plano de Manejo do Parque Estadual de Campos do Jord\u00e3o considerou tr\u00eas tipos de zona de uso: zona de recrea\u00e7\u00e3o intensiva, localizando-se a\u00ed o sistema de infra-estrutura do parque com viveiros de mudas, alojamento, serraria, tanques para piscicultura e jardim com ess\u00eancias ex\u00f3ticas; zona de recrea\u00e7\u00e3o extensiva, com \u00e1reas que permitem caminhadas de baixo a m\u00e9dio grau de dificuldade; zona de sil\u00eancio, com \u00e1reas de dif\u00edcil acesso e que possibilitam o ref\u00fagio da fauna existente (TOMASULO, 2000).\nO plano de gest\u00e3o para o Parque Estadual das Fontes do Ipiranga, S\u00e3o Paulo (SP) foi desenvolvido com base na \u00f3tica do Programa de Gerenciamento das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e do Regulamento dos Parques Estaduais de S\u00e3o Paulo, definindo-se os objetivos de manejo da \u00e1rea com base em tr\u00eas programas de conserva\u00e7\u00e3o: programa de manejo do meio ambiente, programa de uso p\u00fablico e programa de manuten\u00e7\u00e3o. TOMASULO (2000) prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de um cronograma de execu\u00e7\u00e3o das atividades do programa definido e que dever\u00e1 ser desenvolvido em 5 etapas, sendo cada ano uma etapa.\nAs t\u00e9cnicas mais utilizadas nos m\u00e9todos de zoneamento de \u00e1reas naturais baseiam-se na an\u00e1lise de mapas e na interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite e de fotografias a\u00e9reas, sendo que para a delimita\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico para uso e manejo das \u00e1reas na unidade de conserva\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se que sejam realizados estudos mais detalhados, inclusive flor\u00edsticos e fitossociol\u00f3gicos (TOMASULO, 2000). A constru\u00e7\u00e3o de mapas implica em dois momentos: no primeiro o mundo real \u00e9 concebido como um modelo e no segundo este modelo \u00e9 testado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade (OLIVEIRA, 1996). Desta forma, o processo de mapeamento est\u00e1 intimamente vinculado a uma primeira atividade de selecionar os fen\u00f4menos a serem mapeados bem como na defini\u00e7\u00e3o do tipo de dados que se busca obter. Todavia, como coloca MORERO (1996), para que possamos definir os limites de interven\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas de interven\u00e7\u00e3o de um plano de manejo, \u00e9 necess\u00e1rio que se utilize um sistema integrado, composto por um conjunto de m\u00e9todos.\n4.\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\n4.1.\tProposta metodol\u00f3gica\nA proposta metodol\u00f3gica desta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida em uma proposta maior que tem como objetivo a elabora\u00e7\u00e3o de um parque linear \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Viracopos. Pretende-se elaborar um plano de manejo integrado que, partindo-se dos pressupostos elaborados por MORERO (1996), considere n\u00e3o s\u00f3 a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e a recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, como tamb\u00e9m o atendimento \u00e0s expectativas da popula\u00e7\u00e3o sobre os requisitos ideais desta \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o.\nPara a estrutura\u00e7\u00e3o deste plano de manejo foi desenvolvido, em conjunto com SHIMABUKURO (2003), um modelo a partir do qual foram delineados os recortes de trabalho desta disserta\u00e7\u00e3o (quadro 1).\nO modelo desenvolvido \u00e9 baseado num exemplo delineado pela FAO, apresentado por CHRISTOFOLETTI (1998). Este tem o intuito de integrar o manejo do meio ambiente com as atividades humanas, tendo-se como proposta a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, ou seja, CRISTOFOLETTI (1998) apresenta a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais pelos seres humanos sem que se promova a degrada\u00e7\u00e3o do meio. Desta forma, o autor prop\u00f5e, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do modelo em quest\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o do meio como forma de melhoria da qualidade dos recursos naturais existentes e da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de manejo.\nSob esta perspectiva, o modelo foi segmentado em 4 etapas - atividades de manejo; efeitos; mensura\u00e7\u00e3o e controle; avalia\u00e7\u00e3o futura - sendo o quadro de entrada as mudan\u00e7as f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e sociais propostas pelo plano, e o quadro de sa\u00edda a avalia\u00e7\u00e3o dos valores coletados \u00e0 partir da aplica\u00e7\u00e3o do plano de manejo.\nEste estudo pretendeu responder, metodologicamente, ao segmento do modelo relacionado a atividades de manejo que tratam da remedia\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, conforme destacado no quadro 1. Os dados obtidos neste trabalho foram associados aos de SHIMABUKURO (2003), apresentados no quadro 4.1.\nQUADRO 4.1 - MODELO ADOTADO\nPresen\u00e7a da fauna Diminui\u00e7\u00e3o Diminui\u00e7\u00e3o Presen\u00e7a da fauna Diminui\u00e7\u00e3o Garantia de Garantia da Melhoria da\te controle\ne flora terrestre\tda eros\u00e3o das enchentes e flora aqu\u00e1tica dos poluentes conserva\u00e7\u00e3o freq\u00fc\u00eancia da sa\u00fade mental,\nETAPAS DESENVOLVIDAS POR PETENUSCI\t\u25a0 ETAPAS DESENVOLVIDAS POR SHIMABUKURO\n4.2.\tA \u00e1rea de estudo\n4.2.1.\tDefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nA \u00e1rea de estudo foi definida com base no trabalho desenvolvido por MORERO (1996) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Em seu trabalho a autora ndicou as \u00e1reas priorit\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes no munic\u00edpio de Campinas - SP a partir de tr\u00eas abordagens principais: conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais remanescentes, educa\u00e7\u00e3o ambiental e lazer. Dentre as \u00e1reas potenciais apresentadas pela autora, este trabalho elegeu como \u00e1rea de estudo a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos e seus afluentes.\nTal op\u00e7\u00e3o foi definida em fun\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores principais: por esta \u00e1rea se encontrar hoje degradada em fun\u00e7\u00e3o do processo de apropria\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o f\u00edsico; por englobar \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o legal; por estar inserida num contexto em que a popula\u00e7\u00e3o dos bairros residenciais de seu entorno possui, de forma geral, baixo \u00edndice de alfabetiza\u00e7\u00e3o e de renda familiar e principalmente pela desigualdade de oferta de \u00e1reas verdes qualificadas que existe no munic\u00edpio de Campinas. A regi\u00e3o sul do munic\u00edpio de Campinas, dentro da qual se encontra nossa \u00e1rea de estudo, possui ainda hoje poucas \u00e1reas verdes qualificadas, encontrando-se na regi\u00e3o central do munic\u00edpio a grande maioria de pra\u00e7as e parques urbanos existentes. A \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos n\u00e3o abriga espa\u00e7os verdes qualificados abertos ao uso p\u00fablico, apesar de nela estarem inseridos loteamentos com mais de 60 anos de exist\u00eancia.\n4.2.2.Caracter\u00edsticas gerais\nO clima ao qual o munic\u00edpio est\u00e1 sob influ\u00eancia \u00e9 classificado como subtropical de altitude, possuindo assim ver\u00e3o quente e \u00famido e inverno frio e seco (MORERO, 1996). O munic\u00edpio encontra-se situado na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entra a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e o Planalto Atl\u00e2ntico, possuindo desde terrenos predominantemente amorreados de inclina\u00e7\u00e3o moderada a forte na regi\u00e3o nordeste at\u00e9 terrenos colinosos suavemente ondulados na regi\u00e3o sul. Campinas encontra-se dentro das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba e Capivari. O rio Capivari tem como um de seus afluentes o rio Capivari-Mirim, que por sua vez tem como um de seus afluentes o ribeir\u00e3o Viracopos.\nNo munic\u00edpio de Campinas o dispositivo legal que regulamenta o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 a Lei Municipal r\u00b0 6031 de 29 de dezembro de 1998, que foi alterada pelos atos: Lei no 6.367 de Dez /90, Lei Complementar n\u00b0 03 de Set /91, Lei r\u00b0 7.408 de Dez /92, Lei n\u00b0 7.896 de Maio /94, Lei r\u00ed1 9.627 de Jan /98, Lei n\u00b0 9.785 de Jul. /98, Lei no 10.405/00 de Jan /00, Lei no 10.618/00 de Set /00, Lei n\u00b010.640 de Out /00, Lei Complementar r\u00b0 05 de Dez /00, Lei n\u00b010.727 de Dez /00 e Lei r\u00b0 10.733 de Dez /00.\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos est\u00e3o total ou parcialmente inseridos doze bairros. S\u00e3o eles: Cidade Singer, Complexo Jardim Campo Belo, Vila Palmeiras, N\u00facleo Residencial Vila Nilza, Jd. Marisa, Jd. S\u00e3o Domingos, Jd. Planalto Viracopos, Jd. Aeroporto de Viracopos, Jd. Aeronave, Parque das Ind\u00fastrias, Jd. Esplanada e Jd. Adhemar de Barros. Tal bacia \u00e9 atravessada por tr\u00eas rodovias intermunicipais: Miguel Melhado Campos (SP 324), Lix da Cunha (SP 073) e Santos Dumont (SP 075). Ao norte das margens da Bacia existem dois bairros (Jardim Nova Am\u00e9rica e Jardim Irm\u00e3o Sigrist).\nFIGURA 4.1 - LOCALIZA\u00c7AO GEOGRAFICA DA BACIA HIDROGRAFICA DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nNuma primeira aproxima\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que existem cinco tipos de im\u00f3veis: para fins industriais, para fins rurais com cria\u00e7\u00e3o de animais, para fins residenciais (mais especificamente nos bairros supracitados), para fins de lazer (ch\u00e1caras para uso espor\u00e1dico) e para fins aeroportu\u00e1rios.\n4.3. Constru\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas\nAs bases cartogr\u00e1ficas deste trabalho t\u00eam como premissa servir de refer\u00eancia inicial para as etapas subseq\u00fcentes do projeto, abarcando todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Cada base cartogr\u00e1fica se caracteriza como um arquivo \u00fanico de uma escala espec\u00edfica de trabalho. Adotou-se como defini\u00e7\u00e3o de base cartogr\u00e1fica a apresentada por TEIXEIRA &amp; CHRISTOFOLETTI (1997), que apresenta a base cartogr\u00e1fica como sendo \u201cum conjunto de dados cartogr\u00e1ficos arranjados em forma de mapa, propiciando refer\u00eancias para os dados do usu\u00e1rio.\u201d\nOBJETIVO\nMapear a rede de drenagem e curvas de n\u00edvel da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica e \u00e1rea de influ\u00eancia, com os principais cursos d'\u00e1gua e seus afluentes e principais vias de acesso, servindo estas como refer\u00eancia para todas as informa\u00e7\u00f5es mapeadas.\nM\u00c9TODO\nPRODUTO FINAL\nDuas bases cartogr\u00e1ficas, definidas de acordo com a tabela 4.1.\nTABELA 4.1: ELEMENTOS COMPONENTES DAS BASES CARTOGR\u00c1FICAS\nN\u00edvel de an\u00e1lise\tEscala\tConte\u00fado\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nBacia hidrogr\u00e1fica do rio Capivari-Mirim Bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos\t1:50.000 1:10.000\tLimites e localiza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capivari-Mirim da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos Limites e localiza\u00e7\u00e3o, na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos, seus corpos d'\u00e1gua, curvas de n\u00edvel, localiza\u00e7\u00e3o geral do sistema vi\u00e1rio principal.\t\u2022\tCarta planialtim\u00e9trica TERRAFOTO (1979) \u2022\tFotos a\u00e9reas (EMPLASA, 2001) \u2022\tLevantamentos SEMCO (1991) \u2022\tCarta planialtim\u00e9trica TERRAFOTO (1979) \u2022\tFotos a\u00e9reas (EMPLASA, 2001)\n4.4.\tLevantamento fotogr\u00e1fico in situ\nOBJETIVO\nRetratar as paisagens predominantes da \u00e1rea de estudo, avaliar a situa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do local e definir potencialidades para o futuro parque.\nM\u00c9TODO\nForam obtidas aproximadamente 236 fotografias in situ associadas em 121 imagens (muitas vezes foram arranjadas como composi\u00e7\u00e3o \u201cpanor\u00e2mica\u201d) de \u00e1reas de interesse visual da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos durante o per\u00edodo de outubro de 2002 a junho de 2003, per\u00edodo em que o n\u00edvel dos cursos d'\u00e1gua atinge suas alturas m\u00e1ximas, utilizando-se uma c\u00e2mera fotogr\u00e1fica marca Pentax modelo K-1000 com lente marca Pentax de 50 mm e filmes fotogr\u00e1ficos Kodak-PRO ASA 100. Cada uma destas fotografias ou composi\u00e7\u00e3o de fotografias foi alocada em pain\u00e9is 54\nPRODUTO FINAL\nFoi obtido um conjunto de pain\u00e9is formato A2, organizados seq\u00fcencialmente partindo-se da nascente do ribeir\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz, compostos por fotos ou seq\u00fc\u00eancia de fotos tamanho 10 mm X 15 mm, estando cada uma destas localizada, atrav\u00e9s do n\u00famero a que se refere, em uma base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000.\n4.5.\tElabora\u00e7\u00e3o do banco de dados\nPara que fosse poss\u00edvel interseccionar os dados que fundamentaram o desenvolvimento do plano de manejo, foram criados dois sistemas de banco de dados: um para dados mapeados, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e outro para dados n\u00e3o-mapeados, utilizando-se de tabelas, planilhas e textos.\n4.5.1.\tElabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio por meio de mapas tem\u00e1ticos\nForam constru\u00eddos 12 (doze) mapas tem\u00e1ticos sobrepostos \u00e0s bases cartogr\u00e1ficas:\n? Mapa de substratos rochosos\nM\u00c9TODO\nForam levantados os substratos rochosos existentes na \u00e1rea de estudo, utilizando-se os dados secund\u00e1rios do levantamento geol\u00f3gico, escala 1:50.000, desenvolvido pela SEMCO (1991) e pelo IG (1993). Os dados foram \u201cscaneados\u201d (scaner Genius ColorPage-Vivid 3XE) e os pol\u00edgonos foram digitalizados sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:50.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final layers em escala 1:50.000 com os substratos rochosos existentes na bacia do rio Capivari-Mirim.\n? Mapa de relevo\nOBJETIVO\nConhecer os tipos e os desenhos do relevo existente e a localiza\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de orientar o zoneamento da \u00e1rea do parque, bem como seus acessos e caminhos.\nM\u00c9TODO\nForam levantados os tipos de relevo e as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o existentes na \u00e1rea de estudo, utilizado-se os dados secund\u00e1rios do levantamento geomorfol\u00f3gico, escala 1:50.000, desenvolvido pela SEMCO (1991) e pelo IG (1995). Os dados foram \u201cscaneados\u201d (scaner Genius ColorPage-Vivid 3XE) e os pol\u00edgonos foram digitalizados sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:50.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\n? Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o\nOBJETIVO\nObter informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia, localiza\u00e7\u00e3o geral e estado de conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \u00e0s margens do Viracopos e seus afluentes e remanescentes florestais significativos nas proximidades do ribeir\u00e3o.\nM\u00c9TODO\nForam delimitadas os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e os remanescentes florestais significativos existentes nas margens ou proximidades dos corpos d'\u00e1gua, a partir de fotos-a\u00e9reas em escala 1:5.000 da EMPLASA (2001).\nNum segundo momento, em visita a campo, foram definidas as caracter\u00edsticas gerais desses remanescentes vegetacionais arb\u00f3reos.\nOs dados foram digitalizados sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final layers em escala 1:10.000 com as informa\u00e7\u00f5es sobre \u00e1rea aproximada e caracter\u00edsticas gerais das manchas vegetacionais arb\u00f3reas.\n? Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra\nOBJETIVO\nLevantar e caracterizar os diferentes tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra existentes atualmente na \u00e1rea de estudo.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final layers em escala 1:10.000 com as informa\u00e7\u00f5es sobre os tipos de uso e a localiza\u00e7\u00e3o aproximada das principais edifica\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea de estudo.\n? Mapa vi\u00e1rio\nOBJETIVO\nEstabelecer as rela\u00e7\u00f5es de acesso existentes entre a \u00e1rea de estudo, a regi\u00e3o em que esta se insere e o munic\u00edpio de Campinas para que sejam definidos, hierarquicamente, os sistemas de circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria que permitem os acessos ao parque. O estabelecimento destas rela\u00e7\u00f5es de acesso auxiliou na loca\u00e7\u00e3o das atividades e programas do parque.\nM\u00c9TODO\nFoi levantado o sistema vi\u00e1rio existente na \u00e1rea de estudo, utilizado-se os dados secund\u00e1rios contidos na carta planialtim\u00e9trica do munic\u00edpio de Campinas em escala 1:10.000, complementados com os dados obtidos a partir de fotos-a\u00e9reas em escala 1:5.000 da EMPLASA (2001). Posteriormente, em visita a campo, foi estabelecida a hierarquia de uso das vias.\nOs dados foram \u201cscaneados\u201d (scaner Genius ColorPage-Vivid 3XE) e as informa\u00e7\u00f5es foram digitalizadas sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\n? Mapa de impactos potencias e reais\nOBJETIVO\nLevantar e caracterizar os locais que foram ou ainda s\u00e3o submetidos a atividades ou fen\u00f4menos indutores de impactos nas margens ou proximidades dos cursos d'\u00e1gua, visando-se definir propostas de remedia\u00e7\u00e3o.\nM\u00c9TODO\nEm visita a campo foram levantados os locais submetidos a atividades ou fen\u00f4menos indutores de impactos, utilizando-se carta planialtim\u00e9trica do munic\u00edpio de Campinas (escala 1:10.000) e fotos-a\u00e9reas da EMPLASA (2001) em escalas 1:10.000 e 1:5.000.\nOs dados foram \u201cscaneados\u201d (scaner Genius ColorPage-Vivid 3XE) e as informa\u00e7\u00f5es foram digitalizadas sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nNum segundo momento, as atividades ou fen\u00f4menos levantados foram classificados, atrav\u00e9s do uso de planilha desenvolvida no programa Excel 2000, de acordo com a din\u00e2mica e intensidade dos processos. Tal planilha proporcionou tamb\u00e9m a compara\u00e7\u00e3o de \u00e1rea e/ou n\u00famero de ocorr\u00eancias de cada atividade ou fen\u00f4meno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total (somat\u00f3ria das \u00e1reas de todas as atividades ou fen\u00f4menos) e/ou n\u00famero de ocorr\u00eancias total levantados.\nForam definidos dois crit\u00e9rios para a classifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e intensidade das a\u00e7\u00f5es e dos processos (impactos, atividades ou fen\u00f4menos indutores de impacto): em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade - porte e densidade; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica - processo ativo em expans\u00e3o, processo paralisado temporariamente (pode vir a ser recorrente), processo est\u00e1vel sem atividade aparente e processo desativado (onde o impacto foi causado num\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final: layers em escala 1:10.000, com a localiza\u00e7\u00e3o das atividades ou fen\u00f4menos indutores de impactos existentes nas margens ou proximidades dos cursos d'\u00e1gua; planilha contendo os impactos prov\u00e1veis e reais ocorrentes nas margens e proximidades dos corpos d'\u00e1gua, classificados em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e intensidade das a\u00e7\u00f5es e processos.\n? Mapa do Plano Diretor Municipal e limites urbanos\nOBJETIVO\nOrientar a defini\u00e7\u00e3o das atividades e dos locais do parque de forma a serem legalmente adequados.\nM\u00c9TODO\nForam definidas as \u00e1reas de planejamento e Secretarias de A\u00e7\u00e3o Regional existentes na \u00e1rea de estudo, utilizando os dados contidos no Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas. Este plano diretor foi estabelecido pela Lei Complementar N\u00b0 004 de 17 de janeiro de 1996 e complementado pelas Leis N\u00b0 12.487 de 27 de fevereiro de 1997, N\u00b0 10.410 de 17 de janeiro de 2000, N\u00b0 10.639 de 5 de outubro de 2000 e N\u00b0 10.850 de 07 de junho de 2001.\nOs dados foram digitalizadas sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\n? Mapa de legisla\u00e7\u00e3o municipal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\nOBJETIVO\nOrientar a defini\u00e7\u00e3o das atividades e dos locais legalmente adequados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o municipal a serem implantadas no parque.\nM\u00c9TODO\nForam definidas as zonas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o legais existentes na \u00e1rea de estudo, utilizando-se os dados contidos na legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Campinas. Esta legisla\u00e7\u00e3o foi regulamentada pela Lei Municipal no 6031 de 29 de dezembro de 1988 e alterada pela Lei no 6.367 de Dez /90, Lei Complementar n\u00b0 03 de Set /91, Lei r\u00ed2 7.408 de Dez /92, Lei no 7.896 de Maio /94, Lei n\u00b0 9.627 de Jan /98, Lei n\u00b0 9.785 de Jul. /98, Lei no 10.405/00 de Jan /00, Lei rF 10.618/00 de Set /00, Lei no10.640 de Out /00, Lei Complementar n\u00b0 05 de Dez /00, Lei no10.727 de Dez /00, Lei no 10.733 de Dez /00, Lei Complementar n\u00b0 006 de Jan/03 e Lei n\u00b0 11.471 de Jan/03 e complementada pela Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 01/2001 de 12 de setembro de 2001 e Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 02/2001 de 17 de setembro de 2001.\nOs dados foram digitalizadas sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\n? Mapa de \u00e1reas p\u00fablicas municipais\nOBJETIVO\nLevantar as \u00e1reas p\u00fablicas (institucionais ou verdes) existentes nas margens ou proximidades dos corpos d'\u00e1gua, visando-se a utiliza\u00e7\u00e3o ou prioriza\u00e7\u00e3o no uso destas para a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas do parque.\nM\u00c9TODO\nForam definidas as \u00e1reas p\u00fablicas existentes, utilizando-se os dados secund\u00e1rios contidos no mapa cadastral do munic\u00edpio de Campinas em escala 1:10.000.\nOs dados foram digitalizadas sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final layer em escala 1:10.000 com as \u00e1reas p\u00fablicas municipais existentes.\n? Mapa de APPs\nOBJETIVO\nDefinir as \u00e1reas a serem respeitadas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental vinculada \u00e0s APPs para a defini\u00e7\u00e3o dos limites do parque, bem como orientar o zoneamento.\nM\u00c9TODO\nForam definidas as APPs existentes na \u00e1rea de estudo, utilizando-se os dados secund\u00e1rios contidos na legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal.\nOs dados foram digitalizadas sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nPRODUTO FINAL\n? Mapa de loteamentos residenciais legalmente estabelecidos, mas n\u00e3o viabilizados\nOBJETIVO\nLevantar os loteamentos residenciais legalmente estabelecidos, mas n\u00e3o viabilizados, buscando-se orientar a defini\u00e7\u00e3o do zoneamento e atividades do parque.\nM\u00c9TODO\nForam definidos os loteamentos residenciais legalmente estabelecidos mas n\u00e3o viabilizados existentes na \u00e1rea de estudo, utilizando-se os dados secund\u00e1rios contidos no mapa cadastral do munic\u00edpio de Campinas em escala 1:10.000, associados a visita a campo.\nOs dados foram digitalizados sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final layer em escala 1:10.000 com os loteamentos residenciais legalmente estabelecidos, mas n\u00e3o viabilizados, existentes na \u00e1rea de estudo.\n? Mapa croqui com a \u00e1rea de utilidade p\u00fablica para a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto\nOBJETIVO\nDefinir as \u00e1reas destinadas a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto que se sobrep\u00f5em a \u00e1rea de estudo.\nM\u00c9TODO\nForam definidos os limites da \u00e1rea decretada de utilidade p\u00fablica a ser utilizada para a amplia\u00e7\u00e3o do Aeroporto Internacional de Viracopos, utilizando-se os dados secund\u00e1rios contidos no plano espec\u00edfico de zoneamento de ru\u00eddo para o aeroporto aprovado pela Portaria DAC N\u00b0 102/DACG de 05 de mar\u00e7o de 1999 e os obtidos por BARCELLOS (2001). Os dados foram digitalizados sobre a base cartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, utilizando-se o programa AUTOCAD 2000.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final mapa croqui com layers em escala 1:10.000 com os limites da \u00e1rea decretada de utilidade p\u00fablica a ser utilizada para a amplia\u00e7\u00e3o do Aeroporto Internacional de Viracopos e as \u00e1reas especiais aeroportu\u00e1rias.\n4.5.2.\tDados n\u00e3o mapeados\n? Solo\nOBJETIVO\nDefinir as principais caracter\u00edsticas dos solos existentes nas margens do ribeir\u00e3o Viracopos.\nM\u00c9TODO\nAdotou-se como refer\u00eancia para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho os dados pedol\u00f3gicos compilados pela SEMCO (1991), visto que as informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre o solo da \u00e1rea de estudo n\u00e3o se encontram descritos ou mapeadas. Num segundo momento foi realizada uma visita a campo, orientada pelo Prof.\u00b0 Dr. Igo Fernando Lepsch, como meio de se definir, mesmo de forma gen\u00e9rica, o perfil pedol\u00f3gico existente \u00e0s margens dos cursos d'\u00e1gua do ribeir\u00e3o Viracopos.\n? Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas\nOBJETIVO\nDefinir a freq\u00fc\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o do entorno ao parque em fun\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis como temperatura, insola\u00e7\u00e3o, vento e chuva, bem como orientar as caracter\u00edsticas dos espa\u00e7os a serem criados pelo projeto do parque.\nM\u00c9TODO\nForam obtidos os dados relativos aos \u00edndices m\u00e9dios mensais t\u00e9rmico e pluviom\u00e9trico do munic\u00edpio de Campinas num per\u00edodo hist\u00f3rico de dez anos (1989 \u00e0 1999), \u00e0 partir do trabalho de mestrado desenvolvido por L\u00d3IS (2001).\nForam obtidos os dados relativos \u00e0 velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos na \u00e1rea de estudo \u00e1 partir estudo da SEMCO (1991), que se utilizou de uma s\u00e9rie de dez anos (1981-1990).\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final uma tabela de valores m\u00e9dios contendo as seguintes informa\u00e7\u00f5es: temperatura m\u00e1xima m\u00e9dia, temperatura m\u00e1xima m\u00e1xima, temperatura m\u00ednima m\u00e9dia, temperatura m\u00ednima m\u00ednima, temperatura m\u00e9dia, umidade do ar e \u00edndice de insola\u00e7\u00e3o. Texto contendo dados referentes \u00e0 velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos na \u00e1rea de estudo.\n? Vegeta\u00e7\u00e3o regional\nOBJETIVO\nEstabeleceu-se como princ\u00edpio a ado\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas para a recupera\u00e7\u00e3o florestal da \u00e1rea de estudo. Desta forma, o objetivo deste levantamento foi ter um banco de dados que subsidie a escolha das esp\u00e9cies vegetais a serem utilizadas no reflorestamento da \u00e1rea.\nM\u00c9TODO\nForam utilizados os dados secund\u00e1rios obtidos por OLIVEIRA (2001), que apresenta as esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas de mata ciliar existentes no munic\u00edpio de Campinas classificadas quanto \u00e0 possibilidade de uso na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.\nPRODUTO FINAL\nO produto final \u00e9 uma tabela contendo as esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas de matas ciliares comuns no munic\u00edpio de Campinas e mais indicadas na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, vinculando-se cada uma delas \u00e0s suas caracter\u00edsticas de uso.\n? Caracter\u00edsticas populacionais\nOBJETIVO\nUtilizar a hist\u00f3ria da \u00e1rea do parque, os valores s\u00f3cio-culturais da popula\u00e7\u00e3o do entorno, rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e sua mata ciliar e prefer\u00eancias da comunidade como premissas para o zoneamento do parque e a\u00e7\u00f5es de manejo e programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nM\u00c9TODO\nForam obtidos, atrav\u00e9s do trabalho desenvolvido por SHIMABUKURO (2003), dados referentes aos valores culturais e hist\u00f3ricos da popula\u00e7\u00e3o do entorno. Estes dados contemplam as seguintes informa\u00e7\u00f5es: hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, perfil\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico da comunidade que comp\u00f5e a \u00e1rea de estudo, rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e sua mata ciliar e prefer\u00eancias da comunidade.\nPRODUTO FINAL\nTexto contendo as caracter\u00edsticas populacionais obtidas.\n4.6.\tDiagn\u00f3stico do meio\nO diagn\u00f3stico do meio foi realizado partindo-se da associa\u00e7\u00e3o dos mapas constru\u00eddos, buscando-se definir potencialidades para a realiza\u00e7\u00e3o de um parque linear na \u00e1rea de estudo.\nOs mapas constru\u00eddos foram inicialmente divididos em tr\u00eas grupos: estado do meio, press\u00f5es exercidas por atividades humanas e normatiza\u00e7\u00f5es de cunho ambiental ou territorial aplic\u00e1veis a \u00e1rea de estudo. Atrav\u00e9s do sistema da sobreposi\u00e7\u00e3o, os mapas de cada um dos grupos foram sobrepostos, um a um, nas suas respectivas escalas, construindo-se a partir desta sobreposi\u00e7\u00e3o tr\u00eas mapas-s\u00edntese: potencialidades associadas ao meio, conflitos derivados das atividades humanas e \u00e1reas destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o legal.\nVisto que o embasamento rochoso existente sob a bacia hidrogr\u00e1fica do Viracopos (mapa de substrato rochoso) \u00e9 uniforme, o mapa de potencialidades associadas ao meio derivou da sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas de relevo e de vegeta\u00e7\u00e3o.\nO mapa de conflitos derivados das atividades humanas resultou da sobreposi\u00e7\u00e3o inicial dos mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra e do sistema vi\u00e1rio, para se estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre os usos e o sistema vi\u00e1rio. A este mapa resultante foi sobreposto o mapa de impactos potenciais e reais, dando origem ao mapa conflitos derivados de atividades humanas.\nA realiza\u00e7\u00e3o do mapa \u00e1reas destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o legal derivou da sobreposi\u00e7\u00e3o de dois mapas: mapa resultante da sobreposi\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es de cunho territorial ao mapa de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nAtrav\u00e9s destes mapas-s\u00edntese, com informa\u00e7\u00f5es sobrepostas, obtivemos o diagn\u00f3stico do meio.\n4.7.\tO plano de manejo\n4.7.1.\tRevis\u00e3o da estrutura metodol\u00f3gica\nOBJETIVO\nRever a estrutura metodol\u00f3gica proposta a partir da avalia\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico do meio.\nM\u00c9TODO\nA estrutura metodol\u00f3gica proposta foi atualizada a partir da avalia\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico obtido, definindo-se os pressupostos para o zoneamento do parque e atividades de manejo.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como resultado um quadro com a estrutura metodol\u00f3gica atualizada para a realiza\u00e7\u00e3o de um plano de manejo do parque linear ribeir\u00e3o Viracopos.\n4.7.2.\tDefini\u00e7\u00e3o dos limites do parque\nOBJETIVO\nDefinir os limites de interven\u00e7\u00e3o direta do plano de manejo, buscando proteger \u00e1reas e propiciar a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o e recrea\u00e7\u00e3o das comunidades da \u00e1rea de estudo.\nM\u00c9TODO\nForam sobrepostos os mapas de potencialidades do meio, potencialidades legais e conflitos e acertos derivados das atividades humanas, resultando na defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o direta do plano do parque.\nPRODUTO FINAL\nT\u00eam-se como produto final layer com limites do parque linear em escala 1:10.000.\n4.7.3.\tDefini\u00e7\u00e3o dos acessos ao parque\nOBJETIVO\nOrientar o zoneamento do parque e a distribui\u00e7\u00e3o das atividades do plano vinculadas \u00e0 comunidade do entorno na \u00e1rea do parque.\nM\u00c9TODO\nOs dados referentes a relevo, sistema vi\u00e1rio, APPs e uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra foram relacionados, utilizando-se o sistema de sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas, definindo-se os acessos ao parque, organizados hierarquicamente em fun\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia de uso e do tipo de acesso - f\u00edsico ou apenas visual.\nPRODUTO FINAL\nTem-se como produto final layer com os acessos ao parque organizados hierarquicamente, em escala 1:10.000.\n4.7.4.\tZoneamento do parque\nOBJETIVO\nDefinir as unidades territoriais que comp\u00f5em o parque em fun\u00e7\u00e3o das diferentes caracter\u00edsticas do meio existentes.\nM\u00c9TODO\nForam associados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de limites do parque e acessos ao parque, utilizando-se o sistema de sobreposi\u00e7\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es contidas nos mapas de potencialidades do meio, conflitos e acertos derivados das atividades humanas e potencialidades legais. A partir desta associa\u00e7\u00e3o foram definidas as unidades ambientais que comp\u00f5em o parque, bem como suas caracter\u00edsticas gerais e localiza\u00e7\u00f5es no parque.\nPRODUTO FINAL\n4.7.5.\tA\u00e7\u00f5es de manejo\nOBJETVO\nDefinir as atividades a serem realizadas no parque, de forma a garantir a qualidade ambiental da \u00e1rea.\nM\u00c9TODO\nFoi organizada uma planilha, tendo-se como refer\u00eancia SHIDA et al (prelo), para a inser\u00e7\u00e3o das atividades a serem implantadas.\nA planilha foi organizada considerando-se: localiza\u00e7\u00e3o - ponto de refer\u00eancia local da atividade a ser implantada, zona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea - unidades ambientais em que a atividade ser\u00e1 implantada, fonte de informa\u00e7\u00e3o - dados utilizados para a defini\u00e7\u00e3o da atividade, objetivos espec\u00edficos - objetivos que a atividade visa atingir, controle de conformidade - sistema de controle a ser adotado para verificar a efic\u00e1cia da atividade implantada, pressupostos de implementa\u00e7\u00e3o - premissas necess\u00e1rias ao cumprimento das normas, normas - instru\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o das atividades.\nPRODUTO FINAL\nQuadro com as atividades a serem implantadas.\n? Planos de distribui\u00e7\u00e3o de atividades nas unidades ambientais de uso intensivo\nOBJETIVO\nDefinir a distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica nas unidades ambientais de uso intensivo das atividades espec\u00edficas destas \u00e1reas, orientando o desenvolvimento do plano de massas.\nM\u00c9TODO\nForam localizadas, sobre mapa contendo os limites do parque, em forma de croquis, as atividades propostas para as unidades ambientais de uso intensivo.\nPRODUTO FINAL\nCroquis da distribui\u00e7\u00e3o das atividades do plano manejo nas unidades ambientais de uso intensivo, em escala 1:5.000.\n? Planos de massas das unidades ambientais de uso intensivo\nOBJETIVO\nDefinir, a partir dos planos de distribui\u00e7\u00e3o de atividades nas unidades ambientais de uso intensivo, as caracter\u00edsticas e localiza\u00e7\u00e3o geral das massas (arb\u00f3reas e edificadas) que compor\u00e3o as unidades ambientais de uso intensivo.\nM\u00c9TODO\nForam definidas as caracter\u00edsticas gerais das massas arb\u00f3reas a serem utilizadas e as diferentes formas de apreens\u00e3o dos espa\u00e7os atrav\u00e9s destas massas, baseando-se nos valores da comunidade. Posteriormente foram desenhadas, a partir dos planos de distribui\u00e7\u00e3o de atividades nas unidades ambientais de uso intensivo, as massas arb\u00f3reas e edificadas nestas unidades.\nPRODUTO FINAL\nCroquis dos planos de massas das unidades ambientais de uso intensivo, em escala 1:2.500.\n5.\tINVENT\u00c1RIO\n5.1\tEstado do meio\n5.1.1.\tSubstrato rochoso, relevo e solo\nA bacia do ribeir\u00e3o Viracopos tem \u00e1rea aproximada de 20,8 km2 e dimens\u00f5es aproximadas de 6,5 km2 x 3,0 km2. Esta bacia encontra-se inserida dentro da bacia do rio Capivari - Mirim, que por sua vez tem \u00e1rea aproximada de 187,5 km2 e dimens\u00f5es aproximadas de 27,5 km2 x 10,0 km2. O ribeir\u00e3o Viracopos \u00e9 o maior afluente do rio Capivari - Mirim, que por sua vez \u00e9 o \u00fanico grande afluente da bacia do rio Capivari (CHRISTOFOLETTI &amp; FEDERICI, 1972). O rio Capivari \u00e9 um dos principais afluentes do rio Tiet\u00ea.\nA rede hidrogr\u00e1fica da bacia do ribeir\u00e3o Viracopos teve um desenvolvimento at\u00edpico em rela\u00e7\u00e3o aos outros afluentes da margem direita do rio Capivari - Mirim (figura 5.1). Seu curso se inicia no sentido sul-norte e s\u00f3 depois de realizar uma grande curva para oeste estabelece o curso no sentido norte-sul em dire\u00e7\u00e3o ao rio Capivari - Mirim.\nA bacia do rio Capivari - Mirim encontra-se na zona de contato entre a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista e o Planalto Atl\u00e2ntico (PON\u00c7ANO et al., 1981). Sua maior parte encontra-se na zona do M\u00e9dio Tiet\u00ea, da prov\u00edncia da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, estando apenas a \u00e1rea de seu interfl\u00favio com a bacia do rio Jundia\u00ed na zona do Planalto de Jundia\u00ed, da prov\u00edncia do Planalto Atl\u00e2ntico.\nFonte: SEMCO (1991) - modificado\nFIGURA 5.1 : HIDROGRAFIA DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nConforme colocado por SEMCO (1991), a base geol\u00f3gica da bacia do rio Capivari - Mirim encontra-se sobre dois tipos de substratos rochosos, um mais antigo \u00e9 formado por rochas cristalinas magm\u00e1ticas (granitos, granodioritos de F\u00e1cies Itu) e outro substrato de idade mais recente, formado por rochas sedimentares (siltitos, arenitos de granula\u00e7\u00e3o variada, diamictitos, tilitos, ritmitos e folhelhos) (CHRISTOFOLETTI &amp; FEDERICI, 1972) - figura 5.2.\nEspecificamente na bacia do ribeir\u00e3o Viracopos, o substrato rochoso encontrado \u00e9 uniforme, formado por rochas sedimentares.\nExistem tr\u00eas tipos diferentes de relevo na bacia do rio Capivari - Mirim: colinas amplas (Ca), colinas m\u00e9dias (Cm) e colinas e morrotes (Cmt), sendo que apenas os dois primeiros s\u00e3o encontrados na bacia do ribeir\u00e3o Viracopos (figura 5.3). Tanto as colinas amplas quanto as colinas m\u00e9dias fazem parte do dom\u00ednio da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica.\nAs principais caracter\u00edsticas das colinas amplas (Ca) s\u00e3o relevo de cumeeira, o topo subnivelado, quase horizontal, pouco convexo. J\u00e1 as principais caracter\u00edsticas das colinas m\u00e9dias (Cm) s\u00e3o topo convexo e estreito e perfil de convexo a retil\u00edneo, sem estruturas significativas.\nO curso principal do ribeir\u00e3o Viracopos est\u00e1 alojado entre estes dois tipos de relevo, sendo que em alguns trechos caracteriza-se como elemento de transi\u00e7\u00e3o entre estes dois tipos de relevo. A ruptura entre os dois tipos de relevo ocorre muitas vezes de forma degradada, como apresentado na figura 5.3.\nO vale do ribeir\u00e3o Viracopos \u00e9 aberto e bem marcado no relevo (figuras 5.4 e 5.5), possuindo pequenas plan\u00edcies fluviais descont\u00ednuas (figura 5.6), nas quais o leito do ribeir\u00e3o encontra-se encaixado de 1,0 a 1,5 m.\nAs colinas amplas da \u00e1rea de estudo possuem baixa declividade, de 1 a 4% e amplitude de 10 a 36 m, enquanto que as colinas m\u00e9dias possuem declividade m\u00e9dia entre 4 a 10% e amplitude entre 25 a 75 m.\nLEGENDA\nQ\u00edIMUE d* 5JKIA HOFIOCFlA1' CA 30 mO CARn\u00edARl.MlRlM M LIMITE 0* BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O VIR* COPOS\n\u25a0 SUBTRATO ROCHOSO FORMADO POR ROCHAS cristalinas losniiM. gvuxsonuda FaosaltJi SUBSTRATO ROCKXSO\u00cdORMAOO FOR ROCHAS SEDIMENTARES\n(MIM KWOlMprURk\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb \u00abRNCSIM 1>RM&lt;t\u00abTHM \u25a0 WWai\n3 CURSOS [XAOU*\nFonte: SEMCO (1991) - modificado\nESCALA GRAFICA\nFIGURA 5.2: SUBSTRATOS ROCHOSOS DA BACIA DO CAPIVARI-MIRIM\nLEGENDA\nQ LIMITE DA BACIA HIDROGRAFICA DO RIO CAPIVARLMIRIM Qcanais perenes\n\u00cd71 CANAIS INTERMITENTES\n( REPRESA MENTOS O\u00dc ACUDES\n\u25a1\tCOLINAS MEDIAS\n[\"\u25a0 COLINAS. AMPLAS ASSOC-JADAS\n\u201d A COBERTURA DETR\u00cdTICA ESPE85*\n\u25a1\tRUPTUHA DE DECLIVE POSITIVA DEGRADADA\n0 LIMITE DA BACIA HIDROGRAFICA DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\n\u00a9\nUM ODE 6\n!\n\u25a0\n\u25a0\nFonte: SEMCO (1991) - modificado\nFIGURA 5.3: RELEVOS DA BACIA HIDROGRAFICA DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nFIGURA 5.4: VALE DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nObserva-se nas colinas amplas baixa densidade de drenagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s colinas m\u00e9dias, pelo fato do primeiro tipo de relevo estar diretamente associado a coberturas detr\u00edticas espessas, com espessuras entre 2,5 a 5,0 m, enquanto que o segundo tipo de relevo, onde se inclui o leito principal do ribeir\u00e3o Viracopos, est\u00e1 associado a coberturas detr\u00edticas pouco espessas (SEMCO, 1991). A diferen\u00e7a entre as densidades de drenagem faz com que exista maior quantidade de nascentes que alimentem o ribeir\u00e3o Viracopos na faixa de transi\u00e7\u00e3o entre as colinas amplas e as colinas m\u00e9dias.\nConforme cita SEMCO (1991), na regi\u00e3o da bacia do rio Capivari Mirim ocorre, predominantemente, solos podz\u00f3licos vermelho-amarelos - PVA, que corresponde aos solos argissolos vermelho-amarelos segundo a nova classifica\u00e7\u00e3o de solos brasileira (EMBRAPA, 1999; LEPSCH, 2002). Secundariamente ocorreram nesta bacia latossolos vermelho-amarelos (SEMCO, 1991). No entanto, nas adjac\u00eancias do curso do ribeir\u00e3o Viracopos foram observados pela SEMCO (1991) solos que correspondem a associa\u00e7\u00e3o de dois Grandes Grupos: argissolo vermelho-amarelo \u00e1lico e latossolo vermelho-amarelo \u00e1lico. O argissolo vermelho-amarelo \u00e1lico \u00e9 proveniente dos sedimentos argilosos e siltosos da forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9, com aus\u00eancia de minerais na fra\u00e7\u00e3o areia (SEMCO, 1991). O latossolo vermelho-amarelo \u00e1lico \u00e9 originado de sedimentos correspondentes a areia grossa da forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 (SEMCO, 1991).\nNa plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Viracopos (figura 5.7) existem dep\u00f3sitos fluviais constitu\u00eddos predominantemente por argilas org\u00e2nicas de cor cinza escura a preta, intercaladas por argilas silto-arenosas a arenosas (SEMCO, 1991).\nPara a averigua\u00e7\u00e3o visual dos dados em campo, do relevo, do solo ou da rocha-m\u00e3e, foram definidos como pontos de observa\u00e7\u00e3o cinco unidades, indicadas (figuras 5.7 e 5.8), estando 4 destas localizadas \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Viracopos e a quinta numa empresa mineradora.\nPelos levantamentos de campo das unidades 1 \u00e0 4, pode-se constatar a ocorr\u00eancia de 3 tipos de vales no ribeir\u00e3o Viracopos, conforme ilustrado na figura 5.9.\nFonte: SEMCO (1991) - modificado\nFIGURA 5.7: PLANICIES DE INUNDA\u00c7AO DA BACIA HID ROGRAFICA DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nUnidade 5\nUnidade 1\nUnidade 3\nUnidade 2\nUnidade 4\nFIGURA 5.8: UNIDADES DE OBSERVA\u00c7\u00c3O EM CAMPO\nVale 1\tVale 2\tVale 3\nFIGURA 5.9: PERFIS DE DRENAGEM DO VIRACOPOS\nNas unidades 1 e 4 observou-se que as margens do ribeir\u00e3o, ap\u00f3s o represamento, n\u00e3o apresentam v\u00e1rzeas, sendo a \u00e1rea inund\u00e1vel apenas o pr\u00f3prio leito do corpo d'\u00e1gua (vale 1). As encostas s\u00e3o c\u00f4ncavas e o solo \u00e9 aparentemente bem drenado. Na unidade 2 observou-se a exist\u00eancia de sop\u00e9 moderadamente inclinado com solo moderadamente drenado dos dois lados (vale 2). Na unidade 3 observou-se a exist\u00eancia de v\u00e1rzea de um dos lados e solo bem drenado (sem v\u00e1rzea) do outro lado (vale 3). Verificou-se que nas margens dos cursos d'\u00e1gua ou das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, quando existentes, h\u00e1 a predomin\u00e2ncia de solos da Ordem argissolo vermelho-amarelo (unidades 1, 2, 3 e 4).\nA unidade 5, localizada fora das margens do ribeir\u00e3o, foi observada o tipo de rocha existente na bacia do Viracopos. Nesta unidade o perfil do terreno encontra-se completamente descaracterizado em fun\u00e7\u00e3o da atividade mineradora, verificando-se o afloramento da rocha sedimentar argilito, objeto de explora\u00e7\u00e3o da mineradora.\nNa unidade 1, especificamente, pode-se observar em um perfil exposto a divis\u00e3o e colora\u00e7\u00e3o dos horizontes do solo, como apresentado na figura 5.10.\nHorlzont\u00e9A\n1,5 m\n,\u25a0 \u25a0____Horizonte B\nf (vermelho-amarelo) Horizonte BC (acinzentado) Horizonte C (rocha decomposta argilito)\nFIGURA 5.10: PERFIL DE SOLO EXPOSTO NA UNIDADE 1\n5.1.2.\tVegeta\u00e7\u00e3o\nSobre os solos da bacia hidrogr\u00e1fica do Viracopos existem dois tipos de forma\u00e7\u00f5es vegetacionais em diferentes fases de est\u00e1dios sucessionais ou estado de conserva\u00e7\u00e3o: matas mes\u00f3filas estacionais semidec\u00edduas e cerrado. Estas forma\u00e7\u00f5es vegetacionais est\u00e3o concentradas em tr\u00eas \u00e1reas, compondo os \u00fanicos fragmentos que podem ser qualificados pelas dimens\u00f5es como representativos dos ecossistemas, conforme apresentado na figura 5.11. Um dos fragmentos \u00e9 de mata mes\u00f3fila (figura 5.12), com \u00e1rea aproximada de 5.091.771 m2, e dois outros de cerrado (figuras 5.13 e 5.14), com \u00e1reas aproximadas de 6.744.926 m2 e 8.001.946 m2, num total aproximado de 14.746.872 m2.\nFIGURA 5.11: VEGETA\u00c7AO\nFIGURA 5.12: FRAGMENTO DE MATA MES\u00d3FILA NA FOZ DO RIB. VIRACOPOS\nFIGURA 5.13: 1\u00b0. FRAGMENTO DE CERRADO (SEGUINDO CURSO DO RIBEIR\u00c3O)\nFIGURA 5.14: 2\u00b0. FRAGMENTO DE CERRADO (SEGUINDO CURSO DO RIBEIR\u00c3O)\nPode-se inferir que nas \u00e1reas mais elevadas, de solos mais arenosos e com baixa densidade de drenagem pertencentes ao relevo de colinas amplas e na transi\u00e7\u00e3o entre os dois tipos de relevo existentes, encontram-se manchas de cerrado, que s\u00e3o constitu\u00eddos por estrato arb\u00f3reo baixo e semi-aberto, com predomin\u00e2ncia de estrato arbustivo. Nas \u00e1reas pertencentes \u00e0s colinas m\u00e9dias, estabeleceram-se condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento de matas mes\u00f3filas, como a mata existente na foz do ribeir\u00e3o Viracopos.\nDe forma geral, a cobertura vegetal encontra-se bastante degradada. Esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 estabelecida h\u00e1 muitos anos, como j\u00e1 evidenciado no estudo da SEMCO (1991). A explora\u00e7\u00e3o agropastoril, iniciada no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX com a instala\u00e7\u00e3o das antigas col\u00f4nias su\u00ed\u00e7as \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Viracopos pr\u00f3ximo a sua foz, foram os respons\u00e1veis iniciais pela degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da regi\u00e3o. Por\u00e9m, as principais causas indutoras do desmatamento referem-se a constru\u00e7\u00e3o de loteamentos, a implementa\u00e7\u00e3o do Aeroporto Internacional de Viracopos, a instala\u00e7\u00e3o do distrito industrial e pela abertura de rodovias e malha vi\u00e1ria urbana derivados da expans\u00e3o urbana ocorrida no munic\u00edpio de Campinas \u00e0 partir da d\u00e9cada de 1960.\nEm alguns trechos do ribeir\u00e3o ainda se encontra a mata ciliar estabelecida, como apresentado nas figuras 5.15 e 5.16. No entanto, estas matas s\u00e3o compostas, na sua maioria, por vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, com alguns indiv\u00edduos da floresta natural, misturada a esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e frut\u00edferas de m\u00e9dio \u00e0 grande porte. Em suma, as margens do ribeir\u00e3o Viracopos est\u00e3o com pouca e inadequada cobertura vegetal. Somente uma inexpressiva prote\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por fragmentos lineares compostos de uma associa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, ex\u00f3ticas e frut\u00edferas.\nFIGURA 5.15: REMANESCENTE DE MATA CILIAR DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nFIGURA 5.16: MATA CILIAR- MARGENS DE REPRESAMENTO DO RIB. VIRACOPOS\n5.1.3.\tCaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas\nOs par\u00e2metros clim\u00e1ticos regionais apresentados visam situar num contexto mais amplo os \u00edndices derivados dos dados locais adquiridos.\nSegundo a SEMCO (1991), AYOADE (1991) e L\u00d3IS (2001), a classifica\u00e7\u00e3o regional do clima corresponde, predominantemente, ao tipo Cwa, segundo o sistema Koeppen, que se caracteriza por ser um clima \u00famido e seco, com inverno seco, com total de chuvas do m\u00eas mais seco inferior a 30 mm e com temperaturas m\u00e9dias do m\u00eas mais quente acima de 22 \u00b0C e do m\u00eas mais frio abaixo de 12 \u00b0C.\nSegundo L\u00d3IS (2001), o munic\u00edpio de Campinas apresentou num per\u00edodo de 10 anos (1989-1999) um regime t\u00e9rmico com m\u00e9dia anual de 22,0 oC, com temperaturas m\u00e1xima de 31,7oC (fevereiro) e .m\u00ednima de 11,1 oC (julho), sendo o m\u00eas mais quente janeiro, apresentando m\u00e9dia de 24,7o C e o m\u00eas mais frio junho, apresentando m\u00e9dia de 18,4o C (tabela 5.1). Partindo-se dos valores de precipita\u00e7\u00e3o apresentados pela autora, concluiu-se que o m\u00eas de janeiro \u00e9 o mais chuvoso, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 273,9 mm, sendo o m\u00eas de agosto indicado como o mais seco, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 17,0 mm e com umidade relativa do ar de 62,1%. O m\u00eas que apresentou maior m\u00e9dia de umidade relativa do ar foi fevereiro, com 79,9 %. A insola\u00e7\u00e3o m\u00e9dia obtida \u00e9 de 6,9 h no per\u00edodo de dez anos.\nTABELA 5.1: DADOS CLIM\u00c1TICOS DO MUNIC\u00cdPIO DE CAMPINAS *PER\u00cdODO DE 10 ANOS (1989-1999)\n\tJAN\tFEV\tMAR\tABR\tMAI\tJUN\tJUL\tAGO\tSET\tOUT\tNOV\tDEZ\tANO\nTEMPERATURA M\u00c1XIMA (\u00b0C) MED 29,5\t29,5\t29,0\t27,8\t\t\t\t\t25,4\t24,0\t24,6\t26,6\t26,9\t28,2\t28,9\t29,5\t27,5\nMAX\t30,5\t31,7\t30,1\t29,4\t27,8\t25,9\t25,8\t29,1\t30,1\t31,1\t31,1\t30,5\t28,4\nTEMPERATURA M\u00cdNIMA (\u00b0C)\nMED 19,8\t19,7\t18,9\t17,2\t14,3\t12,7\t12,5\t13,3\t15,2\t16,9\t18,3\t19,0\t16,5\nMIN 19,1\t18,7\t17,9\t15,9\t13,0\t11,5\t11,1\t11,4\t13,7\t14,6\t16,2\t17,6\t16,0\nTEMPERATURA M\u00c9DIA (\u00b0C)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n24,7\t24,6\t24,0\t22,5\t19,7\t18,4\t18,6\t19,9\t21,1\t22,7\t23,7\t24,4\t22,0\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n273,9 220,9\t178,2\t63,5\t69,8\t41,7\t38,5\t17,0\t77,4\t101,8\t134,3\t215,5\t1432,6\nUMIDADE (%)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n78,2\t79,9\t77,3\t75,2\t73,4\t73,2\t68,2\t62,1\t63,5\t69,3\t69,6\t73,1\t71,8\nINSOLA\u00c7\u00c3O (h)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5,9\t6,2\t6,5\t7,9\t6,9\t7,0\t7,3\t7,9\t6,1\t6,7\t7,4\t6,5\t6,9\nFonte: IAC - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas apud LOIS (2001)\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos na \u00e1rea de estudo, observou-se que a dire\u00e7\u00e3o predominante dos ventos \u00e9 sudeste, com velocidades m\u00e9dias mensais compreendidas entre 9,1 e 12,4 n\u00f3s ou 16,86 e 22,98 Km/h, que segundo a escala Beaufort1 correspondem a corrente de vento fraco a moderado. Observou-se tamb\u00e9m que as maiores velocidades m\u00e9dias ocorrerem nos meses de setembro e outubro, com 12,4 n\u00f3s ou 22,98 km/h. (SEMCO, 1991).\n1 Escala definida por Sir Francis Beaufort no s\u00e9culo XIX para qualificar ventos no mar, hoje utilizada para avaliar as velocidades dos ventos, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o com os efeitos do vento sobre a fuma\u00e7a, \u00e1rvores e edif\u00edcios.\n5.2\tPress\u00f5es exercidas por atividades humanas no meio\n5.2.1.\tUso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra\nNa \u00e1rea de estudo existem, pelo menos, cinco tipos de uso da terra que podem causar impactos sobre o meio. S\u00e3o eles: (a) uso residencial, comercial, de servi\u00e7os, lazer e institucionais locais, localizados em adensamentos humanos; (b) uso industrial; (c) extra\u00e7\u00e3o mineral; (d) uso aeroportu\u00e1rio e; (e) culturas agr\u00edcolas em pequenas propriedades. Os usos residencial, comercial, de servi\u00e7os, lazer e institucionais locais localizam-se de forma concentrada em tr\u00eas pontos da \u00e1rea de estudo. A figura 5.17 (AM) ilustra estes usos de forma mais detalhada.\nOs dois grandes adensamentos humanos encontrados, um localizado no entorno da nascente do ribeir\u00e3o Viracopos (figuras 5.18 \u00e0 5.21) - abrigando parcialmente ou completamente os bairros S\u00e3o Domingos, Jardim Marisa, Vila Palmeiras, N\u00facleo Residencial Vila Nilza, complexo Jardim Campo Belo e Cidade Singer - e o outro no extremo norte da bacia do Viracopos (figuras 5.22 \u00e0 5.25) - abrigando parcialmente ou completamente os bairros Jardim Esplanada, Jardim Adhemar de Barros, Parque das Ind\u00fastrias, Jardim Planalto de Viracopos, Jardim Aeronave e Jardim Aeroporto de Campinas, s\u00e3o cont\u00ednuos da ocupa\u00e7\u00e3o urbana municipal, n\u00e3o estando restritos aos limites da bacia hidrogr\u00e1fica.\nLEGENDA\n7.457400\t+\nLIMITE M B*ClA HIDROGR\u00c1FC* DO RI0\u00c71RAO VIRAODPOS\nCUR6OS CTAGU*\nCAMPOS DE Rt\u00f3TAfitM\nCULUTO DE MILHO\nCIATT-ZD DE CAF\u00c9\nCIX \"D VO DE ABAINHA\nCULTW DE EUCALIPTO\nCULTIVO DE CANA-OE-ACUC**\nCULTIVO D\u00a3 JVA\nCWIACAn E fflSNMWnpiEtiQMMOfi- HARAS\nCULTIVO PARA SUBEP\u00c9NClA\nCULTIVO DE LARAN/A\nC\u00dcLTMJ DE SORGO\nCULTIVO \u00d5E\nCO.TWO D\u00c9 MORTAL \u00c7AS\n\u00c1REAS DC AEROPORTO ONDE EST\u00c3O 5EMX3 \u00abEAU7ADQS MDViMENfOE Cfc TERRA CORTtATEFWO\nARFAS PARTICULARES ONDE FDRAM REAL 2ADOS MOVIMENTOS OE T\u00c7RHA - CORTE\u00c0ATERRO \u25a0 SEM \u2018JSQ CAMPOS AhTR\u00d4PCOS COM FCfTRA\u00c7\u00c0\u00dc VEGETAL\n\u00c9J\u00cdTRA\u00c7\u00c3O DE MIN\u00c9RIO - ARGH TO\nL.SC R\u00c8SlO\u00c8Nfl\u00c1L \u25a0 BAlftRCS\nCRACAftAS \u25a0 USO RESIDENCIAL E LAZER\nPISTAS E AREAS DE MANOBRAS M AER\u00dcP\u00dcffTO INTEFNACID4\u00cdL DE VftACQPOS\nUSO HO US TH AL INDUSTRIAS AL/TOMCBILlSDCAS\nUSO INDUSTRIAL - PRODUTM E\u00edETRO-\u00c7LETR\u00d4NlGOS\nU3C-INDUSTRIAL DEP\u00d3SITOS\nEOnGJQS RURAIS ISOLADOS\nEDIF\u00cdCIOS DO AEROPORTO INTERNACIONAL DE VIR\u00c1\u00c7OPOS\nE\u00cdHFICIOS INDUSTRIAIS\nEDcFlC\u00edDS 3\u00caM3&amp;lCWa CXJ C\u00fcM\u00c9RClAJ\u00cd rSOLADOS\nTORRE DF COMANDO OU COM HAOAR DO AEROPORTO INTFRNAC*3AiAL DF VIRACDPOS\nIOREJAE\nPOSTOS D\u00ca SAUDE\nESC\u00daLt\u00f3\nCENTRD DE RECUPERA\u00c7\u00c3O RARA DROGADOS\nCAMPO PARA PR\u00c1TICAS \u00c9SP\u00dcRTiVA\u00c8 DA COMUNIDADE\nVIAS RR3I0NAJS RtPRESENlATfVAS\nFERROVIAS\nFIGURA 5.17A: USO EOCUPA\u00c7AO ATUAL DA TE RRA - GERAL\nFIGURA 5.17B: USO E OCUPA\u00c7\u00c3O ATUAL DA TE RRA - 1/11\nFIGURA 5.17C: USO E OCUPA\u00c7AO ATUAL DA TERRA- 2/11\nJARDIM\nESCALA GR\u00c1FICA\n3n-------\nPOSTO IX\nL Ml TE DA BAC AHCROGRAFI\u00c7A DO RIBEIR\u00c3O ViRACOPOS CuRSCSO\u00c0GUA\nAREaS DO AEROPORTO ONDE ESTAOSEMDO r\u00abAL 2ADOS MOVIMENTOS 0E TERRA - OORT&amp;ATPURO\n\u00c1ft\u00caAS PARTlOJLAFtt $ CM.f FORAM REALIZADOS MCVIM&amp;\u00edtOG DE TERFM - QORTE/AT\u00c9RRO \u25a0 SEM USO\nPISFAS \u00ed. ARSAS DE MANOBRAS DO AERCPGRTO INTE RNAOONM. DE VIRACOPOS\nWtFfcKJS RES\u00dcENQAS OU COMERCIA i\u00a3 SOLADOS EDIFIC\u00edOS 00 AEROPORTO INTERNACIOTIAL DE VIliA COPOS GAMPQ PARA PRATICAR &amp;SPQRTWAS DA COMUNIDADE CAMPOS ANTR\u00d3PICQS COM F OPW.\u00c7\u00c3\u00d3 Vf GF\u2019AL EXTRA\u00c7\u00c3O DE MINERO - ARGlLITO LfcSO RESIDENCIAL - BAIRROS\nEDF\u00cdO06 RURAIS ISGIATTOS\nCULTIVO CE EUCALIPTO\nCUUTW D6 HORTALI\u00c7AS CAMPOS DF. PASTAGEM CULTUO DE LARANJA POSTOS DE SA\u00daDE CULTIVO DE MILHO FERROVIAS IGREJAS\nEGENDA\nJAR\u00dcIM A\u00dcH\u00caM. kDL BARROS\nJB* \u00bfhH\u00dcTTVA\nFIGURA 5.17D: USO E OCUPA\u00c7\u00c3O ATUAL DA TERRA- 3/11\nLEGENDA\nU\nEffiFICIOS RURAJS SOLADOS\nB\nESCALA GRAFICA\nE Di race DO \u00c0E RDP\u00dcflTO iMTRRMA\u00cdKNAi dewracopos TG\u00ab\u00ab 0\u00a3 QONV0Q OO AfftDPCifirC! HTERNAGIONfl. DE'/IR ADOP\u00c7\u00c7\nF ER \u00abCOtfiAi:\nH\n\u25a1\nLIM\u00cdTE M BAC |A H CROGR*f CA DOffi[E\u00ab*\u00fcVnR*eoPOS\nOHSOtfVMMM\nCAMPOS DE FAE_ASCM\nEULTM3 0EWLHO\nCULTIVO DE CAF\u00c9\nCUll'IVODE A\u00cd\u00ab\u00bbhH/>\nCULTIVO CE L . CALP-Q\nCULTIVO OC UVA\nCR'A\u00c7AD E TREhAMENTO DE EUUISOS . HARAS CULTIVO \"AflA SUDSn \u00dcK A\nAHFAS DOVEROPOTTO OHCE ES\u201cAo SENDC\nH FaI 'JADOS UOV MFNTOS DE TERSA \u25a0 rOR\u201cE.\u00fcTERftO CHACARAS- USO RESIDENCIAL L LAjZLR\n\n\nLEGENDA\nESCALA GRAFICA\nNUCLEO RESIDENCIAL V N\u00cdLZA\nC\u00dcPSOS rTAGUA\nLIMITE CM BACIA ! IIUROGR\u00c1FlCA DO RtBEIR\u00c3O VJRAC\u00c7JftDS CAMPOS DE PASTAGEM\nCULTIVO CE EUCALIPTO\nCULTIVO PARA SUEJSI\u2019\u00c9NCIA\nCULTIVO CE SOJA\nUSO RESIDENCIAL - BA1RF\u00dc6\nU\u00bb INDUSTRIAL - PRODUTOS ELETROELETR\u00d2NIOOS EDF\u00cdC1QS RURAIS (SOLADOS\nEDIF\u00cdCIOS RESID\u00cd NClAlS CU COMERCIAIS \u00abSOLADOS ESCOLAS\nCENTROS RF.aUPFKA\u00c7\u00c3\u00da PARA DROGADOS\nCAMPO PARA PR\u00c1TiQAS ESPORTIVAS DA COMUN IJAl.t\nVIAS R\u00caGIpNAlS REPRESENTA TfVAS\nJARDIM SED DOMINGOS\nVILA PALMEIRAS\nJARDIM MARISA\nLEGENDA\n0\t. IMITE DA BACIA HIDROGRAFICA 90 RIBEIR\u00c3O VRACGPCS\nR cursos n\u00c1GUA\nI CAMPOS pr F AS TAC-. M\nUSO RESIDENCIAL - BAGROS\n\u25a0\tEDIF\u00cdCIOS RURAIS ISOCADOS\n\u25a0\tED'FFGIQS RESIDENCIA1S Ol\u00ed QQMF ROIAIS iS\u00dcl. ADOS\n| IGREJAS\n| POSTOS DE SAUDE\nd ESCOLAS\nCAMPO PARA PR\u00c1TICAS ESPORTIVAS DA COMUMEiADE\nQ VIAS REG ION A iS REPRESENTATIVAS\nFIGURA 5.18: NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS - BAIRRO S\u00c3O DOMINGOS\nFIGURA 5.19: BAIRRO DE S\u00c3O DOMINGOS E REPRESAMENTO DO VIRACOPOS\nFIGURA 5.20: BAIRRO JARDIM MARISA E O RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nFIGURA 5.21: COMPLEXO CAMPO BELO E AFLUENTE DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nFIGURA 5.22: JARDIM PLANALTO DE VIRACOPOS E O RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS -VISTA A PARTIR DA \u00c1REA INDUSTRIAL\nFIGURA 5.23: PARQUE DAS IND\u00daSTRIAS E O RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nFIGURA 5.24: JARDIM AERONAVES E O RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS\nFIGURA 5.25: VISTA DO JARDIM ESPLANADA A PARTIR DO RIB. VIRACOPOS\nNas duas grandes \u00e1reas residenciais encontram-se edif\u00edcios institucionais (figura 5.26): escolas, centros m\u00e9dicos, igrejas, e centro de atendimento a drogados.\nOs usos das \u00e1reas n\u00e3o-edificadas s\u00e3o diversos: campos antr\u00f3picos (com diversas esp\u00e9cies vegetais), quadras esportivas, reflorestamentos de pinus e/ou eucalipto e \u00e1reas com movimentos de terra recentes devido a corte e aterro ou apenas aterros.\nFIGURA 5.26: EDIF\u00cdCIOS INSTITUCIONAIS - MARGENS DO LAGO SAO DOMINGOS\nO terceiro adensamento humano existente corresponde a um condom\u00ednio de ch\u00e1caras (Ch\u00e1caras Vista Alegre e Pouso Alegre) que abriga usos recreativo, residencial e pequenas planta\u00e7\u00f5es diversificadas (figura 5.27).\nfragmento de mata mes\u00f3fila\nFIGURA 5.27: CONDOMINIO DE CHACARAS - AO FUNDO FRAGMENTO DE MATA MES\u00d3FILA\nAs ind\u00fastrias que se encontram na \u00e1rea de estudo produzem equipamentos eletr\u00f4nicos ou eletrodom\u00e9sticos - Singer do Brasil Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda., SIFICO S/A, Conexo Ind\u00fastrias e Com\u00e9rcio Ltda., automotores - Daimier Chrysler do Brasil Ltda. (antiga Mercedes-Benz do Brasil) - figura 5.28. Existe ainda na \u00e1rea industrial o uso para dep\u00f3sito vinculado ou n\u00e3o ao Aeroporto Internacional de Viracopos, realizado no caso pelas empresas KN - Delemar Dep\u00f3sito Internacional de Com\u00e9rcio Mar\u00edtimo, A\u00e9reo e Rodovi\u00e1rio e GE - DAKO dep\u00f3sito.\nLocaliza\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o\nFIGURA 5.28: INDUSTRIA DAIMIER CHRYSLER DO BRASIL LTDA. E O RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS, PR\u00d3XIMO AO JARDIM PLANALTO\nO uso destinado a extra\u00e7\u00e3o mineral ocorre ao norte da bacia do ribeir\u00e3o Viracopos a uma dist\u00e2ncia de aproximadamente 100 m do curso do ribeir\u00e3o, sendo representado por uma jazida de extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio argilito (figura 5.29), conforme verificado em campo.\nO uso agr\u00edcola apresenta-se como um mosaico (figura 5.30), composto de diferentes culturas e pontuado por pequenas edifica\u00e7\u00f5es isoladas (figura 5.31). As culturas encontradas nas \u00e1reas de uso agr\u00edcola s\u00e3o: abobrinha, cana-de-a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, hortali\u00e7as, laranja, milho, soja, sorgo e uva. Concomitantemente ao uso agr\u00edcola existem \u00e1reas destinadas ao uso pastoril (figura 5.32) - campos para pastagem de bovinos, a cria\u00e7\u00e3o de eq\u00fcinos - haras, e ao uso do solo para subsist\u00eancia familiar, que abriga as mais diversas culturas cada uma em escala reduzida.\nFIGURA 5.29: JAZIDA DE EXTRA\u00c7AO DO MIN\u00c9RIO ARGILITO\nFIGURA 5.30: MOSAICO AGRICOLA\nFIGURA 5.31: CASAS DE COLONOS -AREA RURAL DA BACIA DO VIRACOPOS\nFIGURA 5.32: AREA UTILIZADA PARA PASTAGEM - JARDIM MARISA\nA ocupa\u00e7\u00e3o da terra apresenta-se de forma mais adensada nas \u00e1reas com uso residencial, comercial e de servi\u00e7os. A partir dos dados do IBGE de 2000 (apud SHIMABUKURO, 2003), p\u00f4de-se constatar que os principais adensamentos populacionais ocorrem nos bairros Jardim Adhemar de Barros e Cidade Singer, sendo que nos bairros Parques das Ind\u00fastrias, Jardim Aeronave, Vila das Palmeiras/N\u00facleo Residencial Vila Nilza e Jardim S\u00e3o Domingos ocorrem densidade populacional m\u00e9dia.\nA compara\u00e7\u00e3o visual entre lotes edificados e n\u00e3o edificados, permite observar que os bairros mais adensados s\u00e3o Jardim Adhemar de Barros, parte do Parque das Ind\u00fastrias e Jardim Aeronave, com mais de 50% de ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Em seguida est\u00e3o os bairros Jardim S\u00e3o Domingos, Jardim Campo Belo, Vila Palmeiras/N\u00facleo Residencial Vila Nilza e Planalto de Viracopos com ocupa\u00e7\u00e3o entre 30 e 50%. Com ocupa\u00e7\u00e3o inferior a 30% est\u00e3o os bairros Vila Marisa e conjunto de ch\u00e1caras Vista Alegre e Pouso Alegre, localizado pr\u00f3ximo \u00e0 foz do ribeir\u00e3o Viracopos.\nA ocupa\u00e7\u00e3o da terra das \u00e1reas industrial e aeroportu\u00e1ria ocorre de forma heterog\u00eanea, sendo que grandes edifica\u00e7\u00f5es isoladas contrap\u00f5em-se aos vazios n\u00e3o edificados.\nComo apresentado na figura 5.33, a regi\u00e3o recebe influ\u00eancia de dois tipos de sistema vi\u00e1rio: rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio. Estes sistemas se desenvolvem com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. O rodovi\u00e1rio apresenta-se muito mais com um instrumento facilitador da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, enquanto que o ferrovi\u00e1rio apresenta-se como um instrumento limitador \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o (figura 5.34).\nO sistema rodovi\u00e1rio da \u00e1rea de estudo e de seu entorno est\u00e1 organizado em fun\u00e7\u00e3o de uma hierarquia de uso, isto \u00e9, abrang\u00eancia e intensidade de uso, n\u00e3o necessariamente vinculado ao tipo de cal\u00e7amento que estas vias recebem. Objetivando sistematizar esta hierarquia, as vias foram organizadas em: (a) estruturais de acesso regional; (b) estruturais de acesso local, englobando avenidas e ruas priorit\u00e1rias de acesso; (c) n\u00e3o-estruturais de acesso local, englobando ruas de acesso a locais espec\u00edficos e (d) de circula\u00e7\u00e3o local. As vias estruturais de acesso regional englobam a rodovia Santos Dumont (SP-075), rodovia Miguel Melhado Campos (SP-324) e a rodovia Lix da Cunha (SP-073). As rodovias Santos Dumont e Lix da Cunha s\u00e3o acessos indiretos da rodovia Bandeirantes (SP-348) \u00e0 \u00e1rea de estudo.\n7.457.IM1\nVIAS ESTRUTURAIS D\u00c9 ACE-SSO REGIONAL\nvIaS ESTMlTUHAia \u25a1\u00a3 AMS8OIOCAL\nVIAS kAMffTKUTlIRA'S DE ACESSO LOCAL VIAS DE CiRCUlAGAO LOCAL\nl\u00e9GEnUa\nUNTES \u25a1* BACIA HWOGA\u00c0FIC* DO HIBBIRAO VIH ACuPOS CURSOS \u00fc ATUJA\nJ=Lni! 6 \u00cdLffiFH-J\nFIGURA 5.33: SISTEMA VIARIO\nFIGURA 5.34: SISTEMA FERROVIARIO PROXIMO A FOZ DO RIB. VIRACOPOS\n5.2.2.\tImpactos potenciais e reais\nConforme apresentado na figura 5.35 (A-M), as atividades indutoras de impacto acontecem por todo o percurso dos cursos d'\u00e1gua, sendo que muitas vezes estes se encontram sobrepostos.\nAs atividades ou fen\u00f4menos indutores de impactos levantados em campo encontram-se divididos em dois grupos: atividades ou fen\u00f4menos com ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea calculada em fun\u00e7\u00e3o da escala e atividades ou fen\u00f4menos pontuais sem defini\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, conforme apresentado na tabela 5.2.\nPartindo-se das informa\u00e7\u00f5es obtidas, p\u00f4de-se concluir que, das atividades ou fen\u00f4menos com ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea calculada a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo por ocupa\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em bairros residenciais \u00e9 a que possui maior \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o (aproximadamente 4,35 Km2), que corresponde a 32,51 % do total. Este tipo de fen\u00f4meno est\u00e1 vinculado a impactos de grande porte, visto que o volume de \u00e1gua e sedimentos carreados para o ribeir\u00e3o interferem no curso d'\u00e1gua. Tamb\u00e9m \u00e9 classificado como de alta densidade, pois a degrada\u00e7\u00e3o das margens dos cursos d'\u00e1gua junto a estas \u00e1reas torna-se intensa em fun\u00e7\u00e3o destes carreamentos. Este fen\u00f4meno \u00e9 um processo ativo e est\u00e1 em expans\u00e3o.\nL\u00c8OENtj*\n\u00c8W-Ai A\t<*\n\nFIGURA 5.35A: IMPACTOS POTENCIAS E REAIS - GERAL\nram\n\nESCALA GR\u00c1FICA\nS\u00dcLO TOTALMENTE EX POSTO\n\u00ab\u00fc\nCULTURAS AGROPASTORIS\nEOMflA DaGUA\nFNCO5TAS LOREMEE DE4HNU3AB tK KICWIHEhTAfAO DE \u2019EHRA PERRC'WIAE\nEDIFICIOS EM SOLD COM LEB\u00cdOL HI,_Al|CDSVu1:Rr\u2019<WLCCM PfPEJD DRFT-0 CU iMCBETO DE EFLUENTES F\u00cdO RIBEflAC VflACOPGG rXijTCiS OF DFSCAR-Oa DE ACLi*- PILCAIS NO RiBE'RAOVIRACOFOE\nSOLO PARCP-DJCN r L LAJAOSrQ\nPONTEJ PASEA^LMSOinE \u00dcJMOPAfflJA esTka\u00edAo muerador* CxhALlFB^AdClECL'ftSa pAOUA\nLKOEXPOSTC\nAC'S \u00c9NCIA OF MATA CILIAR\nFCH-JTO5 DE I\u00cdAZAWFNTO DA RECE COLETA OE ES OOTO ah\u00edjan: \u00a1 M iA 13 WHACOFC#\nREPRESA MENTOS\nLEGENDA\n|=| CL\u201cfl SOS \u25a1'ACULA\nLM\u00cdTEB DA BACIA HIDROGRAFICA DO RIBLIRAO VIRACOMW\nSOLO HPERMLADILISAOOC0MOeUH*t\u00edlO**3RllAfli* PISTA* ABtOPOfTRlMMl* OOM [iFSCAUCAOFACiliAS PLUVWISNABACL* COVRACO\u00bb05\n\u00c9D*Kf\u00daBEM MeaMETOA\u00cdM A VEst'ACAoCi\u00fc**\nIj\u00edlJ m\n75D\nLEGENDA\n9qt\u00f3P*HCI*U\u00cdEHTE E KFCSTD\nAUS\u00c91MO* DE\nESCALA GR\u00c1FICA\n\u00ed\u00fc\u00fc n\n\u25a1\n\u25a1\nCURBOE\nLWR-f S D* BACT* HfflfJMAmtt\nWJiFiXCCOO\u00cd\nCULrjR*S*MOR*Sr\u2122\u00ab\nLEGENDA\ncursos rw\nLIMFEE DA BACIA H'DflOGRAnCA\nCOVKAtAJptV;\nCULTUW 3 A-SROPASTORlS\nATMlM\u00dctSUCVSTHCAlS\n\u00abATipS MptJffTRI*B CCU PEec*Rja\nMAMM FUW\u00abU9*I* eaca dovhucofob\nSOLO HPERMEA BILliA t\u00bb\u00abM OOUM^AO MOM *W\nPUTAS AERO'CiKTUAfclAi OEM \u00dcf.SCAftljA\nDE ASMS PUJWL'JS HA BACA DD VIRACOFOS\nSCU&amp; PARCW LMEATTTf E KPOSTC\nP\u00daWTE! PASEASEN SOBRE CURSO tMvSUA\nLM&amp;SXMBra\nATERRO UFA. -TACOCOM AUHEA0\u00cdO DE ENRltHO\n1 .1 1 tCnSEMSMOCQV I Fhf\u00edi. FREATICO SUPERFICIAL COM CEPEJO OR f\u00edo OU *\u00bbRFTC DE F Fl JEMTEB f. \u00dc RIEEIRSO V1RACOPOS\nFCRTOS H anCAIKA M AGu\u2019ASmammc no THfi\u00c9BUQ WfiACOFO\u00f1\nAUSENCIA DE MATA CILIAR\nT PCHT-\u00dcB DE VAZAMNTO DA AErE DE COLE\"A CE \u00c9SOOTOUttWO no \u25a0 bekA\u00f3 v HAOOKO\nEHOOSTAB HER ENES DER\u00cdVADAS L'L\nMCVhENTACAOSE TERRA\nESCALA GR\u00c1FICA\n250\nSoom\n:?&lt;EMOOSTAElNtHlEPjESDEHIVAltaS V Dt FKWHMeM! AGJt\u00f3 DE TtW\nLEGENDA\nI C JRSOf L\u2019AGU*\nF7J lMFES DA BACK H.CHOGRAFKA --J DOAEEIRjiOVnACOFOS\nCkHJURAtAaRORMWIB\nATWiTABES WOLSTRU\u00cdIB\n<WXK MUSIRIAS CCMDE5tWi*M AGUAS PHAWlinA B*\u00ed\u00bb KVRACiXW >y FBSTASAEJIOPOinMjnASCWS\u00eda\u00fcAH^* \" MS^SPuWWSH*S*\u20aci*P\u00edlUlU\u00a3\u00a3lFO!\nStXOuAnClftl^tNTE EXPCSTO\n;\u00ed| CMiM&amp;CAOM CURSO MQU* jB lkoexpbetb\nS PONTOS M DESCAROS CtAaJMHUWB M JtPflMftfO VHUCOPCa\n\u25a0 BOMBA CMailk\n| RODOVIAS COtl DESCARGA Dt\nPLUVIAISHO RIMIR\u00cd.OVRAMMS A.IjSthClA C\u20ac HATACUJAR \u00edS\u00ed R^tEBUBiTOE\nM n.:>jTF SC\u00ed\u00edflg CURSO \u25a1 AGUA\n500 rr\nn EA\nESCALA GRAFICA\nLEGENDA\n1JWTEB cu BACIA HICROGflARCA CO RIBEIRAO VIRACOFOS cunaos DABUA\nCULTUSASADROPASTOfl-S\nCULP MM MEA W&amp;n KA* OCUPAQAO MOKJAA*\nFruncios EM A\u00abF* KSTHUn Av EGFTA\u00dc\u00c1rj CLUU\nS01C1 TOT* .MBITS E\u00dcPCSTD\nWLiiPARCIALMfHTE EWTO\nPOWE i PA SCA.CEH SC-ERE CURSO C'AGUA\nAUSBJCIA DE AV TA OLLAR\nRFPRFSAMFNTOS\nVIAS DF AC FSSC RF34\u00dcHAL\nFUC\u00dcSTAC NORFME B DFRIlTAOAS K MCUIMFNTAQjto nF TFRRA\nCANAUZACJkO DE C JREC D A SUH\nEDIFICIOS EM 3OL-CI CCMlENQOL F REATK3C SUPERFICIAL C\u00cdM UtPEjd \u25a1 mt TO -JU INC i? L T\u00da M I Ulf HIE S HO BB MO VKAOOKH puntosos \u00fcesqAm* de Aguas pluiuaisiw ridl.rAoviracofo'..\nAOCOV-ASCOM CESOAMH DE AGUAS PtimAlS NO RBEHtAfi V*WC0M>S\nImpactos, Atividades indutoras ou fen\u00f4menos indutores de impactos com \u00e1rea calculada em fun\u00e7\u00e3o da escala ou sem \u00e1rea calculada\tCaracter\u00edsticas\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica e Intensidade das a\u00e7\u00f5es e dos Processos\t\t\n\t\u00c1rea total aproximada (m2)\t% aproximada da \u00e1rea em rela\u00e7\u00e3o ao total de \u00e1reas calculadas de todos os impactos, atividades ou fen\u00f4memos indutores\tN\u00b0 de ocorr\u00eancias\t% do total de ocorr\u00ean-cias levantadas de impactos, atividades ou fen\u00f4me-nos indutores\tPequeno Porte (PP) M\u00e9dio Porte (MP) Grande Porte (GP)\tBaixa Densidade (BD) M\u00e9dia Densidade (MD) Alta Densidade (AD)\tProcesso Ativo em Expans\u00e3o (PA) Processo paralisado temporaria-mente (PT) Processo est\u00e1vel sujeito a recorr\u00eancia (PR) Processo est\u00e1vel sem atividade aparente (PE) Processo desativado (PD)\nAus\u00eancia de mata ciliar na dist\u00e2ncia de 30m do eixo do curso do ribeir\u00e3o ou da margem das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o existentes\t976989\t7,30\tND\t0,00\tMP\tAD\tPR\nVo\u00e7oroca \u00e0s margens de corpos d'\u00e1gua\t4163\t0,03\t1\t0,63\tPP\tAD\tPA\nExtra\u00e7\u00e3o mineradora\t59694\t0,45\t1\t0,63\tMP\tAD\tPA\nAtividades industrias automobil\u00edsticas\t626716\t4,68\t1\t0,63\tGP\tAD\tPA\nAtividades industriais eletro-eletr\u00f4nicas\t520443\t3,89\t3\t1,90\tGP\tAD\tPA\nDep\u00f3sito de produtos industriais\t227986\t1,70\t2\t1,27\tPP\tBD\tPA\nP\u00e1tios industriais com descarga de \u00e1guas pluviais no ribeir\u00e3o Viracopos\t192695\t1,44\t8\t5,06\tMP\tAD\tPA\nConjunto de pistas aeroportu\u00e1rias com descarga de \u00e1guas pluviais no ribeir\u00e3o Viracopos\t704974\t5,27\t1\t0,63\tGP\tMD\tPA\nSolo impermeabilizado por ocupa\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria para fins residenciais ou comerciais locais e com descarga de \u00e1guas pluviais no ribeir\u00e3o Viracopos\t4349908\t32,51\tND\tND\tGP\tAD\tPA\nEdif\u00edcios em solo com len\u00e7ol fre\u00e1tico superficial com a utiliza\u00e7\u00e3o de fossas instaladas no len\u00e7ol e/ou despejo de efluentes diretamente nos cursos d'\u00e1gua\t96146\t0,72\tND\tND\tMP\tAD\tPA\nEdif\u00edcio em local destinado \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ciliar com sistema de coleta de efluentes\t1662\t0,01\tND\tND\tPP\tBD\tPR\n\u00c1reas com lixo exposto nas proximidades do ribeir\u00e3o Viracopos\t8875\t0,07\t9\t5,70\tPP\tAD\tPA\n\u00c1reas com aterramento realizado com entulho \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua\t11264\t0,08\t4\t2,53\tMP\tMD\tPR\nCorte/aterro associados a \u00e1reas com solo totalmente exposto \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua\t1038069\t7,76\t2\t1,27\tGP\tAD\tPA\nCorte/aterro com \u00e1reas associados a solo parcialmente exposto \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua\t597467\t4,47\t21\t13,29\tMP\tMD\tPR\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para campo de pastagem\t1543098\t11,53\t11\t6,96\tMP\tMD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para cultivo de abobrinha\t14103\t0,11\t1\t0,63\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar\t66990\t0,50\t1\t0,63\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para cultivo de caf\u00e9\t49176\t0,37\t3\t1,90\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para campo destinado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de equinos (haras)\t219004\t1,64\t1\t0,63\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para cultivo de eucalipto\t354635\t2,65\t9\t5,70\tMP\tMD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d'\u00e1gua para plantio de subsist\u00eancia\t101916\t0,76\t5\t3,16\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d\u00e1gua para cultivo de hortali\u00e7as\t64198\t0,48\t2\t1,27\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d\u00e1gua para cultivo de laranja\t5824\t0,04\t2\t1,27\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d\u00e1gua para cultivo de milho\t420053\t3,14\t4\t2,53\tPP\tBD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d\u00e1gua para cultivo de soja\t819398\t6,12\t2\t1,27\tMP\tMD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d\u00e1gua para cultivo de sorgo\t279533\t2,09\t1\t0,63\tMP\tMD\tPA\nUso do solo no entorno dos cursos d\u00e1gua para cultivo de uva\t23895\t0,18\t1\t0,63\tPP\tBD\tPA\nPontes ou passagens apoiados nas laterais ou sobre os leitos dos cursos d'\u00e1gua\tND\tND\t13\t8,23\tPP\tBD\tPE\nEncostas \u00edngremes derivadas de movimenta\u00e7\u00e3o de\tND\tND\t7\t4,43\tMP\tMD\tPR\nterra nas proximidades de corpos d'\u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\nPontos de descarga de \u00e1guas pluviais de\tND\tND\t9\t5,70\tGP\tAD\tPA\norigem industrial\t\t\t\t\t\t\t\nPontos de descarga de \u00e1guas pluviais de\tND\tND\t3\t1,90\tMP\tAD\tPA\norigem aeroportu\u00e1ria\t\t\t\t\t\t\t\nPontos de descarga de \u00e1quas pluviais de\tND\tND\t6\t3,80\tMP\tAD\tPA\nrodovias\t\t\t\t\t\t\t\nPontos de vazamento da rede de coleta de\tND\tND\t2\t1,27\tGP\tAD\tPA\nesqoto urbano no\t\t\t\t\t\t\t\nentorno imediato\t\t\t\t\t\t\t\ndos cursos d'\u00e1qua\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\nCanaliza\u00e7\u00e3o de cursos d'\u00e1qua\tND\tND\t8\t5,06\tGP\tGD\tPA\nRepresamento de\tND\tND\t12\t7,59\tGP\tGD\tPR\ncursos d'\u00e1qua atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de barraqem um de\t\t\t\t\t\t\t\nescava\u00e7\u00e3o do leito do rio\t\t\t\t\t\t\t\nBomba para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1qua\tND\tND\t2\t1,27\tPP\tBD\tPA\n\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t13378874\t100\t158\t100\t\t\t\nO fen\u00f4meno indutor de impacto de corte/aterro com \u00e1reas com solo totalmente exposto (figura 5.36) \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua, por se apresentar como um processo ativo e em expans\u00e3o, caracteriza-se tamb\u00e9m como fen\u00f4meno de grande porte e alta densidade. Estes podem vir a gerar impactos nos cursos d'\u00e1gua a jusante, principalmente assoreamentos, bem como no local onde ocorrem (desbarrancamento, impossibilidade de implanta\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o aos cursos d'\u00e1gua e de fauna).\nFIGURA 5.36: SOLO TOTALMENTE EXPOSTO AS MARGENS DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS - AEROPORTO / J. ESPLANADA\nDentre as atividades ou fen\u00f4menos de ocorr\u00eancia pontual, as maiores indutoras de impacto s\u00e3o pontos de descarga de \u00e1guas pluviais de origem industrial (figura 5.37), pontos de descarga de esgoto dom\u00e9stico nos cursos d'\u00e1gua (figura 5.38), pontos de vazamento da rede de coleta de esgoto urbano no entorno imediato dos cursos d'\u00e1gua, todas sendo processos ativos e em expans\u00e3o.\nFIGURA 5.37: DESCARGA DE AGUA PLUVIAL DA EMPRESA DAIMIER CHRYSLER DO BRASIL LTDA. NO RIBEIR\u00c3O\nFIGURA 5.38: OCUPA\u00c7\u00c3O DAS MARGENS DO RIBEIR\u00c3O - J. PLANALTO\nDos impactos levantados, os represamentos dos cursos d'\u00e1gua (figuras 5.39 a\n5.41) e suas canaliza\u00e7\u00f5es (figura 5.42) s\u00e3o os mais impactantes. Os represamentos artificiais, al\u00e9m de alterarem drasticamente as rela\u00e7\u00f5es existentes nos cursos d'\u00e1gua, apresentam-se em grande n\u00famero no curso do ribeir\u00e3o Viracopos e de seus afluentes, sendo 12 no total.\nFIGURA 5.39: REPRESAMENTO APOS NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS -LAGO S\u00c3O DOMINGOS\n5.40 A\t5.40 B\nFIGURA 5.40:REPRESAMENTOS DO RIBEIR\u00c3O EXISTENTES NO JARDIM MARISA\nFIGURA 5.41: REPRESAMENTO EXISTENTE EM FAZENDA\nFIGURA 5.42: CANALIZA\u00c7AO DO VIRACOPOS SOB A ROD. SANTOS DUMONT\nA vo\u00e7oroca existente na \u00e1rea de estudo (figura 5.43) merece cuidados pois,\napesar de gerar, no momento, impactos de pequeno porte, estes s\u00e3o de alta densidade,\nalem de ser um impacto em processo ativo e em expans\u00e3o.\nFIGURA 5.43: VO\u00c7OROCA EXISTENTE NA \u00c1REA DE ESTUDO\nDeve-se colocar que a impossibilidade de acesso f\u00edsico ou at\u00e9 mesmo \u00e0s depend\u00eancias das empresas Daimier Chrysler do Brasil Ltda. e KN - Delemar Dep\u00f3sito Internacional de Com\u00e9rcio Mar\u00edtimo, A\u00e9reo e Rodovi\u00e1rio fez com que o levantamento de impactos prov\u00e1veis e reais nas sec\u00e7\u00f5es do ribeir\u00e3o que ocorrem a estas \u00e1reas fosse realizada apenas atrav\u00e9s de fotos-a\u00e9reas, o que sem d\u00favida possibilita a exist\u00eancia de impactos potenciais ou reais n\u00e3o mapeados.\nEntretanto, segundo dados apresentados por AG\u00caNCIA ESTADO (2002) de casos de contamina\u00e7\u00e3o ocorridos ano de 2002 levantados pela CETESB no munic\u00edpio de Campinas, as empresas Daimler Chrysler do Brasil S/A (localizada \u00e0 av. Mercedes-Benz, 679) e Singer do Brasil Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda. (localizada \u00e0 rodovia Santos Dumont km 68) apresentam \u00e1reas (inicialmente solo e posteriormente \u00e1gua) contaminadas em suas depend\u00eancias, o que direta ou indiretamente influi na qualidade das \u00e1guas do ribeir\u00e3o Viracopos. No caso da empresa Daimler Chrysler do Brasil S/A, os contaminantes encontrados foram compostos arom\u00e1ticos, compostos halogenados e metais, sendo acordado entre a empresa e a CETESB a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de remedia\u00e7\u00e3o imediatas - constru\u00e7\u00e3o de barreiras f\u00edsicas ou hidr\u00e1ulicas, extra\u00e7\u00e3o e tratamento de gases, monitoramento ambiental, remo\u00e7\u00e3o de res\u00edduo/solo e tratamento de l\u00edquidos - e a implanta\u00e7\u00e3o de um processo de remedia\u00e7\u00e3o - \u201cAir Sparging\u201d, confinamento geot\u00e9cnico, bombeamento e tratamento de \u00e1guas subterr\u00e2neas, extra\u00e7\u00e3o e tratamento de vapores. No caso da empresa Singer do Brasil Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda., os contaminantes encontrados foram hidrocarbonetos do petr\u00f3leo e tricloroetileno, sendo proposto pela CETESB como a\u00e7\u00e3o imediata o monitoramento ambiental para posterior defini\u00e7\u00e3o do processo de remedia\u00e7\u00e3o.\n5.3.\tNormatiza\u00e7\u00f5es de cunho ambiental ou territorial aplic\u00e1veis \u00e0\n\u00e1rea de estudo\n5.3.1\tPlano Diretor Municipal e limites urbanos\nO Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas tem como base a Lei Complementar N\u00b0 004 de 17 de janeiro de 1996. Em seu Artigo 24, \u201ca estrutura\u00e7\u00e3o urbana definida para o munic\u00edpio de Campinas est\u00e1 explicitada no macrozoneamento, o qual abrange as \u00e1reas urbana e rural do munic\u00edpio...\u201d. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio foi dividido em macrozonas, por sua vez segmentadas em \u00e1reas de planejamento (APs) e unidades territoriais b\u00e1sicas (UTBs), administradas por uma das quatro Secretarias de A\u00e7\u00e3o Regional (SARs), estas n\u00e3o vinculadas a divis\u00e3o de macrozonas existente.\nA bacia do ribeir\u00e3o Viracopos est\u00e1 totalmente inserida dentro da macrozona 7, em \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, fazendo fronteira ao norte com as macrozonas 5 e 6. e ao sul com o munic\u00edpio de Indaiatuba. Os Planos Locais de Gest\u00e3o Urbana, as pol\u00edticas p\u00fablicas, a legisla\u00e7\u00e3o pertinente e o licenciamento das atividades privadas devem ser condicionados pelas diretrizes do Artigo 14 do Plano Diretor, do qual podemos destacar os seguintes itens vinculados a \u00e1reas de interesse ambiental da \u00e1rea de estudo:\nI - preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais, matas e cerrados, com defini\u00e7\u00e3o de incentivos \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do ecossistema;\nIV - fiscaliza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do risco de contamina\u00e7\u00e3o industrial nos po\u00e7os existentes no Distrito Industrial (AP 35);\nX - preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais, matas e cerrados, na AP 37, restringindo a ocupa\u00e7\u00e3o aos bairros j\u00e1 existentes e incentivando a manuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com manejo adequado;\nEst\u00e3o inseridas na bacia do ribeir\u00e3o Viracopos parte das \u00c1reas de Planejamento n\u00b0 33, 34, 35 e 37, que abrigam as Unidades Territoriais B\u00e1sicas n\u00b0 53, 50A, 52A e 66, conforme exemplificado no quadro 5.1.\nMacrozona\t\u00c1rea de Planejamento\t\tUnidade Territorial B\u00e1sica\t\n\tN\u00b0\tNome\tN\u00b0\tNome\nMacrozona 7 - AIU -\u00e1rea Impr\u00f3pria a urbaniza\u00e7\u00e3o\t33\tRegi\u00e3o rural de Friburgo/ Aeroporto de Viracopos\t53\tAeroporto de Viracopos\n\t34\tJd. Planalto de Viracopos\t50A\tJd. Planalto\n\t35\tDistrito industrial (parte)\t52A\tDistrito Industrial de Campinas / aeroporto\n\t37\tRegi\u00e3o do Campo Belo/ Regi\u00e3o rural do Descampado\t66\tJd. S. Domingos/ Jd. Campo Belo\nDas \u00e1reas de planejamento existentes na bacia do ribeir\u00e3o Viracopos, tr\u00eas pertencem \u00e0 Secretaria de A\u00e7\u00e3o Regional Oeste (APs n\u00b0 33, 34 e 35) e duas \u00e0 Secretaria de A\u00e7\u00e3o Regional Sul (APs n\u00b0 36 e 37), conforme apresentado no quadro 5.2 e figura 5.44.\nQUADRO 5.2 - \u00c1REAS DE PLANEJAMENTO E SARS SUL E OESTE.\nSARs\t\u00c1reas de Planejamento\t\n\tN\u00b0\tNome\nOESTE\t33\tRegi\u00e3o rural de Friburgo/ Aeroporto de Viracopos\n\t34\tJd. Planalto de Viracopos\nSUL\t36\tRegi\u00e3o rural divisa c/ Valinhos\n\t37\tRegi\u00e3o do Campo Belo/ Regi\u00e3o rural do Descampado\nFIGURA 5.44: AREAS DE PLANEJAMENTO E SECRETARIAS DE A\u00c7AO REGIONAL NA BACIA DO VIRACOPOS\n5.3.2.\tLegisla\u00e7\u00e3o municipal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\nNo munic\u00edpio de Campinas o dispositivo legal que regulamenta o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 a Lei Municipal no 6031 de 29 de dezembro de 1998, com altera\u00e7\u00f5es e complementa\u00e7\u00f5es realizadas atrav\u00e9s de leis e decretos posteriores. A Legisla\u00e7\u00e3o Municipal de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o de Solo est\u00e1 estruturada \u00e0 partir de uma divis\u00e3o por 18 tipos de zonas, sendo que em cada uma destas s\u00e3o permitidos usos e ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficos.\nConforme apresentado na figura 5.45, na \u00e1rea de estudo existem seis tipos de zonas: zonas 3, 16, 18, 18 -Viracopos 01, 18 - Viracopos 02 e 18 - Viracopos 04.\nA zona 3, segundo o artigo 26 da lei em quest\u00e3o, \u00e9 estritamente residencial, destinada aos usos habitacionais unifamiliares e multifamiliares, sendo o com\u00e9rcio, os servi\u00e7os e as institui\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito local permitidos com restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o. De maneira geral, s\u00e3o permitidos como tipo de ocupa\u00e7\u00e3o na zona 3 os usos habitacionais unifamiliares (H-3, edifica\u00e7\u00f5es destinadas exclusivamente ao uso residencial, destinada a apenas uma unidade de habita\u00e7\u00e3o por lote e suas constru\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias), habitacionais multifamiliares horizontais (HMH-3, edifica\u00e7\u00f5es destinadas exclusivamente ao uso residencial, isoladas ou agrupadas horizontalmente, com mais de uma unidade de habita\u00e7\u00e3o por lote ou gleba e com espa\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de uso comum, restritos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da classifica\u00e7\u00e3o HMH-3), habitacionais multifamiliares verticais (HMV-5, edifica\u00e7\u00f5es destinadas exclusivamente ao uso residencial, isoladas ou agrupadas verticalmente, com mais de uma unidade de habita\u00e7\u00e3o por lote ou gleba e com espa\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de uso comum, restritas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da classifica\u00e7\u00e3o HMV-5) e aos usos comerciais, de servi\u00e7os e institucionais (restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edficas das classifica\u00e7\u00f5es CSE e CSE-6).\nFIGURA 5.45: ZONAS DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O LEGAIS DO SOLO\nA zona 16, ainda segundo este mesmo artigo, \u00e9 destinada estritamente ao uso industrial com caracter\u00edsticas espec\u00edficas, apesar da Lei permitir alguns usos comerciais (CL-2, comercial local ocasional; CG-3, com\u00e9rcio exclusivamente varejista de produtos perigosos), de servi\u00e7os (SG-1, servi\u00e7os administrativos, financeiros e empresariais; SG-3, servi\u00e7os de hotelaria; SE-1, servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de frotas e garagens de empresas de transportes; SE-2, servi\u00e7os de armazenagens e dep\u00f3sitos; SE-3 - servi\u00e7os de mot\u00e9is e estabelecimentos cong\u00eaneres) e institucionais (EG - institui\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 cultura, ao esporte, ao lazer, ao turismo, \u00e0 assist\u00eancia social, a cultos religiosos e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e servi\u00e7os p\u00fablicos, cujas atividades relacionam -se \u00e0s popula\u00e7\u00f5es diversificadamente localizadas).\nTanto a zona 18 como as zonas derivadas desta (zonas 18 Viracopos 01, 02 e 04) s\u00e3o destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e/ou espa\u00e7os de interesse ambiental e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es de interesse s\u00f3cio-cultural.\nNa zona 18 considera-se como \u00e1rea de interesse ambiental, entre outras: fazendas, fundos de vales, fontes, bosques, matas, parques e pedreiras. Nestas zonas ficam estabelecidas como \u00e1reas de interesse ambiental faixas laterais ao longo dos rios de 300 m de largura, medidas \u00e0 partir de seus eixos, onde somente ser\u00e3o permitidos usos destinados a cultura, esporte, lazer, turismo, ch\u00e1caras de recreio, e usos habitacionais espec\u00edficos.\nAs zonas 18 Viracopos 01, 02 e 04 s\u00e3o zonas com uso e ocupa\u00e7\u00e3o definidos pela Lei Complementar n\u00b0 05 de 13 de dezembro de 2000, tendo-se como refer\u00eancia as \u00e1reas de influ\u00eancia do Aeroporto Internacional de Viracopos. Na zona 18 Viracopos 01 (VC-1) s\u00e3o permitidos os usos residencial, comercial, institucional e de servi\u00e7os com ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, devendo os projetos de edifica\u00e7\u00f5es ter parecer favor\u00e1vel do Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil (DAC). Na zona 18 Viracopos 02 (VC-2) s\u00e3o permitidos os usos comercial, institucional e de servi\u00e7os com ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, devendo tamb\u00e9m os projetos de edifica\u00e7\u00f5es ter parecer favor\u00e1vel do Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil (DAC). Na zona 18 Viracopos 04 (VC-4) \u00e9 permitido apenas os usos de servi\u00e7os e industrial, com ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, devendo os projetos de edifica\u00e7\u00f5es ter parecer favor\u00e1vel do Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil (DAC).\n5.3.3\t\u00c1reas p\u00fablicas municipais\nO processo de loteamento e implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias iniciado nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950 na \u00e1rea urbana da bacia do ribeir\u00e3o Viracopos deram origem aos bairros que conhecemos hoje, conforme descrito por SHIMABUKURO (2003).\nAtualmente, muitos dos lotes existentes nos bairros tratados neste trabalho encontram-se de forma irregular junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Campinas, pertencendo oficialmente ainda a seus loteadores ou ao esp\u00f3lio destes. O quadro 5.3, apresenta os propriet\u00e1rios iniciais dos principais loteamentos que hoje comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo.\nQUADRO 5.3 - LOTEAMENTOS QUE COMP\u00d5EM OS BAIRROS DA \u00c1REA DE ESTUDO\nLOTEAMENTO\tLEI/ DECRETO\tDATA DE APROVA\u00c7\u00c3O\tPROPRIET\u00c1RIO\nJardim S\u00e3o Domingos\tL. 593\t03/09/1952\tAlberto Lencastre Jr.\nJardim Planalto\tL. 767\t08/10/1952\tImobili\u00e1ria Aeroporto de Campinas\nJardim Aeronave\tL. 768\t18/10/1952\tBorghi &amp; Filhos\nJardim Campo Belo\tL. 907\t12/05/1953\tJos\u00e9 Neumann\nJardim Adhemar de Barros\tL. 1.115\t29/04/1954\tWilson Silva e Jovahir lodim Algurim\nVila Palmeiras\tD. 701\t05/10/1955\tImobili\u00e1ria Paulista S/A\nCidade Singer\tD. 804\t20/10/1956\tMelhoramentos Viracopos LTDA.\nJardim Marisa\tD. 970\t07/09/1956\tErnesto Macedo\nParque das Ind\u00fastrias\tD. 6.599\t19/08/1981\tMape Empreendimentos Imobili\u00e1rios S/C LTDA.\nFonte: SHIMABUKURO (2003)\nConforme apresentado na figura 5.46, as \u00e1reas p\u00fablicas existentes na \u00e1rea de estudo est\u00e3o vinculadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes e pra\u00e7as. Estas \u00e1reas est\u00e3o concentradas em dois pontos da \u00e1rea de estudo: na nascente do ribeir\u00e3o Viracopos e em suas proximidades e no momento em que o ribeir\u00e3o muda a dire\u00e7\u00e3o de seu curso, indo para sentido sul-norte.\nFIGURA 5.46: AREAS PUBLICAS MUNICIPAIS\n5.3.4\t\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APPs\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente vinculadas aos cursos de \u00e1gua est\u00e3o estabelecidas pela Lei n\u00b0. 4.771, de 15 de setembro de 1965, que institui o novo C\u00f3digo Florestal, bem como pelas altera\u00e7\u00f5es inseridas pela Lei n\u00b0. 7.803, de 18 de julho de 1989 e Medida Provis\u00f3ria n\u00b0. 2.166-67, de 24 de agosto de 2001. Complementarmente a esta legisla\u00e7\u00e3o, h\u00e1 os par\u00e2metros apresentados na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA r\u00b0 4 de 18/09/1985. Desta forma, este estudo usou como par\u00e2metro para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o legal os seguintes valores: 30 metros de faixa marginal dos cursos d'\u00e1gua com menos de 10 metros de largura (Lei 4771 de 15/09/1965 e complementa\u00e7\u00f5es), 50 metros ao redor de nascentes e olhos d'\u00e1gua (Lei 4771 de 15/09/1965 e complementa\u00e7\u00f5es, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 4 de 18/09/1985), 50 metros em \u00e1rea urbana ou rural com \u00e1rea inferior a 50 hectares (Lei 4771 de 15/09/1965 e complementa\u00e7\u00f5es, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 4 de 18/09/1985) ao redor de represas ou reservat\u00f3rios naturais ou artificiais, \u00e1reas de declividade superior \u00e0 100% (Lei 4771 de 15/09/1965 e complementa\u00e7\u00f5es), florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural destinadas a atenuar a eros\u00e3o das terras e/ou asilar exemplares da fauna ou flora amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, quando assim declaradas por ato do Poder P\u00fablico (Lei 4771 de 15/09/1965 e complementa\u00e7\u00f5es), conforme figura 5.47.\nFIGURA 5.47: AREAS DE PRESERVA\u00c7AO PERMANENTE -APPS\nA exist\u00eancia de loteamentos aprovados pela Secretaria de Planejamento de Campinas na \u00e1rea de estudo est\u00e1 restrita aqueles de uso residencial e comercial local.\nConforme apresentado na figura 5.48 estes loteamentos ocupam \u00e1reas pequenas e provavelmente n\u00e3o se viabilizaram em fun\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00b0 18.985 aprovado em 9 de junho de 1982. Esse documento legal define como utilidade p\u00fablica 12,77 km de \u00e1reas ao redor do Aeroporto Internacional de Viracopos, apesar destes constarem como existentes em todos os mapas municipais. Estes loteamentos s\u00e3o o Jardim Hangar, Jardim Guayanila, Jardim Calif\u00f3rnia, Jardim Santos e Jardim Avia\u00e7\u00e3o.\n5.3.6.\t\u00c1rea de utilidade p\u00fablica para a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto\nA \u00e1rea destinada \u00e0 expans\u00e3o do Aeroporto Internacional de Viracopos abrange grande parte da \u00e1rea estudo. Esta \u00e1rea foi subdividida em \u00c1reas Especiais Aeroportu\u00e1rias, definidas em fun\u00e7\u00e3o do Plano Espec\u00edfico de Zoneamento de ru\u00eddo para o Aeroporto aprovado pela Portaria DAC N\u00b0. 102/DACG de 05 de mar\u00e7o de 1999.\nAs permissividades das \u00e1reas especiais aeroportu\u00e1rias 01 (AEA - 01), 02 (AEA -02), 03 (AEA - 03 I/II e III), 04 (AEA - 04) e 05 (AEA - 05) conforme apresentado na figura 5.49, s\u00e3o apresentadas na Portaria DAC N\u00b0. 102/DACG de 05 de mar\u00e7o de 1999. Nas AEA - 01 os usos residencial unifamiliar, comercial, de servi\u00e7os, recrea\u00e7\u00e3o e lazer, atividades ao ar livre e institucionais de utilidade p\u00fablica s\u00e3o permitidos. Os projetos de cinemas, teatros, salas de concerto, audit\u00f3rios, pres\u00eddios, quart\u00e9is, consult\u00f3rios, pres\u00eddios, quart\u00e9is, laborat\u00f3rios, escrit\u00f3rios, hot\u00e9is, mot\u00e9is, pens\u00f5es, pousadas e ind\u00fastrias dever\u00e3o ser analisados previamente pelo DAC. Os usos residencial multifamiliares, zool\u00f3gicos, campings, promo\u00e7\u00e3o social e institucional n\u00e3o decretados de utilidade p\u00fablica s\u00e3o proibidos.\nFIGURA 5.48: LOTEAMENTOS RESIDENCIAIS LEGALMENTE ESTABELECIDOS MAS NAO VIABILIZADOS\nLEGENDA\n\u25a1\nAEA cauii\nLIMITES D*BACIA HIDRCGSAFCA\nDO R1BEIRM WACOPOS\nCuftSOStr\u00c0Gu*\nLI UUTES \u25a1 A ARE* CESDNADA * AMPU A\u00e7Ad DO AEROPORTO NTER\\ACIONAlDCv1RAC\u00dcPOS A\u00c9A-\u00dc1\tB\nAEA -&lt;B\tAE* -\u00ab\nAEA.D5\nJi*SR=aDtilAIS REPRESENTATIVAS\n7*3?. un\n\u25a0\nI\tI\u2019M\nekm* uni fka\nFIGURA 5.49: AREA PARA A AMPLIA\u00c7AO DO AEROPORTO E AREAS ESPECIAIS AEROPORTU\u00c1RIAS\nNas AEA - 02 os usos comercial, de servi\u00e7os, recrea\u00e7\u00e3o, lazer, institucionais de utilidade p\u00fablica e atividades ao ar livre s\u00e3o permitidos. Os projetos de consult\u00f3rios, laborat\u00f3rios, escrit\u00f3rios, hot\u00e9is, mot\u00e9is, pens\u00f5es, e pousadas, pres\u00eddios, quart\u00e9is, cinemas, teatros, salas de concerto, audit\u00f3rios e ind\u00fastrias dever\u00e3o se analisados previamente pelo DAC. Os usos residencial, promo\u00e7\u00e3o social e institucional n\u00e3o decretados de utilidade p\u00fablica s\u00e3o proibidos.\nAs AEA - 03 s\u00e3o \u00e1reas patrimoniais do aeroporto, sendo que apenas nas AEA -03 I/II ser\u00e1 permitida a implanta\u00e7\u00e3o de algumas atividades, aprovadas caso a caso pelo DAC.\nAs AEA - 04 e AEA - 05 s\u00e3o \u00e1reas de expans\u00e3o do aeroporto, principal e secund\u00e1ria respectivamente. Nestas \u00e1reas ser\u00e1 permitida a implanta\u00e7\u00e3o de algumas atividades, aprovadas caso a caso pelo DAC.\n6.1.\tPotencialidades, fragilidades e impactos associados ao meio\nAs potencialidades e fragilidades vinculadas ao meio foram definidas partindo-se do objetivo de uso proposto para a \u00e1rea de estudo: implanta\u00e7\u00e3o de um parque urbano voltado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, considerando-se a utiliza\u00e7\u00e3o deste pelas comunidades do seu entorno.\nAs \u00e1reas que apresentam fragilidades associadas ao meio na regi\u00e3o de estudo -s\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o - s\u00e3o observadas, previamente, em dois momentos: quando os cursos d'\u00e1gua e suas v\u00e1rzeas est\u00e3o desassociados de vegeta\u00e7\u00e3o natural ou quando existe ruptura de declive positiva degradada entre os relevos desassociada de manchas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, como matas ou bosques cont\u00ednuos.\nObservou-se que as \u00e1reas com maior degrada\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar s\u00e3o: a nascente do ribeir\u00e3o, continuando por, aproximadamente, 450 m \u00e0 partir deste ponto e no momento em que o ribeir\u00e3o muda a dire\u00e7\u00e3o de seu curso, indo para sentido sul-norte, num trecho de aproximadamente 500 m. Aonde o ribeir\u00e3o se encontra canalizado, logo ap\u00f3s o momento em que ele muda a dire\u00e7\u00e3o de seu curso, n\u00e3o contem vegeta\u00e7\u00e3o. Esta canaliza\u00e7\u00e3o promove um grande impacto associado ao meio, pois promove uma grande ruptura no curso do rio - aproximadamente 250 m, dificultando as trocas ou fluxos entre as esp\u00e9cies contidas nos diferentes fragmentos.\nAs \u00e1reas que apresentam potencialidades associadas ao meio s\u00e3o aquelas em que existem fragmentos de cerrado e de mata mes\u00f3fila e as que possuem vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, degradada ou n\u00e3o - figura 6.1.\nFIGURA 6.1: POTENCIALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO\nOs remanescentes de cerrado t\u00eam sua import\u00e2ncia acentuada no momento em que, al\u00e9m de serem os \u00faltimos fragmentos deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Campinas, eles ocorrem sobre ruptura de declive positiva degradada. A presen\u00e7a de vo\u00e7oroca numa \u00e1rea degradada do remanescente de cerrado ao sul do aeroporto \u00e9 um exemplo disso. Assim, as manchas de cerrado ainda existentes, mesmo que degradadas, apresentam-se como elementos fundamentais na preserva\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Viracopos e consecutivamente, em diferentes gradua\u00e7\u00f5es, dos rios Capivari-Mirim, Capivari e Tiet\u00ea.\n6.2.\tConflitos e acertos derivados das atividades humanas\nO levantamento sobre atividades humanas estruturou-se a partir de dois objetivos: definir as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo - incluindo-se o sistema vi\u00e1rio - e os impactos potenciais e reais levantados e definir pontos de interesse a serem considerados no projeto do parque a partir da an\u00e1lise dos acertos e conflitos existentes, bem como os pontos e tipos de acessos a este Parque.\nA sobreposi\u00e7\u00e3o inicial entre os mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e de sistema vi\u00e1rio derivaram na defini\u00e7\u00e3o do tipo de uso principal vinculado ao sistema vi\u00e1rio existente. Enquanto o sistema ferrovi\u00e1rio estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de uso discreta com a \u00e1rea de estudo, as vias estruturais de acesso local vinculam-se, na \u00e1rea de estudo especificamente, como acessos diretos a \u00e1reas industriais, aeroportu\u00e1ria e residenciais e, indiretamente, a \u00e1reas agropastoris, conforme apresentado na figura 6.2.\nPartindo-se da sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual do solo e de impactos foi poss\u00edvel definir os usos e ocupa\u00e7\u00f5es mais prejudiciais ao ribeir\u00e3o (figura\n6.3\tA-M).\n7 *57-OM\nB\nB\nB\n\u25a1\nB\nFERROVIA\nAREADA BACIA WdKJQRAHCA \u25a1O RIBEIR\u00c3O VIRACOPOS cursos o1 Agua\nESCALA GRAFICA\nLEGENDA\no\nB\nB\nB\nVIAS ESTRUTURAIS DE ACESSO HEGWtiAL VIAS ESTRUTURA\u00bb OE ACESSO PRIORIT\u00c1RIO R\u00c1H8AS RES DENCIAIS VIAS ESTRUTURAIS DE ACESSO PRIORIT\u00c1RIO A ARE AS INDUSTRIAIS VIAS ESTRUTURAIS DE ACESSO PR1ORITAR-D AO AFROPCRTO IN\u2019ERNACIOA|AU DE VIRAQQPOS VIAS ESTRUTURA\u00bb DE ACESSO PH1ORI1\u00c1WO A ARE AS DE USOS AGRORASTORIS\nVIAS N\u00c3jO-\u00c9STRU1 UfiAI S DE ACESSO LOCAI 1150 PRIC R T\u00c2R'O N\u00c3O R\u00c8SlOENtlAL\nVIAS DE CIRCULA\u00c7\u00c3O I CCAl USO PRl CiRIT\u00c1FiO RESi DEMCIAL\nFIGURA 6.2: USOS E SISTEMA VI\u00c1RIO\n+ WMSS\u00cd\nFIGURA 6.3 A: CONFLITOS DERIVADOS DE ATIVIDADES HUMANAS - GERAL\n\nLEGENDA\nESCALA GR\u00c1FICA\nESCALA GR\u00c1FICA\n250\n500 m\nLEGENDA\nPA LIMITE DA BACIA HIDROGRAFICA DO RlBElR\u00c0O VtRACOPOS\nSOLO PARCIALMENTE EXPOSTO EM AREA RURAL g FERROVIA\nCONTAMMA\u00c7\u00c0O POR USO Ct AGftOTOKlCOS\nDERIVADOS \u25a1\u20ac CULTURAS AGR\u00cdCOLAS\nESCALA GR\u00c1FICA\n250\nLEGENDA\nas\nI\nl\u00bbF\u20acF*EiaU!ArALj O\u00c7 =\u00a3\u00bb.l>\n\u25a0Orj.\n?0iap\u00abnouia>fn cjrtiFO EMtKE* BEanrwui\nm 'jbH um aiiMt COM i Bn H-somnu *HT* zuwT, nu*ne\u00faMi*UP0SE\u00a3 PASrawn EamaoreaoFUMi\tcueihitmhide len\u00e7se\nnrA-razoaMEmNL CmOEOCW DE ERL.n?wm\u00a1 m \u00abKirrfo JW\u00cd SM HE* u IMA COM CULTIVO PW a 11=1=11 MO\u00cd\nF\u00c7Jnf w irn vh oh tMoc na WillftM\n\u25a0 IMfT. EM. KCW KiHiMIUFIC*\n00 H BEI Mo VHMIM\u00bb\nC.M=D = Dt\u00f3l*\nSBTEMEMI*MOMrnc\u2122.\nnm SM\u00bbmaLuAO3MM.W4De\nWPKVIKHto iWb ueo \"EXffHWM\nA\u00a3P\u00cdE WE.WJ P*m UK R1M1\nSino MK3M.1KW1E uKHTU BK *F&amp; EE UW- 0* cumxm\u2122 Etrtao nracEHCML duciMKMI eu MEA M\u00ediu*\u00bb *. vraT*c*o d-b\"fl -----Ce CLRSO U*9tM rur1M;(D\u00faC \u00bbs T\u00dcM =l*f\u00bb AHa&amp;MWV Hll*H\u00c7OMCCiiTuntr remir fj\n*\u00cdEA BEMMAOK tllll\u00bb!UllEJU\u00c9 MluE 1H*S EE ELBfflO El FTt\u00f3tJCOG OOrou*t\u00ed(K\u00a1*o\u2122iL\u00bbQC\u00ab-i\u2122or\u00f1ixn=CDn\u00bb*OWDeaiSJM>>W\u00edra\u00ab\nOs dois grandes aglomerados urbanos encontrados na \u00e1rea de estudo estabelecem diferentes rela\u00e7\u00f5es o sistema de ocupa\u00e7\u00e3o residencial urbana: enquanto o aglomerado localizado na nascente do ribeir\u00e3o (composto pelos bairros S\u00e3o Domingos, Jardim Marisa, Vila Palmeiras, N\u00facleo Residencial Vila Nilza, complexo Jardim Campo Belo e Cidade Singer) se apresenta como borda da malha urbana do munic\u00edpio, o aglomerado localizado ao norte da bacia do ribeir\u00e3o (englobando os bairros Jardim Esplanada, Jardim Adhemar de Barros, Parque das Ind\u00fastrias, Jardim Planalto de Viracopos, Jardim Aeronave e Jardim Aeroporto de Campinas) se apresenta como continua\u00e7\u00e3o da malha urbana municipal.\nEstes adensamentos humanos exercem press\u00e3o cont\u00ednua e direta sobre os cursos d'\u00e1gua e suas margens, sendo que nestas \u00e1reas a aus\u00eancia ou degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \u00e9 grande. Nelas se concentram os aterros com entulhos, principalmente nas margens do ribeir\u00e3o, e os dep\u00f3sitos de lixo.\nO uso de car\u00e1ter residencial \u00e9 respons\u00e1vel pela maior parte dos solos impermeabilizados existentes na bacia do ribeir\u00e3o Viracopos, bem como pela maioria das ocupa\u00e7\u00f5es ocorridas por edifica\u00e7\u00f5es em \u00e1reas destinadas a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar (figuras 6.4 e 6.5). Muitas dessas edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem sistema de coleta e/ou tratamento de efluentes, o que sem d\u00favida potencializa a contamina\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua e suas margens.\nFIGURA 6.4: EDIFICIOS NA PLANIC IE DE INUNDA\u00c7AO - JARDIM MARISA\nFIGURA 6.5: EDIFICIOS NA PLANICIE DE INUNDA\u00c7AO - J. PLANALTO\nEm segundo lugar est\u00e3o as atividades decorrentes da amplia\u00e7\u00e3o e funcionamento do Aeroporto Internacional de Viracopos. As grandes \u00e1reas com solo totalmente exposto est\u00e3o vinculados principalmente a \u00e1reas de uso desse aeroporto. Enquanto na parte norte da \u00e1rea de uso do aeroporto a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar encontra-se relativamente preservada, na parte oeste esta vegeta\u00e7\u00e3o em muitos pontos \u00e9 inexistente (figura 6.6). A situa\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea \u00e9, sem d\u00favida, agravada pela descarga direta de \u00e1guas pluviais derivadas das pistas em represamento do curso do ribeir\u00e3o e pela realiza\u00e7\u00e3o de uma grande canaliza\u00e7\u00e3o - a maior existente - do ribeir\u00e3o \u00e0 jusante deste represamento.\nLocaliza\u00e7\u00e3o do\nFIGURA 6.6: REPRESAMENTO DO RBEIRAO DENTRO DA AREA DO AEROPORTO\nDentro da \u00e1rea do aeroporto ainda existe uma pequena nascente que alimenta o ribeir\u00e3o Viracopos, mas se encontra desprovida de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar (figura 6.7).\nFIGURA 6.7: AUS\u00caNCIA DE VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR - AFLUENTE DO RIB. VIRACOPOS AO LADO DA RODOVIA SANTOS DUMONT\nAs \u00e1reas industriais, localizadas na regi\u00e3o norte da bacia do Viracopos abriga uma atividade indutora de impactos de grande porte, alta densidade e em processo ativo e em expans\u00e3o: a descarga de suas \u00e1guas pluviais no leito do ribeir\u00e3o Viracopos ou represamentos deste. Devido a exist\u00eancia de casos de contamina\u00e7\u00e3o ocorridos por ind\u00fastrias localizadas na \u00e1rea da bacia do ribeir\u00e3o Viracopos, a atividade de descarga destas \u00e1guas pluviais apresenta-se como uma das mais potenciais para a contamina\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o. Observou-se em campo as conseq\u00fc\u00eancias derivadas do extravasamento de represamento de uso da ind\u00fastria Daimier Chrysler do Brasil Ltda. em \u00e9poca de intensas chuvas: carreamento de lixo e detritos depositados \u00e0s margens do ribeir\u00e3o e a remo\u00e7\u00e3o de parte da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar (figura 6.8).\nFIGURA 6.8: \u00c1REA SOB IMPACTO DO EXTRAVASAMENTO DE REPRES. INDUSTRIAL\nA agricultura, apesar preservar parte de sua vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, \u00e9 respons\u00e1vel pela maioria dos represamentos existentes no ribeir\u00e3o e seus afluentes. As diferentes\n6.3.\tConflitos e potencialidades legais\nO condom\u00ednio de ch\u00e1caras, diferentemente dos outros dois aglomerados urbanos, n\u00e3o consta nos mapas e cartas oficiais do munic\u00edpio de Campinas. Durante visita ao local, pode-se constatar, atrav\u00e9s de conversas com moradores, que apesar da ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser recente e dos im\u00f3veis estarem registrados em cart\u00f3rio, existe uma contradi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 em tr\u00e2mites para obter solu\u00e7\u00e3o, junto aos \u00d3rg\u00e3os Municipais. Perante as Secretarias de Planejamento e Meio Ambiente e de Obras \u00e1 \u00e1rea localiza-se em zona rural do munic\u00edpio, portanto \u00e9 de responsabilidade do INCRA. Entretanto a Secretaria da Fazenda cobra o IPTU das propriedades segundo registros em cart\u00f3rio, o que as caracteriza como propriedades urbanas.\nObservou-se que as macrozonas foram estabelecidas considerando-se par\u00e2metros globais, isto \u00e9, rodovias, divisas municipais e limites de bacias hidrogr\u00e1ficas, n\u00e3o estando vinculadas necessariamente a divis\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos atuais bairros. Sendo assim, v\u00e1rios bairros participam ao mesmo tempo de macrozonas diferentes, o que certamente redirecionar\u00e1 o desenvolvimento destes bairros como um todo. Um exemplo \u00e9 o distrito industrial de Campinas, que est\u00e1 inserido parte na macrozona 5 (UTB 52) e parte na macrozona 7 (UTB 50A).\nDa mesma forma, a divis\u00e3o da cidade em Secretarias de A\u00e7\u00e3o Regional (SARs) n\u00e3o est\u00e1 vinculada a divis\u00e3o das macrozonas, apesar de serem respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o das APs e UTBs que as comp\u00f5em.\nVisto que o desenvolvimento dos Planos Locais de Gest\u00e3o Urbana, a serem desenvolvidos para cada uma das macrozonas, deve ser discutido no espa\u00e7o institucional das SARs, provavelmente haver\u00e1 diferen\u00e7as dentro de uma mesma macrozona na elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o destes Planos.\nA n\u00e3o viabiliza\u00e7\u00e3o de alguns bairros legalmente estabelecidos deve-se, provavelmente, a constante amea\u00e7a de desapropria\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas. Ao redor do\nA estrutura\u00e7\u00e3o das diferentes zonas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o est\u00e1 necessariamente vinculada a divis\u00e3o das \u00e1reas de planejamento (figura 6.9). Da mesma forma, a localiza\u00e7\u00e3o dos bairros ainda n\u00e3o executados n\u00e3o est\u00e1 vinculada a Zona do tipo 3 (prioritariamente residencial), sendo que no caso do Jardim Hangar parte do loteamento encontra-se sobre zona rural. A \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto abrange as AP 33, 34, 35 e 37, englobando quase todas as zonas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo dentro do per\u00edmetro urbano, com exce\u00e7\u00e3o da Zona 18 VC1.\nPode-se finalmente concluir que tanto a legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo municipal quanto no Plano de Zoneamento do Aeroporto Internacional de Viracopos, com exce\u00e7\u00e3o da AEA - 03 III para a qual Portaria DAC N\u00b0 102 de 05 de junho de 1999 n\u00e3o apresenta par\u00e2metros de usos permitidos, n\u00e3o imp\u00f5em impedimentos quanto a realiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes vinculadas a recrea\u00e7\u00e3o e lazer e de edif\u00edcios institucionais de utilidade p\u00fablica nas \u00e1reas do entorno do ribeir\u00e3o Viracopos. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que os edif\u00edcios a serem executados nas zonas VC1, VC2 e VC4 ou AEA 01 e AEA 02 e as atividades a serem implantadas nas AEA - 03 I/II, AEA - 04 e AEA - 05 tenham parecer favor\u00e1vel do DAC. O Plano Diretor Municipal define prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais e a minimiza\u00e7\u00e3o de impactos ambientais existentes, devendo-se considerar tais a\u00e7\u00f5es no plano de manejo.\nPartindo-se da an\u00e1lise dos atos legais abordados neste trabalho, foram definidas como \u00e1reas com potencialidades legais, isto \u00e9, \u00e1reas derivadas de atos legais com potencialidades para implanta\u00e7\u00e3o do parque, aquelas destinadas a prote\u00e7\u00e3o legal (figura 6.10). Estas \u00e1reas foram definidas considerando-se as \u00e1reas que obrigatoriamente devem fazer parte do parque, neste caso as APPs (C\u00f3digo Florestal e Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA) e os remanescentes florestais (Plano Diretor Municipal, artigo 14, itens I e X) e as que s\u00e3o favor\u00e1veis a implanta\u00e7\u00e3o do parque, no caso as \u00e1reas p\u00fablicas vinculadas diretamente aos cursos d'\u00e1gua, desconsiderando-se as que ocorrem nas AEA - 03 III.\nft -XE\nL\u00c9GENDA\n\u25a1\nAP\u00cd4-+ZONA3\nAP 31 +ZONA W\nAPX *ZONA 3\nAP 33* ZONA 1B AP 53 * ZONA 1flVG4\nAreas pusucas\nUO\u2019CAMthTtiS N*o W\u00c3HILXZAD\u00dcS\nVIAS ffl-OCrlAlS R\u00dcPSE4BHTATWAS\nAP 35* ZONA 10\nAP 37 \u2666 ZONA 3\nAP 37* ZONA 1SVC3\nAP 3? 4 Z\u00dcN\u00c1RuR\u00c1L\nAP 35 * ZONA W\nAP 3\u00c8 *20NA 1&amp;VC\u00cd\nAF3T*Z0NA 1\u00ca\nAP 37 * ZONA 13 VC1\n7 -\u00fcs? CC\u00dc \u2014|\u2014\nI s\nLimit t:s Cia \u00f4ajCiia \u00abatO\u00faftAft\u00f3*\n80 HBEMO WRACOPCS\n\u00c7LRS\u00daS DA\u00fcLlA\nUM 11R CjA AR\u00cdA CtS: 11 'JABft A AMRi lA\u00c7Up CO\nAEROPOFHO INTEFItJACIOHAL DE VUVCOEOS\nAp 33 * ZQtJA RURAL\nAPH4;ClhAi\n\u2014^\u2014\u25a0\u2019&lt;WWW\nFIGURA 6.9: ATOS LEGAIS DE CUNHO TERRITORIAL\nFIGURA 6.10: AREAS DESTINADAS A PROTE\u00c7\u00c3O LEGAL\n6.4.\tVegeta\u00e7\u00e3o regional\nDevido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da mata ciliar existente ao longo do curso do ribeir\u00e3o Viracopos n\u00e3o existem fragmentos significativos desta vegeta\u00e7\u00e3o que possam servir de matriz ou fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre esp\u00e9cies nativas necess\u00e1rias a forma\u00e7\u00e3o da base do reflorestamento de suas margens.\nEste trabalho visa, como j\u00e1 dito, revegetar as \u00e1reas utilizando esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o de Campinas, pois se acredita que essas esp\u00e9cies al\u00e9m de estarem mais adaptadas ao meio favorecem a manuten\u00e7\u00e3o e a atra\u00e7\u00e3o da fauna nativa.\nOLIVEIRA (2001) fez uma compila\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas do munic\u00edpio de Campinas encontradas em dez trabalhos acad\u00eamicos realizados entre os anos de 1980 e 2000, conforme apresentado no anexo 1. O autor organizou estas esp\u00e9cies em fun\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia, est\u00e1dio sucessional, desciduidade, altura, per\u00edodos de flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o, colora\u00e7\u00e3o das flores, caracter\u00edsticas da copa, caracter\u00edsticas das folhagens, caracter\u00edsticas do embasamento e tipos de uso. A forma de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados apresentados por OLIVEIRA (2001) foram adaptados, tendo-se em vista a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica destes para a implanta\u00e7\u00e3o do plano de manejo. N\u00e3o foram consideradas para a finalidade de utiliza\u00e7\u00e3o no plano as esp\u00e9cies catalogadas uma \u00fanica vez por apenas um trabalho, pois, caso n\u00e3o tenha havido erro de cataloga\u00e7\u00e3o, estas esp\u00e9cies s\u00e3o de dif\u00edcil dispers\u00e3o.\nForam encontradas 209 esp\u00e9cies pertencentes a 54 fam\u00edlias, sendo deste total 47% indicadas para reflorestamento, 36% para uso ornamental e 17% para arboriza\u00e7\u00e3o urbana. As fam\u00edlias que possuem um n\u00famero maior de esp\u00e9cies s\u00e3o Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae) com 22 esp\u00e9cies. A altura m\u00e9dia das \u00e1rvores \u00e9 de 10 m, tendo algumas esp\u00e9cies 45 m .\nDentre as esp\u00e9cies levantadas, 31% s\u00e3o semidec\u00edduas, 31% dec\u00edduas, 30% perenes e 8% n\u00e3o apresentam disponibilidade desta informa\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo com maior n\u00famero de esp\u00e9cies em flora\u00e7\u00e3o ocorre entre os meses de setembro e dezembro, sendo que a frutifica\u00e7\u00e3o ocorre de forma mais homog\u00eanea, distribu\u00edda por todo o ano. Existem nessa lista v\u00e1rias esp\u00e9cies pioneiras, iniciais e tardias e apenas uma clim\u00e1cica (Holocalyx balansae), demonstrando que estas derivam de levantamentos flor\u00edsticos\nPara o reflorestamento da \u00e1rea do parque ser\u00e3o utilizadas as esp\u00e9cies arb\u00f3reas levantadas por OLIVEIRA (2001) e constantes no anexo 1.\n6.5.\tCaracter\u00edsticas populacionais\nPartindo-se da premissa de que este trabalho visa, dentre outros pontos, atender necessidades recreacionais e de lazer, vinculadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, da popula\u00e7\u00e3o lindeira para que esta se identifique com o parque e participe de sua conserva\u00e7\u00e3o, fez-se necess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o. Para isso utilizou-se como refer\u00eancia o trabalho desenvolvido por SHIMABUKURO (2003).\n6.5.1\tBreve hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\nEm 1888 algumas propriedades situadas entre o munic\u00edpio de Campinas e Indaiatuba, ao logo do rio Capivari Mirim, foram compradas por um grupo de fam\u00edlias de colonos su\u00ed\u00e7os (fam\u00edlias Ambiel, Amstalden, Bannwart e Wolf) que chegaram ao Brasil entre os anos de 1854 e 1857 (SIGRIST, 1988 apud SHIMABUKURO, 2003; AMSTALDEN, 1989 apud SHIMABUKURO, 2003). Formou-se a\u00ed a Col\u00f4nia Helvetia, palavra esta que significa Col\u00f4nia em su\u00ed\u00e7o (SHIMABUKURO, 2003). Segundo SHIMABUKURO (2003), o processo de dispers\u00e3o da col\u00f4nia teve inicio com a crise econ\u00f4mica ocorrida na d\u00e9cada de 1930, sendo que poucas fam\u00edlias permaneceram nas fazendas sobrevivendo de sua produ\u00e7\u00e3o. A autora cita ainda que em 1947 a Companhia Singer comprou da fam\u00edlia Von Zuben a fazenda Palmeiras para a instala\u00e7\u00e3o de sua f\u00e1brica de m\u00e1quinas de costura.\nSegundo dados do IBGE (2000), a popula\u00e7\u00e3o total que vive nos bairros que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo e seu entorno direto \u00e9 de 27.756 habitantes, dos quais 51% pertencem ao sexo masculino e 49% ao sexo feminino.\nSegundo SHIMABUKURO (2003), a popula\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens \u00e9 predominante em todos os setores censit\u00e1rios da \u00e1rea de estudo, sendo que os bairros Cidade Singer, Jardim Marisa e Vila Palmeira/N\u00facleo Residencial Vila Nilza s\u00e3o os que apresentam os maiores valores percentuais (maior que 25%) de popula\u00e7\u00e3o infantil (0 a 9 anos). Os jovens concentram-se nestes mesmos bairros e nas Ch\u00e1caras Vista Alegre e Pouso Alegre (entre 21 e 25% da popula\u00e7\u00e3o), sendo que os adultos entre 20 a 39 anos est\u00e3o concentrados, principalmente, nos bairros Cidade Singer, Jardim S\u00e3o Domingos, Jardim Planalto de Viracopos e Jardim Adhemar de Barros. A popula\u00e7\u00e3o idosa apresenta valores baixos, iguais ou inferiores a 5% em todos os setores censit\u00e1rios da \u00e1rea de interesse.\nA maioria de respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia da \u00e1rea de estudo (52%) tem at\u00e9 4 anos de estudo, ou seja, o 1\u00b0 grau incompleto. Esse perfil concentra-se nos bairros Jardim Adhemar de Barros, Jardim Nova Am\u00e9rica (bairro localizado fora da \u00e1rea de estudo direta, mas em seu entorno imediato), Cidade Singer, Jardim Campo Belo e Vila Palmeiras/N\u00facleo Residencial Vila Nilza. Nos bairros Jardim Planalto de Viracopos, Jardim Aeronave, Jardim Irm\u00e3os Sigrist (bairro localizado fora da \u00e1rea de estudo direta, mas em seu entorno imediato), Jardim Marisa, e Jardim S\u00e3o Domingos concentram-se, simultaneamente, respons\u00e1veis com 1 a 4 anos ou 5 a 8 anos de estudo. No bairro Parque das Ind\u00fastrias h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis com 5 a 8 anos de estudo. Os respons\u00e1veis com 9 a 11 anos de estudo encontram-se, em menor valor em rela\u00e7\u00e3o ao total, no Jardim Planalto de Viracopos, Jardim Aeronave e Jardim S\u00e3o Domingos, sendo que os respons\u00e1veis com mais de 12 anos de estudo apresentam-se em todos os setores, mas com valores baixos, menos que 15% do total (SHIMABUKURO, 2003).\nSHIMABUKURO (2003) aponta como rendimento mensal da maioria dos respons\u00e1veis pelos domic\u00edlios da \u00e1rea de estudo valores entre 3 e 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos, sendo que estes valores aparecem, principalmente, nos bairros Jardim Adhemar de Barros, Jardim Planalto, Jardim Aeronave, Parque das Ind\u00fastrias, Jardim Nova Am\u00e9rica e Jardim S\u00e3o Domingos. Existem, no entanto, bairros que concentram respons\u00e1veis por domic\u00edlios que n\u00e3o tem rendimento mensal - Jardim Irm\u00e3os Sigrist, Cidade Singer, Complexo Jardim Campo Belo, Jardim Marisa e Vila Palmeiras/N\u00facleo Residencial Vila Nilza.\nSegundo SHIMABUKURO (2003), o baixo custo de lotes, possibilidade de emprego e proximidade com a fam\u00edlia, foram as principais raz\u00f5es que motivaram a escolha do local para moradia. Segundo a autora, a maioria dos moradores (38%) \u00e9 composta por pessoas que moravam anteriormente em outros bairros do munic\u00edpio de Campinas. SHIMABUKURO (2003) afirma que 33% da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u00e9 composta por moradores que vivem entre 11 e 20 anos na regi\u00e3o, o que certamente favoreceu para o surgimento de associa\u00e7\u00f5es de bairro organizadas.\nDas resid\u00eancias visitadas por SHIMABUKURO (2003), 80% destas tem abastecimento de \u00e1gua feito pela SANASA atrav\u00e9s da rede p\u00fablica ou por caminh\u00f5es-pipa. Todas as resid\u00eancias visitadas t\u00eam banheiro, sendo que o esgoto, quando n\u00e3o \u00e9 coletado pelas redes p\u00fablicas, \u00e9 lan\u00e7ado nas fossas s\u00e9pticas ou mesmo no ribeir\u00e3o.\nDeste conjunto de dados, ressalta-se que as \u00e1reas de maior densidade populacional devem ser as \u00e1reas de interesse do projeto do parque. O plano de manejo deve ter programas acess\u00edveis \u00e0 escolaridade e idade da comunidade, ou seja, de baixa renda e de escolaridade, dirigidos, principalmente, para crian\u00e7as e adultos jovens. Neste contexto, este plano deve priorizar o atendimento direto aos bairros Jardim Adhemar de Barros, Jardim Aeronave, Parque das Ind\u00fastrias, Cidade Singer, Vila das Palmeiras/N\u00facleo residencial Vila Nilza, Complexo Jardim Campo Belo e Jd. S\u00e3o Domingos e indireto aos bairros Jardim Nova Am\u00e9rica e Jardim Irm\u00e3os Sigrist.\nSegundo SHIMABUKURO (2003), a maioria da comunidade da \u00e1rea de estudo n\u00e3o estabelece rela\u00e7\u00e3o de identidade direta com o ribeir\u00e3o Viracopos, apesar da proximidade deste com os bairros. Isto ficou evidente quando somente 3% dos entrevistados responderam corretamente o nome do ribeir\u00e3o, 78% n\u00e3o souberam responder e 19% o conheciam por outro nome.\nO uso do ribeir\u00e3o para banho foi apontado pelos moradores como ato ocorrido no passado, sendo que a maioria dos entrevistados (52%) conheciam casos de doen\u00e7as derivados dos banhos no ribeir\u00e3o - 28% dos entrevistados referiram-se a problemas de pele, 18% a casos de esquistossomose, 3% a casos de diarr\u00e9ia e 3% a outros problemas.\nA comunidade sabe, de acordo com SHIMABUKURO (2003), da exist\u00eancia de recursos naturais pr\u00f3ximo ao ribeir\u00e3o. Entretanto, muitos moradores afirmaram que n\u00e3o se utilizam destes recursos para alimento ou rem\u00e9dios caseiros, seja pelo pouco conhecimento sobre esta possibilidade ou mesmo por uma quest\u00e3o de falta de h\u00e1bito. A autora afirma que muitos dos moradores entrevistados n\u00e3o sabem distinguir plantas da mata ciliar, de campos ou cultivados.\nSHIMABUKURO (2003) constatou que para a maioria dos moradores (57%) os bairros da \u00e1rea de estudo apresentam algum problema ambiental, principalmente o de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do ribeir\u00e3o (47%). Ainda segundo a autora, 70% dos entrevistados acreditam que o meio ambiente deva ser cuidado pela a\u00e7\u00e3o conjunta entre a popula\u00e7\u00e3o e as autoridades, o que evidencia que \u201ca popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 consciente que as \u00e1guas do ribeir\u00e3o est\u00e3o polu\u00eddas, acham importante preserv\u00e1-lo e que devem agir junto as autoridades para a sobreviv\u00eancia do meio ambiente\u201d. No entanto, a maioria da comunidade do entorno do ribeir\u00e3o n\u00e3o procura estabelecer nenhum tipo de contato com este e suas margens, muitas vezes contribuindo para a sua degrada\u00e7\u00e3o. A autora conclui que \u201cn\u00e3o existe identidade entre a maior parte da comunidade com o ribeir\u00e3o e a sua vegeta\u00e7\u00e3o\u201d, sendo que na pr\u00e1tica s\u00e3o poucos os que se preocupam em preserv\u00e1-\nlo.\tEntretanto, os moradores entrevistados acham, na sua totalidade, importante a\npreserva\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o, associando o cuidado com as suas \u00e1guas \u00e0 limpeza, sa\u00fade e conserva\u00e7\u00e3o da natureza.\nSHIMABUKURO (2003) afirma que para 53% dos entrevistados, as matas existentes t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o somente tornar o espa\u00e7o mais bonito e agrad\u00e1vel. Um parque linear \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Viracopos \u00e9 tido pela maioria da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo como um espa\u00e7o destinado somente \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o (61% dos entrevistados), sendo que apenas 2% dos entrevistados associam a cria\u00e7\u00e3o do parque com a prote\u00e7\u00e3o de ribeir\u00e3o, sua fauna e vegeta\u00e7\u00e3o. Desta forma, a autora sugere que sejam estabelecidos programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental para esclarecer a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria do parque sobre import\u00e2ncia deste parque como espa\u00e7o de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse ambiental degradadas.\nOs bairros Jardim S\u00e3o Domingos e Jardim Planalto de Viracopos s\u00e3o os \u00fanicos que utilizam as margens do ribeir\u00e3o Viracopos para \u00e1rea de lazer. Nas margens do Lago de S\u00e3o Domingos h\u00e1 uma trilha usada para caminhadas que corta uma pequena \u00e1rea com esp\u00e9cies de \u00e1rvores frut\u00edferas plantadas por alguns dos moradores locais. No Jardim Planalto de Viracopos os moradores executaram um campo de futebol \u00e0s margens do ribeir\u00e3o. Tais informa\u00e7\u00f5es confirmam os dados obtidos por SHIMABUKURO (2003), que afirma que nos bairros pr\u00f3ximos a nascente do ribeir\u00e3o Viracopos p\u00f4de-se observar um significativo contato entre a popula\u00e7\u00e3o, o ribeir\u00e3o e sua vegeta\u00e7\u00e3o.\n6.5.4.\tPrefer\u00eancias da comunidade\nSegundo SHIMABUKURO (2003), os bairros, de forma geral, apresentam muitos problemas, sendo para os moradores os tr\u00eas mais graves, citados em ordem decrescente de import\u00e2ncia: seguran\u00e7a, falta de escolas e creches e falta de \u00e1rea de lazer. Ainda segundo a autora, a maioria da popula\u00e7\u00e3o (57%) n\u00e3o tem o h\u00e1bito de sair nos fins de semana e isto acontece, provavelmente, pela falta de \u00e1reas de lazer na regi\u00e3o.\nOs tr\u00eas espa\u00e7os mais requisitados pela comunidade entrevistada em ordem decrescente de interesse s\u00e3o: pista para caminhada, com trajeto superior a uma hora e meia; espa\u00e7o para recrea\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, e em terceiro lugar, \u00e1rea para pr\u00e1tica de esportes. No entanto, analisando-se os desenhos reali zados por crian\u00e7as de escolas selecionadas pela autora, observou-se a prefer\u00eancia por \u00e1reas para pr\u00e1tica de esportes, prevalecendo o campo de futebol com 50% de representa\u00e7\u00f5es.\nSegundo SHIMABUKURO (2003), a maioria dos entrevistados gosta de flores e \u00e1rvores, n\u00e3o apresentando, por\u00e9m, qualquer tipo de restri\u00e7\u00e3o a algum tipo de \u00e1rvore ou flor. Segundo a autora, muitos dos entrevistados n\u00e3o fizeram qualquer especifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 cor e tamanho de flores, sendo que do total destes 27% preferem flores rosa e 11 % preferem flores pequenas. Da mesma forma, a maioria dos entrevistados n\u00e3o tem prefer\u00eancia quanto ao tamanho ou forma de folhas das \u00e1rvores, estabelecendo-se, no entanto, a prefer\u00eancia por copas de \u00e1rvores grandes e pela utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores frut\u00edferas.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prefer\u00eancia por animais no parque, SHIMABUKURO (2003) cita que a maioria dos entrevistados n\u00e3o especificou quais animais gostaria de encontrar no Parque, sendo que 26% destes gostariam de ver p\u00e1ssaros e aves.\nNos desenhos realizados pelas crian\u00e7as, foram observados v\u00e1rios elementos que representam seguran\u00e7a, como portarias, postes de ilumina\u00e7\u00e3o, pol\u00edcia, grades e equipamentos urbanos fixos, corroborando com a preocupa\u00e7\u00e3o por seguran\u00e7a apresentada pelos entrevistados.\nOs desenhos realizados destacam tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas institucionais atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios destinados a fins educacionais ou religiosos, sendo a biblioteca o edif\u00edcio institucional mais representado. Nestes desenhos est\u00e1 apresentada a necessidade de arboriza\u00e7\u00e3o do parque, bem como a prefer\u00eancia por conjuntos arb\u00f3reos que combinem diversas cores. Observou-se a representa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de estar e recrea\u00e7\u00e3o, representados por bancos debaixo de \u00e1rvores, churrasqueira e espa\u00e7o para piquenique, ambos pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1rvores, bem como estabelecimentos comerciais voltados a alimenta\u00e7\u00e3o. Muitas vezes os desenhos representam associa\u00e7\u00f5es feitas pelas crian\u00e7as entre o Parque e equipamentos de lazer relacionados a parques tem\u00e1ticos (SHIMABUKURO, 2003). A autora sugere que as\nDe maneira geral a comunidade mostrou avers\u00e3o a lugares vazios, acreditando que a freq\u00fc\u00eancia ideal de visitantes ao parque deva ser de m\u00e9dia a alta. Observou-se que os entrevistados, apesar de gostarem de \u00e1rvores, preferem caminhos e trilhas n\u00e3o delimitados por esp\u00e9cies arb\u00f3reas, mas sim, caso necess\u00e1rio, por pequenos arbustos. A utiliza\u00e7\u00e3o de formas ovais, equipamentos de recrea\u00e7\u00e3o coloridos e equipamentos urbanos tradicionais apareceram como prefer\u00eancia entre a popula\u00e7\u00e3o que participou dos question\u00e1rios (SHIMABUKURO, 2003).\nEm suma, para o plano de manejo \u00e9 necess\u00e1rio somar as caracter\u00edsticas populacionais aqui discutidas com os dados resultantes do diagn\u00f3stico do meio.\n7. O PLANO DE MANEJO\n7.1.\tRevis\u00e3o da estrutura metodol\u00f3gica\nNa estrutura metodol\u00f3gica revista (quadro 7.1), partimos de cinco pressupostos para o zoneamento do parque: determina\u00e7\u00e3o das fragilidades e potencialidades do meio, identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos e potencialidades legais, avalia\u00e7\u00e3o dos conflitos e acertos derivados de atividades humanas no meio, defini\u00e7\u00e3o dos imites da \u00e1rea do parque e defini\u00e7\u00e3o dos acessos ao parque.\nConforme apresentado no quadro 7.1, os limites do parque foram definidos partindo-se dos tr\u00eas pressupostos para o zoneamento definidos \u00e0 partir do diagn\u00f3stico do meio: determina\u00e7\u00e3o das fragilidades e potencialidades associadas ao meio, identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos e potencialidades legais e avalia\u00e7\u00e3o dos conflitos e acertos derivados das atividades humanas. Os acessos ao parque foram definidos a partir dos dados relevo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra, sistema vi\u00e1rio e APPs.\n7.2.\tLimites do parque\nOs limites da \u00e1rea do parque foram definidos tendo-se como premissa tr\u00eas pontos b\u00e1sicos: proteger \u00e1reas com remanescentes vegetais significativos; garantir mesmo que parcialmente a cria\u00e7\u00e3o de um corredor destinado tanto a manuten\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da fauna e flora locais como tamb\u00e9m ao favorecimento da ocorr\u00eancia de fluxo g\u00eanico entre os remanescentes existentes; dispor de \u00e1reas lim\u00edtrofes as APPs e pr\u00f3ximas \u00e0s comunidades que propiciem a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os destinadas ao lazer e recrea\u00e7\u00e3o vinculados a educa\u00e7\u00e3o ambiental das comunidades da \u00e1rea de estudo.\n\nQUADRO 7.1: ESTRUTURA METODOL\u00d3GICA REVISADA\nVegeta\u00e7\u00e3o regional\n>\nVegeta\u00e7\u00e3o\nSolo / relevo / substrato rochoso\nk.\n\nr\nPlano de manejo do parque linear ribeir\u00e3o Viracopos\n\u2014\nRemedia\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\n\u25a0 tW\n\n\n\nAtendimento \u00e0\ncomunidade do entorno\nZoneamento\ndo parque\n_____\n<\n\nz\t;\t\u25a0\tx\nNormatiza\u00e7\u00f5es de cunho ambiental\n\n\nC\t\\\nNormatiza\u00e7\u00f5es de cunho territorial\nX____________________>\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o atual \u2014 da terra\nk______________/\nImpactos potenciais e \u2014 reais\t_\nz\nk\nSistema vi\u00e1rio do entorno\nk\nDetermina\u00e7\u00e3o das A\u2014 fragilidades e potencialidades associadas ao meio k___________________)\nDefini\u00e7\u00e3o dos lirn tes da \u00e1rea l\ndo parque\nk_______\ty\nDetermina\u00e7\u00e3o de premissas para \u00e1rea\n\u25a0 de lazer e educa\u00e7\u00e3o ambiental\n&lt;_________________)\n>\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos e potencialidades legais\nLEGENDA\nk.\n\nz\n\u2666\nDefini\u00e7\u00e3o dos\nacessos\n\u25a1\nAvalia\u00e7\u00e3o dos conflitos e acertos derivados das atividades humanas\n___________________________V\nk\nao parque\nJ\n\u25a1\n\u25a0\n\u25a1\n\u25a1\n/\tx\nHist\u00f3rico da\npopula\u00e7\u00e3o\n\\______________\nZ\nValores e\nprefer\u00eancias da\n. popula\u00e7\u00e3o\nquanto \u00e0s \u00e1reas\nverdes\n_\n\"X\n\n/\t'\t'\tX\nPerfil socio-\necon\u00f3mico\n----------------\ndados de entrada\npressupostos para o zoneamento\nzoneamento ambiental\nmeta\nobjetivos espec\u00edficos\nAtividades de Manejo\nATIVIDADES DE MANEJO GERAIS NO PARQUE\n\u2022\tRecuperar atrav\u00e9s de manejo os remanescentes de cerrado representativos.\n\u2022\tPreservar o remanescente de mata mes\u00f3fila.\n\u2022\tControlar contamina\u00e7\u00e3o industrial das \u00e1guas do ribeir\u00e3o Viracopos.\n\u2022\tTratar \u00e1guas pluviais derivadas de solos Impermeabilizados.\n\u2022\tAtualizar sistema de coleta de esgoto dom\u00e9stico.\n\u2022\tRecuperar, atrav\u00e9s de manejo, a mata ciliar.\nATIVIDADES DE MANEJO NA UNIDADE DE USO CONTROLADO\n\u2022\tConstruir mirante para o cerrado.\n\u2022\tImplantar pain\u00e9is\nilustrativos/informativos.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7as c\u00edvicas.- portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7as de equipamentos esportivos - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar \u00e1rea de churrasqueiras - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar estacionamentos - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar escadas de acesso - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar anfiteatro comunit\u00e1rio - portal Helvetia.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7a para atividades educacionais - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7a de apoio a atividades esportivas - portal Viracopos.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7as de parada/conv\u00edvio e mirantes - portal Viracopos.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7a de lazer infantil - portal Campo Belo.\n\u2022\tImplantar viveiro de mudas - portal Helvetia.\n\u2022\tImplantar pra\u00e7as com \u00e1rvores frut\u00edferas - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar ponte sobre curso d'\u00e1gua - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar passarela de pedestres - portal Viracopos.\n\u2022\tImplantar percursos e acessos de pedestres.\n\u2022\tImplantar aeradores - portal Viracopos.\n\u2022\tRevegetar encostas - portal Helvetia.\n\u2022\tRevegetar \u00e1reas p\u00fablicas dos portais.\n\u2022\tCercar os portais.\n\u2022\tLevantar \u00e1reas para estacionamentos externos - portais Helvetia e Viracopos.\n\u2022\tImplantar pain\u00e9is educativos.\n\u2022\tImplantar equipamentos educativos.\n\u2022\tImplementar atividades culturais.\n\n\n\nEfeitos\nesperados\nMelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a cidad\u00e3\n_____________/\nMensura\u00e7\u00e3o e controle\nAumento da fauna e flora terrestre regional\nDiminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e assoreamento\nDiminui\u00e7\u00e3o das enchentes\nAumento da fauna e flora aqu\u00e1tica\nDiminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de poluentes do rio\nGarantia de conserva\u00e7\u00e3o do parque\nGarantia de frequ\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o ao\nMelhoria da sa\u00fade mental, f\u00edsica e\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das atividades humanas no meio foram usadas duas informa\u00e7\u00f5es: \u00e1reas n\u00e3o edificadas, com processo de expans\u00e3o estabilizado, nas margens dos cursos d'\u00e1gua e vinculados a bairros residenciais - prioritariamente \u00e1reas n\u00e3o cultivadas; limites estabelecidos pelo sistema vi\u00e1rio do entorno; encostas \u00edngremes derivadas de movimenta\u00e7\u00e3o de terra que se encontram parcialmente dentro de APPs (figura 7.1).\nA associa\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas crit\u00e9rios, atrav\u00e9s da somat\u00f3ria das \u00e1reas definidas anteriormente, definiu os limites do parque (figura 7.2).\n7.3.\tDefini\u00e7\u00e3o dos acessos ao parque\nConforme apresentado na figura 7.3 (A-C), os acessos ao parque foram definidos visando num primeiro momento orientar o desenvolvimento do zoneamento do parque e num segundo momento definir os acessos \u00e0s \u00e1reas destinadas ao uso da comunidade.\nConsiderou-se a necessidade de tr\u00eas n\u00edveis de acesso: acessos principais, associados \u00e0s vias de acesso regional ou vias representativas de acessos local de uso priorit\u00e1rio residencial, acessos secund\u00e1rios, associados a vias de local residencial e acesso visual - \u00e1reas do parque cortadas por pontes de uso p\u00fablico ou que fazem limite com vias p\u00fablicas.\nOs n\u00edveis de acessos foram tamb\u00e9m estabelecidos buscando-se minimizar os impactos na vegeta\u00e7\u00e3o ciliar decorrentes destes. Sendo assim, nos casos em que o limite do parque se encontra muito pr\u00f3ximo das \u00e1reas destinadas a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, foram implantados acessos secund\u00e1rios ou visuais, mesmo quando vinculados a vias de acesso regional ou vias representativas de acessos local de uso priorit\u00e1rio residencial.\nBuscando-se favorecer o contato entre a comunidade da \u00e1rea de estudo e o remanescente de cerrado mais conservado (sul do aeroporto), foi proposto tamb\u00e9m um ponto de acesso a esse remanescente.\n+ s??.DOO\n\u00cdODD n\n\u00a3000\n7.\u00aby?.ooD 4-\nI\nLEGENDA\nQ L*fl|TE I* BAC> HBWMAra* \u25a1O S HElHO V KACCPC5\n|ZZ| runsoe crtau*\nCAMPOS DE PASTAGEM\nOAIKHM ftESCEHCl*lt\nli BOLOS \u00abWCHLfcENTE E/PSS\"DE\n] WTTEMA VKK bo ^TW*O\n\u25a0 BNMsT*lh&amp;WMSS*teO*i|>4i \" PAEClALkt.E\u2019E EH.1*.PPS\n7.450400\n0\t!CM\nESCALA GRAFICA\n5774)00\nFIGURA7.2: LIMITES DA AREA DO PARQUE\n7.45\u00cd41M ----1--\n\u00ed\nLEGENDA^\nLlMITESi)A\u00ediAC,*-as?OGRA'CA pe bise nfto viraccpcs s CURSOS D'\u00c1GUA\nJ VIAS DE ACESSO REPRESENTATIVAS\n\u25a1 VIAS DE ACESSO REPRESENTATIVAS a - \u00a1JSC PREDOMINANTE DF BAIRROS\nRESIDENCIAIS\nE3 PROPOSTA DE VIA DE ACESSO DE 0AIRHOS RESIDENCIAIS AO CERRADO\nPARQUE LINEAR RIBEIR\u00c3O VRA1ZOPOS\nENTRABAS PRINCIPAIS- ACESSO FISICO\nENTRADAS SECUND\u00c1RIAS ACESSO F\u00cdSICO\nACESSO ES FRITAMENTE VISUAL\n\nLEGENDA\n\u25a1 LIMITES O*\nHlDR\u00daGftAl\nPRINCIPAIS VIAS DE ACE5SO LOCAL\nPOSTO DE SA\u00cdIDE\nLIMITES DO PAROLE LINEAR V AS ACESSO LOCAL DE SAlRRCfi RESIDENCIAD ACESSOS PR INCIPAIS\ng ACfSSOe SECUNDARIOS\n\u25a0\u25a0 ACESSOS ESTRITAMENTEVISUAI5\n|\u00a1\u00ed E3CCLA3\n\u00ed IDRE-1A\nFIGURA 7.3 B: ACESSOS AO PARQUE - AMPLIA\u00c7AO 1\nFIGURA 7.3 C: ACESSOS AO PARQUE - AMPLIA\u00c7AO 2\n7.4.\tZoneamento do parque\nPartindo-se da premissa de que o zoneamento busca definir unidades territoriais em fun\u00e7\u00e3o das diferentes caracter\u00edsticas do meio existentes, este trabalho adotou tr\u00eas tipos de unidades territoriais: unidades ambientais de preserva\u00e7\u00e3o, unidades ambientais de uso controlado e unidades ambientais de uso intensivo - figura 7.4.\nO objetivo das unidades ambientais de preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e de remanescentes florestais, com manejo de determinadas \u00e1reas, sem que exista visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mesmo havendo a possibilidade de acesso visual a \u00e1rea.\nO objetivo da unidade ambiental de uso controlado \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do remanescente florestal - cerrado ao sul do aeroporto, com manejo de determinadas \u00e1reas, possibilitando-se, no entanto, o acesso controlado do p\u00fablico.\nO objetivo das unidades ambientais de uso intensivo \u00e9 implantar espa\u00e7os de uso da comunidade e edif\u00edcios institucionais no entorno imediato das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes do parque.\nExistem tr\u00eas unidades ambientais de uso intensivo no parque, nominadas neste trabalho de portal Helvetia - ao norte da bacia do Viracopos, portal Viracopos - na nascente do ribeir\u00e3o Viracopos e portal Campo Belo - no complexo Jardim Campo Belo.\n7.5.\tManejo do parque\nAs atividades de manejo de cada tipo de unidade ambiental adotada no parque buscam responder aos objetivos do zoneamento de cada uma destas, a partir dos crit\u00e9rios minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos existentes na \u00e1rea do parque, participa\u00e7\u00e3o da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o plano do parque e recupera\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua e suas margens. Tais atividades foram desenvolvidas a partir dos diagn\u00f3sticos e premissas para o plano. Inicialmente, s\u00e3o propostas atividades que dever\u00e3o ser implantadas no parque como um todo. Num segundo momento s\u00e3o propostas atividades a serem implantadas especificamente na unidade de uso controlado e nas unidades de uso intensivo.\n7.5.1.\tAtividades no parque\nAs atividades propostas para o parque como um todo dever\u00e3o ser implantadas anteriormente \u00e0s atividades propostas especificamente para as unidades de uso controlado e intensivo, de forma a garantir a qualidade ambiental da \u00e1rea do parque.\nTais atividades est\u00e3o apresentadas no quadro 7.2.\nQUADRO 7.2 - ATIVIDADES DE MANEJO GERAIS NO PARQUE\n1\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nFragmentos representativos de cerrado -figura 5.11.\tUnidades ambientais de preserva\u00e7\u00e3o e unidade ambiental de uso controlado.\t\tConserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\t| Loteamentos residenciais legalmente estabelecidos, mas n\u00e3o viabilizados. | Vegeta\u00e7\u00e3o. | Vegeta\u00e7\u00e3o Regional. | Plano Diretor Municipal. | Impactos potencias e reais. | Substrato rochoso, relevo e solo. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nRecuperar atrav\u00e9s de manejo os remanescentes de cerrado representativos.\t\tGarantir a manuten\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais existentes nestes sistemas.\t\t\tPlanilhas ou tabelas anuais de acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o de fauna e flora.\n\t\t\t\t\t\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas \u00e0 C\u00e2mara\t\u2022 Disposi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Campinas a revoga\u00e7\u00e3o ou readequa\u00e7\u00e3o das leis de\tMunicipal para alterar a aprova\u00e7\u00e3o dos loteamentos residenciais Jardim Hangar, Jardim\tlegisla\u00e7\u00e3o. Guayanila e Jardim Calif\u00f3rnia, impedindo-se a realiza\u00e7\u00e3o futura destes loteamentos.\t\t\t\t\t\nEstabelecimento de acordo entre a Prefeitura Municipal de Campinas e a INFRAERO, baseando-se no Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas, para que os remanescentes de cerrado existentes nas \u00e1reas destinadas a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto sejam preservados.__________\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura \u00e0 C\u00e2mara que as \u00e1reas que abrigam estes remanescentes sejam declaradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, segundo institui o C\u00f3digo Florestal.\nRealiza\u00e7\u00e3o pela Prefeitura Municipal de Campinas em associa\u00e7\u00e3o com institutos de pesquisa agr\u00edcola (IAC ou FEAGRI) de uma avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas espec\u00edficas do solo existente na \u00e1rea dos remamescentes, servindo de subs\u00eddio aos reflorestamentos necess\u00e1rios. Dever\u00e3o partir do perfil geral de solo apresentado neste trabalho.\nRecupera\u00e7\u00e3o, realizada pelos propriet\u00e1rios das \u00e1reas, de vo\u00e7oroca existente no cerrado ao sul da bacia - figura 5.35-E, atrav\u00e9s de revegeta\u00e7\u00e3o. Dever\u00e3o ser utilizadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais de cerrado (anexo 1) associadas num cons\u00f3rcio que contemple o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais existentes (anexo2), priorizando-se a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que atraiam a fauna._______________________________________\nRetirada, pelos propriet\u00e1rios da \u00e1rea, de lixo exposto existente no remanescente localizado mais ao sul da bacia - figura 5.35-E.\nCercamento realizado pelos propriet\u00e1rios das \u00e1reas dos remanescentes, buscando-se controlar o acesso a estas \u00e1reas.\n\u2022\tInteresse da INFRAERO.\n\u2022\tConhecimento das exig\u00eancias legais.\n\u2022\tDisposi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal para realizar tal lei.\nImplanta\u00e7\u00e3o de parcerias. Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tDisponibilidade de mudas.\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.______\nRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n2\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nFragmento representativo de mata mes\u00f3fila estacional semidec\u00eddua - figura 5.11\tUnidades ambientais de preserva\u00e7\u00e3o\tConserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\t\t\t1 Vegeta\u00e7\u00e3o. 1 Plano Diretor Municipal.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\t\nPreservar o remanescente de mata mes\u00f3fila.\tGarantir a manuten\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais existentes neste sistema.\t\t\tPlanilhas ou tabelas anuais de acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da fauna e flora.\t\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura \u00e0 C\u00e2mara que as \u00e1reas que abrigam estes remanescentes sejam declaradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, segundo institui o C\u00f3digo Florestal.\t\t\t\u2022 Disposi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal para realizar tal lei.\t\t\nCercamento, realizado pelos propriet\u00e1rios das \u00e1reas do remanescente, buscando-se controlar o acesso a estas \u00e1reas.\t\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\n3\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nZona industrial\tUnidades ambientais de existente na bacia preserva\u00e7\u00e3o. do Viracopos.\t\tConserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\t\t| Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nControlar contamina\u00e7\u00e3o industrial das \u00e1guas do ribeir\u00e3o Viracopos.\tGarantir que as \u00e1guas do ribeir\u00e3o Viracopos estejam adequadas ao uso da comunidade, dentro da \u00e1rea do parque; recupera\u00e7\u00e3o da fauna e da flora aqu\u00e1tica e terrestre da \u00e1rea de estudo e da regi\u00e3o.\t\t\t\tRelat\u00f3rios trimestrais de acompanhamento da qualidade da \u00e1gua dos cursos d'\u00e1gua e represamentos.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o oficial por parte da Prefeitura Municipal de Campinas \u00e0 CETESB de monitoramento e controle de dos res\u00edduos produzidos e efluentes lan\u00e7ados direta ou indiretamente no ribeir\u00e3o Viracopos pelas empresas Singer do Brasil ind\u00fastria e com\u00e9rcio Ltda., SIFICO S/A, Conexo ind\u00fastrias e com\u00e9rcio Ltda., Daimier Chrysler do Brasil Ltda., KN - Delemar\t\t\t\u2022\tRecursos financeiros/ or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade da CETESB.\t\t\ndep\u00f3sito internacional de com\u00e9rcio mar\u00edtimo, a\u00e9reo e rodovi\u00e1rio, GE -DAKO dep\u00f3sito, aeroporto internacional de Viracopos, tendo-se como premissa que a classifica\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua (CONAMA 20) dever\u00e1 ser readequada aos usos recreacionais que este ter\u00e1 - figura 6.3 - H e I.\t\nCaso haja a constata\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o do meio por parte das empresas supracitadas, dever\u00e3o ser desenvolvidos, pelas empresas, com aprova\u00e7\u00e3o da CETESB, planos de remedia\u00e7\u00e3o e controle dos impactos gerados.\t\u2022\tRecursos financeiros/ or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de equipe t\u00e9cnica.\n[4\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nAglomerados urbanos, rodovias e aeroporto.\tUnidades ambientais de preserva\u00e7\u00e3o, unidades ambientais de uso intensivo.\t\tConserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\t\t\t| Impactos potencias e reais. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\t\nTratar \u00e1guas pluviais derivadas de solos impermeabilizados.\t\tGarantir que as \u00e1guas pluviais derivadas de \u00e1reas impermeabilizadas n\u00e3o contaminem os corpos d'\u00e1gua.\t\tRelat\u00f3rios trimestrais de acompanhamento da qualidade da \u00e1gua dos cursos d'\u00e1gua e represamentos.\t\t\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nDesenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o, pela SANASA, de projeto que garanta que as \u00e1guas pluviais lan\u00e7adas no ribeir\u00e3o Viracopos (figuras 6.3 D, G, J, L e M) derivadas de solos impermeabilizados por ocupa\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria urbana estejam em conformidade com a CONAMA 20, tendo-se como premissa que a classifica\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua dever\u00e1 ser readequada aos usos recreacionais que esta ter\u00e1.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiros/ or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de equipe t\u00e9cnica.\t\nDesenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o, pela INFRAERO, de projeto que garanta que as \u00e1guas pluviais lan\u00e7adas no ribeir\u00e3o Viracopos (figuras 6.3 D e I) derivadas de solos impermeabilizados (pistas) em \u00e1reas aeroportu\u00e1rias estejam em conformidade com a CONAMA 20, tendo-se como premissa que a classifica\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua dever\u00e1 ser readequada aos usos recreacionais que esta ter\u00e1.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiros/ or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de equipe t\u00e9cnica.\t\nDesenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o, pelo DER, de projeto que garanta que as \u00e1guas pluviais lan\u00e7adas no ribeir\u00e3o Viracopos (figuras 6.3 I e M) derivadas de rodovias estejam em conformidade com a CONAMA 20, tendo-se como premissa que a classifica\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua dever\u00e1 ser readequada aos usos recreacionais que esta ter\u00e1.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiros/ or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de equipe t\u00e9cnica.\t\n5\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nAglomerados urbanos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tConserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\t\t| Impactos potencias e reais. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nAtualizar sistema de coleta de esgoto dom\u00e9stico.\t\tGarantir que n\u00e3o exista contamina\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua e suas margens por esgoto dom\u00e9stico, visto que estas \u00e1reas ser\u00e3o utilizadas pela comunidade.\t\t\tPlanilhas anuais de acompanhamento da qualidade da \u00e1gua dos cursos d'\u00e1gua.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nAverigua\u00e7\u00e3o, por parte da SANASA, do sistema de capta\u00e7\u00e3o de esgoto municipal no entorno dos limites do parque.\t\t\t\t\t\nDever\u00e3o ser reparados pela SANASA os problemas de vazamentos existentes na rede de coleta e transporte de esgoto nos bairros Parque das Ind\u00fastrias e Planalto de Viracopos (figuras 5.35 D e G), bem como a capta\u00e7\u00e3o de parte do esgoto residencial que atualmente \u00e9 lan\u00e7ado diretamente sobre os cursos d'\u00e1gua.\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ser realizada pela SANASA a capta\u00e7\u00e3o e tratamento de esgoto residencial lan\u00e7ados nos corpos d'\u00e1gua nos bairros Jardim Aeronave, Parque das Ind\u00fastrias, Planalto de Viracopos (figuras 5.35 D e G), Complexo Jardim Campo Belo (figura 5.35 J), N\u00facleo residencial Vila Nilza, Vila Palmeiras (figura 5.35 L) e Jardim Marisa (figura 5.35 M).\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\n6\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nMargens dos cursos d'\u00e1gua e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o.\tTodo o parque.\t\tConserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\t| Impactos potencias e reais. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. | Substrato Rochoso, relevo e solo. | Plano Diretor Municipal. | Vegeta\u00e7\u00e3o Regional. 1 APPs. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\t\t\t\nRecuperar, atrav\u00e9s de manejo, a mata ciliar.\t\tGarantir que esp\u00e9cies animais - terrestres Planilhas anuais de e aqu\u00e1ticas e vegetais regionais sejam\tacompanhamento e controle da reintroduzidas neste corredor verde criado; varia\u00e7\u00e3o de n\u00famero e esp\u00e9cies melhorar a qualidade da \u00e1gua dos cursos vegetais e animais na \u00e1rea. e represamentos existentes.\t\t\t\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nRemo\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas de edif\u00edcios residenciais existentes sobre solo com len\u00e7ol fre\u00e1tico superficial com despejo de afluentes nos cursos d'\u00e1g ua (figuras 6.3 D, G, J, L e M), sendo que, nos casos em que estes edif\u00edcios servirem para uso residencial de fam\u00edlias de baixa renda, dever\u00e3o ser fornecidas para estas fam\u00edlias novas habita\u00e7\u00f5es nas imedia\u00e7\u00f5es dos edif\u00edcios removidos.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tAcordo com a comunidade.\nRemo\u00e7\u00e3o, coordenada pela Prefeitura Municipal de Campinas, de edif\u00edcios localizados em \u00e1reas destinadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ciliar (figuras 5.35 B, D, E, L e M).\t\t\t\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o, pela Prefeitura Municipal de Campinas em associa\u00e7\u00e3o com institutos de pesquisa agr\u00edcola (IAC ou FEAGRI), de uma avalia\u00e7\u00e3o da capacidade de uso das terras existentes nas margens dos cursos d'\u00e1gua da \u00e1rea de estudo, servindo de subs\u00eddio aos reflorestamentos necess\u00e1rios nas \u00e1reas do parque. Dever\u00e3o partir do perfil geral de solo apresentado neste trabalho.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o de parceria.\nRetirada, pela Prefeitura Municipal de Campinas, de entulhos utilizados em aterros \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua (figuras 5.35 D e G).\t\t\t\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nRetirada, pelos propriet\u00e1rios ou respons\u00e1veis dos terrenos, de lixos expostos \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua (figuras 5.35 E, G e I).\t\t\t\t\t\nRevegeta\u00e7\u00e3o, realizada pelos propriet\u00e1rios dos im\u00f3veis, das \u00e1reas das APPs onde existam solos totalmente ou parcialmente expostos, usos agropastoris, edifica\u00e7\u00f5es a serem removidas, entulhos removidos e lixos removidos. Dever\u00e3o ser utilizadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais (anexo 1) associadas num cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies nativas que contemple o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais existentes (anexo 2), priorizando -se a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que atraiam a fauna.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nRealiza\u00e7\u00e3o, pelos propriet\u00e1rios dos terrenos, de corredores de largura m\u00ednima de 30 metros sobre canaliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o derivadas do sistema vi\u00e1rio (figuras 5.35 D e M). Dever\u00e3o ser utilizadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais (anexo 1) associadas num cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies nativas que contemple o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais existentes (anexo 2), priorizando-se a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que atraiam a fauna. Estes corredores poder\u00e3o ser utilizados para atividades humanas.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\n7.5.2.\tAtividades na unidade de uso controlado\nAs atividades espec\u00edficas para a unidade de uso controlado (quadro 7.3) visam proporcionar o uso do espa\u00e7o do cerrado, vinculado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nQUADRO 7.3 - ATIVIDADES DE MANEJO NA UNIDADE DE USO CONTROLADO\n1\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nFragmento de cerrado ao sul do aeroporto - figura 5.11.\tUnidade ambiental de uso controlado.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Vegeta\u00e7\u00e3o. | Relevo. | Sistema vi\u00e1rio. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nConstruir mirante (figura 7.5 A-B).\t\tGarantir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e visitantes a visualiza\u00e7\u00e3o do cerrado com forma de propiciar a estes o conhecimento e valora\u00e7\u00e3o deste sistema.\t\t\tPlanilhas ou tabelas controle de acesso de visitantes ao cerrado.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC parecer favor\u00e1vel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\t\nImplantar o mirante no local que j\u00e1 se encontra impactado negativamente pelo dep\u00f3sito de lixo - figura 5.35 - E.\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ser realizado um projeto de arquitetura, em n\u00edvel de projeto executivo, que contemple o equipamento e as \u00e1reas de estacionamento.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDados para realiza\u00e7\u00e3o do projeto.\t\nDever\u00e1 ser constru\u00eddo um estacionamento \u00e0s margens do fragmento e pr\u00f3ximo a entrada do mirante com capacidade de 100 autom\u00f3veis, com dimens\u00f5es que propiciem o estacionamento de \u00f4nibus escolar.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto de arquitetura.\t\nDever\u00e1 ser utilizado piso vazado em t\u00e1buas de eucalipto para que o equipamento se torne mais perme\u00e1vel \u00e0s \u00e1guas pluviais.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto de arquitetura.\t\n2\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nFragmento de cerrado ao sul do aeroporto -figura 5.11.\tUnidade ambiental de uso\tEduca\u00e7\u00e3o. controlado.\t\t\t| Vegeta\u00e7\u00e3o. | Prefer\u00eancias da comunidade.\n\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\t\t\nImplantar pain\u00e9is ilustrativos/informativos.\t\tGarantir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que visite o cerrado, Planilhas ou tabelas anuais de conhe\u00e7a e valorize o sistema existente.\tacompanhamento da recupera\u00e7\u00e3o do ecossistema visitado.\t\t\n\t\t\t\t\nNormas\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nImplantar os pain\u00e9is permanentes na entrada e sobre o mirante.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nDever\u00e1 ser realizado um projeto de comunica\u00e7\u00e3o visual dos pain\u00e9is, com textos e figuras, que apresente as esp\u00e9cies vegetais e animais existentes no cerrado, suas caracter\u00edsticas e as rela\u00e7\u00f5es entre essas esp\u00e9cies.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nDever\u00e1 ser contratada a consi\u00edtoria de bi\u00f3logo com especializa\u00e7\u00e3o em ecossistemas de cerrado para a defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que constar\u00e3o nos pain\u00e9is.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProfissional especializado.\t\n420\n*15\n610\nW5\n600\n\\ J VISTA 1\n5?5\n595\n*00\n-\n\u25a0\u25a0\n406 410 *15*20425 630\t435 \u00abO\t(Mi\nESCALA GR\u00c1FICA\nlDOflm\nLEGENDA\nMV \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\nM AR\u00c9A DESTINADA A VEG\u00c7TA\u00c7\u00c3O DE CERRAPO\n!_M ESTACIONAME NTOS PERTE NC ENTES AO RARQUE\n\u2014\tLIMITES DAS \u00c1REA DO RARQUE\nT\" DECK MIDANTE PWA ACESSO VISUAL AO CE\u00cdWDO\n\u2014\tcursos d agua\n\u2022 TORRE D\u00c9 COMANDO do AEROPORTO INTERNACIONAL D\u00c9 VIRaCOPOS\nFIGURA 7.5 A: MIRANTE PARA O CERRADO - VISTA SUPERIOR\nVISTA 1\nFIGURA 7.5 B: MIRANTE PARA O CERRADO -CORTE E VISTA\nOs planos de distribui\u00e7\u00e3o nas unidades ambientais de uso intensivo buscaram localizar as atividades, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os espec\u00edficos, na \u00e1rea do parque, bem como definir as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os espa\u00e7os propostos e entre estes o entorno direto do parque. Estes planos de distribui\u00e7\u00e3o foram realizados como croquis.\nConforme apresentado no quadro de atividades (quadro 7.4), as unidades ser\u00e3o cercadas, de acordo com os interesses estabelecidos pela comunidade, propondo-se que o fechamento entre as vias p\u00fabicas e o parque ocorra apenas fisicamente e n\u00e3o visualmente. Por outro lado prop\u00f5e-se que o fechamento entre o parque e edifica\u00e7\u00f5es ou propriedades existentes, que n\u00e3o sejam de interesse comunit\u00e1rio, ocorra tanto fisicamente como visualmente.\nAs \u00e1reas de estacionamento, localizadas pr\u00f3ximas aos acessos principais do parque, estabelecem papel secund\u00e1rio na configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, isto \u00e9, t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com as outras \u00e1reas da unidade em que se insere mas se mant\u00eam a margem das estruturas principais destas.\nNo plano de distribui\u00e7\u00e3o de atividades do portal Helvetia (figura 7.6), as atividades institucionais (biblioteca, centro cultural, administra\u00e7\u00e3o do parque associada a central de vigil\u00e2ncia, viveiro) e de lazer (quadras, pista de skate, \u00e1rea de lazer para crian\u00e7as, pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e1rea para churrasco) est\u00e3o centralizadas num \u00fanico ponto: na grande \u00e1rea descampada existente no extremo oeste desta unidade. As pra\u00e7as com anfiteatro e de alimenta\u00e7\u00e3o no extremo leste do portal s\u00e3o pontos de parada para quem utiliza o grande percurso linear para caminhada.\nO portal Viracopos apresenta dois grandes n\u00facleos de atividades, conforme apresentado na figura 7.7. O primeiro abriga o n\u00facleo institucional (posto de sa\u00fade e escola existentes, centro cultural, \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o vinculada a central de vigil\u00e2ncia e \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o) e o outro abriga as atividades de recrea\u00e7\u00e3o (esportivas, \u00e1rea para crian\u00e7as) e as pra\u00e7as de conv\u00edvio. Na grande \u00e1rea que abriga atividades de recrea\u00e7\u00e3o, o acesso \u00e9 pontual e limitado, pois a \u00e1rea em quest\u00e3o apresenta poucos pontos de contato com o sistema vi\u00e1rio municipal.\nOs dois lagos existentes neste portal ser\u00e3o acessados de forma pontual pelos usu\u00e1rios, atrav\u00e9s do sistema de circula\u00e7\u00e3o de pedestres.\nOs mirantes foram estabelecidos em locais altos da unidade. Da mesma forma que no portal Helvetia, o portal Viracopos apresenta um sistema principal de circula\u00e7\u00e3o de pedestres que liga os diversos espa\u00e7os existentes e se estabelece paralelamente \u00e0s APPs. A pra\u00e7a de usos m\u00faltiplos para atividades escolares apresenta-se como ponto de acesso dos usu\u00e1rios da escola da Vila Nilza ao parque.\nNo caso do portal Campo Belo (figura 7.8), acreditamos que, apesar do uso desta \u00e1rea pela comunidade se apresentar de maneira restrita, seja suficiente para que esta popula\u00e7\u00e3o possa valorar positivamente a \u00e1rea em quest\u00e3o, conservando o parque como um todo.\nQUADRO 7.4 - ATIVIDADES DE MANEJO NAS UNIDADES DE USO INTENSIVO\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES POR PORTAL\t\nPORTAL\tATIVIDADE\nPortal Helvetia\t1 \u00e0 24\nPortal Viracopos\t25 \u00e0 43\nPortal Campo Belo\t44 \u00e0 48\n1\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o\t.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Legisla\u00e7\u00e3o municipal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a c\u00edvica.\t\tCriar espa\u00e7o que abrigue atividades c\u00edvicas e culturais voltadas a comunidade da \u00e1rea de estudo.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e de suas edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcio que abrigue centro de mem\u00f3ria da col\u00f4nia Helvetia e centro cultural. O projeto dever\u00e1 se referenciar \u00e0s caracter\u00edsticas construtivas de edif\u00edcios su\u00ed\u00e7os e respeitar as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de acessibilidade e necessidades de pessoas com dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\u2022\tProjeto de arquitetura. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de uma biblioteca comunit\u00e1ria, constru\u00edda atrav\u00e9s de sistema pr\u00e9-fabricado, que dever\u00e1 abrigar salas climatizadas para acervo de livros, sanit\u00e1rios feminino e masculino, sala de leitura, sala de acesso a internet, balc\u00e3o de atendimento e salas administrativas da biblioteca. O edif\u00edcio dever\u00e1 estar integrado visualmente \u00e0 pra\u00e7a, n\u00e3o se destacando verticalmente em rela\u00e7\u00e3o ao entorno do parque.\t\u2022\tProjeto de arquitetura. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcio que abrigue atividades administrativas do portal, associado ao centro de seguran\u00e7a do parque.\t\u2022\tProjeto de arquitetura. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto de arquitetura.\nCal\u00e7amento de \u00e1reas de parada e de circula\u00e7\u00e3o de pedestres com cacos de argilito (refugos da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio).\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nInstala\u00e7\u00e3o bancos em madeira com suporte em ferro.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n2\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia -pr\u00f3ximo ao posto de sa\u00fade do Jardim Adhemar de Barros.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Legisla\u00e7\u00e3o municipal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o.\tUtilizar a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o como elemento de aproxima\u00e7\u00e3o entre a comunidade e o parque.\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\nNormas\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e de suas edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.________________\nRealiza\u00e7\u00e3o de pequenas edifica\u00e7\u00f5es, em madeira e sap\u00e9, com servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o - lanches, sucos, salgaderia, sorveteria, entre outros, dispostas de maneira que n\u00e3o impe\u00e7am o acesso visual da rua para o interior do parque._______________________\nSer\u00e1 o principal ponto de acesso da comunidade ao portal. As edifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o implantadas sob \u00e1rvores.\nPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em\nvender a \u00e1rea.__________________\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tProjeto.\nFechamento f\u00edsico e n\u00e3o visual da pra\u00e7a para outras \u00e1reas do\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tDisponibilidade de mudas.\nparque.\nSer\u00e3o implantados bancos de madeira e ferro e mesas sob as \u00e1rvores.\nO cal\u00e7amento da pra\u00e7a ser\u00e1 realizado com cacos de argilito (refugos da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio).______________________________\nSer\u00e3o implantadas lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\nRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n3\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\t\t\t\nImplantar pra\u00e7a de equipamentos esportivos.\t\tAtender necessidades de equipamentos\tRelat\u00f3rio anual de controle de esportivos apresentadas pela comunidade. utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e das edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ser implantado um edif\u00edcio de apoio, pr\u00e9-fabricado, com vesti\u00e1rios (com banheiros) masculino e feminino, dep\u00f3sito e enfermaria. O edif\u00edcio dever\u00e1 estar localizado pr\u00f3ximo ao edif\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o e das quadras esportivas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e3o instalados dois bebedouros ao lado do edif\u00edcio.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e1 constru\u00eddo campo de futebol com piso em grama -dimens\u00f5es 105 m X 70 m, na dire\u00e7\u00e3o norte-sul, pr\u00f3ximo ao edif\u00edcio de apoio. Ser\u00e3o executados degraus para vencer o desn\u00edvel resultante da implanta\u00e7\u00e3o do campo, servindo como assento para a visualiza\u00e7\u00e3o dos jogos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e3o constru\u00eddas tr\u00eas quadras poliesportivas com piso emborrachado - dimens\u00f5es 25 m x 15 m, na dire\u00e7\u00e3o norte-norte sul.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e1 constru\u00edda pista de skate - dimens\u00f5es aproximadas 20 m X 25 m, pr\u00f3xima \u00e0s quadras poliesportivas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e1 constru\u00edda \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o infantil que possua brinquedos coloridos dispostos em canteiros planos de areia, sob \u00e1rvores de copas altas e n\u00e3o muito densas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nTodas as \u00e1reas ser\u00e3o ligadas entre si e \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica por percursos sinuosos revestidos com cacos de argilito.\t\t\t\t\t\nSer\u00e3o implantadas \u00e1rvores \u00e0s margens dos equipamentos esportivos.\t\t\t\t\u2022 Disponibilidade de mudas.\t\n4\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar \u00e1rea de churrasqueiras.\t\tAtender necessidades de lazer e reuni\u00e3o com amigos, apresentadas pela comunidade.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade. O projeto de arquitetura da \u00e1rea e de seus equipamentos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\nImplantar conjuntos de churrasqueira em alvenaria, pia, bancos e mesas em madeira sob \u00e1rea arborizada.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nDever\u00e1 estar ligada a pra\u00e7a de atividades esportivas e ao edif\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nO piso ser\u00e1 revestido com cacos de argilito.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. | Sistema vi\u00e1rio.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar estacionamento.\t\tCriar facilitadores para que o parque seja utilizado por pessoas de locais mais distantes.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nDever\u00e1 ser realizada a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nLocalizar estacionamento de ve\u00edculos - m\u00ednimo de 50 vagas -pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o e a pra\u00e7a de equipamentos esportivos. Dever\u00e3o ser garantidas vagas para \u00f4nibus.\t\t\t\t\t\nGarantir o acesso, direto ou indireto, do estacionamento \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica.\t\t\t\t\t\nDever\u00e3o ser implantadas barreiras arb\u00f3reas entre o estacionamento e edif\u00edcios resid\u00eancias e outras \u00e1reas do parque.\t\t\t\t\u2022\tRecurs os financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\n6\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar escadas de acesso.\t\tTranspor desn\u00edvel existente entre diferentes \u00e1reas do parque buscando causar o menor impacto sobre o meio.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle das condi\u00e7\u00f5es estruturais do equipamento.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nO projeto de arquitetura das escadas dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nDever\u00e3o ser implantadas duas escadas, uma ligando o estacionamento \u00e0 pra\u00e7a de atividades esportivas e outra ligando a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto. \u2022\tM\u00e3o-de-obra especializada.\t\nSer\u00e3o realizadas em estrutura de eucalipto roli\u00e7o e ter\u00e3o piso em t\u00e1buas de eucalipto. A estrutura dever\u00e1 estar apoiada no menor n\u00famero de pontos poss\u00edvel.\t\t\t\t\t\n7\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Rela\u00e7\u00e3o entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar.\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\t\nImplantar viveiro de mudas.\t\tGarantir a disponibilidade de mudas para manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do parque.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de evolu\u00e7\u00e3o da atividade.\t\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nDever\u00e3o ser cultivadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais (anexo 1) contemplando o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\t\nDever\u00e1 ser contratada consultoria para desenvolver um planejamento de produ\u00e7\u00e3o de mudas, visando suprir as necessidades de manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do parque.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de profissional especializado.\t\t\nDever\u00e1 ter acesso ao edif\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ser cercado.\t\t\t\t\t\t\n8\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo oeste do portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. I Vegeta\u00e7\u00e3o regional.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a com \u00e1rvores frut\u00edferas.\t\tGarantir a utiliza\u00e7\u00e3o do parque pela comunidade e favorecer o conhecimento das esp\u00e9cies arb\u00f3reas frut\u00edferas regionais.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle da evolu\u00e7\u00e3o da atividade.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nDever\u00e3o ser cultivadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas frut\u00edferas regionais (anexo 1) contemplando o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais.\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ter acesso \u00e0 \u00e1rea de atividades infantis e ao edif\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nTer\u00e1 piso revestido com esp\u00e9cie nativa gramin\u00f3ide.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\n9\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Helvetia -pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Impactos potencias e reais. | Relevo. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar anfiteatro comunit\u00e1rio.\t\tOferecer espa\u00e7o que favore\u00e7a que a comunidade se re\u00fana para discutir quest\u00f5es coletivas e proporcione pequenas apresenta\u00e7\u00f5es ao ar livre.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas \u00e0 Promotoria Municipal do Meio Ambiente parecer favor\u00e1vel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios institucionais de utilidade p\u00fablica em \u00e1reas verdes municipais.\t\u2022 Disponibilidade do poder jur\u00eddico.\nImplantar degraus seguindo desn\u00edvel existente do terreno.\t\nImplantar linha de \u00e1rvores paralela aos degraus, protegendo-os da insola\u00e7\u00e3o da face sul.\t\u2022 Disponibilidade de mudas.\nCal\u00e7amento com cacos de argilito (refugos da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio).\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\n10\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nArea de portal\tUnidades ambientais de uso Helvetia ao lado de intensivo. escola municipal -figura 5.17G.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\n\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a para atividades educacionais.\tCriar espa\u00e7os onde possam ser desenvolvidas atividades educativas com alunos de escola p\u00fablica, vinculando tais usu\u00e1rios ao parque.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\t\t\t\t\nNormas\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da \u00e1rea e de seus equipamentos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o de m\u00faltiplo uso, sombreado por \u00e1rvores de copas altas, com mesas e bancos, em terreno em frente \u00e0 escola - hoje existe um campo de futebol. Esta \u00e1rea dever\u00e1 ter acesso f\u00edsico e visual direto para a escola.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nDever\u00e1 ser constru\u00eddo um pequeno anfiteatro ao ar livre, em clareira pr\u00f3xima ao atual campo de futebol, respeitando-se o desn\u00edvel do terreno.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO anfiteatro dever\u00e1 estar ligado ao espa\u00e7o de m\u00faltiplo uso por percursos sinuosos revestidos com cacos de argilito. Dever\u00e1 ser implantada massa arb\u00f3rea n\u00e3o muito densa no seu entorno.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nA pra\u00e7a ser\u00e1 isolada dos terrenos externos ao parque e do estacionamento por barreiras de \u00e1rvores.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nCal\u00e7amento da \u00e1rea com cacos de argilito.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos. Estes equipamentos devem ter caracter\u00edsticas l\u00fadicas.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto dos equipamentos.\t\n11\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea do portal Helvetia ao lado de escola municipal -figura 5.17G.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Impactos potencias e reais. | Relevo. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais.\n\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\nImplantar ponte sobre curso d'\u00e1gua.\t\tGarantir que a travessia entre as duas margens ocorra de forma pouco impactante e proporcione a comunidade a aproxima\u00e7\u00e3o ao curso d'\u00e1gua e sua valoriza\u00e7\u00e3o.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle das condi\u00e7\u00f5es estruturais do equipamento.\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nExecu\u00e7\u00e3o de passarelas p\u00eanseis apoiadas fora das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nO projeto do equipamento dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nAs passarelas dever\u00e3o ser executadas utilizando cabos de a\u00e7o e eucalipto roli\u00e7o.\t\n12\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nArea do portal Helvetia ao lado de escola municipal.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. | Sistema vi\u00e1rio.\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\nImplantar estacionamento.\tCriar facilitadores para que o parque seja utilizado por pessoas de locais mais distantes.\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n____________________Normas____________________\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\n______Pressuposto de implementa\u00e7\u00e3o____________\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\nDever\u00e1 ser realizada a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o Localizar estacionamento de ve\u00edculos - m\u00ednimo de 50 vagas - entre a pra\u00e7a de atividades educacionais e o sistema vi\u00e1rio estrutural de acesso local._______\nImplantar linha arb\u00f3rea de condu\u00e7\u00e3o visual da via de acesso principal ao parque.\nO acesso do estacionamento para a pra\u00e7a de atividades educacionais dever\u00e1 ser controlado.\n\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\u2022\tDisponibilidade de mudas.\nH3\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nArea do portal Helvetia ao lado de escola municipal -figura 5.17G.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Rela\u00e7\u00e3o entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar.\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nImplantar viveiro de mudas.\t\tFavorecer o conhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais pelas crian\u00e7as que se utilizam da escola.\t\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de evolu\u00e7\u00e3o da atividade.\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nDever\u00e3o ser cultivadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais (anexo 1) contemplando o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\t\nA manuten\u00e7\u00e3o do viveiro ser\u00e1 feita sob responsabilidade da administra\u00e7\u00e3o da escola, vinculada a atividades educativas.\t\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ter acesso ao edif\u00edcio da escola.\t\t\t\t\t\t\nDever\u00e1 ser cercado.\t\t\t\t\t\t\n14\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nExtremo leste do portal Helvetia -Jardim Planalto de Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os.\t\tUtilizar a pra\u00e7a como elemento que aproxime a comunidade ao parque, proporcionando a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica destes espa\u00e7os pela comunidade.\t\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e de suas edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios..\t\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o de pequenas edifica\u00e7\u00f5es, em madeira e sap\u00e9, com servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o (lanches, sucos, salgaderia, sorveteria, entre outros), bancas de frutas e jornais e pequenos servi\u00e7os (chaveiro, amolador, entre outros), dispostas de maneira que n\u00e3o impe\u00e7am o acesso visual da rua para o interior do parque.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto.\t\t\nAs edifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o implantadas em espa\u00e7o com banco e mesas sob \u00e1rvores.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\t\nFechamento f\u00edsico e n\u00e3o visual da pra\u00e7a para outras \u00e1reas do parque.\t\t\t\t\u2022\t\t\nSer\u00e3o implantados bancos de madeira e ferro e mesas sob as \u00e1rvores.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nO cal\u00e7amento da pra\u00e7a ser\u00e1 realizado com cacos de argilito (refugos da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio).\t\t\t\t\t\t\nSer\u00e3o implantadas lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\n15\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nExtremo leste do portal Helvetia, ao lado da pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Sistema vi\u00e1rio. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar estacionamento.\t\tCriar facilitadores para que o parque seja utilizado por pessoas de locais mais distantes.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nDever\u00e1 ser realizada a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nLocalizar estacionamento de ve\u00edculos - 50 vagas - em terreno que tenha acesso f\u00edsico \u00e0 pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\n16\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nEncosta \u00edngreme existente nos limites entre o portal Helvetia e o distrito industrial de Campinas -Figura 6.3-G.\tUnidades ambientais de uso intensivo e unidades ambientais de preserva\u00e7\u00e3o.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Impactos prov\u00e1veis e reais. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\nRevegetar encosta.\tAssociar a garantia de estabilidade da encosta a cria\u00e7\u00e3o de um fundo verde que componha o espa\u00e7o do portal Helvetia.\tRelat\u00f3rio anual de controle de estabilidade da encosta e da evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o implantada.\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nRealiza\u00e7\u00e3o, pela Prefeitura Municipal de Campinas em associa\u00e7\u00e3o\t\u2022\tRecursos financeiro-\ncom institutos de pesquisa de solo (IG), de uma avalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o\tor\u00e7ament\u00e1rios.\nestrutural da enasta._______________________________________________________\u2022 Implementa\u00e7\u00e3o de parceria.\nRealiza\u00e7\u00e3o, pela Prefeitura Municipal de Campinas em associa\u00e7\u00e3o\t\u2022\tRecursos financeiro-\ncom institutos de pesquisa em sistemas h\u00eddricos (FEC), de projeto de\tor\u00e7ament\u00e1rios.\ndrenagem de \u00e1guas pluviais dos terrenos localizados nas cotas altas da\t\u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o de parceria.\nencosta, diminuindo-se o impacto destas \u00e1guas sobre o ribeir\u00e3o Viracopos e suas margens._________________________________________________________________________________\nRevegeta\u00e7\u00e3o, realizada pela Prefeitura Municipal de Campinas, das\t\u2022\tRecursos financeiro-\nencostas, utilizando-se esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais (anexo 1) associadas\tor\u00e7ament\u00e1rios.\nnum cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies nativas que contemple o maior n\u00famero de\t\u2022 Disponibilidade de mudas.\nesp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais existentes (anexo 2), priorizando-se a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que atraiam a fauna.______________________________________________________________________________________\nA revegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea dever\u00e1 garantir, a partir da escolha das\t\u2022\tRecursos financeiro-\nesp\u00e9cies, a forma\u00e7\u00e3o de um \u201cpainel verde\u201d que seja visualmente\tor\u00e7ament\u00e1rios.\nagrad\u00e1vel aos usu\u00e1rios do parque.\n17\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nEncosta \u00edngreme existente no extremo oeste do portal Helve tia entre as pra\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o e c\u00edvica.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t\t| Impactos prov\u00e1veis e reais. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\t\nRevegetar encosta.\t\tAssociar a garantia de estabilidade da encosta \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um fundo verde que componha o espa\u00e7o do portal Helvetia.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de estabilidade da encosta e da evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o implantada.\t\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o, pela Prefeitura Municipal de Campinas em associa\u00e7\u00e3o com institutos de pesquisa de solo (IG), de uma avalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o estrutural da encosta.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o de parceria.\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o, pela Prefeitura Municipal de Campinas em associa\u00e7\u00e3o com institutos de pesquisa em sistemas h\u00eddricos (FEC), de projeto de drenagem de \u00e1guas pluviais dos terrenos localizados nas cotas altas da encosta, diminuindo-se o impacto destas \u00e1guas sobre o ribeir\u00e3o Viracopos e suas margens.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o de parceria.\t\t\nRevegeta\u00e7\u00e3o, realizada pela Prefeitura Municipal de Campinas, das encostas, utilizando-se esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais (anexo 1) associadas num cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies nativas que contemple o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais existentes (anexo 2), priorizando-se a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que atraiam a fauna.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nA revegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea dever\u00e1 garantir, a partir da escolha das esp\u00e9cies, a forma\u00e7\u00e3o de um \u201cpainel verde\u201d que seja visualmente agrad\u00e1vel aos usu\u00e1rios do parque.\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\n18\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Relevo. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais.\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\t\nImplantar percursos e acessos de pedestres.\t\tLigar os diferentes espa\u00e7os do portal atrav\u00e9s de percurso educativo.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\t\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nA Prefeitura deve adquirir as \u00e1reas privadas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas \u00e0 Promotoria Municipal do Meio Ambiente parecer favor\u00e1vel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios institucionais de utilidade p\u00fablica em \u00e1reas verdes municipais. O projeto do percurso dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tDisponibilidade do poder jur\u00eddico. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o de percursos sinuosos para uso de pedestres, com mais de 2,20 m de largura, que se adaptem aos desn\u00edveis do terreno e fa\u00e7am a liga\u00e7\u00e3o entre diferentes espa\u00e7os do parque. Esta largura foi estabelecida em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de circula\u00e7\u00e3o eventual dentro do parque de carros de pol\u00edcia, ambul\u00e2ncia e manuten\u00e7\u00e3o, visto que n\u00e3o existem vias de circula\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para autom\u00f3veis. Sempre que poss\u00edvel dever\u00e3o se aproximar da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nO percurso principal dever\u00e1 cumprir a fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de pista para caminhadas e ciclovia, devendo ter no m\u00e1ximo 10 km de extens\u00e3o, ter acessos a, no m\u00e1ximo, cada 2,5 km e ser sinalizados em fun\u00e7\u00e3o de cada quil\u00f4metro percorrido.\t\t\t\t\t\t\nQuando houver necessidade, os caminhos dever\u00e3o ser delimitados com arbustos baixos.\t\t\t\t\t\t\nCal\u00e7amento com cacos de argilito.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nOs caminhos dever\u00e3o ligar as diferentes \u00e1reas do portal, bem como os acessos existentes.\t\t\t\t\t\t\n19\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Clima.\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\nRevegetar \u00e1reas p\u00fablicas do portal.\tAssociar a implanta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos do parque, de acordo com as prefer\u00eancias da comunidade.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os pela comunidade.\n\t\t\t\nNormas\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nDever\u00e1 ser realizado um projeto paisag\u00edstico para todas as \u00e1reas do portal.\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios\t\nImplanta\u00e7\u00e3o, nas pra\u00e7as, de maci\u00e7os arb\u00f3reos compostos por \u00e1rvores com copas altas e largas, preferencialmente que produzam flores que exalem perfumes, de cores variadas mas com predom\u00ednio do rosa e vermelho. As esp\u00e9cies arb\u00f3reas dever\u00e3o ser definidas \u00e0 partir do anexo 1.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nAs entradas principais do portal dever\u00e3o ser marcadas com \u00e1rvores isoladas.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios \u2022\tDisponibilidade de mudas\t\nPlantar \u00e1rvores isoladas de diferentes esp\u00e9cies regionais (anexo 1) nas margens dos percursos , com pequenos pain\u00e9is explicativos.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nNas divisas entre o portal e edif\u00edcios privados desvinculados do parque dever\u00e3o ser implantados maci\u00e7os arb\u00f3reos associados a maci\u00e7os arbustivos, impedindo-se o acesso f\u00edsico e visual ao parque.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nA disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores dever\u00e1 proteger as faces sul das pra\u00e7as (sol de ver\u00e3o), favorecendo o sol de inverno (faces norte).\t\t\t\nA disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores, com exce\u00e7\u00e3o da que comp\u00f5e a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o no extremo oeste do portal, dever\u00e1 facilitar a dispers\u00e3o do vento sudeste, visto que a maior parte da \u00e1rea do portal encontra-se em cota inferior ao seu entorno. As \u00e1rvores da pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o no oeste do portal dever\u00e3o proteger o espa\u00e7o do vento sudeste, pois a pra\u00e7a se encontra em cota mais alta que as restantes.\t\t\t\n20\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nCercar o portal.\t\tPropiciar seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios do parque e proteger as instala\u00e7\u00f5es do portal, sem isol\u00e1-lo visualmente de seu entorno.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de manuten\u00e7\u00e3o do portal.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nCercamento entre as vias p\u00fablicas e o parque, estando a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o a oeste do portal localizada externamente aos limites da cerca. O acesso visual deve ser permitido.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nSer\u00e3o utilizadas telas quadriculadas estruturadas por quadros met\u00e1licos, sendo periodicamente intercalados por pain\u00e9is informativos fixos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO cercamento ser\u00e1 interrompido em alguns trechos para o acesso ao portal.\t\t\t\t\t\n21\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nAreas pr\u00f3ximas ao portal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Sistema vi\u00e1rio. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\nLevantar \u00e1reas para estacionamentos externos\tPotencializar a explora\u00e7\u00e3o pela comunidade de atividades vinculadas ao parque.\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nLevantamento de \u00e1reas particulares, pr\u00f3ximas \u00e0 entrada principal do portal, com possibilidade de serem usadas para estacionamento. Estas \u00e1reas poder\u00e3o ser exploradas economicamente pela comunidade.\t\u2022\tDisponibilidade de \u00e1reas. \u2022\tDisponibilidade dos propriet\u00e1rios em utilizar as \u00e1reas.\n\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tEduca\u00e7\u00e3o.\t\t| Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Prefer\u00eancias da comunidade. | Hist\u00f3rico da \u00e1rea. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais.\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pain\u00e9is educativos.\t\tPotencializar o uso das \u00e1reas do portal para a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de pain\u00e9is informativos.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de dos impactos existentes na \u00e1rea do parque.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is informativos tempor\u00e1rios, utilizando-se de textos e figuras, com calend\u00e1rio de atividades e programas da comunidade. Dever\u00e3o ser instalados na pra\u00e7a c\u00edvica.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is informativos permanentes, utilizando-se de textos e figuras, com temas relacionados \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos (rela\u00e7\u00f5es existentes entre a \u00e1gua e a comunidade, import\u00e2ncia da \u00e1gua, o que s\u00e3o recursos h\u00eddricos, entre outros), a valoriza\u00e7\u00e3o de recursos naturais (vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, fauna, esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas, rela\u00e7\u00f5es de uso estabelecidas entre a vegeta\u00e7\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o, entre outros) e a valoriza\u00e7\u00e3o da comunidade (hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, sa\u00fade, recursos naturais, saneamento, drogas,e gest\u00e3o participativa, entre outros). Dever\u00e1 ser contratada a consultoria de profissional especializado para definir as informa\u00e7\u00f5es constantes nos pain\u00e9is. Os pain\u00e9is com temas relacionados a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dever\u00e3o ser instalados no anfiteatro da comunidade, na pra\u00e7a de atividades educacionais e cercas. Os pain\u00e9is com temas relacionados a valoriza\u00e7\u00e3o de recursos naturais dever\u00e3o ser implantados na pra\u00e7a de atividades esportivas, nas pra\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o, na entrada dos viveiros e cercas. Os pain\u00e9is com temas relacionados a valoriza\u00e7\u00e3o da comunidade dever\u00e3o ser implantados na pra\u00e7a c\u00edvica, anfiteatro comunit\u00e1rio e pra\u00e7a de atividades educacionais e cercas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico. \u2022\tProfissional especializado.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is explicativos das esp\u00e9cies arb\u00f3reas plantadas nas margens dos percursos, com todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (nome cient\u00edfico, nomes populares, caracter\u00edsticas da esp\u00e9cie, rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a fauna, utilidades, curiosidades).\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nDever\u00e1 ser contratada consultoria de profissional (bi\u00f3logo) especializado para a defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es constantes nos pain\u00e9is.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\n23\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Helvetia.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tEduca\u00e7\u00e3o.\t| Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Prefer\u00eancias da comunidade. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais.\n\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\nImplantar equipamentos educativos.\t\tPotencializar o uso das \u00e1reas do portal para a educa\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s de elementos gr\u00e1ficos.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de dos impactos na \u00e1rea do parque.\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nExpor, atrav\u00e9s de meios de comunica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (maquetes, esculturas, prot\u00f3tipos, entre outros), diferentes formas de apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na natureza e de uso desta. Dever\u00e1 ser contratada a consultoria de profissional especializado para defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es apresentadas.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico. \u2022\tProfissional especializado.\n[24\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Helvetia - extremo oeste; remanescente de cerrado ao sul do aeroporto.\tUnidades ambientais de uso intensivo e unidade ambiental de conserva\u00e7\u00e3o com uso controlado.\tEduca\u00e7\u00e3o.\t\t\t| Rela\u00e7\u00e3o entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Impactos potenciais e reais.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\t\nImplementar atividades culturais.\tPotencializar a estrutura do parque para educa\u00e7\u00e3o ambiental.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de dos impactos existentes na \u00e1rea do parque.\t\t\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nDesenvolver e implantar, no centro cultural, atividades culturais (trabalhos manuais, exposi\u00e7\u00f5es, palestras) voltadas a comunidade da \u00e1rea de estudo que tratem dos temas: recursos naturais, recursos h\u00eddricos, hist\u00f3rico da \u00e1rea de estudo e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 comunidade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProfissionais capacitados.\t\nImplantar visitas guiadas aos viveiros e ao cerrado ao sul do aeroporto, organizadas pela administra\u00e7\u00e3o do portal Helvetia.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProfissionais capacitados.\t\nContratar consultoria de educadores e historiadores para desenvolvimento das atividades.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProfissionais capacitados.\t\n25\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos sobre canaliza\u00e7\u00e3o ao lado do lago de S\u00e3o Domingos -figura 5.35M.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Prefer\u00eancias da comunidade. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a c\u00edvica.\tCriar espa\u00e7o que abrigue atividades c\u00edvicas e culturais voltadas \u00e0 comunidade da \u00e1rea de estudo.\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n_______________________________Normas____________________________________Pressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC\t\u2022 Disponibilidade do DAC.\n(Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil) de documento de aceite oficial da implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es destinadas ao uso institucional de utilidade p\u00fablica em zona VC - 01 / AEA 01._________________________________________________________________________\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas \u00e0\t\u2022\tDisponibilidade do poder\nPromotoria Municipal do Meio Ambiente de documento de aceite oficial\tjur\u00eddico.\nde implanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios institucionais de utilidade p\u00fablica em \u00e1reas verdes municipais.________________________________________________________________________________________\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e de suas edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer\t\u2022\tRecursos financeiro-\nparte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\tor\u00e7ament\u00e1rios.\nO projeto dever\u00e1 considerar a m \u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\nImplanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcio, constru\u00edda atrav\u00e9s de sistema pr\u00e9-fabricado, que abrigue centro cultural. O edif\u00edcio servir\u00e1 para transi\u00e7\u00e3o entre o grande desn\u00edvel existente no terreno, respeitando as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de acessibilidade e necessidades de pessoas com dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o. Dever\u00e3o existir salas para palestra, salas de exposi\u00e7\u00e3o, sanit\u00e1rios feminino e masculino, balc\u00e3o de atendimento e salas administrativas.\t\u2022\tProjeto de arquitetura. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcio abrigue que atividades administrativas do portal, associado ao centro de seguran\u00e7a do parque.\t\u2022\tProjeto de arquitetura. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1ri os.\nRealiza\u00e7\u00e3o de pequenas edifica\u00e7\u00f5es, em madeira e sap\u00e9, com servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o - lanches, sucos, salgaderia, sorveteria, entre outros, dispostas de maneira que n\u00e3o impe\u00e7am o acesso visual da rua para o interior do parque.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto de arquitetura.\nEsta pra\u00e7a ser\u00e1 o principal ponto de acesso da comunidade ao portal.\nAs edifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o implantadas sob massas arb\u00f3reas com largura m\u00ednima de uma delas de 30 m.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nImplanta\u00e7\u00e3o de linha no piso que fa\u00e7a refer\u00eancia ao percurso original do rio, hoje canalizado.\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\nSer\u00e3o implantados bancos de madeira e ferro e mesas sob as \u00e1rvores.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nCal\u00e7amento de \u00e1reas de parada e de circula\u00e7\u00e3o de pedestres com cacos de argilito (refugos da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio). Implanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\np26\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos sobre canaliza\u00e7\u00e3o ao lado do lago de S\u00e3o Domingos - figura 5.35 M.\tUnidades ambientais de uso Operacionaliza\u00e7\u00e3o. intensivo.\t\t\t\tI Prefer\u00eancias da comunidade. I Impactos prov\u00e1veis e reais. I Relevo.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\nImplantar escada de acesso.\t\tTranspor desn\u00edvel existente entre diferentes \u00e1reas do parque buscando causar o menor impacto sobre o meio.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle das condi\u00e7\u00f5es estruturais do equipamento.\t\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nO projeto de arquitetura da escada dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nDever\u00e1 ser implantada uma escada ligando a pra\u00e7a c\u00edvica a via do entorno do parque que se encontra ao norte do edif\u00edcio do centro cultural.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto. \u2022\tM\u00e3o-de-obra especializada.\t\t\nSer\u00e1 realizada em estrutura de eucalipto roli\u00e7o e ter\u00e1 piso em t\u00e1buas de eucalipto. A estrutura dever\u00e1 estar apoiada no menor n\u00famero de pontos poss\u00edvel.\t\t\t\t\t\np27\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nArea subseq\u00fcente \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica, seguindo o leito do ribeir\u00e3o.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\tI Prefer\u00eancias da comunidade. I Sistema vi\u00e1rio. I Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\nImplantar estacionamento.\t\tCriar facilitadores para que o parque seja utilizado por pessoas de locais mais distantes.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas \u00e0 Promotoria Municipal do Meio Ambiente de documento de aceite oficial de utiliza\u00e7\u00e3o de parte de \u00e1rea verde para implanta\u00e7\u00e3o de estacionamento, visto que parte da \u00e1rea do portal - hoje destinada ao uso residencial - ser\u00e1 utilizada como \u00e1rea verde.\t\u2022 Disponibilidade do poder jur\u00eddico.\nDever\u00e1 ser realizada a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\nO estacionamento de ve\u00edculos - 50 vagas - dever\u00e1 estar ligado \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n28\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos na margem esquerda de represamen-tos - figuras 5.17 L e M.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a de apoio a atividades esportivas.\t\tUtilizar a pra\u00e7a como espa\u00e7o de conv\u00edvio que estruture as atividades ao seu entorno.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC (Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil) de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es destinadas ao uso institucional de utilidade p\u00fablica em zona VC - 01 / AEA 04.\t\t\t\t\u2022 Disponibilidade do poder jur\u00eddico.\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e das edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es existentes para implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o - lanches, sucos, salgaderia, sorveteria, entre outros, vesti\u00e1rios (com banheiros) masculino e feminino, dep\u00f3sito, enfermaria e bebedouros.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e1 implantada massa arb\u00f3rea no entorno do edif\u00edcio.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nA pra\u00e7a dever\u00e1 ser aberta f\u00edsica e visualmente para as outras \u00e1reas do parque.\t\t\t\t\u2022\t\nSer\u00e3o implantados bancos de madeira e ferro e mesas sob as \u00e1rvores.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nEstar\u00e1 ligada, atrav\u00e9s de percursos, aos equipamentos esportivos, pra\u00e7a de churrasqueiras e ao percurso principal do portal.\t\t\t\t\t\n29\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos na margem esquerda de represamentos -figuras 5.17 L e M.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a de equipamentos esportivos.\tAtender necessidades de equipamentos esportivos apresentadas pela comunidade.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\nNormas\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\nSer\u00e1 constru\u00eddo campo de futebol com piso em grama -dimens\u00f5es 105 m X 70 m, na dire\u00e7\u00e3o norte-sul, pr\u00f3ximo ao edif\u00edcio de apoio. Ser\u00e3o executados degraus para vencer o desn\u00edvel resultante da implanta\u00e7\u00e3o do campo, servindo como assento para a visualiza\u00e7\u00e3o dos jogos.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e3o constru\u00eddas tr\u00eas quadras poliesportivas com piso emborrachado - dimens\u00f5es 25 m x 15 m, na dire\u00e7\u00e3o norte-norte sul.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e1 constru\u00edda pista de skate - dimens\u00f5es aproximadas 20 m X 25 m, pr\u00f3xima \u00e0s quadras poliesportivas.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e1 constru\u00edda \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o infantil que possua brinquedos coloridos dispostos em canteiros planos de areia, sob \u00e1rvores de copas altas e n\u00e3o muito densas.\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nTodas as \u00e1reas ser\u00e3o ligadas entre si, a pra\u00e7a de apoio e a pontos de acesso do sistema vi\u00e1rio por percursos sinuosos revestidos com cacos de argilito.\t\t\t\nSer\u00e3o implantadas \u00e1rvores nas margens dos equipamentos esportivos.\t\t\u2022 Disponibilidade de mudas.\t\n30\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos na margem esquerda de represamentos -figuras 5.17L e M.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t\t1 Prefer\u00eancias da comunidade. 1 Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\t\nImplantar \u00e1rea de churrasqueiras.\t\tAtender necessidades de lazer e reuni\u00e3o com amigos apresentadas pela comunidade.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\t\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nO projeto de arquitetura da \u00e1rea e de seus equipamentos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\t\nImplantar conjuntos de churrasqueira em alvenaria, pia, bancos e mesas em madeira sob \u00e1rea arborizada.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\t\nDever\u00e1 estar ligada a pra\u00e7a de atividades esportivas e ao percurso principal do portal.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nO piso ser\u00e1 revestido com cacos de argilito.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos \u00e1rea pr\u00f3xima a escola da Vila Nilza - figura 5.17L.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a para atividades educacionais.\t\tCriar espa\u00e7os onde possam ser desenvolvidas atividades educativas com alunos de escola publica, vinculando tais usu\u00e1rios ao parque.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financei ro-or\u00e7ament\u00e1rios \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da \u00e1rea e de seus equipamentos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o de m\u00faltiplo uso, sombreado por \u00e1rvores de copas altas, com mesas e bancos, em terreno pr\u00f3ximo \u00e0 escola - hoje existe uma \u00e1rea descampada. Esta \u00e1rea dever\u00e1 ter acesso f\u00edsico para a escola.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nA pra\u00e7a ser\u00e1 isolada dos terrenos externos ao parque por barreiras de \u00e1rvores.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nCal\u00e7amento da \u00e1rea com cacos de argilito.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos. Estes equipamentos devem ter caracter\u00edsticas l\u00fadicas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto dos equipamentos.\t\n32\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos nas margens de represamentos para uso rural -figuras 6.3 L e M.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7as de parada/conv\u00edvio e mirantes.\t\tCriar espa\u00e7os de parada tem\u00e1ticos que possibilitem reuni\u00f5es informais da comunidade ou vis\u00e3o espec\u00edfica do parque.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial da implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nO projeto de arquitetura da \u00e1rea e de seus equipamentos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\nVincular a cada uma das pra\u00e7as um tema a ser tratado na forma de pain\u00e9is tem\u00e1ticos.\t\nTodas as pra\u00e7as ser\u00e3o parcialmente sombreadas utilizando-se \u00e1rvores de copas altas e largas.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nNas \u00e1reas mais altas do portal ser\u00e3o implantados mirantes com estrutura em eucalipto roli\u00e7o e piso em t\u00e1bua de eucalipto, para que o equipamento se torne mais perme\u00e1vel \u00e0s \u00e1guas pluviais.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nCal\u00e7amento com cacos de argilito (refugos da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio).\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nInstala\u00e7\u00e3o de bancos em madeira com suporte em ferro em todas as pra\u00e7as de parada do parque.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\n33\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos\tUnidades ambientais de uso nas margens de\tintensivo. represamentos para uso rural -figuras 6.3 L e M.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\n\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7as com \u00e1rvores frut\u00edferas.\tGarantir a utiliza\u00e7\u00e3o do parque pela comunidade e favorecer o conhecimento das esp\u00e9cies arb\u00f3reas frut\u00edferas regionais.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle da evolu\u00e7\u00e3o da atividade.\n\t\t\t\t\nNormas\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\u2022 Necessidade de aprova\u00e7\u00e3o do DAC.\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\nDever\u00e3o ser cultivadas esp\u00e9cies arb\u00f3reas frut\u00edferas regionais (anexo 1) contemplando o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dispon\u00edveis de cada um dos quatro grupos ecol\u00f3gicos sucessionais.\t\t\t\u2022 Disponibilidade de mudas.\t\nDever\u00e3o ter acesso \u00e0s vias principais de circula\u00e7\u00e3o de pedestres.\t\t\t\t\nTer\u00e1 piso revestido com esp\u00e9cie nativa gramin\u00f3ide.\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\n34\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tProgram\ta de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Viracopos pr\u00f3ximo a pra\u00e7a c\u00edvica.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. 1 Sistema vi\u00e1rio.\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nImplantar estacionamentos.\t\tCriar facilitadores para que o parque seja utilizado por pessoas de locais mais distantes.\t\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nA Prefeitura deve adquirir a \u00e1rea para implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nDever\u00e1 ser realizada a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\nImplantar pequenos estacionamentos de ve\u00edculos - total de 50 vagas - pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o, a pra\u00e7a de equipamentos esportivos e pra\u00e7a com churrasqueiras.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nGarantir o acesso, direto ou indireto, do estacionamento aos principais percursos de pedestres.\t\nDever\u00e3o ser implantadas barreiras arb\u00f3reas entre o estacionamento e edif\u00edcios resid\u00eancias e outras \u00e1reas do parque.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\n35\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Viracopos sobre rodovia Lix da Cunha.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto. | Sistema Vi\u00e1rio.\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\t\nImplantar passarela de pedestres.\t\tGarantir a continuidade do percurso de pedestres no portal.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle das condi\u00e7\u00f5es estruturais do equipamento.\t\t\nNormas\t\t\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC (Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil) de documento de aceite oficial de execu\u00e7\u00e3o de equipamento de utilidade p\u00fablica em zona VC - 01 / AEA 01.\t\t\t\t\t\t\u2022 Disponibilidade do DAC.\nA passarela dever\u00e1 ligar o centro da pra\u00e7a c\u00edvica \u00e0 \u00e1rea de estacionamento.\t\t\t\t\t\t\nSua altura m\u00ednima sob a rodovia Lix da Cunha, contando do embasamento do piso, \u00e9 de 5 m.\t\t\t\t\t\t\nSua inclina\u00e7\u00e3o m\u00e1xima permitida \u00e9 de 10%. Ser\u00e1 executada em estrutura met\u00e1lica que sustentar\u00e1, com o aux\u00edlio de cabos de a\u00e7o, piso curvo em madeira.\t\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\nDever\u00e1 ser explorado como marco visual, associando-se o equipamento \u00e0 entrada do portal.\t\t\t\t\t\t\n36\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\t\nPortal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Impactos potencias e reais. | Relevo. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais.\t\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pontes sobre curso d'\u00e1gua.\t\tGarantir que a travessia entre as duas margens ocorra de forma pouco impactante e proporcione \u00e0 comunidade a aproxima\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua e da vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis, favorecendo sua valoriza\u00e7\u00e3o.\t\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle das condi\u00e7\u00f5es estruturais do equipamento.\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nExecu\u00e7\u00e3o de passarelas p\u00eanseis apoiadas fora das APPs. Dever\u00e3o ligar as principais pra\u00e7as de conv\u00edvio, sendo que pelo menos uma das passarelas dever\u00e1 estar sobre um represamento.\t\t\t\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO projeto do equipamento dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nAs passarelas dever\u00e3o ser executadas utilizando cabos de a\u00e7o e eucalipto roli\u00e7o.\t\t\t\t\t\t\n37\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nRepresamentos no portal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Impactos prov\u00e1veis e reais.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar aeradores.\t\tGarantir a aera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos represamentos, para favorecer a implanta\u00e7\u00e3o de fauna aqu\u00e1tica e satisfazer uma das prefer\u00eancias apresentadas pela comunidade (ru\u00eddo de \u00e1gua).\t\t\tRelat\u00f3rio trimestral de controle da quantidade de oxig\u00eanio e da fauna existentes na \u00e1gua dos represamentos.\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nSer\u00e1 implantado um aerador em cada represamento, com tempo de funcionamento definido em fun\u00e7\u00e3o de estudo avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de oxig\u00eanio da \u00e1gua.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\n38\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Relevo. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nImplantar percursos e acessos de pedestres.\t\tLigar os diferentes espa\u00e7os do portal atrav\u00e9s de percurso educativo, satisfazendo prefer\u00eancias da comunidade.\t\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\t\t\nA Prefeitura deve adquirir as \u00e1reas privadas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios \u2022\tDisponibilidade do propriet\u00e1rio em vender a \u00e1rea.\t\t\nO projeto dos percursos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o de percursos sinuosos para uso de pedestres, com mais de 2,20 m de largura, que se adaptem aos desn\u00edveis do terreno e fa\u00e7am a liga\u00e7\u00e3o entre diferentes espa\u00e7os do parque. Esta largura foi estabelecida em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de circula\u00e7\u00e3o eventual dentro do parque de carros de pol\u00edcia, ambul\u00e2ncia e manuten\u00e7\u00e3o, visto que n\u00e3o existem vias de circula\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para autom\u00f3veis. Sempre que poss\u00edvel dever\u00e3o se aproximar da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nO percurso principal dever\u00e1 cumprir a fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de pista para caminhadas e ciclovia, devendo ter no m\u00e1ximo 10 km de extens\u00e3o, ter acessos a, no m\u00e1ximo, cada 2,5 km e ser sinalizados em fun\u00e7\u00e3o de cada quil\u00f4metro percorrido.\t\t\t\t\t\t\nQuando houver necessidade, os caminhos dever\u00e3o ser delimitados com arbustos baixos.\t\t\t\t\t\t\nCal\u00e7amento com cacos de argilito.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nOs caminhos dever\u00e3o ligar as diferentes \u00e1reas do portal, bem como os acessos existentes.\t\t\t\t\t\t\n39\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Clima.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\nRevegetar \u00e1reas p\u00fablicas do portal.\t\tAssociar a implanta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais aos espa\u00e7os de uso p\u00fablico do parque.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os pela comunidade.\t\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nDever\u00e1 ser realizado um projeto paisag\u00edstico para todas as \u00e1reas do portal.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o, nas pra\u00e7as, de maci\u00e7os arb\u00f3reos compostos por \u00e1rvores com copas altas e largas, preferencialmente que produzam flores que exalem perfumes, de cores variadas mas com predom\u00ednio do rosa e vermelho. As esp\u00e9cies arb\u00f3reas dever\u00e3o ser definidas \u00e0 partir do anexo 1.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nAs entradas principais do portal dever\u00e3o ser marcadas com \u00e1rvores isoladas.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nPlantar \u00e1rvores isoladas de diferentes esp\u00e9cies regionais (anexo 1) nas margens dos percursos, com pequenos pain\u00e9is explicativos.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nNas divisas entre o portal e edif\u00edcios privados desvinculados do parque dever\u00e3o ser implantados maci\u00e7os arb\u00f3reos associados a maci\u00e7os arbustivos, impedindo-se o acesso f\u00edsico e visual ao parque.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\nA disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores dever\u00e1 proteger as faces sul das pra\u00e7as (sol de ver\u00e3o), favorecendo o sol de inverno (faces norte).\t\t\t\t\t\nA disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores dever\u00e1 dificultar a dispers\u00e3o do vento sudeste, visto que a maior parte da \u00e1rea do portal encontra-se em \u00e1rea descampada.\t\t\t\t\t\n40\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nCercar o portal.\t\tPropiciar seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios do parque e proteger as instala\u00e7\u00f5es do portal, sem isol\u00e1-lo visualmente de seu entorno.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de manuten\u00e7\u00e3o do portal.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nFazer o cercamento entre as vias p\u00fablicas e o parque. O acesso visual deve ser permitido.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nSer\u00e3o utilizadas telas quadriculadas estruturadas por quadros met\u00e1licos, sendo periodicamente intercalados por pain\u00e9is informativos fixos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nO cercamento ser\u00e1 interrompido em trechos para o acesso ao portal.\t\t\t\t\t\n41\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nAreas pr\u00f3ximas ao portal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Sistema vi\u00e1rio. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\nLevantar \u00e1reas para estacionamentos externos.\t\tPotencializar a explora\u00e7\u00e3o pela comunidade de atividades vinculadas ao parque.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\t\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nLevantamento de \u00e1reas particulares, pr\u00f3ximas \u00e0 pra\u00e7a c\u00edvica e as pra\u00e7a para pr\u00e1ticas esportivas, com possibilidade de serem usadas para estacionamento. Estas \u00e1reas poder\u00e3o ser exploradas economicamente pela comunidade.\t\u2022\tDisponibilidade de \u00e1reas. \u2022\tDisponibilidade dos propriet\u00e1rios em utilizar as \u00e1reas.\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tEduca\u00e7\u00e3o.\t\t| Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Prefer\u00eancias da comunidade. | Hist\u00f3rico da \u00e1rea. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais.\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pain\u00e9is educativos.\t\tPotencializar o uso das \u00e1reas do portal para a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de pain\u00e9is informativos.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de dos impactos existentes na \u00e1rea do parque.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is informativos tempor\u00e1rios, utilizando-se de textos e figuras, com calend\u00e1rio de atividades e programas da comunidade. Dever\u00e3o ser instalados na pra\u00e7a c\u00edvica.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is informativos permanentes, utilizando-se de textos e figuras, com temas relacionados \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos (rela\u00e7\u00f5es existentes entre a \u00e1gua e a comunidade, import\u00e2ncia da \u00e1gua, o que s\u00e3o recursos h\u00eddricos, entre outros), a valoriza\u00e7\u00e3o de recursos naturais (vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, fauna, esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas, rela\u00e7\u00f5es de uso estabelecidas entre a vegeta\u00e7\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o, entre outros) e a valoriza\u00e7\u00e3o da comunidade (hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, sa\u00fade, recursos naturais, saneamento, drogas,e gest\u00e3o participativa, entre outros). Dever\u00e1 ser contratada a consultoria de profissional especializado para definir as informa\u00e7\u00f5es constantes nos pain\u00e9is. Os pain\u00e9is com temas relacionados a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e recursos naturais dever\u00e3o ser instalados em pra\u00e7as de parada / conv\u00edvio e em cercas. Os pain\u00e9is com temas relacionados a valoriza\u00e7\u00e3o da comunidade dever\u00e3o ser implantados na pra\u00e7a c\u00edvica, pra\u00e7a de apoio a atividades esportivas e cercas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico. \u2022\tProfissional especializado.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is explicativos das esp\u00e9cies arb\u00f3reas plantadas nas margens dos percursos, com todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (nome cient\u00edfico, nomes populares, caracter\u00edsticas da esp\u00e9cie, rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a fauna, utilidades, curiosidades).\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nDever\u00e1 ser contratada consultoria de profissional (bi\u00f3logo) especializado para a defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es constantes nos pain\u00e9is.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Viracopos.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tEduca\u00e7\u00e3o.\t\t1 Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. 1 Prefer\u00eancias da comunidade. 1 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. 1 Impactos prov\u00e1veis e reais.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\nImplantar equipamentos educativos.\t\tPotencializar o uso das \u00e1reas do portal para a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de elementos gr\u00e1ficos.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de dos impactos existentes na \u00e1rea do parque.\t\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nExpor, atrav\u00e9s de diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (maquetes, esculturas, prot\u00f3tipos, entre outros), diferentes formas de apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na natureza e diferentes usos da \u00e1gua pela comunidade. Dever\u00e1 ser contratada a consultoria de profissional especializado para definir as informa\u00e7\u00f5es a serem apresentadas.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico. \u2022\tProfissional especializado.\nEstas apresenta\u00e7\u00f5es estar\u00e3o localizadas em uma das pra\u00e7as de conv\u00edvio que possua mirante com acesso visual ao ribeir\u00e3o.\t\n44\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Campo Belo.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Impactos prov\u00e1veis e reais. | Relevo. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\t\n\t\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\t\tControle de conformidade\nImplantar pra\u00e7a de lazer infantil.\t\tAtender necessidades de equipamentos de lazer infantil apresentadas pela comunidade e possibilitar o conhecimento da \u00e1rea do parque pela comunidade.\t\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\t\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\t\t\t\t\t\nO projeto de arquitetura da pra\u00e7a e das edifica\u00e7\u00f5es dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nO projeto dever\u00e1 considerar a m\u00ednima movimenta\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando as \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\t\nSer\u00e3o constru\u00eddas 5 mini -quadras poliesportivas - dimens\u00f5es 7,5 m X 12,5 m, na dire\u00e7\u00e3o norte-sul, com piso emborrachado.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nSer\u00e3o constru\u00eddas tr\u00eas quadras poliesportivas com piso emborrachado - dimens\u00f5es 25 m x 15 m, na dire\u00e7\u00e3o norte-norte sul.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nSer\u00e1 constru\u00edda \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o infantil que possua brinquedos coloridos dispostos em canteiros planos de areia, sob \u00e1rvores de copas altas e n\u00e3o muito densas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nTodas as \u00e1reas ser\u00e3o ligadas entre si por percursos sinuosos revestidos com cacos de argilito.\t\t\t\t\t\t\nSer\u00e3o instalados dois bebedouros pr\u00f3ximos a cada um dos equipamentos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\t\nSer\u00e3o implantados bancos em madeira e ferro pr\u00f3ximo aos equipamentos.\t\t\t\t\u2022 Disponibilidade de mudas.\t\t\n\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Campo Belo.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t| Prefer\u00eancias da comunidade. | Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. | Vegeta\u00e7\u00e3o regional. | Relevo. | \u00c1reas p\u00fablicas municipais. | Amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto.\nAtividade e subatividades\t\tObje\ttivos espec\u00edficos\tControle de conformidade\nImplantar percursos e acessos de pedestres.\t\tLigar os diferentes espa\u00e7os do portal atrav\u00e9s de percurso educativo.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela comunidade.\nNormas\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nSolicita\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Campinas ao DAC de documento de aceite oficial de implanta\u00e7\u00e3o da atividade.\t\nO projeto dos percursos dever\u00e1 fazer parte do projeto executivo de arquitetura global do portal.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nRealiza\u00e7\u00e3o de percursos sinuosos para uso de pedestres, com mais de 2,20 m de largura, que se adaptem aos desn\u00edveis do terreno e fa\u00e7am a liga\u00e7\u00e3o entre diferentes espa\u00e7os do parque. Esta largura foi estabelecida em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de circula\u00e7\u00e3o eventual dentro do parque de carros de pol\u00edcia, ambul\u00e2ncia e manuten\u00e7\u00e3o, visto que n\u00e3o existem vias de circula\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para autom\u00f3veis. Sempre que poss\u00edvel dever\u00e3o se aproximar da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nQuando houver necessidade, os caminhos dever\u00e3o ser delimitados com arbustos baixos.\t\nCal\u00e7amento com cacos de argilito.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nImplanta\u00e7\u00e3o lixeiras tampadas e placas de sinaliza\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos.\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nP46\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Campo Belo.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\tI Prefer\u00eancias da comunidade. I Rela\u00e7\u00f5es entre a comunidade, o ribeir\u00e3o e a mata ciliar. I Vegeta\u00e7\u00e3o regional. I Clima.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nRevegetar \u00e1reas p\u00fablicas do portal.\t\tAssociar a implanta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas regionais a atividades do portal.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os pela comunidade.\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nDever\u00e1 ser realizado um projeto paisag\u00edstico para todas as \u00e1reas do portal.\t\t\t\t\u2022 Recursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\t\nImplanta\u00e7\u00e3o na pra\u00e7a de maci\u00e7os arb\u00f3reos compostos por \u00e1rvores com copas altas e largas, preferencialmente que produzam flores que exalem perfumes, de cores variadas mas com predom\u00ednio do rosa e vermelho. As esp\u00e9cies arb\u00f3reas dever\u00e3o ser definidas \u00e0 partir do anexo 1.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nAs entradas principais do portal dever\u00e3o ser marcadas com \u00e1rvores isoladas.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nPlantar \u00e1rvores isoladas de diferentes esp\u00e9cies regionais (anexo 1) nas margens dos percursos, com pequenos pain\u00e9is explicativos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nA disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores dever\u00e1 proteger a face oeste da pra\u00e7a.\t\t\t\t\t\n47\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\t\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nPortal Campo Belo.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tOperacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\tI Prefer\u00eancias da comunidade. I Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra.\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\t\tControle de conformidade\nCercar o portal.\t\tPropiciar seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios do parque e proteger as instala\u00e7\u00f5es do portal, sem isol\u00e1-lo visualmente de seu entorno.\t\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de manuten\u00e7\u00e3o do portal.\nNormas\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\t\nFazer o cercamento entre as vias p\u00fablicas e o parque, utilizando telas quadriculadas estruturadas por quadros met\u00e1licos, periodicamente intercalados por pain\u00e9is informativos fixos.\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tDisponibilidade de mudas.\t\nO cercamento ser\u00e1 interrompido em alguns trechos para o acesso ao portal.\nO cercamento ser\u00e1 interrompido em alguns trechos para o acesso ao portal.\t\n48\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tZona de inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t\tPrograma de manejo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\t\nPortal Campo Belo.\tUnidades ambientais de uso intensivo.\t\tEduca\u00e7\u00e3o.\t| Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. | Prefer\u00eancias da comunidade. | Hist\u00f3rico da \u00e1rea. | Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da terra. | Impactos prov\u00e1veis e reais.\t\n\t\t\t\t\t\nAtividade e subatividades\t\tObjetivos espec\u00edficos\t\tControle de conformidade\t\nImplantar pain\u00e9is educativos.\t\tPotencializar o uso das \u00e1reas do portal para a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de pain\u00e9is informativos.\t\tRelat\u00f3rio anual de controle de dos impactos existentes na \u00e1rea do parque.\t\n\t\t\t\t\t\nNormas\t\t\t\t\tPressuposto de implementa\u00e7\u00e3o\nImplanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is informativos permanentes, utilizando-se de textos e figuras, com temas relacionados \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos (rela\u00e7\u00f5es existentes entre a \u00e1gua e a comunidade, import\u00e2ncia da \u00e1gua, o que s\u00e3o recursos h\u00eddricos, entre outros), a valoriza\u00e7\u00e3o de recursos naturais (vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, fauna, esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas, rela\u00e7\u00f5es de uso estabelecidas entre a vegeta\u00e7\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o, entre outros) e a valoriza\u00e7\u00e3o da comunidade (hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, sa\u00fade, recursos naturais, saneamento, drogas,e gest\u00e3o participativa, entre outros). Dever\u00e1 ser contratada a consultoria de profissional especializado para definir as informa\u00e7\u00f5es constantes nos pain\u00e9is. Os pain\u00e9is dever\u00e3o ser instalados na pra\u00e7a de lazer infantil e cercas. Implanta\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is explicativos das esp\u00e9cies arb\u00f3reas plantadas nas margens dos percursos, com todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (nome cient\u00edfico, nomes populares, caracter\u00edsticas da esp\u00e9cie, rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a fauna, utilidades, curiosidades).\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios. \u2022\tProjeto gr\u00e1fico. \u2022\tProfissional especializado. \u2022\tRecursos financeiro-or\u00e7ament\u00e1rios.\nDever\u00e1 ser contratada consultoria de profissional (bi\u00f3logo) especializado para a defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es constantes nos pain\u00e9is.\t\t\t\t\t\u2022\tRecursos financeiro- or\u00e7ament\u00e1rios.\n620\n615\n610\n605\n605\n610\n615\n620\n\u25a0/!'\n630\nCONHECIMENTO\nLEGENDA\nESPA\u00c7O DE CONHECIMENTO E VALORIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA\n630\n625\n620\nESCALA GR\u00c1FICA\nx\nIA.\ni\n---> CIRCULA\u00c7\u00c3O PRINCIPAL DE PEDESTRES PODENDO ESTAR VINCULADA A CICLCMA \u2014\u00bb CIRCULA\u00c7\u00c3O SECUND\u00c1RIA DE PEDESTRES\nIZZ1 ESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE\nCZ \u00c1REAS EXTERNAS AO PARQUE COM POSSIBIDWE DE USO RARA ESTACIONAMENTO LIMITES DAS \u00c1REA 00 PARQUE \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CHWR PRA\u00c7A DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O l C0NW10 CONWtO ENTRADA ATIVIDADES EDUCACIONAIS TEATRO D\u20ac ARENA BIBLIOTECA\nESPA\u00c7O DE VALORIZA\u00c7\u00c3O\nAt\u00f3X DA COMUNIDADE\nPOSTO DE\nSA\u00daDE\n/ ri T ;\nZJ^\n\u25a0\u25a0\u25a0 1 \u00ed\u00ed \u25a0 >--XL\nV.f 1\n635\t640\n645\n645 \u00d44D 635\t630 625\t620\n1\n2\n3\n4\n5\n__ _____________ 6\n0\t100 M\u00d5 JOUT.\na $\n10\n11\n12 13\nCENTRO CULTURAL l ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nQUADRAS POtlESPORTlVAS / SKATE\nPARQUE INFANTA / EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL CAMPO DE FUTEBOL\nWEIRO\n\u00c1REA COM MESAS E CHURRASQUEIRAS\n\u00c1REA COM REVEGETA\u00c7\u00c3O AR8\u00d3REA\nX ,\n625\t630\nFIGURA 7.6: PLANO DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES NO PORTAL HELVETIA\n\n\nI* *5\u00b0 JtM \u00ed\u00e1\u00a3\u00bb<t fc\u00fc\u00bfi\u00edL\n575\n670\n670\n676\n675\nESPA\u00c7O DE CCNHECMEN\u2019C E VA-Cr&lt;\u00bfAG\u00c1Q DA \u00c1GUA\nESCOLA\nESFA\u00c7O DE CONHECIMENTO E VALORIZA\u00c7\u00c3O DA\u00c3&amp;J\u00c3 '\nESPA\u00c7O DE CONHEOMENTO E /\u00c0LOR2A\u00c7\u00c3OQA\u00c0&amp;JA\n13j ESPA\u00c7O DE CONHECrMENrO E VAU tXj$ l-i\u00b1CLT?\u00a3GS NAIURAS\n670 \u00e2fr\u00fc\u00f3fr\u00da Afrt\u00edt\u00f3\u00e0\u00f3V\u00dciT\u00e3\n675\n675\n670\n565\n665\n670\nASO\n^K?REJA\n\u00f3 5 5\n645\n670\ni\u00ed\u00da i?&amp;\n\u00fc8\u00fc\nAM\n\u00dcUADRA\nESPORTEA\nCh\u00edaehia\nE5PCJR1IVA\nPOSTO K\nSAUDE \u00cdJCOI\u00c1-?\nFSflA\u00c7XJ CE CONHECIMENTO E VALORI2A\u00c7AD\nEIA COMUNIDADE\tZ\n/%.\t'\u25a0 ir\n,/\u00cdK\nESPA\u00c7O DE COHHEOMEVD E VALCfflZA\u00c7AO DACOMUNIDAM\nLEGENDA\n\u2014J CIRCULA\u00c7\u00c3O PRINCIPAL DE\nPEDESTRES PODENDO ESTAR VINCULADA A ClCLOW\n---* CIRCULA\u00c7\u00c3O SECUND\u00c1RIA\nDE PEDESTRES ESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE \u00c1REAS EXTERNAS AO PARQUE OOM POSSIBIDADE DE USO RARA ESTACIONAMENTO\nUMF1ES DAS \u00e1r\u00a3a DO RARQUE .\u00c1REA DESTINADA \u00c0 VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\n1\tALIMENTA\u00c7\u00c3O/\nCONV\u00cdVIO\n2\tCONV\u00cdVIO\n3\tENTRADA\n4\tATIVIDADES EDUCACIONAIS\n5\tMIRANTETOONVMO\n6\tMIRANTE\n7\tCENTRO CULTURAL /\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O\n&amp; QUADRAS POL\u00cdESFORTNAS / SKATE 9 PARQUE INFANTID\nEDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIi\n1Q CAMPO DE FUTEBOL\n1T N\u00d2CLEO CENS\u00ed\u00edAL DA PRA\u00c7A\n12\t\u00c1REA COM MESAS E\nCHURftASQUEIIWS\n13\tMIRANTE / ENTRADA\n14\tPRA\u00c7A PE APOIO A ATIVIDADES ESPORTIVAS\ni s pra\u00e7a com Arvores frut\u00edferas\nESCALA GR\u00c1FICA\n\u00bfaa\nD\t250\tSOQy.\nFIGURA7.7: PLANO DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES NO PORTAL VIRACOPOS\n66Q\n670\nt\u00f3S\n675\t'\t'\nESC\u00c0IA GR\u00c1FICA\n0\t250\t500 rr\nLEGENDA\n\u2014\u00ed CIRCULA\u00c7\u00c3O PRINCIPAL DE PEDESTRES\n\u2014 LIMITES DAS \u00c1REA DO PARQUE\n>=: \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\n1\tENTRADA\n2\tPARQUE INFANTIL / EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL\n3\tMl NI-QUADRAS/ ATIVIDADES EDUCACIONAIS\nFIGURA 7.8: PLANO DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES NO PORTAL CAMPO BELO\n7.5.4.\tPlano de massas para as unidades ambientais de uso intensivo\nPartindo-se dos planos de distribui\u00e7\u00e3o de atividades nas unidades ambientais de uso intensivo, foram realizados planos de massa destes espa\u00e7os.\nPartindo-se das preferencias da comunidade, que sugerem a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores com copas grandes e a utiliza\u00e7\u00e3o de uma linha de interven\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea foi tratada, nos planos de massas, como elementos que, de harm\u00f4nica e fluida, promovem diferentes caracteriza\u00e7\u00f5es e apreens\u00f5es do espa\u00e7o. Sendo assim, tendo-se como referencia MACEDO (1994 e 2000) s\u00e3o propostas cinco possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os (figura 7.9):\n1.\t\u00e1rvore isolada como marco visual no espa\u00e7o, apresentando-se como referencia na estrutura do parque, marcando pontos de entrada, pontos centrais de locais de parada ou sec\u00e7\u00e3o no percurso do parque;\n2.\tlinha condutora de \u00e1rvores, onde seus caules e/ou copas direcionam a vis\u00e3o do usu\u00e1rio para diferentes espa\u00e7os ou pontos focais;\n3.\t\u00e1rvores de copas altas e largas distribu\u00eddas de forma esparsa num determinado espa\u00e7o, n\u00e3o obstruindo a vis\u00e3o horizontal e nem a vertical do usu\u00e1rio; as \u00e1rvores n\u00e3o se caracterizam como marcos, no entanto sua disposi\u00e7\u00e3o define a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o;\n4.\tbosques com teto n\u00e3o completamente fechado permitindo ao usu\u00e1rio ter a apreens\u00e3o visual horizontal completa e vertical parcial;\n5.\tmatas que n\u00e3o permitem nem o acesso f\u00edsico nem o visual dos usu\u00e1rios para outros espa\u00e7os.\nMarco visual no espa\u00e7o\tLinha condutora de \u00e1rvores\n*\nDistribui\u00e7\u00e3o esparsa de \u00e1rvores\tBosques com teto n\u00e3o cerrado\nMatas - fechamento visual horizontal\nFIGURA 7.9: APREENSAO DOS ESPA\u00c7OS ATRAV\u00c9S DE MASSAS ARBOREAS\nOs planos de massas apresentados para os portais Helvetia (figura 7.10 - A-M), Viracopos (figura 7.11 - A-M) e Campo Belo (figura 7.12) buscaram definir as paisagens que ser\u00e3o apresentadas aos usu\u00e1rios. Sendo assim, os estudos realizados atrav\u00e9s de cortes do terreno foram fundamentais para a compreens\u00e3o dos espa\u00e7os criados.\n605\n625\nAMPLIA\u00c7\u00c3O 3\n525\n630\nAMPLIA\u00c7\u00c3O 2\nRQSI\u00dcC\u00c9\n610\nESCALA GRAFICA\nE\n0 rw \u2122 MOrn\nUMIES DA \u00c1RE A DO PARQUE\n\u2022 \u00c1RVORES ISOLADAS \u25a0 MARCO VISUAL\n\u25a0 \u25a0 -N LINHA DE \u00c1RVORES\nM \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O Cf LIAR\nK FORRA\u00c7\u00c3O f ARBUSTOS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DO5 CAMINHOS\n\u00c1RVORES ISOLADAS M DIFERENTES ESPECIES AO LADO DE PERCURSOS BOSQUES COM SOMBREAM\u00e9NTO MEDUWO\nM ENCOSTA REVEGETADA \u25a0 \"RAREDE VERDE\u2019\n\u2122 MAC\u00cd\u00c7O VEGETAL - ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES E ARBUSTOS | BARREIRA VISUALj\n' ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE ARVORES SEM FORMA\u00c7AO DE BOSQUE\n\u2014 CIRCULA\u00c7\u00c3O DE FEDESSES\n= CIRCULA\u00c7\u00c3O M PEDtSiRES f BICICLETAS\n\u25a0 \u00c1REAS DESU\u00d1ADAS A CUlUVO\nESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE\n\u00edM \u00c1REAS EXTERNAS AO PARQUE COM POSSIBIDADE DE USO RARA ESTACIONAMENTO' = PONTE P\u00caNSIL\n\u25a0fe ESCADA Ou DEQUE EM MADEIRA\nCERCAME NTO DO PARQUE\n\u00d42S \u00ab30\n643\t640\t635\t630 625\t620\n\n615\n620\n635 \u00e1JO\n6d5\n630\n\u00d325\n620\nVBWA\nIG\u00dcEJA\nPC5TQ DE\nSA\u00daDE\nIRCAMf N10 ! MRAWE\n'ARVORES\n.FRUT\u00cdFERAS\nCAMfODE FUTEBOL\n.f5GN> EMj\nMACtRA COM\tW\nMIRANTES\t*\n\u00a1MERME DiARlQS\ntf\tBlBlIOFECA\nESCALA GR\u00c1FiCA\n1C0\n\u00cdOOn\nLEGENDA\neN \u00c1RVORES ISOLADAS \u25a0 MARCO VISUAL\n. . -N LINHA Dt ARV\u00da\u00cdT\u00c9S\nd \u00c1REA DESTINADA A V\u00cdGtlA\u00c7\u00c3O CILIAR\nM FORRA\u00c7\u00c3O E ARBUSTOS FARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DOS CAMINHOS\nARVORES ISOLADAS D\u20ac DIFERENTES ESPECIES AO LADO DE PERCURSOS BOSQUES COM SOMBR\u00c9AMEMO MEDIANO\nMl ENCOSTA REWEGETADa \u25a0 'PAREDE VEROE'\n\u00bb MACI\u00c7O VEGETAL \u2022 ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES \u00c9AfiBuSIOS (BARR\u00c9\u00abA VlSU\u00c3L]\n\u2022 \u2022 ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE ARVORES S\u00c9 M FORMA\u00c7\u00c3O D\u00e9 6OSOU\u00c9\n= CIR\u00c7ULA\u00c7\u00c3Q DE PEDESTRES\n= \u00c7IR\u00c7ULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES E BICICLETAS\n\u00c1REAS DESTINADAS A CULTIVO\n:...: ESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO RAROUE\nSSS \u00c1REAS EXTERNAS AO PaRQUE COM POSSlBiDADE DE USO PARA ESTACbDNAMEHTO\n\u25a0 LIMITES DAS \u00c1REA DO PARQUE\n\u00ab:l ESCADAS Dt ACESSO EM ENC\u00daSIAS \u00cdNGREMES\nCERCAM\u00c8NTO DO FARQUE\nFIGURA 7.10 B: PLANO DE MASSAS DO PORTAL HELVETIA - AMPLIA\u00c7AO 1\n\u00a1 CORTE AA\u2018-1 L\nCORTE AA'\nESCALA 1:2 000\nCORTE AA\u2019-2\n\u00a3\nESCALA 1:1.000\nVISTA A\nVISTA B\n100\nseo ni\nESCALA GR\u00c1FICA\nMURAIS fiUE MARCAN AS E NI RADAS DO PAROU E -ASSOCIAR A INFORMA\u00c7\u00d5ES DE PAIN\u00c9IS\nLEGENDA\n<H AJlvORE$ ISOLADAS - MARCO VlSuAi\n. . h:. NHA GE \u00c1RVORES\n\u25a0\tAREA DESTIFiADA A VEGETA\u00c7\u00c3O C\u00cdUAR\nw FOffiA\u00c7AO E ARBUSTOS PARA DELlMlW\u00c7\u00c1O DOS CAMNHOS\n\u00c1RVORES SOLADAS DE DIFERENTES ESPECIES AO lAOO DE PERCURSOS BOSQUES QOM SGMBftEAMEWD MEDIANO\nK ENCOSTA REVEGETADA \u25a0 'PAREDE VERDE'\nB W.C\u00c70 VEGETAL - ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES E W\u00cdBUS1O5 (BARREIRA VISUAL 1\nS\u00c7 CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES\n07 CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES E BICICLETAS\n\u00c1REAS DESU\u00d1ADAS A CULTIVO\nCj ESTAC\u00edONAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE\n\u25a0\t\\ AREAS EXTERNAS AO PAROU\u00c9 COM POSSfiffliADE DE USO PARA ESlAOOfWVSNTO - UMITES DAS \u00c1REA DO PARQUE\nCERCAMENTO DO PARQUE\nVISTA C\nESCCA\nESCALA GR\u00c1FICA\nLEGENDA\n\u00c1RVORES BOLADAS \u25a0 MARCO VISUAL\n. . ALINHA DE \u00c1RVORES\nCZ2 \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\nZZi FORRA\u00c7\u00c3O E ARBUSTOS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DOS CAMINHOS\n\u00c1RVORES ISOLADAS DE DIFER\u00caNTES ESPECIES AO LADO DE PERCURSOS\nBOSQUES COM SOMBREAME NTO MEDIANO\nM ENCOSTA REVEGETADA \u25a0 \u2019PAREDE VERDE\"\nM MACI\u00c7O VEGETAL - ASSOCEA\u00c7\u00c3O DE ARVORES E ARBUSTOS (BARREIRA VISUAL |\n\u2014 PONTE PENSIL\n= CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES\nK CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES \u00c8 BICICLETAS\n\u00c1REAS DESTINADAS A CULWO\n\u25a0 ESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE\n\u00cd3M AREAS EXTERNAS AO PARQUE COM POSSlBlDADE DE USO PARA ESTACIONAMENTO LIMITES DAS \u00c1REA DO PARQUE:\nCERCAMENTO DO PARQUE\nFIGURA 7.10 G: PLANO DE MASSAS DO PORTAL HELVETIA - AMPLIA\u00c7AO 3\nLEGENDA\neN \u00c1RVORES ISOLADAS - MARCO VISUAL\n\u25a0 \u25a0 -KLINHA DE \u00c1RVORES\n\u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7AO CILIAR\nM forra\u00e7\u00e3o e arbustos para DELIMITA\u00c7\u00c3O dos caminhos\n\u00c1RVORES ISOLADAS DE DIFERENTES ESPECIES AO LADO DE PERCURSOS\nBOSQUES COM SOMBREAMENlO MEDIANO\nM ENCOSTA REVEGETADA \u25a0 'PAREDE VERDE'\nMACI\u00c7O VEGETAL ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES E ARBUSTOS (BARREIRA VISUAL]\n\u2122 DEQUE EM MADEiRA\n= CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES\nK CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES E BICICLETAS\n\u00c1REAS DESTINADAS A CULtTVO\nESTACIONAMENTOS PtRIEMCEINTES AO PARQUE\nAREAS EXTERNAS AO PARQUE COM FOSSIBIDADE DE USO PARA ESTACIONAMENTO LIM TES DAS \u00c1REA DO PARQUE\n..CERCAMENTO DO PARQUE\nESCALA GR\u00c1FICA\n\u25a1\tJOO\t200 m\nCORTE DD1\nESCALA 1 1 000\nCORTE EE1\nESCALA T1.000\nVISTA D\nVISTA E\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 1\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 2\n675\n*\u00cd\u00a3_\u00c8\u00cd\u00cd__\u00ab\u00ed___*0 W____\u00cdZ\u00cd___MO\nAMPLIA\u00c7\u00c3O 3\n\u00cd7t\n670\n67D\n675\nAMPLIA\u00c7\u00c3O 2\n635\n\u00d2Sfl\n67\u00cd\t6?0 665660 6656656 W 5\n675\n670\n4\u20190\n670 670 67$\nQuflmA\nE5FC\u00e1wfi\nGWJJ\n1\naso\n6S0\nLEGENDA\nLLM1TES DA \u00c1REA DO PARQUE\n\u2022 \u00c1RVORES ISOLADAS -MARCO VISUAL\n. . -N LIMHA DE \u00c1RVORES \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\nM FCflIW\u00c7\u00c3O E ARBUSTOS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DOS CAMINHOS \u00c1RVORES ISOLADAS DE DIFERENTES ESP\u00c9CIES AO LADO DE PERCURSOS BOSQUES COM SOM\u00caREaMEnTO mediano\nW MACI\u00c7O VEGETAI -ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES E ARBUSTOS (BARREIRA ViSJAL| ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES SEM FORMA\u00c7\u00c3O DE BOSQUE\n\u2014\tCIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES = CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES\nE BICICLETAS\nVEGETA\u00c7\u00c3O CiLIAJT COM \u00c1RVORES DE COPAS ALTAS ESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO RAjTQUE sss \u00c1REAS Externas ao PaRQu\u00ea COM POSStBlDADE DE USO\nPARA ESTACIONAMENTO\n\u201c PONTE P\u00c9NS1L\n\u2014\tPASSARELA DE PEDESTRES \u00c1RVORES SIGNIFICATIVAS EXLSJENTES\n\u25a0I ESCADA OU DEQUE EM MADEIRA CERCAMENTO DO PARQUE\n\u00ab AE RADOR DE LAGO\nESCALA GR\u00c1FICA\n0\t260\tMQffl\nFIGURA 7.11A: PLANO DE MASSAS DO PORTAL VIRACOPOS - GERAL\nWSSAREIA DE PEDESTRES [flUSTRA\u00c7\u00c3O 4\u00a1\nMARCA\u00c7\u00c3O DE PISO INDICANDO\nO LOCAL EXJ li:O CANALADO pLUStto\u00c7\u00c3O 5)\nPOSTO Df\nSAUDE\n/CENTRO\n\u00bf^QJLWIAL\nPRA\u00c7A C\u00cdVICA tmjSTRA\u00c7\u00c1Q S)\nllSttW\u00c7\u00c3O\nVISTA F\nLEGENDA\nLIMITES DA WA DO PARQUE\n\u2022 \u00c1RVORES ISOLADAS -MARCO VISUAL\n. . .\u00abLINHA de \u00e1rvores K \u00c1REA DESTINADA A\nVEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\n\u2122 FORRA\u00c7\u00c3O E ARBUSTOS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DOS CAMINHOS \u00c1RVORES ISOLADAS DE DIFERENTES ESP\u00c9CIES AO LADO DE PERCURSOS BOSQUES COM SOMBREAMEWO MEDIANO\n= CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES 1\u201c I VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR COM \u00c1RVORES DE COPAS ALTAS\nEZF ESTACIONAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE\nSSS \u00c1REAS EXTERNAS AO PARQUE COM POSSlBIDADE DE USO RARA ESTACIONAMENTO\n\u2122 PASSARELA DE PEDESTRES\n\u25a0\u00bb ESCADA OU DEQUE EM MADEIRA\nCEiTCAMEN\u00edO DO PARQUE\n\u00ab AERADOR DO LAGO\nESCALA GR\u00c1FICA\nVISTA F\nCORTE GG1\nESCALA 1:1.000\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 3\nMARCO VISUAL\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 5\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 4\nCAMPO DE FinE\u00cdCt\nPONTE IUUSTO\nMARCA\u00c7\u00c3O DE ENTRADA (HU5TIW\u00c7AQ 6)\nLEGENDA\nUMlT\u00c9S DA \u00c1REA DO PARQUE\n\u2022 \u00c1RVORES RODADAS -MARCO VISUAL \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\nW FORRA\u00c7\u00c3O E ARBUSTOS PARA DELIMITA\u00c7\u00c3O DOS CAMINHOS \u00c1RVORE S SOLADAS DE DIFERENTES ESP\u00c9CIES AO LADO \u00ab PERCURSOS BOSQUES COM SOMBREAM\u00cdN\u00cdO MEDIANO M MACI\u00c7O VEGETAL -ASSOCIA\u00c7\u00c3O \u00dcE \u00c1RVORES E ARBUSTO (BARREIRA VISUAL\u25a0 ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES SEM FORMA\u00c7\u00c3O DE BOSQUE = CIRCULA\u00c7\u00c3O Dt PEDESTRES = CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES E \u00c9BClCLEtAS\ng ESTACOI\u00cdAMENTOS PERTENCENTES AO PARQUE\n\u25a0 'N AR\u00c8AS externas ao parque COM POS&amp;8IDADE DE USO PARA ESTACIONAMENTO\n\" PONTE P(n$IL e \u00c1RVORE S SlGNl\u00ed CATIVAS\nEXISTENTES\n\u25a0! DEGUE EMMAD\u00cdIRA CERCAMENTO DO PARQUE\n* A\u00c9RADOR\u00c9S DOS LAGOS\nESCALA GR\u00c1FICA\n0\t\u2122\t2\u00dc0\t300m\nCORTE HH'\nESCALA 1:1 OO\u00dc\nCORTE 11*\nESCALA 1:1 OOO\nCORTE JJh\nESCALA 1:1000\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 6\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 7\nVISTA G\nILUSTRA\u00c7\u00c3O 8\n\u00dcUA\u00dcRA ESPORTIVA\nLEGENDA\nESCALA GR\u00c1FICA\nN LIMITES DA \u00c1REA DO PARQUE\n\u2022 \u00c1RVORES ISOLADAS -MAHCO VISUAL\n\u2022 \u2022 LINHA DE \u00c1RVORES O \u00c1REA DESTINADA A\nVEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR\nI FORRa\u00c7aOE ARBUSTOS Para DELIMITA\u00c7\u00c3O DOS CAMINHOS \u00c1RVORES ISOLADAS DE DIFERENTES ESP\u00c9CIES AO \u25a0_AD\u00dc DE PERCURSOS BOSQUES COM\nSOMBREANENTO MEDIANO\n\u25a1 MACI\u00c7O VEGETAI -ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1RVORES E ARBUSTOS (SARRf IRA VISUAL) :\t; CIRCULA\u00c7\u00c3O DE PEDESTRES\n&amp;X \u00c1REAS EXTERNAS AO PARQUE COM POSSISIDADE DE USO PARA ESTACIONAMENTO\n= PONTE P\u00caNSIL\n_ PEQUE EM MADEIRA CERCAMENTO DO FASQ.JE\n0 100\n200\n300m\n665\t660 655\n650 655\n670\n675\n665\n6 70\n675\t670\t665\n? .\n6611\n665\nLEGENDA\n\u00c1RVORES isoladas -MARCO MSUAL \u00c1REA DESTINADA A VEGETA\u00c7\u00c3O CILIAR M PORRA\u00c7\u00c3O\nE ARBUSTOS\n\u00c1RVORES ISOLADAS DE DtFEREMES ESP\u00c9CIES\nAO LADO DE PERCURSOS BOSQUES COM SOMBREAMENTO MEDIANO = CIRCULA\u00c7\u00c3O DE\nPEDESTRES\n\u2014 LIMITES DAS \u00c1REA\nDO PARQUE\nVISTA SUPERIOR\nESCALA GR\u00c1FICA\n35(1\nCORTE PP\u2019\nESCALA 11000\nFIGURA 7.12: PLANO DE MASSAS DO PORTAL CAMPO BELO\nAs esp\u00e9cies arb\u00f3reas utilizadas como marco visual individual ou como linhas condutoras no espa\u00e7o foram definidas, a t\u00edtulo de orienta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas a serem consideradas na realiza\u00e7\u00e3o do projeto executivo do parque, considerando-se, no m\u00ednimo, dois dos seguintes crit\u00e9rios: sua representatividade simb\u00f3lica; o atendimento \u00e0s caracter\u00edsticas de flora\u00e7\u00e3o, formato de copa ou perfume estabelecidas pela comunidade; condiz\u00eancia de seu aspecto visual (tronco, folha\u00e7\u00e3o, formato da copa) com o papel visual que esta ir\u00e1 desempenhar.\nSendo assim, as esp\u00e9cies especificadas nesta fase, localizadas no plano de massas est\u00e3o apresentadas no quadro 7.5.\nQUADRO 7.5 - ESP\u00c9CIES ARB\u00d3REAS ESPECIFICADAS NOS PLANOS DE MASSAS\nN\u00b0 DE REFER\u00caNCIA\tESP\u00c9CIE ARB\u00d3REA\n1\tChorisia speciosa / Fam\u00edlia Bombacaceae\n2\tAstronium graveolens / Fam\u00edlia Anacardiaceae\n3\tSyagrus coronata / Fam\u00edlia Arecaceae\n4\tTabebuia vellosoi/ Fam\u00edlia Bignoniaceae\n5\tJacarandamicrantha / Fam\u00edlia Bignoniaceae\n6\tSweetia fruticosa/ Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n7\tPseudobombax grandiflorum / Fam\u00edlia Bombacaceae\n8\tBalfourodendron riedelianum / Fam\u00edlia Rutaceae\n9\tMachaerium villosum / Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n10\tDughetia lanceolata / Fam\u00edlia Annonaceae\n11\tPeltophorum dubium / Fam\u00edlia Leguminosae-Caesalpinoideae (Caesalpinoideae)\n12\tHymeneaea courbaril/ Fam\u00edlia Leguminosae-Caesalpinoideae (Caesalpinoideae)\n13\tErythrina falcata/ Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n14\tDiatenopteryxsorbifolia / Fam\u00edlia Sapindaceae\n15\tOrmosia arborea/ Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n16\tLonchocarpus muehlbergianus / Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n17\tCassia ferruginea / Fam\u00edlia Leguminosae-Caesalpinoideae (Caesalpinoideae)\n18\tSchizolobium parahyba / Fam\u00edlia Leguminosae-Caesalpinoideae (Caesalpinoideae)\n19\tPlantycyamus regnellii / Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n20\tCariniana estrellensis / Fam\u00edlia Lecythidacaceae\n21\tCordia trichotoma / Fam\u00edlia Boraginaceae\n22\tAndira fraxinifolia / Fam\u00edlia Leguminosae-Papilionoideae (Fabaceae)\n8.\tCONCLUS\u00c3O\nEste trabalho partiu de um modelo inicial para a realiza\u00e7\u00e3o de um plano de manejo em um parque linear urbano, modelo este que foi reestruturado \u00e0 partir de sua aplica\u00e7\u00e3o em um estudo de caso: o ribeir\u00e3o Viracopos no munic\u00edpio de Campinas/SP. A estrutura do novo modelo desenvolvido foi efetivamente aplicada neste estudo, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de um plano, que por meio de seus de suas atividades buscou garantir a efetiva\u00e7\u00e3o das premissas b\u00e1sicas deste trabalho, isto \u00e9, a realiza\u00e7\u00e3o de um parque que vise a conserva\u00e7\u00e3o do meio associado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da comunidade.\nO plano apresentado, bem como o plano de massas das unidades ambientais de uso intensivo s\u00e3o propostas iniciais, cabendo \u00e0 comunidade discuti-lo e readequ\u00e1-lo, junto com as autoridades, para torn\u00e1-lo mais plaus\u00edvel.\nSomente ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do plano e a mensura\u00e7\u00e3o dos seus efeitos poder\u00e1 ser realizada uma avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e atividades utilizados na estrutura metodol\u00f3gica proposta, num processo c\u00edclico e cont\u00ednuo de aprimoramento do processo de realiza\u00e7\u00e3o do plano de manejo.\n9.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAG\u00caNCIA ESTADO. 2002. Casos conhecidos de contamina\u00e7\u00e3o -munic\u00edpio de Campinas: \u00c1rea contaminada e informa\u00e7\u00f5es complementares segundo cadastro da CETESB. Lex: Dispon\u00edvel em&lt;http://www.estadao.com.br/ext/ciencia/zonasderisco/area.htm?cid=campinas>. Acesso em: 25 de junho de 2003.\nAMSTALDEN, O. S. B. 1989. Mem\u00f3rias de um filho da Col\u00f4nia Helvetia no Brasil, Indaiatuba-SP. S\u00e3o Paulo, 240 p. apud SHIMABUKURO, T. T. 2003. A Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica na elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Manejo para Parques Urbanos. Estudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos - munic\u00edpio de Campinas/SP. 2003. 122 p. il. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Engenharia Civil, \u00eanfase em Planejamento Ambiental) - FEC / UNCAMP, Campinas.\nAYOADE J. O. 1991. Introdu\u00e7\u00e3o a climatologia para os tr\u00f3picos. 3. ed. Rio de\nJaneiro: Bertrand Brasil. 332 p. il. apud L\u00d3IS \u00c9. 2001. Vari\u00e1veis relacionadas ao Conforto T\u00e9rmico em de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. 114 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - FEC / UNCAMP, Campinas.\nAV MONOGRAF\u00cdAS. 1999. Espa\u00f1a, los 90. Barcelona, n. 79-80, set./dez.. Edi\u00e7\u00e3o Especial.\nBAIDER, C.; TABARELLI, M.; MANTOVANI, W. 2001. The soil seed bank during atlantic forest regeneration in southeast Brazil. Brazilian Journal of Biology, v. 61, n. 1, p. 35-44, fev.\nBARBIERI, E. 1995. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental na parte sul de Ilha Comprida (litoral sul do estado de S\u00e3o Paulo). 123 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Geografia F\u00edsica) - FFLCH / USP, S\u00e3o Paulo.\nBARBOSA J. M. et al. 1992. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas de mata ciliar \u00e0 partir de sementes. In: CONGRESSO NACIONAL DE ESS\u00caNCIAS NATIVAS, 2o , S\u00e3o Paulo. Anais do 2o Congresso Nacional de Ess\u00eancias Nativas. S\u00e3o Paulo: Revista do Instituto Florestal, 1992. v. 4, n. 3, p. 702-705.\nBARBOSA, L.M. et al. 2003. Recupera\u00e7\u00e3o Florestal com esp\u00e9cies nativas no estado de S\u00e3o Paulo: pesquisas apontam mudan\u00e7as necess\u00e1rias. Revista Florestar Estat\u00edstico, v. 6, n. 14, p. 28-34.\nBARBOSA, L. M. 2000. Considera\u00e7\u00f5es gerais e modelos de recupera\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. p. 289-312.\nBARCELLOS, J. A. 2001. Aeroporto e meio urbano: uma an\u00e1lise das legisla\u00e7\u00f5es aeron\u00e1utica e urban\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpio de Campinas e Ribeir\u00e3o Preto. 114 p. il. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). FEC/UNICAMP, Campinas.\nBARTALINI, V. 1994. \u00c1reas verdes e espa\u00e7os livres urbanos. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 1 e 2, p. 49-54. Edi\u00e7\u00e3o Especial.\nBERTRAND, G. 1991. Paisagem e geografia f\u00edsica global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Tradu\u00e7\u00e3o de O. Cruz. S\u00e9rie Caderno de Ci\u00eancias da Terra- IG/USP, S\u00e3o Paulo, v. 13, p.27, 1972. apud CAVALHEIRO, F. Urbaniza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es ambientais. In: TAUK, S. M.; GOBBI, N.; FOWLER, H. G. (Org.). An\u00e1lise ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP. p. 88-99.\nBLASI, C. 2000. Marginais project In Sao Paolo do Brazil. L\u2019 Arca, Mil\u00e3o, n. 149, p. 16-19.\nBRASIL 1965. Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o C\u00f3digo Florestal. Lex: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.senado.gov.br/legbras/>. Acesso em: 18 de outubro de 2001.\n_______1981. Lei n. 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Lex: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.senado.gov.br/legbras/>. Acesso em: 18 de outubro de 2001.\n_______1985. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 4 de 18 de setembro de 1985. Lex: Dispon\u00edvel em:<http://www.mma.gov.br/port/conama>. Acesso em: 07 de dezembro de 2001.\n_______1989. Lei n. 7.803, de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n. 4771, de 15 de setembro de 1965, e revoga as Leis nos. 6.535, de 15 de junho de 1978, e 7.511, de 7 de julho de 1986. Lex: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.senado.gov.br/legbras/>. Acesso em: 18 de outubro de 2001.\n_______2000. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Lex: Dispon\u00edvel em:&lt;http://wwwt.senado.gov.br/legbras/>. Acesso em: 07 de dezembro de 2001.\nBUDOWSKI, G. 1965. Distribution of tropical american rain forest species in the light of sucessional process. Turrialba, Turrialba, v. 15, n. 1, p. 40-42.\nCALVINO. I. 1990. As Cidades Invis\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras. 150 p.\nCAMPINAS. 1988. Lei Municipal no 6031 de 29 de dezembro de 1988. Disp\u00f5e sobre a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do munic\u00edpio de Campinas. Alterada pela Lei n\u00b0 6.367 de Dez /90, Lei Complementar no 03 de Set /91, Lei n\u00b0 7.408 de Dez /92, Lei no 7.896 de Maio /94, Lei n\u00b0 9.627 de Jan /98, Lei n\u00b0 9.785 de Jul. /98, Lei n\u00b0 10.405/00 de Jan /00, Lei n\u00b0 10.618/00 de Set /00, Lei r\u00ed\u00b010.640 de Out /00, Lei Complementar no 05 de Dez /00, Lei n\u00b010.727 de Dez /00, Lei no 10.733 de Dez /00, Lei Complementar n\u00b0 006 de Jan/03 e Lei n\u00b0 11.471 de Jan/03. Complementada pela Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 01/2001 de 12 de setembro de 2001 e Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 02/2001 de 17 de setembro de 2001. Lex: Dispon\u00edvel em:<http://www.campinas.sp.gov.br>. Acesso em: 22 de mar\u00e7o de 2004.\n_______ 1996. Lei Complementar N\u00b0 004 de 17 de janeiro de 1996. Disp\u00f5e sobre o Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas. Complementada pelas Leis N\u00b0 12.487 de 27 de fevereiro de 1997, N\u00b0 10.410 de 17 de janeiro de 2000, N\u00b0 10.639 de 5 de outubro de 2000 e N\u00b0 10.850 de 07 de junho de 2001. Lex: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.campinas.sp.gov.br>. Acesso em 22 de mar\u00e7o de 2004.\nCAVALHEIRO, F. 1991. Urbaniza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es ambientais. In: TAUK, S. M.; GOBBI, N.; FOWLER, H. G. (Org.). An\u00e1lise ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP. p. 88-99.\nCERRI, A. 2003. Recupera\u00e7\u00e3o de floresta estacional semidecidual no campus da USP de Ribeir\u00e3o Preto, SP: Din\u00e2mica e desenvolvimento de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nos primeiros anos p\u00f3s-plantio. 88 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - FFCLRP / USP, Ribeir\u00e3o Preto.\nCRESTANA, M. S. M. 1994. Recomposi\u00e7\u00e3o artificial da mata ciliar. In: BERTOLINI, D.; KROLL, F. M.; LOMBARDI NETO, F. Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua. Campinas: CATI. p. 117-128.\nCHRISTOFOLETTI, A. &amp; FEDERICI, H. 1972. A terra Campineira. 1. ed. Campinas: Ind\u00fastrias Gr\u00e1ficas Mousinho. 100 p.\nDOURADO, G. M. (Org.). 1997. Vis\u00f5es de paisagem: um panorama do paisagismo contempor\u00e2neo no Brasil\u201d; 2. ed. S\u00e3o Paulo: ABAP. 168 p.\nDURING, A. B. 1998. Action at the grassroots: Fighting poverty and environmental decline. Washigton, D.C.: Worldwatch Paper, 1989. 69 p. apud RODRIGUES, I. A. A Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Ambiental e o Manejo de \u00e1reas naturais sob prote\u00e7\u00e3o. In: BARBOSA, S. R. C. S. (Org.). A Tem\u00e1tica ambiental e a pluralidade do ciclo de semin\u00e1rios do NEPAM, Campinas: NEPAM/UNICAMP. p. 153-178 (S\u00e9rie Divulga\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica, 4).\nEMBRAPA. 1999. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Bras\u00edlia: EMBRAPA - Centro Nacional de Pesquisa de Solos.\nFERRARA, L. D'A. 1996. As cidades ileg\u00edveis: Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e cidadania. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. (org.). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Carlos: Editora Studio Nobel e Editora da UFSCar. p. 61 - 80.\nFERRETI, A. R. et al. 1995. Classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas em grupos ecol\u00f3gicos para revegeta\u00e7\u00e3o com nativas no estado de S\u00e3o Paulo. Florestar Estat\u00edstico, S\u00e3o Paulo, v.3, n. 7, p 73 - 77, mar./jun.\nFRANCO, M. A. R. 1994. Desenho ambiental: Instrumento fundamental da arquitetura e do planejamento territorial. 242 p. Tese (Doutorado em Arquitetura e Urbanismo) - FAU / USP, S\u00e3o Paulo.\nGALETI, P. A. 1982. Reflorestamento. In: Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 2. ed. Campinas: Instituto Campineiro de Ensino Agr\u00edcola. p. 237-247.\nGALLO J\u00daNIOR, H. 2000. An\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental de turistas e residentes, como subs\u00eddio ao planejamento e manejo do Parque Estadual de Campos de Jord\u00e3o (SP). 195 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - FFLCH / USP, S\u00e3o Paulo.\nGENOVEZ, A. I. B. 1999. Instru\u00e7\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es/teses na FEC. Curso Apostilado. Campinas: FEC / UNICAMP, Campinas.\nGON\u00c7ALVES, W. 1993. Florestas: Objeto ou instrumento de preserva\u00e7\u00e3o?. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 4, p.191-195.\nGRANZIERA, M. L. M. 2001. \u00c1guas doces no ordenamento Jur\u00eddico. In: Direito de \u00c1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas. p. 66-110.\nGROSS, O. M. S. 1991. Zoneamento ambiental: o caso das APA's do Corumbata\u00ed e da Bacia do Piracicaba. In: TAUK, S. M.; GOBBI, N.; FOWLER, H. G. (Org.). An\u00e1lise Ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP. p. 101-104.\nGUILLAUMON, J. R.; FONTES, M. A. 1992. Estudo para manejo dos campos antr\u00f3picos do Parque Estadual da Ilha Anchieta: Zona de recupera\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO NACIONAL DE ESS\u00caNCIAS NATIVAS, 2o , 1992, S\u00e3o Paulo. Anais do 2o Congresso Nacional de Ess\u00eancias Nativas. S\u00e3o Paulo: Revista do Instituto Florestal. v. 4, n. 3, p. 867-879.\nGUZZO, P. 1999. Estudo dos espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico da cidade de Ribeir\u00e3o Preto/SP, com detalhamento da cobertura vegetal e as \u00e1reas verdes p\u00fablicas de 2 setores urbanos. 125 p. il.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) - IG / USP, S\u00e3o Paulo.\nIBAMA. 1992. Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Roteiro t\u00e9cnico para a elabora\u00e7\u00e3o de planos de manejo em \u00e1reas protegidas de uso indireto. Bras\u00edlia: IBAMA. 47 p.\nIBGE. 2000. Dados censit\u00e1rios do munic\u00edpio de Campinas. apud SHIMABUKURO, T. T. A Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica na elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Manejo para Parques Urbanos. Estudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos -munic\u00edpio de Campinas/SP. 2003. 122 p. il. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Engenharia Civil, \u00eanfase em Planejamento Ambiental) - FEC / UNICAMP, Campinas.\nIVANAUSKAS, N. M.; RODRIGUES, R. R. 1996. Projeto de recupera\u00e7\u00e3o de trechos da floresta ciliar do rio Piratingui, Itu-SP. Piracicaba: [S.N.]. 50 p.\nJOLY C. A. et al. 1998. Projeto Jacar\u00e9 Pepira: o desenvolvimento de um modelo de recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar com base na flor\u00edsrica regional. In: BARBOSA, S. R. C. S. (Org.). A Tem\u00e1tica ambiental e a pluralidade do ciclo de semin\u00e1rios do NEPAM, Campinas: NEPAM/UNICAMP. p. 103-128 (S\u00e9rie Divulga\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica, 4).\nKAGEYAMA P. Y. et. al. 1992. Perspectivas para viabiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de sementes de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas. In: CONGRESSO NACIONAL DE ESS\u00caNCIAS NATIVAS, 2o , S\u00e3o Paulo. Anais do 2o Congresso Nacional de Ess\u00eancias Nativas. S\u00e3o Paulo: Revista do Instituto Florestal. v. 4, n. 4, p. 1044-1046.\n_______1989. Implanta\u00e7\u00e3o de matas ciliares: estrat\u00e9gias para auxiliar a sucess\u00e3o secund\u00e1ria. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. Campinas:Funda\u00e7\u00e3o Cargill. 335 p. p. 130-143.\nKAGEYAMA, P. Y.; GANDARA F. B. 1994. Din\u00e2mica de popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies arb\u00f3reas: Implica\u00e7\u00f5es para o manejo e a conserva\u00e7\u00e3o. In: SIMP\u00d3SIO DE ECOSSISTEMAS DA COSTA BRASILEIRA - SUBS\u00cdDIOS A UM GERENCIAMENTO AMBIENTAL, 3\u00b0, Serra Negra. Anais do III Simp\u00f3sio de Ecossistemas da Costa Brasileira - subs\u00eddios a um gerenciamento ambiental. Serra Negra: ACIESP. v. 2, p. 2-9.\n_______2000. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. p.249-269.\nKAGEYAMA, P. Y.; GANDARA F. B.; VENCOVSKY, R. 2001. Conserva\u00e7\u00e3o in situ de esp\u00e9cies arb\u00f3reas tropicais. In: NASS, L. L. et al. (ed.). Recursos Gen\u00e9ticos e Melhoramento: Plantas. Rondon\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o MT. p. 149-157.\nKAGEYAMA, P. Y.; LEPSCH-CUNHA, N. M. 2001. Singularidade da Biodiversidade nos tr\u00f3picos. In: GARAY, I &amp; DIAS, B. F. S. (org.) Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade em Ecossistemas Tropicais. Petr\u00f3poilis: Editora Vozes. p.199-214.\nKLIASS, R. G. 1993. Parques Urbanos de S\u00e3o Paulo. 1. ed. S\u00e3o Paulo: PINI Editora. 211 p.\nLEIT\u00c3O FILHO, H. F. 1995. Considera\u00e7\u00f5es sobre a pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o. In: TAUK-TORNISIELO, S. M. et al. (Org.). An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. 1. ed. Rio Claro: T. A. Queiroz Editor. p. 169-172.\nLEIT\u00c3O FILHO, H. F. et al. 1994. Estudo de ecologia da mata ciliar dos rios Mogi-Gua\u00e7u e Peixe: PCH Mogi Gua\u00e7u. Relat\u00f3rio das atividades Abril/1993 a Abril/1994: Parque Ecol\u00f3gico UNICAMP. Campinas. apud OLIVEIRA, P. S. G. 1997. Rela\u00e7\u00e3o solo-vegeta\u00e7\u00e3o aplicada ao planejamento da recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares na hidroel\u00e9trica Mogi-Gua\u00e7\u00fa, da CESP no Rio Mogi-Gua\u00e7\u00fa, SP. 91 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) - FEAGRI / UNICAMP, Campinas.\nLEPSCH, I. F. 2002. Forma\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos. 178 p.\nLIMA, C. C.; SANDEVILLE, E. 1998. Desafios do paisagismo contempor\u00e2neo brasileiro. Arquitetura e Urbanismo, S\u00e3o Paulo, n. 75, p. 98-101, dez./jan.\nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. 2000. Hidrologia de matas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. p. 33-44.\nLINCH, K. 1960. A imagem da cidade. Lisboa (Portugal): Edi\u00e7\u00f5es 70, 205 p.\nL\u00d3IS \u00c9. 2001. Vari\u00e1veis relacionadas ao Conforto T\u00e9rmico em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. 114 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - FEC / UNICAMP, Campinas.\nMACEDO, R. K. 1995. Metodologias para a sustentabilidade ambiental: capacidade suporte de ecossistemas. In: TAUK-TORNISIELO, S. M. et al. (Org.). An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. 1. ed. Rio Claro: T. A. Queiroz Editor. p. 77-102.\nMACEDO, S. S. 1993. A vegeta\u00e7\u00e3o como elemento de projeto. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 4, p. 11-41.\n_______1994. Plano de massas: um instrumento para o desenho da paisagem Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 3, p. 9-26. Reedi\u00e7\u00e3o.\nMACEDO, S. S.; SAKATA, F. G. 2002. Parques Urbanos no Brasil. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. 207 p.\nMAGLIO, I. C. 1995. Gest\u00e3o urbana e qualidade de vida: um estudo de caso. In: TAUK-TORNISIELO, S. M. et al. (Org.). An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. 1. ed. Rio Claro: T. A. Queiroz Editor. p. 198-216.\nMAGNOLI, M. M. 1994. Ambiente, espa\u00e7os, paisagem. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 1 e 2, p. 57-64. Edi\u00e7\u00e3o Especial.\n_______1994a. Recursos humanos e meio ambiente. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 1 e 2, p.65-76. Edi\u00e7\u00e3o Especial.\nMALAGODI, M. A. S. 1999. Estudo sobre o programa de reflorestamento ciliar: subs\u00eddios para compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre extens\u00e3o rural e educa\u00e7\u00e3o ambiental. 309 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) - ESALQ / USP, Piracicaba.\nMANTOVANI, W. 1989. Conceitua\u00e7\u00e3o e fatores condicionantes. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. Campinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill. 335 p. p. 11-24.\nMARTINS, F. R. 1991. M\u00e9todos quantitativos de levantamento fitossociol\u00f3gico empregados no Brasil. In: Estrutura de uma floresta mes\u00f3fila. Campinas: Editora da UNICAMP. p. 17-32. (S\u00e9rie Teses)\nMELLO, L. P. 1998. Percep\u00e7\u00e3o da paisagem e conserva\u00e7\u00e3o ambiental no banhado grande do Rio Gravata\u00ed (RS). 2 v. e anexos. Tese (Doutorado em Bioci\u00eancias) -IB / USP, S\u00e3o Paulo.\nMELLO, N. A. 1995. Gest\u00e3o urbana e qualidade de vida. In: TAUK-TORNISIELO, S. M. et al. (Org.). An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. 1. ed. Rio Claro: T. A. Queiroz Editor. p. 193-198.\nMORERO, A. M. 1996. Planejamento ambiental de \u00e1reas verdes: Estudo de caso -distrito sede do munic\u00edpio de Campinas (SP). 156 p. il.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - FEC / UNiCamp, Campinas.\nNEVES, \u00c9. S. 1993. Paisagem - conceito. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 4, p.107-112.\nNUCCI, J. C. 1996. Qualidade ambiental e adensamento: um estudo de planejamento da paisagem do distrito de Santa Cec\u00edlia (msp). 229p..Tese (doutorado em Geografia F\u00edsica) - FFLCH / USP, S\u00e3o Paulo.\nOLIVEIRA, C. N. 2001. Sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais para o planejamento de Parques Lineares: estudo de caso: Parque do Capivari - Munic\u00edpio de Campinas (SP). 43 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharel em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) - PUCCAMP, Campinas.\nOLIVEIRA, L. 1996. Percep\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. (org.). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Carlos: Editora Studio Nobel e Editora da UFSCar. p. 187-212.\nOLIVEIRA, P. S. G. 1997. Rela\u00e7\u00e3o Solo-vegeta\u00e7\u00e3o aplicada ao planejamento da recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares na hidroel\u00e9trica Mogi-Gua\u00e7\u00fa, da CESP no Rio Mogi-Gua\u00e7\u00fa, SP. 91 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) -FEAGRI / UNICAMP, Campinas.\nPAGANO, S.N.; DURIGAN, G. 2000. Aspectos da ciclagem de nutrientes em matas ciliares do estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. p. 109-123.\nPASSOS, M. J. 1998. Estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e regenera\u00e7\u00e3o natural em remanescente da mata ciliar do rio Mogi Gua\u00e7\u00fa (SP) 68 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) - ESALQ / USP, Piracicaba.\nRODRIGUES, I. A. 1998. A Dimens\u00e3o s\u00f3cio-ambiental e o manejo de \u00e1reas naturais sob prote\u00e7\u00e3o. In: BARBOSA, S. R. C. S. (Org.). A tem\u00e1tica ambiental e a pluralidade do ciclo de semin\u00e1rios do NEPAM, Campinas: NEPAM/UNICAMP. p. 153-178 (S\u00e9rie Divulga\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica, 4).\nRODRIGUES, R. R. 1989. An\u00e1lise estrutural das forma\u00e7\u00f5es florestais rip\u00e1rias. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. Campinas:Funda\u00e7\u00e3o Cargill. 335 p. p.99-119.\n_______2000. Uma discuss\u00e3o nomenclatural sobre as forma\u00e7\u00f5es ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. p. 91-99.\nRODRIGUES, R. R.; 2000. GANDOLFI, S. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o de florestas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP. p. 235-247.\nRUEFF, J. 1993. Les jardins urbaines, un luxe n\u00e9cessaire. Urbanisme, Paris, n. 264265, p. 37-49, jun./jul.\nSALVADOR, J. L. G. 1989. Considera\u00e7\u00f5es sobre as matas ciliares e a implanta\u00e7\u00e3o de reflorestamentos mistos nas margens de rios e reservat\u00f3rios. 1. ed. S\u00e3o Paulo: CESP. 15p. (S\u00e9rie Pesquisa e Desenvolvimento).\nSALVIATI, E. J. 1994. Tipos vegetais aplicados ao paisagismo. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 5, p. 9-45.\nSANTIN, D. A. 1999. A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente do munic\u00edpio de Campinas (SP): mapeamento, caracteriza\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica e flor\u00edstica, visando a conserva\u00e7\u00e3o. 467 p. il., 2 v.. Tese (doutorado em Biologia) - IB / UNICAMP, Campinas.\nSANTOS, R. F. 2000. Gerenciamento Ambiental. Curso Apostilado. Campinas: UNICAMP. FEC Departamento de Saneamento e Ambiente - Faculdade de Engenharia Civil, UNICAMP.\nSANTOS, R. F. 2004. Planejamento Ambiental. S\u00e3o Paulo: oficina de textos. 184 p. il.\nSHIDA, C. N. et al. PRELO. Proposta par apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do planejamento em unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Estudo de caso: plano de manejo do Parque Nascentes do Tiet\u00ea, Sales\u00f3polis (SP). Campinas.\nSHIMABUKURO, T. T. 2003. A Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica na elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Manejo para Parques Urbanos. Estudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos - munic\u00edpio de Campinas/SP. 122 p. il. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Engenharia Civil, \u00eanfase em Planejamento Ambiental) - FEC / UNICAMP, Campinas.\nSIGRIST, J. L. 1988. Helvetia, cem anos de Brasil. In: IMESP. A mem\u00f3ria de uma comunidade revela a identidade de uma gente: Helvetia 1988 - 100 anos de Brasil. S\u00e3o Paulo: IMESP, p. 29-45. apud SHIMABUKURO, T. T. 2003. A Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica na elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Manejo para Parques Urbanos. Estudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Viracopos - munic\u00edpio de Campinas/SP. 122 p. il. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Engenharia Civil, \u00eanfase em Planejamento Ambiental) - FEC / UNICAMP, Campinas\nSILVA, D. A. 2000. Evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o de terra no entorno dos Parques Estaduais da Cantareira e Alberto Lofgren e impactos ambientais decorrentes do crescimento metropolitano. 2 v. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Geografia F\u00edsica) - FFLCH / USP, S\u00e3o Paulo.\nSILVA, M. G. L. 1994. Conceitos de desenho no planejamento da paisagem. Paisagem e Ambiente: ensaios (FAU-USP), S\u00e3o Paulo, n. 5, p.81-90.\nSOARES, P. R. B. 1995. Levantamento do meio f\u00edsico e recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares em plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. 53p. il.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) - FEAGRI / UNICAMP, Campinas.\nTEIXEIRA A. L. A. &amp; CRISTOFOLETTI A. 1997. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: dicion\u00e1rio ilustrado. S\u00e3o Paulo: HUCITEC. 244 p.\nTOMASULO; P. L. B. 2000. Proposi\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o para a \u00e1rea do atual Parque Estadual das Fontes do Ipiranga, S\u00e3o Paulo (SP). 150 p. il.. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) - IG / UNESP, Rio Claro.\nTONIATO, M. T. Z. 1996. Estudo fitossociol\u00f3gico de um remanescente de mata de brejo em Campinas (SP). 86 p.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biologia) - IB / UNICAMP, Campinas.\nWELLS, M.; BRANDON, K. 1992. Peoples and Parks: linking protected area management with local communities. 1. ed. Washington: World Bank. 99 p. il.\nWOLF, J. (Coord.). 1998. Plantando Para\u00edsos. Arquitetura e Urbanismo, S\u00e3o Paulo, n. 75, p. 78-97, dez./jan.\n_______________________________ANEXOS_________________________________\nANEXO 1 - ESP\u00c9CIES ARB\u00d3REAS DE MATAS CILIARES EXISTENTES NA REGI\u00c3O DE CAMPINAS-SP\n\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O\t\t\tCARACTERISTICAS GERAIS\t\t\t\tFLORA\u00c7\u00c3O\t\tFOLHAS\t\tAMBIENTE\tPER\u00cdODO DE FRUTIFICA\u00c7\u00c3O\tFASE SUCES-SIONAL\tAPROVEITAMENTO / CARACTER\u00cdSTICAS ESPEC\u00cdFICAS\n\tfam\u00edlia\tnome cient\u00edfico\tnome popular\tcopa -forma\tdi\u00e2metro do caule (cm)\taltura da \u00e1rvore (m)\tinflorescencia (I) ou flor isolada (Fl)\tcor\tper\u00edodo do ano\tperman\u00eancia/ decidui-dade\tcaracter\u00edsticas\t\t\t\t\n1\tAnacardiaceae\tAstronium graveolens\tguarit\u00e1\tglobosa\t40-60\t15-25\tI\tverde\tag\u00f3stesete mbro\tdecidua\tCompostas, 4-7 pares, tamanhos desiguais, 6-8cm. comprimen-to os maiores e 3-4cm. os menores\t\toutubro -novembro\t\t1. indica\u00e7\u00e3o ornamental, boa para parques e jardins\n2\tAnacardiaceae\tLithraeae molleoides\taroeira-brava\tglobosa\t30-40\t6-12\tI\tverde\tag\u00f3stesete mbro\tperene\tComposta, 3-7 fol\u00edo-los, 5-8cm. de compri-mento por 1,5-2,5cm de largura\tTerra firme\tnovembro-janeiro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tindica\u00e7\u00e3o ornamental, boa para parques e jardins 2.\tpossui princ\u00edpio al\u00e9rgico 3.\tpoliniza\u00e7\u00e3o por abelhas\n3\tAnacardiaceae\tTapir\u00edra guianensis\tpeito-de-pombo/ ta pi ri ri\tglobosa\t40-60\t8-14\tI\tamarela\tagosto-dezembro\tdecidua\tCom posta, fol\u00edolos muito vari\u00e1veis em quanti-dade, forma, n\u00famero e tamanho, membran\u00e1ceos, glabros, 4-12cm. de compri-mento.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjaneiro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tindicada para refloresta mento de locais \u00famidos 2.\tfrutos bastante procurados pela fauna local\n4\tAnnonaceae\tAnnona cacans\taraticum-cag\u00e3o/ corti\u00e7\u00e3o\tglobosa\t50-70\t12-16\t\tverde\tfinal de setembro - inicio de novnmhro\tdec\u00eddua\tSimples, glabras, 8-17cm x 3-6cm.\tTerra firme\tjaneiro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias tardias\t1. indicada para reflo resta mento devido r\u00e1pido crescimento\n5\tAnnonaceae\tDughetia lanceolata\tPindaiva, pindabuna, corticeira\tglobosa\t40-60\t15-20\t\troxa\toutubro-novembro\tperene\tSimples, glabras, 8-12cm de compri-mento.\tTerra firme, solos bem drenados\tmar\u00e7o-maio\tSecund\u00e1rias\t1.\tIndicada para reflo resta mento 2.\tEsbelta e elegante 3.\tFrutos muito procurados pela fauna 4.\tCrescimento lento, por\u00e9m pode ser utilizado em reflo resta mento de \u00e1reas permanentes.\n6\tAnnonaceae\tRollinea silv\u00e1tica\taraticum-do mato, embira\tglobosa\t30-40\t6-8\t\tamarela\tsetembro-outubro\tperene\tSimples, ramos novos ferrug\u00edneo-tomentoso, 8-12 cm. x 3-6 cm.\tTerra firme\tjaneiro-abril\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicada para reflo resta mento 2.\tSeu fruto \u00e9 procurado pela avifauna em geral\n7\tAnnonaceae\tXylopia emarginata\tpinda\u00edba\tpiramida 1\t30-40\t10-20\t\tamarela\tnovembro-janeiro\tperene\tSimples, glabras, 4-6cm.\tAmbiente brejoso\tsetembro-novembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a copa estreita e brilhante 2.\tFrutos muito procurados por p\u00e1ssaros 3.\tIndicado para reflo resta mento devido grande toler\u00e2ncia em terrenos\n8\tApocynaceae\tAspidosperma cylindrocarpon\tperoba-poca\tcolunar\t40-70\t8-16\t\tamarela\tsetembro-novembro\tdec\u00eddua\tSimples glabas, 6-12cm x 2-6cm.\tTerra firme, ou inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a copa piramidal e folha brilhante 2.\tIndicado para reflo resta mento devido r\u00e1pido crescimento e toler\u00e2ncia a sol rlirpfn\n9\tApocynaceae\tAspidosperma olivaceum\tguatamb\u00fa-oliva, peroba\t\t40-60\t10-15\t\t\toutubro-novembro\tdec\u00eddua\tSimples, glabras, membran\u00e1ceas, prateada na parte inferior, 5-1 Ocm x 1-3cm.\tTerra firme\tjulho-agosto\tSecund\u00e1rias tardias\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental\n10\tApocynaceae\tAspidosperma ramuflorum\tmatambu, matlambu, peroba amarela, pequi\u00e1\tpiramida I\t60-80\t20-30\t\tbranca\tmaio- junho\tperene\tSimples, glabras, membran\u00e1ceas, 10-15cm x 4-6cm.\tSolos \u00famidos e profundos de boa fertilidade\tjulho-setembro\tSecund\u00e1rias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua copa piramindal perfeita 2.\tIndicada para reflorestamento\n11\tAquifoliaceae\tllex carasifolia\tcongonha\tsemi-globosa\t25-40\t4-7\t\tbranca\tdezembro e fevereiro\tdec\u00eddua\tSimples, membran\u00e1ceas, 4-1 Ocm x 2-4,5 cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\ta partir de junho\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicado para reflorestamento pois os frutos s\u00e3o muito procurados por p\u00e1ssaros 2.\tpossui flores ap\u00edculas.\n12\tAralilaceae\tDendropanax cuneatum\tmaria-mole\tsemi-globosa\t25-35\t6-14\tI\tverde\toutubro-janeiro\tperene\tSimples, glabras, 12-20cm x 4-8 cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjulho-setembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para refolrestamento por possuir flores mel\u00edfelas e frutos procurados por p\u00e1ssaros.\n13\tAralilaceae\tSciadodendron excelsum\tlagarto\tglobosa\t70-90\t15-25\tI\tamarela\tsetembro-mar\u00e7o\tdec\u00eddua\tCompostas, 70-90 cm de comprimen-to, fol\u00edolos com 4-6 cm de compri-mento.\tTerra firme\tmaio-junho\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma de sua copa 2.\tIndicado para reflorestamento por ter crescimento r\u00e1pido e por possuir frutos atrativos aos\n14\tArecaceae\tAcrocomia aculeata\tmaca\u00fava, coco-baboso, maca\u00faba\tglobosa\t20-30\t10-15\t\tmarrom\t\tperene\tSimples em n\u00famero de 20 a 30 comtempo-r\u00e2neas, 4-5 m.\tTerra firme\tsetembro-janeiro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento por possuir frutos que s\u00e3o consumidos pelo homem\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n15\tArecaceae\tArecastrum romanzoffianum\tje ri v\u00e1, coqueiro-jeriv\u00e1\tglobosa\t30-40\t10-20\t\tamarela\toutubro -dezembro\tperene\tSimples, 2-3 m.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tfevereiro-agosto\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento por possuir frutos que s\u00e3o consumidos por animais\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n16\tAsteraceae\tVernonia polyanthes\tassa-peixe\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\tTerra firme\t\u2014\tPioneiras\tIndicado para reflorestamento\n17\tBignoniaceae\tJacaranda micrantha\tcarob\u00e3o\tcolunar\t40-60\t10-25\tFl\troxa\toutubro -dezembro\tdec\u00eddua\tCompostas, 4-10 pares de fol\u00edolos de 4-7cm de compri-mento.\tTerra firme, solos \u00famidos, f\u00e9rteis e profundos\tjulho-setembro\t\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido \u00e0s flores vistosas e ao formato decorativo da copa\n18\tBignoniaceae\tTabebuia chysotricha\tip\u00ea amarelo\tglobosa\t30-40\t4-10\tI\tamarela\tagosto-setembro\tdec\u00eddua\tCompostas, 5- 10cmx\t3- 5cm.\tTerra firme\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido \u00e0s flores vistosas e ao formato 2. Indicado para utiliza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas devido seu Dpcii ipnn nnrtp\n19\tBignoniaceae\tTabebuia vellosoi\tip\u00ea-amarelo, ip\u00ea comum\tglobosa\t40-70\t15-25\t\tamarela\t\tdec\u00eddua\tCompostas, 3-5 fol\u00edolos, 8-16cm x 3-6cm.\tTerra firme\t\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicado para reflorestamento\n20\tBignoniaceae\tZeyhera tuberculosa\tip\u00ea tabaco, ip\u00ea felpudo, bucho-de-carneiro\tglobosa\t40-60\t15-23\t\tmarrom\tnovembro-janeiro\tsemi-dec\u00eddua\tCompostas, 5 fol\u00edolos, 20-25cm de compri-mento.\t\tjulho-setembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflorestamento devido ao r\u00e1pido crescimento e a facilidade de multiplica\u00e7\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n21\tBombacaceae\tChorisia speciosa\tpaineira\tglobosa\t80-120\t15-30\t\t\troxa\tdezembro-abril\tdec\u00eddua\tCompostas, 5-7 fol\u00edolos glabos, membran\u00e1ceos, 6-12cm x 6cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para refloresta mento\n22\tBombacaceae\tPseudobombax grandiflorum\tembiru\u00e7u, paina amarela\tglobosa\t50-80\t15-25\t\tbranca\tjunho-setembro\tdec\u00eddua\tCompostas, 7-11 fol\u00edolos glabos, cori\u00e1ceos, 18-28cm x 9-11 cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por possuir ramos com forma pouco comum quando em flora\u00e7\u00e3o, quando as pontas terminam abruptamente 2.\tIndicado para refloresta mento devido a facilidade de multiplica\u00e7\u00e3o e a tolerabilidade a sol direto\n23\tBoraginaceae\tCordia ecalyculata\tcaf\u00e9-de-bugre\tcolunar\t30-40\t8-12\t\tbranca\toutubro-janeiro\tperene\tSimples, membran\u00e1ceas glabras, 8-14 cm de compri-mento.\tSolo \u00famido e de boa fertilidade\tjaneiro-mar\u00e7o\t\tIndicado para refloresta mento pois seu fruto \u00e9 procurado pela fauna em geral\n24\tBoraginaceae\tCordia sellowiana\tcapit\u00e3o-do-mato\tglobosa\t30-50\t8-14\t\tamarela\tjunho-agosto\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, \u00e1speros puberulas, 8-15 cm de compri-mento.\tTerra firme\tsetembro-outubro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para refloresta mento por possuir frutos que s\u00e3o procurados pela fauna\n25\tBoraginaceae\tCordia superba\tgr\u00e3o-de-galo, babosa branca\tglobosa\t70-90\t20-30\t\tbranca\toutubro-fevereiro\tdec\u00eddua\tSimples, \u00e1speras, 8-14cm de compri-mento.\tTerra firme\tsetembro-novembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tindica\u00e7\u00e3o ornamental devido \u00e0s flores vistosas 2.\tIndicado para refloresta mento por possuir frutos que s\u00e3o consumidos por alni inct n\u00e1QQAmQ\n26\tBoraginaceae\tCordia trichotoma\tlouro-pardo\tglobosa\t70-90\t20-30\t\tbranca\tabril-julho\tdec\u00eddua\tSimples, \u00e1speras, 8-14cm de compri-mento.\tTerra firme pouco \u00famida\tjulho-setembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para reflorestamento\n27\tBoraginaceae\tPatagonula americana\tguaibi, guaiabi, guaiabi branco, guaiabi\tpiramida I\t70-80\t10-25\t\tbranca\tsetembro-novembro\tdec\u00eddua\tSimples, glabras, 3-6cm de compri-mento.\tSolos profundos e \u00famidos, por\u00e9m n\u00e3o encharcado\tnovembro-dezembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para reflorestamento\n\tBuree raceae\tProtium\tbreu\tsemi-\t40-60\t10-25\t\tverme-\tagosto-\tperene\tCompostas, 2-\t\tnovembro-\t\t1. Indica\u00e7\u00e3o\n28\t\thepthaphylum\t\tglobosa\t\t\t\tlha\tsetembro\t\t4 jugas, 7-10cm x 4-5cm.\t\tdezembro\t\tornamental 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tIndicada para reflorestamentopo r possuir frutos que s\u00e3o procurados por alni in<? n\u00e1ctearnet\n29\tCaesalpinoideae\tBauhinia forficata\tpata-de- va ca, moror\u00f3\tglobosa\t50-80\t10-15\t\tbranca\toutubro-janeiro\tsemi-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tCompostas, 3-5 jugos, fol\u00edolos alternos ou opostos, 4-5cm x 2-3cm.\tTerra firme\tjulho-agosto\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por possuir flores brancas que se contrastam com flores verdes 2.\tindicada para reflorestamento devido r\u00e1pido crescimento\n30\tCaesalpinoideae\tCassia ferruginea\tcanaffstula, chuva de ouro\tsemi-globosa\t50-70\t8-15\t\tamarela\tfinal de setembro dezembro\tdec\u00eddua\tcom posta, 10- 30 fol\u00edolos, \u00e1spero na p\u00e1gina superior e ferrug\u00edneo-tomentoso na inferior\tTerra firme\tagosto-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pelas flores 2.\tIndicado para reflorestamento por estar adaptada \u00e0 luz direta\n31\tCaesalpinoideae\tCopaifera langsdorfii\t\u00f3leo-de-copa\u00edba\tglobosa\t50-80\t10-15\t\tbranca\tdezembro-mar\u00e7o\tsemi-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tcomposta, 3-5 jugos, fol\u00edolos alternos ou opostos, 4-5cm x 2-3cm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana e rural 2.\tIndicado para reflorestamento\n32\tCaesalpinoideae\tHolocalyx balansae\talecrim de campinas\tglobosa\t50-80\t15-25\t\tverde\toutubro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tcomposta, 7-25cm de comprimen-to\tTerra firme\tdezembro-fevereiro\tClim\u00e1cicas\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para adensamento florestal 3.\tPossui frutos apreciados por morceaos\n33\tCaesalpinoideae\tHymenaea courbaril\tjatob\u00e1\tcolunar\t100\t15-20\t\tbranca\toutubro-dezembro\t\tcomposta, 6-14cm de comprimen-to\tTerra firme\ta partir de julho\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicado para reflo resta mento devido a facilidade de multiplica\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o de parques 3.\tPossui frutos consumidos por fauna\n34\tCaesalpinoideae\tPeltophorum dubuim\tcanaffstu-la, farinha-seca\tglobosa\t50-70\t10-15\t\tamarela\tdezembro-fevereiro\t\tcomposta, 12-20 pares de pinas,\t20- 30 pares de fol\u00edolos por pina\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmar\u00e7o-abril\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por possuir flores vistosas 2.\tindicada para reflo resta mento devido r\u00e1pido crescimento\n35\tCaesalpinoideae\tSchizolobium parahyba\tguapuruvu, faveira\tpiramida 1- invertida\t60-80\t20-30\t\tamarela\tagosto-outubro\tdec\u00eddua\tcomposta SOSO pinas, 40-60 fol\u00edolos por pina, 80-100cm de comprimen to (fol\u00edolo)\tDepress\u00e3o das encostas em plan\u00edcies aluviais\tabril-julho\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para reflo resta mento 3.\tN\u00e3o indicada para locais muito frequentados por pessoas pela possibilidade de acidentes causados pela f\u00e1cil queda de ramos em dias de ventos\n36\tCaesalpinoideae\tSenna macranthera\tpau-fava\tglobosa\t20-30\t6-8\t\tamarela\tdezembro-abril\tsemi-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tcomposta, 2 pares de fol\u00edolos opostos\tTerra firme\tjulho-agosto\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela flora\u00e7\u00e3o 2.\tindicada para refloresta mento devido r\u00e1pido crescimento 3.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o iirhana\n37\tCecropiaceae\tCecropia pachystachya\temba\u00faba\tglobosa\t15-25\t4-7\t\tmarrom\tsetembro-outubro\tperene\tsimples, face superior \u00e1spera e inferior n\u00edveo-to me ntosa, dividida em 9-10 lobos, 40-48cm (maior lobo) e 16-18cm (menor lobo)\tTerra firme\tmaio-junho\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela forma caracter\u00edstica 2.\tMuito indicada para refloresta mento devido r\u00e1pido crescimento, possuir folhas apreciadas por bichos-pregui\u00e7a e frutos procurados por p\u00e1ssaros\n38\tCelastraceae\tMaytenus aquifolium\tpau-jantar\t\t\t\t\t\t\t\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n39\tCelastraceae\tMaytenus communis *\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\t\u2014\t\u2014\t\n40\tCelastraceae\tMaytenus robusta\tcafezihno-do-mato\tcolunar\t20-35\t6-12\tI\tverde\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tsimples, carta cea e cori\u00e1cea, com pelos, 5-12cm x\t2- 5cm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmaio\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflorestamento por possuir frutos que s\u00e3o procurados pela fauna\n41\tCombretaceae\tTerminalia triflora\tcapit\u00e3ozinh o, pau-de-lan\u00e7a\tglobosa\t30-40\t9-12\t\tverde\tsetembro\tdec\u00eddua\tsimples, com face superior pontuada-granulosa e inferior glaba, 4-7cm de comprimen-to\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\toutubro -novembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido \u00e0 delicadeza de suafolhagem 2.\tIndicado para reflorestamento por ser adaptada ao crescimento em ambientes abertos\n42\tCompositae\tGochnacia polymorpha\tcambar\u00e1\tcolunar\t40-50\t6-8\ti\tmarrom\toutubro\tsem\u00ed-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tsimples, branco tomentosa na p\u00e1gina inferior, 14-18cm x 4-6cm\tTerra firme\toutubro -novembro\tPioneiras\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a colora\u00e7\u00e3o prateada de suas folhas e a forma retorcida de seus ramos\n43\tEbenaceae\tDiospyros inconstans\tfruta-de-jac\u00fa-macho\tglobosa (adulta)\t20-24\t6-9\tFl (flor pouco vistosa)\tverde\tsetembro-novembro\tperene\tSimples, subcori\u00e1-cea, glabra, lustrosa na parte superior, opaca com nervu-ra central amarelada na inferior, 4-8cm x 2-4cm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\ta partir de janeiro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela folhagem adquirir tonalidade cinza-luzidia 2.\tIndicado para reflorestamaento por seus frutos serem procurados pela avifauna 3.\tIndicada para uso urbano por ser de pequeno porte\n44\tEuphorbiaceae\tAlchomea glandulosa\ttapi\u00e1-guass\u00fa\tglobosa\t50-70\t10-20\tI\tverde\tmaio-junho / outubro-novembro\tperene\tSimples, recurvada nos bordos, 8-16cm x 6-12cm\tTerra firme\tsetembro-outubro/ dezembro-janeiro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental para \u00e1reas rurais 2.\tIndicado para refloresta mento por ser pioneira e r\u00fastica\n45\tEuphorbiaceae\tCroton floribundus\tcapixingui\tcolunar\t20-30\t6-10\tI\tamarela\toutubro-dezembro\tsem\u00ed-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tSimples, pubescen-te na face suoperior, prateada na inferior, 8-12cm x 5-6cm\tTerra firme\tjaneiro-fevereito\tPioneiras\tIndicado para refloresta mento por tolerar ambientes abertos e por possuir flores mel\u00edferas\n46\tEuphorbiaceae\tCroton urucurana\tsangra-dagua, urucurana\tglobosa\t25-30\t7-14\tI\tmarrom\tdezembro-junho\tdec\u00eddua\tSimples, pubescen-te, pratea-da na face inferior, 9-18cm de comprimen-to\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tfevereiro-julho\tPioneiras\t1.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o em geral 2.\tPossui flores mel\u00edferas 3.\tIndicada para refloresta mento de \u00e1reas brejosas\n47\tEuphorbiaceae\tSebastiana brasiliensis\tbranquinho, leiteiro-da-folha-fina\tglobosa\t10-20\t4-5\tI\tverde\toutubro-fevereiro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, cori\u00e1cea\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\ta partir de fevereiro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma da copa 2.\tIndicado para uso urbano\n48\tEuphorbiaceae\tSebastiana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tedwalliana*\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tEuphorbiaceae\tSebastiana\tbranquinho\t\t\t\t\t\t\t\t\tAmbiente de\t\tPioneiras\tIndicada para\n49\t\tserrata\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tinunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\t\treflorestamento\n50\tEuphorbiaceae\tSecurinega guarariuva\tguaraiuva\tglobosa\t50-70\t20-25\t\tverde\tfinal de outubro-novembro\tperene\tSimples, glabra oliv\u00e1cea na p\u00e1gina superior e amarelada na inferior, 4-8cm x 3-4cm\tTerra firme\toutubro -novembro\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n51\tFlacourtiaceae\tCasearia decandra\tgua\u00e7atonga\tcolunar\t20-40\t4-10\tI\tamarela clara\tjulho-agosto\tdec\u00eddua\tSimples, membran\u00e1ceas no inicio e subcori\u00e1ceas posteriormente, glabras em ambas as partes, 5-1 Ocm x\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\ta partir de outubro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicado para reflorestamaento por seus frutos serem procurados pela avifauna 2.\tIndicada para uso urbano por ser de pequeno porte e r\u00e1pido crescimento\n52\tFlacourtiaceae\tCasearia gossypiosperma\tpau-de-espeto, cambro\u00e9\tpiramida I\t50-90\t10-40\tI\tbranca\tfinal de setembro-outubro\tdec\u00eddua\tSimples, membran\u00e1ceas, glabras, 4-8cm x 3-5cm\tTerra firme\toutubro -novembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a copa piramidal 2.\tIndicado para reflorestamento devido r\u00e1pido crescimento 3.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o em\n53\tFlacourtiaceae\tCasearia sylvestris\tgua\u00e7atonga , lagarteira\tsemi-globosa\t20-30\t4-6\t\t\tjunho-agosto\tperene\tSimples, assim\u00e9tri-cas, glabras ou \u00e1speras, brilhantes em cima, dotadas de gl\u00e2ndulas vis\u00edveis por transpar\u00ean-cia por todo o limbo,\t6- 12cm x 3-5cm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tsetembro-novembro\tPioneiras\t1.\tIndicado para reflo resta mento por ser pioneira e por seus frutosserem procurados por in\u00fameros p\u00e1ssaros 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o em geral\n\tFlacourtiaceae\tProckya crucis\tcuiteleiro,\t\t\t\t\t\t\t\t\tTerra firme\t\tPioneiras\tIndicada para\n54\t\t\torelha verde\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\treflorestamento\n\tFlacourtiaceae\tXylosma\tespinho-de-\t\t\t\t\t\t\t\t\tTerra firme\t\tSecund\u00e1rias\tIndicada para\n55\t\tpseudosalzmanii\tjudeu\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\ttardias\treflorestamento\n\tIcacinanaceae\tCitronella\tcitronela\t\t\t\t\t\t\t\t\tAmbiente de\t\tSecund\u00e1rias\tIndicada para\n56\t\tmegaphyla\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tinunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\ttardias\treflorestamento\n\tLacistemaceae\tLacistema\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tAmbiente de\t\tSecund\u00e1rias\tIndicada para\n57\t\thassleriana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tinunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tiniciais\treflorestamento\n\tLauraceae\tCryptocaria\tcanela-\tsemi-\t70-90\t10-15\t\tverde\tagosto-\tperene\tSimples,\t\tfevereiro-\t\t1. Indicada para\n58\t\taschersoniana\tbatalha\tglobosa\t\t\t\t\toutubro\t\tglabras, 5-1 Ocm x 3-5cm.\t\tabril\t\tarboriza\u00e7\u00e3o urbana, entretanto com o incoveniente da sujeira causada pela queda dos frutos 2. Indicado para reflorestamento pois seus frutos s\u00e3o procurados pela fauna\n59\tLauraceae\tEndlicheria paniculata\tcanela-sassafr\u00e1s\tglobosa\t30-50\t5-10\tI\tbranca\tjaneiro-mar\u00e7o\tperene\tSimples, cart\u00e1ceas concolores, face superior glabra, com p\u00edeos na nervura central e face inferior com pubescencia densa, 8-25cm x 2,5-8cm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmaio-julho\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o procurados pela fauna\n60\tLauraceae\tNectandra oppositifolia\tcanela-ferrugem\tglobosa\t50-70\t15-20\t\tbranca\tjaneiro-mar\u00e7o\tperene\tSimples, rijas, ferrug\u00edneo-pu bes-ce nte na p\u00e1gina inferior, 10-14cm x 5-10cm.\tSolos \u00famidos a solos de r\u00e1pida drenagem\tjunho-agosto\t\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por ter tonalidade ferrug\u00ednea 2.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por v\u00e1rias esp\u00e9cies de n\u00e1ctctarnct\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n61\tLauraceae\tNectandra lanceolata\tcanel\u00e3o, canela-amarela\tglobosa\t40-80\t15-25\t\tbranca\tsetembro-dezembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, glabras na face superior e piloso tomentoso na inferior, 12-18cm x 2-5cm.\tTerra firme\tjaneiro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por ter folhagem brilhante e pela flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por v\u00e1rias esp\u00e9cies de n\u00e1ccamc\n62\tLauraceae\tNectandra megapotamica\tcanelinha, canela-preta\tglobosa\t40-60\t15-25\t\tamarela clara\tjunho-setembro\tperene ou semi-dec\u00eddua\tSimples, glabras, 8-14cm x 2-4cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tnovembro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma arredondada de sua copa 2.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por v\u00e1rias esp\u00e9cies de\n63\tLauraceae\tOcotea corymbosa\tcanelinha-do-serrado\tglobosa\t40-60\t10-20\t\tamarela\tnovembro-janeiro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, glabras, subcori\u00e1-cea, 6-8cm x 2-2,5cm.\tTerra firme\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma de sua copa 2.\tIndicado para reflo resta mento pois \u00e9 r\u00fastica e adaptada a terrenos arenosos 3.\tInidcada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n64\tLauraceae\tOcotea diospyrifolia\tcanela-amarela, canela, canela-louro\tglobosa\t30-50\t8-13\tI\tamarela clara\tnovembro-janeiro\tperene\tSimples, cori\u00e1cea, inteira e de bordos lisos, totalmente glabras em ambas as faces, brilhante, 6-9cm x 2-3,5cm.\tSolos argilosos e f\u00e9rteis\ta partir de maio\t\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por v\u00e1rias esp\u00e9cies de p\u00e1ssaros\n65\tLauraceae\tOcotea odor\u00edfera\tcanela-sassafr\u00e1s, canela-de-cheiro\tsemi-globosa\t50-70\t15-25\t\tamarela clara\tagosto-setembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, subcori\u00e1-cea, densoto-mentosa na face inferior e glabra na superior, 10-15cm x 4-6cm.\tTerra firme\tabril-junho\tSecund\u00e1rias tardias\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental\n66\tLauraceae\tOcotea puberula\tguaic\u00e1, canela-guaic\u00e1\tglobosa\t40-60\t15-25\t\tverde\tjulho-agosto\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, cori\u00e1cea, glabra, 10-12cm x 3-4cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tnovembro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 2.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por v\u00e1rios n\u00e1ssaros\n67\tLauraceae\tOcotea velutina\tcanela-amarela, canel\u00e3o-amarelo\tsemi-globosa\t50-70\t15-25\t\tamarela clara\tabril-maio\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, subcori\u00e1-cea, densoto-mentosa na face inferior e glabra na superior, 10-15cm x 4-6cm.\tTopo de encostas e em terrenos de boa drenagem natural\tsetembro-outubro\t\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela avifauna\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n68\tLecythidaeae\tCariniana estrellensis\tjequitib\u00e1-branco, estopeiro, jequitib\u00e1\tglobosa\t90-120\t35-45\t\tbranca\toutubro-dezembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, 6-12cm x 3-6cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjulho-setembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental, recomendada para grandes parques e jardins devido seu grande porte 2.\tIndicado para reflo resta mento pois suas sementes s\u00e3o consumidas por macacos\n69\tLeguminosae-mimosoideae\tAcacia polyphylla\tmonjoleiro\tglobosa\t40-60\t15-20\t\tbranca\tdezembro-mar\u00e7o\tsemi-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tComposta, 10 16 jugas, pinas 6-8cm de comprimen to, 24-34 pares de fol\u00edolos, 20-26 cm de compri-mento.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento 3.\tInidcada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana e rural\n70\tLeguminosae-mimosoideae\tEnterolobium contostisiliquum\ttamboril, timburi\tsemi-globosa\t80-160\t20-35\t\tbranca\tsetembro-novembro\tdec\u00eddua\tComposta, 2- 7 jugas.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjunho-julho\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflo resta mento devido seu r\u00e1pido crescimento inicia\n71\tLeguminosae-mimosoideae\tInga fagifolia\ting\u00e1-branco, ing\u00e1-mirim\tsemi-globosa\t50-70\t10-20\tI\tbranca\tagosto-dezembro\tperene\tComposta, 2-3 pares de fol\u00edolos sobre raque labra de 2-4cm de comprimen-to, fol\u00edolos glabros, par teminal 6-13cm de comprimen-to e o basal 3-8cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tnovembro-fevereiro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 2.\tIndicada para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o apreciados pela avifauna\n72\tLeguminosae-mimosoideae\tInga marginata\ting\u00e1\tsemi-globosa\t30-50\t5-15\tI\tbranca\toutubro-fevereiro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 2-3 pares de fol\u00edolos de raque alada 2-6cm de comprimen-to, fol\u00edolos cart\u00e1ceos, par teminal 7-18cm de comprimen-to e o basal 4-\u25a01 Orm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmar\u00e7o-maio\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tPossui frutos comest\u00edveis, sendo algumas vezes cultivados em pomares\n73\tLeguminosae-mimosoideae\tInga uruguensis\ting\u00e1-do-brejo\tglobosa\t20-30\t5-10\t\tbranca\tagosto-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, raque alada, 4 5 jugas, fol\u00edolos erb\u00e1ceos, pubesc\u00e9n-cia restrita as verduras, superficie inferior de cor mais clara, 4-14cm x 1-4cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tdezembro-fevereiro\tPioneiras\t1.\tIndicada para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por animais e possui flores mel\u00edferas 2.\tSeus frutos s\u00e3o comest\u00edveis\n74\tLeguminosae-mimosoideae\tMollinedia widgrenii\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n75\tLeguminosae-mimosoideae\tPiptadenia gonoacantha\tpau-jacar\u00e9, jacar\u00e9, angico-branco\tsemi-globosa\t30-40\t10-20\t\tverde\toutubro-janeiro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta 4-8 jugas, pinas 5-7cm de comprimen-to, 30-40 pares de fol\u00edolos, 10-15cm de comprimen-to.\tTerra firme\tsetembro-outubro\tPioneiras\tIndicada para refloresta mento pois tem r\u00e1pido crescimento e possui flores mel\u00edferas\n76\tLeguminosae-Papilionoideae\tAndira anthelmia\tangelim-do-campo\tsemi-globosa\t40-50\t14-18\tI\troxa\toutubro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 7-11 fol\u00edolos glabros, cori\u00e1ceos, folha com 5-8cm x 2-3cm.\tEncostas \u00famidas\tfevereiro-mar\u00e7o\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para refloresta mento\n77\tLeguminosae-Papilionoideae\tAndira fraxinifolia\tangelim-doce\tsemi-globosa\t30-40\t6-12\t\tbranca\tnovembro-dezembro\tperene\tComposta, 9-11 fol\u00edolos opostos, fol\u00edolos com 4-7cm x 1-2cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tfevereiro-abril\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para refloresta mento por possuir frutos procurados por morcegos e outros animais, por ser r\u00fastica e por ter f\u00e1cil multiplica\u00e7\u00e3o\n78\tLeguminosae-Papilionoideae\tCentrolobium tomentosum\tararib\u00e1\tglobosa\t30-60\t10-20\tI\tamarela\tjaneiro-mar\u00e7o\tdec\u00eddua\tComposta, 13 17 fol\u00edolos.\tEncostas pedregosas\tagosto-setembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para reflorestamento\n79\tLeguminosae-Papilionoideae\tCyclobium vecchii\tlouveira\tglobosa\t30-40\t7-10\t\tcor-de-rosa\tsetembro-outubro\tperene ou semi-dec\u00eddua\tSimples, membran\u00e1cea, glabra, verde mais claro na p\u00e1gina inferior, 10-15cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pois possui copa frondosa e folhas brilhantes 2.\tIndicada para reflorestamento pois \u00e9 tolerante a \u00e1reas abertas\n80\tLeguminosae-Papilionoideae\tErythrina crista-galli\tcorticeira-do-banhado, sananduva\tglobosa\t30-40\t6-10\t\tvermelha\tsetembro-dezembro\tdec\u00eddua\tCom posta, trifoliolada, fol\u00edolos glabros, fol\u00edolos laterais 6-8cm de comprimen to e terminal de 9-1 Ocm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tja nei rote ve reito\tPioneiras\t1. Indica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua flora\u00e7\u00e3o\n81\tLeguminosae-Papilionoideae\tErythrina falcata\tsuin\u00e3, corticeira-da-serra\tglobosa\t50-90\t20-30\t\tbranca\tjunho-novembro\tdec\u00eddua\tCom posta, trifoliolada, fol\u00edolos glabros e cori\u00e1ceos, fol\u00edolos 10-15cm x 5-7cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tsetembro-novembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento\n82\tLeguminosae-Papilionoideae\tLonchocarpus guilleminianus\tembir\u00e1-de-sapo, falso-timb\u00f3, guaina\tglobosa\t40-60\t10-18\t\t\troxa\tdezembro-janeiro\tdec\u00eddua\tComposta, 9-15 fol\u00edolos membran\u00e1ceos, pilosos na face inferior, 3-cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjulho-agosto\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento por ser adaptada a terrenos secos e pobres 3.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n83\tLeguminosae-Papilionoideae\tLonchocarpus muehlbergiannus\tembir\u00e1-de- sapo, timb\u00f3, feij\u00e3-cru\tglobosa\t40-50\t15-20\t\tvermelha\toutubro-janeiro\tdec\u00eddua\tComposta, 7-13 fol\u00edolos glabros naface superior e pubescen-tes na inferior, fol\u00edolos 6-12cmx\t3 5cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjulho-agosto\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento\n84\tLeguminosae-\tLuetzelburgia\tguaissara\tglobosa\t\t\t\troxa\t\t\t\t\t\t\t\n\tPapilionoideae\tquaissara\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n85\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium aculeatum\tpau-angu, jacarand\u00e1-de-espinho\tglobosa\t30-40\t6-12\t\tbranca\tfinal de novembro-fevereiro\tsemi-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tComposta, 31 45 fol\u00edolos pubescen-te na face inferior.\tTerra firme\tabril-julho\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido sua flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento por ser pioneira e r\u00fastica 3.\tInidcada para arboriza\u00e7\u00e3o i irhana\n86\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium brasiliensis\tpau-sangue, jacarand\u00e1\tglobosa\t40-70\t8-14\tI\troxa\tjunho-agosto\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 7-11 fol\u00edolos, raque 10-17n cm de comprimen-to, fol\u00edolos alternos, cart\u00e1ceos, face ventral ferrug\u00edneo-cer\u00edcea e glabra e face dorsal glabescen-te 4-14 cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tabril-maio\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 2.\tIndicada para reflo resta mento\n87\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium nyctitans\tbico-de-pato, guaximb\u00e9\tsemi-globosa\t40-60\t8-18\t\tverde\tfevereiro-maio\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, estipulada, com 11-35 fol\u00edolos ferrug\u00edneo-pubescen-tes na p\u00e1gina inferior.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana e rural 2.\tIndicada para reflo resta mento\n88\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium paraguaiense\tcateret\u00ea, jacarand\u00e1-branco\tglobosa\t30-40\t5-8\t\tamarela clara\tdezembro-janeiro\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolos subcori\u00e1-ceos e glabors, 5-9cm x 3-5cm.\tTerra firme\tabril-junho\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o em geral 2.\tIndicada para reflo resta mento por ser adaptada a tereenos pobres\n89\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium stipitatum\tsapuvinha, sapuva\tplramlda 1\t40-50\t10-20\t\tverde clara\tfevereiro-abril\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 9- 15 fol\u00edolos glabros e membran\u00e1ceos.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela forma de sua copa 2.\tIndicado para reflorestamento\n90\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium vestitum\tcateret\u00ea, jacarand\u00e1-branco\tglobosa\t40-70\t8-14\tI\tbranca\tnovembro-dezembro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, com raque de 8-12 cm de comprimen-to, fol\u00edolos alternos em n\u00famero de 7-13, discolores, esparsamente tomentosa, 5-7cmx\t2- 4cm.\tTerra firme, bem drenados\tjunho-julho\tSecund\u00e1rias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para refloresta mento 3.\tPossui flores ap\u00edcolas\n91\tLeguminosae-Papilionoideae\tMachaerium villosum\tjacarand\u00e1-paulista\tsemi-globosa\t50-80\t20-30\t\tbranca e roxa\toutubro-dezembro\tperene ou semi-dec\u00eddua\tComposta, 17 23 fol\u00edolos densa men-te tomen-tosos em ambas as faces, 6-1 Ocm x 2-3cm, 20-30cm de comprimen-to.\tTerra firme\tag\u00f3stasete mbro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para refloresta mento pois \u00e9 adaptada a campos abertos\n92\tLeguminosae-Papilionoideae\tOrmosia arb\u00f3rea\tolho-de-cabra\tglobosa\t50-70\t15-20\t\tbranca e roxa\toutubro-dezembro\tperene ou semi-dec\u00eddua\tComposta, 9-11 fol\u00edolos forte mente cori\u00e1ceo, glabos, 10-24cm x 5-10cm.\tTerra firme\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para refloresta mento 3.\tInideada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n93\tLeguminosae-Papilionoideae\tPlatycyamus regnellii\tpau-pereira\tsemi-globosa\t40-60\t10-20\t\tamarela\tfevereiro-abril\tdec\u00eddua\tComposta, fol\u00edolos glabros na face superior e ferrug\u00edneo-tomentosos na inferior\tTerra firme\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para refloresta mento pois \u00e9 tolerante ao sol direto e tem r\u00e1pido crescimento\n94\tLeguminosae-Papilionoideae\tPlatypodium elegans\tfaveiro, amendoim-do-campo, jacaranda-zinho\tglobosa\t40-50\t8-12\t\tamarela clara\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 10 20 fol\u00edolos de 2-4cm de comprimen-to.\tTerra firme\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para refloresta mento 3.\tInideada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n95\tLeguminosae-Papilionoideae\tSweetia fruticosa\tsucupira amarela\tglobosa\t40-60\t10-18\t\tamarela\tagosto-outubro\tdec\u00eddua\tComposta, 9-15 fol\u00edolos membran\u00e1ceos, pilosos na face inferior, 3-4 cm de comprimen-to.\tIndiferente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo\toutubro-dezembro\t\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por possuir folhagem delicada e elegante\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n96\tLythraceae\tLafoensia pacari\tdedaleiro\tglobosa\t30-60\t10-18\t\tbranca amarelada\toutubro-dezembro\tdec\u00eddua\tSimples, cori\u00e1cea, 8-15cm de comprimen-to.\tIndiferente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do\tabril-junho\t\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n97\tMagnoliaceae\tTalauma ovata\tbagua\u00e7u, magnolia\tglobosa\t60-90\t20-30\t\tamarela clara\tfinal de outubro-in\u00edcio de dATAmhrn\tperene\tSimples, 25-39cm de comprimen-to.\tAmbiente brejoso\tagosto-setembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflorestamento\n98\tMalvaceae\tBastardiopsis densiflora\tjangada-brava\tsemi-globosa\t30-60\t15-20\t\tbranca e roxa\tjulho-agosto\tperene\tSimples, denso-tomentosa, 7-12cmx\t4 10cm.\tEncostas \u00famidas, orla de matas e capoeiras\tsetembro-outubro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflorestamento por ser r\u00fastica e de r\u00e1pido crescimento\n99\tMeliaceae\tCabralea canjerana\tcanjarana\tglobosa\t70-120\t20-30\t\tbranca\tsetembro-outubro\tdec\u00eddua\tComposta, 15 21 fol\u00edolos de 12-15cm de comprimen-to, 40-70cm de compri-mento.\tTerra firme\tagosto-novembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflorestamento pois o arilo da semente \u00e9 consumido por o\u00e1ssaros\n100\tMeliaceae\tCedrella fissilis\tcedro\tglobosa\t60-90\t20-30\t\tbranca\tagosto-setembro\tdec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolos de 8-14cm de comprimen-to, 60-1 OOcm.\tTerra firme\tjunho-agosto\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para reflorestamento 3.\tNunca deve ser plantada em grupamentos homog\u00eanoes devido ao ataque de brocas\n101\tMeliaceae\tGuarea guidonia\tcarrapeta, marinheiro\tsemi-globosa\t40-60\t15-20\t\tbranca\tdezembro-mar\u00e7o\tperene\tComposta, 6-10 pares de fol\u00edolos de 20-30cm de comprimen-to, 30-40cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tnovembro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o em geral 3.\tIndicada para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela avifauna\n\tMeliaceae\tGuarea\tmarinheiro,\tglobosa\t40-70\t4-25\tI\t\tsetembro-\tperene\tComposta,\t\ta partir de\t\tIndicada para\n102\t\tkunthiana\tcanjarana-do-brejo\t\t\t\t\t\tnovembro\t\tfol\u00edolos cart\u00e1ceos 2-6 pares geralmente glabors, 15-25cm x 5-10cm.\t\tagosto\t\trefloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por tucanos\n\tMeliaceae\tGuarea\tmarinheiro,\t\t\t\t\t\t\t\t\tAmbiente\t\tSecund\u00e1rias\tIndicada para\n103\t\tmacrophylla spp\tcanjarana-do-breio\t\t\t\t\t\t\t\t\tbrejoso\t\ttardias\treflorestamento\n\tMeliaceae\tTr\u00edchilia catigua\tcatigu\u00e1\t\t\t\t\tamarela\t\t\t\tAmbiente de\t\tSecund\u00e1rias\tIndicada para\n104\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tinunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tiniciais\treflorestamento\n105\tMeliaceae\tTr\u00edchilia claussenii\tcatigu\u00e1, catigu\u00e1-vermelho\tglobosa\t20-30\t6-12\t\t\tagosto-outubro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, fol\u00edolos 6-13cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjaneiro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tIndicada para reflorestamento, principalmente adensamento de matas, pois \u00e9 adaptada ao crescimento em ambiente\n106\tMeliaceae\tTr\u00edchilia elegans*\t\t\t\t\t\tamarela\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\tclara\t\t\t\t\t\t\t\n107\tMeliaceae\tTr\u00edchilia hirta\tpau-de-ervilha\tglobosa\t20-30\t6-14\t\tbranca\toutubro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 8- 18 fol\u00edolos com nervuras pubescen-tes, 20-30cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmaio-julho\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por possuir folhas brilhantes ter pequeno porte 2.\tIndicada paara arboriza\u00e7\u00e3o urbana por ter pequeno porte 3.\tIndicada para rpflnrp\u00e7ttampntn\n108\tMeliaceae\tTrichilia pallida\tcatingu\u00e1-amarelo\tglobosa\t15-25\t4-25\t\tamarela clara\tnovembro-fevereiro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 1- 9 fol\u00edolos subcori\u00e1ceos e glabros de 9 20cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tdezembro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias iniciais\tndicada para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por in\u00fameros p\u00e1ssaros\n109\tMoraceae\tFicus enormis\tfigueira, figueira-de-pedra\tglobosa\t40-80\t6-14\t\t\tagosto-setembro\tperene\tSimples, cori\u00e1cea, grossa, glabra, 10-20cm x 6- 10cm.\t\tdezembro-janeiro\tSecund\u00e1rias\tndicada para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por in\u00fameros p\u00e1ssaros\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n110\tMoraceae\tMadura tinotoria\ttai\u00fava, amora-branca\tsemi-globosa\t\u2014\t\u2014\t\t\t\t\t\tTerra firme\t\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n111\tMyrsinaceae\tRapanea ferruginea\tcapororoca-vermelha, pororoca, camarar\u00e1\tglobosa\t30-40\t6-12\t\tbranca\tmaio- junho\tperene\tSimples, cori\u00e1cea, ferrug\u00edneo-tomentosa na face inferior, 7-9cm X 2-2,5cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\toutubro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma de sua copa 2.\tIndicada para reflorestamento pois seus frutos s\u00e3o conumidos oela avifauna\n112\tMyrsinaceae\tRapanea umbellata\tcapororoca-verdadeira\tpiramida I\t30-50\t5-15\t\tverde\tdezembro-janeiro / junho-julho\tperene\tSimples, brilhantes e visivelmen-te nervadas na face ventral e opaca e providas de gl\u00e2n-dulas esparsas na dorsal 9-12cm x 3,5-5cm.\tAmbiente brejoso\tmar\u00e7o-abril/ outubro-dezembro\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicada para reflorestamento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por in\u00fameros p\u00e1ssaros, principalmente jacus e sabi\u00e1s\n113\tMyrtaceae\tCalyptranthes\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tlucida*\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n114\tMyrtaceae\tCampomanesia guazumifolia\tsete-capotes\tglobosa\t20-30\t6-10\tFl (grandes e vistosas)\tbranca\toutubro-novembro\tdec\u00eddua\tSimples, foscas, cori\u00e1cea, rugosa, com nervuras muito salientes na face inferior e impressas na superior,\t7 14cm x 3-6cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmar\u00e7o-maio\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela fauna local 2.\tSeus frutos s\u00e3o consumidos pelo homem in natura ou utilizados para fazer doces\n115\tMyrtaceae\tCampomanesia xanthocarpa\tguariroba, guarirobeira\tcolunar\t30-50\t10-20\tFl\tbranca\tsetembro-novembro\tdec\u00eddua\tSimples, membran\u00e1ceas, assim\u00e9tricas, brilhantes, 4-8cmx\t3- 5cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tnovembro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma de sua copa 2.\tIndicado para reflo resta mento 3.\tSeus frutos s\u00e3o consumidos pelo homem in natura ou para fazer licores\n116\tMyrtaceae\tEugenia hiemalis*\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\t\u2014\t\u2014\t\n117\tMyrtaceae\tEugenia moraviana\t\t\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\tsemi-dec\u00eddua\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n118\tMyrtaceae\tEugenia pyriformis\tuva ia, uva ie ira, uvalha, uvalha-do-campo\tglobosa\t30-50\t6-13\tFl\tbranca\tagosto-setembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, glabra, subcori\u00e1-cea, com a face inferior altamente cer\u00edcea, levemente discolores, ros\u00e1cea avermelha-da quando jovem, 4-7cm de comprimen-to\tTerra firme\tsetembro-final de janeiro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental, apesar da inciveni\u00eancia causada pela queda dos frutos 2.\tIndicada para reflorestamento por seus frutos serem consumidos pelo homem e por p\u00e1ssaros\n119\tMyrtaceae\tEugenia sulcata*\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\t\t\u2014\t\u2014\t\n120\tMyrtaceae\tEugenia uniflora\tpitanga, pitangueira, pitangueira-vermelha\tsemi-globosa\t30-50\t6-12\tFl\tbranca\tagosto-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, glabras, levemente discolores, brilhantes na face superior, 3-7cm x 1-3cm.\tTerra firme\toutubro- janeiro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental, apesar da inciveni\u00eancia causada pela queda dos frutos 2.\tIndicada para reflo resta mento por seus frutos serem consumidos pelo homem e por p\u00e1ssaros\n121\tMyrtaceae\tMyrcia formosiana\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\tTerra firme\t\u2014\tPioneiras\tIndicada para reflorestamento\n122\tMyrtaceae\tMyrcia rostrata\tlanceira, guaramirim-da-folha-fina\tglobosa\t15-25\t4-12\tI\tbranca\tnovembro-dezembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, cart\u00e1ceas, glandula-das, 3-6,5cm x 0,6-1,6cm.\tTerra firme\tjaneiro\tPioneiras\tIndicado para reflorestamento por seus frutos serem consumidos pela fauna local\n123\tMyrtaceae\tMyrciaria ciliolata*\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\t\u2014\t\u2014\t\n124\tMyrtaceae\tMyrciaria floribunda\tjabuticaba\t\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicada para reflorestamento\n125\tMyrtaceae\tPsidium guajava\tgo ia beira, goiaba-branca, goiabeira-branca\tsemi-globosa\t20-30\t3-6\t\tbranca\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, 8- 12cmx 3-6cm.\tTerra firme\tdezembro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicado para reflorestamento por seus frutos serem consumidos plea fauna e pelo homem\n126\tNyctaginaceae\tGuapira opposita\tmaria-mole, maria-faceira, jo\u00e3o-mole, carne-de-vaca\tglobosa\t40-60\t6-20\tI\tverde\tjulho-outubro\tperene\tSimples, subcori\u00e1-cea e semi-camosa, frequentemente r\u00edgido-pubescentena face inferior e glabra e brilhante na face superior, 8-14cm x 2,5-5,5cm.\tTerra firme\tnovembro-fevereiro\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicado para reflorestamento por seus frutos serem consumidos por p\u00e1ssaros\n127\tNyctaginaceae\tPisonia ambigua\tmana-mole, maria-faceira\tsemi-globosa\t40-60\t5-18\tI\tverde\tjulho-outubro\tperene\tSimples, pubescen-te, de textura quase membran\u00e1cea, 10-18cm x 4-8cm.\tTerra firme\tagosto-novembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o rural 2.\tIndicada para reflorestamento\n128\tOpiliaceae\tAgonandra enqlerii*\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\t\t\u2014\t\u2014\t\n129\tPhytolacca ceae\tGallesia integrifolia\tpaudalho, guararema\tcolunar\t70-140\t15-30\t\tverde clara\tfevereiro-abril\tperene\tSimples, glabras, cori\u00e1ceas, 10-16cm de compri-mento\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tsetembro-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental para grandes parques 2.\tIndicada para reflorestamento pois tem r\u00e1pido crescimento\n130\tPhytolacca ceae\tSeguieria floribunda*\tlim\u00e3o-bravo\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\t\u2014\t\u2014\t\n131\tPi pera ceae\tPiper arboreum\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\tTerra firme\t\u2014\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicada para reflorestamento\n132\tPoligonaceae\tRuprechtia laxiplora\tmarmeleiro, viraro\tpiramida I\t40-70\t10-20\tI\tcor-de-rosa e verde\tsetembro-outubro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, discolores, glabras na face superior, 4-8cm x 1,5-2,8cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\toutubro-novembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para reflorestamento\n133\tProteaceae\tRoupala brasiliensis\tcigarreira, carvalho-do brasil, guachica, catinga-de-\tpiramida I invertida\t50-70\t15-25\t\tamarela\tjunho-agosto\tdec\u00eddua\tSimples, cori\u00e1ceas, glabras, 10-20cm x 4-8cm.\tTerra firme\tagosto-outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental\n134\tRhamnaceae\tRhamnidium elaeocarpus\tsaguaraji-amarelo, tarumai\tpiramida I invertida\t30-50\t8-16\t\tverde\toutubro-novembro\tdec\u00eddua\tSimples, 6-12cmx 3-5cm.\tTerra firme\tdezembro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicado para reflorestamento por seus frutos serem consumidos por p\u00e1ssaros\n135\tRosaceae\tPrunus sellowii\tpessegueir o-bravo\tglobosa\t30-40\t10-15\t\tbranca\tdezembro-fevereiro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, glabras, 7-12cmx 2-4,5cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjunho-agosto\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicado para reflorestamento por seus frutos serem consumidos por p\u00e1ssaros 2.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental\n136\tRubiaceae\tAmaiuoa guianensis\tcarvoeiro, vachila, canela-de-veado, piment\u00e3o-bravo\tcolunar\t30-50\t4-12\tI\tbranca\tsetembro-novembro\tperene\tSimples, com l\u00e2mina inteira, cat\u00e1cea, de bordos ciliados, com a face superior glabra e brilhante e a inferior com pubes-c\u00eancia ferrug\u00ednea sobre as nervuras, 9-19cmx\t3- 9cm.\tIndiferentes quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de umidade do solo, solos arenosos\tabril-junho\t\t1.\tIndicado para reflo resta mento por seus frutos serem consumidos pela avifauna 2.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 3.\tQuase exclusiva de bosques de matas ciliares\n137\tRubiaceae\tChomelia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tobtusa*\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n138\tRubiaceae\tChomelia sericea\t\t\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n139\tRubiaceae\tCouteria hexandra\t\t\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tPioneiras\tIndicada para reflorestamento\n140\tRubiaceae\tIxora velunosa*\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n141\tRubiaceae\tPsychotria\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tvauthieri*\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n142\tRubiaceae\tRandia spinosa*\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n143\tRutaceae\tBalfourodendron riedellianum\tpau-marfim, farinha- seca\tsemi-globosa\t40-90\t20-30\t\u2014\tamarela\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, fol\u00edolos 6-12cmx\t3- 5cm.\tSolo \u00famido\tagosto-setembro\tPioneiras\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o de parques e jardins\n144\tRutaceae\tEsembeckia febr\u00edfuga\tlim\u00e3ozinho, mamoninha , laranjinha, crumarim\tsemi-globosa\t20-40\t5-11\t\tverde\tagosto-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolos membran\u00e1ceo s, glabros na face superior e alvo-pubescentes junto as nervuras princip\u00e1is na face inferior, os laterals 3-5cm de comprimen-to e o termi-nal 5 10cm.\tTerra firme\tjaneiro-junho\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana devido seu pequeno porte\n145\tRutaceae\tEsembeckia grandiflora\tguachupita, canela-de-cotia, pau-de-cotia\tcolunar\t20-30\t4-7\t\tverde\tnovembro-janeiro\tperene\tSimples, quase glabras, cori\u00e1ceas, 7-10cmx 3-4cm.\tSolo argiloso f\u00e9rtil em lugares assombread os da mata\tjunho-agosto\t\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por possuir folhagem vistosa em cor verde escura opaca\n146\tRutaceae\tMetrodorea nigra\tcarrapateira ,chupa-ferro\tsemi-globosa\t20-30\t4-5\t\troxa\tsetembro-novembro\tperene\tSimples ou compostas 2-3 fol\u00edolos glabros, cori\u00e1ceos, 7-10cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmar\u00e7o-a brl\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicada para adensamento de bosques pois \u00e9 adaptada ao crescimento na sombra 3.\tIndicada para o reflorestamento, principlamente para o adensamento de matas degradadas\n147\tRutaceae\tMetrodorea stipularis\tcapatuna, chupa-ferro\tcolunar\t40-50\t8-12\t\tbranca\tnovembro-janeiro\tperene\tComposta, 2-3 fol\u00edolos desiguais, membran\u00e1ceos, levemente pubescen-te, 7-15cm x 3- Scm\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjunho-julho\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndicado para reflorestamento por seus frutos serem consumidos por p\u00e1ssaros 2.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental\n148\tRutaceae\tZanthoxylum pohlianum\tjuva, temberati, espinilho\tsemi-globosa\t40-60\t6-20\tI\tverde\toutubro-janeiro\tperene\tCom posta, raque 6-12cm de comprimen to, fol\u00edolo membran\u00e1ceo, glandular, glabros, com aroma de laranjeira quando macerados, em n\u00famero de 5-7, 4-8cm x 2-3cm.\tMatas abertas de plan\u00edcies aluviais em capoeir\u00f5es, orlas de matas prim\u00e1rias\ta partir de fevereiro\tSecund\u00e1rias\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o rural e urbano pela boa sombra produzida por sua copa\n149\tRutaceae\tZanthoxylum rhoifolium\tmamica-de-porca, tembetari\tsemi-globosa\t30-40\t6-12\t\tverde\toutubro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tComposta, 5-13 pares de fol\u00edolos opostos, as vezes aculeado na face inferior, 4-8cm x 1-2cm.\tTerra firme\tmar\u00e7o-junho\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma de sua copa 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tIndicado para reflo resta mento por seus frutos serem consumidos por\n150\tRutaceae\tZanthoxylum riedellianum\tmamica-de- porca-cascuda\tsemi-globosa\t40-60\t8-18\tI\tamarela\tmaio-julho\tdec\u00eddua\tComposta\tTerra firme\toutubro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\tIndicada para reflorestamento\n151\tRutaceae\tZanthoxylum rugosum\tmamiqueira fedorenta, mamiqueira\tsemi-globosa\t\t8-14\t\tverde\tagosto-outubro\tdec\u00eddua\tComposta, 3-6 pares de fol\u00edolos glabros, 4-9cm x 2-3cm.\tSolos f\u00e9rteis de meia encosta\tabril-maio\t\tIndicada para reflorestamento\n152\tSapindaceae\tAllophylus edulis\tchal-chal, vacum, fruta-de-pombo\tpiramida I\t20-30\t6-10\t\tbranca\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolo de 8-12cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tnovembro-dezembro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tIndicado para reflorestamento por produzir frutos que s\u00e3o consumidos por p\u00e1ssaros e por suas flores serem\n153\tSapindaceae\tCupania vemalis\tarco -de-pe neira, cuvant\u00e3, camboat\u00e3\tcolunar\t50-70\t10-22\t\tamarela\tmar\u00e7o-maio\tsemi-decidua\tComposta, 10 18 fol\u00edolos de 6-15cm de comprimen-to.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tfinal de setembro-novembro\tSecund\u00e1rias tardias\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tIndicado para reflo resta mento por estar adaptado \u00e0 insola\u00e7\u00e3o direta e por seus frutos serem consumidos por\n154\tSapindaceae\tDiatenopteryx sorbifolia\tmaria-preta, correieira\tsemi-globosa\t50-70\t15-30\t\tamarela\tsetembro-outubro\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolos de 6-7cm de comprimen-to.\t\toutubro-novembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental por pussuir copa estreita 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana 3.\tIndicado para reflo resta mento por possuir crescimento r\u00e1nirln\n155\tSapindaceae\tMatayba elaeagnoides\tcamboat\u00e3, camboat\u00e3, camboat\u00e1-branco\tcolunar\t30-50\t6-14\t\tamarela\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolos de 4-13cm, cori\u00e1ceos, glabros, 7-11cm x 2-3cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tdezembro-janeiro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela avifauna 2.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n156\tSapotaceae\tChrysophyillum gonocarpum\tguatambu-de-sapo\tcolunar\t50-80\t10-20\t\tbranca esverdeada\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, 8-16cm x 2-5cm.\tFundo de vales e inicio de encostas, solos\tagosto-outubro\t\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por p\u00e1ssaros\n157\tSapotaceae\tChrysophyillum marginatum\taguai, agua\u00ed-vermelho, aranh\u00e3o\tglobosa\t20-40\t5-10\tI\tamarela\tjaneiro-abril\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, glabras na face superior e marr\u00f3n tomentosa ou glabras na face inferior, frequentemente com uma nervura marginal proeminen-te, 2-6cm x 0,5-2,5cm.\t\tjulho-outubro\tPioneiras\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por p\u00e1ssaros\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n158\tSterculiaceae\tGuazuma ulmifolia\tmutambo, fruta-de-macaco, guaxima-torcida\tcolunar\t30-50\t8-16\t\tamarela\tsetembro-novembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, com pubesc\u00ean-cia estrelada em ambas as faces, 10-13cm x 4-6cm.\t\tagosto-setembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental devido a forma de sua copa 2.\tIndicada para reflo resta mento por ter r\u00e1pido crescimento e por seus frutos serem consumidos por macacos e outras esp\u00e9cies da fauna\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n159\tStyracaceae\tStyrax acuminatum\tpindauvuna , benjoeiro\t\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\t\tSecund\u00e1rias tardias\tIndicado para reflorestamento\n160\tStyracaceae\tStyrax camporum\tbenjoeiro, cuia-de-brejo\tsemi-globosa\t30-40\t6-10\t\tbranca\tsetembro-outubro\tperene\tSimples, cori\u00e1ceas, luzidias, com pelos estrelados e ferrug\u00edne-os na base e ao longo das nervuras na p\u00e1gina inferior.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tfinal de agosto-infcio de outubro\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndicado para reflorestamento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela avifauna e ser adaptada ao crescimento em \u00e1reas abertas 2.\tIndicada para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n161\tStyracaceae\tStyrax pohlii\tbenjoeiro, pindauvuna\tsemi-globosa\t30-40\t8-12\t\tbranca e amarela\tjunho-novembro\tperene\tSimples, com nervuras salientes e pardo-tomentosas na face inferior, subcori\u00e1ceas, 8-13cm de compri-mento.\tAmbiente brejoso\tfevereiro-abril\tPioneiras\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por p\u00e1ssaros, possui flores mel\u00edferas e arom\u00e1ticas\n162\tTiliaceae\tLuehea divaricata\ta\u00e7o \u00a1tacava lo, ibatingui, ivatingui\tcolunar\t50-60\t15-25\t\tamarela\tdezembro-fevereiro\tdec\u00eddua\tSimples, glabras na face superior e densamente pubescentes e de cor esbranqui\u00e7ada na face inferior, 9-12cmx\t4 6cm.\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tmaio-agosto\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento pois tem r\u00e1pido crescimento\n163\tUlmaceae\tCeitis iguanae\tjoa-mirim, jame ri\tsemi-globosa\t15-30\t6-9\tI\tamarela esverdeada\tagosto-setembro\tsemi-dec\u00eddua\tSimples, subcori\u00e1-cea, discolores, glabras na face superior e espaso-pubescen-te na inferior, com nervuras salientes de cor amarelada e muito vis\u00edveis na face inferior, 3-7cmx 1,5-4cm.\tSolos f\u00e9rteis, argilosos e bem drenados\toutubro-novembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento\n164\tUlmaceae\tTrema micrantha\tcandi\u00fava, pau-p\u00f3lvora, taleira\tsemi-globosa\t20-40\t5-12\t\tbranca\tsetembro-janeiro\tperene ou semi-dec\u00eddua\tSimples, face superior \u00e1spera e inferior pubescen-te, 7-1 Ocm x 3-4cm.\tTerra firme\tjaneiro- maio\tPioneiras\tIndicado para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por p\u00e1ssaros, possui flores mel\u00edferas e tem r\u00e1pido crescimento\n165\tUrticaceae\tUrera baccifera*\turtig\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n166\tVerbenaceae\tAegiphila sellowiana\ttamanqueir 0, papagaio, minura\tsemi-globosa\t20-30\t4-7\t\tbranca\tdezembro-janeiro\tdec\u00eddua\tSimples, tomentosas ou pubescente, 18-28cm de compri-mento.\tIndiferente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo\tfevereiro-abril\tPioneiras\tIndicado para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela avifauna e por ter r\u00e1pido crescimento\n167\tVerbenaceae\tAloysia virgata\tlixa, lixeira\tsemi-globosa\t15-25\t4-6\t\tbranca\tinicio de novembro\tdec\u00eddua\tSimples, extremamente \u00e1spera, 8-13cm x 5-7cm.\tTerra firme\toutubro-novembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para refloresta mento pois possui flores mel\u00edferas e tem r\u00e1pido crescimento 3.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o i irhana\n168\tVerbenaceae\tCytharexyllum myrianthum\tpau-de- viola\tsemi-globosa\t40-60\t8-20\t\tbranca\toutubro-dezembro\tdec\u00eddua\tSimples, subcori\u00e1-ceas, face inferior de colora\u00e7\u00e3o marr\u00f3n clara, com nervuras pubescen-tes, 10-20cmx 3 7cm.\tAmbiente brejoso\tjaneiro-mar\u00e7o\tPioneiras\t1.\tIndicado para refloresta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos pela avifauna, possui flores mel\u00edferas e tem r\u00e1pido crescimento 2.\tEncontrada quase que exclusivamente em regi\u00e3o de mata ciliares\n169\tVerbenaceae\tVitex megapotamica\ttarum\u00e3, tarum\u00e3-preta, azeito na-da terra, tarum\u00e3-azeitona\tsemi-globosa\t40-60\t5-20\t\tbranca\toutubro-dezembro\tdec\u00eddua\tComposta, 3-7 fol\u00edolos cart\u00e1ceos, nervuras salientes na face inferior, 5-9cm de comprimen-to\tAmbiente de inunda\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias\tjaneiro-mar\u00e7o\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o comest\u00edveis e consumidos por macacos e outras esp\u00e9cies da fauna e por ser adaptada ao crescimento em \u00e1reas abertas 3.\tIndicado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana\n170\tVerbenaceae\tVitex polygama\tmaria-preta, tarum\u00e3-do-serrado, velame-do-campo\tcolunar\t30-40\t6-12\t\tbranca\toutubro-novembro\tsemi-dec\u00eddua ou dec\u00eddua\tCom posta, fol\u00edolos tomentosos na face inferior e pubescen-tes na superior, 10-18cm de compri-mento.\tTerra firme\tjaneiro-abril\tSecund\u00e1rias iniciais\t1.\tindica\u00e7\u00e3o ornamental 2.\tIndicado para reflo resta mento pois seus frutos s\u00e3o consumidos por papagaios, periquitos e outras esp\u00e9cies da fauna\n171\tVochysianaceae\tQualea Jundiahy\tjundia\u00ed, pau terra-da-mata, louro-tinga\tsemi-globosa\t30-40\t10-20\t\tbranca\toutubro-janeiro / maio-junho\tperene\tSimples, rijas com a face inferior pubescen-te e de cor verde mais clara, 8-13cm x 4-6cm.\tSolos arenosos em topo de morros e encostas bem drenadas\tagosto-setembro\t\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento pois \u00e9 adaptada \u00e0 solos fracos e a ilumina\u00e7\u00e3o direta\n172\tVochysianaceae\tVochysia tucanorum\tpau-de-tucano, fruta-de-tucano, coxa-de-frango\tsemi-globosa\t30-40\t8-12\t\tamarela\tnovembro-mar\u00e7o\tperene\tSimples, em n\u00famero de 4-6 em cada ramo, glabras, 5-1 Ocm de comprimen-to.\tIndiferentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo\tagosto-setembro\tPioneiras\t1.\tIndica\u00e7\u00e3o ornamental pela flora\u00e7\u00e3o 2.\tIndicado para reflo resta mento pois \u00e9 adaptada \u00e0 terrenos arenosos e pobres 3.\tPossui crescimento lento\nFonte: OLIVE\t\tRA (2001)\tmodificado\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n* - esp\u00e9cies arb\u00f3reas sem defini\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nANEXO 2: PROPOSTA DE CONS\u00d3RCIO DE ESP\u00c9CIES\nW CUH\u00c0CICA OU SECU NDARIA TARDIA [4x4 m.) S\u00c9CUN DARIA JNlCIAL [4*2 m,)\n\u2022 PIONEIRA |B2 m,}\nKAGEYAMA &amp; GANDARA (2001) - MODIFICADO\n296\nANEXO 3: MAPA COM LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE FOTOGRAFIAS DA \u00c1REA DE ESTUDO\n7.+5ZBW\nLEGENDA\n0\nI\nQOR!BEIR\u00cd51VIR*WP06\n\u25a0 ] Cl\u00edSIStK-J\u00c0G4JA gtStfmA viAhi;: tXKALlXA\u00c7fo DM TOTtS (OBSF^VAtMHl\nI \u00c2ftE\u00ed KJ PARraJE\n] CURVAS DE MlVEL\n\u2014|\u2014\n\nABSTRACT\nPetenusci, Marcela Cury. Management plan for a park in urban area. Case study: Viracopos stream (Campinas city, Sao Paulo, Brazil). Civil Engineering, Architecture and Urbanism College, Universidade Estadual de Campinas, 2004, Master Dissertation.\nThe environment management should link its conservation with social development in a way that the basic needs are supplied as well as the social welfare and the economic development that have been achieved, work as an impulse for the society be able to support the relation established for conservation.\nBased on this premise, the aim of the present study is to develop and apply a methodologic structure for a management plan that guarantees the protection of hydric resources and natural elements at the fluvial edges and at the same time provide attention to the surrounding population with the creation of entertainment activities and leisure spaces designed for educational purposes.\nThe area chosen for this study was the hydrographic basin of the Viracopos stream in the city of Campinas, S\u00e3o Paulo, for which was developed a management plan for an urban linear park. This plan was based on a methodologic structure originated from a theoretical knowledge about potentialities and fragilities of fluvial areas, riparian forest recovery and also based on the social participation in the area conservation.\nBesides the recovery of legal protected areas, it was proposed a creation of spaces for the population nearby in order to guarantee the conservation of this area through a continuous and cyclical process.\nKeywords: urban park, degraded area recovery, management plan, riparian forest."}]}}}