{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17438"}, {"@name": "filename", "#text": "24230_Humberto_Tadeu_Menecheli_Filho_versao_revisada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\nEfeito do desbaste na intera\u00e7\u00e3o entre os componentes de um sistema silvipastoril \n\nHumberto Tadeu Menecheli Filho \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancias, Programa: Recursos Florestais. Op\u00e7\u00e3o \nem: Silvicultura e Manejo Florestal \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPiracicaba \n2019  \n\n\n\nHumberto Tadeu Menecheli Filho \nEngenheiro Florestal \n\nEfeito do desbaste na intera\u00e7\u00e3o entre os componentes de um sistema silvipastoril         \nvers\u00e3o revisada de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011 \n\nOrientador:  \nProfa. Dra. LUCIANA DUQUE SILVA \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancias, Programa: Recursos Florestais. Op\u00e7\u00e3o \nem: Silvicultura e Manejo Florestal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nPiracicaba \n2019 \n\n\n\n2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA \u2013 DIBD/ESALQ/USP \n\nMenecheli Filho, Humberto Tadeu \n\nEfeito do desbaste na intera\u00e7\u00e3o entre os componentes de um sistema \nsilvipastoril / Humberto Tadeu Menecheli Filho. - - vers\u00e3o revisada de acordo \ncom a resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011.  - - Piracicaba, 2019.  \n\n111 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - - USP / Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de \nQueiroz\u201d. \n\n1. Sistema agroflorestal 2. Manejo Florestal 3. Eucalipto 4. Produtividade \nI. T\u00edtulo \n\n  \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                         Ao meu querido av\u00f4 Diolino Menecheli \u201cMenecas\u201d, \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                             Dedico este trabalho. \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\n Eu gostaria de  primeiramente agradecer meus pais Humberto e Carmen, meus irm\u00e3os \n\nLuana e Diego e a minha namorada Giulia por sempre apoiar meus sonhos. \n\n Eu agrade\u00e7o minha fam\u00edlia (av\u00f3s, tias, tios e primos) que me ajudaram durante esta \n\ncaminhada. \n\n Eu agrade\u00e7o a Dra. Professora Luciana Duque Silva pelos conselhos, amizade, parceria e \n\nconhecimentos transferido. \n\n Agrade\u00e7o principalmente a equipe da fazenda Santo Ant\u00f4nio, Juninho e sua equipe, o \n\nqual o apoio foi essencial e tornaram este trabalho poss\u00edvel. \n\n Meu agradecimento especial a Professora Dra. Maria Jos\u00e9 Brito Zakia (FCA/UNESP) \n\npor todo apoio durante a minha vida profissional, sempre acreditar no meu potencial e pela \n\namizade. \n\n Meu agradecimento especial ao Professor Dr. Luiz Carlos Estraviz Rodrigues (ESALQ), \n\nSilvana Nobre (Atrium Forest), Frans Pareyn (APNE), Enrique Riegelhaupt (APNE), e meu \n\ncoorientador Professor Dr. Ciro Abbud Righi (ESALQ). \n\n Eu agrade\u00e7o aos meus colegas de laborat\u00f3rio do LEFS: Hanieri Alves, J\u00e9ssica Lira, minha \n\nestagiaria Isabella Pereira Barbosa, Renato Alexandre, Lu\u00eds Valentino, Tatima Krebauy, Gleice \n\nRodrigues, Ciro Ribeiro, Manuela, Gustavo. \n\n N\u00e3o posso esquecer de agradecer o incr\u00edvel Jefferson Polizel por todo suporte e ajuda. \n\n Agrade\u00e7o a Universidade de S\u00e3o Paulo, em especial ao departamento de Ci\u00eancias \n\nFlorestais, e funcion\u00e1rios por todo suporte durante o meu mestrado, em especial ao prezado \n\nEliezer Obrownick. \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n \n \n Agrade\u00e7o aos meus colegas de pens\u00e3o engenheiro agr\u00f4nomo Dayson Brand\u00e3o e \n\nengenheiro agr\u00f4nomo Marcus \u201cmoc\u00f3\u201d Vinicius Talamini Junior. \n\n Agrade\u00e7o aos meus amigos Maycon Longhi, Fernando Prati, Felipe Bonato, Eduardo \n\nSicchieri, Rafael Mazer, Vanessa Rizi, Cesar Gonsalves Afonso Frizo, Pedro Frizo e Guilherme \n\n\u201cLoro\u201d pelo apoio. \n\n Agrade\u00e7o a todos amigos da Republica Kombat, em especial aos meus colegas Guilherme \n\nLa\u00eds \u201cGaribaldo\u201d e Thiago Curralero \u201c=\u201d. \n\n Eu agrade\u00e7o ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\n(CNPQ) e a FEALQ pelo suporte.  \n\n    \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n6 \n \n \n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nRESUMO ................................................................................................................................................................ 7 \n\nABSTRACT ........................................................................................................................................................... 8 \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................................................ 9 \n\nLISTA DE TABELAS ......................................................................................................................................... 11 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................................................ 13 \n\n2. DESENVOLVIMENTO .................................................................................................................................. 17 \n\n2.1. O G\u00caNERO EUCALYPTUS E SEU CEN\u00c1RIO NACIONAL..................................................................................... 17 \n2.2. CULTIVAR AEC 1528 ................................................................................................................................. 18 \n2.3. CARATER\u00cdSTICAS EDAFOCLIM\u00c1TICAS DE CORRENTINA ............................................................................... 18 \n2.4. TRATAMENTOS SILVICULTURAIS: DESBASTE NO G\u00caNERO EUCALYPTUS ....................................................... 19 \n2.5. SISTEMAS AGROFLORESTAIS E INTERA\u00c7\u00d5ES ECOL\u00d3GICAS .......................................................................... 21 \n2.6. MANEJO DO COMPONENTE ARB\u00d3REO .......................................................................................................... 24 \n2.7. ARQUITETURA E MORFOMETRIA DA COPA ................................................................................................... 26 \n2.8. MANEJO DA PASTAGEM .............................................................................................................................. 27 \n2.9. RESPOSTAS DAS FORRAGEIRAS AO SOMBREAMENTO ................................................................................... 28 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................................................................ 31 \n\n3.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ..................................................................................................... 31 \n3.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO SOLO ........................................................................................................................ 34 \n3.3. DELINEAMENTO EXPERIMENTAL ................................................................................................................. 36 \n3.1. INTERCEPTA\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O PELO COMPONENTE ARB\u00d3REO ................................................................... 39 \n3.2. DESENVOLVIMENTO DOS COMPONENTES DO SISTEMA SILVIPASTORIL AP\u00d3S O DESBASTE ........................... 42 \n3.3. AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA ................................................................................................................................ 48 \n\n4. RESULTADOS ................................................................................................................................................ 49 \n\n4.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO CLIMA, SOLO E PASTEJO DOS ANIMAIS NA \u00c1REA EXPERIMENTAL ............................. 49 \n4.2. INTERCEPTA\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O PELO COMPONENTE ARB\u00d3REO ................................................................... 54 \n4.3. DESENVOLVIMENTO DOS COMPONENTES DO SISTEMA SILVIPASTORIL AP\u00d3S O DESBASTE ........................... 62 \n4.4. INTERCEPTA\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O, PRODU\u00c7\u00c3O DE PASTAGEM E \u00c1REA BASAL ................................................. 75 \n\n5. DISCUSS\u00c3O .................................................................................................................................................... 77 \n\n5.1. FATORES CARACTER\u00cdSTICOS AO SOLO E A UMIDADE, E SUAS POSS\u00cdVEIS INTERA\u00c7\u00d5ES COM A RESPOSTA DOS \n\nCOMPONENTES DE SAFS .................................................................................................................................... 77 \n5.2. INTERCEPTA\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O PELO COMPONENTE ARB\u00d3REO ................................................................... 78 \n5.3. DESENVOLVIMENTO DOS COMPONENTES DO SISTEMA SILVIPASTORIL AP\u00d3S O DESBASTE ........................... 80 \n5.4. INTERCEPITA\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O E \u00c1REA BASAL .......................................................................................... 84 \n\n6. CONCLUS\u00c3O .................................................................................................................................................. 85 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................................................... 87 \n\nANEXOS............................................................................................................................................................... 93 \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n \n \n\nRESUMO \n\nEfeito do desbaste na intera\u00e7\u00e3o entre os componentes de um sistema \n\nsilvipastoril  \n\n \n\nO desbaste \u00e9 uma t\u00e9cnica silvicultural tradicional e amplamente adotada, consiste na \nremo\u00e7\u00e3o de uma por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal do povoamento florestal com o principal objetivo de \nreduzir a competi\u00e7\u00e3o por recursos e concentrar o crescimento nas \u00e1rvores alvo da colheita final, \npor\u00e9m em sistemas agroflorestais essa t\u00e9cnica tamb\u00e9m beneficia outros componentes do \nsistema, se bem planejada. O objetivo deste estudo foi definir uma estrat\u00e9gia de desbaste em \nsistemas silvipastoris em \u00e1reas de d\u00e9ficit h\u00eddrico. O experimento foi conduzido em uma \u00e1rea \nplantada em 2011 com Eucalyptus urophylla x grandis, espa\u00e7amento 9 m por 3 m, em consorcio \ncom Brachiaria brizantha marandu (plantada em 2013), implantada em 2013, localizado no \nmunic\u00edpio de Correntina - BA. Em 2015, o experimento foi instalado no delineamento de blocos \ncasualizados, com tr\u00eas blocos e seis tratamentos. As intensidades de desbastes foram as \nseguintes (representada pela porcentagem de \u00e1rvore removida por renque): 0%-0%, 50%-33%, \n100%-0%, 50%-50%, 50%-66%, 100%-33%. A parcela total tem formato retangular e tamanho \nde 100 por 54 m, abrangendo seis renques, e a parcela \u00fatil de tamanho de 75 por 18 metros e \nabrangendo dois renques.  Foram realizadas cinco avalia\u00e7\u00f5es, em intervalos de tr\u00eas meses, do \ncomponente arb\u00f3reo, sendo mensurados o DAP, altura, altura da copa, \u00e1rea da copa e \u00edndice \nde \u00e1rea foliar. Foram realizadas quatro avalia\u00e7\u00f5es, repetidas a cada tr\u00eas meses, de biomassa da \npastagem e umidade do solo, para a pastagem foram realizadas nove amostras sistem\u00e1ticas \npor parcela em uma \u00e1rea de 0,25 m\u00b2 e cortes realizados na altura de 20 cm. Para o solo foram \ncoletadas duas amostras nas profundidades de 20 e 40 cm do solo, na mesma localidade onde \nforam realizadas a coleta de amostras de pastagem. A avalia\u00e7\u00e3o do componente arb\u00f3reo \nmostrou que o DAP, comprimento da copa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura, \u00e1rea da copa tiveram resposta \npositiva com o desbaste, por\u00e9m a altura mostrou uma resposta negativa com o desbaste. A \n\u00e1rea basal do sistema silvipastoril e a produ\u00e7\u00e3o de biomassa da planta forrageira apresentaram \nrela\u00e7\u00e3o inversa, pois o sombreamento do componente arb\u00f3reo tem rela\u00e7\u00e3o positiva com a \u00e1rea \nbasal e a produ\u00e7\u00e3o de pastagem tem rela\u00e7\u00e3o negativa com o sombreamento.  A produ\u00e7\u00e3o de \nmat\u00e9ria seca da pastagem teve uma resposta positiva ao desbaste quando comparado com o \ntratamento sem desbaste. As densidades de 370 arv.ha-1 e 142 arv.ha-1 resultaram em menor \numidade do solo. O desbaste teve efeito positivo na conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por diminuir a \nevapotranspira\u00e7\u00e3o total do componente arb\u00f3reo, por\u00e9m altas intensidades de desbaste \ndiminu\u00edram a umidade do solo, devido ao aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o do solo e da \npastagem. O desbaste mais adequado foi de intensidades moderadas, com \u00e1rea basal residual \nentre 4 m\u00b2/ha na idade de 7 anos e arranjos com um coeficiente de retangularidade menor que \n2.  \n\n \n\nPalavras-chave: Sistema agroflorestal; Manejo florestal; Eucalipto; Produtividade \n\n\n\n8 \n \n \n \n \n\nABSTRACT \n\nEffect of thinning on the interaction between the components of a Silvopastural \n\nSystem  \n\n \n\n \n\nThinning is a traditional and widely adopted silvicultural technique, consisting of the \nremoval of a portion of the basal area of the forest stands with the main objective of reducing \nthe competition for resources and concentrating the growth in the final harvest trees. The \nadoption of silvopastoral systems has been growing in Brazil and with this, the opportunity to \nproduce lumber, but little information is available on the management of these types of crops. \nThe objective of this study was to define a strategy of thinning silvopastoral systems in areas of \nwater deficit, taking into account the production of sawn wood and pasture. The experiment \nwas conducted in an area planted in 2011 with Eucalyptus urophylla x grandis, spaced 9 m by \n3 m, in a consortium with Brachiaria brizantha marandu (planted in 2013), established in 2013, \nlocated in the municipality of Correntina - BA. In 2015, the experiment was installed in a \nrandomized complete block design with three blocks and six treatments. The treatments and \nintensities of thinning were (represented as percentage of trees removed by rows): 0% -0%, \n50% -33%, 100% -0%, 50% -50%, 50-66%, 100% -33%. The total plot has a rectangular shape \nand size of 100 by 54 meters, covering six rows, and the measurement plot size of 75 by 18 \nmeters and comprising two rows. Five evaluations were performed, at three month intervals, \nof the tree component, and the DBH, height, crown height, crown area and leaf area index were \nmeasured. Four evaluations, repeated every three months, of pasture biomass and soil \nmoisture were carried out.Nine systematic samples were taken per plot in an area of 0.25 m\u00b2 \nand cuts were performed at a height of 20 cm. For the soil, two samples were collected at \ndepths of 20 and 40 cm from the soil, in the same locality where the grazing samples were \ncollected. The evaluation of the tree component showed that the DBH, canopy length in \nrelation to height, crown area had a positive response with thinning, but height showed a \nnegative response to thinning. The basal area of the silvopastoral system and the biomass \nproduction of the forage plant resulted an inverse relation, since the shading of the tree \ncomponent has a positive relation with the basal area and the pasture production has negative \nrelation with the shading. The dry matter production of the pasture had a positive response to \nthinning when compared to the treatment without thinning. The densities of 370 arv.ha-1 and \n142 arv.ha-1 resulted in lower soil moisture. Thinning had a positive effect on water \nconservation by reducing total evapotranspiration of the tree component, but high thinning \nintensities have reduced soil moisture due to increased evapotranspiration of soil and pasture. \nThe most adequate thinning for silvopastural system is of medium intensities, with a retained \nbasal area around 4 m\u00b2 / ha and arrangements with a rectangular coefficient lower than 2. \n\n \nKeywords: Agroforestry system; Forest management; Eucalyptus; Thinning \n  \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n \n \n\nLISTA DE FIGURAS  \n\nFigura 1: Perfilho de gram\u00edneas. (Fonte:  RODRIGUES; RODRIGUES, 1987) ............................... 27 \nFigura 2: Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Correntina. (Fonte: IBGE, 2017, modificado)................ 31 \nFigura 3: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e temperatura mensal m\u00e9dia da cidade de Correntina \u2013 BA. Fonte: \nAlvares et al (2013). ....................................................................................................................... 32 \nFigura 4: Balan\u00e7o h\u00eddrico m\u00e9dio normal da cidade de Correntina \u2013 BA. Fonte: Alvares et al \n(2013), modificado. ....................................................................................................................... 32 \nFigura 5: Fluxograma da \u00e1rea experimental. ............................................................................... 33 \nFigura 6: Anel cil\u00edndrico utilizado para coleta de amostras. ........................................................ 34 \nFigura 7: Pontos de amostragem do solo ..................................................................................... 35 \nFigura 8: Pesagem da amostra de solo para obten\u00e7\u00e3o do massa seco. ..................................... 36 \nFigura 9: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos tratamentos. A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; C: \n100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. ..................................... 38 \nFigura 10: Representa\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es realizadas na copa do Eucalipto. Fonte (WINK et al., \n2012; modificado). ........................................................................................................................ 39 \nFigura 11: 1: Medi\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \u00e1rea foliar nas parcelas com o equipamento LAI-2200C. a: \nSensor \u00f3tico; b: Registrador de dados; 2: Pontos de amostragem do IAF na parcela ............... 40 \nFigura 12: Medi\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o a partir do aparelho PAR. ......................................................... 41 \nFigura 13: Medi\u00e7\u00e3o do DAP com o aux\u00edlio da suta. ..................................................................... 43 \nFigura 14: Exemplo de um perfilho de Brachiaria brizantha, a esquerda, e de uma touceira, a \ndireita. a: folha; b: material morto; c: haste. ............................................................................... 47 \nFigura 15: Pontos de amostragem da pastagem ......................................................................... 47 \nFigura 16: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e temperatura mensal m\u00e9dia da cidade de Correntina - BA. Fonte: \nINMET (2018) ................................................................................................................................. 49 \nFigura 17: Balan\u00e7o h\u00eddrico normal da cidade de Correntina \u2013 BA .............................................. 50 \nFigura 18: Curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. ........................................................................... 51 \nFigura 19: M\u00e9dia da umidade do solo na profundidade de 20 cm de profundidade nas esta\u00e7\u00f5es \nde Inverno e primavera de 2017 e Ver\u00e3o e Outono de 2018. .................................................... 53 \nFigura 20: M\u00e9dia da umidade do solo na profundidade de 40 cm de profundidade nas esta\u00e7\u00f5es \nde Inverno e primavera de 2017 e Ver\u00e3o e Outono de 2018. .................................................... 54 \nFigura 21: M\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o de copa viva nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. ............................................ 55 \nFigura 22: M\u00e9dia de \u00e1rea individual de proje\u00e7\u00e3o copas nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. ...................... 56 \nFigura 23: M\u00e9dia da diferen\u00e7a entre os di\u00e2metros da copa da entrelinha e da linha nas esta\u00e7\u00f5es \navaliadas. ........................................................................................................................................ 57 \nFigura 24: M\u00e9dia da somat\u00f3ria das \u00e1reas das copas em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea das parcelas nas esta\u00e7\u00f5es \navaliadas. ........................................................................................................................................ 58 \nFigura 25: M\u00e9dia do \u00edndice de \u00e1rea foliar nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. ............................................. 59 \nFigura 26: Porcentagem da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa dispon\u00edvel para a pastagem \ndurante o ver\u00e3o. a: tratamento 0%L1-0%L2; b: tratamento 50%L1-33%L2; c: tratamento \n100%L1-0%L2; d: tratamento 50%L1-50%L2; e: tratamento 50%L1-66%L2; f: tratamento \n100%L1-33%L2. Fonte imagem: (WINK et al., 2012) ................................................................... 61 \n\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450885\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450910\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450910\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450910\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450910\n\n\n10 \n \n \n \n \nFigura 27: M\u00e9dia da altura total do componente arb\u00f3reo nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas ................... 62 \nFigura 28: M\u00e9dia do DAP nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas dos anos 2015, 2017 e 2018. ....................... 63 \nFigura 29: M\u00e9dia de incremento da \u00e1rea basal acumulado total e incremento basal acumulado \nrelativo ao inicial de 55 meses de idade at\u00e9 88 meses de idade. ............................................... 65 \nFigura 30: Incremento basal separado por esta\u00e7\u00f5es avaliadas. ................................................. 66 \nFigura 31: M\u00e9dia de volume individual do componente arb\u00f3reo esta\u00e7\u00f5es avaliadas ap\u00f3s o \ndesbaste. ........................................................................................................................................ 67 \nFigura 32: M\u00e9dia de volume por hectare nas idades de 76, 79, 82, 85 e 88 meses. ................ 68 \nFigura 33: Incremento volum\u00e9trico por hectare entre os meses 55 a 88 meses. ..................... 69 \nFigura 34: Incremento volum\u00e9trico separado por esta\u00e7\u00f5es avaliadas. ...................................... 70 \nFigura 35: M\u00e9dia de volume de produtos por hectare nas esta\u00e7\u00f5es de outono de 2017 e outono \nde 2018. ......................................................................................................................................... 71 \nFigura 36: M\u00e9dia da massa seca da pastagem por esta\u00e7\u00e3o. ....................................................... 72 \nFigura 37: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material \nmorto, haste e folha no m\u00eas de julho (esta\u00e7\u00e3o de inverno). ...................................................... 73 \nFigura 38: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material \nmorto, haste e folha no m\u00eas de outubro. .................................................................................... 74 \nFigura 39: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material \nmorto, haste e folha no Ver\u00e3o. ..................................................................................................... 74 \nFigura 40: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material \nmorto, haste e folha no m\u00eas de junho. ........................................................................................ 75 \nFigura 41: Regress\u00e3o linear da produ\u00e7\u00e3o de biomassa total seca e da \u00e1rea basal em fun\u00e7\u00e3o do \nsombreamento no m\u00eas de julho (Inverno). ................................................................................. 76 \nFigura 42: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de inverno: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; \nC: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. .................................... 108 \nFigura 43: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de primavera: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-\n33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. ................. 109 \nFigura 44: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; \nC: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. .............................. 110 \nFigura 45: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de outono: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-\n33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. ................. 111 \n \n\n \n\n \n\n  \n\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450926\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450926\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450927\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450927\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450928\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450928\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450929\nfile:///C:/Users/Beto/Desktop/Mestrado/Disserta\u00e7\u00e3o_corre\u00e7\u00e3op\u00f3simpressaobanca/Humberto%20Tadeu%20Menecheli%20Filho_Disserta\u00e7\u00e3o_Corrigida.docx%23_Toc7450929\n\n\n11 \n \n\n \n \n \n \n\nLISTA DE TABELAS  \n\nTabela 1: Esp\u00e9cies submetidas ao desbaste e localidades Fonte: (FORRESTER et al., 2010, \nmodificado). ................................................................................................................................... 20 \nTabela 2: Quantidade de animais que realizou o pastoreio na \u00e1rea .......................................... 33 \nTabela 3: Resultado da an\u00e1lise preliminar do componente arb\u00f3reo a instala\u00e7\u00e3o do experimento.\n ........................................................................................................................................................ 36 \nTabela 4: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos tratamentos. .................................................................................. 37 \nTabela 5: Equa\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas obtidas a partir dos volum\u00e9tricos e a regress\u00e3o utilizando os \ndados da cubagem rigorosa. ......................................................................................................... 45 \nTabela 6. Caracter\u00edsticas dos produtos utilizados para o c\u00e1lculo do sortimento da madeira de \nEucalipto. ....................................................................................................................................... 45 \nTabela 7: Resultado da an\u00e1lise granulom\u00e9trica do solo da \u00e1rea experimental. ........................ 50 \nTabela 8: Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo da \u00e1rea experimental. ............................................. 52 \nTabela 9: Teste Tukey das medidas pareadas dos di\u00e2metros das copas nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas.\n ........................................................................................................................................................ 58 \nTabela 10: Transmiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o relativa estimada para cada tratamento. ........................ 60 \nTabela 11: M\u00e9dia da propor\u00e7\u00e3o entre os DAPs (cm) da entrelinha e da linha nas esta\u00e7\u00f5es \navaliadas. ........................................................................................................................................ 64 \nTabela 12: Teste Tukey do volume por hectare em cada tratamento durante as esta\u00e7\u00f5es \navaliadas. ........................................................................................................................................ 68 \nTabela 13: Teste Tukey para o Incremento volum\u00e9trico, incremento individual e volume \nremovido. ....................................................................................................................................... 69 \nTabela 14: Dados clim\u00e1ticos de Correntina durante o experimento. ......................................... 93 \nTabela 15: Granulometria de cada parcela experimental. .......................................................... 94 \nTabela 16: Resultado para a curva de reten\u00e7\u00e3o do solo. ............................................................ 94 \nTabela 17: Altura m\u00e9dia em metros dos tratamentos durante as esta\u00e7\u00f5es analisadas. ........... 95 \nTabela 18: DAP m\u00e9dio dos tratamentos nos per\u00edodos avaliados................................................ 95 \nTabela 19: Diferen\u00e7a m\u00e9dia entre os DAPs na linha em entrelinha nos tratamentos. .............. 96 \nTabela 20: \u00c1rea basal por tratamento em cada esta\u00e7\u00e3o avaliada. ............................................. 96 \nTabela 21: \u00c1rea basal acumulado total, relativa a \u00e1rea basal inicial e acumulado das dominantes.\n ........................................................................................................................................................ 97 \nTabela 22: \u00c1rea basal acumulada por \u00e1rvore. ............................................................................. 97 \nTabela 23: Volume individual por tratamento por esta\u00e7\u00e3o avaliada. ......................................... 97 \nTabela 24: Volume por ha por tratamento em cada esta\u00e7\u00e3o avaliada. ...................................... 97 \nTabela 25: Incremento volum\u00e9trico acumulado do desbaste at\u00e9 a idade de 88 meses em m\u00b3/ha.\n ........................................................................................................................................................ 98 \nTabela 26: Sortimento da madeira em m\u00b3/ha em cada esta\u00e7\u00e3o avaliada. ................................. 98 \nTabela 27: \u00cdndice de \u00e1rea foliar por esta\u00e7\u00e3o avaliada. .............................................................. 100 \nTabela 28: Rela\u00e7\u00e3o de copa viva com a altura total por esta\u00e7\u00e3o avaliada. .............................. 100 \nTabela 29: \u00c1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa. ........................................................................................ 100 \nTabela 30: Diferen\u00e7a entre as medi\u00e7\u00f5es da copa no sentido da linha e entrelinha. ............... 100 \n\n\n\n12 \n \n \n \n \nTabela 31: \u00c1rea ocupada pela copa do Eucalyptus em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea da parcela. ................. 101 \nTabela 32: Produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da pastagem durante as esta\u00e7\u00f5es avaliadas. .............. 101 \nTabela 33: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de \ninverno. ........................................................................................................................................ 102 \nTabela 34: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de \nprimavera. .................................................................................................................................... 102 \nTabela 35: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de \nver\u00e3o. ........................................................................................................................................... 102 \nTabela 36: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de \noutono. ......................................................................................................................................... 103 \nTabela 37: Umidade do solo na profundidade de 20 cm do solo nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas....... 103 \nTabela 38: Umidade do solo na profundidade de 40 cm do solo nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas....... 103 \nTabela 39: Radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa durante as esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono. ...... 103 \nTabela 40: Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica em cinco classes antes do desbaste, aos 55 meses de idade.\n ...................................................................................................................................................... 104 \nTabela 41: Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica em cinco classes ap\u00f3s o desbaste, aos 55 meses de idade.\n ...................................................................................................................................................... 104 \nTabela 42: Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica em cinco classes na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o, outono de 2018, aos \n88 meses de idade. ...................................................................................................................... 104 \nTabela 43: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal em cinco classes diam\u00e9trica antes do desbaste, aos 55 \nmeses de idade. ........................................................................................................................... 105 \nTabela 44: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal em cinco classes diam\u00e9trica ap\u00f3s o desbaste, aos 55 meses \nde idade. ...................................................................................................................................... 105 \nTabela 45: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal em cinco classes na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o, outono de 2018, aos \n88 meses de idade. ...................................................................................................................... 106 \nTabela 46: Incremento basal acumulado das \u00e1rvores dominantes. ......................................... 107 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n \n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nUma das alternativas para a viabilidade do aumento da produ\u00e7\u00e3o de madeira em ciclos longos \n\ndestinadas para serraria \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o de culturas a partir do uso dos sistemas agroflorestais. De acordo \n\ncom a FAO (2009), a popula\u00e7\u00e3o mundial ir\u00e1 crescer de 2016 at\u00e9 2050 em 31% e o Brasil ser\u00e1 \n\nrespons\u00e1vel por 40% da produ\u00e7\u00e3o mundial de alimentos, fibra, energia e madeira. O maior desafio \n\nser\u00e1 conciliar o aumento da produ\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Aumentando assim a demanda pelo \n\ndesenvolvimento de tecnologias e boas pr\u00e1ticas que utilizem de forma mais efici\u00eante os recursos \n\ndisponiveis para a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e florestal. Uma das alternativas para o aumento de efici\u00eancia \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais, como por exemplo o \n\nsistema silvipastoril. O sistema silvipastoril \u00e9 um dos modelos do sistema agroflorestal, sendo formado \n\npor componente florestal, pastagem e animal, onde ocorrem intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e econ\u00f4micas \n\n(OLIVEIRA NETO et al., 2010). \n\nAl\u00e9m do aumento de produ\u00e7\u00e3o, outro desafio que o aumento populacional proporcionar\u00e1 \n\nser\u00e1 a migra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o florestal para \u00e1reas onde o clima \u00e9 mais restritivo em rela\u00e7\u00e3o a \n\ndisponibilidade hidr\u00edca. Tal circunst\u00e2ncia exige pesquisa e desenvolvimento de manejos adequados e \n\nuso de esp\u00e9cies resistentes a tais situa\u00e7\u00f5es.  \n\nNo Brasil, ado\u00e7\u00e3o de sistemas silvipastoris vem crescendo, modo de produ\u00e7\u00e3o onde o \n\neucalipto tamb\u00e9m vem sendo utilizado. Por\u00e9m, para garantir o sucesso de um sistema silvipastoril \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que se buque a gest\u00e3o do sistema a fim de equilibrar as intera\u00e7\u00f5es entre os componentes e \n\nas intera\u00e7\u00f5es positiva durante o ciclo, desta forma obt\u00e9m-se o aumento da produtividade, que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o \n\ndo aumento da produ\u00e7\u00e3o e melhoria dos produtos finais. Logo, n\u00e3o s\u00f3 o sistema de cultivo escolhido, \n\nmas o manejo tamb\u00e9m \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para aumentar a efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ndispon\u00edveis. \n\nDentre as atividades silviculturais relacionadas com o manejo de povoamentos florestais, o \n\ndesbaste \u00e9 um dos mais importantes quando se deseja produzir madeira destinada \u00e0 serraria e diminuir \n\na competi\u00e7\u00e3o por recursos dentro do sistema. A fun\u00e7\u00e3o do desbaste no componente arb\u00f3reo \u00e9 \n\nconcentar o crescimento em um menor n\u00famero de \u00e1rvores, diminuir o ciclo de corte, aumentar a \n\nresili\u00eancia do povoamento ao d\u00e9ficit h\u00eddrico e produzir \u00e1rvores com maiores di\u00e2metros e mais \n\nadequadas e atrativas para o uso em serrarias. O efeito do desbaste ocorre pelo fato de diminuir a \n\ndensidade de \u00e1rvores e assim, a competi\u00e7\u00e3o entre os individuos, aumentando a disponibilidade de \n\n\n\n14 \n \n \n \n \nrecursos, como \u00e1gua e luz, dispon\u00edveis para as \u00e1rvores e pastagem, resultando em \u00e1rvores com maiores \n\ndi\u00e2metros e melhoraria na produ\u00e7\u00e3o da forrageira.  Portanto, estudar a resposta de sistemas \n\nsilvipastoris ao desbaste \u00e9 importante para entender a mudan\u00e7a na competi\u00e7\u00e3o entre o componente \n\narb\u00f3reo e a pastagem, essa resposta do sistema ao desbaste depende da intensidade adotada na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nOs sistemas silvipastoris s\u00e3o complexos devido as intera\u00e7\u00f5es entre os componente, sendo o \n\nsombreamento do componente arb\u00f3reo um dos fatores que o gestor agroflorestal deve considerar em \n\nseu manejo.  O sombreamento causado pelo componente arb\u00f3reo no sistema silvipastoril diminui a \n\ntemperatura no seu extrato inferior, reduzindo o estresse t\u00e9rmico do gado e assim aumenta o ganho \n\nde peso animal. Tamb\u00e9m diminui a perda de \u00e1gua do solo devido a menor temperatura e menor \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o do solo e das plantas em seu extrato inferior. Por\u00e9m, uma alta densidade de \u00e1rvores \n\npode aumentar a evapotranspira\u00e7\u00e3o do sistema e assim superar o seu efeito positivo. O sombreamento \n\nem excesso tamb\u00e9m pode diminuir a produ\u00e7\u00e3o das plantas forrageiras chegando at\u00e9 a afetar o seu \n\ndesenvolvimento e consequentemente reduzindo o ganho de peso animal pela redu\u00e7\u00e3o de \n\ndisponibilidade de alimento.   \n\nNeste \u00e2mbito, a compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es e mecanismos existentes entre a intensidade de \n\ndesbaste sobre o desenvolvimento dos povoamentos de h\u00edbridos de Eucalyptus grandis vs Eucalyptus \n\nurophylla em sistemas agroflorestais \u00e9 importante. Logo, este trabalho foi conduzido fundamentado nas \n\nseguintes hip\u00f3teses.: \n\ni. O arranjo do sistema silvipastoril ap\u00f3s o desbaste ter\u00e1 efeito na produtividade e \n\naproveitamento da madeira de eucalipto para serraria. \n\nii. Quanto maior a intensidade do desbaste, maior ser\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da \n\nBrachiaria brizantha cv. Marandu. \n\niii. A manuten\u00e7\u00e3o de maior densidade de indiv\u00edduos do componete arb\u00f3reo no sistema \n\nsilvipastoril resultar\u00e1 em menor luminosidade e umidade no solo. \n\n \n\nOBJETIVO  \n\nAvaliar o efeito das diferentes intensidades de desbaste no desenvolvimento dos \n\ncomponentes do sistema silvipastoril.  \n\n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS  \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n \n \n\n? Avaliar a influ\u00eancia do desbaste no desenvolvimento da copa do componente \n\narb\u00f3reo e na disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o para a pastagem; \n\n? Analisar o efeito do desbaste na produtividade do componente arb\u00f3reo e da \n\npastagem; \n\n? Estimar a rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes densidades de plantas do componente arb\u00f3reo \n\ne a produtividade do sistema silvipastoril. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n16 \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n \n \n2. DESENVOLVIMENTO \n\n2.1. O g\u00eanero Eucalyptus e seu cen\u00e1rio nacional  \n\nPertencente \u00e0 fam\u00edlia das Myrtaceae, Eucalipto (do grego, eu + k?????? = \u201cverdadeira \n\ncobertura\u201d) \u00e9 o nome popular de uma grande diversidade de esp\u00e9cies do g\u00eanero Eucalyptus \n\n(VITAL, 2007). Nativo da Austr\u00e1lia, Timor e Indon\u00e9sia, sendo listadas mais de 900 esp\u00e9cies, \n\ncome\u00e7ou a ser plantado no Brasil, Argentina, e Portugal por volta do s\u00e9culo XIX. Eucalyptus grandis, \n\nEucalyptus camaldulensis, Eucalyptus saligna e o Eucalyptus urophylla constituem as principais esp\u00e9cies \n\ncultivadas no Brasil, al\u00e9m dos h\u00edbridos resultantes de cruzamentos de esp\u00e9cies, como \u00e9 o caso do \n\nEucalyptus urograndis (E. grandis X E. urophylla) (CIB, 2008). Nas regi\u00f5es de clima subtropical e \n\ntropical, os plantios florestais com eucalipto est\u00e3o entre as altitudes que variam de 30 a 1000 metros \n\ne entre as latitudes de 40\u00b0 N e 45\u00b0S (BROOKER, 2000).  \n\nNo Brasil, o eucalipto \u00e9 a ess\u00eancia florestal mais plantada, em 5,7 milh\u00f5es de hectares, o \n\nque equivale a setenta por cento da \u00e1rea total de florestas plantadas no pa\u00eds e mais de tr\u00eas vezes a \n\n\u00e1rea da segunda ess\u00eancia florestal, Pinus com 1,6 milh\u00f5es de hectares, figurando-se entre os 10 \n\nmaiores pa\u00edses com \u00e1reas de florestas plantadas. Os plantios est\u00e3o localizados principalmente nos \n\nestados de Minas Gerais (24%), S\u00e3o Paulo (17%) e no Mato Grosso do Sul (15%) (IBA, 2017). A \n\nsua larga utiliza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds pode ser atribu\u00edda a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Brasil, \n\npelo seu r\u00e1pido crescimento e pelo melhoramento gen\u00e9tico realizado na esp\u00e9cie e pelo mercado \n\nque j\u00e1 \u00e9 consolidada. \n\nA eucaliptocultura no Brasil em geral \u00e9 feita de forma intensiva, atualmente fundamentada \n\nem florestas clonais com materiais gen\u00e9ticos adaptados. A ind\u00fastria brasileira de base florestal \u00e9 \n\nreconhecida devido a maior produtividade e menor rota\u00e7\u00e3o, liderando o ranking global de \n\nprodutividade florestal com uma m\u00e9dia de 35,7 m\u00b3/ha ao ano para os plantios de eucalipto em \n\nmonocultura. Os altos \u00edndices s\u00e3o resultados dos investimentos cont\u00ednuos do melhoramento \n\ngen\u00e9tico e aprimoramento do manejo florestal (ALFENAS et al., 2009; FERREIRA et al., 2014; \n\nIBA, 2017). \n\nA maioria dos plantios de Eucalyptus s\u00e3o destinadas a produ\u00e7\u00e3o de papel e celulose e \n\ncarv\u00e3o, caracterizada por plantios com altas densidades de \u00e1rvores, poucas interven\u00e7\u00f5es \n\nsilviculturais e ciclos curtos (FERRAZ FILHO et al., 2018). O consumo brasileiro de madeira para \n\nuso industrial oriundo de plantios de Eucalyptus em 2016 total foi de 153,96 milh\u00f5es de m\u00b3. O \n\nvolume destinado a papel e celulose foi de 46%, 13,9% para carv\u00e3o vegetal, 30,5% para lenha \n\n\n\n18 \n \n \n \n \nindustrial e somente 8,6% do volume s\u00e3o destinados para produtos de madeira solida (madeira \n\nserrada, compensados e madeira tratada)(IBA, 2017). Apesar do estigma, a ind\u00fastria madeireira j\u00e1 \n\nobteve resultados positivos com a manufatura de moveis de alta qualidade a partir da madeira de \n\nEucalyptus, como por exemplo o produto Lyptus\u00ae (OLIVEIRA; TEIXEIRA, 2009). \n\n \n\n2.2. Cultivar AEC 1528 \n\nO cultivar utilizada no estudo foi o cultivar AEC 1528, h\u00edbrido de Poliniza\u00e7\u00e3o Controlada \n\nde Eucalyptus grandis x Eucalyptus urophylla. O cultivar \u00e9 registrado no registro nacional de cultivares pelo \n\nn\u00famero 27064 e seu mantenedor \u00e9 a empresa APERAM BIOENERGIA LTDA. Seus principais usos \n\ns\u00e3o: lenha, carv\u00e3o, serraria e madeira tratada.  Desenvolvido pela ArcelorMittal Bioenergia Ltda, o \n\ncultivar 1528 apresenta um bom rendimento gravim\u00e9trico, poi foi selecionado para produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o e apresenta densidade b\u00e1sica de 531 kg.m-\u00b3 e IMA de 50 m\u00b3.ha-1.ano-1. Apresenta 68,14% de \n\nholocelulose, 29,24% de lignina total, 50,41% de rendimento gravim\u00e9trico e \u00e9 recomendado para \n\ncultivo em \u00e1reas com altitude de 700 a 1000 m e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 900 a 1200 \n\nmm.(PALUDZYSZYN FILHO; SANTOS, 2013; R&amp;S FLORESTAL; 2013;  MAPA, 2017). \n\nO teste clonal para avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de materiais ao d\u00e9ficit h\u00eddrica realizada com 87 \n\nclones em Turmalina \u2013 MG classificou o clone AEC 1528 como \u201ctolerante \u00e0 defici\u00eancia h\u00eddrica\u201d j\u00e1 \n\nque foi um dos que apresentou mortalidade&lt;8%, deforma\u00e7\u00e3o&lt;10% e IMA > 35 m\u00b3h-1ano-1(IPEF, \n\n2014). Sampaio et al. (2016), testou seis clones (AEC- 056, AEC - 144, AEC - 220, AEC - 224, AEC \n\n- 103 and AEC- 1528) na regi\u00e3o de Luiz Eduardo Magalh\u00f5es aos dois anos de idade, concluiu que o \n\nclone que melhor se adaptou foi o cultivar 1528, apresentando a maior altura e DAP. \n\n \n\n2.3. Carater\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas de Correntina \n\nO oeste baiano vem adquirindo grande import\u00e2ncia no cen\u00e1rio nacional devido \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia agr\u00edcola alcan\u00e7ada nas \u00faltimas d\u00e9cadas (REIS; VALE; LOB\u00c3O, 2009; LIMA et al., \n\n2010). Na regi\u00e3o est\u00e3o localizadas tr\u00eas importantes sub-bacias que comp\u00f5e o sistema hidrogr\u00e1fico \n\ndo Rio S\u00e3o Francisco: a Bacia Grande ao norte, a Bacia Corrente no centro e a Bacia Carinhanha \n\nao sul (REIS; VALE; LOB\u00c3O, 2009). O munic\u00edpio de Correntina est\u00e1 localizado no oeste baiano a \n\n500 km de Bras\u00edlia e 980 km de Salvador, com coordenadas geogr\u00e1ficas: 12\u00b0 59' 24'' latitudes Sul e \n\n44\u00b0 19' 39'' de longitude Oeste, a uma altitude de 773 metros (LIMA et al., 2010; ALVARES et al., \n\n2013). A vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00e9 composta principalmente pelo Cerrado Sentido Restrito (BRASIL, \n\n1982). \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n \n \n\nNo Cerrado, bioma que ocupa 23,92% do territ\u00f3rio brasileiro, o segundo maior bioma da \n\nAm\u00e9rica do Sul, compreendendo uma \u00e1rea de 2.036.448 km\u00b2, o clima \u00e9 classificado como tropical, \n\ncom dois subtipos predominantes, Aw e Cwa (IBGE, 2004). Com rela\u00e7\u00e3o ao solo do Munic\u00edpio de \n\nCorrentina, a regi\u00e3o possui relevo plano, solos geralmente profundos, bem drenados, de baixa \n\nfertilidade e acidez acentuada. Classificados principalmente em Latossolos, e Neossolos \n\nQuartzar\u00eanicos (LIMA et al., 2010). Em geral, apresentam alta acidez e baixo conte\u00fado de Ca e \n\nMg, tanto nas camadas superficiais, como no subsolo, fato relacionado a alta intemperiza\u00e7\u00e3o \n\ndurante sua forma\u00e7\u00e3o (DE SOUZA; RITCHEY, 1988; MALAVOLTA, 1997). \n\nNo subtipo de clima presentes em Correntina existe a ocorr\u00eancia de estresse h\u00eddrico pelo \n\nfato de possu\u00edrem chuvas mal distribu\u00eddas durante as esta\u00e7\u00f5es do ano. De acordo com o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico proposto por Thornthwaite &amp; Mather (1955), um d\u00e9ficit h\u00eddrico de 100-200 mm ano-1 pode \n\nser caracterizado como m\u00e9dio e de 200-400 mm ano-1 \u00e9 caracterizado como alto, logo, o estresse \n\nh\u00eddrico nessas regi\u00f5es pode ser considerado de m\u00e9dio a alto (GON\u00c7ALVES et al., 2013). O d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico alto \u00e9 mais comum no clima Aw, com inverno seco e quente, ocorrendo principalmente na \n\nregi\u00e3o centro-oeste e na regi\u00e3o oeste do Nordeste brasileiro, e em Correntina. Atualmente, poucos \n\nestudos t\u00eam como enfoque as intera\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas dos gen\u00f3tipos de Eucaliptus nestas \n\nregi\u00f5es, o que diminui a efic\u00e1cia do planejamento para tais situa\u00e7\u00f5es. \n\nNo futuro, o d\u00e9ficit h\u00eddrico ser\u00e1 um dos principais fatores limitantes para a produtividade de \n\nflorestas, pois \u00e9 um fator de estresse que afeta diretamente o crescimento de muitas culturas sendo o \n\nprincipal motivo do detrimento da produtividade agron\u00f4mica e florestal (SANTOS; CARLESSO, \n\n1998; FLEXAS et al., 2002). Logo, a condu\u00e7\u00e3o de estudo em \u00e1reas com d\u00e9ficit h\u00eddrico apresenta uma \n\ngrande import\u00e2ncia. \n\n \n\n2.4. Tratamentos silviculturais: desbaste no g\u00eanero Eucalyptus  \n\nGestores florestais podem acelerar o crescimento e melhorar a qualidade da madeira \n\nmanipulando a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa absorvida e efici\u00eancia do uso da luz usando \n\ntratamentos como desbaste, desrama e aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes (FORRESTER et al., 2013). O \n\nBrasil tem escassa pesquisa desenvolvida com rela\u00e7\u00e3o ao manejo do Eucalyptus tendo como objetivo \n\nprodutos de madeira s\u00f3lida e, comparada com a ind\u00fastria de papel e celulose, esta \u00e1rea est\u00e1 no \n\nin\u00edcio de seu desenvolvimento, o que requer novas t\u00e9cnicas de silvicultura aplicada.  \n\n\n\n20 \n \n \n \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos estudos conduzidos no Brasil, Ferraz Filho et al. (2018) avaliou o \n\ncomportamento de h\u00edbridos de Eucalyptus grandis em quatro ensaios diferentes, um localizado no \n\nestado do Esp\u00edrito Santo e os outros no estado de Bahia, com densidades iniciais de 1111 e 667 \n\n\u00e1rvores por hectare e concluiu que uma alta intensidade de desbaste (150 \u00e1rv.ha-1, remanescentes) \n\naplicado no in\u00edcio da rota\u00e7\u00e3o (2,5 ano) resultou  nas maiores alturas e di\u00e2metros m\u00e9dio por hectare \n\nem uma rota\u00e7\u00e3o de 12 anos. \n\nEstudos que avaliam o efeito do desbaste em eucalipto em monocultivos tem sido \n\nrealizado em diferentes pa\u00edses. As esp\u00e9cies e localidades podem ser observadas na Tabela 1: \n\n \n\nTabela 1: Esp\u00e9cies submetidas ao desbaste e localidades Fonte: (FORRESTER et al., 2010, modificado). \n\nEsp\u00e9cie  Localidade Fonte \n\nE. nitens Tasm\u00e2nia, Austr\u00e1lia; \n\nArauco, Chile;  \n\n(GERRAND; MEDHURST; NEILSEN, 1997; \n\nMEDHURST; BEADLE; NEILSEN, 2001; \n\nMU\u00d1OZ et al., 2008; VALENCIA, 2008) \n\nE. globulus Melbourne, Austr\u00e1lia; \n\nTasm\u00e2nia, Austr\u00e1lia;  \n\n(NEILSON, 1990) \n\nE. saligna Austr\u00e1lia; Waipaua, Nova \n\nZel\u00e2ndia; Muruapa, Nova \n\nZel\u00e2ndia \n\n(WHITESELL, 1975; WILLIAMSON, 1979) \n\nE. grandis Natal, \u00c1frica do Sul;  (SCH\u00d6NAU, 1982, 1984) \n\nE. regnans Muruapa, Nova Zel\u00e2ndia; \n\nPerto do Lago Waiapa, \n\nNova Zel\u00e2ndia \n\n(MESSINA, 1992; MCKENZIE; HAWKE, 1999) \n\nE. maidenii Yunnan, China (ZHANG, R., BAKER, T., NEILSEN, 2003) \n\n \n\nOs principais resultados encontrados pelos autores da Tabela 1 s\u00e3o: os plantios de \n\nEucalyptus com o objetivo de produtos de madeira s\u00f3lida s\u00e3o geralmente implantados na densidade \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n \n \nde 1000-1500 \u00e1rvores por hectare, com o intuito de inibir a produ\u00e7\u00e3o de galhos maiores e para \n\ncertificar que tenham quantidade de \u00e1rvores finais que atendam os crit\u00e9rios para produtos de \n\nmadeira s\u00f3lida. O desbaste \u00e9 importante para diminuir o tempo da rota\u00e7\u00e3o, o qual pode ser um \n\nrequerimento financeiro, e tamb\u00e9m reduz a competi\u00e7\u00e3o entre \u00e1rvores e acelera o crescimento de \n\n\u00e1rvores submetidas a tratamentos silviculturais como a desrama, al\u00e9m de ser ligado a menor \n\nforma\u00e7\u00e3o de lenho de tens\u00e3o e maior aproveitamento da madeira (NOLAN et al., 2005; \n\nFORRESTER et al., 2010; SMITH; BRENNAN, 2013). \n\nEm plantios de E. nitens o desbaste \u00e9 aplicado inicialmente na idade de 8 anos, de forma \n\ntardia j\u00e1 que ocorre 4 anos ap\u00f3s o fechamento do dossel, com o objetivo de melhorar o formato \n\ndas \u00e1rvores, controlar a competi\u00e7\u00e3o das ervas daninhas e obter retorno econ\u00f4mico com o \n\ntratamento silvicultural (MEDHURST; BEADLE; NEILSEN, 2001; NOLAN et al., 2005). Por\u00e9m, \n\na desvantagem de desbastes tardio \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o maior devido ao fechamento do dossel e a \n\nposs\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o do crescimento das \u00e1rvores dominantes (SCH\u00d6NAU, 1984; MEDHURST; \n\nBEADLE; NEILSEN, 2001). No chile, o desbaste de povoamentos E. nitens \u00e9 realizado no tempo \n\ndo fechamento do dossel para evitar perdas potenciais, j\u00e1 que o controle das plantas daninhas \u00e9 \n\nrealizado a partir do pastoreio das \u00e1reas (VALENCIA, 2008). \n\nCom o aumento da intensidade de desbaste a resposta do crescimento individual aumenta, \n\npor\u00e9m existe um limite para o aumento da intensidade, que n\u00e3o leva ao aumento no crescimento \n\nindividual das \u00e1rvores colhidas no final, sendo esta intensidade vari\u00e1vel e dif\u00edcil de calcular, j\u00e1 que \n\n\u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do povoamento (FORRESTER et al., 2010). Em povoamentos \n\nde E. nitens na Tasm\u00e2nia, um estudo indicou que a densidade final que maximiza a colheita para \n\nprodutos de madeira s\u00f3lida seria de 150 \u2013 200 \u00e1rv.ha-1 e alcan\u00e7ada quando o desbaste era realizado \n\ncedo (WOOD et al., 2009). Por\u00e9m, quando se pensa em sistemas agroflorestais, existem outras \n\nintera\u00e7\u00f5es no processo de desenvolvimento das plantas, ou seja, s\u00e3o sistemas complexos e seu \n\nmanejo deve considerar estas intera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.5. Sistemas Agroflorestais e Intera\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas  \n\nSistema agroflorestal \u00e9 um nome coletivo para tecnologias e uma grande diversidade de usos \n\nda terra onde esp\u00e9cies lenhosas perenes (\u00e1rvores, bambos, palmeiras, arbustos, etc.) s\u00e3o usadas \n\ndeliberadamente com culturas agr\u00edcolas e/ou animais, ocorrendo intera\u00e7\u00f5es tanto ecol\u00f3gicas quanto \n\necon\u00f4micas entre os diferentes componentes, em alguma forma de sequ\u00eancia temporal ou arranjo \n\n\n\n22 \n \n \n \n \nespacial (LUNDGREN; RAINTREE, 1983). Quando tomada como base sua estrutura, eles s\u00e3o \n\nclassificados como: Agrosilvicultural, Silvipastoril e Agrosilvipastoril (NAIR, 1985). O sistema \n\nagroflorestal n\u00e3o \u00e9 uma abordagem recente na agricultura. Na China, documentos oficiais \n\nrecomendavam a combina\u00e7\u00e3o de floresta com a cria\u00e7\u00e3o de animais e lavouras durante a dinastia Hans \n\n(206 anos a. c. at\u00e9 220 d. c.) (SMITH, 2010). Caracterizados pela associa\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores ou arbustos \n\ncom cultivos agr\u00edcolas e animais, as principais vantagens dos sistemas agrossilvipastoris, se \n\nadequadamente implantados e manejados, s\u00e3o:  maior produtividade total por unidade de \u00e1rea; \n\nproporcionar menores riscos econ\u00f4micos; e a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies com diversos requerimentos \n\nnutricionais e de luminosidade permitindo melhor explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; melhor utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o vertical; resili\u00eancia a eventos clim\u00e1ticos adversos; utiliza\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade de \n\nenergia solar e a maioria das \u00e1rvores podem explorar melhor camadas profundas do solo \n\n(BUDOWSKI, 1981; MACDICKEN; VERGARA, 1990; MONTAGNINI, 1992; MACEDO, 2000; \n\nMACEDO; VALE; VENTURIN, 2010). Os sistemas agrossilvipastoris tamb\u00e9m diminuem a perda \n\nde produ\u00e7\u00e3o do componente animal, reduz o estresse t\u00e9rmico do gado. Em \u00e1reas sujeitas \u00e0s secas, \n\nesses sistemas podem prover prote\u00e7\u00e3o para as culturas agr\u00edcolas, diminuindo a evapotranspira\u00e7\u00e3o do \n\nsistema e assim aumentando \u00e0 \u00e1gua dispon\u00edvel no solo (MACEDO; VALE; VENTURIN, 2010).  \n\nAs desvantagens  caso n\u00e3o forem bem manejados s\u00e3o: \u00e1rvores competem pela luz com as \n\nplantas associadas no estrato mais baixo e isso pode diminuir a produ\u00e7\u00e3o e qualidade das plantas \n\nassociadas; competem por nutrientes e os tornam inacess\u00edveis alocando nos galhos e tronco; \n\ncompetem pela \u00e1gua no solo e podem segurar parte da chuva em sua copa (BUDOWSKI, 1981).  \n\nA combina\u00e7\u00e3o de duas ou mais esp\u00e9cies leva a intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre elas, tamb\u00e9m \n\nconhecidas como intera\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas. Na literatura s\u00e3o encontradas terminologias como \n\nantibiose, comensalismo, neutralismo, preda\u00e7\u00e3o e parasitismo, sendo terminologias aplic\u00e1veis no \n\ncontexto da agrofloresta (PERRY, 1994; JOSE; GISLLESPIE; PALLARDY, 2004). As intera\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o classificadas tamb\u00e9m como negativas e positivas. As positivas, ou sin\u00e9rgicas, s\u00e3o quando ocorre \n\ncomplementariedade (PERRY, 1994). Quando ocorre a sobreposi\u00e7\u00e3o de duas plantas do modo que \n\no crescimento, reprodu\u00e7\u00e3o ou sobreviv\u00eancia em ao menos uma delas \u00e9 afetada negativamente, pela \n\ntentativa de obter recursos de uma mesma localidade, este fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como \n\ncompeti\u00e7\u00e3o (GARC\u00cdA-BARRIOS; ONG, 2004). A competi\u00e7\u00e3o entre componentes pode ser \n\nclassificada como acima e abaixo do solo.  \n\nQuando os crescimentos das plantas n\u00e3o s\u00e3o limitados por \u00e1gua ou nutrientes, a produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 definida pela radia\u00e7\u00e3o (DEWAR, 1996). Um aspecto importante que se deve levar em \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n \n \nconsidera\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o das plantas do estrato inferior \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, a qual \u00e9 \n\ndeterminante para seu crescimento e desenvolvimento (SOARES et al., 2009). O sombreamento, \n\ncompeti\u00e7\u00e3o acima do solo, pode diminuir a produ\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies de forrageiras em \n\nsistemas silvipastoris, por\u00e9m pode influenciar positivamente para uma melhor qualidade da \n\npastagem, melhor performance e produ\u00e7\u00e3o do gado (JOSE; GISLLESPIE; PALLARDY, 2004). \n\nNos sistemas agrossilvipastoris, a escolha da esp\u00e9cie arb\u00f3rea ou material gen\u00e9tico deve levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o diversos fatores como produtividade, forma e tamanho da copa, desrama natural e \n\nresist\u00eancia ao d\u00e9ficit h\u00eddrico. \u00c9 importante conhecer o tamanho da copa, sua densidade e se \n\napresenta boa desrama natural, pois influenciam a transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar para o dossel \n\ninferior o que afeta a produ\u00e7\u00e3o das outras culturas e o sucesso da integra\u00e7\u00e3o do sistema arb\u00f3reo \n\ncom o sistema forrageiro (OLIVEIRA NETO et al., 2010). Essas caracter\u00edsticas podem variar \n\ndentro de um mesmo g\u00eanero, como do Eucalyptus, ou podem ser influenciados por outros fatores, \n\ncomo espa\u00e7amento de plantio (OLIVEIRA NETO et al., 2010). Logo, a escolha da ess\u00eancia \n\nflorestal ir\u00e1 influenciar o manejo do sistema ao longo de sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nA competi\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o em sistemas agroflorestais \u00e9 diferente da competi\u00e7\u00e3o em \n\nmonocultivos, o que deve ser levado em conta no manejo do sistema. As intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nentre os diferentes componentes devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema. As associa\u00e7\u00f5es entre plantas herb\u00e1ceas e lenhosas em sistemas agroflorestais s\u00e3o \n\ndesenhadas deliberadamente com o objetivo otimiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tempo e recursos f\u00edsicos e assim \n\nmaximizar as intera\u00e7\u00f5es positivas e minimizar as negativas entre os componentes (BENJAMIN et \n\nal., 2000). A competi\u00e7\u00e3o por luz \u00e9 um fator que pode ser controlado pelo manejo do sistema e o \n\nseu arranjo, o qual \u00e9 influenciado pela escolha do espa\u00e7amento dos componentes arb\u00f3reos, visando \n\nn\u00e3o apenas a \u00e1rea \u00fatil dispon\u00edvel para a \u00e1rvore, mas tamb\u00e9m a manuten\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies do estrato \n\ninferior (ARAUJO, 2011). \n\nA competi\u00e7\u00e3o abaixo do solo \u00e9 mais prov\u00e1vel de acontecer quando duas ou mais esp\u00e9cies \n\ntem sistemas radiculares especializados em explorar o mesmo estrado do solo, por\u00e9m pode ocorrer \n\nmesmo com sistemas de cons\u00f3rcios, pois em experimentos, a maior parte dos sistemas radiculares \n\nforam encontrados nos primeiros 30 cm do solo (VAN NOORDWIJK; LAWSON; SOUMARE, \n\n1996; GILLESPIE et al., 2000). Dentre as competi\u00e7\u00f5es abaixo do solo, a envolvendo \u00e1gua, \n\naparentemente, \u00e9 a for\u00e7a mais influente na produtividade em sistemas silvipastoris, apesar da \n\n\n\n24 \n \n \n \n \ndificuldade em se separar a competi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da competi\u00e7\u00e3o por nutrientes (JOSE; \n\nGISLLESPIE; PALLARDY, 2004).  \n\nAs associa\u00e7\u00f5es de plantas lenhosas com plantas agr\u00edcolas podem levar a uma melhor \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis e aumentar a produ\u00e7\u00e3o global, por\u00e9m devido as intera\u00e7\u00f5es entre \n\nas esp\u00e9cies aumenta a complexidade do sistema. Para que sejam atendidos os objetivos do \n\nprodutor, o manejo do sistema \u00e9 importante para que sejam controladas as intera\u00e7\u00f5es negativas e \n\npara que as intera\u00e7\u00f5es positivas prevale\u00e7am. \n\n \n\n2.6. Manejo do componente arb\u00f3reo \n\nAs principais t\u00e9cnicas de manejo para produ\u00e7\u00e3o de madeira para serraria s\u00e3o o desbaste e \n\na desrama. O manejo de florestas plantadas pode gerar madeira de alta qualidade para a serraria a \n\npartir do desbaste e da desrama, utilizando o correto espa\u00e7amento, arranjo espacial, gen\u00f3tipo e \n\nciclo adequado (FONTAN et al., 2011).  \n\nA desrama artificial proporciona fustes livres de n\u00f3s, o que agrega um valor maior a \n\nmadeira e possibilita uma maior qualidade do produto para serraria (MACEDO; VALE; \n\nVENTURIN, 2010). A desrama artificial dos galhos laterais das \u00e1rvores do sistema tamb\u00e9m pode \n\nser utilizada para diminuir a competi\u00e7\u00e3o por luz, portanto esta \u00e9 uma pr\u00e1tica de manejo importante \n\ntanto para o manejo da luz no sistema quanto para a produ\u00e7\u00e3o de um produto madeireiro com \n\nmaior valor agregado.  \n\nO desbaste tem como principal objetivo, em monocultivos, promover o crescimento do \n\npovoamento florestal, aumentar seu valor comercial, aumentar o di\u00e2metro das \u00e1rvores \n\nremanescentes ao desbaste, melhorar a sanidade do povoamento, diminuir a perda por mortalidade \n\nnatural e antecipar o retorno financeiro (GRADO; HOVERMALE; LOUIS, 2001; OLIVEIRA \n\nNETO et al., 2010). O efeito do desbaste na produtividade do povoamento pode envolver o \n\naumento de disponibilidade de nutrientes, \u00e1gua e luz, aumento na absor\u00e7\u00e3o individual de cada um \n\ndestes recursos e o aumento da efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos (FORRESTER; BAKER, \n\n2012). Os desbastes podem ser sistem\u00e1ticos ou seletivo.  \n\nO desbaste sistem\u00e1tico consiste em remover as \u00e1rvores ou linhas de forma sistem\u00e1tica \n\nsem considerar a classe de copa ou a qualidade do fuste, diferente do desbaste seletivo em que se \n\nconsidera a classe de copa (onde s\u00e3o retiradas \u00e1rvores dominadas, codominantes, dominantes ou \n\nmortas dependendo do objetivo do desbaste) ou a qualidade do fuste das \u00e1rvores que ser\u00e3o \n\ndesbastadas. Classe de copa \u00e9 o termo usado para descrever a posi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rvore em rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n \n \nao dossel da floresta, onde as dominantes est\u00e3o acima do n\u00edvel do dossel, codominantes comp\u00f5e o \n\nn\u00edvel geral do dossel e as dominadas est\u00e3o abaixo do n\u00edvel do dossel (DEYOUNG, 2016). \n\nO desbaste no sistema silvipastoril tamb\u00e9m pode ser utilizado como uma estrat\u00e9gia para \n\naumentar a disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o solar para favorecer o desenvolvimento da pastagem, sendo \n\nesta pr\u00e1tica utilizada em situa\u00e7\u00f5es onde as linhas ou fileiras possuem espa\u00e7amento reduzido \n\n(OLIVEIRA NETO et al., 2010). O desbaste \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o de uma propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal do \n\npovoamento florestal, a qual tamb\u00e9m reduz o tamanho do dossel e assim, mudando a distribui\u00e7\u00e3o \n\nda radia\u00e7\u00e3o solar e aumentando o suprimento de \u00e1gua e nutrientes para os componentes restantes \n\nno sistema (WHITEHEAD; BEADLE, 2004). Os aspectos e relevo das \u00e1reas que receber\u00e3o a \n\naplica\u00e7\u00e3o do desbaste podem ter uma grande influ\u00eancia na luz dispon\u00edvel para as pr\u00e1ticas \n\nsilvipastoris (GARRETT et al., 2004). Portanto, se objetivo do desbaste \u00e9 aumentar a \n\ndisponibilidade de luz, a caracter\u00edstica da regi\u00e3o deve ser levada em conta.  \n\nAlguns estudos sugerem que os sistemas silvipastoris aumentaram a competi\u00e7\u00e3o por \u00e1gua \n\ndo solo, enquanto outros sugerem que eles podem ser relacionados com o aumento do conte\u00fado \n\nde \u00e1gua do solo (BUDOWSKI, 1981; XIANLAI et al., 2005; YUN et al., 2011; PEZZOPANE et \n\nal., 2015). Pezzopane et al. (2015) avaliou o microclima e umidade do solo em sistema silvipastoril \n\ncomposto por esp\u00e9cies nativas localizado no sudeste brasileiro e observou que nas \u00e1reas perto das \n\nlinhas de \u00e1rvores, ocorreu uma maior remo\u00e7\u00e3o de umidade de solo. Os autores relacionaram a \n\nmaior remo\u00e7\u00e3o de umidade \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es mais profundas do solo pelas \u00e1rvores, por\u00e9m \n\nmostrou uma diminui\u00e7\u00e3o de 47% na ocorr\u00eancia dos ventos e uma redu\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e1xima, \n\nespecialmente no per\u00edodo do fim da tarde, devido ao sombreamento dos renques. \n\nAlcan\u00e7ar o objetivo de aumentar a disponibilidade de \u00e1gua no solo a partir do desbaste \u00e9 \n\ncomplexo devido ao seu efeito. O desbaste muito intenso pode aumentar a temperatura do solo e \n\naumentar a evapotranspira\u00e7\u00e3o das plantas do estrato inferior e assim diminuir a quantidade de \u00e1gua \n\narmazenada no solo (BLACK; TAN; NNYAMAH, 1980; MACFARLANE et al., 2010). Portanto, \n\nem locais onde o objetivo do desbaste \u00e9 aumentar a disponibilidade de \u00e1gua no solo, deve-se levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio entre a diminui\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o do componente arb\u00f3reo e o \n\naumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o do solo e pastagem, logo o efeito do desbaste na umidade do solo \n\ndeve ser melhor elucidado, principalmente em regi\u00f5es suscet\u00edveis ao d\u00e9ficit h\u00eddrico.  \n\n\n\n26 \n \n \n \n \n\nEm quest\u00e3o do desbaste para os sistemas silvipastoris, as informa\u00e7\u00f5es cientificas ainda \n\ns\u00e3o escassas e necessitam de maiores investiga\u00e7\u00f5es sobre o assunto para as ess\u00eancias florestais \n\nutilizada em sistemas silvipastoris no Brasil.  \n\n2.7. Arquitetura e morfometria da copa \n\nA copa das \u00e1rvores \u00e9 a portadora dos principais \u00f3rg\u00e3os assimilat\u00f3rios que determinam o \n\nprocesso de crescimentos de cada indiv\u00edduo, a partir da fotoss\u00edntese (\u0160TEFAN?\u00cdK, 2017). O \n\nprincipal efeito do desbaste \u00e9 a mudan\u00e7a na disponibilidade de recursos, o que pode influenciar \n\nnos processos da copa, refletindo em mudan\u00e7as no crescimento da \u00e1rvore (MEDHURST; \n\nBEADLE, 2005). Medhurst &amp; Beadle (2001) estudando um experimento de E. nitens seis anos ap\u00f3s \n\no desbastes em que os tratamentos retiveram 100, 200, 300 e 400 \u00e1rvores.ha-1, al\u00e9m do controle \n\ncom 1429 \u00e1rvores.ha-1, observaram um aumentou a \u00e1rea dispon\u00edvel para as \u00e1rvores expandirem as \n\nsuas copas, al\u00e9m de causar uma mudan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o vertical das folhas de modo a ser menos \n\nconcentrada no topo da copa no tratamentos onde ocorreram os desbastes. Logo, compreender as \n\ncaracter\u00edsticas da copa \u00e9 importante para predizer a qualidade dos produtos, quantificar o sequestro \n\nde carbono, entender os processos que impulsionam o crescimento, desenvolver o planejamento \n\npara nutri\u00e7\u00e3o ou do manejo de res\u00edduos p\u00f3s desbaste (PINKARD; NEILSEN, 2003).  \n\nO morfometria das copas \u00e9 importante para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de \n\ncrescimento das \u00e1rvores (WINK et al., 2012). Os par\u00e2metros utilizados para o estudo morfom\u00e9trico \n\nda copa de uma \u00e1rvore s\u00e3o: altura da copa, raio da copa, \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa, e as vari\u00e1veis \n\nderivadas como porcentagem de copa viva, grau de esbeltes, \u00edndice de sali\u00eancia, entre outros. Estes \n\npar\u00e2metros permitem avaliar o grau de concorr\u00eancia de um povoamento, informar das rela\u00e7\u00f5es \n\ninterdimensionais e reconstituir seu espa\u00e7o ocupado, al\u00e9m de inferir sobre a estabilidade e \n\nprodutividade de cada indiv\u00edduo (DURLO; DENARDI, 1998). Uma das vari\u00e1veis derivadas mais \n\nimportante \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de copa viva (rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento da copa com a altura total) j\u00e1 \n\nque pode ser um bom indicador de crescimento potencial de povoamentos e de \u00e1rvores individuais, \n\ncomo um \u00edndice de balan\u00e7o de carboidrato, sendo que valor baixo desta rela\u00e7\u00e3o pode ser associado \n\ncom baixa \u00e1rea foliar e possivelmente uma varia\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de folhas na copa (XU; \n\nHARRINGTON, 1998).  \n\nOutra vari\u00e1vel secund\u00e1ria relativa a arquitetura da copa \u00e9 o \u00edndice de \u00e1rea foliar. O \u00edndice \n\nde \u00e1rea foliar de uma planta varia de acordo com a densidade populacional, esp\u00e9cie e condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas e depende do tamanho das folhas e sua quantidade (MONTEIRO et al., 2005). \n\nComo a massa das folhas variam do topo para a base da copa e variam sazonalmente, a \u00e1rea foliar \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n \n \n\u00e9 utilizada em detrimento da massa foliar como a vari\u00e1vel de referencia (WARING, 1983). A \u00e1rea \n\nde superf\u00edcie foliar por unidade da \u00e1rea de superf\u00edcie de solo \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de \u00edndice de \u00e1rea foliar \n\n(WATSON, 1947). Uma vari\u00e1vel secund\u00e1ria chave em planta\u00e7\u00f5es florestais ou cultivos onde \n\npossuem componentes florestais, pois controla a intercepta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, extin\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o, troca \n\nentre carbono e \u00e1gua, e determina microclima abaixo do dossel (BR\u00c9DA, 2003).  \n\n \n\n2.8. Manejo da Pastagem  \n\nO objetivo principal do manejo de pastagens \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica entre o animal e a \n\nplanta. Para isso, um aspecto importante para se entender o manejo de pastagens \u00e9 o conhecimento \n\nb\u00e1sico sobre a fisiologia do crescimento da planta forrageira. A unidade vegetativa b\u00e1sica das \n\ngram\u00edneas \u00e9 o perfilho (HODGSON, 1990). Sendo assim, para compreender como a pastagem \n\nresponder\u00e1 ao pastejo, \u00e9 preciso entender o funcionamento do perfilho. O modo que o pastejo ir\u00e1 \n\nafetar a pastagem e tamb\u00e9m a resposta da pastagem depender\u00e1 da intensidade da desfolha\u00e7\u00e3o que \n\nser\u00e1 feita nos perfilhos. A Figura 1 mostra a morfologia dos perfilhos de gram\u00edneas. \n\n   \n\nLegendas: \n\na - Folhas expandidas e fotossinteticamente ativas \n\nb - Folhas que est\u00e3o emergindo \n\nc - Folhas que ainda n\u00e3o emergiram e que dependem dos \n\nassimilados produzidos \n\nd - Meristema apical \n\ne - Gemas axilares \n\n           hn - Altura da desfolha \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Perfilho de gram\u00edneas. (Fonte:  RODRIGUES; RODRIGUES, 1987) \n\n\n\n28 \n \n \n \n \n\nAp\u00f3s a desfolha, a resposta ir\u00e1 depender da altura do corte (h1, h2, h3) e, principalmente, \n\nde quais partes das plantas foram retiradas do perfilho. Na altura h3 ocorre a retirada das folhas \n\nfotossinteticamente ativas e do meristema apical, o que acarretar\u00e1 na pausa no crescimento da \n\ngram\u00ednea e poss\u00edvel morte do perfilho (RODRIGUES; RODRIGUES, 1987). Ap\u00f3s a desfolha a \n\nplanta necessita de um per\u00edodo de descanso para recuperar-se.  \n\nInicialmente, ap\u00f3s a desfolha da pastagem, a planta tem uma taxa de ac\u00famulo de mat\u00e9ria \n\nseca mais baixa, seguida por uma taxa de ac\u00famulo ascendente at\u00e9 uma certa quantidade e depois \n\nestagna. Portanto, o acumulo de mat\u00e9ria seca \u00e9 resultado da fotoss\u00edntese bruta menos a respira\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, parte do que \u00e9 obtido pela fotoss\u00edntese \u00e9 gasto pela planta na respira\u00e7\u00e3o. Somado a isso, \n\ntamb\u00e9m existe o processo de senesc\u00eancia da planta, em que tecidos mais velhos come\u00e7am a morrer. \n\nPortanto, o acumulo l\u00edquido de mat\u00e9ria seca da forrageira resulta da fotoss\u00edntese bruta menos a \n\nrespira\u00e7\u00e3o e a senesc\u00eancia dos mais velhos (HODGSON, 1990; PENATI, 2017). \n\nPara a intera\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica entre o animal e a planta, outro fator que deve ser considerado \n\n\u00e9 o consumo da forragem. Os fatores determinantes do consumo da forragem s\u00e3o: animal, \n\nambiental ou relacionado a planta. As condi\u00e7\u00f5es determinantes do consumo da forragem \n\nrelacionados aos animais s\u00e3o limitados por processos f\u00edsicos, como o enchimento do r\u00famen, ou \n\nfisiol\u00f3gicos (CONRAD; PRATT; HIBBS, 1964; MINSON, 1990). A ingest\u00e3o de mat\u00e9ria seca \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o do tempo de pastejo e a taxa de ingest\u00e3o, sendo que a \u00faltima vari\u00e1vel depende da taxa de \n\nbocado do animal e da ingest\u00e3o do bocado, sendo que bocado \u00e9 a por\u00e7\u00e3o de alimento que cabe na \n\nboca do animal (HODGSON, 1990).  A taxa de bocado do animal vai ser influenciada pela altura \n\nda forragem e pela sua densidade de folhas, sendo que quanto maior a densidade de folhas da \n\nesp\u00e9cie forrageira, melhor a utiliza\u00e7\u00e3o do animal. \n\n \n\n2.9. Respostas das forrageiras ao sombreamento \n\nO estabelecimento de plantas forrageiras em condi\u00e7\u00f5es de sombreamento tem aumentado \n\nnos \u00faltimos anos, principalmente para a associa\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies arb\u00f3reas em sistemas silvipastoris. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da Brachiaria brizantha sob o efeito de sombreamento foi reportada pelos \n\nseguintes estudos. Andrade et al., (2001) observaram que a B. brizantha  apresentou um ligeiro aumento \n\nna taxa de acumulo com 30% de sombra e decrescendo no sombreamento de 50% e 70%, com um \n\ndecr\u00e9scimo de produ\u00e7\u00e3o de 13% e 60%, respectivamente, relativo ao pleno sol.  \n\nEriksen e Whitney (1981) avaliando os seguintes regimes de luz, 100%, 70%, 45% e 27%, e \n\nas pastagens, Brachiaria brizantha, B. miliifirmis, Digitaria decumbens, Panicum maximum, Pennisetum \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n \n \nclandestinum, e P. purpureum, observaram que as esp\u00e9cies P. maximum, P. murpureum,  B. brizantha e B. \n\nmiliiformis apresentaram maior produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca nos regimes de luz 100% e 70%, quando foi \n\nadicionado nitrog\u00eanio. Sem adi\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, as esp\u00e9cies que apresentaram as maiores produ\u00e7\u00f5es \n\nforam B. milliiformis com 27% de luminosidade; D. decumbens, P. maximum, e B. brizantha com 45% de \n\nluminosidade; e P. Clandestinum com 70% de luminosidade. Os autores conclu\u00edram que em situa\u00e7\u00f5es \n\nde defici\u00eancia de nitrog\u00eanio, o sombreamento moderado aprimorou os par\u00e2metros de qualidade e \n\nprodutividade das pastagens. J\u00e1 as pastagens tropicais responderam a fertiliza\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio a \n\ncondi\u00e7\u00f5es moderada a alta luminosidade. \n\nCastro et al. (1999) avaliando a influ\u00eancia de tr\u00eas n\u00edveis de sombreamento, 0%, 30% e 60%, \n\nem seis esp\u00e9cies gram\u00edneas, Andropogon gayanus, cv. Planaltina, Brachiaria brizantha, cv. Marandu, B. \n\ndecumbens, Melinis minutiflora, Panicum maximum, cv. Vencedor, e Setaria anceps, cv. Kazungula, \n\nobservaram que a produ\u00e7\u00e3o de Panicum maximum, cv. Vencedor foi maior a sombra moderada, a S. \n\nanceps, cv. Kazungula n\u00e3o foi influenciada pelo sombreamento e a da B. brizantha e demais esp\u00e9cies a \n\nprodu\u00e7\u00e3o foi maior sob sombreamento 0% e decresceu com a diminui\u00e7\u00e3o da luminosidade, a redu\u00e7\u00e3o \n\nda luminosidade tamb\u00e9m promoveu o maior crescimento do colmo. \n\nPaciullo et al. (2008) observaram que a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da B. decumbens foi maior \n\nem condi\u00e7\u00f5es de sombreamento de 50%, intermedi\u00e1rio a pleno sol e menor sob sombra de 18%. Os \n\nautores explicaram o aumento da produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca no sombreamento de 50% como efeito \n\npositivo da serapilheira das \u00e1rvores leguminosas e possuir plasticidade fenot\u00edpica em resposta \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sombreamento.  \n\nEm estudo, Martuscelo et al. (2009) avaliaram o efeito dos sombreamentos de 0%, 50% e \n\n70% na produ\u00e7\u00e3o de B. decumbens cv. Basilisk e B. brizantha, cultivares Marandu e Xara\u00e9s em casa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e observou que o aumento no n\u00edvel de sombra diminuiu o perfilhamento e sua produ\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria seca nos cultivares Xara\u00e9s e Marandu e acarretou no alongamento de colmo e folhas. A \n\nesp\u00e9cie B. decumbens apresentou um aumento na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca no sombreamento de 50%, \n\no que indica a resist\u00eancia ao sombreamento da esp\u00e9cie. \n\n    Soares et al. (2009) avaliaram a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca de onze esp\u00e9cies forrageiras, \n\nBrachiaria decumbens cv. Basilisk, Brachiaria brizantha cv. Marandu, Panicum maximum cvs. Tanz\u00e2nia, \n\nAruana e Momba\u00e7a, Hemarthria altissima cv. Florida; Paspalum notatum cv. Pensacola, Axonopus \n\ncatharinensis, Cynodon sp. h\u00edbrido Tifton-85; Arachis pintoi cvs. Alqueire e Amarillo, submetidas a \n\ndiferentes n\u00edveis de sombreamento produzidos por \u00e1rvores de Pinus taeda, nos tratamentos c\u00e9u aberto, \n\n\n\n30 \n \n \n \n \nespa\u00e7amento 9x3m e 15x3m, concluiu que as esp\u00e9cies mais produtivas e com maior potencial para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em sistema silvipastoril foram Axonopus catharinensis e Brachiaria brizantha cv. Marandu. \n\n Portanto, a produ\u00e7\u00e3o de pastagens tropicais submetidas a sombreamento de intensidade baixa \n\na moderada apresenta um pequeno decr\u00e9scimo em sua produ\u00e7\u00e3o, em algumas situa\u00e7\u00f5es podendo at\u00e9 \n\napresentar um aumento, por\u00e9m quando submetidas a um sombreamento de intensidade moderada a \n\nalta a produ\u00e7\u00e3o da pastagem apresenta um decr\u00e9scimo exponencial em rela\u00e7\u00e3o a intensidade de \n\nsombreamento. \n\n  \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n \n \n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  \n\nO experimento foi desenvolvido no munic\u00edpio de Correntina \u2013 BA. A Figura 2 ilustra a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Correntina no estado da Bahia. \n\n \n\n \n\nFigura 2: Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Correntina. (Fonte: IBGE, 2017, modificado) \n\nO clima de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen \u00e9 definido como Aw: temperaturas \n\nelevadas com chuvas no ver\u00e3o e seca no inverno. Alvares et al (2013), a partir de uma s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nadequada (>25 anos) e o uso de t\u00e9cnicas de geoprocessamento obteve um mapa de classifica\u00e7\u00e3o \n\nK\u00f6ppen para o Brasil. A partir de seus resultados foi poss\u00edvel obter a m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o e a \n\nm\u00e9dia de temperaturas mensais para a cidade de Correntina \u2013 BA, sendo sua precipita\u00e7\u00e3o total \n\nanual m\u00e9dia \u00e9 de 1336 mm e temperatura m\u00e9dia de 22,6\u00b0 C, como pode ser observado na Figura \n\n3, e um d\u00e9ficit h\u00eddrico m\u00e9dio de 330 mm.ano-1, como mostra a Figura 4.  \n\n\n\n32 \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 3: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e temperatura mensal m\u00e9dia da cidade de Correntina \u2013 BA. Fonte: Alvares et al (2013). \n\n \n\nFigura 4: Balan\u00e7o h\u00eddrico m\u00e9dio normal da cidade de Correntina \u2013 BA. Fonte: Alvares et al (2013), modificado. \n\n \n              A implanta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental foi realizada no ano de 2011, no espa\u00e7amento 9 m \n\npor 3 m, com o h\u00edbrido Eucalyptus grandis x Eucalyptus urophylla, cultivar AEC 1528.  O preparo \n\nde solo foi realizado com a aplica\u00e7\u00e3o de 5 t/ha de calc\u00e1rio dolom\u00edtico, 500 kg/ha de superfosfato \n\nsimples a lan\u00e7o e 200 kg/ha de superfosfato simples na linha de plantio de eucalipto. Aos dois anos \n\nde idade foi realizado o plantio do pasto e sorgo, esp\u00e9cie Brachiaria brizantha cv. Marandu e Sorghum \n\nbicolor, sendo realizada a colheita do sorgo e a perman\u00eancia da pastagem. Em conjunto do plantio \n\nda pastagem, foi realizada a aduba\u00e7\u00e3o de cobertura do eucalipto, sendo aplicada: boro 80 g/planta, \n\nureia 130 g/planta e cloreto de pot\u00e1ssio 60 g/planta. Com rela\u00e7\u00e3o ao manejo do componente \n\n0.0\n\n5.0\n\n10.0\n\n15.0\n\n20.0\n\n25.0\n\n30.0\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nMeses\n\nChuva Temperatura\n\n-150\n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nm\nm\n\nExc Def\n\n\n\n33 \n \n\n \n \n \n \narb\u00f3reo, a desrama do povoamento foi realizada com um ano e meio de idade at\u00e9 a altura de 2 \n\nmetros. A Figura 5 resume as atividades realizadas na \u00e1rea experimental. \n\n \n\nFigura 5: Fluxograma da \u00e1rea experimental. \n\n \nNo ano de 2015, o pasto apresentava sinais de degrada\u00e7\u00e3o. Testes demonstraram que este \n\nestado estava ligado ao sombreamento causado pelo componente arb\u00f3reo. A partir de ent\u00e3o foi \n\nidentificada a necessidade do manejo do componente arb\u00f3reo, e instauraudo o experimento aqui \n\ndescrito. Devido a degrada\u00e7\u00e3o, em 2016 n\u00e3o ocorreu pastoreio na \u00e1rea experimental. Em 2017 e \n\n2018, o produtor adotou um pastoreio intermitente da \u00e1rea experimental com o objetivo de \n\nrestaurar o pasto. O manejo do pasto durante a avalia\u00e7\u00e3o experimental \u00e9 presentado na Tabela 2, \n\ncom a data de entrada dos animais, retirada e a quantidade de animais por hectare. \u00c9 interessante \n\nsalientar que no per\u00edodo de quatro meses sem pastejo entre fevereiro e julho de 2017 a pastagem \n\nentrou em per\u00edodo reprodutivo e produziu sementes. Fato importante, pois para produzir sementes \n\na planta forrageira utiliza sua reserva de energia radicular e pode interferir em seu desenvolvimento. \n\n \n\nTabela 2: Quantidade de animais que realizou o pastoreio na \u00e1rea \n\nEntrada dos animais Retirada dos animais \nQuantidade de animais \n(UA/ha) \n\n03 de fevereiro de 2017 28 de fevereiro           2,01  \n\n15 de julho de 2017 17 de agosto de 2017           2,68  \n\n20 de dezembro de 2017 09 de janeiro de 2018           1,81  \n\n \n\n2011 \n\nImplanta\u00e7\u00e3o do \ncomponente \narb\u00f3reo\n\n2013\n\nPlantio da \npastagem com \nsorgo\n\nAduba\u00e7\u00e3o de \ncobertura \n\nDesrama \nEucalipto\n\n2015\n\nImplanta\u00e7\u00e3o do \nexperimento -\ndesbaste\n\n2017\n\nIn\u00edcio da avalia\u00e7\u00e3o \ndo experimento e \nseus efeitos\n\n\n\n34 \n \n \n \n \n\nPara melhor compreender as respostas aos tratamentos, foi realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo.  \n\n \n\n3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do solo \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea experimental foi realizada a partir das seguintes an\u00e1lises: \n\nan\u00e1lise granulom\u00e9trica, curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e an\u00e1lise qu\u00edmica do solo. Foi realizado \n\numa coleta para a an\u00e1lise granulom\u00e9trica do solo da \u00e1rea experimental.  \n\nNa an\u00e1lise granulom\u00e9trica foram coletadas nove amostras por parcela e por profundidade \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o do trado. As amostras foram misturadas para a formar uma amostra composta \n\npor parcela. As profundidades analisadas foram de 0 a 20 cm e de 20 a 40 cm. Com isso foi obtido \n\num total de 18 amostras compostas para a \u00e1rea experimental e enviadas para o laborat\u00f3rio da \u00e1rea \n\nde hidr\u00e1ulica da ESALQ-USP.  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da curva de reten\u00e7\u00e3o do solo foi realizada uma coletada, sendo tr\u00eas \n\namostras por profundidade em um ponto amostral. Assim como para a an\u00e1lise granulom\u00e9trica, \n\nforam coletadas nas profundidades de 0 a 20 cm e de 20 a 40 cm. As amostras indeformadas foram \n\ncoletadas em an\u00e9is cil\u00edndricos com o aux\u00edlio de um martelo de borracha 100mm como mostra a \n\nFigura 6. As amostras foram enviadas para o laborat\u00f3rio de hidr\u00e1ulica da ESALQ-USP. \n\n \n\n \n\nFigura 6: Anel cil\u00edndrico utilizado para coleta de amostras. \n Tamb\u00e9m foi realizado a an\u00e1lise qu\u00edmica da \u00e1rea experimental. Foi realizada uma coleta, \n\nonde foram retiradas 18 amostras simples, uma por parcela, formando uma amostra composta por \n\nprofundidade. A ferramenta utilizada para a coleta foi o trado e as profundidades foram de 0 a 20 \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n \n \ncm e de 20 a 40 cm. Ap\u00f3s a coleta, a amostra foi armazenada em saco pl\u00e1stico e enviada para o \n\nlaborat\u00f3rio de solo (LSO) da ESALQ. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da umidade do solo durante as avalia\u00e7\u00f5es, as coletas das amostras \n\nforam realizadas nos meses de julho de 2017 (Inverno), outubro de 2017 (Primavera), fevereiro de \n\n2018 (Ver\u00e3o), e no m\u00eas de junho de 2018 (Outono). A amostragem para determinar a umidade do \n\nsolo [kg.kg-1] foi realizada com o aux\u00edlio de um trado holand\u00eas. Retiradas em 9 pontos e obtendo \n\namostras de duas profundidades, a 0 \u2013 0,2 m e 0,2 m - 0,4 m, apresentada pela Figura 7. A \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da umidade foi realizada a partir do m\u00e9todo gravim\u00e9trico, sendo a umidade \n\ndeterminada pela diferen\u00e7a da massa das amostras ap\u00f3s a coleta de solo e posterior a secagem.   \n\n \n\n \n\nFigura 7: Pontos de amostragem do solo \n\n \n Ap\u00f3s a coleta, as amostras foram pesadas em balan\u00e7a de precis\u00e3o de 0,1 g para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do peso \u00famido. As amostras foram encaminhadas para o laborat\u00f3rio de Ecofisiologia \n\nFlorestal e Silvicultura da ESALQ/USP e secos na estufa de ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada por 48 horas na \n\ntemperatura de 100 \u00b0C at\u00e9 que apresentassem massa constante para a obten\u00e7\u00e3o do peso seco. A \n\nFigura 8 mostra a obten\u00e7\u00e3o do peso seco de uma amostra de solo a partir da balan\u00e7a de precis\u00e3o. \n\n \n\n\n\n36 \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 8: Pesagem da amostra de solo para obten\u00e7\u00e3o do massa seco. \n\n \n \n Sendo o quociente da massa de \u00e1gua presente numa amostra de solo determinada pela \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o:  \n\n                                                  ? =  \n??? ??\n\n??\n                                                                (1) \n\nU: Massa de \u00e1gua presente em uma amostra de solo. \n\n??: Massa da amostra de \u00famida \n\n??: Massa da amostra seca \n\n \n\n3.3. Delineamento experimental \n\nO experimento foi instalado em outubro de 2015, utilizando o delineamento do \n\nexperimento em blocos inteiramente casualizados. Foi utilizado o desbaste sistem\u00e1tico devido a \n\nhomogeneidade da \u00e1rea, como pode ser obervado na Tabela 3. \n\n \n\nTabela 3: Resultado da an\u00e1lise preliminar do componente arb\u00f3reo a instala\u00e7\u00e3o do experimento. \n\n \nMedida M\u00e9dia Desvio padr\u00e3o Coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \n\nDAP (cm) 15,1 0,8 4% \n\nAltura (m) 16,7 0,78 5% \n\n \n\n O experimento possui seis tratamentos de desbaste sistem\u00e1tico e tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es, sendo \n\nos tratamentos e sua nomenclatura utilizada apresentada a seguir e ilustrado pela Figura 9: \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n \n \n\n? Sem desbaste = 0%L1-0%L2 \n\n? Remo\u00e7\u00e3o intercalada de 50% de \u00e1rvores em uma linha e 33% na outra linha = \n\n50%L1-33%L2 \n\n? Remo\u00e7\u00e3o de uma linha e manuten\u00e7\u00e3o da outra linha = 100%L1-0%L2 \n\n? Remo\u00e7\u00e3o de 50% das \u00e1rvores em todas as linhas = 50%L1-50%L2 \n\n? Remo\u00e7\u00e3o intercalada de 50% de \u00e1rvores em uma linha e 66% na outra linha = \n\n50%L1-66%L2 \n\n? Remo\u00e7\u00e3o de uma linha e desbaste de 33% da outra linha = 100%L1-33%L2 \n\n \n\nA parcela amostral possui um total de 100 m por 54 m abrangendo 6 renques e uma parcela \n\n\u00fatil no seu interior com 75 m por 18 m, com dois renques, onde foram realizadas as coletas de \n\ndados. A parcela \u00fatil do tratamento 0%L1-0%L2 foi constitu\u00edda por 50 plantas, 29 plantas no \n\ntratamento 50%L1-33%L2, 25 nos tratamentos 100%L1-0%L2 e 50%L1-50%L2, 22 no tratamento \n\n50%L1-66%L2 e 15 plantas para o tratamento 100%L1-33%L2 \n\nPara melhor caracteriza\u00e7\u00e3o dos tratamentos e an\u00e1lise do componente arb\u00f3reo a Tabela 4 \n\napresenta as suas respectivas densidades de \u00e1rvores, obtida por hectare, espa\u00e7amentos e \n\ncoeficientes de retangularidade. \n\nTabela 4: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos tratamentos. \n\n \n\nTratamentos \n\nDensidade \n\n(\u00e1rvores/ha) \n\nCoeficiente de \n\nRetangularidade \n\nEspa\u00e7amento (m) \n\nL1 L2 \n\n0%L1-0%L2 370 3 9 x 3 9 x 3 \n\n50%L1-33%L2 235 1,75 9 x 6 9 x 4,5 \n\n100%L1-0%L2 185 6 18 x 3 18 x 3 \n\n50%L1-50%L2 185 1,5 9 x 6 9 x 6 \n\n50%L1-66%L2 174 1,25 9 x 6 9 x 9 \n\n100%L1-33%L2 142 4 18 x 4,5 18 x 4,5 \n\n\n\n38 \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 9: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos tratamentos. A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2.\n\nA B C \n\nD E F \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das parcelas foi realizada em setembro de 2015, junto da avalia\u00e7\u00e3o do \n\ncomponente arb\u00f3reo, antes da realiza\u00e7\u00e3o do desbaste. As avalia\u00e7\u00f5es, iniciadas em mar\u00e7o de 2017, \n\nforam realizadas em um intervalo de tr\u00eas meses para representar as quatros esta\u00e7\u00f5es do ano. A \n\nseguir s\u00e3o descritas a metodologia das avalia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.1. Intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pelo componente arb\u00f3reo  \n\nPara avaliar a copa do Eucalipto as seguintes medi\u00e7\u00f5es foram realizadas: altura da copa \n\nviva, \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa, cobertura do dossel e \u00edndice de \u00e1rea foliar nas idades 76 meses \n\n(Outono de 2017), 79 meses (Inverno), 82 meses (Primavera), 85 meses (Ver\u00e3o), e 89 (Outono de \n\n2018). A altura da copa foi medida com o aux\u00edlio do hips\u00f4metro Vert\u00e9x IV. A altura da copa \u00e9 a \n\nmedida da altura a partir do primeiro galho vivo e a rela\u00e7\u00e3o de copa viva \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ncomprimento da copa e a altura total da \u00e1rvore (Comprimento da copa/Altura total). A medida de \n\n\u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa foi realizada a partir da m\u00e9dia das quatro medidas do raio, com o aux\u00edlio \n\nde uma trena, nos pontos de copa em dire\u00e7\u00f5es fixas no sentido das linhas e entrelinhas como \n\nmostra a Figura 10 A e B. \n\n \n\n \n\nFigura 10: Representa\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es realizadas na copa do Eucalipto. Fonte (WINK et al., 2012; modificado). \n\n  \n\nOnde: \n\nFigura 10 A \n\n\n\n40 \n \n \n \nhtotal: Altura total do Eucalipto; \n\nhfuste: altura do fuste; \n\ncc: comprimento da copa; \n\ndc: di\u00e2metro da copa; \n\nFigura 10 B \n\nri: raio da copa. \n\nA cobertura de copa total relativa (%) foi obtida a partir da soma da \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da \n\ncopa de cada ind\u00edviduo das parcelas dividido pela \u00e1rea total da parcela. \n\nAs estimativas do IAF (m\u00b2/m\u00b2) foram realizadas nas idades 76 meses (Outono de 2017), \n\n79 meses (Inverno), 82 meses (Primavera), 85 meses (Ver\u00e3o), e 89 (Outono de 2018) assim como \n\na avalia\u00e7\u00e3o do crescimento. Foram realizadas 45 leituras por parcela, sendo distribu\u00eddas \n\nsistematicamente em um transecto diagonal entre os renques, como mostra a Figura 11, para que \n\no equipamento possa identificar a distribui\u00e7\u00e3o das plantas devido ao desbaste. O \u00edndice de \u00e1rea \n\nfoliar (IAF) foi determinado com o aux\u00edlio do equipamento LAI-2200C, onde as leituras foram \n\nrealizadas no come\u00e7o da manh\u00e3, entre as 6 e 8 horas da manh\u00e3, sob luz difusa. O \u00e2ngulo de abertura \n\ndo sensor \u00f3tico utilizado foi de 45\u00b0 em fun\u00e7\u00e3o do tamanho da parcela. A Figura 11 exemplifica a \n\nleitura do \u00edndice de \u00e1rea foliar realizado em campo. \n\n \n\nFigura 11: 1: Medi\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \u00e1rea foliar nas parcelas com o equipamento LAI-2200C. a: \nSensor \u00f3tico; b: Registrador de dados; 2: Pontos de amostragem do IAF na parcela \n\n \n\n1 2 \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n \n\nOs equipamentos foram posicionados na dire\u00e7\u00e3o oposta ao sol, para garantir condi\u00e7\u00f5es \n\nde ilumina\u00e7\u00e3o similar. O m\u00e9todo utilizado foi de dois sensores. Primeiramente, dois sensores s\u00e3o \n\nconectados ao registrador de dados e sincronizados. Um sensor \u00e9 programado para realizar leituras \n\na cada 15 segundo, para a avalia\u00e7\u00e3o fora do dossel. O outro sensor \u00e9 utilizado para realizar as \n\nleituras sob o dossel dos renques. Com o aux\u00edlio do software FV-2200 foram realizadas as \n\nestimativas do \u00edndice de \u00e1rea foliar para cada parcela a partir das medi\u00e7\u00f5es de dentro e fora do \n\ndossel. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o foi realizada com o aux\u00edlio de um sensor PAR, modelo ELE, \n\nDecagon Devices Inc., Pullman, WA, EUA, foram realizadas as medi\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa (comprimento de onda de 400 a 700nm). As medi\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o foram \n\nrealizadas em fevereiro e junho de 2018, nas esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono. As medi\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o \n\nforam realizadas nos mesmos locais onde foram coletadas as amostras de pastagem e de umidade \n\ndo solo. Foram realizadas 27 medidas em cada parcela, sendo realizadas tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es de cada \n\nperfil em cada parcela. O perfil \u00e9 caracterizado por nove medi\u00e7\u00f5es a cada dois metros de uma \n\nextremidade da parcela \u00fatil at\u00e9 a outra. Foram realizadas medi\u00e7\u00f5es dentro e fora das parcelas, sendo \n\nas medi\u00e7\u00f5es de fora da parcela realizadas em \u00e1reas livres de qualquer interfer\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar \n\nincidente, sendo realizadas dez leituras fora da parcela antes e depois da medi\u00e7\u00e3o de cada parcela. \n\nA Figura 12 ilustra a medi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa com o aux\u00edlio do equipamento \n\nPAR. \n\n \n\n \n\nFigura 12: Medi\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o a partir do aparelho PAR. \n\n\n\n42 \n \n \n \n \n As medi\u00e7\u00f5es foram realizadas entre as 11:00 e 14:00 horas, niveladas com n\u00edvel de bolhas.  \n\nPara estimar a radia\u00e7\u00e3o relativa dispon\u00edvel no topo da pastagem foi utilizada o modelo proposto \n\npor Goudriaan (1977) e adaptado por Bernardes et al. (1998). \n\n?? =  ? ? ? ? \n(??? [????? ((?? \u2013  (???\n\n?/??))/???)]  +  ??? [????? ((?? \u2013  (????/??))/\n\n??? )                                                                                                                                         (2)  \n\nIr: Radia\u00e7\u00e3o relativa a radia\u00e7\u00e3o que chega as copas (%); \n\nd: dist\u00e2ncia entre os renques; \n\nCw: Raio da copa; \n\nHr: Altura relativa entre a pastagem e o componente arb\u00f3reo. \n\n A radia\u00e7\u00e3o relativa deve ser corrigida multiplicando pela radia\u00e7\u00e3o transmitida pela copa das \n\naleias de acordo com a equa\u00e7\u00e3o postulada por Castro &amp; Bernardes (1998): \n\n   Ir corrigido = Ir + [ (100 \u2013 Ir) * Ct]                                                       (3) \n\nIr corrigido: Radia\u00e7\u00e3o relativa corrigida com a transmiss\u00e3o das copas; \n\nIr: radia\u00e7\u00e3o relativa calculada pela equa\u00e7\u00e3o (11); \n\nCt: Transmiss\u00e3o das copas, do ingl\u00eas \u201ccanopy transmission\u201d. \n\n A radia\u00e7\u00e3o transmitida por pelo dossel da aleia (Ct) foi obtida pelas medidas realizadas com \n\no PAR pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n                                             ?? =  \n?? ?????????\n\n(???? ??)\n                                                       (4) \n\nIr medido: Radia\u00e7\u00e3o relativa medida no campo; \n\nIr: radia\u00e7\u00e3o relativa calculada pela equa\u00e7\u00e3o (11); \n\nCt: Transmiss\u00e3o das copas estimado. \n\n \n\n3.2. Desenvolvimento dos componentes do sistema silvipastoril ap\u00f3s o desbaste \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do crescimento do componente arb\u00f3reo foi realizada a partir da mensura\u00e7\u00e3o \n\ndas seguintes caracter\u00edsticas: a altura total e o di\u00e2metro a altura do peito (DAP) a 1,30 metros de \n\naltura em rela\u00e7\u00e3o ao solo, como mostra a Figura 13. As medidas foram realizadas na idade de 55 \n\nmeses, no m\u00eas de setembro de 2015, 76 meses de idade (Outono), no m\u00eas de abril de 2017, 79 \n\nmeses para o m\u00eas de julho de 2017 (Inverno), 82 meses para o m\u00eas de outubro de 2017 (Primavera), \n\n85 meses para o m\u00eas de fevereiro de 2018 (Ver\u00e3o), e 89 meses para o m\u00eas de junho de 2018 \n\n(Outono). Os resultados ser\u00e3o apresentados de acordo com a esta\u00e7\u00e3o do ano avaliado. \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n \n\n As medi\u00e7\u00f5es do DAP foram realizadas com o aux\u00edlio da suta (mm) e a altura total (m) \n\ncom o aux\u00edlio do hips\u00f4metro Vert\u00e9x IV. Tamb\u00e9m foi realizado as medi\u00e7\u00f5es pareadas do DAP no \n\nsentido da linha e no sentido da entrelinha.  \n\n \n\nFigura 13: Medi\u00e7\u00e3o do DAP com o aux\u00edlio da suta. \n\n \nA partir das medi\u00e7\u00f5es de DAP foi calculado a \u00e1rea basal de cada \u00e1rvore sendo estimada a \n\npartir da seguinte equa\u00e7\u00e3o segundo Batista,  Do Couto e Da Silva Filho (2016). \n\n \n\n    ? =\n?????\n\n?????\n                                                                                          (5) \n\nOnde:  \n\ng: \u00e1rea basal estimado da \u00e1rvore (m\u00b2); \n\nDAP: di\u00e2metro a 1,30 do fuste (cm). \n\n  \n\n                                                        ? =  ? ??\n?\n?=?                                                                                    (6) \n\n \n\nOnde: \n\ng: \u00e1rea basal estimado da \u00e1rvore (m\u00b2); \n\nG: \u00e1rea basal (m\u00b2/ha). \n\n A partir da \u00e1rea basal foi calculado o incremente basal acumulado ap\u00f3s o desbaste, a \u00e1rea \n\nbasal retirada pelo desbaste, o incremento basal por esta\u00e7\u00e3o e o incremento basal relativo a \u00e1rea \n\nbasal inicial. \n\n O incremento basal relativo foi calculado a partir da seguinte equa\u00e7\u00e3o, segundo Forrester \n\n&amp; Baker (2012): \n\n\n\n44 \n \n \n \n\n                                                               ???? =\n?????\n\n???\n\u00d7 ???                                                              (7) \n\n \n\n \n\n ????  : Incremento corrente anual relativo a \u00e1rea basal inicial (%); \n\n????? : Incremento corrente anual da \u00e1rea basal (m\u00b2); \n\n??0 : \u00c1rea basal inicial (m\u00b2). \n\n \n\n Para o c\u00e1lculo do volume individual, foram realizadas duas cubagens no total de 59 \u00e1rvores, \n\n29 \u00e1rvores cubadas ap\u00f3s o desbaste (55 meses de idade) e 25 \u00e1rvores, coletadas na bordadura \n\nexterna do experimento, cubadas aos 88 meses de idade, as quais abrangiam a varia\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica \n\ndas \u00e1rvores na \u00e1rea experimental. Para que isso ocorre-se, em cada idade, dividiu-se as \u00e1rvores em \n\ncinco classe diam\u00e9trica e foram amostradas cinco \u00e1rvores por classe diam\u00e9trica. Os volumes das \n\n\u00e1rvores foram calculados a partir da f\u00f3rmula de Smalian: \n\n                                                  ? =  (\n??+ ??\n\n?\n) ?                                                                                 (8) \n\nEm que: \n\nv = volume da tora (se\u00e7\u00e3o); \n\n?1 = \u00e1rea transversal na base da tora; \n\n?2 = \u00e1rea transversal no topo da tora; \n\nl = comprimento da tora. \n\n \n\n Com a \u00e1rvore dividida em n se\u00e7\u00f5es (tora) de comprimento fixo de um metro, o volume \n\ntotal da \u00e1rvore (v) foi dada a partir da seguinte f\u00f3rmula de cubagem de Smalian: \n\n                                                 ? =  ?? +  ?? +  ?? + ? +  ?? + ??                                                 (9) \n\nonde ?? \u00e9 o volume da ponta, sendo dado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n                                                                   ?? =  \n????\n\n?\n                                                                               (10) \n\n A equa\u00e7\u00e3o de predi\u00e7\u00e3o do volume foi ajustada a partir dos dados de cubagem utilizando os \n\nmodelos da Tabela 5, sendo o modelo de Schumacher-Hall selecionado devido seu maior \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (SCHUMACHER; HALL, 1933): \n\n                                ?? ? =  ?, ??? + ?, ?? ?? ???  +  ?, ?? ?? ?                                              (11) \n\nOnde:  \n\nv = Volume comercial da \u00e1rvore (m\u00b3); \n\nDAP = di\u00e2metro a 1,30 do fuste (cm); \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n \nH = Altura total da \u00e1rvore (m). \n\n \n\nTabela 5: Equa\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas obtidas a partir dos volum\u00e9tricos e a regress\u00e3o utilizando os dados da cubagem \n\nrigorosa. \n\nModelo Equa\u00e7\u00e3o  R\u00b2 \n\nSchumacher-Hall ln ? =  4,782 + 1,50 ln ???  +  1,74 ln ? 0,97 \n\nStoate  V=0,1199 + 0,0090*h + \n\n0,000013*dap\u00b2h+0,00021*dap\u00b2  \n\n0,97  \n\nBerkhout  V = 0,0004dap2,0936  0,94  \n\nHohenadl-Krenm  V = -0,0006dap2 + 0,033dap - 0,24  0,95  \n\nSpurr  V = 7E-05dap\u00b2h0,9053  0,96  \n\n \n\nA partir da cubagem tamb\u00e9m foi gerada a equa\u00e7\u00e3o de afilamento utilizando o modelo de \n\npolin\u00f4mio de 5 grau (PRODAN, 1965): \n\n(\n??\n\n???\n) = ??, ??? (? ?\n\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n?  ??, ??? (? ?\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n+  ??, ??? (? ?\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n?  ??, ?? (? ?\n\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n+ ?, ???? (? ?\n??\n\n?\n) ? ?, ?????                                                                                              (12) \n\nDAP = di\u00e2metro a 1,30 do fuste (cm); \n\nH = Altura total da \u00e1rvore (m); \n\ndi: \u00e9 o di\u00e2metro que varia segundo a altura hi; \n\nhi: altura ao longo do do tronco. \n\n Para simula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o por sortimento de madeira foram utilizados assumindo os \n\nseguintes dados: \n\n \n\nTabela 6. Caracter\u00edsticas dos produtos utilizados para o c\u00e1lculo do sortimento da madeira de Eucalipto. \n\nProduto Di\u00e2metro m\u00ednimo (cm) Comprimento (m) \n\nSerraria  25 4 \n\nMour\u00e3o 12 2,5 \n\nLenha - - \n\n \n\n\n\n46 \n \n \n \n A partir da equa\u00e7\u00e3o 7, calculou-se a altura do di\u00e2metro m\u00ednimo para o produto. Segundo \n\nBatista,  Do Couto e Da Silva Filho (2016), o volume (V) \u00e9 obtido a partir da integra\u00e7\u00e3o de suas \n\n\u00e1reas seccionais (??) entre o limite inferior (?1) e o limite superior (?2) como mostra a equa\u00e7\u00e3o 9. \n\n? =  \n?\n\n?????\n? (??, ??? (? ?\n\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n?  ??, ??? (? ?\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n+  ??, ??? (? ?\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n?\n??\n\n??\n\n ??, ?? (? ?\n??\n\n?\n)\n\n?\n\n+ ?, ???? (? ?\n??\n\n?\n) ? ?, ?????)\n\n?\n\n??                                                           (13) \n\nV = volume estimado do produto (m\u00b3); \n\nH = Altura total da \u00e1rvore (m); \n\nhi: altura ao longo do tronco. \n\n \n\n Com a altura do di\u00e2metro m\u00ednimo, calculado a partir da equa\u00e7\u00e3o 12, foi utilizado a equa\u00e7\u00e3o \n\n13 para o c\u00e1lculo do volume de cada produto. As avalia\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao componente arb\u00f3reo \n\nforam realizadas nos meses de setembro de 2015 (\u00e9poca onde foi aplicado o desbaste), abril, julho \n\ne novembro de 2017 e no m\u00eas de fevereiro de 2018.  \n\nA amostragem da biomassa da forrageira Brachiaria brizantha (Hochst.) Stapf. Cv Marandu \n\n(Brachiar\u00e3o) foram realizadas nos seguintes meses: abril de 2017(Outono), julho de 2017 (Inverno), \n\noutubro de 2017 (Primavera), fevereiro de 2018 (Ver\u00e3o), e no m\u00eas de junho de 2018 (Outono). \u00c9 \n\nimportante salientar que a primeira coleta foi descartada, sendo ela realizada com o objetivo de \n\nuniformizar o pasto na regi\u00e3o de coleta das amostras. Foram coletadas nove amostras por parcela, \n\nsendo as amostras foram distribu\u00eddas na parcela de forma sistem\u00e1tica de acordo com a Figura 15. \n\nFoi utilizando uma moldura de madeira para delimitar a unidade amostral, com uma \u00e1rea de 0,25 \n\nm\u00b2. Nas \u00e1reas delimitadas pelas molduras foram realizados cortes na pastagem \u00e0 altura de 0,20 m \n\ndo solo, com a utiliza\u00e7\u00e3o de tesouras. Ap\u00f3s a coleta, as amostras foram separadas em tr\u00eas categorias \n\ne colocadas em sacos pl\u00e1sticos. A tr\u00eas categorias s\u00e3o: massa morta, haste e folha como mostra a \n\nFigura 14.  \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 14: Exemplo de um perfilho de Brachiaria brizantha, a esquerda, e de uma touceira, a direita. a: folha; b: \nmaterial morto; c: haste. \n\n \nAs amostras foram encaminhadas para o laborat\u00f3rio de Ecofisiologia Florestal e \n\nSilvicultura da ESALQ/USP e determinada sua massa seca a partir da sua secagem na estufa de \n\nventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada por 72 horas na temperatura de 60 \u00b0C ou at\u00e9 que apresentassem massa constante \n\ne posteriormente pesada na balan\u00e7a digital com 0,1 g de precis\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 15: Pontos de amostragem da pastagem \n\n \n \n \n\na \n\nb \n\nc \n\n\n\n48 \n \n \n \n\n3.3. An\u00e1lise Estat\u00edstica  \n\nDe modo preliminar, foi verificado os pressupostos de normalidade dos erros e a \n\nhomocedasticidade da vari\u00e2ncia. Foi realizado o teste de Shapiro-Wilk para verificar o pressuposto \n\nde normalidade dos erros, ao n\u00edvel de probabilidade de 5%, e o teste de Barlett para a verifica\u00e7\u00e3o \n\nda homocedastiscidade da vari\u00e2ncia dos erros. Sendo aceito os pressupostos, foi feita a an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia (ANOVA) para comparar o efeito dos tratamentos na vari\u00e1vel analisada em n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de 5%, seguindo o modelo. \n\n                                                             ???=?+??+??+???                                                                        (14) \n\nYij: valor observado na parcela que recebeu o i-\u00e9simo bloco; \n\n?: constante inerente a toda popula\u00e7\u00e3o; \n\nbi: efeito devido ao i-\u00e9simo bloco; \n\ncj: efeito do j-\u00e9simo tratamento; \n\n?ij: o efeito dos fatores n\u00e3o controlados do i-\u00e9simo bloco, no j-\u00e9simo tratamento. \n\nFoi realizado o teste de Tukey com o objetivo de compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias dos tratamentos, \n\nfixando-se o n\u00edvel de signific\u00e2ncia tamb\u00e9m de 5%. A ANOVA foi realizada em cada esta\u00e7\u00e3o do \n\nano para as seguintes vari\u00e1veis: Altura total, DAP, \u00e1rea basal, incremento basal, volume e \n\nincremento volum\u00e9trico, sortimento da madeira, \u00edndice de \u00e1rea foliar, rela\u00e7\u00e3o de copa viva, \u00e1rea de \n\nproje\u00e7\u00e3o da copa, somat\u00f3rio das \u00e1reas das copas, biomassa da pastagem e umidade do solo. \n\nTamb\u00e9m foi realizada a ANOVA para as medidas pareada do di\u00e2metro a altura do peito e do \n\ndi\u00e2metro da copa, no sentido da linha e da entrelinha. O software SAS 9.3 foi utilizado para realizar \n\nas an\u00e1lises estat\u00edsticas. \n\n \n\n  \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n \n4. RESULTADOS \n\n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do clima, solo e pastejo dos animais na \u00e1rea experimental \n\nA regi\u00e3o onde o experimento est\u00e1 localizado apresenta chuvas irregulares, mal distribu\u00eddas \n\ne possui solos arenosos com alto grau de intemperiza\u00e7\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o tanto florestal quanto \n\nagr\u00edcola nesta regi\u00e3o \u00e9 limitada por estes fatores, e sua caracteriza\u00e7\u00e3o se torna essencial para a \n\ncompreens\u00e3o dos resultados obtidos neste estudo. Na Figura 16 est\u00e3o representadas as m\u00e9dias \n\nmensais de temperatura m\u00ednima, m\u00e1xima e m\u00e9dia, obtidas a partir da esta\u00e7\u00e3o de Correntina do \n\nINMET (2018), e a precipita\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o, obtidos a partir de pluvi\u00f4metro \n\nlocalizado na \u00e1rea experimental.  \n\n \n\n \n\nFigura 16: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e temperatura mensal m\u00e9dia da cidade de Correntina - BA. Fonte: \n\nINMET (2018) \n\n \nA precipita\u00e7\u00e3o em 2015, 550 mm, resultou em menos da metade da m\u00e9dia hist\u00f3rica, \n\nconcentrada durante os meses de fevereiro a junho, e seca estendendo-se at\u00e9 dezembro. A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em 2016 resultou em 1217 mm, 2017 em 1020 mm, valores pr\u00f3ximos a m\u00e9dia \n\nhist\u00f3rica, e no primeiro semestre de 2018 a precipita\u00e7\u00e3o resultou em 681 mm A partir dos dados \n\nde temperatura e precipita\u00e7\u00e3o foi calculado o balan\u00e7o h\u00eddrico normal da cidade de Correntina com \n\nbase na metodologia proposta por ROLIM et al. (1998) (Figura 17). O per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\ndurante o ano de 2015 foi prolongado devido \u00e0 aus\u00eancia de chuvas durante os meses de outubro a \n\ndezembro, mais longo do que nos outros anos analisados.  \n\n   \n\n0\n5\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nJ F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D J F M A M J J\n\n2015 2016 2017 2018\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Temperatura M\u00e1xima\n\nTemperatura M\u00ednima Temperatura M\u00e9dia\n\n\n\n50 \n \n \n \n\n \n\nFigura 17: Balan\u00e7o h\u00eddrico normal da cidade de Correntina \u2013 BA  \n\n \n\nO solo da \u00e1rea experimental \u00e9 caracterizado como latossolo-amarelo (EMBRAPA, 2011). \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica do solo mostrou que a \u00e1rea experimental tem um solo homog\u00eaneo, com \n\nbaixa varia\u00e7\u00e3o especialmente para o conte\u00fado de areia, como demonstrado pela Tabela 7. \n\n \n\nTabela 7: Resultado da an\u00e1lise granulom\u00e9trica do solo da \u00e1rea experimental. \n\nPar\u00e2metro/granulometria Argila (%) Silte (%) Areia (%) \n\nM\u00e9dia 10,77 3,03 86,18 \n\nM\u00ednimo  9,33 1,3 84,9 \n\nM\u00e1ximo 12,44 4,55 87,7 \n\nMediana 10,65 2,96 86,3 \n\nDesvio padr\u00e3o 0,81 0,84 0,83 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o 7,53 27,7 0,96 \n\n \n\nO resultado para a avalia\u00e7\u00e3o de curva de reten\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 apresentado na Figura 18 e o \n\nresultado relativo a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo \u00e9 apresentada na Tabela 8: \n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nJ F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D J F M A M J J\n\n2015 2016 2017 2018\n\nm\nm\n\nExc Def\n\n\n\n51 \n \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 18: Curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. \n\n \n \n \n \n \n \n\n0.00\n\n0.05\n\n0.10\n\n0.15\n\n0.20\n\n0.25\n\n0.30\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000 1100 1200 1300 1400 1500\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\no\n\n s\no\n\nlo\n (\n\nk\ng\n\n.k\ng\n\n-1\n) \n\nPotencial m\u00e1trico (kPa)\n\n20 cm 40 cm\n\n\n\n52 \n \n \n \n \n \nTabela 8: Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo da \u00e1rea experimental. \n\n \n\npH \n\nCaCl2 \n\nMO. \n\nColorim\u00e9trica \nP Resina \n\nS Fosfato de c\u00e1lcio \n\n0,01 mol L-\u00b9 \nK Resina Ca Resina Mg Resina \n\nAl KCl 1 \n\nmol.L-\u00b9 \nH+Al SMP SB CTC V m \n\nUnidades - gdm\u00b73 mg.dm\u00b73 mg.dm\u00b73 mmolc.dm-3 mmolc.dm-3 \nmmolc.dm\n\n-3 \n\nmmolc.dm-3 mmolc.dm-3 mmolc.dm-3 mmolc.dm-3 % % \n\n0 - 20 cm 4,7 22 5&lt;6&lt;0,9 8 6 1 13 14,4 27,4 53 6 \n\n20 - 40 \n\ncm \n4,5 9 4&lt;6&lt;0,9 3 2 2 12 5,2 17,2 30 28 \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n \n             A capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo da \u00e1rea experimental \u00e9 baixa (Figura 18). A \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica do solo, conforme a classifica\u00e7\u00e3o de Vitti &amp; Luz (2004), para o cultivo de plantas \n\nforrageiras, resultou em teor de f\u00f3sforo em resina classificado como muito baixo nas duas \n\nprofundidades; o de pot\u00e1ssio tamb\u00e9m fora classificado como muito baixo nas duas profundidades; \n\no teor de magn\u00e9sio classificado como m\u00e9dio na profundidade de 0 \u2013 20 cm e baixo na profundidade \n\nde 20 \u2013 40 cm; o teor de c\u00e1lcio classificado como baixo na profundidade de 0 \u2013 20 cm e muito \n\nbaixo na profundidade de 20 \u2013 40 cm para a produ\u00e7\u00e3o de pastagem.  \n\nO resultado da avalia\u00e7\u00e3o da umidade do solo ao longo das esta\u00e7\u00f5es na profundidade de 0 \n\na 20 cent\u00edmetros pode ser observado na Figura 19. \n\n \n\nFigura 19: M\u00e9dia da umidade do solo na profundidade de 20 cm de profundidade nas esta\u00e7\u00f5es \nde Inverno e primavera de 2017 e Ver\u00e3o e Outono de 2018. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nno mesmo per\u00edodo avaliado. \n\n \n\n A medi\u00e7\u00e3o realizada durante o per\u00edodo da primavera foi realizada no per\u00edodo de in\u00edcio das \n\nchuvas, o que explica n\u00e3o haver diferen\u00e7as entre os tratamentos, j\u00e1 que devido as chuvas, ocorreu \n\numa homogeneiza\u00e7\u00e3o da umidade dos solos. Na medi\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel observar que o \n\ntratamento 50%L1-33%L2 apresentou maior umidade do solo que o 100%L1-33%L2 e diferiu \n\nestatisticamente. J\u00e1 durante o outono de 2018, os tratamentos 50%L1-66%L2 e 100%L1-33%L2 \n\napresentaram uma maior umidade em compara\u00e7\u00e3o com o tratamento controle.  \n\nA Figura 20 mostra o resultado para a m\u00e9dia de umidade na profundidade de 20 a 40 cm \n\nde profundidade. \n\nA\n\nA\nBA\n\nC\n\nA\n\nA\n\nA\n\nBC\nA\n\nA BA\n\nABC\nA\n\nA\nBA\n\nABCA\n\nA BA\n\nAA\n\nA B\n\nAB\n\n0.02\n\n0.03\n\n0.04\n\n0.05\n\n0.06\n\n0.07\n\n0.08\n\n0.09\n\n0.10\n\n0.11\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\no\n\n s\no\n\nlo\n (\n\nk\ng\n\n.k\ng\n\n-1\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n54 \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 20: M\u00e9dia da umidade do solo na profundidade de 40 cm de profundidade nas esta\u00e7\u00f5es \nde Inverno e primavera de 2017 e Ver\u00e3o e Outono de 2018. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nno mesmo per\u00edodo avaliado. \n\n  \n\nO tratamento 50%L1-33%L2 resultou em uma maior conserva\u00e7\u00e3o de umidade do solo \n\ndurante os per\u00edodos de d\u00e9ficit h\u00eddrico, inverno e outono, quando comparado com o tratamento \n\ncom maior densidade de \u00e1rvores, controle. No inverno, fim do per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico, o 50%L1-\n\n33%L2 tamb\u00e9m resultou em maior umidade do solo comparando com o tratamento 100%L1-\n\n33%L2 Durante o ver\u00e3o, na metade do per\u00edodo chuvoso, o 50%L1-33%L2 resultou em maior \n\numidade. No in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso os tratamentos n\u00e3o tiveram efeito na umidade do solo. Na \n\nmetade do per\u00edodo chuvoso, ver\u00e3o, o 50%L1-33%L2 foi maior que os tratamentos 100%L1-33%L2 \n\ne 50%L1-66%L2.  \n\n4.2. Intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pelo componente arb\u00f3reo \n\nA copa \u00e9 o principal \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela fotoss\u00edntese e crescimento do componente \n\narb\u00f3reo, logo sua mensura\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o a partir dos par\u00e2metros morfom\u00e9trico \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia. As diferentes intensidades de desbastes resultar\u00e3o em mudan\u00e7as no arranjo do \n\nsistema, resultando em mudan\u00e7as na transmiss\u00e3o de luminosidade para o extrato inferior, \n\ninterferindo no desenvolvimento da planta forrageira e na umidade do solo. Portanto, o estudo da \n\ncopa e suas respostas ao desbaste \u00e9 importante para compreender sua intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00f5es com os outros componentes do sistema. \n\nB\n\nA\n\nAB\n\nB\n\nA\n\nA\n\nA\n\nAAB\n\nA\nAB\n\nAB\nAB\n\nA\nAB\n\nAB\nAB\n\nA B\n\nABB\n\nA B\n\nAB\n\n0.03\n\n0.04\n\n0.05\n\n0.06\n\n0.07\n\n0.08\n\n0.09\n\n0.1\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\no\n\n s\no\n\nlo\n (\n\nk\ng\n\n.k\ng\n\n-1\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n55 \n \n\n \n \n \n\n Primeiramente \u00e9 apresentado os resultados para a copa dos indiv\u00edduos do componente \n\narb\u00f3reo. O resultado da rela\u00e7\u00e3o de copa viva dos indiv\u00edduos de eucalipto \u00e9 apresentado na Figura \n\n21.  \n\n \n\nFigura 21: M\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o de copa viva nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas.  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nO desbaste teve efeito positivo na m\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o de copa viva em todas as esta\u00e7\u00f5es do \n\nano, quando comparamos os tratamentos com o controle. Durante o per\u00edodo de Outono 2017 ao \n\nVer\u00e3o 2018 todos os tratamentos apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de copa viva e no per\u00edodo \n\nde Ver\u00e3o \u2013 Outono de 2018 todos os tratamentos apresentaram um incremento dessa rela\u00e7\u00e3o, este \n\ncomportamento pode ser relacionado com o per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico e precipita\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente.  \n\nNa esta\u00e7\u00e3o do outono de 2017, o tratamento 100%L1-0%L2 resultou em uma maior \n\nrela\u00e7\u00e3o de copa viva na esta\u00e7\u00e3o de outono, o qual n\u00e3o diferiu estatisticamente do 50%L1-66%L2 e \n\ndo 100%L1-33%L2. Na medi\u00e7\u00e3o de inverno, os tratamentos tiveram uma redu\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de \n\ncopa viva, especialmente no tratamento 0%L1-0%L2, o qual resultou em uma menor rela\u00e7\u00e3o e \n\ndiferindo estatisticamente dos outros tratamentos. Os tratamentos que resultaram na maior rela\u00e7\u00e3o \n\nde copa viva nesta esta\u00e7\u00e3o foram os tratamentos 100%L1-0%L2 e 50%L1-66%L2, diferindo \n\nestatisticamente somente do tratamento 50%L1-50%L2, o qual \u00e9 poss\u00edvel observar uma perda de \n\n2%, a menor perda de rela\u00e7\u00e3o de copa viva desta esta\u00e7\u00e3o. O tratamento controle continuou como \n\na menor rela\u00e7\u00e3o de copa viva durante a esta\u00e7\u00e3o de primavera, por\u00e9m n\u00e3o apresentou uma perda de \n\nC\n\nC\nC\n\nD\n\nC\n\nBC\nAB\n\nB\n\nA\n\nB\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nC\n\nA\n\nD\nB\n\nAB\n\nA\n\nB\n\nAB\n\nA\n\nA\n\nB\n\nA\n\nABC\n\nAB\n\nA\n\nAB\n\nAB\n\n40%\n\n45%\n\n50%\n\n55%\n\n60%\n\n65%\n\n70%\n\n75%\n\n80%\n\n85%\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n56 \n \n \n \ncopa viva como o observado na esta\u00e7\u00e3o anterior. Nesta esta\u00e7\u00e3o, os tratamentos que resultaram em \n\numa maior perda de rela\u00e7\u00e3o de copa viva foram os 50%L1-66%L2, 100%L1-0%L2 e 50%L1-33%L2, \n\ncom 8,1%, 8,9% e 7,9%, respectivamente.  \n\nNo ver\u00e3o de 2018, o tratamento controle voltou a apresentar uma diminui\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o \n\nde copa viva e como o tratamento com a menor rela\u00e7\u00e3o, com uma diminui\u00e7\u00e3o de 12%. Os \n\ntratamentos que apresentaram maior rela\u00e7\u00e3o de copa viva e menor perda foram os tratamentos \n\n50%L1-33%L2 e 50%L1-50%L2 e n\u00e3o diferiram do tratamento 100%L1-33%L2. Do ver\u00e3o para o \n\noutono \u00e9 poss\u00edvel observar um aumento na rela\u00e7\u00e3o de copa viva em todos os tratamentos devido \n\na esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Os tratamentos que apresentaram maior rela\u00e7\u00e3o de copa viva no ver\u00e3o foram \n\nos tratamentos 100%L1-0%L2 e 50%L1-66%L2, tamb\u00e9m apresentaram um maior acr\u00e9scimo em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esta\u00e7\u00e3o anterior. Assim como nas outras esta\u00e7\u00f5es, o tratamento com menor rela\u00e7\u00e3o foi o \n\ntratamento sem desbaste, que tamb\u00e9m apresentou um incremento na m\u00e9dia de rela\u00e7\u00e3o de copa \n\nviva.  \n\nA Figura 22 apresenta o resultado para a \u00e1rea da copa.  \n\n \n\n  \n\nFigura 22: M\u00e9dia de \u00e1rea individual de proje\u00e7\u00e3o copas nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas.  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nO tratamento 0%L1-0%L2 apresentou menor \u00e1rea individual de copas nas medi\u00e7\u00f5es de \n\noutono e inverno, diferindo estatisticamente dos outros tratamentos, devido a menor \u00e1rea \n\nD\n\nC\n\nC\n\nC\n\nBC\n\nA\n\nA\n\nB\n\nAB\n\nAC\n\nB\n\nC\n\nBC\n\nC\n\nBC\n\nA\n\nAB\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nAC\n\nB\n\nAB\n\nABC\n\nAB\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\na\n c\n\no\np\n\na\n (\n\nm\n\u00b2/\n\n\u00e1\nrv\n\no\nre\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n57 \n \n\n \n \n \ndispon\u00edvel por planta. Na esta\u00e7\u00e3o de outono os tratamentos 50%L1-33%L2 e 50%L1-66%L2 \n\nresultaram na maior \u00e1rea de copa, resultado apresentado pode ser relacionado a maior \u00e1rea \n\ndispon\u00edvel por planta. Na avalia\u00e7\u00e3o de inverno, a m\u00e9dia das \u00e1reas de copa aumentaram em todos \n\nos tratamentos, principalmente nos tratamentos 50%L1-66%L2 e 50%L1-50%L2, n\u00e3o diferindo do \n\ntratamento 50%L1-33%L2. \u00c9 interessante ressaltar que na primavera o tratamento 100%L1-0%L2 \n\napresentou a menor \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o de copa, al\u00e9m do tratamento 0%L1-0%L2.  \n\nNo ver\u00e3o, os tratamentos apresentaram aumento nas \u00e1reas de copas em compara\u00e7\u00e3o com \n\na avalia\u00e7\u00e3o de primavera, em especial os tratamentos 100%L1-0%L2 e 50%L1-50%L2, com um \n\naumento de 6 m\u00b2 cada. Nesta esta\u00e7\u00e3o, os tratamentos tiveram uma menor diferen\u00e7a entre eles. \n\nSendo que os tratamentos que diferiram estatisticamente foram o 50%L1-50%L2 do controle e \n\n100%L1-0%L2. No outono, ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de copa em todos os tratamentos. O \n\n50%L1-33%L2, 50%L1-50%L2, 50%L1-66%L2 e 100%L1-33%L2 resultaram na maior \u00e1rea de copa \n\nnesta esta\u00e7\u00e3o. A Figura 23 apresenta o resultado para as medi\u00e7\u00f5es pareadas entre os di\u00e2metros das \n\ncopas. \n\n \n\n \n\nFigura 23: M\u00e9dia da diferen\u00e7a entre os di\u00e2metros da copa da entrelinha e da linha nas esta\u00e7\u00f5es \navaliadas. \n \n \n \n \n \n \n \n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\nD\nif\n\ne\nre\n\nn\n\u00e7a\n\n e\nn\n\ntr\ne\n\n o\ns \n\nd\ni\u00e2\n\nm\ne\n\ntr\no\n\ns \nd\n\na\ns \n\nco\np\n\na\ns \n\n(m\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2\n\n50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n58 \n \n \n \nTabela 9: Teste Tukey das medidas pareadas dos di\u00e2metros das copas nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\nEsta\u00e7\u00e3o 0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2 \n\nOutono  A   B   A   CD   D   BC  \n\nInverno  A   BC   A   BC   C   B  \n\nPrimavera  AB   BC   A   C   BC   AB  \n\nVer\u00e3o  A   B   A   B   B   AB  \n\nOutono  A   C   AB   C   C   B  \n\n \n\nOs tratamentos 0%L1-0%L2 e 100%L1-0%L2 resultaram nas maiores diferen\u00e7as pareadas \n\nentre os di\u00e2metros das copas em todas as esta\u00e7\u00f5es. \u00c9 poss\u00edvel observar uma diminui\u00e7\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00e3o a diferen\u00e7a entre os di\u00e2metros da esta\u00e7\u00e3o de outono de 2017 at\u00e9 a primavera de 2017 e da \n\nprimavera at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o de outono de 2018 verifica-se um aumento nas medidas pareadas para estes \n\ntratamentos. Este comportamento tamb\u00e9m pode ser observado para o tratamento 100%L1-33%L2. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos outros tratamentos, as medidas pareadas s\u00e3o constantes, apresentando uma menor \n\ndiferen\u00e7a quando comparada com os tratamentos anteriores. \n\n\u00c1 \u00e1rea de cobertura total da proje\u00e7\u00e3o das copas em rela\u00e7\u00e3o a parcela \u00e9 apresentado na \n\nFigura 24, onde \u00e9 poss\u00edvel ressaltar uma maior cobertura total da proje\u00e7\u00e3o das copas no tratamento \n\ncontrole em todos os per\u00edodos avaliados, diferindo estatisticamente dos outros tratamentos. O \n\ntratamento 100%L1-33%L2, que possui menor densidade de \u00e1rvores, tamb\u00e9m apresentou uma \n\nmenor cobertura de dossel e diferiu estatisticamente dos outros tratamentos, menos do 100%L1-\n\n0%L2. \n\n \n\n \n\nFigura 24: M\u00e9dia da somat\u00f3ria das \u00e1reas das copas em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea das parcelas nas esta\u00e7\u00f5es \navaliadas.  \n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nAB B\n\nB\n\nB\nB\n\nDE\nCD\n\nC\n\nC\nD\n\nBC\n\nB\n\nB\n\nB\n\nBCCD\n\nBC\n\nBC\nBC\n\nCD\nE\n\nD\nC C D\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\nP\no\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n d\n\ne\n c\n\no\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\n t\no\n\nta\nl \n\nd\na\n\ns \nco\n\np\na\n\ns \ne\n\nm\n r\n\ne\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n a\n p\n\na\nrc\n\ne\nla\n\n(%\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n59 \n \n\n \n \n \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nO resultado da avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \u00e1rea foliar \u00e9 apresentado na Figura 25. \n\n \nFigura 25: M\u00e9dia do \u00edndice de \u00e1rea foliar nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas.  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nDurante o outono de 2017, o tratamento 0%L1-0%L2 resultou em um maior \u00edndice de \n\n\u00e1rea foliar, por\u00e9m diferindo estatisticamente somente dos tratamentos 100%L1-33%L2 e 50%L1-\n\n66%L2. Na esta\u00e7\u00e3o de outono de 2017 n\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os tratamentos, \n\nresultado, o que pode ser explicado pela perda de folhas durante o per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico que \n\nocorre durante o inverno. Durante a primavera de 2017, os tratamentos apresentaram um aumento \n\nno \u00edndice de \u00e1rea foliar, menos o 100%L1-33%L2, o que n\u00e3o era esperado pois esta esta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncaracterizada pelo d\u00e9ficit h\u00eddrico. Os tratamentos 100%L1-33%L2 e 50%L1-66%L2 apresentaram o \n\nmenor \u00edndice durante esta esta\u00e7\u00e3o. No ver\u00e3o de 2018, o tratamento controle continuou como o \n\nmaior \u00edndice de \u00e1rea foliar, n\u00e3o diferindo dos tratamentos 50%L1-66%L2 e 50%L1-50%L2. Durante \n\no outono de 2018, os tratamentos 0%L1-0%L2, 50%L1-66%L2 e 50%L1-50%L2 apresentaram os \n\nmaiores \u00edndices de \u00e1rea foliar, diferindo dos outros tratamentos. \n\nO resultado para a transmiss\u00e3o do dossel do renque de cada tratamento \u00e9 apresentado na \n\nTabela 10. \n\n \n\n \n\nA\nA\n\nA\nA\n\nA\n\nAB A\n\nB\nAB\n\nA\n\nAB A\n\nBC\n\nB\n\nB\n\nAB\nA\n\nB\nAB\n\nA\n\nB A\n\nCD\n\nB\nB\n\nB\nA\n\nD\nB\n\nB\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\nIn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n \u00e1\nre\n\na\n f\n\no\nli\n\na\nr \n\n(m\n\u00b2/\n\nm\n\u00b2)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n60 \n \n \n \nTabela 10: Transmiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o relativa estimada para cada tratamento. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nTratamento Transmiss\u00e3o do dossel do renque (%) \n\n0%L1-0%L2 0,3489 C \n\n50%L1-33%L2 0,4385 BC \n\n100%L1-0%L2 0,4658 ABC \n\n50%L1-50%L2 0,542 ABC \n\n50%L1-66%L2 0,6756 A \n\n100%L1-33%L2 0,6369 AB \n\n \n\nA partir do resultado da transmiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o estimada para cada tratamento, altura, \n\nraio da copa e espa\u00e7amento residual de cada tratamento foi poss\u00edvel utilizar o modelo adaptado \n\npor Bernardes et al. (1998) como mostra a Figura 26. \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nR\na\n\nd\nia\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\n%\n\n)\n\nPerfil da parcela (m)\n\n100%L1-33%L2\n\nf\n\nFigura 26: Porcentagem da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa dispon\u00edvel para a pastagem durante o ver\u00e3o. a: tratamento 0%L1-0%L2; b: \ntratamento 50%L1-33%L2; c: tratamento 100%L1-0%L2; d: tratamento 50%L1-50%L2; e: tratamento 50%L1-66%L2; f: tratamento 100%L1-\n33%L2. Fonte imagem: (WINK et al., 2012) \n \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n0 5 10 15\n\nR\na\n\nd\nia\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\n%\n\n)\n\nPerfil da parcela (m)\n\n100%L1-0%L2\n\nc\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nR\na\n\nd\nia\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\n%\n\n)\n\n50%L1-50%L2\n\nd\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nR\na\n\nd\nia\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\n%\n\n)\n\nPerfil da parcela (m)\n\n50%L1-66%L2\n\ne\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nR\na\n\nd\nia\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\n%\n\n)\n\n0%L1-0%L2\n\na\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nR\na\n\nd\nia\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\n%\n\n)\n\n50%L1-33%L2\n\nb\n\n\n\n62 \n \n \n \n\n\u00c9 interessante observar que os tratamentos 100%L1-0%L2, 50%L1-66%L2 e 100%L1-33%L2 \n\nresultaram nas maiores porcentagens de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa dispon\u00edveis para a \n\npastagem.  \n\n \n \n\n4.3. Desenvolvimento dos componentes do sistema silvipastoril ap\u00f3s o desbaste \n\n4.3.1. Componente arb\u00f3reo \n\nO desenvolvimento do Clone 1528 foi avaliado durante o experimento. Foram \n\nmensuradas vari\u00e1veis do fuste do eucalipto e seu crescimento ao longo das esta\u00e7\u00f5es do ano para \n\ncompreender sua din\u00e2mica e produtividade em resposta ao desbaste. A primeira vari\u00e1vel \n\napresentada \u00e9 a altura total m\u00e9dia. \n\nA altura total m\u00e9dia obteve resposta significativa para os fatores testados durante os \n\nper\u00edodos avaliados, como pode ser observado na Figura 27. \n\n \n\nFigura 27: M\u00e9dia da altura total do componente arb\u00f3reo nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\n \u00c9 interessante salientar que durante os per\u00edodos avaliados, o desbaste teve um efeito \n\nnegativo na altura total dos tratamentos, quando comparados com o controle, em quase todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es, ou seja, resultaram em uma altura menor, o que n\u00e3o era esperado, com exce\u00e7\u00e3o para a \n\nesta\u00e7\u00e3o de outono. No Outono de 2017, foi poss\u00edvel observar que o tratamento 50%L1-50%L2, \n\ncom 18 m de altura m\u00e9dia, possu\u00eda a maior altura m\u00e9dia e diferia estatisticamente dos tratamentos \n\n50%L1-66%L2, 100%L1-33%L2 e 0%L1-0%L2. \u00c9 poss\u00edvel observar que no per\u00edodo Outono - \n\nB\n\nA\nA\n\nA\n\nA\n\nAB\nC\n\nCD\n\nCD\n\nC\n\nAB\nCD\n\nB\n\nB\n\nAB\n\nA\n\nB BC\n\nBC\n\nB\n\nBC\nD\n\nD\n\nDE\n\nC\n\nC\n\nD\n\nD\n\nE\n\nC\n\n16.0\n\n17.0\n\n18.0\n\n19.0\n\n20.0\n\n21.0\n\n22.0\n\n23.0\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\nA\nlt\n\nu\nra\n\n (\nm\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n63 \n \n\n \n \n \nInverno o tratamento 0%L1-0%L2 teve um maior crescimento em altura quando comparando com \n\no tratamento 50%L1-50%L2, decorrente da maior densidade de \u00e1rvores do primeiro tratamento.  \n\nNo inverno, o tratamento 0%L1-0%L2 teve a maior altura m\u00e9dia e diferiu estatisticamente \n\ndos outros tratamentos. J\u00e1 durante a primavera, o tratamento que teve maior incremento do \n\ninverno para a primavera foi o 100%L1-0%L2, se equiparando ao 50%L1-50%L2. Durante o per\u00edodo \n\nPrimavera - Ver\u00e3o, os tratamentos tiveram um pequeno crescimento em altura total m\u00e9dia.  \n\nNo per\u00edodo Ver\u00e3o - Outono de 2018, \u00e9 poss\u00edvel observar um amplo incremento em altura \n\nm\u00e9dia nos tratamentos controle e 100%L1-0%L2, com 22 e 21 metros, respectivamente, em que n\u00e3o \n\ndiferiram estatisticamente na esta\u00e7\u00e3o outono. \u00c9 interessante observar neste per\u00edodo que o 50%L1-\n\n50%L2 tamb\u00e9m obteve um crescimento consider\u00e1vel e diferiu estatisticamente dos tratamentos \n\n50%L1-66%L2, 100%L1-33%L2 e 50%L1-33%L2, os quais foram os menores tratamentos em alturas \n\ne n\u00e3o diferiram estatisticamente. Em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano os tratamentos 50%L1-66%L2 e \n\n100%L1-33%L2 n\u00e3o diferiram estatisticamente e tiveram as menores alturas m\u00e9dia, o que pode ser \n\natribu\u00eddo a resposta do clone a desbastes mais intensos.  \n\nAntes do desbaste, na idade de 56 meses, as parcelas onde seriam aplicados os desbastes \n\nn\u00e3o diferiram com rela\u00e7\u00e3o ao DAP e que houve respostas aos tratamentos um ano ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo desbaste, j\u00e1 que o desbaste foi realizado em mar\u00e7o de 2016. A Figura 28 apresenta o resultado \n\nde crescimento em DAP. \n\n \n\n \n\nFigura 28: M\u00e9dia do DAP nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas dos anos 2015, 2017 e 2018.  \n\nA\n\nC D D\n\nC\nD\n\nA\n\nB\nC C\n\nB\n\nC\n\nA\n\nB\nBC\n\nBC\n\nB\n\nBC\n\nA\n\nAB\nABC AB\n\nAB\n\nABC\n\nA\n\nA\nA A\n\nA\n\nA\n\nA\n\nAB\nAB\n\nAB\n\nA\n\nAB\n\n 14.00\n\n 15.00\n\n 16.00\n\n 17.00\n\n 18.00\n\n 19.00\n\n 20.00\n\n 21.00\n\n 22.00\n\n 23.00\n\n 24.00\n\nPrimavera Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2015 2017 2018\n\nD\nA\n\nP\n (\n\ncm\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n64 \n \n \n \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nDurante as avalia\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel observar uma resposta positiva nos DAPs m\u00e9dios dos \n\ntratamentos, quando comparamos os tratamentos com o controle. Na esta\u00e7\u00e3o de outono de 2017, \n\no controle teve o menor DAP m\u00e9dio e diferiu estatisticamente dos outros tratamentos, com 17,6 \n\ncm. O tratamento com maior DAP m\u00e9dio foi o 50%L1-66%L2, com 20,1 cm, diferindo \n\nestatisticamente dos tratamentos 50%L1-33%L2, 100%L1-0%L2. No Inverno de 2017, o tratamento \n\n50%L1-66%L2 continuou com o maior DAP m\u00e9dio, diferindo estatisticamente do 100%L1-0%L2, \n\n50%L1-33%L2. A principal altera\u00e7\u00e3o nesta esta\u00e7\u00e3o foi que os tratamentos 50%L1-33%L2 e 100%L1-\n\n33%L2 diferiram estatisticamente. No per\u00edodo Inverno - Primavera de 2017, 50%L1-50%L2 obteve \n\num maior incremento no DAP m\u00e9dio e diferiu estatisticamente do tratamento 50%L1-33%L2. Ou \n\nseja, durante o per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico, os tratamentos que tiveram maior incremento diam\u00e9trico \n\nforam os 50%L1-66%L2, 50%L1-50%L2 e 100%L1-33%L2. \n\n Ap\u00f3s o in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, os tratamentos submetidos a maior intensidade de \n\ndesbaste resultaram no maior incremento diam\u00e9trico. O 50%L1-66%L2 continuou com a maior \n\nm\u00e9dia diam\u00e9trica, com uma diferen\u00e7a de 2,9 cm para a menor m\u00e9dia, observada no controle. Na \n\navalia\u00e7\u00e3o de Outono de 2018, a m\u00e9dia diam\u00e9trica para todos os tratamentos tamb\u00e9m tiveram um \n\nincremento, por\u00e9m n\u00e3o foram observadas altera\u00e7\u00f5es entre os tratamentos em rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o \n\nanterior. A diferen\u00e7a do tratamento com maior m\u00e9dia diam\u00e9trica, 50%L1-66%L2, com a menor \n\nm\u00e9dia, controle, foi de 3,4 cm. \n\nAs medi\u00e7\u00f5es pareadas dos DAPs para cada esta\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas na Tabela 11. \n\n \n\nTabela 11: M\u00e9dia da propor\u00e7\u00e3o entre os DAPs (cm) da entrelinha e da linha nas esta\u00e7\u00f5es \navaliadas.  \n\nAno Per\u00edodo/Trat. \n0%L1-0%L2 \n(cm) \n\n50%L1-\n33%L2 (cm) \n\n100%L1-\n0%L2 \n(cm) \n\n50%L1-\n50%L2 (cm) \n\n50%L1-\n66%L2 (cm) \n\n100%L1-\n33%L2 \n(cm) \n\nErro \npadr\u00e3o \n\n2017 \n\nOutono 0,77A 0,39B 0,78A  0,45AB 0,33B 0,66AB  0,1 \n\nInverno 0,73AB 0,4BC 1A 0,52BC 0,33C 0,76AB 0,1 \n\nPrimavera 0,76AB 0,48BC 0,9A 0,48ABC 0,31C 0,67ABC 0,09 \n\n2018 \nVer\u00e3o 0,71ABC 0,52BC 0,99A 0,59BC 0,4C 0,85AB 0,1 \n\nOutono 0,66AB 0,42B 1A 0,6AB 0,39B 0,95A 0,1 \n\nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\nOs tratamentos 100%L1-0%L2, 100%L1-0%L2, 100%L1-33%L2 e o 0%L1-0%L2 resultaram \n\nnas medidas pareadas com maior diferen\u00e7a durante as esta\u00e7\u00f5es do ano avaliadas, j\u00e1 os tratamentos \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n \n50%L1-66%L2, 50%L1-50%L2 e 50%L1-33%L2 resultaram na menor diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia das \n\nmedi\u00e7\u00f5es pareadas e apresentaram pouca varia\u00e7\u00e3o ao longo das esta\u00e7\u00f5es. O tratamento 100%L1-\n\n0%L2 tamb\u00e9m apresentaram pouca varia\u00e7\u00e3o ao longo das esta\u00e7\u00f5es, diferente dos tratamentos \n\n100%L1-33%L2 e o 0%L1-0%L2. \u00c9 poss\u00edvel observar um aumento na diferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntratamento 100%L1-33%L2 e uma diminui\u00e7\u00e3o no tratamento controle.  \n\nO incremento basal entre a idade de 56 meses (setembro de 2015), ap\u00f3s o desbaste, at\u00e9 \n\n88 meses (julho de 2018) pode ser observado na Figura 29 e o incremento basal separado por \n\nesta\u00e7\u00e3o pode ser visualizado na Figura 30. \n\n \n\n  \n\nFigura 29: M\u00e9dia de incremento da \u00e1rea basal acumulado total e incremento basal acumulado \nrelativo ao inicial de 55 meses de idade at\u00e9 88 meses de idade. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05), \nletras mai\u00fasculas para incremento basal acumulado e min\u00fasculas para incremento basal anual relativo a \u00e1rea basal \ninicial. \n\n \n\nA\n\nA\nBC\n\nA\nAB\n\nC\nc\n\nb\n\nab ab ab\n\na\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\n 3.00\n\n 3.50\n\n 4.00\n\n 4.50\n\n 5.00\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\nIn\n\ncr\ne\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n b\na\n\nsa\nl \n\na\nn\n\nu\na\n\nl \nre\n\nla\nti\n\nvo\n a\n\n \u00e1\nre\n\na\n \n\nb\na\n\nsa\nl \n\nin\nic\n\nia\nl \n\n(%\n)\n\nIn\ncr\n\ne\nm\n\ne\nn\n\nto\n b\n\na\nsa\n\nl \na\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n (\nm\n\n\u00b2/\nh\n\na\n)\n\nIncremento basal acumulado total Incremento basal acumulado relativo ao inicial\n\n\n\n66 \n \n \n \n\n \n\nFigura 30: Incremento basal separado por esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nnas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\n \n Mesmo com diferentes densidades de \u00e1rvores os tratamentos 50%L1-50%L2, 50%L1-\n\n33%L2, 0%L1-0%L2 e 50%L1-66%L2 n\u00e3o diferiram estatisticamente para o incremento basal \n\nacumulado durante os 33 meses. Os tratamentos 100%L1-0%L2 e 100%L1-33%L2 tiveram os \n\nmenores incrementos basais acumulados e n\u00e3o diferiram estatisticamente entre eles e dos \n\ntratamentos 50%L1-66%L2 e 100%L1-0%L2. Apesar de ter a mesma densidade de \u00e1rvores, os \n\ntratamentos 50%L1-50%L2 e 100%L1-0%L2 diferiram quanto ao seu incremento basal, onde as \n\n\u00e1reas basais residuais do desbaste e o arranjo dos tratamentos influenciaram no incremento basal \n\ndo tratamento 100%L1-0%L2.  \n\nO incremento basal relativo a \u00e1rea basal inicial demonstra um aumento, quanto maior a \n\nintensidade do desbaste. O tratamento controle obteve um menor crescimento relativo a \u00e1rea basal, \n\ncom 42%, o qual diferiu dos outros tratamentos estatisticamente. O tratamento 100%L1-33%L2 \n\nresultou no maior incremento corrente anual basal relativo, com 87%, por\u00e9m n\u00e3o diferindo dos \n\ntratamentos 50%L1-66%L2, 50%L1-50%L2, 100%L1-0%L2. \n\nO desbaste resultou em um incremento por \u00e1rea n\u00e3o diferente comparando entre as \n\ndiferentes intensidades, por\u00e9m quando comparada com a \u00e1rea sem desbaste o incremento das \n\ndominantes foi menor.  \n\nDurante as esta\u00e7\u00f5es, a diferente densidade entre os tratamentos teve efeito direto em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao incremento basal. Durante o outono \u2013 inverno, o tratamento que teve maior crescimento \n\nfoi o 50%L1-50%L2, e o controle resultou no menor incremento. Durante o intervalo inverno \u2013 \n\nprimavera, n\u00e3o ocorreu diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os tratamentos. J\u00e1 durante o per\u00edodo do in\u00edcio \n\ndas chuvas, primavera - ver\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel observar que o tratamento que possu\u00eda maior densidade, \n\nA\n\nB A\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nAB\nA\n\nB\nA\n\nBC\n\nAB\nA\n\nB\nAB\n\nA\n\nA\n\nA\n\nB A\n\nBC\n\nAB\nA\n\nB AB\n\nC\n\nAB\nA\n\nB\nB\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\n 3.00\n\nAcumulado 55\nmeses at\u00e9 72 meses\n\nOutono - inverno inverno - primavera primavera - ver\u00e3o ver\u00e3o -  outono\n\nin\ncr\n\ne\nm\n\ne\nn\n\nto\n p\n\no\nr \n\ne\nst\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\n\u00b2/\n\nh\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n67 \n \n\n \n \n \ncontrole, resultou em um maior incremento basal em rela\u00e7\u00e3o aos outros tratamentos. No ver\u00e3o \u2013 \n\noutono, fim das chuvas, \u00e9 poss\u00edvel observar que o tratamento com menor densidade, 100%L1-\n\n33%L2, resultou no menor incremento basal. \n\nO resultado do volume individual m\u00e9dio calculado pela equa\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 \n\napresentado na Figura 31. \n\n  \n\nFigura 31: M\u00e9dia de volume individual do componente arb\u00f3reo esta\u00e7\u00f5es avaliadas ap\u00f3s o \ndesbaste. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\n Durante as esta\u00e7\u00f5es, o volume individual teve uma resposta positiva at\u00e9 os tratamentos \n\nonde a densidade foi de 184 \u00e1rv./ha, tratamentos 50%L1-50%L2 e 100%L1-0%L2, e ap\u00f3s esta \n\nintensidade de desbaste o aumento n\u00e3o resultou em um aumento no volume individual. Na \n\nmedi\u00e7\u00e3o de outono de 2017, o tratamento 50%L1-50%L2 resultou no maior volume individual e s\u00f3 \n\nn\u00e3o diferiu estatisticamente do tratamento 50%L1-66%L2, com 0,23 m\u00b3 por \u00e1rvore. O tratamento \n\n0%L1-0%L2 obteve o menor volume individual e diferiu estatisticamente dos outros tratamentos.  \n\nDurante o inverno de 2017, o tratamento 50%L1-50%L2 continuou resultando como a \n\nmaior m\u00e9dia de volume individual do Eucalipto, por\u00e9m nesta esta\u00e7\u00e3o ele diferiu estatisticamente \n\ndos outros tratamentos. O controle continuou com a menor m\u00e9dia volum\u00e9trica individual, por\u00e9m \n\nn\u00e3o diferiu do tratamento 50%L1-33%L2. Na primavera, o tratamento 50%L1-50%L2 teve um baixo \n\nC\n\nC\nC\n\nC\n\nC\n\nB\n\nBC\nB\n\nB\n\nB\n\nB\n\nB\n\nA\n\nAB\n\nA\n\nA\n\nA A\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nB\n\nA\n\nAB\n\nAB\n\nB\n\nB\n\nAB\n\nAB\n\nAB\n\n0.180\n\n0.230\n\n0.280\n\n0.330\n\n0.380\n\nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n i\n\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \n(m\n\n\u00b3/\n\u00e1\n\nrv\no\n\nre\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n68 \n \n \n \nincremento volum\u00e9trico individual, diferente dos tratamentos 100%L1-0%L2, 50%L1-66%L2, e \n\n100%L1-33%L2 que apresentaram um incremento volum\u00e9trico individual maior e se equipararam \n\nestatisticamente ao tratamento 50%L1-50%L2. Na medi\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o de 2018, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nque todos os tratamentos aumentaram seu volume individual. Na esta\u00e7\u00e3o de outono de 2018, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar um incremento volum\u00e9trico individual m\u00e9dio maior nos tratamentos 50%L1-\n\n50%L2 e 100%L1-0%L2, por\u00e9m tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o as duas esta\u00e7\u00f5es \n\npassadas.  \n\nO volume por parcela \u00e9 apresentado na Figura 32. \n\n  \n\n \n\nFigura 32: M\u00e9dia de volume por hectare nas idades de 76, 79, 82, 85 e 88 meses.  \n \nTabela 12: Teste Tukey do volume por hectare em cada tratamento durante as esta\u00e7\u00f5es \navaliadas. \n\nAno Esta\u00e7\u00e3o 0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2 \n\n2015 55 meses  A   B   CD   B   BC   D  \n\n2017 \n\n76 meses  A B CD B C D \n\n79 meses A B C B BC C \n\n82 meses A B BC B B C \n\n2018 \n\n85 meses A B BC B B C \n\n88 meses A BC C B BC D \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma idade avaliada. \n \n\nNa idade de 76 meses, o tratamento 0%L1-0%L2 apresentou maior volume por parcela, o \n\nque j\u00e1 era esperado. Os tratamentos 50%L1-50%L2 e 50%L1-33%L2 n\u00e3o diferiram estatisticamente \n\n -\n\n 20\n\n 40\n\n 60\n\n 80\n\n 100\n\n 120\n\n55 60 65 70 75 80 85 90\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n p\n\no\nr \n\ntr\na\n\nta\nm\n\ne\nn\n\nto\n  \n\n(m\n\u00b3/\n\nh\na\n\n)\n\nIdade (meses)\n\n0%L1-0%L2 100%L1-0%L2 100%L1-33%L2\n\n50%L1-50%L2 50%L1-33%L2 50%L1-66%L2\n\n\n\n69 \n \n\n \n \n \ne, depois do tratamento 0%L1-0%L2, foram os tratamentos que resultaram em maior volume por \n\nparcela. Durante o per\u00edodo avaliado, o tratamento 100%L1-33%L2 teve o menor volume por \n\nparcela, junto do tratamento 100%L1-0%L2. \n\nO incremento volum\u00e9trico por \u00e1rea e incremento volum\u00e9trico individual acumulado do \n\nm\u00eas 55 ao m\u00eas 88 de idade e volume removido pelo desbaste \u00e9 apresentado na Figura 33 e a Figura \n\n34 mostra o resultado do incremento volum\u00e9trico separado por cada esta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 33: Incremento volum\u00e9trico por hectare entre os meses 55 a 88 meses. \n \n\nTabela 13: Teste Tukey para o Incremento volum\u00e9trico, incremento individual e volume \nremovido. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma vari\u00e1vel avaliada. \n\nVari\u00e1vel \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\nIncremento volum\u00e9trico A B B B B B \n\nIncremento Individual C C A AB BC ABC \n\nVolume Removido C B AB AB AB A \n\nIncremento volum\u00e9trico somado ao \nVolume removido A A A A A A \n\n \n\n0\n\n0.02\n\n0.04\n\n0.06\n\n0.08\n\n0.1\n\n0.12\n\n0.14\n\n0.16\n\n0.18\n\n0.2\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n -\n\n 10\n\n 20\n\n 30\n\n 40\n\n 50\n\n 60\n\n 70\n\nIn\ncr\n\ne\nm\n\ne\nn\n\nto\n v\n\no\nlu\n\nm\n\u00e9\n\ntr\nic\n\no\n i\n\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \n(m\n\n\u00b3/\n\u00e1\n\nrv\no\n\nre\n)\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n p\n\no\nr \n\n\u00e1\nre\n\na\n (\n\nm\n\u00b3/\n\nh\na\n\n)\n\nIncremento volum\u00e9trico por \u00e1rea Volume removido por \u00e1rea Incremento individual\n\n\n\n70 \n \n \n \n\n \n\nFigura 34: Incremento volum\u00e9trico separado por esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nno mesmo intervalo avaliado. \n\n \nO tratamento controle resultou em maior incremento volum\u00e9trico acumulado quando \n\ncomparado com os outros tratamentos e diferiu estatisticamente, diferente dos outros tratamentos \n\nque n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a. O incremento volum\u00e9trico por \u00e1rvore maior foi observado nos \n\ntratamentos 100%L1-0%L2, 50%L1-50%L2 e 100%L1-33%L2, e apesar de ter sido o maior \n\nincremento volum\u00e9trico acumulado por \u00e1rea, o controle resultou entre os menores incrementos \n\nvolum\u00e9trico individual. O incremento volum\u00e9trico somado ao volume removido durante o \n\ndesbaste n\u00e3o apresentou efeito aos tratamentos aplicados. \n\nQuando o incremento \u00e9 separado por esta\u00e7\u00e3o, foi verificado que o tratamento controle \n\napresentou maior incremento volum\u00e9trico nas esta\u00e7\u00f5es ao longo do ano, menos nos per\u00edodos de \n\noutono \u2013 inverno e inverno \u2013 primavera, per\u00edodos que os tratamentos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica.  \n\nO resultado para o sortimento da madeira \u00e9 apresentado na Figura 35  \n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nA A\n\nB\n\nAB\n\nAB\n\nA\n\nA\nB\n\nB\n\nA\n\nA\n\nA\n\nB\n\nAB\n\nAB\n\nA\nA\n\nB\n\nB\nB\n\nA A\nB\n\nB\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nAcumulado 55\nmeses at\u00e9 72 meses\n\nOutono - inverno inverno - primavera primavera - ver\u00e3o ver\u00e3o -  outono\n\nIn\ncr\n\ne\nm\n\ne\nn\n\nto\n v\n\no\nlu\n\nm\n\u00e9\n\ntr\nic\n\no\n p\n\no\nr \n\ne\nst\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n(m\n\u00b3/\n\nh\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n71 \n \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 35: M\u00e9dia de volume de produtos por hectare nas esta\u00e7\u00f5es de outono de 2017 e outono \nde 2018. \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nno mesmo intervalo avaliado. \n\n \nSortindo o volume de madeira em produtos, os tratamentos n\u00e3o resultaram em volume \n\npara o produto serraria na esta\u00e7\u00e3o de outono de 2017. Na esta\u00e7\u00e3o de outono de 2018 os tratamentos \n\n50%L1-33%L2, 50%L1-50%L2, 50%L1-66%L2 e 100%L1-33%L2 apresentaram um pequeno volume \n\ncom as caracter\u00edsticas para utiliza\u00e7\u00e3o em serraria, por\u00e9m os tratamentos n\u00e3o diferiram \n\nestatisticamente. Logo, o per\u00edodo analisado ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do desbaste n\u00e3o foi o suficiente para \n\napresentar produ\u00e7\u00e3o de madeira para serraria. J\u00e1 o volume de madeira classificado como produto \n\nmour\u00e3o, o tratamento controle apresentou maior volume comparando com os outros tratamentos \n\nnas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. Durante as esta\u00e7\u00f5es de outono de 2017 e de 2018, os 50%L1-33%L2, 50%L1-\n\n50%L2 e 50%L1-66%L2 apresentaram o segundo maior volume deste produto. Com rela\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de madeira para energia, o tratamento controle tamb\u00e9m apresentou maior volume. \n\nApesar do tratamento controle apresentar maior volume para os produtos propostos, \n\ndurante o per\u00edodo avaliado, o desbaste \u00e9 importante devido as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do local, j\u00e1 \n\nque a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 mal distribu\u00edda ao longo do ano (Figura 3). Tamb\u00e9m deve-se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o seu efeito na produtividade da pastagem, resultado apresentado no item a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \n\nA \n\nA \n\nA \n\nA \n\nA\n\nB \n\nB \n\nB \n\nA \n\nB \n\nB \n\nB\n\nCD \n\nBC \n\nCD \n\nA \n\nCD \n\nBC \n\nB\n\nB \n\nBC \n\nB \n\nB \n\nBC \n\nB\n\nBC \n\nC \n\nBC \n\nA \n\nBC \n\nC \n\nB\n\nD \n\nC \n\nD \n\nA \n\nD \n\nC \n\nC\n\n -\n\n 20\n\n 40\n\n 60\n\n 80\n\n 100\n\nSerraria Mour\u00e3o Energia Total Serraria Mour\u00e3o Energia Total\n\nOutono 2017 Outono 2018\n\nS\no\n\nrt\nim\n\ne\nn\n\nto\n m\n\na\nd\n\ne\nir\n\na\n (\n\nm\n\u00b3/\n\nh\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n72 \n \n \n \n\n4.3.2. Pastagem (Brachiaria brizantha cv. Marandu) \n\nA resposta da biomassa da gram\u00ednea forrageira quanto a intensidade de desbaste foi \n\navaliada nas esta\u00e7\u00f5es ao longo do ano. Os resultados para a biomassa da pastagem em toneladas \n\nde mat\u00e9ria seca por hectare para cada esta\u00e7\u00e3o podem ser visualizados na Figura 36: \n\n \n\nFigura 36: M\u00e9dia da massa seca da pastagem por esta\u00e7\u00e3o.  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nno mesmo per\u00edodo avaliado. \n\n \n4.3.3. Inverno \n\nA an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o de biomassa foi feita para o m\u00eas de julho de 2017, o resultado \u00e9 \n\napresentado na Figura 37. \n\nC\n\nAB\nA\n\nA\n\nAB\n\nAB\nA\n\nA\n\nAB\n\nAB\nA\n\nA\n\nBC\n\nB\nA\n\nA\n\nAB\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nAB\nA\n\nA\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n2017 2018\n\nB\nio\n\nm\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n p\na\n\nst\na\n\ng\ne\n\nm\n p\n\no\nr \n\ne\nst\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n(t\nM\n\nS\n/h\n\na\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n73 \n \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 37: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material morto, \nhaste e folha no m\u00eas de julho (esta\u00e7\u00e3o de inverno).  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma classe avaliada. \n\n \n\nO per\u00edodo de descanso da pastagem foi de 95 dias. O tratamento que teve a menor \n\nprodu\u00e7\u00e3o total de pastagem e diferiu estatisticamente foi o 0%L1-0%L2, o que pode ser explicado \n\npela maior densidade de \u00e1rvores e seu efeito na luminosidade dispon\u00edvel para a pastagem. O \n\ntratamento de maior produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca total foi o 100%L1-33%L2, o que pode ser atribu\u00eddo \n\na menor densidade do componente arb\u00f3reo neste tratamento, por\u00e9m o tratamento diferiu \n\nestatisticamente somente dos tratamentos 0%L1-0%L2 e 50%L1-50%L2. Pode-se observar que no \n\nm\u00eas de julho de 2017 ocorreu um maior ac\u00famulo de material morto nos tratamentos, o que pode \n\nser atribu\u00eddo ao per\u00edodo de descanso da pastagem. Os tratamentos 100%L1-33%L2, 50%L1-66%L2, \n\n100%L1-00%L2 e 50%L1-33%L2 apresentaram maior taxa de ac\u00famulo de mat\u00e9ria seca, maior \n\nquantidade de material morto e tamb\u00e9m maior acumulo de mat\u00e9ria seca de folhas. Com rela\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de folha, somente os tratamentos 0%L1-0%L2 e 100%L1-33%L2 diferiram \n\nestatisticamente. A Figura 42 ilustra cada tratamento no inverno. \n\n \n\n4.3.4. Primavera  \n\n A Figura 38 apresenta o resultado para a mat\u00e9ria seca da pastagem durante a primavera. \n\nC\n\nC\nC B\n\nAB\n\nABC\n\nAB\nAB\n\nAB\n\nAB\n\nABC\nAB\n\nBC\n\nBC\n\nBC\nAB\n\nAB\n\nAB\n\nABC\nAB\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\nPeso total Material Morto Haste Folha\n\nB\nio\n\nm\na\n\nss\na\n\n p\na\n\nst\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\ntM\nS\n\n/h\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n74 \n \n \n \n\n \n\nFigura 38: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material morto, \nhaste e folha no m\u00eas de outubro.  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma classe avaliada. \n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a biomassa da pastagem no per\u00edodo de primavera, Figura 38, n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a na resposta entre os tratamentos. Isso \u00e9 decorrente do per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico, j\u00e1 que \n\na maior parte da biomassa \u00e9 constitu\u00edda por material morto.  \n\n  Ver\u00e3o \n\nA Figura 39 apresenta o resultado para a mat\u00e9ria seca da pastagem durante o ver\u00e3o. \n\n \n\nFigura 39: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material morto, \nhaste e folha no Ver\u00e3o.  \n\nAB\nAB\n\nA\n\nAB AB\n\nA\n\nAB\nAB\n\nA\n\nB B\n\nA\n\nA A\n\nA\n\nAB\nAB\n\nA\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\nPeso total Material Morto Haste Folha\n\nB\nio\n\nm\na\n\nss\na\n\n p\na\n\nst\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\ntM\nS\n\n/h\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\nA\nAB A\n\nA\nA\n\nB\nA A\n\nA\n\nB A\nAA\n\nB A\nA\n\nA A\n\nA\nA\n\nA\nAB A\n\nA\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\nPeso total Material Morto Haste Folha\n\nB\nio\n\nm\na\n\nss\na\n\n p\na\n\nst\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\ntM\nS\n\n/h\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2\n\n\n\n75 \n \n\n \n \n \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma classe avaliada. \n \n\nO per\u00edodo de descanso do pasto foi de 44 dias. N\u00e3o houve diferen\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de \n\npastagens entre os tratamentos no in\u00edcio do ver\u00e3o, Figura 39.  Podemos observar que, diferente da \n\nesta\u00e7\u00e3o anterior, a biomassa da pastagem dos tratamentos resultou em uma maior quantidade de \n\nhaste e folha, resultado do in\u00edcio da precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.3.5. Outono \n\nA Figura 40 apresenta o resultado para a mat\u00e9ria seca da pastagem durante o outono. \n\n \n\nFigura 40: M\u00e9dia do massa seco da pastagem separada pelas classes massa total, material morto, \nhaste e folha no m\u00eas de junho.  \nNota: M\u00e9dias que apresentarem a mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey (P<0,05) \nna mesma classe avaliada. \n\n \n\nO per\u00edodo de descanso foi de 90 dias. N\u00e3o correu diferen\u00e7a entre os tratamentos neste \n\nper\u00edodo. Isso pode ser relacionado ao per\u00edodo de descanso, precipita\u00e7\u00e3o durante este per\u00edodo e o \n\nfato da pastagem ter entrado em estado reprodutivo no ano anterior; tais fatores em conjunto \n\ninfluenciaram a pastagem a n\u00e3o responder aos tratamentos. O mesmo efeito pode ser atribu\u00eddo a \n\navalia\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o.  \n\n \n\n4.4. Intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de pastagem e \u00e1rea basal \n\nUma an\u00e1lise importante deste estudo \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o sombreamento, produ\u00e7\u00e3o da \n\npastagem e \u00e1rea basal a qual se encontra na Figura 41. \n\nA\nA\n\nA A\n\nA\nA\n\nA A\n\nA\nA\n\nA A\n\nA\nA\n\nA A\n\nA\n\nA\n\nA A\n\nA\nA\n\nA A\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\nPeso total Material Morto Haste Folha\n\nB\nio\n\nm\na\n\nss\na\n\n p\na\n\nst\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\ntM\nS\n\n/h\na\n\n)\n\n0%L1-0%L2 100%L1-0%L2 100%L1-33%L2 50%L1-50%L2 50%L1-33%L2 50%L1-66%L2\n\n\n\n76 \n \n \n \n\n \n\nFigura 41: Regress\u00e3o linear da produ\u00e7\u00e3o de biomassa total seca e da \u00e1rea basal em fun\u00e7\u00e3o do \nsombreamento no m\u00eas de julho (Inverno). \nLegenda: T1: 0%L1-0%L2, T2: 50%L1-33%L2), T3: 100%L1-0%L2, T4: 50%L1-50%L2, T5: 50%L1-66%L2, T6: 100%L1-\n33%L2. \n\n \n\u00c9 poss\u00edvel verificar uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre \u00e1rea basal e produ\u00e7\u00e3o de pastagem total. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da pastagem apresentou uma rela\u00e7\u00e3o negativa com o sombreamento (R\u00b2 \n\n= 0,78) e a \u00e1rea basal apresentou uma rela\u00e7\u00e3o positiva com o sombreamento (R\u00b2=0,87). O \n\ntratamento 50%L1-33%L2 apresentou biomassa visivelmente maior do que a tend\u00eancia da \n\nregress\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\ny = -3x + 2.3286\nR\u00b2 = 0.7818\n\ny = 13.029x + 0.9249\nR\u00b2 = 0.8701\n\n -\n\n 1\n\n 2\n\n 3\n\n 4\n\n 5\n\n 6\n\n 7\n\n 8\n\n 9\n\n 10\n\n -\n\n 0.50\n\n 1.00\n\n 1.50\n\n 2.00\n\n 2.50\n\n20% 25% 30% 35% 40% 45% 50% 55% 60%\n\n\u00c1\nre\n\na\n B\n\na\nsa\n\nl \n(m\n\n\u00b2/\nh\n\na\n)\n\nB\nio\n\nm\na\n\nss\na\n\n P\na\n\nst\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\ntM\nS\n\n/h\na\n\n)\n\nIntercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o (%) \n\nProdu\u00e7\u00e3o de pasto (tMS/ha) \u00c1rea basal\n\nLinear (Produ\u00e7\u00e3o de pasto (tMS/ha)) Linear (\u00c1rea basal)\n\nT6 T5 T3 T4 T2 T1\n\n\n\n77 \n \n\n \n \n \n5. DISCUSS\u00c3O  \n\n5.1. Fatores caracter\u00edsticos ao solo e a umidade, e suas poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es com a \n\nresposta dos componentes de SAFs \n\nEm solos arenosos, com menos de 15% de argila, a umidade volum\u00e9trica do solo na \n\ncapacidade de campo \u00e9 de 0,09 kg.kg-1 e a umidade volum\u00e9trica no ponto de murcha permanente \u00e9 \n\nde 0,04 kg.kg-1(FARIAS; NEPORNUCENO, 2005). A Figura 19 e Figura 20 mostram que durante \n\nas esta\u00e7\u00f5es de primavera a ver\u00e3o avaliadas, a umidade volum\u00e9trica se encontrava perto da \n\ncapacidade de campo, e durante as esta\u00e7\u00f5es de inverno e outono, pr\u00f3ximo do ponto de murcha \n\npermanente. Este fato demarca a diferen\u00e7a entre as esta\u00e7\u00f5es chuvosas e secas.  \n\nStoneman et al. (1996), avaliando o efeito do desbaste em Eucalyptus marginata nas rela\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas, observaram estresse h\u00eddrico reduzido das \u00e1rvores nos plantios desbastados, o que resultou \n\nem maiores taxas de fotoss\u00edntese e, consequentemente, de crescimento. Por\u00e9m desbastes muito \n\nintensos, que removem grande parte do dossel, podem levar ao aumento da temperatura do solo e \n\no aumento da \u00e1rea foliar no sub-bosque, o que pode levar a uma maior evapora\u00e7\u00e3o do solo e assim, \n\nmaior perda de \u00e1gua armazenada no solo. Esses resultados representam em parte o observado no \n\npresente estudo, com base nas rela\u00e7\u00f5es entre os par\u00e2metros mensurados. \n\nA umidade volum\u00e9trica no solo do tratamento controle resultou nos menores valores nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de inverno e outono na profundidade de 20 a 40 cm, devido ao consumo de \u00e1gua pelo \n\ncomponente arb\u00f3reo, dado este em conformidade com outros trabalhos similares por\u00e9m realizados \n\nem situa\u00e7\u00f5es diversas. Pezzopane et al. (2015), analisando a \u00e1gua armazenada nas profundidade de \n\n0 a 100 cm em um sistema silvipastoril composto por esp\u00e9cies nativas da Mata Atl\u00e2ntica em renques \n\ncom tr\u00eas linhas, com espa\u00e7amento de 2,5 x 2,5 metros, e com 17 metros entre renques, tamb\u00e9m \n\nobservaram uma remo\u00e7\u00e3o maior na umidade do solo pelo componente arb\u00f3reo.  Fato semelhante \n\nfoi observado por Yun et al. (2011) comparando a din\u00e2mica da umidade volum\u00e9trica do solo em \n\num intervalo de 20 em 20 cm at\u00e9 a profundidade de 100 cm em uma floresta de Robinia \n\npseudoacacia L., um sistema silvipastoril desta mesma esp\u00e9cie e uma \u00e1rea de pastagem natural, os \n\nautores observaram que nas camadas mais superficiais do solo, (20 \u2013 40 cm), as \u00e1reas de pastagem \n\nnatural resultou em maior umidade do solo, com 13,06%, a \u00e1rea de plantio florestal resultaram na \n\nmenor umidade com 11,86% e a \u00e1rea de sistema silvipastoril resultou na umidade de 12,33%.  \n\nNo ver\u00e3o, conforme o aumento na intensidade dos tratamentos de desbaste, observou-se \n\na perda de umidade dispon\u00edvel no solo, resultante do aumento na evapotranspira\u00e7\u00e3o do extrato \n\ninferior. Este efeito foi observado de maneira similar por Black, Tan, Nnyamah (1980), avaliando \n\nplantios de Douglas fir (Pseudotsuga menTiesii (Mirb.) Franco) em duas densidades, 1840 \u00e1rv.ha-1 e \n\n\n\n78 \n \n \n \n840 \u00e1rv.ha-1. Os autores conclu\u00edram que o desbaste diminuiu pela metade a quantidade de \u00e1gua \n\nevaporada pelas \u00e1rvores, por\u00e9m o sub-bosque consumiu metade da \u00e1gua dispon\u00edvel, o que resultou \n\nna n\u00e3o diferen\u00e7a da evapotranspira\u00e7\u00e3o entre os tratamentos. Macfarlane et al. (2010), estudando \n\nmodelagem para predizer a \u00e1rea foliar do sub-bosque de florestas de Eucalyptus marginata Donn. ex \n\nSmith submetidas a desbaste mostraram que a r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar da vegeta\u00e7\u00e3o pode \n\nser relacionada com a resposta do sub-bosque e que o aumento no armazenamento de \u00e1gua no \n\nsolo pode ser limitado. \n\n O desbaste pode diminuir o efeito de estresse h\u00eddrico e aumentar a resili\u00eancia do plantio \n\nao d\u00e9ficit h\u00eddrico, por aumentar a disponibilidade de \u00e1gua armazenada solo, diminuir a transpira\u00e7\u00e3o \n\ndo povoamento e diminuir as perdas pela intercep\u00e7\u00e3o da chuva pelo dossel. White et al. (2009) \n\navaliando o crescimento volum\u00e9trico, \u00edndice de \u00e1rea foliar e o potencial de \u00e1gua da folha antes do \n\namanhecer em povoamentos de Eucalyptus globulus Labill nas densidades, 300, 600 e 1250 (sem \n\ndesbaste) \u00e1rv.ha-1 e conclu\u00edram que a densidade de 600 \u00e1rv.ha-1 reduziu significativamente o estresse \n\nh\u00eddrico sem diminuir o volume do povoamento, mostrando que diferentes intensidade de desbaste \n\npodem resultar no aumento da disponibilidade de \u00e1gua no solo. \u00c9 interessante ressaltar que o \n\ntratamento 50%L1-33%L2 (Figura 20) apresentou equil\u00edbrio entre a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o do dossel do renque e o aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o da pastagem, resultando \n\nna maior umidade gravim\u00e9trica do solo mais elevada na profundidade de 20 a 40 cm nas esta\u00e7\u00f5es \n\nde inverno, ver\u00e3o e outono, um fator consider\u00e1vel dado a alta escassez h\u00eddrica desta regi\u00e3o. \n\n \n\n5.2. Intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pelo componente arb\u00f3reo \n\nQuando comparado os tratamentos com o controle, a rela\u00e7\u00e3o de copa viva teve uma \n\nresposta positiva ao desbaste. Este efeito de intera\u00e7\u00e3o fora observado anteriormente na literatura. \n\nDe acordo com Medhurst e Beadle (2001), para povoamentos desbastados de Eucalyptus nitens, \n\nmudan\u00e7as no \u00edndice de \u00e1rea foliar est\u00e3o fortemente relacionadas com mudan\u00e7as no comprimento \n\nda copa, diferente dos n\u00e3o desbastados, onde o \u00edndice de \u00e1rea foliar mostrou menor rela\u00e7\u00e3o com o \n\ncomprimento da copa. Segundo os autores, a mudan\u00e7a no \u00edndice de \u00e1rea foliar \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o entre \n\nmudan\u00e7as de ambos largura e comprimento, por\u00e9m a vari\u00e1vel que tem maior influ\u00eancia \u00e9 o \n\ncomprimento da copa. No presente estudo, na esta\u00e7\u00e3o de primavera para ver\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nde \u00e1rea foliar nos tratamentos 0%L1-0%L2, 50%L1-33%L2 e 100%L1-33%L2 teve maior rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de copa viva, que pode ser observado na Figura 21, do que com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa, como observado na Figura 22.  \n\nMu\u00f1oz et al. (2008), avaliando a biomassa a\u00e9rea do Eucalyptus nitens observaram a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de copa viva associada a menor biomassa foliar para o tratamento controle \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n \n(1100 \u00e1rvores/ha) o que sugeriu que as condi\u00e7\u00f5es da luz dispon\u00edvel afetaram o desenvolvimento \n\ndas \u00e1rvores. No presente estudo tamb\u00e9m foi poss\u00edvel identificar a diminui\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de copa \n\nviva para o tratamento com maior densidade (controle).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar nas Figura 21 e Figura 22 que as copas do clone 1528 possuem grande \n\nhabilidade para responder as mudan\u00e7as de forma pl\u00e1stica, nas condi\u00e7\u00f5es ambientais locais, o que a \n\ntorna capaz de explorar o estrato superior de forma efetiva. Espa\u00e7amentos com menor coeficiente \n\nde retangularidade afetaram de forma positiva a \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da copa por causa da menor \n\ncompeti\u00e7\u00e3o no renque (Figura 21). As copas de todos tratamentos apresentaram flutua\u00e7\u00f5es durante \n\nas esta\u00e7\u00f5es, aumentando durante o per\u00edodo chuvoso e diminuindo durante o per\u00edodo seco. De \n\nacordo com Medhurst e Beadle (2001), a largura da copa ser\u00e1 eventualmente delimitada por \n\nquest\u00f5es de suporte mec\u00e2nico, portanto a \u00e1rea foliar m\u00e1xima ser\u00e1 determinada pelo comprimento \n\nm\u00e1ximo de copa que um determinado s\u00edtio pode suportar. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ressaltar que a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da porcentagem \n\nde copa viva dado \u00e0 altura, logo, a perda da parte inferior da copa, criando um balan\u00e7o. \n\nA mudan\u00e7a na disponibilidade de luz pode ser associada com a altura de uma \u00e1rvore e \n\n\u00e1rvores mais suprimidas mostrar\u00e3o deslocamento para cima na distribui\u00e7\u00e3o vertical das folhas \n\ncomo observado por Medhurst e Beadle (2001), avaliando o desenvolvimento do \u00edndice de \u00e1rea \n\nfoliar e a arquitetura da copa do povoamento de Eucalyptus nitens 6 anos ap\u00f3s o desbaste. Os autores \n\nobservaram que a distribui\u00e7\u00e3o das folhas do tratamento sem desbaste era maior no primeiro ter\u00e7o \n\nda \u00e1rvore. O mesmo efeito foi averiguado no presente experimento, decr\u00e9scimo da \u00e1rea foliar do \n\ncontrole foi acompanhado pelo decr\u00e9scimo na rela\u00e7\u00e3o de copa viva (Figura 21) e o aumento \n\nseguinte do \u00edndice de \u00e1rea foliar de todos os tratamentos foi acompanhado pelo incremento em \n\naltura (Figura 27). Xu e Harrington (1998), avaliando a distribui\u00e7\u00e3o da biomassa das folhas de Pinus \n\ntaeda L. observaram uma mudan\u00e7a para cima na distribui\u00e7\u00e3o vertical das folhas acompanhado do \n\naumento do \u00edndice de \u00e1rea foliar. Em geral, \u00e9 poss\u00edvel ver a rela\u00e7\u00e3o positiva entre o \u00edndice de \u00e1rea \n\nfoliar e a densidade do plantio, onde os desbastes mais intensos resultaram na diminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nde \u00e1rea foliar. De acordo com os autores, o IAF, geralmente, tem correla\u00e7\u00e3o positiva com a \n\ndensidade do povoamento. Pinkard e Neilsen (2003) avaliando o efeito do espa\u00e7amento nas \n\ncaracter\u00edsticas da copa de Eucalyptus nitens encontraram efeito positivo do espa\u00e7amento no \u00edndice \n\nde \u00e1rea foliar, atingindo IAF de 4 ou mais acima de 500 \u00e1rv.ha-1, por\u00e9m acima de 833 \u00e1rv.ha-1 o \n\nefeito diminu\u00eda. Na Figura 25 \u00e9 poss\u00edvel observar que os tratamentos com maior densidade \n\nresultaram em maior IAF, sendo que em todos os per\u00edodos avaliados, o controle resultou nos \n\nmaiores \u00edndices. Nas \u00faltimas esta\u00e7\u00f5es os tratamentos 50%L1-50%L2 e 50%L1-33%L2 n\u00e3o diferiram \n\n\n\n80 \n \n \n \nestatisticamente do controle, o que demonstra a correla\u00e7\u00e3o positiva entre a densidade e o IAF \n\ntamb\u00e9m encontrada pelos estudos citados. \n\nO \u00edndice de \u00e1rea foliar no tratamento sem desbaste demonstrou uma mudan\u00e7a \n\ninteressante na aloca\u00e7\u00e3o de carbono durante o per\u00edodo seco devido a maior competi\u00e7\u00e3o por \n\nrecursos dado a maior densidade de plantas. No per\u00edodo seco, o \u00edndice de \u00e1rea foliar do tratamento \n\ncontrole apresentou uma flutua\u00e7\u00e3o, tendo diminui\u00e7\u00e3o do outono para o inverno. J\u00e1 do inverno \n\npara as outras esta\u00e7\u00f5es apresentou um aumento. Observar o comportamento ecofisiol\u00f3gico deste \n\nclone para tal fator traz informa\u00e7\u00f5es novas. A mudan\u00e7a de carbono pode ser relativa a produ\u00e7\u00e3o \n\nde ra\u00edzes e o uso de camadas mais profundas do solo, fatores que demandam novas investiga\u00e7\u00f5es \n\nem estudos futuros. O sistema radicular do Eucalyptus pode atingir at\u00e9 18 metros de profundidade \n\ne \u00e9 proporcional \u00e0 altura das \u00e1rvores, o que d\u00e1 suporte para a alta taxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o durante \n\no ano todo. Uma estrat\u00e9gia eficiente do Eucalipto para evitar o d\u00e9ficit h\u00eddrico e para suprir a alta \n\ndemanda de \u00e1gua para seu r\u00e1pido crescimento \u00e9 a presen\u00e7a de ra\u00edzes profundas (CHRISTINA et \n\nal., 2011, 2017). Ra\u00edzes profundas podem levar ao acesso do len\u00e7ol fre\u00e1tico, essencial para a \n\nsobreviv\u00eancia da \u00e1rvore durante eventos severos de d\u00e9ficit h\u00eddrico (NARDINI et al., 2016).  \n\nA Figura 26 mostra a radia\u00e7\u00e3o estimada no perfil da parcela para cada tratamento obtida \n\na partir de modelos matem\u00e1ticos utilizando os dados de fra\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o transmitidas da Tabela \n\n10, raio da copa, altura do componente arb\u00f3reo e dist\u00e2ncias do renque (equa\u00e7\u00f5es 1 e 2). De acordo \n\ncom Goudriaan (1977) estes modelos s\u00f3 podem ser utilizados quando o dossel n\u00e3o \u00e9 \n\ncompletamente fechado. Os autores Bernardes et al. (1998) e Righi et al. (2008) observaram que os \n\nvalores estimado a partir do modelo eram aproximados aos valores medidos pr\u00f3ximos aos renques \n\nde sistemas agroflorestais formado pelas esp\u00e9cie Hevea brasiliensis L.. Podemos observar que a \n\nretirada de uma linha teve um grande aumento na luminosidade dispon\u00edvel, comparando o \n\ntratamento 100%L1-0%L2 e 100%L1-33%L2 com o controle, resultando em um aumento de 20% \n\ne 30%, respectivamente, da luminosidade dispon\u00edvel para a pastagem. \n\n \n\n5.3. Desenvolvimento dos componentes do sistema silvipastoril ap\u00f3s o desbaste \n\n5.3.1. Componente arb\u00f3reo \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do desbaste no clone 1528 em sistemas silvipastoril promoveu um maior \n\ncrescimento em di\u00e2metro, rela\u00e7\u00e3o de copa viva, \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o de copa, por\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\naltura o desbaste teve um efeito negativo. Com a diminui\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos por \u00e1rea ocorre o \n\naumento de \u00e1rea \u00fatil e de recursos dispon\u00edveis para as \u00e1rvores e com isso, o crescimento das \u00e1rvores \n\naumenta. Muitos estudos mostraram que o crescimento em di\u00e2metro das \u00e1rvores remanescentes \n\nem plantios de eucaliptos aumentaram quando comparados com as \u00e1reas n\u00e3o desbastadas, por\u00e9m \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n \nas respostas do crescimento da altura podem ser mais vari\u00e1veis (FORRESTER et al., 2010). O que \n\npode ser observado na Figura 16, o DAP mostrou um crescimento maior quando comparado com \n\no tratamento controle. A resposta do DAP foi maior quanto menor a densidade residual do \n\ndesbaste e foi poss\u00edvel observar que os tratamentos mantiveram o mesmo padr\u00e3o durante as \n\nesta\u00e7\u00f5es avaliadas. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao crescimento em altura, inicialmente foi observado na  Figura \n\n27 que o desbaste teve efeito positivo na altura total, sendo que o tratamento 50%L1-50%L2 teve a \n\nmaior altura comparando com o tratamento sem desbaste, na esta\u00e7\u00e3o de outono de 2017. Nas \n\noutras esta\u00e7\u00f5es foi observado que o desbaste teve um efeito negativo na altura, sendo que o \n\ntratamento sem desbaste resultou na maior altura comparando com os outros tratamentos. \n\n FORRESTER &amp; BAKER (2012), avaliando respostas de crescimento ao desbaste e \n\ndesrama no Eucalyptus globulus Labill., Eucalyptus nitens (Deane and Maiden) Maiden, e Eucalyptus \n\ngrandis Hill ex Maiden observaram que as respostas ao crescimento da altura variaram em rela\u00e7\u00e3o a \n\nesp\u00e9cie, s\u00edtio e ao tratamento de desbaste em experimentos localizados em Victoria na Austr\u00e1lia, \n\nimplantados de 1991 a 1993. Para o E. globulus em Mangalore na idade de 10,1 anos, a maior altura \n\ndo talh\u00e3o era maior para o tratamento com 500 \u00e1rvores por hectares, 22,5m, quando comparado \n\ncom o tratamento com 300 \u00e1rvores por ha e com o tratamento sem desbaste, os que resultaram em \n\n21,5 m e 20,6 m respectivamente.  J\u00e1 para o E. nitens plantado em Buffalo River com a idade de 9,6 \n\nanos, a altura total com menor resposta foi encontrada no tratamento com 300 \u00e1rvores, 24,8 m, \n\ncomparado com o tratamento sem desbaste e o com 500 \u00e1rvores, que resultaram em 26,5 m e 26,1 \n\nrespectivamente. Usualmente, altura tende a ser menos afetada pelo espa\u00e7amento, por\u00e9m as alturas \n\ndas \u00e1rvores podem ser afetadas em \u00e1reas com baixa densidade de plantio (NIEMISTO, 1995). \n\n MEDHURST et al. (2001), avaliando desbastes de alta intensidade aplicados a Eucalyptus \n\nnitens (Deane and Maiden) Maiden em planta\u00e7\u00f5es, localizadas na Tasm\u00e2nia/Austr\u00e1lia, com 6, 8 e 9 \n\nanos com densidades variando de 100 a 600 \u00e1rvores/ha mais o tratamento sem desbaste. Os autores \n\nobservaram que o incremento da altura n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a entre os tratamentos. Logo pode-\n\nse observar que, diferentemente da vari\u00e1vel DAP, a resposta de altura varia em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio, \n\nidade e regime de desbaste. \n\nA qualidade final do tronco pode ser alterada a partir de tratamentos silviculturais feito \n\ndurante a rota\u00e7\u00e3o. Foi poss\u00edvel verificar, a partir dos dados apresentados na Tabela 11, que os \n\ntratamentos 100%L1-0%L2, controle e 100%L1-33%L2 tiveram um maior efeito no formato el\u00edptico \n\ndo tronco do clone 1528. Simultaneamente, estes s\u00e3o os mesmos tratamentos que apresentaram \n\nformato el\u00edptico da copa durante as esta\u00e7\u00f5es de outono e inverno de 2017 e durante o ver\u00e3o e \n\noutono de 2018 na Figura 23 o que demonstram uma assimetria da copa nestes tratamentos.  \n\n\n\n82 \n \n \n \n\n Medhurst et al. (2011), avaliando o efeito da assimetria da copa de Eucalyptus nitens (Deane \n\n&amp; Maiden) Maiden no formato transversal da haste das \u00e1rvores em plantios desbastados, concluiu \n\nque carga da copa tem pouco efeito no formato transversal da sua haste e que a din\u00e2mica da carga \n\nde exposi\u00e7\u00e3o ao vento desempenha um papel maior na extens\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o da excentricidade da \n\nmedula e da circularidade transversal.  \n\nBredenkamp (1982), concluiu que o formato el\u00edptico do tronco de Eucalyptus grandis na \n\n\u00c1frica do Sul n\u00e3o podia ser atribu\u00eddo \u00e0 retangularidade do espa\u00e7amento, mas sim conforme a \n\ndire\u00e7\u00e3o predominante do vento. Foi observado neste estudo que os tratamentos com maior \n\nretangularidade do espa\u00e7amento resultaram em um maior formato el\u00edptico do tronco e uma maior \n\nassimetria na copa. Talvez estes tratamentos podem tornar as \u00e1rvores mais suscet\u00edveis aos efeitos \n\ndos ventos, por\u00e9m a partir dos dados dispon\u00edveis, n\u00e3o se pode concluir qual a causa do formato \n\nel\u00edptico da \u00e1rea transversal do tronco na altura do peito e uma maior investiga\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria. \n\nO incremento basal acumulado (Figura 30) ou o incremento volum\u00e9trico pode sofrer uma \n\nredu\u00e7\u00e3o dependendo da intensidade do desbaste e, consequentemente, da redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea basal do \n\npovoamento. Medhurst; Beadle &amp; Neilsen (2001) avaliando o desbaste de E. nitens conclu\u00edram que \n\no desbaste de 1000 \u00e1rvores por hectare para 100, 200 e 300 \u00e1rvores por hectare resultou em uma \n\nredu\u00e7\u00e3o significativa no incremento basal acumulado, por\u00e9m quando foi reduzida para 400 \u00e1rvores \n\npor hectare, o incremento basal acumulado n\u00e3o foi reduzido.  \n\n Filho, Mola-Yudego &amp; Gonz\u00e1lez (2018), avaliando o comportamento de clones h\u00edbridos \n\nde Eucalyptus grandis conclu\u00edram que as maiores produ\u00e7\u00f5es basais ocorreram em desbastes de 1111 \n\n\u00e1rvores por hectare para 400 e 300 \u00e1rvores por ha depois do tratamento sem desbaste.  \n\nMaximizar o valor da tora potencial, geralmente, \u00e9 um dos principais objetivos do desbaste, \n\nportanto, tamb\u00e9m \u00e9 importante avaliar o incremento individual das \u00e1rvores. As respostas do \n\ncrescimento individual ao desbaste geralmente aumentam em decorr\u00eancia ao aumento de \n\nintensidade, por\u00e9m existe uma intensidade onde n\u00e3o acarretar\u00e1 no aumento do crescimento \n\nindividual (FORRESTER et al., 2010). Na Figura 31 \u00e9 poss\u00edvel observar que os tratamentos 50%L1-\n\n50%L2 e 50%L1-66%L2 resultaram em um maior volume individual. Zhang et al (2003), avaliando \n\nplantio de E. maidenii desbastado de 1666 para 996 ou 600 \u00e1rvores por hectare observaram que o \n\nincremento volum\u00e9trico acumulado de 3 anos foi similar, por\u00e9m no tratamento com 600 \u00e1rvores o \n\nincremento das 200 maiores \u00e1rvores foi maior. \n\n \n\n5.3.1. Pastagem (Brachiaria brizantha cv. Marandu) \n\nA Figura 36 mostra a evolu\u00e7\u00e3o da pastagem durante as esta\u00e7\u00f5es, foram observadas \n\ndiferen\u00e7as nos tratamentos apenas durante o per\u00edodo de inverno.  Na esta\u00e7\u00e3o de inverno \u00e9 poss\u00edvel \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n \nobservar que o tratamento controle (45% de luminosidade) teve a menor produ\u00e7\u00e3o de pastagem \n\nenquanto o tratamento 100%L1-33%L2 (75% de luminosidade), junto dos tratamentos 50%L1-\n\n33%L2 (51% de luminosidade), 100%L1-0%L2 (65% de luminosidade) e 50%L1-66%L2 (65% de \n\nluminosidade), tiveram a maior produ\u00e7\u00e3o de pastagem. Apesar de ter aumentado a quantidade de \n\nluz dispon\u00edvel para a pastagem em 6% comparando com o controle, o tratamento 50%L1-33%L2 \n\nresultou em uma alta produ\u00e7\u00e3o de pastagem, o que pode ser relacionado com a maior umidade de \n\nsolo, observada na Figura 20. O aumento da produtividade nas outras situa\u00e7\u00f5es foi resultado do \n\naumento da luminosidade dispon\u00edvel para pastagem em 65% ou mais.  \n\nDe forma similar, Eriksen e Whitney (1981), avaliando o crescimento de 5 esp\u00e9cies de \n\ngram\u00edneas forrageiras sob 4 regimes de luminosidade (100, 70, 45 e 27% da luminosidade) e \n\ndiferentes aduba\u00e7\u00f5es nitrogenadas observaram que a Brachiaria brizantha apresentou o rendimento \n\nm\u00e1ximo nos regimes de luminosidade de 100% e 70% com a adi\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, por\u00e9m em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de baixo nitrog\u00eanio, a m\u00e1xima produ\u00e7\u00e3o foi obtida na luminosidade de 45%. Castro et \n\nal. (1999), avaliaram o crescimento de seis esp\u00e9cies de gram\u00edneas forrageiras sob sombreamentos, \n\nobtidos pela cobertura de telas pl\u00e1sticas, de 60%, 30% e 0%, observaram que a Brachiaria brizantha, \n\ncv. Marandu apresentou uma resposta decrescente ao sombreamento, por\u00e9m quadr\u00e1tica com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade do sombreamento, apresentando as seguintes produ\u00e7\u00f5es dos tratamentos 0%, \n\n30% e 60%: 7,8 tMS.ha-1, 6,69 tMS.ha-1 e 1,11 tMS.ha-1 respectivamente. Carvalho et al. (1997) \n\navaliaram a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca de seis gram\u00edneas quando sombreadas por Angico-vermelho \n\n(Anadenanthera macrocarpa) com 60% de sombreamento, a Brachiaria brizantha cv. Marandu \n\napresentou redu\u00e7\u00e3o significativa de crescimento na \u00e1rea sombreada em todos os cortes. Soares de \n\nAndrade et al. (2003), avaliando o desempenho de seis tipos de gram\u00edneas em um sistema \n\nsilvipastoril no espa\u00e7amento 10 x 4 m composto por clone de Eucalyptus sp. em um latossolo \n\nvermelho-escuro com textura muito argilosa, observaram uma produ\u00e7\u00e3o de 4 tMS.ha-1 do capim B. \n\nbrizantha cv. Marandu em um intervalo de crescimento de 2 meses ap\u00f3s o pastoreio, produtividade \n\nmaior do que a encontrada neste trabalho e que pode ser relacionada a diferen\u00e7a de sitio e manejo \n\nda pastagem. \n\nDe forma semelhante ao encontrado neste trabalho, Soares et al. (2009), avaliando o \n\ncomportamento, em solo Latossolo Vermelho Distrof\u00e9rrico argiloso, de esp\u00e9cies forrageiras em \n\ndois arranjos de sistemas silvipastoris, espa\u00e7amento 9 x 3 e 15 x 3 metros, e plantio puro da planta \n\nforrageira observaram que a Brachiaria brizantha cv. Marandu decresceu em produ\u00e7\u00e3o quando no \n\nespa\u00e7amento 9 x 3 devido a diminui\u00e7\u00e3o da intensidade luminosa, por\u00e9m manteve o mesmo n\u00edvel \n\nde produ\u00e7\u00e3o no arranjo 15 x 3 metros e no plantio sem o componente arb\u00f3reo, com 25 tMS.ha-1 e \n\n\n\n84 \n \n \n \n26 tMS.ha-1 respectivamente. Maria et al., 2016, avaliaram a produtividade da pastagem Brachiaria \n\nbrizantha cv. Marandu em um sistema silvipastoril de Eucalyptus sp, densidade de 150 arv./ha, e em \n\nmonocultivo da esp\u00e9cie forrageira no bioma Cerrado. Os autores relataram que as \u00e1rvores n\u00e3o \n\nreduziram a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da gram\u00ednea forrageira durante o per\u00edodo de estudo e durante \n\no per\u00edodo seco as \u00e1rvores reduziram o estresse h\u00eddrico.  \n\nNa primavera (Figura 38) a maior parte da mat\u00e9ria seca era relativa a material morto, \n\nresultado do longo per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico. Durante as esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono, ocorreu um \n\ndecr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o de pastagem, al\u00e9m de n\u00e3o haver diferen\u00e7a entre os tratamentos. Este fato \n\npode estar relacionado ao tempo de descanso do pasto, aos fatores clim\u00e1ticos e ao manejo. Em \n\npastagens que s\u00e3o continuamente desfolhadas, mant\u00eam-se a popula\u00e7\u00e3o de perfilhos relativamente \n\nest\u00e1vel, por\u00e9m em pastagens de desfolha intermitente a popula\u00e7\u00e3o decresce rapidamente ap\u00f3s a \n\nesta\u00e7\u00e3o de flora\u00e7\u00e3o (Hodgson, 1990). Portanto, a popula\u00e7\u00e3o de perfilhos \u00e9 influenciada pelo manejo \n\nda pastagem, alterando a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca. De acordo com Almeida (2011), em intervalos \n\nde pastejos baseados em caracter\u00edsticas estruturais do dossel, o intervalo entre pastejos varia em \n\nfun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de fatores de crescimento no ambiente. Apesar do intervalo de descanso \n\nna esta\u00e7\u00e3o de inverno e outono serem similares, ocorreu diferen\u00e7a na acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca, \n\no que pode estar relacionado a disponibilidade dos fatores limitantes de crescimento e manejo, que \n\ndiferiram entre as esta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.4. Intercepita\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o e \u00e1rea basal \n\nO sombreamento apresentou rela\u00e7\u00e3o positiva com a \u00e1rea basal dos tratamentos. Segundo \n\nWink et al. (2012), existe uma rela\u00e7\u00e3o entre \u00edndice de \u00e1rea foliar, entre biomassa total de folhas com \n\no di\u00e2metro a altura do peito. Segundo este autor, a partir do DAP \u00e9 poss\u00edvel fazer infer\u00eancia sobre \n\ncaracter\u00edsticas de mais dif\u00edcil medi\u00e7\u00e3o. Os autores Penner e Deblonde (1996) encontraram uma \n\nrela\u00e7\u00e3o positiva entre \u00e1rea basal e \u00edndice de \u00e1rea foliar para a esp\u00e9cie Pinus strobus L., considerando \n\nesta rela\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica adequada. Outros estudos mostram que \u00e9 poss\u00edvel predizer a transmiss\u00e3o de \n\nluz a partir da \u00e1rea basal. Perot et al. (2017) observou que \u00e9 poss\u00edvel predizer a transmiss\u00e3o de luz \n\nem plantios mono espec\u00edficos de mesma idade e em plantios mistos.  Apesar destes estudos serem \n\nrealizados em plantios diversos, os resultados aqui observados permitem inferir que o \n\nsombreamento efetuado pelo eucalipto tamb\u00e9m pode ser predito pela medi\u00e7\u00e3o do DAP e a \u00e1rea \n\nbasal do sistema silvipastoril. Dados as respostas constatadas para a localidade, e tamb\u00e9m \n\naveriguada na literatura, considerar este efeito na avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia de SAFs pode ser uma \n\nferramenta pr\u00e1tica e acess\u00edvel para o manejo do produtor, dependendo dos seus objetivos futuros \n\npara o sistema. \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n \n6. CONCLUS\u00c3O \n\n? O desbaste resultou em um aumento de \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o de copa, maior rela\u00e7\u00e3o \n\nde copa viva do componente arb\u00f3reo e no aumentou da radia\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para \n\na pastagem \n\n? A intensidade de desbaste resultou em um aumento de produ\u00e7\u00e3o de biomassa da \n\nplanta forrageira devido a maior disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o \n\n? O aumento da intensidade do desbaste resultou em um aumento na produtividade \n\nindividual no componente arb\u00f3reo at\u00e9 a intensidade de 50%-66%, ap\u00f3s esta \n\nintensidade, n\u00e3o ocorreu o incremento na produtividade individual \n\n? A \u00e1rea basal tem maior reflexo na produ\u00e7\u00e3o de biomassa de pastagem do que a \n\nintensidade de desbaste ou a densidade de plantas do componente arb\u00f3reo \n\n? A \u00e1rea basal \u00e9 um par\u00e2metro importante para a predi\u00e7\u00e3o da intercepta\u00e7\u00e3o da \n\nradia\u00e7\u00e3o em sistemas silvipastoris e da produ\u00e7\u00e3o de biomassa da planta forrageira \n\n? A remo\u00e7\u00e3o de uma linha aumentou o coeficiente de retangularidade e teve efeito \n\nnegativo na produ\u00e7\u00e3o do componente florestal \n\n? A manuten\u00e7\u00e3o de maior n\u00famero de indiv\u00edduos resultou em menor luminosidade \n\ndispon\u00edvel para a pastagem, por\u00e9m n\u00e3o resultou na menor umidade do solo \n\n \n\nA hip\u00f3tese \u201cO arranjo do sistema silvipastoril ap\u00f3s o desbaste ter\u00e1 efeito na produtividade e \n\naproveitamento da madeira de eucalipto para serraria.\u201d foi corroborada. Arranjos com alto coeficiente \n\nde retangularidade resultaram na diminui\u00e7\u00e3o do incremento basal e a circunfer\u00eancia a altura do peito \n\ncom formato el\u00edptico, o que pode diminuir o aproveitamento da madeira de eucalipto para serraria. \n\nA hip\u00f3tese \u201cQuanto maior a intensidade do desbaste, maior ser\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca \n\nda Brachiaria brizantha cv. Marandu.\u201d foi corroborada, pois foi observada uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre a \n\nintensidade de desbaste e produ\u00e7\u00e3o de biomassa da pastagem. \n\nA hip\u00f3tese \u201cA manuten\u00e7\u00e3o de maior densidade de individuos do componete arb\u00f3reo no \n\nsistema silvipastoril resultar\u00e1 em menor luminosidade e umidade no solo.\u201d n\u00e3o foi corroborada, por \n\nque, apesar de ser observada a menor luminosidade, a baixa umidade n\u00e3o foi observada em todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n86 \n \n \n \n  \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n \nREFER\u00caNCIAS \n\nALFENAS, A.; ZAUZA, E.; MAFIA, R.; ASSIS, T. Clonagem e doen\u00e7as do eucalipto. [s.l.] UFV, 2009.  \n\nALMEIDA, P. C. de. Respostas de Panicum maximum cv . Tanz\u00e2nia \u00e0 associa\u00e7\u00f5es entre aduba\u00e7\u00e3o e \n\nseveridade de desfolha. 2011. USP, 2011.  \n\nALVARES, C. A.; STAPE, J. L.; SENTELHAS, P. C.; DE MORAES GON\u00c7ALVES, J. L.; SPAROVEK, G. \n\nK\u00f6ppen\u2019s climate classification map for Brazil. Meteorologische Zeitschrift, v. 22, n. 6, p. 711\u2013728, 2013.  \n\nANDRADE, C. M. D. S.; VALENTIM, J. F.; CARNEIRO, J. da C.; VAZ, F. A. Crescimento de gram\u00edneas e \n\nleguminosas forrageiras tropicais sob sombreamento Carlos. n. 1, p. 263\u2013270, 2001.  \n\nARAUJO, R. P. Dendrometry characteristics of Eucalyptus urophylla in silvopastoral system under different \n\nplanting spacings with Brachiaria decumbens. n. June 2014, 2011.  \n\nBATISTA, J. L. F.; DO COUTO, H. T. Z.; DA SILVA FILHO, D. F. Quantifica\u00e7\u00e3o de recursos florestais. [s.l.] \n\nOficina de Textos, 2016.  \n\nBENJAMIN, T. J.; HOOVER, W. L.; SEIFERT, J. R.; GILLESPIE, A. R. Defining competition vectors in a \n\ntemperate alley cropping system in the midwestern USA; 4. The economic return of ecological knowledge. \n\nAgroforestry Systems, v. 48, n. 1, p. 79\u201393, 2000.  \n\nBERNARDES, M. S.; GOUDRIAAN, J.; DOURADO-NETO, D.; C\u00e2MARA, S. Tree-Crop Interactions in \n\nAgroforestry System of Rubber with Soybean and Maize. In: CONGRESS OF THE EUROPEAN SOCIETY FOR \n\nAGRONOMY, 5., Slovakia: ESA. Anais... Slovakia: ESA: 1998.  \n\nBLACK, T. A.; TAN, C. S.; NNYAMAH, J. U. TRANSPIRATION RATE OF DOUGLAS FIR TREES IN \n\nTHINNED AND UNTHINNED STANDS. Canadian journal of soil science, v. 60, p. 625\u2013631, 1980.  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Secretaria Geral. Projeto RADAMBRASIL: folha SD 23 Bras\u00edlia: \n\ngeologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso potencial da terra. Rio de Janeiro: MME/SG/Projeto \n\nRADAM BRASIL, 1982.  \n\nBR\u00c9DA, N. J. J. Ground-based measurements of leaf area index: A review of methods, instruments and current \n\ncontroversies. Journal of Experimental Botany, v. 54, n. 392, p. 2403\u20132417, 2003.  \n\nBREDENKAMP, B. Rectangular espacement does not cause stem ellipticity in eucalyptus grandis. South African \n\nForestry Journal, v. 120, n. 1, p. 7\u201310, 1982.  \n\nBROOKER, M. I. H. A new classification of the genus Eucalyptus L\u2019H\u00e9r. (Myrtaceae). In: Australian Systematic \n\nBotany. [s.l: s.n.]13p. 79\u2013148.  \n\nBUDOWSKI, G. Applicability of agroforestry systems. In: International workshop on Agroforestry, Anais...1981.  \n\nCARVALHO, M. M.; SILVA, J. L. .; CAMPOS JR, B. A. Produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca e composi\u00e7\u00e3o mineral da \n\nforragem de seis gramineas tropicais estabelecidas em um sub-bosque de angico vermelho. Revista Brasileira de \n\nZootecnia, v. 26, n. 2, p. 213\u2013218, 1997.  \n\nCASTRO, D. S.; BERNARDES, M. S. Estudo das rela\u00e7\u00f5es de luz em sistemas agroflorestais de \n\nseringueira.PiracicabaFAPESP, , 1998. .  \n\nCASTRO, R. C. T. De; GARCIA, R.; CARVALHO, M. M.; COUTO, L. Produ\u00e7\u00e3o Forrageira de Gram\u00edneas \n\nCultivadas sob Luminosidade Reduzida 1 Grass Forages Production Cultivated under Light Reduction. Revista \n\nBrasileira de Zootecnia, v. 28, p. 919\u2013927, 1999.  \n\nCHRISTINA, M.; LACLAU, J.-P.; GON\u00c7ALVES, J. L. M.; JOURDAN, C.; NOUVELLON, Y.; BOUILLET, J.-\n\nP. Almost symmetrical vertical growth rates above and below ground in one of the world \u2019 s most productive \n\nforests. v. 2, n. March, 2011.  \n\nCHRISTINA, M.; NOUVELLON, Y.; LACLAU, J.; STAPE, J. L.; BOUILLET, J.; LAMBAIS, G. R.; MAIRE, \n\nG. Importance of deep water uptake in tropical eucalypt forest. p. 509\u2013519, 2017.  \n\nCIB. Guia do Eucalipto: Oportunidades para um desenvolvimento sustent\u00e1vel. [s.l.] Conselho de Informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre Biotecnologia, 2008.  \n\nCONRAD, H. R.; PRATT, A. D.; HIBBS, J. W. Regulation of Feed Intake in Dairy Cows. I. Change in Importance \n\nof Physical and Physiological Factors with Increasing Digestibility. Journal of Dairy Science, v. 47, n. 1, p. 54\u2013\n\n62, 1964.  \n\n\n\n88 \n \n \n \nDE SOUZA, D. M. G.; RITCHEY, K. D. ACIDEZ DO SOLO E SUA CORRE\u00c7\u00c3O. VI Simp\u00f3sio sobre o \n\nCerrado: savanas: alimento e energia: Bras\u00edlia, DF, 4 a 8 de outubro de 1982, p. 15, 1988.  \n\nDEWAR, R. The Correlation between Plant Growth and Intercepted Radiation: An Interpretation in Terms of \n\nOptimal Plant Nitrogen Content. Annals of Botany, v. 78, n. 1, p. 125\u2013136, 1996. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://academic.oup.com/aob/article-lookup/doi/10.1006/anbo.1996.0104>. \n\nDEYOUNG, J. Forest Measurements: An Applied Approach. p. 195, 2016.  \n\nDURLO, M. A.; DENARDI, L. Morfometria de Cabralea canjerana , em mata secund\u00e1ria nativa do rio grande do \n\nsul. Ci\u00eancia Florestal, v. 8, p. 55\u201366, 1998.  \n\nEMBRAPA. O novo mapa de solos do Brasil: legenda atualizada. Documentos, p. 67, 2011.  \n\nERIKSEN, F. I.; WHITNEY,  a. S. Effects of Light Intensity on Growth of Some Tropical Forage Species. I. \n\nInteraction of Light Intensity and Nitrogen Fertilization on Six Forage Grasses1. Agronomy Journal, v. 73, p. \n\n427, 1981.  \n\nFAO. Global agriculture towards 2050. High Level Expert Forum-How to feed the world 2050, p. 1\u20134, 2009. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fao.org/fileadmin/templates/wsfs/docs/Issues_papers/HLEF2050_Global_Agriculture.pdf>. \n\nFARIAS, B. R. J.; NEPORNUCENO, A. L. \u00c1gua em solos arenosos: Estabelecimento de d\u00e9ficit h\u00eddrico em \n\nculturas. Reuni\u00e3o de Pesquisa de Soja da Regi\u00e3o Central do Brasil, v. 26, n. Ata da XXVII Reuni\u00e3o de Pesquisa \n\nde Sola da Regi\u00e3o Central do Brasil., 2005.  \n\nFERRAZ FILHO, A. C.; MOLA-YUDEGO, B.; GONZ\u00c1LEZ-OLABARRIA, J. R.; SCOLFORO, J. R. S. \n\nThinning regimes and initial spacing for eucalyptus plantations in Brazil. Anais da Academia Brasileira de \n\nCiencias, v. 90, n. 1, p. 255\u2013265, 2018.  \n\nFERREIRA, D. H. A. A.; DOS SANTOS LELES, P. S.; MACHADO, E. C.; DE ABREU, A. H. M.; ABILIO, F. \n\nM. Crescimento de clone de Eucalyptus urophylla x E. grandis em diferentes espa\u00e7amentos. Floresta, v. 44, n. 3, \n\np. 431\u2013440, 2014.  \n\nFLEXAS, J.; BOTA, J.; ESCALONA, J. M.; SAMPOL, B.; MEDRANO, H. Effects of drought on photosynthesis \n\nin grapevines under field conditions: An evaluation of stomatal and mesophyll limitations. Functional Plant \n\nBiology, v. 29, n. 4, p. 461\u2013471, 2002.  \n\nFONTAN, I. C. I.; REIS, G. G.; REIS, M. G. F.; LEITE, H. G.; MONTE, M. A.; RAMOS, D. C.; SOUZA, F. C. \n\nGrowth of pruned eucalypt clone in an agroforestry system in southeastern Brazil. Agroforestry Systems, v. 83, \n\nn. 2, p. 121\u2013131, 2011.  \n\nFORRESTER, D. I.; BAKER, T. G. Growth responses to thinning and pruning in Eucalyptus globulus , Eucalyptus \n\nnitens , and Eucalyptus grandis plantations in southeastern Australia. Canadian Journal of Forest Research, v. \n\n42, n. 1, p. 75\u201387, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nrcresearchpress.com/doi/abs/10.1139/x11-146>. \n\nFORRESTER, D. I.; COLLOPY, J. J.; BEADLE, C. L.; BAKER, T. G. Effect of thinning, pruning and nitrogen \n\nfertiliser application on light interception and light-use efficiency in a young Eucalyptus nitens plantation. Forest \n\nEcology and Management, v. 288, p. 21\u201330, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://dx.doi.org/10.1016/j.foreco.2011.11.024>. \n\nFORRESTER, D. I.; MEDHURST, J. L.; WOOD, M.; BEADLE, C. L.; VALENCIA, J. C. Growth and \n\nphysiological responses to silviculture for producing solid-wood products from Eucalyptus plantations: An \n\nAustralian perspective. Forest Ecology and Management, v. 259, n. 9, p. 1819\u20131835, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://dx.doi.org/10.1016/j.foreco.2009.08.029>. \n\nGARC\u00cdA-BARRIOS, L.; ONG, C. K. Ecological interactions, management lessons and design tools in tropical \n\nagroforestry systems. Agroforestry Systems, v. 61\u201362, n. 1\u20133, p. 221\u2013236, 2004.  \n\nGARRETT, H. E.; KERLEY, M. S.; LADYMAN, K. P.; WALTER, W. D.; GODSEY, L. D.; VAN SAMBEEK, \n\nJ. W.; BRAUER, D. K. Hardwood silvopasture management in NA: New vistas in Agroforestry. Agroforestry \n\nSystems, v. 61, n. 2, p. 21\u201333, 2004.  \n\nGERRAND, A. M.; MEDHURST, J. L.; NEILSEN, W. A. Research results for thinning and pruning eucalypt \n\nplantations for sawlog production in Tasmania.HobartForestry Tasmania, , 1997. .  \n\nGILLESPIE, A. R.; JOSE, S.; BENJAMIN, T. J.; HOOVER, W. L.; SEIFERT, J. R. Defining competition vectors \n\nin a temperate alley cropping system in the midwestern USA; 4. The economic return of ecological knowledge. \n\nAgroforestry Systems, v. 48, n. 1, p. 79\u201393, 2000.  \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n \nGON\u00c7ALVES, J. L. de M.; ALVARES, C. A.; HIGA, A. R.; SILVA, L. D.; ALFENAS, A. C.; STAHL, J.; \n\nFERRAZ, S. F. de B.; LIMA, W. de P.; BRANCALION, P. H. S.; HUBNER, A.; BOUILLET, J. P. D.; LACLAU, \n\nJ. P.; NOUVELLON, Y.; EPRON, D. Integrating genetic and silvicultural strategies to minimize abiotic and biotic \n\nconstraints in Brazilian eucalypt plantations. Forest Ecology and Management, v. 301, p. 6\u201327, 2013.  \n\nGOUDRIAAN, J. Crop micrometeoroogy?: a simulation study. p. 249, 1977.  \n\nGRADO, S. C.; HOVERMALE, C. H.; LOUIS, D. G. S. A financial analysis of a silvopasture system in southern \n\nMississippi. Agroforestry Systems, v. 53, n. 3, p. 313\u2013322, 2001.  \n\nHODGSON, J. Grazing management: science into practiceLondon (UK) Longman, , 1990. .  \n\nIBA. Relat\u00f3rio 2017. Ind\u00fastria Brasileira de \u00c1rvores, p. 80, 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://iba.org/images/shared/Biblioteca/IBA_RelatorioAnual2017.pdf%0Ahttp://arxiv.org/abs/1011.1669%0Ah\n\nttp://dx.doi.org/10.1088/1751-8113/44/8/085201>. \n\nIBGE. Mapas dos Biomas do Brasil.Rio de JaneiroIBGE, , 2004. .  \n\nJOSE, S.; GISLLESPIE, A. R.; PALLARDY, S. G. Interspecific interations in temperate agroforestry. \n\nAgroforestry Systems, v. 61, p. 237\u2013255, 2004.  \n\nLIMA, L. A. de S.; ADRIANA, R.; SOUZA, \u00c9. de M.; GOMES, M. P.; DENILSON; PASSO, P.; CASTRO, K. \n\nB. de; J\u00daNIOR, O. A. C.; GOMES8, R. A. T. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Munic\u00edpio de Correntina, BA, \n\nEscala 1:50.000. Embrapa, p. 28, 2010.  \n\nLUNDGREN, B. O.; RAINTREE, J. B. Sustained Agroforestry. Reprint from Agricultural Research for \n\nDevelopment: Potentials and challenges in Asia, v. 1983, n. 3, p. 1\u201326, 1983.  \n\nMACDICKEN, K. G.; VERGARA, N. T. Agroforestry: classification and management. New York: John Wiley \n\n&amp; Sons, 1990.  \n\nMACEDO, R. L. G. Princ\u00edpios b\u00e1sicos para o manejo sustent\u00e1vel de sistemas agroflorestais. [s.l.] Lavras: \n\nUFLA: FAEPE, 2000., 2000.  \n\nMACEDO, R. L. G.; VALE, A. B. do; VENTURIN, N. Eucalipto em sistemas agroflorestais. Lavras: UFLA, \n\n2010.  \n\nMACFARLANE, C.; LARDNER, T.; PATTERSON, K.; GRIGG, A. H. A new model for predicting understorey \n\nleaf area from biomass in eucalypt forest to test the ecohydrological equilibrium theory. British Ecological \n\nSociety, Methods in Ecology and Evolution, p. 371\u2013379, 2010.  \n\nMALAVOLTA, E. Avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional das plantas: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es/Eur\u00edpedes Malavolta, \n\nGodofredo Cesar Vitti, Sebasti\u00e3o Alberto de Oliveira.\u20142. ed., ver. e atual. Piracicaba: Potafos, 1997.  \n\nMARIA, R.; LANA, Q.; MARIA, \u00c2.; LANA, Q.; REIS, G. L.; MIRANDA, E. Productivity and nutritive value of \n\nbrachiaria forage intercropping with eucalyptus in a silvopastoral system in the Brazilian Cerrado biome. v. 10, n. \n\n5, p. 654\u2013659, 2016.  \n\nMARTUSCELLO, J. A.; JANK, L.; MARQUES, M.; NETO, G.; LAURA, A.; NORONHA, D. De; VIEIRA, F. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas do g\u00eanero Brachiaria sob n\u00edveis de sombreamento. Revista Brasileira de Zootecnia, v. \n\n3598, 2009.  \n\nMCKENZIE, H.; HAWKE, A. GROWTH RESPONSE OF EUCALYPTUS REGNANS DOMINANT TREES \n\nTO THINNING IN NEW ZEALAND. v. 29, n. Messina 1992, p. 301\u2013310, 1999.  \n\nMEDHURST, J. L.; BEADLE, C. L. Crown structure and leaf area index development in thinned and unthinned \n\nEucalyptus nitens plantations. n. Stephens 1969, p. 989\u2013999, 2001.  \n\nMEDHURST, J. L.; BEADLE, C. L. Photosynthetic capacity and foliar nitrogen distribution in Eucalyptus nitens \n\nis altered by high-intensity thinning. p. 981\u2013991, 2005.  \n\nMEDHURST, J. L.; BEADLE, C. L.; NEILSEN, W. A. Early-age and later-age thinning affects growth, \n\ndominance, and intraspecific competition in &amp;lt;i&amp;gt;Eucalyptus nitens&amp;lt;/i&amp;gt; plantations. Canadian Journal \n\nof Forest Research, v. 31, n. 2, p. 187\u2013197, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nrc.ca/cgi-\n\nbin/cisti/journals/rp/rp2_abst_e?cjfr_x00-163_31_ns_nf_cjfr31-01>. \n\nMEDHURST, J.; OTTENSCHLAEGER, M.; WOOD, M.; HARWOOD, C.; BEADLE, C.; VALENCIA, J. C. \n\nStem eccentricity , crown dry mass distribution , and longitudinal growth strain of plantation-grown Eucalyptus \n\nnitens after thinning. v. 2218, p. 2209\u20132218, 2011.  \n\n\n\n90 \n \n \n \nMESSINA, M. G. Response of Eucalyptus regnans F. Muell. to thinning and urea fertilization in New-Zealand. \n\nForest Ecology and Management, 1992.  \n\nMINSON, D. J. Forage in Ruminant Nutrition. St. Lucia, Queensland, Australia: Academic Press, 1990.  \n\nMONTAGNINI, F. Sistemas agroforestales: principios y aplicaciones en los tropicosSan Jose (Costa Rica) \n\nOrganizacion para Estudios Tropicales, , 1992. .  \n\nMONTEIRO, J. E. B. A.; SENTELHAS, P. C.; CHIAVEGATO, E. J.; GUISELINI, C.; SANTIAGO, A. V.; \n\nPRELA, A. Estima\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar do algodoeiro por meio de dimens\u00f5es e massa das folhas. Bragantia, v. 64, \n\nn. 1, p. 15\u201324, 2005.  \n\nMU\u00d1OZ, F.; RUBILAR, R.; ESPINOSA, M.; CANCINO, J.; TORO, J.; HERRERA, M. The effect of pruning \n\nand thinning on above ground aerial biomass of Eucalyptus nitens (Deane &amp; Maiden) Maiden. Forest Ecology \n\nand Management, v. 255, n. 3\u20134, p. 365\u2013373, 2008.  \n\nNAIR, P. K. R. Classification of agroforestry systems. In: Agroforestry Systems. Netherlands: Kluwer academic \n\npublisher, 1985. p. 97\u2013128.  \n\nNARDINI, A.; CASOLO, V.; BORGO, A. D.; SAVI, T.; STENNI, B.; BERTONCIN, P.; ZINI, L.; TRIESTE, U.; \n\nGIORGIERI, V. L.; AGRARIE, S.; UDINE, U.; VEGETALE, B.; SCIENZE, V.; SCIENZE, D.; STATISTICA, \n\nI.; CA, U.; VENEZIA, F.; MESTRE, V. Rooting depth , water relations and non-structural carbohydrate dynamics \n\nin three woody angiosperms differentially affected by an extreme summer drought. p. 618\u2013627, 2016.  \n\nNEILSON, W. A. Plantation handbook. [Hobart]: Forestry Commission, Tasmania, 1990.  \n\nNIEMISTO, P. Influence of initial spacing and row-to-row distance on the crown and branch properties and taper \n\nof silver birch (Betula pendula. Scandinavian Journal of Forest Research - SCAND J FOREST RES, v. 10, p. \n\n235\u2013244, 1 jan. 1995.  \n\nNOLAN, G.; WASHUSEN, R.; JENNINGS, S.; GREAVES, B.; PARSONS, M. Eucalypt Plantations for Solid \n\nWood Products in Australia - A Review. p. 130, 2005.  \n\nOLIVEIRA, T. De; TEIXEIRA, B. A Percep\u00e7\u00e3o Sobre O Uso Da Madeira De Eucalipto Pelos Fabricantes do Polo \n\nMoveleiro de Ub\u00e1-MG. Revista \u00c1rvore, p. 969\u2013975, 2009.  \n\nOLIVEIRA NETO, S.; DO VALE, A. B.; NACIF, A. de P.; VILAR, M. B.; ASSIS, J. B. de. Sistema \n\nagrossilvipastoril - Intera\u00e7\u00e3o lavoura, pecu\u00e1ria floresta. Vi\u00e7osa, MG: Sociedade de Investiga\u00e7\u00f5es Florestais, \n\n2010.  \n\nPACIULLO, D. S. C.; CAMPOS, N. R.; GOMIDE, C. A. M.; DE CASTRO, C. R. T.; TAVELA, R. C.; \n\nROSSIELLO, R. O. P. Crescimento de capim-braqui\u00e1ria influenciado pelo grau de sombreamento e pela esta\u00e7\u00e3o \n\ndo ano. Pesquisa Agropecuaria Brasileira, v. 43, n. 7, p. 917\u2013923, 2008.  \n\nPALUDZYSZYN FILHO, E.; SANTOS, P. E. T. dos. Escolha de cultivares de eucaliptos em fun\u00e7\u00e3o do ambiente \n\ne do uso. p. 1\u201311, 2013.  \n\nPENATI, M. A. Manejo do PastejoPiracicabaPalestra ministrada no curso Princ\u00edpios de Fisiologia e Morfologia \n\nde Plantas Forrageiras Aplicados no Manejo das Pastagens. In: Pastagens - Fundamentos da Explora\u00e7\u00e3o Racional. \n\nFEALQ., , 2017. .  \n\nPENNER, M.; DEBLONDE, G. The relationship between leaf area and basal area growth in jack and red pine \n\ntrees. v. 72, n. 2, 1996.  \n\nPEROT, T.; M\u00c5RELL, A.; KORBOULEWSKY, N.; SEIGNER, V.; BALANDIER, P. Modeling and predicting \n\nsolar radiation transmittance in mixed forests at a within-stand scale from tree species basal area. Forest Ecology \n\nand Management, v. 390, p. 127\u2013136, 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.foreco.2017.01.023>. \n\nPERRY, D. A. Forest Ecosystems. Baltimore, MD, USA: Johns Hopkins University Press, 1994.  \n\nPEZZOPANE, J. R. M.; BOSI, C.; NICODEMO, M. L. F.; SANTOS, P. M.; DA CRUZ, P. G.; PARMEJIANI, \n\nR. S. Microclimate and soil moisture in a silvopastoral system in southeastern Brazil. Bragantia, v. 74, n. 1, p. \n\n110\u2013119, 2015.  \n\nPINKARD, E. A.; NEILSEN, W. A. Crown and stand characteristics of Eucalyptus nitens in response to initial \n\nspacing: Implications for thinning. Forest Ecology and Management, v. 172, n. 2\u20133, p. 215\u2013227, 2003.  \n\nPRODAN, M. Holzmesslehre. [s.l.] Sauerlander, 1965. .  \n\nREIS, S. L. da S.; VALE, R. M. C. do; LOB\u00c3O, J. S. B. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas no Oeste da Bahia \n\nAtrav\u00e9s de T\u00e9cnicas de GeoprocessamentoIn: ENCONTRO DE GE\u00d3GRAFOS DA AM\u00c9RICA \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n \nLATINAMontevideoCaminando en una Am\u00e9rica Latina en transformaci\u00f3n., , 2009. .  \n\nRIGHI, C. A.; LUNZ, A.; BERNARDES, M. S. Radiation Availability in Agroforestry System of Coffee and \n\nRubber Trees. In: Toward Agroforestry Design: An Ecological Approach. [s.l: s.n.]p. 249\u2013266.  \n\nRODRIGUES, L. R. de A.; RODRIGUES, T. de J. D. Ecofisiologia de plantas forrageiras. Ecofisiologia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Piracicaba: POTAF\u00d3S, p. 203\u2013230, 1987.  \n\nSAMPAIO, T. F.; DALCIN, T. E.; BOGIANI, J. C.; MORI, E. S.; GUERRINI, I. A. Selection of Eucalyptus \n\nClones and Adjustment of Potassium Doses for Extended Drought in Bahia Savanna. Revista \u00c1rvore, v. 40, n. 6, \n\np. 1031\u20131039, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n67622016000601031&amp;lng=en&amp;tlng=en>. \n\nSANTOS, R. F.; CARLESSO, R. D\u00e9ficit H\u00eddrico e os Processos Morfol\u00f3gico e Fisiol\u00f3gico das Plantas. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 2, n. 3, p. 287\u2013294, 1998.  \n\nSCH\u00d6NAU, A. P. G. Application of a Factorial Design to a Thinning Experiment in Eucalyptus grandis, with \n\nIntermediate Results. South African Forestry Journal, v. 121, n. 1, p. 70\u201378, 1 jun. 1982. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://doi.org/10.1080/00382167.1982.9628812>. \n\nSCH\u00d6NAU, A. P. G. Silvicultural considerations for high productivity of Eucalyptus grandis. Forest Ecology \n\nand Management, v. 9, n. 4, p. 295\u2013314, 1984.  \n\nSCHUMACHER, F. X.; HALL, F. D. S. Logarithmic expression of timber-tree volume. Journal of Agricultural \n\nResearch, v. 47, n. 9, p. 719\u2013734, 1933.  \n\nSMITH, J. The History of Temperate Agroforestry. The Organic Research Centre, p. 1\u201317, 2010.  \n\nSMITH, R. G. B.; BRENNAN, P. First thinning in sub-tropical eucalypt plantations grown for high-value solid-\n\nwood products?: a review. v. 9158, 2013.  \n\nSOARES, A. B.; SARTOR, L. R.; ADAMI, P. F.; VARELLA, A. C.; FONSECA, L.; MEZZALIRA, J. C. \n\nInflu\u00eancia da luminosidade no comportamento de onze esp\u00e9cies forrageiras perenes de ver\u00e3o. Revista Brasileira \n\nde Zootecnia, v. 38, n. 3, p. 443\u2013451, 2009.  \n\nSOARES DE ANDRADE, C. M.; GARCIA, R.; COUTO, L.; PEREIRA, O. G.; DE SOUZA, A. L. Desempenho \n\nde seis gram\u00edneas solteiras ou consorciadas com o Stylosanthes guianensis cv. mineir\u00e3o e eucalipto em sistema \n\nsilvipastoril. Revista Brasileira de Zootecnia, v. 32, n. 6 SUPPL. 2, p. 1845\u20131850, 2003.  \n\n\u0160TEFAN?\u00cdK, I. Crown development of beech crop trees under different thinning regimes. Journal of Forest \n\nScience, v. 63, n. No. 4, p. 173\u2013181, 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.agriculturejournals.cz/web/jfs.htm?volume=63&amp;firstPage=173&amp;type=publishedArticle>. \n\nSTONEMAN, G. L.; CROMBIE, D. S.; WHITFORD, K.; HINGSTON, F. J.; GILES, R.; PORTLOCK, C. C.; \n\nGALBRAITH, J. H.; DIMMOCK, G. M. Growth and water relations of Eucalyptus marginata ( jarrah ) stands in \n\nresponse to thinning and fertilization. p. 1\u20138, 1996.  \n\nTHORNTHWAITE, C. W.; MATHER, J. R. The water balancePublications in ClimatologyNJ: Drexel Institute \n\nof Technology - Laboratory of Climatology, , 1955. .  \n\nVALENCIA, J. C. Gu?a Tecnica de Poda y Raleo de Eucalyptus nitens. p. 16, 2008.  \n\nVAN NOORDWIJK, M.; LAWSON, G.; SOUMARE, A. Root distribution of trees and crops: competition and/or \n\ncomplementarity. Tree-crop interactions - a physiological approach, n. July 2017, p. 319\u2013364, 1996. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://library.wur.nl/WebQuery/wurpubs/302596>. \n\nVITAL, M. H. F. Impacto Ambiental de Florestas de Eucalipto. Revista o BNDES, v. 14, n. 28, p. 235\u2013276, 2007.  \n\nVITTI, G. C.; LUZ, P. H. de C. Utiliza\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica de corretivos agr\u00edcolas. p. 120 p, 2004.  \n\nWARING, R. H. Estimating Forest Growth and Efficiency in Relation to Canopy Leaf Area. Advances in \n\nEcological Research, v. 13, n. C, p. 327\u2013354, 1983.  \n\nWATSON, D. J. Comparative Physiological Studies on the Growth of Field Crops. v. XI, n. 41, 1947.  \n\nWHITE, D. A.; CROMBIE, D. S.; KINAL, J.; BATTAGLIA, M.; MCGRATH, J. F.; MENDHAM, D. S.; \n\nWALKER, S. N. Managing productivity and drought risk in Eucalyptus globulus plantations in south-western \n\nAustralia. Forest Ecology and Management, v. 259, n. 1, p. 33\u201344, 2009.  \n\nWHITEHEAD, D.; BEADLE, C. L. Physiological regulation of productivity and water use in Eucalyptus: A \n\nreview. Forest Ecology and Management, v. 193, n. 1\u20132, p. 113\u2013140, 2004.  \n\n\n\n92 \n \n \n \nWHITESELL, C. D. Growth of Young Saligna Eucalyptus in Hawaii: 6 years after thinning. Pacific. Pacific \n\nSouthwest Forest and Range Experiment Station, Berkeley, California, n. USDA Forest Service Research \n\nNote, p. 3, 1975.  \n\nWILLIAMSON, M. J. Growth of Eucalyptus Saligna in a Thinning Trial at Waipoua. New Zealand Journal of \n\nForestry Science, v. 26, p. 245\u2013250, 1979.  \n\nWINK, C.; MONTEIRO, J. S.; REINERT, D. J.; LIBERALESSO, E. E. Par?metros da copa e a sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no di?metro e altura das \u00e1rvores de eucalipto em diferentes idades. Scientia Forestalis/Forest Sciences, v. 40, n. \n\n93, p. 57\u201367, 2012.  \n\nWOOD, M. J.; MCLARIN, M. L.; VOLKER, P. W.; SYME, M.; TASMANIA, F. Management of eucalypt \n\nplantations for profitable sawlog production in Tasmania, Australia. Forestry Tasmania, v. 18, n. November, p. \n\n117\u2013130, 2009.  \n\nXIANLAI, Z.; HUIKE, L.; GUANGJUN, Z.; ZHENGYANG, Z. Effects of interplanting different herbage on soil \n\nmoisture in apple orchards of Weibei plateau. Journal of Northwest Forestry College, v. 20, n. 3, p. 56\u201459,61, \n\n2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://europepmc.org/abstract/CBA/617198>. \n\nXU, M.; HARRINGTON, T. B. Foliage biomass distribution of loblolly pine as affected by tree dominance , crown \n\nsize , and stand characteristics. v. 892, p. 887\u2013892, 1998.  \n\nYUN, L.; GAO, L.; BI, H.; ZHU, Q.; WANG, X. Spatio-Temporal Dynamics of Soil Moisture in Silvopastoral \n\nSystem in the Loess Plateau of West Shanxi Province. v. 6, p. 277\u2013281, 2011.  \n\nZHANG, R., BAKER, T., NEILSEN, W. Growth responses to thinning in young Eucalyptus plantations in China \n\nand Australia. Forest Science, n. 111, p. 7\u201311, 2003.  \n\n \n\n  \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n \n\nANEXOS  \n\nAnexo A \u2013 dados apresentados em forma gr\u00e1fica \n\nTabela 14: Dados clim\u00e1ticos de Correntina durante o experimento. \n\nAno M\u00eas \nTemperatura \nM\u00e1xima (\u00b0C) \n\nTemperatura \nM\u00ednima (\u00b0C) \n\nTemperatura \nM\u00e9dia (\u00b0C) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n(mm) DEF (mm) EXC (mm) \n\n2015 \n\nJ                       34                       18                         25                      35             117                 -    \n\nF                       31                       19                         24                    169                 -                   -    \n\nM                       33                       19                         25                    154                 -                   -    \n\nA                       32                       19                         25                    180                 -                  49  \n\nM                       30                       16                         23                      40                  5                 -    \n\nJ                       30                       15                         22                       -                  23                 -    \n\nJ                       31                       13                         23                       -                  43                 -    \n\nA                       32                       13                         22                       -                  55                 -    \n\nS                       37                       16                         27                       -               118                 -    \n\nO                       35                       17                         26                       -               136                 -    \n\nN                       36                       21                         28                       -               174                 -    \n\nD                       37                       20                         27                       -               188                 -    \n\n2016 \n\nJ                       30                       21                         25                    552                 -               309  \n\nF                       33                       19                         25                       -                  55                 -    \n\nM                       35                       19                         27                      73                68                 -    \n\nA                       34                       18                         26                      32                82                 -    \n\nM                       34                       16                         25                       -                  89                 -    \n\nJ                       32                       15                         23                       -                  63                 -    \n\nJ                       32                       16                         23                       -                  65                 -    \n\nA                       34                       16                         25                       -                  88                 -    \n\nS                       34                       18                         26                      42                72                 -    \n\nO                       33                       18                         25                      55                68                 -    \n\nN                       33                       19                         25                    306                 -                  73  \n\nD                       33                       20                         26                    157                  0                 -    \n\n2017 \n\nJ                       35                       19                         27                    249                 -                  66  \n\nF                       31                       20                         25                    215                 -                  91  \n\nM                       33                       20                         26                      92                11                 -    \n\nA                       32                       19                         25                      97                  6                 -    \n\nM                       32                       18                         25                      25                44                 -    \n\nJ                       32                       16                         23                       -                  53                 -    \n\nJ                       32                       14                         24                       -                  63                 -    \n\nA                       33                       14                         24                       -                  75                 -    \n\nS                       32                       17                         25                       -                  99                 -    \n\nO                       32                       18                         25                      45                69                 -    \n\nN                       32                       20                         26                    215                 -                   -    \n\nD                       31                       21                         26                      82                38                 -    \n\n\n\n94 \n \n \n \n\n2018 \n\nJ                       33                       20                         26                    170                 -                   -    \n\nF                       31                       20                         25                    247                 -                  62  \n\nM                       31                       20                         25                    165                 -                  37  \n\nA                       31                       18                         25                      17                31                 -    \n\nM                       32                       16                         24                       -                  60                 -    \n\nJ                       31                       14                         22                       -                  50                 -    \n\nJ                       31                       13                         21                       -                  48                 -    \n\n \nTabela 15: Granulometria de cada parcela experimental. \n\nBloco  Tratamento Argila (%) Silte (%) \nAreia \n(%) \n\nB1 T1    10,5     4,6     84,9  \n\nB1 T2    11,1     3,9     85,0  \n\nB1 T3    11,1     3,9     85,0  \n\nB1 T4    11,7     2,6     85,7  \n\nB1 T6    10,5     3,9     85,6  \n\nB1  T5    11,7     1,6     86,7  \n\nB2 T1    12,4     1,3     86,3  \n\nB2 T2    11,7     2,6     85,7  \n\nB2 T3    10,0     2,3     87,7  \n\nB2 T4    10,7     3,0     86,3  \n\nB2 T5    11,4     2,3     86,3  \n\nB2 T6    10,0     3,0     87,0  \n\nB3 T1    10,1     3,7     86,3  \n\nB3 T2      9,3     3,0     87,7  \n\nB3 T3    10,0     3,0     87,0  \n\nB3 T4    10,0     3,7     86,3  \n\nB3 T5    11,1     3,3     85,6  \n\nB3 T6    10,5     3,2     86,3  \n\n \nTabela 16: Resultado para a curva de reten\u00e7\u00e3o do solo. \n\n Profundidade (m) -repeti\u00e7\u00e3o \n\nUmidade do solo (g/Solo/g/H2O) 0,20-1 0,20-2 0,20-3 0,40-1 0,40-2 0,40-3 \n\nSaturado 0,24 0,26 0,25 0,26 0,26 0,28 \n\n10cm.c.a 0,21 0,23 0,22 0,23 0,24 0,26 \n\n20cm.c.a 0,16 0,21 0,15 0,16 0,16 0,19 \n\n40cm.c.a 0,12 0,12 0,12 0,12 0,11 0,12 \n\n100 cm.c.a 0,09 0,10 0,09 0,09 0,09 0,09 \n\n300 cm.c.a 0,06 0,07 0,07 0,06 0,06 0,07 \n\n500cm.c.a 0,06 0,06 0,06 0,06 0,06 0,06 \n\n1000cm.c.a 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 \n\n5000cm.c.a 0,05 0,05 0,05 0,05 0,04 0,05 \n\n15000cm.c.a 0,04 0,04 0,04 0,04 0,04 0,04 \n\nvol. (cm3) 49,75 48,63 49,19 50,50 49,94 49,00 \n\nDens. (g/cm3) 1,65 1,58 1,64 1,59 1,64 1,57 \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nTabela 17: Altura m\u00e9dia em metros dos tratamentos durante as esta\u00e7\u00f5es analisadas. \n\n \n\nPer\u00edodo/T\nrat. \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n201\n7 \n\nOutono 18B 18A 18AB 18AB 17BC 17C \nEstimativa \n(m) \n\nInverno 19a 19b 18c 18cd 18d 18d \nEstimativa \n(m) \n\nPrimavera 19A 19BC 18CD 19B 18D 18D \nEstimativa \n(m) \n\n201\n8 \n\nVer\u00e3o 20a 19bc 19cd 20b 19de 19e \nEstimativa \n(m) \n\nOutono 22A 21B 21C 21AB 20C 20C \nEstimativa \n(m) \n\n201\n7 \n\nOutono 0,07139 0,09604 0,09371 0,1084 0,1043 0,1245 \nErro \npadr\u00e3o \n\nInverno 0,07144 0,09609 0,09376 0,1076 0,1044 0,1246 \nErro \npadr\u00e3o \n\nPrimavera 0,05777 0,07738 0,07593 0,08679 0,0835 0,1008 \nErro \npadr\u00e3o \n\n201\n8 \n\nVer\u00e3o 0,05488 0,07373 0,07593 0,08679 0,07966 0,09761 \nErro \npadr\u00e3o \n\nOutono 0,07622 0,1028           0,10  0,1153 0,111 0,1325 \nErro \npadr\u00e3o \n\n \n \nTabela 18: DAP m\u00e9dio dos tratamentos nos per\u00edodos avaliados. \n\n \n\nPer\u00edodo/T\nrat. \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n201\n5 Primavera 15A 15A 15A 15A 15A 15A \n\nEstimativa \n(cm) \n\n201\n7 \n\nOutono 18c 19b 19b 20ab 20a 20ab \nEstimativa \n(cm) \n\nInverno 18D 20C 20BC 20ABC 21A 20AB \nEstimativa \n(cm) \n\nPrimavera 18d 20c 20bc 20ab 21a 21ab \nEstimativa \n(cm) \n\n201\n8 \n\nVer\u00e3o 19C 21B 21B 22AB 22A 22A \nEstimativa \n(cm) \n\nOutono 20d 22c 22bc 23abc 23a 23ab \nEstimativa \n(cm) \n\n201\n5 Primavera \n\n          \n0,08            0,11            0,13            0,12            0,12            0,15  Erro padr\u00e3o \n\n201\n7 \n\nOutono \n          \n0,16            0,14            0,14            0,19            0,11            0,16  Erro padr\u00e3o \n\nInverno \n          \n0,16            0,14            0,14            0,19            0,11            0,16  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera \n          \n0,11            0,14            0,16            0,14            0,15            0,19  Erro padr\u00e3o \n\n201\n8 Ver\u00e3o \n\n          \n0,10            0,14            0,16            0,14            0,15            0,18  Erro padr\u00e3o \n\n\n\n96 \n \n \n \n\nOutono \n          \n0,12            0,16            0,18            0,16            0,18            0,21  Erro padr\u00e3o \n\n \n \nTabela 19: Diferen\u00e7a m\u00e9dia entre os DAPs na linha em entrelinha nos tratamentos. \n\nAno Per\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n2017 \n\nOutono 0,77A 0,39B 0,78A 0,45AB 0,33B 0,66AB Estimativa (cm) \n\nInverno 0,73ab 0,4bc 1a 0,52bc 0,33c 0,76ab Estimativa (cm) \n\nPrimavera 0,76AB 0,48BC 0,9A 0,48ABC 0,31C 0,67ABC Estimativa (cm) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,71abc 0,52bc 0,99a 0,59bc 0,4c 0,85ab Estimativa (cm) \n\nOutono 0,66AB 0,42B 1A 0,6AB 0,39B 0,95A Estimativa (cm) \n\n2017 \n\nOutono 0,07505 0,09911 0,114 0,101 0,1096 0,1309 Erro padr\u00e3o \n\nInverno 0,1192 0,1161 0,1318 0,1095 0,1513 0,1104 Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera 0,06444 0,09117 0,09855 0,0857 0,09388 0,1128 Erro padr\u00e3o \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,06444 0,09117 0,09816 0,08886 0,09427 0,1164 Erro padr\u00e3o \n\nOutono 0,07091 0,09275 0,1073 0,09505 0,1032 0,1232 Erro padr\u00e3o \n\n \nTabela 20: \u00c1rea basal por tratamento em cada esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n Per\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\n2015 \n\nPrimavera (Antes do desbaste) 6,22A 5,65A 5,58A 5,97A 5,61A 5,93A \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\nPrimavera (Ap\u00f3s o desbaste) 6,22a 2,76d 2,06e 3,55bc 3,76b 3,15dc \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\n2017 \n\nOutono 8,69A 4,55DC 3,59D 5,9B 6,1B 5,32BC \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\nInverno 8,78a 4,84dc 3,77d 6,37b 6,33b 5,42bc \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\nPrimavera 8,79A 4,92C 3,85D 6,43B 6,31B 5,65BC \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 9,92a 5,21cd 4,07d 7,05b 6,71b 6,12bc \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\nOutono 10,79A 5,95C 4,73D 7,79B 7,78B 6,97BC \nEstimativa \n(m\u00b2/ha) \n\n2015 \n\nPrimavera (Antes do desbaste) 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera (Ap\u00f3s o desbaste) 0,12 0,12 0,12 0,12 0,12 0,12 Erro padr\u00e3o \n\n2017 \n\nOutono 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 Erro padr\u00e3o \n\nInverno 0,22 0,22 0,22 0,22 0,22 0,22 Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 Erro padr\u00e3o \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,28 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 Erro padr\u00e3o \n\nOutono 0,23 0,23 0,23 0,23 0,23 0,23 Erro padr\u00e3o \n\n \n \n \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n \nTabela 21: \u00c1rea basal acumulado total, relativa a \u00e1rea basal inicial e acumulado das dominantes. \n\n \n\nIncremento \nbasal acumulado \ntotal (m\u00b2/ha) \n\nIncremento basal \nacumulado \nrelativo ao inicial \n(m\u00b2/ha) \n\nIncremento basal \nacumulado das \ndominantes \n(m\u00b2/ha) \n\nErro \npadr\u00e3o \ntotal \n(m\u00b2/ha) \n\nErro padr\u00e3o \ndominantes \n(m\u00b2/ha) \n\nerro \npadr\u00e3o \nrelativo \n(m\u00b2/ha) \n\n0%L1-0%L2 4,57A 0,42c 1,44B 0,15 0,1 0,03 \n\n50%L1-33%L2 4,02A 0,68b 2,21A 0,15 0,1 0,03 \n\n100%L1-0%L2 3,19BC 0,79ab 2,28A 0,15 0,1 0,03 \n\n50%L1-50%L2 4,24A 0,81ab 2,29A 0,15 0,1 0,03 \n\n50%L1-66%L2 3,83AB 0,8ab 2,35A 0,15 0,1 0,03 \n\n100%L1-33%L2 2,67C 0,87a 2,41A 0,15 0,1 0,03 \n\n \n \nTabela 22: \u00c1rea basal acumulada por \u00e1rvore. \n\nTrat. \nIncremento basal \nindividual (m\u00b2/\u00e1rv.) \n\nErro \npadr\u00e3o \n\n0%L1-0%L2 0,01D      0,0003  \n\n50%L1-33%L2 0,02C      0,0004  \n\n100%L1-0%L2 0,02BC      0,0005  \n\n50%L1-50%L2 0,02AB      0,0004  \n\n50%L1-66%L2 0,02A      0,0005  \n\n100%L1-33%L2 0,02AB      0,0006  \n\n \n \nTabela 23: Volume individual por tratamento por esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\nPer\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nOutono 0,19C 0,21B 0,21B 0,23A 0,21B 0,22AB Estimativa (m\u00b3/\u00e1rvore) \n\nInverno 0,21c 0,23b 0,23b 0,25a 0,23bc 0,24b Estimativa (m\u00b3/\u00e1rvore) \n\nPrimavera 0,22C 0,25A 0,25AB 0,26A 0,24B 0,25A Estimativa (m\u00b3/\u00e1rvore) \n\nVer\u00e3o 0,27c 0,29ab 0,29ab 0,3a 0,28b 0,3ab Estimativa (m\u00b3/\u00e1rvore) \n\nOutono 0,31C 0,36A 0,34AB 0,37A 0,34B 0,35AB Estimativa (m\u00b3/\u00e1rvore) \n\nOutono \n        \n0,002  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,003  \n\n        \n0,003  \n\n        \n0,003  Erro padr\u00e3o \n\nInverno \n        \n0,002  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,003  \n\n        \n0,003  \n\n        \n0,003  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera \n        \n0,003  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,005  \n\n        \n0,003  \n\n        \n0,003  \n\n        \n0,004  Erro padr\u00e3o \n\nVer\u00e3o \n        \n0,003  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,005  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,004  \n\n        \n0,004  Erro padr\u00e3o \n\nOutono \n        \n0,004  \n\n        \n0,006  \n\n        \n0,007  \n\n        \n0,005  \n\n        \n0,005  \n\n        \n0,005  Erro padr\u00e3o \n\n \nTabela 24: Volume por ha por tratamento em cada esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\nPer\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nOutono 62,76A 31CD 23,65D 43,21B 43,59B 34,46C Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nInverno 73,23a 33,26c 25,3c 45,49b 47,78b 37,04bc Estimativa (m\u00b3/ha) \n\n\n\n98 \n \n \n \n\nPrimavera 75,74A 38,63BC 27,84C 48,62B 48,22B 41,38B Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nVer\u00e3o 90,69a 43,03bc 30,7c 56,26b 53,85b 47,97b Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nOutono 109,26A 54,84C 39,96D 70,73B 69,09BC 58,19BC Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nOutono           1,71            1,71            1,71            1,71            1,71            1,71  Erro padr\u00e3o \n\nInverno           2,48            2,48            2,48            2,48            2,48            2,48  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera           2,60            2,60            2,60            2,60            2,60            2,60  Erro padr\u00e3o \n\nVer\u00e3o           2,90            2,90            2,90            2,90            2,90            2,90  Erro padr\u00e3o \n\nOutono           3,01            3,01            3,01            3,01            3,01            3,01  Erro padr\u00e3o \n\n \n \n \n \nTabela 25: Incremento volum\u00e9trico acumulado do desbaste at\u00e9 a idade de 88 meses em m\u00b3/ha. \n\nTratamento \nIncremento \n(m\u00b3/ha) \n\nErro \npadr\u00e3o \n\n0%L1-0%L2 64,38a 4,063704 \n\n50%L1-33%L2 40,84b 4,063704 \n\n100%L1-0%L2 34,39b 4,063704 \n\n50%L1-50%L2 43,98b 4,063704 \n\n50%L1-66%L2 29,09b 3,563704 \n\n100%L1-33%L2 24,6b 4,063704 \n\n \n \nTabela 26: Sortimento da madeira em m\u00b3/ha em cada esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\nEsta\u00e7\u00e3o  \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel  \n\nOutono de 2017 \n\nSerraria I       Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nSerraria \nII 1,93C 3,39A 2,45BC 3,62A 3,1AB 2,22C Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nCelulose 6,86a 2,51b 2bc 2,35b 1,81bc 1,02c Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nEnergia 0,34A 0,49A 0,39A 0,45A 0,6A 0,41A Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nTotal 9,14a 6,39b 4,84cd 6,42b 5,51bc 3,65d Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nInverno de 2017 \n\nSerraria I       Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nSerraria \nII 2,87C 3,8A 2,89B 3,81A 3,27AB 2,2C Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nCelulose 7,17a 2,45bc 1,83bc 2,72b 1,99bc 1,37c Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nEnergia 0,07B 0,48A 0,41A 0,45A 0,66A 0,41A Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nTotal 10,12a 6,73b 5,16cd 6,98b 5,92bc 3,98d Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nPrimavera de 2017 \n\nSerraria I       Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nSerraria \nII 3,21AB 3,72A 2,87BC 3,82A 3,37AB 2,26C Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nCelulose 7,15a 2,85b 2,36b 2,82b 2,27b 1,54b Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nEnergia 0,05B 0,43A 0,3AB 0,48B 0,53B 0,38B Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nTotal 10,42a 7b 5,56bc 7b 6,17b 4,17c Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nVer\u00e3o 2018 \n\nSerraria I  0,08a 0,11a   0,08a Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nSerraria \nII 6,59A 4,02B 3,1D 3,95BC 3,33CD 2,26E Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nCelulose 5,91a 3,58b 2,92bc 3,75b 3,26bc 2,26c Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nEnergia 0,04C 0,48AB 0,33B 0,5AB 0,62A 0,44AB Estimativa (m\u00b3/ha) \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n \n\nTotal 12,53a 8,17bc 6,46dc 8,17b 7,22bc 4,93d Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nOutono 2018 \n\nSerraria I  0,18A 0,21A  0,21A 0,15A Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nSerraria \nII 7,77a 4,51b 3,56c 4,12bc 3,37c 2,34d Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nCelulose 6,98A 4,63BC 3,81CD 5,43B 4,28BCD 2,9D Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nEnergia 0,02b 0,34ab 0,16b 0,26ab 0,56a 0,33ab Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nTotal 14,77A 9,67BC 7,74CD 9,81BC 8,42BC 5,72D Estimativa (m\u00b3/ha) \n\nOutono de 2017 \n\nSerraria I       Erro padr\u00e3o \n\nSerraria \nII \n\n          \n0,17  \n\n          \n0,17  \n\n          \n0,17  \n\n          \n0,17  \n\n          \n0,17  \n\n                     \n0,17  Erro padr\u00e3o \n\nCelulose \n          \n0,23  \n\n          \n0,23  \n\n          \n0,23  \n\n          \n0,23  \n\n          \n0,23  \n\n                     \n0,23  Erro padr\u00e3o \n\nEnergia \n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n                     \n0,07  Erro padr\u00e3o \n\nTotal \n          \n0,27  \n\n          \n0,27  \n\n          \n0,27  \n\n          \n0,27  \n\n          \n0,27  \n\n                     \n0,27  Erro padr\u00e3o \n\nInverno de 2017 \n\nSerraria I       Erro padr\u00e3o \n\nSerraria \nII \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n                     \n0,13  Erro padr\u00e3o \n\nCelulose \n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n                     \n0,25  Erro padr\u00e3o \n\nEnergia \n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n                     \n0,07  Erro padr\u00e3o \n\nTotal \n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n                     \n0,29  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera de 2017 \n\nSerraria I       Erro padr\u00e3o \n\nSerraria \nII \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n                     \n0,16  Erro padr\u00e3o \n\nCelulose \n          \n0,31  \n\n          \n0,31  \n\n          \n0,31  \n\n          \n0,31  \n\n          \n0,31  \n\n                     \n0,31  Erro padr\u00e3o \n\nEnergia \n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n                     \n0,05  Erro padr\u00e3o \n\nTotal \n          \n0,33  \n\n          \n0,33  \n\n          \n0,33  \n\n          \n0,33  \n\n          \n0,33  \n\n                     \n0,33  Erro padr\u00e3o \n\nVer\u00e3o 2018 \n\nSerraria I  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05    \n\n                     \n0,05  Erro padr\u00e3o \n\nSerraria \nII \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n          \n0,13  \n\n                     \n0,13  Erro padr\u00e3o \n\nCelulose \n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,25  \n\n                     \n0,25  Erro padr\u00e3o \n\nEnergia \n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n                     \n0,06  Erro padr\u00e3o \n\nTotal \n          \n0,35  \n\n          \n0,35  \n\n          \n0,35  \n\n          \n0,35  \n\n          \n0,35  \n\n                     \n0,35  Erro padr\u00e3o \n\nOutono 2018 \n\nSerraria I  \n\n          \n0,10  \n\n          \n0,10   \n\n          \n0,10  \n\n                     \n0,10  Erro padr\u00e3o \n\nSerraria \nII \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n          \n0,16  \n\n                     \n0,16  Erro padr\u00e3o \n\nCelulose \n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n          \n0,29  \n\n                     \n0,29  Erro padr\u00e3o \n\nEnergia \n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n                     \n0,07  Erro padr\u00e3o \n\nTotal \n          \n0,42  \n\n          \n0,42  \n\n          \n0,42  \n\n          \n0,42  \n\n          \n0,42  \n\n                     \n0,42  Erro padr\u00e3o \n\n \n  \n\n\n\n100 \n \n \n \nTabela 27: \u00cdndice de \u00e1rea foliar por esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\nPer\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nOutono 1,79A 1,46AB 1,24B 1,35AB 1,48AB 1,27B Estimativa (m\u00b2/m\u00b2) \n\nInverno 1,57a 1,42a 1,42a 1,57a 1,48a 1,33a Estimativa (m\u00b2/m\u00b2) \n\nPrimavera 2,09A 1,89BC 1,57D 1,94B 1,97B 1,84CD Estimativa (m\u00b2/m\u00b2) \n\nVer\u00e3o 2,2a 1,57b 1,47b 1,83ab 1,76ab 1,56b Estimativa (m\u00b2/m\u00b2) \n\nOutono 2,5A 1,84B 1,86B 2,19A 2,21A 1,81B Estimativa (m\u00b2/m\u00b2) \n\nOutono         0,096          0,076          0,076          0,076          0,076          0,076   Erro padr\u00e3o  \n\nInverno         0,114          0,114          0,114          0,114          0,114          0,114   Erro padr\u00e3o  \n\nPrimavera         0,049          0,049          0,049          0,049          0,049          0,049   Erro padr\u00e3o  \n\nVer\u00e3o         0,117          0,117          0,117          0,117          0,117          0,117   Erro padr\u00e3o  \n\nOutono         0,064          0,064          0,064          0,064          0,064          0,064   Erro padr\u00e3o  \n\n \nTabela 28: Rela\u00e7\u00e3o de copa viva com a altura total por esta\u00e7\u00e3o avaliada. \n\nPer\u00edodo/Trat. \n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n0%L1-\n0%L2 Vari\u00e1vel \n\nOutono 0,8A 0,79AB 0,76BC 0,73D 0,79ABC 0,76C Estimativa (%) \n\nInverno 0,74a 0,75a 0,73ab 0,7b 0,72ab 0,6c Estimativa (%) \n\nPrimavera 0,66AB 0,67A 0,65B 0,67AB 0,68A 0,58C Estimativa (%) \n\nVer\u00e3o 0,52c 0,56b 0,6a 0,6a 0,56ab 0,45d Estimativa (%) \n\nOutono 0,68A 0,69A 0,65B 0,65B 0,65AB 0,58C Estimativa (%) \n\nOutono           0,01            0,01            0,01            0,01            0,01            0,01  Erro padr\u00e3o \n\nInverno           0,01            0,01            0,01            0,01            0,01            0,01  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera           0,01            0,01            0,01            0,01            0,01            0,00  Erro padr\u00e3o \n\nVer\u00e3o           0,01            0,01            0,01            0,01            0,01            0,01  Erro padr\u00e3o \n\nOutono           0,01            0,01            0,01            0,01            0,01            0,01  Erro padr\u00e3o \n\n \nTabela 29: \u00c1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa. \n\n Per\u00edodo/Trat. \n50%L1-\n66%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n0%L1-\n0%L2 Vari\u00e1vel \n\n2017 \n\nOutono 22,41AB 20,97BC 23,74A 18,6C 18,75C 15,52D Estimativa (m\u00b2) \n\nInverno  27,56a 27,41a 25,92a 23,1b 21,69b 19,38c Estimativa (m\u00b2) \n\nPrimavera 19,66A 18AB 16,92B 18,29AB 13,68C 14,26C Estimativa (m\u00b2) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 22,01ab 23,64a 22,21ab 21,2abc 20,1bc 19,31c Estimativa (m\u00b2) \n\nOutono 18,47A 18,44A 19,11A 17,55AB 15,04C 16,09BC Estimativa (m\u00b2) \n\n2017 \n\nOutono \n          \n0,63  \n\n          \n0,58  \n\n          \n0,56  \n\n          \n0,75  \n\n          \n0,65  \n\n          \n0,43   Erro padr\u00e3o  \n\nInverno  \n          \n0,63  \n\n          \n0,58  \n\n          \n0,57  \n\n          \n0,76  \n\n          \n0,66  \n\n          \n0,43   Erro padr\u00e3o  \n\nPrimavera \n          \n0,46  \n\n          \n0,42  \n\n          \n0,42  \n\n          \n0,56  \n\n          \n0,48  \n\n          \n0,31   Erro padr\u00e3o  \n\n2018 \n\nVer\u00e3o \n          \n0,66  \n\n          \n0,61  \n\n          \n0,60  \n\n          \n0,81  \n\n          \n0,69  \n\n          \n0,45   Erro padr\u00e3o  \n\nOutono \n          \n0,51  \n\n          \n0,45  \n\n          \n0,44  \n\n          \n0,59  \n\n          \n0,51  \n\n          \n0,34   Erro padr\u00e3o  \n\n \n \nTabela 30: Diferen\u00e7a entre as medi\u00e7\u00f5es da copa no sentido da linha e entrelinha. \n\n Per\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n \n\n2017 \n\nOutono 2,09A 1,45B 2,01A 0,96CD 0,75D 1,31BC Estimativa (m) \n\nInverno  1,23a 0,58bc 1,26a 0,61bc 0,37c 0,75b Estimativa (m) \n\nPrimavera 0,8AB 0,64BC 0,95A 0,59C 0,6BC 0,85AB Estimativa (m) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 1,19a 0,71b 1,23a 0,59b 0,67b 1ab Estimativa (m) \n\nOutono 1,95A 0,79C 1,77AB 0,61C 0,56C 1,53B Estimativa (m) \n\n2017 \n\nOutono \n          \n0,06  \n\n          \n0,08  \n\n          \n0,10  \n\n          \n0,08  \n\n          \n0,10  \n\n          \n0,12  Erro padr\u00e3o \n\nInverno  \n          \n0,05  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,08  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera \n          \n0,04  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,07  Erro padr\u00e3o \n\n2018 \n\nVer\u00e3o \n          \n0,08  \n\n          \n0,11  \n\n          \n0,12  \n\n          \n0,11  \n\n          \n0,12  \n\n          \n0,14  Erro padr\u00e3o \n\nOutono \n          \n0,07  \n\n          \n0,09  \n\n          \n0,11  \n\n          \n0,09  \n\n          \n0,10  \n\n          \n0,12  Erro padr\u00e3o \n\n \nTabela 31: \u00c1rea ocupada pela copa do Eucalyptus em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea da parcela. \n\n Per\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n2017 \n\nOutono 0,55A 0,41BC 0,48AB 0,37CD 0,29DE 0,22E \nEstimativa \n(%) \n\nInverno  0,67a 0,53b 0,49b 0,46bc 0,33cd 0,27d \nEstimativa \n(%) \n\nPrimavera 0,49A 0,35B 0,33B 0,32BC 0,2C 0,2C \nEstimativa \n(%) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,65a 0,44b 0,43b 0,35bc 0,29c 0,23c \nEstimativa \n(%) \n\nOutono 0,55A 0,35BC 0,39B 0,28CD 0,23D 0,2D \nEstimativa \n(%) \n\n2017 \n\nOutono \n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02   Erro padr\u00e3o  \n\nInverno  \n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03   Erro padr\u00e3o  \n\nPrimavera \n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02   Erro padr\u00e3o  \n\n2018 \n\nVer\u00e3o \n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03   Erro padr\u00e3o  \n\nOutono \n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02   Erro padr\u00e3o  \n\n \nTabela 32: Produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca da pastagem durante as esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\n Per\u00edodo/Trat. \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\n2017 \n\nInverno  0,52C 1,2AB 1,75A 0,96BC 1,23AB 1,41AB \nEstimativa \n(tMS/ha) \n\nPrimavera 0,34ab 0,42ab 0,36ab 0,3b 0,37ab 0,57a \nEstimativa \n(tMS/ha) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,23A 0,28A 0,22A 0,14A 0,26A 0,23A \nEstimativa \n(tMS/ha) \n\nOutono 0,2a 0,44a 0,32a 0,31a 0,55a 0,51a \nEstimativa \n(tMS/ha) \n\n2017 \n\nInverno  \n          \n0,18  \n\n          \n0,18  \n\n          \n0,18  \n\n          \n0,18  \n\n          \n0,19  \n\n          \n0,18  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera \n          \n0,11  \n\n          \n0,09  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,06  Erro padr\u00e3o \n\n2018 \n\nVer\u00e3o \n          \n0,06  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,05  Erro padr\u00e3o \n\nOutono \n          \n0,15  \n\n          \n0,15  \n\n          \n0,15  \n\n          \n0,15  \n\n          \n0,15  \n\n          \n0,15  Erro padr\u00e3o \n\n\n\n102 \n \n \n \nTabela 33: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de inverno. \n\nVari\u00e1vel \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nMassa total 0,52C 1,2AB 1,75A 0,96BC 1,23AB 1,41AB Estimativa (tMS/ha) \n\nMaterial Morto 0,25c 0,7ab 0,96a 0,55bc 0,61abc 0,81ab Estimativa (tMS/ha) \n\nHaste 0,14C 0,3ABC 0,49A 0,24BC 0,37AB 0,35ABC Estimativa (tMS/ha) \n\nFolha 0,13b 0,2ab 0,3a 0,18ab 0,26ab 0,25ab Estimativa (tMS/ha) \n\nMassa total \n          \n0,18  \n\n          \n0,18  \n\n          \n0,18  \n\n          \n0,18  \n\n          \n0,19  \n\n          \n0,18  Erro padr\u00e3o \n\nMaterial Morto \n          \n0,05  \n\n          \n0,12  \n\n          \n0,12  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,12  \n\n          \n0,12  Erro padr\u00e3o \n\nHaste \n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  Erro padr\u00e3o \n\nFolha \n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  Erro padr\u00e3o \n\n \nTabela 34: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de primavera. \n\nVari\u00e1vel \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nMassa total 0,34AB 0,42AB 0,36AB 0,3B 0,37AB 0,57A Estimativa (tMS/ha) \n\nMaterial Morto 0,32ab 0,39ab 0,32ab 0,3b 0,38ab 0,56a Estimativa (tMS/ha) \n\nHaste       Estimativa (tMS/ha) \n\nFolha 0,03A 0,03A 0,04A 0,03A 0,03A 0,03A Estimativa (tMS/ha) \n\nMassa total \n          \n0,11  \n\n          \n0,09  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,07  \n\n          \n0,06  Erro padr\u00e3o \n\nMaterial Morto \n          \n0,09  \n\n          \n0,08  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,05  Erro padr\u00e3o \n\nHaste       Erro padr\u00e3o \n\nFolha \n          \n0,01  \n\n          \n0,01  \n\n          \n0,01  \n\n          \n0,01  \n\n          \n0,01  \n\n          \n0,00  Erro padr\u00e3o \n\n \n\nTabela 35: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o. \n\nVari\u00e1vel \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nMassa total 0,23A 0,28A 0,22A 0,14A 0,26A 0,23A Estimativa (tMS/ha) \n\nMaterial Morto 0,11ab 0,08b 0,09ab 0,06b 0,03b 0,2a Estimativa (tMS/ha) \n\nHaste 0,05A 0,06A 0,05A 0,02A 0,16A 0,03A Estimativa (tMS/ha) \n\nFolha 0,14a 0,18a 0,14a 0,1a 0,16a 0,12a Estimativa (tMS/ha) \n\nMassa total \n          \n0,06  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,06  \n\n          \n0,05  Erro padr\u00e3o \n\nMaterial Morto \n          \n0,05  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,04  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  Erro padr\u00e3o \n\nHaste \n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  Erro padr\u00e3o \n\nFolha \n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,02  Erro padr\u00e3o \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n \nTabela 36: Pastagem separada em massa total, material morto, haste e folha na esta\u00e7\u00e3o de outono. \n\nVari\u00e1vel \n0%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 Vari\u00e1vel \n\nMassa total 1,19A 1,12A 1,28A 0,64A 1,01A 1,39A Estimativa (tMS/ha) \n\nMaterial Morto 0,88a 0,94a 1,07a 0,48a 0,74a 1,19a Estimativa (tMS/ha) \n\nHaste 0,2A 0,08A 0,11A 0,08A 0,14A 0,11A Estimativa (tMS/ha) \n\nFolha 0,11a 0,1a 0,1a 0,08a 0,12a 0,09a Estimativa (tMS/ha) \n\nMassa total \n          \n0,45  \n\n          \n0,20  \n\n          \n0,25  \n\n          \n0,21  \n\n          \n0,17  \n\n          \n0,17  Erro padr\u00e3o \n\nMaterial Morto \n          \n0,13  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,08  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,04  \n\n          \n0,06  Erro padr\u00e3o \n\nHaste \n          \n0,08  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,05  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,03  Erro padr\u00e3o \n\nFolha \n          \n0,07  \n\n          \n0,03  \n\n          \n0,04  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,02  \n\n          \n0,03  Erro padr\u00e3o \n\n \n\nTabela 37: Umidade do solo na profundidade de 20 cm do solo nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\n Esta\u00e7\u00e3o \n50%L1-\n66%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n0%L1-\n0%L2 Vari\u00e1vel \n\n2017 \n\nInverno  0,04A 0,04A 0,04A 0,04A 0,04A 0,04A Estimativa (kg/kg) \n\nPrimavera 0,09a 0,09a 0,09a 0,09a 0,09a 0,09a Estimativa (kg/kg) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,09BA 0,09BA 0,1A 0,09B 0,09BA 0,09BA Estimativa (kg/kg) \n\nOutono 0,04a 0,03abc 0,03bc 0,04ab 0,03abc 0,03c Estimativa (kg/kg) \n\n2017 \n\nInverno  0,00096 0,000978 0,00096 0,00096 0,000998 0,00096 Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera 0,001423 0,001423 0,001423 0,00148 0,001423 0,001423 Erro padr\u00e3o \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,00165 0,00175 0,001792 0,001832 0,00175 0,001682 Erro padr\u00e3o \n\nOutono 0,001045 0,001045 0,001045 0,001045 0,001045 0,001045 Erro padr\u00e3o \n\n \n\nTabela 38: Umidade do solo na profundidade de 40 cm do solo nas esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\n Vari\u00e1vel \n50%L1-\n66%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n0%L1-\n0%L2 Vari\u00e1vel \n\n2017 \n\nInverno  0,04AB 0,04AB 0,04A 0,04B 0,04AB 0,04B Estimativa (kg/kg) \n\nPrimavera 0,08a 0,08a 0,08a 0,08a 0,08a 0,08a Estimativa (kg/kg) \n\n2018 \n\nVer\u00e3o 0,08B 0,08AB 0,09A 0,08B 0,08AB 0,08AB Estimativa (kg/kg) \n\nOutono 0,04ab 0,03ab 0,04a 0,03ab 0,04ab 0,03b Estimativa (kg/kg) \n\n2017 \n\nInverno  \n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  Erro padr\u00e3o \n\nPrimavera \n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  Erro padr\u00e3o \n\n2018 \n\nVer\u00e3o \n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  Erro padr\u00e3o \n\nOutono \n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  \n\n        \n0,001  Erro padr\u00e3o \n\n \n\n \n\nTabela 39: Radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa durante as esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono. \n\n \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\nVer\u00e3o           4,61            5,47            6,98            6,44            7,62            8,05  Estimativa (MJ/m\u00b2.d) \n\nOutono           2,56            3,04            3,88            3,58            4,23            4,47  Estimativa (MJ/m\u00b2.d) \n\nErro padr\u00e3o           0,22            0,26            0,35            0,31            0,42            0,42  Erro padr\u00e3o \n\nErro padr\u00e3o           0,12            0,15            0,19            0,17            0,23            0,23  Erro padr\u00e3o \n\n \n\n\n\n104 \n \n \n \nTabela 40: Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica em cinco classes antes do desbaste, aos 55 meses de idade. \n\nClasses de di\u00e2metro 0%L1-0%L2 \n50%L1-50%L2 \n\n50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-66%L2 \n100%L1-33%L2 Vari\u00e1vel \n\n12,4 - 13,62 5% 2% 4% 2% 2% 2% Estimativa \n\n13,62 -14,84 25% 10% 10% 15% 10% 8% Estimativa \n\n14,84 - 16,06 45% 27% 24% 13% 18% 14% Estimativa \n\n16,06 - 17,28 9% 7% 11% 4% 8% 3% Estimativa \n\n17,28 - 18,5 0% 2% 2% 3% 4% 1% Estimativa \n\n12,4 - 13,62 1% 1% 1% 1% 1% 1% Erro padr\u00e3o \n\n13,62 -14,84 2% 2% 2% 2% 2% 2% Erro padr\u00e3o \n\n14,84 - 16,06 4% 4% 4% 4% 4% 4% Erro padr\u00e3o \n\n16,06 - 17,28 3% 3% 3% 3% 3% 3% Erro padr\u00e3o \n\n17,28 - 18,5 2% 2% 2% 2% 2% 2% Erro padr\u00e3o \n\n12,4 - 13,62 A A A A A A Teste Tukey  \n\n13,62 -14,84 A B B A B B Teste Tukey  \n\n14,84 - 16,06 A AB B B B B Teste Tukey  \n\n16,06 - 17,28 A A A A A A Teste Tukey  \n\n17,28 - 18,5 A A A A A A Teste Tukey  \n\n \nTabela 41: Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica em cinco classes ap\u00f3s o desbaste, aos 55 meses de idade. \n\nClasses de di\u00e2metro 0%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2 Vari\u00e1vel \n\n12,4 - 13,62 8% 6% 12% 8% 7% 8% Estimativa \n\n13,62 -14,84 32% 23% 22% 44% 26% 32% Estimativa \n\n14,84 - 16,06 51% 56% 46% 34% 43% 49% Estimativa \n\n16,06 - 17,28 8% 13% 18% 9% 16% 9% Estimativa \n\n17,28 - 18,5 0% 3% 2% 6% 7% 2% Estimativa \n\n12,4 - 13,62 4% 4% 4% 4% 4% 4% Erro padr\u00e3o \n\n13,62 -14,84 7% 7% 7% 7% 7% 7% Erro padr\u00e3o \n\n14,84 - 16,06 7% 7% 7% 7% 7% 7% Erro padr\u00e3o \n\n16,06 - 17,28 4% 4% 4% 4% 4% 4% Erro padr\u00e3o \n\n17,28 - 18,5 3% 3% 3% 3% 3% 3% Erro padr\u00e3o \n\n12,4 - 13,62 A A A A A A Teste Tukey  \n\n13,62 -14,84 A A A A A A Teste Tukey  \n\n14,84 - 16,06 A A A A A A Teste Tukey  \n\n16,06 - 17,28 A A A A A A Teste Tukey  \n\n17,28 - 18,5 A A A A A A Teste Tukey  \n\n \n \n \n \nTabela 42: Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica em cinco classes na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o, outono de 2018, aos 88 meses de idade. \n\nClasses de di\u00e2metro 0%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2 Vari\u00e1vel \n\n16 - 18 42% 2% 4% 4% 1% 1% Estimativa \n\n18 - 20 80% 10% 25% 26% 6% 3% Estimativa \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n \n\n20 - 22 23% 65% 51% 33% 42% 44% Estimativa \n\n22 - 24 2% 28% 21% 11% 39% 10% Estimativa \n\n24 - 26 0% 0% 21% 7% 6% 5% Estimativa \n\n16 - 18 2% 2% 2% 2% 2% 2% Erro padr\u00e3o \n\n18 - 20 3% 3% 3% 3% 3% 3% Erro padr\u00e3o \n\n20 - 22 5% 5% 5% 5% 5% 5% Erro padr\u00e3o \n\n22 - 24 7% 7% 7% 7% 7% 7% Erro padr\u00e3o \n\n24 - 26 3% 3% 3% 3% 3% 3% Erro padr\u00e3o \n\n16 - 18 A B B B B B Teste Tukey  \n\n18 - 20 A BC B B C C Teste Tukey  \n\n20 - 22 C A A Bi Abc Abc Teste Tukey  \n\n22 - 24 B AB AB AB A AB Teste Tukey  \n\n24 - 26 A A A A A A Teste Tukey  \n\n \n\nTabela 43: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal em cinco classes diam\u00e9trica antes do desbaste, aos 55 meses de idade. \n\nClasses diam\u00e9trica  0%L1-0%L2 50%L1-50%L2 50%L1-33%L2 100%L1-0%L2 50%L1-66%L2 100%L1-33%L2 Vari\u00e1vel \n\n12,4 - 13,62 0,05188 0,05246 0,06155 0,02811 0,06542 0,06901 Estimativa \n\n13,62 -14,84 0,2476 0,1839 0,1839 0,2544 0,2008 0,2672 Estimativa \n\n14,84 - 16,06 0,4543 0,4586 0,3455 0,338 0,3182 0,3121 Estimativa \n\n16,06 - 17,28 0,08573 0,1049 0,1497 0,1079 0,1756 0,07956 Estimativa \n\n17,28 - 18,5 1,53E-18 0,01604 0,0167 0,03395 0,01998 0,04055 Estimativa \n\n12,4 - 13,62 0,01403 0,01403 0,01403 0,01403 0,01403 0,01403 Erro padr\u00e3o \n\n13,62 -14,84 0,04209 0,04209 0,04209 0,04209 0,04209 0,04209 Erro padr\u00e3o \n\n14,84 - 16,06 0,05941 0,05941 0,05941 0,05941 0,05941 0,05941 Erro padr\u00e3o \n\n16,06 - 17,28 0,04799 0,04799 0,04799 0,04799 0,04799 0,04799 Erro padr\u00e3o \n\n17,28 - 18,5 0,02 0,02 0,02 0,02 0,02 0,02 Erro padr\u00e3o \n\n12,4 - 13,62 A A A A A A Teste Tukey  \n\n13,62 -14,84 A A A A A A Teste Tukey  \n\n14,84 - 16,06 A A A A A A Teste Tukey  \n\n16,06 - 17,28 A A A A A A Teste Tukey  \n\n17,28 - 18,5 A A A A A A Teste Tukey  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 44: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal em cinco classes diam\u00e9trica ap\u00f3s o desbaste, aos 55 meses de idade. \nClasses \ndiam\u00e9trica  \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n12,4 - 13,62 0,05188 0,02228 0,04423 0,01981 0,02231 0,01787 Estimativa \n\n13,62 -14,84 0,2476 0,1013 0,1013 0,1453 0,09867 0,08289 Estimativa \n\n\n\n106 \n \n \n \n\n14,84 - 16,06 0,4543 0,2724 0,2383 0,1292 0,1815 0,1397 Estimativa \n\n16,06 - 17,28 0,08573 0,07026 0,1076 0,04374 0,08157 0,0287 Estimativa \n\n17,28 - 18,5 0 0,01604 0,0167 0,03395 0,04055 0,008388 Estimativa \n\n12,4 - 13,62 0,01276 0,01276 0,01276 0,01276 0,01276 0,01276 \nErro \npadr\u00e3o \n\n13,62 -14,84 0,02368 0,02368 0,02368 0,02368 0,02368 0,02368 \nErro \npadr\u00e3o \n\n14,84 - 16,06 0,04187 0,04187 0,04187 0,04187 0,04187 0,04187 \nErro \npadr\u00e3o \n\n16,06 - 17,28 0,02506 0,02506 0,02506 0,02506 0,02506 0,02506 \nErro \npadr\u00e3o \n\n17,28 - 18,5 0,01966 0,01966 0,01966 0,01966 0,01966 0,01966 \nErro \npadr\u00e3o \n\n12,4 - 13,62 A A A A A A \nTeste \nTukey  \n\n13,62 -14,84 A B B A B B \nTeste \nTukey  \n\n14,84 - 16,06 A AB B B B B \nTeste \nTukey  \n\n16,06 - 17,28 A A A A A A \nTeste \nTukey  \n\n17,28 - 18,5 A A A A A A \nTeste \nTukey  \n\n \n\nTabela 45: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea basal em cinco classes na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o, outono de 2018, aos 88 meses de idade. \nClasses \ndiam\u00e9trica  \n\n0%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n50%L2 \n\n50%L1-\n33%L2 \n\n100%L1-\n0%L2 \n\n50%L1-\n66%L2 \n\n100%L1-\n33%L2 Vari\u00e1vel \n\n16 - 18 0,4193 0,0192 0,04376 0,04311 0,009802 0,01006 Estimativa \n\n18 - 20 0,8003 0,1016 0,2477 0,2556 0,05825 0,03449 Estimativa \n\n20 - 22 0,2265 0,6476 0,5132 0,328 0,4192 0,438 Estimativa \n\n22 - 24 0,01514 0,2829 0,2083 0,1086 0,3893 0,103 Estimativa \n\n24 - 26 0 0 0,2083 0,07253 0,06462 0,05255 Estimativa \n\n16 - 18 0,0176 0,0176 0,0176 0,0176 0,0176 0,0176 \nErro \npadr\u00e3o \n\n18 - 20 0,03394 0,03394 0,03394 0,03394 0,03394 0,03394 \nErro \npadr\u00e3o \n\n20 - 22 0,04665 0,04665 0,04665 0,04665 0,04665 0,04665 \nErro \npadr\u00e3o \n\n22 - 24 0,06844 0,06844 0,06844 0,06844 0,06844 0,06844 \nErro \npadr\u00e3o \n\n24 - 26 0,03 0,03 0,03 0,03 0,03 0,03 \nErro \npadr\u00e3o \n\n16 - 18 A B B B B B Tukey  \n\n18 - 20 A BC B B C C Tukey  \n\n20 - 22 C A A B Abc Abc Tukey  \n\n22 - 24 B AB AB AB A AB Tukey  \n\n24 - 26 A A A A A A Tukey  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n \n \n\nTabela 46: Incremento basal acumulado das \u00e1rvores dominantes. \n\nTratamento Incremento basal acumulado Teste Tukey Erro padr\u00e3o \n\n0%L1-0%L2 0,01422 B 0,000555 \n\n50%L1-33%L2 0,02132 A 0,000548 \n\n100%L1-0%L2 0,02198 A 0,000548 \n\n50%L1-50%L2 0,02206 A 0,000548 \n\n50%L1-66%L2 0,0232 A 0,000555 \n\n100%L1-33%L2 0,02327 A 0,000548 \n\n \n\n\n\n108 \n \n \n \n  \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 42: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de inverno: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-\n33%L2. \n\nB C \n\nE\n\n  D \nF\n\n  D \n\nA \n\nD \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n \n\nFigura 43: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de primavera: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. \n\nA\n\n  D \nB\n\n  D \nC\n\n  D \n\nD\n\n  D \n\nE\n\n  D \nF\n\n  D \n\n\n\n110 \n \n \n \n\nFigura 44: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. \n\nA\n\n  D \n\nB\n\n  D \nC\n\n  D \n\nD\n\n  D \n\nE\n\n  D \n\nF\n\n  D \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 45: Ilustra\u00e7\u00e3o da pastagem durante a esta\u00e7\u00e3o de outono: A: 0%L1-0%L2; B: 50%L1-33%L2; C: 100%L1-0%L2; D: 50%L1-50%L2; E: 50%L1-66%L2; F: 100%L1-33%L2. \n\nA\n\n  D \nB\n\n  D \nC\n\n  D \n\nD\n\n  D \nE\n\n  D \n\nF\n\n  D"}]}}}