{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09123"}, {"@name": "filename", "#text": "14077_peraro_ab_tcc_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\nunesp\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECOLOGIA\nAlethea Borsari Peraro\n\u201cSUBS\u00cdDIOS PARA O PLANO DE MANEJO DA FUTURA ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA SANTA ELISA\u201d\nRio Claro\n2009\nAlethea Borsari Peraro\n\u201cSUBS\u00cdDIOS PARA O PLANO DE MANEJO DA FUTURA ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA SANTA ELISA\u201d\nOrientador: PqC EDUARDO JOS\u00c9 DE ARRUDA BERTONI\nSupervisora: Prof. Dra. MARIA INEZ PAGANI\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao Instituto de Bioci\u00eancias da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - Campus de Rio Claro, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Ec\u00f3logo.\n581.5 Peraro, Alethea Borsarl\nP426s Subs\u00eddios para o plano de manejo da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa / Alethea Borsari Peraro. - Rio Claro : [s.n.], 2009\n58 f : il., figs., fots., mapas\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Ecologia) -Universidade Estadual Paulista, Instituto de Bioci\u00eancias de Rio Claro\nOrientador: Jos\u00e9 Eduardo de Arruda Bertoni\n1.\tEcologia vegetal. 2. Unidade de conserva\u00e7\u00e3o. 3. Conserva\u00e7\u00e3o da natureza. 4. Biodiversidade. 5. Instituto ________________Agron\u00f4mico. I. T\u00edtulo.__________________________________\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP Campus de Rio Claro/SP\nii\nAgradecimentos\nAo pesquisador Jos\u00e9 Eduardo de Arruda Bertoni do Instituto Agron\u00f4mico pela orienta\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, proporcionando oportunidades valiosas de enriquecer o meu conhecimento cient\u00edfico.\nAo pesquisador Ciro Matsukuma do Instituto Florestal pela grande ajuda e compreens\u00e3o e a prof. Maria Inez pela ajuda nos \u00faltimos ajustes.\n\u00c0s rep\u00fablicas Brisa, Kabar\u00e9, Anistia, Rebordosa pelos momentos maravilhosos.\nA toda a minha sala, amo todos, sem exce\u00e7\u00e3o!!! Obrigada por tornar essa jornada t\u00e3o agrad\u00e1vel e divertida. \u00c0 Sayuri e seus cadernos (n\u00e3o podia faltar!! rs), \u00e0 Lika, em especial, pela grande amizade e companheirismo. \u00c0s minhas veteranas amadas Ivy (que teve um grande peso para eu continuar na Eco) e Bia (4 anos juntas!) pelos melhores momentos desses anos. A Ingrid, Amanda e Ira\u00ed, eternas amigas.\nAos animais Guismo, Zion, Ricardinho e as galinhas, Kunta, Plut\u00e3o, Kojak, Myketo, Chiquita, Frederica e, principalmente, a Noctilia, Francesca e Favelinha.\nAo Neto por todo o apoio nos momentos mais dif\u00edceis da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e por todo amor, aten\u00e7\u00e3o e momentos maravilhosos que passamos juntos.\nEnfim, a todas as pessoas que participaram direta e indiretamente nesse trabalho e na minha vida.\nAmo todos!! Obrigada por existirem!!\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\t2\n1.1\tAspectos legais\t2\n1.2\tZoneamento\t4\n1.3\tO munic\u00edpio de Campinas\t4\n1.4\tO Instituto Agron\u00f4mico\t5\n1.5\tA futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa\t6\n2.\tJUSTIFICATIVA\t7\n3.\tOBJETIVOS\t7\n4.\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS\t8\n4.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\t8\n4.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o\t8\n4.1.2\tCaracter\u00edsticas bi\u00f3ticas e\tabi\u00f3ticas\t8\n4.2\tMetodologia\t8\n5.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\t10\n5.1\tProcesso de cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa\t11\n5.2\tAspectos abi\u00f3ticos\t12\n5.2.1\tClima\t12\n5.2.2\tGeologia e geomorfologia\t12\n5.2.3\tHidrografia\t13\n5.2.4\tSolos\t15\n5.3\tAspectos bi\u00f3ticos\t18\n5.3.1\tVegeta\u00e7\u00e3o\t18\n5.3.2\tFauna\t23\n5.4\tProblemas\t23\n5.5\tProjetos\t24\n5.5.1\tProjeto de recupera\u00e7\u00e3o\tde \u00e1reas degradas\t24\n5.5.1.1\tSubprojeto de mapeamento e recupera\u00e7\u00e3o de nascentes\t24\n5.5.1.2\tSubprojeto de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar do C\u00f3rrego Santa\nElisa\t25\n5.5.1.3\tSubprojeto de Enriquecimento da Vegeta\u00e7\u00e3o\t26\n5.5.2\tProjeto de Monitoramento do C\u00f3rrego Santa Elisa\t29\n5.5.3\tProjeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\t31\n5.5.4\tProjeto de Pesquisa e Desenvolvimento\t32\n5.5.4.1\tSubprojeto de Flora\t33\n5.5.4.2\tSubprojeto de Fauna\t33\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t35\n7.\tREFER\u00caNCIAS\t36\nLISTA DE ANEXOS\nANEXOS\t41\nAnexo A - Limites da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa\t42\nAnexo B - Coordenadas dos limites da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa\t43\nAnexo C - Lista de esp\u00e9cies vegetais da Floresta Estacional Semidec\u00eddua da Fazenda Santa Elisa levantada por Santin (1999)\t46\nAnexo D - Lista de esp\u00e9cies vegetais do Cerrado da Fazenda Santa Elisa levantada por Santin (1999)\t48\nAnexo E - Lista de esp\u00e9cies utilizadas no plantio de mudas do projeto de recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar\t49\nAnexo F - Lista de esp\u00e9cies de aves da Fazenda Santa Elisa levantada por Otaviano (2009)\t53\nLISTA DE FIGURAS E TABELAS\nFigura 5.\tEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa, Campinas - SP - vegeta\u00e7\u00e3o\t18\nFigura 6.\tFloresta estacional semidec\u00eddua, Fazenda Santa Elisa, Campinas -\nSP\t20\nFigura 7.\tCerrado denso, Fazenda Santa Elisa, Campinas - SP\t21\nFigura 8.\tRecomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, Fazenda Santa Elisa, Campinas -\tSP\t22\nFigura 9.\tV\u00e1rzea com cerrado ao fundo, Fazenda Santa Elisa, Campinas\t- SP\t22\nFigura 10.\tModelo de distribui\u00e7\u00e3o das mudas\t27\n\u00cdndice de tabelas\nTabela 1. Est\u00e1gios sucessionais de esp\u00e9cies vegetais de floresta estacional\nsemidec\u00eddua\t27\nTabela 2. Est\u00e1gios sucessionais de esp\u00e9cies vegetais de cerrado\t28\nTabela 3. Esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o de cerrado e floresta estacional\nsemidec\u00eddua\t28\nResumo\nO presente estudo tem como objetivo reunir os dados existentes sobre a \u00e1rea da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa, localizada no Centro Experimental Central do Instituto Agron\u00f4mico (IAC), em Campinas - SP. Assim, foram reunidos dados sobre os aspectos bi\u00f3ticos (fauna e flora) e abi\u00f3ticos (clima, geologia e geomorfologia, hidrografia e solos), resultando em uma caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como forma de subs\u00eddio para o plano de manejo. Atrav\u00e9s de sa\u00eddas a campo foram levantados problemas que prejudicam a caracteriza\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, surgindo assim um segundo objetivo, adequar a \u00e1rea da futura unidade para o melhor enquadramento em tal categoria. Foram ent\u00e3o elaborados projetos para melhorar o estado de conserva\u00e7\u00e3o da futura unidade, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o a falta de recursos. Sendo assim recomenda-se parcerias com universidades para que dessa forma se consiga implantar os projetos e realizar pesquisas de forma mais econ\u00f4mica. Embora o IAC tenha um hist\u00f3rico de pesquisas voltado apenas para a agricultura, a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental vem aumentando e a cria\u00e7\u00e3o dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o garante que se continue preservando os remanescentes presentes no IAC mesmo ap\u00f3s a mudan\u00e7a de sua gest\u00e3o.\nPalavras-Chave: unidade de conserva\u00e7\u00e3o; Instituto Agron\u00f4mico; conserva\u00e7\u00e3o; recupera\u00e7\u00e3o.\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nAp\u00f3s anos de destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente o mundo finalmente come\u00e7a a perceber a necessidade de se conservar n\u00e3o s\u00f3 esp\u00e9cies de fauna e flora, muitas vezes extintas antes de serem descobertas, como as rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes entre elas e o meio. Tendo isso em vista, a melhor forma de se concretizar essa conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, com a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (IBAMA, 2009; SCHENINI; COSTA; CASARIN, 2004). Segundo o IBAMA, desde 250 a. C. j\u00e1 haviam \u00e1reas protegidas, quando, na \u00cdndia, alguns animais e \u00e1reas florestais eram conservados. Por\u00e9m, unidade de conserva\u00e7\u00e3o como se conhece hoje em dia, teve in\u00edcio com o Parque Nacional de Yellowstone nos EUA, em 1872. No Brasil, a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com o Parque Nacional de Itatiaia, no Rio de Janeiro, em 1937. Segundo o IBAMA, atualmente h\u00e1 9766 unidades de conserva\u00e7\u00e3o, ocupando 870 milh\u00f5es de hectares, distribu\u00eddas em 149 pa\u00edses. (SCHENINI; COSTA; CASARIN, 2004). Ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA), foi iniciado o Programa de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, em 1974 (SEMA, 1984), e, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 foram criadas 33 unidades de conserva\u00e7\u00e3o, dentre as quais 15 eram Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas (UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DO BRASIL, 2009).\nAtualmente no Brasil existem 71 Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, sendo que 31 se encontram na regi\u00e3o Sudeste (ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA, 2009). Em Campinas h\u00e1 quatro unidades de conserva\u00e7\u00e3o, sendo elas uma \u00e1rea de relevante interesse ecol\u00f3gico (Santa Genebra), um parque estadual e parte de duas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental (Piracicaba e Juqueri-Mirim e Sousas e Joaquim Eg\u00eddio) (MATTOS, 2009).\n1.1\tAspectos Legais\nDe acordo com a lei 9985/00 e com o seu decreto de regulamenta\u00e7\u00e3o 4940/02, institui-se o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), que deve estabelecer normas e crit\u00e9rios para cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Segundo o SNUC, entende-se por unidade de conserva\u00e7\u00e3o:\nEspa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o.\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o divididas em dois grupos: Unidades de Prote\u00e7\u00e3o\nIntegral e Unidades de Uso Sustent\u00e1vel. O primeiro grupo divide-se em cinco categorias, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Reserva Biol\u00f3gica, Parque Nacional, Monumento Natural e Ref\u00fagio da Vida Silvestre, e o segundo grupo divide-se em sete categorias, \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico, Floresta Nacional, Reserva Extrativista, Reserva de Fauna, Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural.\nCada categoria possui objetivos e restri\u00e7\u00f5es diferentes. O objetivo da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \u00e9 preservar a natureza e fazer pesquisas cient\u00edficas (BRASIL, 2000). De acordo com a lei 6902/81, a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica pode ser definida como uma \u00e1rea representativa de ecossistemas brasileiros, cujo o objetivo \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas relacionadas \u00e0 ecologia, prote\u00e7\u00e3o do ambiente natural e educa\u00e7\u00e3o conservacionista. A Esta\u00e7\u00e3o \u00e9 de posse e dom\u00ednio p\u00fablico, a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 permitida apenas para fins educacionais e as pesquisas cient\u00edficas necessitam de uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e devem respeitar as restri\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade. Altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o permitidas somente em medidas que visem a restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas modificados, manejo de esp\u00e9cies para a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, coleta de material com fins cient\u00edficos e em caso de pesquisas que causem impacto, dever\u00e1 ser respeitada uma \u00e1rea limite de 3% da extens\u00e3o total da unidade, at\u00e9 o limite de 1500 ha (BRASIL, 2000).\nDe acordo com o SNUC (2000), as unidades de conserva\u00e7\u00e3o devem possuir um plano de manejo, tendo um prazo de 5 anos para elabor\u00e1-lo a partir da data de cria\u00e7\u00e3o da unidade. O respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 o gestor da unidade, e a aprova\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita pelo \u00f3rg\u00e3o executor. O plano de manejo deve incluir, al\u00e9m da \u00e1rea da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea da zona de amortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos. Deve tamb\u00e9m incluir medidas que integrem a unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u00e0 vida econ\u00f4mica e social das comunidades vizinhas (BRASIL, 2000). Al\u00e9m disso, deve possuir tamb\u00e9m, uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da unidade, com a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, biol\u00f3gica, social e cultural; o contexto em que a unidade est\u00e1 inserida, informando essas mesmas caracter\u00edsticas da regi\u00e3o; os objetivos da unidade; as dimens\u00f5es e a \u00e1rea ocupada por cada ecossistema; zoneamento da \u00e1rea, atividades e programas a serem desenvolvidos na \u00e1rea (RODRIGUES, 2005).\n1.2\tZoneamento\nAo criar uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, deve-se definir os objetivos a serem alcan\u00e7ados, os objetivos de manejo, sendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a um zoneamento da unidade para se definir as restri\u00e7\u00f5es e os usos indicados para cada \u00e1rea, de acordo com os objetivos (BRASIL, 2003 e BRASIL, 2000).\nSegundo a resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 13/90, o limite da zona de amortecimento de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em um raio de 10 quil\u00f4metros. Por\u00e9m, quando uma unidade \u00e9 criada dentro ou muito pr\u00f3xima de centros urbanos, pouco se pode fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 zona de amortecimento, uma vez que j\u00e1 existe a presen\u00e7a de milh\u00f5es de habitantes e um n\u00famero muito grande de atividades para serem licenciadas, nesse caso \u00e9 praticamente imposs\u00edvel aplicar a lei (RODRIGUES, 2005), como \u00e9 o caso da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa. Sendo assim, quando da cria\u00e7\u00e3o do SNUC, n\u00e3o foi estabelecido um raio m\u00ednimo para a cria\u00e7\u00e3o da zona de amortecimento, prevendo apenas que seus limites podem ser definidos no ato da cria\u00e7\u00e3o da unidade ou posteriormente. Segundo o roteiro metodol\u00f3gico de planejamento do IBAMA (BRASIL, 2002a), em \u00e1reas urbanas j\u00e1 estabelecidas Dentro dessa \u00e1rea, toda atividade que possa impactar a biota da unidade deve ter licenciamento ambiental. A administra\u00e7\u00e3o da unidade ser\u00e1 respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o dos tipos de atividades que podem prejudicar a biota.\n1.3\tO munic\u00edpio de Campinas\nA hist\u00f3ria de Campinas come\u00e7a no s\u00e9culo XVIII, quando os bandeirantes sa\u00edam de S\u00e3o Paulo, a ent\u00e3o Piratininga, em dire\u00e7\u00e3o ao oeste em busca de ouro e diamante. Por ter uma vegeta\u00e7\u00e3o esparsa, Campinas foi escolhida como local de descanso (GRAZIANO,2006). Dessa forma, a atividade de abastecimento foi impulsionada na regi\u00e3o, aumentando a concentra\u00e7\u00e3o populacional (SANTIN, 1999). A partir de 1800 a cultura de cana e em 1870, a de caf\u00e9 se tornaram as principais atividades econ\u00f4micas. Com a crise cafeeira em 1930 e as guerras que geravam escassez de produtos europeus, houve um crescimento na atividade industrial, aumentando dessa forma a modifica\u00e7\u00e3o da paisagem. Al\u00e9m disso, era mais f\u00e1cil montar ind\u00fastrias nessa regi\u00e3o devido \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o esparsa que era mais f\u00e1cil de ser derrubada do que as altas \u00e1rvores da mata atl\u00e2ntica (SANTIN, 1999; GRAZIANO, 2006).\nA vegeta\u00e7\u00e3o originalmente composta por florestas, cerrados, campinas e vegeta\u00e7\u00e3o rupestre teve sua destrui\u00e7\u00e3o acelerada na d\u00e9cada de 1920. Para impedir a continua\u00e7\u00e3o desse processo o Instituto Agron\u00f4mico participou da cria\u00e7\u00e3o do primeiro dia\nda \u00e1rvore no Brasil (VEIGA et al., 2007).\nNo fim da d\u00e9cada de 90, Campinas encontrava-se com sua cobertura vegetal reduzida a 2033,6 ha, o equivalente a 2,55% da \u00e1rea do munic\u00edpio. A mata se caracterizava por fragmentos isolados de florestas estacionais semideciduais (2,4%), a maioria de muito a extremamente perturbados. O percentual restante era formado de trechos de cerrado, mata higr\u00f3filas e vegeta\u00e7\u00e3o rupestres, todos amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o local. A vegeta\u00e7\u00e3o que deu nome ao munic\u00edpio, a campina, j\u00e1 havia sido extinta (SANTIN, 1999).\nAtualmente, de acordo com o Atlas dos Remanescentes Florestais da Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, Campinas possui apenas 2% da vegeta\u00e7\u00e3o original, ou seja, 1550 ha. Desses, 95 ha se encontram no Centro Experimental Central do Instituto Agron\u00f4mico, que correspondem a 13,5% da \u00e1rea deste local (BERTONI; BARBOSA; TEIXEIRA NETO, 2008).\n1.4\tO Instituto Agron\u00f4mico\nO Instituto Agron\u00f4mico (IAC) \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o de pesquisa da Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA), da Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo. Foi fundado em 1887 pelo Imperador D. Pedro II, recebendo o nome de Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas, e cinco anos depois passou para o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, sob o nome de Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica (GRAZIANO, 2006). Nesse per\u00edodo as terras da Esta\u00e7\u00e3o se limitavam \u00e0 gleba que pertencia ao Bar\u00e3o de Itapura (CARMO, 1987). Em 1898, a Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica passou para a Secretaria da Agricultura sob a dire\u00e7\u00e3o de Gustavo D'utra e passa a se chamar Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. Os objetivos que antes eram de gerar conhecimento cient\u00edficos de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, passam a ser de aux\u00edlio direto aos produtores (GRAZIANO, 2006). Em 1912, o governo comprou a ch\u00e1cara Santa Elisa, onde atualmente se encontra o Centro Experimental de Campinas. Com a aquisi\u00e7\u00e3o de lotes em torno de 1920, a \u00e1rea da ch\u00e1cara foi se expandindo at\u00e9 se tornar a Fazenda Santa Elisa (CARMO, 1987). Em 1927 o ent\u00e3o diretor Theodureto Leite de Almeida Camargo volta a dar enfoque para pesquisas cient\u00edficas e melhoramentos gen\u00e9ticos (GRAZIANO, 2006). Em 1943, com a compra de 180 alqueires da Fazenda Santa Genebra, a Fazenda Santa Elisa atingiu seu tamanho m\u00e1ximo, 711 hectares. Por\u00e9m, a partir de 1950, as terras come\u00e7aram a perder \u00e1rea devido a doa\u00e7\u00f5es para diversas finalidades, que v\u00e3o desde a instala\u00e7\u00e3o de uma escola de qu\u00edmica, at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um cemit\u00e9rio. Dessa forma a Fazenda Santa Elisa celebrou seu centen\u00e1rio com uma \u00e1rea de 700 hectares (CARMO, 1987). Atualmente, o objetivo do Instituto Agron\u00f4mico \u00e9 gerar e transferir conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos para os\nEm 2001, a Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 2166-67 incluiu, dentre outros, os artigos 16, 44, 44-A, 44-B e 44-c na Lei Federal n\u00b0 4.771/65. Esses artigos instituem a obrigatoriedade de se fazer uma \u00e1rea de Reserva Legal. Essa \u00e1rea corresponde a determinada porcentagem de terra, a ser definida de acordo com o local da propriedade, que dever\u00e1 ter sua vegeta\u00e7\u00e3o natural preservada ou regenerada, se for o caso, al\u00e9m da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente (APP). Para a Fazenda Santa Elisa do IAC essa porcentagem seria de 20%, devido a sua localiza\u00e7\u00e3o em regi\u00e3o fora da Amaz\u00f4nia Legal. Segundo Bertoni (2009), a partir da\u00ed, o IAC passou a ter maior preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado com os remanescentes naturais e com as APPs existentes em suas esta\u00e7\u00f5es experimentais, principalmente na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Campinas (Fazenda Santa Elisa) (informa\u00e7\u00e3o verbal).\n1.5\tA futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa\nA futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa ser\u00e1 criada no Centro Experimental Central (CEC) do Instituto Agron\u00f4mico (IAC), sendo administrada pelo Jardim Bot\u00e2nico do IAC (JBIAC). O CEC possui uma \u00e1rea de 692 ha, sendo que 60% deste total \u00e9 destinado para experimenta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e 40% \u00e9 composto de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, bosques, gramados, v\u00e1rzeas, represas e matas ciliares (BERTONI; BARBOSA; TEIXEIRA NETO, 2008).\nO objetivo da cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica em quest\u00e3o \u00e9 conservar esses remanescentes florestais, recuperar as \u00e1reas degradadas, facilitar as atividades cient\u00edficas e educacionais atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura e apoio log\u00edstico, bem como proteger essas \u00e1reas de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas n\u00e3o autorizadas e nocivas ao meio ambiente, como a deposi\u00e7\u00e3o de entulho, despejo de esgoto e queimadas que ocorrem no local (BERTONI; BARBOSA; TEIXEIRA NETO, 2008).\nAfim de que se tenha uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com amostras representativas dos diferentes ecossistemas encontrados no CEC, a unidade possuir\u00e1 \u00e1reas de cerrado e floresta, ligadas por um corredor ecol\u00f3gico que ir\u00e1 recuperar a mata ciliar (BERTONI; BARBOSA; TEIXEIRA NETO, 2008). Os corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o por\u00e7\u00f5es do ecossistema que ligam unidades de conserva\u00e7\u00e3o para que possa haver fluxo de genes e movimento da biota, objetivando facilitar a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies e a manuten\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, conforme recomenda\u00e7\u00e3o do SNUC (BRASIL, 2000).\n2.\tJustificativa\nA \u00e1rea em quest\u00e3o foi escolhida porque, segundo o SNUC (2000), toda unidade de conserva\u00e7\u00e3o deve elaborar um plano de manejo em at\u00e9 cinco anos ap\u00f3s a sua cria\u00e7\u00e3o, e, muitas vezes devido \u00e0 falta de verba, nem sempre isso acontece. Assim, esse trabalho visa colaborar para a elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo da unidade de conserva\u00e7\u00e3o a ser criada. Al\u00e9m disso, a \u00e1rea em quest\u00e3o possui muitos problemas que devem ser suprimidos para que se possa ter uma Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica propriamente dita.\n3.\tObjetivos\nEsse trabalho visa reunir todos os dados (estudo de solos, hidrografia, geologia, geomorfologia, flora e fauna) e pesquisas existentes relacionados \u00e0 futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa para fornecer subs\u00eddios para seu plano de manejo. Al\u00e9m disso, esse trabalho possui um segundo objetivo, o de criar uma proposta de projetos a serem implantados a fim de se solucionar ou minimizar os problemas ambientais existentes na \u00e1rea da unidade.\n4.\tMateriais e M\u00e9todos\n4.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\n4.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o\nA futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa localiza-se no Centro Experimental Central do Instituto Agron\u00f4mico, na por\u00e7\u00e3o oeste do munic\u00edpio de Campinas - SP, a 680 metros de altitude, na latitude 22\u00b052'12\"S e longitude 47\u00b004'35\"W (IBGE).\n4.1.2\tCaracter\u00edsticas bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen, o clima do munic\u00edpio classifica-se como Cwa -tropical de altitude (GRAZIANO, 2006). A \u00e1rea de estudo localiza-se na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed (S\u00c3O PAULO, 2005) e podem ser encontrados seis tipos de solos na futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por floresta estacional semidecidual, mata ciliar, cerrado e v\u00e1rzea, totalizando uma \u00e1rea de 228,93 ha.\n4.2\tMetodologia\nA metodologia utilizada neste trabalho consiste em duas partes. Primeiramente foi feita uma pesquisa bibliogr\u00e1fica afim de reunir todos os dados existentes sobre a \u00e1rea da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa. Foram encontrados mapas de solo, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o feitos pelo IAC, bem como alguns estudos sobre vegeta\u00e7\u00e3o fauna, geologia, geomorfologia e clima. Sendo assim, esses dados possibilitaram a caracteriza\u00e7\u00e3o bi\u00f3tica e abi\u00f3tica do local. Para a inser\u00e7\u00e3o do limite da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o nos mapas de hidrografia e solos e para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa da bacia hidrogr\u00e1fica foi utilizado o programa ArcGis. O ArcGIS \u00e9 um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) desenvolvido pela empresa Environmental Systems Research Institute (ESRI). Esse programa facilita a integra\u00e7\u00e3o de dados possibilitando acessar registros de bases de dados e visualiz\u00e1-los em mapas, sendo portanto, uma importante ferramenta de an\u00e1lise de dados espaciais. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel gerar mapas de excelente qualidade ligando informa\u00e7\u00f5es de gr\u00e1ficos, tabelas, desenhos e fotografias (ROSA, 2004).\nPara o segundo objetivo foram realizadas visitas peri\u00f3dicas \u00e0 \u00e1rea da unidade para o reconhecimento do local em que foram constatados alguns problemas presentes na\n9 \u00e1rea da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. A partir dos problemas existentes foram elaboradas propostas de projetos para san\u00e1-los, visando uma melhor adequa\u00e7\u00e3o da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o na categoria proposta. Projetos j\u00e1 existentes e em andamento tamb\u00e9m foram abordados neste trabalho.\n5.\tResultados e Discuss\u00f5es\n\u2022\tDefinir os objetivos da unidade e faz\u00ea-la cumpr\u00ed-los;\n\u2022\tDotar a UC de diretrizes para seu desenvolvimento.\n\u2022\tDefinir a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para o manejo da UC.\n\u2022\tEstabelecer o zoneamento da unidade a fim de se definir os usos das \u00e1reas de acordo com os objetivos da unidade e respeitando-se a fragilidade do local;\nO plano de manejo caracteriza-se por ser gradativo, cont\u00ednuo, flex\u00edvel e participativo. De acordo com a proposta de cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa, o plano de manejo dever\u00e1 ter maior enfoque na caracter\u00edstica participativa. Sendo assim, devem ser promovidas mudan\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o do entorno da unidade no sentido de aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o. Essa estrat\u00e9gia de planejamento inclui a participa\u00e7\u00e3o de diversos setores da sociedade na elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo, buscando o envolvimento da sociedade de forma a perceber a import\u00e2ncia da unidade e da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias que forem estabelecidas. Devem participar das reuni\u00f5es participativas para a elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo cidad\u00e3os comuns e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, organiza\u00e7\u00f5es governamentais, institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa, institui\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a nacional, bem como o representante da unidade (BRASIL, 2002a).\nO Plano de Manejo \u00e9 constitu\u00eddo por seis encartes:\nEncarte 1 - contextualiza\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio internacional (quando couber), no cen\u00e1rio federal, mostrando a import\u00e2ncia da unidade para o SNUC e no cen\u00e1rio estadual, associando a UC a situa\u00e7\u00f5es ambientais do Estado que podem caracterizar oportunidades para compor corredores ecol\u00f3gicos, mosaicos e outras formas de parcerias.\nDessa forma pode-se perceber que para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo \u00e9 preciso formar um grupo multidisciplinar, cada qual agindo dentro de sua responsabilidade para que se possa ter uma discuss\u00e3o bem argumentada e chegar a um produto final que seja eficiente em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da unidade. Para isso \u00e9 gerado o zoneamento e programas para se gerenciar as atividades.\n5.1\tProcesso de cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa\nEm junho de 2008 foi elaborada a Proposta de Cria\u00e7\u00e3o de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o em \u00c1rea do Instituto Agron\u00f4mico (IAC), Campinas - SP, por solicita\u00e7\u00e3o do Sr. Diretor Geral do IAC. A proposta foi encaminhada ao Instituto Florestal - Secretaria do Meio Ambiente, para a Divis\u00e3o de Reservas e Parques Estaduais (DRPE), com a solicita\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise e manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, gerando um n\u00famero de processo da Secretaria do Meio Ambiente: NIS 1472080 - 260108 - 000.000.001.418/2008. Ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o e vistoria t\u00e9cnica, foram dadas sugest\u00f5es de algumas altera\u00e7\u00f5es para aperfei\u00e7oamento da proposta. Ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es, foi dado parecer favor\u00e1vel \u00e1 sua cria\u00e7\u00e3o, deixando sua gest\u00e3o sob responsabilidade do IAC. Foi ainda sugerido pelo Instituto Florestal a abertura de um processo especifico para a formaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Secret\u00e1ria da Agricultura e Abastecimento. Atualmente a Proposta encontrase na Consultoria Jur\u00eddica do IAC, a qual ap\u00f3s emitir seu parecer, dever\u00e1 enviar para o Coordenador da APTA. O Coordenador deve encaminhar ent\u00e3o para a Consultoria Jur\u00eddica da Secretaria da Agricultura e Abastecimento, para verificar se n\u00e3o h\u00e1 nenhum impedimento de ordem jur\u00eddica. N\u00e3o havendo impedimentos o processo dever\u00e1 seguir para outras inst\u00e2ncias superiores at\u00e9 chegar na Casa Civil, prosseguindo at\u00e9 finalmente chegar ao governador, que atrav\u00e9s de um Decreto poder\u00e1 criar a UC.\nA Figura 1 mostra o limite da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa (hachurado em amarelo) dentro da \u00e1rea do CEC - IAC (em vermelho). No anexo A pode-se encontrar o mapa com o limite da unidade apresentando os pontos cujas coordenadas est\u00e3o no anexo B.\nFigura 1. Limite da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa, Campinas - SP. Fonte da base: Departamento de Geoprocessamento do IAC.\n5.2\tAspectos Abi\u00f3tios\n5.2.1\tClima\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen, pode-se identificar o clima como Cwa -tropical de altitude, com inverno seco e frio (temperatura m\u00e9dia de 17,3\u00b0C) e ver\u00e3o quente e chuvoso (temperatura m\u00e9dia de 23,1\u00b0C) (GRAZIANO, 2006). Os ventos na dire\u00e7\u00e3o sudeste s\u00e3o os predominantes, com velocidade m\u00e9dia de 2 m/s. Existem duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas, uma quente e chuvosa que vai de outubro a mar\u00e7o, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1057mm, sendo janeiro o m\u00eas mais chuvoso e outra fria e seca de abril a setembro, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 325mm, cujo meses menos chuvosos v\u00e3o de junho a agosto. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 1381,2 mm, sendo que 41,5% dos dias chuvosos ocorrem de dezembro a fevereiro (SANTIN, 1999).\n5.2.2\tGeologia e Geomorfologia\nO munic\u00edpio de Campinas situa-se na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e\ndo Planalto Atl\u00e2ntico (CHRISTOFOLETTI; FEDERICI apud SANTIN, 1999). De acordo com o mapeamento geomorfol\u00f3gico de Campinas, realizado na escala 1:50.000 pelo IPT (1991) o CEC localiza-se numa regi\u00e3o onde predominam as colinas amplas, formas amplas e suaves, com vales acumulativos e abertos. Os perfis das vertentes nessa unidade de relevo s\u00e3o cont\u00ednuos e retil\u00edneos, com segmentos convexos e curtos em \u00e1reas de rochas intrusivas b\u00e1sicas. Possuem plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o bem desenvolvidas e alag\u00e1veis (TEIXEIRA NETO, 2009). Segundo o Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo do IPT (1981), s\u00e3o encontradas nessa regi\u00e3o cinco unidades geol\u00f3gicas, a Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9, a Forma\u00e7\u00e3o Eleut\u00e9rio, a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, o Complexo Amparo e dep\u00f3sitos da Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro. O munic\u00edpio encontra-se numa regi\u00e3o de contato entre as rochas cristalinas \u00e1cidas Pr\u00e9-Cambrianas do Escudo Brasileiro e as rochas sedimentares das Eras Paleoz\u00f3ica e Mesoz\u00f3ica da Bacia do Paran\u00e1, onde ocorrem tamb\u00e9m rochas intrusivas intermedi\u00e1rias, como diab\u00e1sio e sedimentos mais recentes (CHRISTOFOLETTI; FEDERICI, 1972).\n5.2.3\tHidrografia\nA futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o localiza-se na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed (PCJ) (Figura 2), que abrange uma \u00e1rea de 1.520.500 ha, sendo que h\u00e1 apenas 105.403 ha de vegeta\u00e7\u00e3o natural remanescente, o equivalente a 6,9% de sua superf\u00edcie (S\u00e3o Paulo, 2005). As \u00e1guas dessa bacia s\u00e3o utilizadas principalmente pelas ind\u00fastrias, abastecimento urbano e irriga\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas. \u00c9 uma \u00e1rea rica em nascentes e corpos d'\u00e1gua e abastece n\u00e3o apenas os munic\u00edpios pr\u00f3ximos, como tamb\u00e9m cerca de 50% da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Esse intenso uso da \u00e1gua junto \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por esgoto dom\u00e9stico e industrial e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais pelas atividades agr\u00edcolas e industriais colocam as sub-bacias da regi\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (CAMINHO DAS \u00c1GUAS, 2009).\nFigura 2. Bacia Hidrogr\u00e1fica do PCJ. Fonte da base: EMPLASA\nExistem algumas nascentes localizadas a oeste da Rodovia General Milton Tavares de Lima (na por\u00e7\u00e3o norte/nordeste do CEC) e ap\u00f3s essa rodovia existem diversas outras nascentes, ainda sem localiza\u00e7\u00e3o precisa (BERTONI; BARBOSA; TEIXEIRA NETO, 2008). A Figura 3 cont\u00e9m o mapa hidrogr\u00e1fico do CEC - IAC, com o limite da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o destacado em azul.\nLimit\u00ae da fazenda\n287000\n287000 ___I___\nConven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas\nZ\\Z Rodovia\nRepresas\nH v\u00ed\u2122\nInstituto Agron\u00f3mico Centro Experimental Central Mapa hidrogr\u00e1fico\n600 800 \u2014= \u2014;rn\nUTM \u2022 DATUM Horizontal Corrego Alegre \u25a0 Fuao 23\n06'2008\n\u2014\t__\tonwxHOnor trocoe\u00bb\nSECRETARIA DE\tS\u00c2O PAULO\nAGRICULTURA E ABASTECIMENTO\nFigura 3. Mapa hidrogr\u00e1fico do CEC - IAC, Campinas - SP. Fonte da base: Departamento de Geoprocessamento do IAC.\n5.2.4\tSolos\nO levantamento pedol\u00f3gico utilizado foi desenvolvido pelo Centro de Solos e Estudos Agro-ambientais do IAC anteriormente a 1999, ano de atualiza\u00e7\u00e3o do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos da Embrapa, portanto est\u00e1 de acordo com a antiga classifica\u00e7\u00e3o, mas os nomes atuais tamb\u00e9m ser\u00e3o citados. Dentro da \u00e1rea da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica podem ser encontrados seis tipos de solos, s\u00e3o eles o latossolo roxo eutr\u00f3fico (LRe), o latossolo vermelho-escuro distr\u00f3fico (LEd), o latossolo vermelho-amarelo distr\u00f3fico (LVd), a terra roxa latoss\u00f3lica (Lvd), o hidrom\u00f3rfico cinzento (HC) e o hidrom\u00f3rfico indiscriminado (HI). Sua distribui\u00e7\u00e3o pode ser vista na Figura 4, sendo a \u00e1rea em azul equivalente ao limite da futura unidade:\nConven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas\n/XZ Rodovia\nEdifica\u00e7\u00f5es\nRepresas\n900 -am\nUTM - DATUM Horizontal C\u00f3rrego Alegre - Fuso 23\n06/2008\nInstituto Agron\u00f4mico Centro Experimental Central\nMapa de solos\nLegenda\n_J LRe1. LRe2 O*\n\u25a1\tLEdl; LEd2, LEd3\n\u25a1\tLVd1.LVd2; LVd3\n|\t| LVd4; LVdS. LVd6\nI I\u2122-\n\u25a1\tu\n\u25a1\tHC\n|\t| Hil; Hi2; Hi3\nSECRETARIA DE AGRICULTURA E ABASTECIMENTO\nFigura 4. Mapa de solos do CEC - IAC, Campinas - SP. Fonte da base:\nDepartamento de Geoprocessamento do IAC.\nLatossolo Roxo (LRe1 e LRe2)\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o atual \u00e9 o latossolo vermelho f\u00e9rrico (LVf), s\u00e3o solos vermelho escuros com tonalidades arroxeadas, homog\u00eaneos, muito profundos, com pouca diferencia\u00e7\u00e3o em profundidade quanto a suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Esses solos s\u00e3o bastante fri\u00e1veis em toda a sua profundidade, apresentando elevada permeabilidade, boa drenagem, facilidade no preparo com m\u00e1quinas e na penetra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes, apesar de sua textura argilosa (> 35 % argila) ou muito argilosa (> 60 % argila). S\u00e3o solos com relativamente alta resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. Apesar de sua baixa reten\u00e7\u00e3o de elementos dispon\u00edveis (c\u00e1tions) para as plantas, a propor\u00e7\u00e3o de nutrientes entre esses elementos no solo \u00e9 alta.\nNa classifica\u00e7\u00e3o atual apenas a sigla mudou para LVA, mantendo a denomina\u00e7\u00e3o de latossolo vermelho-amarelo. S\u00e3o solos vermelho-amarelados, muito profundos, com pequena a moderada diferencia\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, f\u00edsica e qu\u00edmica em profundidade. O perfil desses solos tem elevada friabilidade, permeabilidade elevada a m\u00e9dia, drenagem boa ou moderada e n\u00e3o apresenta impedimento f\u00edsico aparente para a penetra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. A textura \u00e9 argilosa ou m\u00e9dia em superf\u00edcie, mas sempre argilosa em subsuperf\u00edcie. A fertilidade \u00e9 predominantemente baixa, devido \u00e0s elevadas propor\u00e7\u00f5es de alum\u00ednio entre os elementos no solo dispon\u00edveis para as plantas.\nTerra Roxa latoss\u00f3lica (Lvd5, Lvd6)\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o atual \u00e9 o nitossolo vermelho eutrof\u00e9rrico latoss\u00f3lico (NVf). S\u00e3o solos avermelhado-escuros, de tonalidades arroxeadas, com morfologia relativamente homog\u00eanea em profundidade, com exce\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de estrutura\u00e7\u00e3o em blocos, bem desenvolvida, revestidos por pel\u00edculas de argila, o que caracteriza cerosidade (superf\u00edcies reluzentes). Apesar dos elevados teores de argila (textura argilosa a muito argilosa), esses solos s\u00e3o perme\u00e1veis, bem drenados e n\u00e3o apresentam impedimentos f\u00edsicos significativos ao desenvolvimento vegetal ou ao seu preparo por m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Quimicamente, s\u00e3o solos de boa fertilidade, com elevada propor\u00e7\u00e3o de nutrientes (eutr\u00f3ficos) em rela\u00e7\u00e3o ao total de elementos dispon\u00edveis.\nHidrom\u00f3rfico cinzento (HC) e Hidrom\u00f3rfico indiscriminado (HI1, HI2, HI3)\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o atual \u00e9 o gleissolo, que ocorre tipicamente em v\u00e1rzeas e sofre influ\u00eancia do len\u00e7ol fre\u00e1tico. A cor, principalmente a do horizonte subsuperficial, \u00e9 sua caracter\u00edstica morfol\u00f3gica diferencial, com variados tons de cinza, podendo ocorrer sutis composi\u00e7\u00f5es do cinza com o verde ou com o azul. Os Gleissolos que ocorrem no CEC t\u00eam distribui\u00e7\u00e3o de suas propriedades quase aleat\u00f3ria, mostrando grande variabilidade. Apesar disso, pode-se dizer que s\u00e3o argilosos, profundos e t\u00eam baixa fertilidade, caracterizada por m\u00e9dia a elevada propor\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio no conjunto dos elementos dispon\u00edveis para as plantas. A principal caracter\u00edstica da paisagem desse solo \u00e9 tamb\u00e9m seu principal fator limitante, ou seja, sua condi\u00e7\u00e3o de drenagem impedida e alagamento.\n5.3\tAspectos Bi\u00f3ticos\n5.3.1\tVegeta\u00e7\u00e3o\nA vegeta\u00e7\u00e3o encontrada em toda a extens\u00e3o da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa \u00e9 composta por cerrado, floresta estacional semidecidual (mata), mata ciliar, e v\u00e1rzea, totalizando 228,93 ha (BERTONI, 2008). Sua distribui\u00e7\u00e3o ao longo da unidade pode ser observada na Figura 5. A \u00e1rea de cerrado apresenta diversas fisionomias, podendo ser mais aberto ou mais denso, diferen\u00e7as essas naturais e antr\u00f3picas. Al\u00e9m dessas \u00e1reas, o cerrado da Fazenda Santa Elisa apresenta tamb\u00e9m alguns trechos de transi\u00e7\u00e3o entre cerrado e mata estacional semidecidual. Na maioria dos casos, apesar dessas forma\u00e7\u00f5es serem cont\u00edguas, sem barreiras ecol\u00f3gicas definidas entre suas popula\u00e7\u00f5es, h\u00e1 poucas trocas de elementos flor\u00edsticos entre as duas forma\u00e7\u00f5es. H\u00e1, entretanto, diversos g\u00eaneros de plantas que apresentam esp\u00e9cies de mata e esp\u00e9cies de cerrado, que s\u00e3o muito afins, chamadas de esp\u00e9cies vicariantes (DECHOUM, 2004).\nCentro Experimental Central\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa - Vegeta\u00e7\u00e3o\nConven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas\nLegenda\nINSTITUTO AGRON\u00d4MICO CENTRO EXPERIMENTAL CENTRAL\nFigura 5. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa, Campinas - SP - vegeta\u00e7\u00e3o.\nFloresta Estacional Semidecidual\nEstima-se que a Mata Atl\u00e2ntica ocupava uma \u00e1rea de 1,11 a 1,48 milh\u00f5es de\nquil\u00f4metros quadrados, o equivalente a 13% do territ\u00f3rio brasileiro. Atualmente esse bioma conta com apenas 100 mil quil\u00f4metros quadrados de matas fragmentadas. A Mata Atl\u00e2ntica divide-se em diversas fisionomias, dentre elas a floresta estacional, presente na \u00e1rea da mata Santa Elisa. Essa vegeta\u00e7\u00e3o caracteriza-se por perder parte das folhas das \u00e1rvores durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Segundo o Ibama, cerca de 70% das 400 esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Brasil pertencem a este bioma.\nA Mata Santa Elisa possui uma \u00e1rea remanescente e o entorno encontra-se em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o natural. Pode-se dizer que sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 isolada das demais \u00e1reas da unidade, visto que \u00e9 separada do restante pela Rodovia General Milton Tavares de Sousa (Tapet\u00e3o). A composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \u00e9 t\u00edpica das florestas do planalto paulista, com presen\u00e7a de Jacarand\u00e1 (Machaerium villosum), Ararib\u00e1 (Centrolobium tomentosum), Guatamb\u00fa (Chysophyllum gonocarpum), Cedro (Cedrela fissilis) entre outras, com alturas de cerca de 15 m. Ocorrem tamb\u00e9m esp\u00e9cies emergentes, que ultrapassam o dossel florestal atingindo 20 a 30 m, tais como Jequitib\u00e1 (Cariniana legalis), Peroba (Aspidosperma polyneuron) e Paineira (Chorisia speciosa). Comparando-se a lista de esp\u00e9cies encontradas na Mata Santa Elisa feita por Santin (1999) com a lista de esp\u00e9cies amea\u00e7adas e quase amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, nota-se que a \u00e1rea possui uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada, a carrapeta (Trichilia hirta), e uma esp\u00e9cie quase amea\u00e7ada, o pau-marfim (Balfourodendron riedelianum) (MAMEDE et al., 2007).\nExistem diversos locais da mata, principalmente em pontos na divisa com a rodovia, em que a presen\u00e7a do fogo de origem antr\u00f3pica causou grandes danos \u00e0s \u00e1rvores, permitindo o crescimento de capim coloni\u00e3o. H\u00e1 v\u00e1rios pontos sem a vegeta\u00e7\u00e3o original, onde predominam cip\u00f3s e gram\u00edneas. Sendo assim h\u00e1 necessidade de interven\u00e7\u00e3o humana para recuperar esses pontos alterados (BERTONI, 2009) (informa\u00e7\u00e3o verbal).\nFigura 6. Floresta Estacional Semidecidua, Fazenda Santa Elisa, Campinas - SP.\nCerrado\nNo Brasil, a \u00e1rea ocupada pelo cerrado \u00e9 de mais de dois milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados, ou seja, um quarto do territ\u00f3rio nacional (LEITE, 2007), \u00e9 a segunda maior forma\u00e7\u00e3o vegetal do Brasil, atr\u00e1s apenas da floresta amaz\u00f4nica (JOLY, 1970). O cerrado \u00e9 considerado um hotspot de biodiversidade, ou seja, \u00e9 uma regi\u00e3o amea\u00e7ada que cont\u00e9m grande quantidade de esp\u00e9cies. O bioma divide-se em quatro forma\u00e7\u00f5es vegetais, s\u00e3o elas o campo limpo, campo sujo, campo cerrado e cerrad\u00e3o (LEITE, 2007). As duas \u00faltimas forma\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes na \u00e1rea da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o. O campo cerrado apresenta vegeta\u00e7\u00e3o com \u00e1rvores baixas e troncos retorcidos e lenhosos que perdem as folhas durante a esta\u00e7\u00e3o seca. O cerrad\u00e3o constitui-se de \u00e1rvores mais altas, com um sub-bosque apertado e alguma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (AB'SABER, 2006).\nA vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado da futura EE Santa Elisa est\u00e1 altamente perturbada, por\u00e9m apresenta \u00e1reas em diversos graus de regenera\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea sofreu corte raso, al\u00e9m de queimadas e deposi\u00e7\u00e3o de entulho em alguns pontos. Somando-se a isso ainda h\u00e1 a presen\u00e7a de uma \u00e1rea que foi um reflorestamento de eucalipto e, atualmente, depois de cortados, restaram os tocos recobertos por gram\u00edneas num solo bastante desgastado. O local est\u00e1 em processo de regenera\u00e7\u00e3o natural, por\u00e9m esse \u00e9 um processo lento.\nO cerrado \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o vegetal dominante encontrada na futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o, apresentado diversos graus de altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. No passado sofreu o corte para aproveitamento da lenha e forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para agricultura e pastagem. Continuou sendo utilizado, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do IAC, como \u00e1reas de experimenta\u00e7\u00e3o\nnovos inc\u00eandios (BERTONI, 2009) (informa\u00e7\u00e3o verbal).\nForam encontradas, num levantamento preliminar e incompleto, 58 esp\u00e9cies distribu\u00eddas em 28 fam\u00edlias (SANTIN, 1999) listadas no anexo D.\nFigura 7. Cerrado denso, Fazenda Santa Elisa, Campinas - SP.\nMata Ciliar\nAs matas ciliares s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es vegetais de extrema import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e do solo. Dessa forma, as matas ciliares reduzem o assoreamento de rios, dificultam o aporte de poluentes para o meio aqu\u00e1tico, al\u00e9m de abrigar a fauna dando condi\u00e7\u00f5es para seu deslocamento e contribuir com a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais nativas (VAN DEN BERG, 1995).\nAo longo dos rios e nascentes da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica a mata ciliar \u00e9 praticamente inexistente, sendo a vegeta\u00e7\u00e3o predominante composta apenas por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas de capins, como o Napier e o Coloni\u00e3o. Por esse motivo, foi elaborado um projeto para sua recupera\u00e7\u00e3o. O projeto est\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o, com o reflorestamento da primeira fase, em dezembro de 2008 e janeiro de 2009, j\u00e1 foi executado o plantio de 16 mil mudas de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas. A segunda fase, j\u00e1 iniciada em outubro de 2009, est\u00e1 previsto o plantio de 80 mil mudas. A lista das esp\u00e9cies plantadas pode ser encontrada no anexo E. Essa \u00e1rea funcionar\u00e1 tamb\u00e9m como um corredor ecol\u00f3gico, ligando a \u00e1rea de remanescente florestal com o cerrado (BERTONI; BARBOSA; TEIXEIRA NETO, 2009).\nFigura 8. Recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, Fazenda Santa Elisa, Campinas - SP.\nV\u00e1rzea\nA v\u00e1rzea existente j\u00e1 foi manejada e cultivada durante v\u00e1rios anos com a cultura de arroz, como \u00e1rea experimental desta cultura. Existem dois fragmentos distintos, como pode ser observado na figura 5, e apresenta pontos de assoreamento, provocados pelo\nuso do solo em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, ou por chuvas fortes que carregam sedimentos para o leito da mesma. O excesso de mat\u00e9ria org\u00e2nica e sedimentos presentes no leito \u00famido da V\u00e1rzea possibilitam o desenvolvimento de diversas esp\u00e9cies de gram\u00edneas, em especial o capim \u201ccoloni\u00e3o\u201d (Panicum m\u00e1ximum) e a brachiaria (Brachiaria decumbens) muito freq\u00fcentes. A vegeta\u00e7\u00e3o encontrada nesse local \u00e9 um misto de esp\u00e9cies de cerrado e\nflorestas t\u00edpicas de \u00e1reas mais \u00famidas.\nFigura 9. V\u00e1rzea com cerrado ao fundo, Fazenda Santa Elisa, Campinas - SP.\n5.3.2\tFauna\nH\u00e1 poucos estudos sobre a fauna do local. Entre 2005 e 2008 Otaviano (2009) realizou um levantamento de aves da Fazenda Santa Elisa. Embora o estudo n\u00e3o tenha se restringido \u00e0 \u00e1rea da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o, a maior parte dos transectos foi feita dentro dos limites da unidade. Foram identificadas 151 esp\u00e9cies de aves distribu\u00eddas em 18 ordens e 44 fam\u00edlias, sendo que 77 pertencem \u00e0 ordem dos n\u00e3o-passeriformes (51%) e 74 pertencem \u00e0 ordem de Passeriformes (49%). A partir desses dados nota-se que a avifauna do local apresenta grande riqueza de esp\u00e9cies, que pode estar relacionada aos diferentes tipos de habitats existentes na fazenda. A lista das esp\u00e9cies de aves pode ser encontrada no anexo F.\nDe acordo com esse estudo de aves nota-se que 13,2% das esp\u00e9cies t\u00eam h\u00e1bitos carn\u00edvoros, e 37,1% possuem h\u00e1bitos inset\u00edvoros, sugerindo uma certa abund\u00e2ncia de insetos e pequenos vertebrados. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mam\u00edferos de m\u00e9dio porte, sabe-se que h\u00e1 a presen\u00e7a de capivaras em certos locais da unidade.\n5.4\tProblemas\nExistem alguns problemas na \u00e1rea da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica que precisam ser resolvidos. Ser\u00e3o sugeridos projetos para melhorar essa situa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m em alguns casos, n\u00e3o depende apenas do IAC, como ser\u00e1 visto a seguir. Com a cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica espera-se ser mais f\u00e1cil o desenvolvimento de projetos que culminem na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas.\nEm 1999, Santin j\u00e1 apontou para o problema do fogo e da deposi\u00e7\u00e3o de lixo dos bairros vizinhos nas depend\u00eancias da Fazenda Santa Elisa - IAC, sugerindo um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental com a popula\u00e7\u00e3o e a coloca\u00e7\u00e3o de placas proibindo jogar lixo.\nAl\u00e9m disso, afirmou que a \u00e1rea da mata Santa Elisa encontrava-se perturbada tanto pelo dep\u00f3sito de lixo e ateamento de fogo quanto pela retirada de madeira. Esse local possui duas trilhas cortando a mata que eram utilizadas para retirada de madeira para lenha e rituais religiosos.\nPassados 10 anos esses problemas ainda s\u00e3o atuais. H\u00e1 presen\u00e7a de lixo em alguns pontos da fazenda, inc\u00eandio no cerrado todos os anos, por meio natural ou antr\u00f3pico, eros\u00e3o, lan\u00e7amento de efluentes no riacho, alambrado que delimita os limites da Fazenda quebrado e nascentes com pouca mata ciliar. Com a cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa, ficar\u00e1 previsto no plano de manejo o trabalho de educa\u00e7\u00e3o\n5.5\tProjetos\nQuando uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de categoria t\u00e3o restritiva como esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 criada, espera-se encontrar uma \u00e1rea conservada a que se quer proteger. Por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 isso que ocorre no caso da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Santa Elisa. Os antigos diretores do Instituto Agr\u00f4nomico possuiam preocupa\u00e7\u00f5es voltadas apenas para a agricultura, deixando a preserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais encontrados no CEC em segundo plano. A partir da entrada do novo diretor do CEC em 2005, Wilson Barbosa, \u00e9 que se deu in\u00edcio a uma nova fase de maior preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. A escolha da categoria de esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica se deu devido \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de se recuperar a \u00e1rea e mant\u00ea-la protegida ap\u00f3s a entrada de novos diretores. Sendo assim, a seguir ser\u00e3o reunidos os projetos j\u00e1 existente (subprojeto de recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar do c\u00f3rrego Santa Elisa e levantamento de aves) e propostos novos projetos para resolu\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados na \u00e1rea da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o para que esta possa se adequar melhor \u00e0 categoria de esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica.\n5.5.1\tProjeto de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas\n5.5.1.1\tSubprojeto de Mapeamento e Recupera\u00e7\u00e3o das Nascentes\nSegundo a Lei Federal 4.771/65, alterada pela Lei 7.803/89 e a Medida Provis\u00f3ria n.\u00b0 2.166-67, de 24 de agosto de 2001, toda a \u00e1rea de nascente \u00e9 considerada \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente e deve possuir um raio de no m\u00ednimo 50m de largura. Para cursos d'\u00e1gua cuja largura seja menor de 10m, a \u00e1rea a ser preservada deve ser de no m\u00ednimo 30m (CALHEIROS, 2004).\nAs matas ciliares, bastante deficit\u00e1rias ao longo do c\u00f3rrego Santa Elisa, necessitam de urgente recomposi\u00e7\u00e3o, principalmente no setor central do CEC. Nesse local, n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de \u00e1rvores, tendo como \u00fanica vegeta\u00e7\u00e3o capins ex\u00f3ticos como napier e coloni\u00e3o. Para efetiva prote\u00e7\u00e3o de suas margens, a Renovias contratou a empresa Schmidt Servi\u00e7os e Com\u00e9rcio Agr\u00edcola Ltda - ME para elaborar o projeto de recomposi\u00e7\u00e3o vegetal, como forma de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, prevendo a limpeza mec\u00e2nica gradual da \u00e1rea e a indu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do plantio de esp\u00e9cies nativas pioneiras (num primeiro momento) e secund\u00e1rias, obedecendo a ordem de sucess\u00e3o e vegeta\u00e7\u00f5es sugeridas na portaria DEPRN n\u00b0 24, de 03 de junho de 1998. Espera-se recompor cerca de 3.200 metros de vegeta\u00e7\u00e3o nativa ciliar, ao longo do referido c\u00f3rrego, num prazo de tr\u00eas anos (AMARAL FILHO, 2009).\nEste projeto tem por objetivo: a) executar o manejo, plantio e a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas marginais do c\u00f3rrego Santa Elisa, visando \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o ambiental e legal do Centro Experimental Central, do IAC; b) implantar trilhas de esp\u00e9cies nativas de destaque, permitindo a elabora\u00e7\u00e3o de material educativo (folders, cartilhas) para o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental (AMARAL FILHO, 2009).\nMetas\n\u2022\tAno 1. Limpeza mec\u00e2nica de 1.200 metros das margens do c\u00f3rrego e plantio das mudas de \u00e1rvores nativas pioneiras e secund\u00e1rias.\n\u2022\tAno 2. Limpeza mec\u00e2nica de mais 1.300 metros das margens do c\u00f3rrego e plantio das mudas de \u00e1rvores nativas pioneiras e secund\u00e1rias e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas trabalhadas nos dois primeiros anos.\n\u2022\tAno 3. Limpeza mec\u00e2nica dos \u00faltimos 1.000 metros das margens do c\u00f3rrego e plantio das mudas de \u00e1rvores nativas pioneiras e secundarias e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas trabalhadas nos anos anteriores.\nEste projeto j\u00e1 est\u00e1 em andamento, a meta do primeiro ano foi alcan\u00e7ada e a \u00e1rea est\u00e1 em fase de manuten\u00e7\u00e3o. Foram plantadas 16.023 mudas de esp\u00e9cies pioneiras e secund\u00e1rias no setor nordeste do CEC (AMARAL FILHO, 2009). A lista de esp\u00e9cies pode ser vista no anexo E. Para o restante das metas e, consequentemente, para o t\u00e9rmino do plantio de mudas em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea de mata ciliar, foi iniciado, em outubro de 2009, o plantio de 90 mil mudas de esp\u00e9cies arb\u00f3rea nativas como forma de compensa\u00e7\u00e3o ambiental da empresa Rota das Bandeiras pela interven\u00e7\u00e3o nas estradas\nsob sua concess\u00e3o (COSTA, 2009).\n5.5.1.3\tSubprojeto de Enriquecimento da Vegeta\u00e7\u00e3o\nExistem diversas \u00e1reas na futura EE Santa Elisa, tanto do cerrado quanto da mata, com poucas esp\u00e9cies nativas e com o dom\u00ednio de capins. Esse subprojeto visa o enriquecimento da vegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas atrav\u00e9s do plantio de esp\u00e9cies nativas pioneiras e secund\u00e1rias. A escolha das esp\u00e9cies pode se basear nas listas de esp\u00e9cies presentes nos anexos C para a mata e D para o cerrado.\nSegundo a chave para tomada de decis\u00e3o Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradas (INSTITUTO DE BOT\u00c2NICA, 2009), desenvolvida pelo Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo, tanto a \u00e1rea de cerrado quanto a \u00e1rea de mata da futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o devem passar por um enriquecimento flor\u00edstico com diversidade gen\u00e9tica, manejo de esp\u00e9cies-problema (invasoras ou superabundantes) e/ou implanta\u00e7\u00e3o de zona tamp\u00e3o, pois ambas as \u00e1reas est\u00e3o degradadas em alguns pontos mas possuem remanescentes florestais.\nPrimeiramente deve-se retirar o capim ex\u00f3tico que est\u00e1 dominando tanto as \u00e1reas degradadas de mata quanto as de cerrado. Ap\u00f3s a ro\u00e7ada, pode-se fazer uma ara\u00e7\u00e3o e duas gradagens leves, que \u00e9 o preparo tradicional, garantindo a descompacta\u00e7\u00e3o do solo para melhor desenvolvimento das mudas. O controle de formigas tamb\u00e9m deve ser feito desde a ro\u00e7ada at\u00e9 o plantio, com o uso de iscas. Recomenda-se uma an\u00e1lise do solo que pode ser feita pelo pr\u00f3prio Instituto Agron\u00f4mico, no Centro de Solos. Essa an\u00e1lise indicar\u00e1 quais componentes devem ser usados para a aduba\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esses processos o plantio pode ser iniciado, preferencialmente na esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Cerca de um m\u00eas ap\u00f3s o plantio deve-se iniciar a manuten\u00e7\u00e3o das mudas. Devem ser feitas capinas para se retirar as plantas daninhas que podem provocar abafamento ou excessiva competi\u00e7\u00e3o, prejudicando o desenvolvimento das mudas que ainda n\u00e3o est\u00e3o suficientemente adaptadas ao novo ambiente. A proposta da distribui\u00e7\u00e3o de mudas a seguir visa promover o recobrimento r\u00e1pido do solo, seguido da recomposi\u00e7\u00e3o da estrutura e da fun\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Por ser um projeto que depende de recurso externo, como de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, por exemplo, essa proposta \u00e9 a mais indicada, pois combina mudas de esp\u00e9cies pioneiras (P), secund\u00e1rias iniciais (I), secund\u00e1rias tardias (T) e de cl\u00edmax (C), facilitando o desenvolvimento e estabelecimento dessa vegeta\u00e7\u00e3o de forma eficiente, de modo a diminuir os custos de manuten\u00e7\u00e3o. O modelo de distribui\u00e7\u00e3o de mudas pode ser visto na Figura 10. Essa distribui\u00e7\u00e3o permite que o crescimento mais acelerado das\nFigura 10. Modelo de distribui\u00e7\u00e3o das mudas. Fonte: Moraes (2006).\nA escolha das mudas deve levar em considera\u00e7\u00e3o alguns aspectos. As esp\u00e9cies selecionadas devem ser nativas, de crescimento r\u00e1pido e devem ser escolhidas esp\u00e9cies que produzam frutos e sejam atraentes para a fauna. Baseando-se na lista de esp\u00e9cies feita por Santin (1999), e em pesquisa para a divis\u00e3o das esp\u00e9cies em pioneiras, secund\u00e1rias iniciais, tardias e cl\u00edmax, foram elaboradas duas tabelas (1 e 2) para escolha\ndas mudas a serem utilizadas no plantio indicado acima.\nTabela 1. Est\u00e1gios sucessionais de esp\u00e9cies vegetais de floresta estacional semidec\u00eddua Floresta Estacional Semidec\u00eddua\nPioneiras__________________\nAcacia polyphylla Cecropia graziouii Cecropia pachystachya Centrolobium tomentosum Croton urucurana Guazuma ulmifolia\nMabea fistulifera Peltophorum dubium Trema micrantha Zanthoxylum rhoifolium Zeyheria tuberculosa\nSecund\u00e1rias Iniciais Bauhinia forficata Casearia sylvestris Chrorisia speciosa Cordia trichotoma Croton floribundus Ficus enormis Guapira opposita Inga marginata Luehea divaricata Piptadenia gonoacantha Schizolobium parahyba Tapirira guianensis\nSecund\u00e1rias Tardias Cl\u00edmax\nCabralea canjerana Cariniana estrellensis\nCariniana legallis Cedrela fissilis Colubrina glandulosa Gallesia integrifolia Hymenaea courbaril Machaerium stipitatum\nPioneiras\tSecund\u00e1rias Iniciais\tSecund\u00e1rias Tardias\tCl\u00edmax\nAegiphila sellowiana Bauhinia longifolia Cecropia pachystachya Cupania vernalis Erythrina speciosa Gochnatia polymorpha Lithraea molleoides Machaerium villosum Peltophorum dubium\tCasearia sylvestris Cordia trichotoma Lonchocarpus cultratus Luehea divaricata Luehea grandiflora Macherium nictitans Pera glabrata Tapirira guianensis Vitex polygama\tAndira anthelmia Cedrela fissilis Tabebuia chrysotricha\tAstronium graveolens Copaifera langsdorffi Syagrus romanzoffiana\nPlatypodium elegans Rapanea ferruginea Schinus terebinthifolius Zanthoxylum rhoifolium\nAl\u00e9m dessas, \u00e9 interessante adicionar esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. A tabela 3 cont\u00e9m algumas esp\u00e9cies amea\u00e7adas para cerrado e floresta estacional semidec\u00eddua (MAMEDE, 2007), que podem ser encontradas na Mata Santa Genebra, na pr\u00f3pria \u00e1rea da unidade ou plantas de mesmo g\u00eanero das encontradas na unidade, por\u00e9m de esp\u00e9cies diferentes.\nTabela 3. Esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o de cerrado e floresta estacional semidec\u00eddua\nCerrado\tFloresta Estacional Semidec\u00eddua\nGomphrena agrestis\tMaytenus ligustrina\nPseudobombax marginatum Pseudobombax\tErythroxylum myrsinites\ntomentosum\tNectandra cissiflora\nCordia silvestris\tNectandra falcifolia\nCordia trichoclada\tOcotea beulahiae\nNectandra cissiflora\tLuetzelburgia guaissara\nNectandra hihua\tTrichilia hirta\nByrsonima rigida\tPiper oblancifolium\nEugenia angustissima\tZanthoxylum petiolare\nEugenia klotzschiana Piper loefgrenii Piper obliquum\tCupania concolor\nAo se consultar a lista de esp\u00e9cies de animais da Mata Santa Genebra, percebe-se um alto n\u00famero de morcegos. Essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o encontra-se a cerca de 2 km do IAC, possibilitando a visita de morcegos na futura unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Dessa forma, \u00e9 importante adicionar esp\u00e9cies vegetais presentes na dieta dos morcegos na lista de esp\u00e9cies de mudas a serem plantadas, visto que os morcegos s\u00e3o importantes na dispers\u00e3o de sementes. Dentre as fam\u00edlias vegetais que fazem parte da alimenta\u00e7\u00e3o dos morcegos est\u00e3o, principalmente, as piperaceaes e as solanaceaes. Outras fam\u00edlias\n5.5.2\tProjeto de Monitoramento do C\u00f3rrego Santa Elisa\nO c\u00f3rrego Santa Elisa recebe efluentes dom\u00e9sticos, prejudicando a qualidade da \u00e1gua. A SANASA j\u00e1 foi comunicada e fez um projeto de cria\u00e7\u00e3o de rede de esgoto que passaria dentro do IAC, que atualmente possui fossas negras. Essa rede de esgoto ir\u00e1 captar o esgoto da regi\u00e3o e o enviar\u00e1 para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto Santa M\u00f4nica. O projeto est\u00e1 pronto, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para seu in\u00edcio. Assim que os efluentes forem desviados, pode-se iniciar um estudo de monitoramento da qualidade das \u00e1guas do c\u00f3rrego para se avaliar o processo de autodepura\u00e7\u00e3o. Esse projeto poder\u00e1 ser realizado junto a uma universidade, como sa\u00edda de campo de disciplinas relacionadas.\nDe acordo com a salinidade da \u00e1gua (doce, salobra ou salina) e com o seu uso foram estabelecidos n\u00edveis de qualidade que esse corpo d'\u00e1gua deve alcan\u00e7ar. Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357/05, o c\u00f3rrego existente na \u00e1rea da futura Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica se enquadra na classe especial de \u00e1guas doces, pois destina-se \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral. No cap\u00edtulo III, se\u00e7\u00e3o I, Art. 13 dessa mesma resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 dito que as \u00e1guas pertencentes \u00e0 classe especial devem manter as suas condi\u00e7\u00f5es naturais e no Art. 32 do cap\u00edtulo IV, pro\u00edbe-se o lan\u00e7amento de qualquer fonte de poluentes, mesmo que tratadas. A partir da\u00ed notam-se dois problemas: n\u00e3o h\u00e1 estudos no local que indiquem as condi\u00e7\u00f5es naturais do c\u00f3rrego da futura unidade e h\u00e1 a presen\u00e7a de lan\u00e7amento de efluentes dom\u00e9sticos sem tratamento. Como j\u00e1 foi dito, a SANASA se comprometeu a coletar esses efluentes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais do c\u00f3rrego, deve-se fazer as an\u00e1lises dos par\u00e2metros a serem utilizados em um ponto bem pr\u00f3ximo \u00e0 nascente, antes do ponto de descarga de efluente. Os dados obtidos nesse ponto dever\u00e3o servir de base para a an\u00e1lise da autodepura\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego.\nA escolha dos indicadores de qualidade de \u00e1gua variam de acordo com a fonte poluidora. Para polui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica t\u00eam-se demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO), cloretos, fen\u00f3is e oxig\u00eanio dissolvido (OD); para polui\u00e7\u00e3o inorg\u00e2nica t\u00eam-se metais, praguicidas e testes do toxicidade; para contamina\u00e7\u00e3o bacteriana t\u00eam-se coliformes totais e fecais; para processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o t\u00eam-se nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo, transpar\u00eancia e\nA metodologia proposta para esse projeto consiste em fazer coletas manuais com r\u00e9plica com o aux\u00edlio de frascos e uma luva, em diferentes pontos e o dia para fazer a coleta deve ser preferencialmente quando n\u00e3o houve chuva nos dias anteriores, para que n\u00e3o haja o efeito de dilui\u00e7\u00e3o, prejudicando assim as amostragens (DER\u00cdSIO, 2007).\nAo se coletar a amostra o frasco deve ser devidamente identificado e devem ser anotados os seguintes dados: nome do corpo d'\u00e1gua, local do ponto de amostragem, data e hora da coleta, apar\u00eancia do corpo d'\u00e1gua e da amostra, temperatura da \u00e1gua e condi\u00e7\u00f5es do tempo durante a amostragem (DER\u00cdSIO, 2007).\nDevem ser tomadas algumas precau\u00e7\u00f5es para evitar altera\u00e7\u00f5es das amostras. De uma forma geral, o tempo de contato entre a amostra e o recipiente utilizado para seu armazenamento deve ser m\u00ednimo, o material deve ser de pl\u00e1stico ou de vidro, de prefer\u00eancia opacos e sempre limpos. Al\u00e9m disso, para evitar que haja rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas que alterem as concentra\u00e7\u00f5es dos constituintes das amostras, deve-se iniciar as an\u00e1lises o quanto antes, e as amostras devem ser guardadas no escuro e a baixas temperaturas (cerca de 4\u00b0C) (DER\u00cdSIO, 2007).\nPara a coleta de OD e DBO, o frasco deve ser de vidro para melhor conserva\u00e7\u00e3o de suas propriedades, para os demais par\u00e2metros poder\u00e1 ser utilizado vidro ou polietileno. A turbidez, a temperatura e o pH ser\u00e3o determinados ainda no local, com a utiliza\u00e7\u00e3o de aparelho espec\u00edfico, o horiba. Para o OD deve-se coletar a amostra em uma garrafa de Van Dorn e adicionar os reagentes (sulfato de mangan\u00eas e azida s\u00f3dica) para a complexa\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio, para evitar que sua concentra\u00e7\u00e3o se altere. Ao chegar ao laborat\u00f3rio utiliza-se ent\u00e3o o m\u00e9todo de Winkler (FRANCO, 2008). Para a an\u00e1lise de res\u00edduos totais utiliza-se o m\u00e9todo gravim\u00e9trico, para os coliformes fecais utiliza-se o m\u00e9todo de petrifilm (VANZELA, 2004), para a an\u00e1lise de DBO utiliza-se o m\u00e9todo de dilui\u00e7\u00e3o e incuba\u00e7\u00e3o a 20\u00b0C - 5 dias (VALENTE; PADILHA; SILVA, 1997) e para nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo totais utiliza-se a metodologia descrita em A.P.H.A (CAMARGO; BINI; SCHIAVETTI, 1995).\nQuando da an\u00e1lise das amostras deve ser feita tamb\u00e9m uma an\u00e1lise com \u00e1gua destilada para se avaliar a confiabilidade da an\u00e1lise e a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o das amostras (DER\u00cdSIO, 2007).\nSer\u00e1 utilizado o \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas, usado pela CETESB (CETESB,\n2001). Esse \u00edndice \u00e9 determinado pelo produt\u00f3rio ponderado das qualidades de \u00e1gua das seguintes vari\u00e1veis: OD, DBO, coliformes fecais, temperatura, pH, nitrog\u00eanio total, f\u00f3sforo\nqi = qualidade da i - \u00e9sima vari\u00e1vel, obtido atrav\u00e9s do gr\u00e1fico em fun\u00e7\u00e3o do resultado obtido na an\u00e1lise da amostra;\nwi = peso da i - \u00e9sima vari\u00e1vel fixado em fun\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia para a conforma\u00e7\u00e3o da qualidade, \u00e9 um n\u00famero que varia de 0 a 1;\npi = produt\u00f3rio de i (q1w1, q2w2,...)\nTanto o gr\u00e1fico para a obten\u00e7\u00e3o do qi como o peso do wi podem ser encontrados no site da CETESB.\nEsse \u00edndice gerar\u00e1 um n\u00famero entre 0 e 100, como j\u00e1 foi dito. Se esse n\u00famero for abaixo de 19, indica que a qualidade do rio \u00e9 p\u00e9ssima, entre 19 e 36 \u00e9 ruim, entre 36 e 51, \u00e9 regular, entre 51 e 79 \u00e9 boa e, finalmente, entre 79 e 100 \u00e9 considerada \u00f3tima.\nEspera-se encontrar uma qualidade ruim no c\u00f3rrego, com elevado valor de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo devido a descarga de efluentes dom\u00e9sticos, que gera um aumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica, causando assim uma elevada turbidez. Pelo mesmo motivo espera-se encontrar um baixo n\u00edvel de OD e altos n\u00edveis de res\u00edduos totais e coliformes fecais.\nPara recuperar a qualidade do c\u00f3rrego a SANASA deve dar in\u00edcio ao projeto de coleta de esgoto. Com a diminui\u00e7\u00e3o da entrada de mat\u00e9ria org\u00e2nica nesse sistema, as bact\u00e9rias conseguir\u00e3o reduzir a mat\u00e9ria org\u00e2nica existente com o uso do oxig\u00eanio dispon\u00edvel na \u00e1gua e o c\u00f3rrego poder\u00e1 realizar a autodepura\u00e7\u00e3o de modo eficiente, permitindo, ao longo do tempo, a volta de outros seres vivos.\n5.5.3\tProjeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nMuitos dos problemas apresentados na unidade s\u00e3o de origem antr\u00f3pica, portanto \u00e9 de grande import\u00e2ncia que se fa\u00e7a um bom programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Devem ser feitas trilhas interpretativas sempre com o acompanhamento de um guia ou monitor, que poder\u00e1 apresentar alguns conceitos como sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, ciclo de nutrientes, a import\u00e2ncia da mata ciliar, poder\u00e1 tamb\u00e9m identificar algumas esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas e estimular a percep\u00e7\u00e3o dos sentidos enquanto se caminha em uma trilha, como o som das aves, a colora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, a textura de folhas e cascas de \u00e1rvores, o cheiro das plantas. Al\u00e9m disso, devem ser desenvolvidas oficinas ambientais, de reciclagem, exposi\u00e7\u00f5es de fotos que mostrem a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e o perigo do fogo, atividades para crian\u00e7as como contadores de hist\u00f3rias relacionadas ao tema ambiental.\nDeve-se tamb\u00e9m procurar, na medida do poss\u00edvel, um envolvimento mais direto da sociedade, como a integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental com pesquisas cient\u00edficas, por meio do acompanhamento de trabalhos cient\u00edficos em campo, desde que previamente combinado com os pesquisadores respons\u00e1veis. Outra a\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para promover a conscientiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao lixo \u00e9 unir um grupo de volunt\u00e1rios para limpar a \u00e1rea da unidade, a exemplo do que foi feito na Est\u00f4nia, em que um grupo de 50 mil volunt\u00e1rios limpou o pa\u00eds inteiro em apenas cinco horas. Antes do in\u00edcio da atividade os volunt\u00e1rios assistiriam a uma pequena palestra a respeito do lixo e dos cuidados ao andar na \u00e1rea da unidade e depois receberiam luvas e sacos para a coleta do lixo presente na unidade. Junto a isso deve-se incentivar os moradores a fazer a coleta seletiva de lixo, como j\u00e1 \u00e9 feito no IAC.\nNo entanto, as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, embora essenciais para a conserva\u00e7\u00e3o da unidade, devem esperar a elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo, ou do plano emergencial. Segundo Rodrigues (2005), um plano emergencial deve ser feito e utilizado enquanto o plano de manejo n\u00e3o \u00e9 conclu\u00eddo. Por serem projetos que envolvem pessoas entrando na \u00e1rea da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, ou que necessitem de alguma estrutura f\u00edsica, devem esperar para que se possa definir cuidadosamente os locais que poder\u00e3o ser usados para tal finalidade.\n5.5.4\tProjeto de Pesquisa e Desenvolvimento\nEsse projeto tem como objetivo gerar conhecimento cient\u00edfico buscando auxiliar a defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e manejo da unidade. Diante disso s\u00e3o sugeridos dois subprojetos, um voltado para o estudo da fauna e o outro, da flora. Esses projetos consistem em pesquisas necess\u00e1rias e urgentes para o bom andamento da unidade, visto que a \u00e1rea em quest\u00e3o possui poucas pesquisas relacionadas ao meio ambiente. Essa car\u00eancia de pesquisas dificulta a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos relacionado \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da unidade na categoria de esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, por\u00e9m, pode-se dizer que elas n\u00e3o s\u00e3o estritamente necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desses projetos devido ao fato de que em seus conte\u00fados j\u00e1 est\u00e3o previstas as pesquisas que ser\u00e3o necess\u00e1rias. Sendo assim, a apresenta\u00e7\u00e3o das propostas dos subprojetos de fauna e flora se dar\u00e3o de forma mais resumida. Os projetos a serem desenvolvidos devem buscar parcerias com outras institui\u00e7\u00f5es como universidades e unidades de conserva\u00e7\u00e3o, com destaque para a ARIE Santa Genebra, devido a sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima.\nAs universidades s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento de produ\u00e7\u00e3o\n5.5.4.1\tSubprojeto de Flora\nEsse projeto visa ao manejo e prote\u00e7\u00e3o da flora da EESE, para garantir a manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, assim como incentivar a pesquisa cient\u00edfica e o monitoramento de esp\u00e9cies nativas dos biomas presentes na \u00e1rea da unidade. Sendo assim, as seguintes pesquisas devem ser adotadas: levantamento flor\u00edstico de toda a \u00e1rea da unidade, identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies raras e end\u00eamicas, bem como esp\u00e9cies indicadoras da qualidade do sistema natural local, combate a esp\u00e9cies invasoras e estudos de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica.\nDever\u00e3o ser feitas parcelas tantas quanto forem precisas para que se possa obter informa\u00e7\u00f5es a respeito de todas as forma\u00e7\u00f5es vegetais presentes na futura esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Poder\u00e3o ser coletados exemplares para exsicatas que ajudar\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies encontradas. A partir desse levantamento, sempre que for encontrada uma esp\u00e9cie rara, end\u00eamica ou amea\u00e7ada, deve-se marcar sua localiza\u00e7\u00e3o, para num segundo momento gerar um mapa com a localiza\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies. Esse mapa auxiliaria as discuss\u00f5es acerca do zoneamento quando da elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo.\n5.5.4.2\tSubprojeto de Fauna\nEste projeto apresenta uma urg\u00eancia maior, devido ao fato que, com exce\u00e7\u00e3o do levantamento de aves, n\u00e3o h\u00e1 pesquisas a respeito da fauna do local. Portanto, primeiramente deve ser realizado um levantamento da fauna e posterior monitoramento das popula\u00e7\u00f5es e seus respectivos habitats. Al\u00e9m disso deve-se promover um estudo da biota aqu\u00e1tica com posterior monitoramento, identificar esp\u00e9cies indicadoras da qualidade ambiental local e desenvolver experimentos para a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que desapareceram da unidade.\nDeve-se atentar que, de acordo com o h\u00e1bito de vida do animal, uma estrat\u00e9gia diferente deve ser utilizada para o levantamento. Por exemplo, para pequenos roedores e\nalguns artr\u00f3podes pode-se usar \u201cpitfalls\u201d, que consistem em armadilhas feitas com um balde enterrado e aberto onde espera-se que caia certos animais. Deve-se verificar a armadilha todos os dias em que essa for aberta, para poder libertar o animal o mais breve poss\u00edvel. Para mam\u00edferos maiores pode-se utilizar c\u00e2meras trap, por\u00e9m esse \u00e9 um recurso caro que necessitaria de um conv\u00eanio com algum pesquisador nessa \u00e1rea. Al\u00e9m disso, acredita-se que n\u00e3o haja animais de m\u00e9dio ou grande porte. Para um levantamento de morcegos pode-se utlizar a t\u00e9cnica de rede de neblina. \u00c9 importante lembrar que esta n\u00e3o deve ficar montada constantemente, deve ser montada e desmontada a cada per\u00edodo de pesquisa, para que os morcegos ou outros animais que possam vir a cair na armadilha n\u00e3o fiquem presos por muito tempo. Para levantamento de primatas aconselha-se o transecto. Deve-se tamb\u00e9m ficar atento para a vocaliza\u00e7\u00e3o desses animais que pode ser registrada como presen\u00e7a de determinada esp\u00e9cie, desde que se consiga identific\u00e1-la.\nAssim como deve ser feito para a flora, a fauna tamb\u00e9m deve gerar um mapa com a localiza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies presentes na unidade, identificando seu grau de vulnerabilidade. Esse mapa ser\u00e1 de grande utilidade quando, futuramente, for elaborado o plano de manejo.\n6.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais\nAs sa\u00eddas de campo foram de grande valor para o entendimento e a verifica\u00e7\u00e3o do estado atual em que se encontram os fragmentos da futura unidade, podendo-se, atrav\u00e9s disso, identificar os problemas e elaborar projetos para o melhoramento da futura unidade. Os projetos propostos poder\u00e3o ser implantados com parcerias e pesquisas feitas por universidades. A principal dificuldade da implanta\u00e7\u00e3o desses projetos \u00e9 o fato de que n\u00e3o depende apenas do IAC. Apesar de ser uma solu\u00e7\u00e3o boa para ambas as partes envolvidas, \u00e9 incerta, pois est\u00e1 fora do alcance da gest\u00e3o da unidade, dependendo do interesse de alunos e/ou pesquisadores em realizar pesquisas nesse local. Por\u00e9m, quando o governador assinar o decreto de cria\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 mais f\u00e1cil atrair recursos e pesquisas.\nApesar das diferentes intensidades de perturba\u00e7\u00e3o, pode-se perceber que a \u00e1rea tem potencial pra se tornar um local de grande import\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\nO Instituto Agron\u00f4mico vem se esfor\u00e7ando em transformar um centro que era exclusivamente para pesquisas agr\u00edcolas em uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, vindo ao encontro com as novas tend\u00eancias da sociedade em geral.\n7.\tRefer\u00eancias\nAB'SABER, A. Ecossistemas do Brasil. Metalivros. S\u00e3o Paulo, 2006.\nAMARAL FILHO, F. A. Projeto de reflorestamento. Renovias concession\u00e1rias S.A. Campinas, 2009.\nBERTONI, J. E. A. et al. Parque Estadual da Vassununga - plano conceitual de manejo. Bol. T\u00e9cn. IF, S\u00e3o Paulo, v. 40-A, 1986, Edi\u00e7\u00e3o especial.\nBERTONI, J. E. A.; BARBOSA, W., TEIXEIRA NETO, E. A. Proposta de cria\u00e7\u00e3o de unidade de conserva\u00e7\u00e3o em \u00e1rea do instituto agron\u00f4mico (IAC), Campinas, SP. Campinas, 2008.\nBERTONI, J. E. A., BARBOSA, W., TEIXEIRA NETO, E. A Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar do C\u00f3rrego Santa Elisa Centro Experimental Central - Instituto Agron\u00f4mico (IAC). Campinas, 2009.\nBRASIL. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis.\nPlano de manejo - Floresta Nacional de Ipanema (resumo executivo). IBAMA - MMA, 2003.\nBRASIL (a). Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Roteiro metodol\u00f3gico de planejamento: parque nacional, reserva biol\u00f3gica, esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. IBAMA - MMA, 2002.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC: Lei no 9.985 de 18 de julho de 2000. Bras\u00edlia, DF: Secretaria de Biodiversidade e Florestas, 2000.\nBRASIL (b). Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC: Decreto n\u00b0 4940 de 22 de agosto de 2002. Bras\u00edlia, DF: Secretaria de Biodiversidade e Florestas, 2002.\nCAMARGO, A. F. M.; BINI, L. M.; SCHIAVETTI, A. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos provocados pelas descargas de esgotos org\u00e2nicos em alguns corpos d'agua do munic\u00edpio de Rio Claro. Oecologia brasiliensis, vol. I, Rio de Janeiro, 1995, p. 395 - 406.\nCAMINHO\tDAS\t\u00c1GUAS.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.caminhoaguas.org.br/bacias/capivari.html>. Acesso em: jul. 2009.\nCARMO, V.; ALVIM, Z. Ch\u00e3o fecundo: 100 anos de hist\u00f3ria do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. Campinas, 1987.\nCETESB. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cetesb.sp.gov.br>. M\u00faltiplos acessos em 2009.\nCETESB. Manual de gerenciamento de \u00e1reas contaminadas / CETESB, GTZ. 2 ed. S\u00e3o Paulo, 2001.\nCHRISTOFOLETTI, A. &amp; FEDERICI, H. A terra campineira. Ind\u00fastrias Gr\u00e1ficas Mousinho. Campinas, 1972. 100p.\nCOSTA, M. T. Santa Elisa ganha corredor de \u00e1rvores. Correio Popular, Campinas, nov. 2009.\nDECHOUM, M. S. Crescimento inicial, aloca\u00e7\u00e3o de recursos e fotoss\u00edntese em pl\u00e2ntulas de esp\u00e9cies vicariantes Hymenaea courbaril var stilbocarpa (Hayne) Lee &amp; Lang. (jatob\u00e1) e Hymenaea stigonocarpa Mart. (jatob\u00e1-do-cerrado) (Leguminosae-Caesalpinioideae). Tese (Mestrado em Biologia Vegetal), Instituto de Biologia, Unicamp, Campinas, 2004.\nDER\u00cdSIO, D. C. Introdu\u00e7\u00e3o ao controle de polui\u00e7\u00e3o ambiental. 3 ed. Signus. S\u00e3o Paulo, 2007.\nEsta\u00e7\u00e3o\tEcol\u00f3gica.\tAmbiente\tBrasil.\tDispon\u00edvel\tem:\nFRANCO, R. A. M. Qualidade da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o na microbacia do C\u00f3rrego do Coqueiro no Noroeste Paulista. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Engenharia), Faculdade de Engenharia, UNESP, Ilha Solteira, 2008.\nGRAZIANO, A. T. Jardim Bot\u00e2nico Santa Elisa: Um jardim bot\u00e2nico agr\u00edcola no Brasil. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) FAU, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2006.\nIBAMA. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibama.gov.br/siucweb/unidades/encarte_federal.pdf>. Acesso em: 25 jun. 2009.\nIBGE. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.org.br>. Acesso em: 25 jun. 2009.\nINSTITUTO DE BOT\u00c2NICA. Chave para tomada de decis\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibot.sp.gov.br>. M\u00faltiplos acessos em 2009.\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - IPT. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Volume 1, S\u00e3o Paulo, 1981.\nJOLY, A. B. Conhe\u00e7a a vegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Pol\u00edgono e EDUSP. S\u00e3o Paulo, 1970.\nLEITE, M. Brasil: paisagens naturais: espa\u00e7o, sociedade e biodiversidade nos grandes biomas brasileiros. \u00c1tica. S\u00e3o Paulo, 2007. 128p.:il., mapas.\nMAMEDE, M. C. H., orgs. et al. Livro vermelho das esp\u00e9cies vegetais amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2007.\nMATTOS, C. Contribui\u00e7\u00e3o ao planejamento e gest\u00e3o da APA municipal de Campinas, SP. EMBRAPA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apacampinas.cnpm.embrapa.br/conserva.html>. Acesso em: 24 jun. 2009.\nRODRIGUES, J. E. R. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2005.\nROSA, R. Curso: introdu\u00e7\u00e3o ao ArcGis. Laborat\u00f3rio de geoprocessamento, Instituto de Geografia, Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, 2004.\nSANTIN, D. A. A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente do munic\u00edpio de Campinas (SP): mapeamento, caracteriza\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica e flor\u00edstica, visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o. 1999.\nTese (Doutorado em Bot\u00e2nica), Instituto de Biologia, Unicamp, Campinas, 1999.\nS\u00c3O PAULO. Invent\u00e1rio Florestal da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente / Instituto Florestal. Imprensa Oficial, 2005.\nSCHENINI, P., C.; COSTA, A., M.; CASARIN, V., W. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o: aspectos hist\u00f3ricos e sua evolu\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE CADASTRO T\u00c9CNICO MULTIFINALIT\u00c1RIO, 2004, Florian\u00f3polis.\nTEIXEIRA NETO, E. A. An\u00e1lise das altera\u00e7\u00f5es temporais dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o no centro experimental do Instituto Agron\u00f4mico, Campinas, utilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e geoprocessamento. Monografia, Instituto de Geoci\u00eancias, UNESP, Rio Claro, 2009.\nOTAVIANO J. S.: VEIGA, R.F.A. Levantamento da Avifauna do Jardim Bot\u00e2nico do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (JBIAC) como subs\u00eddio para a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental In: Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 1., 2009, Jo\u00e3o Pessoa. Anais... 24p. No Prelo.\nUnidades de conserva\u00e7\u00e3o do Brasil - S.N.U.C. Ambiente Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambientebrasil.com.br/composer.php3?base=./snuc/index.html&amp;conteudo=./s nuc/categorias1.html>. Acesso em: 24 jun. 2009.\nVAN DEN BERG, E. Estudo flor\u00edstico e fitossociol\u00f3gico de uma floresta rip\u00e1ria em Itutinga - MG, e an\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis ambientais e a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de porte arb\u00f3reo-arbustivo. 1995, 73 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) - Universidade Federal de Lavras, Lavras, 1995.\nVANZELA, L. S. Qualidade de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o na microbacia do c\u00f3rrego Tr\u00eas Barras no munic\u00edpio de Marin\u00f3polis, SP. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia), Faculdade de Engenharia, UNESP, Ilha Solteira, 2004.\nVEIGA, R. F. A.; TORRES, R. B.; BARBOSA, W.; TOMBOLATO, A. F. C.; COSTA, A. A.; BENATTI J\u00daNIOR, R.; VIEIRA, M. J. Fr . O Jardim Bot\u00e2nico IAC: atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental agr\u00edcola e de conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. In: T\u00e2nia Sampaio Pereira; Maria L\u00facia Moreira Nova da Costa; Peter Wyse Jackson. (Org.). Recuperando o verde para as cidades: a experi\u00eancia dos jardins bot\u00e2nicos brasileiros. 1 ed. Rio de Janeiro: Rede Brasileira de Jardins Bot\u00e2nicos; Instituto de Pesquisas Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro; BGCI, 2007, v. 4.3, p. 135-140.\nANEXOS\nESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA SANTA ELISA (Fragmento 1)\nPer\u00edmetro: 14.139,12 m\nArea: 197,5568 ha\nEsta\u00e7\u00e3o\tVante\tDist\u00e2ncia (m)\tLatitude (S)\tLongitude (W)\nP 01\tP02\t205,6\t22\u00b051\u201953,6\t47\u00b006\u201901,1\nP02\tP03\t11,74\t22\u00b051\u201949,4\t47\u00b005\u201955,9\nP03\tP04\t102,96\t22\u00b051\u201949,0\t47\u00b005\u201955,6\nP04\tP05\t87,61\t22\u00b051\u201946,5\t47\u00b005\u201952,5\nP05\tP06\t115,22\t22\u00b051\u201948,9\t47\u00b005\u201950,4\nP06\tP07\t26,02\t22\u00b051\u201951,3\t47\u00b005\u201953,6\nP07\tP08\t84,17\t22\u00b051\u201952,0\t47\u00b005\u201953,0\nP08\tP09\t46,44\t22\u00b051\u201953,8\t47\u00b005\u201955,2\nP09\tP10\t79,95\t22\u00b051\u201954,8\t47\u00b005\u201954,0\nP10\tP11\t193,55\t22\u00b051\u201956,7\t47\u00b005\u201956,0\nP11\tP12\t31,88\t22\u00b051\u201959,5\t47\u00b005\u201950,1\nP12\tP13\t62,81\t22\u00b051\u201957,6\t47\u00b005\u201950,3\nP13\tP14\t427,12\t22\u00b051\u201956,6\t47\u00b005\u201949,9\nP14\tP15\t46,72\t22\u00b052\u201904,1\t47\u00b005\u201936,9\nP15\tP16\t155,90\t22\u00b052\u201905,2\t47\u00b005\u201936,3\nP16\tP17\t309,33\t22\u00b052\u201900,7\t47\u00b005\u201932,9\nP17\tP18\t90,91\t22\u00b051\u201951,3\t47\u00b005\u201928,8\nP18\tP19\t113,80\t22\u00b051\u201950,5\t47\u00b005\u201931,7\nP19\tP20\t110,38\t22\u00b051\u201947,3\t47\u00b005\u201933,8\nP20\tP21\t36,38\t22\u00b051\u201944,1\t47\u00b005\u201935,7\nP21\tP22\t124,15\t22\u00b051\u201942,9\t47\u00b005\u201934,9\nP22\tP23\t37,80\t22\u00b051\u201940,2\t47\u00b005\u201935,8\nP23\tP24\t60,30\t22\u00b051\u201940,1\t47\u00b005\u201934,6\nP24\tP25\t38,88\t22\u00b051\u201938,5\t47\u00b005\u201933,3\nP25\tP26\t143,54\t22\u00b051\u201938,0\t47\u00b005\u201932,1\nP26\tP27\t42,65\t22\u00b051\u201936,9\t47\u00b005\u201929,1\nP27\tP28\t194,65\t22\u00b051\u201937,0\t47\u00b005\u201927,2\nP28\tP29\t20,30\t22\u00b051\u201935,8\t47\u00b005\u201919,9\nP29\tP30\t68,77\t22\u00b051\u201936,4\t47\u00b005\u201919,5\nP30\tP31\t40,30\t22\u00b051\u201938,9\t47\u00b005\u201919,8\nP31\tP32\t46,95\t22\u00b051\u201940,0\t47\u00b005\u201919,4\nP32\tP33\t145,94\t22\u00b051\u201941,6\t47O05\u201919,2\nP33\tP34\t112,27\t22\u00b051\u201940,5\t47\u00b005\u201914,3\nP34\tP35\t134,44\t22\u00b051\u201937,0\t47\u00b005\u201914,8\nP35\tP36\t18,65\t22\u00b051\u201933,2\t47\u00b005\u201916,2\nP36\tP37\t324,14\t22\u00b051\u201933,4\t47\u00b005\u201917,7\nP37\tP38\t90,30\t22\u00b051\u201926,0\t47\u00b005\u201925,0\nP38\tP39\t371,09\t22\u00b051\u201924,1\t47\u00b005\u201923,1\nP39\tP40\t208,47\t22\u00b051\u201915,9\t47\u00b005\u201932,5\nP40\tP41\t287,22\t22\u00b051\u201911,8\t47\u00b005\u201926,5\nP41\tP42\t86,77\t22\u00b051\u201903,9\t47\u00b005\u201931,7\nP42\tP43\t105,25\t22\u00b051\u201903,4\t47\u00b005\u201928,6\nP43\tP44\t112,17\t22\u00b051\u201904,1\t47\u00b005\u201925,4\nP44\tP45\t123,33\t22\u00b051\u201904,7\t47\u00b005\u201920,1\nP45\tP46\t162,80\t22\u00b051\u201905,9\t47\u00b005\u201917,2\nP46\tP47\t149,48\t22\u00b051\u201908,1\t47\u00b005\u201915,4\nP47\tP48\t106,70\t22\u00b051\u201914,3\t47\u00b005\u201908,9\nP48\tP49\t21,20\t22\u00b051\u201915,0\t47\u00b005\u201906,6\nP49\tP50\t101,09\t22\u00b051'15,4\t47\u00b005\u201906,9\nP50\tP51\t59,08\t22\u00b051\u201916,5\t47\u00b005\u201905,7\nP51\tP52\t33,90\t22\u00b051\u201916,7\t47\u00b005\u201904,6\nP52\tP53\t56,20\t22\u00b051\u201919,2\t47\u00b005\u201903,0\nP53\tP54\t49,70\t22\u00b051\u201919,9\t47\u00b005\u201900,7\nP54\tP55\t122,32\t22\u00b051\u201922,1\t47\u00b004\u201959,9\nP55\tP56\t161,87\t22\u00b051\u201921,8\t47\u00b004\u201955,1\nP56\tP57\t123,45\t22\u00b051\u201923,0\t47\u00b004\u201950,8\nP57\tP58\t33,37\t22\u00b051\u201923,5\t47\u00b004\u201950,0\nP58\tP59\t150,45\t22\u00b051\u201928,6\t47\u00b004\u201950,5\nP59\tP60\t53,83\t22\u00b051\u201928,8\t47\u00b004\u201945,3\nP60\tP61\t138,97\t22\u00b051\u201927,2\t47\u00b004\u201945,7\nP61\tP62\t109,12\t22\u00b051\u201924,2\t47\u00b004\u201945,1\nP62\tP63\t77,55\t22\u00b051\u201921,2\t47\u00b004\u201944,2\nP63\tP64\t156,86\t22\u00b051\u201917,1\t47\u00b004\u201942,1\nP64\tP65\t149,28\t22\u00b051\u201912,5\t47\u00b004\u201943,9\nP65\tP66\t66,87\t22\u00b051\u201911,6\t47\u00b004\u201949,6\nP66\tP67\t369,35\t22\u00b051\u201910,2\t47O04\u201946,6\nP67\tP68\t91,24\t22\u00b051\u201912,1\t47\u00b004\u201936,2\nP68\tP69\t73,18\t22\u00b051\u201912,4\t47\u00b004\u201935,4\nP69\tP70\t46,24\t22\u00b051\u201912,9\t47\u00b004\u201932,6\nP70\tP71\t17,56\t22\u00b051\u201914,3\t47\u00b004\u201930,3\nP71\tP72\t17,95\t22\u00b051\u201915,3\t47\u00b004\u201929,9\nP72\tP73\t115,23\t22\u00b051\u201916,4\t47\u00b004\u201929,8\nP73\tP74\t9,87\t22\u00b051\u201922,3\t47\u00b004\u201925,8\nP74\tP75\t143,83\t22\u00b051\u201924,8\t47\u00b004\u201924,3\nP75\tP76\t227,19\t22\u00b051\u201925,4\t47\u00b004\u201924,5\nP76\tP77\t113,25\t22\u00b051\u201930,7\t47\u00b004\u201921,7\nP77\tP78\t46,19\t22\u00b051\u201934,5\t47\u00b004\u201921,9\nP78\tP79\t43,17\t22\u00b051\u201936,2\t47\u00b004\u201922,4\nP79\tP80\t66,88\t22\u00b051\u201938,5\t47\u00b004\u201921,1\nP80\tP81\t24,42\t22\u00b051\u201939,7\t47\u00b004\u201919,4\nP81\tP82\t166,29\t22\u00b051\u201940,8\t47\u00b004\u201917,5\nP82\tP83\t793,95\t22\u00b051\u201934,2\t47\u00b004\u201918,4\nP83\tP84\t80,76\t22\u00b051\u201915,3\t47\u00b004\u201927,2\nP84\tP85\t76,01\t22\u00b051\u201912,1\t47\u00b004\u201931,5\nP85\tP86\t105,01\t22\u00b051\u201910,5\t47\u00b004\u201934,3\nP86\tP87\t209,65\t22\u00b051\u201909,3\t47\u00b004\u201939,3\nP87\tP88\t69,31\t22\u00b051\u201907,6\t47\u00b004\u201944,3\nP88\tP89\t64,11\t22\u00b051\u201907,4\t47\u00b004\u201944,9\nP89\tP90\t30,21\t22\u00b051\u201907,5\t47\u00b004\u201945,3\nP90\tP91\t41,40\t22\u00b051\u201907,8\t47\u00b004\u201946,0\nP91\tP92\t38,20\t22\u00b051\u201907,9\t47\u00b004\u201946,8\nP92\tP93\t30,80\t22\u00b051\u201907,8\t47\u00b004\u201948,0\nP93\tP94\t137,18\t22\u00b051\u201907,8\t47\u00b004\u201952,5\nP94\tP95\t125,53\t22\u00b051\u201907,7\t47\u00b004\u201957,6\nP95\tP96\t285,60\t22\u00b051\u201911,2\t47\u00b005\u201900,9\nP96\tP97\t266,86\t22\u00b051\u201907,3\t47\u00b005\u201909,7\nP97\tP98\t231,97\t22\u00b051\u201947,7\t47\u00b004\u201959,3\nP98\tP99\t216,47\t22\u00b051\u201901,7\t47\u00b005\u201905,3\nP 99\tP100\t35,37\t22\u00b051\u201902,4\t47\u00b005\u201922,6\nP100\tP101\t23,43\t22\u00b051\u201901,5\t47\u00b005\u201923,6\nP101\tP102\t35,13\t22\u00b051\u201901,3\t47\u00b005\u201926,1\nP102\tP103\t73,69\t22\u00b051\u201900,8\t47\u00b005\u201927,1\nP103\tP104\t23,99\t22\u00b051\u201901,7\t47\u00b005\u201932,5\nP104\tP105\t23,38\t22\u00b051\u201901,8\t47\u00b005\u201932,6\nP105\tP106\t143,35\t22\u00b051\u201902,4\t47\u00b005\u201933,3\nP106\tP107\t16,69\t22\u00b051\u201902,2\t47\u00b005\u201934,1\nP107\tP108\t192,92\t22\u00b051\u201902,4\t47\u00b005\u201935,9\nP108\tP109\t104,98\t22\u00b051\u201902,5\t47\u00b005\u201936,0\nP109\tP110\t77,38\t22\u00b051\u201905,5\t47\u00b005\u201943,5\nP110\tP111\t38,74\t22\u00b051\u201905,3\t47\u00b005\u201948,6\nP111\tP112\t36,44\t22\u00b051\u201905,9\t47\u00b005\u201949,1\nP112\tP113\t128,84\t22\u00b051\u201907,2\t47\u00b005\u201949,3\nP113\tP114\t873,25\t22\u00b051\u201907,9\t47\u00b005\u201949,4\nP114\tP115\t511,35\t22\u00b051\u201933,2\t47\u00b004\u201957,8\nP115\tP01\t64,96\t22\u00b051\u201939,8\t47\u00b004\u201950,1\nESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA SANTA ELISA (Fragmento 2)\nPer\u00edmetro: 2.388,59 m\n\u00c1rea: 31,3817 ha\nEsta\u00e7\u00e3o\tVante\tDist\u00e2ncia\tLatitude (S)\tLongitude (W)\nP116\tP117\t32,65\t22\u00b051\u201940,2\t47\u00b004\u201915,3\nP117\tP118\t23,44\t22\u00b051\u201941,0\t47\u00b004\u201915,0\nP118\tP119\t533,79\t22\u00b051\u201958,2\t47\u00b004\u201913,1\nP119\tP120\t94,71\t22\u00b052\u201903,7\t47\u00b004\u201911,2\nP120\tP121\t152,66\t22\u00b052\u201901,5\t47\u00b004\u201912,3\nP121\tP122\t87,66\t22\u00b051\u201959,6\t47\u00b004\u201907,5\nP122\tP123\t104,15\t22\u00b052\u201902,2\t47\u00b004\u201906,3\nP123\tP124\t283,41\t22\u00b052\u201905,4\t47\u00b004\u201904,9\nP124\tP125\t671,04\t22\u00b051\u201901,4\t47\u00b003\u201955,6\nP125\tP116\t405,08\t22\u00b051\u201940,3\t47\u00b004\u201901,5\nFloresta Estacional Semidec\u00eddua\t\t\nFam\u00edlia\tNome Cient\u00edfico\tNome Popular\nAnac\tTapirira guianensis\tPau-pombo\nBign\tZeyheria tuberculosa\tBolsa-de-pastor\nBomb\tChrorisia speciosa\tPaineira-rosa\nBomb\tPseudobombax longiflorum\tEmbiruc\u00fa\nBora\tCordia trichotoma\tLouro-pardo\nCaes\tBauhinia forficata\tUnha-de-vaca\nCaes\tCassia ferruginea\tCassia-ferrugem\nCaes\tHymenaea courbaril\tjatobazeiro/jatob\u00e1\nCaes\tPeltophorum dubium\tIbiraput\u00e1\nCaes\tSchizolobium parahyba\tGuapuruvu\nCecr\tCecropia graziouii\tEmba\u00fava\nCecr\tCecropia pachystachya\tEmba\u00fava\nCela\tMaytenus robusta\tCafezinho-do-mato\nChry\tHirtella hebeclada\tCinzeiro\nElae\tSloanea monosperma\tOuri\u00e7o\nEuph\tCroton floribundus\tIricurana\nEuph\tCroton urucurana\tsangra-d'\u00e1gua\nEuph\tMabea fistulifera\tCanudo-de-pito\nEuph\tSavia dictyocarpa\tGuaraiuva\nEuph\tSebastiania serrata\t\nFaba\tCentrolobium tomentosum\tArarib\u00e1\nFaba\tMachaerium hirtuum\tJacarand\u00e1-de-espinho\nFaba\tMachaerium stipitatum\tSapuvinha\nFlac\tCasearia gossypiosperma\tPau-espeto\nFlac\tCasearia sylvestris\tGuassatonga\nLaur\tNectandra saligna\tCanel\u00e3o\nLecy\tCariniana estrellensis\tJequitib\u00e1-branco\nLecy\tCariniana legallis\tJequitib\u00e1-rosa\nMeli\tCabralea canjerana\tCanjarana\nMeli\tCedrela fissilis\tCedro-rosa\nMeli\tGuarea guidonia\tMarinheiro\nMeli\tTrichilia catigua\tCatigu\u00e1-vermelho\nMeli\tTrichilia claussenii\tgoiab\u00e3o/quebra-machado\nMeli\tTrichilia hirta\tCarrapeta\nMimo\tAcacia polyphylla\tMonjoleiro\nMimo\tInga marginata\tIngazeiro\nMimo\tPiptadenia gonoacantha\tPau-jacar\u00e9\nMora\tMaclura tinctoria\tTai\u00fava\nMora\tFicus enormis\tFigueira\nMora\tFicus glabra\tFigueira\nMyrs\tRapanea umbellata\tCapororoc\u00e3o\nMyrt\tEugenia pyriformis\tUvaia\nNyct\tGuapira opposita\tMaria-mole\nPhyt\tGallesia integrifolia\tpau-d'alho\nRham\tColubrina glandulosa\tChumbinho\nFloresta Estacional Semidec\u00eddua\t\t\nFam\u00edlia\tNome Cient\u00edfico\tNome Popular\nRuta\tBalfourodendron riedelianum\tPau-marfim\nRuta\tGalipea multiflora\t\nRuta\tMetrodorea stipularis\tCaputuna\nRuta\tZanthoxylum rhoifolium\tMamiquinha\nSter\tGuazuma ulmifolia\tMutambo\nTili\tLuehea divaricata\tA\u00e7oita-cavalo-mi\u00fado\nUlma\tTrema micrantha\tCrindi\u00fava\nVerb\tAloysia virgata\tLixeira\nCerrado\t\t\nFamilia\tNome Cient\u00edfico\tNome Popular\nAnac\tAstronium graveolens\tGuarit\u00e1\nAnac\tLithraea molleoides\tAroeira-brava\nAnac\tSchinus terebinthifolius\tAroeira-mansa\nAnac\tTapirira guianensis\tPau-pombo\nAnno\tGuatteria nigrescens\tVarej\u00e3o\nApoc\tAspidosperma cylindrocarpon\tPeroba-poca\nApoc\tAspidosperma sp.\t\nAral\tDendropanax cuneatum\tMaria-mole\nArec\tAcrocomia aculeata\tC\u00f4co-catarro\nArec\tAttalaea geraensis\t\nArec\tSyagrus romanzoffiana\tJeriv\u00e1\nAste\tGochnatia polymorpha\tCambar\u00e1\nBign\tTabebuia chrysotricha\tIp\u00ea-amarelo\nBora\tCordia trichotoma\tLouro-pardo\nCaes\tBauhinia longifolia\tUnha-de-vaca\nCaes\tBauhinia rufa\tUnha-de-vaca\nCaes\tCopaifera langsdorffi\tCopa\u00edba\nCaes\tPeltophorum dubium\tIbiraput\u00e1\nCecr\tCecropia pachystachya\tEmba\u00fava\nEryt\tErythroxyllum suberosum\t\nEuph\tPera glabrata\tSapateiro\nEuph\tSebastiania b rasiliensis\tBranquilho\nFaba\tAndira anthelmia\tAngelim-do-campo\nFaba\tErythrina speciosa\tCandelabro, suin\u00e3\nFaba\tLonchocarpus cultratus\tEmbira\nFaba\tLuetzelb urgia guaissara\tGuaissara\nFaba\tMachaerium hirtuum\tJacarand\u00e1-de-espinho\nFaba\tMacherium nictitans\tBico-de-pato\nFaba\tMachaerium villosum\tJacarand\u00e1-paulista\nFaba\tPlatypodium elegans\tAmendoim-do-campo\nFlac\tCasearia decandra\tLingua-de-tei\u00fa\nFlac\tCasearia gossypiosperma\tPau-espeto\nFlac\tCasearia sylvestris\tGuassatonga\nLaur\tEndlicheria paniculata\tCanelinha\nCerrado\t\t\nFamilia\tNome Cient\u00edfico\tNome Popular\nMalp\tByrsonima sp.\tMurici\nMeli\tCedrela fissilis\tCedro-rosa\nMeli\tTrichilia claussenii\tgoiab\u00e3o/quebra-machado\nMeli\tTrichilia pallida\t\nMoni\tMollinedia widgrenii\t\nMora\tMaclura tinctoria\tTai\u00fava\nMora\tFicus eximia\tFigueira\nMyrs\tRapanea ferruginea\t\nMyrt\tCalyptranthes concinna\t\nMyrt\tCampomanesia guazumifolia\tSete-capotes\nMyrt\tEugenia plurifolia\t\nRuta\tZanthoxylum minutiflorum\t\nRuta\tZanthoxylum rhoifolium\tMamiquinha\nRuta\tZanthoxylum riedelianum\tMamica-de-porca\nSapi\tCupania vernalis\tCamboat\u00e1\nSapi\tMatayba elaeagnoides\tCamboat\u00e1-branco\nSapo\tChrysophyllum marginatum\t\nSipa\tSiparuna guianensis\t\nTili\tLuehea divaricata\tA\u00e7oita-cavalo-mi\u00fado\nTili\tLuehea grandiflora\tA\u00e7oita-cavalo\nUlma\tCeltis iguanae\tGr\u00e3o-de-galo\nVerb\tAegiphila sellowiana\tTamanqueiro\nVerb\tAloysia virgata\tLixeira\nVerb\tVitex polygama\ttarum\u00e3/maria preta\nANEXO E - Lista de esp\u00e9cies utilizadas no plantio de mudas do projeto de recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar.\nNome Popular_______\nA\u00e7oita cavalo mi\u00fado A\u00e7oita cavalo gra\u00fado Amarelinho Amarelinho Amendoim bravo Anda a\u00e7u Algodoeiro\nAngico branco Angico da mata\nAngico vermelho\nPioneiras\nNome Cient\u00edfico\nLuehea divaricata\nLuehea grandiflora\nTerminalia brasiliensis\nTerminalia triflora\nPiterogine nitens\nJoannesia princeps Heliocarpus americanus Anadenanthera colubrina Parapiptadenia rigida Anadenanthera macrocarpa\nNome Popular_______\nAra\u00e7\u00e1 amarelo Ararib\u00e1\nAraticum\nAroeira brava\nAroeira mansa\nCanafistula Candeia\nCanudo de pito Capit\u00e3o do campo Capixingui\nCapororoca Capororoca branca Dedaleiro\nEmbauba\nEmbira Embira de sapo Embirinha\nEspinho de marica Farinha seca Guai\u00e7ara\nGuaiuvira Guanandi\nGuapuruvu Guariroba\nImbiru\u00e7u\nInga\nIp\u00ea amarelo\nIp\u00ea amarelo\nIp\u00ea branco lp\u00ea felpudo\nIp\u00ea roxo\nIp\u00ea roxo\nMarhica de porca Mamoninha do mato Manduirana Monjoleiro\nMutambo\nJacarand\u00e1 do campo Jacarand\u00e1 paulista Louro pardo Paineira\nPau cigarra\nPau de viola\nPau jacar\u00e9 Sananduva\nSangra d'\u00e1gua Suin\u00e3\nPioneiras\nNome Cient\u00edfico_______________\nPsidium cattleianum Centrolobium tomentosum Annona cacans\nLithraea moleoides\nSchinus terebinthifolius\nPeltophorum dubium Gochnatia polymorpha\nSenna bicapsularis\nTerminalia argentea\nCroton floribundus\nRapanea ferruginea\nRapanea guianensis\nLafoensia pacari\nCecropia pachystachya Lonchocarpus guilleminianus Lonchocarpus muehlbergianus Lonchocarpus campestris Senna bimucronata\nAlbizia hasserii\nLuettzelburgia auriculata Patagonula americana Calophyllum brasiliensis Schizolobium parahyba Syeqrus oleracea\nPseudobombax grandiflorum Inga uruguensis\nTabebuia ochracea\nTabebuia umbelata\nTabebuia r\u00f3seo alba\nZeyheria tuberculosa Tabebuia avellanedae Tabebuia heptaphylla Zanthoxylum rtioitotium Mabea fistulifera Senna macranthera Acacia polyphylla Guazuma ulmifolia Platypodium elegans Machaerium villosum Cordia trichotoma Chorisia speciosa Senna multijuga Cytarexyllum myrianthum Piptadenia gonoacantha Erythrina crista-galli Cr\u00f3ton urucurana Erythrina velutina\n\tPioneiras\nNome Popular\tNome Cient\u00edfico\nTamboril Tapi\u00e1 Taruma\u00ed Triceiro Unha de vaca Unha de vaca\tEnterolotnum contortisiliquum Alchomea glandulosa Rhaminidium elaeocafpus Erythrina mulungu Bahuinia forficata Bahuinia longifolia\nN\u00e3o Pioneiras\nNome Popular\nAldrago\nAra\u00e7\u00e1 cag\u00e3o\nAra\u00e7\u00e1 roxo\nAroeira preta\nBabosa branca\nBacupari\nCabreuva\nCaf\u00e9 de bugre\nCajambo\nCanjarana\nCanela batalha\nCanelinha\nCanela ferrugem\nCaputuna\nCaroba branca\nCasca d'anta\nCatigua\nCedro rosa\nCereja do rio grande\nCh\u00e1 de bugre\nChich\u00e1\nChuva de ouro\nCopaiba\nCor\u00e0\u00e7\u00e3o de negro\nFigueira\nGarapa\nGenipapo\nGrumixama\nGuamirim\nGuaraiuva\nGuarant\u00e3\nGuarita\nGuatambu\nGuatambu oliva\nNome Cient\u00edfico\nPterocarpus violaceus Psidium rufum\nPsidium humile\nMyracrodruon urundeuva Cordia superba\nRheedia gardneriana\nMyroxylom peruiferum\nCordia ecalyculata\nGuarea kunth\u00edniana\nCabralea canjerana Cryptocar\u00eda aschersoniana Necfandra megapofamica Nectandra rigida\nMetrodorea stipularis\nJacarand\u00e1 micrantha\nRauwolfia sellowi\nTrich\u00edla cat\u00edgua\nCedrela fissilis\nEugenia involucrata\nCordia sellowana\nSterculia chiche\nC\u00e1ssia ferruginea\nCopaifera langsdorffii\nPoecilanthe parviflora F\u00edcus guaranitica\nApuleia leiocarpa\nGenipa americana\nEugenia brasiliensis Eugenia sp.\nSecurmega guaraiuva Esembeckia leiocarpa Astronium graveolens Aspidosperma ramiflorum Aspidosperma parviflorum\nN\u00e3o Pioneiras\t\nNome Popular\tNome Cient\u00edfico\nGuaxupita\tEsembeckya grandiflora\nIngasinho\tInga laurina\nIp\u00ea amarelo\tTabebuia chrysotricha\nIp\u00ea amarelo da mata\tTabebuia vellosoi\nJabuticaba\tMyrciaria trunciflora\nJacaranda da bahia\tDalbergia nigra\nJatob\u00e1\tHymenaea stilbocarpa\nJequitib\u00e1 branco\tCariniana estrelensis\nJequitib\u00e1 rosa\tCariniana legalis\nJeriv\u00e1\tSyagrus romanzzofiana\nLouveira\tCyclolobium vecchi\nMarinheiro\tGuarea guidonea\nMirindiba rosa\tLafoensia glyptocarpa\nPacova de macaco\tSwarlzia langsdorffii\nPalmito\tEuterpe edulis\nPau d'alho\tGallesia integrifolia\nPau ferro\tCaesalpinea leiosfachya\nPeroba poca\tAspidosperma cylindrocarpon\nPeroba rosa\tAspidospenna polyneuron\nPinda\u00edba\tDuguetia lanceolata\nPitanga\tEugenia uniflora\nTarum\u00e3\tVitex montevidensis\nTatar\u00e9\tPitecolobium tortum\nUvaia\tEugenia pyriformis\nAnexo F - Lista de esp\u00e9cies de aves da Fazenda Santa Elisa levantada por Otaviano (2009) Rela\u00e7\u00e3o das aves n\u00e3o-passeriformes\t\t\nFam\u00edlia\tEsp\u00e9cie\tNome Vulgar\nAnatidae\tDendrocygna autumnalis (Linnaeus, 1758) Dendrocygna bicolor (Vieillot, 1816) Dendrocygna viduata (Linnaeus, 1766) Amazonetta brasiliensis (Gmelin, 1789)\tasa-branca marreca-caneleira irer\u00ea p\u00e9-vermelho\nTrochilida e\tAmazilia lactea (Lesson, 1832)\tbeija-flor-de-peito-azul\n\tAmazilia versicolor (Vieillot, 1818)\tbeija-flor-de-banda-branca\n\tChlorostilbon lucidus (Shaw, 1812)\tbesourinho-de-bico-vermelho\n\tColibri serrirostris (Vieillot, 1816) Eupetomena macroura (Gmelin, 1788) Phaethornis pretrei (Lesson &amp; Delattre, 1839)\tbeija-flor-de-orelha-violeta beija-flor-tesoura rabo-branco-acanelado\nCathartid ae\tCoragyps atratus (Bechstein, 1793)\turubu-de-cabe\u00e7a-preta\nCharadrii dae Jacanida e\tVanellus chilensis (Molina, 1782) Jacana jacana (Linnaeus, 1766)\tquero-quero ja\u00e7an\u00e3\nFam\u00edlia\tEsp\u00e9cie\tNome Vulgar\nArdeidae\tArdea alba Linnaeus, 1758\tgar\u00e7a-branca-grande\n\tArdea cocoi Linnaeus, 1766\tgar\u00e7a-moura\n\tBubulcus ibis (Linnaeus, 1758)\tgar\u00e7a-vaqueira\n\tButorides striata (Linnaeus, 1758)\tsocozinho\n\tEgretta thula (Molina, 1782)\tgar\u00e7a-branca-pequena\n\tPilherodius pileatus (Boddaert, 1783)\tgar\u00e7a-real\nThreskior\tSyrigma sibilatrix (Temminck, 1824)\tmaria-faceira\nnithidae\tMesembrinibis cayennensis (Gmelin, 1789)\tcor\u00f3-cor\u00f3\nColumbid ae\tColumba livia Gmelin, 1789\tpombo-dom\u00e9stico\n\tColumbina squammata (Lesson, 1831)\tfogo-apagou\n\tColumbina talpacoti (Temminck, 1811)\trolinha-roxa\n\tPatagioenas picazuro (Temminck, 1813)\tpomb\u00e3o\n\tPatagioenas plumbea (Vieillot, 1818)\tpomba-amargosa\nZenaida auriculata (Des Murs, 1847)\npomba-de-bando\nAlcedinid ae\nChloroceryle americana (Gmelin, 1788)\nmartim-pescador-pequeno\nMegaceryle torquata (Linnaeus, 1766)\nmartim-pescador-grande\nCuculida e\nCrotophaga ani Linnaeus, 1758\nGuira guira (Gmelin, 1788)\nPiaya cayana (Linnaeus, 1766)\nTapera naevia (Linnaeus, 1766)\nanu-preto anu-branco alma-de-gato saci\nFam\u00edlia\nEsp\u00e9cie\nNome Vulgar\nAccipitrid ae\nAccipiter striatus (Vieillot, 1808)\nGavi\u00e3o-miudo\nFalconida e\nButeo albicaudatus Vieillot, 1816\nButeo brachyurus Vieillot, 1816\nElanus leucurus (Vieillot, 1818)\nHeterospizias meridionalis (Latham, 1790)\nIctinia plumbea (Gmelin, 1788)\nLeptodon cayanensis (Latham, 1790)\nCaracara plancus (Miller, 1777)\nFalco peregrinus Tunstall, 1771\nFalco sparverius Linnaeus, 1758\nFalco femoralis Temminck, 1822 Milvago chimachima (Vieillot, 1816)\nCracidae Penelope superciliaris Temminck, 1815\nCariamid ae\nCariama cristata (Linnaeus, 1766)\nRallidae Aramides cajanea (Statius Muller, 1776) Aramides saracura (Spix, 1825) Gallinula chloropus (Linnaeus, 1758) Pardirallus nigricans (Vieillot, 1819) Porzana albicollis (Vieillot, 1819)\nAnhingid ae\nAnhinga anhinga (Linnaeus, 1766)\nPhalacro coracidae\nPhalacrocorax brasilianus (Gmelin, 1789)\nFam\u00edlia\nEsp\u00e9cie\ngavi\u00e3o-de-rabo-branco gavi\u00e3o-de-cauda-curta gavi\u00e3o-peneira gavi\u00e3o-caboclo sovi\ngavi\u00e3o-de-cabe\u00e7a-cinza\ncaracar\u00e1\nfalc\u00e3o-peregrino quiriquiri falc\u00e3o-de-coleira carrapateiro\njacupemba\nseriema\nsaracura-tr\u00eas-potes saracura-do-mato frango-d'\u00e1gua-comum saracura-san\u00e3 san\u00e3-carij\u00f3\nbiguatinga\nbigu\u00e1\nNome Vulgar\nPicidae Colaptes campestris (Vieillot, 1818)\npica-pau-do-campo\n(Leach,\n1820)\n\tColaptes melanochloros (Gmelin, 1788)\tpica-pau-verde-barrado\n\tDryocopus lineatus (Linnaeus, 1766)\tpica-pau-de-banda-branca\n\tMelanerpes candidus (Otto, 1796) Picumnus cirratus Temminck, 1825 Veniliornis passerinus (Linnaeus, 1766)\tbirro, pica-pau-branco pica-pau-an\u00e3o-barrado pica-pauzinho-an\u00e3o\n\tVeniliornis spilogaster (Wagler, 1827)\tpicapauzinho-verde-carij\u00f3\nRamphas tidae\tRamphastos dicolorus Linnaeus, 1766\ttucano-de-bico-verde\n\tRamphastos toco Statius Muller, 1776\ttucanu\u00e7u\nPodiciped idae\tPodilymbus podiceps (Linnaeus, 1758)\tmergulh\u00e3o-ca\u00e7ador\nPsittacida e\tAlipiopsitta xanthops (Spix, 1824)\tpapagaio-galego\n\tAmazona aestiva (Linnaeus, 1758) Aratinga leucophthalma (Statius Muller, 1776)\tpapagaio-verdadeiro periquit\u00e3o-maracan\u00e3\n\tBrotogeris chiriri (Vieillot, 1818)\tperiquito-de-encontro-amarelo\n\tBrotogeris tirica (Gmelin, 1788) Diopsittaca nobilis (Linnaeus, 1758) Forpus xanthopterygius (Spix, 1824) Pionus maximiliani (Kuhl, 1820)\tperiquito-rico maracan\u00e3-pequena tuim maitaca-verde\nStrigidae Tytonidae\tAthene cunicularia (Molina, 1782) Megascops choliba (Vieillot, 1817) Tyto alba (Scopoli, 1769)\tcoruja-buraqueira corujinha-do-mato coruja-da-igreja\nFam\u00edlia\tEsp\u00e9cie\tNome Vulgar\nTinamida e\tCrypturellus parvirostris (Wagler, 1827)\tinhambu-choror\u00f3\n\tNothura maculosa (Temminck, 1815)\tcodorna-amarela\n24\t77\t77\nRela\u00e7\u00e3o aves Passeriformes\t\t\nFam\u00edlia\tEsp\u00e9cie\tNome Vulgar\nCoereba flaveola (Linnaeus, 1758)\ncambacica\nCoereb idae\nCorvida e\nCyanocorax cristatellus (Temminck, 1823)\ngralha-do-campo\nDonaco biidae\nDonacobius atricapilla (Linnaeus, 1766)\njapacanim\nEmberi zidae\tAmmodramus humeralis (Bosc, 1792)\ttico-tico-do-campo\n\tCoryphospingus cucullatus (Statius Muller, 1776)\ttico-tico-rei\n\tSaltator similis d'Orbigny &amp; Lafresnaye, 1837\ttrinca-ferro-verdadeiro\n\tSicalis flaveola (Linnaeus, 1766)\tcan\u00e1rio-da-terra-verdadeiro\n\tSicalis luteola (Sparrman, 1789)\ttipio\n\tSporophila caerulescens (Vieillot, 1823)\tcoleirinho\n\tSporophila falcirostris (Temminck, 1820)\tcigarra-verdadeira\n\tSporophila lineola (Linnaeus, 1758)\tbigodinho\n\tVolatinia jacarina (Linnaeus, 1766)\ttiziu\n\tZonotrichia capensis (Statius Muller, 1776)\ttico-tico\nEstrildi dae\tEstrilda astrild (Linnaeus, 1758)\tbico-de-lacre\nFringilli dae\tCarduelis magellanica (Vieillot, 1805)\tpintassilgo\n\tEuphonia chlorotica (Linnaeus, 1766)\tfim-fim\nFam\u00edlia\tEsp\u00e9cie\tNome Vulgar\n\tEuphonia violacea (Linnaeus, 1758)\tgaturamo-verdadeiro\nFurnarii dae\tCerthiaxis cinnamomeus (Gmelin, 1788)\tcuruti\u00e9\n\tFurnarius rufus (Gmelin, 1788)\tjo\u00e3o-de-barro\n\tSynallaxis frontalis Pelzeln, 1859\tpetrim\n\tSynallaxis spixi Sclater, 1856\tjo\u00e3o-tenen\u00e9m\nHirundi nidae\tPygochelidon cyanoleuca (Vieillot, 1817)\tandorinha-pequena-de-casa\n\tStelgidopteryx ruficollis (Vieillot, 1817)\tandorinha-serradora\n\tTachycineta albiventer (Boddaert, 1783)\tandorinha-do-rio\nIcterida e\tChrysomus ruficapillus (Vieillot, 1819)\tgaribaldi\n\tGnorimopsar chopi (Vieillot, 1819)\tp\u00e1ssaro-preto\n\tIcterus cayanensis (Linnaeus, 1766)\tencontro\n\tMolothrus bonariensis (Gmelin, 1789)\tvira-bosta\n\tPseudoleistes guirahuro (Vieillot, 1819)\tchopim-do-brejo\n\tSturnella superciliaris (Bonaparte, 1850)\tpol\u00edcia-inglesa-do-sul\nMimida e\tMimus saturninus (Lichtenstein, 1823)\tsabi\u00e1-do-campo\nMotacill idae\tAnthus lutescens Pucheran, 1855\tcaminheiro-zumbidor\nParulid\tBasileuterus culicivorus (Deppe, 1830)\tpula-pula\nae\nGeothlypis aequinoctialis (Gmelin, 1789)\tpia-cobra\nParula pitiayumi (Vieillot, 1817)\tmariquita\nFam\u00edlia\nEsp\u00e9cie\nNome Vulgar\nPasseri dae\nPasser domesticus (Linnaeus, 1758)\npardal\nThamn\nophilida Thamnophilus caerulescens Vieillot, 1816 e\nThamnophilus doliatus (Linnaeus, 1764)\nchoca-da-mata choca-barrada\nThamnophilus ruficapillus (Vieillot, 1816)\nchoca-de-chap\u00e9u-vermelho\nThraupi conjrosfrum speciosum (Temminck, 1824) dae\nDacnis cayana (Linnaeus, 1766)\nNemosia pileata (Boddaert, 1783)\nRamphocelus carbo (Pallas, 1764)\nTachyphonus coronatus (Vieillot, 1822)\nTangara cayana (Linnaeus, 1766)\nThlypopsis sordida (d'Orbigny &amp; Lafresnaye, 1837)\nThraupis palmarum (Wied, 1823)\nThraupis sayaca (Linnaeus, 1766)\nfiguinha-de-rabo-castanho sa\u00ed-azul sa\u00edra-de-chap\u00e9u-preto pipira-vermelha ti\u00ea-preto sa\u00edra-amarela sa\u00ed-can\u00e1rio sanha\u00e7u-do-coqueiro sanha\u00e7u-cinzento\nTityrida Pachyramphus validus (Lichtenstein, 1823) e\ncaneleiro-de-chap\u00e9u-preto\nTroglod ytidae\nTroglodytes musculus Cabanis, 1849\ncorruira\nTurdus amaurochalinus Cabanis, 1850 e\nTurdus leucomelas Vieillot, 1818\nTurdus rufiventris Vieillot, 1818\nsabi\u00e1-poca sabi\u00e1-barranco sabi\u00e1-laranjeira\nFam\u00edlia______________________Esp\u00e9cie______________________Nome Vulgar\n^dae\u2122 Tyrannus savana Vieillot, 1808\ttesourinha\nArundinicola leucocephala (Linnaeus, 1764) Camptostoma obsoletum (Temminck, 1824) Elaenia flavogaster (Thunberg, 1822)\nElaenia parvirostris Pelzeln, 1868\nFluvicola nengeta (Linnaeus, 1766)\nMachetornis rixosa (Vieillot, 1819) Megarynchus pitangua (Linnaeus, 1766)\nfreirinha risadinha guaracava-de-barriga-amarela\nguaracava-de-bico-curvo lavadeira-mascarada suiriri-cavaleiro neinei\n\tMyiarchus ferox (Gmelin, 1789) Myiodynastes maculatus (Statius Muller, 1776) Myiophobus fasciatus (Statius Muller, 1776) Myiozetetes similis (Spix, 1825) Pitangus sulphuratus (Linnaeus, 1766) Todirostrum cinereum (Linnaeus, 1766) Todirostrum poliocephalum (Wied, 1831) Tyrannus melancholicus Vieillot, 1819 Xolmis cinereus (Vieillot, 1816) Xolmis velatus (Lichtenstein, 1823) Serpophaga subcristata (Vieillot, 1817)\tmaria-cavaleira bem-te-vi-rajado filipe bentevizinho-de-penacho-vermelho bem-te-vi ferreirinho-relogio teque-teque suiriri primavera noivinha-branca alegrinho\nVireoni dae\tCyclarhis gujanensis (Gmelin, 1789)\tpitiguari\n\tVireo olivaceus (Linnaeus, 1766)\tjuruviara\n20\t74\t74"}]}}}