{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13203"}, {"@name": "filename", "#text": "19080_2005_dis_jmbsoares.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1 \nPR\u00d3-REITORIA DE PESQUISA E P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \nPROGRAMA REGIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nDESENVOLVIMENTO E MEIO AMBIENTE \u2013 PRODEMA \nMestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia e Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n \n \n \n \n \n \n \n\nJOISA MARIA BARROSO SOARES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPPAARRQQUUEE  EECCOOLL\u00d3\u00d3GGIICCOO  DDOO  CCOOCC\u00d3\u00d3::  AA  PPRROODDUU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  DDOO  \nEESSPPAA\u00c7\u00c7OO  UURRBBAANNOO  NNOO  EENNTTOORRNNOO  DDEE  \u00c1\u00c1RREEAASS  DDEE  \n\nPPRROOTTEE\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  AAMMBBIIEENNTTAALL  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\nFORTALEZA \n2005 \n\n\n\n \n\n \n\nJOISA MARIA BARROSO SOARES \n \n \n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1 \nPROGRAMA REGIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nDESENVOLVIMENTO E MEIO AMBIENTE \u2013 PRODEMA \nMestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia e Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n \n \n \n \n\nPARQUE ECOL\u00d3GICO DO COC\u00d3: A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO NO \nENTORNO DE \u00c1REAS DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n \n\n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do \nMestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente, \n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia e Organiza\u00e7\u00e3o do \nEspa\u00e7o, da Universidade Federal do Cear\u00e1, como \nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Desenvolvimento em Meio Ambiente. \n \nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Borzacchiello da Silva \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFortaleza \n2005 \n\n\n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do Curso de Mestrado em \n\nDesenvolvimento e Meio Ambiente da Universidade Federal do Cear\u00e1 \u2013 UFC, como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre, outorgado pela referida \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, encontrando-se a disposi\u00e7\u00e3o dos interessados na Biblioteca de Ci\u00eancias \n\ne Tecnologia do Campus do Pici. \n\nA men\u00e7\u00e3o a qualquer parte desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida, desde que seja \n\nfeita de acordo com as normas t\u00e9cnicas de utiliza\u00e7\u00e3o e fontes bibliogr\u00e1ficas da \n\nABNT. \n\n \n\n \n\nPARQUE ECOL\u00d3GICO DO COC\u00d3: A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO NO \nENTORNO DE \u00c1REAS DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n \n \n\n__________________________________ \nJoisa Maria Barroso Soares \n\n \n \n \n \n \n\nDefesa em: 16/09/2005     Conceito obtido: APROVADA \n \n \n\n \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n\n_________________________________________________ \nProf. Dr. Jos\u00e9 Borzacchiello da Silva \u2013 Orientador (UFC) \n\n \n \n \n\n_________________________________________________ \nProf. Dr. Lu\u00eds Renato Bezerra Pequeno \u2013 1\u00ba Membro (UFC) \n\n \n \n\n_________________________________________________ \nProfa. Dra. Zenilde Baima Amora \u2013 2\u00ba Membro (UECE) \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n\n \n\n\u00c0 Minha M\u00e3e, L\u00earisa, a quem dedico este trabalho, por todo amor, pelo \n\nexemplo de for\u00e7a e de coragem. Por tudo que sou, pelo incentivo aos estudos, pelos \n\nensinamentos e pelos valores. \n\nAo meu esposo, Alexandre, por todo amor dedicado, pela ajuda constante \n\ne pela paci\u00eancia com que me acompanhou nestes \u00faltimos anos. Por tudo que ainda \n\nviveremos juntos. \n\nAos meus irm\u00e3os, Joana, F\u00e1bio, Maz\u00e9 e Matheus, e toda minha fam\u00edlia, \n\npela for\u00e7a e pela compreens\u00e3o nos momentos de aus\u00eancia.  \n\nAo meu orientador, Jos\u00e9 Borzacchiello da Silva, todo meu respeito e \n\nadmira\u00e7\u00e3o; e muito obrigado por todo aprendizado e orienta\u00e7\u00e3o, fundamentais a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo meu co-orientador e amigo, Renato Pequeno, pessoa de destaque na \n\nminha vida profissional. Obrigado pela for\u00e7a e pela orienta\u00e7\u00e3o. \n\nAo amigo Luiz Ernandy, pela ajuda inestim\u00e1vel nesta reta final, meus mais \n\nsinceros agradecimentos. \n\nAos amigos e amigas do CEARAH Periferia, pelas lutas, pela conviv\u00eancia \n\ne pela compreens\u00e3o no momento de afastamento para elabora\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos amigos: Arag\u00e3o, Michelle, Cieusa, Nub\u00e9lia, Juliana e demais colegas \n\nde mestrado, pelos momentos de alegria, pelas risadas, pelo conhecimento e pelas \n\nexperi\u00eancias compartilhadas. \n\nAos meus coordenadores, os professores Rog\u00e9rio, Vl\u00e1dia e Levi, minha \n\nadmira\u00e7\u00e3o pela forma com que se dedicam ao progresso do PRODEMA. \n\n\u00c0 CAPES, o meu muito obrigado pela bolsa concedida. \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 11 \n\n1. O PROCESSO DE PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O INTRA-URBANO DE FORTALEZA\n................................................................................................................................. 16 \n\n1.1 A cidade em sua origem.................................................................................. 16 \n\n1.2 O planejamento no processo evolutivo de Fortaleza....................................... 34 \n\n1.3 A valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano versus a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos..... 45 \n\n2. RIO COC\u00d3, O PARADOXO DA SUSTENTABILIDADE X GLOBALIZA\u00c7\u00c3O ....... 52 \n\n2.1 Breve hist\u00f3rico do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3 e de suas margens.... 57 \n\n2.2 A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no entorno do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 .................. 68 \n\n3. PARQUE ECOL\u00d3GICO DO COC\u00d3: A MERCANTILIZA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA NA \nCIDADE.................................................................................................................... 85 \n\n3.1 Um rio amea\u00e7ado, seu est\u00e1gio atual de apropria\u00e7\u00e3o pela sociedade ............. 86 \n\n3.2 Um projeto de parque.................................................................................... 111 \n\n3.3 O rio, o parque e a cidade............................................................................. 129 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................................... 138 \n\nREFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO.......................................................................... 145 \n\nAP\u00caNDICES........................................................................................................... 147 \n\nANEXOS................................................................................................................. 151 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n01 - 1\u00aa planta de Fortaleza. 1726.............................................................................. 21 \n02 - 1\u00aa planta de Silva Paulet, em 1818.................................................................... 24 \n03 - Planta cadastral da cidade de Fortaleza, em 1931............................................ 28 \n04 - Mapa da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza..................................................... 41 \n05 - Folder de empreendimentos imobili\u00e1rios........................................................... 50 \n06 - O Parque como ponto de refer\u00eancia.................................................................. 51 \n07 - Mapa das bacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio de Fortaleza................................ 59 \n08 - Mapas da evolu\u00e7\u00e3o da densidade demogr\u00e1fica de Fortaleza ........................... 67 \n09 - Renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia...................................................................... 72 \n10 - Taxa de analfabetismo ...................................................................................... 73 \n11 - Mapa dos Corredores de Desenvolvimento Urbano.......................................... 74 \n12 - Mapa dos Corredores de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental ............................................. 76 \n13 - Quadro da precariedade do abastecimento de \u00e1gua......................................... 78 \n14 - Quadro da precariedade do esgotamento sanit\u00e1rio........................................... 79 \n15 - Domic\u00edlios com esgoto despejado em recursos h\u00eddricos................................... 81 \n16 - Quadro da precariedade da coleta de lixo......................................................... 83 \n17 - Domic\u00edlios com lixo colocado em recursos h\u00eddricos.. ........................................ 84 \n18 - Foto a\u00e9rea do trecho anterior ao Parque Ecol\u00f3gico .......................................... 89 \n19 - Foto a\u00e9rea do trecho inicial do Parque Ecol\u00f3gico ............................................. 90 \n20 - Margem da lagoa do rio Coc\u00f3 na avenida Raul Barbosa .................................. 92 \n21 - Pequeno riacho que des\u00e1gua no rio.................................................................. 92 \n22 - Vista da margem direita do rio, na avenida Murilo Borges ................................ 94 \n23 - Vista da margem esquerda na ponte da avenida Murilo Borges....................... 94 \n24 - Foto a\u00e9rea do trecho final da lagoa,.................................................................. 95 \n25 - Riacho Porangabu\u00e7u ou Canal do Lagamar...................................................... 96 \n26 - Ponte de madeira sobre o canal........................................................................ 96 \n27 - Foto a\u00e9rea do rio Coc\u00f3 nas proximidades do Parque Municipal ....................... 99 \n28 - Shopping Center Iguatemi............................................................................... 100 \n29 - Avenida Rogaciano Leite................................................................................. 100 \n30 - Foto a\u00e9rea do in\u00edcio do alto curso do rio Coc\u00f3................................................ 101 \n31 - Pra\u00e7a do anfiteatro .......................................................................................... 102 \n32 - Foto a\u00e9rea do Parque, nas imedia\u00e7\u00f5es da pra\u00e7a do anfiteatro....................... 103 \n33 - Avenida Eng. Santana Jr................................................................................. 104 \n34 - Continua\u00e7\u00e3o da avenida Pe. Ant\u00f4nio Tom\u00e1s .................................................. 105 \n35 - Rua Samir Hiluy............................................................................................... 105 \n36 - Continua\u00e7\u00e3o da avenida Pe. Ant\u00f4nio Tom\u00e1s .................................................. 106 \n37 - A ocupa\u00e7\u00e3o das dunas.................................................................................... 106 \n38 - Foto a\u00e9rea do Parque pr\u00f3ximo ao Conjunto Cidade 2000 .............................. 107 \n39 - Foto a\u00e9rea da foz do rio Coc\u00f3......................................................................... 109 \n40 - Parque Municipal Adahil Barreto..................................................................... 118 \n41 - Parque Municipal: os cal\u00e7ad\u00f5es, brinquedos e os jardins............................... 118 \n42 - As etapas de implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3............................... 120 \n43 - Mapa anal\u00edtico do projeto do Parque Ecol\u00f3gico .............................................. 125 \n44 - Pra\u00e7a do anfiteatro, no bairro Coc\u00f3................................................................. 128 \n45 - P\u00f3lo de Lazer do Tancredo Neves, no Jardim das Oliveiras,.......................... 128 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n01 - \u00cdndice de desenvolvimento humano (IDHM) das regi\u00f5es metropolitanas.......... 40 \n02 - Parques urbanos do munic\u00edpio de Fortaleza................................................... 112 \n03 - Sistema p\u00fablico de \u00e1reas verdes do munic\u00edpio de Fortaleza .......................... 114 \n04 - Situa\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as, \u00e1reas livres, \u00e1reas verdes e parques do Munic\u00edpio....... 114 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n \n\nABES - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria  \nAEAC -Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos do Cear\u00e1  \nAGB - Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros  \nAPSCE - Associa\u00e7\u00e3o Profissional dos Soci\u00f3logos do Brasil  \nAPA - \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental \nBNH - Banco Nacional de  Habita\u00e7\u00e3o \nBID - Banco Interamericano de Desenvolvimento \nBNB - Banco do Nordeste do Brasil \nCDL - C\u00e2mara dos Dirigentes Lojistas de Fortaleza  \nCIC - Centro Industrial do Cear\u00e1 \nCHESF - Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \nCAGECE - Companhia de \u00c1gua e Esgoto do Cear\u00e1 \nCPMA - Companhia de Policiamento Militar Ambiental \nDERT - Departamento Estadual de Rodovias e Transporte \nEMLURB - Empresa Municipal de Limpeza e Urbaniza\u00e7\u00e3o  \nEIA - Estudo de Impacto Ambiental  \nFIEC - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Cear\u00e1  \nFECOM\u00c9RCIO - Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado \nPLANDIRF - Plano Diretor Integrado da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nIPTU - Imposto Territorial Urbano  \nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional  \nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \nLEAU - Laborat\u00f3rio de Estudos Arquitet\u00f4nicos e Urban\u00edsticos \nPLANEFOR - Plano Estrat\u00e9gico da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza  \nPPA - Plano Plurianual \nPHIS - Pol\u00edtica Habitacional de Interesse Social  \nRMF - Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza  \nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental  \nSETUR - Secret\u00e1ria de Turismo do Estado  \nSEMAM - Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Controle Urbano \nSER - Secretaria Executiva Regional  \nSDU - Secretaria de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente do Governo do \nEstado  \nSFH - Sistema Financeiro de Habita\u00e7\u00e3o  \nSPU - Secret\u00e1ria Nacional do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o  \nSOCEMA - Sociedade Cearense de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Meio Ambiente \nSUDENE - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \nSEMACE - Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente do Cear\u00e1  \nUNIFOR - Universidade de Fortaleza  \nUFC - Universidade Federal do Cear\u00e1 \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\nPalavras \u2013 chave: produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o; cidade; planejamento urbano; natureza \u2013 \nsociedade; Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \u2013 prote\u00e7\u00e3o ambiental   \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o trata do desenvolvimento socioespacial de Fortaleza, procurando \n\nanalisar o processo de produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no entorno de \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, como respaldo para a avalia\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nparques locais. A pesquisa teve como objeto de estudo o entorno do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3, principalmente as \u00e1reas de interse\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural e a \n\nmalha urbana e o espa\u00e7o constru\u00eddo dentro das faixas de prote\u00e7\u00e3o. O Parque foi \n\nanalisado segundo a conjuntura pol\u00edtica em que foi implantado, observando-se nos \n\n\u00faltimos 15 anos as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em seu entorno. \n\nO m\u00e9todo de an\u00e1lise foi fundamentado a partir dos dados obtidos pelos seguintes \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos: pesquisa bibliogr\u00e1fica realizada para elabora\u00e7\u00e3o da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e resgate das bases hist\u00f3rica do desenvolvimento urbano de \n\nFortaleza; pesquisa documental e visitas de campo, para observa\u00e7\u00e3o direta do \n\nespa\u00e7o urbano no entorno do Parque e identifica\u00e7\u00e3o das agress\u00f5es e dos pontos \n\nvulner\u00e1veis; entrevistas estruturadas com moradores objetivando recolher \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca das mudan\u00e7as provocadas com a implanta\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3. \n\nA partir da an\u00e1lise dos resultados da pesquisa conclui-se que a desigualdade \n\nsocioespacial se reproduz em diferentes escalas na cidade de Fortaleza. \u00c9 na \n\nnatureza que se verificam os impactos da degrada\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento.  A \n\nconfigura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes da Cidade demonstra as mazelas frutos de \n\ninterven\u00e7\u00f5es pontuais e desarticuladas. O rio Coc\u00f3 faz parte de uma bacia, mas sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com os demais corpos h\u00eddricos n\u00e3o \u00e9 considerada pelo planejamento e pela \n\ngest\u00e3o p\u00fablica. Desta forma o tecido urbano se imp\u00f5e sobre os poss\u00edveis circuitos \n\nverdes. \u00c8 assim com o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, cuja \u00e1rea verde desaparece em \n\nmeio a Cidade. Isolado e valorizado em determinadas \u00e1reas, \u201cesconde\u201d as \n\nagress\u00f5es, estimula as press\u00f5es do mercado imobili\u00e1rio e n\u00e3o faz parte da vida das \n\ncomunidades em seu entorno, tornando o rio e o mangue mais vulner\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nKey words: production of the space; city; urban planning; nature \u2013 society; Coc\u00f3 \nEcological Park \u2013 environmental protection \n\n \n\nThis work is related to the social and space development of Fortaleza, and analyzes \n\nthe process of urban space production and appropriation in the environmental \n\nprotected surrounding area, as a support for the evaluation of local parks projects. \n\nThe research had as the object of study the surroundings of the Coc\u00f3 Ecological \n\nPark, more specifically the areas of intersection of the natural and urban spaces, and \n\nthe space developed into the areas of protection. The Park was analyzed according \n\nto political context in which it was implemented, considering the transformations \n\nhappened in its surroundings in the last 15 years. \n\nThe research method was based in the data collected by the following techniques: \n\nbibliographic research made for the theoretical foundation and for getting the \n\nhistorical urban development of Fortaleza; documental research and visits in the field, \n\nthe last did in order to observe directly the urban space in the Park surroundings and \n\nidentification of the main aggression and the vulnerable points; structured interviews \n\nwith residents, aiming to collect information about the changes provoked by the \n\nimplementation of the of the Coc\u00f3 Ecological Park. \n\nThrough the analysis of the data collected, it was possible to conclude that the socio \n\nspace inequalities are reproduced in different levels in Fortaleza. It was in the nature \n\nwhere could be verified the main impacts of the degradation and development. The \n\nconfiguration of the green areas of Fortaleza demonstrates the problems came from \n\nthe punctual and unarticulated interventions. The Coc\u00f3 river is part of a basin, but its \n\nrelation with the other basin components is not considered by the public planning and \n\nmanagement. This way, the urban areas advance on the river area and consequently \n\non possible green spaces. This is what happens with the Coc\u00f3 Ecological Park, \n\nwhere the green area disappears into the city. Isolated and valued in certain areas, \n\nthe river \u201chides\u201d the aggressions, stimulates pressures of the civil construction and \n\nreal state market, and gets not part of the life of the communities in its surroundings, \n\nmaking the river and the swamp vulnerable. \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nO presente trabalho trata do desenvolvimento socioespacial de Fortaleza, \n\nanalisado segundo as condi\u00e7\u00f5es com que a sociedade vem se relacionando com a \n\nnatureza ainda presente na Cidade. \n\nFortaleza, a exemplo de outras cidades brasileiras, tem sido vista como \n\num produto para o lucro m\u00e1ximo de determinados segmentos da sociedade, tamb\u00e9m \n\ncomo \u201cvitrine\u201d de outros produtos, dentre eles a natureza, que confere qualidade de \n\nvida a quem habita seu entorno e tem acesso a sua paisagem.  \n\nPor conta desse modelo de cidade, a natureza \u00e9 vista muitas vezes pelos \n\nagentes produtores do espa\u00e7o urbano como algo a ser \u201cacondicionado\u201d por \n\nmecanismos como a urbaniza\u00e7\u00e3o; e assim transformada em s\u00edmbolo/produto, o qual \n\nvaloriza determinadas \u00e1reas da cidade, antes lugares, hoje territ\u00f3rios disputados por \n\nespeculadores, antigos e novos moradores, comerciantes, gestores, ambientalistas \n\netc. \n\nAs \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental de Fortaleza, convertidas em parques \n\nurbanos, s\u00e3o um claro exemplo desse processo. Criados como espa\u00e7os de lazer e \n\nde contempla\u00e7\u00e3o da natureza, e acima de tudo como ponto de encontro entre \n\nsociedade e natureza dentro da cidade; o parque \u00e9 o espa\u00e7o intermedi\u00e1rio, onde se \n\nd\u00e1 a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o do recurso \n\nnatural. \n\nMas o observado \u00e9 que a Cidade, enquanto produto da rela\u00e7\u00e3o ESPA\u00c7O \n\n\u2013 SOCIEDADE, desconsidera a prote\u00e7\u00e3o ambiental garantida por lei, e investe \n\ncontra a natureza, principalmente os recursos h\u00eddricos dentro dos parques urbanos, \n\ndescaracterizando-os, num processo sem controle. Essa constata\u00e7\u00e3o, baseada na \n\nviv\u00eancia enquanto moradora da cidade, nos levou a formular a seguinte quest\u00e3o: A \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural e sua transforma\u00e7\u00e3o em \u201cilhas verdes\u201d dentro da \n\ncidade, tem sido suficiente para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais urbanos e para o \n\nalcance de um meio ambiente sustent\u00e1vel? \n\nA correta apropria\u00e7\u00e3o da natureza em \u00e1reas urbanas \u00e9 fundamental na \n\nbusca pela cidade sustent\u00e1vel. Modelos de apropria\u00e7\u00e3o s\u00e3o criados pelos detentores \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\ndo conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e reproduzidos em diferentes realidades urbanas, \n\nsendo muitas vezes impostos aos agentes principais na produ\u00e7\u00e3o destas realidades. \n\nComo principais agentes destacam-se as comunidades diretamente beneficiadas \n\ncom o espa\u00e7o produzido. Comunidades que ainda n\u00e3o atingiram um grau de \n\nconsci\u00eancia do seu papel na cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos em \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o. \n\nO presente trabalho adv\u00e9m da necessidade de aprofundar conhecimentos \n\nsobre o processo de produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no entorno de \u00e1reas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, como respaldo para a avalia\u00e7\u00e3o de projetos de parques \n\nlocais produzidos sob a \u00f3tica da imposi\u00e7\u00e3o.  \n\nO campo de observa\u00e7\u00e3o do presente trabalho \u00e9 o entorno do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3, principalmente as \u00e1reas de interse\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural e a \n\nmalha urbana e o espa\u00e7o constru\u00eddo dentro das faixas de prote\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do entorno \n\ndo Parque foram observados os setores \u00e0 montante e \u00e0 jusante, dado que o rio faz \n\nparte de um sistema natural como seu eixo principal. \n\nO percurso percorrido para elabora\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o apoiou-se \n\nna descri\u00e7\u00e3o fundamentada na an\u00e1lise: - do desenvolvimento de Fortaleza e sua \n\nregi\u00e3o metropolitana; - dos processos de planejamento e gest\u00e3o promovidos pelo \n\npoder p\u00fablico; - do processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no entorno do Parque; - do \n\nprojeto de urbaniza\u00e7\u00e3o proposto; - e da a\u00e7\u00e3o de moradores e de \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica foi feita a fim de se encontrar fundamenta\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas que subsidiassem as discuss\u00f5es acerca dos conceitos trabalhados: espa\u00e7o, \n\npaisagem, cidade global, cidade sustent\u00e1vel, planejamento urbano, dentre outros. \n\nTamb\u00e9m objetivou a identifica\u00e7\u00e3o das bases hist\u00f3ricas do desenvolvimento \n\nsocioespacial da Cidade. A pesquisa se deu atrav\u00e9s de livros, jornais, publica\u00e7\u00f5es, \n\nteses, imagens de sat\u00e9lite, fotografias a\u00e9reas do Munic\u00edpio de Fortaleza, material \n\ncartogr\u00e1fico, memoriais, al\u00e9m de pesquisas dispon\u00edveis na Internet. \n\nA pesquisa documental teve como finalidade a busca, em \u00f3rg\u00e3os do \n\npoder p\u00fablico municipal, estadual e federal, de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre o projeto \n\ndo Parque e de seus estudos complementares (relat\u00f3rios de impacto ambiental e de \n\nvizinhan\u00e7a). A pesquisa possibilitou a coleta de dados secund\u00e1rios, provenientes \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\ndos dois \u00faltimos censos, e que foram utilizados para constru\u00e7\u00e3o de indicadores das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida na cidade e no entorno do Parque, em dois per\u00edodos distintos: \n\n1991, ano de implanta\u00e7\u00e3o do Parque pelo Estado e 2000, representando o per\u00edodo \n\natual. \n\nOs indicadores foram organizados compondo duas categorias: os \n\nsocioecon\u00f4micos, considerando a renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia e o \u00edndice de \n\nanalfabetismo; e os socioambientais de acessibilidade \u00e0 infra-estrutura, analisando a \n\nprecariedade do acesso \u00e0s redes de abastecimento de \u00e1gua e esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, \u00e0 coleta de lixo, e o n\u00famero de domic\u00edlios com o lixo ou esgoto jogados \n\nnos recursos h\u00eddricos.  \n\nEstas vari\u00e1veis foram espacializadas em mapas tem\u00e1ticos: dois do \n\nmunic\u00edpio, elaborados a partir censos de 1991 e 2000 e um da \u00e1rea de estudo, \n\ndividida em setores censit\u00e1rios. A id\u00e9ia \u00e9 sempre observar a situa\u00e7\u00e3o apresentada \n\nno recorte anal\u00edtico em contraponto com a realidade de toda a Cidade, verificando os \n\nimpactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais da valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes no \n\nentorno de recursos naturais dentro da cidade. \n\nA \u00e1rea de estudo/recorte anal\u00edtico englobou os bairros localizados nos \n\nlimites oficiais do Parque: na margem esquerda, Dias Mac\u00eado, Aerol\u00e2ndia, Alto da \n\nBalan\u00e7a, S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, Coc\u00f3, Cidade 2000, Dunas e Praia do Futuro II; e na \n\nmargem direita, Jardim das Oliveiras, Luciano Cavalcante, Guararapes, Edson \n\nQueiroz e Sabiaguaba. \n\nComplementado a pesquisa foram realizadas visitas de campo, no \n\nper\u00edodo de junho de 2004 a dezembro de 2005, para observa\u00e7\u00e3o direta do espa\u00e7o \n\nurbano no entorno do Parque, buscando interpretar o cotidiano dos moradores e \n\nsuas formas de socializa\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, perceber os diversos \n\ncen\u00e1rios da \u00e1rea de estudo, coletar dados e conferir os dados secund\u00e1rios \n\nlevantados na pesquisa documental, identificar as agress\u00f5es e os pontos \n\nvulner\u00e1veis, al\u00e9m de levantamento fotogr\u00e1fico. \n\nFoi a partir de pesquisa documental, das visitas de campo que se \n\nconstatou a import\u00e2ncia das entrevistas estruturadas com moradores dos bairros \n\ncomponentes da \u00e1rea de estudo. Al\u00e9m de moradores, foram entrevistados, no \n\nper\u00edodo de dezembro de 2004 e fevereiro de 2005, corretores imobili\u00e1rios \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nrepresentantes do movimento ambientalista local, t\u00e9cnicos da prefeitura e da \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), que atuam no Projeto Parque Vivo, no \n\nParque Municipal Adahil Barreto. \n\nUtilizou-se como base para sele\u00e7\u00e3o dos moradores entrevistados, o \n\nmesmo recorte utilizado para an\u00e1lise socioambiental feita no cap\u00edtulo anterior. Os \n\ndemais crit\u00e9rios foram: o tempo de resid\u00eancia, n\u00e3o inferior a dois anos; n\u00e3o residir h\u00e1 \n\nmais de 500 metros do limite oficial do Parque; e ser preferencialmente lideran\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria e/ou formador de opini\u00e3o. Foram realizadas 25 entrevistas estruturadas \n\ncom perguntas abertas, durante os meses de fevereiro e mar\u00e7o de 2005. \n\nTodas as entrevistas objetivavam recolher informa\u00e7\u00f5es acerca das \n\nmudan\u00e7as provocadas pela implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, do que o rio \n\ne manguezal representam para a comunidade, quais as principais agress\u00f5es \n\nconstatadas, as vantagens e desvantagens de se morar pr\u00f3ximo ao Parque, e acima \n\nde tudo identificar o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o popular na fase de elabora\u00e7\u00e3o do projeto \n\ndo Parque: discuss\u00e3o da necessidade do projeto e composi\u00e7\u00e3o do programa de \n\nnecessidades; e na fase de implementa\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es que nele seriam desempenhadas. \n\nO projeto do Parque foi analisado segundo a conjuntura pol\u00edtica em que \n\nfoi implantado, observando-se nos \u00faltimos 15 anos as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em \n\nseu entorno. Estudar o projeto do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 possibilitou uma maior \n\ncompreens\u00e3o acerca do papel do Parque na configura\u00e7\u00e3o socioespacial da cidade e \n\ndo objetivo do poder p\u00fablico quando na apropria\u00e7\u00e3o do rio e do mangue. A \n\nverifica\u00e7\u00e3o da qualidade desta interven\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m subsidiou a hip\u00f3tese da \n\nsubutiliza\u00e7\u00e3o do Parque e o n\u00e3o cumprimento de sua fun\u00e7\u00e3o enquanto \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o, de lazer e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nTodos os procedimentos metodol\u00f3gicos produziram elementos que \n\npossibilitaram a estrutura\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o em quatro cap\u00edtulos. O Primeiro \n\nCap\u00edtulo, trata das inter-rela\u00e7\u00f5es entre natureza e espa\u00e7o urbano; isso a partir da \n\nforma como inicialmente a cidade se apropriou de seus recursos naturais; \n\nidentificando: os marcos temporais que possam ser reconhecidos como rupturas; os \n\nelementos da natureza na cidade que foram e s\u00e3o estruturantes no seu processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, consumo e apropria\u00e7\u00e3o; e as formas como a cidade e principalmente os \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nrecursos h\u00eddricos t\u00eam sido abordados pelos gestores p\u00fablicos, atrav\u00e9s do \n\nplanejamento urbano.  \n\nNeste cap\u00edtulo tamb\u00e9m \u00e9 iniciada a discuss\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nverde/natureza como fator que agrega valor a terra urbana; observando o rio Coc\u00f3 e \n\nsua \u00e1rea de parque como uma possibilidade de mercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza em \n\nFortaleza, ou seja, um recurso natural que pode ser oferecido como atrativo. \n\nNo Segundo Cap\u00edtulo \u00e9 retomada a discuss\u00e3o iniciada no cap\u00edtulo anterior \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Coc\u00f3. Esse \n\nresgate hist\u00f3rico possibilita um maior entendimento do est\u00e1gio atual da qualidade de \n\nvida dentro da bacia do Coc\u00f3 e na \u00e1rea de entorno do Parque; evidenciado atrav\u00e9s \n\nde indicadores socioecon\u00f4micos e socioambientais. \n\nA partir do Terceiro Cap\u00edtulo a escala \u00e9 aquela que envolve a \u00e1rea de \n\nentorno do Parque Ecol\u00f3gico; analisando a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em diversos trechos \n\ne identificando os pontos de degrada\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade ambiental que justificam \n\nsua exist\u00eancia. Exist\u00eancia avaliada atrav\u00e9s da an\u00e1lise de seu projeto e dos \n\ndepoimentos da comunidade moradora de seu entorno. \n\nO Quarto Cap\u00edtulo trata das considera\u00e7\u00f5es finais sobre os resultados do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade no entorno de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3; esses resultados foram obtidos a partir da \n\nan\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza em diferentes escalas e diferentes \n\nper\u00edodos. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n1. O PROCESSO DE PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O INTRA-URBANO DE \nFORTALEZA \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo tem como objetivo fazer uma contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o intra-urbano de Fortaleza, levantando os \n\nelementos principais desencadeadores da cidade como a conhecemos. Dessa forma \n\nser\u00e1 de fundamental import\u00e2ncia somar a estes elementos outros mais relacionados \n\n\u00e0 problem\u00e1tica ambiental da cidade, onde a natureza \u00e9 vista como mercadoria por \n\nuns, ou sin\u00f4nimo de qualidade de vida e sustentabilidade para outros. \n\nQuando na discuss\u00e3o sobre a origem de Fortaleza e sua organiza\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo de todos esses anos, ser\u00e3o considerados tanto a forma intra-urbana quanto o \n\nconte\u00fado que a anima. Ser\u00e3o tratados elementos como os bairros, as dire\u00e7\u00f5es de \n\ncrescimento, a verticaliza\u00e7\u00e3o, as densidades, considerando, como nos coloca Villa\u00e7a \n\n(2001, p.22-26), as localiza\u00e7\u00f5es.  \n\nSer\u00e1 importante explicar os interesses dos atores envolvidos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de cada plano, as localiza\u00e7\u00f5es fruto da implementa\u00e7\u00e3o destes planos e \n\naquelas advindas da implanta\u00e7\u00e3o de determinada via; comentando o porqu\u00ea da \n\nmigra\u00e7\u00e3o de determinadas camadas da popula\u00e7\u00e3o para aquela regi\u00e3o da cidade e \n\nn\u00e3o para outra; pois se concorda com Villa\u00e7a (ibidem), que essa \u00e9 a discuss\u00e3o \n\npertinente quando na an\u00e1lise do espa\u00e7o intra-urbano.  \n\nVale salientar que todos estes aspectos de discuss\u00e3o ser\u00e3o considerados \n\n\u00e0 medida que analisarmos a maneira como os mesmos interferiram, transformaram e \n\ndegradaram os recursos naturais. \n\n \n\n \n\n1.1 A cidade em sua origem \n\n \n\nSobre o desenvolvimento urbano de Fortaleza j\u00e1 foram elaboradas muitas \n\nan\u00e1lises que privilegiaram acontecimentos hist\u00f3ricos de cunho s\u00f3cio-pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico. Mas \u00e9 superficial o discurso que trata do que estes acontecimentos \n\nrepresentaram para o espa\u00e7o natural anterior \u00e0 cidade. \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nA praia, o \u00edndio e a vila \n \n\nA explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais foi por muito tempo o elemento que \n\nimpulsionou a produ\u00e7\u00e3o das primeiras ocupa\u00e7\u00f5es, vilas e cidades no Brasil. E a \n\nnatureza, simulacro desses recursos foi sendo transformada, num cont\u00ednuo processo \n\nde apropria\u00e7\u00e3o. Cada colonizador que passou pelo estado do Cear\u00e1 era movido pelo \n\ninteresse de adquirir as riquezas da terra, mas tamb\u00e9m o Estado era a passagem \n\npara uma conquista maior: o Maranh\u00e3o, rico em pedras preciosas, e ocupado na \n\n\u00e9poca pelos franceses.  \n\nLogo nas primeiras a\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, as coisas, as \n\nd\u00e1divas da natureza como coloca Santos (2002, p.65), foram sendo transformadas \n\nem objetos. Foi assim na constru\u00e7\u00e3o do primeiro forte numa \u00e1rea de plan\u00edcie fl\u00favio-\n\nmarinha, ocupada por estu\u00e1rios e mangues, que as \u201ccoisas\u201d da natureza foram, \n\natrav\u00e9s da t\u00e9cnica, transformadas em espa\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o e de conviv\u00eancia social \n\ndos exploradores.  \n\nConforme bibliografia existente (ADERALDO, 1993; CAMPOS, 1988), fez \n\nparte deste processo o portugu\u00eas Pero Coelho de Sousa que ocupou a margem \n\ndireita do rio Cear\u00e1. Este rio representava \u00e1gua e comida, al\u00e9m de um local seguro \n\ncontra a investidura das comunidades ind\u00edgenas locais. Ao conjunto do fortim, \n\nchamado S\u00e3o Tiago, e da vila ao seu redor, deu-se o nome de Nova Lisboa, que \n\npertenceria a ent\u00e3o capitania de Nova Lusit\u00e2nia.  \n\nVale destacar que essa primeira tentativa de ocupa\u00e7\u00e3o das terras \n\ncearenses foi infrut\u00edfera, devido \u00e0 ocorr\u00eancia da primeira seca (primeira crise \n\nclim\u00e1tica que se tem not\u00edcia), no ano de 1605, que provocou o \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o \n\nde Nova Lisboa para Natal.  \n\nO processo de coloniza\u00e7\u00e3o das terras cearenses foi um processo longo, e \n\nque teve como principais entraves a condicionante clim\u00e1tica e a grande resist\u00eancia \n\ndos povos ind\u00edgenas locais. Com rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo aspecto \u00e9 importante \n\ndestacar a segunda tentativa de coloniza\u00e7\u00e3o feita pelo padre jesu\u00edta, Lu\u00eds Figueira, \n\nem 1607, que atrav\u00e9s da catequiza\u00e7\u00e3o, conseguiu quebrar a resist\u00eancia de alguns \n\n\u00edndios e convenc\u00ea-los a constru\u00edrem com ele uma ocupa\u00e7\u00e3o, com casas e pequenos \n\narruamentos organizados ao redor de uma cruz, num desenho tra\u00e7ado pelo padre.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nContr\u00e1rio a tal forma de coloniza\u00e7\u00e3o, onde predominava a acultura\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade ind\u00edgena local, temos o processo realizado pelo portugu\u00eas Martim \n\nSoares Moreno, iniciado pouco tempo depois do regresso do Pe. Lu\u00eds Figueira a \n\nPortugal. Segundo Aderaldo (1993, p.15-18), Martim foi considerado por Bar\u00e3o de \n\nSturdart, importante histori\u00f3grafo cearense, como o real fundador do Cear\u00e1. \n\nMartim convivia com os \u00edndios de forma quase fraterna, incorporando \n\nsuas pr\u00e1ticas, em um forte processo de miscigena\u00e7\u00e3o. Era considerado \"um igual\" \n\npelos \u00edndios, e tentou re-estabelecer a coloniza\u00e7\u00e3o do lugar respeitando a cultura \n\nind\u00edgena. Apesar deste diferencial, a utiliza\u00e7\u00e3o da natureza e seus recursos \n\npersistiram com a constru\u00e7\u00e3o de uma fortifica\u00e7\u00e3o e de casas; pois, ainda era uma \n\nconstante a tentativa de invas\u00f5es por parte de outros povos europeus. As \n\nocupa\u00e7\u00f5es, at\u00e9 aquele momento implantadas, n\u00e3o constitu\u00edam vilas ou mesmo \n\ncidades, mas j\u00e1 imprimiam modifica\u00e7\u00f5es \u00e0 natureza, agora modelada pelo trabalho \n\ndos homens (LUCHIARI in ROZENDAHL, 2001, p.19).  \n\nAp\u00f3s a morte de Martim Soares Moreno, a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa \n\ndecaiu, e os holandeses persistiram em suas tentativas at\u00e9 o ataque e destrui\u00e7\u00e3o \n\npelos \u00edndios do fortim, na barra do rio Cear\u00e1 em 1644. A retomada da regi\u00e3o pelos \n\n\u00edndios se conservaria por cinco anos at\u00e9 a chegada do holand\u00eas Matias Beck. \n\nMatias n\u00e3o quis permanecer \u00e0s margens do rio Cear\u00e1, pela dificuldade de \n\nse encontrar \u00e1gua pot\u00e1vel e tamb\u00e9m pela forma violenta com que os \u00edndios \n\ninvestiram contra os colonos das expedi\u00e7\u00f5es anteriores. Em sua busca por \u00e1gua e \n\nseguran\u00e7a contra poss\u00edveis ataques, Matias chega \u00e0s proximidades do morro de \n\nareia, que os \u00edndios chamavam de Marajaitiba, \u201crinc\u00e3o das palmeiras\u201d, onde estava \n\nlocalizado o riacho Marajaig, riacho das Palmeiras, atual riacho Paje\u00fa.  \n\nEsse local corresponde ao morro onde, anos mais tarde, foram \n\nimplantados a Fortaleza de Nossa Senhora da Assun\u00e7\u00e3o, o Passeio P\u00fablico e a \n\nSanta Casa de Miseric\u00f3rdia. Naquele local a natureza tornava prop\u00edcio o processo \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o; n\u00e3o sendo necess\u00e1rias longas jornadas para encontrar \u00e1gua e o \n\nrelevo possibilitava boa visibilidade nas longas horas de vig\u00edlia. No morro \u00e0s \n\nmargens do riacho Paje\u00fa, Matias Beck construiu um forte, denominado \n\nSchoonenborch. O processo de desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o local n\u00e3o foi t\u00e3o \n\ngrande, pois muito foi trazido do fortim da barra do rio Cear\u00e1, que apesar das \n\ndesvantagens de localiza\u00e7\u00e3o, persistiu passando com o tempo a se chamar Vila \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nVelha. Outro importante motivo para a perman\u00eancia \u00e0s margens do rio Paje\u00fa era a \n\nfacilidade de acesso \u00e0s minas de prata e ouro, existentes na Serra da Taquara, hoje \n\nItarema.  \n\nMatias Beck, apesar de muitas estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foi alvo \n\nde ataques ind\u00edgenas, chegando a ponto de ser \u201csalvo\u201d pelos portugueses, que \n\nexpulsaram os \u00edndios e tomaram o forte Schoonenborch, que passou a se chamar \n\nFortaleza de Nossa Senhora da Assun\u00e7\u00e3o, no ano de 1654. Seis anos mais tarde \u00e9 \n\nnomeado o primeiro Capit\u00e3o-mor da regi\u00e3o e que ao trazer sua fam\u00edlia, deu sinais de \n\npretender realmente colonizar a regi\u00e3o, n\u00e3o apenas utiliz\u00e1-la como entreposto \n\nmilitar, tanto que em 1699 \u00e9 criada a Vila do Cear\u00e1. \n\nLogo nos primeiros anos de cria\u00e7\u00e3o da Vila do Cear\u00e1, hoje Fortaleza, a \n\nnatureza continuava a impor suas condicionantes aos colonos, que ainda segundo \n\nAderaldo (1993, p.21) pleitearam a transfer\u00eancia da sede da capitania para a \n\nlocalidade de Aquir\u00e1s, ent\u00e3o Barra do Iguape. Eles consideravam a regi\u00e3o da Vila do \n\nCear\u00e1 um lugar de relevo irregular, inadequado para as pastagens, que n\u00e3o \n\nproporcionava \u00e1gua pot\u00e1vel no ver\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o ter \u00e1rea ideal para o aporte dos \n\nbarcos.  \n\nNaquele momento, imperava a id\u00e9ia de permanecer e construir uma vila, \n\nquem sabe uma cidade, sob os moldes daquelas deixadas na terra p\u00e1tria, Portugal. \n\nMas a dificuldade na obten\u00e7\u00e3o de instrumentos e tecnologia para transforma\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza do local constitu\u00eda um entrave para os colonos, e para o desenvolvimento \n\nda Vila do Cear\u00e1.  \n\nNa produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo da Vila, a t\u00e9cnica era um elemento \n\nfundamental frente os condicionantes geo-clim\u00e1ticos do lugar. Segundo Santos, \n\n \n\no espa\u00e7o \u00e9 formado de objetos t\u00e9cnicos. O espa\u00e7o do trabalho cont\u00e9m \nt\u00e9cnicas que nele permanecem como autoriza\u00e7\u00f5es para fazer isto ou aquilo, \nesta ou daquela forma, neste ou naquele ritmo, segundo esta ou outra \nsucess\u00e3o. Tudo isso \u00e9 tempo. O espa\u00e7o dist\u00e2ncia \u00e9 tamb\u00e9m modulado \npelas t\u00e9cnicas que comandam a tipologia e a funcionalidade dos \ndeslocamentos. O trabalho sup\u00f5e o lugar, a dist\u00e2ncia sup\u00f5e a extens\u00e3o; o \nprocesso produtivo direto \u00e9 adequado ao lugar, \u00e0 circula\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada \u00e0 \nextens\u00e3o. Essas duas manifesta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o geogr\u00e1fico unem-se, assim, \natrav\u00e9s dessas manifesta\u00e7\u00f5es no uso do tempo (SANTOS, 2002, p. 55). \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nEm todo discurso observa-se que a t\u00e9cnica, sozinha, n\u00e3o explica o \n\nespa\u00e7o, mais uma vez \u00e9 o tempo, \u00e0 medida que cria os tempos da vida: do trabalhar, \n\ndo circular, do descansar, ou seja, das a\u00e7\u00f5es, que juntamente com a t\u00e9cnica explica \n\no espa\u00e7o. O espa\u00e7o encerra a forma, mas tamb\u00e9m a vida que interage com a forma \n\ne vice-versa. \n\nObjetos t\u00e9cnicos e a\u00e7\u00f5es, que analisados separadamente n\u00e3o fornecem \n\ndados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um conceito real do que seja o espa\u00e7o, pois segundo Santos, \n\nos sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es interagem. \u201cDe um lado, os sistemas de \n\nobjetos condicionam a forma como se d\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es e, de outro lado, o sistema de \n\na\u00e7\u00f5es leva \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de objetos novos ou se realiza sobre objetos preexistentes. \u00c9 \n\nassim que o espa\u00e7o encontra a sua din\u00e2mica e se transforma\u201d (SANTOS, 2002, p. \n\n63). \n\nConcorda-se tamb\u00e9m com Santos (2002, p. 42), quando o mesmo afirma \n\nque, \u201cno dom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es entre t\u00e9cnica e espa\u00e7o, uma primeira realidade a n\u00e3o \n\nesquecer \u00e9 a da propaga\u00e7\u00e3o desigual das t\u00e9cnicas\u201d. No caso da Vila do Cear\u00e1 n\u00e3o \n\nhavia como esquecer, pois os tempos de deslocamento para outras capitanias e \n\npara Portugal eram longos, e inviabilizava a propaga\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e a aquisi\u00e7\u00e3o \n\ninstrumentos que possibilitassem a perman\u00eancia naquela regi\u00e3o, caracterizada como \n\ninadequada pelos colonos.  \n\nDiante deste \u201catraso,\u201d a estrat\u00e9gia era ocupar outras terras (plan\u00edcies), \n\ncom \u00e1gua abundante, e \u00e1rea prop\u00edcia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um porto, neste caso Aquiraz. \n\nO lugar podia ser considerado o ideal, mas apesar de tantas benesses, n\u00e3o ofereceu \n\nseguran\u00e7a a seus moradores, que com um m\u00eas foram atacados e expulsos pelos \n\n\u00edndios. Os sobreviventes retornaram \u00e0 fortaleza e requisitaram que ela voltasse a ser \n\nvila. O Rei n\u00e3o apenas atendeu o pedido, como instituiu, em 1726, as duas vilas \n\ncearenses: S\u00e3o Jos\u00e9 do Ribamar do Aquiraz e Fortaleza de Nossa Senhora da \n\nAssun\u00e7\u00e3o.  \n\nComo se pode observar na Figura 01, a Vila de Fortaleza era uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o rarefeita, com um tra\u00e7ado bastante irregular de ruas n\u00e3o cal\u00e7adas, \n\nbalizado pelo Quartel1 e pelo riacho Paje\u00fa e limitada pela por\u00e7\u00e3o oeste do riacho da \n\nPrecabura e pela serra da Ibiapaba.  \n\n                                                      \n1\n Atual 10\u00ba Regi\u00e3o Militar. \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 01 - 1\u00aa planta de Fortaleza. 1726. \n\nFonte: Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o Habitacional do Munic\u00edpio de Fortaleza, 2003. \n \n\nMesmo pequena, a vila foi convertida em cidade no ano de 1823, pelo \n\nent\u00e3o imperador D. Pedro I. E apesar do t\u00edtulo e do que ele representava para os \n\nmoradores, as transforma\u00e7\u00f5es foram lentas; sendo que a natureza ainda se \n\ncolocava como predominante. Enquanto vila, o espa\u00e7o constru\u00eddo ainda n\u00e3o \n\napresentava uma configura\u00e7\u00e3o bem definida, n\u00e3o representando uma \u201camea\u00e7a\u201d aos \n\nrecursos naturais a sua volta. \n\nDeve-se salientar que o conceito de espa\u00e7o aqui considerado \u00e9 o aparece \n\ncomo decisivo na constru\u00e7\u00e3o de uma totalidade. Totalidade onde o espa\u00e7o \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por rela\u00e7\u00f5es sociais que nele se reproduzem, principalmente as de \n\ntrabalho e de consumo; \u00e9 o \u201clocus da reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(LEFEBVRE in CORR\u00caA, 2001, p.25). \n\nA din\u00e2mica socioecon\u00f4mica em muito fundamenta a estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o; assim como o espa\u00e7o permite um maior entendimento desta din\u00e2mica. Para \n\nSantos (1977, in CORR\u00caA, 2001, p.26), s\u00e3o elementos interdependentes; pois os \n\nmodos de produ\u00e7\u00e3o apenas se tornam reais numa base territorial historicamente \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\ndeterminada, assim como as formas espaciais constituem um produto dos modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Sendo que o espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 apenas um produto das rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ele tamb\u00e9m influi nestas rela\u00e7\u00f5es, ora como uma estrutura subordinada, \n\nora como subordinante, mas sempre tendo um papel a cumprir. \n\nRecorrer ao conceito de espa\u00e7o leva a repensar as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade e natureza, atrav\u00e9s do que Corr\u00eaa (2002, p.21) coloca como um \u201cir al\u00e9m \n\nda descri\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es espaciais, procurando-se ver as rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas entre \n\nformas espaciais e os processos hist\u00f3ricos que modelam os grupos sociais\u201d. \n\nAcreditando nesta abordagem \u00e9 que, a partir da discuss\u00e3o do conceito de \n\nespa\u00e7o outros termos devem ser valorizados e incorporados. E o principal de todos \u00e9 \n\no termo sociedade, pois se concorda mais uma vez com Corr\u00eaa, quando o mesmo \n\nafirma que,  \n\n \n\numa sociedade s\u00f3 se torna concreta atrav\u00e9s de seu espa\u00e7o, do espa\u00e7o que \nela produz e, por outro lado, o espa\u00e7o s\u00f3 \u00e9 intelig\u00edvel atrav\u00e9s da sociedade. \nN\u00e3o h\u00e1, assim, por que falar em sociedade e espa\u00e7o, como se fossem \ncoisas separadas que n\u00f3s reunir\u00edamos a posteriore, mas sim de forma\u00e7\u00e3o \ns\u00f3cio-espacial (CORR\u00caA, 2001, p.27). \n \n\nA produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela sociedade, ao longo da hist\u00f3ria, \n\nsempre se basearam na forma como o homem se relaciona entre si e com as \n\nformas-objetos presentes a sua volta, e como estas, com ele se relacionam e o \n\ntransformam. Foi assim na chegada dos primeiros exploradores nas terras \n\ncearenses. \n\n \u00c9 uma troca constante que se concretiza com o passar do tempo. O \n\nespa\u00e7o, segundo Bernardes (in CORR\u00caA, 2001, p.241) \u201cexplica a sociedade, j\u00e1 que \n\ncada forma\u00e7\u00e3o social \u00e9 ao mesmo tempo forma\u00e7\u00e3o espacial, onde o sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social, a organiza\u00e7\u00e3o e a oposi\u00e7\u00e3o das classes sociais est\u00e3o \n\nmaterialmente impressos\u201d.  \n\nNos primeiros anos da coloniza\u00e7\u00e3o cearense, as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nafloravam na disputa de territ\u00f3rio; isso considerando a rela\u00e7\u00e3o por muitos anos dif\u00edcil \n\nentre brancos e \u00edndios no litoral cearense. A materializa\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o \n\nconflituosa no espa\u00e7o foi inicialmente o forte, espa\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o; depois as \n\ntentativas de mudan\u00e7a de lugar, a constru\u00e7\u00e3o de vilas em espa\u00e7os mais seguros; o \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nretorno por conta das derrotas, das perdas de territ\u00f3rios. At\u00e9 a \u00faltima parada e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do riacho Paje\u00fa, pela Vila de Fortaleza, posteriormente transformada em \n\ncidade. \n\n \n\n \n\nOs primeiros anos como \u201ccidade\u201d \n \n\nVale aqui salientar que todos os aspectos conceituais acerca do espa\u00e7o \n\nser\u00e3o melhor entendidos a partir da an\u00e1lise do processo evolutivo de Fortaleza \n\nenquanto cidade. A proposta \u00e9, a partir da hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o inicial do Estado e \n\nda apropria\u00e7\u00e3o do conceito de espa\u00e7o, compreender a evolu\u00e7\u00e3o da Cidade e a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em n\u00facleo metropolitano e p\u00f3lo regional. Ou seja, a sua expans\u00e3o \n\nenquanto espa\u00e7o urbano. \n\nEm seus primeiros anos como cidade, Fortaleza n\u00e3o possu\u00eda nenhum tipo \n\nde controle na organiza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es. A primeira tentativa de ordenamento s\u00f3 \n\naconteceu no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, mas n\u00e3o foi implementada. O governador In\u00e1cio \n\nSampaio, apesar de respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o de muitas obras p\u00fablicas, n\u00e3o \n\nobedeceu ao plano ortogonal (ver Figura 02) concebido pelo engenheiro Silva Paulet \n\ne por ele pr\u00f3prio patrocinado.  \n\nAlguns anos depois, na administra\u00e7\u00e3o do botic\u00e1rio Ant\u00f4nio Ferreira \u00e9 que \n\no plano de Silva Paulet foi colocado em pr\u00e1tica. Somaram-se a este processo inicial \n\nde planifica\u00e7\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o de uma liga\u00e7\u00e3o mar\u00edtima direta com o Rio de Janeiro \n\ne com a Europa, atrav\u00e9s de barcos a vapor. Foi o aumento da acessibilidade \u00e0s \n\nt\u00e9cnicas de um outro espa\u00e7o, de um outro tempo, que promoveram a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nalguma infra-estrutura em Fortaleza.  \n\nNesse per\u00edodo, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Lefebvre (2001, p.71) \n\nFortaleza vai se configurando como cidade pol\u00edtica, organizando e dominando a \n\neconomia rural praticada no campo ao seu redor; ao mesmo tempo em que aponta \n\ncomo uma cidade comercial, cuja estrutura social se baseia nas trocas, no dinheiro e \n\nna riqueza imobili\u00e1ria.  \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \nFigura 02 - 1\u00aa planta de Silva Paulet, em 1818. \n\nFonte: Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o Habitacional do Munic\u00edpio de Fortaleza, 2003. \n \n \n\nApesar do desenvolvimento de outros setores da economia, o universo \n\nrural e sua cultura eram predominantes. A natureza era substitu\u00edda pelas planta\u00e7\u00f5es \n\ne pelos pastos. Da\u00ed, pressup\u00f5e-se que os rios que comp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica da \n\nFortaleza atual, nesta \u00e9poca eram utilizados na manuten\u00e7\u00e3o de propriedades \n\nagr\u00edcolas. Antes mesmo de a cidade alcan\u00e7ar esses recursos h\u00eddricos, o processo \n\nde explora\u00e7\u00e3o de certa forma j\u00e1 havia iniciado. \n\nNa literatura pesquisada (DANTAS, 2002; SILVA, 1992) sobre fatos da \n\nhist\u00f3ria do desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e cultural de Fortaleza e do Estado, \n\nn\u00e3o foi verificada a preocupa\u00e7\u00e3o em proteger a natureza ou utilizar seus recursos de \n\nforma a n\u00e3o degrad\u00e1-la, isso tanto pela popula\u00e7\u00e3o como por parte daqueles que \n\nplanejaram ou geriram as cidades ou campos cearenses. Mas este n\u00e3o \u00e9 o caso \n\napenas do Cear\u00e1, pois como coloca Santos,  \n\n \n\n\u201cA hist\u00f3ria das chamadas rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza \u00e9, em todos \nos lugares habitados, a da substitui\u00e7\u00e3o de um meio natural, dado a uma \ndeterminada sociedade, por um meio cada vez mais artificializado, isto \u00e9, \nsucessivamente instrumentalizado por essa mesma sociedade\u201d (SANTOS, \n2002, p.203).  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o intra-urbana de Fortaleza \u00e9 um exemplo dessa substitui\u00e7\u00e3o, \n\ndessa passagem do natural para t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional (Ibdem).  \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, a consolida\u00e7\u00e3o da Cidade como uma centralidade \n\nregional era algo certo. Seu raio de influ\u00eancia se expande devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos, principalmente na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, \n\ncomo o Liceu do Cear\u00e1, a Escola Normal, o Col\u00e9gio Imaculada Concei\u00e7\u00e3o e as \n\nfaculdades de Direito, Agronomia e Odontologia, Farm\u00e1cia e Medicina. Tamb\u00e9m se \n\ndestacavam outros equipamentos p\u00fablicos importantes como a Central dos Correios \n\ne Tel\u00e9grafos, a Secretaria da Fazenda, a Santa Casa, o Pal\u00e1cio do Bispo, a \n\nTesouraria da Fazenda, o Mercado P\u00fablico, o Cemit\u00e9rio S\u00e3o Jo\u00e3o Batista dentre \n\noutros.  \n\nEntre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o setor industrial ainda \n\nera incipiente em Fortaleza, mas j\u00e1 se tinha acesso a alguns produtos \n\nmanufaturados e importantes inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas como: o telefone a manivela, o \n\nbonde el\u00e9trico, as edifica\u00e7\u00f5es pr\u00e9-fabricadas de ferro e o autom\u00f3vel.  \n\nApesar de n\u00e3o deter os meios de produ\u00e7\u00e3o, Fortaleza atraia e se \n\nconsolidava como um p\u00f3lo, e com tudo que chegava ela se modificava e tamb\u00e9m \n\ncriava, pois, \u201cA cidade atrai para si tudo o que nasce, da natureza e do trabalho, \n\nnoutros lugares: objetos, produtos e produtores, obras e cria\u00e7\u00f5es, atividades e \n\nsitua\u00e7\u00f5es. O que ela cria? Nada. Ela centraliza as cria\u00e7\u00f5es. E, no entanto, ela cria \n\ntudo\u201d (LEF\u00c9BVRE, 1999, p. 111). Criava principalmente novos costumes, novas \n\nrela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais, a n\u00edvel intra-urbano; al\u00e9m de novas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas, ao n\u00edvel do espa\u00e7o regional (cidade - campo - cidade).  \n\nObserva neste per\u00edodo, a expans\u00e3o da rede ferrovi\u00e1ria, respons\u00e1vel pela \n\nliga\u00e7\u00e3o de Fortaleza com outras cidades mais distantes, como Quixad\u00e1, Sobral, \n\nCrate\u00fas, chegando at\u00e9 o Crato. A ferrovia que segundo Silva (1992, p.26), \u201cassume \n\nimport\u00e2ncia fundamental para o processo de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade a \n\npartir de rela\u00e7\u00f5es mantidas entre Fortaleza e o interior\u201d. Foram muitas as cidades \n\nque cresceram ao longo da via f\u00e9rrea.  \n\nA segunda tentativa de planifica\u00e7\u00e3o da Cidade acontece em 1875, e o \n\nautor Adolfo Herbster introduz tr\u00eas importantes vias a malha vi\u00e1ria local, as atuais: \n\nDuque de Caxias, Dom Manuel e avenida do Imperador. Herbster, baseado no \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nproposto por Silva Paulet, buscou pensar Fortaleza como centro da rede de cidades \n\ndo estado, bela, com pr\u00e9dios modernos implantados numa malha vi\u00e1ria ainda mais \n\nortogonal e que se desenvolveria no sentido litoral-sert\u00e3o.  \n\nEste plano urban\u00edstico, segundo Aderaldo (1993, p.33), tamb\u00e9m trouxe \n\nequ\u00edvocos, como a divis\u00e3o de Fortaleza em duas partes, pois em suas propostas \n\npara o desenvolvimento urbano da cidade, Herbster considerou apenas a margem \n\ndireita do rio Paje\u00fa, trazendo problemas futuros, como a liga\u00e7\u00e3o do Outero, hoje \n\nAldeota, com o Centro antigo da cidade. Apesar destes equ\u00edvocos, o Plano de \n\nHerbster influenciou plantas cadastrais elaboradas at\u00e9 sessenta anos depois.  \n\nSobre os aspectos do espa\u00e7o intra-urbano da cidade no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX pode-se verificar a evolu\u00e7\u00e3o urbana de Fortaleza orientada por tr\u00eas vias \n\nprincipais, que correspondiam a antigos caminhos de liga\u00e7\u00e3o com o interior (Figura \n\n03): os caminhos do Soure (atual avenida Bezerra de Menezes), da Parangaba \n\n(atual avenida Jo\u00e3o Pessoa) e da Messejana (avenida Visconde do Rio Branco e \n\nBR-116). Muitas foram as ocupa\u00e7\u00f5es que se deram ao longo destes caminhos, que \n\nconstitu\u00edam importantes eixos de expans\u00e3o da cidade. E com o crescimento tem-se \n\no aumento das dist\u00e2ncias e o aumento das necessidades de transporte e \n\nacessibilidade da popula\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a implementa\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico feito por \n\nbondes el\u00e9tricos (1914), do aparecimento dos primeiros autom\u00f3veis e dos telefones \n\na manivela.  \n\nO espa\u00e7o da cidade se expande e o tempo da cidade \u00e9 outro, apesar de \n\nnem todos possu\u00edrem recursos para usufruir as benesses das inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas. Inova\u00e7\u00f5es inicialmente utilizadas por uma minoria, e que por essa \n\nraz\u00e3o causaram poucos impactos, principalmente nas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a. Ainda \n\nera forte o culto a rua, a cal\u00e7ada, ao lugar.  \n\nO lugar, que segundo Carlos (2001, p. 34), \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o da \n\nvida cotidiana, envolvendo uma articula\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo pelos usos nele \n\npresentes. A rela\u00e7\u00e3o entre o habitante e a cidade pela vida cotidiana se realiza como \n\na\u00e7\u00e3o relacionada tamb\u00e9m \u00e0s possibilidades e aos limites do uso do lugar, em \n\ndeterminado momento hist\u00f3rico. Em Fortaleza, no momento hist\u00f3rico em quest\u00e3o, \n\napesar de muitos avan\u00e7os ainda se identificavam muitos \u201clugares\u201d, cada um com sua \n\nrepresentatividade especifica no cotidiano dos moradores. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nInicialmente o impacto das novas formas de encurtar os tempos de \n\npercurso tamb\u00e9m foi pequeno nas rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza. As novas \n\nvias, mais largas e agora, cal\u00e7adas em pedra tosca; ainda n\u00e3o cobriam riachos ou \n\nc\u00f3rregos; assim como n\u00e3o margeavam as \u00e1reas de dunas e as faixas de praia da \n\ncidade, que continuavam sendo de certa forma ignoradas e relegadas \u00e0s \n\ncomunidades de pescadores e \u00e0s instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias. Por certo o \u00fanico \n\nservi\u00e7o/equipamento p\u00fablico que se voltava para os riachos e lagoas era o das \n\ninstala\u00e7\u00f5es de esgoto e drenagem. A cidade, principalmente a das classes mais \n\nabastadas, em seu desenvolvimento socioespacial, ainda n\u00e3o considerava o mar, e \n\nsua paisagem (DANTAS, 2002).  \n\nFortaleza cresceu no sentido litoral-sert\u00e3o e segundo Dantas (2002, p.33) \n\nesta escolha foi marcada pelo imagin\u00e1rio interiorano que levava os moradores a ver \n\na praia apenas como o local do porto. Nada de casas, pra\u00e7as, ou ruas voltadas para \n\na praia, nada de apreciar a paisagem, ou usufruir o ar puro. Muito discretamente \u00e9 \n\nque acontecem os banhos salgados, e com fins puramente terap\u00eauticos. Sobre este \n\naspecto, vale destacar novamente a an\u00e1lise feita por Dantas, o qual afirma que, \n\nembora as pr\u00e1ticas evocadas at\u00e9 o momento possuam papel importante e \nrepresentativo da maritimidade caracter\u00edstica de Fortaleza, conv\u00e9m ressaltar \nque elas n\u00e3o promovem, na \u00e9poca, processo de urbaniza\u00e7\u00e3o das zonas de \npraia. O tratamento da tuberculose n\u00e3o se vincula diretamente \u00e0s zonas de \npraia e a natureza ef\u00eamera e desregulamentada das novas pr\u00e1ticas \nmar\u00edtimas n\u00e3o justificava ocupa\u00e7\u00e3o diferenciada daquela proposta pela \nl\u00f3gica militar e estrat\u00e9gica de ocupa\u00e7\u00e3o das zonas de praia, caracter\u00edsticas \ndos terrenos de marinha (DANTAS, 2002, p.38). \n\n \n\nO autor salienta o fato do plano de Adolfo Herbster n\u00e3o considerar a zona \n\nnorte da cidade, coincidentemente a zona das faixas de praia. Orienta\u00e7\u00f5es s\u00f3 \n\nacontecem para as \u00e1reas portu\u00e1rias, e as demais \u00e1reas s\u00e3o ignoradas, se tornando \n\num espa\u00e7o \u201capto\u201d a receber o grande n\u00famero de imigrantes vindos do interior, \n\nreflexo da explos\u00e3o demogr\u00e1fica por que passou Fortaleza ainda no s\u00e9culo XIX. \n\nEssa popula\u00e7\u00e3o pobre e ignorada se instala como pode, em casas prec\u00e1rias, sem \n\nnenhum ordenamento ou infra-estrutura.  \n\nA d\u00e9cada de 1930 tamb\u00e9m representou um per\u00edodo de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico, com aumento da \u00e1rea urbana, mas sem amplia\u00e7\u00e3o da infra-estrutura \n\nde \u00e1gua e esgoto ou de transporte p\u00fablico. De acordo com o exposto na Figura 03, \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nos maiores adensamentos ocorrem na dire\u00e7\u00e3o Oeste, chegando at\u00e9 a avenida Padre \n\nIbiapina.  \n\n \nFigura 03 - Planta cadastral da cidade de Fortaleza, em 1931. \n\nFonte: Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o Habitacional do Munic\u00edpio de Fortaleza, 2003. \n \n\nO aumento do fluxo migrat\u00f3rio para a Capital acontece principalmente em \n\ndecorr\u00eancia dos seguintes fatores: a consolida\u00e7\u00e3o da cidade como centro coletor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; o f\u00e1cil acesso \u00e0 capital Fortaleza, por conta da ferrovia; os \n\nper\u00edodos cada vez maiores de estiagem do interior; a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da zona \n\nrural, prevalecendo os grandes latif\u00fandios para a cria\u00e7\u00e3o de gado e que utilizava \n\npouca m\u00e3o-de-obra. Al\u00e9m da proximidade com Fortaleza, outro importante aspecto \n\nque influenciou a escolha desta pelos imigrantes vindos do interior do estado, foi, \n\nsegundo Silva (2002, p.31), a n\u00e3o garantia de emprego no Centro-Sul do pa\u00eds. \n\nFortaleza assume \u201cares\u201d de cidade moderna: ruas pavimentadas em \n\nconcreto, para um melhor tr\u00e2nsito dos autom\u00f3veis; alargamento de mais vias, \n\nprincipalmente no Centro da cidade; a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica el\u00e9trica, as primeiras \n\nradia\u00e7\u00f5es radiof\u00f4nicas e a inaugura\u00e7\u00e3o do primeiro cinema. Apesar destes muitos \n\nprogressos na Fortaleza das d\u00e9cadas de 1930 e 1940, a cidade continua a se \n\ndesenvolver sem um real controle urbano.  \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nEm 1933, \u00e9 elaborado o Plano de Remodela\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o de Fortaleza, \n\npelo arquiteto Nestor de Figueiredo (Figura 04). O plano, dentre outras coisas, \n\npropunha basicamente a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema r\u00e1dio-conc\u00eantrico de vias \n\nprincipais, atrav\u00e9s de ruas perif\u00e9ricas e alargamento das radiais; a implanta\u00e7\u00e3o de \n\num tra\u00e7ado vi\u00e1rio em observ\u00e2ncia ao relevo do solo para \u00e1reas da periferia urbana; e \n\na retirada do ramal f\u00e9rreo da avenida Jos\u00e9 Bastos. \u00c8 proposto tamb\u00e9m um \n\nzoneamento urbano que tinha por base as diretrizes da Carta de Atenas. \n\nO plano de Nestor Figueiredo nunca foi realmente implementado; assim \n\ncomo o elaborado, anos depois, pelo urbanista Sab\u00f3ia Ribeiro em 1940.  Este novo \n\nPlano de Remodela\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o foi o primeiro com algumas diretrizes de cunho \n\npaisag\u00edstico, onde a natureza passa a ter uma fun\u00e7\u00e3o no processo de planejamento \n\ne \u201cembelezamento\u201d da cidade. Nesse sentido, o Plano prop\u00f5e dentre outras coisas: \n\na localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para pra\u00e7as e jardins, determinando que estes ocupem \n\nno m\u00ednimo de 10% da \u00e1rea do bairro; a implanta\u00e7\u00e3o de parques urbanos e de \n\navenidas - canais ao longo dos talvegues, favorecendo o saneamento urbano.  \n\nSab\u00f3ia Ribeiro idealiza para Fortaleza um sistema de vias hierarquizado \n\ncom avenidas radiais, sub-radiais e circuitos acomodados \u00e0 malha ortogonal, tudo \n\nisso na tentativa de organizar a malha urbana segundo a forma Radial Perimetral, \n\ndefendida pelo urbanismo moderno. Vale ressaltar que o Plano n\u00e3o foi \n\nimplementado, o que acontecia devido \u00e0 gan\u00e2ncia dos propriet\u00e1rios de terra e ao \n\ndescaso do poder p\u00fablico que n\u00e3o promovia uma fiscaliza\u00e7\u00e3o adequada das formas \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. Sobre isto Aderaldo afirma que,  \n\n \n\nos administradores de ent\u00e3o entendiam que a melhor maneira de atender \naos eleitores seria a permiss\u00e3o de todos os abusos em mat\u00e9ria urban\u00edstica. \nE foi mutilada a cidade, e desrespeitada a sua natural tend\u00eancia para as \nruas largas, pra\u00e7as abundantes e aproveitamento dos espa\u00e7os verdes \n(ADERALDO, 1993, p.45). \n  \n\nCom o crescimento espont\u00e2neo e desordenado, sem a planifica\u00e7\u00e3o por \n\nparte dos gestores p\u00fablicos, tem-se o surgimento das primeiras aglomera\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias, com caracter\u00edsticas de favela, s\u00e3o elas: o cercado do Z\u00e9 Padre; o \n\nMucuripe e o Lagamar. Al\u00e9m do processo de faveliza\u00e7\u00e3o, tem in\u00edcio na cidade os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos recursos h\u00eddricos.  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nFortaleza constitui um tabuleiro plano que varia de 15 a 20 metros acima \n\ndo n\u00edvel do mar, rico em cursos d\u2019\u00e1gua que, ou desembocavam no mar ou \n\nrefor\u00e7avam o riacho Paje\u00fa e o rio Coc\u00f3. Cada curso d\u2019\u00e1gua se acomodava em \n\npequenas eleva\u00e7\u00f5es que foram sendo aplainadas com a constru\u00e7\u00e3o de ruas e \n\navenidas, antes pavimentadas de concreto, logo substitu\u00eddo pelo asfalto.  \n\nA canaliza\u00e7\u00e3o do riacho Paje\u00fa demonstra claramente o desrespeito as \n\norienta\u00e7\u00f5es do plano de Sab\u00f3ia Ribeiro, que indicava a constru\u00e7\u00e3o de uma avenida \n\npaisag\u00edstica partindo da Pinto Madeira at\u00e9 a Pra\u00e7a da S\u00e9, ao longo das margens \n\nverdes do riacho. Com o asfaltamento de v\u00e1rias ruas e a canaliza\u00e7\u00e3o de importantes \n\nc\u00f3rregos e riachos, a cidade come\u00e7a enfrentar nos per\u00edodos chuvosos o problema \n\ndos alagamentos. Um problema reincidente e que, nem mesmo a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbueiros e galerias para as \u00e1guas pluviais, conseguiu resolver.  \n\nNesse per\u00edodo tamb\u00e9m se inauguram novas pr\u00e1ticas mar\u00edtimas que \n\npromovem o in\u00edcio da valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os litor\u00e2neos. A popula\u00e7\u00e3o de alta renda \n\ninteriorana, devido \u00e0s viagens a Europa e a literatura passam a utilizar a praia, n\u00e3o \n\napenas como ponto de embarque para os navios, mas como espa\u00e7o para as \n\natividades de veraneio e lazer (caminhadas e festas noturnas).  \n\nSobre este novo direcionamento da cidade, Dantas (2002) coloca a \n\nexist\u00eancia de dois movimentos caracter\u00edsticos deste processo: um na escala local, \n\nnas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, que promove a ocupa\u00e7\u00e3o da orla fortalezense pela \n\npopula\u00e7\u00e3o de melhor renda; e um na escala regional, a partir da d\u00e9cada de 70, onde \n\nas novas pr\u00e1ticas mar\u00edtimas se expandem, atingindo o restante do litoral cearense, \n\ntendo Fortaleza como epicentro do movimento. Movimento que direciona a cidade \n\npara o mar, mas sem enfraquecer-lhe o car\u00e1ter interiorano. O autor alega que esta \n\ncaracter\u00edstica marca o in\u00edcio da litoraliza\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1, um processo ligado ao \n\nfen\u00f4meno de constitui\u00e7\u00e3o da cidade moderna.  \n\nOutra mudan\u00e7a do desenvolvimento urbano de Fortaleza, relacionada \u00e0 \n\nsua transforma\u00e7\u00e3o em cidade moderna, foi a especializa\u00e7\u00e3o crescente do Centro. \n\nOnde antes prevalecia o uso residencial, passou a reunir uma grande quantidade de \n\nequipamentos de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. O Centro de Fortaleza se transforma no lugar \n\ndo poder, das institui\u00e7\u00f5es representativas do munic\u00edpio e do estado. Constitui \n\ntamb\u00e9m o lugar do encontro dos moradores de maior poder aquisitivo.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nO fortalecimento das fun\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio e servi\u00e7o promove a \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias, que passaram a serem ocupadas por lojas, \n\nlanchonetes, cinemas, reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, etc. \u00c9 o motivo para ocupa\u00e7\u00e3o com \n\nresid\u00eancias de outras \u00e1reas perif\u00e9ricas ao Centro, como o Jacarecanga e o Benfica, \n\nque por v\u00e1rios anos foram morada da \u201celite\u201d fortalezense. Pequenas ch\u00e1caras, \n\npalacetes, importantes institui\u00e7\u00f5es de ensino, tudo margeado por belas pra\u00e7as e \n\nbulevares. Nesse tempo o trecho ainda n\u00e3o canalizado do riacho Paje\u00fa compunha \n\nos quintais das propriedades, sendo o espa\u00e7o de lazer e contempla\u00e7\u00e3o, privativo de \n\nalguns poucos, que tiveram o privil\u00e9gio de construir nas suas margens.  \n\nEste crescimento da Cidade, como coloca Silva (1992, p.48), \u201cpara a zona \n\noeste, ao longo da atual rua Guilherme Rocha, que depois da pra\u00e7a do Liceu recebe \n\no nome de Francisco S\u00e1, n\u00e3o privilegiou a orla mar\u00edtima, ao contr\u00e1rio, ocorreu na \n\nfaixa mais interna que recebe popularmente na cidade o nome de \u2018sert\u00e3o\u2019\u201d. O autor \n\njustifica tal escolha pela dificuldade de implanta\u00e7\u00e3o das moradias nas dunas \n\npr\u00f3ximas \u00e0 orla mar\u00edtima. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es na malha urbana de Fortaleza n\u00e3o param, pois em \n\nparalelo a toda essa expans\u00e3o, tem-se um fortalecimento ainda maior de sua \n\ninflu\u00eancia na estrutura regional do estado, principalmente como centro coletor, \n\nbeneficiador e distribuidor de algod\u00e3o e outros produtos. E nesse contexto o trem, e \n\ntudo o que ele incorpora de infra-estrutura de apoio, tamb\u00e9m interfere na din\u00e2mica e \n\nna organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da cidade.  \n\nNo caso de Fortaleza o trem n\u00e3o estava a servi\u00e7o do transporte intra-\n\nurbano, mas passou a interferir na malha vi\u00e1ria e no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo a partir \n\ndo momento que, por demandas regionais, tiveram que ser instalados nas \n\nproximidades da linha f\u00e9rrea, v\u00e1rios galp\u00f5es, p\u00e1tios de manobras e oficinas para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos vag\u00f5es e dos trilhos, a maioria nas proximidades da avenida \n\nFrancisco S\u00e1, no bairro do Jacarecanga.  \n\nEssas instala\u00e7\u00f5es trouxeram trabalhadores, que passaram a ocupar com \n\nsuas fam\u00edlias os terrenos vazios existentes; segundo Silva (1992, p.50), a presen\u00e7a \n\ndesta m\u00e3o-de-obra associada \u00e0 proximidade com ferrovia e sua esta\u00e7\u00e3o tornou \n\naquela \u00e1rea propicia a instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias ligadas direta ou indiretamente ao \n\nalgod\u00e3o.  \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nA partir de ent\u00e3o o bairro do Jacarecanga foi sendo rapidamente ocupado \n\npela popula\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria e ainda segundo Silva (ibdem), se transformando na mais \n\npromissora concentra\u00e7\u00e3o industrial do Estado. Toda essa mudan\u00e7a de perfil desse \n\nbairro, atrelado ao posterior surgimento das favelas promoveram a sa\u00edda da classe \n\nburguesa. Todos aqueles interessados em se afastar das zonas industriais, \n\nprolet\u00e1ria e \u201cfavelada\u201d foram elegendo novas \u00e1reas para ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nSurge a partir da\u00ed um novo vetor de expans\u00e3o da cidade a Zona Leste; e \n\nos pequenos s\u00edtios do Meireles e a praia de Iracema foram sendo gradativamente \n\nsubstitu\u00eddos por resid\u00eancias de m\u00e9dio e grande porte. A valoriza\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio \n\ncom a pr\u00e1tica de banhos terap\u00eauticos, agora se consolida, e a \u201ccidade dos \n\nabastados\u201d se volta para o mar, e para sua faixa de praia, at\u00e9 ent\u00e3o ocupada pelos \n\npescadores e migrantes. Estes v\u00e3o sendo gradativamente deslocados para os \n\narredores, para os sub\u00farbios ou para as faixas de praia pr\u00f3ximas a \u00e1rea portu\u00e1ria. \n\nA mudan\u00e7a do perfil dos moradores e freq\u00fcentadores daquele trecho da \n\norla de Fortaleza trouxe com ela a necessidade de uma amplia\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nnaquela \u00e1rea. At\u00e9 ent\u00e3o apenas a zona do porto com seus galp\u00f5es, com\u00e9rcios e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos de fiscaliza\u00e7\u00e3o tinha sido alvo de interven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \n\n(abertura de vias) e de melhoria da infra-estrutura (ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o, rede de \u00e1gua etc.). As vilas de pescadores e as \u00e1reas de favela, \n\nainda n\u00e3o haviam sido contempladas com estas melhorias. \n\nO novo direcionamento do crescimento da Cidade, atrelado ao aumento \n\nsignificativo dos problemas urbanos trouxeram a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de \n\num novo plano diretor, que foi elaborado pelo urbanista H\u00e9lio Modesto em 1962. O \n\nPlano Diretor de Fortaleza foi o primeiro plano com uma tentativa de abordagem \n\nintegrada dos aspectos f\u00edsicos com aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e administrativos.  \n\nA \u00e1rea de abrang\u00eancia do plano ia at\u00e9 o rio Coc\u00f3, insistindo na utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas marginais dos talvegues para saneamento e posterior implanta\u00e7\u00e3o de \n\navenidas canais. Propunha tamb\u00e9m o estabelecimento do Parque Beira Mar que se \n\nestenderia do Mucuripe at\u00e9 as praias no litoral oeste da cidade, e teria uma \n\nimport\u00e2ncia tur\u00edstica e recreativa.  \n\nAs diretrizes do plano refletiam o novo direcionamento das classes m\u00e9dia \n\ne alta da popula\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o da cidade. A partir da d\u00e9cada de 1960 a praia de \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nIracema passa a agregar, a ser um p\u00f3lo de atra\u00e7\u00e3o dentro da cidade, com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de clubes e outros equipamentos de servi\u00e7os e lazer que s\u00e3o utilizados \n\npela classe abastada. Esta passa lentamente a abandonar o Centro, fortemente \n\nutilizado pela popula\u00e7\u00e3o da parte oeste de Fortaleza. Obviamente nada disso \n\nrepousava na paz, na aus\u00eancia do conflito que segundo Lefebvre (1999), constroem \n\na dial\u00e9tica do fen\u00f4meno urbano.  \n\nA materializa\u00e7\u00e3o do conflito se deu atrav\u00e9s do processo acirrado de \n\nexpuls\u00e3o das comunidades tradicionais de pescadores ou de favelados, e do \n\naumento do n\u00famero das favelas que passaram a ocupar \u00e1reas verdes ou \u00e1reas mais \n\nperif\u00e9ricas e distantes de Fortaleza, al\u00e9m da supervaloriza\u00e7\u00e3o da terra na por\u00e7\u00e3o \n\nleste de Fortaleza. Para aqueles lados encontravam-se dois importantes recursos \n\nh\u00eddricos, o riacho Macei\u00f3 e o rio Coc\u00f3, cuja bacia incorpora aproximadamente dois \n\nter\u00e7os da cidade.  \n\nO riacho Macei\u00f3 foi o recurso que, em princ\u00edpio, mais sentiu o processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da zona Leste de Fortaleza. Com o aumento do adensamento \n\npopulacional, naquela \u00e1rea, houve uma gradativa redu\u00e7\u00e3o da calha de seu leito, que \n\npassou a receber uma quantidade cada vez maior de esgoto e lixo.  \n\nA desembocadura do riacho Macei\u00f3 fica exatamente no ponto de maior \n\nresist\u00eancia da comunidade de pescadores, encontrando-se quase que totalmente \n\ncanalizado e degradado. A expans\u00e3o nesta \u00e1rea da \u201cmancha\u201d de valoriza\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria s\u00f3 foi barrada pela constru\u00e7\u00e3o do porto no bairro do Mucuripe, extremo \n\nleste da Cidade. O porto do Mucuripe nada mais foi do que um marco local do \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o pelo qual passava o pa\u00eds. \n\nSobre a compartimenta\u00e7\u00e3o da cidade, \u00e9 v\u00e1lida a an\u00e1lise feita por Dantas \n\n(2002, p.55), o qual afirma que Fortaleza se divide em quatro partes: a parte leste, \n\ncaracterizada como zona residencial das classes mais abastadas, onde crescem \n\natividades comerciais e administrativas; a parte oeste \u00e9 aquela onde se encontra a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, prolet\u00e1ria, que se organiza ao longo da linha f\u00e9rrea e \n\nserve de m\u00e3o-de-obra das ind\u00fastrias ali instaladas; a por\u00e7\u00e3o sul, onde se tem in\u00edcio \n\na constru\u00e7\u00e3o dos primeiros conjuntos habitacionais; e a parte norte, das faixas de \n\npraia, que continua sendo ocupada, principalmente pela popula\u00e7\u00e3o de pescadores \n\nremanescente das praias de Iracema e Meireles. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n1.2 O planejamento no processo evolutivo de Fortaleza \n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, a Cidade se expande, e apesar da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, se consolida como p\u00f3lo irradiador do urbano no estado do Cear\u00e1. \n\nNesse per\u00edodo de acordo com a an\u00e1lise de Silva (1992, p. 33 a 43) a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica de Fortaleza traz o seguinte quadro: grande aumento do contingente \n\nmigrat\u00f3rio em busca de posto de trabalho numa cidade cujo setor industrial \u00e9 \n\nincipiente e prec\u00e1rio; e o surgimento do setor terci\u00e1rio, de com\u00e9rcio e servi\u00e7o, como \n\nsetor alternativo \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra excedente.  \n\nAinda na d\u00e9cada de 1970 \u00e9 elaborado o Plano Diretor Integrado da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza/PLANDIRF, o primeiro que considerou a regi\u00e3o \n\nmetropolitana, na \u00e9poca composta apenas por Caucaia, Maranguape, Pacatuba e \n\nAquiraz. Apesar de j\u00e1 identificar a rela\u00e7\u00e3o de Fortaleza com estas cidades, este \n\nplano n\u00e3o considerou a metropoliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que iniciassem \n\no planejamento do sistema de transportes metropolitano. Tamb\u00e9m n\u00e3o elaborou \n\ndiretrizes ambientais espec\u00edficas de preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o de rios \n\nmetropolitanos, como o Coc\u00f3 e o Maranguapinho, cujas nascentes localizam-se em \n\nPacatuba e Maranguape, respectivamente.   \n\nA estrat\u00e9gia de alguns governos frente ao processo crescente de \n\nfaveliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o totalmente ignorado, foi de instaurar os processos de remo\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o favelada para os conjuntos habitacionais, em \u00e1reas perif\u00e9ricas da \n\ncidade, ou mesmo em outras cidades da regi\u00e3o metropolitana, que a partir da\u00ed se \n\nconsolidaram como cidades \u201cdormit\u00f3rio\u201d.  \n\nO PLANDIRF foi a materializa\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia em Fortaleza \u00e0 medida \n\nque a incorporou no seu partido de desenvolvimento urbano, com diretrizes de \n\ndesfavelamento e implanta\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais perif\u00e9ricos. Privilegiou \n\ntamb\u00e9m o autom\u00f3vel, dando \u00eanfase ao sistema vi\u00e1rio intra-urbano hierarquizado, \n\ncom abertura de vias por sobre quase todo territ\u00f3rio municipal; e prop\u00f4s o \n\nzoneamento, que \u00e9 a base da qual se elaborou o zoneamento atual de Fortaleza. \n\nNesta d\u00e9cada de 1970 passam a ser implantados nestas \u00e1reas lim\u00edtrofes \n\nde Fortaleza, Maracana\u00fa, Caucaia, dentre outras, v\u00e1rios loteamentos, isolados, de \n\nacesso dif\u00edcil e sem infra-estrutura. Vale salientar que as ocupa\u00e7\u00f5es um pouco mais \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\npr\u00f3ximas da zona central de Fortaleza s\u00e3o, com o tempo, absorvidas pela malha \n\nurbana; mas de forma espont\u00e2nea, sem planejamento e estrutura\u00e7\u00e3o adequados. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o de Fortaleza como metr\u00f3pole, se deu dentre outras coisas \n\npelo surgimento de novas centralidades que iriam se consolidar devido \u00e0 abertura de \n\ngrandes avenidas: a avenida Jos\u00e9 Bastos (1970), que passou a ser o principal \n\nacesso ao bairro da Parangaba; a avenida Aguanambi (1971), uma liga\u00e7\u00e3o da BR-\n\n116 com os bairros mais ao centro da capital; a avenida Leste-Oeste (1973) via \n\nlitor\u00e2nea de conex\u00e3o do litoral oeste com os bairros do Meireles e Aldeota e com o \n\nporto do Mucuripe.  \n\nA avenida Bezerra de Menezes j\u00e1 existia, mas via nesta d\u00e9cada seu uso \n\nse alterar, num fen\u00f4meno que a transformou num dos principais corredores de \n\natividades de Fortaleza. Esta avenida foi e continua sendo um importante eixo de \n\nliga\u00e7\u00e3o dos bairros mais a oeste, como o Ant\u00f4nio Bezerra e Conjunto Cear\u00e1, com a \n\nzona central da cidade.  \n\nSegundo Silva (1992, p.54), a ocupa\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o leste de Fortaleza, da \n\nbacia do rio Coc\u00f3, se torna uma realidade logo no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70. Esta \n\nocupa\u00e7\u00e3o se deu principalmente com a implanta\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais de \n\npequeno porte: IPASE, Santa Luzia do Coc\u00f3 e Alvorada, Vereda Atl\u00e2ntica (nas \n\ndunas da Praia do Futuro), e de alguns loteamentos, inicialmente ocupados por \n\nestabelecimentos de grande porte, como a Universidade de Fortaleza/UNIFOR, o \n\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es e a Academia da Pol\u00edcia Militar. \n\nVale destacar que o PLANDIRF refor\u00e7ou o processo de ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nbairros na zona leste da cidade. Em suas diretrizes constavam: a instala\u00e7\u00e3o de infra-\n\nestrutura e equipamentos e a incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 malha urbana de Fortaleza, al\u00e9m do \n\nS\u00edtio Coc\u00f3 (hoje Vicente Piz\u00f3n, Papicu e Coc\u00f3), os s\u00edtios Colosso (Alagadi\u00e7o Novo) e \n\nCambeba (onde est\u00e1 implantada a Sede Administrativa do Estado). \n\nPor conseguinte, toda essa por\u00e7\u00e3o da cidade de Fortaleza vai se tornar \n\num prolongamento dos bairros das classes alta e m\u00e9dia-alta, uma expans\u00e3o que \n\nocorrer\u00e1 em detrimento da por\u00e7\u00e3o oeste (Bacia do Rio Maranguapinho), regi\u00e3o \n\ndensamente ocupada, mas historicamente desassistida de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\npromovam condi\u00e7\u00f5es dignas de habitabilidade e bem estar social. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nO PLANDIRF considerou o Munic\u00edpio como totalmente urbano, sendo \n\ncomposto pelo zoneamento, por um plano de sistema vi\u00e1rio e por diretrizes de \n\nparcelamento do solo. Indicava tamb\u00e9m um sistema hierarquizado de vias \n\nclassificadas em fun\u00e7\u00e3o do seu papel na estrutura urbana. Esta seria subdividida em \n\nquatro grandes zonas, todas residenciais, mas diferenciadas pelos padr\u00f5es de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, pelo n\u00famero de pavimentos e pelo distanciamento do centro urbano.  \n\nEste Plano Diretor refor\u00e7ava as id\u00e9ias de renova\u00e7\u00e3o e de expans\u00e3o do \n\ncentro urbano e de descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades comerciais/servi\u00e7os, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de zonas de adensamento comercial e institui\u00e7\u00e3o dos corredores de \n\natividades, ao longo das principais vias de tr\u00e1fego, incentivando o uso misto. \n\nDirecionava a implanta\u00e7\u00e3o de zonas industriais nos bairros do Mucuripe, Barra do \n\nCear\u00e1 e a cria\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial.  \n\nVale destacar que no PLANDIRF j\u00e1 existiam tentativas de compatibilizar o \n\ninteresse imobili\u00e1rio \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da Cidade, o que na \n\nverdade n\u00e3o ocorreu. O que se verifica \u00e9 um forte processo de adensamento e \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o nas faixas de praia, concentrado no Meireles e na Aldeota, e que se \n\nexpande na dire\u00e7\u00e3o leste e sudeste, principalmente para os bairros da Varjota, \n\nMucuripe, Vicente Pizon, Papicu, Coc\u00f3, Dunas e Praia do Futuro. Este se caracteriza \n\ncomo o novo direcionamento das classes m\u00e9dia e alta da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA verticaliza\u00e7\u00e3o e a intensa impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo destas \u00e1reas da \n\ncidade, principalmente na Praia do Futuro, vem, h\u00e1 algum tempo, comprometendo o \n\nmicro-clima e os recursos naturais de algumas regi\u00f5es mais centrais da cidade.  \n\nO PLANDIRF tamb\u00e9m indicava zonas especiais de preserva\u00e7\u00e3o \n\npaisag\u00edstica e tur\u00edstica, ao longo dos principais corpos d'\u00e1gua, nas dunas da Barra \n\ndo Cear\u00e1 e na regi\u00e3o, do atual bairro Cambeba. Tratava do parcelamento do solo \n\nurbano, definindo as dimens\u00f5es das quadras e lotes, conforme o tipo do loteamento \n\ne o uso do lote e indicando as porcentagens que deveriam ser doadas \u00e0 Prefeitura \n\npara sistema vi\u00e1rio, \u00e1rea verde e \u00e1rea institucional.  \n\nDesta nova tentativa de ordenamento de Fortaleza, marcadamente \n\ntecnocrata e funcionalista, pouco foi realmente implementado. Em vinte anos de \n\ngrande explos\u00e3o demogr\u00e1fica, os gestores municipais de Fortaleza n\u00e3o conseguiram \n\nimplementar sequer um plano diretor meramente f\u00edsico. E indiferente ao caos urbano \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\ndecorrente da falta de gest\u00e3o e planejamento adequados, a Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nFortaleza crescia, atrav\u00e9s da conurba\u00e7\u00e3o e da substitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes e \n\nagr\u00edcolas pelo urbano. \n\nEm paralelo a esta metropoliza\u00e7\u00e3o acentuava-se a queda da participa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o ativa de Fortaleza no setor prim\u00e1rio, com um aumento insipiente desta \n\nno setor secund\u00e1rio. No Estado do Cear\u00e1 as fontes maiores de emprego nas \n\nd\u00e9cadas de 1970 e 1980 foram os setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (direta e \n\naut\u00e1rquica) e de servi\u00e7os.   \n\nApesar deste per\u00edodo de incentivos fiscais do Estado no setor da ind\u00fastria \n\n(atrav\u00e9s da SUDENE) e dos investimentos na habita\u00e7\u00e3o (financiados pelo Banco \n\nNacional de  Habita\u00e7\u00e3o - BNH), Fortaleza alcan\u00e7a a d\u00e9cada de 90, com uma pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica de baixos sal\u00e1rios, um alto \u00edndice de desemprego e com um d\u00e9ficit \n\nhabitacional ainda imensur\u00e1vel.  \n\n\u00c0 essa realidade deve-se acrescentar o surgimento de uma complexa \n\neconomia globalizada e a abertura comercial do Brasil. Vale destacar que essa \u00e9 a \n\nbase sobre a qual se desenvolveu a nova industrializa\u00e7\u00e3o que foi atra\u00edda para o \n\nEstado, e conseq\u00fcentemente para Fortaleza pela guerra dos incentivos fiscais e pelo \n\ndesenvolvimento do turismo (BERNAL, 2004).  \n\nO plano diretor de 1992 tentou prever as novas formas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndecorrente deste novo contexto econ\u00f4mico. Denominado Plano Diretor de \n\nDesenvolvimento Urbano de Fortaleza foi, a exemplo do plano de 1972, um plano \n\nmeramente f\u00edsico. Propunha a adequa\u00e7\u00e3o do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e0 \n\nhierarquia do sistema vi\u00e1rio; definindo a divis\u00e3o do territ\u00f3rio em tr\u00eas macrozonas, \n\nclassificadas segundo um \u00fanico crit\u00e9rio, a exist\u00eancia de infra-estrutura de \u00e1gua e \n\nesgoto.  \n\nHavia a zona urbanizada (atendida pela rede de abastecimento de \u00e1gua e \n\nparte pelo sistema de esgoto), a zona adens\u00e1vel (parcialmente atendida pela rede \n\nde abastecimento de \u00e1gua e sem sistema de coleta de esgoto) e a de transi\u00e7\u00e3o (sem \n\ninfra-estrutura de \u00e1gua e esgoto). Foram criadas as microzonas de distribui\u00e7\u00e3o de \n\natividades e servi\u00e7os; e as \u00e1reas especiais, divididas em: zona de interesse \n\nambiental (dunas); orla mar\u00edtima; faixa de praia; al\u00e9m de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nEste Plano tamb\u00e9m indicou a implanta\u00e7\u00e3o de algumas das interven\u00e7\u00f5es \n\nque comp\u00f5em a tentativa de ampliar os acessos \u00e0s praias do litoral de toda Regi\u00e3o \n\nMetropolitana e de todo o Estado. Como exemplos temos a ponte sobre rio Cear\u00e1, j\u00e1 \n\nconclu\u00edda e que d\u00e1 acesso ao litoral oeste (Iparana, Pacheco, Icara\u00ed e Cumbuco) e a \n\nponte sobre o rio Coc\u00f3, em execu\u00e7\u00e3o. \n\nO Plano de 1992 veio para cumprir um papel espec\u00edfico na din\u00e2mica \n\ns\u00f3cio-espacial intra-urbana e regional de Fortaleza. Mas h\u00e1 de se refletir at\u00e9 que \n\nponto suas diretrizes e interven\u00e7\u00f5es beneficiaram a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que \n\nperfaz a maioria da popula\u00e7\u00e3o, ou contribu\u00edram para a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nfr\u00e1geis dentro da malha urbana da cidade. Este plano foi a pr\u00e9via em Fortaleza a \n\numa nova pr\u00e1tica que se espalhou pelas cidades latino-americanas na d\u00e9cada de \n\n90, o planejamento estrat\u00e9gico.  \n\nSegundo Maricato (2001), esta forma de planejamento era uma receita \n\npara as cidades se adequarem aos novos tempos de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do \n\nmundo. Uma adequa\u00e7\u00e3o que consistia na realiza\u00e7\u00e3o de ajustes na rela\u00e7\u00e3o de \n\nsubordina\u00e7\u00e3o \u00e0s novas exig\u00eancias do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista. O Plano \n\nEstrat\u00e9gico cumpria em n\u00edvel local o papel de desregular, privatizar, fragmentar e dar \n\nao mercado um espa\u00e7o absoluto; incorporando \u00e0 cidade a no\u00e7\u00e3o de universo \n\naut\u00f4nomo que necessitava de determinados instrumentos para se torna competitiva \n\nfrente \u00e0s demais na disputa por investimentos.  \n\nO Plano Estrat\u00e9gico da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza - PLANEFOR \n\nfoi elaborado em 1999, sendo uma iniciativa do Centro Industrial do Cear\u00e1 (CIC), da \n\nC\u00e2mara dos Dirigentes Lojistas de Fortaleza (CDL), da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do \n\nEstado do Cear\u00e1 (FIEC) e da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado (FECOM\u00c9RCIO). \n\nContou com a participa\u00e7\u00e3o e o apoio de prefeitos e do Governo do Estado. N\u00e3o foi \n\num plano que se tornou lei, constitu\u00eda apenas um f\u00f3rum de discuss\u00e3o. \n\nO Plano colocava como principal objetivo estruturar a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Fortaleza - RMF. Como objetivos espec\u00edficos, tinham-se: colocar a \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF) como um centro de refer\u00eancia comercial, \n\ntur\u00edstico, cultural, industrial, log\u00edstico e de servi\u00e7o das regi\u00f5es Norte e Nordeste, \n\nmantendo, ao mesmo tempo, as identidades espec\u00edficas de cada munic\u00edpio; \n\ndesenvolver a regi\u00e3o de uma forma equilibrada, fortalecer a coes\u00e3o e a justi\u00e7a social \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nna RMF, valorizando o bem comum, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, o acesso ao trabalho e \n\naos servi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos. \n\nPara o alcance destes objetivos, tinham-se como estrat\u00e9gias: a integra\u00e7\u00e3o \n\nda RMF; torn\u00e1-la empreendedora e competitiva; desenvolver a educa\u00e7\u00e3o; promover \n\numa sociedade solid\u00e1ria e a gest\u00e3o compartilhada; e trabalhar a cultura, identidade e \n\nauto-estima da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA exemplo de tantos outros planos, a maior parte destas diretrizes n\u00e3o \n\nsa\u00edram do papel. Principalmente aquelas que tratavam da promo\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nsolid\u00e1ria e da integra\u00e7\u00e3o. A verdade \u00e9 que cada munic\u00edpio da RMF incorporou \n\nfortemente a estrat\u00e9gia que trata da competitividade.  \n\nE n\u00e3o somente munic\u00edpios da RMF, mas de todo o Estado; isto a partir da \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico, atrav\u00e9s dos processos de elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplanos diretores, promovidos pelo Programa de Urbaniza\u00e7\u00e3o (PROURB) do Governo \n\nEstadual. Esses planos eram compostos al\u00e9m de diretrizes urban\u00edsticas de planos \n\nde desenvolvimento econ\u00f4mico, baseados no diagn\u00f3stico das voca\u00e7\u00f5es de cada \n\nmunic\u00edpio.   \n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF) \u00e9 formada pela capital e mais \n\ndoze cidades (ver Figura 04), sendo considerada a quinta em popula\u00e7\u00e3o. Segundo \n\ndados da tabela 01, Fortaleza tem se destacado como a metr\u00f3pole que apresenta os \n\nmais baixos \u00edndices de desenvolvimento humano2, ocupando a 29\u00ba posi\u00e7\u00e3o dentre \n\nas demais metr\u00f3poles brasileiras. Observa-se por\u00e9m, um deslocamento positivo \n\ndesta posi\u00e7\u00e3o se a compararmos com a de 1991, quando Fortaleza ocupava a 31\u00ba \n\nposi\u00e7\u00e3o. De acordo com os dados do IBGE, a RMF possu\u00eda em 2000, 2.984.689 \n\nhabitantes, sendo que destes 71,74% residia na capital do estado. \n\nPerante os dados, observa-se um quadro regional complexo e concorda-\n\nse com Pequeno, quando o mesmo afirma que os avan\u00e7os t\u00eam sido m\u00ednimos e o \n\nfato \u00e9 que as vantagens da localiza\u00e7\u00e3o da RMF ainda s\u00e3o um atrativo aos fluxos \n\nmigrat\u00f3rios intra-regionais e que, \n\n \n\n                                                      \n2\n O \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) agrega tr\u00eas dimens\u00f5es: longevidade (expectativa de \nvida); educa\u00e7\u00e3o (n\u00famero m\u00e9dio de anos de estudo da popula\u00e7\u00e3o adulta) e renda (renda m\u00e9dia \nfamiliar per capita). \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nas novas condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento atreladas \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es \nimpostas ao espa\u00e7o produtivo pela reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, v\u00eam \nampliando as desigualdades do desenvolvimento, proporcionando um \nquadro de transforma\u00e7\u00f5es no meio natural e no ambiente constru\u00eddo peri-\nurbanos (PEQUENO,2001, p. 85).  \n\n \n\n \n\nTabela 01 - \u00cdndice de desenvolvimento humano (IDHM) das regi\u00f5es metropolitanas \n\nRegi\u00e3o Metropolitana \nIDHM \n1991 \n\nRank \n1991 \n\nIDHM \n2000 \n\nRank \n2000 \n\nCresc. \nRelativo \n\nPosi\u00e7\u00f5es \n\nN\u00facleo Metropolitano da RM Florian\u00f3polis 0,801 2 0,859 1 7,2% 1 \n\nN\u00facleo Metropolitano da RM Norte/Nordeste Catarinense 0,776 7 0,853 2 9,9% 5 \n\nN\u00facleo Metropolitano da RM Vale do Itaja\u00ed 0,802 1 0,850 3 6,0% -2 \n\nCampinas 0,788 4 0,835 4 6,0% 0 \n\nN\u00facleo Metropolitano da RM Tubar\u00e3o 0,778 6 0,835 5 7,3% 1 \n\nPorto Alegre 0,782 5 0,833 6 6,6% -1 \n\nS\u00e3o Paulo 0,792 3 0,828 7 4,5% -4 \n\n\u00c1rea de Expans\u00e3o Metroplitana da RM Vale do Itaja\u00ed 0,758 11 0,826 8 8,9% 3 \n\n\u00c1rea de Expans\u00e3o Metropolitana  da RM Carbon\u00edfera 0,737 20 0,824 9 11,7% 11 \n\nCuritiba 0,763 10 0,824 10 8,0% 0 \n\n\u00c1rea de Expans\u00e3o Metropolitana da RM Foz do Rio Itaja\u00ed 0,719 26 0,820 11 14,0% 15 \n\nMaring\u00e1 0,738 19 0,817 12 10,7% 7 \n\nBaixada Santista 0,773 8 0,817 13 5,7% -5 \n\n\u00c1rea de Expans\u00e3o Metropolitana/Nordeste Catarinense 0,749 17 0,816 14 9,0% 3 \n\nRio de Janeiro 0,764 9 0,816 15 6,8% -6 \n\nLondrina 0,747 18 0,813 16 8,8% 2 \n\nN\u00facleo Metropolitano da RM Carbon\u00edfera 0,753 15 0,813 17 7,9% -2 \n\nGoi\u00e2nia 0,754 14 0,812 18 7,7% -4 \n\nN\u00facleo Metropolitano da RM Foz do Rio Itaja\u00ed 0,751 16 0,812 19 8,2% -3 \n\nBelo Horizonte 0,757 12 0,811 20 7,1% -8 \n\n\u00c1rea de Expans\u00e3o Metropolitana da RM Tubar\u00e3o 0,729 24 0,806 21 10,6% 3 \n\nVale do A\u00e7o 0,733 22 0,803 22 9,5% 0 \n\n\u00c1rea de Expans\u00e3o Metropolitana da RM Florian\u00f3polis 0,719 27 0,802 23 11,5% 4 \n\nGrande Vit\u00f3ria 0,730 23 0,798 24 9,4% -1 \n\nBel\u00e9m 0,755 13 0,797 25 5,5% -12 \n\nSalvador 0,735 21 0,794 26 7,9% -5 \n\nColar Metropolitano da RM Belo Horizonte 0,724 25 0,792 27 9,4% -2 \n\nRecife 0,715 28 0,780 28 9,0% 0 \n\nFortaleza 0,688 31 0,767 29 11,5% 2 \n\nGrande S\u00e3o Lu\u00eds 0,707 29 0,766 30 8,4% -1 \n\nNatal 0,689 30 0,762 31 10,6% -1 \n\nMacei\u00f3 0,660 32 0,724 32 9,7% 0 \n\nColar Metropolitano da RM Vale do A\u00e7o 0,601 33 0,687 33 14,3% 0 \nFonte: IPEA-PNUD, 2000. \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nMARANGUAPE\n\nCAUCAIA\n\nS\u00c3O GON\u00c7AL O\n\nMARACANA\u00da\n\nPACATUBA\n\nITAITINGA AQUIRAZ\n\nEUZ\u00c9BIO\n\nGUAIUBA\n\nFO RTALEZA\n\nOCEANO AT L\u00c2NTICO\n\nN\n\nHORIZO NTE\n\nPACAJUS\n\nCHORO ZINHO\n\n \n\nFigura 04 - Mapa da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza. Fonte: Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles \n\n \n\n \n\nFortaleza e as demais cidades da regi\u00e3o metropolitana v\u00eam cada vez \n\nmais materializando em seus espa\u00e7os intra-urbanos os aspectos negativos advindos \n\ndas desigualdades regionais. Mas analisando os objetivos do Plano Estrat\u00e9gico da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \u2013 PLANEFOR chega-se a pensar que seu \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o desconsiderou as mazelas intra-urbanas e atuou sobre uma \n\nestrutura s\u00f3cio-espacial isenta dos conflitos. Conflitos t\u00edpicos da sociedade desigual \n\ne desestruturada que transforma e \u00e9 por esta mesma estrutura transformada.  \n\nConflitos que tamb\u00e9m n\u00e3o foram considerados na elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas dos planos ditos f\u00edsico-territoriais, os planos diretores. Se essa falta de \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\naplicabilidade e o hist\u00f3rico distanciamento da realidade dos planos diretores de \n\nFortaleza \u00e9 intencional ou n\u00e3o, concorda-se com Maricato, quando a mesma afirma \n\nque, \n\n \n\nAs recorrentes discuss\u00f5es t\u00e9cnicas detalhadas sobre posturas urban\u00edsticas \nignoram esse fosso existente entre lei e gest\u00e3o e ignoram tamb\u00e9m que a \naplica\u00e7\u00e3o da lei \u00e9 instrumento de poder arbitr\u00e1rio. A leitura das justificativas \nde planos ou projetos de leis urban\u00edsticas, no Brasil, mostra o qu\u00e3o pode ser \nrid\u00edculo o rol de boas inten\u00e7\u00f5es que as acompanham. Rid\u00edculo sim, por\u00e9m \nn\u00e3o inocente. Cumprem o papel do plano-discurso. Destacam alguns \naspectos para ocultar outros. \u00c9 de conhecimento geral que no Brasil h\u00e1 \u2018leis \nque pegam\u2019 e \u2018leis que n\u00e3o pegam\u2019 (grifo da autora). Tudo depende das \ncircunst\u00e2ncias e dos interesses envolvidos. \u00c9 mais freq\u00fcente parte do plano \nser cumprida ou ent\u00e3o ele ser aplicado apenas em parte da cidade. Sua \naplica\u00e7\u00e3o segue a l\u00f3gica da cidadania a alguns (MARICATO, 2000, p.148). \n\n \n\nAinda segundo a autora, os planos produzidos nos governos municipais \n\ndemocr\u00e1ticos (ap\u00f3s o fim da ditadura) representam um modelo de planejamento que \n\nn\u00e3o responde a alguns questionamentos pr\u00e1ticos da problem\u00e1tica urbana: n\u00e3o tr\u00e1s \n\nsolu\u00e7\u00f5es para cidade informal/ilegal; n\u00e3o indica estrat\u00e9gias a curto e m\u00e9dio prazo \n\npara o problema das enchentes; ignora a\u00e7\u00e3o excludente e especulativa do mercado \n\nimobili\u00e1rio; e principalmente, desconsidera as \u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis \n\nocupadas por moradias, n\u00e3o assumindo de forma integrada o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais incorporados de uma forma ou de outra ao \n\nurbano. \n\nNo caso de Fortaleza, o poder p\u00fablico vem ignorando a problem\u00e1tica da \n\ncidade \u201creal\u201d e defendendo de forma aberta e cont\u00ednua os interesses de segmentos \n\nminorit\u00e1rios representativos da ind\u00fastria do turismo, do mercado imobili\u00e1rio, dos \n\nempres\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil e do setor de com\u00e9rcio/servi\u00e7os. Com efeito, \n\nconstantemente a ocupa\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos eletivos no estado do Cear\u00e1 se d\u00e1 \n\npor representantes do segmento empresarial.  \n\nEsse perfil da maioria dos gestores, tanto estaduais como municipais, \n\nnestes \u00faltimos 20 anos, tem produzido uma cidade voltada ao atendimento de \n\ninteresses mercantilistas, onde o gestor valora com infra-estrutura e equipamentos \n\np\u00fablicos, determinadas \u00e1reas em detrimento de outras. A capital Fortaleza \u00e9 o \u00edcone, \n\no centro \u201cpropulsor\u201d desta realidade, e para alguns constitui um modelo de cidade a \n\nser propagado, visto sua grande influ\u00eancia regional econ\u00f4mica e pol\u00edtica no Estado. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nProcessos de planejamento tecnocr\u00e1ticos e meramente f\u00edsicos \n\ncontribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o desta cidade ambientalmente degradada, \u00e0 medida \n\nque produziram planos e leis desprovidos das componentes pol\u00edticas essenciais ao \n\nordenamento e ao desenvolvimento urbano de Fortaleza e sua regi\u00e3o metropolitana. \n\nAo n\u00e3o trabalhar os conflitos, estes planos e estas leis desconsideraram a maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o, moradora da cidade informal. \n\nSegundo Maricato (2001, p.116), a dist\u00e2ncia entre plano e gest\u00e3o nas \n\ncidades brasileiras se prestou ainda ao papel ideol\u00f3gico de encobrir com palavras e \n\nconceitos modernos e mais recentemente p\u00f3s-modernos, algumas pr\u00e1ticas arcaicas. \n\nS\u00e3o essas: as obras definidas pelas mega-empreiteiras que financiam as \n\ncampanhas eleitorais e que tem suas localiza\u00e7\u00f5es obedecendo \u00e0 l\u00f3gica da extra\u00e7\u00e3o \n\nde renda imobili\u00e1ria e do bem estar da cidade oficial. S\u00e3o obras que em conjunto \n\nform\u00e3o um cen\u00e1rio segregado marcado por uma simbologia pr\u00f3pria.  \n\nEste cen\u00e1rio \u00e9 regido por uma legisla\u00e7\u00e3o que desconsidera os demais, e \n\ncuja fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 discriminat\u00f3ria. Nesse sentido, concorda-se ainda com Maricato \n\nquando a mesmo continua e aponta como outra pr\u00e1tica arcaica a inexist\u00eancia de \n\npol\u00edtica habitacional, que quando existe \u00e9 formada por a\u00e7\u00f5es pontuais e \n\ncompensat\u00f3rias. \n\nA inexist\u00eancia de pol\u00edtica habitacional integrada \u00e0s demais pol\u00edticas em \n\nFortaleza \u00e9 uma realidade. E constitui uma das principais amea\u00e7as \u00e0 integridade \n\nf\u00edsica dos recursos naturais presentes dentro da malha urbana deste Munic\u00edpio. \n\nAqui, realmente, imperam as a\u00e7\u00f5es pontuais, desconectadas das demais pol\u00edticas \n\nque tratam do meio ambiente, da infra-estrutura (abastecimento e saneamento) e da \n\noferta de servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos (sa\u00fade, seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o e lazer). S\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es que, quando acontecem, n\u00e3o produzem moradias adequadas e atingem uma \n\nparcela \u00ednfima da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nVale destacar que o d\u00e9ficit habitacional na RMF \u00e9 de aproximadamente \n\n155.728 unidades habitacionais. Segundo dados da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (2001), \n\no n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias chega a 20.000; a coabita\u00e7\u00e3o acontece em \n\n104.117 moradias e 36.413 fam\u00edlias convivem com um \u00f4nus excessivo com aluguel. \n\nAnalisando as estimativas de d\u00e9ficit segundo faixas de renda mensal, verifica-se um \n\nd\u00e9ficit maior na faixa at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos, aproximadamente 144.817. Ainda na \n\nRMF, s\u00e3o 101.850 moradias carentes de infra-estrutura, sendo que destas: 19.324, \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\ncarentes de abastecimento de \u00e1gua; 23.895 sem esgotamento sanit\u00e1rio e 27.140 \n\nsem coleta de lixo. \n\nComo nos mostram esses dados, existe toda uma parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nde Fortaleza e de sua regi\u00e3o metropolitana que precisa \u201cmorar\u201d, que precisa ocupar \n\nparcelas do meio urbano para conseguir se inserir de alguma forma no mercado de \n\ntrabalho formal e at\u00e9 mesmo no informal. Mas a realidade \u00e9 que nunca foi pensado \n\num espa\u00e7o adequado que acomode esta popula\u00e7\u00e3o. Segundo Carlos, \n\n \n\nos espa\u00e7os se reproduzem cada vez mais em fun\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \nimobili\u00e1rias, e com isso limitam as condi\u00e7\u00f5es e as possibilidades de uso do \nespa\u00e7o pelos habitantes; isto \u00e9, cada vez mais o espa\u00e7o urbano, \ntransformado em mercadoria, \u00e9 destinado \u00e0 troca, o que significa que a \napropria\u00e7\u00e3o e os modos de uso tendem a se subordinar (cada vez mais) ao \nmercado (CARLOS, 2001, p.37).  \n \n\nSob a l\u00f3gica do mercado poucos s\u00e3o os espa\u00e7os de valor (com infra-\n\nestrutura f\u00edsica e de servi\u00e7os) que atendem a implanta\u00e7\u00e3o de moradias para as \n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa-renda3. At\u00e9 mesmo o poder p\u00fablico vem encontrando \n\ndificuldades em implementar seus projetos habitacionais de interesse social ou \n\nqualquer outro projeto de interesse p\u00fablico em \u00e1reas adequadas e bem \n\nestruturadas. \n\nA segrega\u00e7\u00e3o e o d\u00e9ficit habitacional t\u00eam como reflexo imediato o \n\nsurgimento do processo de faveliza\u00e7\u00e3o. Contabilizam-se atualmente, em Fortaleza \n\naproximadamente 680 favelas4 e 94 \u00e1reas de risco, estas localizadas em sua \n\nmaioria nas margens dos rios Maranguapinho e Coc\u00f3. Esta constitui uma forma de \n\nevolu\u00e7\u00e3o socioespacial similar a de outras cidades brasileiras. Parecido tamb\u00e9m \u00e9 o \n\nmodo como a faveliza\u00e7\u00e3o tem contribu\u00eddo para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nprincipalmente os h\u00eddricos. \n\nDeve-se, por\u00e9m salientar que a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nacontece n\u00e3o apenas pelas popula\u00e7\u00f5es exclu\u00eddas, mas tamb\u00e9m pelos ocupantes da \n\ncidade dita estruturada e formal. Obviamente esta apropria\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por motivos \n\ndiferenciados, advindos de vari\u00e1veis ligadas principalmente \u00e0 renda, e ao n\u00edvel de \n\nacesso a espa\u00e7os para moradia.  \n\n                                                      \n3\n Popula\u00e7\u00e3o com renda familiar igual ou inferior a 03 (tr\u00eas) sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\n4\n Dados da Prefeitura Municipal de Fortaleza. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nO entorno ou as margens dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o o locus permanente \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos atos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Que o digam as \n\nmargens densamente ocupadas do rio Maranguapinho; as diversas lagoas \n\naterradas; os rios e riachos canalizados (Paje\u00fa, Jacarecanga e Macei\u00f3), e o rio Coc\u00f3 \n\ncoberto de aguap\u00e9s devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o por res\u00edduos org\u00e2nicos.   \n\nTodos esses recursos s\u00e3o protegidos por lei. A Lei Estadual n. 10.147 de \n\n1o de Dezembro de 1977 disp\u00f5e exatamente sobre o disciplinamento do uso do solo \n\npara prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza. Essa \n\nimportante lei instituiu como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e, portanto sujeitas \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de uso \n\naquelas referentes a mananciais, cursos, reservat\u00f3rios de \u00e1gua e demais recursos \n\nh\u00eddricos. Institui tamb\u00e9m a divis\u00e3o das margens dos referidos recursos em dois tipos \n\nde faixa, de 1o e de 2o categorias.  \n\nO fato de existirem leis espec\u00edficas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os deveria ser \n\num fator importante para preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de nossas cidades. A \n\nrealidade \u00e9, pois, bastante diferente. Protegidos por lei, e assim pouco atrativos ao \n\nmercado imobili\u00e1rio formal, estes espa\u00e7os passam a serem apropriados por aquelas \n\nparcelas da sociedade exclu\u00eddas da cidade legal, e que como constatado \n\nnecessitam ocupar, morar em algum lugar. \n\nAnos de paliativos, de nega\u00e7\u00e3o dos conflitos ou de aus\u00eancia de pol\u00edticas e \n\nplanos eficazes \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o adequada do espa\u00e7o por todas as classes sociais \n\nproduziram uma cidade dual, onde poucas s\u00e3o as \u00e1reas realmente adequadas \u00e0 \n\nmoradia. Essa realidade, onde infra-estrutura, lazer, trabalho, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\npara poucos e est\u00e3o em poucos lugares, promove a diferencia\u00e7\u00e3o do valor da terra \n\nurbana e exclu\u00ed da \u201ccidade\u201d aqueles n\u00e3o podem pagar por ela. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.3 A valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano versus a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nA escassez de terra adequada para a moradia e o processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria tur\u00edstica tem promovido a valoriza\u00e7\u00e3o especulativa de \n\nv\u00e1rias \u00e1reas de Fortaleza. E n\u00e3o se pode negar que cada vez mais em determinadas \n\n\u00e1reas de Fortaleza o valor da terra est\u00e1 crescendo rapidamente, e os recursos \n\nnaturais presentes nestes espa\u00e7os est\u00e3o sendo percebidos como oportunidades. \n\nSegundo Pequeno, \n\n \n\ncomo resultado do processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o valor atribu\u00eddo ao \nsolo urbano retrata a acumula\u00e7\u00e3o do investimento do setor produtivo, em \nseus impactos positivos e negativos, as facilidades trazidas com a \nacessibilidade facilitada, assim como orienta a produ\u00e7\u00e3o habitacional de \ninteresse social e a apropria\u00e7\u00e3o do solo urbano pelos assentamentos \nsubnormais, sempre agregando os recursos naturais presentes no espa\u00e7o, \nque da mesma forma poder\u00e3o ser percebidos como oportunidades e \namea\u00e7as (PEQUENO, 2001, p.168). \n\n \n\nEm Fortaleza o primeiro a ser visto como oportunidade foi o mar, a \n\npaisagem mar\u00edtima, o que culminou com o advento da passagem de Fortaleza de \n\n\u201ccidade interiorana\u201d para \u201ccidade litor\u00e2nea\u201d, e da instala\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do turismo e \n\nde sua \u201cind\u00fastria\u201d.  \n\nHoje alguns rios (Coc\u00f3 e Pacoti) e lagoas, mesmo sendo \u00e1reas protegidas \n\npor lei tamb\u00e9m v\u00eam sendo vistos como mercadorias, valorizados por determinadas \n\ncamadas da sociedade. \u00c8 um valor muito mais agregado \u00e0 paisagem que cada um \n\ndos recursos oferece do que pelas suas possibilidades, enquanto espa\u00e7o, enquanto \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o; pois, apesar das press\u00f5es, ainda s\u00e3o limitados pelas legisla\u00e7\u00f5es. \n\nVale aqui salientar, que inegavelmente, o espa\u00e7o sempre conter\u00e1 a \n\npaisagem, que em toda sua complexidade tem como base as formas vis\u00edveis do \n\nmundo, a composi\u00e7\u00e3o e estrutura espacial dessas formas. Para Carlos (2001) o \n\nconceito de paisagem implica em estabelecer uma unidade, uma coer\u00eancia, uma \n\nordem ou uma concep\u00e7\u00e3o racional do meio ambiente; deve-se considerar a \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana e as formas de controle das for\u00e7as que modelam e remodelam \n\no mundo. \n\nOutro aspecto importante e que deve ser salientado \u00e9 que a paisagem \n\nenquanto por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o material, se tomada isoladamente, como coloca Luchiari \n\n(in ROZENDAHL, 2001, p.13), \u00e9 apenas um \u201cvetor passivo\u201d, mas se somada ao valor \n\nsocial que lhe \u00e1 atribu\u00eddo, transforma-se em espa\u00e7o, ou seja, em processo ativo da \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\ndin\u00e2mica social. Para Santos (2002), paisagem s\u00e3o formas, conjunto de formas e \n\nestas quando somadas \u00e0 vida que as anima formam o espa\u00e7o.  \n\nAs coisas, fruto da natureza e os objetos t\u00e9cnicos podem at\u00e9 compor uma \n\npaisagem, mas a aus\u00eancia das a\u00e7\u00f5es compromete a forma\u00e7\u00e3o de novos objetos-\n\nformas que comporiam novas paisagens e/ou transformariam as existentes; al\u00e9m de \n\ncomprometer o processo de forma\u00e7\u00e3o das paisagens. A aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es-eventos-\n\nvida n\u00e3o possibilita que estas paisagens evoluam em espa\u00e7o, pois como coloca \n\nSantos,  \n\n \n\n[...] a paisagem \u00e9 transtemporal, juntando objetos passados e presentes, \numa constru\u00e7\u00e3o transversal. O espa\u00e7o \u00e9 sempre um presente, uma \nconstru\u00e7\u00e3o horizontal, uma situa\u00e7\u00e3o \u00fanica. Cada paisagem se caracteriza \npor uma dada distribui\u00e7\u00e3o de formas-objetos, providas um conte\u00fado \nespec\u00edfico. J\u00e1 o espa\u00e7o resulta da intrus\u00e3o da sociedade nessas formas-\nobjetos. Por isso esses objetos n\u00e3o mudam de lugar, mas mudam de \nfun\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de significa\u00e7\u00e3o, e valor sist\u00eamico. A paisagem \u00e9, pois, um \nsistema material e, nessa condi\u00e7\u00e3o, relativamente imut\u00e1vel: o espa\u00e7o \u00e9 um \nsistema de valores, que se transforma permanentemente (SANTOS, 2002, \np. 103). \n\n \n\nDa mesma forma que no espa\u00e7o se d\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o dos objetos t\u00e9cnicos e \n\ndas a\u00e7\u00f5es, a paisagem \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o de tudo que \u00e9 produzido s\u00f3cio-\n\nespacialmente no per\u00edodo presente e no passado. A costa de Fortaleza reflete \n\nenquanto paisagem, as formas, as transforma\u00e7\u00f5es, os ac\u00famulos e os res\u00edduos do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial de uma cidade historicamente dividida, \n\nfragmentada. \n\nA paisagem se explica a partir das formas, e estas prov\u00eam de dados do \n\nambiente natural ou s\u00e3o resultados da marca, das interven\u00e7\u00f5es do homem sobre o \n\nespa\u00e7o. \u00c9 \u00f3bvio afirmar que \u00e0 medida que essas interven\u00e7\u00f5es evoluem, tamb\u00e9m \n\nevoluem as paisagens constru\u00eddas e como nos coloca Luchiari (in ROZENDAHL, \n\n2001, p.13), \u201crevelam sua estrutura social e conformam lugares, regi\u00f5es e territ\u00f3rios. \n\nA paisagem \u00e9 a materialidade, mas \u00e9 ela que permite \u00e0 sociedade a concretude de \n\nsuas representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas\u201d.  \n\nA autora tamb\u00e9m afirma que atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o social da paisagem \n\nobserva-se o dom\u00ednio ideol\u00f3gico que estrutura o espa\u00e7o. Esta estrutura\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\nsegundo os tipos de rela\u00e7\u00f5es de poder vigentes atrav\u00e9s dos mecanismos de divis\u00e3o \n\ndo trabalho. H\u00e1 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a estrutura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nespa\u00e7o com o n\u00edvel das for\u00e7as produtivas. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como afirma \n\nLef\u00e9bvre (2001), utiliza essas for\u00e7as produtivas e as t\u00e9cnicas existentes, assim como \n\nas iniciativas de grupos ou classes, portadores de representa\u00e7\u00f5es espaciais, que \n\ncorrespondem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. \n\nA paisagem do rio Coc\u00f3 n\u00e3o \u00e9 colocada \u00e0 mostra completamente. S\u00e3o \n\nvalorizados e expostos apenas os recortes componentes dos espa\u00e7os produtivos \n\nestrat\u00e9gicos da cidade, ou em \u00e1reas sob a influ\u00eancia destes e que no futuro ser\u00e3o \n\npor eles incorporados. Observando o processo evolutivo de Fortaleza, verificou-se a \n\nforma como estes espa\u00e7os foram constitu\u00eddos, e como isso se refletiu na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o socioespacial da totalidade da regi\u00e3o metropolitana.  \n\nAcredita-se, por\u00e9m, que no processo de valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem a \n\ninflu\u00eancia dos espa\u00e7os produtivos acontece combinada \u00e0 \u201conda\u201d ecol\u00f3gica que se \n\npropaga nas pr\u00e1ticas sociais atuais. E segundo Luchiari (in ROZENDAHL, 2001), o \n\nambientalismo contempor\u00e2neo, com sua \u00e2nsia preservacionista, praticou o erro de \n\nmuitos antes dele: tomou a natureza como externalidade, al\u00e9m de reinvent\u00e1-la como \n\npaisagem valorizada.  \n\nE assim ela foi novamente reincorporada \u00e0 sociedade que tratou logo de \n\nreproduzir na natureza ou nas formas de acesso a ela a sua estrutura perversa de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o social. O acesso seletivo \u00e0s paisagens naturais preservadas e \n\nvalorizadas das praias, dos rios e das grandes lagoas ganhou atributo de distin\u00e7\u00e3o \n\nsocial; e tem contribu\u00eddo para o fortalecimento das desigualdades socioespaciais. \n\nA autora coloca que a compreens\u00e3o da paisagem, hoje, est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. As transforma\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie \n\nterrestre, induzidas pela a\u00e7\u00e3o do homem, em nenhum outro per\u00edodo da hist\u00f3ria \n\naconteceram de forma t\u00e3o r\u00e1pida, nem forma objeto de conhecimento generalizado \n\npela sociedade. O lado mais vis\u00edvel destas transforma\u00e7\u00f5es ocorre na apreens\u00e3o das \n\npaisagens. \n\nExiste a tentativa de construir um novo discurso sobre natureza e, \n\nconseq\u00fcentemente sobre a paisagem. E a elimina\u00e7\u00e3o cada vez mais r\u00e1pida, das \n\npaisagens tradicionais p\u00f5e em quest\u00e3o o modelo de desenvolvimento capitalista e \n\nos limites do crescimento. Ainda segundo Luchiari, \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\na exclus\u00e3o social reproduzida no uso seletivo do territ\u00f3rio coloca em \nevid\u00eancia os antagonismos entre a preserva\u00e7\u00e3o natural e o \ndesenvolvimento social. Hoje, a preserva\u00e7\u00e3o representa a elitiza\u00e7\u00e3o social \nna seletividade dos lugares. Apenas os que puderem pagar pelas paisagens \nnaturais idealizadas no imagin\u00e1rio social contempor\u00e2nea ganhar\u00e3o \u00e0 \nhegemonia nessa nova configura\u00e7\u00e3o territorial (LUCHIARI in ROZENDAHL, \n2001, p. 19). \n\n \n\nA realidade atual de Fortaleza n\u00e3o foge \u00e0 an\u00e1lise acima descrita. N\u00e3o \u00e9 \n\ntoda a cidade, n\u00e3o s\u00e3o todas as paisagens naturais que s\u00e3o valorizadas pelo \n\nimagin\u00e1rio social.  \n\nOs corretores entrevistados5 foram un\u00e2nimes em afirmar o quanto a \n\npaisagem vem contribuindo para a valoriza\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas da cidade. A \n\nmaioria alega que os principais aspectos considerados pelo cliente para a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde um im\u00f3vel s\u00e3o: o pre\u00e7o e a localiza\u00e7\u00e3o. E que, atualmente, dentre os bairros mais \n\nprocurados pelas classes m\u00e9dia e alta est\u00e3o o Papicu, o Coc\u00f3 e a \u00c1gua Fria, todos \n\nda bacia do rio Coc\u00f3. Enquanto que os im\u00f3veis na Aldeota e no Meireles t\u00eam \n\napenas mantido seus pre\u00e7os, aqueles localizados entre esses bairros e as \u00e1reas \n\nverdes do Coc\u00f3, v\u00eam atingindo pre\u00e7os crescentes nestes \u00faltimos tr\u00eas anos.  \n\nTodos os entrevistados afirmaram que, a proximidade com a natureza \n\ninterfere na escolha dos im\u00f3veis. Esse fator s\u00f3 perde o valor quando confrontado \n\ncom a seguran\u00e7a, considerada pelo cliente como comprometida se o im\u00f3vel estiver \n\npr\u00f3ximo a favelas. E que, tanto as imobili\u00e1rias como as construtoras, utilizam \n\nelementos da paisagem em seus materiais publicit\u00e1rios.  \n\nA an\u00e1lise de material publicit\u00e1rio6, expostos na Figura 05, comprova tais \n\ncoloca\u00e7\u00f5es. Em cada foto, em cada ilustra\u00e7\u00e3o o rio e sua \u00e1rea verde aparecem \n\ncomo \u201cpinturas\u201d reproduzidas nas sacadas e nos mirantes de cada empreendimento. \n\nA imensa \u00e1rea verde e a sua proximidade s\u00e3o a garantia de qualidade de vida e de \n\nstatus. \n\n \n                                                      \n5\n A fim de confirmar esta hip\u00f3tese da valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem e sua rela\u00e7\u00e3o com o avan\u00e7o da \ncomercializa\u00e7\u00e3o da terra no entorno de \u00e1reas verdes urbanas, foram realizadas, nos meses de maio e \njunho de 2005, entrevistas com 05 corretores imobili\u00e1rios atuantes nas imedia\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo, \no Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. Estes responderam um mesmo question\u00e1rio estruturado (ver Ap\u00eandice \nA), com perguntas abertas, e que objetivavam, dentre outras coisas, analisar o comportamento do \nmercado imobili\u00e1rio, no que tange as novas \u00e1reas valorizadas, e os motivos da valoriza\u00e7\u00e3o. \n \n6\n Recolhido, nos meses de maio a junho de 2005, em imobili\u00e1rias e em stands de vendas de im\u00f3veis \nnos bairros que margeiam o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 05 - Folder de empreendimentos imobili\u00e1rios: \nParque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, a paisagem na janela. \n\nFonte: Folder do Edif\u00edcio Park Millenniun, da Mil\u00eanio Empreendimentos Imobili\u00e1rios, 2005. \n \n\nVerificando a Figura 06, observa-se a utiliza\u00e7\u00e3o do Parque como ponto de \n\nrefer\u00eancia e de destaque. Ele \u00e9 o espa\u00e7o verde que serve de moldura a condom\u00ednios \n\ncada vez mais luxuosos, e que, contraditoriamente trazem para seus interiores todo \n\nlazer e contempla\u00e7\u00e3o que deveriam ser realizados nos trechos urbanizados da \u00e1rea \n\nverde. Sem ser utilizada e sem ser visitada a natureza contida no Parque Ecol\u00f3gico \n\ndo Coc\u00f3 \u00e9 vista, pelos \u201cutilitaristas\u201d como espa\u00e7o sem justificativas reais de prote\u00e7\u00e3o \n\ne cuidado.  \n\nEssa \u00e9 uma das hip\u00f3teses a ser discutida no presente trabalho e que se \n\ncomprovar\u00e1 ou n\u00e3o \u00e0 medida que for identificado o conjunto das principais \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o intra-urbano de Fortaleza compreendidas como formas \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\ndecorrentes dos processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, no rio Coc\u00f3 e na sua bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n \n\nFigura 06 - O Parque como ponto de refer\u00eancia. \nFonte: Folder do Edif\u00edcio Park Millenniun, da Mil\u00eanio Empreendimentos Imobili\u00e1rios, 2005. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n2. RIO COC\u00d3, O PARADOXO DA SUSTENTABILIDADE versus GLOBALIZA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nFortaleza e sua regi\u00e3o metropolitana convivem com uma s\u00e9rie de \n\nproblemas socioambientais recorrentes: assentamentos informais de popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda e loteamentos em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e/ou fragilidade; ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada de \u00e1reas de dunas e faixas de praia; lan\u00e7amento de esgoto ao longo \n\ndos rios, riachos e lagoas; desmatamento, aterro e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e \n\nl\u00edquidos em \u00e1reas de mangue; pessoas morando em situa\u00e7\u00e3o de risco e em \n\ncondi\u00e7\u00f5es insalubres; aumento da temperatura e altera\u00e7\u00f5es do micro-clima em \n\ndiversas \u00e1reas da cidade.  \n\nToda esta problem\u00e1tica tem produzido e \u00e9 produto de um meio urbano \n\nsegregado, desigual e excludente; onde a aus\u00eancia de planejamento e gest\u00e3o \n\neficazes tem aprofundado o \u201cfosso\u201d existente entre os diversos grupos formadores \n\nda cidade de Fortaleza (considerando aqui a renda, a cor, a idade e a cultura). N\u00e3o \n\nh\u00e1 perspectivas da sustentabilidade, t\u00e3o necess\u00e1ria a preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente.  \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o tem se tornado efetivo nas cidades \n\nformadoras dos pa\u00edses em desenvolvimento. Para Acselrad (2001) ainda n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo deixar de associar a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade urbana \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da met\u00e1fora cidade empresa.  \n\nEsta para se apresentar enquanto \u201ccidade sustent\u00e1vel\u201d deve possuir \n\ndeterminados atributos de atratividade de investimentos. Ou seja, \u00e9 atrav\u00e9s da \n\npromo\u00e7\u00e3o da produtividade no uso dos recursos naturais que se fortalecem as \n\nvantagens competitivas da cidade frente \u00e0s demais. Para Compans, \n\n \n\nno cen\u00e1rio mundial de profundas transforma\u00e7\u00f5es estruturas advindas do \nesgotamento do modelo de desenvolvimento industrial-fordista, da \nglobaliza\u00e7\u00e3o financeira e da perda da capacidade dos Estados nacionais em \nregular suas economias, a incerteza quanto ao futuro das cidades tem \nproporcionado um campo f\u00e9rtil para a prolifera\u00e7\u00e3o de modelos e gest\u00e3o \nurbana e estrat\u00e9gias de desenvolvimento local elaboradas por ag\u00eancias \nmultilaterais e consultores internacionais. Nesse promissor mercado se \noferecem modelos de \u2018cidades sustent\u00e1veis\u2019, \u2018cidades globais\u2019 \u2018cidades \nempreendedoras\u2019 ou de \u2018cidades saud\u00e1veis\u2019, entre outros, como alternativas \nvi\u00e1veis para o equacionamento dos problemas urbanos (COMPANS, 2001, \np.25). \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nDestes modelos, ainda segundo a autora, os que se propagam mais \n\nrapidamente entre os governos e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, apesar de \n\nantag\u00f4nicos na ret\u00f3rica, s\u00e3o os de \u201ccidade sustent\u00e1vel\u201d e \u201ccidade global\u201d.  \n\nCidade sustent\u00e1vel \u00e9 aquela que, \u00e1 n\u00edvel local consegue operacionalizar a \n\nno\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. E este compreende o atendimento das \n\nnecessidades do presente sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras \n\nsatisfazerem tamb\u00e9m as suas7. Emilianoff (1997 in COMPANS, 2001), acrescenta \n\nque a cidade sustent\u00e1vel tem uma heran\u00e7a, um legado cultural e natural a ser \n\ntransmitido e que o tempo \u00e9 o arquiteto dessa cidade, que se dedica \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\nda exist\u00eancia, da natureza, das culturas, dos diferentes bairros e tecidos urbanos. \n\nA cidade, nesse universo de tend\u00eancias e conceitua\u00e7\u00f5es sobre a \n\nsustentabilidade, pode se apresentar sob diversas formas. Neste sentido, Acselrad \n\ndefende tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es distintas da cidade sustent\u00e1vel. Tem a cidade t\u00e9cnica-\n\nmaterial, onde a concep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade \u00e9 uma trajet\u00f3ria progressiva, rumo \u00e0 \n\nefici\u00eancia eco-energ\u00e9tica; e acompanhada de uma base social, constitu\u00edda pela via \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nO autor coloca tamb\u00e9m a cidade como espa\u00e7o de \u201cqualidade de vida\u201d, \n\nque deve mesclar em escalas distintas, a moradia, o trabalho, e o lazer, atrav\u00e9s da \n\nredu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias. A \u00faltima representa\u00e7\u00e3o \u00e9 a da cidade como espa\u00e7o de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas urbanas. Neste modelo a cidade se apresenta politicamente \n\nconstru\u00edda, e insustentabilidade \u00e9 a incapacidade de as pol\u00edticas urbanas \n\npromoverem a adapta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os urbanos \u00e0s demandas sociais, tanto em \n\nquantidade como qualidade. \n\nConforme Sassem in Compans (2001), a \u201ccidade global\u201d s\u00e3o os pontos \n\nnodais dos fluxos financeiros, de onde se obt\u00e9m o controle global dos mercados \n\nsecund\u00e1rios e dos espa\u00e7os produtivos. Complementa tal conceitua\u00e7\u00e3o. \u201cA cidade \n\nglobal ambiciona economizar o tempo. Ela gera simultaneamente uma cultura da \n\nurg\u00eancia, da urg\u00eancia econ\u00f4mica, do excesso de trabalho e da hipermobilidade para \n\nalguns, da urg\u00eancia social, da precariedade e do cativeiro para outros\u201d \n\n(EMILIANOFF 1997 in COMPANS, 2001, p.109). Na \u201ccidade global\u201d \u00e9 marcante a \n\n                                                      \n7\n Conceito discriminado no Relat\u00f3rio Brundtland, divulgado em 1987, no processo preparat\u00f3rio da \nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, que aconteceu no Rio de \njaneiro em 1992. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\ndesconex\u00e3o com o tempo da natureza, com o tempo sazonal, e com o tempo dos \n\nciclos diurnos e noturnos.  \n\n\u201cCidade sustent\u00e1vel\u201d e \u201ccidade global\u201d s\u00e3o conceitos realmente \n\nantag\u00f4nicos, mas que na pr\u00e1tica tendem a coexistir, pois segundo Compans (2001, \n\np. 107), o projeto de \u201ccidade global\u201d por vezes s\u00e3o propagados pelos mesmos atores \n\ninternacionais que disseminam o discurso ambiental-social-humanit\u00e1rio do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nAt\u00e9 mesmo governos que t\u00eam em seus pr\u00f3prios pa\u00edses a Agenda 21 \n\nMundial8 implantada a n\u00edvel nacional e local, desenvolvem paralelamente plano e \n\ninterven\u00e7\u00f5es que objetivam \u00fanica e exclusivamente o alcance da denomina\u00e7\u00e3o de  \n\n\u201ccidade global\u201d. \n\nAssim acontece no Brasil, em muitas de suas cidades; principalmente \n\nnaquelas comprometidas em empr\u00e9stimos internacionais, como \u00e9 o caso de \n\nFortaleza. Esta, como analisado anteriormente, tem demonstrado atrav\u00e9s de \n\nprocessos de planejamento e gest\u00e3o, sua \u201cambi\u00e7\u00e3o\u201d de se tornar globalizada.  \n\nE sob determinados aspectos tem conseguido, pois s\u00e3o caracter\u00edsticas da \n\n\u201ccidade global\u201d: a dualidade, a forte tend\u00eancia a fragmenta\u00e7\u00e3o, e a \u201cmorfologia de \n\narquip\u00e9lago\u201d, dos bairros e condom\u00ednios privilegiados, destinados \u00e0s atividades e \u00e0 \n\nmoradia da nova elite transnacional. A \u201ccidade sustent\u00e1vel\u201d \u00e9 o oposto, pois ela deve \n\n\u201cprocessar uma integra\u00e7\u00e3o entre bairros, entre centro e periferia, entre espa\u00e7o \n\nprivado e espa\u00e7o p\u00fablico, com forte valoriza\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo\u201d (EMILIANOFF 1997 in \n\nCOMPANS, 2001, p.109). \n\nA dualidade da Fortaleza se estabelece como um entrave ao seu \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, pois n\u00e3o existe desenvolvimento em meio a \n\ndesigualdade. A desigualdade de acesso \u00e0 moradia adequada, leva a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis; a desigualdade de renda contribui para o aumenta da \n\ncriminalidade; a desigualdade de acesso \u00e0 rede de esgoto e \u00e0 coleta de lixo leva \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nNa busca pela Fortaleza global, o turismo assume papel de destaque, \n\nsendo apontado como a grande \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d do Munic\u00edpio. \u00c9 a partir desta contasta\u00e7\u00e3o \n\n                                                      \n8\n Agenda 21: documento que reuniu um conjunto de premissas e recomenda\u00e7\u00f5es para altera\u00e7\u00e3o dos \nvetores de desenvolvimento em favor de modelos mais sustent\u00e1veis, e foi aprovado durante a Rio-92. \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nque Fortaleza passa por fortes mudan\u00e7as em seu processo de expans\u00e3o, \n\nconstruindo e sendo constru\u00edda por diferentes rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais. O que se \n\nverificou em termos de pol\u00edticas para consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria tur\u00edstica foi \u00e0 \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de exist\u00eancia de zonas da orla segregadas, e para \n\nDantas, \n\n \n\na inscri\u00e7\u00e3o de Fortaleza, nas pol\u00edticas p\u00fablicas e privadas de \ndesenvolvimento do turismo, suscita a constru\u00e7\u00e3o de uma nova cidade \ninspirada nas novas rela\u00e7\u00f5es da sociedade com o litoral, atualmente eleito \ncomo lugar privilegiado, porquanto p\u00f5e em xeque a divis\u00e3o cl\u00e1ssica da \ncidade em duas partes, a leste e a oeste: a primeira mais bem cuidada e a \nsegunda \u2018abandonada\u2019 pelo poder p\u00fablico (DANTAS, 2002, p.92). \n\n  \n\nPara o autor, a pol\u00edtica tanto do Estado como do Munic\u00edpio considerava e \n\nconsidera todo o litoral fortalezense como alvo de algumas interven\u00e7\u00f5es \n\nestruturantes a sua transforma\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o de lazer e sobretudo de recurso \n\ntur\u00edstico. Conforme a Secretaria de Turismo do Estado (SETUR), todo esse projeto \n\nde \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d da costa de Fortaleza envolve parcerias entre os diversos \n\nsegmentos, principalmente os empres\u00e1rios e agentes financeiros, pois trar\u00e1 para \n\neste espa\u00e7o diferentes atividades econ\u00f4micas. \n\nS\u00e3o muitas as interven\u00e7\u00f5es propostas por este modelo de cidade \n\ndefendida pelo poder p\u00fablico e pelo empresariado local. Muitas delas j\u00e1 foram \n\ninclusive realizadas, como a implanta\u00e7\u00e3o do corredor tur\u00edstico-cultural, formado pelo \n\ncomplexo: Centro Drag\u00e3o do Mar, novo Mercado Central e Centro de Feiras e \n\nEventos no Po\u00e7o da Draga (este \u00faltimo ainda engavetado). Faz parte tamb\u00e9m a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da avenida litor\u00e2nea Costa Oeste, uma tentativa de incorporar as \u00e1reas \n\nocupadas por favelas dos bairros do Pirambu, Cristo Redentor e Barra do Cear\u00e1 \u00e0 \n\ndin\u00e2mica tur\u00edstica.  \n\n\u00c9 ainda pertinente \u00e0 an\u00e1lise de Dantas (2002) sobre todo esse processo; \n\no autor coloca que a pol\u00edtica para o turismo promovida pelo Estado, n\u00e3o acontece \n\napenas atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, como as anteriormente citadas, mas \n\ntamb\u00e9m com a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de cidade, tratada como a \u201cCidade do \n\nSol\u201d, capital da \u201cTerra do Sol\u201d. E assim, constr\u00f3i-se uma cidade cujas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es provocam uma modifica\u00e7\u00e3o de mentalidade, que associada \u00e0 \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente e o espa\u00e7o, favoreceu a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das zonas de praia.  \n\nA d\u00e9cada de 1990 representa o per\u00edodo de ascens\u00e3o desta valoriza\u00e7\u00e3o, \n\nque passa a exigir tamb\u00e9m modifica\u00e7\u00f5es dos usos do solo litor\u00e2neo, expondo-o cada \n\nvez mais as pol\u00edticas que beneficiam o mercado, atraindo pr\u00e1ticas especulativas por \n\nparte do setor imobili\u00e1rio. Altamente estruturada e valorizada pelo setor tur\u00edstico, a \n\nterra e os recursos naturais a sua volta passam a serem vistos como mercadorias. \n\nFoi natural ent\u00e3o que os bairros ao redor da \u201cilha tur\u00edstica de prosperidade\u201d (em sua \n\ngrande parte formada pelos bairros da Aldeota e Meireles) tamb\u00e9m iniciassem seus \n\nprocessos de valoriza\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente adensamento pelas classes alta e m\u00e9dia-\n\nalta da popula\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Silva (1992, p.53) para a ocupa\u00e7\u00e3o destes bairros eram \n\nutilizados os terrenos das pequenas favelas ou assentamentos informais, terrenos \n\nainda pouco valorizados. A popula\u00e7\u00e3o de baixa renda moradora destas \u00e1reas, e at\u00e9 \n\nmesmo parte da empobrecida classe m\u00e9dia que ainda resistia foram gradativamente \n\nmudando de endere\u00e7o. O autor coloca como marcas espaciais dessas mudan\u00e7as os \n\ngrandes edif\u00edcios de apartamentos constru\u00eddos em bairros pr\u00f3ximos do Centro \n\n(Monte Castelo, Montese, F\u00e1tima etc.) e ao longo dos grandes eixos vi\u00e1rios, \n\ncorredores de atividades (avenidas Bezerra de Menezes, Aguanambi, Jos\u00e9 Bastos e \n\nAnt\u00f4nio Sales). \n\nQuando se fala de modelo, a tend\u00eancia \u00e9 pensar numa cidade sin\u00f4nimo \n\nde civilidade, em algo bem pr\u00f3ximo de uma realidade urbana ideal e ut\u00f3pica. Mas a \n\nFortaleza atual n\u00e3o vem conseguindo minimamente se estabelecer como palco do \n\ndesenvolvimento urbano igualit\u00e1rio e integrado. A cidade \u00e9 compartimentada, \n\nsegregada e excludente: os bairros da por\u00e7\u00e3o sudoeste da cidade, pertencentes \u00e0 \n\nbacia do rio Maranguapinho e pr\u00f3ximos dos limites com Maracana\u00fa e Caucaia, \n\nconvivem com a quase extrema pobreza, constituindo-se basicamente de \n\nassentamentos informais e prec\u00e1rios. \n\n\u00c0 medida que nos aproximamos da orla verificam-se os bairros das \n\nclasses m\u00e9dia e m\u00e9dia \u2013 baixa, ou seja, os loteamentos regulares e formais, esses \n\npontuados por uma ou por outra \u00e1rea de favela; na zona norte, apenas alguns \n\nbairros podem ser considerados realmente bem estruturados: Bairro de F\u00e1tima, \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nAldeota, Meireles, Papicu etc. S\u00e3o \u00e1reas onde imperam os grandes equipamentos \n\nde com\u00e9rcio e de servi\u00e7os, podendo at\u00e9 ser consideradas ilhas de \u201cprosperidade\u201d . \n\nCoincidentemente ou n\u00e3o, nessa cidade de imensos contrastes, as \u00e1reas \n\nsocialmente mais degradadas localizam-se nas margens e nas proximidades \n\ndaqueles que s\u00e3o seus maiores recursos naturais, os rio Cear\u00e1, Maranguapinho e \n\nCoc\u00f3. As pessoas que n\u00e3o conseguem morar na cidade formal procuram \n\nexatamente as \u00e1reas menos valorizadas pelas classes m\u00e9dia e alta; na maioria das \n\nvezes, faixas ao longo de vias f\u00e9rreas, dunas, alagados, manguezais, margens de \n\nc\u00f3rregos, canais e rios. As \u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis, adequadas apenas \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o. \n\nPara uma parcela daqueles que almejam o acesso \u00e0 cidade e ao que ela \n\nrepresenta, a natureza muitas vezes \u00e9 a \u00fanica \u201cterra dispon\u00edvel\u201d, o lugar onde ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel edificar um barraco e ali ficar sem muitas amea\u00e7as, pois \u00e9 \u201cterra para \n\npreserva\u00e7\u00e3o, para prote\u00e7\u00e3o\u201d, vista como sem dono, apesar de pertencer a todos e a \n\ntodas. \n\nComo o rio Coc\u00f3, enquanto Parque Ecol\u00f3gico, se insere nesse contexto \n\nde degrada\u00e7\u00e3o e desigualdade? Dever\u00e1 ser esse o questionamento a ser discutido a \n\nfim de se analisar o processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no entorno de \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\n \n\n2.1 Breve hist\u00f3rico do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3 e de suas margens \n \n\nO rio Coc\u00f3 constitui um dos principais recursos h\u00eddricos da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Fortaleza, com uma extens\u00e3o de 45 km, tem sua nascente \n\nlocalizada na vertente oriental da serra da Aratanha, no Munic\u00edpio de Pacatuba. Seu \n\nleito se estende por um longo percurso na dire\u00e7\u00e3o sudoeste-nordeste, tendo a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o Gavi\u00e3o. Sob essa denomina\u00e7\u00e3o drena uma \u00e1rea de 443,96 km2, \n\nformando uma bacia que inclui os munic\u00edpios de Fortaleza, Aquiraz, Maranguape e \n\nPacatuba. A partir do 4\u00ba Anel Vi\u00e1rio da BR-116, quando se encontra com o riacho \n\nAlegrete, o rio passa a receber a denomina\u00e7\u00e3o Coc\u00f3. J\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 sua foz, o leito do \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nrio perfaz uma curva na dire\u00e7\u00e3o Leste-Sudoeste, desaguando no Oceano Atl\u00e2ntico \n\nentre as praias do Clube Ca\u00e7a e Pesca e da Sabiaguaba. \n\nA grande bacia do Coc\u00f3 pode ser subdividida em tr\u00eas bacias menores: a \n\n\u00e1rea que corresponde \u00e0 parte superior, cuja vaz\u00e3o vem sendo controlada pelo a\u00e7ude \n\nGavi\u00e3o; a \u00e1rea jusante deste a\u00e7ude e que \u00e9 drenada pelo rio Coc\u00f3; e a \u00e1rea que \n\nmargeia o lado direito do rio Coa\u00e7u, em Aquiraz. J\u00e1 dentro do Munic\u00edpio de \n\nFortaleza, a bacia hidrogr\u00e1fica do Coc\u00f3 corresponde a 2/3 da \u00e1rea do munic\u00edpio, ou \n\nseja, 517,2 km2 e se divide em seis sub-bacias; o rio Coc\u00f3 pertence \u00e0 Sub-bacia B2 \n\n(ver Figura 07).  \n\nOs recursos que comp\u00f5em a sub-bacia B2 s\u00e3o: rio Coc\u00f3, lagoa do Amor, \n\ncanal do Jardim Am\u00e9rica, lagoa do Gengibre e riacho da lagoa do Gengibre, a\u00e7ude \n\nFernando Macedo, lagoa do Areial e a lagoa da Maria Vieira, a\u00e7ude Jangurussu, \n\nriacho do a\u00e7ude Jangurussu, a\u00e7ude Guarani, a\u00e7ude Ant\u00f4nio da Costa, riacho do \n\na\u00e7ude Ant\u00f4nio da Costa, lagoa Azul e riacho da lagoa do Palmirim. \n\nO relevo da bacia do Coc\u00f3, excluindo sua parte inicial na serra da \n\nPacatuba, abrange regi\u00f5es de relevo pouco acidentado. O relevo do baixo e m\u00e9dio \n\ncurso do rio \u00e9 caracterizado por terrenos de cotas inferiores a 40 metros. Os solos \n\nformadores s\u00e3o de diferentes origens: parte \u00e9 composta pelo cristalino com origem \n\nno Pr\u00e9-Cambriano, e forma\u00e7\u00e3o barreiras, referente ao per\u00edodo Terci\u00e1rio. S\u00e3o \n\nencontrados tamb\u00e9m solos de origem mais recente, como os aluvi\u00f5es, os terra\u00e7os \n\nfluviais, os solos de mangue, as dunas e as praias; todos fazem parte do Haloceno \n\ncom origem no per\u00edodo Quarten\u00e1rio. \n\nAs unidades geomorfol\u00f3gicas formadoras da bacia s\u00e3o: a Plan\u00edcie \n\nLitor\u00e2nea, Plan\u00edcie Fl\u00favio-Marinha, Tabuleiros Pr\u00e9-Litor\u00e2neos e Maci\u00e7os Residuais. \n\nDevido a sua extens\u00e3o a bacia do Rio Coc\u00f3 se caracteriza por uma grande \n\nvariedade de ecossistemas. S\u00e3o encontradas praias, dunas de todas as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es, mangues, estu\u00e1rios, carnaubais, e at\u00e9 mesmo caatinga; j\u00e1 bastante \n\nalterados, devido a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. De todos esses ecossistemas, vale ressaltar os \n\nmanguezais existentes ao longo de aproximadamente 11 km do percurso do rio \n\nCoc\u00f3. Constitui-se num espa\u00e7o de fauna bastante diversificada, sendo um dos \n\nprincipais respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do ecossistema marinho; e \n\nespa\u00e7o prop\u00edcio ao crescimento de v\u00e1rias esp\u00e9cies advindas de \u00e1guas doces e \n\nsalgadas. \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nFigura 07 - Mapa das bacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio de Fortaleza \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nEm Fortaleza a bacia do Coc\u00f3, principalmente as \u00e1reas correspondentes \n\nas sub-bacias 02, 04, 05 e 06, foram por muitos anos zonas de baix\u00edssima \n\ndensidade populacional. O rio Coc\u00f3 at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX representava uma \n\nbarreira f\u00edsica ao desenvolvimento da malha urbana para aquela que constitu\u00eda a \n\npor\u00e7\u00e3o leste de Fortaleza. Essa expans\u00e3o s\u00f3 veio a acontecer no final da d\u00e9cada de \n\n1940. Sendo que, apenas em 1954 a Prefeitura Municipal autorizou o parcelamento \n\nde s\u00edtios presentes naquele lado da cidade, como foi o caso do S\u00edtio Coc\u00f3.  \n\nA d\u00e9cada de 1960 para o rio Coc\u00f3 foi um per\u00edodo de contradi\u00e7\u00f5es. Nele \n\nfoi implantado, no munic\u00edpio de Maracana\u00fa, o primeiro distrito industrial do Cear\u00e1 e \n\nconsiderado por muitos ambientalistas como o grande poluidor do rio e de seus \n\nafluentes. Ao mesmo tempo, no plano de H\u00e9lio Modesto em 1962 as salinas do Coc\u00f3 \n\npassam a serem consideradas como zonas de prote\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, sendo proibido \n\no desvio do curso d\u2019\u00e1gua. O plano tamb\u00e9m estabeleceu restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nterrenos nestas zonas.  \n\nEm 1962 foi instalado, entre a lagoa do Papicu e a margem esquerda do \n\nrio Coc\u00f3, o Hospital Geral de Fortaleza. Um equipamento de grande porte e \n\nestrat\u00e9gico para a rede p\u00fablica de sa\u00fade, que necessitava para seu acesso de um \n\nsistema de vias fato que levou ao aterramento de \u00e1reas de mangue e pequenas \n\nlagoas.   \n\nO Plano de H\u00e9lio Modesto tamb\u00e9m prop\u00f4s a constru\u00e7\u00e3o da avenida \n\nPerimetral - Anel Vi\u00e1rio; esta s\u00f3 veio a ser finalizada em 1965. Esta importante \n\navenida contorna a cidade de Fortaleza, ligando os bairros da zona leste com os da \n\nzona oeste, atravessando o rio Coc\u00f3 e assim rompendo a barreira f\u00edsica que existia \n\nentre essas duas zonas da cidade. Apesar deste fato a ocupa\u00e7\u00e3o da bacia do Coc\u00f3 \n\nsomente aconteceu a partir da implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos e infra-estrutura em \n\n\u00e1reas do Papicu, Coc\u00f3, Dion\u00edsio Torres e Salinas.  \n\nO PLANDIRF, de 1979, elaborado pelo poder p\u00fablico estadual, com o \n\napoio do Governo Federal teve um papel fundamental no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndestes bairros. Na \u00e9poca o governador era o Coronel C\u00e9sar Cals, pertencente \u00e0 \n\nfam\u00edlia Diogo, propriet\u00e1ria de v\u00e1rios terrenos na zona Leste da cidade, incluindo o \n\nS\u00edtio Coc\u00f3 (atualmente dividido nos bairros Vicente Pizon, Papicu e Coc\u00f3).  \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nO PLANDIRF veio para incorporar estes terrenos e v\u00e1rios outros (terras \n\nde Patriolino Ribeiro, atualmente, \u00c1gua Fria e Edson Queiroz; o S\u00edtio Colosso, o S\u00edtio \n\nAlagadi\u00e7o, \u00e1rea que incorpora a Casa de Jos\u00e9 de Alencar; e o S\u00edtio Cambeba, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da atual sede administrativa do Estado), \u00e0 malha urbana de Fortaleza. \n\nSob sua orienta\u00e7\u00e3o foram implantadas as avenidas Castelo Branco, Borges de Melo, \n\nZez\u00e9 Diogo e 4\u00ba Anel Vi\u00e1rio, al\u00e9m de outras vias que se estenderiam at\u00e9 as praias \u00e0 \n\nleste de Fortaleza. \n\nSob a a\u00e7\u00e3o conjunta de empreendedores e do ainda governador C\u00e9sar \n\nCals, foram implantados no bairro da \u00c1gua Fria os pr\u00e9dios da Imprensa Oficial e do \n\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es. Os dois equipamentos foram instalados em terrenos doados \n\npelos grupos Edson Queiroz e Patriolino Ribeiro. A partir da\u00ed justificou-se a dota\u00e7\u00e3o \n\npelo poder p\u00fablico de infra-estrutura b\u00e1sica para a \u00e1rea, apesar da baixa densidade \n\nhabitacional. Vale salientar que tamb\u00e9m foi instalada na mesma \u00e1rea e no mesmo \n\nper\u00edodo a Universidade de Fortaleza (UNIFOR) pertencente ao Grupo Edson \n\nQueiroz, cujo funcionamento teve in\u00edcio em 1973.  \n\nConstitu\u00eda-se assim a pr\u00e1tica da \u00e9poca: implantava-se um equipamento, \n\nmuitas vezes sem muita justificativa t\u00e9cnica e em \u00e1reas pouco adensadas; a partir \n\nda\u00ed tinham-se in\u00edcio as melhorias pagas pelos contribuintes e que promoviam a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e estimulavam a comercializa\u00e7\u00e3o de terrenos at\u00e9 ent\u00e3o pouco \n\nvalorizados, mas pertencentes \u00e0s fam\u00edlias tradicionais ou a grupos \u201cfortes\u201d da \n\neconomia local. Nesse sentido, concorda-se novamente com Pequeno, quando o \n\nmesmo afirma que, \n\n \n\nas diferen\u00e7as entre padr\u00f5es de desenvolvimento no espa\u00e7o intra-urbano \ns\u00e3o consequ\u00eancia direta da centraliza\u00e7\u00e3o espacial do capital. \nConcentrando-se investimentos em infra-estrutura, circula\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os, \npermite-se um crescimento dos setores produtivos, tornando necess\u00e1rio \nnovos investimentos, quase sempre realizados em detrimentos de outros \ncujo desenvolvimento foi desacelerado. Na escala da cidade, a migra\u00e7\u00e3o de \ncentralidades, a promo\u00e7\u00e3o de novas frentes de expans\u00e3o imobili\u00e1rias (grifo \nnosso), o deslocamento dos sistemas de circula\u00e7\u00e3o, inclusive com a \nmudan\u00e7a do car\u00e1ter de uso tornam cada vez mais evidentes estes \nprocessos cumulativos, que apesar e centralizados, descartam antigos \nespa\u00e7os, desperdi\u00e7ando riquezas socialmente acumuladas (PEQUENO, \n2001, p. 52) \n\n  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nA d\u00e9cada de 1970 foi tamb\u00e9m o per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o pelo Estado e \n\npela Prefeitura, dos grandes conjuntos habitacionais de Fortaleza, atrav\u00e9s de \n\nrecursos do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH), ent\u00e3o integrado ao Sistema \n\nFinanceiro de Habita\u00e7\u00e3o (SFH). Segundo Maricato (2001) este foi o momento em \n\nque as cidades brasileiras passaram a ocupar o centro de uma pol\u00edtica cujo objetivo \n\nmaior era mudar seus padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nA autora destaca que esta iniciativa de promo\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos conjuntos \n\nhabitacionais n\u00e3o serviu ao enfrentamento da quest\u00e3o fundi\u00e1ria urbana no Brasil. A \n\ncoloca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda em \u00e1reas perif\u00e9ricas e ainda desprovidas de \n\ninfra-estrutura, desconsiderando os vazios urbanos existentes at\u00e9 se chegar a essas \n\n\u00e1reas, gerou \u00f4nus n\u00e3o apenas para os moradores dos conjuntos, mas tamb\u00e9m para \n\ntodos os demais moradores da cidade, que pagaram pela extens\u00e3o da infra-\n\nestrutura.  \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da bacia do Coc\u00f3 indica um fato que \n\ndemonstra claramente a pertin\u00eancia desta an\u00e1lise: a implanta\u00e7\u00e3o, em 1972, do \n\nConjunto Habitacional Cidade 2000. Constru\u00eddo atrav\u00e9s do aterramento, com areia \n\ndas dunas, de lagoas e de partes da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3, este \n\nconjunto serviu de pretexto para o prolongamento da avenida Santos Dumont. Ou \n\nseja, expans\u00e3o da grande \u201cilha de riqueza\u201d, o bairro da Aldeota e adjac\u00eancias, para a \n\npor\u00e7\u00e3o leste da cidade. A avenida Santos Dumont constitui na atualidade o principal \n\ncorredor comercial de Fortaleza.  \n\nA expans\u00e3o do sistema vi\u00e1rio de Fortaleza para o leste promoveu um \n\nacelerado processo de transforma\u00e7\u00e3o no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia do Coc\u00f3. \n\nA abertura de novas vias trouxe consigo a implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios loteamentos, \n\nprincipalmente para constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de m\u00e9dio e grande porte. N\u00e3o havia \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da Prefeitura e a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria encontrou a\u00ed \u201csolo f\u00e9rtil\u201d, sendo \n\nmuitas as comunidades tradicionais que foram expulsas de forma lenta e perversa.  \n\nOutro s\u00e9rio problema foi o de ordem ambiental decorrente do cada vez \n\nmaior n\u00famero de aterros de lagoas, riachos e \u00e1reas de mangue, utilizando na \n\nmaioria das vezes areia retirada das dunas. Essa situa\u00e7\u00e3o se reverteu contra os \n\nmoradores do Conjunto Cidade 2000 que em v\u00e1rios per\u00edodos tiveram suas casas \n\ninvadidas pela \u00e1gua. \u00c1gua que pertencia a todos esses recursos aterrados. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1970 o rio Coc\u00f3 passou por uma grande dragagem, que se \n\nestendeu da sua foz at\u00e9 a BR 116. Essa dragagem descaracterizou o percurso do \n\nrio, a calha de sinuosa passou \u00e0 retil\u00ednea. Tal medida foi tomada a fim de facilitar a \n\npassagem de embarca\u00e7\u00f5es carregadas de sal e tentar conter os constantes \n\nalagamentos naquele trecho. \u00c8 considerada por muitos especialistas como uma das \n\nmais s\u00e9rias interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas no rio e que contribuiu para o comprometimento de \n\nmuitas de suas esp\u00e9cies animais e vegetais. \n\nEm 1976 a press\u00e3o de especuladores provocou a aprova\u00e7\u00e3o de uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o complementar alterando o zoneamento da faixa de praia, ampliando os \n\nusos e diminuindo a zona industrial do Mucuripe, na \u00e9poca incompat\u00edvel com a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de alta renda j\u00e1 bem pr\u00f3xima desta \u00e1rea. Apesar da aprova\u00e7\u00e3o em 1977 \n\nda Lei Estadual n. 10.147 de Preserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, o atendimento aos \n\ninteresses do mercado imobili\u00e1rio promoveu a decreta\u00e7\u00e3o de um novo zoneamento \n\npara Fortaleza. \n\nSegundo a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo n. 5.122, de 13 de maio de \n\n1979, a cidade foi dividida em quatro zonas: residencial, especial, central e industrial \n\nque se distinguiriam uma das outras devido, principalmente, \u00e0s categorias de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Neste zoneamento as \u00e1reas, j\u00e1 consideradas valorizadas do \n\nPapicu e do Coc\u00f3 e todas as outras \u00e1reas com baixo \u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o passam a \n\nser consideradas zonas residenciais de alta densidade (340 hab/ha e edifica\u00e7\u00f5es \n\ncom at\u00e9 12 pavimentos). \n\nAp\u00f3s tr\u00eas meses de sua aprova\u00e7\u00e3o a Lei no 5.122 foi modificada e \n\ntransformada na Lei no 5.122-A. A nova proposta trazia mais mudan\u00e7as e atendia \n\nainda mais o mercado imobili\u00e1rio, dividia a cidade em zonas residenciais com baixa, \n\nm\u00e9dia e alta densidade; zonas industriais classificadas segundo o \u00edndice de \n\npolui\u00e7\u00e3o; e zonas comerciais.  \n\nEsta lei se confrontou com a Lei dos Recursos H\u00eddricos quando delimitou \n\ncomo zonas especiais de prote\u00e7\u00e3o verde, paisag\u00edstica e tur\u00edstica as margens de rios \n\ne lagoas, \u00e1reas estas j\u00e1 preservadas pela Lei Estadual. Foi o caso tamb\u00e9m dos \n\nmanguezais do rio Coc\u00f3 em sua jusante. Pela Lei no 5.122-A, estas \u00e1reas, apesar \n\nde serem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, poderiam apresentar densidade populacional de at\u00e9 \n\n140 hab/ha. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nO final da d\u00e9cada de 1970 foi quando teve in\u00edcio a campanha para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um parque urbano \u00e0s margens do rio Coc\u00f3. Mas, apenas, em \n\nnovembro de 1980 foi conclu\u00edda a primeira, das tr\u00eas etapas do parque do Coc\u00f3, com \n\n44 ha, denominada Parque Adahil Barreto. O local, nas proximidades da Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa do Estado, seria a sede administrativa do Banco do Nordeste do Brasil \u2013 \n\nBNB. O que n\u00e3o se concretizou devido \u00e0 campanha massiva de protestos promovida \n\npor entidades da sociedade civil. \n\nApesar das vit\u00f3rias conquistadas pelo movimento ambientalista local na \n\nd\u00e9cada de 80, os loteamentos e as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares na bacia do Coc\u00f3 \n\ncontinuaram. Foi neste per\u00edodo que se deu a implanta\u00e7\u00e3o do Shopping Center \n\nIguatemi, pelo grupo Jereissati. Apesar dos muitos protestos o shopping foi \n\nconstru\u00eddo em \u00e1rea de mangue, num terreno de uma antiga salina, h\u00e1 muito \n\ndesativada, e cujo mangue encontrava-se j\u00e1 recuperado, sendo inaugurado em \n\n1982. \n\nO Shopping Iguatemi contribuiu para a intensifica\u00e7\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria nas margens do rio Coc\u00f3. E aumentou ainda mais o fluxo de ve\u00edculos \n\npara o Bairro da \u00c1gua Fria que naquela \u00e9poca j\u00e1 contava com outros grandes \n\nequipamentos e com um n\u00famero crescente da ocupa\u00e7\u00e3o por resid\u00eancias.  \n\nTodo esse aumento do adensamento implicou na necessidade de \n\namplia\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio, justificando assim a duplica\u00e7\u00e3o da ponte sobre o rio \n\nCoc\u00f3 e o prolongamento da avenida Perimetral. A partir de 1986, numa a\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico estadual, na figura do ent\u00e3o governador Tasso Jereissati, outras vias \n\nforam tamb\u00e9m alargadas.  \n\nNeste ano a sociedade civil assumiu formalmente a luta pela preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo rio Coc\u00f3, criando o movimento SOS \u2013 COC\u00d3, cuja articula\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio em \n\n1983. Naquele ano a luta foi para derrubar uma tentativa de mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o \n\ne assim reorientar o zoneamento de 600 ha da \u00e1rea de mangue nas proximidades \n\nda Favela do Lagamar. Essa \u00e1rea seria transformada de zona especial e zona \n\nresidencial de m\u00e9dia densidade, para zona residencial de alta densidade.  \n\nInfelizmente sob a press\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio a favela do Lagamar \n\nacabou sendo urbanizada, foi constru\u00eddo o Conjunto Novo Lagamar e em 1985 foi \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nliberado pelo poder p\u00fablico a implanta\u00e7\u00e3o de um loteamento de 201 ha, parte da \n\n\u00e1rea de 600 ha do mangue anteriormente citado. \n\nO SOS \u2013 COC\u00d3 era organizado por diversas entidades: Instituto dos \n\nArquitetos do Brasil \u2013 IAB, Sociedade Cearense de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Meio \n\nAmbiente \u2013 SOCEMA, Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros \u2013 AGB, membros do \n\nPartido Verde, Associa\u00e7\u00e3o Profissional dos Soci\u00f3logos do Brasil \u2013 APSCE, \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos do Cear\u00e1 \u2013 AEAC, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Engenharia Sanit\u00e1ria \u2013 ABES, N\u00facleo Sabi\u00e1 Branco dentre outros.  \n\nEste grupo foi respons\u00e1vel pela primeira proposta de preserva\u00e7\u00e3o do rio \n\nCoc\u00f3, mais exatamente da bacia de drenagem B-2 do rio. O documento tinha como \n\nprincipal reivindica\u00e7\u00e3o a amplia\u00e7\u00e3o da faixa de 1\u00ba categoria. Apesar de um longo \n\nper\u00edodo de negocia\u00e7\u00e3o o documento, transformado em decreto nunca foi assinado \n\npelo governador.  \n\nApenas no governo da Prefeita Maria Lu\u00edza Fontenele, em 1986, foi \n\ncriada a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do rio Coc\u00f3 \u2013 APA \u2013 Coc\u00f3, com base na Lei \n\nFederal no 6.902 de 27 de abril de 1981. Este decreto foi acompanhado de um \n\nprojeto de lei que dispunha sobre o parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e que foi \n\nfruto de um processo de consulta a diversas entidades de categorias profissionais. O \n\nprojeto foi rejeitado pela C\u00e2mara dos Vereadores. A implanta\u00e7\u00e3o da 1\u00ba Etapa do \n\nParque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 s\u00f3 aconteceu em 1989, atrav\u00e9s do decreto no 20.252, e \n\ncompreendia uma \u00e1rea de 446,2 ha. A 2\u00ba etapa foi oficialmente delimitada em junho \n\nde 1993, pelo decreto no 22.587, no governo de Ciro Gomes.  \n\nNo ano de 1989, tamb\u00e9m foi dada a permiss\u00e3o pelo Governo Federal, \n\npara que fosse feito o prolongamento do anel vi\u00e1rio que faria a liga\u00e7\u00e3o entre \n\nFortaleza e Aquiraz. Esta interven\u00e7\u00e3o deveria ser complementada pela implanta\u00e7\u00e3o \n\nde uma rodovia cortando as dunas da antiga Praia do Futuro at\u00e9 a praia da \n\nSabiaguaba, o que implicaria na constru\u00e7\u00e3o de uma ponte sobre o rio Coc\u00f3, mais \n\numa vez visto como uma \u201cbarreira\u201d a ser transposta. E assim tiveram in\u00edcio as obras, \n\nsob cr\u00edticas e manifesta\u00e7\u00f5es, sem o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental-RIMA aprovado, \n\nsem licen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o expedida e contrariando o C\u00f3digo Florestal e o Decreto \n\nMunicipal da APA do Coc\u00f3.  \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nLogo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do desmatamento e aterramento de uma \u00e1rea de \n\nmangue a obra foi embargada pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica no Cear\u00e1, \n\nsendo reiniciada em novembro de 2002. A licen\u00e7a para continua\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \n\nda ponte e da via de liga\u00e7\u00e3o foi dada pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e \n\ndos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA. Segundo o projeto a via de liga\u00e7\u00e3o tem \n\ncerca de 1 km e tem in\u00edcio no final da avenida Dioguinho. A ponte sobre a foz do rio \n\nCoc\u00f3 ter\u00e1 uma extens\u00e3o de 330 metros.  \n\nEm 2003 foi feito um novo pedido de embargo da constru\u00e7\u00e3o, feito por \n\nentidades ligadas ao movimento ambientalista e pol\u00edticos. O pedido foi encaminhado \n\n\u00e0 Procuradoria Geral da Rep\u00fablica e acusava a construtora respons\u00e1vel pela obra \n\nde desmatar uma \u00e1rea de aproximadamente 3.540 metros quadrados de mangue, \n\nal\u00e9m de comprometer os dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos existentes no local. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o da ponte sobre a foz do rio Coc\u00f3 promover\u00e1 um aumento \n\nainda maior do adensamento, tanto no eixo sudeste, como no litoral leste. \n\nObservando a Figura 08, que tratam da densidade demogr\u00e1fica dos bairros do \n\nmunic\u00edpio de Fortaleza, \u00e9 poss\u00edvel verificar o aumento do adensamento na por\u00e7\u00e3o \n\nleste e sudeste da cidade, dos bairros componentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Coc\u00f3. \n\nEm 1980 o n\u00famero de habitantes por hectare em quase todos os bairros da margem \n\ndireita do rio, oscilava entre 0 e 20 hab/ha; enquanto os da margem esquerda, mais \n\nurbanizada e acess\u00edvel, contavam em m\u00e9dia com 100 hab/ha.  \n\nNa \u00e9poca da instala\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico, em 1991, a situa\u00e7\u00e3o era \n\npraticamente a mesma. Mas em dez anos as mudan\u00e7as foram grandes, e de acordo \n\ncom o observado na Figura 09, a densidade destas mesmas \u00e1reas aumentou de 0 a \n\n20hab/ha para 20 a 50hab/ha. O Papicu passa de 20 a 50 hab/ha, em 1991, para \n\n100 a 170hab/ha em 2000. Tamb\u00e9m \u00e9 observado um aumento consider\u00e1vel da \n\ndensidade nos bairros da Aerol\u00e2ndia e Dias Mac\u00eado. Esse aumento se deu \n\nprincipalmente pela implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios conjuntos habitacionais e pela expans\u00e3o \n\nda malha vi\u00e1ria que transp\u00f4s o rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nFigura 08 - Mapas da evolu\u00e7\u00e3o da densidade demogr\u00e1fica de Fortaleza \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nTodos os corretores imobili\u00e1rios entrevistados afirmam que a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\npor\u00e7\u00e3o leste e sudeste de Fortaleza s\u00f3 tende a crescer nos pr\u00f3ximos anos. E o \n\nadensamento da Bacia do Coc\u00f3 n\u00e3o ir\u00e1 cessar t\u00e3o cedo, pois a quantidade de \n\nterrenos vazios e a oferta de loteamentos ainda s\u00e3o consider\u00e1veis. Nesse processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, o sistema vi\u00e1rio executado pelo poder p\u00fablico deve ser visto como \n\nelemento fundamental: o que come\u00e7ou com a avenida Perimetral, se consolidou com \n\na BR-116 e avenida Washigton Soares. E hoje com implanta\u00e7\u00e3o da via de liga\u00e7\u00e3o \n\nentre Praia do Futuro e Sabiaguaba, e a continua\u00e7\u00e3o da avenida Padre Ant\u00f4nio \n\nTom\u00e1s um \u201dnovo horizonte se abre\u201d para os loteadores das dunas e das faixas de \n\npraias do litoral leste de Fortaleza. \n\n \n\n \n\n2.2 A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no entorno do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \n \n\nEm continuidade a an\u00e1lise do processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no \n\nentorno do rio Coc\u00f3, \u00e9 necess\u00e1rio a partir de agora reduzir a escala de observa\u00e7\u00e3o; \n\nidentificando as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico. \n\nPara tanto se utilizou a ecologia da paisagem, que segundo Pequeno,  \n\n \n\n\u00e9 uma metodologia de espacializa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e compreens\u00e3o das \ninterfaces entre diferentes aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais [...] \ntem como objetivo estudar os padr\u00f5es espaciais espec\u00edficos presentes no \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, independente da escala, compreendendo sua estrutura, \nseu funcionamento e a manifesta\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es. (PEQUENO,2001, \np.170-171)  \n\n \n\nA paisagem se estrutura segundo padr\u00f5es espaciais e arranjos dos \n\nelementos que a comp\u00f5e: fragmentos, corredores e matrizes. \u00c9 atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nda espacializa\u00e7\u00e3o desses elementos numa unidade de paisagem, que se verificam \n\nos movimentos, os fluxos e as transforma\u00e7\u00f5es, ou seja, a din\u00e2mica dessa unidade, \n\n \n\ncompreendida como unidade espacial onde os processos s\u00f3cio-ambientais \nocorrem de forma cumulativa, permanece em cont\u00ednuo processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o. As diferentes intensidades como estes \nprocessos ocorrem, tornam poss\u00edvel distinguir e perceber uma \nheterogeneidade dos elementos que os comp\u00f5em, de suas fun\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, sejam eles naturais ou antr\u00f3picos (PEQUENO, 2001, \np.103). \n \n\nAinda segundo o autor o fragmento, na ecologia da paisagem, \u00e9 um \n\nrecorte diferenciado do entorno e ser advindo de diversas origens. \u00c9 classificado de \n\nacordo com seus aspectos morfol\u00f3gicos, suas dimens\u00f5es, sua quantidade e a \n\nfreq\u00fc\u00eancia com que se manifesta na unidade da paisagem. Um corredor ecol\u00f3gico \n\nnada mais \u00e9 que um conjunto de fragmentos organizados linearmente. S\u00e3o resultado \n\nda intensifica\u00e7\u00e3o linear de processos naturais ou antr\u00f3picos. \n\nNo presente trabalho, ser\u00e3o duas as unidades de paisagem: o espa\u00e7o \n\nintra-urbano de Fortaleza e conjunto de bairros lim\u00edtrofes do Parque. O espa\u00e7o intra-\n\nurbano de Fortaleza enquanto matriz ser\u00e1 fragmentado em bairros; j\u00e1 o conjunto de \n\nbairros, ou a \u00e1rea de entorno do Parque, ter\u00e1 como fragmentos os setores \n\ncensit\u00e1rios. Tanto a Cidade, como a \u00e1rea de estudo \u201cser\u00e3o analisados segundo \n\ndiferentes categorias de indicadores, verificando-se as poss\u00edveis inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos processos naturais e a forma com que ele \u00e9 socialmente produzido\u201d (PEQUENO, \n\n2001, p.178) \n\nT\u00eam-se os indicadores socioecon\u00f4micos, observando a renda m\u00e9dia do \n\nchefe de fam\u00edlia e o \u00edndice de analfabetismo; e os indicadores socioambientais de \n\nacessibilidade \u00e0 infra-estrutura, analisando a precariedade do acesso \u00e0s redes de \n\nabastecimento de \u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio, \u00e0 coleta de lixo, e o n\u00famero de \n\ndomic\u00edlios com o lixo ou esgoto jogados nos recursos h\u00eddricos.  \n\nPara cada vari\u00e1vel foram elaborados figuras com mapas tem\u00e1ticos, \n\nutilizando dados secund\u00e1rios provenientes dos dois \u00faltimos censos. Observar-se-\u00e1 \n\nsempre nas figuras dois mapas9 de Fortaleza e um com o recorte anal\u00edtico do \n\nentorno do Parque (\u00e1rea de estudo). O recorte englobou bairros localizados nos \n\nlimites oficiais do Parque: na margem esquerda, Dias Mac\u00eado, Aerol\u00e2ndia, Alto da \n\nBalan\u00e7a, S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, Coc\u00f3, Cidade 2000, Dunas e Praia do Futuro II; e na \n\nmargem direita, Jardim das Oliveiras, Luciano Cavalcante, Guararapes, Edson \n\nQueiroz e Sabiaguaba.  \n\n                                                      \n9\n Os mesmos utilizados como unidade territorial para visualiza\u00e7\u00e3o de dados no Plano \n\nDiretor, com bairros oficiais. Os mapas de 1991 t\u00eam como fonte Pequeno (ibid), e os de 2000 foram \nelaborados a partir de dados do IBGE, trabalhados e disponibilizados pelo Laborat\u00f3rio de Estudos \nArquitet\u00f4nicos e Urban\u00edsticos (LEAU) da UFC e pelo Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles \u2013 Fortaleza. \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nA proposta \u00e9 sempre observar a situa\u00e7\u00e3o apresentada no recorte anal\u00edtico \n\nem contraponto com a realidade de toda a Cidade, em dois per\u00edodos distintos 2000 e \n\n1991, ano de inaugura\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3; aqui considerado \n\njuntamente com outros eventos, como um marco temporal, uma ruptura no processo \n\nevolutivo da cidade. No que tange aos indicadores socioecon\u00f4micos, analisando a \n\nFigura 09 observa-se no mapa de 2000 a concentra\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios de chefe fam\u00edlia \n\nacima de 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos acontecendo praticamente nos mesmo bairros do \n\nmapa de 1991. Verifica-se, por\u00e9m, uma expans\u00e3o desse n\u00facleo, que representa o \n\nmais forte centro produtivo da cidade, para os bairros a ele adjacentes e \n\npertencentes ao recorte anal\u00edtico, \u00e1rea de entorno do Parque Ecol\u00f3gico.  \n\nObservando-se o mapa de 2000 na figura mencionada, e reunindo as \n\n\u00e1reas com renda do chefe de fam\u00edlia superior a 5 sal\u00e1rios verifica-se a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndos corredores de desenvolvimento apontados por Pequeno (2001) com base no \n\nmapa de 1991 (ver Figura 11). Destes corredores10, dois se relacionam com a bacia \n\ndo Coc\u00f3, s\u00e3o eles: a faixa leste, partindo do Centro pelo litoral, que cruza os bairros \n\ndo Aldeota, Varjota e Mucuripe at\u00e9 o final da foz do rio Coc\u00f3 na Praia do Futuro II; e \n\no corredor sudeste, um compartimento linear cujo eixo principal \u00e9 a avenida \n\nWashigton Soares. \n\nA faixa litor\u00e2nea leste, segundo os indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos, \n\nespacializados nos mapas de 2000 das Figuras 09 e 10, continua se mostrando \n\ncontrastante. Os bairros com renda do chefe de fam\u00edlia superior a 10 sal\u00e1rios e taxa \n\nde analfabetismo n\u00e3o superior a 10%, encontram-se limitados por bairros cuja renda, \n\nainda \u00e9 inferior a 5 sal\u00e1rios e o analfabetismo \u00e9 maior que 25%.  \n\nNesta faixa de desenvolvimento se verifica: a intensa verticaliza\u00e7\u00e3o, \n\nzonas de praia ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e por estabelecimentos \n\ncomerciais tur\u00edsticos, mans\u00f5es ao lado de favelas, ocupando as \u00e1reas de dunas, e \n\nbelas paisagens do mar e da foz do rio Coc\u00f3. Para Pequeno (2001, p. 257), caso \n\n                                                      \n10\n Pequeno (2001) identificou 06 corredores de desenvolvimento: os corredores litor\u00e2neos (leste e \n\noeste); o corredor oeste; o corredor sudoeste; e o corredor sudeste. O autor espacializou estes \ncorredores a partir de um conjunto de aspectos e indicadores. No que tange os setores produtivos, os \nindicadores foram o valor imobili\u00e1rio e a localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os produtivos; as \u00e1reas de melhor \npadr\u00e3o construtivo foram identificadas a partir do grau de acessibilidade \u00e0 infra-estrutura urbana, de \nverticaliza\u00e7\u00e3o e de melhor padr\u00e3o de habitabilidade; os eixos vi\u00e1rios caracterizaram os corredores \nsegundo a interliga\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os produtivos, a presen\u00e7a de uso diversificado e padr\u00e3o s\u00f3cio \necon\u00f4mico lindeiro; foram indicadores ambientais, a presen\u00e7a de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e de atrativos \ntur\u00edsticos naturais. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nhouvesse uma passagem, esse corredor prosseguiria rumo a uma nova paisagem, \n\nainda desabitada, que seria depois constru\u00edda em cima de novos padr\u00f5es de uso, \n\ndelineando um modelo ainda mais concentrador de renda. \n\nA passagem, segundo o constatado anteriormente, j\u00e1 existe. \u00c8 a ponte \n\nsobre a foz do rio Coc\u00f3, final da \u00e1rea de Parque, nos bairros Praia do Futuro II e \n\nSabiaguaba. Aqui, como se observa nos mapas dos setores, na Figura 09 e 10, os \n\nfragmento da renda entre 2 e 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos j\u00e1 se repete nas duas margens do \n\nrio. O contraste fica por conta da taxa de analfabetismo, que nos setores na margem \n\nesquerda do rio, oscila entre 10 e 25 %; e na margem direita \u00e9 maior que 25%. \n\nO corredor sudeste, apesar das caracter\u00edsticas de desenvolvimento, \n\ntamb\u00e9m apresenta contrastes e muita degrada\u00e7\u00e3o. Segundo Pequeno (2001, p. \n\n259), este corredor constitui um espa\u00e7o-alvo dos setores imobili\u00e1rios, pela \n\nquantidade de terrenos vazios dispon\u00edveis, pelas belezas naturais e pela \n\nacessibilidade promovida pela vias implantadas pelo poder p\u00fablico; \u00e9 o espa\u00e7o de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da cidade. \n\nInteressante observar que esse corredor, pelo observado, ainda na Figura \n\n11, intercepta o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 em dois pontos principais: na BR-116, \n\nonde a renda acima de 5 sal\u00e1rios se concentra nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a via; e na \n\navenida Engenheiro Santana Jr. continuando pela Washington Soares, exatamente \n\nonde foi constatado a maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com renda do chefe de fam\u00edlia \n\nsuperior a 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos e com as taxa de analfabetismo inferior a 10%. \n\nComo analisado no cap\u00edtulo anterior, nesta \u00e1rea \u00e9 forte a press\u00e3o do \n\nmercado imobili\u00e1rio por terrenos nas bordas do Parque, sendo a \u00e1rea onde a \n\nqualidade dos espa\u00e7os urbanizados na \u00e1rea verde em muito supera a qualidade dos \n\nimplantados em outras \u00e1reas, cuja renda m\u00e9dia dos chefes de fam\u00edlia n\u00e3o supera 5 \n\nsal\u00e1rios.  \n\nPelo observado, na Figura 09, no mapa dos setores, estas \u00e1reas se \n\nconcentram ao longo dos limites do Parque, nas proximidades do rio, tanto na \n\nmargem esquerda, nos bairros da Aerol\u00e2ndia e Alto da Balan\u00e7a, como na direita, no \n\nJardim das Oliveiras. Nestes bairros, segundo o mapa dos setores, da Figura 10, \n\nverifica-se uma taxa de analfabetismo entre 10 e 25% nos fragmentos que margeiam \n\no rio Coc\u00f3, onde foram implantados, pelo Governo, v\u00e1rios conjuntos habitacionais.  \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nFigura 09 - Renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Taxa de analfabetismo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Mapa dos Corredores de Desenvolvimento Urbano (Fonte: PEQUENO, 2001) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nNos setores dos conjuntos, retornando a Figura 09, constata-se a renda \n\nm\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia inferior a 2 sal\u00e1rios. O mesmo se observa em outros \n\nsetores que margeiam o rio: nos bairros do Castel\u00e3o e do Dias Mac\u00eado, assim como \n\nnas margens do riacho Porangabu\u00e7u/Canal do Tauape, onde se localiza a favela do \n\nLagamar; \u00e1rea alvo de urbaniza\u00e7\u00e3o realizada no per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o comprova o quadro de precariedade socioecon\u00f4mica que \n\nainda se faz presente nas margens de nossos recursos h\u00eddricos. O rio Coc\u00f3 parece \n\nn\u00e3o ser a exce\u00e7\u00e3o, apesar do n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas realizadas e de \n\ncasas constru\u00eddas. \u00c9 o reflexo de uma pol\u00edtica habitacional desatrelada das pol\u00edticas \n\nde gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda e principalmente de educa\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando o comportamento dos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos em 2000, \n\nconstata-se que o quadro verificado no entorno do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \u00e9 uma \n\nrepeti\u00e7\u00e3o em menor escala de uma situa\u00e7\u00e3o de precariedade s\u00f3cio-econ\u00f4mica que \n\natinge a cidade. E confirma parcialmente os circuitos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nexpostos na Figura 12, e defendidos por Pequeno (2001, p. 287), que os define \n\ncomo \u201co conjunto de marcas, decorrentes de atividades impactantes sobre o meio, \n\npodendo ser reconhecido no espa\u00e7o intra-urbano ao longo de linearidades \n\nprincipais\u201d. Essas marcas podem ser situa\u00e7\u00f5es pontuais que percorrem todo o \n\ncircuito ou que se concentram em fragmentos. \n\nDentre os circuitos identificados por Pequeno (2001) est\u00e3o o litoral norte e \n\nos rios Maranguapinho e Coc\u00f3. A fim de confirm\u00e1-los ou n\u00e3o, se faz necess\u00e1rio \n\nanalisar al\u00e9m dos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos selecionados, outros indicadores de \n\ncar\u00e1ter socioambiental; s\u00e3o eles: - a precariedade do abastecimento de \u00e1gua: \n\ndomic\u00edlios sem abastecimento pela rede p\u00fablica; - precariedade do esgotamento \n\nsanit\u00e1rio: domic\u00edlios sem liga\u00e7\u00e3o com a rede de coleta e tratamento de esgoto, e \n\nsem utiliza\u00e7\u00e3o individual de fossa s\u00e9ptica; e n\u00famero de domic\u00edlios com esgoto \n\ndespejado em recursos h\u00eddricos; - e a precariedade da coleta de lixo: domic\u00edlios sem \n\ncoleta; e n\u00famero de domic\u00edlios com lixo em recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Mapa dos Corredores de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental de Fortaleza (Fonte: PEQUENO,2001) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nNo que tange a precariedade do abastecimento de \u00e1gua, verifica-se, \n\nobservando a Figura 13, uma sens\u00edvel melhora tantos no corredor do rio Coc\u00f3, como \n\nno corredor do Maranguapinho. Sendo que nos dois casos praticamente triplicou o \n\nn\u00famero de bairros onde a precariedade do abastecimento atinge menos de 60% dos \n\ndomic\u00edlios. Bairros como o Canidezinho e o Jardim das Oliveiras passaram de uma \n\ntaxa de 70 a 80% em 1991, para menos de 60%, em 2000. \n\nNa bacia do Coc\u00f3, bairros com precariedade em mais de 80% dos \n\ndomic\u00edlios, praticamente inexistem, sendo que o \u00fanico bairro que ainda preserva \n\nesta taxa \u00e9 a Sabiaguaba, na margem direita da foz do rio Coc\u00f3. Reduzindo a escala \n\nna Figura 13, verifica-se no entorno do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 como se d\u00e1 a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o.  \n\nS\u00e3o identificados na \u00e1rea de estudo apenas tr\u00eas fragmentos onde o \n\nn\u00famero de domic\u00edlios com abastecimento prec\u00e1rio \u00e9 superior \u00e0 80%. Os fragmentos \n\nmaiores se localizam nos bairros Praia do Futuro II, Sabiaguaba e Edson Queiroz; e \n\nos menores no S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape e no Jardim das Oliveiras. Quase todos \n\nalcan\u00e7am as bordas do Parque. \n\nObservando a totalidade da \u00e1rea de estudo, no mapa de setores da \n\nFigura 13, observa-se uma concentra\u00e7\u00e3o de fragmentos com taxa superior a 60%, \n\nao longo de toda margem esquerda do Parque, do S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape at\u00e9 a foz do \n\nrio na Praia do Futuro II. Constata-se o oposto, quando se analisa o trecho \u00e1rea de \n\nestudo dentro do corredor sudeste de desenvolvimento apontado por Pequeno \n\n(2001). Neste trecho predominam os fragmentos com \u00edndice de precariedade inferior \n\na 60%. \n\nA precariedade do abastecimento de \u00e1gua demonstra a fragilidade da \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana frente \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o desigual da cidade. A falta do acesso \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas de esgotamento sanit\u00e1rio, al\u00e9m de refor\u00e7ar esta fragilidade, \n\ncontribui para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais presentes no espa\u00e7o urbano. \n\nSuperpondo, na Figura 14, os mapas de Fortaleza que tratam das \n\npercentagens de domic\u00edlios com esgotamento prec\u00e1rio em 1991 e 2000, se \n\nobservam mudan\u00e7as positivas tanto nos circuitos de desenvolvimento como nos \n\ncorredores de degrada\u00e7\u00e3o indicados por Pequeno (2001). \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Quadro da precariedade do abastecimento de \u00e1gua \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Quadro da precariedade do esgotamento sanit\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nNa bacia do Maranguapinho, no baixo curso do rio, diminuiu o n\u00famero de \n\nbairros com taxa de esgotamento prec\u00e1rio  superior a 50%. Mas esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nse repete em muitos dos bairros no m\u00e9dio e no alto curso o rio; o que demonstra que \n\napesar da melhoria da renda e da diminui\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo, o acesso \u00e0 \n\nrede p\u00fablica, pelos moradores da por\u00e7\u00e3o oeste da cidade, continua a ser um \n\nproblema. Um problema que contribui para o aumento da polui\u00e7\u00e3o do \n\nMaranguapinho decorrente do despejo de esgoto na calha do rio. \n\nNa bacia do Coc\u00f3 tamb\u00e9m ocorreram mudan\u00e7as. Observando o mapa de \n\n1991, na Figura 14, constata-se o predom\u00ednio de bairros onde a precariedade do \n\nesgotamento atinge mais de 50% dos domic\u00edlios. No mapa de 2000, na mesma \n\nFigura, observa-se um n\u00famero maior de bairros onde essa percentagem oscila entre \n\n20 e 50%. Uma taxa ainda alta, pois segundo Pequeno (2001, p.204), mesmo com a \n\namplia\u00e7\u00e3o da rede nos \u00faltimos 10 anos, as fam\u00edlias n\u00e3o fazem a liga\u00e7\u00e3o com a rede \n\ninstalada. Ou pela falta de recurso para faz\u00ea-lo ou para n\u00e3o pagar a tarifa do servi\u00e7o. \n\nNo entorno do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, verifica-se que a taxa de \n\nprecariedade \u00e9 alta em muitos fragmentos nos bairros lim\u00edtrofes do Parque \n\nEcol\u00f3gico, em sua margem direita.  S\u00e3o muitos os fragmentos (setores censit\u00e1rios) \n\ncom superior a 50% nos bairros Jardim das Oliveiras, Edson Queiroz e Luciano \n\nCavalcante. Nas margens do rio Coa\u00e7u, afluente do Coc\u00f3, tamb\u00e9m predomina a \n\nprecariedade do esgotamento sanit\u00e1rio. S\u00e3o vis\u00edveis o n\u00famero de fragmentos com \n\ntaxa inferior a 10% acompanhando a avenida Washigton Soares, principalmente nas \n\nproximidades do Shopping Center Iguatemi e do Parque Ecol\u00f3gico. Vale destacar \n\nque esta avenida constitui o eixo do corredor sudeste de desenvolvimento \n\n(PEQUENO, 2001).  \n\nMas mesmo do dentro do corredor quando nas proximidades com a BR-\n\n116, a situa\u00e7\u00e3o de reverte, sendo predominante os fragmentos onde a precariedade \n\ndo esgotamento se faz presente em mais de 50% dos domic\u00edlios. Isto evidencia a \n\ndesigualdades e os contrastes dentro deste circuito de desenvolvimento. \n\nA precariedade do esgotamento sanit\u00e1rio se faz ainda mais prejudicial ao \n\nmeio ambiente, quando faz com que as pessoas utilizem os recursos h\u00eddricos com \n\ndestino final do esgoto produzido. Observando a \u00e1rea de estudo no entorno do \n\nParque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, ainda na Figura 15, \u00e9 poss\u00edvel identificar fragmentos \n\nonde mais de 10% dos moradores admitiram despejar seus esgotos no leito de rios, \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nriachos ou lagoas.Constata-se que as situa\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas est\u00e3o no Lagamar, na \n\nmargem do riacho Porangabu\u00e7u, no bairro Alto da Balan\u00e7a; no S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, \n\nnas proximidades do Parque Adahil Barreto; e no Jardim das Oliveiras. \n\nEstes fragmentos, com exce\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, foram os que \n\napresentaram uma renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia inferior a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos e \n\nas maiores taxas de analfabetismo. Tamb\u00e9m foram alvos de interven\u00e7\u00f5es pelo \n\nGoverno Estadual. Para Maricato (2001, p.39) de todas as \u201cmazelas\u201d advindas do \n\nprocesso de expans\u00e3o do urbano, as mais graves est\u00e3o na \u00e1rea do saneamento, \n\npois a defasagem de interven\u00e7\u00f5es \u00e9 enorme. \n\n \n\n \n\nFigura 15 - Domic\u00edlios com esgoto despejado em recursos h\u00eddricos. Fonte: CENSO 2000. \n\n \n\nNo que tange a coleta do lixo a realidade descrita na Figura 16, se \n\napresenta um pouco mais positiva que nas demais. No corredor de degrada\u00e7\u00e3o que \n\nacompanhava o rio Maranguapinho, eram predominantes os bairros onde mais de \n\n50% dos domic\u00edlios apresentavam coleta prec\u00e1ria de lixo. As manchas cr\u00edticas, com \n\nmais de 80% dos domic\u00edlios sem coleta, coincidem com aquelas tamb\u00e9m cr\u00edticas \n\npela aus\u00eancia de esgotamento adequado. \n\nNa bacia do Coc\u00f3 a coleta precisa melhorar, principalmente nos bairros \n\nque margeiam o rio Coc\u00f3 em seu baixo e alto curso. Nos bairros do Barroso e \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nJangurussu (local do antigo aterro sanit\u00e1rio) a coleta prec\u00e1ria atinge entre 10 e 20% \n\ndos domic\u00edlios; nos bairros Dunas e Praia do Futuro II, a situa\u00e7\u00e3o piora, e a \n\nprecariedade se apresenta para mais de 30% das moradias. \n\nObservando estes dois \u00faltimos bairros, da \u00e1rea de estudo na Figura 16, \n\npercebe-se a inexist\u00eancia de coleta principalmente na margem direita da foz do rio \n\nCoc\u00f3, na Sabiaguaba onde se localizam barracas de praia e casas de veraneio. \n\nNeste fragmento entre 20 e 30% dos domic\u00edlios a coleta \u00e9 prec\u00e1ria. A realidade em \n\nv\u00e1rios fragmentos do Edson Queiroz, Jardim das Oliveiras, Dias Mac\u00eado e Castel\u00e3o \n\n\u00e9 ainda pior, pois a taxa \u00e9 superior a 30%.  \n\nA Figura 17 indica que nestes bairros tamb\u00e9m s\u00e3o muitos os fragmentos \n\nonde mais de 20% dos domic\u00edlios tem o lixo jogado em recursos h\u00eddricos. Destacam-\n\nse aqui, os localizados no in\u00edcio do Parque Ecol\u00f3gico na BR-116. Exatamente onde \n\nse localizavam algumas \u00e1reas de risco, cujos moradores foram re-alocados para \n\nconjuntos habitacionais pr\u00f3ximos. Estas \u00e1reas \u00e0s margens do rio foram \n\nrecentemente urbanizadas pelo Governo e uma parte transformada em p\u00f3lo de \n\nlazer. Vale aqui destacar a situa\u00e7\u00e3o do rio Coa\u00e7u, afluente do Coc\u00f3, onde se verifica \n\numa grande quantidade de fragmentos onde mais de 20% dos moradores utilizam o \n\nrecurso h\u00eddrico para destino final do lixo. \n\nA an\u00e1lise dos indicadores at\u00e9 aqui demonstra duas escalas de \n\ndesigualdade. Na escala do Munic\u00edpio ainda s\u00e3o fortes as diferen\u00e7as de renda e de \n\nacesso \u00e0 infra-estrutura entre as bacias hidrogr\u00e1ficas componentes da Cidade. E os \n\ncorredores de desenvolvimento apontados por Pequeno (2001) mostram-se atuais. \n\nTamb\u00e9m persistem os corredores de degrada\u00e7\u00e3o ao longo dos dois principais \n\nrecursos h\u00eddricos da cidade, os rios Maranguapinho e Coc\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Quadro da precariedade da coleta de lixo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Domic\u00edlios com lixo colocado em recursos h\u00eddricos. Fonte: CENSO 2000. \n\n \n\nComparando o quadro atual destes recursos, conclui-se que o rio Coc\u00f3 e \n\nsua bacia s\u00e3o os que se encontram em melhor situa\u00e7\u00e3o no que tange os indicadores \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos e ambientais trabalhados. Para Pequeno, tanto os \n\nempreendedores imobili\u00e1rios, como o contingente de exclu\u00eddos v\u00ea a bacia do Coc\u00f3 \n\ncomo a dire\u00e7\u00e3o para a nova expans\u00e3o da Cidade; e o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \n\ntem um papel a cumprir nesse processo de expans\u00e3o: \n\n \n\no rio Coc\u00f3, eixo do corredor da degrada\u00e7\u00e3o, corre paralelo \u00e0s vias que \nestruturam o corredor de desenvolvimento, no caso sudeste, o mais \ndin\u00e2mico da paisagem intra-urbana. Onde os opostos entram em colis\u00e3o, \nhouve uma alternativa institucional, sob a forma de um parque ecol\u00f3gico, \npreservando a paisagem e conservando o mangue. Aqui o que se preservou \nfoi t\u00e3o somente o cen\u00e1rio, a paisagem em seu valor c\u00eanico, um trecho fixo, \ndesconhecendo que a natureza flui na cidade ao longo dos rios (PEQUENO, \n2001, p.311). \n \n\nQuando se avalia o comportamento dos indicadores na faixa de entorno \n\ndo Parque, constata-se que a desigualdade da cidade se rebate a uma escala \n\nmenor. Onde os fragmentos de precariedade socioecon\u00f4mica e socioambiental se \n\nacumulam pr\u00f3ximos aos n\u00facleos historicamente carentes de \u201ccidade\u201d; e os \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nfragmentos de melhor renda e maior acesso \u00e0 infra-estrutura se estabelecem entre o \n\nParque e os bairros consolidados como centros produtivos importantes de Fortaleza. \n\n \n\n \n\n3. PARQUE ECOL\u00d3GICO DO COC\u00d3: A MERCANTILIZA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA NA \nCIDADE \n \n\nO rio Coc\u00f3 passa por um momento cr\u00edtico, de grande press\u00e3o por parte da \n\ncidade, que se estabelece nas \u201cbrechas\u201d deixadas pelo poder p\u00fablico estadual entre \n\na malha urbana e o manguezal. A implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico na \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental do rio foi a solu\u00e7\u00e3o encontrada por esse mesmo poder p\u00fablico \n\npara tantas agress\u00f5es.  \n\n\u00c9 certo que, a partir de como vem se dando a evolu\u00e7\u00e3o socioespacial da \n\ncidade, o rio e o mangue a sua volta ainda n\u00e3o foram impactados de forma positiva \n\npela implanta\u00e7\u00e3o do Parque. \n\nObjetivando identificar os impactos na natureza da desigualdade s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica e ambiental constatada no cap\u00edtulo anterior, ser\u00e1 necess\u00e1rio analisar as \n\no conjunto das principais manifesta\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o intra-urbano de Fortaleza \n\ncompreendidas como formas decorrentes dos processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nno rio Coc\u00f3 e na sua bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nA partir de pesquisa documental, visitas de campo para identifica\u00e7\u00e3o de \n\nagress\u00f5es e pontos vulner\u00e1veis, realizadas no per\u00edodo de dezembro de 2004 a \n\njunho de 2005, e entrevistas estruturadas com moradores11 do entorno do Parque foi \n\nposs\u00edvel constatar as muitas formas de degrada\u00e7\u00e3o ao rio Coc\u00f3 e aos componentes \n\nde sua bacia. Tamb\u00e9m foram entrevistados, no per\u00edodo de dezembro de 2004 e \n                                                      \n11\n Utilizou-se como base para sele\u00e7\u00e3o dos moradores entrevistados, o mesmo recorte utilizado para \n\nan\u00e1lise socioambiental feita no cap\u00edtulo anterior. Os demais crit\u00e9rios foram: o tempo de resid\u00eancia, \nn\u00e3o inferior a dois anos; n\u00e3o residir h\u00e1 mais de 500 metros do limite oficial do Parque; e ser \npreferencialmente lideran\u00e7a comunit\u00e1ria e/ou ter algum tipo de trabalho comunit\u00e1rio. Foram realizadas \n25 entrevistas estruturadas com perguntas abertas (ver Ap\u00eandice B). A maioria dos entrevistados \neram mulheres e tinham ou 2\u00ba grau completo ou 3\u00ba grau incompleto; a m\u00e9dia da renda familiar mensal \ngira em torno de 3 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos, apenas dois apresentaram renda superior a 6 sal\u00e1rios. \nPouco mais da metade est\u00e3o empregados com carteira assinada, 4 s\u00e3o aut\u00f4nomos e 4 \ndesempregados, sendo que apenas um est\u00e1 empregado sem carteira assinada. 60% moram em casa \npr\u00f3pria, sendo que a maioria mora no mesmo endere\u00e7o h\u00e1 mais de onze anos. 18 s\u00e3o provenientes \nde bairros pr\u00f3ximos, lim\u00edtrofes do Parque. Apenas uma dos entrevistados, moradora do Papicu, \ncolocou a proximidade com a \u00e1rea verde como motivo para sua mudan\u00e7a de endere\u00e7o. Anteriormente \nela tamb\u00e9m morava nas imedia\u00e7\u00f5es do Parque. \n \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nfevereiro de 2005, representantes do movimento ambientalista local, t\u00e9cnicos da \n\nprefeitura e da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), que atuam no Projeto Parque \n\nVivo, no Parque Municipal Adahil Barreto. \n\nPara an\u00e1lise do processo de apropria\u00e7\u00e3o atual do rio foram selecionados \n\n09 trechos do percurso do rio Coc\u00f3 dentro de \u00e1reas mais densas e antropizadas da \n\ncidade e que coincidem com setores lim\u00edtrofes do Parque Ecol\u00f3gico. Os recortes \n\nacontecem sobre aerofoto do ano de 2003, sendo que sobre cada imagem foram \n\ncolocados os limites oficiais da \u00e1rea de parque e a linha de preamar m\u00e9dia12. \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 Um rio amea\u00e7ado, seu est\u00e1gio atual de apropria\u00e7\u00e3o pela sociedade  \n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da natureza na por\u00e7\u00e3o leste do Munic\u00edpio de Fortaleza \n\ndemonstra que a sociedade n\u00e3o soube estabelecer par\u00e2metros \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o constru\u00eddo. Segundo Haesbaert (in CORR\u00caA 2001, p. 166), existem parcelas \n\ncada vez mais expressivas do espa\u00e7o que v\u00eam sendo moldadas pela sociedade \n\nvisando um padr\u00e3o \u201c\u00f3timo\u201d de funcionalidade, de utilitarismo, e de m\u00e1xima \n\nlucratividade, necess\u00e1rios \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o do tipo de capitalismo atualmente praticado. \n\nVastos espa\u00e7os o mundo contempor\u00e2neo, especialmente nas chamadas \n\nnovas, e talvez \u00faltimas, \u201cfronteiras\u201d de ocupa\u00e7\u00e3o, exibem com incr\u00edvel nitidez os \n\nefeitos dessa \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o arrasadora\u201d que imp\u00f5e sua geometria regular, \n\nrepresentada pelas estradas que parecem retas sem fim, gigantescos quadril\u00e1teros \n\nde novos loteamentos e conjuntos habitacionais padronizados, dentre outros. \n\nPerfazendo o percurso do rio Coc\u00f3 \u00e9 ainda mais vis\u00edvel a busca por esse \n\npadr\u00e3o, principalmente quando relacionado \u00e0 \u201cm\u00e1xima lucratividade\u201d.  A evolu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o do rio e de sua bacia refor\u00e7a a id\u00e9ia do seu consumo pela \n\nsociedade, principalmente se for analisado o efeito desta evolu\u00e7\u00e3o na sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o socioespacial atual. A partir de diversos procedimentos metodol\u00f3gicos \n\n                                                      \n12\n Tanto os limites, como a linha de preamar foram estimados, devido as condi\u00e7\u00f5es de nitidez da foto \n\n\u00e1rea disponibilizada no site da SEMACE. Tentou-se conseguir o documento em meio digital, mas n\u00e3o \nfoi autorizado pelo \u00f3rg\u00e3o, pois o mesmo se encontra em est\u00e1gio de redefini\u00e7\u00e3o. \nLinha de Preamar M\u00e9dia (LPM), \u00e9 a linha usada como refer\u00eancia fixa para identifica\u00e7\u00e3o de terrenos \nde marinha e seus acrescidos. Fonte: Ger\u00eancia Regional do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (GRPU). \n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nfoi poss\u00edvel constatar as muitas formas de degrada\u00e7\u00e3o ao rio Coc\u00f3 e aos \n\ncomponentes de sua bacia.  \n\nSegundo Jo\u00e3o Saraiva, ambientalista e t\u00e9cnico da Secretaria Municipal de \n\nMeio Ambiente - SEMAM, n\u00e3o se pode analisar um recurso h\u00eddrico como o Coc\u00f3 \n\ncomo um rio degradado em um \u00fanico ponto. Ele \u00e9 um rio que est\u00e1 degradado desde \n\na sua nascente, pelo desmatamento, que promove o assoreamento e compromete o \n\nvolume de \u00e1gua principalmente no per\u00edodo de estiagem, e que se reflete em sua foz. \n\nAtualmente a Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Coc\u00f3 est\u00e1 comprometida pelo grande \n\nac\u00famulo de res\u00edduos s\u00f3lidos e esgoto, que chegam atrav\u00e9s dos afluentes do Coc\u00f3.  \n\nPara o ambientalista, participante do Movimento SOS-Coc\u00f3, o rio Coc\u00f3 \n\nn\u00e3o pode ser visto de forma isolada e que a \u00e1rea mais degradada \u00e9 aquela que vai \n\nda BR 116 at\u00e9 sua foz na Sabiaguaba, exatamente a \u00e1rea mais adensada da bacia. \n\nNesta \u00e1rea, afirma Jo\u00e3o Saraiva, existem muitas constru\u00e7\u00f5es nas margens do rio, \n\ncoleta de areia e barro, desmatamento, e carvoarias, tudo isso somado a uma \n\ngrande press\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio. \n\nNo recorte inicial na nascente do rio Coc\u00f3 em Pacatuba, localiza-se o \n\nbalne\u00e1rio da bica das Andr\u00e9ias. Aqui o rio recebe o esgoto do n\u00facleo urbano \n\npr\u00f3ximo que n\u00e3o possui saneamento b\u00e1sico. Quando ainda na denomina\u00e7\u00e3o de \n\nriacho Pacatuba, o rio recebe o aporte de dejetos provenientes dos a\u00e7udes Piripau e \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o.  \n\nNas proximidades da avenida Perimetral o rio Coc\u00f3 se encontra com o \n\nriacho Timb\u00f3. Este riacho ainda contribui para a polui\u00e7\u00e3o do rio, pois continua a \n\nreceber, sem tratamento devido, efluentes tanto dos conjuntos habitacionais, como \n\nde alguns matadouros da Central de Abastecimento do Cear\u00e1 S.A. (CEASA) \n\nNa altura do 4\u00ba Anel Vi\u00e1rio, o rio Coa\u00e7u, maior contribuinte do Coc\u00f3, vem \n\nsofrendo s\u00e9rias degrada\u00e7\u00f5es com a implanta\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio Jardim Metropolitano: \n\nmata ciliar desmatada, aterramento do manancial e amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de \n\nsepultamento para dentro da faixa de prote\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Categoria do rio. Sobre esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, segundo a SEMACE, est\u00e1 sendo movida uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica. \n\nNo Jangurussu, ainda persistem problemas: disposi\u00e7\u00e3o de entulho nas \n\nproximidades do lix\u00e3o e de lixo nas margens do rio; constru\u00e7\u00e3o irregular de diversas \n\nedifica\u00e7\u00f5es de alvenaria e cria\u00e7\u00e3o de animais em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\ndo rio Coc\u00f3. Nas proximidades do Est\u00e1dio de Futebol Pl\u00e1cido Castelo - Castel\u00e3o \u00e9 \n\ncomum se verificar a retirada de material argiloso nas margens do rio.  \n\nSeguindo pelo rio, logo ap\u00f3s o est\u00e1dio, localiza-se o ponto de encontro do \n\nrio Coc\u00f3 com a BR 116, e o in\u00edcio do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. Nesta \u00e1rea est\u00e3o \n\nos bairros da Aerol\u00e2ndia e Dias Mac\u00eado, que convivem com os impactos negativos \n\nadvindos principalmente da implanta\u00e7\u00e3o do supermercado MAKRO e da subesta\u00e7\u00e3o \n\nda CHESF.  \n\nPelo que se verifica na Figura 18, para a constru\u00e7\u00e3o destes equipamentos \n\nfoi aterrada uma grande \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o natural do rio, que impossibilitado de, \n\nnos per\u00edodos chuvosos, ocupar seu lugar avan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o das casas dos \n\nmoradores. \u00c8 observado tamb\u00e9m o rio praticamente encoberto por aguap\u00e9s. \n\nSitua\u00e7\u00e3o que atualmente persiste neste trecho do rio e que comprova a alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos, advindos da deposi\u00e7\u00e3o de esgoto. \n\nNa Figura 19 observa-se o trecho do rio que atravessa os bairros da \n\nAerol\u00e2ndia e Jardim das Oliveiras, j\u00e1 Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. Aqui a calha \n\nalargada artificialmente do rio se configura como uma lagoa. Est\u00e1 \u00e1rea do Parque, \n\nfoi escolhida pelo Governo do Estado para instala\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais e \n\ninterven\u00e7\u00f5es na infra-estrutura de esgoto e urban\u00edsticas, como a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nP\u00f3lo de Lazer do Tancredo Neves. \n\nAinda pela Figura 19 \u00e9 poss\u00edvel se verificar o grande adensamento da \n\n\u00e1rea, inclusive em terreno de marinha, delimitados pela linha de preamar. S\u00e3o \n\nidentificados dois conjuntos: Coc\u00f3 e BR-116, em terrenos praticamente \u00e0s margens \n\nda lagoa, entre o limite do Parque e a avenida Raul Barbosa.  \n\nNa margem direita, no bairro Jardim das Oliveiras s\u00e3o identificados mais \n\ndois conjuntos: Tasso Jereissati e Tancredo Neves. Este \u00faltimo realizado para a re-\n\nloca\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias provenientes da favela do Lagamar, localizada num trecho mais \n\nacima. Recentemente as casas que compunham \u00e1reas faveladas nas margens do \n\nrio foram retiradas e as fam\u00edlias re-alocadas para um terreno pr\u00f3ximo, nas \n\nproximidades da avenida Pl\u00e1cido Castelo, no Conjunto Tancredo Neves.  \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Foto a\u00e9rea do trecho anterior ao Parque Ecol\u00f3gico, no m\u00e9dio curso do rio Coc\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Foto a\u00e9rea do trecho inicial do Parque Ecol\u00f3gico, ainda no m\u00e9dio curso do rio Coc\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o foi realizada pelo Governo do Estado em Parceria com o Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento \u2013 BID, atrav\u00e9s do Programa Habitat Brasil. Fez \n\nparte do projeto a urbaniza\u00e7\u00e3o de parte da margem da \u201clagoa\u201d do Coc\u00f3 a partir da \n\nBR 116 at\u00e9 o in\u00edcio do bairro Edson Queiroz.  \n\nVale destacar que as fam\u00edlias das favelas da Lagoa do Tijolo e da \n\nCazumba, ainda no Jardim das Oliveiras, tamb\u00e9m j\u00e1 foram alvo de interven\u00e7\u00f5es \n\nsimilares. E que pelo observado na Figura 19 n\u00e3o lograram \u00eaxito devido a n\u00e3o \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o adequada nas margens das lagoas. As \u00e1reas deixadas \n\nsem tratamento ou equipamentos de esporte ou lazer foram novamente ocupadas \n\npor outras fam\u00edlias. N\u00e3o h\u00e1 abastecimento de \u00e1gua, nem rede de coleta do esgoto, \n\nsendo grande o despejo de lixo por parte dos moradores nas \u00e1guas das lagoas.  \n\nIsso tudo tem como resultado o assoreamento e conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo espelho d\u2019\u00e1gua, provocando nos per\u00edodos chuvosos uma rotina de alagamentos, \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, gerando a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e \n\na degrada\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3, visto que de uma forma ou de outra o rio se comunica \n\ncom as lagoas componentes de sua sub-bacia B2. \n\nProsseguindo pela avenida at\u00e9 seu cruzamento com a avenida Murilo \n\nBorges \u00e9 crescente o n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es na faixa entre a pista e a \u201clagoa\u201d. Na \n\nFigura 20 observamos um dos poucos trechos do cal\u00e7ad\u00e3o que faz a delimita\u00e7\u00e3o do \n\nParque Ecol\u00f3gico, e de onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar o rio Coc\u00f3 e averiguar o grau de \n\napropria\u00e7\u00e3o de suas margens pelo ambiente constru\u00eddo. Esta apropria\u00e7\u00e3o, pelo \n\nconstado na Figura 21, tem contribu\u00eddo para aumento da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio, \n\nque se torna vis\u00edvel devido \u00e0 presen\u00e7a dos aguap\u00e9s, do lixo e do entulho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \nFigura 20 - Margem da lagoa do rio Coc\u00f3 na avenida Raul Barbosa:  \no mobili\u00e1rio e a cal\u00e7ada limitam o Parque e descortinam a paisagem, \n\nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n \n\n \n\n \nFigura 21 - Pequeno riacho que des\u00e1gua no rio: amontoados  \n\nde lixo e entulho; espelho d\u2019\u00e1gua totalmente coberto de aguap\u00e9s, \nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n  \n \n\nAlguns moradores do local afirmaram em entrevista que, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da avenida Raul Barbosa aumentou o n\u00famero de pr\u00e9dios, assim como \n\nmudou a quantidade de pontos comerciais. Francisca L\u00facia mora na Aerol\u00e2ndia h\u00e1 \n\n17 anos e coloca que a polui\u00e7\u00e3o do Coc\u00f3 pelos comerciantes \u00e9 grande, \n\nprincipalmente pelos propriet\u00e1rios e funcion\u00e1rios dos restaurantes do outro lado da \n\navenida que colocam lixo nas margens da lagoa. Francisca afirma que mesmo com \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\na implanta\u00e7\u00e3o dos conjuntos habitacionais, nas poucas \u00e1reas vazias existentes, \n\nainda \u00e9 grande a ocorr\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es e pequenas favelas. \n\nOutra constata\u00e7\u00e3o neste trecho do rio, e que pode ser visualizada nas \n\nFiguras 22 e 24, \u00e9 o forte impacto negativo causado pela constru\u00e7\u00e3o da avenida \n\nMurilo Borges Segundo o observado e pelo que foi descrito, por moradores e \n\nt\u00e9cnicos, a avenida tem funcionado como uma barreira \u00e0 a\u00e7\u00e3o de mistura da \u00e1gua \n\nsalgada com a \u00e1gua doce, e que promovia a conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de mangue \n\nnestas proximidades. Sem essa troca da mar\u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 morrendo.  \n\nOutra consequ\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o da avenida \u00e9 a n\u00e3o movimenta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua em outro trecho, onde havia um campo de v\u00e1rzea e que no inverno alagava. \u201cO \n\ncampo n\u00e3o est\u00e1 mais secando, virou um alagado com \u00e1gua parada, e em pouco \n\ntempo vai virar um p\u00e2ntano\u201d coloca Francisca.  \n\nO bi\u00f3logo, Geovane Torres13 confirma esta situa\u00e7\u00e3o, acrescentando que a \n\navenida cortou o rio e impediu a drenagem adequada, sendo que o \u00fanico ponto de \n\npassagem da \u00e1gua \u00e9 sob a ponte, tanto que o manguezal ao Sul da avenida est\u00e1 \n\nrarefeito e praticamente morto. \u201cN\u00e3o h\u00e1 mais o aporte natural de \u00e1gua salobra \n\npromovido pela movimenta\u00e7\u00e3o da mar\u00e9, a \u00e1gua doce vinda da chuva naquele ponto \n\nfica estagnada. Isto constitui uma s\u00e9ria agress\u00e3o ambiental por parte do pr\u00f3prio \n\npoder p\u00fablico municipal. Deveriam ter sido constru\u00eddos v\u00e1rios canais de drenagem\u201d.   \n\nGeovane continua afirmando que na avenida Sebasti\u00e3o de Abreu verifica-\n\nse o mesmo problema, mas neste caso ainda houve tentativas de solucionar, mesmo \n\nque parcialmente, o problema: o v\u00e3o vencido pela ponte \u00e9 maior e al\u00e9m da ponte \n\nt\u00eam-se uma manilha para drenagem das \u00e1guas fluviais. \n\nNas Figuras 23 e 24, no trecho onde a calha do rio retorna a sua largura \n\noriginal, logo abaixo da ponte, foi poss\u00edvel visualizar a ocupa\u00e7\u00e3o por moradias que \n\navan\u00e7am sobre a margem do rio, j\u00e1 dentro da \u00e1rea de parque. Observando em \n\ndetalhe a Figura 24, se verifica o desvio feito pela delimita\u00e7\u00e3o do Parque e a \n\nquantidade de \u00e1rea verde deixada entre ela e avenida Raul Barbosa. Estas \u00e1reas \n\nverdes n\u00e3o possuem nenhuma atribui\u00e7\u00e3o especial dentro da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e \n\n                                                      \n13\n Funcion\u00e1rio da Universidade Federal do Cear\u00e1/UFC e t\u00e9cnico do Projeto Parque Vivo \u2013 Parque \n\nAdail Barreto. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nvem sendo ocupadas de forma gradativa, o que contribui para o aumento da press\u00e3o \n\ndo tecido urbano sobre o manguezal. \n\n \n\n \nFigura 22 - Vista da margem direita do rio, na avenida Murilo Borges: \u00e9 poss\u00edvel  \n\nvisualizar a \u00e1rea de mangue comprometida pela pouco troca das \u00e1guas  \ndoce e salgada, em agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 23 - Vista da margem esquerda na ponte da avenida Murilo Borges:  \n\nmoradias que avan\u00e7am sobre a margem do rio, \nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nFigura 24 - Foto a\u00e9rea do trecho final da lagoa, onde o rio passa a apresentar a calha reduzida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o que ao longo de muitos anos vem comprometendo o \n\nequil\u00edbrio ambiental do rio Coc\u00f3 e que pode ser observada na Figura 25 e 26  \u00e9 o \n\naumento da ocupa\u00e7\u00e3o nas margens de um dos importantes bra\u00e7os do rio, o riacho \n\nPorangabussu. Conhecido tamb\u00e9m como Canal do S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, det\u00e9m em \n\nsuas margens uma das maiores e mais antigas favelas de Fortaleza, o Lagamar. \n\n \n\n \nFigura 25 - Riacho Porangabussu ou Canal do Lagamar: aumento da  \n\nocupa\u00e7\u00e3o nas margens de um dos importantes bra\u00e7os do rio, \nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 26 - Ponte de madeira sobre o canal: muito lixo e aguap\u00e9, \n\nem maio de 2004. Autor-foto: C\u00e1ritas Arquidiocesana. \n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nNo riacho Porangabu\u00e7u/Canal do Tauape n\u00e3o existe mais nenhum \n\nresqu\u00edcio do manguezal caracter\u00edstico, que desapareceu sob toneladas de aterro, \n\ncolocado para a constru\u00e7\u00e3o de centenas de moradias da favela. O riacho, que se \n\nencontra totalmente canalizado, \u00e9 proveniente do sangradouro de diversas lagoas e \n\nde outros c\u00f3rregos tamb\u00e9m canalizados, os canais do Jardim Am\u00e9rica e da \n\nAguanambi.  \n\nSegundo relat\u00f3rio da SEMACE, de 2002, a disposi\u00e7\u00e3o de esgoto \n\ndomiciliar e res\u00edduos s\u00f3lidos nestes canais \u00e9 grande, e vem se agravando devido a \n\nemiss\u00e3o de efluentes pela Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria Reversora. De acordo com o operador \n\nda esta\u00e7\u00e3o, isso somente acontece nos momentos de falta de energia el\u00e9trica, que \n\npromove a parada das bombas. Ele alegou \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da SEMACE que a \n\nesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o possu\u00eda gerador pr\u00f3prio. A Companhia de \u00c1gua e Esgoto do Cear\u00e1 \u2013 \n\nCAGECE nega a den\u00fancia, mas segundo moradores entrevistados o problema \n\npersiste. \n\nNo Lagamar os estragos no per\u00edodo chuvoso mostram-se cada vez \n\nmaiores. Segundo Relat\u00f3rio de Visita \u00e0s \u00c1reas de Risco de Fortaleza14 , A situa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 consequ\u00eancia de v\u00e1rios fatores: das mar\u00e9s altas que impedem o escoamento das \n\n\u00e1guas; das obras vi\u00e1rias realizadas; da deposi\u00e7\u00e3o ininterrupta de lixo e entulho no \n\ncanal; e da constru\u00e7\u00e3o de vias de circula\u00e7\u00e3o nas margens do canal, num n\u00edvel \n\nsuperior \u00e0s casas, que represa as \u00e1guas, favorecendo a um quadro de epidemias de \n\ndoen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.  \n\nPara os entrevistados, moradores do Lagamar, morar ali tem como \n\nprincipais vantagens \u00e0 proximidade com o Centro de Fortaleza, a boa oferta de \n\nescolas, creches, postos de sa\u00fade, hospitais. Como principais desvantagens \n\napontam os constantes alagamentos nos per\u00edodos chuvosos e o aumento da \n\ncriminalidade. Afirmam que com as melhorias na \u00e1rea e com a abertura da Via \n\nExpressa e das avenidas Murilo Borges e Raul Barbosa, aumentou a disputa de \n\nimobili\u00e1rias por terrenos e im\u00f3veis no local.  \n\nDeusa, moradora do Lagamar h\u00e1 27 anos, relembra que a \u00e1rea onde se \n\nlocaliza a avenida Raul Barbosa era parte do leito do rio Coc\u00f3. Com os aterros feitos \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o da avenida, dos conjuntos habitacionais e de algumas das \n\n                                                      \n14\n Relat\u00f3rio realizado no in\u00edcio de 2004 e entregue por v\u00e1rias entidades da sociedade civil para a \n\nRelatoria Nacional da Moradia Adequada e Acesso \u00e0 Terra Urbana da Plataforma DHESC-Brasil. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares o problema dos alagamentos ficou ainda maior. \u201cA drenagem \n\nn\u00e3o foi feita adequadamente. A \u00e1gua tende a procurar o espa\u00e7o dela; quando ela \n\nn\u00e3o encontra vem e invade as casas\u201d. \n\n A casa de Deusa encontra-se bem abaixo do n\u00edvel da avenida Raul \n\nBarbosa, no cruzamento desta com a avenida Murilo Borges, in\u00edcio da favela do \n\nLagamar. A entrevistada coloca que eram poucas as edifica\u00e7\u00f5es nas margens do rio \n\ne que sua casa se localizava um pouco acima do leito que passava bem pr\u00f3ximo do \n\nin\u00edcio de seu terreno. \u201cMesmo estando muito pr\u00f3ximo, n\u00e3o tinha mosquitos, nem \n\nmuri\u00e7oca e o rio n\u00e3o entrava na minha casa. E apesar de n\u00e3o ter \u00e1gua encanada \n\nmuito menos energia el\u00e9trica, eu acho que era bem melhor. N\u00e3o havia afogamento... \n\no rio era mais espalhado e mais raso\u201d. \n\nVoltando a margem esquerda do rio temos na continua\u00e7\u00e3o da avenida \n\nRaul Barbosa, no bairro S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, onde se localiza o Parque Municipal \n\nAdahil Barreto. Neste trecho, analisando a Figura 27 \u00e9 poss\u00edvel constatar a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do parque municipal como \u201cap\u00eandice\u201d do parque estadual. Neste \n\ntrecho quase n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se visualizar o rio Coc\u00f3, na \u00e9poca, totalmente encoberto \n\npor aguap\u00e9s. Observa-se tamb\u00e9m a quantidade de \u00e1rea verde entre os limites do \n\nParque e a avenida Raul Barbosa; estes terrenos sem defini\u00e7\u00e3o urban\u00edstica acabam \n\npor serem loteados ou ocupados de forma indevida por edifica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\npermitem a visualiza\u00e7\u00e3o dos trechos de parque.  \n\nOs entrevistados moradores dos bairros Aerol\u00e2ndia, S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, \n\nJardim das Oliveiras e Luciano Cavalcante foram un\u00e2nimes em declarar que o \n\nn\u00famero de constru\u00e7\u00f5es tem aumentado rapidamente. Os que moram perto da \n\nmargem direita do rio, j\u00e1 no bairro Edson Queiroz, afirmam que os alagamentos \n\nest\u00e3o relacionados ao fato de n\u00e3o haver mais para onde a \u00e1gua da chuva escoar, \n\npois \u00e9 grande a quantidade de \u00e1reas aterradas ou impermeabilizadas pelas muitas \n\nconstru\u00e7\u00f5es. \n\nNos bairros Edson Queiroz e Guararapes tamb\u00e9m se verificam o aumento \n\ndo adensamento. Principalmente nas faixas de terra deixadas entre o limite do \n\nParque e os logradouros principais. Para avenidas que se pretendiam paisag\u00edsticas, \n\npois margeava a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do Coc\u00f3, pouco restou de paisagem da \u00e1rea \n\nverde para ser vislumbrada pelos transeuntes. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nFigura 27 - Foto a\u00e9rea do rio Coc\u00f3 nas proximidades do Parque Municipal Adahil Barreto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nO Shopping Center Iguatemi iniciou ali o processo de ocupa\u00e7\u00e3o indevida, \n\ncom a retirada de uma por\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de mangue que crescia numa \u00e1rea de \n\nsalina h\u00e1 muito desativada. E segundo o observado na Figura 30 encontra-se a \n\npoucos metros do rio Coc\u00f3 e completamente dentro da linha de preamar. Vale \n\ndestacar que o estabelecimento j\u00e1 passou por duas amplia\u00e7\u00f5es e mesmo assim, \n\ncoincidentemente ou n\u00e3o, est\u00e1 fora da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do rio. \n\nA terra, ainda mais valorizada pela presen\u00e7a do shopping, vem sendo \n\nrapidamente ocupada por outras tantas edifica\u00e7\u00f5es. Na \u00e1rea verde \u00e0s margens da \n\navenida Rogaciano Leite a ocupa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nconcession\u00e1ria de ve\u00edculos IGUAUTO. Como se pode averiguar nas Figuras 28 e 29,  \n\na paisagem neste trecho foi totalmente tomada tanto pelo shopping como por \n\ncondom\u00ednios verticais de \u201calto luxo\u201d e edifica\u00e7\u00f5es de uso diverso.  \n\n \n\n \nFigura 28 - Shopping Center Iguatemi: o Parque Ecol\u00f3gico se \u201cesconde\u201d por tr\u00e1s  \ndeste grande equipamento, em agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n \n\n \nFigura 29 - avenida Rogaciano Leite: Edif\u00edcios e estabelecimentos  \ncomerciais incidem sobre as \u00e1reas verdes no limite do Parque, \n\nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Foto a\u00e9rea do in\u00edcio do alto curso do rio Coc\u00f3, nas imedia\u00e7\u00f5es do Shopping Center \nIguatemi. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nNa Figura 32, ao longo da avenida Rogaciano Leite, verificam-se ruas que \n\nforam abertas adentrando a \u00e1rea verde para implanta\u00e7\u00e3o de pequenos condom\u00ednios \n\nhorizontais. S\u00e3o ruas que incidem sobre as \u00e1reas deixadas sem denomina\u00e7\u00e3o e \n\nprovavelmente ser\u00e3o ocupadas at\u00e9 o limite do Parque. \n\nA press\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o de terrenos \u00e9 imensa, segundo moradores do \n\nlocal j\u00e1 existe uma movimenta\u00e7\u00e3o no sentido de pressionar o poder p\u00fablico para \n\nabertura de uma via paralela a avenida Rogaciano Leite, dentro da \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o. Esta avenida possibilitaria o melhor acesso \u00e0s redes de infra-estrutura. \n\nJ\u00e1 foi verificado por parte da SEMACE o despejo de esgoto por parte de dois \n\nedif\u00edcios residenciais em uma galeria de \u00e1guas pluviais que aporta diretamente no \n\nrio. \n\nRetornando a margem esquerda do rio Coc\u00f3, constata-se que nas \u00e1reas \n\nde mangue que margeiam a avenida Engenheiro Santana J\u00fanior a problem\u00e1tica \n\nadvinda da press\u00e3o dos setores imobili\u00e1rios \u00e9 ainda maior. Nesta avenida  pouco se \n\nv\u00ea do mangue e do rio. Segundo a Figura 31 as \u00e1reas verdes do Parque s\u00f3 s\u00e3o \n\nposs\u00edveis de ser visualizadas no trecho da ponte sobre o rio e na pra\u00e7a do anfiteatro, \n\nna esquina com avenida Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s.  Nas imagens, a \u00e1rea verde aparece \n\ndescortinada, qualificando o percurso e emoldurando o ambiente constru\u00eddo a sua \n\nvolta. \n\n \n\n \nFigura 31 - Pra\u00e7a do anfiteatro, no cruzamento das avenidas Pe. Ant\u00f4nio Tom\u00e1s e Engenheiro \n\nSantana Jr. em agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n \n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Foto a\u00e9rea do Parque, nas imedia\u00e7\u00f5es da pra\u00e7a do anfiteatro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nAinda neste trecho do rio e observando na Figuras 32 e 33, verifica-se a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do terreno da antiga Salina Diogo por estabelecimentos comerciais de \n\ngrande porte que se sobrep\u00f5em \u00e0 paisagem do Parque. Logo ap\u00f3s esse conjunto de \n\nedifica\u00e7\u00f5es est\u00e1 sendo constru\u00eddo pela construtora Waldyr Diogo um condom\u00ednio \n\nvertical que ocupar\u00e1 uma \u00e1rea de 20.036 m2, e ser\u00e1 formado por tr\u00eas torres de \n\napartamentos, sendo duas j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de 32 lojas t\u00e9rreas. \n\n \n\n \n                    Figura 33 - Avenida Eng. Santana Jr.: pr\u00e9dios dentro da \u00e1rea  \n\n                        verde entre a avenida e o limite do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, \nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n \n\nConstata-se nas proximidades desta \u00e1rea, contornando a faixa \n\nurbanizada do Parque Ecol\u00f3gico, que outros tantos empreendimentos j\u00e1 adentraram \n\nna \u00e1rea verde do mangue, e que tamb\u00e9m limitaram o acesso \u00e0 paisagem e ao \n\nespa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o. Na continua\u00e7\u00e3o da avenida Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s, observa-\n\nse mais uma faixa imensa de terra que foi deixada entre o limite do Parque e \n\navenida. Nesta \u00e1rea est\u00e3o implantados e em fase de execu\u00e7\u00e3o v\u00e1rios pr\u00e9dios \n\nresid\u00eancias que se colocam \u00e0 frente da \u00e1rea verde (ver Figuras 34). \n\nObservando a Figura 35, ser\u00e1 poss\u00edvel verificar a caixa de rua reduzida, \n\nimplantada entre o Parque e as edifica\u00e7\u00f5es. No Plano Diretor em vig\u00eancia, elaborado \n\num ano ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Parque, n\u00e3o se verificam propostas que solucionem \n\nas ruas sem sa\u00edda e nem mesmo a proposta de vias paisag\u00edsticas que revelem o \n\nParque para o restante da cidade.   \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \nFigura 34 - Continua\u00e7\u00e3o da avenida Pe. Ant\u00f4nio Tom\u00e1s: inicio do processo de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\ndunas entre o Parque e a avenida, em agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n \n \n\n \nFigura 35 - Rua Samir Hiluy: via estreita entre os pr\u00e9dio e \na faixa verde.Este ponto ainda n\u00e3o \u00e9 o Parque Ecol\u00f3gico, \n\nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n \n\nContinuando, atrav\u00e9s do Conjunto Cidade 2000, chegamos na \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da avenida Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s; que, como pode se constatar na \n\nFigura 36, encontra-se finalizada recentemente e atravessa toda uma grande \u00e1rea \n\nde dunas at\u00e9 se encontrar com avenida Zez\u00e9 Diogo no bairro Praia do Futuro II. \n\nNesse trecho que margeia os limites do Parque Ecol\u00f3gico a principal forma de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 a presen\u00e7a cada vez maior de loteamentos e conjuntos \n\nhabitacionais sobre as dunas fixas que caracterizam a \u00e1rea (ver Figuras 37 e 38). \n\nPor\u00e7\u00f5es do mangue e das dunas s\u00e3o murados e terraplanados, com o alvar\u00e1 da \n\nPrefeitura.  \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \nFigura 36 - Continua\u00e7\u00e3o da avenida Pe. Ant\u00f4nio Tom\u00e1s: o novo caminho da Aldeota para a Praia do \n\nFuturo, em agosto de 2005.  Autor-foto: Joisa Barroso \n \n \n \n\n \n Figura 37 - A ocupa\u00e7\u00e3o das dunas pelos empreendimentos imobili\u00e1rios, \n\nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n  \n\n \n\nSegundo a Figura 38, nesta \u00e1rea j\u00e1 est\u00e3o instalados equipamentos que \n\npromover\u00e3o o aumento e a consolida\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, equipamentos como a \n\nFaculdade do Nordeste (FANOR) e o novo Clube dos Di\u00e1rios. Essa forma de \n\nocupa\u00e7\u00e3o das bordas perif\u00e9ricas ao Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 se estende at\u00e9 a \n\nfaixa de Praia. Constata-se que a foz do rio Coc\u00f3 \u00e9 outra \u00e1rea que caminha para um \n\nforte processo de valoriza\u00e7\u00e3o e de degrada\u00e7\u00e3o, resultante da forte atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica \n\nexercida pela Praia do Futuro.  \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 38 - Foto a\u00e9rea do Parque pr\u00f3ximo ao Conjunto Cidade 2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s da Figura 39 e das visitas de campo realizadas em junho, as \n\nprincipais agress\u00f5es verificadas s\u00e3o: a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das dunas fixas e \n\nm\u00f3veis, assim como da faixa de praia; a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o do mangue \n\ncontribuindo assim para o assoreamento do rio; o lan\u00e7amento de lixo por moradores \n\ne donos de barracas que ocupam de forma irregular as margens do rio. Este trecho \n\nde plan\u00edcie litor\u00e2nea \u00e9 o mais utilizado pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda como fonte de \n\nalimento e de renda, atrav\u00e9s da coleta de caranguejo, crust\u00e1ceos e peixes. Na \n\nmargem direita da foz, na praia da Sabiaguaba v\u00e1rias das agress\u00f5es detectadas s\u00e3o \n\nrecorrentes. Segundo moradores do local, com implanta\u00e7\u00e3o da ponte e de sua via de \n\nacesso, a degrada\u00e7\u00e3o ser\u00e1 ainda maior; pois o n\u00famero de freq\u00fcentadores, de \n\nconstru\u00e7\u00f5es e de ocupa\u00e7\u00f5es ir\u00e1 aumentar.  \n\nEm mat\u00e9ria do jornal Di\u00e1rio do Nordeste, de 14/11/2002, a chefe do \n\nDistrito de Infra-estrutura da Secret\u00e1ria Regional/SER II, F\u00e1tima Canuto informou \n\nque a obra da ponte sobre a foz do rio Coc\u00f3, or\u00e7ada em seis milh\u00f5es de reais, era \n\numa \u201creivindica\u00e7\u00e3o antiga da popula\u00e7\u00e3o de toda a cidade\u201d e que foi discutida com a \n\nsociedade civil e com os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes. Nesta mesma mat\u00e9ria os \n\nambientalistas colocaram d\u00favidas acerca dessas discuss\u00f5es, contestando a validade \n\ndas mesmas e afirmando que a obra teria um forte vi\u00e9s especulativo.  \n\nA alegativa do movimento ambientalista na \u00e9poca e que permanece at\u00e9 \n\nhoje \u00e9 que deveria ser constru\u00eddo um n\u00famero inferior a quantidade prevista de \n\npilares, um total de 16. Persiste a id\u00e9ia de que, com o tempo, ocorreria a deposi\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos em cada base de pilar, esse ac\u00famulo poder\u00e1 interferir no contato \n\nentre os meios marinho e fluvial, comprometendo a reprodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies do \n\nmangue.  \n\nNa foz do rio Coc\u00f3 existem dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, um com artefatos \n\nl\u00edticos (pedras) e outros com artefatos cer\u00e2micos. Devem datar de tr\u00eas mil anos, \n\nsegundo identifica\u00e7\u00e3o feita no final de 2002, pela arque\u00f3loga Ver\u00f4nica Pontes Vieira, \n\nda Funda\u00e7\u00e3o Serid\u00f3, contratada pela prefeitura sob a orienta\u00e7\u00e3o do Instituto do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2013 IPHAN. Esta medida foi tomada j\u00e1 que o \n\nEstudo de Impacto Ambiental e o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \u2013 EIA/RIMA n\u00e3o \n\nconstataram os s\u00edtios, devido a n\u00e3o exist\u00eancia de um estudo interdisciplinar que \n\ninclu\u00edsse a arqueologia e o estudo hist\u00f3rico sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nFigura 39 - Foto a\u00e9rea da foz do rio Coc\u00f3, nas praias da Sabiaguaba e Praia do Futuro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nApesar de outro per\u00edodo de embargo, ainda em 2003, de nova retomada e \n\nde outras tentativas de embargo, as obras continuam ainda obedecendo ao projeto \n\noriginal. Deve-se, por\u00e9m destacar que o projeto da ponte sobre a foz do rio Coc\u00f3 foi \n\nprevisto pelo plano diretor de 1992, assim como a via de liga\u00e7\u00e3o das praias do \n\nFuturo e Sabiaguaba. Atualmente foi conclu\u00edda a maior parte dos 16 pilares, e \n\niniciado o recobrimento com a pista de rolamento, por\u00e9m ainda n\u00e3o foi finalizada a \n\nvia que far\u00e1 a liga\u00e7\u00e3o das duas margens do rio. \n\nDiante deste contexto, avalia-se que o rio Coc\u00f3 e todo seu ecossistema \n\nem determinados momentos do processo evolutivo de Fortaleza t\u00eam sido \n\ndesconsiderados por aqueles que promovem o planejamento e a gest\u00e3o. Sua \n\napreens\u00e3o como importante \u00e1rea verde do espa\u00e7o urbano \u00e9, por vezes limitada. O \n\nCoc\u00f3 ora \u00e9 a paisagem \u201cbonita\u201d na janela, ora \u00e9 a amea\u00e7a de alagamento; \u00e9 algo a \n\nser dominado, canalizado, assoreado, polu\u00eddo e quem sabe em determinados \n\ntrechos, preservado. \n\nN\u00e3o se pode negar o fato de que a vegeta\u00e7\u00e3o na cidade assume um \n\npapel importante que vai desde a transforma\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono em oxig\u00eanio, \n\nat\u00e9 a termo-regula\u00e7\u00e3o da temperatura do ar. Sendo fundamental a manuten\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ideais de umidade e calor no micro clima da cidade. \n\nSegundo Magalh\u00e3es (2001, p.383) a vegeta\u00e7\u00e3o al\u00e9m de contribuir para o \n\nequil\u00edbrio dos aspectos bioclim\u00e1ticos, transporta para a cidade os fen\u00f4menos \n\nbiol\u00f3gicos do meio, servindo de habitat a uma fauna ainda mal conhecida, mas cuja \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana \u00e9 demonstrada pelas recentes \n\npesquisas nos dom\u00ednios da ecologia urbana. \n\nDessa forma, os espa\u00e7os verdes s\u00e3o indispens\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura da cidade incorporando \u00e0 rotina do espa\u00e7o constru\u00eddo novas cores e novos \n\ncontrastes; ressaltando marcos, valorizando edifica\u00e7\u00f5es importantes, compondo \n\npercursos, integrando espa\u00e7os de conviv\u00eancia e lazer. O Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \n\n\u00e9 esse espa\u00e7o dentro da estrutura intra-urbana de Fortaleza, ou pelo menos deveria \n\nser. \n\nA hip\u00f3tese a ser discutida daqui por diante \u00e9 a de que a natureza tende a \n\nser vista como algo a ser \u201cacondicionado\u201d por mecanismos como a urbaniza\u00e7\u00e3o. E \n\nassim transformada em s\u00edmbolo/produto, o qual valoriza determinadas \u00e1reas da \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\ncidade, transformando-os em territ\u00f3rios disputados por especuladores, antigos e \n\nnovos moradores, comerciantes, gestores, ambientalistas etc. \n\n \n\n \n\n3.2 Um projeto de parque \n \n\n\u00c8 certo que a busca pela organiza\u00e7\u00e3o do verde na cidade tem sido uma \n\nconstante na hist\u00f3ria do desenho urbano desde a revolu\u00e7\u00e3o industrial. Modelos s\u00e3o \n\ncriados, estudados, reestruturados no sentido de atingir a harmonia e o equil\u00edbrio \n\nentre os espa\u00e7os constru\u00eddos e o verde de florestas, rios, riachos e lagoas dentro da \n\ncidade. T\u00eam-se os parques centrais ou os sistemas de parques; as faixas paralelas \n\nda cidade linear; os grandes parques periurbanos; os boulevards de Haussman; os \n\nespa\u00e7os verdes cont\u00ednuos da cidade modernista.  \n\nHoje ainda segundo Magalh\u00e3es (2001), o modelo que se considera mais \n\nfavor\u00e1vel ao alcance da harmonia da cidade com os espa\u00e7os verdes \u00e9 o que \n\nconserva o continuum naturale. S\u00e3o as \u00e1reas verdes que mant\u00e9m o sistema \n\ncont\u00ednuo de ocorr\u00eancias naturais que constituem o suporte da vida silvestre e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do potencial gen\u00e9tico de todo ecossistema. Este modelo tamb\u00e9m \n\ncontribui para a cria\u00e7\u00e3o duma estrutura global de paisagem, com legibilidade e \n\nidentidade. \n\nPor certo esse n\u00e3o foi o modelo utilizado para a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e dos parques ecol\u00f3gicos em Fortaleza. N\u00e3o \n\nexiste uma continuidade onde as \u00e1reas verdes, que normalmente margeiam \n\nrecursos h\u00eddricos, venham a se comunicar e formar o que Magalh\u00e3es (2001, p. 408) \n\ncoloca como Estrutura Ecol\u00f3gica Urbana. Esta \u00e9 um subconjunto de uma Estrutura \n\nVerde Urbana, no qual se pretende assegurar uma maior riqueza biol\u00f3gica e \n\nsalvaguardar os sistemas fundamentais para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da cidade. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970 come\u00e7a a implanta\u00e7\u00e3o dos parques p\u00fablicos \n\nem Fortaleza, objetivando garantir prote\u00e7\u00e3o das margens dos recursos h\u00eddricos, a \n\ndrenagem natural das \u00e1guas pluviais, e dotar a cidade de \u00e1reas de lazer p\u00fablico. A \n\nLei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o N\u00ba 5122-A/79, que regula o Plano Diretor F\u00edsico de \n\nFortaleza, estabeleceu a Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o \u2013 ZE1, mas seu objetivo de \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\ngarantir a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de parques urbanos n\u00e3o foi totalmente \n\nalcan\u00e7ado.  \n\nDa proposta foi implantada apenas a designa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas marginais aos \n\nrecursos h\u00eddricos como \u00e1reas livres nos projetos de parcelamento do solo. Tal \n\nproposta foi novamente colocada pela Lei Municipal N\u00b0 7.061/92, que aprovou o \n\nPlano Diretor de Desenvolvimento Urbano e pela Lei Municipal N\u00b0 7.987/96 que trata \n\ndo parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de Fortaleza. Acontece que no tocante a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, sua transforma\u00e7\u00e3o em parques urbanos, pouco foi \n\nimplementado. \n\nSegundo a tabela 02, s\u00e3o 15 unidades de conserva\u00e7\u00e3o implantadas \n\ndentro do munic\u00edpio de Fortaleza.  \n\n \n\nTabela 02 - Parques urbanos do munic\u00edpio de Fortaleza  \n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \u00c1REA (ha) ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do estu\u00e1rio do rio \nCear\u00e1 \n\n2.744,49 Estadual \n\nHorto Municipal Falconete Fialho e Zool\u00f3gico Sargento \nPrata \n\n17,49 Municipal \n\nBosque Presidente Geisel/Museu do Autom\u00f3vel 5,00 - \n\nBosque Dom Delgado-Pa\u00e7o Municipal 2,60 Municipal \n\nBosque Eudoro Corr\u00eaa  1,00 - \n\nP\u00f3lo de Lazer da Barra do Cear\u00e1 1,40 Municipal \n\nParque Alagadi\u00e7o 3,20 Municipal \n\nParque da Liberdade-Cidade da Crian\u00e7a 2,77 Municipal \n\nParque Rio Branco 7,58 Municipal \n\nParque Parre\u00e3o 3,16 Municipal \n\nParque Paje\u00fa 1,40 Municipal \n\nParque da Lagoa do Opaia 11,00 Municipal \n\nParque Ecol\u00f3gico da Lagoa da Maraponga 31,00 Estadual \n\nParque Lagoa da Parangaba 3,48 Municipal \n\nParque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 (incluindo o Parque Adahil \nBarreto)  \n\n472,00 Estadual e Municipal \n\nTOTAL 3.307,57 - \nFONTE:Comiss\u00e3o de Atualiza\u00e7\u00e3o de Bens Im\u00f3veis \u2013 SAN \n\n \n\nDestas, a maior \u00e9 a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Estu\u00e1rio do Rio \n\nCear\u00e1, na extremidade oeste do munic\u00edpio, com 2.744,49ha. \u00c9 a partir desta \u00e1rea \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nque tem in\u00edcio a avenida Costa Oeste, um via paisag\u00edstica que far\u00e1 juntamente com \n\na ponte j\u00e1 existente sobre o rio Cear\u00e1, a liga\u00e7\u00e3o com litoral de Caucaia, S\u00e3o Gon\u00e7alo \n\ndo Amarante e outras cidades. Esta APA, o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 e Parque \n\nEcol\u00f3gico da Lagoa da Maraponga est\u00e3o sob a responsabilidade do Governo \n\nEstadual. \n\nCom a rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o das \u00e1reas verdes p\u00fablicas tem-\n\nse a seguinte divis\u00e3o: a Empresa Municipal de Limpeza e Urbaniza\u00e7\u00e3o - EMLURB \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel em n\u00edvel de munic\u00edpio pela conserva\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do paisagismo das \n\n\u00e1reas p\u00fablicas; a fiscaliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \u00e9 realizada pelas Secretarias Executivas \n\nRegionais \u2013 SER\u2019s e a Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Controle Urbano \u2013 \n\nSEMAM, em parceria com esses dois \u00f3rg\u00e3os, desenvolve os projetos urban\u00edsticos \n\npara estes locais. \n\nPelo atual estado de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes de Fortaleza essa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem funcionado. Tamb\u00e9m n\u00e3o tem favorecido ao \n\nalcance do modelo de sistema natural cont\u00ednuo, anteriormente citado. Outro \n\nagravante \u00e9 que as pra\u00e7as, parques e p\u00f3los de lazer foram implantados sem compor \n\numa rede hierarquizada da menor unidade (pra\u00e7a de bairro ou de unidade de \n\nvizinhan\u00e7a) at\u00e9 o equipamento de grande porte (parque urbano ou metropolitano). \n\nAtualmente, segundo dados da tabela 03, o patrim\u00f4nio de \u00e1reas verdes \n\np\u00fablicas de Fortaleza soma 786 hectares ou 2,35% da \u00e1rea total da cidade que \u00e9 de \n\n33.516 hectares. Este, j\u00e1 reduzido patrim\u00f4nio tem passado por um processo \n\ncont\u00ednuo de degrada\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o como \u00e1rea verde p\u00fablica. \n\nEssas \u00e1reas v\u00eam sendo atrav\u00e9s dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o irregular ou \n\ndesafeta\u00e7\u00e3o, doadas a terceiros para implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es com usos \n\ndiferenciados. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o de parte da totalidade de \u00e1reas verdes de Fortaleza ocorreu \n\ncom ou sem a autoriza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. S\u00e3o equipamentos institucionais, sedes \n\nde clubes e de entidades associativas, conjuntos habitacionais populares, \n\nocupa\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de moradias pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, \n\nloteamentos clandestinos, dentre outros. \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nTabela 03 - Sistema p\u00fablico de \u00e1reas verdes do munic\u00edpio de Fortaleza \n\n\u00c1REA (ha) \nREGIONAL \n\nPra\u00e7a, \u00c1reas Livres, \u00c1reas Verdes e Parques Territorial \n% \n\nI 62,90 2.538,20 2,48 \n\nII 217,94 4.933,90 4,42 \n\nIII 67,64 2.777,70 2,44 \n\nIV 47,00 3.427,20 1,37 \n\nV 144,24 6.346,70 2,27 \n\nVI 246,31 13.492,50 1,83 \n\nTOTAL 786,03 33.516,20 2,35 \nFONTE: Comiss\u00e3o de Atualiza\u00e7\u00e3o de Bens Im\u00f3veis \u2013 SAM \n\n \n\nDe acordo com os dados da tabela 04 verifica-se que 119,55ha de \u00e1rea \n\nde pra\u00e7a ainda n\u00e3o foi urbanizada, e que 335,88ha da \u00e1rea dispon\u00edvel encontra-se \n\nocupada inadequadamente: 31,57ha ocupados por entidades p\u00fablicas e 46,77 \n\nhectares com usos diversos. A Regional II (quadrante nordeste) apresenta a maior \n\n\u00e1rea implantada, enquanto as Regionais V (quadrante sudoeste) e VI (quadrante \n\nsudeste) apresentam os maiores \u00edndices de \u00e1reas verdes ocupadas \n\ninadequadamente. \n\n \n\nTabela 04 - Situa\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as, \u00e1reas livres, \u00e1reas verdes e parques do munic\u00edpio de Fortaleza \n\n\u00c1REA (ha) \nSITUA\u00c7\u00c3O \n\nSER I SER II SER III SER IV SER V SER VI \nTOTAL % \n\nImplantada 26,61 127,76 8,40 17,20 14,21 45,95 240,14 30,55 \n\nInvadido 24,91 35,41 40,05 12,00 78,26 145,25 335,88 42,73 \n\nN\u00e3o implantada 2,53 44,28 0,90 11,27 13,64 46,94 119,55 15,21 \n\nOcupada - Uso Diversos 3,24 6,53 4,43 3,83 25,95 2,78 46,77 5,95 \n\nOcupada - Uso Institucional 5,41 3,79 2,09 2,70 12,18 5,40 31,57 4,02 \n\nDoada 0,20 0,16 11,77 - - - 12,13 1,54 \n\nTOTAL 62,90 217,94 67,64 47,00 144,24 246,31 786,03 100,00 \n\nFonte: Comiss\u00e3o de Atualiza\u00e7\u00e3o de Bens Im\u00f3veis \u2013 SAM \n\n \n\nFrente a tantos dados demonstrativos da situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria do conjunto de \n\n\u00e1reas verdes de Fortaleza, \u00e9 importante utilizar aqui a an\u00e1lise feita por Pequeno \n\n(2001) sobre a presen\u00e7a da natureza no espa\u00e7o urbano. O autor coloca os \n\nprocessos naturais como antecessores da cidade, sendo esta parte da natureza. \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nDefende que a cidade seja compreendida como um ecossistema em evolu\u00e7\u00e3o dentro \n\nda natureza, e esta quando parte da cidade passa adquirir valor social.  \n\nObviamente, ainda segundo Pequeno, a natureza diante da complexidade \n\ndo urbano requer cuidados, formas especiais de prote\u00e7\u00e3o. O tratamento especial \n\ndado pelo p\u00fablico e pelo privado a certas \u00e1reas verdes na por\u00e7\u00e3o leste de Fortaleza \n\navan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o ao rio Coc\u00f3 e seu parque \u00e9 \u201c[...] um claro exemplo de como \n\nos espa\u00e7os naturais inseridos no espa\u00e7o intra-urbano, desde que preservados, \n\npodem vir a se constituir num elemento estrutural da paisagem do desenvolvimento\u201d \n\n(PEQUENO, 2001, p.262). \n\n\u00c8 exatamente sob a \u00f3tica desenvolvimentista que se implantou o Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3. E diante do exposto o Parque n\u00e3o foi criado no sentido de \n\ninterligar-se \u00e0s outras \u00e1reas verdes da cidade, e nem mesmo aos demais \n\ncomponentes h\u00eddricos de sua bacia hidrogr\u00e1fica. Sua inaugura\u00e7\u00e3o coincide com \n\nper\u00edodo de valoriza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea da cidade loteada \n\npor grandes propriet\u00e1rios de terra.  \n\nO processo de implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 foi longo e se \n\ndeveu inicialmente a forte press\u00e3o do movimento ambientalista em determinados \n\nmomentos cr\u00edticos do processo de apropria\u00e7\u00e3o do rio pela cidade. Ficar\u00e1 claro \n\ntamb\u00e9m \u00e0 medida que se analisar a implementa\u00e7\u00e3o do projeto que a urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados trechos do Parque veio atender interesses de segmentos \n\nrepresentativos dos setores imobili\u00e1rios e comerciais.  \n\nO poder p\u00fablico, principalmente o estadual, sempre em todo processo \n\nteve o papel de intermediar os conflitos entre os segmentos antag\u00f4nicos \n\ninteressados na implanta\u00e7\u00e3o do Parque. Vale por\u00e9m, mais uma vez comentar, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de poder p\u00fablico: empres\u00e1rios ou pol\u00edticos comprometidos com \n\npensamento neoliberal e com a id\u00e9ia de colocar Fortaleza no circuito tur\u00edstico \n\nnacional e mundial. \n\nO primeiro trecho urbanizado \u00e1s margens do rio Coc\u00f3 foi implantado em \n\n1980 pela Prefeitura Municipal, engloba uma \u00e1rea de 44ha sendo denominado \n\nParque Adahil Barreto. Na \u00e9poca a \u00e1rea deveria ser ocupada pela sede \n\nadministrativa do Banco do Nordeste do Brasil \u2013 BNB, o que n\u00e3o ocorreu devido \u00e0 \n\nforte campanha feita por entidades da sociedade civil. Em 1985 essas mesmas \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nentidades criariam o Movimento SOS \u2013 Coc\u00f3 respons\u00e1vel por algumas outras \n\nimportantes conquistas em prol do rio. \n\nO Parque Adail Barreto \u00e9 um parque municipal localizado no bairro \n\nDion\u00edsio Torres e tem como limites: ao sul, a rua Monsenhor Salazar, onde se \n\nlocaliza tamb\u00e9m a Escola Ambiental Doutora Francy Frota; a oeste, um trecho da \n\navenida Raul Barbosa; ao norte, as ruas Marechal Virg\u00edlio Borba e Santa Esmeralda; \n\na leste, a faixa de 1\u00ba Categoria da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o do rio, que \u00e9 parte do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3, implantado pelo Governo Estadual posteriormente.  \n\nVale destacar que apenas parte do Parque Adail Barreto faz parte do \n\nParque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. As faixas de 1\u00ba categoria est\u00e3o totalmente dentro do \n\nParque Ecol\u00f3gico, mas a \u00e1rea mais pr\u00f3xima dos logradouros, na faixa de 2\u00ba \n\ncategoria, pertence apenas ao Adahil Barreto, tamb\u00e9m conhecido como Antigo \n\nCoc\u00f3. O Parque tem como principais equipamentos playground, restaurantes, pista \n\npara cooper, trenzinho para crian\u00e7as e pombal.  \n\nO Parque Adahil Barreto \u00e9 sede do Projeto Parque Vivo, que existe desde \n\n1993. O Projeto \u00e9 um conv\u00eanio entre a Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o da UFC e a \n\nPrefeitura Municipal, no qual ficou estabelecido que o Projeto funcionasse dentro  do \n\nParque em instala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pela Prefeitura. Assim a Universidade liberaria \n\nseus funcion\u00e1rios para trabalharem no Parque e faria o pagamento de 01 (uma) \n\nbolsa de estudo. A Prefeitura colocaria um funcion\u00e1rio e faria o pagamento de 03 \n\n(tr\u00eas) bolsas para o funcionamento do Projeto, bolsas estudantis.  \n\nEsta parceria tem sobrevivido com muitas dificuldades, pois segundo os \n\nt\u00e9cnicos do Projeto a Prefeitura n\u00e3o tem cumprido sua parte no conv\u00eanio o que vem \n\ncomprometendo o atendimento a enorme demanda de escolas e visitantes que tem \n\nprocurado o Parque e o Projeto. \n\nO Projeto tamb\u00e9m vai \u00e0s escolas (escolas p\u00fablicas, municipais e \n\nestaduais, escolas particulares, associa\u00e7\u00f5es e comunidades), onde executam as \n\nmesmas atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental realizadas no Parque. As atividades \n\nrealizadas no Parque atrav\u00e9s do Projeto Parque Vivo s\u00e3o: v\u00eddeo debate, \n\nprincipalmente sobre a problem\u00e1tica do lixo, polui\u00e7\u00e3o do meio aqu\u00e1tico, oficinas de \n\nreciclagem, de m\u00fasica cujo tema principal \u00e9 o manguezal, com enfoque na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o desse ecossistema e na import\u00e2ncia de sua preserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nO projeto Parque Vivo tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o do Museu \n\ndo Mangue, com exemplares da fauna do manguezal; e pela realiza\u00e7\u00e3o da trilha \n\necol\u00f3gica, feita desde o cal\u00e7ad\u00e3o at\u00e9 a margem do rio, para que os visitantes \n\ntenham a oportunidade de ver as esp\u00e9cies de mangue e o recurso h\u00eddrico \n\npropriamente dito. Vale salientar que por um bom tempo a visualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel, pois o rio nos trechos de visita\u00e7\u00e3o e mais al\u00e9m estava tomado por \n\naguap\u00e9s, come\u00e7ando no Lagamar at\u00e9 um pouco depois da ponte da avenida \n\nEngenheiro Santana J\u00fanior.  \n\nOs visitantes n\u00e3o conseguiam ver o rio e nem fazer o passeio de barco, \n\nque era associado \u00e0 trilha ecol\u00f3gica. Esta situa\u00e7\u00e3o foi temporariamente remediada \n\npela a\u00e7\u00e3o de limpeza do rio com a retirada dos aguap\u00e9s; uma parceria da atual \n\ngest\u00e3o municipal com a Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente \u2013 SEMACE. \n\nAnalisando as entrevistas realizadas com t\u00e9cnicos do Projeto Parque Vivo \n\ne com alguns moradores de \u00e1reas de interse\u00e7\u00e3o entre os dois parques constatou-se \n\nque o Parque Adahil Barreto e o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 s\u00e3o, em certos \n\nmomentos, vistos como entidades distintas, cuja rela\u00e7\u00e3o de complementariedade \n\nn\u00e3o \u00e9 bem definida. E tudo come\u00e7a pela forma como os dois parques s\u00e3o \n\napresentados por seus gestores, Estado e Munic\u00edpio. N\u00e3o h\u00e1 uma propaganda do \n\ngoverno do estado que mostre o Adahil Barreto como parte do Parque Ecol\u00f3gico do \n\nCoc\u00f3. Assim como dentro do Parque Municipal n\u00e3o existem refer\u00eancias visuais ao \n\nParque \u201cNovo\u201d. \n\nO Parque Adahil Barreto ainda representa uma refer\u00eancia para os que \n\nmoram nas proximidades do m\u00e9dio curso do rio Coc\u00f3. Os moradores entrevistados \n\nda Aerol\u00e2ndia, do Alto da Balan\u00e7a (Lagamar) e Jardim das Oliveiras, colocam o \n\nparque como importante \u00e1rea verde de Fortaleza. Alguns participaram dos eventos \n\nque culminaram com sua implanta\u00e7\u00e3o. V\u00e1rias escolas destes bairros j\u00e1 participaram \n\ndas atividades realizadas pelo Projeto Parque Vivo. Nas Figuras 40 e 41 \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar que o Parque, apesar das dificuldades, continua sendo bastante utilizado, \n\nestando em processo de reforma e revitaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40 - Parque Municipal Adahil Barreto: domingo final de tarde,  \nmuitas pessoas caminhando nos cal\u00e7ad\u00f5es,  \nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 41 - Parque Municipal: os cal\u00e7ad\u00f5es, brinquedos e os jardins  \nforam recentemente reformados, em agosto de 2005.  \n\nAutor-foto: Joisa Barroso \n \n\n \n\nO Projeto do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 foi implantado pelo Governo do \n\nEstado em duas etapas, sob a argumenta\u00e7\u00e3o de estar respondendo a reivindica\u00e7\u00f5es \n\nda comunidade ambientalista (ver Figura 42). A primeira etapa foi constitu\u00edda atrav\u00e9s \n\ndo Decreto No. 20.253 de 05 de setembro de 1989. Este decreto alterou a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o anterior das faixas de prote\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3 que, segundo a justificativa \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nt\u00e9cnica da antiga Secretaria de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente do \n\nGoverno do Estado - SDU eram baseadas apenas na cota de drenagem do rio. As \n\nfaixas eram sim\u00e9tricas e padronizadas n\u00e3o considerando as diferen\u00e7as fisiogr\u00e1ficas \n\nobservadas ao longo de todo o recurso h\u00eddrico. \n\nAinda segundo relat\u00f3rio da Secretaria a nova delimita\u00e7\u00e3o era fruto de \n\nv\u00e1rios crit\u00e9rios, e considerava o rio por inteiro, segundo as peculiaridades de cada \n\ntrecho. As novas faixas deveriam garantir a perfeita drenagem das \u00e1guas pluviais; o \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o, da eros\u00e3o e o conseq\u00fcente assoreamento do rio; e a prote\u00e7\u00e3o \n\nda flora e da fauna existentes. Os novos crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o das faixas foram \n\nos seguintes:  \n\nFaixa de 1\u00ba Categoria: \n\n? Linha d\u2019\u00e1gua m\u00e1xima \u2013 considerada uma cheia centen\u00e1ria e influ\u00eancia di\u00e1ria da \n\nmar\u00e9 alta;  \n\n? Faixa de prote\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o marginal obedeceria aos crit\u00e9rios estabelecidos \n\nna Lei Federal No. 7.803/89; \n\n? \u00c1reas alagadas \u2013 aquelas com vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de \u00e1gua doce e separadas da \n\nlinha d\u2019\u00e1gua m\u00e1xima por uma estreita faixa de terra; \n\n? Linha de cumeada do Cord\u00e3o de Dunas \u2013 \u00e1reas do cord\u00e3o com declividade \n\nsuperior a 30%; \n\n? Faixa marginal de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas declividade menor que 30% - \u00e1rea \n\ndemarcada a partir da linha d\u2019\u00e1gua m\u00e1xima sendo: 200 metros nas proximidades \n\nda foz e 100 metros no restante do rio;  \n\n? Reservas Ecol\u00f3gicas seriam as \u00e1reas compostas por manguezal e faixa marginal \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? Faixas de prote\u00e7\u00e3o e lagos e a\u00e7udes, demarcada com largura de 50 metros a \n\npartir da cota de cheia m\u00e1xima. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nFigura 42 - As etapas de implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nUsos permitidos: pesca, explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sem uso de defensivos \n\nagr\u00edcolas ou fertilizantes, excursionismo, nata\u00e7\u00e3o, esportes n\u00e1uticos, bem como \n\noutros esportes ao ar livre. Poder\u00e1 ser permitida a constru\u00e7\u00e3o de ancoradouros de \n\npequeno porte, rampas para lan\u00e7amento de barcos, pont\u00f5es de pesca, tanques para \n\naq\u00fcicultura, equipamentos destinados ao campismo e outras formas de lazer \n\ndefinidas em regulamento. \n\nFaixa de 2\u00ba Categoria, demarcadas a partir das faixas de 1\u00ba Categoria: \n\n? Largura de 500 metros \u2013 da foz do rio at\u00e9 a ponte sobre a BR-116; \n\n? Largura m\u00ednima de 300 metros \u2013 da ponte sobre a BR-116 at\u00e9 o A\u00e7ude Gavi\u00e3o; \n\n? Largura m\u00ednima de 100 metros \u2013 para os afluentes e lagoas. \n\nUsos permitidos: residencial, industrial, institucional, comercial e servi\u00e7os, \n\nrecreativos, explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, extra\u00e7\u00e3o vegetal, florestamento e reflorestamento. \n\nNo novo decreto n\u00e3o houve mudan\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o aos usos permitidos. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o houve mudan\u00e7as no que tange o respeito, por parte da sociedade, aos \n\nnovos limites estipulados. A an\u00e1lise do est\u00e1gio atual de apropria\u00e7\u00e3o e consumo do \n\nrio pela sociedade comprovou a inefic\u00e1cia das leis frente \u00e0 problem\u00e1tica ambiental \n\nque se instaurou na bacia do Coc\u00f3 e que \u00e9 uma mera reprodu\u00e7\u00e3o do que acontece \n\nnas demais bacias hidrogr\u00e1ficas de Fortaleza. \n\nConsiderado pela SEMACE como um dos maiores parques urbanos do \n\nBrasil com ecossistemas naturais, essa primeira etapa do Parque somava 379 ha. \n\nTinha como principais limites: ao norte, a avenida Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s, \u00e0 Oeste, a \n\nBR-116; a leste as avenidas Rogaciano Leite e Sebasti\u00e3o de Abreu; e ao sul, \n\nnovamente a BR-116. A \u00e1rea de parque engloba \u00e1rea de mangue, de alagado e \n\nparte do riacho Tauape. \n\nSegundo a SEMACE, na expectativa de transformar o rio Coc\u00f3, de \n\nobst\u00e1culo \u00e0 componente urbana essencial, integrando-o \u00e0 cidade, objetiva-se dotar o \n\nParque de um car\u00e1ter polivalente, e nesse sentido foram pensadas tr\u00eas formas de \n\nuso: p\u00f3lo de lazer, espa\u00e7os de contempla\u00e7\u00e3o e reserva para estudos e prote\u00e7\u00e3o de \n\nflora e fauna. \n\nO projeto urban\u00edstico do Parque n\u00e3o propunha interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas no \n\ninterior da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o que alterassem o perfil natural dos componentes \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\npaisag\u00edsticos existentes: o leito do rio e a cobertura vegetal. Um \u201ccercado\u201d de tubos \n\nde pr\u00e9-moldados em polietileno interligados por correntes foi proposto como \n\nmobili\u00e1rio principal de delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de parque. \n\nO programa inicial foi composto pelos seguintes equipamentos e a\u00e7\u00f5es: \n\n? Nove pontos de acesso atendendo a quase todos os bairros lim\u00edtrofes. Em cada \n\nacesso haveriam espa\u00e7os para a pr\u00e1tica de atividades de lazer, esporte e cultura, \n\nal\u00e9m de uma infra-estrutura de apoio: estacionamentos, lanchonetes, sanit\u00e1rios e \n\nbalc\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es; \n\n? Todo o per\u00edmetro do Parque seria acompanhado por um passeio, com largura \n\nm\u00ednima de 1,5 metros, onde estariam dispostos bancos de concreto; \n\n? Trilhas Ecol\u00f3gicas: de saibro em \u00e1reas secas e sobre palafitas nas \u00e1reas \n\nmolhadas e alagadas, acompanhando trilhas existentes entre os bosques de \n\nmangue, para a observa\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\n? Centro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: espa\u00e7o destinado a exposi\u00e7\u00f5es, palestras e \n\ndebates; onde funcionariam: um museu de hist\u00f3ria natural, aqu\u00e1rios e \n\nlaborat\u00f3rios (desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nmonitoramento da \u00e1rea) e sede administrativa do Parque; \n\n? \u00c1reas de esporte e lazer: playground, mesas para jogos, quadra poliesportiva, \n\npista de Cooper, lanchonete e sanit\u00e1rios, pista de dan\u00e7a, equipamentos para \n\ngin\u00e1stica; \n\n? Dentro de Atividades Culturais: anfiteatro ao ar livre para espet\u00e1culos teatrais, \n\nmusicais, manifesta\u00e7\u00f5es populares e \u00e1rea para exposi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. \n\n? Feira de flores e \u00e1reas de reflorestamento com \u00e1rvores frut\u00edferas. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do projeto do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, ainda segundo \n\nrelat\u00f3rio da SDU \u2013 Governo Estadual, trazia em seu escopo interven\u00e7\u00f5es integradas. \n\nO projeto n\u00e3o objetivava apenas a implanta\u00e7\u00e3o de um parque propriamente dito, \n\nmas tamb\u00e9m resguardar a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o para diversos usos, proteger o recurso \n\nh\u00eddrico, permitindo os acessos e assim viabilizando perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o que \n\nocupava as bordas da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o. \n\nDentre as interven\u00e7\u00f5es realizadas juntamente com a implanta\u00e7\u00e3o dessa \n\nprimeira etapa do Parque, temos: a delimita\u00e7\u00e3o das faixas de prote\u00e7\u00e3o do recurso \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nh\u00eddrico; a urbaniza\u00e7\u00e3o do Lagamar, que de aglomerado subnormal transformar-se-ia \n\nem bairro integrado \u00e0 cidade atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de moradias e implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estrutura; a drenagem do riacho Tauape, com a constru\u00e7\u00e3o de um canal de \n\nterra e urbaniza\u00e7\u00e3o das margens; desativa\u00e7\u00e3o do Aterro Sanit\u00e1rio do Jangurussu e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um aterro metropolitano de 130ha no munic\u00edpio de Caucaia; e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do esgotamento sanit\u00e1rio do Distrito Industrial e de oito conjuntos \n\nhabitacionais adjacentes ao distrito. \n\nA segunda etapa do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 foi uma estrat\u00e9gia do \n\nGoverno do Estado de dar continuidade ao programa iniciado com o decreto de \n\n1989. Sendo que em 1993 foi assinado o Decreto Estadual No. 22.587, o qual \n\nampliava o espa\u00e7o do Parque. A nova \u00e1rea se estendia desde a avenida Sebasti\u00e3o \n\nde Abreu at\u00e9 a foz do rio Coc\u00f3 nas praias da Sabiaguaba e Praia do Futuro, \n\ncoincidindo com a faixa de 1\u00ba Categoria daquele trecho.  \n\nTodo o Parque passou a perfazer uma \u00e1rea de 1.088ha, sendo \n\naproximadamente 650ha de manguezal. Al\u00e9m de ser delimitada seguindo os limites \n\nda faixa de 1\u00ba Categoria da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o, sua implanta\u00e7\u00e3o deveria considerar \n\nos ajustes aos loteamentos e ao sistema vi\u00e1rio b\u00e1sico existentes ou projetados. S\u00e3o \n\nexatamente nestes pontos que se verificam as a\u00e7\u00f5es de desrespeito \u00e0s leis e aos \n\ndecretos que protegem o espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o do rio e seu mangue. \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o dos acessos para esta amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Parque \n\nforam redefinidos os crit\u00e9rios. Segundo estes crit\u00e9rios os acessos se dariam \n\nprioritariamente nas faixas de 2\u00ba Categoria da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o do rio, a fim de se \n\ninstalar equipamentos de apoio; e deveriam ser implantados eq\u00fcidistantes entre si e \n\ncom os j\u00e1 existentes, de acordo com o sistema vi\u00e1rio e com a densidade habitacional \n\ndas \u00e1reas pr\u00f3ximas. Tamb\u00e9m foram crit\u00e9rios: o potencial paisag\u00edstico dos locais, \n\nserem \u00e1reas dispon\u00edveis e n\u00e3o alag\u00e1veis. S\u00e3o estes os acessos \u00e0 segunda etapa do \n\nParque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3: \n\nMargem Esquerda \n\n? na avenida Parque do Coc\u00f3, com cerca de 0,82ha de \u00e1rea; \n\n? na rua 14 do loteamento da Gleba 6S/S\u00edtio Coc\u00f3, com \n\naproximadamente 6,6ha de \u00e1rea; \n\n? na altura do loteamento Dioguinho, com \u00e1rea aproximada de 10,64ha; \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nMargem Direita \n\n? no loteamento Parque Sabiaguaba, com \u00e1rea aproximada de 9,2ha; \n\n? pr\u00f3ximo ao rio Miri\u00fa, em via proposta, com cerca de 4,1ha de \u00e1rea; \n\n? na rua Rosa Cordeiro, com aproximadamente 6,3ha de \u00e1rea. \n\nA partir de visitas de campo e de entrevistas com moradores e t\u00e9cnicos foi \n\nposs\u00edvel averiguar a situa\u00e7\u00e3o de alguns destes acessos e interven\u00e7\u00f5es, assim como \n\no estado dos equipamentos do Parque em suas duas etapas. \n\nOs acessos quando acontecem n\u00e3o est\u00e3o adequadamente sinalizados e \n\nequipados com os espa\u00e7os para a pr\u00e1tica de esporte, lanchonetes, estacionamentos \n\ne quiosque de informa\u00e7\u00f5es. Apenas recentemente o localizado na avenida \n\nSebasti\u00e3o de Abreu foi reformado, com a coloca\u00e7\u00e3o de portal e mural explicativo. \n\nVale salientar que as trilhas depois de muito tempo sem acontecer tamb\u00e9m foram \n\nreiniciadas, acontecendo todos os dias e sendo acompanhada por monitores e \n\npoliciais da Companhia de Policia Militar Ambiental. \n\nO cal\u00e7ad\u00e3o que acompanharia todo o per\u00edmetro do Parque, segundo o \n\ndescrito no Projeto, acontece apenas em poucos trechos: ao longo das avenidas \n\nSebasti\u00e3o de Abreu, Engenheiro Santana J\u00fanior e Murilo Borges; e em parte da \n\navenida Raul Barbosa (ver Figura 43). Na maioria das vezes o Parque ou \u00e9 limitado \n\npelo \u201ccercado\u201d de tubos de PVC, ou por nenhuma esp\u00e9cie de mobili\u00e1rio. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos bancos de concreto, muitos est\u00e3o danificados e s\u00f3 acontecem nos \n\npasseios das avenidas Raul Barbosa e Engenheiro Santana J\u00fanior. \n\nO Centro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental funciona em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, assim \n\ncomo as feiras de flores e as \u00e1reas de reflorestamento. Sobre os equipamentos de \n\nesporte e lazer, os que se encontram em melhores condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o os implantados na \n\npra\u00e7a do anfiteatro, localizada no cruzamento das avenidas Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s e \n\nEngenheiro Santana J\u00fanior. Logo no per\u00edodo de inaugura\u00e7\u00e3o do Parque \u201cNovo\u201d esta \n\npra\u00e7a foi o local de muitos eventos e muitas atividades de promo\u00e7\u00e3o do Parque. \n\nEssa pr\u00e1tica est\u00e1 sendo retomada aos poucos pelo Governo do Estado e pela \n\nPrefeitura. \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nFigura 43 - Mapa anal\u00edtico do projeto do Parque Ecol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es maiores, componentes do projeto de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da primeira etapa do Parque Ecol\u00f3gico verificou-se:  \n\n? o cumprimento parcial da delimita\u00e7\u00e3o das faixas de prote\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3, apesar \n\nde serem muitos os trechos do Parque sem nenhuma delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou visual; \n\n?  a urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m parcial do Lagamar e do Canal do Tauape, que n\u00e3o tem \n\nfuncionado a contenta visto que estes ainda s\u00e3o os maiores poluidores do rio \n\nCoc\u00f3;  \n\n? a desativa\u00e7\u00e3o total do Aterro do Jangurussu, com desvio do chorume para uma \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento.  \n\nSobre a recupera\u00e7\u00e3o do esgotamento sanit\u00e1rio do Distrito Industrial e de \n\noito conjuntos habitacionais adjacentes ao distrito, at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o do presente \n\ntrabalho n\u00e3o se conseguiu informa\u00e7\u00f5es conclusivas. \n\nEm todas as etapas do Projeto do Parque fica vis\u00edvel a n\u00e3o articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a delimita\u00e7\u00e3o espacial, as componentes paisag\u00edsticas e a estrutura urban\u00edstica \n\ndos percursos. N\u00e3o existe uma via que se possa chamar de \u201cavenida do Parque\u201d. \n\nTodas as componentes da paisagem do rio Coc\u00f3 e do manguezal ficam na maioria \n\ndas vezes encobertas pelas edifica\u00e7\u00f5es, seja estabelecimentos comerciais, pr\u00e9dios \n\nresidenciais ou condom\u00ednios horizontais. \n\nO Parque, acompanha parte do rio Coc\u00f3, que atravessa Fortaleza em um \n\nlongo caminho, e como j\u00e1 foi dito anteriormente \u00e9 um dos maiores parques \n\necol\u00f3gicos em \u00e1rea urbana. Possui uma configura\u00e7\u00e3o quase linear, o que \n\nfavoreceria, em tese, sua visualiza\u00e7\u00e3o por parte de um n\u00famero maior de transeuntes \n\nque percorreriam um n\u00famero tamb\u00e9m maior de avenidas paisag\u00edsticas e seus \n\ncal\u00e7ad\u00f5es. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da primeira etapa estadual do projeto foi conclu\u00edda em 1990 \n\nobedecendo ao Decreto de 1989, que deixou em v\u00e1rios trechos uma faixa de terra \n\nentre o limite do Parque e a primeira avenida sem caracteriza\u00e7\u00e3o (ver Figura 43). Foi \n\nassim na avenida Engenheiro Santana J\u00fanior, nas proximidades da avenida Padre \n\nAnt\u00f4nio Tom\u00e1s, onde os terrenos da antiga Salina Diogo ficaram fora dos limites do \n\nParque. Atualmente este terreno com suas edifica\u00e7\u00f5es, fecha a visual do parque. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o se repete nas avenidas Rogaciano Leite e Raul Barbosa.  \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nEssa configura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m prejudica a implanta\u00e7\u00e3o dos passeios, dos \n\n\u201ccercados\u201d de cano de PVC, e da sinaliza\u00e7\u00e3o dos limites e dos acessos ao Parque. \n\nO Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 se \u201cesconde\u201d por tr\u00e1s do espa\u00e7o constru\u00eddo da cidade. \n\nOs limites propostos n\u00e3o se adequaram ao sistema vi\u00e1rio em alguns trechos e em \n\noutros, as vias n\u00e3o foram implantadas no sentido de descortinar as \u00e1reas verdes. \n\nA \u00e1rea urbanizada no cruzamento das avenidas Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s e \n\nEngenheiro Santana Jr. \u00e9 de todas os trechos do Parque Ecol\u00f3gico estadual o que \n\nmais se destaca. Seja pela beleza c\u00eanica de sua paisagem, seja pelo tratamento \n\ndiferenciado dado aos seus espa\u00e7os de lazer e contempla\u00e7\u00e3o. As Figuras 44 e 45 \n\ndemonstram a qualidade do espa\u00e7o desta \u00e1rea frente ao que foi realizado no P\u00f3lo \n\nde Lazer do Tancredo Neves, no bairro Jardim das Oliveiras. \n\nNa segunda etapa do Parque, que vai da Sebasti\u00e3o de Abreu at\u00e9 a foz do \n\nrio Coc\u00f3, a situa\u00e7\u00e3o do mangue e do rio \u00e9 preocupante, pois as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacessibilidade e visualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea verde s\u00e3o ainda piores. Nas avenidas que \n\nmargeiam ao longe o Parque, como a avenida nova que liga o bairro Coc\u00f3 \u00e0 Praia \n\ndo Futuro, n\u00e3o existe refer\u00eancia ao Parque. Neste trecho o espa\u00e7o deixado entre a \n\nvia principal e o limite do Parque \u00e9 ainda maior, principalmente quando no bairro \n\nDunas, onde os loteamentos previstos e existentes sobre as dunas \u201cprometem\u201d \n\nadensar fortemente a \u00e1rea. \n\nAtrav\u00e9s de foto \u00e1rea fornecida pela SEMACE15, foi poss\u00edvel verificar que o \n\nParque acompanha a linha de preamar em v\u00e1rios pontos, concluindo-se ent\u00e3o ser \n\neste o principal elemento norteador de sua delimita\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o o sistema vi\u00e1rio \n\nexistente e o proposto no Plano Diretor de 1992, ainda vigente. \n\nO Projeto do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 n\u00e3o foi implementado na \u00edntegra. \n\nO sistema de \u00e1reas de lazer, contempla\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o que englobaria v\u00e1rios \n\npontos da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios bairros adjacentes, n\u00e3o foi conclu\u00eddo. S\u00f3 \n\nrecentemente foi realizada a urbaniza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de lazer nas proximidades do \n\nConjunto Tancredo Neves.  \n\n \n\n                                                      \n15\n Apesar de v\u00e1rias tentativas nos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis n\u00e3o foi poss\u00edvel ter acesso ao material gr\u00e1fico \n\nque expusesse a real limita\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. A foto do site possui uma baia \nresolu\u00e7\u00e3o o que interferiu na qualidade da imagem e na precis\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o dos limites e da linha \nde preamar em alguns pontos da Figura 43. \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n \nFigura 44 - Pra\u00e7a do anfiteatro, no bairro Coc\u00f3,  \nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n\n \n\n \n\n \nFigura 45 - P\u00f3lo de Lazer do Tancredo Neves, no Jardim das Oliveiras, \n\nem agosto de 2005. Autor-foto: Joisa Barroso \n \n\n \n\nH\u00e1 15 anos o Parque do Coc\u00f3 encontra-se em fase de execu\u00e7\u00e3o, o que \n\npela sua dimens\u00e3o \u00e9 algo compreens\u00edvel. Mas a preserva\u00e7\u00e3o do recurso n\u00e3o pode \n\nmais esperar, pois um Parque inacabado n\u00e3o oferece condi\u00e7\u00f5es reais de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea verde por parte da sociedade. Essa falta de incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncidade tamb\u00e9m acontece pelo fato do Projeto do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 n\u00e3o ter \n\nse transformado numa pol\u00edtica maior de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, articulada com as \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\ndemais pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, cultura e lazer. N\u00e3o seria o projeto f\u00edsico que \n\nresolveria o problema do rio Coc\u00f3, as interven\u00e7\u00f5es de cunho social e econ\u00f4mico e \n\nde abrang\u00eancia metropolitana s\u00e3o cada vez mais necess\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n3.3 O rio, o parque e a cidade \n\n \n\nO Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 incluindo aqui o Parque Adahil Barreto,  \n\napresenta-se como espa\u00e7o local \u201cestrat\u00e9gico\u201d na preserva\u00e7\u00e3o de um dos mais \n\nimportantes ecossistemas naturais do mundo, o mangue. Por conta do conjunto de \n\ninteresses de diversos setores da sociedade foi implantado, e urbanizado em \n\ndeterminados trechos. E segundo o poder p\u00fablico estadual, fez parte de um projeto \n\nmaior, que como foi visto anteriormente n\u00e3o tem alcan\u00e7ado \u00eaxito, pois o rio Coc\u00f3 e o \n\nmangue \u00e0s suas margens ainda s\u00e3o alvos de todo tipo de agress\u00e3o. \n\nO rio existe, atravessa a Cidade em um longo percurso, \u00e9 o tema \n\npreferido do movimento ambientalista local, alvo de in\u00fameras a\u00e7\u00f5es e projetos por \n\nparte do poder p\u00fablico, assunto recorrente na m\u00eddia escrita e falada. Mas a atitude \n\nde muitos dos que moram em sua \u00e1rea de influ\u00eancia \u00e9 de descaso, de descuido e \n\npor vezes de perplexidade. Perplexidade diante de sua exist\u00eancia, quando o mesmo \n\nse expande e \u201cinvade\u201d o que \u00e9 seu por direito. \n\nA partir de depoimentos daqueles que residem nas imedia\u00e7\u00f5es do Parque \n\nEcol\u00f3gico verifica-se que ainda s\u00e3o muitas as quest\u00f5es envolvendo o rio, o parque e \n\na cidade, que merecem discuss\u00e3o. Discuss\u00e3o e tomada de decis\u00e3o, pois h\u00e1 muito  o \n\nplanejamento e o manejo integrados e participativos do Parque v\u00eam sendo \n\nprotelados por parte dos gestores.  \n\n \n\n \n\nO Parque Ecol\u00f3gico na vida dos moradores de seu entorno \n \n\nNenhum dos moradores entrevistados participou do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o ou discuss\u00e3o do projeto do Parque, nem do trecho municipal, nem nas \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nduas etapas do parque estadual. Apenas 2 entrevistadas colocaram a visita\u00e7\u00e3o do \n\nParque como forma de lazer. Raquel, moradora do Papicu, e Adriana, do Conjunto \n\nCidade 2000, afirmaram visitar o Parque com certa freq\u00fc\u00eancia e participar dos \n\neventos realizados.  \n\nRaquel mora em frente a pra\u00e7a do anfiteatro, na avenida Padre Ant\u00f4nio \n\nTom\u00e1s e coloca a import\u00e2ncia daquela \u00e1rea como espa\u00e7o de lazer para os que \n\nmoram nas proximidades: \u201cO parque alegra um pouco. D\u00e1 mais vida ao bairro.\u201d \n\nAdriana tem a mesma opini\u00e3o e confirma o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 como uma \n\ndas \u00e1reas verdes de maior import\u00e2ncia para a cidade. Apesar de utilizarem o Parque \n\ne valoriz\u00e1-lo enquanto \u00e1rea verde, afirmam que a polui\u00e7\u00e3o do rio ainda existe. \n\nMesmo sem nunca terem ido at\u00e9 a margem, percebem a degrada\u00e7\u00e3o quando \n\npercorrem as pontes que atravessam o rio, ou recebem as not\u00edcias pelo jornal ou \n\npela televis\u00e3o. \n\nTodos os entrevistados, moradores dos bairros Papicu, Coc\u00f3, e Cidade \n\n2000 possuem a mesma opini\u00e3o sobre o impacto da implanta\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEcol\u00f3gico. Afirmam que se n\u00e3o fosse sua cria\u00e7\u00e3o, enquanto \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3 e do mangue estaria muito pior: \u201c[...] se n\u00e3o fosse a \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental as construtoras j\u00e1 teriam aterrado tudo para fazer os pr\u00e9dios. Os \n\nrios de Fortaleza que n\u00e3o foram preservados, j\u00e1 foram todos aterrados\u201d, coloca Ana \n\nR\u00e9gia, moradora da Cidade 2000 desde do ano 2000. \n\nTodos s\u00e3o un\u00e2nimes ao defender a regi\u00e3o como um lugar bom para se \n\nmorar, principalmente pela proximidade com a praia e com o shopping; pela \n\ndiversidade de estabelecimentos comerciais e de servi\u00e7o; pelo clima; pela excelente \n\nventila\u00e7\u00e3o e pela presen\u00e7a do verde. \u201cGosto muito de morar aqui. Moro aqui desde \n\nque nasci e hoje o n\u00famero de pr\u00e9dios e resid\u00eancias \u00e9 muito maior que o de \n\ncom\u00e9rcio. Quinze anos atr\u00e1s o \u00fanico pr\u00e9dio que existia era o meu. Hoje a constru\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e9dios \u00e9 intensa.\u201d afirma Raquel. \n\nEla e os demais colocam que com aumento do n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es, a \n\n\u00e1rea est\u00e1 mais valorizada; e assim, aumenta cada vez mais a inseguran\u00e7a e a \n\npress\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea verde. Eles n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o dos limites oficiais \n\ndo Parque e, devido a esse desconhecimento, afirmaram que os pr\u00e9dios residenciais \n\nest\u00e3o sendo constru\u00eddos dentro do Parque.  \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nNa verdade, como foi verificado anteriormente, estas edifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nsendo constru\u00eddas naquelas \u00e1reas deixadas entre a via e o limite da \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o. A leitura para muitos \u00e9 que o Parque, em alguns trechos, come\u00e7a logo \n\ndepois da avenida. Segundo Monalisa, moradora da Cidade 2000 a 26 anos, o \n\nparque para a cidade \u201c\u00c9 s\u00f3 \u2018marketing\u2019. V\u00eaem no Parque uma op\u00e7\u00e3o de morar perto \n\ndo verde. O poder p\u00fablico faz muita propaganda, mas n\u00e3o faz nada e est\u00e1 \n\nautorizando cada vez mais as constru\u00e7\u00f5es ao lado do rio.\u201d \n\nTodos acusam o poder p\u00fablico de omisso, no que tange a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos novos empreendimentos que avan\u00e7am sobre a \u00e1rea verde. Tamb\u00e9m \n\nresponsabilizam a sociedade pela falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de cuidado para com o \n\nParque, \n\no poder p\u00fablico n\u00e3o cuida e nem faz nada para inibir o avan\u00e7o das \nconstru\u00e7\u00f5es. Se estiverem construindo \u00e9 porque o poder p\u00fablico est\u00e1 \nliberando os alvar\u00e1s para a constru\u00e7\u00e3o. Deveria haver uma fiscaliza\u00e7\u00e3o \nmais efetiva [...] me revolta ver as pessoas cercadas por esta \u00e1rea verde e \nn\u00e3o fazem nada para preservar, ao contr\u00e1rio, se puder sujam mais ainda. \n(ANA R\u00c9GIA, moradora do Papicu). \n \n\nOs moradores entrevistados, neste trecho do Parque, est\u00e3o atentos \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o e \u00e0 forte press\u00e3o do setor imobili\u00e1rio sobre a \u00e1rea verde. \n\nIsto, porque em sua maioria, utilizam o parque, com menor ou maior intensidade. \n\nObviamente estas pessoas s\u00e3o apenas uma amostra, num universo caracterizado \n\npela presen\u00e7a de condom\u00ednios de luxo que oferecem em suas instala\u00e7\u00f5es diversas \n\nop\u00e7\u00f5es de esporte e lazer. Os entrevistados deste trecho do Parque representam a \n\nparcela \u201cpobre\u201d da popula\u00e7\u00e3o moradora da regi\u00e3o. S\u00e3o aqueles moradores dos \n\npr\u00e9dios mais antigos e que n\u00e3o disp\u00f5em de muito espa\u00e7o e op\u00e7\u00f5es de lazer em \n\nseus condom\u00ednios. \n\nPara os entrevistados, moradores dos bairros Castel\u00e3o, Jardim das \n\nOliveiras, Edson Queiroz, Alto da Balan\u00e7a e S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, o Parque parece \n\nn\u00e3o fazer parte da rotina de seus moradores. Quando perguntados se o conheciam, \n\nquase todos os entrevistados sabiam de sua exist\u00eancia, mas o identificavam como \n\nsendo apenas a \u00e1rea da pra\u00e7a do anfiteatro, na avenida Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s, no \n\nbairro do Coc\u00f3. \u201cConhe\u00e7o o rio, moro ao lado, mas n\u00e3o sei que ali \u00e9 um parque\u201d \n\nafirma Maria dos Rem\u00e9dios, moradora da Aerol\u00e2ndia h\u00e1 22 anos. \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\nMaria dos Rem\u00e9dios assim como os demais entrevistados moradores do, \n\nrefor\u00e7am em suas falas a id\u00e9ia de que o Parque n\u00e3o impactou positivamente o rio \n\nCoc\u00f3 e o mangue. N\u00e3o aumentou a prote\u00e7\u00e3o e o rio est\u00e1 mais exposto a a\u00e7\u00e3o \n\ndegradadora do Homem. Raimundo Nonato, mora no Lagamar, no bairro do S\u00e3o \n\nJo\u00e3o do Tauape, h\u00e1 34 anos, e afirma que o parque n\u00e3o gerou impactos diretos no \n\nrio, \u201c[...] o problema \u00e9 o que veio acontecendo depois: constru\u00e7\u00f5es de avenidas, \n\nmais constru\u00e7\u00f5es e aterros, o que acelerou o processo de destrui\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nTodos, apesar de poucos utilizarem o Parque como \u00e1rea de lazer, \n\nacreditam que a \u00e1rea verde \u00e9 importante para cidade. Para os entrevistados que \n\nmoram no Castel\u00e3o, na Bela Vista e Dias Mac\u00eado, a implanta\u00e7\u00e3o de um Parque \n\nEcol\u00f3gico para suas comunidades n\u00e3o representou nada, \u00e9 lugar de contamina\u00e7\u00e3o \n\nde doen\u00e7as e de alagamentos. \u201cFoi \u00f3timo para aqueles que tem poder. Para quem \n\nvive da pesca est\u00e1 ruim. O rio ficou polu\u00eddo e o manguezal destru\u00eddo. N\u00e3o \n\nrepresenta nada, pois foi constru\u00eddo para a elite e para embelezar a Aldeota\u201d afirma \n\nMaria Gorete, moradora do Castel\u00e3o h\u00e1 18 anos. \n\nViver nestas \u00e1reas, para todos os entrevistados, \u00e9 muito bom. Colocam \n\ncomo aspectos positivos: a acessibilidade, a proximidade com o Centro e com a \n\nAldeota, a seguran\u00e7a, o clima, a ventila\u00e7\u00e3o e a paisagem. O que incomoda a maioria \n\ndos entrevistados, moradores destes tr\u00eas bairros s\u00e3o os alagamentos, no per\u00edodo \n\nchuvosos. Este tamb\u00e9m \u00e9 o problema para os moradores do Lagamar. Para \n\nRaimundo Nonato a urbaniza\u00e7\u00e3o mal feita desta favela trouxe conseq\u00fc\u00eancias \n\nnegativas para o riacho Porangabu\u00e7u e para o rio Coc\u00f3, pois n\u00e3o resolveu o \n\nproblema da deposi\u00e7\u00e3o de esgoto nestes recursos.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias n\u00e3o corroboram para uma melhoria na forma \n\ncomo esta popula\u00e7\u00e3o vem se apropriando dos recursos naturais a sua volta. E a \n\nmaioria dos entrevistados se utilizam desta alegativa para justificar a degrada\u00e7\u00e3o \n\nainda crescente do riacho e conseq\u00fcentemente o rio Coc\u00f3.  Acrescentam tamb\u00e9m \n\nque a aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es mais efetivas, e at\u00e9 mesmo punitivas, por parte do poder \n\np\u00fablico tem favorecido a degrada\u00e7\u00e3o, \u201co problema maior \u00e9 a falta de uma pol\u00edtica \n\nambiental e de educa\u00e7\u00e3o continuada para a comunidade pr\u00f3xima ao Coc\u00f3. \n\nPreservar no papel \u00e9 f\u00e1cil e viver de palestras tamb\u00e9m. O dif\u00edcil \u00e9 cuidar no dia-a-dia. \n\nA comunidade e o governo s\u00e3o muito omissos\u201d coloca Herivelto, que mora no \n\nLagamar h\u00e1 32 anos. \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nSobre est\u00e1 quest\u00e3o do processo de degrada\u00e7\u00e3o do Coc\u00f3 nos trechos da \n\nAerol\u00e2ndia e Lagamar/Alto da Balan\u00e7a foi relevante o depoimento de Francisca \n\nL\u00facia. Bibliotec\u00e1ria, moradora da Aerol\u00e2ndia h\u00e1 aproximadamente 17 anos, desde \n\nde 2002, realiza um trabalho de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas e \n\nigrejas do bairro. Atualmente participa como representante do bairro na Campanha \n\nFortaleza Bela16, nas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo L\u00facia, o Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3 s\u00f3 trouxe impactos positivos ao rio Coc\u00f3, mas apenas em um \n\ntrecho, que \u00e9 o trecho dos bairros Coc\u00f3 (pra\u00e7a do anfiteatro) e Guararapes \n\n(Shopping Center Iguatemi). O trecho, no bairro da Aerol\u00e2ndia e mais \u00e0 frente, est\u00e3o \n\nabandonados, \n\n \n\nas pessoas jogam lixo dentro do rio; esses comerciantes da Raul Barbosa, \nque em sua maioria s\u00e3o donos de restaurantes que vendem peixes, jogam \nseu lixo no rio. Os moradores da rua Sousa Pinto s\u00e3o uns dos que mais \njogam lixo no Coc\u00f3. \u00c8 uma rua densamente povoada, as casas s\u00e3o muito \npequenas, com duas at\u00e9 tr\u00eas fam\u00edlias, que pelo espa\u00e7o reduzido n\u00e3o tem \ncom deixar o lixo dentro de casa para esperar a coleta. (FRANCISCA \nL\u00daCIA, moradora da Aerol\u00e2ndia). \n\n \n\nL\u00facia acrescenta que de todas as ocorr\u00eancias na \u00e1rea o que ainda \n\nacontece muito s\u00e3o as invas\u00f5es. A mais recente foi nas proximidades de um \n\nconjunto habitacional na avenida Raul Barbosa, aonde muitos barracos v\u00eam \n\ndividindo o terreno com o conjunto. Alega que com esta ocupa\u00e7\u00e3o aumentou a \n\nocorr\u00eancia de assaltos, principalmente contra moradores do conjunto, \n\n \n\ntamb\u00e9m houve outra invas\u00e3o aqui deste lado da avenida, n\u00e3o exatamente \n\u00e0s margens do rio, mas com ela tamb\u00e9m veio um aumento do n\u00famero de \nassaltos, aumentando a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a que aquelas pessoas que \nmoram nos limites do Parque j\u00e1 convivem. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais grave \npor conta das brigas e tiroteios entre as gangues do Lagamar e do Tauape, \nque por muitas vezes atingem pessoas moradoras e transeuntes ali das \nproximidades da ponte da Murilo Borges. (FRANCISCA L\u00daCIA, moradora \nda Aerol\u00e2ndia).  \n \n\nAcrescenta que em conversa com algumas pessoas que foram fazer \n\npesquisas sobre a viol\u00eancia naquela regi\u00e3o, foi informada que, quanto maior a \n\npolui\u00e7\u00e3o, a sujeira e a degrada\u00e7\u00e3o do rio naquela \u00e1rea, maior o n\u00famero de \n\n                                                      \n16\n Campanha da atual gest\u00e3o municipal cujo objetivo inicial foi a limpeza da cidade e seus principais \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nocorr\u00eancias: \u201cAcredito que qualquer programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental ter\u00e1 \n\ndificuldades com aquelas pessoas, at\u00e9 porque tamb\u00e9m \u00e9 grande a presen\u00e7a do \n\ntr\u00e1fico de drogas.\u201d   \n\nL\u00facia coloca que a grande dificuldade s\u00e3o as diferentes inst\u00e2ncias de \n\ngest\u00e3o: o Parque \u00e9 administrado pelo Governo Estadual; a regi\u00e3o \u00e9 dividida \n\nadministrativamente, sendo uma parte da Secretaria Regional II e outra da Regional \n\nVI. \u201cUma \u00e1rea que deveria ter dois cuidando, n\u00e3o tem nenhum. \u00c8 uma crian\u00e7a que \n\ntem pai e tem m\u00e3e, mas nenhum dos dois toma de conta. E a\u00ed a \u2018av\u00f3\u2019 fica tentando, \n\num \u2018tio\u2019 faz alguma coisa, mas infelizmente n\u00e3o temos muitos avan\u00e7os.\u201d Por parte de \n\ntodos os entrevistados, moradores de \u00e1reas pr\u00f3ximas do Parque Ecol\u00f3gico o poder \n\np\u00fablico n\u00e3o tem cumprido o seu papel.  \n\n \n\n \n\nO poder p\u00fablico \u201cem a\u00e7\u00e3o\u201d \n \n\nVerificado o colocado pelos moradores entrevistados, foi pesquisado, nos \n\n\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, as atuais a\u00e7\u00f5es relacionadas ao Parque e sua poss\u00edvel \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o. Segundo a Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente (SEMACE, \n\n2005) o rio Coc\u00f3 consta como prioridade da agenda de interven\u00e7\u00f5es do governo. \n\nAtrav\u00e9s do Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, espera-se, at\u00e9 o \n\nfinal do m\u00eas de agosto, concluir  o trabalho de limpeza e recupera\u00e7\u00e3o do Rio Coc\u00f3.  \n\nO projeto tamb\u00e9m inclui a\u00e7\u00f5es como a abertura da trilha ecol\u00f3gica com \n\n1.300 metros de extens\u00e3o, o repovoamento da vida marinha no estu\u00e1rio, com \n\ncrust\u00e1ceos e moluscos, e a recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o das margens, com esp\u00e9cies \n\nt\u00edpicas da mata ciliar e do mangue. \n\nA limpeza do rio vem sendo realizada desde julho, e at\u00e9 o \u00faltimo \n\nlevantamento j\u00e1 foi feita a limpeza de 4.970 metros, restando apenas 690 metros. A \n\ntrilha j\u00e1 foi inaugurada e se encontra em funcionamento. As demais a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\niniciadas ap\u00f3s o processo de limpeza do rio. Ainda segundo a Superintend\u00eancia j\u00e1 \n\nforam extra\u00eddas um pouco mais de 30 toneladas de material do leito e margens do \n\nrio, entre vegeta\u00e7\u00e3o, entulhos, res\u00edduos s\u00f3lidos, utens\u00edlios dom\u00e9sticos e outros itens.  \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es de desobstru\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo vistoriadas pela equipe da \n\nSuperintend\u00eancia em conjunto com o Departamento Estadual de Rodovias e \n\nTransporte (DERT), e com os policiais da Companhia de Policiamento Militar \n\nAmbiental (CPMA). Esta a\u00e7\u00e3o consorciada definiu tamb\u00e9m algumas a\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter corretivo: a revis\u00e3o da limpeza em toda extens\u00e3o do rio Coc\u00f3, a retirada dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, entulhos e res\u00edduos de vegeta\u00e7\u00e3o das margens do rio e a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o adequada dos troncos resultantes das podas das \u00e1rvores. \n\nSegundo material disponibilizado pela Superintend\u00eancia, ser\u00e3o \n\nintensificadas as vistorias t\u00e9cnicas no Rio Coc\u00f3, a fim de monitorar o cumprimento \n\ndas a\u00e7\u00f5es corretivas propostas pela equipe t\u00e9cnica. As vistorias dever\u00e3o acontecer \n\nquinzenalmente, juntamente com a supervis\u00e3o dos servi\u00e7os de limpeza do rio, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e o monitoramento do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal, a proposta de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico vem acontecendo atrav\u00e9s do Programa \n\nFortaleza Bela. Este programa que teve in\u00edcio logo nos primeiros dias do mandato, \n\nno ano de 2005, consistia numa a\u00e7\u00e3o emergencial frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de sujeira e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o que imperava sobre os espa\u00e7os p\u00fablicos da cidade. Haviam tamb\u00e9m \n\nmedidas relacionadas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o contra os efeitos catastr\u00f3ficos provocados pelas \n\nchuvas de ver\u00e3o, nos meses de janeiro a mar\u00e7o, e que no ano de 2004 deixou \n\ncentenas de desabrigados. \n\nAinda sob o car\u00e1ter emergencial o Programa implementou a\u00e7\u00f5es de \n\nlimpeza das vias, com a desobstru\u00e7\u00e3o de \u201cbocas de lobo\u201d e canais, assim como \n\nmonitoramento das \u00e1reas de risco, levantamento de poss\u00edveis abrigos, \n\ncadastramento de fam\u00edlias moradoras de \u00e1reas de risco, treinamento dos t\u00e9cnicos da \n\ndefesa civil e outras a\u00e7\u00f5es. Foi e continua sendo realizado, em parceria com \n\nSuperintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente (SEMACE) e a Empresa Municipal de \n\nLimpeza e Urbaniza\u00e7\u00e3o (EMLURB), a limpeza dos trechos dos rios Maranguapinho e \n\nCoc\u00f3 cobertas por aguap\u00e9s. \n\nVale destacar que as entrevistas com os moradores foram realizadas \n\nrecentemente, entre os meses de maio e junho de 2005. A a\u00e7\u00e3o da Prefeitura j\u00e1 \n\nhavia iniciado fazia 5 meses, e somente 5 entrevistados mencionaram algo sobre a \n\nmudan\u00e7a de atitude por parte do poder p\u00fablico municipal, mas destes apenas \n\nFrancisca L\u00facia mencionou claramente o programa municipal, se dizendo \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\nesperan\u00e7osa com as interven\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo realizadas. Os demais constatam \n\npequenas mudan\u00e7as, mas n\u00e3o relacionam as mesmas como pertencentes do \n\nPrograma Fortaleza Bela. \n\nAinda n\u00e3o foi poss\u00edvel medir os impactos desta mudan\u00e7a de postura por \n\nparte dos gestores. As a\u00e7\u00f5es relacionadas ao rio Coc\u00f3 e sua \u00e1rea de Parque \n\npropostas pela Prefeitura e pelo Estado est\u00e3o acontecendo e verifica-se, apesar de \n\nn\u00e3o t\u00e3o assumido, principalmente pelo Estado, uma parceria entre atores, entre \n\n\u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais, na busca por a\u00e7\u00f5es concretas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3.  Talvez a partir de a\u00e7\u00f5es conjuntas e continuadas se resolva a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de precariedade constatada por aqueles que moram no entorno do Parque \n\nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3, pois segundo Oliveira, \n\n \n\n\u201cA degrada\u00e7\u00e3o decorre antes do modo pelo qual as modifica\u00e7\u00f5es se \nrealizam; via de regra atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es de curto prazo, sem nenhum \ncompromisso com qualquer no\u00e7\u00e3o s\u00e9ria de planejamento. Conv\u00e9m lembrar \nque na cidade a no\u00e7\u00e3o de ambiente deve ser vista de maneira mais ampla, \nincorporando n\u00e3o apenas os aspectos naturais, como tamb\u00e9m aspectos \ninfra-estruturais e paisag\u00edsticos, indispens\u00e1veis ao seu funcionamento \nenquanto habitat humano.\u201d (OLIVEIRA in GUERRA, 2001, p.165) \n\n \n\nFica claro por\u00e9m que do per\u00edodo de inaugura\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico, \n\nem 1991, at\u00e9 o presente momento, esses aspectos n\u00e3o foram incorporados de forma \n\neficaz \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es integradas. Os problemas de ordem \n\nambiental do rio est\u00e3o relacionados \u00e0 problem\u00e1tica socioecon\u00f4mica e habitacional \n\npor que passa Fortaleza. A evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o socioambiental da faixa de entorno \n\nselecionada demonstra em menor escala o n\u00edvel de desigualdade que impera na \n\ncidade e em sua regi\u00e3o metropolitana.  \n\nRetomando as Figuras 29 a 33, verifica-se no recorte anal\u00edtico, a mesma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de toda a Cidade: setores e bairros inteiros com condi\u00e7\u00f5es adequadas \n\nde infra-estrutura, enquanto as demais \u00e1reas encontram-se em situa\u00e7\u00e3o de \n\nprecariedade. Ao n\u00edvel de faixa de entorno do Parque Ecol\u00f3gico, temos o Coc\u00f3 e o \n\nGuararapes, ao n\u00edvel de cidade temos estes bairros e outros como Aldeota, \n\nMeireles, Varjota. \n\nO rio Coc\u00f3 faz parte, segundo Pequeno (2001), de circuitos antag\u00f4nicos \n\ndentro da Cidade. O rio \u00e9 estrutura componente da faixa leste do Corredor Litor\u00e2neo \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\nde Desenvolvimento, dos bairros mais densos e mais bem estruturados, que faz a \n\nliga\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os produtivos, d\u00e1 acesso a \u00e1reas verdes e litor\u00e2neas de grande \n\nvalor c\u00eanico e apresenta \u00edndices crescentes de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Tamb\u00e9m \n\ncomp\u00f5e o Corredor Sudeste de Desenvolvimento, onde apesar de apresentar \n\nespa\u00e7os prec\u00e1rios e degradados, j\u00e1 demonstra seu potencial imobili\u00e1rio, garantido  \n\npela disponibilidade de terrenos vazios, pelas belezas naturais e pelas facilidades de \n\ncircula\u00e7\u00e3o patrocinadas pelo poder p\u00fablico. \n\nContraditoriamente, ainda segundo Pequeno, o curso do rio coincide com \n\num Corredor de Degrada\u00e7\u00e3o, cuja intensidade varia em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o moradora, da precariedade das moradias e do acesso \u00e0 \n\ninfra-estrutura f\u00edsica e de servi\u00e7os. S\u00e3o circuitos onde se manifestam as formas de \n\napropria\u00e7\u00e3o inadequada da natureza, principalmente dos recursos h\u00eddricos. Para o \n\nautor, estes recursos em movimento,  \n\n \n\n\u201c[...] num meio ambiente constru\u00eddo desprovido de condi\u00e7\u00f5es ideais de \nsaneamento, acabam por movimentar a entropia gerada pelo \ndesenvolvimento desigual, vindo a tingir os fragmentos da paisagem \nresultantes do processo de acumula\u00e7\u00e3o de riquezas.\u201d (PEQUENO, 2001, p. \n264). \n \n\n \n\nO Parque \u00e9 isso: fragmentos. Fragmentos de paisagem valorizada nas \n\njanelas dos pr\u00e9dios; de \u00e1reas urbanizadas para poucos; de preserva\u00e7\u00e3o e natureza \n\nintocada; de degrada\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o desordenada; de alagamentos e de destrui\u00e7\u00e3o; \n\nde rico com \u201ccidade\u201d; pobre sem \u201ccidade\u201d; de rico com \u201cparque\u201d e pobre sem \n\n\u201cparque\u201d. Os depoimentos dos moradores dos bairros lim\u00edtrofes ao Parque refletem \n\nbem essa realidade de desigualdade e exclus\u00e3o.  \n\nPara quem mora nos bairros pertencentes ao que Pequeno (2001) chama \n\nde Corredor de Desenvolvimento, o Parque Ecol\u00f3gico existe, sendo reconhecido \n\nenquanto importante \u00e1rea verde local. Mas para aqueles, moradores do Corredor de \n\nDegrada\u00e7\u00e3o do Coc\u00f3, o Parque \u00e9 uma realidade distante. Reconhecem o rio e toda \n\nsua problem\u00e1tica, mas n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o que o Parque Ecol\u00f3gico se estende at\u00e9 sua \n\nporta, faz parte \u201coficialmente\u201d de suas comunidades. \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO rio Coc\u00f3 constitui um dos mais importantes recursos h\u00eddricos da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Fortaleza. O manguezal caracter\u00edstico de suas margens \u00e9 \n\nfundamental para a perpetua\u00e7\u00e3o da vida nos oceanos. Motivos n\u00e3o faltam a sua \n\nprote\u00e7\u00e3o, mas o fato de fazer parte da Cidade \u00e9 um agravante \u00e0 problem\u00e1tica \n\nsocioambiental que se instaurou em seu entorno e em todos os recursos \n\ncomponentes de sua bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPor muitos anos o desenvolvimento urbano de Fortaleza n\u00e3o se \n\ndirecionou para a bacia do Coc\u00f3. No per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o das terras cearenses, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o se deu \u00e0s margens dos recursos h\u00eddricos pr\u00f3ximos a faixa de praia mais \n\npropicia aos desembarques. O rio Cear\u00e1, os riachos Paje\u00fa, Jacarecanga e Macei\u00f3 \n\ns\u00e3o os que, h\u00e1 mais tempo vem sentindo os impactos das a\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o por parte da sociedade. Todos, com exce\u00e7\u00e3o do rio Cear\u00e1, encontram-\n\nse quase que totalmente canalizados ou aterrados. \n\nA partir das incurs\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, das entrevistas realizadas e dos \n\ndados coletados foi poss\u00edvel verificar o estado de segrega\u00e7\u00e3o e desigualdade por \n\nque passa Fortaleza. A forma desigual com que a Cidade se desenvolveu, somada \u00e0 \n\ndificuldade de acesso a moradia digna17, principalmente pela popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda, tem provocado, a exemplo de outras cidades brasileiras, uma s\u00e9rie de \n\nimpactos socioambientais recorrentes.  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o informal de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, assim como as \u00e1reas \n\ninund\u00e1veis pr\u00f3ximas aos leitos de rios constituem exemplos desses impactos. A \n\nsustentabilidade da Cidade est\u00e1 atrelada, de uma forma ou de outra, ao n\u00edvel de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e consumo dos recursos naturais presentes no urbano. N\u00e3o existe \n\nnatureza intocada dentro da cidade, assim como n\u00e3o existe ambiente urbano \n\ntotalmente despido de suas bases naturais. Os diversos microclimas existentes em \n\numa cidade como Fortaleza, comprovam a import\u00e2ncia da presen\u00e7a de \u00e1reas verdes \n\ne principalmente de \u00e1gua, no entorno do espa\u00e7o constru\u00eddo. \n\n                                                      \n17\n Moradia, significando n\u00e3o apenas a habita\u00e7\u00e3o, mas como um conjunto de aspectos que garantam a \n\nhabitabilidade, ou seja, exist\u00eancia de infra-estrutura b\u00e1sica, equipamentos sociais e servi\u00e7o, \nfuncionando de forma adequada \u00e0s necessidades do morador lhe conferindo dignidade e \npossibilidade de cumprimento de sua cidadania. \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\nO planejamento \u00e9, dentre outras pr\u00e1ticas, fundamental \u00e0 correta \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza pelo ambiente urbano. Depende dele a organiza\u00e7\u00e3o do uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \u00e9 um instrumento pol\u00edtico, onde os conflitos inerentes \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da cidade devem ser identificados e considerados para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias e de pol\u00edticas urban\u00edsticas e  socioambientais adequadas. \n\nAnalisando atrav\u00e9s de pesquisa documental os processos de \n\nplanejamento de Fortaleza, no que tange sua organiza\u00e7\u00e3o socioespacial, n\u00e3o foi \n\nverificado o cumprimento das diretrizes urban\u00edsticas dos diversos planos f\u00edsicos \n\nelaborados. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal desconsiderou grande parte das \n\npropostas indicadas. Os planos n\u00e3o foram implementados de forma a considerar e \n\nsolucionar os conflitos inerentes ao urbano. \n\nA configura\u00e7\u00e3o atual das \u00e1reas verdes da cidade demonstra as \n\nconseq\u00fc\u00eancias das interven\u00e7\u00f5es pontuais e desarticuladas. As pra\u00e7as n\u00e3o se \n\nintegram \u00e0s alamedas, estas n\u00e3o margeiam os riachos, cujas calhas canalizadas \n\nn\u00e3o comp\u00f5em juntamente com os parques o circuito verde \u201cnecess\u00e1rio\u201d ao equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico da Cidade. O trecho urbanizado da orla intercepta riachos, os quais n\u00e3o \n\ns\u00e3o incorporados ao conjunto. O riacho Macei\u00f3 des\u00e1gua na avenida Beira Mar \n\ntotalmente antropizado, e destitu\u00eddo de qualquer resqu\u00edcio de natureza. \n\nNa an\u00e1lise do processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no entorno de \n\numa \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental foi necess\u00e1rio reduzir a escala de observa\u00e7\u00e3o; \n\nidentificando as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico \n\ndo Coc\u00f3. Para tanto se utilizou a ecologia da paisagem, uma metodologia de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e que possibilita a compreens\u00e3o das interfaces entre \n\ndiferentes aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais. Esta metodologia tamb\u00e9m \n\npermite estudar os padr\u00f5es espaciais espec\u00edficos presentes no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nindependente da escala, compreendendo sua estrutura, seu funcionamento e a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es.  \n\nNo presente trabalho foram duas as unidades de paisagem consideradas \n\ne analisadas segundo diferentes categorias de indicadores: o espa\u00e7o intra-urbano de \n\nFortaleza e conjunto de bairros lim\u00edtrofes do Parque. O espa\u00e7o intra-urbano de \n\nFortaleza enquanto matriz foi fragmentado em bairros; j\u00e1 o conjunto de bairros, ou a \n\n\u00e1rea de entorno do Parque, foi subdividido considerando os setores censit\u00e1rios.  \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\nAs categorias foram os indicadores socioecon\u00f4micos, observando a renda \n\nm\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia e o \u00edndice de analfabetismo; e os indicadores \n\nsocioambientais de acessibilidade \u00e0 infra-estrutura, analisando a precariedade do \n\nacesso \u00e0s redes de abastecimento de \u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio, \u00e0 coleta de \n\nlixo, e o n\u00famero de domic\u00edlios com o lixo ou esgoto jogados nos recursos h\u00eddricos.  \n\nPara cada vari\u00e1vel foram elaborados figuras com mapas tem\u00e1ticos, \n\nutilizando dados secund\u00e1rios provenientes dos dois \u00faltimos censos. Observou-se \n\nsempre nas figuras dois mapas18 de Fortaleza e um com o recorte anal\u00edtico do \n\nentorno do Parque (\u00e1rea de estudo). O recorte englobou bairros localizados nos \n\nlimites oficiais do Parque: na margem esquerda, Dias Mac\u00eado, Aerol\u00e2ndia, Alto da \n\nBalan\u00e7a, S\u00e3o Jo\u00e3o do Tauape, Coc\u00f3, Cidade 2000, Dunas e Praia do Futuro II; e na \n\nmargem direita, Jardim das Oliveiras, Luciano Cavalcante, Guararapes, Edson \n\nQueiroz e Sabiaguaba.  \n\nA procedimento metodol\u00f3gico adotado foi o de observar a situa\u00e7\u00e3o \n\napresentada no recorte anal\u00edtico em contraponto com a realidade de toda a Cidade, \n\nem dois per\u00edodos distintos 2000 e 1991, ano de inaugura\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do \n\nCoc\u00f3; aqui considerado juntamente com outros eventos, como um marco temporal, \n\numa ruptura no processo evolutivo da cidade. \n\nA principal constata\u00e7\u00e3o foi de que a bacia do Coc\u00f3 e algumas \u00e1reas \n\nlim\u00edtrofes ao Parque Ecol\u00f3gico t\u00eam se desenvolvido em detrimento de outras. Bairros \n\nlocalizados entre o Parque e o n\u00facleo mais desenvolvido da cidade (Aldeota, \n\nMeireles e Varjota) apresentaram nesse quase dez anos sens\u00edvel crescimento, no \n\nque tange a renda, a escolaridade e a infra-estrutura b\u00e1sica. Comparando \u00e0 bacia do \n\nrio Maranguapinho (por\u00e7\u00e3o oeste), \u00e9 vis\u00edvel a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida em um \n\nn\u00famero maior de bairros na bacia do Coc\u00f3. \n\nO rio Coc\u00f3 faz parte de uma bacia hidrogr\u00e1fica, mas sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\ndemais corpos h\u00eddricos n\u00e3o \u00e9 trabalhada pelos planejadores e gestores. O tecido \n\nurbano se imp\u00f5e sobre os poss\u00edveis circuitos verdes. N\u00e3o se percebe a real \n\n                                                      \n18\n Os mesmos utilizados como unidade territorial para visualiza\u00e7\u00e3o de dados no Plano \n\nDiretor, com bairros oficiais. Os mapas de 1991 t\u00eam como fonte Pequeno (ibid), e os de 2000 foram \nelaborados a partir de dados do IBGE, trabalhados e disponibilizados pelo Laborat\u00f3rio de Estudos \nArquitet\u00f4nicos e Urban\u00edsticos (LEAU) da UFC e pelo Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles \u2013 Fortaleza. \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nextens\u00e3o do rio, apenas recortes de sua paisagem s\u00e3o expostos quando \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 l\u00f3gica produtiva de determinados espa\u00e7os da cidade. \n\nO Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3, como pode ser averiguado pela observa\u00e7\u00e3o \n\nin loco de seus diversos trechos, entrevistas e pela pesquisa documental em jornais, \n\nfoi uma iniciativa advinda das press\u00f5es do movimento ambientalista local que \n\ntamb\u00e9m atendeu aos interesses de segmentos ligados ao setor imobili\u00e1rio. Sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, juntamente com o Shopping Center Iguatemi consolidou a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas zonas leste e sudeste pela classe alta e m\u00e9dia-alta da sociedade, e contribuiu \n\npara o aumento da press\u00e3o imobili\u00e1ria sobre o mangue e, conseq\u00fcentemente, sobre \n\no rio. \n\nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no entorno do manguezal do rio Coc\u00f3 n\u00e3o \n\nacontece em fun\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea protegida. N\u00e3o foram pensadas vias e \u00e1reas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, com \u00edndices urban\u00edsticos19 adequados, que contornassem pelo menos \n\ntodo o circuito do Parque Ecol\u00f3gico. Isso evitaria um fato que se repetiu por quase \n\ntodo per\u00edmetro do Parque: grandes \u00e1reas verdes deixadas entre o limite do Parque e \n\nas vias principais. Estas \u00e1reas foram sendo gradativamente ocupadas. Condom\u00ednios \n\nde luxo (verticais e horizontais), estabelecimentos comerciais e favelas se instalaram \n\nno que ainda, deveria ser \u00e1rea de parque; que \u00e0 mostra se integraria \u00e0 paisagem e \n\naos espa\u00e7os constru\u00eddos da cidade. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3 impactou na vida das \n\ncomunidades de seu entorno de maneira diferenciada. E a forma como foram \n\ndistribu\u00eddas e estruturadas suas \u00e1reas de lazer contribuiu para a diferencia\u00e7\u00e3o desse \n\nimpacto. O Parque n\u00e3o est\u00e1 pr\u00f3ximo dos moradores de bairros lim\u00edtrofes, onde \n\nimpera a precariedade de infra-estrutura e de servi\u00e7os e a renda m\u00e9dia do chefe de \n\nfam\u00edlia varia entre 2 \u2013 5 sal\u00e1rios. Para a maioria dos entrevistados, moradores \n\ndestas \u00e1reas, o Parque se reduz \u00e0 pra\u00e7a do anfiteatro, na avenida Padre Ant\u00f4nio \n\nTom\u00e1s. \n\nSua implanta\u00e7\u00e3o pouco trouxe \u00e0 suas rotinas e n\u00e3o tem contribu\u00eddo \n\nefetivamente para a prote\u00e7\u00e3o do rio Coc\u00f3 e do mangue. Estes n\u00e3o s\u00e3o mais \n\nutilizados como fonte  de renda e de alimento pela popula\u00e7\u00e3o ribeirinha. Para alguns \n\nmoradores desta popula\u00e7\u00e3o entrevistados o rio representa as enchentes, o mau-\n\n                                                      \n19\n \u00cdndices de aproveitamento m\u00e1ximo, altura m\u00e1xima das edifica\u00e7\u00f5es, percentagem de \u00e1reas \n\nimpermeablizadas, n\u00fameros de pavimentos no subsolo, dentre outros. \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\ncheiro e as doen\u00e7as. Muitos concordam que sem o Parque a situa\u00e7\u00e3o estaria pior, \n\nmas n\u00e3o se conformam frente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o que motiva, segundo alguns, at\u00e9 o \n\naumento da criminalidade. \n\n\u00c9 este o problema dos que residem nos bairros Dion\u00edsio Torres, Coc\u00f3, \n\nPapicu e Guararapes, cuja renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia \u00e9 superior a 10 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos. Para os entrevistados moradores destes bairros, a pouca utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nparque enquanto \u00e1rea de lazer n\u00e3o adv\u00e9m da oferta de equipamentos ou da \n\nqualidade dos espa\u00e7os, mas sim da falta de seguran\u00e7a.  \n\nFoi un\u00e2nime a id\u00e9ia de que o Parque \u00e9 um importante espa\u00e7o de lazer \n\npara a cidade. E que a diversidade do com\u00e9rcio, as melhorias e os acessos \n\ninstalados pelo poder p\u00fablico, e a proximidade com outras centralidades, t\u00eam \n\naumentado a procura e o n\u00famero de moradias. Todos atestam que a press\u00e3o sobre \n\no mangue pelas constru\u00e7\u00f5es \u00e9 cada vez maior e que o Parque n\u00e3o serviu \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nadequada do rio Coc\u00f3. O desconhecimento dos limites do Parque \u00e9 uma constante \n\nnos depoimentos. Existe pouca sinaliza\u00e7\u00e3o ou mobili\u00e1rio identificando esses limites. \n\nPara que deixar vis\u00edvel o que est\u00e1 irremediavelmente escondido por tr\u00e1s da cidade. \n\nEst\u00e1 situa\u00e7\u00e3o ins\u00f3lita, do \u201cdesaparecimento\u201d de um dos maiores parques \n\nurbanos do Brasil em meio \u00e0 cidade de Fortaleza, deveu-se ao afastamento hist\u00f3rico \n\ndo planejamento da gest\u00e3o; e destes da participa\u00e7\u00e3o daqueles que convivem com o \n\nrio. S\u00e3o estes os que mais utilizariam o Parque, que objetiva sua prote\u00e7\u00e3o.  \n\nNenhum dos entrevistados: moradores, lideran\u00e7as e ambientalistas, \n\nparticipou do processo de elabora\u00e7\u00e3o do projeto do Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3. \n\nNada foi implementado tendo como base a leitura e a viv\u00eancia dos que moram nas \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas, ou daqueles que t\u00eam o rio Coc\u00f3 como bandeira de luta ou tema de \n\nestudo. O processo de gest\u00e3o e manejo do Parque n\u00e3o vem envolvendo os \n\nmoradores e n\u00e3o colocam como prioridade a educa\u00e7\u00e3o ambiental como forma de \n\ncombate \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nOs processos de gest\u00e3o e planejamento municipal devem ser vistos de \n\nforma articulada e complementar. S\u00e3o momentos onde estrat\u00e9gias integradoras \n\npodem ser realmente trabalhadas, no sentido de produzir impactos positivos e reais \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o de precariedade do meio ambiente urbano de Fortaleza, e por que \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\nn\u00e3o das demais cidades de sua regi\u00e3o metropolitana; visto que estas tamb\u00e9m \n\ndever\u00e3o passar por alguns desses processos. \n\nNo levantamento da legisla\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar al\u00e9m de leis \n\nambientais, lei de car\u00e1ter especifico que podem vir a contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa nova concep\u00e7\u00e3o de meio ambiente urbano. \u00c8 o caso da Lei Federal No. \n\n10.257/01 (Estatuto da Cidade) que regulamentou os artigos 182 e 183 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal que tratam da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade dentre outros \n\ntemas. O Estatuto coloca a obrigatoriedade de realiza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Plano Diretor \n\nconsiderando todo territ\u00f3rio municipal, al\u00e9m de criar instrumentos urban\u00edsticos que \n\nmaterializem o direito \u00e0 cidade para todos e todas.  \n\nNa revis\u00e3o do Plano Diretor de Fortaleza, nada pode ser trabalhado de \n\nforma isolada; t\u00e9cnicos e popula\u00e7\u00e3o devem pensar conjuntamente a cidade em suas \n\ndiferentes escalas.  \n\nN\u00e3o se pode pensar somente nas \u00e1reas urbanizadas do Parque Ecol\u00f3gico \n\ndo Coc\u00f3. Devem-se encontrar solu\u00e7\u00f5es para a problem\u00e1tica das \u00e1reas verdes e \n\ndunas deixadas entre os limites do Parque e as vias principais. Normas e diretrizes \n\nmais eficazes, baseadas no Estatuto da Cidade, devem ser indicadas no sentido de \n\ncombater a ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada destas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o; que significa, dentre \n\noutras coisas, a verticaliza\u00e7\u00e3o intensa, a sobrecarga do n\u00famero de ve\u00edculos e da \n\nrede de esgoto, ainda prec\u00e1ria. \n\nN\u00e3o somente o Parque Ecol\u00f3gico ou rio Coc\u00f3, mas toda a bacia deve ser \n\nalvo de discuss\u00f5es. A bacia hidrogr\u00e1fica, assim como o bairro, constituem as \n\nunidades b\u00e1sicas de planejamento, devendo tamb\u00e9m ser trabalhada de forma \n\nintegrada. A degrada\u00e7\u00e3o e o abandono da bacia do Maranguapinho em algum \n\nmomento produzir\u00e1 reflexos nas demais bacias do munic\u00edpio.  \n\nA desigualdade socioespacial de Fortaleza se reproduz em diversas \n\nescalas na estrutura intra-urbana da cidade; trazendo preju\u00edzos para seus recursos \n\nnaturais que talvez n\u00e3o possam ser superados. Os exclu\u00eddos sempre ir\u00e3o querer \n\nocupar aquilo que lhes pertence por direito: a cidade. V\u00e3o precisar morar e v\u00e3o \n\nocupar as \u00e1reas verdes, protegidas ou n\u00e3o; v\u00e3o precisar de renda e v\u00e3o cortar o \n\nmangue, pra fazer carv\u00e3o e vender; seu esgoto e seu lixo ter\u00e3o que ir para algum \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nlugar. Os exclu\u00eddos degradam, mas o fazem muitas vezes por motivos alheios a sua \n\nvontade.  \n\n\u00c9 interessante constatar que outros degradam tendo alternativas e \n\nrecursos para n\u00e3o faz\u00ea-lo. Ocupam mangue e dunas para ter acesso a paisagem, \n\npelo status e pelas benesses que determinados endere\u00e7os oferecem. A implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Parque Ecol\u00f3gico n\u00e3o conseguiu at\u00e9 o momento proteger o rio Coc\u00f3, pois a terra \n\nurbana ao seu redor \u00e9 uma mercadoria. E assim sendo, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano se d\u00e1 sob a l\u00f3gica do mercado, desvinculada dos interesses \n\nsocioambientais.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento sustent\u00e1vel sem igualdade de direitos, pois \n\ntodos tem direito \u00e0 vida: homens e mulheres, toda fauna e toda flora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nREFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO \n\n \n\nACSERALD, Henri. Sentidos da sustentabilidade. In ACSERALD, Henri (Org.). A \ndura\u00e7\u00e3o das cidades. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2001. \n\nADERALDO, Mozart Sopiano. Hist\u00f3ria abreviada de Fortaleza e cr\u00f4nicas sobre a \ncidade amada. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC/Casa Jos\u00e9 de Alencar, 1993. \n\nAMORA, Zenilde Baima. O espa\u00e7o urbano cearense: breves considera\u00e7\u00f5es, in: \nAMORA, Zenilde Baima (Org.). O Cear\u00e1: enfoques geogr\u00e1ficos. Fortaleza: Editora \nFUNECE, 1999. \n\nBERNAL, Maria Cleide Carlos, A metr\u00f3pole emergente. Fortaleza: UFC/BNB \u2013 \nBrasil, 2004. \n\nCAMPOS, Eduardo. A Fortaleza provincial: rural e urbana. Fortaleza: Secretaria \nde Cultura, Turismo e Desporto, 1988. \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. Espa\u00e7o-tempo na metr\u00f3pole: fragmenta\u00e7\u00e3o da \nvida cotidiana. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. \n\nCEAR\u00c1, Governo do Estado. Plano de desenvolvimento sustent\u00e1vel 1995-1998. \nFortaleza, 1995. 126p. \n\nCOMPANS, Rose. Cidades sustent\u00e1veis, cidades globais. Antagonismo ou \ncomplementariedade? In ACSERALD, Henri (Org.). A dura\u00e7\u00e3o das cidades. Rio de \nJaneiro: DP&amp;A, 2001. \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Espa\u00e7o: um conceito-chave da Geografia. In CASTRO, \nIn\u00e1 Elias (Org.). Geografia: conceitos e temas. 2o Ed. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2001. \n\nDANTAS, Eust\u00f3gio Wanderley Correia. Mar \u00e0 vista: estudo da maritimidade de \nFortaleza. Fortaleza: Museu do Cear\u00e1/Secretaria da Cultura e Desporto do Cear\u00e1, \n2002. \n\nLEFEBVRE, Henri. A revolu\u00e7\u00e3o urbana. Tradu\u00e7\u00e3o: S\u00e9rgio Martins. Belo Horizonte: \nEd. UFMG, 1999. \n\n________________. Direito \u00e0 cidade. Tradu\u00e7\u00e3o: Rubens Eduardo Frias. 2\u00ba ed. S\u00e3o \nPaulo: Centauro, 2001. \n\nMAGALH\u00c3ES, Manuela Raposo. A arquitetura paisagista. Lisboa: Editorial \nEstampa, 2001. \n\nMARICATO, Herm\u00ednia. Brasil, cidades: alternativas para a crise urbana. 2\u00ba ed. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001. \n\nPEQUENO, L. Renato B. Desenvolvimento e degrada\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o intra-urbano \nde Fortaleza. 2001, 391f. Tese de doutorado (Doutorado em Estruturas Ambientais \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nUrbanas) \u2013 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo, 2002. \n\nPLANEFOR, Plano Estrat\u00e9gico da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, 1999. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE FORTALEZA, Fortaleza: Evolu\u00e7\u00e3o Urbana, 1984. \n\nLUCHIARI, Maria Tereza D. P. A (re)significa\u00e7\u00e3o da paisagem no per\u00edodo \ncontempor\u00e2neo. In ROSENDAHL, Zeny, C\u00d4RREA, Roberto Lobato (organizadores). \nPaisagem, imagin\u00e1rio e espa\u00e7o. Rio de Janeiro: Ed.UERJ, 2001. \n\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2002. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Borzacchiello da. Quando os incomodados n\u00e3o se retiram: uma \nanalise dos movimentos sociais em Fortaleza. Fortaleza: Multigraf, 1992. \n\nSUPERINTEND\u00caNCIA ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE. Rio coc\u00f3: a \nrecupera\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio natural. Fortaleza. \n\n_______________________________________. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico: identifica\u00e7\u00e3o \ndas fontes poluidoras do rio Coc\u00f3. Fortaleza, 2002. \n\nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Espa\u00e7o intra-urbano no Brasil. 2\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel: \nFAPESP: Lincoln Institute, 2001. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\nROTEIRO DE ENTREVISTA - CORRETORES IMOBILI\u00c1RIOS \n\n \n\nDADOS DO CORRETOR (A) \n\nNome: __________________________________________________________ \n\nRegi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o: ________________________________________________ \n\n \n\n1. Quais os aspectos considerados por uma pessoa para aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel \nresidencial? \n\n \n\n2. Nesse sentido cite os cinco bairros mais procurados nestes \u00faltimos dez anos? \n\n \n\n3. Em sua opini\u00e3o a proximidade com a natureza interfere na escolha dos \nclientes?  Positivamente ou negativamente? \n\n \n\n4. Isto acontece de forma expl\u00edcita? As pessoas chegam procurando im\u00f3veis \npr\u00f3ximos da natureza (mar, rio, lagoa, \u00e1reas verdes etc.)? \n\n \n\n5. Falando especificamente dos im\u00f3veis nas proximidades de rio Coc\u00f3, \naumentou a procura e o valor destes im\u00f3veis? Sabe precisar em que \u00e9poca \nisto aconteceu? Quais s\u00e3o as \u00e1reas mais valorizadas? Por qu\u00ea? \n\n \n\n6. Sua imobili\u00e1ria se utiliza elementos da paisagem, da natureza (mar, rio, lagoa, \n\u00e1reas verdes etc.) no material publicit\u00e1rio? Por qu\u00ea? \n\n \n\n7. Enquanto profissional do mercado imobili\u00e1rio como analisa, num futuro \npr\u00f3ximo (dez anos), o comportamento dos clientes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \ndos bairros componentes da bacia do rio Coc\u00f3, especificamente nas \nproximidades do Parque? \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n\n1\u00ba PARTE - DADOS DO MORADOR(A) \n\n  \n\nRUA  \n\nN\u00b0 CASA          BAIRRO       COMPLEMENTO  \n\n1. Nacionalidade ? Brasileir@ ? Outro: ________________________ \n\n  \n\n2. Posi\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia ? pai ? m\u00e3e ? filh@ ? agregad@/outro \n\n  \n\n3. Escolaridade ? analfabeta ? alfabetizado ? 1\u00b0 grau inacabado ? 1\u00b0 grau  \n\n ? 2\u00b0 grau inacabado ? 2\u00b0 grau  ? 3\u00b0 grau inacabado ? 3\u00b0 grau  \n\n  \n\n4. Situa\u00e7\u00e3o de trabalho ? empregad@ com carteira assinada ? aut\u00f4nomo \n\n ? empregad@ sem carteira ? desempregad@ \n\n ? aposentado/pensionista  \n\n \n\n5. Ultimo local de resid\u00eancia da fam\u00edlia  \n\n  \n\n6. Tempo da resid\u00eancia na casa atual  \n\n  \n\n7. Raz\u00e3o de mudan\u00e7a ? Proximidade com parentes ? Proximidade com \u00e1rea verde \n\n ? Aquisi\u00e7\u00e3o de casa pr\u00f3pria ? Proximidade com o trabalho \n\n ? O bairro e sua vizinhan\u00e7a ? Outro \n\n  \n\n8. Forma de aquisi\u00e7\u00e3o  \n\n? Posse / ocupa\u00e7\u00e3o ? Alugada  \n\n? Compra ? Cedida / Outro \n\n   \n\n? Sim  ? Dentro de casa 9. Banheiro \n\n  ? Fora de casa \n\n ? N\u00e3o \n\n  \n\n10. Destino dos dejetos ? Fossa ? Rede de esgoto ? Outro___________ \n\n  \n\n11. Origem da \u00e1gua ? CAGECE ? Po\u00e7o ? Outro __________ \n\n  \n\n12. Origem da energia ? COELCE ? Clandestina ? N\u00e3o tem \n\n    \n\n14. Renda familiar mensal \n ? &lt;1 Sal\u00e1rio M\u00ednimo ? 1 \u2013 2 SM \n ? 2 \u2013 3 SM ? 4 \u2013 6 SM \n ? > 6 SM ? N\u00e3o sabe / n\u00e3o responde \n \n15. Voc\u00ea ou outro morador da casa faz parte de alguma associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria ou entidade representativa? \n      ? N\u00e3o   \n\n \n? Sim De qual?  \n\n \n16. Quais s\u00e3o as atividades de lazer mais freq\u00fcentes da fam\u00edlia? \n ? Praia ? Passear em pra\u00e7as e/ou \u00e1reas verdes \n ? Shopping ? Visitar parentes e amigos \n ? Teatro e cinema ? Outro \n   \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \n\n \n\n2\u00ba PARTE - ROTEIRO DE ENTREVISTA - MORADORES \n\n \n\n1. Conhece o Parque Ecol\u00f3gico do Coc\u00f3? Participou de algum evento ou \natividade quando na implanta\u00e7\u00e3o do Parque? \n\n2. O Parque trouxe impactos para o Rio Coc\u00f3? \n\n3. O que representou para o lugar onde voc\u00ea mora a implanta\u00e7\u00e3o do Parque \nEcol\u00f3gico do Coc\u00f3? E para a cidade de Fortaleza? \n\n4. Como \u00e9 viver aqui, neste lugar? Quais as vantagens e desvantagens? O que \ntem mudado? Ocorreram transforma\u00e7\u00f5es (uso e ocupa\u00e7\u00e3o) com a \nimplanta\u00e7\u00e3o do Parque? \n\n5. Como avalia o papel assumido pelo poder p\u00fablico (municipal e estadual) \ncomo gestor destes recursos? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\nANEXOS"}]}}}