{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13180"}, {"@name": "filename", "#text": "19051_O%20Corredor%20Fluvial%20do%20Le%c3%a7a_Final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arquitetura Paisagista\nVit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador - Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa\nCo-Orientador - Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nVila Real, 2018\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arquitetura Paisagista\nVit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador - Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa\nCo-Orientador - Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nComposi\u00e7\u00e3o do J\u00fari:\nPresidente:\nDoutor Frederico Meireles Alves Rodrigues, Professor Auxiliar do Departamento de\nCi\u00eancias Florestais e Arquitectura Paisagista da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\nVogais:\nDoutor Domingos Manuel Mendes Lopes, Professor Auxiliar com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias Florestais e Arquitectura Paisagista da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro;\nDoutora Laura Cristina Rold\u00e3o e Costa, Professora Auxiliar do Departamento de Ci\u00eancias Florestais e Arquitectura Paisagista da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\nVila Real, 2018\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada para o efeito de obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Arquitetura Paisagista de acordo com o disposto no Decreto de Lei n.\u00b0 216/92, de 13 de maio.\nAgradecimentos\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o e apoio de v\u00e1rias pessoas, \u00e0s quais dirijo o meu sincero agradecimento.\nEm primeiro lugar, \u00e0 minha orientadora, Professora Laura Costa, pela paci\u00eancia, dedica\u00e7\u00e3o, li\u00e7\u00f5es e sobretudo por acreditar em mim e nas minhas capacidades e ter dado esta oportunidade de trabalhar em algo que amo.\nAo meu co-orientador, Carlos Dias, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o, incentivo, ensinos, partilha e amizade que foi crescendo ao longo do tempo e que permanecer\u00e1.\n\u00c0 equipa LRC-Arquitetura Paisagista, um enorme agradecimento, \u00e0 Renata, Maria, Archer, Eng.\u00b0 Gaspar, Eng.\u00b0 Serafim, Eng.a Maria Manuel e Adelaide, pelas gargalhadas e aprendizagens. Obrigado por me terem recebido t\u00e3o bem, tornaram-se a minha segunda fam\u00edlia enquanto estive no Porto.\nA todos os professores do meu percurso acad\u00e9mico pelos ensinos e amizades que ficaram.\nA todos os meus colegas e amigos, que fizeram parte do meu caminho ao longo deste mestrado. Em especial \u00e0 Marli, M\u00f3nica, Viviana, Kiki, Tiago, Rita, Franganito, C\u00e1tia, Ana e Pedro que sempre estiveram presentes, tanto nos momentos de pura felicidade como tamb\u00e9m nos de desespero ao longo do meu percurso universit\u00e1rio. Um profundo agradecimento pela amizade sincera e por estarem sempre presentes.\nPor \u00faltimo e n\u00e3o menos importante, aos meus pais. H\u00e1 poucas palavras para descrever o sentimento, mas que fique registado o meu sincero e profundo obrigado porque acreditaram em mim e deram-me as asas para eu poder voar.\nA ti pai, por seres uma for\u00e7a da natureza e ensinares que o caminho se faz caminhando. E em especial, a ti m\u00e3e que foste e continuas a ser o grande alicerce da minha vida. N\u00e3o h\u00e1 palavras para descrever a gratid\u00e3o que tenho em te ter na minha vida. Obrigada por seres o meu apoio incondicional. Obrigada por tudo.\nObrigada a todos! Guardo-vos no cora\u00e7\u00e3o.\n\"O agradecimento \u00e9 a mem\u00f3ria do cora\u00e7\u00e3o. \" Lao Ts\u00e9\nResumo\nO rio Le\u00e7a tem uma bacia hidrogr\u00e1fica de 307.600 hectares sendo uma das linhas de \u00e1gua mais importantes da \u00c1rea Metropolitana do Porto (AMP). Atravessa os concelhos de Santo Tirso, Valongo, Maia e Matosinhos, tendo o seu vale ocupa\u00e7\u00e3o milenar, pelo que \u00e9 alvo de cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o, refletindo-se na paisagem do vale do Le\u00e7a, a cada momento, a express\u00e3o no territ\u00f3rio da sociedade.\nA mobilidade \u00e9 um dos fatores que mais contribui para a qualidade de vida na cidade. A mobilidade sustent\u00e1vel \u00e9 hoje entendida como crucial para a sustenta\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas sociais e econ\u00f3micas da vida urbana. \u00c9 nesta perspetiva que se considera ser necess\u00e1rio criar uma estrutura intermodal que atenda \u00e0s necessidades de uso di\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o, sem descurar o recreio e o turismo e que atenda \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas multifuncionais das desloca\u00e7\u00f5es e ao car\u00e1cter da paisagem fluvial antr\u00f3pica do rio Le\u00e7a.\nNestes termos, considera-se ser necess\u00e1rio definir um percurso destinado a ciclistas e pe\u00f5es ao longo do vale do rio Le\u00e7a no concelho de Matosinhos, no entendimento de que este percurso contribuir\u00e1 para a mobilidade sustent\u00e1vel no munic\u00edpio, e que integrar\u00e1 tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com elevado valor ecol\u00f3gico, cultural e paisag\u00edstico. Pretende-se que o percurso ao longo do Le\u00e7a contribua para o refor\u00e7o da identidade deste curso de \u00e1gua.\nNeste sentido prop\u00f5e-se a defini\u00e7\u00e3o do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a que incluir\u00e1 o percurso pedonal, ciclovia, margens do rio le\u00e7a e interliga\u00e7\u00f5es com a paisagem do vale e estruturas de mobilidade, numa proposta que visa consolidar as estrat\u00e9gias de mobilidade e de implementa\u00e7\u00e3o de corredores verdes do concelho, promovendo-se a mobilidade sustent\u00e1vel e a Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal.\nO programa a desenvolver para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a atender\u00e1 \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o das margens do rio Le\u00e7a atendendo \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, cultural e natural presente na paisagem.\nPALAVRAS-CHAVE: corredor verde fluvial; mobilidade; ciclovia; paisagem;\nAbstract\nThe Lega river has a watershed of 307.600 hectares and is one of the most important watercourses of the Metropolitan Area of Porto (AMP - \u00c1rea Metropolitana do Porto). The river flows across the municipalities of Santo Tirso, Valongo, Maia and Matosinhos having its valley a millenary occupation for which it is constantly being transformed, reflecting the valley's landscape within the society's territory in every moment.\nThe mobility is one of the factors that most contributes for a quality of life in the city. Sustainable mobility is nowadays understood as being crucial for sustaining the social dynamics and economies of the urban life. Thus, it is important to consider the need of creating an intermodal structure that supports the daily needs of the population, without compromising the tourism and recreation, and that integrates the multifunctional aspects of the population movements and the anthropical fluvial landscape character of the Lega river.\nAccordingly, it is considered necessary to define a route for cyclists and pedestrians along the Lega river valley within the municipality of Matosinhos, considering that this route will contribute to a sustainable mobility in the municipality and that will also integrate the preservation of the areas with a high ecological, cultural and landscape value. It is intended that the route along Lega river contributes to the enhancement of the identity of this watercourse.\nHence, the definition of the Lega Fluvial Green Corridor is materialized with the pedestrian route, bicyle path, river banks and the interconnections with the valley's landscape and mobility structures in a proposal that seeks to reinforce the mobility strategies and the green corridors implementation within the municipality promoting a sustainable movability and the municipal's ecological structure.\nThe development of the Lega Fluvial Green Corridor program will meet the needs of requalification of the Lega river banks throughout the reestablishment of the ecological functions and the valorization of the historical, cultural and natural heritage present in the landscape.\nKEY WORDS: fluvial green corridor; mobility; cycle path; landscape;\n\u00cdndice\nCAP\u00cdTULO 1...........................................................................................1\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................................................2\n1.1.\tTema, \u00e2mbito e objetivos.....................................................................2\n1.2.\tMetodologia..................................................................................4\n1.3.\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o.....................................................................5\nCAP\u00cdTULO 2...........................................................................................7\n2.\tA Estrutura Ecol\u00f3gica e os Corredores Verdes.....................................................8\n2.1.\tEstrutura Ecol\u00f3gica..........................................................................8\n2.2.\tCorredores Verdes............................................................................9\n2.2.1.\tConceito e evolu\u00e7\u00e3o......................................................................9\n2.2.2.\tTipologias de Corredores Verdes.........................................................12\n2.3.\tOs Corredores Verdes Fluviais...............................................................14\nCAP\u00cdTULO 3..........................................................................................17\n3.\tMobilidade .................................................................................... 18\n3.1.\tConceitos e defini\u00e7\u00f5es......................................................................18\n3.2.\tMeios e modos de transporte.................................................................22\n3.3.\tMultimodalidade e Intermodalidade...........................................................26\n3.4.\tPercursos cicl\u00e1veis.........................................................................27\n3.4.1.\tTipologias de percursos cicl\u00e1veis.......................................................30\n3.4.2.\tCaracter\u00edsticas geom\u00e9tricas: princ\u00edpios gerais de um percurso cicl\u00e1vel..................31\nCAP\u00cdTULO 4..........................................................................................36\n4.\tAn\u00e1lise e Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o..............................................37\n4.1.\tO Concelho de Matosinhos....................................................................37\n4.2.\tO rio Le\u00e7a................................................................................. 42\n4.2.1.\tValores naturais..........................................................................44\n4.2.1.1.\tFauna e Flora.........................................................................45\n4.2.1.2.\t\u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, fluvial e com elevada permeabilidade......................50\n4.2.I.3.\tEspa\u00e7os verdes e quintas...............................................................52\n4.2.2.\tValores culturais e patrimoniais...........................................................54\n4.2.2.1.\tMoinhos e Pontes.......................................................................54\n4.2.2.2.\tPatrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico, Religioso e Vias..............................................58\n4.2.3.\tEnquadramento legislativo regulamentar.....................................................60\n4.2.3.1.\tEstrutura Ecol\u00f3gica....................................................................60\n4.2.3.2.\tCondicionantes.........................................................................62\n4.2.4.\tMobilidade em Matosinhos...................................................................64\n4.2.4.I.\tLinhas de metro e\tautocarro............................................................65\n4.2.4.1.\tCaminhos rurais, ciclovias propostas e implementadas...................................67\nCAP\u00cdTULO 5...........................................................................................69\n5.\tO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a...............................................................70\n5.1.\t\u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o..........................................................................70\n5.2.\tPrograma Estrat\u00e9gico do Vale do rio Le\u00e7a.....................................................72\n5.2.1.\tPrinc\u00edpios de desenho e de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.......................................74\n5.2.2.\tMobilidade...............................................................................90\n5.2.3.\tMateriais e T\u00e9cnicas aplicados no percurso pedonal e ciclovia............................93\n5.3.\tConclus\u00f5es...................................................................................97\nBibliografia e Refer\u00eancias...........................................................................100\nANEXOS...............................................................................................104\nANEXO I...........................................................................................105\n1. Patrim\u00f3nio.....................................................................................105\n1.1.\tArqueol\u00f3gico........................................................................... 105\n1.2.\tPontes hist\u00f3ricas ..................................................................... 105\n1.3.\tMoinhos ............................................................................... 107\n1.4.\tReligioso ............................................................................. 112\n1.5.\tCultural .............................................................................. 113\n1.6.\tQuintas.................................................................................113\nANEXO II ......................................................................................... 116\n1. Levantamento fotogr\u00e1fico do rio Le\u00e7a......................................................116\n1.1.\tMapa.................................................................................116\nANEXO III......................................................................................120\n\u00cdndice de tabelas\nTabela 1 - Tipos de transporte no modo ferrovi\u00e1rio.................................................23\nTabela 2 - Tipologias de ve\u00edculos no modo rodovi\u00e1rio...............................................24\nTabela 3 - Tipologias das vias cicl\u00e1veis...........................................................30\nTabela 4 - Dimens\u00f5es dos diferentes tipos de vias cicl\u00e1veis........................................32\nTabela 5 - Crit\u00e9rio de aptid\u00e3o para o percurso de desloca\u00e7\u00e3o cicl\u00e1vel..............................33\nAbreviaturas\nAMP - \u00c1rea Metropolitana do Porto\nIMTT - Instituto de Mobilidade e Transportes Terrestres\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica\nPDM - Plano Diretor Municipal\nRAN - Reserva Agr\u00edcola Nacional\nREN - Reserva Ecol\u00f3gica Nacional\nSTCP - Sociedade de Transportes Colectivos do Porto\nCAP\u00cdTULO\n1\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n1.1.\tTema, \u00e2mbito e objetivos\nO concelho de Matosinhos integra a \u00c1rea Metropolitana do Porto (AMP) e tem por concelhos lim\u00edtrofes o Porto, a Maia e Vila do Conde.\nMatosinhos \u00e9 um concelho que usufrui de uma localiza\u00e7\u00e3o privilegiada, pois encontra-se junto ao litoral Atl\u00e2ntico do Norte de Portugal, sendo atravessado pelo rio Le\u00e7a apresenta uma orografia pouco acidentada onde pequenas eleva\u00e7\u00f5es contrastam com as v\u00e1rzeas associadas \u00e0s linhas de \u00e1gua. Estas caracter\u00edsticas atra\u00edram o Homem que a\u00ed se instalou, sedentarizou, estabeleceu aglomerados urbanos, pescou e cultivou os campos e as v\u00e1rzeas.\nO rio Le\u00e7a apresenta a totalidade da sua bacia hidrogr\u00e1fica em territ\u00f3rio nacional, nascendo em Monte C\u00f3rdova, no munic\u00edpio de Santo Tirso e desaguando no Porto de Leix\u00f5es na cidade de Matosinhos (Uni\u00e3o das Freguesias de Matosinhos e Le\u00e7a da Palmeira). O rio \u00e9 respons\u00e1vel pela elevada produtividade das v\u00e1rzeas levando a que ao longo dos s\u00e9culos o Homem tenha intervindo nas suas margens em a\u00e7\u00f5es de irriga\u00e7\u00e3o, drenagem, modela\u00e7\u00e3o e construido muros e edif\u00edcios, que ora se destinavam a pr\u00e1ticas religiosas, ora de armazenamento e transforma\u00e7\u00e3o de cereais, ora de habita\u00e7\u00e3o.\nO recreio apreciado e associado a banhos, piqueniques, passeios de barco, tamb\u00e9m se praticava no rio Le\u00e7a.\nO rio enquanto elemento linear cont\u00ednuo poder\u00e1 vir a constituir um corredor verde multifuncional que desempenha atividades de recreio e de valor cultural, paisag\u00edstico e ecol\u00f3gico e, por conseguinte, potenciar o uso das suas margens.\nS\u00e3o v\u00e1rios os aglomerados urbanos do concelho que resultaram de um processo longo e evolutivo, por vezes milenar, da ocupa\u00e7\u00e3o humana. Os aglomerados urbanos de hoje refletem as adapta\u00e7\u00f5es e reformula\u00e7\u00f5es causadas por constrangimentos e potencialidades, e as adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e caracter\u00edsticas da sociedade. As estruturas de mobilidade acompanharam o desenvolvimento e o crescimento dos aglomerados, sendo por vezes o seu elemento dinamizador e catalisador.\nHoje, refletir, planear e projetar implica conjugar holisticamente todos os elementos presentes na paisagem, quer sejam os naturais, quer os constru\u00eddos, em abordagens de diferentes escalas que estudem os modelos e as implica\u00e7\u00f5es resultantes da interven\u00e7\u00e3o num elemento do espa\u00e7o ou em v\u00e1rios conjuntamente.\nSendo o objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o de um programa estrat\u00e9gico de mobilidade ao longo das margens do rio Le\u00e7a e atendendo \u00e0 qualidade paisag\u00edstica, ambiental e cultural, s\u00e3o v\u00e1rios os temas sobre os quais se ter\u00e1 de refletir.\nUm dos temas ser\u00e1 necessariamente o da mobilidade no concelho de Matosinhos. Potenciar a mobilidade ao longo das margens do rio Le\u00e7a poder\u00e1 permitir a diversidade de percursos e meios de transporte, e proporcionar a cria\u00e7\u00e3o ou liga\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os intermodais e multifuncionais.\nOutro tema relaciona-se com os corredores verdes enquanto elementos constituintes da Estrutura Ecol\u00f3gica contribuidores para a melhoria paisag\u00edstica e ambiental e para o provimento de recreio.\nPor fim ter-se-\u00e1 que ponderar os aspetos patrimoniais, culturais e sociais presentes ao longo das margens do rio.\nEm resumo, pode-se dizer que o estudo a realizar tem por intuito desenvolver propostas para as margens do rio Le\u00e7a numa perspetiva de corredor verde multifuncional, no qual se devem integrar estruturas de mobilidade sustent\u00e1vel capazes de ligar margens, aglomerados urbanos e \u00e1reas patrimoniais e de valor cultural, sem se descurar as necessidades de recreio das popula\u00e7\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos valores naturais.\nQuero tamb\u00e9m fazer refer\u00eancia de que grande parte do trabalho desenvolvido nesta disserta\u00e7\u00e3o foi elaborado no gabinete LRC - Arquitetura Paisagista, situado em Matosinhos, ao abrigo de est\u00e1gio curricular com dura\u00e7\u00e3o de 6 meses, sendo acompanhada pela arquitecta respons\u00e1vel do gabinete, a Arq. Laura Costa e pelo coorientador o Arq. Carlos Dias.\nEste est\u00e1gio curricular teve como principais objectivos: desenvolvimento da disserta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e aprendizagem da pr\u00e1tica em ambiente profissional, intera\u00e7\u00e3o com as diferentes \u00e1reas interdisciplinares como as engenharias e acompanhamento e desenvolvimento de projetos no \u00e2mbito da arquitetura paisagista.\n1.2.\tMetodologia\nA metodologia utilizada pretende responder aos objetivos nomeados e encontra-se esquematicamente representada na figura 1.\nRECOLHA DE INFORMA\u00c7\u00c3O\nEnquadramento geogr\u00e1fico Hidrografia e topografia Valores naturais e culturais Valores hist\u00f3ricos e patrimoniais Aspetos sociais e demogr\u00e1ficos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o;\nRealiza\u00e7\u00e3o de cartas s\u00edntese.\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\nCorredores verdes Mobilidade Concelho de Matosinhos\nAN\u00c1LISE E DIAGN\u00d3STICO\nPROPOSTA\nPrograma Estrat\u00e9gico do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\no\nFigura 1 - Metodologia do trabalho.\nA metodologia assenta em quatro fases distintas:\nA primeira fase consiste na recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre a bacia do rio Le\u00e7a, o que se considera ser essencial na elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. A recolha de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 diversificada, incluindo a realiza\u00e7\u00e3o de visitas de campo para que se possam identificar os principais pontos de interesse a explorar ou constrangimentos presentes e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \u00e9 complexa, quer pela abrang\u00eancia dos temas quer pela diversidade de elementos a recolher e incidir\u00e1 sobre teses, disserta\u00e7\u00f5es, artigos, livros, estudos, s\u00edtios na internet e elementos gr\u00e1ficos como fotografias a\u00e9reas, imagem sat\u00e9lite, levantamentos topogr\u00e1ficos, planos e projetos. A recolha destes elementos ser\u00e1 realizada nas bibliotecas municipais Doutor Jos\u00e9 Vieira de Carvalho e Florbela Espanca, C\u00e2mara Municipal de Matosinhos e gabinete LRC - Arquitetura Paisagista.\nA segunda fase, ainda de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, proceder\u00e1 \u00e0 reflex\u00e3o sobre os temas corredores verdes e mobilidade e \u00e0 semelhan\u00e7a da fase anterior, incidir\u00e1 sobre teses, disserta\u00e7\u00f5es, artigos, livros, estudos e s\u00edtios na internet.\nA terceira fase e porque o trabalho tem uma vertente projetual, procede \u00e0 sintese da informa\u00e7\u00e3o recolhida, n\u00e3o s\u00f3 acerca da \u00e1rea a intervencionar, o rio Le\u00e7a e o concelho de Matosinhos, como dos aspetos relacionados com a mobilidade e os corredores verdes de forma a se poder fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a trabalhar atrav\u00e9s das cartas s\u00edntese da bacia do rio Le\u00e7a.\nPor \u00faltimo, a quarta fase consiste na proposta formal enquanto concretiza\u00e7\u00e3o do objetivo final desta disserta\u00e7\u00e3o, que define o programa estrat\u00e9gico de mobilidade para as margens do rio Le\u00e7a.\n1.3.\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o\nA disserta\u00e7\u00e3o encontra-se estruturada por cap\u00edtulos.\nO primeiro Cap\u00edtulo, sendo a introdu\u00e7\u00e3o, contempla a apresenta\u00e7\u00e3o do tema da disserta\u00e7\u00e3o e o interesse da tem\u00e1tica, tal como a indica\u00e7\u00e3o dos objetivos e a metodologia.\nO segundo Cap\u00edtulo \u00e9 desenvolvido com o prop\u00f3sito de localizar e identificar os principais marcos hist\u00f3ricos do desenvolvimento do planeamento territorial. Neste cap\u00edtulo \u00e9 poss\u00edvel estudar as defini\u00e7\u00f5es e conceitos associados aos Corredores Verdes, fazendo uma an\u00e1lise do seu processo evolutivo, abordando as tipologias existentes e fun\u00e7\u00f5es com base em pesquisa bibliogr\u00e1fica. Finaliza-se este cap\u00edtulo com a correla\u00e7\u00e3o entre os corredores verdes e a mobilidade, dando uma chave de abertura para o cap\u00edtulo seguinte.\nNo terceiro Cap\u00edtulo passa-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da Mobilidade, fazendo-se uma breve an\u00e1lise da mobilidade na cidade visando o entendimento de que a mobilidade \u00e9 parte crucial da constru\u00e7\u00e3o e\ndesenvolvimento da cidade. Deste modo, e com base em pesquisa bibliogr\u00e1fica definem-se os conceitos de mobilidade e acessibilidade, assim como as tipologias e as funcionalidades que lhes est\u00e3o associadas.\nO quarto Cap\u00edtulo destina-se \u00e0 an\u00e1lise e s\u00edntese da informa\u00e7\u00e3o recolhida resultante da identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos elementos biof\u00edsicos, dos valores naturais, culturais e hist\u00f3ricos da bacia hidrigrafica do Le\u00e7a no concelho de Matosinhos. Como o tema da disserta\u00e7\u00e3o incide na mobilidade, aborda-se tamb\u00e9m a mobilidade na \u00e1rea de estudo, realizando cartas s\u00edntese e mapeamentos essenciais para a proposta final.\nPor \u00faltimo, no quinto Cap\u00edtulo apresenta-se a proposta com modelo de Mobilidade para o Vale do rio Le\u00e7a integrado no Corredor Verde Fluvial constituindo-se como a conclus\u00e3o do trabalho.\nCAP\u00cdTULO\n2\nA ESTRUTURA ECOLOGICA E OS CORREDORES VERDES\n2.\tA Estrutura Ecol\u00f3gica e os Corredores Verdes\n2.1.\tEstrutura Ecol\u00f3gica\nAs cidades s\u00e3o sistemas complexos e din\u00e2micos que t\u00eam vindo a ser definidos e constru\u00eddos pela a\u00e7\u00e3o do Homem ao longo do tempo. Os sistemas presentes nos espa\u00e7os urbanos est\u00e3o conectados com os sistemas que lhe s\u00e3o exteriores estabelecendo-se diversas intera\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas e socioecon\u00f3micas (Curado e Quintas, 2010).\nO Professor Francisco Caldeira Cabral, pioneiro em Portugal na cria\u00e7\u00e3o de propostas de reintegra\u00e7\u00e3o da natureza no espa\u00e7o urbano, na publica\u00e7\u00e3o \u201cO \u201cContinuum Naturale\u201de a conserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d, acentua o valor da prote\u00e7\u00e3o da paisagem:\n\u201c(...) nos anos 60 inicia-se uma campanha de mentaliza\u00e7\u00e3o geral para a necessidade, como condi\u00e7\u00e3o de vida urbana e rural, de manter em forma congruente, os elementos essenciais da paisagem natural, conservando ou mesmo reconstituindo a sua continuidade e funcionalidade. Assim se tomou consci\u00eancia da necessidade de manter o \u201cCont\u00ednuo Natural\u201d e o \u201cCont\u00ednuo Cultural\u201d.\u201d (Cabral, 1980:36).\nA necessidade de ligar os sistemas presentes no espa\u00e7o urbano com os do espa\u00e7o rural numa perspetiva de continuidade e de se assegurar o seu correto funcionamento torna-se por vezes dif\u00edcil quando se est\u00e1 em presen\u00e7a de territ\u00f3rios onde a forte presen\u00e7a do Homem \u201cpulverizou\u201d a paisagem rural com infraestruturas e edifica\u00e7\u00f5es.\nAs caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da paisagem portuguesa, e em especial nas \u00e1reas de litoral, justificam a abordagem realizada no final do s\u00e9culo XX por Ribeiro Telles ao defender a \u201cpaisagem global\u201d, ou seja, que se interprete o territ\u00f3rio e os seus sistemas como jun\u00e7\u00e3o e complementariedade do espa\u00e7o rural com o urbano. N\u00e3o existem diferentes paisagens, mas uma \u00fanica paisagem que se apresenta multifacetada (Ribeiro Telles, 2005).\nA continuidade e a conectividade podem estabelecer estrat\u00e9gias promissoras que garantam a prote\u00e7\u00e3o da vida selvagem e a promo\u00e7\u00e3o da biodiversidade, nomeadamente pela redu\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o dos habitats, e pela prote\u00e7\u00e3o e restauro das conex\u00f5es entre os espa\u00e7os do meio rural e do meio urbano. Portanto, a continuidade e conectividade permitem a mobilidade das esp\u00e9cies, do solo, de nutrientes e da \u00e1gua enquanto elementos fundamentais dos ecossistemas (Ahern, 2002; Cabral, 1980).\nConsiderando os aspetos referidos, o estabelecimento de estruturas capazes de integrarem os ecossistemas e habitats fundamentais ao correto funcionamento das paisagens, que se designam em Portugal de estruturas ecol\u00f3gicas, s\u00e3o necess\u00e1rias.\nSegundo Ferreira (2010) a estrutura ecol\u00f3gica \u00e9 um instrumento de planeamento ambiental do territ\u00f3rio. O seu conceito \u00e9 baseado na prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos elementos culturais, paisag\u00edsticos, recreativos e biof\u00edsicos. Desta forma, a \u201cestrutura ecol\u00f3gica pretende estabelecer o \u201cContinuum Naturale\u201d, ou seja, um sistema natural, cont\u00ednuo, que permita o funcionamento e desenvolvimento dos ecossistemas promovendo assim a biodiversidade.\u201d (Ferreira, 2010)\nCurado e Quintas (2010) referem que a estrutura ecol\u00f3gica \u00e9 crucial para o equil\u00edbrio urbano, desempenhando benef\u00edcios que assentam nos alicerces da sustentabilidade, ou seja, a estrutura ecol\u00f3gica proporciona qualidade nos \u00e2mbitos sociais, ecol\u00f3gicos e econ\u00f3micos, tendo por base os sistemas naturais e \u00e1reas verdes em meio urbano e rural.\nRob Jongman e Gloria Pungetti (2004:24) ambos autores do livro \u201cEcological Networks and Greenways: concept, design, implementation\u201d definem estrutura ecol\u00f3gica como:\n\u201cEcological networks can be defined as systems of nature reserves and their interconnections that make a fragmented natural system coherent, so as to support more biological diversity than in its non-connected form. An ecological network is composed of core areas, (usally protected by) buffer zones and (connected through) ecological corridors.\u201d\nA estrutura ecol\u00f3gica \u00e9 assim entendida como uma ferramenta de planeamento do territ\u00f3rio onde se valoriza a conserva\u00e7\u00e3o da paisagem natural, a continuidade e conectividade de forma a contrariar a fragmenta\u00e7\u00e3o imposta pelas a\u00e7\u00f5es humanas e a perda de biodiversidade e que funciona em rede sendo essencial ao equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, social e ambiental.\nIntegram as Estruturas Ecol\u00f3gicas diversas tipologias de espa\u00e7os de entre os quais se destacam os corredores verdes.\n2.2.\tCorredores Verdes\n2.2.1.\tConceito e evolu\u00e7\u00e3o\nOs corredores verdes, numa primeira an\u00e1lise, est\u00e3o inseridos no contexto urbano e rural e servem fundamentalmente para a melhoria do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e social.\nDo ponto de vista social podem-se apontar fun\u00e7\u00f5es importantes como a da promo\u00e7\u00e3o do recreio, lazer e pr\u00e1tica desportiva, que permitem \u00e0s comunidades usufru\u00edrem de espa\u00e7os relaxantes e de contato com a natureza, o que induz benef\u00edcios ao n\u00edvel do stresse e da sa\u00fade.\nFrequentemente, os corredores verdes est\u00e3o associados \u00e0 mobilidade na cidade. Meios de transporte e percursos s\u00e3o desenhados de acordo com os corredores verdes porque estes promovem a melhoria da qualidade de vida no meio urbano, no contexto social, econ\u00f3mico e ambiental (Rocha, 2011).\nDo ponto de vista ecol\u00f3gico destaca-se a mitiga\u00e7\u00e3o de problemas como a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, sonora e regulador t\u00e9rmico.\nOs corredores verdes, devido \u00e0 sua estrutura linear e cont\u00ednua ou semi-continua, conseguem promover a a circula\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, mobilidade das esp\u00e9cies e nutrientes e cria\u00e7\u00e3o de habitats, sendo desta forma um forte promotor da biodiversidade.\nNeste contexto, e de acordo com Ferreira (2010), os corredores verdes dever\u00e3o ser desenhados a partir da estrutura ecol\u00f3gica, pois \u00e9 esta que garante a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com elevado valor ecol\u00f3gico, cultural e paisag\u00edstico. Portanto, os corredores verdes devem n\u00e3o s\u00f3 promover a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais que abrangem, como tamb\u00e9m compatibilizar as atividades humanas, garantindo melhorias na qualidade da paisagem e da vida.\nA palavra greenway foi mencionada pela primeira vez por William H. White em 1959 na monografia \u201cSecuring Open Space for Urban America\u201d (Little, 1990:23). Este termo, greenway ou traduzindo, corredor verde \u00e9 aplicado a uma vasta gama de estrat\u00e9gias de planeamento da paisagem e de formas que visam manter e/ou implementar a conectividade, a continuidade e a presen\u00e7a de espa\u00e7os verdes com o objetivo de assegurar a qualidade e benef\u00edcios (Ahern, 1995).\nRobert Searns (1995) entende que os corredores verdes s\u00e3o uma adapta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e fisiol\u00f3gica \u00e0 press\u00e3o exercida pela urbaniza\u00e7\u00e3o enquanto processo evolutivo de v\u00e1rios s\u00e9culos, constituindo-se como uma resposta e ajudando a mitigar a perda do espa\u00e7o verde no meio urbano.\nJulian F\u00e1bos (2004:143), coeditor do livro \u201cGreenways: The Beginning of an International Movement\u201d e autor de v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es acerca do tema descreve os corredores verdes como:\n\u201cFirst, greenways are: ecologically significant corridors and natural systems; second, recreational greenways, where users find a network of trails and water link land and water-based recreational sites and areas; third, greenways which provide historical heritage and cultural values. Greenways are often multi-purpose corridors providing all three functions and benefits.\u201d\nNeste sentido e segundo F\u00e1bos (2004), os corredores verdes s\u00e3o sistemas naturais ecologicamente significativos, podendo tamb\u00e9m incluir atividades de recreio capazes de estabelecer liga\u00e7\u00f5es diretas ao patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e aos valores culturais e naturais. Os corredores verdes t\u00eam a capacidade de assegurar as fun\u00e7\u00f5es anteriormente descritas em simult\u00e2neo, o que os torna um sistema multifuncional.\nPara Ahern (2002:2) os corredores verdes:\n\u201cGreenways are systems and/or networks of protected lands that are managed for multiple uses including: nature protection, biodiversity management, water resources, recreation and cultural/historic resource protection. Greenway planning is defined here as a strategic action that integrates theories from landscape ecology with theories and methods of landscape planning to focus on the goal of realizing a sustainable \u201cgreenway\u201d network of protected lands, managed for compatible multiple purposes. A greenway system or network includes linear corridors and larger areas of protected land that are physically and functionally connected.\u201d\nPortanto o autor define os corredores verdes como sistemas em rede que estabelecem conectividade entre espa\u00e7os e que t\u00eam m\u00faltiplos fins como: recreativo, cultural, paisag\u00edstico e ecol\u00f3gico, estando diretamente relacionados com o conceito de sustentabilidade.\nAhern (1995) afirma ainda que a defini\u00e7\u00e3o de corredores verdes se baseia em cinco par\u00e2metros: primeiro a configura\u00e7\u00e3o espacial de um corredor verde que \u00e9 fundamentalmente linear; segundo a conectividade que \u00e9 a caracter\u00edstica chave e fundamental de um corredor verde; terceiro a multifuncionalidade; quarto os corredores verdes assentam no conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel e quinto e \u00faltimo par\u00e2metro, os corredores verdes s\u00e3o considerados uma estrat\u00e9gia espacial distinta com caracter\u00edsticas particulares, que tiram partido da sua linearidade.\nUm outro autor que merece a devida aten\u00e7\u00e3o e consequente realce nesta abordagem sobre os corredores verdes \u00e9 Charles Little (1990:1), autor do livro \u201cGreenways for America\u201d que afirma: \u201cA linear open space established along either a natural corridor, such as a riverfront, stream valley, or ridgeline, or overland along a railroad right-of-way converted to recreational use, a canal, a scenic road, or other route; Any natural or landscaped course for pedestriano or bicycle passage; An open-space connecor linking parks, nature reserves, cultural features, or historic sites with each other and with populated areas; Locally, certain strip or linear parks designated as parkway or greenbelt.\u201d. O mesmo autor, Charles Little (1990:30) evidencia que os corredores verdes conseguem ser um ant\u00eddoto da excessiva urbaniza\u00e7\u00e3o e uma melhoria da qualidade de vida no meio urbano, no contexto social, ambiental e econ\u00f3mico.\nOs corredores verdes conferem melhorias significativas na qualidade de vida, nomeadamente por proporcionarem oportunidades de recreio como caminhada, andar de bicicleta ou a pr\u00e1tica da corrida, sendo tamb\u00e9m um incentivo \u00e0 pr\u00e1tica desportiva e, consequentemente, contribu\u00edrem para a melhoria da sa\u00fade dos cidad\u00e3os, o que confere aos corredores verdes relev\u00e2ncia social.\nOs corredores verdes tamb\u00e9m desempenham fun\u00e7\u00f5es vitais ecol\u00f3gicas, principalmente as associadas \u00e0s linhas de \u00e1gua, tendo ainda a capacidade de promover a vida selvagem e sendo impulsionadores da biodiversidade. Por fim, os corredores verdes permitem reduzir custos p\u00fablicos nomeadamente atrav\u00e9s da\nmitiga\u00e7\u00e3o de cat\u00e1straofes naturais, redu\u00e7\u00e3o de custos com a sa\u00fade e promo\u00e7\u00e3o de novos empregos e taxas contributivas, tendo contexto econ\u00f3mico.\nFace ao que se tem vindo a expor, definem-se os corredores verdes como sistemas que funcionam em rede, de estrutura linear e cont\u00ednua, que possuem caracter\u00edsticas multifuncionais, desempenhando atividades de recreio e de valor cultural, paisag\u00edstico e ecol\u00f3gico. Quanto \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o est\u00e3o em contexto urbano e rural, sendo por isso uma resposta adaptativa \u00e0 press\u00e3o antr\u00f3pica sobre a paisagem e servem, por isso, para a melhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os e do meio ambiente, sendo um moderador para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e social.\n2.2.2.\tTipologias de Corredores Verdes\nCompreendidos os aspetos relativos aos corredores verdes, segue-se o ponto explicativo das suas tipologias.\nCharles E. Little (1990) no seu livro \u201cGreenways for Am\u00e9rica\" define cinco tipologias de corredores verdes: c\u00e9nicos/hist\u00f3ricos; ecol\u00f3gicos; recreativos; rede ou sistemas de corredores verdes e fluviais.\nCorredores c\u00e9nicos/hist\u00f3ricos - As diferentes fases de evolu\u00e7\u00e3o de uma paisagem deixam marcas no territ\u00f3rio e estas s\u00e3o muito importantes porque constituem testemunhos do passado. Para o autor os corredores c\u00e9nicos/hist\u00f3ricos definem-se como: \u201cScenic and historie routes, usually along a road or highway (or, less often, a waterway), the most representative of them making na effort to provide pedestrian acess along the route or at least places to alight from the car.\" (Little 1990:5). Face ao exposto, pode-se dizer que os corredores verdes mais representativos desta tipologia possuem acesso pedonal e situam-se preferencialmente ao longo de linhas de \u00e1gua, sendo que constituem testemunhos passados, e que se consideram ser uma mais-valia para a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da paisagem, das comunidades e dos indiv\u00edduos per se. Assim, os corredores de tipologia c\u00e9nico/hist\u00f3rica t\u00eam valores hist\u00f3ricos significativos que incorporam elementos representativos da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem visando a conectividade entre as pessoas, os corredores verdes e a mem\u00f3ria e identidade local, regional e at\u00e9 mesmo nacional (Little,1990).\nCorredores ecol\u00f3gicos - Tipologia de corredores verdes que geralmente se localizam ao longo das linhas de \u00e1gua, unindo os elementos da paisagem natural, evitando-se desta forma a fragmenta\u00e7\u00e3o e promovendo a biodiversidade biol\u00f3gica e o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (Little,1990). Os corredores verdes ecol\u00f3gicos podem ser um meio de desloca\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, o que promove a diversidade biol\u00f3gica e o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (Little,1990). Esta tipologia de corredores verdes, dado o seu papel na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \u00e9 significativa, pois integra elementos naturais que asseguram o correto funcionamento da paisagem.\nCorredores recreativos - Segundo Little (1990), a tipologia de corredores verdes recreativos corresponde a corredores naturais, linhas ferrovi\u00e1rias inativas, canais ou caminhos j\u00e1 existentes, que podem vir a proporcionar pistas cicl\u00e1veis e percursos pedonais.\nCitando Little (1990:93) \u201cThe object is to use riversides and stream courses that have been floodplain-zoned against development, to use abandoned railroad beds and canal towpaths, to use high-tension lines and even sewerline rights-of-way, to use old roads untrod and new roads unbuilt, to use mandotory recreational land dedications by subdividers, to use pieced-together ridgeline open spaces - in short, to use anything linear they can lay their hands on to provide the greenways for a skein of paths and trails crisscrossing within and leading out of metropolitan America.\u201d.. Quer isto dizer que os corredores verdes com a tipologia de recreio podem vir a proporcionar pistas cicl\u00e1veis e pedonais, sendo uma alternativa \u00e0 rede vi\u00e1ria melhorando consequentemente a qualidade de vida no meio urbano tendo por base na sua estrutura corredores naturais, linhas ferrovi\u00e1rias inativas, canais ou caminhos j\u00e1 existentes.\nRedes ou sistemas de corredores verdes - Tendo por base as formas naturais do territ\u00f3rio, uma rede de corredores verdes pode ser simplesmente o resultado de uma estrutura de corredores verdes que est\u00e1 devidamente articulada. Uma rede de corredores verdes pode ser criada atrav\u00e9s das conex\u00f5es que se formalizem entre parques e espa\u00e7os com caracter\u00edsticas culturais existentes atrav\u00e9s de trilhos, de forma a criar uma \u00fanica estrutura verde municipal ou regional (Little,1990).\nCorredores fluviais - Relativamente aos corredores verdes fluviais, localizam-se ao longo de linhas de \u00e1gua, funcionando como promotores de descoberta dos rios, propiciando a sua devolu\u00e7\u00e3o \u00e0s comunidades locais (Little,1990). Os rios est\u00e3o presentes desde o surgimento das comunidades humanas sendo respons\u00e1veis por parte das cidades, pelo que incorporam valores culturais e hist\u00f3ricos, justificando a sua preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o (Little,1990). Os rios s\u00e3o um elemento natural que remete para a coexist\u00eancia dos valores naturais e humanos porque eles promovem: \u201c(...) new recreational opportunities, the conservation of wildlife, and the maintenance and improvement of water quality are the tangible benefits of urban river greenway-making.\u201d (Little, 1990:91). No entanto, foram muitos os anos em que os rios foram negligenciados, tendo sido locais de despejo de esgotos e de res\u00edduos ind\u00fastriais, o que leva a que atualmente, dada a preocupa\u00e7\u00e3o pelo meio ambiente e ao aumento da procura de espa\u00e7os naturais, sejam valorizados.\nElencadas as tipologias dos corredores verdes e as suas caracter\u00edsticas, importa salientar o valor dos corredores verdes fluviais no contexto desta disserta\u00e7\u00e3o pelo que se apresenta o texto de Charles E.Little (1990:129):\n\u201c(...) the urban river greenways, which help humanize cities; the paths and trails which provide people with access to the natural world and might, in time perhaps, lead to a greater understanding of the land ethic; the ecological corridors, which, in a landscape fragmented by modern development, can reconnect remnant wildlife habitats to maintain biological diversity and ecological balance; and the scenic drives and historic routes, which may help mitigate the demoralizing uglification of the American view-from-the-road and the destruction of our cultural landscape. (...) local and regional greenway systems, with which this chapter deals, might simply be described as all of the above.\u201d\n2.3.\tOs Corredores Verdes Fluviais\nOs rios permitiram que as comunidades humanas se instalassem e pudessem usufruir da sua estrutura. A estrutura fluvial permitiu que as fam\u00edlias e o gado tivessem alimento atrav\u00e9s do abastecimento de peixe e marisco e at\u00e9 das aves de ca\u00e7a e animais atra\u00eddos at\u00e9 \u00e0s margens. O rio forneceu \u00e1gua para consumo humano, irriga\u00e7\u00e3o dos campos agr\u00edcolas e o funcionamento das ind\u00fastrias, permitiu o transporte de pessoas e mercadorias e a elimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. O rio permitiu ainda a fertiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos aquando da ocorr\u00eancia de cheias.\nOs usos dados ao rio e a todo o seu sistema foram sendo degradadas, surgindo a necessidade de reverter o processo. Assim, e ap\u00f3s anos de neglig\u00eancia, abandono e desinteresse, deu-se in\u00edcio a processos de redescoberta, recupera\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua.\nNeste contexto e de forma generalizada, o National Research Council (U.S.) no livro \u201cRiparian Areas: Functions and Strategies for Management\u201d, datado de 2002, aborda os sistemas rip\u00edcolas alertando para os benef\u00edcios ambientais e sociais que oferecem.\nOs sistemas rip\u00edcolas est\u00e3o em permanente intera\u00e7\u00e3o entre os ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres funcionando como uma interface:\n\u201cRiparian areas are transitional between terrestrial and aquatic ecosystems and are distinguished by gradients in biophysical conditions, ecological processes, and biota. They are areas through which surface and subsurface hydrology connect waterbodies with their adjacente uplands. They include those portions of terrestrial ecosystems that significantly influence exchanges of energy and matter with aquatic ecosystems (i.e., a zone of influence). Riparian areas are adjacent to perennial, intermittent, and ephemeral streams, lakes and estuarine-marine shorelines.\u201d (National Research Council, 2002:33).\nOs corredores verdes fluviais s\u00e3o caracterizados pela presen\u00e7a de \u00e1gua corrente, solos h\u00famidos e f\u00e9rteis e vegeta\u00e7\u00e3o verdejante e abundante. S\u00e3o ambientes din\u00e2micos com uma estrutura complexa e polivalente. Dos diferentes tipos de corredores que j\u00e1 foram anteriormente referidos, os ecossistemas rip\u00e1rios s\u00e3o verdadeiramente importantes tanto para a conserva\u00e7\u00e3o do meio natural como para o uso humano (Binford e Buchenau, 1993: 69)\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento integrante e fundamental dos corredores verdes fluviais tendo m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, como: moderadores do fluxo da corrente, disponibilidade de \u00e1gua e magnitude do risco de inunda\u00e7\u00e3o. Quando a vegeta\u00e7\u00e3o se encontra associada ao corredor fluvial onde tipicamente \u00e9 mais abundante e diversificada, observa-se a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade da corrente da \u00e1gua, reduzindo-se consequentemente o seu n\u00edvel de energia erosiva. O rio e a vegeta\u00e7\u00e3o que lhe est\u00e1 associada s\u00e3o vitais para a vida selvagem seja ela aqu\u00e1tica, terrestre ou a\u00e9rea (Binford e Buchenau 1993: 69).\nA vegeta\u00e7\u00e3o permite ainda ser um moderador t\u00e9rmico, o que pode ser uma vari\u00e1vel cr\u00edtica para muitos organismos, constituindo um habitat para a maioria das esp\u00e9cies.\nSegundo Jongman e Pungetti (2004) os corredores verdes fluviais s\u00e3o parte de um sistema din\u00e2mico, cont\u00ednuo e com uma estrutura e fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em permanente estado ativo. Muito mais que corredores longitudinais de \u00e1gua, os rios fazem parte de um ecossistema complexo que agrega a biodiversidade fluvial. Neste sentido, e de acordo com Townsend e Riley (1999) citados por Jongman e Pungetti (2004), a ci\u00eancia da ecologia fluvial depende dos fatores temporais e espaciais que lhe est\u00e3o associados, tanto dentro do rio como na sua paisagem envolvente. Ainda segundo os mesmos autores, estes estabelecem tr\u00eas grandes categorias espaciais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s liga\u00e7\u00f5es que os rios operam. Categorizando de forma aleat\u00f3ria, s\u00e3o uma estrutura cont\u00ednua pelo que aufere liga\u00e7\u00f5es longitudinais ao longo do percurso do rio; ao longo do sistema fluvial criam-se liga\u00e7\u00f5es laterais com o sistema terrestre adjacente, e por \u00faltimo, e n\u00e3o menos importante, este sistema cont\u00ednuo permite realizar liga\u00e7\u00f5es verticais atrav\u00e9s do leito do rio (Jongman e Pungetti, 2004).\nDeste modo, estes ecossistemas est\u00e3o em constante intera\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e a terra, fornecendo materiais vitais atrav\u00e9s dos seus sedimentos, nutrientes e outros (Binford e Buchenau, 1993: 69). De uma maneira geral, os ecossistemas ribeirinhos s\u00e3o um forte mecanismo de transporte, pois as \u00e1guas correntes constituem um vetor de transfer\u00eancia de mat\u00e9ria, energia e nutrientes que atrai todas as esp\u00e9cies naturais sejam elas peixes, mam\u00edferos ou plantas. Acrescenta-se ainda que os rios s\u00e3o uma estrutura importante para a reconstru\u00e7\u00e3o de paisagens e para esp\u00e9cies, porque une locais de reprodu\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00f5es (Jongman e Pungetti, 2004).\nEm s\u00edntese, os corredores rip\u00edcolas t\u00eam m\u00faltiplos benef\u00edcios ambientais e ecol\u00f3gicos. Charles Little refere que as estruturas fluviais para al\u00e9m da conserva\u00e7\u00e3o da vida selvagem e a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade da \u00e1gua conseguem trazer melhorias ao estado econ\u00f3mico de uma cidade atrav\u00e9s de cria\u00e7\u00e3o de novos empregos, novas al\u00edquotas fiscais e novas oportunidades de lazer (Little, 1990:91).\nOs corredores verdes fluviais s\u00e3o estruturas \u00edmpares e inigual\u00e1veis, n\u00e3o existindo dois corredores rip\u00e1rios id\u00eanticos. Cada sistema de fluxo \u00e9 o resultado de uma combina\u00e7\u00e3o de muitos processos f\u00edsicos, clim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos originando uma estrutura \u00fanica (Binford e Buchenau 1993). Os autores acrescentam ainda \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de corredores: \u201cDefining riparian corridors begins with identifying the corridor\u2019s basic geological unit, the floodplain. The floodplain is the \u00e1rea adjacent to the stream channel that is periodically inundated with water.\u201d Ou seja, a delimita\u00e7\u00e3o dos corredores verdes parte da identifica\u00e7\u00e3o da unidade geol\u00f3gica b\u00e1sica do corredor, isto \u00e9, a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 considerada como a \u00e1rea adjacente ao canal de \u00e1gua que \u00e9 periodicamente alagado (Binford e Buchenau 1993: 74)\nConsistindo em estruturas complexas e singulares, os corredores verdes fluviais, oferecem desafios complexos quando em a\u00e7\u00f5es de projeto e planeamento.\n\u201cThe challenge for planning and design professionals is to use specific knowledge of the characteristics of riparian ecosystems to create greenways that help achieve water-quality goals. Although the same basic ecological processes operate everywhere, the detals of each ecosystem are unique. Factors that control nutriente and sediment flow, hydrologic regime, and wildlife use for a given riparian system must be understood in detail in order to establis effective greenways designs. This understanding will also show that riparian corridors are rarely a complete buffer between upland development and streams. Each system has its own limitations, which must be respected by designing and managing upland activities and developments so that they will not overtax streamside corridors\u201d (Binford e Buchenau, 1993: 70).\nFace ao exposto neste cap\u00edtulo 2, considera-se que o rio Le\u00e7a e o seu vale poder\u00e3o constituir-se como um corredor verde fluvial dada a sua estrutura linear e cont\u00ednua assegurada pela linha de \u00e1gua sendo uma estrutura complexa e din\u00e2mica. Por estar ligado \u00e0 linha de \u00e1gua, apresenta caracter\u00edsticas multifuncionais, destacando-se as fun\u00e7\u00f5es de valor ecol\u00f3gico, paisag\u00edstico e hist\u00f3rico-cultural e poder\u00e1 promover a conectividade entre os espa\u00e7os verdes e a malha urbana.\nA delimita\u00e7\u00e3o do corredor verde fluvial resulta da identifica\u00e7\u00e3o da unidade geol\u00f3gica b\u00e1sica, correspondente \u00e0 area de inunda\u00e7\u00e3o que \u00e9 considerada como sendo adjacente ao canal de \u00e1gua que \u00e9 periodicamente alagada.\nCAP\u00cdTULO\n3\nMOBILIDADE\n3.\tMobilidade\n3.1.\tConceitos e defini\u00e7\u00f5es\nA acessibilidade e a mobilidade de pessoas e de bens s\u00e3o essenciais para a qualidade ambiental, econ\u00f3mica e social na vida dos cidad\u00e3os. Os conceitos de acessibilidade e de mobilidade s\u00e3o complementares e por vezes denota-se ambiguidade na aplica\u00e7\u00e3o destes termos.\nA acessibilidade e a mobilidade encontram-se associadas ao desenvolvimento das cidades referindo Ascher (2010: 53):\n\u201cO desenvolvimento econ\u00f3mico das cidades repousa cada vez mais na sua acessibilidade, na sua conex\u00e3o com grandes redes de transportes terrestres e a\u00e9reos (...) O uso dos meios de transporte r\u00e1pido e das telecomunica\u00e7\u00f5es pelas empresas contribui assim para reestruturar cidades e territ\u00f3rios.\u2019\nSegundo Ferraz (1999), a acessibilidade relaciona-se com a dist\u00e2ncia necess\u00e1ria a ser caminhada pelo indiv\u00edduo at\u00e9 \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um meio de transporte, ou seja, dist\u00e2ncia do local onde o indiv\u00edduo se encontra at\u00e9 ao meio de transporte mais a viagem para chegar ao destino final.\nJ\u00e1 Marques da Costa (2007) define acessibilidade como sendo uma caracter\u00edstica que qualifica uma localiza\u00e7\u00e3o num territ\u00f3rio em que se torne f\u00e1cil alcan\u00e7ar determinados pontos, isto \u00e9, \u00e0 medida que a desloca\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo se torna facilitada em quest\u00e3o econ\u00f3mica ou temporal, a acessibilidade aumenta.\nA acessibilidade para Patr\u00edcia Silva (2015:28) \u00e9 um constituinte fundamental e vital no funcionamento e na din\u00e2mica das cidades, sendo um elemento que contribui para a qualidade da vida urbana, na medida em que esta facilita a utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e infraestruturas urbanas e viabiliza sua maior aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades econ\u00f3micas e sociais.\nPara Vale (2010:3) o conceito de acessibilidade deve ser:\n\u201c(...) utilizado como um indicador do espa\u00e7o relativo, uma vez que acessibilidade de um local reflete simultaneamente as condi\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o constru\u00eddo (a localiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das oportunidades) e simultaneamente aspetos \u2018invis\u00edveis\u2019 desse mesmo local, como as caracter\u00edsticas dos sistemas de transporte, i.e. os seus custos, velocidade de circula\u00e7\u00e3o e tempos de percurso, frequ\u00eancia e hor\u00e1rio de funcionamento. Adicionalmente, como a acessibilidade pode ser medida segundo uma perspetiva individual ou uma perspetiva de um local, representando assim um aspeto da situa\u00e7\u00e3o de um local no seio de uma regi\u00e3o, torna-se extremamente \u00fatil para a explica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e comportamentos de mobilidade.\u201d\nO movimento das pessoas e o transporte de mercadorias \u00e9 um dos reflexos de uma sociedade ativa. As cidades para cumprirem a sua fun\u00e7\u00e3o social, necessitam de ter mobilidade eficiente, de forma a efetuar e\nmaximizar a desloca\u00e7\u00e3o de pessoas e bens materiais, e consequentemente, proporcionar o desenvolvimento econ\u00f3mico de modo que n\u00e3o prejudique o meio ambiente.\nO conceito de mobilidade corresponde \u00e0 facilidade de desloca\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e bens, considerando a dimens\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Ou seja, a mobilidade traduz as rela\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os com o espa\u00e7o que habitam ou interagem no seu dia-a-dia (Brasil, 2006).\nSegundo o Instituto de Mobilidade e Transportes Terrestres (IMTT), a mobilidade \u00e9 o resultado da escolha e de comportamentos face \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade que lhe s\u00e3o proporcionadas pelo sistema de transportes, respondendo assim \u00e0s necessidades de desloca\u00e7\u00e3o quotidiana ou ocasional (IMTTa, 2011).\nUm outro autor que merece a devida aten\u00e7\u00e3o e consequente realce nesta defini\u00e7\u00e3o de mobilidade \u00e9 Litman (2003), que refere que a mobilidade \u00e9 entendida como o movimento de pessoas ou bens, seja de autom\u00f3vel ou de outro tipo de modo de transporte assumindo que o movimento \u00e9 um fim em si e n\u00e3o um meio para um fim.\nPara Figueira (2008) a mobilidade \u00e9 uma atividade interm\u00e9dia das atividades urbanas assim como o trabalho, habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os ou compras, influenciando fortemente os aspetos sociais e econ\u00f3micos do desenvolvimento urbano. Portanto, a mobilidade para este autor \u00e9 causa e consequ\u00eancia do desenvolvimento econ\u00f3mico e social, promotor da expans\u00e3o urbana e da distribui\u00e7\u00e3o territorial das diversas atividades.\nDesta forma, a mobilidade \u00e9 proporcionada \u00e0s pessoas atrav\u00e9s da acessibiblidade, seja ela individual ou coletiva, assim como de mercadorias, de forma a satisfazer as necessidades e/ou obriga\u00e7\u00f5es, sejam elas motivadas por quest\u00f5es socioecon\u00f3micas, prefer\u00eancias, comportamentos, etc. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio que a mobilidade urbana tenha um conjunto de condi\u00e7\u00f5es e oportunidades que o territ\u00f3rio disp\u00f5e e uma estrutura funcional do sistema de transportes. Logo, a mobilidade urbana funciona se for articulada com diversas atividades e fun\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, como centros urbanos, servi\u00e7os, atividades culturais, entre outros, tornando-se assim a mobilidade um sistema acess\u00edvel a todos. Para que a mobilidade funcione, todo o sistema de transportes ter\u00e1 de ser funcional, ou seja, o conjunto de infraestruturas existentes e as condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o dos diversos modos de transporte ter\u00e3o de responder \u00e0s necessidades (IMTTa, 2011: 16).\nNeste sentido, a mobilidade apresenta um importante papel social, dada a sua capacidade de unir pontos, cidades ou at\u00e9 mesmo territ\u00f3rios atrav\u00e9s dos diversos meios que possui. \u00c9 uma atividade fundamental e imprescind\u00edvel para a sociedade, sendo um constituinte do dia-a-dia de cada cidad\u00e3o. Posto isto, depreende-se que a mobilidade \u00e9 considerada como um bem adquirido e um direito para toda a popula\u00e7\u00e3o.\nSegundo St\u00fcssi, Babo e Ribeiro (2011) o direito \u00e0 mobilidade \u00e9 reconhecido como um direito de cidadania. Desta forma, as autarquias e entidades respons\u00e1veis pelo planeamento urbano, n\u00e3o devem contrariar ou impossibilitar a mobilidade dos cidad\u00e3os e mercadorias e sim proporcionar alternativas para que as pessoas\ntenham op\u00e7\u00e3o de escolha de qual o modo de transporte que pretendem utilizar para combater o uso sistem\u00e1tico do transporte privado, o autom\u00f3vel.\nNo entender do I MTTb (2011), para assegurar o direito ao transporte urge a necessidade de promover e implementar melhores transportes p\u00fablicos, que estejam devidamente adaptados a uma mobilidade cada vez mais abrangente no tempo e espa\u00e7o, tendo sempre em considera\u00e7\u00e3o os aspetos sociais, econ\u00f3micos e ambientais.\nHoje em dia \u00e9 imposs\u00edvel viver sem mobilidade urbana, j\u00e1 categorizada como um direito. A mobilidade acarreta custos econ\u00f3micos, sociais e ambientais. O crescente tr\u00e1fego nos centros urbanos e o consequente aumento de emiss\u00f5es de gases de estufa, a desvaloriza\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos que deterioram a qualidade de vida no ambiente urbano, s\u00e3o alguns dos fatores que congestionam e dificultam a mobilidade urbana, o que torna urgente encontrar solu\u00e7\u00f5es para reduzir os custos econ\u00f3micos, sociais e ambientais, sem p\u00f4r em causa o direito da mobilidade (Nunes da Silva, 2003).\nNeste sentido, pode-se afirmar que o conceito de acessibilidade e de mobilidade est\u00e3o intimamente interligados, pois a mobilidade depreende-se como o meio de desloca\u00e7\u00e3o de pessoas ou bens e a acessibilidade como o acesso aos meios de desloca\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, a mobilidade torna-se eficiente quando est\u00e1 em concialia\u00e7\u00e3o com a acessibilidade e vice-versa.\nNa continua\u00e7\u00e3o desta ideia, surge o conceito de mobilidade urbana sustent\u00e1vel, que \u00e9 basicamente, o resultado do processo de evolu\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es sobre a sustentabilidade e a mobilidade na atualidade e as perspetivas desta no futuro, tendo por base a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nConsiderado como uma prioridade pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, o conceito \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d surge na d\u00e9cada de 80, definindo-se como sendo o desenvolvimento que responde \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras. Esta conce\u00e7\u00e3o associa tr\u00eas grandezas: ambiental, econ\u00f3mica e social (Maganing e Rodrigues da Silva, 2008).\nEste conceito relacionado com sustentabilidade cumpre-se nas diversas \u00e1reas. Na \u00e1rea do sistema de transportes, diversos autores atuam na discuss\u00e3o te\u00f3rica e prop\u00f5em defini\u00e7\u00f5es semelhantes.\nPara os autores do livro \u201cAcessibilidade, Mobilidade e Log\u00edstica Urbana\u201d e IMTT o conceito de mobilidade sustent\u00e1vel efetiva-se nas desloca\u00e7\u00f5es realizadas pelo sistema de transporte para as pessoas e bens materiais, de forma segura e confort\u00e1vel, com uma dura\u00e7\u00e3o e custos aceit\u00e1veis de viagem, sempre a pensar na melhor forma de a desloca\u00e7\u00e3o ter um menor impacte ambiental. O sistema de transportes tem tr\u00eas objetivos principais: redu\u00e7\u00e3o do uso do autom\u00f3vel individual; otimizar e incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes p\u00fablicos e implementar o uso de modos suaves. Entende-se por desloca\u00e7\u00e3o de modos suaves as realizadas a p\u00e9, bicicleta, patins, segway, etc. (IMTTa, 2011:16; St\u00fcssi, Babo e Ribeiro, 2011: 19).\nMarques da Costa (2007) afirma, fundamentando com base em publica\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Europeia do ano 1992, que a mobilidade sustent\u00e1vel dever\u00e1 ser uma atividade que cumpre as suas fun\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais de forma a n\u00e3o causar impactes ambientais.\nSegundo a APA (2010) a mobilidade sustent\u00e1vel responde \u00e0s necessidades de desloca\u00e7\u00e3o das pessoas, realizando-se atrav\u00e9s de modos de transporte considerados sustent\u00e1veis ou que tenham menor impacte sobre o ambiente, isto \u00e9, a mobilidade sustent\u00e1vel passa por criar condi\u00e7\u00f5es para se utilizarem transportes sustent\u00e1veis de forma que haja menos impactes sobre o ambiente e a economia.\nPara Gudmundsson and Hojer (1996) a adapta\u00e7\u00e3o do termo de desenvolvimento sustent\u00e1vel no contexto do sistema de transportes, deve-se cingir a quatro princ\u00edpios b\u00e1sicos:\n\u2022\tProte\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, respeitando os limites e n\u00edveis impostos de forma a salvaguardar o meio ambiente;\n\u2022\tGarantir efic\u00e1cia econ\u00f3mica para as gera\u00e7\u00f5es futuras;\n\u2022\tMelhoria da qualidade de vida das pessoas;\n\u2022\tGarantia na justa distribui\u00e7\u00e3o da igualdade no que respeita \u00e0 qualidade de vida.\nEm suma, a sustentabilidade no sistema de transportes prende em responder \u00e0s necessidades de acessibilidade e mobilidade atuam e futuras, de forma a cumprir as dimens\u00f5es descritas: ambiental, econ\u00f3mica e social.\nA mobilidade urbana sustent\u00e1vel implica tamb\u00e9m a altera\u00e7\u00e3o de comportamentos individuais e coletivos dos cidad\u00e3os, que sobretudo em Portugal apresentam uma grande resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a. De acordo com estat\u00edsticas publicadas pela Comiss\u00e3o Europeia, houve um aumento da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o em Portugal entre 1990 e 2009, passando-se de 185 ve\u00edculos por cada 1000 habitantes no ano de 1990 para 419 por cada 1000 habitantes ve\u00edculos em 2009. Estas estat\u00edsticas mostram ainda que entre 1995 e 2008 a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico decresceu 19% para 18%, e houve um crescimento na utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual, de 81% para 82% (IMTTb, 2011:1)\nDesta forma, torna-se imperativo motivar a sociedade para uma nova cultura de mobilidade, o que pressup\u00f5e uma profunda altera\u00e7\u00e3o no comportamento do cidad\u00e3o individual, de grupos de cidad\u00e3os, de empresas, institui\u00e7\u00f5es e a ades\u00e3o coletiva a propostas e pol\u00edticas a favor de uma mobilidade sustent\u00e1vel.\nA implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que visam a mobilidade sustent\u00e1vel implica custos financeiros e mudan\u00e7as significativas no comportamento dos cidad\u00e3os e na organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento dos territ\u00f3rios, nomeadamente nos espa\u00e7os urbanos (IMTTa, 2011):\nMudan\u00e7as das estruturas territoriais existentes, as quais t\u00eam um longo tempo de execu\u00e7\u00e3o e investimentos avultados exigindo durante esse tempo uma pol\u00edtica forte e coerente;\nMudan\u00e7a dos sistemas de transportes p\u00fablicos, a mudan\u00e7a empreende a sua gest\u00e3o e planeamento que \u00e9 elaborado em fun\u00e7\u00e3o da procura instalada e cativa;\nMudan\u00e7a dos espa\u00e7os p\u00fablicos, que est\u00e3o mal-adaptados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de modo suave, porque s\u00e3o pensados e desenhados principalmente para a circula\u00e7\u00e3o e estacionamento do autom\u00f3vel, colocando de parte principalmente o uso pedonal no espa\u00e7o urbano.\n3.2.\tMeios e modos de transporte\nNos cap\u00edtulos anteriores tem-se vindo a refletir sobre o tema da mobilidade dado ser atualmente um recurso crucial para a sociedade. Hoje em dia, um indiv\u00edduo desloca-se numa cidade recorrendo a v\u00e1rios modos de transporte, ou at\u00e9 mesmo combina diversos modos de transporte de forma a obter qualidade e agrado na desloca\u00e7\u00e3o. Neste sentido, pode-se afirmar que o sistema de transportes \u00e9 composto por v\u00e1rias categorias de transportes e estas s\u00e3o compostas por subsistemas que apresentam diferentes caracter\u00edsticas, sejam elas tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas ou institucionais.\nO sistema1 de transportes envolve os modos2 rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio, mar\u00edtimo, fluvial e a\u00e9reo. Estes assumem um papel crucial na sociedade e vida dos indiv\u00edduos, contribuindo para a coes\u00e3o territorial e social. O sistema e meio3 de transportes devem valorizar os modos de transporte que permitem o contato com outros indiv\u00edduos e o meio ambiente. Para efeitos desta disserta\u00e7\u00e3o, ir-se-\u00e3o estudar os modos e meios de transporte rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio e suave.\nO meio de transporte ferrovi\u00e1rio caracteriza-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura pr\u00f3pria constitu\u00edda por carris. Tem diferentes tipos de propuls\u00e3o, ou seja, pode ser movido a eletricidade ou diesel (Marques da Costa, 2007). Dentro do modo ferrovi\u00e1rio pode-se distinguir os seguintes meios de transporte (Tabela 1):\n1\tSistema de transportes \u00e9 entendido como sendo a gest\u00e3o da mobilidade f\u00edsica de pessoas e bens entre pontos diferentes.\n2\tModo de transporte corresponde ao tipo de ve\u00edculo utilizado nas desloca\u00e7\u00f5es terrestres, mar\u00edtimas, fluviais e a\u00e9reas, podendo ser individual ou coletivo.\n3\tMeio de transportes refere-se ao suporte para desloca\u00e7\u00e3o de pessoas e bens, como as estradas, os rios, o mar, as ferrovias e pode ser a\u00e9reo, terrestre, aqu\u00e1tico e por condutas e cabos.\nTabela 1 - Tipos de transporte no modo ferrovi\u00e1rio. Fonte: Adaptado do IMTTc(2011)\nTipo de servi\u00e7o\tTransporte Motorizado\n\tElevado sobre carril\n\tMetro ligeiro de superf\u00edcie\n\tMetro autom\u00e1tico\n\tTram-train\nTransporte coletivo\tMonocarril El\u00e9trico Comboio Telef\u00e9rico Sistema hectom\u00e9trico (tapete rolante, escada rolante, telecabine) Elevador por cabo\nA infraestrutura dos modos ferrovi\u00e1rios pode ser implantada \u00e0 superf\u00edcie ou subterr\u00e2nea (IMTTc, 2011) sendo que s\u00e3o dos modos de transporte com custos mais elevados na implanta\u00e7\u00e3o, uma vez que dependem da exist\u00eancia de infraestruturas dedicadas. Embora a infraestrutura ferrovi\u00e1ria tenha um custo muito alto, apresenta grande fiabilidade, capacidade de transporte, seguran\u00e7a, conforto e tamb\u00e9m facilidade de perce\u00e7\u00e3o da rede e entendimento dos trajetos. \u00c9 o meio de transporte eleito pela maioria da dos utilizadores de transportes p\u00fablicos (Marques da Costa, 2007).\nO transporte ferrovi\u00e1rio recai, de modo geral, sobre dois tipos de situa\u00e7\u00f5es: mobilidade metropolitana e mobilidade intra-urbana.\nNuma abordagem de mobilidade sustent\u00e1vel este modo e meio de transporte adquire especial import\u00e2ncia, dada a capacidade de transportar um elevado n\u00famero de pessoas, ser r\u00e1pido e frequente na desloca\u00e7\u00e3o e de f\u00e1cil acesso e conforto, mesmo para pessoas com mobilidade reduzida.\nO modo de transporte rodovi\u00e1rio subdivide-se segundo o Instituto de Mobilidade e Transportes Terrestres em duas categorias de acordo com o tipo de servi\u00e7o: transporte individual e coletivo4 (Tabela 2).\n4\tOs servi\u00e7os de transporte coletivo utilizando a via p\u00fablica rodovi\u00e1ria iniciaram-se em Paris no ano de 1662 atrav\u00e9s das carruagens de Pascal. No s\u00e9culo XIX, em 1876 surgiu o motor de combust\u00e3o interna e em 1879 a utiliza\u00e7\u00e3o do motor el\u00e9trico para a tra\u00e7\u00e3o, o que permitiu que se generalizasse o desenvolvimento de ve\u00edculos de transporte motorizados, sendo que s\u00f3 no final do s\u00e9culo XIX, ocorreu a primeira circula\u00e7\u00e3o de um autocarro com motor de combust\u00e3o interna na cidade de Londres. Ap\u00f3s a adapta\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor \u00e0 tra\u00e7\u00e3o de carruagens surgiu o transporte individual, que sobretudo a partir da segunda Guerra Mundial permitiu um novo modo de vida aos cidad\u00e3os (Marques da Costa, 2007).\nTabela 2 - Tipologias de ve\u00edculos no modo rodovi\u00e1rio. Fonte: Adaptado do IMTTc (2011)\nTipo de servi\u00e7o\tTransporte Motorizado\nTransporte Individual\tMotociclo, ciclomotor Ve\u00edculo ligeiro (privado) Ve\u00edculo pesado\n\tT\u00e1xi (p\u00fablico)\nTransporte coletivo\tT\u00e1xi (coletivo) Minibus Autocarro Autocarro articulado Trolley Trolley articulado El\u00e9trico\nOs modos e meios de transporte rodovi\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 facilitaram e melhoraram a qualidade de vida nas \u00e1reas urbanas como transformaram a cidade na adapta\u00e7\u00e3o ao seu uso, assumindo-se atualmente como o transporte universal eleito por todos. Consequentemente este modo de transporte conseguiu criar uma depend\u00eancia tal que, segundo um estudo realizado por parte do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) em an\u00e1lise ao tr\u00e1fego m\u00e9dio di\u00e1rio na rede estruturante da \u00c1rea Metropolitana do Porto: \u201c(...) nos postos dos Recenseamentos quinquenais da Junta Aut\u00f3noma das Estradas (1985 e 1990), mostra um volume m\u00e9dio de motorizados, em 1990, pr\u00f3ximo dos 20 000 ve\u00edculos, correspondendo a crescimentos anuais de 7,5% nos quinqu\u00e9nios 1985/1990. O valor do Tr\u00e1fego M\u00e9dio Di\u00e1rio Anual (TMD) \u00e9 significativamente superior ao registado na rede nacional de estradas (6 500 ve\u00edculos), mas os acr\u00e9scimos ficaram aqu\u00e9m do registado no contexto nacional (7,9% ao ano)\" (Cardoso e Silva, 1997).\nNuma perspetiva de mobilidade sustent\u00e1vel, o modo rodovi\u00e1rio pode ser considerado como desfavor\u00e1vel, dados os consumos energ\u00e9ticos e a produ\u00e7\u00e3o de poluentes que apresenta, podendo contudo o autocarro, enquanto meio de transporte coletivo, minimizar os problemas ambientais. A otimiza\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o do modo de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com faixa segregada destinada unicamente aos transportes p\u00fablicos e uma melhor gest\u00e3o intermodal poder\u00e3o assegurar que um mesmo transporte coletivo rodovi\u00e1rio desloque rapidamente um elevado n\u00famero de pessoas, o que poder\u00e1 levar \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais provocados por este modo de transporte.\nAbordar o tema da mobilidade sustent\u00e1vel implica refletir sobre o modo de transporte suave, que aparece sob diferentes designa\u00e7\u00f5es, sendo as mais comuns o modo de transporte n\u00e3o motorizado, modo verde, transporte ativo, modo saud\u00e1vel, modo lento e modo de transporte de propuls\u00e3o humana. Em Portugal \u00e9 recente o primeiro diploma que utiliza a designa\u00e7\u00e3o de \u201cmodos de transporte suaves\u201d, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da R\u00e9publica n\u00b0 3/2009, de 5 de fevereiro define o modo de transporte saud\u00e1vel como:\n\u201cMeios de desloca\u00e7\u00e3o e transporte de velocidade reduzida, ocupando pouco espa\u00e7o e com pouco impacte na via p\u00fablica e sem emiss\u00f5es de gases para a atmosfera como a simples pedonalidade ou a desloca\u00e7\u00e3o com recurso a bicicletas, patins, skates, trotinetas ou quaisquer outros similares, encarados como uma mais-valia econ\u00f3mica, social e ambiental, e alternativa real ao autom\u00f3vel\u201d (APA, 2010).\nMagalh\u00e3es e Silva (2012) definem os modos suaves como viagens que n\u00e3o requerem o uso de ve\u00edculos motorizados. A designa\u00e7\u00e3o de modos suaves \u00e9 normalmente remetida para a pedonalidade ou o ciclismo, no entanto, os modos suaves de mobilidade incluem patinagem, rollerskating, entre outros, sendo uma forma de oportunidade para a coexist\u00eancia com outros modos de desloca\u00e7\u00e3o.\nO modo suave \u00e9 importante para a mobilidade intraurbana nas curtas desloca\u00e7\u00f5es, ou seja, casa -trabalho, trabalho - casa, principalmente nas \u00e1reas densamente urbanas. Ao se integrar este modo de mobilidade \u00e9 necess\u00e1rio um planeamento adequado para n\u00e3o se gerarem conflitos com os demais modos de transporte presentes em espa\u00e7o urbano (Peixoto, 2014).\nO modo de mobilidade suave demonstra ter grandes vantagens em rela\u00e7\u00e3o aos outros, podendo-se indicar a maior flexibilidade nos percursos, combina\u00e7\u00e3o com outros modos de transporte e benef\u00edcios a n\u00edvel da sa\u00fade. Com a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta/patins/skates/trotinetas \u00e9 poss\u00edvel atalhar e/ou evitar as m\u00faltiplas paragens que normalmente ocorrem quando se utilizam veiculos motorizados. Tendo em conta que 50% dos trajetos di\u00e1rios em meio urbano t\u00eam menos de 3km, o modo suave torna-se eficiente nas viagens de curta dist\u00e2ncia (Seabra et al. 2012). Este modo de transporte, como referido, traz benef\u00edcios diretos para quem o utiliza na melhoria da sua sa\u00fade. A pr\u00e1tica regular de andar a p\u00e9 ou de bicicleta/patins/skates/trotinetas tem vantagens para o bem-estar f\u00edsico e mental dos individuos (APA, 2010). Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade o sedentarismo \u00e9 o quarto maior fator de risco de mortalidade, e representa cerca de 6% de mortes a n\u00edvel mundial, o que demonstra que a pr\u00e1tica di\u00e1ria de atividade f\u00edsica, durante pelo menos 30 minutos por dia, pode aumentar a esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida (OMS, 2010). Para al\u00e9m dos benef\u00edcios na sa\u00fade, este modo de transporte traz vantagens ambientais que est\u00e3o associadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego urbano, das emiss\u00f5es de CO2, da polui\u00e7\u00e3o sonora e \u00e0 poupan\u00e7a de tempo, o que representa vantagens econ\u00f3micas, ambientais e sociais (Seabra et al. 2012). O modo de transporte suave, pelas vantagens que apresenta, constitui-se atualmente como fator de atratividade e competitividade entre comunidades locais e espa\u00e7os urbanos (APA, 2010:37).\n3.3.\tMultimodalidade e Intermodalidade\nEm Portugal prevalece o uso do transporte individual, o autom\u00f3vel. \u00c9 de notar que em alguns casos o uso do autom\u00f3vel ocorre de forma excessiva por inefici\u00eancia dos modos de transportes p\u00fablicos ou porque os transportes p\u00fablicos s\u00e3o limitados n\u00e3o chegando \u00e0s \u00e1reas de baixa densidade urbana.\nPerante este cen\u00e1rio \u00e9 importante abordar o conceito da mobilidade numa perspetiva diferente, repensando o sistema, meios e modos de transporte, no sentido de se assegurar a sua otimiza\u00e7\u00e3o que se refletir\u00e1 na melhor oferta qualitativa e quantitativa dos modos de desloca\u00e7\u00e3o, o que implicar\u00e1 tamb\u00e9m a multiplicidade e diversidade de op\u00e7\u00f5es e escolhas que cada indiv\u00edduo queira realizar, em cada circunstancia e momento.\nKevin Lynch (1960:123) autor da obra \u201cA Imagem da cidade\u201d explica que uma cidade deve ser rica na pluralidade de op\u00e7\u00f5es. \u201cA cidade n\u00e3o est\u00e1 constru\u00edda apenas para um indiv\u00edduo, mas para grandes quantidades de pessoas, com antecedentes altamente variados, com temperamentos diversos, de diferentes classes, com diferentes ocupa\u00e7\u00f5es.\u201d\nAssim como Lynch, Ascher (2007) afirma que a mobilidade \u00e9 uma consequ\u00eancia e um instrumento da diversifica\u00e7\u00e3o social e que esta \u00e9 relevante para a constru\u00e7\u00e3o singular e particular do indiv\u00edduo na sociedade .\nConsidera-se assim importante existirem diversas modalidades de transporte, porque as pessoas s\u00e3o distintas e t\u00eam necessidades diferentes consoante o decorrer do seu dia e as atividades di\u00e1rias obrigat\u00f3rias ou facultativas, como sejam ir ao trabalho, \u00e0 escola, \u00e0s compras, ao parque, etc. Atualmente, face \u00e0s dist\u00e2ncias f\u00edsicas e atividades quotidianas, a utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de transporte e a combina\u00e7\u00e3o entre eles \u00e9 obrigat\u00f3ria.\nFran\u00e7ois Ascher (2010:68) assegura que o desenvolvimento dos meios de transporte e das telecomunica\u00e7\u00f5es abre um leque de oportunidades aos cidad\u00e3os e que: \u201c(...) as dist\u00e2ncias f\u00edsicas n\u00e3o se traduzem mais em tempos fixos de deslocamentos, mas mudam conforme os modos de transporte e comunica\u00e7\u00e3o e segundo as horas; os cidad\u00e3os podem cada vez mais escolher o lugar e a hora da sua atividade\nNeste sentido surge o conceito de \u201ccidad\u00e3o multimodal\u201d, isto \u00e9, o cidad\u00e3o tem a op\u00e7\u00e3o de escolha do meio e modo de transporte para cada necessidade optando pela forma de desloca\u00e7\u00e3o no conjunto de ofertas de modos de transporte dentro das alternativas existentes. A multimodalidade, como o pr\u00f3prio nome indica \u00e9 a coexist\u00eancia de duas ou mais modalidades de comunica\u00e7\u00e3o no sistema de transportes, o que representa uma qualidade de vida urbana superior e um componente essencial da sua atratividade, comodidade e competitividade (St\u00fcssi, Babo e Ribeiro, 2011:20).\nPara que a multimodalidade resulte, o sistema de transportes ter\u00e1 de melhorar o meio e o modo de desloca\u00e7\u00e3o, de forma a se otimizar a articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes modos de transporte, sejam eles individuais (autom\u00f3vel, motorizada, bicicleta, desloca\u00e7\u00e3o a p\u00e9) ou coletivos (comboio, metro, autocarro, t\u00e1xi). Melhorar os\nmodos e meios de transporte implica a\u00e7\u00f5es nos diversos n\u00edveis: f\u00edsico, hor\u00e1rio e tarif\u00e1rio, promovendo-se a conex\u00e3o e funcionamento integrado. Portanto, todos os modos e meios de transporte s\u00e3o fundamentais para a intermodalidade, desde que a sua conex\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o sejam assegurados no sentido da coopera\u00e7\u00e3o e complementaridade. A intermodalidade dos transportes assenta, essencialmente, no estabelecimento de liga\u00e7\u00f5es entre os diferentes modos de transporte de forma a garantir a sustentabilidade do sistema.\nSegundo o Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma Mobilidade Sustent\u00e1vel elaborado pela Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, APA, as medidas de atua\u00e7\u00e3o da intermodalidade s\u00e3o tr\u00eas: a) cria\u00e7\u00e3o de parques de estacionamento localizados nas infraestruturas intermodais, tamb\u00e9m designado como espa\u00e7o intermodal; b) promover o uso da bicicleta e garantir o transporte desta nas desloca\u00e7\u00f5es do transporte p\u00fablico (autocarros, comboio e metro); c) por \u00faltimo, facultar a utiliza\u00e7\u00e3o de bicicletas atrav\u00e9s de sistema de aluguer ou at\u00e9 mesmo pela disponibiliza\u00e7\u00e3o gratuita, e que estejam devidamente localizadas e conetadas com os espa\u00e7os intermodais.\nNo seguimento desta l\u00f3gica multimodal, devem-se rentabilizar os investimentos efetuados nos diferentes sistemas, pelo que modific\u00e1-los, adapt\u00e1-los e integr\u00e1-los permite melhorar a qualidade e a operacionalidade das esta\u00e7\u00f5es e paragens, parques de estacionamento, nomeadamente com a cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os multimodais como Park&amp;Ride, Park&amp;Metro, Bike&amp;Ferrovia ou Bus&amp;Metro, e a rede pedonal envolvente, levando a maior viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social da mobilidade sem se comprometer a utiliza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios meios e modos de transporte (APA, 2010: 116).\n3.4.\tPercursos cicl\u00e1veis\nNo seguimento do subcap\u00edtulo da mobilidade urbana sustent\u00e1vel \u00e9 importante abordar a import\u00e2ncia dos percursos cicl\u00e1veis, tal como as suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas.\nUma sondagem realizada em 1991 pela Uni\u00e3o Internacional dos Transportes P\u00fablicos junto de um milhar de cidad\u00e3os de cada Estado-Membro da Comunidade Europeia indicava que em m\u00e9dia 83% dos europeus concordam que o transporte p\u00fablico dever\u00e1 beneficiar de um tratamento preferencial em rela\u00e7\u00e3o ao autom\u00f3vel. A mesma sondagem menciona que 73% dos europeus consideram que a bicicleta deveria beneficiar de um tratamento preferencial em rela\u00e7\u00e3o ao autom\u00f3vel. A bicicleta \u00e9 considerada um ve\u00edculo t\u00e3o favor\u00e1vel quanto os transportes individuais (Comiss\u00e3o Europeia, 2000:10). A Comiss\u00e3o Europeia refere ainda que os transportes p\u00fablicos n\u00e3o s\u00e3o a \u00fanica alternativa ao uso do autom\u00f3vel rementendo para os modos de transporte suave.\nUm outro estudo promovido pela Uni\u00e3o Europeia e realizado no \u00e2mbito do projeto de investiga\u00e7\u00e3o do quarto programa-quadro da UE, DG VII, 1997, conclui sobre as desloca\u00e7\u00f5es de curta dist\u00e2ncia, que as desloca\u00e7\u00f5es atualmente efetuadas por autom\u00f3vel poderiam ser efetuadas noutros meios de transporte sem que a varia\u00e7\u00e3o do tempo de desloca\u00e7\u00e3o fosse significativamente diferente (Comiss\u00e3o Europeia, 2000).\nA bicicleta e a sua utiliza\u00e7\u00e3o enquadra-se nos programas e estudos realizados pela Uni\u00e3o Europeia, que visam refletir sobre os transportes sustent\u00e1veis (Ramos, 2008).\nComo se tem vindo a referir s\u00e3o v\u00e1rios os benef\u00edcios do uso da bicicleta no espa\u00e7o urbano, tanto para os utilizadores como para a coletividade urbana. A Figura 2 sintetisa alguns dos benef\u00edcios do uso da bicicleta com base na informa\u00e7\u00e3o recolhida no documento \u201cCidades para Bicicletas, Cidades de Futuro\u201d realizado pela Comiss\u00e3o Europeia (2000).\nMelhor acessibilidade ao centro urbano refor\u00e7ando o poder de atra\u00e7\u00e3o do centro da cidade.\nIncentiva o uso dos transportes p\u00fablicos\nMaior flu\u00eddez da circula\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos\nGanho de tempo em viagens curtas e custos associados a transporte, seja p\u00fablico ou privado\nFigura 2 - Benef\u00edcios do uso da bicicleta. Fonte: Adaptado de \u201cCidades para Bicicletas, Cidades de Futuro\u201d, Comiss\u00e3o Europeia, 2000\nPode-se ent\u00e3o concluir que a bicicleta \u00e9 um meio de transporte saud\u00e1vel, n\u00e3o poluente, de menores dimens\u00f5es que os restantes, discreto, silencioso, econ\u00f3mico e mais acess\u00edvel a todos. A bicicleta \u00e9, sobretudo, t\u00e3o ou mais r\u00e1pida do que o autom\u00f3vel em trajetos urbanos curtos (IMTTe, 2011).\nO planeamento e o desenho dos percursos cicl\u00e1veis pressup\u00f5e oferecer mais-valias aos utilizadores, quer em termos de seguran\u00e7a, quer no tipo de percurso e conforto. De acordo com IMTTe (2011), MDT (1996) e Crow (1998), os principais crit\u00e9rios a ter em conta no processo de elabora\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es da rede de mobilidade suave, onde se inserem os percursos cicl\u00e1veis, passam por salvaguardar os seguintes princ\u00edpios fundamentais:\n\u2022 Coer\u00eancia e acessibilidade: a rede cicl\u00e1vel deve fazer liga\u00e7\u00f5es diretas e cont\u00ednuas aos principais p\u00f3los de interesse, sejam eles interfaces de transportes, locais de lazer, zonas comerciais, entre outros, e deve estar devidamente assinalada para que seja uma ciclovia de\nf\u00e1cil leitura e compreens\u00e3o. O percurso cicl\u00e1vel dever\u00e1 articular-se com a rede de transportes de forma a promover a intermodalidade;\n\u2022\tMinimiza\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o dos percursos: o percurso cicl\u00e1vel ser\u00e1 mais atrativo e confort\u00e1vel se for desenhado atendendo \u00e0 orografia e \u00e0 malha urbana e quando se tem em considera\u00e7\u00e3o os fluxos de circula\u00e7\u00e3o existentes. O percurso cicl\u00e1vel dever\u00e1 ligar os v\u00e1rios pontos de interesse com pendentes suaves;\n\u2022\tContinuidade: o percurso da ciclovia deve minimizar as interrup\u00e7\u00f5es e as descontinuidades, pelo que devem ser tomadas as medidas necess\u00e1rias para que a circula\u00e7\u00e3o dos ciclistas se afiance ser segura, e capaz de privilegiar os utilizadores mais vulner\u00e1veis;\n\u2022\tAtratividade e conforto: a garantia de conforto na circula\u00e7\u00e3o passa por se criarem percursos cicl\u00e1veis em zonas cujo acesso de ve\u00edculos motorizados \u00e9 restrito. Os percursos cicl\u00e1veis devem tamb\u00e9m ser integrados na rede pedonal, de forma a se evitarem conflitos ou acidentes com os pe\u00f5es. \u00c9 ainda importante assegurar que os percursos sejam atrativos e confort\u00e1veis, garantindo-se a qualidade da pista atrav\u00e9s da ilumina\u00e7\u00e3o, pavimento, aspeto est\u00e9tico, redu\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo, integra\u00e7\u00e3o com zonas verdes e ainda, disponibilizar de infraestruturas de apoio.\n\u2022\tSeguran\u00e7a: As condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a est\u00e3o diretamente relacionadas com o tr\u00e1fego motorizado e com os pe\u00f5es. Desta forma, devem ser minimizados potenciais conflitos entre ve\u00edculos, ciclistas e pe\u00f5es, garantido-se a correta sinaliza\u00e7\u00e3o nas vias e nas interse\u00e7\u00f5es e a devida separa\u00e7\u00e3o da rede cicl\u00e1vel das vias do tr\u00e1fego autom\u00f3vel.\n3.4.1.\tTipologias de percursos cicl\u00e1veis\nO planeamento de uma rede cicl\u00e1vel deve ter em considera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios aspetos, que n\u00e3o s\u00f3 devem contemplar os intr\u00ednsecos \u00e0 pista cicl\u00e1vel, como tamb\u00e9m os que se relacionam com a sua envolvente, como sejam: o local onde vai ser integrada, os pontos de interesse, os meios e modos de transporte e os parques de estacionamento confinantes.\nDependendo do local em que se insere o percurso cicl\u00e1vel e do n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio, podem ser definidas diferentes tipologias de percursos cujas designa\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas se encontram sintetizadas na tabela 3.\nTabela 3 - Tipologias das vias cicl\u00e1veis. Fonte: Adapta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base no IMTTe (2011) Rede cicl\u00e1vel: Princ\u00edpios de planeamento e desenho\nDesigna\u00e7\u00e3o\tCaracter\u00edsticas\tTipologia de percurso/ organiza\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o\t\t\nVia banalizada (coexist\u00eancia)\tAs bicicletas partilham o espa\u00e7o com os ve\u00edculos motorizados (espa\u00e7o rodovi\u00e1rio) Regra geral \u00e9 unidirecional, mas podem eventualmente existir situa\u00e7\u00f5es, em vias de sentido \u00fanico, em que a bicicleta pode circular em sentido contr\u00e1rio (como por exemplo, zonas 30).\tVia banalizada; Medidas de acalmia de tr\u00e1fego; Eventual sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal indicativa da presen\u00e7a de ciclistas.\nFaixa cicl\u00e1vel (separa\u00e7\u00e3o visual)\tEspa\u00e7o destinado a bicicletas, fazendo parte integrante da faixa de rodagem, unidirecional, geralmente no sentido da corrente de tr\u00e1fego; Apenas com separa\u00e7\u00e3o visual: diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o atrav\u00e9s de sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal (linha) ou colora\u00e7\u00e3o diferenciada do pavimento.\tFaixa cicl\u00e1vel.\nPista cicl\u00e1vel (separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica)\tCanal segregado do tr\u00e1fego motorizado (separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do espa\u00e7o rodovi\u00e1rio); Lateral \u00e0 rodovia ou com percurso pr\u00f3prio; Uni ou bidirecional; Possibilidade de partilha com modos n\u00e3o motorizados de cariz tur\u00edstico.\tPista cicl\u00e1vel exclusiva; Pista cicl\u00e1vel partilhada com os pe\u00f5es (separada ou partilhada).\n\t\tPista cicl\u00e1vel de cariz mais tur\u00edstico e rural.\nResumidamente, as tipologias de vias cici\u00e1veis s\u00e3o distintas segundo o seu n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rodovi\u00e1rio e a sua segrega\u00e7\u00e3o. Partindo da tipologia de via cicl\u00e1vel com maior integra\u00e7\u00e3o e menor segrega\u00e7\u00e3o, considera-se que a via banalizada, define-se pela coexist\u00eancia em que se integra a ciclovia no espa\u00e7o rodovi\u00e1rio existente, ou seja, h\u00e1 uma partilha de espa\u00e7o entre os ve\u00edculos motorizados e os ciclistas. Esta tipologia \u00e9 aplic\u00e1vel no interior da malha urbana, bairros e nas \u00e1reas centrais.\nA segunda tipologia de via cicl\u00e1vel apresentada na tabela 3 \u00e9 designada por faixa cicl\u00e1vel e ocorre quando o ciclista disp\u00f5e do seu espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o confinante com o espa\u00e7o rodovi\u00e1rio. Esta tipologia \u00e9 um espa\u00e7o exclusivo para o uso das bicicletas e possui uma separa\u00e7\u00e3o visual atrav\u00e9s da sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal (linha cont\u00edgua de separa\u00e7\u00e3o da faixa rodovi\u00e1ria).\nPor fim, e considerando a maior segrega\u00e7\u00e3o das diferentes tipologias de vias cicl\u00e1veis, apresenta-se a pista cicl\u00e1vel definindo-se como um canal pr\u00f3prio para o uso dos ciclistas em que por vezes \u00e9 partilhada com pe\u00f5es e no qual h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do espa\u00e7o rodovi\u00e1rio. Ao contr\u00e1rio das outras tipologias, esta \u00e9 dedicada ao uso do recreio e lazer, podendo fazer liga\u00e7\u00f5es entre zonas periurbanas ou entre aglomerados urbanos.\n\u00c9 ainda, importante afirmar, que partindo do princ\u00edpio que as diferentes tipologias de vias cicl\u00e1veis se inserem em contextos distintos, deve-se esclarecer que \u201cn\u00e3o existe uma regra absoluta para a aplica\u00e7\u00e3o das diferentes solu\u00e7\u00f5es de percursos cicl\u00e1veis, \u00e9 necess\u00e1rio analisar muito bem cada situa\u00e7\u00e3o em particular \u201c(IMTTe, 2011:17).\nPara o presente estudo e considerando o rio Le\u00e7a como estrutura linear e cont\u00ednua inserido num ambiente de cariz natural, afastado da circula\u00e7\u00e3o motorizada, enquandrando-se essencialmente em zonas periurbanas, considera-se que este corredor verde fluvial poder\u00e1 integrar uma pista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es bidirecional exceto em tro\u00e7os de aproxima\u00e7\u00e3o de aglomerados urbanos e circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria.\n3.4.2.\tCaracter\u00edsticas geom\u00e9tricas: princ\u00edpios gerais de um percurso cicl\u00e1vel\nO desenho e o planeamento das ciclovias devem atender a aspetos de ordem est\u00e9tica e funcional que garantam o seu correto funcionamento, de forma a poderem ser utilizadas de modo seguro e eficiente. Adquirir conhecimento que permita o correto desenho da ciclovia \u00e9 um passo fundamental deste estudo.\nLargura da via\nA largura da via para uma pista cicl\u00e1vel est\u00e1 associada ao espa\u00e7o de opera\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para o deslocamento de um ciclista, como se verifica anteriormente.\nAssim as medidas obtidas s\u00e3o as dimens\u00f5es m\u00e9dias de um ciclista e do espa\u00e7o que este necessita para poder circular de forma segura e confort\u00e1vel, dependendo da tipologia de via que se est\u00e1 associado. Encontra-se representado na Tabela 6 as dimens\u00f5es m\u00e9dias para a largura das diferentes vias.\nApesar das diferentes tipologias de vias cicl\u00e1veis estarem dependentes do local em que est\u00e3o inseridas, \u00e9 importante garantir dimens\u00f5es m\u00ednimas de largura da via para uma melhor aplicabilidade desta ao local em que se circunscreve e sem comprometer a seguran\u00e7a de todos os utilizadores das distintas vias.\nDeste modo, e embora sejam v\u00e1rios os documentos internacionais sobre os crit\u00e9rios geom\u00e9tricos desta mat\u00e9ria, o I MTTe (2011) optou por apresentar par\u00e2metros de refer\u00eancia das normas belgas.\nAssim, na tabela 4, \u00e9 poss\u00edvel caracterizar para cada uma das tipologias referidas, as dimens\u00f5es adequadas para cada tipologia de percursos cicl\u00e1veis em sec\u00e7\u00e3o corrente e nas interse\u00e7\u00f5es\nTabela 4 - Dimens\u00f5es dos diferentes tipos de vias cicl\u00e1veis. Fonte: IMTTe (2011) - Rede cicl\u00e1vel: princ\u00edpios de planeamento e desenho\nTipologia\tDimens\u00f5es e caracter\u00edsticas\nVia banalizada (coexist\u00eancia)\tCaso exista indica\u00e7\u00e3o adicional no pavimento, tipo faixa cicl\u00e1vel indicativa (lateral ou n\u00e3o): Largura: 0,90m (m\u00ednimo 0,70m) Zona de seguran\u00e7a adicional, se necess\u00e1rio ex.: estacionamento:0,80m\nFaixa cicl\u00e1vel (separa\u00e7\u00e3o visual)\tLargura: 1,50m (incluindo sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal) Zona de seguran\u00e7a adicional, se necess\u00e1rio ex.: estacionamento:0,80m\n\tPista cicl\u00e1vel destinada exclusivamente a ciclistas: Unidirecional: 1,30m (no m\u00ednimo) Bidirecional: 2,60m (m\u00ednimo 2,20m) Zona de seguran\u00e7a adicional, se necess\u00e1rio ex.: estacionamento:0,80m\nPista cicl\u00e1vel (separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica)\tPista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es, separada: Unidirecional: 1,30m de pista cicl\u00e1vel + 1,50m de passeio = 2,80m; Bidirecional: 2,20m de pista cicl\u00e1vel + 1,50m de passeio = m\u00ednimo de 3,70m Zona de seguran\u00e7a adicional, se necess\u00e1rio ex.: estacionamento:0,80m\n\tPista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es, mista: Unidirecional: 2m Bidirecional: 3m (m\u00ednimo 2,50m) Zona de seguran\u00e7a adicional, se necess\u00e1rio ex.: estacionamento:0,80m\n\tPistas cicl\u00e1veis de cariz tur\u00edstico Largura m\u00ednima 2,50 a 3m\nDeclive\nO declive do perfil longitudinal \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de elevada import\u00e2ncia para o sucesso da ciclovia estando diretamente relacionado com o conforto e seguran\u00e7a.\nSegundo o IMTTe (2011) os declives ideais para uma ciclovia compreendem os valores que se apresentam na tabela 5:\nTabela 5 - Crit\u00e9rio de aptid\u00e3o para o percurso de desloca\u00e7\u00e3o cicl\u00e1vel Fonte: IMTT e(2011) - Rede cicl\u00e1vel: princ\u00edpios de planeamento e desenho\nPercentagem\tDist\u00e2ncia\n0 a 3%\tTerreno considerado plano; com aptid\u00e3o total para a circula\u00e7\u00e3o em bicicleta.\n3 a 5%\tTerreno pouco declivoso; considerado satisfat\u00f3rio para circular de bicicleta at\u00e9 m\u00e9dias dist\u00e2ncias.\nTerrenos com declives superiores a 5% s\u00e3o considerados pouco adequados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de bicicletas, podendo funcionar como espa\u00e7os cicl\u00e1veis de liga\u00e7\u00e3o para dist\u00e2ncias limitadas:\nPercentagem\tDist\u00e2ncia\n5 a 6%\tAceit\u00e1vel em percursos at\u00e9 240m\n7%\tAceit\u00e1vel em percursos at\u00e9 120m\n8%\tAceit\u00e1vel em percursos at\u00e9 90m\n9%\tAceit\u00e1vel em percursos at\u00e9 60m\n10%\tAceit\u00e1vel em percursos at\u00e9 30m\n>11%\tAceit\u00e1vel em percursos at\u00e9 15m\nPela an\u00e1lise dos dados apresentados \u00e9 importante referir que a perce\u00e7\u00e3o do problema dos declives varia de acordo com a resist\u00eancia f\u00edsica dos ciclistas e que cada vez mais atrav\u00e9s do progresso tecnol\u00f3gico das bicicletas (leveza do material, mudan\u00e7as etc.) tem ajudado a ultrapassar esta quest\u00e3o (IMTTe, 2011).\nQuanto aos declives acentuados, \u00e9 de salientar que estes s\u00e3o vi\u00e1veis desde que sejam de curta dist\u00e2ncia, e \u201cse forem seguidos de tro\u00e7os planos onde seja poss\u00edvel \"recuperar o f\u00f4lego\", ou se for poss\u00edvel realiz\u00e1-los de uma s\u00f3 vez sem paragem, uma vez que uma paragem seguida de arranque \u00e9 particularmente dif\u00edcil para os ciclistas numa subida. \u201d (IMTT e,2011:14).\nPavimento\nO pavimento \u00e9 talvez o factor de maior import\u00e2ncia numa ciclovia porque est\u00e1 directamente relacionado com a seguran\u00e7a, o conforto e a velocidade dos ciclistas, pelo que dever\u00e1 apresentar uma superf\u00edcie lisa para o rolamento de bicicletas, sem qualquer tipo de irregularidades, e ainda possuir caracter\u00edsticas perme\u00e1veis a fim de facilitar a drenagem do pavimento (Viegas, 2008).\nSegundo Sanz, Senderos e Fern\u00e1ndez (1999) autores do livro \u201cLa bicicleta en la ciudad - Manual de pol\u00edticas y dise\u00f1o para favorecer el uso de la bicicleta como medio de transporte\u201d dever-se-\u00e1 ter o m\u00e1ximo cuidado na sele\u00e7\u00e3o para o material do pavimento a aplicar na ciclovia, pelo que se devem considerar os seguintes crit\u00e9rios:\nRigidez - Embora o tr\u00e1fego dos ciclistas n\u00e3o cause cargas elevadas, a pista dever\u00e1 suportar o peso da maquinaria de constru\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m ser\u00e1 necess\u00e1rio ter em conta a possibilidade espor\u00e1dica ou habitual de invas\u00e3o da ciclova por ve\u00edculos motorizados para eventuais manuten\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e ser adequado \u00e0s necessidades de acesso por ve\u00edculos de emerg\u00eancia.\nRegularidade superficial - Factor que se relaciona diretamente com o conforto do ciclista, como j\u00e1 foi mencionado, pelo que \u00e9 necess\u00e1rio que a superf\u00edcie seja completamente lisa e sem qualquer deforma\u00e7\u00e3o para n\u00e3o prejudicar a velocidade de circula\u00e7\u00e3o, nem causar danos ou poss\u00edveis acidentes.\nResist\u00eancia ao deslizamento - Obtida atrav\u00e9s de uma textura de superf\u00edcie adequada e cuja influ\u00eancia \u00e9 decisiva na seguran\u00e7a do ciclista.\nDrenagem - Fator que condiciona a seguran\u00e7a dos utilizadores da ciclovia devido \u00e0 influ\u00eancia da \u00e1gua na ader\u00eancia entre o pneu e o pavimento.\nCustos de execu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o - Tendo-se que cumprir os n\u00edveis de qualidade exigidos, a ciclovia dever\u00e1 atender aos custos quer na fase de constru\u00e7\u00e3o quer na conserva\u00e7\u00e3o.\nCor e textura - \u00c9 comum em muitas cidades colorir o pavimento das pistas de bicicleta para melhor identifica\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o por parte dos ciclistas e de outros utilizadores da via p\u00fablica. \u00c9 de grande import\u00e2ncia a colora\u00e7\u00e3o do pavimento nas interse\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que esclarece, em muitos casos, a opera\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o correta a efetuar.\nSinaliza\u00e7\u00e3o\nA sinaliza\u00e7\u00e3o e marca\u00e7\u00e3o das ciclovias s\u00e3o essenciais para uma correta regula\u00e7\u00e3o e controlo do tr\u00e1fego.\nOs sinais e as marca\u00e7\u00f5es possuem diferentes fun\u00e7\u00f5es e t\u00eam por objetivos potenciar a utiliza\u00e7\u00e3o correta da ciclovia, para que a sua utiliza\u00e7\u00e3o seja adequada, e ainda avisar os utentes de outras vias para a presen\u00e7a de ciclistas, mantendo-os fora do espa\u00e7o restrito da ciclovia.\nEm Portugal n\u00e3o existe ainda um sistema de sinaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para as ciclovias. No entanto, h\u00e1 um pequeno n\u00famero de marca\u00e7\u00f5es e sinais presentes no Regulamento de Sinaliza\u00e7\u00e3o do Tr\u00e2nsito sob o Decreto Regulamentar n\u00b022-A/98.\nEstacionamento\nO parque de bicicletas embora n\u00e3o possua muitas especificidades do ponto de vista construtivo deve ser planeado e constru\u00eddo de forma correta. Por isso, a sua tipologia, materiais construtivos e localiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores importantes para o seu sucesso, embora seja f\u00e1cil parquear uma bicicleta em qualquer lugar, dada a sua morfologia.\nSegundo o IMTT a localiza\u00e7\u00e3o dos parques para bicicletas dever\u00e3o respeitar os seguintes crit\u00e9rios:\n\u2022\tEstar num local de f\u00e1cil visibilidade, mesmo \u00e0 noite;\n\u2022\tSer acess\u00edvel a partir da rede vi\u00e1ria de forma a facilitar as conectividades;\n\u2022\tN\u00e3o deve interferir com a rede pedonal;\n\u2022\tDeve estar estrategicamente localizado para o local que ir\u00e1 servir.\nQuanto \u00e0s tipologias das estruturas de parqueamento das bicicletas s\u00e3o v\u00e1rias, podendo-se dispor desde solu\u00e7\u00f5es simples atrav\u00e9s de suportes colocados na via p\u00fablica, a solu\u00e7\u00f5es complexas de estruturas cobertas para abrigar as bicicletas.\nIlumina\u00e7\u00e3o\nA ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator importante para a seguran\u00e7a e conforto dos utilizadores das ciclovias e diferenciador da sua qualidade. A ilumina\u00e7\u00e3o permite n\u00e3o s\u00f3 utilizar a ciclovia no per\u00edodo noturno, como minimizar os riscos de conflito que se possam criar em determinadas zonas. Tamb\u00e9m permite uma maior visibilidade de poss\u00edveis obst\u00e1culos que possam surgir.\nSegundo Ramos (2008) citando Danish Roads Directorate, a l\u00e2mpada de ilumina\u00e7\u00e3o das bicicletas n\u00e3o \u00e9 suficiente para iluminar a via de circula\u00e7\u00e3o, pelo que \u00e9 importante e necess\u00e1rio garantir ilumina\u00e7\u00e3o ao longo da ciclovia para que os ciclistas se consigam deslocar em seguran\u00e7a.\nJ\nCAP\u00cdTULO\nANALISE E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AREA DE INTERVEN\u00c7\u00c3O\n4.\tAn\u00e1lise e Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o\n4.1.\tO Concelho de Matosinhos\nA \u00e1rea em estudo, como referido, localiza-se no concelho de Matosinhos que integra a \u00c1rea Metropolitana do Porto - AMP que \u00e9 atualmente constitu\u00edda por 17 munic\u00edpios (P\u00f3voa de Varzim, Vila do Conde, Trofa, Santo Tirso, Maia, Matosinhos, Valongo, Paredes, Porto, Gondomar, Vila Nova de Gaia, Espinho, Santa Maria da Feira,\n5.\tJo\u00e3o da Madeira, Arouca, Vale de Cambra e Oliveira de Azem\u00e9is) (AMP, 2016) (figura 3).\nA AMP ocupa 2.21% do territ\u00f3rio nacional, a segunda maior metr\u00f3pole do pa\u00eds, possuindo cerca de 2.040km2 e contribui significativamente para o crescimento da zona norte de Portugal continental (AMP, 2016).\nO concelho de Matosinhos contribui para a \u00e1rea metropolitana com cerca 62,4km2 de superf\u00edcie e apresenta quatro uni\u00f5es de freguesia. A Norte Cust\u00f3ias, Le\u00e7a do Balio e Guif\u00f5es, a Este Perafita, Lavra e Santa Cruz do Bispo, a Oeste no litoral Le\u00e7a da Palmeira e Matosinhos e a Sul encontram-se a uni\u00e3o de freguesias de S\u00e3o Mamede de Infesta e Senhora da Hora (AMP, 2016) (figura 4).\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.\nVila do Conde\nMaia\nPerafita. Lavra e St* Cruz do Bispo\nCust\u00f3ias, Le\u00e7a do Balio e Guif\u00f5es\nMatosinhos e : ;;;: Le\u00e7a da Palmeira /->\n--------- 0\n::;: ijf 'S\u00e2o Mamede de Infesta -::\t: \u2022 e Senhora da Hora\nRio Douro\nPorto\nFigura 4 - Limites administrativos das freguesias do concelho de Matosinhos.\nNuma breve an\u00e1lise da hist\u00f3ria do concelho de Matosinhos, o arque\u00f3logo e historiador Joel Cleto (1998) sobre a designa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, refere que existem documentos datados do s\u00e9culo X que indicam um local denominado de Matesinus, que corresponde ao que \u00e9 hoje conhecido por cidade de Matosinhos. Na procura da explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel deste top\u00f3nimo, tem-se que recuar \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o romana, pois sinus em latim significa recorte no litoral, c\u00f4ncavo na costa, ou seja, um termo que se adequa \u00e0 realidade geo-topogr\u00e1fica que existe no local. Por outro lado, a palavra Mate, est\u00e1 relacionada com a personagem mitol\u00f3gica, Amato, nomeadamente, o filho de H\u00e9rcules. Neste sentido, a palavra origin\u00e1ria de Matosinhos, poder\u00e1 derivar de Amato sinus, que designa o porto de abrigo do filho do H\u00e9rcules (Cleto, 1998).\nExplicada a origem da topon\u00edmia do concelho de Matosinhos e passando para o estudo da presen\u00e7a humana no concelho, os vest\u00edgios mais antigos remontam h\u00e1 cerca de 5000 anos, ao per\u00edodo do Neol\u00edtico. Estes vest\u00edgios correspondem a monumentos funer\u00e1rios localizados em diversos pontos do concelho. No final da Idade do Bronze, e \u00e0 semelhan\u00e7a do que se passava em outros locais da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, surgem os castros enquanto novo modelo da ocupa\u00e7\u00e3o humana, tendo-se encontrado vest\u00edgios significativos no concelho, nomeadamente o Castro do Monte Cast\u00ealo em Guif\u00f5es. Durante o Imp\u00e9rio Romano realizaram-se altera\u00e7\u00f5es estruturais no territ\u00f3rio e no povoamento, tendo-se aberto vias como a Cale Bracara Augusta e constru\u00eddo algumas pontes, ainda hoje presentes e de grande valor hist\u00f3rico, como a Ponte da Pedra, que permitiam o atravessamento do rio Le\u00e7a. Chegados \u00e0 Idade M\u00e9dia \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de mosteiros e conventos que marcam as a\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio, sendo obrigat\u00f3rio mencionar o Mosteiro de Bou\u00e7as, cuja origem remonta ao s\u00e9culo X, e que levou ao aparecimento do\naglomerado populacional da atual cidade de Matosinhos. Outro n\u00e3o menos importante Mosteiro \u00e9 o de Le\u00e7a do Balio, remontando a sua origem ao s\u00e9culo X, tendo dois s\u00e9culos depois sido a primitiva sede em Portugal da Ordem Militar dos Cavaleiros Hospital\u00e1rios (CMMatosinhosa, s.d.). A partir do s\u00e9culo XIV e at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII foram marcantes as atividades mar\u00edtimas e fluviais no desenvolvimento do concelho como a pesca, a navega\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o naval, as salinas, entre outras atividades. Embora as atividades mar\u00edtimas e fluviais fossem de import\u00e2ncia cultural, social e econ\u00f3mica, as atividades rurais ocupavam os terrenos e as popula\u00e7\u00f5es do interior. O concelho de Matosinhos, dada a sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica junto da cidade do Porto, e por ter solos f\u00e9rteis e disponibilidade de \u00e1gua, produz um elevado n\u00famero de produtos agr\u00edcolas (PDM, 2015), aspeto que j\u00e1 \u00e9 reconhecido a n\u00edvel nacional, tendo em 1514 sido atribu\u00eddo por D. Manuel I a carta de Foral. No s\u00e9culo XVI Matosinhos \u00e9 um centro produtor agropecu\u00e1rio e sede de propriedades, transformando-se num dos principais polos abastecedores da cidade Invicta.\nA estrat\u00e9gica localiza\u00e7\u00e3o de Matosinhos levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um elevado n\u00famero de vias, sendo que algumas, como mencionado, remontam \u00e0 \u00e9poca do Imp\u00e9rio Romano. No entanto, foi nos finais do s\u00e9culo XIX que se deu grande impulso na constru\u00e7\u00e3o de vias rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias, o que em muito se deve \u00e0 \u201cRevolu\u00e7\u00e3o dos Transportes\u201d. \u00c9 nesta \u00e9poca que s\u00e3o criadas as primeiras linhas de transportes p\u00fablicos que asseguravam a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade do Porto, nomeadamente atrav\u00e9s do \u201ccarro americano\u201d e depois do \u201ccarro el\u00e9trico\u201d (PDM, 2015).\n\u00c9 tamb\u00e9m na viragem do s\u00e9culo XIX que se constr\u00f3i o porto de Leix\u00f5es (1884-1892), que dada a escala de interven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia da infraestrutura, obriga a grandes altera\u00e7\u00f5es na urbe Matosinhense (Cleto, 1998). Esta constru\u00e7\u00e3o ocorrida na foz do rio Le\u00e7a transformou os terrenos naturais de sapal no maior porto do Norte de Portugal, e nas margens do rio edifica\u00e7\u00f5es e jardins foram demolidos. A constru\u00e7\u00e3o do porto de Leix\u00f5es implicou grande transforma\u00e7\u00e3o na paisagem de Matosinhos.\nMatosinhos \u00e9 um territ\u00f3rio povoado desde os tempos do Neol\u00edtico, h\u00e1 mais de 5000 anos, mas \u00e9 a partir da primeira metade do s\u00e9culo XX que a malha urbana de Matosinhos \u00e9 densificada e ampliada em resposta ao aumento da pesca, desenvolvimento da ind\u00fastria conserveira e melhoria da mobilidade de pessoas e mercadorias, nomeadamente com a constru\u00e7\u00e3o do porto de Leix\u00f5es, acessos rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios, e instala\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico (Costa, 2015).\nDado o concelho de Matosinhos se encontrar diretamente ligado \u00e0 crista atl\u00e2ntica, o crescimento de setores como o da pesca, ind\u00fastria conserveira e consequentemente o dos transportes, comunica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os log\u00edsticos, teve grande peso no desenvolvimento do seu territ\u00f3rio, possuindo o porto de Leix\u00f5es uma das melhores infraestruturas portu\u00e1rias do pa\u00eds que fazem liga\u00e7\u00f5es para toda a Europa.\nAos poucos, e principalmente nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, assistiu-se \u00e0 progressiva desindustrializa\u00e7\u00e3o no concelho, sendo nos dias de hoje poss\u00edvel encontrar espa\u00e7os devolutos ou em ru\u00ednas que outrora foram sin\u00f3nimo de empregabilidade e sucesso no centro da cidade de Matosinhos. No entanto, e por outro lado, a\nproximidade da orla mar\u00edtima levou a aparecimento de estruturas e atividades ligadas ao mar, nomeadamente est\u00e2ncias balneares, \u00e1reas comerciais e residenciais pelo que se sente maior densidade da malha urbana junto da costa atl\u00e2ntica (Teixeira, 2012:74).\nO concelho de Matosinhos foi, e ainda \u00e9 marcado pela sua g\u00e9nese rural, podendo-se dizer que o munic\u00edpio era o mercado dos frescos da cidade do Porto. Atualmente a componente agr\u00edcola ainda ocupa cerca de 1/3 da \u00e1rea do concelho, estando mais presente a Norte e no vale do rio Le\u00e7a (PDM, 2015).\nA unidade de paisagem do vale do rio Le\u00e7a em Matosinhos pode ser dividida em tr\u00eas subunidades de car\u00e1ter distinto, sendo estas designadas de florestal, agr\u00edcola e industrial. A subunidade florestal est\u00e1 presente na foz do rio Le\u00e7a dada a orografia, ou seja, por ter declives acentuados e assim, criar um vale encaixado. No tro\u00e7o interm\u00e9dio do vale do Le\u00e7a domina a unidade agr\u00edcola decorrente dos declives suaves associados a solos h\u00famidos e f\u00e9rteis. No tro\u00e7o montante, em que apenas a margem sul pertence ao munic\u00edpio, est\u00e1 presente a subunidade industrial devido \u00e0 atividade propriamente dita ser a predominante no territ\u00f3rio, embora haja tamb\u00e9m alguma ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Ribeiro, 2014).\nA paisagem de Matosinhos cont\u00e9m diversas infraestruturas que asseguram as fun\u00e7\u00f5es industriais, residenciais, com\u00e9rcio e servi\u00e7os que se v\u00e3o mesclando com quintas e campos agr\u00edcolas, criando-se progressivamente uma paisagem onde os usos nem sempre s\u00e3o os adequados \u00e0s fun\u00e7\u00f5es e aptid\u00f5es do territ\u00f3rio. Estas disfun\u00e7\u00f5es territoriais devem-se em parte \u00e0 proximidade aos concelhos do Porto, Maia e Vila do Conde, que oferecendo mercado de trabalho e m\u00e3o-de-obra, acessos e terrenos de constru\u00e7\u00e3o de menores custos, t\u00eam induzindo a constru\u00e7\u00e3o industrial, infraestruturas rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias e edif\u00edcios residenciais por todo o concelho (PDM, 2015).\nNeste trabalho \u00e9 necess\u00e1rio destacar a paisagem do vale do rio Le\u00e7a que apresenta um mosaico muito diversificado e rico dado o vasto n\u00famero de valores ecol\u00f3gicos, paisag\u00edsticos, culturais e patrimoniais que, no seu conjunto, permitem definir o car\u00e1ter e identidade da paisagem de Matosinhos.\nO rio Le\u00e7a era descrito como sendo um rio calmo e buc\u00f3lico, atravessado por pontes de enorme valor hist\u00f3rico e pontuado por moinhos que conferiam um quadro profundamente rural, e que outrora fizeram parte da m\u00e1quina propulsora da economia do munic\u00edpio. Os solos do vale do Le\u00e7a eram ocupados por campos agr\u00edcolas, nomeadamente milherais (Madureira, 2015) e o rio e suas margens ofereciam biodiversidade e galerias rip\u00edcolas.\nPrincipalmente a partir da d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX a paisagem do rio Le\u00e7a sofre grande transforma\u00e7\u00e3o resultado, do arranque tardio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial em Portugal. \u00c9 neste sentido que Helena Madureira (2015:37) afirma:\n\u201cEm primeiro lugar, assiste-se a uma progressiva perda de import\u00e2ncia da atividade agr\u00edcola enquanto atividade econ\u00f3mica. E este facto representa, por si s\u00f3, um primeiro fator de distanciamento da sociedade relativamente ao rio e \u00e0s suas margens f\u00e9rteis. Paralelamente, a ind\u00fastria marca uma crescente presen\u00e7a na bacia do Le\u00e7a e, sobretudo numa fase inicial, implanta-se junto ao rio e seus principais afluentes.\u201d\nA instala\u00e7\u00e3o de unidades fabris nas margens do rio levou \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental e paisag\u00edstica do rio Le\u00e7a e das suas margens.\nNo s\u00e9culo XXI, o processo de redescoberta do rio Le\u00e7a marcado pela consciencializa\u00e7\u00e3o dos valores ambientais, ecol\u00f3gicos, econ\u00f3micos, sociais, culturais e simb\u00f3licos do rio adquire um maior dinamismo resultante das a\u00e7\u00f5es de associa\u00e7\u00f5es amigas do rio Le\u00e7a, percursos tem\u00e1ticos e realiza\u00e7\u00e3o de estudos e projetos para recupera\u00e7\u00e3o do rio nas suas diversas tem\u00e1ticas.\n4.2.\tO rio Le\u00e7a\n\u201cA hist\u00f3ria dos rios transcreve, em grande medida, a hist\u00f3ria das suas cidades. Os rios impulsionaram a emerg\u00eancia e o desenvolvimento das cidades. Foram fonte primordial de \u00e1gua, recurso escasso sempre valorizado pelas popula\u00e7\u00f5es para o consumo e a higiene, para o desenvolvimento das atividades agr\u00edcolas, artesanais ou industriais, e serviram tamb\u00e9m como meios de comunica\u00e7\u00e3o, de transporte e como facilitadores de pr\u00e1ticas comerciais.\u201d (Madureira, 2015:28)\nO rio Le\u00e7a \u00e9 a linha de \u00e1gua mais representativa do concelho de Matosinhos e um dos principais rios de Portugal. Nasce a uma altitude de 475m, no lugar de Redundo, na freguesia do Monte C\u00f3rdova no concelho de Santo Tirso e desagua no Oceano Atl\u00e2ntico, no Porto de Leix\u00f5es (D\u00e2maso, 2012:36). Compreende da nascente at\u00e9 \u00e0 foz uma extens\u00e3o de cerca de 46 km e atravessa quatro concelhos, Santo Tirso, Valongo, Maia e Matosinhos. A sua bacia hidrogr\u00e1fica abrange uma \u00e1rea superficial de 190km2, que engloba os mesmos concelhos e ainda o Porto. A bacia do rio Le\u00e7a \u00e9, assim, delimitada a norte pela bacia do rio Ave e a sul pela bacia do rio Douro (Maia, 2000). Do ponto de vista administrativo, o rio Le\u00e7a pertence \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica RH2 que cont\u00e9m as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios C\u00e1vado, Ave e Le\u00e7a (APA, 2012).\nSegundo Velhas (1991) a bacia do rio Le\u00e7a tem uma forma alongada e estreita direcionada no sentido Nordeste e Sudoeste e os principais afluentes do rio s\u00e3o a ribeira do Arquinho (concelho da Maia) que possui cerca de 33 km2 (concelho de Valongo), a ribeira de Leandro (concelho de Valongo) com cerca de 20 km2 e na margem direita, a ribeira de Pis\u00e3o (concelho de Santo Tirso) com uma bacia de cerca de 10 km2 na margem esquerda (Velhas, 1991). O concelho de Matosinhos contribui com as Ribeiras de Picoutos, Avessas, Esposade e Lomba, como \u00e9 poss\u00edvel observar no mapeamento dos rios e afluentes (figura 5).\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\nFonte: CM de Matosinhos\nLegenda do Rio Le\u00e7a e os seus afluentes\nO Rio Le\u00e7a\n0 Ribeira de Picoutos\nO Ribeira das Avessas\nO Ribeira de Esposade\n0 Ribeira da Lomba\n0 Porto de Leix\u00f5es\nFigura 5 - Rio Le\u00e7a e os seus afluentes\nTendo-se caracterizado genericamente o rio Le\u00e7a importa refletir sobre os valores que se lhe encontram associados para al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es de transporte de \u00e1gua, de materiais e de energia. O rio Le\u00e7a apresenta valor ecol\u00f3gico, cultural e social pelo que se pode fazer a an\u00e1lise de quais os valores naturais e dos valores culturais e patrimoniais que lhe est\u00e3o associados.\n4.2.1.\tValores naturais\nA an\u00e1lise dos valores naturais, que se realiza no \u00e2mbito deste trabalho, visa o entendimento de quais os elementos que contribuem, ou podem contribuir, para a conserva\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que conferem valor ecol\u00f3gico ao rio Le\u00e7a.\nSe o rio \u00e9 um vetor de transfer\u00eancia de materiais e energia, ent\u00e3o tem a capacidade de transportar diversas esp\u00e9cies animais e vegetais ao longo do seu percurso. Esta capacidade de transporte pode ser tamb\u00e9m utilizada em a\u00e7\u00f5es de reconstru\u00e7\u00e3o de paisagens e de aumento da biodiversidade, unindo os locais de reprodu\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00f5es (Jongman, 2004; Ramalhete et al., 2007).\nO Le\u00e7a no s\u00e9culo XIX perdeu o seu sapal e ao longo do s\u00e9culo XX, com a industrializa\u00e7\u00e3o, agricultura intensiva e expans\u00e3o dos aglomerados, foi perdendo o seu valor ecol\u00f3gico pela regulariza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e despejo de efluentes, o que se traduziu na diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e perda de qualidade das suas margens e \u00e1guas.\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, dada a perda de valor ecol\u00f3gico e social do rio e a maior consci\u00eancia ambiental, desenvolveram-se iniciativas que visavam a despolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, a estabiliza\u00e7\u00e3o de solos e o aumento da biodiversidade. De entre essas a\u00e7\u00f5es destacam-se a constru\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas Residuais - ETAR, a constru\u00e7\u00e3o de um emiss\u00e1rio de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais ao longo do rio e a realiza\u00e7\u00e3o de campanhas e a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es.\nSegue-se a apresenta\u00e7\u00e3o dos principais valores naturais do rio Le\u00e7a.\n4.2.1.1.\tFauna e Flora\nA fauna \u00e9 um elemento que se encontra presente em diversos habitats situados ao longo do rio e que contribui substantivamente para a valoriza\u00e7\u00e3o da qualidade paisag\u00edstica e ambiental.\nAs zonas rip\u00e1rias constituem-se como \u00e1reas de elevada biodiversidade e sensibilidade ecol\u00f3gica, pois para al\u00e9m de proporcionarem habitat para as esp\u00e9cies faun\u00edsticas, os corredores rip\u00edcolas conservados e cont\u00ednuos asseguram o fluxo de materiais e o transporte de materiais e seres vivos, tal como permitem o estabelecimento de conectividade. As zonas rip\u00edcolas s\u00e3o um ecossistema complexo que est\u00e1 em permanente intera\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e a terra. Como \u00e9 poss\u00edvel observar na figura 6 o diagrama representa o vale aberto do rio Le\u00e7a e a diversificada e presente intera\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\nFigura 6 - Diagrama da intera\u00e7\u00e3o da biodiversidade no rio Le\u00e7a.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o referido, procedeu-se ao levantamento da fauna que se poder\u00e1 encontrar na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Le\u00e7a para assim se poder inferir sobre a biodiversidade potencial do local, considerando o interesse da sua valoriza\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental do rio e suas margens. Assim, e segundo revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e visitas ao local de estudo, podem-se mencionar a alv\u00e9ola-branca, a alv\u00e9ola-cinzenta, a gar\u00e7a boeira, a gar\u00e7a-real, o guarda-rios, o ma\u00e7arico-das-rochas, o pato-real, a pega-rabuda, o rabirruivo-preto e o verdilh\u00e3o como aves poss\u00edveis de encontrar (CMMaia, s.d.).\nJ\u00e1 no grupo dos r\u00e9pteis, e segundo a C\u00e2mara Municipal de Matosinhos, podem-se nomear como esp\u00e9cies existentes na bacia do Le\u00e7a o licran\u00e7o, o sard\u00e3o, o lagarto-d \u2018\u00e1gua, a lagartixa, a cobra-d'\u00e1gua-viperina, a cobra-d'\u00e1gua-de-colar (CMMatosinhosb, s.d).\nNo que se refere aos mam\u00edferos, embora n\u00e3o tenham sido confirmadas em terreno, podem-se encontrar a toupeira-de-\u00e1gua, o musaranho an\u00e3o e a doninha (CMMatosinhosb, s.d.; CMMaia, s.d.).\nSendo o ambiente rip\u00edcola, h\u00famido e com muita sombra, o n\u00famero de anf\u00edbios, geralmente acresce em rela\u00e7\u00e3o ao dos mam\u00edferos. No entanto, dado o rio Le\u00e7a apresentar \u00e1guas e solos contaminados, a ocorr\u00eancia de anf\u00edbios torna-se rara, sendo ainda poss\u00edvel encontrar as seguintes esp\u00e9cies: salamandra-lusit\u00e2nica, salamandra de pintas amarelas, trit\u00e3o de patas espalmadas, trit\u00e3o marmoreado, sapo parteiro, discoglosso, sapo de unha negra, sapo, sapo corredor, rela, r\u00e3-ib\u00e9rica e a r\u00e3-verde (CMMatosinhosb, s.d).\nTratando-se de um rio, n\u00e3o se pode deixar de mencionar as esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas existentes, podendo-se encontrar esp\u00e9cies de peixes como os barbos, bogas, escalos e, em menor quantidade, trutas, e pr\u00f3ximo da costa, em mar\u00e9 alta \u00e9 poss\u00edvel avistar tainhas, m\u00fagens e outras esp\u00e9cies de peixe mi\u00fado (CMMatosinhosb, s.d.).\nA figura 7 apresenta o resumo das principais esp\u00e9cies faun\u00edsticas que podem ser encontradas ao longo do corredor rip\u00edcola do rio Le\u00e7a.\nDoninha\nMugil cephalus\nSardao\nTim\u00f3n lepidus\nLagartixa\nPodareis hisp\u00e1nica\nviperina\nNatrix maura\nLicran\u00e7o\nAnguis fragilis\nMusaranho Toupeira de agua\nSuncus etruscus\tGalemys pyrenaicus\nSalamandra lusit\u00e2nica\nChioglossa lusitanica Salamandra salamandra\nMa\u00e7arico-das-rochas Pato-real\nActitis hypoleucos Anas platyrhynchos\nSalamandra de pintas amarelas\nSapo corredor Sapo parteiro Sapo de unha Epidalea calamita Alytes obstetricans negra\nPelobates cultripes\nR\u00e3 ibenca\nRana ib\u00e9rica\nGuarda-nos Alcedo atthis\nPega-rabuda Rabirruivo-preto Verdilh\u00e3o\nPhoenicurus ochruros Carduelis chloris\nPeixes\tHEa\tAves\nFonte: C.M. de Matosinhos; C.M. da Maia\nFigura 7 - Fauna presente no corredor rip\u00edcola do Le\u00e7a\nTendo-se refletido sobre a fauna poss\u00edvel de encontrar no corredor rip\u00e1rio do rio Le\u00e7a, torna-se obrigat\u00f3rio fazer o levantamento da vegeta\u00e7\u00e3o que se encontra presente. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos principais elementos constituintes da paisagem da bacia do Le\u00e7a, sendo um elemento integrante e fundamental da estrutura rip\u00e1ria porque desempenha fun\u00e7\u00f5es que est\u00e3o direta ou indiretamente relacionadas com a qualidade da \u00e1gua e biodiversidade. A vegeta\u00e7\u00e3o no corredor rip\u00edcola contribui para a regula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica, a filtra\u00e7\u00e3o de sedimentos e nutrientes dissolvidos, a estabiliza\u00e7\u00e3o da estrutura do curso de \u00e1gua e a regula\u00e7\u00e3o da temperatura do mesmo.\nA vegeta\u00e7\u00e3o enquanto estrutura viva que acompanha o rio Le\u00e7a, marca a paisagem pelas fun\u00e7\u00f5es referidas e pelos volumes, texturas e diversidade que confere. De entre as forma\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas espont\u00e2neas com valor ecol\u00f3gico que surgem nas margens do rio Le\u00e7a, nem sempre consolidadas e continuas, encontram-se amieiro (Alnus glutinosa), carvalho-alvarinho (Quercus robur) e salgueiro (Salix spp) (CMMatosinhosb, s.d.).\nNa bacia do rio Le\u00e7a a vegeta\u00e7\u00e3o pode ser caracterizada como uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas, mas em que domina a esp\u00e9cie aut\u00f3ctone Quercus robur (carvalho-alvarinho), habitualmente localizada em terrenos mais planos e solos mais profundos. Em associa\u00e7\u00e3o com o carvalho-alvarinho podem surgir outras querc\u00edneas como seja o carvalho-negral (Quercus pyrenaica) e o sobreiro (Quercus suber). Outras esp\u00e9cies arb\u00f3reas podem ainda estar presentes na bacia do Le\u00e7a como o castanheiro (Castanea sativa), o pinheiro-bravo (Pinus pinaster), o azevinho (Ilex aquifolium), a cerejeira-brava (Prunus avium), o azereiro (Prunus lusitanica) e por fim, o loureiro (Laurus nobilis). No sub-bosque arbustivo e herb\u00e1ceo podem-se destacar na vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola do Le\u00e7a, as seguintes esp\u00e9cies: escalheiro (Pyrus cordata), sanguinho (Frangula alnus), urze-branca (Erica arborea), pilriteiro (Crataegus monogyna) ou a aveleira (Corylus avellana). Estas esp\u00e9cies surgem associadas a esp\u00e9cies predominantemente mediterr\u00e2nicas como a gilbardeira (Ruscus aculeatus) ou o medronheiro (Arbutus unedo). \u00c9 ainda poss\u00edvel detetar plantas escandentes, que surgem pontualmente de forma prol\u00edfica, como a hera (Hedera helix) ou a madressilva (Lonicera periclymenum).\nA figura 8 apresenta as principais esp\u00e9cies arb\u00f3reas, arbustivas e escandentes que se podem encontrar ao ao longo do corredor rip\u00edcola do rio Le\u00e7a.\nFonte: C.M. de Matosinhos; Autor.\nCQ\nUrze - branca\nSobreiro\nQuercus s\u00faber\nAzereiro\nPrunus lusitanica\nAveleira\nCorylus avellana\nMedronheiro Arbutus unedo\nAzevinho\nIlex aquifolium\nEscalheiro\nPyrus cordata\nGilbardeira\nRuscus aculeatus\nPilriteiro\nSanguin\nAmieiro Borrazeira Choupo-branco\nAlnus glutinosa Salix atrocinerea Populus alba\nMadressilva\nLonicera penclymenum\nSabugueiro\nSambucus nigra\nVidoeiro\nB\u00e9tula pubescens\nSalgueiro-branco\nSalix alba\nVimeiro\nSalix fragilis\nCarvalho-alvarinho Carvalho-negral Castanheiro\nQuercus robur Quercus pyrenaica Castanea sativa\nEucalipto\nEucalyptus globulus\nLoureiro Pinheiro-bravo\nLaurus nobilis\tPinus pinaster\nFigura 8 - Flora presente no corredor do rio Le\u00e7a\nCerejeira\nPrunus avium\n4.2.1.2.\t\u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, fluvial e com elevada permeabilidade\nNo \u00e2mbito da an\u00e1lise e tendo por base os dados fornecidos no relat\u00f3rio de Revis\u00e3o do PDM de Matosinhos\n-\tEstrutura Ecol\u00f3gica Estudos da C\u00e2mara Municipal de Matosinhos, foi poss\u00edvel identificar as \u00e1reas de elevada permeabilidade, fluvial e de prote\u00e7\u00e3o mar\u00edtima que se encontram representadas na Figura 9.\nPara a an\u00e1lise deste mapa foram classificados tr\u00eas sistemas: sistema litoral, sistema ribeirinho e agr\u00edcola-florestal.\nAs \u00e1reas que integram o sistema litoral s\u00e3o classificadas ponderando a presen\u00e7a de ecossistemas costeiros\n-\tcord\u00e3o dunar, as \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e com frente mar\u00edtima, como sejam as praias, dunas e zonas h\u00famidas adjacentes e rochedos. Considera-se relevante a apresenta\u00e7\u00e3o desta faixa por ser um espa\u00e7o natural e de prote\u00e7\u00e3o que se interliga com a linha de \u00e1gua.\nAssim como a faixa litoral, tamb\u00e9m o sistema ribeirinho \u00e9 um espa\u00e7o natural e de prote\u00e7\u00e3o que compreende toda a extens\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, tendo sido delimitado pelas \u00e1reas de risco de cheia e de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Os ecossistemas ribeirinhos, de acordo com a mesma fonte (PDM, 2015), englobam todos os cursos de \u00e1gua existentes no concelho de Matosinhos, bem como as suas margens e galerias rip\u00edcolas.\nPor fim, por ser uma das \u00e1reas com elevada capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua foram considerados todos os sistemas agroflorestais. A \u00e1rea agroflorestal como assinalado na figura 9 corresponde aos solos com maior aptid\u00e3o agr\u00edcola, normalmente associados ao sistema de campo-bou\u00e7a e que est\u00e3o estritamente afetos \u00e0 Reserva Agr\u00edcola Nacional. Estas \u00e1reas s\u00e3o indispens\u00e1veis pelo seu valor natural e pela manuten\u00e7\u00e3o da permeabilidade e fertilidade.\nEstes sistemas constituem-se como valores naturais porque asseguram o bom funcionamento dos sistemas naturais h\u00eddricos, s\u00e3o locais de promo\u00e7\u00e3o de biodiversidade e de produ\u00e7\u00e3o de biomassa e garantem a recarga dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos. S\u00e3o tamb\u00e9m fundamentais para garantirem a perenidade dos seres vivos e, em especial, a sobreviv\u00eancia do Homem. \u00c9 necess\u00e1rio dar a devida aten\u00e7\u00e3o a estas \u00e1reas que integram os diversos sistemas, pois amenizam o efeito das mar\u00e9s e das cheias mitigando-se o risco de ocorr\u00eancia de danos humanos e materiais.\nFonte: PDM da C.M. de Matosinhos\nLegenda\n(2) Agroflorestal\nFaixa litoral - Cord\u00e3o dunar\nFaixa ribeirinha\nFigura 9 - \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o fluvial, mar\u00edtima e com permeabilidade.\n4.2.1.3.\tEspa\u00e7os verdes e quintas\nOs espa\u00e7os verdes est\u00e3o inclu\u00eddos no cap\u00edtulo dos valores naturais porque inserem linhas de \u00e1gua, afloramentos rochosos, fauna e vegeta\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone ou adaptada \u00e0 regi\u00e3o. S\u00e3o tamb\u00e9m espa\u00e7os predominantemente perme\u00e1veis. Alguns dos espa\u00e7os verdes s\u00e3o Quintas de recreio com valor hist\u00f3rico.\nDado o crescimento e densifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos no concelho de Matosinhos, os espa\u00e7os verdes s\u00e3o considerados cada vez mais necess\u00e1rios para o correto desempenho dos processos biof\u00edsicos, tanto nos meios rurais como urbanos.\nAs Quintas com valor hist\u00f3rico constituem-se como testemunhos de valor cultural e refletem os valores da mem\u00f3ria do local sendo espa\u00e7os de importante preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Acrescenta-se ainda que, todas as Quintas assinaladas na figura 10 s\u00e3o uma refer\u00eancia hist\u00f3rica para o concelho de Matosinhos e est\u00e3o classificadas como patrim\u00f3nio im\u00f3vel na Dire\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural.\nO mapeamento destes espa\u00e7os permite entender de que modo estes locais podem estabelecer continuidade com o rio Le\u00e7a, criando-se desta forma uma rede de espa\u00e7os verdes no concelho de Matosinhos (figura 10).\nVerifica-se que alguns parques e jardins, dado \u00e0 sua proximidade ao rio, podem ficar inseridos no Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a estabelecendo-se simultaneamente \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o que permitem o recreio, como sejam o Parque das Varas, o Parque da Paz e o Parque da Ci\u00eancia.\nOs espa\u00e7os verdes inseridos na malha urbana do concelho de Matosinhos, como o Parque das Austr\u00e1lias, Soneto Ecol\u00f3gico, Parque 25 de Abril, Jardim Bas\u00edlio Teles e Jardim do Sr. do Padr\u00e3o sendo devidamente articulados com os arruamentos e ciclovias implantadas e propostas podem estabelecer conectividades com o corredor do rio.\nAinda se pode destacar pela sua localiza\u00e7\u00e3o na proximidade do rio Le\u00e7a e se considerada a articula\u00e7\u00e3o com arboriza\u00e7\u00e3o de arruamento e/ou Quintas e espa\u00e7os agr\u00edcolas, o Parque de Picoutos e o Parque de S\u00e3o Br\u00e1s.\nAlgumas das Quintas presentes ao longo do rio encontram-se recuperadas funcionando como espa\u00e7os de recreio ou espa\u00e7os culturais como s\u00e3o o caso da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o e a Quinta de Santiago, e que pela proximidade podem estabelecer conectividades sendo uma mais-valia para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a. Ainda se podem encontrar outras Quintas ao longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a como a Quinta de Fafi\u00e3es, a Quinta do Chantre, a Quinta de Recarei e a Quinta de Santa Cruz do Bispo, devendo ser pensadas e estudas de modo a manterem o seu car\u00e1ter cultural e patrimonial e de complementaridade de fun\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s oferecidas ao longo do rio.\nPara uma an\u00e1lise mais detalhada encontram-se indicados os espa\u00e7os verdes e as Quintas com valor hist\u00f3rico na sec\u00e7\u00e3o Anexos.\n500\n\u00c7iQ Mapeamento de Quintas com valor hist\u00f3rico e espa\u00e7os verdes\n1000\n2000\nLegenda das Quintas\nO Qta de Fafi\u00e3es\nO Qta do Chantre\nO Qta de Recarei\nO Qta de Sta Cruz do Bispo\n\u00a9 Qta da Concei\u00e7\u00e3o\n0 Qta de Santiago\nLegenda dos Espa\u00e7os Verdes\nO Parque da Ribeira dos Amores 0 Parque dos Picoutos\n\u00a9 Parque das Varas\nO Parque da Paz\n0 Jardim do Largo do Souto\n0 Parque da Ci\u00eancia\n\u00a9 Parque de S.Br\u00e1s\n0 Monte de S.Br\u00e1s\n0 Parque Manuel Pinto Azevedo Parque Urbano do Carri\u00e7al\n\u00a9 Largo da Viscondessa\n\u00a9 Monte Castelo\n\u00a9 Parque Real\nParque das Austr\u00e1lias\nFigura 10 - Quintas com valor hist\u00f3rico e espa\u00e7os verdes no concelho de Matosinhos\n0 Soneto Ecol\u00f3gico\n0 Mosteiro de Bou\u00e7as\n0 Parque 25 de Abril\n0 Jardim Basilio Teles\n\u00a9 Jardim Santana\n0 Jardim do Sr. do Padr\u00e3o\n\u00a9 Jardim Dr.Jos\u00e9 Oliveira\n4.2.2.\tValores culturais e patrimoniais\nA presen\u00e7a do Homem nas margens do Le\u00e7a faz-se sentir desde h\u00e1 muito tempo, tendo chegado aos nossos dias um elevado n\u00famero de vest\u00edgios materiais e imateriais que refletem as suas a\u00e7\u00f5es constituindo-se atualmente como valores patrimoniais e culturais.\n\u00c9 certo que os valores culturais e patrimoniais compreendem lugares, objetos e manifesta\u00e7\u00f5es culturais diversas que s\u00e3o heran\u00e7as dos nossos antepassados e que por isso t\u00eam import\u00e2ncia social, cultural, cient\u00edfica e at\u00e9 econ\u00f3mica, e que conferem identidade aos locais, raz\u00e3o pela qual devem e t\u00eam de ser respeitados e preservados.\nTendo por base esta perspetiva, e dada a amplitude de elementos culturais e patrimoniais presentes, realizou-se apenas o levantamento do patrim\u00f3nio e valores culturais vis\u00edveis e materiais situados ao longo do rio Le\u00e7a, considerando a sua eventual integra\u00e7\u00e3o no Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a e que se encontram indicados nos anexos I.\nSegue-se uma breve abordagem sobre os elementos considerados valores culturais e patrimonias que se encontram ao longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a e que s\u00e3o Moinhos, Pontes e Vias, e Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico e Religioso.\n4.2.2.1.\tMoinhos e Pontes\nNo concelho de Matosinhos a agricultura sempre foi uma atividade importante, sendo ainda hoje uma atividade econ\u00f3mica praticada nas freguesias mais rurais do concelho.\nV\u00e1rias culturas podem ser encontradas ao longo do Le\u00e7a, mas as cereal\u00edferas sempre tiveram um papel especial n\u00e3o s\u00f3 pela necessidade de fornecer p\u00e3o no concelho como nos concelhos lim\u00edtrofes. A abund\u00e2ncia de linhas de \u00e1gua, para al\u00e9m de assegurar a produ\u00e7\u00e3o de biomassa tamb\u00e9m assegurava o fornecimento da energia necess\u00e1ria para a moagem dos gr\u00e3os. A moagem praticada ao longo das margens do rio Le\u00e7a e seus afluentes fez-se desde cedo (refer\u00eancias em documenta\u00e7\u00e3o no per\u00edodo medieval), tendo chegado a constituir uma ind\u00fastria, que dada a rentabilidade econ\u00f3mica e valor na transforma\u00e7\u00e3o de alimentos, usufru\u00eda de normas de prote\u00e7\u00e3o e de funcionamento espec\u00edficas.\nCom base na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u201cMatosinhos e os moinhos do rio Le\u00e7a\" de Pedro D\u00e2maso (2012) realizou-se um mapeamento do patrim\u00f3nio dos moinhos existentes ao longo do rio Le\u00e7a e dos seus afluentes, como se pode observar na figura 11, e na figura 12 apresentam-se imagens de alguns dos moinhos mais representativos.\nFonte: CM de Matosinhos: D\u00e1maso (2012)\nLegenda das Pontes \u00a9 Ponte da Pedra @ Ponte das Varas @ Ponte dos Ronfos \u00a9 Ponte de Moreira \u00a9 Ponte de D.Goimil \u00ae Ponte do Carro \u00a9 Ponte de Guif\u00f5es\nLegenda dos Moinhos\nO Moinho do Lugar da Azenha\n0 Azenha da Quinta de Santeiro\n0 Moinho do Gaio\nO Moinho da Sabina\n0 Moinho da Ponte dos Ronfos\n0 Moinho do Golfeiro\nO Moinho da V\u00e1rzea\n0 Moinho da Pinguela\n0 Moinho de S.Br\u00e1s\n\u00a9 Moinhos da Ponte do Carro\n(D Moinho da Nabi\u00e7a\nMoinho do Alves\nMoinho do Maio\n\u00a9 Moinho do Monte Le\u00e7a\n\u00a9 Moinho do Manco\n\u00a9 Moinho da Silva\n\u00ae Moinho do Ful\u00e2o\n\u00a9 Moinho da Lucinda\n\u00a9 Moinho da Carolina\n$) Moinho do Cabou\u00e7o\n\u00a9 Moinho da Costa Rio\n\u00a9 Moinho do Monte Castelo\nFigura 11 - Mapeamento dos moinhos e pontes hist\u00f3ricas no concelho de Matosinhos.\nFigura 12 - Compila\u00e7\u00e3o de fotografias antigas dos moinhos e pontes ao longo do rio Le\u00e7a. Fonte: Fotografias de Andrelino Fernandes Publicada em Fernandes et. al. 1995 - O Rio Le\u00e7a - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos e Amile\u00e7a, Matosinhos\nEste levantamento permite perceber a relev\u00e2ncia do patrim\u00f3nio e dos valores culturais associados aos moinhos, pois para al\u00e9m do seu elevado n\u00famero ainda se encontram associados levadas, muros e pontes.\nNo s\u00e9culo XIX a ind\u00fastria da moagem de cereais acompanha a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica deixando de depender da energia h\u00eddrica. Os moleiros foram desaparecendo, e os moinhos passaram a ter outros usos -habita\u00e7\u00e3o, caf\u00e9s, armaz\u00e9ns -, ou acabaram por ser abandonados, o que provocou a sua degrada\u00e7\u00e3o, encontra-se um elevado n\u00famero em ru\u00edna.\nDa figura 11 deve-se real\u00e7ar que efetivamente foi constru\u00eddo um elevado n\u00famero de moinhos ao longo do rio Le\u00e7a, mas que existe maior concentra\u00e7\u00e3o na zona de Sta. Cruz do Bispo, destacando o conjunto de moinhos da Ponte do Carro e ainda na ribeira da Lomba (afluente do rio Le\u00e7a).\nAs denomina\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas, pormenores de constru\u00e7\u00e3o e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos moinhos encontram-se indicados no Anexo I.\nTratando-se de um rio, s\u00e3o v\u00e1rias as Pontes que se podem encontrar e que asseguram o atravessamento entre margens.\nAo longo do rio Le\u00e7a encontram-se vest\u00edgios de antigas estradas e caminhos, alguns dos quais remontam \u00e0 \u00e9poca do Imp\u00e9rio Romano e que ligavam o Porto aos principais centros do Noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica como Bracara Augusta e Santiago de Compostela. Algumas destas pontes mantiveram-se at\u00e9 aos dias de hoje, outras foram sendo constru\u00eddas ao longo dos s\u00e9culos mantendo-se como grandes pontos de liga\u00e7\u00e3o a Braga e Santiago de Compostela. As pontes romanas e medievais apresentam valor hist\u00f3rico encontrando-se indicadas na figura 11, figura 12 e Anexo I.\nAssim como as igrejas e capelas s\u00e3o marcos no territ\u00f3rio, os caminhos de Santiago de Compostela demonstram na regi\u00e3o os percursos que eram feitos pelas popula\u00e7\u00f5es como s\u00edmbolo de f\u00e9 e de devo\u00e7\u00e3o, justificando-se a demarca\u00e7\u00e3o destes caminhos no mapa do levantamento do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico (figura 13) porque est\u00e3o diretamente relacionados com as principais vias de comunica\u00e7\u00e3o entre as diferentes cidades do noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n4.2.2.2.\tPatrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico, Religioso e Vias\nO patrim\u00f3nio religioso ou eclesi\u00e1stico representa os valores humanos e de f\u00e9 das diferentes gera\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m o processo evolutivo das transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas destes edif\u00edcios ao longo do tempo. Considerando-se que o patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico religioso \u00e9 uma reprodu\u00e7\u00e3o material carregada de simbolismo e de valores que foram experienciados ao longo dos tempos, e que hoje s\u00e3o marcas presentes no territ\u00f3rio utilizadas pelo Homem, procedeu-se ao levantamento dos elementos mais representativos ao longo do rio Le\u00e7a (figura 13).\nNeste contexto e para efeitos desta disserta\u00e7\u00e3o torna-se relevante o levantamento e localiza\u00e7\u00e3o das diversas igrejas e capelas existentes no concelho de Matosinhos, dos percursos que existem para Santiago de Compostela e ainda do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico existente, pois \u00e9 atrav\u00e9s deste mapeamento que se consegue perceber onde se implantaram as principais povoa\u00e7\u00f5es e o valor hist\u00f3rico que lhes est\u00e1 associado.\nPara maior an\u00e1lise e detalhe da informa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio religioso e arqueol\u00f3gico encontra-se em anexo tabelas com informa\u00e7\u00e3o.\nDe entre o conjunto de elementos relacionados com arquitetura e espa\u00e7os religiosos ressalvam-se o Mosteiro de Le\u00e7a do Balio, as capelas de Sta. Luzia, a Capela de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, a Capela de Nossa Senhora do Livramento e por \u00faltimo a Capela de S\u00e3o Francisco por se inserirem ao longo do corredor do rio Le\u00e7a.\nTendo-se consci\u00eancia que a origem da forma\u00e7\u00e3o de cidades \u00e9 um fen\u00f3meno milenar, o patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico \u00e9 de facto uma das mais antigas heran\u00e7as, pelo que quer seja constitu\u00eddo por vest\u00edgios ou bens s\u00e3o de importante preserva\u00e7\u00e3o porque ajudam a tra\u00e7ar a hist\u00f3ria da humanidade e a sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente. No rio Le\u00e7a encontra-se como patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico relevante o Castro de Guif\u00f5es, que tamb\u00e9m \u00e9 designado por Castro do Monte Cast\u00ealo (figura 13). O Castro de Guif\u00f5es remonta a 1\u00b0 mil\u00e9nio a.C. tendo vest\u00edgios que revelam tamb\u00e9m uma longa perdura\u00e7\u00e3o em \u00e9poca romana (CMMf (s.d.)).\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\nFonte: C.M de Matosinhos; DGPC.\nLegenda do Patrim\u00f3nio Religioso\nO Igreja de S.Mamede Infesta 0 Capela do Telheiro\n\u00a9 Capela de N.Sra.da Ermida\nO Capelinha\n0 Capela de Santana\n0 Mosteiro de Le\u00e7a do Balio\nO Capela de Sta. Luzia\n0 Capela do Cristo Rei\n0 Capela N.Sra. do Livramento\n\u00ae Capela de S.Sebasti\u00e3o\n\u00a9 Igreja Santiago de Cust\u00f3ias\nIgreja de Sta. Cruz do Bispo \u00ae Igreja de Guif\u00f5es \u00a9 Capela de S\u00e3o Francisco\n\u00a9 Igreja de Bom Jesus de Matosinhos\n\u00a9 Igreja Matriz de Le\u00e7a da Palmeira\n\u00a9 Capela de Santana\n\u00a9 Capela da Sra. da Boa Nova\nLegenda do Patrimonio Arqueol\u00f3gico\n(T) Castro de Guif\u00f3es\nCaminho de Santiago ----- de Compostela\nFigura 13 - Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico e Relgioso no concelho de Matosinhos\n4.2.3.\tEnquadramento legislativo regulamentar\n4.2.3.1.\tEstrutura Ecol\u00f3gica\nA Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal insere sistemas que est\u00e3o relacionados fundamentalmente com a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sejam eles associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou florestal, \u00e1reas ribeirinhas e \u00e0s \u00e1reas com enorme valor cultural e paisag\u00edstico. A Estrutura Ecol\u00f3gica \u00e9 fundamental para assegurar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, social e ambiental, sendo essencial integrar os elementos e estruturas que contenham os diversos ecossistemas.\nNestes termos, a carta da Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal do concelho de Matosinhos \u00e9 fundamentalmente composta por um conjunto de camadas que s\u00e3o diferencialmente importantes. Estas camadas constituem \u00e1reas que se podem subdividir nas seguintes categorias: Espa\u00e7os verdes p\u00fablicos de recreio; Espa\u00e7os verdes principais; \u00c1reas ribeirinhas; \u00c1reas de cheia; \u00c1reas de eros\u00e3o; \u00c1rea not\u00e1vel; Espa\u00e7o de ordenamento e por fim, Estrutura Verde de salvaguarda. A figura 14 apresenta a delimita\u00e7\u00e3o da Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal do concelho de Matosinhos que compreende todas as camadas designadas anteriormente. \u00c9 importante relembrar que a Estrutura Ecol\u00f3gica de Matosinhos compreende espa\u00e7os naturais de conserva\u00e7\u00e3o, como as linhas de \u00e1gua, ecossistemas ribeirinhos, ecossistemas costeiros e encostas declivosas com risco de eros\u00e3o.\nA Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal abrange ainda todo o patrim\u00f3nio natural e cultural que tenha valor significativo e que se insira nas margens do rio Le\u00e7a e dos seus afluentes, e ainda as \u00e1reas com aptid\u00e3o agr\u00edcola, nomeadamente \u00e1reas RAN e zonas ecologicamente sens\u00edveis, isto \u00e9, \u00e1reas denominadas REN.\nFonte: C.M. de Matosinhos\nEstrutura Ecol\u00f3gica Municipal\n500\n2000\nLegenda\nEstrutura ecol\u00f3gica municipal\nFigura 14 - Estrutura Ecol\u00f3gica ao longo do rio Le\u00e7a considerando as \u00e1reas perme\u00e1veis e relevantes para a implanta\u00e7\u00e3o da proposta.\n4.2.3.2.\tCondicionantes\nAo se iniciar este subcap\u00edtulo, toma-se como reflex\u00e3o a carta de condicionantes realizada pela C\u00e2mara Municipal de Matosinhos no \u00e2mbito da revis\u00e3o do PDM. Esta carta revela as restri\u00e7\u00f5es que se aplicam ao longo do rio Le\u00e7a e encontra-se resumida na figura 15 da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nS\u00e3o consideradas como \u00e1reas de condicionantes as zonas delimitadas como Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) por serem sens\u00edveis do ponto de vista ecol\u00f3gico, sendo espa\u00e7os que devem manter a sua permeabilidade e o adequado revestimento vegetal, favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ou seja, locais que devem estar livres de qualquer constru\u00e7\u00e3o. Inserem-se tamb\u00e9m na REN a \u00e1rea de dom\u00ednio h\u00eddrico e as zonas amea\u00e7adas pelas cheias que correspondem \u00e0s \u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o. Assim como na REN tamb\u00e9m os solos com maior aptid\u00e3o agr\u00edcola, afetos \u00e0 Reserva Agr\u00edcola Nacional (RAN) s\u00e3o considerados nesta carta de condicionantes.\nTamb\u00e9m foram consideradas as zonas de servid\u00e3o da rede el\u00e9trica de 60 KV e de 220 KV, a zona de prote\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o e as faixas de enquadramento e prote\u00e7\u00e3o \u00e0s principais vias de comunica\u00e7\u00e3o como as autoestradas e vias municipais por serem fatores que podem colocar em perigo a popula\u00e7\u00e3o e serem interditos a sua proximidade de constru\u00e7\u00e3o segundo as leis governamentais.\nDado ao n\u00famero de patrim\u00f3nio existente ao longo do rio Le\u00e7a, s\u00e3o ainda consideradas condicionantes as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o aos bens im\u00f3veis de interesse nacional e de interesse p\u00fablico, tendo-se que considerar as zonas gerais de prote\u00e7\u00e3o (ZGP) de 50 m contados a partir dos seus limites externos ou zona especial de prote\u00e7\u00e3o (ZEP) (DGPC, s.d.).\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\n\nLegenda\n(2) Reserva Ecol\u00f3gica Nacional\nReserva Agr\u00edcola Nacional\n= Rede el\u00e9trica\nZona de Protec\u00e7\u00e3o da Pris\u00e3o\n----- Autoestradas e vias municipais\n/i\\ Condicionantes\n[\u00a1\u00a1\u00a1li]\nS\u00cdSWjKK\n\nFigura 15 - Carta das condicionantes no concelho de Matosinhos\n\n4.2.4.\tMobilidade em Matosinhos\nO concelho de Matosinhos, dada a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9, desde h\u00e1 muito tempo, um territ\u00f3rio atravessado pelas principais vias de liga\u00e7\u00e3o, algumas das quais t\u00eam origem no Imp\u00e9rio Romano. Estas vias ligavam a cidade do Porto \u00e0s principais localidades da Regi\u00e3o Norte, como Vila do Conde, Barcelos, Braga e Viana do Castelo.\nAo longo dos s\u00e9culos a rede de caminhos no concelho de Matosinhos foi sendo ampliada, tendo sido principalmente nos finais do s\u00e9culo XIX que se deu grande impulso com a constru\u00e7\u00e3o de estradas e caminhos-de-ferro.\nAtualmente, o concelho de Matosinhos \u00e9 atravessado por vias de liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1rias que se tornam fundamentais para o funcionamento do munic\u00edpio e da AMP. Vias de liga\u00e7\u00e3o como o IC1, o IC24, a Via Norte e a\nCircunvala\u00e7\u00e3o s\u00e3o eixos rodovi\u00e1rios estruturantes e direcionados para o atravessamento r\u00e1pido do concelho. Esta estrutura rodovi\u00e1ria induz o uso do autom\u00f3vel, o que do ponto de vista ambiental n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel.\nO concelho de Matosinhos possui ainda linhas ferrovi\u00e1rias de comboio que fazem a liga\u00e7\u00e3o entre o Porto de Leix\u00f5es e a Esta\u00e7\u00e3o de Contumil na cidade do Porto, que \u00e9 conhecida como Linha de Cintura do Porto ou Linha de Circunvala\u00e7\u00e3o de Leix\u00f5es. Esta linha ferrovi\u00e1ria faz apenas a distribui\u00e7\u00e3o e rece\u00e7\u00e3o das mercadorias.\nAinda como linha ferrovi\u00e1ria tem-se o metro do Porto que passa no territ\u00f3rio do concelho de Matosinhos em 5 linhas, linhas A, B, C, E e F. Estas linhas fazem a liga\u00e7\u00e3o entre Est\u00e1dio do Drag\u00e3o e Senhor de Matosinhos (A), Est\u00e1dio do Drag\u00e3o - P\u00f3voa de Varzim (B); Campanh\u00e3 -ISMAI (C); Est\u00e1dio do Drag\u00e3o - Aeroporto (F); e por fim Senhora da Hora - F\u00e2nzeres (E) (figura 16).\nRecentemente t\u00eam vindo a ser implementadas ecovias e ecopistas que ainda n\u00e3o estabelecem uma rede articulada de percursos (figura 18).\nDado o metro e o autocarro serem os transportes p\u00fablicos que se consideram ser mais relevantes no \u00e2mbito do presente estudo segue-se uma breve descri\u00e7\u00e3o.\nFigura 16 - Mobilidade no concelho de Matosinhos. Adapta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de v\u00e1rios autores.\n4.2.4.1.\tLinhas de metro e autocarro\nO concelho de Matosinhos \u00e9 atualmente um territ\u00f3rio atravessado por muitas e diversificadas vias de circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, o que consequentemente, e como referido, induz ao uso do autom\u00f3vel como meio de transporte preferencial.\nContudo, este \u00e9 um munic\u00edpio que tem vindo a apostar no uso dos transportes p\u00fablicos coletivos. Tendo o metro por exemplo, \u00e9 em Matosinhos que se inaugura em 2003 a primeira linha do metro do Porto que ligava o Senhor do Padr\u00e3o ao Est\u00e1dio do Drag\u00e3o. Hoje o metro n\u00e3o s\u00f3 permite a liga\u00e7\u00e3o entre diferentes locais no concelho como faz a liga\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios concelhos da AMP (figura 17).\nS\u00e3o muitas as esta\u00e7\u00f5es de metro que se encontram na proximidade do rio Le\u00e7a, podendo-se indicar a do Senhor de Matosinhos, Esposade, Custi\u00f3, Ara\u00fajo, Crestins e Parque da Maia. Considerando a implanta\u00e7\u00e3o de uma ciclovia ao longo do rio Le\u00e7a e a necess\u00e1ria intermodalidade, considera-se que estas esta\u00e7\u00f5es apresentam, regra geral, parques de estacionamento para ve\u00edculos ligeiros que permitem fazer a combina\u00e7\u00e3o de transporte p\u00fablico, privado e com ciclovia, o que promove a instala\u00e7\u00e3o de sistemas como o Park&amp;Ride e Bike&amp;Ride na conjuga\u00e7\u00e3o de parques de estacionamento autom\u00f3vel com ciclovia e transporte p\u00fablico.\nPara al\u00e9m da linha de metro, existe uma extensa rede de transportes p\u00fablicos rodovi\u00e1rios. Esta \u00e9 assegurada pela Sociedade de Transportes Coletivos do Porto (STCP) e por operadores privados, como os Transportes Resende, o que favorece as intera\u00e7\u00f5es territoriais entre o Porto e Matosinhos e as liga\u00e7\u00f5es com as esta\u00e7\u00f5es do metro do Porto (figura 17). Neste contexto, torna-se relevante o estudo e an\u00e1lise das diversas linhas de transportes p\u00fablicos rodovi\u00e1rios, visando a implementa\u00e7\u00e3o da proposta do programa Estrat\u00e9gico de Mobilidade para o Vale do rio Le\u00e7a, que pretende ser uma estrutura multimodal. Para al\u00e9m de se ter de considerar as op\u00e7\u00f5es de desloca\u00e7\u00e3o no concelho de Matosinhos dever\u00e1 atender-se ao conceito de \u201ccidad\u00e3o multimodal\u201d, ou seja, que existam diversas op\u00e7\u00f5es de mobilidade de transporte em resposta \u00e0s necessidades de desloca\u00e7\u00e3o di\u00e1ria por todos os cidad\u00e3os, independentemente das suas aptid\u00f5es e de acordo com o clima e atividades a realizar.\nFonte:Metro do Porto; lRC - Arquitectura Paisagista\n\u2019W Mobilidade - Linhas de metro e autocarros\nLegenda das linhas distribuidoras\n-----\tUnha (je me(ro\n\u2014Esta\u00e7\u00e3o do metro\n-----\tLinha de autocarro\n\u2014\u2022\u2014\tParagem de autocarro\nFigura 17 - Linhas de metro e autocarros\n4.2.4.1.\tCaminhos rurais, ciclovias propostas e implementadas\nNo desenvolvimento da an\u00e1lise da mobilidade \u00e9 importante indicar as ciclovias propostas e implantadas bem como os caminhos rurais existentes. Neste sentido, e com o objetivo de implantar um eixo de mobilidade n\u00e3o motorizada ao longo do rio Le\u00e7a, \u00e9 de referir a localiza\u00e7\u00e3o das ciclovias existentes e propostas (Figura 18) que se verifica serem capazes de estabelecer conectividade com o rio Le\u00e7a e de virem a desenvolver um sistema em rede.\nAs ciclovias mais relevantes que se encontram perto do rio Le\u00e7a s\u00e3o as da Rua de Custi\u00f3, Rua Ara\u00fajo e Rua Gondivai e ainda a ciclovia que fica adjacente ao Monte de S.Br\u00e1s.\nPor outro lado, atrav\u00e9s de dados fornecidos pelos servi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal de Matosinhos, foi importante assinalar os caminhos rurais existentes, no intuito de entender os melhores acessos \u00e0s zonas predominantemente agr\u00edcolas e florestais do munic\u00edpio, a fim de os utilizar para a implanta\u00e7\u00e3o da proposta final do programa Estrat\u00e9gico de Mobilidade para o Vale do rio Le\u00e7a, bem como estabelecer as conectividades entre a proposta e a malha urbana.\nTratando-se de uma \u00e1rea diversificada quanto ao uso do solo, tem-se \u00e1reas urbanas de maior densidade e \u00e1reas de car\u00e1ter rural e de baixa densidade de edifica\u00e7\u00e3o. Nestas \u00e1reas mais rurais ainda \u00e9 poss\u00edvel inventariar os caminhos de acesso a campos e florestas que podem ser integrados no plano de mobilidade considerando o uso partilhado de pe\u00f5es, bicicletas, cavalos, ve\u00edculos de apoio ao espa\u00e7o rural e ve\u00edculos priorit\u00e1rios.\nDe entre os caminhos rurais identificados gostar\u00eda de destacar os do Monte Cast\u00ealo e Monte de S\u00e3o Br\u00e1s e os localizados perto da Ponte de D. Goimil, por permitirem as liga\u00e7\u00f5es entre o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, metro, parques, jardins e estacionamentos.\nDos parques de estacionamento mais pr\u00f3ximos do Corredor Fluvial do Le\u00e7a destacam-se o do Parque da Ci\u00eancia, Parque da Paz (a constru\u00edr) e o do Parque das Varas e do Mosteiro do Le\u00e7a do Balio, como \u00e9 poss\u00edvel observar na figura 18.\nFonte: C.M. de Matosinhos; LRC-Arquitectura Paisagista; Metro do Porto\n(7^) Mobilidade - Caminhos rurais, ciclovias propostas e implentadas\n2000\nLegenda das linhas distribuidoras\n------ Ciclovias\n------ Caminhos rurais\nLegenda dos parques de estacionamento\nQ Parqueamento autom\u00f3vel\nQ Parque de bicicletas\nFigura 18 - Caminhos rurais, ciclovias propostas e implementadas\nCAP\u00cdTULO\n5\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL E A MOBILIDADE NO LE\u00c7A\n5.\tO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\n5.1.\t\u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o\nA \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o designada de Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a foi definida com base no levantamento e an\u00e1lise dos elementos existentes, caracteriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e normativa e legisla\u00e7\u00e3o em vigor, de forma a se atender \u00e0s necessidades e condicionantes atuais e futuros requisitos do mun\u00edcipo de Matosinhos.\nO rio Le\u00e7a possui na sua extens\u00e3o cerca de 46 km e atravessa quatro concelhos, mas, para fins desta disserta\u00e7\u00e3o s\u00f3 foram considerados os 17 km (17046.6 m) que integram o concelho de Matosinhos, desde o Porto de Leix\u00f5es (Foz do rio Le\u00e7a) at\u00e9 \u00e0 Ponte da Pedra (Le\u00e7a do Balio). Pode-se ainda acrescentar que neste estudo a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a possui 16 ha (164 233,81m2) correspondendo \u00e0 faixa que confronta diretamente com o rio.\nA faixa de interven\u00e7\u00e3o tem largura vari\u00e1vel, pois a sua defini\u00e7\u00e3o depende da topografia, dos valores culturais e naturais presentes, de espa\u00e7os verdes existentes e previstos e das condicionantes - infraestruturas rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias e constru\u00e7\u00f5es sobre o rio - que obrigam a que a faixa de interven\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de pe\u00f5es e ciclistas se adapte a cada situa\u00e7\u00e3o. Ainda na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o ter-se-\u00e0 de atender ao cumprimento das normas de seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o, acondicionamento e conserva\u00e7\u00e3o dos locais. Assim sendo pode-se afirmar que a largura m\u00ednima da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o se circunscreve a 7 metros. No entanto, a largura m\u00e1xima da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o pode atingir os 25 metros, isto porque, esta faixa de interven\u00e7\u00e3o engloba \u00e1reas que inserem terrenos p\u00fablicos e/ou privados, que por sua vez possuem valores naturais e patrimoniais, fazendo sentido a sua inclus\u00e3o na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o.\nPara melhor compreens\u00e3o do referido a figura 19 define a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o no concelho de Matosinhos ao longo do rio Le\u00e7a. Para uma an\u00e1lise com maior rigor e detalhe incluem-se os Anexos III com plantas \u00e0s escalas 1:25 000 e 1:2000.\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\nFonte: Autor\n2000\nLocaliza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o no concelho de Matosinhos\n\u00a9'\n\u00ed' 'A-\nLegenda\nDelimita\u00e7\u00e3o proposta da interven\u00e7\u00e3o\nO Ponte da Pedra\n0 Esta\u00e7\u00e3o de Metro - Senhor de Matosinhos\n\u00a9 Parque de estacionamento - Porto de Leix\u00f5es\nFigura 19 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o.\n5.2.\tPrograma Estrat\u00e9gico do Vale do rio Le\u00e7a\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a dever\u00e1, enquanto sistema linear cont\u00ednuo, cumprir as fun\u00e7\u00f5es de conectividade, apresentar caracter\u00edsticas multifuncionais, desempenhar atividades de recreio e assegurar o valor cultural, paisag\u00edstico e ecol\u00f3gico, mantendo sempre a identidade local.\nNeste sentido, o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a dever\u00e1 apresentar:\nLinearidade\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a com cerca de 17km de extens\u00e3o \u00e9 considerado uma estrutura linear, din\u00e2mica e conetada aos elementos externos. Este corredor permitir\u00e1 estabelecer liga\u00e7\u00f5es entre os parques, jardins, quintas de valor hist\u00f3rico e estruturar os espa\u00e7os com potencial para constituir uma malha verde de forma a contrariar a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, sendo este um problema que tem crescido nos \u00faltimos anos. Sendo uma estrutura natural e ecologicamente significativa, a linearidade da proposta permite estabelecer liga\u00e7\u00f5es diretas com o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e os valores naturais e culturais.\nMultifuncionalidade\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, enquanto sistema natural e ecologicamente significativo para o concelho de Matosinhos, alia a sua vertente ecol\u00f3gica de preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema local \u00e0 oportunidade de se realizarem atividades de recreio, onde se pode estabelecer liga\u00e7\u00f5es diretas com o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e os valores naturais e culturais, constituindo assim um sistema que desempenha multifuncionalidade.\nIdentidade local\nComo referido, ao longo do corredor do rio Le\u00e7a existem valores culturais e patrimoniais. A sua presen\u00e7a permite estabelecer qualidade c\u00e9nica da paisagem, garantindo de certa forma a valoriza\u00e7\u00e3o do rio Le\u00e7a e do pr\u00f3prio concelho de Matosinhos, pois estes valores s\u00e3o heran\u00e7as dos nossos antepassados e que por isso devem ser respeitados e preservados. \u00c9 com este intuito que se considera que o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a se constitui como uma estrutura ben\u00e9fica para a valoriza\u00e7\u00e3o dos elementos hist\u00f3rico-culturais da regi\u00e3o.\nConectividade\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, enquanto estrutura ecol\u00f3gica, dever\u00e1 estabelecer liga\u00e7\u00f5es com outras linhas de \u00e1gua, nomeadamente afluentes, espa\u00e7os de elevada biodiversidade, solos f\u00e9rteis, \u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de riscos, de modo a se garantir a circula\u00e7\u00e3o da fauna, flora e assegurar o correto funcionamento dos sistemas presentes, com especial enfase na \u00e1gua e solos. Enquanto sistema de recreio, o Corredor Verde Fluvial ter\u00e1 de assegurar a liga\u00e7\u00e3o com parques, jardins e espa\u00e7os de elevado valor patrimonial e cultural proporcionando e potenciando as oportunidades de lazer. O Corredor Fluvial do Le\u00e7a ainda por ser uma estrutura associada a um percurso pedonal e uma ciclovia dever\u00e1 estabelecer conectividade com o sistema de transportes p\u00fablicos e parques de estacionamento do concelho, otimizando a oferta da desloca\u00e7\u00e3o para os cidad\u00e3os e visando a multimodalidade e a intermodalidade (figura 20).\nintros\nCom\u00e9rcio\nZonas ' Habitacionais\nParques e Jardins\nServi\u00e7os\nFigura 20 - Diagrama das conectividades do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a.\n5.2.1.\tPrinc\u00edpios de desenho e de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\nO desenho da ciclovia ter\u00e1 que cumprir os par\u00e2metros definidos e estudados anteriormente tal como assegurar a coer\u00eancia na acessibilidade, seguran\u00e7a, continuidade, atratividade e conforto, cumprindo com os Princ\u00edpios de Planeamento das redes cicl\u00e1veis disposto pelo IMTT.\nA largura de via escolhida para uma ciclovia est\u00e1 normalmente relacionada com o espa\u00e7o necess\u00e1rio para o deslocamento do ciclista. Neste caso, embora a largura m\u00ednima numa pista cicl\u00e1vel bidirecional seja de 2,20 metros, \u00e9 proposto para a pista cicl\u00e1vel uma largura de 2,5m sendo segregada da faixa de pe\u00f5es que presenta uma largura de 1,5m. As dimens\u00f5es estipuladas visam dar espa\u00e7o de manobra aos ciclistas e poder existir conforto, tanto na condu\u00e7\u00e3o como nas ultrapassagens de ciclistas e pe\u00f5es mesmo que em cadeira de rodas (figura 21). Assim, prop\u00f5e-se para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a uma pista cicl\u00e1vel integrada com a rede pedonal.\nFigura 21 - Sec\u00e7\u00e3o ilustrativa do percurso a aplicar no projeto.\n\u00c9 de salientar que ao longo do percurso existem zonas em que a pista cicl\u00e1vel \u00e9 partilhada com pe\u00f5es ou seja, continua a ser uma pista cicl\u00e1vel bidirecional e uma pista pedonal tendo por largura total 2,50 metros. Estas situa\u00e7\u00f5es excecionais devem-se \u00e0s preexist\u00eancias, declives acentuados e estreitamento da faixa junto do rio.\nO acesso de ve\u00edculos motorizados \u00e9 condicionado podendo s\u00f3 circular ve\u00edculos priorit\u00e1rios e ve\u00edculos de manuten\u00e7\u00e3o de forma a n\u00e3o ocorrerem acidentes e se garantir o conforto e a seguran\u00e7a dos utilizadores do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nO declive \u00e9 um fator de elevada import\u00e2ncia em v\u00e1rios aspetos relacionados com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma ciclovia, estando diretamente relacionado com a seguran\u00e7a e conforto dos ciclistas. Neste sentido, \u00e9 preciso ter em conta que os ciclistas com menor capacidade f\u00edsica para suportar longas subidas ou grande velocidade por raz\u00e3o de descidas acentuadas e prolongadas preferem ciclovias que apresentem pouca inclina\u00e7\u00e3o (0-3%).\nA implanta\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 feita num vale fluvial aberto, o que facilita a defini\u00e7\u00e3o de pendentes suaves que se apresentam vari\u00e1veis ao longo do percurso, podendo ir de 1 -3% em grande parte da sua extens\u00e3o, havendo pontualmente declives de 12% na liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede vi\u00e1ria, esta\u00e7\u00f5es de metro e autocarro ou acessos a pontes.\nTendo em conta que a proposta engloba uma pista cicl\u00e1vel \u00e9 importante considerar o raio m\u00ednimo de curvatura, visto que ter\u00e3o de ser descritas pelas bicicletas. No entanto, a bicicleta tem uma grande capacidade de mobilidade quando est\u00e1 em movimento e prescreve velocidades razoavelmente baixas, o que significa que pode realizar curvas com raios reduzidos, ou seja, curvas apertadas sem interferir com a seguran\u00e7a, conforto e at\u00e9 mesmo a perda de velocidade. Neste sentido, os raios m\u00ednimos de curvatura implementados no projecto s\u00e3o pontuais, sendo localizados sobretudo pr\u00f3ximo de zonas habitacionais, e descrevem raios m\u00ednimos de 8 metros.\nAs interse\u00e7\u00f5es de ciclovias com vias rodovi\u00e1rias s\u00e3o um dos pontos mais cr\u00edticos no projeto. A fim de se obter uma maior seguran\u00e7a dos ciclistas e pe\u00f5es, nas zonas de interse\u00e7\u00e3o entre a via p\u00fablica e a pista cicl\u00e1vel e pedonal \u00e9 realizada uma mudan\u00e7a de cor no pavimento e, ainda, neste contexto e com intuito de obrigar o abrandamento dos ve\u00edculos motorizados, os cruzamentos de dire\u00e7\u00f5es que implicam o atravessamento da faixa de rodagem, ou seja, as passadeiras, s\u00e3o sobrelevadas de forma a garantir uma maior seguran\u00e7a para todos.\nDados os epis\u00f3dios cicl\u00edcos de cheias ocorridas no rio Le\u00e7a, o afastamento \u00e0 margem do rio foi um fator considerado para a minimiza\u00e7\u00e3o dos eventuais estragos. Assim, ao longo do percurso descrito pelo rio Le\u00e7a o afastamento \u00e0 margem \u00e9 vari\u00e1vel, compreendendo as dist\u00e2ncias m\u00ednimas de 3 metros, salvo exce\u00e7\u00f5es pontuais de fortes constrangimentos provocados por constru\u00e7\u00f5es e infraestruturas.\nGrande parte das margens do rio Le\u00e7a ao longo do Corredor Fluvial do Le\u00e7a encontram-se com muros de suporte, sendo que alguns dos muros se encontram em razo\u00e1vel estado de conserva\u00e7\u00e3o e outros apresentam derrocadas, sendo que estes devem ser reconstru\u00eddos e/ou recuperados nos locais que atualmente est\u00e3o danificados, e em algumas \u00e1reas poder\u00e1 ocorrer um processo de renaturaliza\u00e7\u00e3o.\nAinda na continuidade da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o para a proposta do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, foram realizados perfis tipo que se apresentam nas figuras 22,23,24,25 e 26.\nA figura 22 corresponde ao perfil tipo das \u00e1reas que n\u00e3o apresentam muros, havendo preocupa\u00e7\u00e3o de reconstitui\u00e7\u00e3o da mata rip\u00edcola ao longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a. Neste perfil verifica-se a coexist\u00eancia dos elementos propostos correspondendo \u00e0 pista pedonal, pista cicl\u00e1vel bidireccional, a faixa de prote\u00e7\u00e3o ao rio com vegeta\u00e7\u00e3o e ainda margem de seguran\u00e7a aos terrenos adjacentes ao percurso cicl\u00e1vel e pedonal. Neste perfil tipo n\u00e3o foram propostas quaisquer interven\u00e7\u00f5es nas margens por se considerar ser necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos especializados em engenharia natural. Dadas as caracter\u00edsticas do rio, as interven\u00e7\u00f5es a realizar nas margens ter\u00e3o de assegurar danos causados pelas repetidas cheias garantindo-se a durabilidade do percurso, bem como a seguran\u00e7a dos utilizadores do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a. Esta solu\u00e7\u00e3o oferece valor ecol\u00f3gico e sensorial por permitir biodiversidade, circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e maior contato entre os pe\u00f5es e o espelho de \u00e1gua.\n\u00c9 poss\u00edvel ainda verificar ao longo da proposta a pontual exist\u00eancia de mobili\u00e1rio urbano como bancos, papeleiras e postes de ilumina\u00e7\u00e3o de forma a tornar mais confort\u00e1vel e seguro o seu percurso.\nProsseguindo com a an\u00e1lise dos perfis, a figura 23 corresponde ao perfil tipo que considera o muro na delimita\u00e7\u00e3o entre o percurso e o rio. Este perfil, assim como o anterior, \u00e9 composto por uma pista pedonal, pista cicl\u00e1vel bidireccional, a faixa de prote\u00e7\u00e3o ao rio com vegeta\u00e7\u00e3o, rio murado e ainda uma faixa de seguran\u00e7a aos terrenos adjacentes.\nEste perfil \u00e9 exatamente igual ao anterior no que respeita a t\u00e9cnicas e materiais a aplicar excecionando o muro que est\u00e1 presente ao longo do rio Le\u00e7a. Foi observado em campo, em v\u00e1rios pontos do concelho a exist\u00eancia destes muros nas margens do rio Le\u00e7a o que se deve \u00e0 pr\u00e1tica de uma agricultura em grande proximidade \u00e0 linha de \u00e1gua. Os muros s\u00e3o constru\u00eddos em alvenaria de pedra aparelhada, nomeadamente, pedra gran\u00edtica. \u00c9 de referir que grande parte destes muros se apresentam em estado de degrada\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo em ru\u00ednas. Neste sentido, e embora n\u00e3o conste no limite de interven\u00e7\u00e3o, acresce-se a import\u00e2ncia de salvaguardar as preexist\u00eancias dos muros ao longo do rio Le\u00e7a, e proceder \u00e0 sua repara\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o, salientando a import\u00e2ncia do parecer t\u00e9cnico da \u00e1rea competente.\nO terceiro perfil apresentado nesta disserta\u00e7\u00e3o encontra-se representado na figura 24 e corresponde ao perfil a aplicar em zonas de declive longitudinal ou transversal mais acentuados. Na sua composi\u00e7\u00e3o incluem-se a pista cicl\u00e1vel bidireccional partilhada com pe\u00f5es, faixa de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do rio e ainda uma guarda de seguran\u00e7a aos limite da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o.\nNeste perfil \u00e9 de salientar a aplica\u00e7\u00e3o de passadi\u00e7os em estrutura met\u00e1lica (grelha met\u00e1lica), que ao contr\u00e1rio dos habituais passadi\u00e7os de madeira garantem maior durabilidade, conforto e seguran\u00e7a, e reduzidas a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o. A regularidade dada pela grelha met\u00e1lica permite a defini\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie lisa que oferece maior conforto e seguran\u00e7a. A resist\u00eancia ao deslizamento dada pelas grelhas permite a ader\u00eancia tanto dos pneus das bicicletas como do cal\u00e7ado dos utilizadores evitando quedas e derrapagens. Por ser um material perme\u00e1vel e n\u00e3o criar pel\u00edcula de \u201c\u00e1gua\u201d, evita que seja escorregadio. Outro fator relacionado com a permeabilidade deste pavimento \u00e9 a eficiente drenagem de \u00e1guas pluviais e de cheias o que se torna uma mais valia enquanto percurso, por permitir melhores condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o e uma vez inserido em \u00e1reas classificadas pela REN, assegura a infiltra\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais e do rio Le\u00e7a.\nFigura 24 - Perfil tipo do passadi\u00e7o a aplicar no projeto.\nNo seguimento da an\u00e1lise dos perfis tipo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, observa-se a figura 25 correspondente ao perfil tipo em atravessamento de t\u00fanel. Dada a grande extens\u00e3o do percurso, s\u00e3o v\u00e1rios os pontos em que pe\u00f5es e ciclistas t\u00eam de atravessar t\u00faneis resultantes de passagens desniveladas de vias rodovi\u00e1rias (autoestradas e estradas nacionais). \u00c9 de salientar que os t\u00faneis que surgem na proposta s\u00e3o fisicamente diferentes entre si, porque estes s\u00e3o adaptados a cada local e resultantes de projetos diferentes. No entanto considera-se necess\u00e1rio definir um perfil tipo de modo a se uniformizarem as solu\u00e7\u00f5es de pavimenta\u00e7\u00e3o.\nNo levantamento de campo realizado ao longo do rio Le\u00e7a visitaram-se diferentes t\u00faneis, tendo-se constatado serem locais sombrios, dessasseados e, na maioria das vezes h\u00famidos, o que revela pouco conforto e sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a na sua travessia. Perante o exposto, e de forma a reverter o seu estado atual, prop\u00f5e-se no Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a a remodela\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis atrav\u00e9s de pintura, aplica\u00e7\u00e3o de pavimento e sistemas de drenagem e instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter funcional e/ou c\u00e9nico.\nPista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es bidireccional\nDist\u00e2ncia vari\u00e1vel\nFigura 25 - Perfil tipo de t\u00fanel.\nNa continua\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos perfis tipo, segue a figura 26 que corresponde a uma tipologia de perfil que est\u00e1 inserida na via p\u00fablica. Nesta situa\u00e7\u00e3o as interse\u00e7\u00f5es de percursos cicl\u00e1veis e pedonais com as vias s\u00e3o um dos pontos cr\u00edticos por haver maior risco e probabilidade de conflitos entre os diversos utilizadores. A proposta do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, para as interse\u00e7\u00f5es com vias permite o cumprimento do C\u00f3digo da Estrada, garantindo boa visibilidade para os utilizadores e a aplica\u00e7\u00e3o da sinal\u00e9tica adequada em cada situa\u00e7\u00e3o.\n2.00m\nDist\u00e2ncia vari\u00e1vel\n2.00m\nFigura 26 - Perfil tipo de intersec\u00e7\u00e3o com a via rodovi\u00e1ria. Planta e Corte.\nAs interse\u00e7\u00f5es com vias rodovi\u00e1rias que ocorrem na proposta d\u00e3o-se nas seguintes ruas:\n-\tAv. O Com\u00e9rcio de Leix\u00f5es\n-\tRua Ponte do Carro\n-\tRua Linhares\n-\tRua das Carvalhas\n-\tRua Ponte de Moreira\n-\tRua Sousa Prata\n-\tRua Lionesa\n-\tRua Dom Frei Jer\u00f3nimo de Brito e Melo\n-\tRua Godinho de Faria (Ponte da Pedra)\nPara al\u00e9m das interse\u00e7\u00f5es, ocorrem pontualmente situa\u00e7\u00f5es em que a ciclovia ter\u00e1 de ser implementada sobre o passeio, sendo a \u00fanica op\u00e7\u00e3o a ser considerada dadas as infraestruturas existentes. Desta forma, garante-se maior seguran\u00e7a para os ciclistas e menor ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o no perfil da via rodovi\u00e1ria.\nNesta situa\u00e7\u00e3o, caso seja necess\u00e1rio, ser\u00e3o colocados pilaretes delimitadores que definem os espa\u00e7os destinados a cada utilizador. Trata-se de uma op\u00e7\u00e3o de baixo custo e de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o que garante maior visibilidade, delimita\u00e7\u00e3o das diferentes vias e seguran\u00e7a.\nEstas situa\u00e7\u00f5es ocorrem paralelas \u00e0s seguintes vias rodovi\u00e1rias:\n-\tAv. O Com\u00e9rcio de Leix\u00f5es\n-\tAutoestrada A28\n-\tRua Linhares\n-\tRua das Carvalhas\nNo seguimento da proposta de interven\u00e7\u00e3o do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a e para que a esta seja percecionada com maior clareza, interessar\u00e1 observar as pr\u00f3ximas ilustra\u00e7\u00f5es (figura 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33 e 34).\nComo se tem vindo a referir, a \u00e1rea em estudo localiza-se na \u00e1rea de influ\u00eancia da bacia do rio Le\u00e7a, pelo que se tem por objetivo promover a continuidade do corredor ecol\u00f3gico, entendido como sistema de suporte de vida prim\u00e1rios (ar, \u00e1gua e solo) e dos ecossistemas naturais priorit\u00e1rios - os de maior fragilidade e os mais produtivos. Neste sentido prop\u00f5e-se o refor\u00e7o da continuidade entre os diversos Parques existentes e propostos ao longo do rio Le\u00e7a como sejam: o Parque das Varas, o Parque da Ci\u00eancia, o Parque da Paz (a construir) e o Parque da Ponte do Carro, com a implanta\u00e7\u00e3o de zonas de estadia e recreio ao longo de todo o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, levando \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um sistema de espa\u00e7os verdes de prote\u00e7\u00e3o e enquadramento associado \u00e0s margens do rio.\nEstas zonas de estadia s\u00e3o estrategicamente criadas ficando associadas \u00e0 morfologia natural do terreno, meandros do rio, \u00e1reas com patrim\u00f3nio ou valores culturais (moinhos, a\u00e7udes) e \u00e0 proximidade de pontos de paragem de um meio de transporte p\u00fablico. \u00c9 de clarificar que estas zonas de estadia podem servir como pontos de descanso e/ou recreio, estando localizadas adjacentemente \u00e0 pista cicl\u00e1vel e circuito pedonal, e s\u00e3o compostas por maci\u00e7os arbustivos e arb\u00f3reos, pavimentos e ainda mobili\u00e1rio essencial ao desempenho das fun\u00e7\u00f5es como: bancos, lumin\u00e1rias e papeleiras.\nFigura 27 - Imagem ilustrativa de uma zona de estadia na proximidade do Mosteiro do Le\u00e7a do Balio.\nA arboriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma componente fundamental da proposta do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a porque estabelece continuidades em diversas \u00e1reas onde as superf\u00edcies org\u00e2nicas s\u00e3o diminutas promovendo \u00e1reas com elevada biodiversidade natural e, tamb\u00e9m, porque na \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do Le\u00e7a, se constitui como fixadora de solos e se relaciona com as din\u00e2micas do ciclo da \u00e1gua, sendo um moderador do fluxo da corrente e do risco de inunda\u00e7\u00e3o\nA proposta pretende estabelecer uma arboriza\u00e7\u00e3o que seja relevante na defini\u00e7\u00e3o e no suporte da estrutura ecol\u00f3gica bem como na conectividade entre os diversos espa\u00e7os que est\u00e3o associados ao Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a como mencionado. A implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, quer sob a forma de alinhamentos, quer em maci\u00e7os extensos, ir\u00e1 aumentar a diversidade de ecossistemas. Na figura 28 \u00e9 poss\u00edvel observar a implementa\u00e7\u00e3o do percurso pedonal e cicl\u00e1vel e o alinhamento de \u00e1rvores entre a Ponte de Ronfos e a Ponte de passagem da linha do Metro do Porto de forma a se criar conforto visual e clim\u00e1tico.\nFigura 28 - Imagem demonstrativa do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a.\nIncindido a disserta\u00e7\u00e3o no tema da mobilidade e acessibilidade, a proposta n\u00e3o poder\u00e1 deixar de abordar a mobilidade ao longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, mas tamb\u00e9m, e n\u00e3o menos importante, a mobilidade que permite a liga\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas urbanas e suburbanas do munic\u00edpio de Matosinhos.\nNo seguimento do exposto, a proposta para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a reside essencialmente na integra\u00e7\u00e3o de um percurso destinado a ciclistas e pe\u00f5es ao longo do rio, criando-se conectividades com os meios de transporte p\u00fablico, nomeadamente pontos de paragem de autocarros e esta\u00e7\u00f5es de Metro (figura 29).\nConsidera-se que s\u00e3o estes os pontos de liga\u00e7\u00e3o essenciais para assegurar a intermodalidade, pelo que se criam diversas liga\u00e7\u00f5es entre os diferentes modos de transporte de forma a visar a sustentabilidade do sistema de transportes e a diversificar as op\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os nos seus percursos quotidianos. Neste sentido, a proposta incentiva o conceito de cidad\u00e3o multimodal, anteriormente estudado no cap\u00edtulo 3, e evidencia claramente o potencial contributo para a mobilidade n\u00e3o s\u00f3 no concelho de Matosinhos, como tamb\u00e9m nos concelhos vizinhos.\nFigura 29 - Imagem ilustrativa da conectividade entre os meios de transporte p\u00fablicos e a proposta.\nNo concelho de Matosinhos, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Le\u00e7a apresenta, por norma, declives suaves moldados ao longo dos tempos pelo rio, clima e Homem. No entanto, ao longo da extens\u00e3o do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a surgem alguns afloramentos, nomeadamente na proximidade do Porto de Leix\u00f5es (Monte Cast\u00ealo), Ponte do Carro (afloramento rochoso) e na proximidade entre a confronta\u00e7\u00e3o do concelho da Maia e Matosinhos (frente \u00e0 Jardiland) que levam a que as margens apresentem declives mais acentuados e encostas \u00edngremes.\nDe forma a inserir o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a junto ao leito do rio com pendentes corretas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o, prop\u00f5em-se estruturas met\u00e1licas que funcionam como passadi\u00e7os, em situa\u00e7\u00e3o de via partilhada tanto pelos pe\u00f5es como pelos ciclistas (figura 30).\nEstas estruturas t\u00eam como principais objetivos: manter a continuidade e a conectividade do Corredor Verde; fazer a integra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios ecossistemas na proposta de forma a mostrar a multiplicidade faun\u00edstica natural da bacia do Le\u00e7a e, ainda, integrar espa\u00e7os predominantemente florestais onde se encontram culturas de eucalipto e em alguns locais pinheiro-bravo, sendo significativa a presen\u00e7a de \u00e1reas de matos.\nFigura 30 - Imagem demonstrativa do passadi\u00e7o no Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a.\nA figura 31 apresenta proposta de implanta\u00e7\u00e3o do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a subdividido planimetricamente e altimetricamente, funcionando a ciclovia em via pr\u00f3pria numa cota mais alta e o percurso de pe\u00f5es junto do rio e em cota inferior. Estas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o aplicadas quando se verifica uma orografia complexa.\nEste tipo de perfil acontece pontualmente e acaba por trazer din\u00e2mica ao longo do percurso, melhorando a qualidade visual, garantindo o conforto no que respeita \u00e0s pendentes do percurso e cumprindo com todas as normas de seguran\u00e7a tanto para os pe\u00f5es como para os ciclistas.\nAs propostas que se t\u00eam vindo a descrever de passadi\u00e7os met\u00e1licos e implanta\u00e7\u00e3o subdividida permite inserir o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a junto do rio mesmo quando em presen\u00e7a de declives acentuados e assegurar o cumprimento dos regulamentos e normativa em vigor, nomeadamente a REN que n\u00e3o permite aterros e escava\u00e7\u00f5es.\nFigura 31 - Percurso cicl\u00e1vel e pedonal desnivelado. Aos pe\u00f5es \u00e9 destinada o percurso mais pr\u00f3ximo do rio ficando destinado aos ciclistas os percursos na cota mais alta.\nAo longo do percurso do rio Le\u00e7a surgem afloramentos rochosos, linhas de \u00e1gua e espa\u00e7os florestais e propriedades agr\u00edcolas intercalados com zonas industriais, \u00e1reas habitacionais e rede vi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria. Neste mosaico paisag\u00edstico diversificado \u00e9 elevado o valor ecol\u00f3gico, cultural, e patrimonial, surgindo pontualmente elementos intrusivos que desqualificam a paisagem.\nNa proposta do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a considera-se que os afloramentos rochosos s\u00e3o uma mais-valia enquanto elemento natural da paisagem, pelo que se pretende preservar, utilizar e valorizar a pedra natural como elemento do projeto. S\u00e3o assim preservados os afloramentos rochosos e intregados no percurso, inclusiv\u00e9 quando em situa\u00e7\u00f5es de via partilhada por pe\u00f5es e ciclistas. A proposta garante a preserva\u00e7\u00e3o do estado natural e do car\u00e1ter do local.\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, a proposta para estes locais geologicamente mais ricos, consiste numa pista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es, com largura m\u00ednima de 2.50 metros, mantendo-se o mesmo material de revestimento do pavimento, o bet\u00e3o drenante (figura 32).\nFigura 32 - Via partilhada em zona de afloramentos rochosos.\nConsiderando a extens\u00e3o do rio Le\u00e7a no concelho de Matosinhos e a utiliza\u00e7\u00e3o milenar que o Homem faz das suas margens, s\u00e3o v\u00e1rias as pontes que permitem o atravessamento rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio, sendo algumas medievais e outras bem recentes.\nNa proposta do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a s\u00e3o integradas as pontes existentes, dando-se especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s medievais e \u00e0s que integram o caminho de Santiago. No entanto, verifica-se a necessidade de implantar mais pontes que permitam maior e melhor rela\u00e7\u00e3o entre margens e a continuidade do Corredor Verde em situa\u00e7\u00e3o de conforto e seguran\u00e7a para os utilizadores. Escarpas, declives acentuados e preexist\u00eancias como seja edif\u00edcios habitacionais sobre o rio e postes de alta e m\u00e9dia tens\u00e3o obrigam a atravessamentos para a margem oposta. Tamb\u00e9m, assegurar liga\u00e7\u00e3o a parques e jardins e a esta\u00e7\u00f5es do Metro s\u00e3o outras das raz\u00f5es que justificam a constru\u00e7\u00e3o de novas pontes.\nAo longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a s\u00e3o propostas 7 novas pontes, como a que se encontra representada na figura 33, e ainda se utiliza a ponte existente localizada na proximidade do Estabelecimento Prisional de Santa Cruz do Bispo, a Ponte de S.Gens, a Ponte de Moreira, a Ponte dos Ronfos, a Ponte das Varas e a Ponte da A28.\nFigura 33 - Ponte Nova de Guif\u00f5es\nO Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a constitui-se como oportunidade para aumentar a mobilidade no concelho, bem como para permitir vislumbrar e contactar com os valores ecol\u00f3gicos, paisag\u00edsticos, culturais e patrimoniais que se encontram ao longo do concelho de Matosinhos.\nA figura 34 \u00e9 representativa da valoriza\u00e7\u00e3o dada aos valores patrimoniais por permitir a proximidade das pessoas com o patrim\u00f3nio. A ponte romana de D.Goimil que nos chega hoje, classificada como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico, j\u00e1 se encontra no local desde a romaniza\u00e7\u00e3o pois integrava a denominada \u201cvia veteris\u201d, a estrada velha romana.\nSendo a agricultura ainda hoje uma atividade econ\u00f3mica importante e praticada nas freguesias mais rurais do concelho, e que se encontra intimamente relacionada com moinhos, pontes, igrejas e muros, o Corredor Verde Fluvial n\u00e3o s\u00f3 permite o contato com a natureza, como tamb\u00e9m com os valores culturais, cumprindo as desej\u00e1veis fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e paisag\u00edsticas.\nPortanto, a proposta consiste num corredor verde que apresenta multifuncionalidade, sendo um sistema natural e ecologicamente significativo e que tem como principais linhas orientadoras a conectividade e a continuidade entre valores naturais e culturais numa perspetiva de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da paisagem.\nFigura 34 - Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a junto da Ponte de D.Goimil\n5.2.2.\tMobilidade\nSendo a mobilidade um dos principais aspetos a considerar nesta proposta e a sustentabilidade um objetivo a atingir, o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a insere um percurso destinado a ciclistas e pe\u00f5es na paisagem naturalizada do concelho de Matosinhos, que se encontra inclu\u00eddo no sistema de mobilidade do concelho.\nNeste sentido, foi importante identificar as tipologias de transporte existentes na bacia do Le\u00e7a, repensar a mobilidade existente, e realizar uma proposta estrat\u00e9gica que leve ao incentivo do uso de bicicleta e/ou circula\u00e7\u00e3o pedonal. Para al\u00e9m de ser um fator determinante na promo\u00e7\u00e3o da vida saud\u00e1vel, o uso da bicicleta e a circula\u00e7\u00e3o pedonal s\u00e3o tamb\u00e9m considerados modos de mobilidade sustent\u00e1vel, e quando combinados com os transportes p\u00fablicos conseguem garantir ao cidad\u00e3o uma maior oferta e, consequentemente, contruibuir para o conceito de \u201ccidad\u00e3o multimodal\u201d.\nNeste contexto \u00e9 poss\u00edvel perceber que dada a extens\u00e3o do percurso cicl\u00e1vel e pedonal ao longo do rio Le\u00e7a 17 km (17046,70 metros) \u00e9 pratic\u00e1vel assegurar articula\u00e7\u00f5es com os transportes p\u00fablicos dispon\u00edveis no concelho de Matosinhos (figura 35).\nNa realiza\u00e7\u00e3o da Proposta do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a estudaram-se as ruas e os acessos com melhores liga\u00e7\u00f5es aos transportes p\u00fablicos visando a conex\u00e3o entre os pontos de paragem de autocarro e as esta\u00e7\u00f5es de Metro considerando: pendentes, rapidez de percurso e forma urbana.\nPretende-se com a implementa\u00e7\u00e3o deste percurso contribuir para a intermodalidade, dado se basear essencialmente no estabelecimento de liga\u00e7\u00f5es entre os diferentes transportes p\u00fablicos de forma a assegurar a sustentabilidade do sistema (figura 36).\nFigura 35 - Cidad\u00e3o multimodal.\nFonte: Metro do Porto; LRC - Arquitectura Paisagista: Autor.\nMapeamento\ndas conectividades da proposta aos meios de transporte e ciclovias\nLegenda das conectividades\n------ Proposta\n...... Liga\u00e7\u00e3o \u00e0 esta\u00e7\u00e3o Metro\n\u2022\tEsta\u00e7\u00e3o do metro\n------ Liga\u00e7\u00e3o \u00e0 paragem de autocarro\n\u2022\tParagem de autocarro\n- Ciclovias propostas e implementadas no concelho Q Parqueamento autom\u00f3vel\nFigura 36 - Proposta de articula\u00e7\u00e3o do percurso com os transportes p\u00fablicos e parqueamento autom\u00f3vel\nAs conex\u00f5es entre o percurso (ciclovia/percurso de pe\u00f5es) e o Metro podem estabelecer-se preferencialmente em:\na.\tUni\u00e3o de\tfreguesias Cust\u00f3ias,\tLe\u00e7a do\tBalio e\tGuif\u00f5es\tna liga\u00e7\u00e3o\tcom a esta\u00e7\u00e3o de Esposade;\nb.\tUni\u00e3o de\tfreguesias Cust\u00f3ias,\tLe\u00e7a do\tBalio e\tGuif\u00f5es\tna liga\u00e7\u00e3o\tcom a esta\u00e7\u00e3o Ara\u00fajo;\nc.\tUni\u00e3o de\tfreguesias Cust\u00f3ias,\tLe\u00e7a do\tBalio e\tGuif\u00f5es\tna liga\u00e7\u00e3o\tcom a esta\u00e7\u00e3o Custi\u00f3;\nd.\tMaia, na\tfreguesia Cidade da Maia na liga\u00e7\u00e3o\tcom a esta\u00e7\u00e3o Parque da Maia.\nAs conex\u00f5es do percurso com o Metro permitem f\u00e1cil acesso n\u00e3o s\u00f3 pelas popula\u00e7\u00f5es de Matosinhos, com tamb\u00e9m pelas popula\u00e7\u00f5es dos concelhos de P\u00f3voa de Varzim, Vila do Conde, Maia, Porto, Vila Nova de Gaia e Gondomar. As liga\u00e7\u00f5es a esta\u00e7\u00f5es de Metro revestem-se de especial import\u00e2ncia por o Metro do Porto permitir a circula\u00e7\u00e3o de bicicletas, carrinhos de b\u00e9bes e oferecer boas condi\u00e7\u00f5es para a circula\u00e7\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia.\nPassando-se \u00e0s conex\u00f5es poss\u00edveis de estabelecer entre o percurso e os autocarros, sendo muitas e diversificadas, indicam-se as paragens de autocarro que se consideram serem as mais vi\u00e1veis e as que permitem o acesso de popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o abrangidas pelas linhas de Metro:\na.\tRua de Custi\u00f3, Rua de Ara\u00fajo e Rua Gondivai (estas tr\u00eas ruas encontram-se alinhadas e fazem liga\u00e7\u00e3o com o concelho da Maia);\nb.\tRua de S. Br\u00e1s (perto do Monte de S.Br\u00e1s);\nc.\tRua do Mosteiro (pr\u00f3ximo do Parque das Varas e do Mosteiro de Le\u00e7a do Balio);\nd.\tRua de Santana (perto da Ponte da Pedra) esta que faz confronta\u00e7\u00e3o com o concelho vizinho, Maia.\nQuanto \u00e0s conex\u00f5es poss\u00edveis de estabelecer entre o percurso e os parques de estacionamento destacam-se os do Parque da Ci\u00eancia, Parque da Ponte do Carro, Parque da Paz (a construir) e Parque das Varas e do Mosteiro do Le\u00e7a do Balio. Este aspeto \u00e9 relevante porque permite a liga\u00e7\u00e3o entre os ve\u00edculos autom\u00f3veis e a bicicleta e acessos pedonais oferecendo diversidade de op\u00e7\u00f5es de acordo com as dist\u00e2ncias, \u00e9pocas do ano e prefer\u00eancias di\u00e1rias dos utilizadores.\n5.2.3.\tMateriais e T\u00e9cnicas aplicados no percurso pedonal e ciclovia\nPor forma a cumprir as regras de seguran\u00e7a e a assegurar o conforto de ciclistas e pe\u00f5es, os materiais preconizados para aplicar no espa\u00e7o s\u00e3o:\nPista cicl\u00e1vel partilhada\nEsta \u00e9 a estrutura mais impactante na proposta porque \u00e9 atrav\u00e9s dela que o projeto se desenvolve. Como mencionado, a ciclovia cumpre as dimens\u00f5es m\u00ednimas impostas pelo IMTT, sendo uma pista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es e visualmente separada tendo 2,5 metros de largura. Relativamente ao pavimento a aplicar na pista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es, este ter\u00e1 que ter capacidade de drenagem alta, e por isso \u00e9 proposto aplicar bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela, excepto nas zonas em que faz confronta\u00e7\u00e3o com a via p\u00fablica. Nesse caso, o pavimento ser\u00e1 pintado \u00e0 cor vermelha, para ser de f\u00e1cil distin\u00e7\u00e3o e de forma a garantir seguran\u00e7a para todos os operadores das respetivas vias.\nInterse\u00e7\u00f5es\nAs interse\u00e7\u00f5es foram brevemente abordadas no perfil tipo (figura 26) sendo fundamental a coloca\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e horizontal.\nA mudan\u00e7a de cor no pavimento na respetiva faixa cicl\u00e1vel e tamb\u00e9m na marca\u00e7\u00e3o no solo, nomeadamente de s\u00edmbolos, pretende conduzir os ciclistas e os pe\u00f5es pelos espa\u00e7os que lhes est\u00e3o destinados e a alertar os ve\u00edculos para a sua presen\u00e7a. \u00c9 de referir que todas as interse\u00e7\u00f5es que est\u00e3o na proposta foram desenhadas de forma a que se possam realizar as v\u00e1rias manobras dos diferentes utilizadores das respetivas vias e em concord\u00e2ncia com o C\u00f3digo da Estrada, garantindo-se sempre a boa visibilidade para todos os operadores e, sobretudo, condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a.\nPassadi\u00e7os\nA bacia do rio Le\u00e7a, por norma corresponde a um vale aberto em que os declives das suas margens s\u00e3o suaves, n\u00e3o atingindo os 8% de inclina\u00e7\u00e3o. Excetuam-se algumas zonas em que as encostas se apresentam \u00edngremes sendo proposto a aplica\u00e7\u00e3o de passadi\u00e7os. Os passadi\u00e7os s\u00e3o constru\u00eddos em estrutura met\u00e1lica, com percurso em grelhas met\u00e1licas de forma a garantir estabilidade e durabilidade da estrutura. Os passadi\u00e7os cumprem as dimens\u00f5es m\u00ednimas impostas pelo IMTT, tendo de largura 2.50 metros sendo partilhada entre pe\u00f5es e ciclistas (bidireccional) e sem nenhuma marca\u00e7\u00e3o de via.\nPontes\nNo Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a s\u00e3o propostas 7 pontes novas todas constitu\u00eddas em estrutura met\u00e1lica com arma\u00e7\u00e3o disposta em V nas faces laterais e na cobertura. O seu pavimento \u00e9 em grelhas met\u00e1licas, bem como as guardas. A escolha deste material deve-se ao hist\u00f3rico de cheias do rio Le\u00e7a, garantindo-se estabilidade e durabilidade da estrutura e elevada permeabilidade para circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, mesmo em situa\u00e7\u00e3o de cheias.\nIlumina\u00e7\u00e3o\nA ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais um fator importante e de diferencia\u00e7\u00e3o desta tipologia de percursos. No que diz respeito \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o, a proposta exige um grande investimento, visto o seu posicionamento ter que ser realizado ao longo de todo o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a. Os postes de ilumina\u00e7\u00e3o dever\u00e3o estar colocados fora do espa\u00e7o de manobra dos ciclistas que atingem grandes velocidades. No caso de haver ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica existente, e se for necess\u00e1rio, tamb\u00e9m dever\u00e1 ser refor\u00e7ada assegurando-se bons n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o no percurso.\nA ilumina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se relaciona com a seguran\u00e7a pois permite ver e ser visto durante a noite. Sem ilumina\u00e7\u00e3o, provavelmente, n\u00e3o se conseguir\u00e1 promover a mobilidade.\nSinaliza\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\nA sinaliza\u00e7\u00e3o prevista resume-se \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o vertical sempre que tal se mostre necess\u00e1rio, particularmente em potenciais zonas de conflito, isto \u00e9, interse\u00e7\u00f5es com a via rodovi\u00e1ria e nos locais em que a sua tipologia se altera de totalmente segregada para partilhada e vice-versa.\nA aplica\u00e7\u00e3o de marca\u00e7\u00f5es no solo (sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal), nomeadamente de s\u00edmbolos, visa conduzir os ciclistas de acordo com as regras em vigor. Tamb\u00e9m ser\u00e3o representados os s\u00edmbolos de veloc\u00edpedes e pe\u00f5es nas respectivas faixas, quando houver interrup\u00e7\u00e3o das mesmas.\nAinda no que diz respeito \u00e0 sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal, e na separa\u00e7\u00e3o entre a ciclovia e faixa de pe\u00f5es, n\u00e3o haver\u00e1 qualquer tipo de linha longitudinal cont\u00ednua, mas uma separa\u00e7\u00e3o visual e t\u00e1til com incrustra\u00e7\u00e3o de pedras gran\u00edticas.\nSinaliza\u00e7\u00e3o informativa\nAo longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a \u00e9 importante existir sinaliza\u00e7\u00e3o informativa, no sentido de indicar, alertar e informar acerca dos elementos que rodeiam o percurso como igrejas, parques, moinhos e pontes hist\u00f3ricas. Tamb\u00e9m dever\u00e1 ser dada informa\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o de ciclistas e pe\u00f5es, localizando-os no s\u00edtio onde se encontram e as op\u00e7\u00f5es que se encontram a seu redor. Assim, ao longo do percurso estar\u00e3o dispon\u00edveis totens informativos como mesas de orienta\u00e7\u00e3o.\nParques de bicicletas\nDada a extens\u00e3o da proposta, \u00e9 necess\u00e1rio haver pontos estrat\u00e9gicos com parques de estacionamento para bicicletas, at\u00e9 porque, a exist\u00eancia destes locais \u00e9 um fator de promo\u00e7\u00e3o e de encorojamento para a utiliza\u00e7\u00e3o das ciclovias. Embora os parques de estacionamento de bicicletas n\u00e3o necessitem de muitas especificidades do ponto de vista construtivo, este deve ser bem planeado e constru\u00eddo. No Anexo III nas plantas \u00e0 escala 1:2000 est\u00e3o assinalados os parques de bicicletas propostos no Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a. \u00c9 importante referir que estes s\u00e3o constitu\u00eddos atrav\u00e9s de uma estrutura met\u00e1lica fixa, e cumprem as normas de seguran\u00e7a impostas pelo IMTT, estando estrategicamente localizadas de forma a n\u00e3o causar constrangimentos nas manobras dos ciclistas e pe\u00f5es e facilmente vis\u00edveis inclusive durante o per\u00edodo noturno.\nRelativamente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o preconiza-se a utiliza\u00e7\u00e3o para:\nEstrato arb\u00f3reo\nComposi\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores em alinhamentos ao longo da pista cicl\u00e1vel e pedonal com pontua\u00e7\u00f5es de maci\u00e7os de \u00e1rvores para se criar zonas de sombra e descanso. S\u00e3o escolhidas para alinhamentos e maci\u00e7os esp\u00e9cies da fitoassocia\u00e7\u00e3o rip\u00edcola: Amieiro (Alnus glutinosa), Choupo-branco (Populus alba), Choupo-negro (Populus nigra), Freixo (Fraxinus angustifolia), Freixo-europeu (Fraxinus excelsior), Salgueiro (Salix alba), Salgueiro-preto (Salix nigra), Ulmeiro (Ulmus minor) e Vimeiro (Salix fragilis).\nNas zonas de estadia pretende-se fazer a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas associadas ao carvalhal caracter\u00edstico de Portugal da zona temperada h\u00famida, o Carvalho-alvarinho (Quercus robur), e ainda o Carvalho-negral (Quercus pyrenaica), o Sobreiro (Quercus suber), a Betula (Betula celtiberica), o Bordo (Acer pseudoplatanus) e o Bordo-comum (Acer campestre).\nEstrato arbustivo\nSendo um forte elemento para a promo\u00e7\u00e3o da biodiversidade e cria\u00e7\u00e3o de habitat, os maci\u00e7os arbustivos e subarbustivos s\u00e3o uma parte essencial no corredor verde do Le\u00e7a. As coloca\u00e7\u00f5es de maci\u00e7os arbustivos nas margens permitem, para al\u00e9m de melhorar as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, fazer a valoriza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da paisagem pela varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, textural e volum\u00e9trica associada \u00e0 sazonalidade e crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Estes maci\u00e7os de arbustos e subarbustos, importantes para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental, permitem melhorar a qualidade da \u00e1gua do rio Le\u00e7a, a biodiversidade e a estabilidade das margens, mesmo quando da ocorr\u00eancia de cheias.\nIndicam-se como esp\u00e9cies associadas \u00e0 fitoassocia\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria: Borrazeira-negra (Salix atrocinerea), Folhado (Viburnum tinus), Pilriteiro (Crataegus monogyna), Sabugueiro (Sambucus nigra), Saguinho (Frangula alnus).\nAinda se podem destacar esp\u00e9cies arbustivas nas zonas de estadia como a Alfazema (Lavandula officinalis), Alecrim (Rosmarinus officinalis), e nas ericaceas a Urze-Branca (Erica arborea), Urze-roxa (Erica cinerea), Urze-carapa\u00e7a (Erica ciliaris) e Urze-lusitana (Erica lusitanica)\nPrado\nOs prados s\u00e3o essenciais para uma boa cobertura do solo, isto \u00e9, oferecem uma maior fixa\u00e7\u00e3o o solo atrav\u00e9s de escolhas de diversas esp\u00e9cies entre elas as que possuem enraizamento profundo. S\u00e3o destinadas ao pisoteio e por isso s\u00e3o o local de recreio, descanso e atividades ao longo do rio Le\u00e7a. As esp\u00e9cies selecionadas para o prado s\u00e3o: Lolium perenne; Festuca arundinacea; Festuca ovina; Festuca rubra; Trifolium pratense e Trifolium repens.\nDo que se tem vindo a expor ao longo deste cap\u00edtulo considera-se que a proposta realizada para as margens do rio Le\u00e7a promove a implanta\u00e7\u00e3o de um Corredor Verde, que designamos de Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a. Este Corredor desempenha v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, destacando-se a da mobilidade por assegurar a conectividade entre diferentes aglomerados urbanos e transportes p\u00fablicos.\n5.3.\tConclus\u00f5es\nA conclus\u00e3o deste trabalho encontra-se sintetizada no desenho em Anexo III designado de Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a.\nOs corredores verdes fluviais s\u00e3o estruturas \u00fanicas por constitu\u00edrem sistemas din\u00e2micos, lineares, cont\u00ednuos, com fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em permanente atividade. S\u00e3o estruturas que asseguram conectividade entre sistemas. S\u00e3o tamb\u00e9m estruturas que permitem o lazer e recreio, agricultura, heran\u00e7a patrimonial e cultural e permitem liga\u00e7\u00f5es com o meio urbano sendo multifuncionais.\nA multifuncionalidade destas estruturas ainda permite integrar a mobilidade, sendo os modos suaves a estrat\u00e9gia mais correta de incentivar a desloca\u00e7\u00e3o de pessoas, em eventual conjuga\u00e7\u00e3o com os transportes p\u00fablicos, numa abordagem sustent\u00e1vel de redu\u00e7\u00e3o dos impactos associados \u00e0s desloca\u00e7\u00f5es, levando \u00e0 melhoria da qualidade do meio ambiente bem como na qualidade de vida do cidad\u00e3o.\nA paisagem do concelho de Matosinhos, de uma forma geral, \u00e9 constitu\u00edda por um mosaico paisag\u00edstico diversificado de elevado valor ecol\u00f3gico, cultural, e patrimonial, em que o rio Le\u00e7a surge enquanto elemento linear cont\u00ednuo e estruturante, permitindo defini\u00e7\u00e3o dum programa estrat\u00e9gico de mobilidade ao longo das margens do rio atendendo \u00e0 qualidade paisag\u00edstica, ambiental e cultural.\nO sistema fluvial do Le\u00e7a tem atualmente pouca frui\u00e7\u00e3o, mas dada a import\u00e2ncia deste sistema fluvial urge a sua requalifica\u00e7\u00e3o o que obriga a maior consci\u00eancia ambiental ou ecol\u00f3gica.\nO reconhecimento do valor intr\u00ednseco dos recursos naturais e culturais que est\u00e3o associados ao corredor fluvial do Le\u00e7a considera-se ser dinamizador e potenciador da requalifica\u00e7\u00e3o da paisagem e dos elementos que constituem a g\u00e9nese e a identidade do concelho de Matosinhos.\nAssim, o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a surge n\u00e3o s\u00f3 como um elemento de conectividade e continuidade entre valores naturais e culturais numa perspetiva de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da paisagem, como uma oportunidade para a mobilidade do concelho de Matosinhos e valoriza\u00e7\u00e3o cultural e social.\nNeste sentido, e como o pr\u00f3prio t\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o indica, considera-se que proposta que se apresenta (figura 36) cria mobilidade ao longo das margens do rio Le\u00e7a porque a principal estrat\u00e9gia desta proposta \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de de uma pista cicl\u00e1vel partilhada com pe\u00f5es, visualmente separada, numa extens\u00e3o total de 17km ao longo do rio Le\u00e7a no concelho de Matosinhos, desde o Porto de Leix\u00f5es (Foz do rio Le\u00e7a, Matosinhos) at\u00e9 \u00e0 Ponte da Pedra (Le\u00e7a do Balio). A proposta ainda permite diversidade de percursos, meios e modos de transporte por proporcionar a cria\u00e7\u00e3o ou liga\u00e7\u00e3o com espa\u00e7os intermodais e multifuncionais visando a conex\u00e3o e a multimodalidade do cidad\u00e3o entre os concelhos da AMP.\nPor fim e como elemento fundamental para a sua concretiza\u00e7\u00e3o consideram-se ser princ\u00edpios fundamentais do desenho da ciclovia associada ao Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a:\nA Linearidade como um princ\u00edpio fundamental do desenho dada a presen\u00e7a do elemento linear existente, o rio Le\u00e7a. \u00c9 atrav\u00e9s deste sistema fluvial que se desenvolve a proposta e que se define a conex\u00e3o aos v\u00e1rios elementos externos permitindo a liga\u00e7\u00e3o direta com o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-cultural existente e com os valores naturais presentes na bacia do rio Le\u00e7a.\nA Multifuncionalidade \u00e9 uma premissa important\u00edssima porque visa permitir no mesmo espa\u00e7o fun\u00e7\u00f5es de recreio e lazer, criando liga\u00e7\u00f5es a parques e espa\u00e7os verdes existentes no concelho. Permite a aproxima\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o do ecossistema local, de forma a informar as popula\u00e7\u00f5es criando consci\u00eancia ambiental. As fun\u00e7\u00f5es que permitam o conhecimento do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-cultural, tamb\u00e9m ser\u00e3o fomentadas com a multifuncionalidade.\nA Conectividade impede a fragmenta\u00e7\u00e3o melhorando a coer\u00eancia ecol\u00f3gica. Neste caso, o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a surge como uma estrutura f\u00edsica que permite a conex\u00e3o de v\u00e1rias estruturas na paisagem, permitindo e restabelecendo, de certa forma, a conectividade da paisagem natural e tamb\u00e9m dos v\u00e1rios modos de transporte existentes.\nO Desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o se encontrando explicito no desenho, integra a proposta na preocupa\u00e7\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o da biodiversidade e prote\u00e7\u00e3o da agricultura e da \u00e1gua, adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, presen\u00e7a de intermodalidade e incentivo \u00e0 pr\u00e1tica da mobilidade suave associado a proposta geral de ordenamento do territ\u00f3rio a uma escala municipal.\nPor \u00faltimo e n\u00e3o menos importante um princ\u00edpio de desenho a aplicar na proposta foi a Identidade local. Sendo o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a uma proposta estrat\u00e9gica circunscrita no concelho de Matosinhos, \u00e9 de salvaguardar a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o/preserva\u00e7\u00e3o da identidade local, alicer\u00e7ada na valoriza\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a cultural, patrimonial, hist\u00f3rica, arqueol\u00f3gica, natural e simb\u00f3lica e abrindo as possibilidades desta identidade local possa partir para uma vis\u00e3o regional e abrangente a toda a \u00c1rea Metropolitana do Porto.\nA aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios referidos na proposta para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a, originam uma a\u00e7\u00e3o projetual propositiva assente em princ\u00edpios de planeamento integrado e de vis\u00e3o hol\u00edstica. Deste modo de atuar, adv\u00e9m o desenvolvimento de propostas capazes de conciliar diversos objetivos e de contribuir para espa\u00e7os urbanos mais sustent\u00e1veis nomeadamente pela oportunidade de criar mobilidade associada a espa\u00e7os ambientalmente mais saud\u00e1veis.\nAssim entendido o valor da proposta, \u00e9 importante ressalvar que o estudo elaborado at\u00e9 ao momento pretende ser uma base relevante para um futuro projeto de requalifica\u00e7\u00e3o do corredor fluvial em quest\u00e3o, uma requalifica\u00e7\u00e3o extremamente pertinente por todas as raz\u00f5es referidas e indicadas ao longo deste trabalho.\nAcrescenta-se que com esta proposta estrat\u00e9gica desenhada se pretende apontar um conjunto de a\u00e7\u00f5es a implementar ao longo do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a que s\u00e3o fundamentadas no conhecimento da situa\u00e7\u00e3o atual do local, evolu\u00e7\u00e3o da paisagem e implicitamente conhecimento da ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelo Homem, e sustentadas no conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico permitindo orientar a\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio e na AMP que visem:\na.\t- avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-financeira para implementa\u00e7\u00e3o;\nb.\t- discuss\u00e3o t\u00e9cnica, nomeadamente com as entidades e t\u00e9cnicos relacionados com o planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio;\nc.\t- discuss\u00e3o p\u00fablica de grande utilidade para a avalia\u00e7\u00e3o, pondera\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es;\nd.\t- desenvolvimento de projetos que dever\u00e3o abranger \u00e1reas diversificadas de a\u00e7\u00e3o;\ne.\t- implementa\u00e7\u00e3o de condicionantes no presente de modo a n\u00e3o se inviabilizarem futuras a\u00e7\u00f5es.\nA diversidade e complexidade da Bacia do rio Le\u00e7a e mesmo da sub\u00e1rea_Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a justificam a continuidade deste tipo de estudos e planos e a integra\u00e7\u00e3o de equipas transdisciplinares. Assim, e devido \u00e0 extens\u00e3o do tema desenvolvido, acreditamos ser necess\u00e1rio no \u00e2mbito do Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a integrar outros estudos, nomeadamente nas \u00e1reas da bioengenharia, biologia, geologia e tratamento de \u00e1guas, por forma a se interligarem as diferentes a\u00e7\u00f5es a implementar no espa\u00e7o e no tempo.\nPor todo o exposto e conclu\u00eddo fica demonstrada a capacidade da proposta apresentada para as margens do rio Le\u00e7a em permitir a implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um corredor verde fluvial multifuncional, no qual se integram estruturas de mobilidade sustent\u00e1vel capazes de ligar margens, aglomerados urbanos e \u00e1reas patrimoniais e de valor cultural, sem se descurar as necessidades de recreio das popula\u00e7\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos valores naturais.\nBibliografia e Refer\u00eancias\nAhern, J. F. (1995) - Greenways as Planning Strategy - University of Massachusetts in Landscape and Urban Planning 33 pp.131-155.\nAhern, J. F. (2002) - Greenways as Strategic Landscape Planning: Theory and Application -University of Massachusetts.\nAMP (2016) - \u00c1rea Metropolitana do Porto - http://portal.amp.pt/municipios/matosinhos\nAPA (2010) - Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente - Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma Mobilidade Sustent\u00e1vel - Projeto Mobilidade Sustent\u00e1vel - Vol.II - Lisboa.\nAscher, Fran\u00e7ois (2007) - Multimobility, Multispeed Cities: A Challenge for Architects, Town Planners, and Politicians in The Future Metropolitan Landscape: Landscapes of Capital. University of California. Pp.36-41\nAscher, Fran\u00e7ois (2010) - Os novos princ\u00edpios do urbanismo - Edi\u00e7\u00e3o Original: Les Nouveaux principes de I'urbanisme. Editora Romano Guerra. S\u00e3o Paulo, Brasil.\nBrasil. (2006). Curso Gest\u00e3o Integrada da Mobilidade Urbana. M\u00f3dulo II: Cidade, Cidad\u00e3o e Mobilidade Urbana Sustent\u00e1vel in Minist\u00e9rio das Cidades. Programa Nacional de Capacita\u00e7\u00e3o das Cidades. Bras\u00edlia.\nBinford, Michael W. e Buchenau, Michael J. (1993) - Riparian greenways and water resources pp.69-104. In Ecology of greenways: design and function of linear conservtion areas. D.S. Smith e P.C. Hellmund. Ed. Minneapolis, Mn:University of Minnesota Press.\nCabral, Francisco C. (1980) - O Continuum Naturale e a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, in \u201cConserva\u00e7\u00e3o da Natureza\u201d, Servi\u00e7o de Estudos do Ambiente, Lisboa.\nCardoso, Nuno e Silva, Pedro (1997) - \u201cO Sistema de Transportes na \u00c1rea Metropolitana do Porto. Padr\u00f5es, tend\u00eancias e desenvolvimento\u201d in Estat\u00edsticas &amp; Estudos Regionais - Regi\u00e3o Norte - n\u00b0 14. INE. Pp. 62 - 74\nCarvalho, Ros\u00e1rio (s.d.a) - Quinta de Faf\u00e3es, com todo o conjunto de edifica\u00e7\u00f5es, mormente a casa, a capela e o tanque -Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - http://www.patrimoniocultural.pt/ - Acedido dia 20 de abril de 2016\nCarvalho, Ros\u00e1rio (s.d.b) - Quinta do Chantre, com todo o conjunto de edifica\u00e7\u00f5es, nomeadamente a casa, a capela, os chafarizes do terreiro, a janela do jardim e a portada - Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - http://www.patrimoniocultural.pt/ - Acedido dia 20 de abril de 2016\nCarvalho, Ros\u00e1rio (s.d.c) - Casa de Recarei, incluindo os jardins do s\u00e9culo XVII e os elementos escult\u00f3ricos atribu\u00eddos a Nicolau Nasoni - Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - http://www.patrimoniocultural.pt/ - Acedido dia 21 de abril de 2016\nCleto, Joel (1998) - Porto de Leix\u00f5es - Ed. Administra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro e Leix\u00f5es - http://www.apdl.pt/historia. Acedido no dia 5 de Setembro de 2017\nCMMa (s.d.) - Pontes Hist\u00f3ricas - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos - www.cm-matosinhos.pt/ - Acedido dia 24 de mar\u00e7o de 2016\nCMMb (s.d.) - Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos - www.cm-matosinhos.pt/ - Acedido dia 11 de abril de 2016\nCMMc (s.d.) - Hist\u00f3ria de Matosinhos - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos- http://www.cm-matosinhos.pt/ - Acedido dia 20 de abril de 2016\nCMMd (s.d.) - Museu da Quinta de Santiago - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos- http://www.cm-matosinhos.pt/ - Acedido dia 22 de abril de 2016\nCMMe (s.d.) - Parques e Jardins - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos - http://web2.cm-matosinhos.pt/ - Acedido dia 20 de abril de 2016\nCMMf (s.d.) - Castro do Monte Cast\u00ealo (Castro de Guif\u00f5es) - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos. http://www.cmmatosinhos.pt/frontoffice/pages/426?poi_id=54 - Acedido dia 15 de setembro de 2017.\nComiss\u00e3o Europeia (2000) - Cidades para bicicletas, Cidades de futuro, Luxemburgo\nCosta, Laura (2014) - A Vegeta\u00e7\u00e3o na Implementa\u00e7\u00e3o de Projectos de Execu\u00e7\u00e3o em Arquitetura Paisagista -Caracteriza\u00e7\u00e3o e Defini\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9ios de Avalia\u00e7\u00e3o. Tese de doutoramento. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto.\nCurado, Maria Jos\u00e9 e Quintas, Andreia (2010) - Estrutura Ecol\u00f3gica Urbana: sistema multifuncional de desenvolvimento urbano - Atas do XII Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia, Faculdade de Letras da Universidade do Porto.\nD\u00e2maso, Pedro (2012) - Matosinhos e os moinhos do rio Le\u00e7a, Faculdade de Letras, Universidade do Porto, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Porto.\nDGPC (s.d.) - Classifica\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis e fixa\u00e7\u00e3o de ZEP - Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural -http://www.patrimoniocultural.gov.pt/pt/patrimonio/patrimonio-imovel/classificacao-de-bens-imoveis-e-fixacao-de-zep/ Acedido dia 3 de Novembro de 2017.\nF\u00e1bos, Julian (2004) - International greenway planning: na introduction - Landscape and Urban Planning 68. Elsevier. Pp.143146\nF\u00e1bos, Julian (2004) - Greenway planning in the United States: its origins and recent case studies - Landscape and Urban Planning 68. Elsevier. Pp.321-342\nFerraz A. (1999). Transporte P\u00fablico Urbano. EESC/USP/. Editora Multic\u00f3pias. Ribeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Francisco, 1999.\nFerreira, J. C. (2010) - Estrutura Ecol\u00f3gica e Corredores Verdes - estrat\u00e9gias territoriais para um futuro urbano sustent\u00e1vel in Pluris 2010 - 4\u00b0 Congresso Luso-Brasileiro para o Planeamento Urbano, Regional, Integrado, Sustent\u00e1vel, Faro.\nFigueira, Fernando Monteiro (2008) - Reflex\u00f5es sobre Planeamento Urbano e Mobilidade in Malha Urbana N\u00b06\nGudmundsson, Henrik e Hojer, Mattias (1996) - Sustainable development principles and their implications for transport -Ecological Economics. vol. 19 N\u00b03. Pp. 269-282\nIMTTa (2011) - Instituto da Mobilidade e dos Transportes Terrestres, I.P. - Gui\u00e3o Orientador: Acessibilidades, mobilidade e transportes nos planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio - Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas/Tem\u00e1ticas\nIMTTb (2011) - Instituto da Mobilidade e dos Transportes Terrestres, I.P. - Solu\u00e7\u00f5es de transportes flex\u00edveis - Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas/Tem\u00e1ticas\nIMTTc (2011) - Instituto da Mobilidade e dos Transportes Terrestres, I.P. -Tipologias de meios e modos de transporte - Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas/Tem\u00e1ticas\nIMTTd (2011) - Instituto da Mobilidade e dos Transportes Terrestres, I.P. - Rede cicl\u00e1vel: Princ\u00edpio de Planeamento e desenho - Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas/Tem\u00e1ticas\nJFMLP (s.d.) - Recursos Patrimoniais - Uni\u00e3o de freguesias Matosinhos - Le\u00e7a da Palmeira http://www.jf-matosinhoslecapalmeira.pt/ Acedido dia 20 de abril de 2016\nJFPLS (s.d.) - Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico - Uni\u00e3o de freguesias de Perafita Lavra - Santa Crus do Bispo - http://www.perafita-lavra-santacruzbispo.pt/ - Acedido dia 19 de abril de 2016\nJFCLGa (s.d.) - Cust\u00f3ias: Patrim\u00f3nio Material - Uni\u00e3o de freguesias de Cust\u00f3ias - Le\u00e7a do Balio - Guif\u00f5es - http://www.jf-custoias-lecabalio-guifoes.pt/ - Acedido dia 31 de mar\u00e7o de 2016\nJFCLGb (s.d.) - Le\u00e7a do Balio: Patrim\u00f3nio Material - Uni\u00e3o de freguesias de Cust\u00f3ias - Le\u00e7a do Balio - Guif\u00f5es - http://www.jf-custoias-lecabalio-guifoes.pt/ - Acedido dia 31 de mar\u00e7o de 2016\nJFCLGc (s.d.) -Guif\u00f5es: Patrim\u00f3nio Material - Uni\u00e3o de freguesias de Cust\u00f3ias - Le\u00e7a do Balio - Guif\u00f5es - http://www.jf-custoias-lecabalio-guifoes.pt/ - Acedido dia 30 de mar\u00e7o de 2016\nJongman, Rob H. G. e Pungetti, Gloria (2004) - Ecological Networks and Greenways: concept, design, implementation -Cambridge University Press.\nLitman, Todd (2003) - Measuring Transportation. Traffic, Mobility and Acessibility in ITE Journal - Institute of transportation Engineers. Vol.73, No.10. Pp. 28-32 Victoria Transport Policy Institute\nLittle, Charles E. (1990) - Greenways for America - Baltimore and London: The Johns Hopkins University Press\nLynch, Kevin (1960) - A Imagem da Cidade - Edi\u00e7\u00e3o original: The image of the city. 3aEdi\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00f5es 70. Lisboa.\nMadureira, Helena (2015) - Os tempos dos rios e das cidades in Revista converg\u00eancia Cr\u00edtica. Vol.1 n\u00famero 7.\nMagalh\u00e3es, Ant\u00f3nio Pedro e Silva, Isabel Martinho da (2012) - Soft Modes of Mobility: A proposal for the city of Porto -European Symposium on Research in Architecture and Urban Design. 12-15 setembro 2012\nMarques da Costa, Nuno (2007) - Mobilidade e Transporte em \u00c1reas Urbanas. O caso da \u00e1rea metropolitana de Lisboa. Doutoramento em Geografia. Faculdade de Letras de Lisboa. Universidade de Lisboa.\nMartins, Ana (s.d.) - Ponte D.Goimil- Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - http://www.patrimoniocultural.pt/ - Acedido dia 30 mar\u00e7o de 2016\nMartins, Ana (s.d.) - Ponte do Carro - Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural - http://www.patrimoniocultural.pt/ - Acedido dia 30 mar\u00e7o de 2016\nNational Research Council (U.S.) (2002) - Riparian areas: functions and strategies for management. Washington, D.C., National Academy Press\nNunes da Silva, Fernando (2003) - Pol\u00edticas Urbanas para uma Mobilidade Sustent\u00e1vel in GeoINova 7. pp.88 -102. Departamento de Engenharia Civil e Arquitetura. Instituto Superior T\u00e9cnico. Lisboa.\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (2010) - Global Recommendations on Physical Activity for Health, World Health Organization. Pp. 10\nPeixoto, C\u00e1tia (2014) - Mobilidade Suave e a Bicicleta - Departamento de Ci\u00eancias Sociais, Pol\u00edticas e do Territ\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Aveiro.\nRamalhete, F., Marques, L., Leit\u00e3o, N., Costa, P., Pontes, S. e Gary, S. (2007). - Corredores Verdes: Conceitos base e algumas propostas para a \u00c1rea Metropolitana de Lisboa - Lisboa: Grupo de Estudos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente. Lisboa.\nRamos, Paulo (2008) - Projeto Ciclovias - Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Porto.\nRibeiro, Sofia (2014) - Contribui\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de um Agroparque para o vale do rio Le\u00e7a, Matosinhos - Proposta para a componente recreativa e de gest\u00e3o da paisagem - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio - Arquitetura Paisagista. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto.\nRibeiro Telles, Gon\u00e7alo (2005) - A utupia e os p\u00e9s na terra. Edi\u00e7\u00e3o: Instituto Portugu\u00eas de Museus, Lisboa\nRocha, Martinha (2011) - Rede de corredores verdes urbanos: uma proposta para a cidade de Braga - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Mestrado em Engenharia Urbana. \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Cidades Sustent\u00e1veis\nSanz, Alfonso; Senderos, Rodrigo P\u00e9rez; Fern\u00e1ndez, Tom\u00e1s (1999) - La bicicleta en la ciudad - Manual de pol\u00edticas para favorecer el uso de la bicicleta como medio de transporte. 1a Edi\u00e7\u00e3o. Ministerio de Fomento. Madrid.\nSeabra, Maria; Pinheiro, Ant\u00f3nio; Marcelino, Catarino, Costa ; Sofia (2012) - Ciclando: Promo\u00e7\u00e3o da bicicleta e outros modos suaves 2013>2020. Dispon\u00edvel em: www.imtt.pt/sites/IMTT/Portugues/.../PlanoNacionalBicicleta/.../PPBOMS Final.pdf\nSearns, Robert M. (1995) - The evolution of the greenways as na adaptative urban landscape form - Landscape and Urban Planning 33. Elsivier. Pp.65-80\nSer\u00e9n, Maria do Carmo; Sousa, Jo\u00e3o Pinto de (2000) - Guif\u00f5es - A mem\u00f3ria dos moinhos - Edi\u00e7\u00e3o Junta de Freguesia de Guif\u00f5es, Matosinhos\nSt\u00fcssi, Robert; Babo, Ant\u00f3nio Perez; Ribeiro, Sofia (2011) - Acessibilidade, Mobilidade e Log\u00edstica Urbana -Pol\u00edtica de Cidades 6. Dire\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano. Lisboa\nTeixeira, Marta (2012) - Um novo olhar sobre Matosinhos sul - Projeto de requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Arquitetura da Universidade do Porto.\nVale, David (2010) - Forma urbana sustent\u00e1vel ou cidade acess\u00edvel multimodal? A aplica\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cdisparidade de acessibilidade na AML\u201d- XII Coloquio Ib\u00e9rico de Geografia. Universidade do Porto. Porto\nVarela, Jos\u00e9 Manuel (2015) - Restauro de pontes medievais do rio Le\u00e7a: ponte de D. Goimil e ponte de Ronfes - Edi\u00e7\u00e3o C\u00e2mara Municipal de Matosinhos.\nVarela e Pires (Dir.Edit) (2010) - O Rio da Mem\u00f3ria: Arqueologia no Territ\u00f3rio do Le\u00e7a - C\u00e2mara Municipal de Matosinhos-Gabinete Municipal de Arqueologia e Hist\u00f3ria, Matosinhos.\nViegas, Filipe (2008) - Crit\u00e9rios para a Implementa\u00e7\u00e3o de Redes de Mobilidade Suave em Portugal. Um Caso de Estudo no Munic\u00edpio de Lagoa - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Engenharia Civil. Instituto Superior T\u00e9cnico - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa.\nANEXOS\nANEXO I\n1. Patrim\u00f3nio\n1.1.\tArqueol\u00f3gico\nDesigna\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\nObserva\u00e7\u00f5es\nCastro do Monte\nCast\u00ealo de\nGuif\u00f5es\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Castro de\nGuif\u00f5es\nLocalidade: Guif\u00f5es\nData de constru\u00e7\u00e3o: Idade do Ferro/Romaniza\u00e7\u00e3o\nData de altera\u00e7\u00f5es: abandonado a partir do s\u00e9culo V\nEstado:\nIm\u00f3veis de Interesse P\u00fablico (IIP) S\u00edtios -Decreto n\u00b0 516/71, DG n\u00b0 274 de 22/11/1971 , ZEP -Portaria n\u00b0 530/90, DR, I S\u00e9rie n\u00b0 157 de 10/07/1990\nSituado na colina do Monte Cast\u00ealo, na margem esquerda do rio Le\u00e7a \u00e9 considerado como uma das mais importantes esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas da \u00e1rea metropolitana do Porto. (CMMb, s.d.)\nEsta esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \u00e9 da \u00e9poca da Idade do Ferro/Romaniza\u00e7\u00e3o, considerada uma das mais importantes de Portugal. (Varela e Pires (Dir.Edit) 2010).\nA partir do s\u00e9culo V este castro ter\u00e1 sido abandonado pelos povos.\n(CMMb, s.d.)\n1.2.\tPontes hist\u00f3ricas\nDesigna\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\nObserva\u00e7\u00f5es\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio\nData de constru\u00e7\u00e3o: s\u00e9culo II d.C.\nPonte de Pedra\nData de altera\u00e7\u00f5es:\nEstado: Bom estado de conserva\u00e7\u00e3o\nEsta ponte ligava a cidade de Olisipo (Lisboa) \u00e0 cidade de\nDesignada como\tBracara Augusta (Braga)\num ponto de\tpassando por Cale (Porto). Esta\ninteresse\tconstru\u00e7\u00e3o remonta ao s\u00e9culo II\nmunicipal.\td.C., ao longo do tempo sofreu algumas interven\u00e7\u00f5es. (CMMa, s.d.)\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Ponte de Ronfes\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio Ponte de Ronfos\nData de constru\u00e7\u00e3o: 1112\nData de altera\u00e7\u00f5es: 1758\nDesignada como um ponto de interesse municipal.\nA Ponte dos Ronfos, Ronfes e tamb\u00e9m denominada da Azenha atravessa o rio Le\u00e7a no limite da freguesia Le\u00e7a do Balio. \u00c9 uma antiga ponte rom\u00e2nica, que possui tr\u00eas arcos de volta perfeita, e pedras almofadadas, ao estilo das\nEstado: Bom estado de conserva\u00e7\u00e3o\nconstru\u00e7\u00f5es romanas. Esta via antiga fazia a liga\u00e7\u00e3o do Porto ao Norte de Portugal e \u00e0 Galiza, tendo sido utilizada desde a \u00e9poca medieval at\u00e9 aos nossos dias como o caminho de\nperegrina\u00e7\u00e3o a Santiago de Compostela.\n(Varela, 2015)\nPonte de D. Goimil\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Ponte Rom\u00e2nica de D. Goimil\nLocalidade: Cust\u00f3ias\nData de constru\u00e7\u00e3o: S\u00e9culos XIII - XIV (www.cm-matosinhos.pt)\nData de altera\u00e7\u00f5es:\nIm\u00f3veis de Interesse P\u00fablico (IIP) Monumentos -Decreto n\u00b0 516/71, DG n\u00b0 274 de 22/11/1971 ZEP -DG, II S\u00e9rie n\u00b0 121 de 23/05/1973\n\u00c9 uma ponte rom\u00e2nica, utilizada desde o per\u00edodo medieval, esta travessa do Le\u00e7a integrava a chamada \u201cVia Veteris\u201d, a estrada velha dos romanos que ligava o rio Douro ao rio Ave. (Martins, s.d.)\nPonte do Carro\nEstado: Bom estado de conserva\u00e7\u00e3o\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Ponte Rom\u00e2nica do Carro\n(http://www.patrimoniocultural.pt/)\nLocalidade: Santa Cruz do Bispo e Guif\u00f5es\nData de constru\u00e7\u00e3o: S\u00e9culos XII e XIII (www.cm-matosinhos.pt)\nIm\u00f3veis de Interesse P\u00fablico (IIP) Monumentos -\nDecreto n\u00b0 516/71, DG n\u00b0 274 de\n22/11/1971 ZEP -\nDG, II S\u00e9rie n\u00b0 95 de 23/04/1973\nEstado: Bem conservada\nLocalidade: Guif\u00f5es\nData de constru\u00e7\u00e3o: 1258\nPonte de Guif\u00f5es\nData de altera\u00e7\u00f5es: ruiu durante uma cheia em 1979.\nEstado: Ru\u00ednas\nIm\u00f3veis de Interesse P\u00fablico (IIP) Monumentos -\nDecreto n\u00b0 516/71, DG n\u00b0 274 de 22/11/1971 ZEP -\nDG,II S\u00e9rie n\u00b0 93 de 19/04/1973\nA Ponte do Carro apresenta uma tipologia t\u00edpica da Idade M\u00e9dia (s\u00e9culo XII-XIII), une as localidades Santa Cruz do Bispo a Guif\u00f5es e caracteriza-se pelo seu formato em \u201ccavalete\u201d com um\narco de volta perfeita. Foi constru\u00edda em alvenaria de granito muito irregular. (CMMa, s.d.)\nHoje desaparecida, localizava-se no sop\u00e9 do Castro de Guif\u00f5es, junto ao estu\u00e1rio do Rio Le\u00e7a. Consta nas inquiri\u00e7\u00f5es de 1258, onde \u00e9 referida uma via p\u00fablica utilizada pelos pastores. (Varela, Jos\u00e9 Manuel 2015) Possu\u00eda guardas em granito tipicamente caracter\u00edsticas da Idade M\u00e9dia. Embora a sua funda\u00e7\u00e3o pudesse remontar \u00e0 \u00e9poca romana. Estaria integrada com a via litoral, que faria a liga\u00e7\u00e3o ao estu\u00e1rio do Ave e a Vila do Conde sendo designada por \u201cper loca mar\u00edtima\u201d. A ponte ruiu durante uma cheia em 1979. (CMMa, s.d.)\n1.3.\tMoinhos\nDesigna\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\tObserva\u00e7\u00f5es\nMoinho da Azenha Nova\t\tPertence ao concelho da Maia\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio\nMoinho do Lugar da Azenha\nEstado: Bom estado (adaptado a\n.\tInicialmente com uma fun\u00e7\u00e3o industrial, este\nsede de empresa)\nmoinho de agua e agora utilizado como sede de\numa empresa. (D\u00e2maso, 2012)\nTipo de moinho: roda horizontal\n(5) roda vertical (2)\nMargem: esquerda\nLocalizado num afluente proximo do rio Le\u00e7a Localidade: Le\u00e7a do Balio\nesta azenha, como o proprio nome indica, este moinho possu\u00eda uma azenha, ou seja, uma roda\nAzenha da Quinta de Santeiro Estado: Ru\u00ednas\nvertical. Atualmente no terreno existem apenas vest\u00edgios de parte da fachada do moinho.\nTipo de moinho: roda vertical\n(D\u00e2maso, 2012)\nMoinho do Gaio\tLocalidade: Le\u00e7a do Balio\t\n\tEstado: Ru\u00ednas Tipo de moinho: roda vertical (1) Margem: esquerda\tEste moinho est\u00e1 localizado nos terrenos da f\u00e1brica do Grupo UNICER. Inicialmente com fun\u00e7\u00e3o industrial este moinho de \u00e1gua teria uma roda vertical, ou seja, azenha. Atualmente est\u00e1 destru\u00eddo. (D\u00e2maso, 2012)\n\tLocalidade: Le\u00e7a do Balio\t\n\tEstado: Semidestru\u00eddo\tO moinho da Sebina est\u00e1 num estado\nMoinho da Sebina\t\tdestru\u00eddo, restando apenas parte da fachada.\n\tTipo de moinho: - Margem: direita\t(D\u00e2maso, 2012)\nMoinho da Ponte dos\nBarreiros/ Ronfos\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio\nO moinho mantem a sua forma original, necessitando apenas de alguns reparos.\nEstado: Semiconservado\nA jusante do rio encontra-se o moinho de Recarei, este pertence ao concelho da Maia.\nTipo de moinho: roda horizontal\n(T3ip) oroddea mveoritnichaol:(r2o)da horizontal\t(D\u00e2maso, 2012)\nMargem: direita\nMoinho de Recarei\tPertence ao concelho da Maia\t\nMoinho de Santa Luzia\t\tPertence ao concelho da Maia\n\tLocalidade: Cust\u00f3ias\tA \u00e1gua \u00e9 captada atrav\u00e9s de um a\u00e7ude, que\nMoinho do Golfeiro\tEstado: Semidestru\u00eddo\test\u00e1 constru\u00eddo de forma obliqua no rio Le\u00e7a. A montante fica o Moinho de Santa Luzia,\n\tTipo de moinho: -\tpertencente ao concelho da Maia. (D\u00e2maso, 2012)\n\tMargem: direita\t\n\tLocalidade: Cust\u00f3ias\tInicialmente tinha fun\u00e7\u00e3o industrial, onde possui um engenho de roda vertical (azenha) e\n\tEstado: Mau estado\tpossivelmente tamb\u00e9m teria de roda horizontal.\nMoinho da V\u00e1rzea\tTipo de moinho: roda vertical (1)\tPassado um tempo foi transformado a habita\u00e7\u00e3o. Hoje encontra-se coberto por vegeta\u00e7\u00e3o no interior e exterior do edif\u00edcio.\n\tMargem: esquerda\t(D\u00e2maso, 2012)\n\tLocalidade: Cust\u00f3ias\t\n\tEstado: Ru\u00ednas\tAtualmente o moinho est\u00e1 praticamente em\nMoinho da Pinguela\tTipo de moinho: -\tru\u00ednas, embora ainda exista algumas partes das fachadas. (D\u00e2maso, 2012)\n\tMargem: esquerda\t\n\tLocalidade: Santa Cruz do Bispo\tLocaliza-se na base do Monte de S. Br\u00e1s,\n\tEstado: Bom estado (adaptado a\tpr\u00f3ximo da Capela de S.Sebasti\u00e3o na margem\nMoinho de S. Br\u00e1s\thabita\u00e7\u00e3o)\tdireita do rio Le\u00e7a. Atualmente o edif\u00edcio do moinho encontra-se em bom estado e \u00e9 usado\n\tTipo de moinho: -\tcomo habita\u00e7\u00e3o. (D\u00e2maso, 2012)\n\tMargem: direita\t\n\tLocalidade: Santa Cruz do Bispo\tO moinho do Nabi\u00e7a localizado na margem direita do rio Le\u00e7a, partilha o a\u00e7ude com o\nMoinho do Nabi\u00e7a\tEstado: Semidestru\u00eddo\tconjunto de moinhos da Ponte do Carro. Atualmente o edif\u00edcio encontra-se degradado.\n\tTipo de moinho: -\t(D\u00e2maso, 2012)\n\tMargem: direita\t\nLocalidade: Guif\u00f5es\tEncontra-se e pr\u00f3ximo da Ponte do Carro e\ninserido no Parque da Ponte do Carro. \u00c9\nEstado: Semidestru\u00eddo\tcomposto por um conjunto de cinco edif\u00edcios.\nConjunto de moinhos da Ponte\tPossui um a\u00e7ude com forma convexa, que\ndo Carro\tTipo de moinho: roda horizontal desvia a \u00e1gua para ambas as margens,\n(9)\tabastecendo tamb\u00e9m o moinho do Nabi\u00e7a que\nest\u00e1 localizado no lado oposto.\nMargem: esquerda\t(D\u00e2maso, 2012)\nLocalidade: Santa Cruz do Bispo A montante do moinho fica a Ponte do Carro, esta que apresenta uma tipologia construtiva Estado: Bom estado (adaptado a caracter\u00edstica da Idade M\u00e9dia. sede de escuteiros)\tAtualmente o moinho encontra-se em bom Moinho do Alves\tx , x , \u25a0, estado, tendo sido recuperado para dar uso Tipo de moinho: -\tsede de um grupo de escuteiros. (D\u00e2maso, 2012) Margem: direita\nLocalidade: Santa Cruz do Bispo\nMoinho do Maio\nEstado: Ru\u00ednas\nTipo de moinho: roda horizontal\n(4)\nEste moinho est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo da Ponte do Carro, foi utilizado tamb\u00e9m como habita\u00e7\u00e3o e depois foi abandonado. (D\u00e2maso, 2012)\nMargem: direita\nMoinho do Monte Le\u00e7a\tLocalidade: Santa Cruz do Bispo Estado: Bom estado (adaptado a museu) Tipo de moinho: roda horizontal (12) Margem: direita\tMoinho do Monte Le\u00e7a encontra-se em muito bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. O atual propriet\u00e1rio recuperou a edifica\u00e7\u00e3o, e transformou-a num museu privado. Onde a tem\u00e1tica est\u00e1 relacionada com a agricultura, pastoreio, tecnologias tradicionais e equipamento dom\u00e9stico da sociedade rural portuguesa. (D\u00e2maso, 2012)\nMoinho do Manco\tLocalidade: Santa Cruz do Bispo Estado: Ru\u00ednas Tipo de moinho: roda horizontal (4)\tO moinho ficava \u00e0 esquerda da Ponte do Manco atualmente designada por ponte do Silva. Hoje restam apenas algumas ru\u00ednas pertencentes ao moinho do Manco. (D\u00e2maso, 2012)\nMargem: esquerda\nLocalidade: Santa Cruz do Bispo\nEstado: Bom estado (adaptado para habita\u00e7\u00e3o)\nMoinho da Silva\nTipo de moinho: roda horizontal (13)\nMargem: direita\nInicialmente com uma fun\u00e7\u00e3o industrial, possu\u00eda num total de 13 rodas horizontais. Atualmente \u00e9 um edif\u00edcio bastante alto, que funciona como habita\u00e7\u00e3o pertencendo a uma quinta pr\u00f3xima do rio Le\u00e7a. (D\u00e2maso, 2012)\nLocalidade: Guif\u00f5es\nEste moinho esta parcialmente destruido, era composto por dois edif\u00edcios, um para a moagem Estado: Ruinas\ne outro para habita\u00e7ao, em que o primeiro esta Moinho do Ful\u00e3o\ndestruido e o segundo encontra-se em bom Tipo de moinho: roda vertical (3)\nestado. A sua forma de capta\u00e7ao de agua era\n,\tatrav\u00e9s de um a\u00e7ude. (D\u00e1maso, 2012)\nMargem: esquerda\nLocalidade: Guif\u00f5es\nMoinho do Regato\nEstado: Ru\u00ednas\tSituado na margem direita do afluente Ribeira\nda Lomba, o edif\u00edcio do moinho do Regato est\u00e1 Tipo de moinho: roda horizontal praticamente em ruinas, ter\u00e1 sido tamb\u00e9m (3)\tutilizado como habita\u00e7\u00e3o. (D\u00e2maso, 2012)\nMargem: direita\nLocalidade: Guif\u00f5es\nMoinho da Carolina\nEstado: Bom estado (adaptado para habita\u00e7\u00e3o)\nTipo de moinho: roda horizontal (2)\nFica no afluente Ribeira da Lomba (D\u00e1maso, 2012).\nMoinho de Costa Rio\nMargem: esquerda\nLocalidade: Santa Cruz do Bispo\nAtualmente o moinho de Costa do Rio encontra-Estado: Ru\u00ednas\nse em ru\u00ednas, restando apenas a fachada do edif\u00edcio. O a\u00e7ude que era utilizado para o of\u00edcio,\nTipo de moinho: roda vertical (3)\nest\u00e1 praticamente destru\u00eddo, havendo pedras\nMargem: esquerda e direita da estrutura do a\u00e7ude dispersa pelo leito do rio (D\u00e2maso, 2012).\nEste moinho est\u00e1 constru\u00eddo no sop\u00e9 do Monte\nCast\u00ealo, em Guif\u00f5es, este que devido \u00e0 sua Localidade: Guifoes\nproximidade lhe d\u00e1 o nome. E est\u00e1 tamb\u00e9m localmente frente \u00e0s ruinas da antiga Ponte de Estado: Semidestru\u00eddo\nMoinho de Monte do Cast\u00ealo\t\u00f5es.\nPossui dois pisos, no qual, o r\u00e9s-do-chao era Tipo de moinho: roda vertical (3)\nutilizado para a moagem do cereal e o primeiro\nMargem: esquerda\tpiso como habita\u00e7\u00e3o. Documentos referenciam este moinho como o\nmais antigo do concelho (D\u00e2maso, 2012).\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Moinho do Z\u00e9 da Ponte\nMoinho de Baltazar\nLocalidade: Le\u00e7a da Palmeira\nData de altera\u00e7\u00f5es: 1916 Estado: Ru\u00ednas (inexistente) Tipo de moinho: roda vertical\nTamb\u00e9m conhecido por Moinho do Z\u00e9 da Ponte, este moinho foi destru\u00eddo durante a obra de uma das docas do Porto de Leix\u00f5es. H\u00e1 refer\u00eancias que em 1916 foi utilizado como hospital e mais tarde, em escola prim\u00e1ria (D\u00e2maso, 2012).\nMargem: direita\nDesigna\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\nObserva\u00e7\u00f5es\nClassificado como monumento\nMosteiro do Le\u00e7a do Balio\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio Data de constru\u00e7\u00e3o: s\u00e9culo. X Data de altera\u00e7\u00f5es: s\u00e9culo XIV (obras de remodela\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o efectuadas na igreja) Estado: Conservado\nClassificado como MN - Monumento Nacional Decreto de 16-061910, DG, n.\u00b0 136, de 23-06-1910\nnacional esta constru\u00e7\u00e3o medieval \u00e9 o que melhor representa a transi\u00e7\u00e3o do estilo rom\u00e2nico para o g\u00f3tico.Foi fundado no s\u00e9culo X. Actualmente do mosteiro resta apenas a igreja. Est\u00e1 classificado como Monumento\nNacional desde Junho de 1910.\n(CMMb, s.d.)\nO Mosteiro de Bou\u00e7as est\u00e1 ligado \u00e0\nLocalidade: Matosinhos\nMosteiro de\tData de constru\u00e7\u00e3o: s\u00e9culo X\nBou\u00e7as\tData de altera\u00e7\u00f5es:\nEstado:\nhist\u00f3ria da cidade de Matosinhos que cuja origem remonta ao s\u00e9culo X (ano de 944). Atualmente o mosteiro n\u00e3o existe, restando apenas os muros e a porta principal. (CMMc\ns.d.)\nIgreja do Bom Jesus de Matosinhos\nLocalidade: Matosinhos\nData de constru\u00e7\u00e3o: 1542\nData de altera\u00e7\u00f5es: s\u00e9culo XVIII\nEstado: Conservado\nSituado no centro de Matosinhos, a Igreja do Bom Jesus de Matosinhos foi edificada no ano de 1542, face \u00e0 ru\u00edna do Mosteiro de Bou\u00e7as. O edif\u00edcio apresenta tra\u00e7os renascentistas de origem, embora tenha sofrido altera\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XVIII, com a introdu\u00e7\u00e3o da talha dourada e, ao n\u00edvel da fachada, ao encargo de Nicolau Nasoni, essas transforma\u00e7\u00f5es deram as caracter\u00edsticas barrocas dominantes que hoje se pode observar. (CMMb s.d.)\nDesigna\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\nObserva\u00e7\u00f5es\nMonte de S\u00e3o\nBr\u00e1s\nDesignado como um ponto de interesse municipal\nNo limite entre as freguesias de Santa Cruz do Bispo e Cust\u00f3ias est\u00e1 sobre um afloramento gran\u00edtico que se despenha sobre o rio Le\u00e7a,. No Monte de S\u00e3o Br\u00e1s, encontra-se a capela de S\u00e3o Br\u00e1s, a capela de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e a capela Nossa Senhora do Livramento. CMMe (s.d.)\nEm 1936 a ARS- Arquitectos\nganhava o concurso para a\nLocalidade: Matosinhos Mercado\tData de constru\u00e7\u00e3o:\nMunicipal de\tData de altera\u00e7\u00f5es:\nMatosinhos\tEstado: Conservado\nClassificado como MIP - Monumento de\nInteresse P\u00fablico\nedifica\u00e7\u00e3o do Mercado Municipal de Matosinhos, mas s\u00f3 em 1939 \u00e9 que se elaborou o projecto definitivo com reparos apontados pela Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos\nNacionais. (Costa, 2001)\nOutras designa\u00e7\u00f5es: \u201cSenhor do Espinheiro\u201d e \u201cSenhor da Areia\u201d Senhor do\tLocalidade: Matosinhos\nPadr\u00e3o\tData de constru\u00e7\u00e3o: s\u00e9culo XVIII\nData de altera\u00e7\u00f5es:\nEstado: Conservado\nSituava-se isolado no meio do areal da Praia do Espinheiro, \u00e9 um\nClassificado como\tx\t,\nmonumento que assinala, segundo a Monumento Nacional\nlenda o local onde apareceu a\n(Decreto-Lei n\u00b0 129/77 .\t_,n\t, P\nimagem do Bom Jesus de Bou\u00e7as, de 29 de setembro)\nposteriormente conhecido por Senhor de Matosinhos. (CMMb s.d.)\n1.6. Quintas\nDesigna\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\nObserva\u00e7\u00f5es\nQuinta do Chantre\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio Data de constru\u00e7\u00e3o: 1736 Data de altera\u00e7\u00f5es: Estado:\nIm\u00f3veis de Interesse P\u00fablico (IIP) Conjuntos - Decreto n\u00b0 95/78, DR n\u00b0 210 de 12/09/1978 Despacho de 26/01/2001 do VicePresidente do IPPAR (para reclassifica\u00e7\u00e3o da Quinta do Chantre, passando a incluir a Alameda das T\u00edlias)\nDatada de 1736, a Casa e Quinta do Chantre \u00e9 um exemplo de constru\u00eddo por m\u00e3o de Nicolau Nasoni, embora n\u00e3o haja refer\u00eancias documentais, as caracter\u00edsticas parecem ser suficientes para a atribuir esta obra ao arquitecto italiano, uma vez que alguns elementos decorativos se aproximam de outros empregues na igreja de Matosinhos e na capela da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o em Le\u00e7a. O esquema utilizado \u00e9 id\u00eantico ao da Casa de Fifi\u00e3es onde a porta principal e a janela com bala\u00fastres est\u00e3o alinhadas no mesmo eixo. (Carvalho, s.d.)\nQuinta de Recarei\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Quinta de Al\u00e3o\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio Data de constru\u00e7\u00e3o: s\u00e9culo XV\nEstado:\nClassificado como IIP Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico - Decreto n.\u00b0 5/2002, DR, I S\u00e9rie-B. n.\u00b0 42, de 19-02-2002\nSituada a poucos metros de dist\u00e2ncia a Quinta de Recarei, tem refer\u00eancias documentais que confirmam a sua exist\u00eancia a partir do s\u00e9culo XV (1493). (Ara\u00fajo, 1962).\nA Quinta de Recarei ou tamb\u00e9m\ndenominada Quinta do Al\u00e3o (designa\u00e7\u00e3o gra\u00e7as \u00e0 fam\u00edlia Al\u00e3o de Moraes) remonta ao s\u00e9culo XV, fica a sendo que s\u00f3 no s\u00e9culo XVI \u00e9 que o edif\u00edcio foi constru\u00eddo e posteriormente modificado. No s\u00e9culo XVII foi associada \u00e0 Capela de Nossa Senhora da Assun\u00e7\u00e3o. Possui um jardim, que constitui um exemplar de arquitectura paisag\u00edstica do s\u00e9culo XVII onde tem diferentes elementos arquitect\u00f3nicos dispersos pelo jardim, como uma fonte e um chafariz com um golfinho que s\u00e3o caracter\u00edsticos do arquitecto italiano,\nNicolau Nasoni. (Carvalho, s.d.)\nA hist\u00f3ria da Quinta de Santa Cruz do Bispo remonta aos tempos da Infanta D.Mafalda, filha de Sancho I, tendo sido ela a doar os terrenos \u00e0 S\u00e9 do Porto. Mas a Quinta de Santa Cruz foi criada entre\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Quinta\t\t1552 e 1572, pelas m\u00e3os do Bispo do\t\n\tde Santa Cruz de Riba\t\tPorto D.Rodrigo Pinheiro que tornou a\n\tLe\u00e7a\t\tquinta um local de recreio e repouso e o\nQuinta de Santa Cruz do\tLocalidade: Santa Cruz do Bispo Data de constru\u00e7\u00e3o: 1552 e 1572\tClassificado como IIP -Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico - Conjunto -Decreto n.\u00b0 129/77, DR, I S\u00e9rie, n.\u00b0 226, de 2909-1977\tref\u00fagio ideal para os poetas, escritores da \u00e9poca. Sendo que em 1741 e 1752, Nicolau Nasoni remodelou a Casa e Quinta por\nBispo\tData de altera\u00e7\u00f5es: 1741 e 1752 altera\u00e7\u00e3o feita por Nicolau Nasoni e 1939\t\tencomenda do do Bispo D.Jos\u00e9 Fonseca e \u00c9vora, mas com a morte do arquiteto em 1752, ter\u00e1 levado \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o das obras\n\tadaptada a Col\u00f3nia Penal\t\tdeixando um conjunto de obras como a\n\tda Cadeia Civil do Porto\t\tentrada de estilo barroco voltada para o\n\tEstado:\t\tLargo da Igreja.\nInfelizmente, a partir do ano 1939 depois de v\u00e1rios anos estar ao abandono, passou a pertencer ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a que a transformou na Col\u00f3nia Penal da Cadeia Civil do Porto, onde atualmente \u00e9 inacess\u00edvel ao p\u00fablico. (Carvalho, s.d.) A Quinta de Santiago foi mandada erguer\nQuinta de Santiago\nOutras designa\u00e7\u00f5es:\nMuseu da Quinta de\nSantiago\nLocalidade: Le\u00e7a da\nPonto de interesse\nPalmeira\nmunicipal\nData de constru\u00e7\u00e3o: anos\n90 do s\u00e9culo XIX\nData de altera\u00e7\u00f5es: 1968 adquirida pela CM-\nMatosinhos; 1996 adaptada\nnos anos 90 do s\u00e9culo XIX, pelo propriet\u00e1rio Jo\u00e3o Santiago de Carvalho. O edif\u00edcio foi projectado pelo arquiteto italiano Nicola Bigaglia, que realizou o projecto consoante os gostos do encomendador, criando assim o edif\u00edcio com um gosto rom\u00e2ntico que se vivia na \u00e9poca, misturando alguns estilos desde o medieval, renascimento e barroco. Devido \u00e0 sua monumentalidade, a quinta foi adquirida pela CM-Matosinhos em\nEstado: Conservada e adaptada a uma nova fun\u00e7\u00e3o\n1968.\tsendo que a sua transforma\u00e7\u00e3o aconteceu na d\u00e9cada de 90 quando foi adaptada a um museu pelas m\u00e3os do arquiteto Fernando T\u00e1vora. Inaugurando assim o Museu de Arte de Matosinhos no ano 1996. (CMMd s.d.)\nQuinta da Concei\u00e7\u00e3o\nOutras designa\u00e7\u00f5es:\nParque Municipal da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o\nLocalidade: Le\u00e7a da\nPalmeira\nData de constru\u00e7\u00e3o: anos\n90 do s\u00e9culo XIX\nData de altera\u00e7\u00f5es: 1956 Ponto de interesse adquirida pela APDL; anos municipal 60 adaptada a parque municipal\nEstado: Conservada e adaptada a uma nova fun\u00e7\u00e3o\nProte\u00e7\u00e3o: Ponto de interesse municipal\nQuinta de Fafi\u00e3es\nOutras designa\u00e7\u00f5es: Casa de Fafi\u00e3es\nLocalidade: Le\u00e7a do Balio Data de constru\u00e7\u00e3o: Data de altera\u00e7\u00f5es: Estado:\nIm\u00f3veis de Interesse P\u00fablico (IIP) Conjuntos - Decreto n.\u00b0 129/77, DR, I S\u00e9rie, n.\u00b0 226, de 29-09-1977\nA origem da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o remonta ao ano 1481, quando o passou a ser o Convento de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o da Ordem de S\u00e3o Francisco. Ap\u00f3s se terem extinto as ordens religiosas, em 1834 foi vendido em hasta p\u00fablica. J\u00e1 no s\u00e9culo XX parte da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o entra na posse da APDL -Administra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro e Leix\u00f5es, em 1956 a restante propriedade \u00e9 arrendada pela Comiss\u00e3o de Turismo da C\u00e2mara Municipal de Matosinhos para a cria\u00e7\u00e3o do parque p\u00fablico municipal. Nos anos 60 a quinta sofre altera\u00e7\u00f5es coordenadas pelo arq. Fernando T\u00e1vora onde se real\u00e7a o campo de t\u00e9nis e a piscina, da autoria do arq. Siza Vieira. Na Quinta da Concei\u00e7\u00e3o do primitivo resta o antigo claustro do convento, alguns chafarizes, a capela de S. Francisco e a pe\u00e7a mais emblem\u00e1tica, o portal de estilo manuelino. CMMb (s.d.) Situada na Rua de Santana a casa de Fafi\u00e3es, \u00e9 uma propriedade extensa que ocupa maior parte do lugar de Fafi\u00e3es. Como todas as propriedades de Le\u00e7a do Balio, tinha de pagar foros \u00e0 Ordem do Hospital e por isso em 1258, esta propriedade j\u00e1 era referenciada. JFCLGb (s.d.)\nEmbora n\u00e3o haja provas documentais nas casas nos arredores do Porto, cr\u00ea-se que esta propriedade esteja associada ao arquiteto italiano Nicolau Nasoni, assim como a Quinta do Chantre. (Carvalho, s.d.a) Est\u00e1 classificada como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico pelo seu conjunto, que engloba a casa, capela e o tanque.\nANEXO II\n1. Levantamento fotogr\u00e1fico do rio Le\u00e7a\n1.1. Mapa\nFonte:Autor\nANEXO III\nLegenda\n\nIn\u00edcio/Fim do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nParqueamento autom\u00f3vel\n\u00a9\nAdministra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro, Leix\u00f5es e Viana do Castelo\nParagem de autocarro\nBike-renting\nParque de bicicletas\nEsta\u00e7\u00e3o de metro do Porto - Senhor de Matosinhos\nLiga\u00e7\u00e3o \u00e0 ciclovia de Le\u00e7a da Palmeira\nLiga\u00e7\u00e3o \u00e0 ciclovia de Matosinhos\nAutoestrada A28 (Porto-Caminha)\nLinha ferrovi\u00e1ria\nTipologias de percurso | Pavimentos\nQ Via partilhada | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor vermelha\nQ Ciclovia bidireccional e percurso pedonal (com largura m\u00e1x. de 2.50m) | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela\nO Via partilhada | T\u00fanel existente\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DETR\u00c1S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nLegenda\nRecupera\u00e7\u00e3o do Moinho do Monte Cast\u00ealo\nSanit\u00e1rios\nParque de bicicletas\nEixos visuais\nZona de estadia\nCastro de Guif\u00f5es\nMonte Cast\u00ealo\nA\u00e7ude\nLinha ferrovi\u00e1ria\nAdministra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro, Leix\u00f5es e Viana do Castelo\nAutoestrada A28 (Porto-Caminha)\nConectividade ao Patrim\u00f3nio\nTipologias de percurso | Pavimentos\n0 Via partilhada | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor vermelha\nO Via partilhada | Passadi\u00e7o com estrutura met\u00e1lica\n\u00a9 Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela\n0 Via partilhada | Ponte com estrutura met\u00e1lica\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II O CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1:2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nLegenda\nZona de estadia\nParque da Ponte do Carro\nPonte do Carro\nParqueamento autom\u00f3vel\nParque de bicicletas\nLinha ferrovi\u00e1ria\nConectividade \u00e0 paragem de autocarro\nTipologias de percurso | Pavimentos\n0 Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor o Via partilhada | Ponte em estrutura met\u00e1lica\n\u00a9 Via partilhada | Passadi\u00e7o em estrutura met\u00e1lica\n0 Via partilhada | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor vermelha\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II O CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nLegenda\nParque da Ci\u00eancia\nParque Natural de S.Br\u00e1s\nParagem de autocarro\nMoinho de S.Br\u00e1s\nZona de estadia\nParque de bicicletas\nEsta\u00e7\u00e3o de Metro do Porto - Esposade\nVRI - Via Regional Interior\nLinha ferrovi\u00e1ria\nM M Conectividade \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Metro do Porto\nLinha de circula\u00e7\u00e3o do Metro do Porto\nConectividade \u00e0 paragem de autocarro\nLinha de circula\u00e7\u00e3o dos autocarros\nTipologias de percurso | Pavimentos\nQ Via partilhada | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor vermelha\no Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela\nO Via partilhada | Passadi\u00e7o em estrutura met\u00e1lica\nCD\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S-OS-MONTES E ALTO DOU RO |P RO J ETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nns\n\t\t\t\t\tTI\n\t\t\tr\" \t\t0\t\nLegenda\nZona de estadia\nParque de bicicletas\nEixos visuais\nPonte de D.Goimil\nCaminho de Santiago de Compostela\nLimite administrativo do concelho de Matosinhos\nM m Conectividade \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Metro do Porto - Ara\u00fajo\nLinha de circula\u00e7\u00e3o do Metro do Porto\nTipologias de percurso | Pavimentos\nQ Via partilhada | Ponte em estrutura met\u00e1lica\nO Via partilhada | Passadi\u00e7o rampeado em estrutura met\u00e1lica\nO Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\n05\nLegenda\nZona de estadia\n(S\u00bb) Parque da ETAR de Ponte de Moreira\nConectividade \u00e0 paragem de autocarro\nLimite administrativo do concelho de Matosinhos\nTipologias de percurso | Pavimentos\nQ Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela Q Via partilhada | Passadi\u00e7o rampeado em estrutura met\u00e1lica\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nz\n\u25a1\nLegenda\nZona de estadia\nParque da Paz (a construir)\nParagem de autocarro\nConectividade \u00e0 paragem de autocarro\nLinha de circula\u00e7\u00e3o dos autocarros\nLimite administrativo do concelho de Matosinhos\nTipologias de percurso | Pavimentos\nCiclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela O Via partilhada | Passadi\u00e7o rampeado em estrutura met\u00e1lica 0 Via partilhada | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVER\u00abOT6Wre\u00ab\u00ae J<KS-M\u00aeNffl5\u00aeft.W0WHK)lPROJETO FINAL t\u00ed\u00ae0\u00cdSSeR1W\u00c7\u00c3ffi0S6KU\u00c99\u00c3fii\u00edl\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nA\n\t1\t(j\n\u25a0\t\td\n\t\u2022 \u00ab\tlJ n\n\tr*\ty\nLegenda\n\u00a9\n\u00a9\ne\nParque de bicicletas\nZona de estadia\nMoinho dos\nPonte dos Ronfos\nParagem de autocarro\nConectividade ao Patrim\u00f3nio - Quinta do Chantre\nConectividade \u00e0 paragem de autocarro\n...... Via Norte\nConectividade \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de metro - Parque da Maia\nLinha de circula\u00e7\u00e3o do metro\nLimite administrativo do concelho de Matosinhos\nTipologias de percurso | Pavimentos\nQ Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela O Via partilhada | Passadi\u00e7o em estrutura met\u00e1lica\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\no\n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nLegenda\nBike-renting\nZona de estadia\nParque das Varas\nEixos visuais\nParque de bicicletas\nMosteiro do Le\u00e7a do Balio\ne\nIn\u00edcio/Fim do Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nParagem de autocarro\nParqueamento autom\u00f3vel\nPonte da Pedra\nConectividade ao Patrim\u00f3nio\nConectividade \u00e0 paragem de autocarro\nLinha de circula\u00e7\u00e3o dos autocarros\nTipologias de percurso | Pavimentos\nQ Ciclovia bidireccional e percurso pedonal | Bet\u00e3o drenante pintado \u00e0 cor amarela O Via partilhada | Ponte em estrutura met\u00e1lica\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c2S -OS - MONTES E ALTO DOURO | PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos Plano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\tEsc 1 2000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias\nSENHOR DE \u201cMATOSINHOS\n\n\nLegenda\nLimite administrativo do concelho de Matosinhos\nLimite de interven\u00e7\u00e3o da proposta\nConectividade \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do Metro do Porto\nO\nO\nConectividades \u00e0s paragens de autocarros STCP e Resende\n\u00c1rea verde da orla do rio Le\u00e7a\nRio Le\u00e7a\nPorto de Leix\u00f5es - Parque de estacionamento\nSenhor de Matosinhos - Esta\u00e7\u00e3o de Metro\nO Ponte da Pedra\nCorredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nUNIVERSIDADE DE T R\u00c1S-OS-M O N T ES E ALTO DOUROj PROJETO FINAL DE DISSERTA\u00c7\u00c3O II\nO CORREDOR VERDE FLUVIAL DO LE\u00c7A: uma oportunidade para a mobilidade no concelho de Matosinhos\nPlano Estrat\u00e9gico para o Corredor Verde Fluvial do Le\u00e7a\nEsc. 1:25 000\nAluna: Vit\u00f3ria Matos Zambujo\nOrientador: Professora Doutora Laura Rold\u00e3o e Costa | Co-orientador: Mestre em Arquitetura Paisagista Carlos Miguel Sousa Dias"}]}}}