{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24760"}, {"@name": "filename", "#text": "9236_silva_mm_dr_mar_parc.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RESSALVA \n\nAtendendo solicita\u00e7\u00e3o do(a) \nautor(a), o texto completo desta tese \nser\u00e1 disponibilizado somente a partir \n\nde 15/12/2018. \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS \u2013 CAMPUS DE MAR\u00cdLIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nMARIA MADALENA DA SILVA \n\nA FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA FRENTE AO AVAN\u00c7O DO \nCAPITALISMO NO CAMPO BRASILEIRO: UM OLHAR SOBRE O IFCE \u2013 \nCAMPUS IGUATU NA BUSCA PELA (RES)SIGNIFICA\u00c7\u00c3O DO ENSINO \n\nAGR\u00cdCOLA \n\nMAR\u00cdLIA - SP \n\n2016\n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS \u2013 CAMPUS DE MAR\u00cdLIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nMARIA MADALENA DA SILVA \n\nA FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA FRENTE AO AVAN\u00c7O DO \nCAPITALISMO NO CAMPO BRASILEIRO: UM OLHAR SOBRE O IFCE \u2013 \nCAMPUS IGUATU NA BUSCA PELA (RES)SIGNIFICA\u00c7\u00c3O DO ENSINO \n\nAGR\u00cdCOLA \n\nTese de Doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia e \nCi\u00eancias - Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d \u2013 UNESP- Campus de Mar\u00edlia, como \nparte do requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \nDoutora em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edticas P\u00fablicas e \nAdministra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nLinha de Pesquisa: Pol\u00edticas Educacionais, Gest\u00e3o de \nSistemas e Organiza\u00e7\u00f5es, Trabalho e Movimentos Sociais.  \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Neusa Maria Dal Ri \n\nMAR\u00cdLIA - SP \n\n2016 \n\n\n\nSilva, Maria Madalena da. \nS586f  A forma\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria frente ao \n\navan\u00e7o do capitalismo no campo brasileiro: um olhar sobre \no IFCE \u2013 campus Iguatu na busca pela (res)significa\u00e7\u00e3o do\nensino agr\u00edcola / Maria Madalena da Silva. \u2013 Mar\u00edlia, 2016.\n\n   220 f. ;  30 cm. \n\nOrientador: Neusa Maria Dal Ri. \n    Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade \n\nEstadual Paulista (Unesp), Faculdade de Filosofia e \nCi\u00eancias, 2016. \n\n Bibliografia: f. 187-199 \n\n1. Ensino profissional. 2. Ensino agr\u00edcola. 3.\nPlanejamento educacional. I. T\u00edtulo. \n\nCDD   373.2463 \n\n\n\nMARIA MADALENA DA SILVA \n\nA FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA FRENTE AO AVAN\u00c7O DO \nCAPITALISMO NO CAMPO BRASILEIRO: UM OLHAR SOBRE O IFCE \u2013 \nCAMPUS IGUATU NA BUSCA PELA (RES)SIGNIFICA\u00c7\u00c3O DO ENSINO \n\nAGR\u00cdCOLA \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia e \nCi\u00eancias - Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \u2013 UNESP, Campus de \n\nMar\u00edlia, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutora em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edticas P\u00fablicas e Administra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nLinha de Pesquisa: Pol\u00edticas Educacionais, Gest\u00e3o de Sistemas e Organiza\u00e7\u00f5es, Trabalho e \nMovimentos Sociais. \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n__________________________________________________ \nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa Neusa Maria Dal Ri - UNESP \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \u2013 Campus Mar\u00edlia \n\n__________________________________________________ \nProf. Dr. Candido Giraldez Vieitez - UNESP \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \u2013 Campus Mar\u00edlia \n\n__________________________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. T\u00e2nia Suely A. M. Brabo- UNESP \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \u2013 Campus Mar\u00edlia \n\n______________________________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Elenilce Gomes de Oliveira - IFCE \n\nInstituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 \u2013 Campus Fortaleza \n\n___________________________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Sandra Maria Gadelha de Carvalho \u2013 UECE \n\nUniversidade Estadual do Cear\u00e1 \nFaculdade de Filosofia Dom Aureliano Matos \u2013 Campus Limoeiro do Norte \n\nMar\u00edlia, 15 de Dezembro de 2016. \n\n\n\n\u201cO sertanejo \u00e9, antes de tudo, um forte\u201d \nEuclides da Cunha \n\nOs sert\u00f5es (2004, p.34) \n\nPor meio da descri\u00e7\u00e3o fidedigna de Euclides da Cunha sobre o \nsertanejo, dedico este trabalho a meu pai (em mem\u00f3ria), que antes que \neu terminasse este trabalho nos deixou pra continuar sua vida em outra \ndimens\u00e3o. \nA voc\u00ea, pai, pelo exemplo de retid\u00e3o de car\u00e1ter, honestidade, justi\u00e7a e \namor incontest\u00e1vel pela Terra. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nA conclus\u00e3o de um curso de Doutorado n\u00e3o \u00e9 uma conquista apenas pessoal. Quando olhamos \npara tr\u00e1s, reconhecemos que muitas foram as contribui\u00e7\u00f5es e sacrif\u00edcios pessoais e coletivos \npara a sua realiza\u00e7\u00e3o. Por isso, quero homenagear e agradecer as pessoas que aqui nomeei, \ntornando-as representantes de todas aquelas que por um motivo ou outro n\u00e3o foram \nnomeadas. Como diz a ep\u00edgrafe escolhida, obrigada a cada um de voc\u00eas, que fazem parte da \nminha vida e que me permitem engrandecer minha hist\u00f3ria com os retalhos deixados em mim. \nQue eu tamb\u00e9m possa deixar pedacinhos de mim pelos caminhos e que eles possam ser parte \ndas suas hist\u00f3rias. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia: \u00e0 minha m\u00e3e, pelo exemplo de for\u00e7a e supera\u00e7\u00e3o, demonstrando em seus \natos a coragem de enfrentar \u201ca vida\u201d. Aos meus irm\u00e3os que com paci\u00eancia entenderam os \nmomentos de reclus\u00e3o; em especial a minha irm\u00e3 Marlene, que assumiu a dif\u00edcil tarefa de \nficar respons\u00e1vel por Nalanda \u2013 minha filha \u2013 nesses quatro anos das minhas idas e vindas. \n\nA voc\u00ea, Nalanda, minha princesa, que tem sido s\u00e1bia e enfrentado as mudan\u00e7as que a vida \ntem nos proporcionado, com coragem e responsabilidade, dando-me a tranquilidade pra fazer \naquilo que tem que ser feito. Voc\u00ea enche minha vida de alegria. Renova meus sonhos e me d\u00e1 \nfor\u00e7a pra prosseguir lutando e acreditando que uma sociedade mais justa e humana \u00e9 poss\u00edvel.  \n\nMeus amigos e amigas. Os mais novos e os de longa data. E aqui cito Paulo C\u00e9sar, amigo de \ntodas as horas. Benilde e Francisca Mendes, n\u00e3o importa se passamos meses e dias sem nos \nfalarmos, nossa amizade est\u00e1 escrita nas estrelas. E, no mesmo rol, acrescento meus ex-\ncolegas de trabalho e agora \u201camigos do vinho\u201d, Elielder, Elizid\u00e1ria, J\u00f4, Rejane e Sabina. Para \nque terapeuta se tenho voc\u00eas? \n\nA todos que fazem parte do IFCE - campus Iguatu, que acreditaram e confiaram que eu \npoderia realizar este trabalho, sem me furtar a cr\u00edtica, mas respeitando o trabalho \ndesenvolvido pela Institui\u00e7\u00e3o nos seus 62 anos de hist\u00f3ria. Em especial minhas colegas \nprofessoras Evellyne Medeiros e Neidimar, Santana e Silvelena coordenadoras dos cursos \nt\u00e9cnicos, N\u00fabia e Irismar professoras da \u00e1rea espec\u00edfica do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria, \npor meio de voc\u00eas estendo meu agradecimento aos demais professores. N\u00e9lgima, respons\u00e1vel \npelo controle acad\u00eamico, sem voc\u00ea a coleta de dados teria sido imposs\u00edvel. Obrigada! \n\nAos meus alunos do campus Iguatu e mais recentemente do campus Limoeiro do Norte, o \nagradecimento e as desculpas por terem \u201caguentado\u201d uma professora tensa e angustiada, \ndividida entre as atividades do doutorado e da doc\u00eancia. A alegria, a sensibilidade e o carinho \nde voc\u00eas foram combust\u00edveis nessa jornada.  \n\nD. Vanda, Gabi e Amandinha, minhas lembran\u00e7as mais caras de Mar\u00edlia/SP. Pode ser que\nnunca mais nos encontremos, mas as experi\u00eancias compartilhadas jamais ser\u00e3o esquecidas.\n\n\n\nWanderson, quem diria. Meu ex-aluno, agora meu amigo, que se disp\u00f4s agora nos \u00faltimos \ndias a ler este trabalho e mesmo sem ter assumido a fun\u00e7\u00e3o de corretor, contribuiu \nimensamente com seu conhecimento da l\u00edngua portuguesa e da ABNT. N\u00e3o imagina qu\u00e3o \ngrata sou, eternamente. \n\nAos colegas do DINTER, em especial a M\u00e1rcia Viana e a Socorro Castelo, que dividiram \ncomigo os momentos de ang\u00fastia quando antes da qualifica\u00e7\u00e3o, distante de todos, tive o \nombro e a companhia de voc\u00eas.  \n\nReservo um espa\u00e7o especial \u00e0s professoras T\u00e2nia e Elenilce pelas sugest\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es na \nbanca de qualifica\u00e7\u00e3o, estendendo esse agradecimento a defesa final. E ainda na banca de \ndefesa, agrade\u00e7o ao Professor Candido Vieitez e a professora Sandra Gadelha.  \n\nAo IFCE e \u00e0 UNESP na pessoa da Professora Neusa, coordenadora do DINTER pela \napresenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do projeto junto a CAPES. E tamb\u00e9m como minha orientadora, pela \norienta\u00e7\u00e3o objetiva e competente. E por n\u00e3o ter desistido de mim.  \n\nAos Professores C\u00e2ndido Vieitze e Henrique Novaes pelos conhecimentos partilhados nas \ndisciplinas.  \n\nEntre todos os seres que se dizem humanos existem aqueles que acreditam e outros que n\u00e3o \nacreditam que existe no universo algo maior que rege nossa vida. Situo-me no primeiro grupo \ne, por isso, n\u00e3o posso deixar de agradecer a essa for\u00e7a suprema que tem sido presen\u00e7a \nconstante em minha vida e me faz crer que nada acontece por caso. Que existe um tempo pra \nplantar e um tempo pra colher. \n\nEnfim, para aqueles que n\u00e3o nomeei, cito aqui os versos de Carlos D. de Andrade (1992, p. \n20), \u201cGastei uma hora pensando um verso que a pena n\u00e3o quer escrever. No entanto ele est\u00e1 \nc\u00e1 dentro. Inquieto, vivo. \u2018Ele est\u00e1 c\u00e1 dentro\u2019\u201d. Tomo emprestado os versos do mestre e digo a \nvoc\u00eas: gastei uma hora pensando um nome que a pena n\u00e3o quer escrever.  No entanto, ele est\u00e1 \nc\u00e1 dentro. Inquieto, vivo. Ele est\u00e1 c\u00e1 dentro... \n\nPara voc\u00eas, cujos nomes n\u00e3o figuraram neste ato de agradecimento, digo que o importante n\u00e3o \n\u00e9 o fato de o nome n\u00e3o sair; o importante \u00e9 a certeza de que ele est\u00e1 \u201cc\u00e1 dentro\u201d do cora\u00e7\u00e3o.  \n\nObrigada! \n\n\n\nSou feita de retalhos. \nPedacinhos coloridos de cada vida que passa pela minha e que vou \n\ncosturando na alma. \nNem sempre bonitos, nem sempre felizes, mas me acrescentam e me \n\nfazem ser quem eu sou. \nEm cada encontro, em cada contato, vou ficando maior... \n\nEm cada retalho, uma vida, uma li\u00e7\u00e3o, um carinho, uma saudade... \nQue me tornam mais pessoa, mais humana, mais completa. \n\nE penso que \u00e9 assim mesmo que a vida se faz: de peda\u00e7os de outras \ngentes que v\u00e3o se tornando parte da gente tamb\u00e9m. \n\nE a melhor parte \u00e9 que nunca estaremos prontos, finalizados... \nHaver\u00e1 sempre um retalho novo para adicionar \u00e0 alma. \n\nPortanto, obrigada a cada um de voc\u00eas, que fazem parte da minha vida \ne que me permitem engrandecer minha hist\u00f3ria com os retalhos \n\ndeixados em mim. Que eu tamb\u00e9m possa deixar pedacinhos de mim \npelos caminhos e que eles possam ser parte das suas hist\u00f3rias. \n\nE que assim, de retalho em retalho, possamos nos tornar, um dia, um \nimenso bordado de \"n\u00f3s\". \n\nCora Coralina \n\n\n\nRESUMO \n\nO tema deste trabalho \u00e9 o Ensino Agr\u00edcola ofertado pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \nCi\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE) \u2013 campus Iguatu. Nosso objetivo geral foi analisar o \nProjeto Pedag\u00f3gico do Curso (PPC) T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria, ofertado pela referida \ninstitui\u00e7\u00e3o, tendo como refer\u00eancia o documento produzido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n(MEC) e pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologia sobre a (Re)significa\u00e7\u00e3o do Ensino \nAgr\u00edcola na Rede Federal de Ensino e os princ\u00edpios da Educa\u00e7\u00e3o Profissional do campo \nelaborado pelos movimentos sociais do campo. A partir da an\u00e1lise realizada, levantamos as \nseguintes quest\u00f5es: Quais os princ\u00edpios que norteiam o PPC do curso T\u00e9cnico em \nAgropecu\u00e1ria do IFCE \u2013 Campus de Iguatu? Quais as rela\u00e7\u00f5es que o PPP do referido curso \nmant\u00e9m com o documento de (res)significa\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola elaborado pelo MEC? \nQual(is) a(s) trajet\u00f3ria(s) desenvolvida(s) pelos discentes ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso? Qual a \navalia\u00e7\u00e3o dos egressos sobre a contribui\u00e7\u00e3o do curso para a sua forma\u00e7\u00e3o? Para responder a \nesses e outros questionamentos, realizamos um trabalho que se insere na abordagem \nqualitativa, com \u00eanfase nos aspectos do m\u00e9todo da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o procura \nunir a pesquisa \u00e0 a\u00e7\u00e3o buscando desenvolver o conhecimento e a compreens\u00e3o como parte da \npr\u00e1tica. Conduzida num processo c\u00edclico de agir e refletir criticamente sobre as a\u00e7\u00f5es, a \npesquisa-a\u00e7\u00e3o agrega v\u00e1rias t\u00e9cnicas de coleta de dados da pesquisa social. Nesse sentido, foi \nrealizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental em obras de refer\u00eancia, documentos \noficiais, legisla\u00e7\u00f5es, dentre outros referentes ao tema. Para a coleta de dados emp\u00edricos \norganizamos e participamos, junto com o corpo docente, de semin\u00e1rios e reuni\u00f5es de grupo \npara estudo da tem\u00e1tica. Trabalhamos ainda com o question\u00e1rio aplicado a 66 egressos do \nreferido curso, com o objetivo de conhecer: Qual a avalia\u00e7\u00e3o dos docentes sobre a trajet\u00f3ria \ndesenvolvida pelos egressos do curso?  No desenvolvimento da pesquisa percebemos que o \nIFCE - campus Iguatu, assim como a maioria das escolas, dentro do espa\u00e7o de uma sociedade \ncapitalista, encerra um espa\u00e7o de contradi\u00e7\u00f5es, produto do movimento dial\u00e9tico das camadas \nsociais que as formam. O IFCE \u2013 campus Iguatu, por sua vez, n\u00e3o foge \u00e0 regra. Sua hist\u00f3ria \u00e9 \nmarcada pela implementa\u00e7\u00e3o de diversas pol\u00edticas governamentais, com avan\u00e7os e retrocessos \nque implicam na forma\u00e7\u00e3o discente. Para tanto, a pesquisa aponta para a necessidade do corpo \ndocente do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria discutir sobre a concep\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios do atual \nPPP, explicitando as contradi\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o dos profissionais para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \narticulando a reconstru\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o do projeto pedag\u00f3gico do curso para atender aos \nprinc\u00edpios do projeto alternativo para o campo brasileiro. \n. \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o Profissional. T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria. Projeto Pedag\u00f3gico do \nCurso. Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo. \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe main theme of this paper is the Agricultural Teaching offered by the Federal Institute of \nEducation, Science and Technology of Cear\u00e1 (IFCE) - Iguatu campus. Our general purpose \nwas to analyze the Pedagogical Project of the Farming Technical Course (PPC) offered by \nthis institution, having as reference the Document produced by the Ministry of Education \n(MEC) and the Secretariat of Education and Technology about the (re)signification of the \nAgricultural Teaching in the Federal Network of Teaching and the principles of the \nProfessional Education of the field elaborated by the movements of the field. From the \nanalysis performed, the following questionings arose: What are the principles that guide the \nPPC of the Farming Technical Course of the IFCE \u2013Iguatucampus? What relations does the \nPPC of the aforementioned course maintain with the document of (re)signification of the \nagricultural teaching elaborated by the MEC? What is(are) the trajectory(ies) developed by \nthe students after the conclusion of the course? What is the evaluation made by the graduates \nabout the contribution of the course to their academic and professional qualification? To \nanswer these and other questionings, we performed a work that is part of the qualitative \napproach, with emphasis on the aspects of the action-research method.The action-research, as \nthe name itself says, seeks to link the research to the action in order to develop knowledge and \nunderstanding as part of practice. Conducted in a cyclical process of acting and critically \nreflecting on actions, the action-research aggregates various techniques of data collect from \nsocial research.In this sense, a bibliographical and documentary research was performed in \nliterary works of reference, official documents and legislation, among others referring to the \ntheme. For the collection of empirical data we organized and participated together with the \nfaculty of seminars and group meetings to study the theme.We also worked with the \nquestionnaire applied to 66 graduates of this course, with the purpose of knowing: What is the \nevaluation of the teachers about the trajectory developed by the graduates of the course?In the \ndevelopment of the research, we realized that the IFCE - Iguatu campus, as well as most \nschools inserted in a capitalist society, contains a space of contradictions, product of the \ndialectical movement of the social strata that form them.The IFCE - Iguatu campus, on the \nother hand, does not escape the rule. Its history is marked by the implementation of several \ngovernmental policies, with advances and regressions that imply in the students training. \nTherefore, the research points to the need of the Farming Technical Course's faculty to \ndiscuss about the conception and principles of the current PPC, explaining the contradictions \nin the training of professionals for agricultural production, articulating the reconstruction or \nconstruction of the pedagogical project of the course to meet the principles of the alternative \nproject for the Brazilian field. \n\nKeywords: Professional Education. Farming Technician. Pedagogical Project of the Course. \nProfessional Field Education. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 15 \n\n1 Pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental .................................................................................. 25 \n\n2 Coleta de dados emp\u00edricos ................................................................................................. 25 \n\n2.1 Semin\u00e1rios/Grupos de estudo ......................................................................................... 26 \n\n2.2 Di\u00e1rio de Campo ............................................................................................................. 27 \n\n3 Sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados, com reda\u00e7\u00e3o final ..................................... 27 \n\n1 O ESTADO DO CEAR\u00c1 NO CONTEXTO DA POL\u00cdTICA DE MODERNIZA\u00c7\u00c3O E \nREESTRUTURA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA DO CAMPO BRASILEIRO ................................. 31 \n\n1.1A interven\u00e7\u00e3o do Estado na Regi\u00e3o Nordeste: o Departamento Nacional de Obras Contra \nSecas (DNOCS) e a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE) ........ 35 \n\n1.2A pol\u00edtica de moderniza\u00e7\u00e3o da ditadura e o avan\u00e7o do capitalismo no campo \nbrasileiro................................................................................................................................38 \n\n1.3 O Estado do Cear\u00e1 no contexto nacional frente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do Governo das \nMudan\u00e7a................................................................................................................................54 \n\n1.4 A forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para atender \u00e0s demandas do campo brasileiro .............................. 58 \n\n1.4.1 Dos anos de 1990 a 2000: um novo contexto, uma nova forma\u00e7\u00e3o? ....................... 62 \n\n2 CONTEXTUALIZANDO O CAMPO DA PESQUISA: O IFCE-CAMPUS IGUATU E \nAS PROPOSTAS CURRICULARES PARA A FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM \nAGROPECU\u00c1RIA ................................................................................................................. 67 \n\n2.1 De Vila Telha \u00e0 Iguatu: breve hist\u00f3rico sobre o munic\u00edpio ............................................ 67 \n\n2.2 De Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Iguatu a Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \nTecnologia do Cear\u00e1\u2013 campus Iguatu: o que muda e o que permanece ao longo da hist\u00f3ria?\n .............................................................................................................................................. 70 \n\n2.2.1 As Propostas Curriculares para a forma\u00e7\u00e3o do T\u00e9cnico Agr\u00edcola ou T\u00e9cnico em \nAgropecu\u00e1ria: a rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e educa\u00e7\u00e3o ........................................................... 76 \n\n2.1.1O sistema escola-fazenda: aprender a fazer e fazer para aprender ............................ 77 \n\n2.1.2 A Pedagogia das Compet\u00eancias: o aprender a aprender .......................................... 80 \n\n2.1.3 O Decreto n\u00ba 5.154/2004 (BRASIL, 2004) e a possibilidade de integrar a Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional ao Ensino M\u00e9dio ........................................................................................... 86 \n\n2.2 O Documento de (Re)significa\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola produzido pela Secretaria de \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (SETEC/MEC) .......................................................... 91 \n\n2.3 O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do IFCE - Campus Iguatu e o Curso T\u00e9cnico em \nAgropecu\u00e1ria integrado ao Ensino M\u00e9dio ............................................................................ 94 \n\n\n\n3 AS NOVAS CONFIGURA\u00c7\u00d5ES DO CAMPO E A FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM \nAGROPECU\u00c1RIA PROPOSTA PELOS MOVIMENTOS SOCIAIS E SINDICAIS DO \nCAMPO ................................................................................................................................. 102 \n\n3.1 A Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo: um confronto entre dois projetos de sociedade, de \nforma\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e de forma de produzir ........................................................... 113 \n\n3.2 O MST e as experi\u00eancias educativas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo ................. 116 \n\n3.3 Os Institutos Federais e as experi\u00eancias educativas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo \na partir do PRONERA ........................................................................................................ 122 \n\n3.3.1 O IFPB - Campus Sousa/PRONERA e o Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria e T\u00e9cnico \nem Agroind\u00fastria ............................................................................................................. 122 \n\n3.3.2 A experi\u00eancia do IFPA-campus Castanhal/PRONERA e o Curso T\u00e9cnico em \nAgropecu\u00e1ria com \u00eanfase em Agroecologia ................................................................... 127 \n\n3.4 Os elementos que aproximam o Ensino M\u00e9dio Integrado e a proposta de Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional do Campo ........................................................................................................ 132 \n\n4 A RESSIGNIFICA\u00c7\u00c3O DO ENSINO AGR\u00cdCOLA NO IFCE, CAMPUS IGUATU, E \nO PROJETO POL\u00cdTICO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO ................................................. 141 \n\n4.1 O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria do IFCE \u2013 campus \nIguatu .................................................................................................................................. 142 \n\n4.2 A constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de reflex\u00e3o, discuss\u00e3o e aprendizagens com a comunidade \nescolar ................................................................................................................................. 148 \n\n4.3 Os egressos do curso t\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria do IFCE \u2013 campus Iguatu em foco: um \naporte para a busca pela ressignifica\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola ............................................... 158 \n\n4.3.1 Os conhecimentos adquiridos durante o curso e o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o ............. 164 \n\n4.3.2 Os conhecimentos adquiridos durante o curso e a organiza\u00e7\u00e3o da matriz curricular: \nas disciplinas proped\u00eauticas e profissionalizantes .......................................................... 165 \n\n4.3.3 Os conhecimentos adquiridos frente ao destino profissional dos egressos: as \npropriedades rurais em foco ............................................................................................ 166 \n\n4.3.4 Os conhecimentos adquiridos durante o curso e os desafios de trabalhar com a \nagricultura familiar .......................................................................................................... 169 \n\n4.3.5 A opini\u00e3o dos egressos sobre os movimentos sociais do campo ........................... 173 \n\n4.4 A opini\u00e3o dos docentes do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino \nM\u00e9dio sobre os dados coletados por meio do question\u00e1rio aplicado aos egressos ...... 175 \n\nCONCLUS\u00c3O ....................................................................................................................... 181 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 186 \n\nANEXO A \u2013 Relat\u00f3rio Final do I Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do \nCampo do Cear\u00e1 ................................................................................................................... 199 \n\n\n\nANEXO B \u2013 Folder do II Semin\u00e1rio Educa\u00e7\u00e3o do Campo: \u201cA (Re)significa\u00e7\u00e3o do ensino \nagr\u00edcola e a educa\u00e7\u00e3o do campo\u201d ........................................................................................ 213 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 QUESTION\u00c1RIO APLICADO AOS ALUNOS EGRESSOS DO \nCURSO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA INTEGRADO AO ENSINO M\u00c9DIO DO \nIFCE - CAMPUS IGUATU .................................................................................................. 216 \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Mapa das Regi\u00f5es Produtivas Agr\u00edcolas da Regi\u00e3o Nordeste................................50 \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Per\u00edmetros Irrigados do Estado do Cear\u00e1...................55 \n\nFigura 3 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Macrorregi\u00e3o do Cariri e Centro Sul em rela\u00e7\u00e3o ao foco \n\nde atua\u00e7\u00e3o do IFCE \u2013 campus Iguatu........................................................................................69 \n\nFigura 4 - Fachada do pr\u00e9dio da escola Agrot\u00e9cnica Federal de Iguatu..................................72 \n\nFigura 5 \u2013 Setores de Olericultura, ovinocultura, fruticultura e bovinocultura.......................73 \n\nFigura 6 \u2013 Entrada da Unidade II Cajazeiras do IFCE - campus Iguatu..................................74 \n\nFigura 7 \u2013 Mesa Redonda II Semin\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Campo \u2013 2015..............................154 \n\nFigura 8 \u2013 Palestra de abertura do II Semin\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Campo \u2013 2015..................154 \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos para o cr\u00e9dito agropecu\u00e1rio nos governos \n\nLula/Dilma (bilh\u00f5es/R$)  .......................................................................................................115 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Op\u00e7\u00e3o pela realiza\u00e7\u00e3o do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino \n\nM\u00e9dio \u2013 IFCE \u2013 campus Iguatu..............................................................................................161 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 M\u00e9dia de idade dos alunos egressos do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado \n\nao Ensino M\u00e9dio \u2013 IFCE \u2013 campus Iguatu.............................................................................162 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 N\u00edvel de escolaridade dos pais dos egressos do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria \n\nIntegrado ao Ensino M\u00e9dio \u2013 IFCE \u2013 campus Iguatu.............................................................163 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o dos egressos ap\u00f3s conclu\u00edrem o curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria \n\nIntegrado ao Ensino M\u00e9dio.....................................................................................................177 \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica nas formas de produ\u00e7\u00e3o................................................53 \n\nQuadro 2 \u2013 As maiores cidades cearenses em termos demogr\u00e1ficos......................................68 \n\nQuadro 3 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional dos Cursos T\u00e9cnicos para o T\u00e9cnico em \n\nAgropecu\u00e1ria.............................................................................................................................96 \n\nQuadro 4 - Tempos de forma\u00e7\u00e3o propostos pelo PRONERA da EAFC...............................128 \n\nQuadro 5 \u2013 Matriz Curricular do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio \n\n\u2013 IFCE \u2013 campus Iguatu..........................................................................................................146 \n\n\n\nQuadro 6 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos egresso do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria \n\nIntegrado ao Ensino M\u00e9dio participantes da pesquisa............................................................159 \n\nQuadro 7 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o dos professores da \u00e1rea espec\u00edfica do curso T\u00e9cnico em \n\nAgropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio \u2013 IFCE \u2013 campus Iguatu......................................174 \n\n\n\n15 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEmbora estejamos no s\u00e9culo XXI, a tem\u00e1tica a ser desenvolvida requer um breve \n\nretorno ao s\u00e9culo XX, denominada por Eric Hobsbawm como a Era dos Extremos. T\u00edtulo do \n\nseu \u00faltimo livro, o autor descreve este per\u00edodo como o s\u00e9culo em que a humanidade, dividida \n\nentre os ideais do capitalismo e do socialismo viveu no decorrer de 25 a 30 anos ap\u00f3s a \n\nSegunda Guerra Mundial, um \u201c[...] extraordin\u00e1rio crescimento econ\u00f4mico e transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial, que provavelmente mudaram de maneira profunda a sociedade humana mais do que \n\nqualquer outro per\u00edodo de brevidade compar\u00e1vel\u201d (HOBSBAWM, 1995, p. 15).  \n\nEsse curto per\u00edodo denominado pelo autor de Era do Ouro, entre uma crise e outra, o \n\nmundo passa a presenciar uma nova era de decomposi\u00e7\u00e3o e incertezas. Os pa\u00edses socialistas, \n\nagora com suas economias desabando, vulner\u00e1veis, foram impelidos a realizar rupturas \n\nigualmente radicais com seu passado, e como se sabe rumaram para o colapso. Tendo \n\nsobrevivido ao triplo desafio da depress\u00e3o, do fascismo e da guerra, os pa\u00edses capitalistas \n\npassam a dar sinais de um quadro cr\u00edtico, que pode ser observado por alguns elementos como: \n\na tend\u00eancia decrescente da taxa de lucro decorrente do excesso de produ\u00e7\u00e3o; o esgotamento \n\ndo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o taylorista-fordista de produ\u00e7\u00e3o; a crise do Estado de Bem-estar \n\nSocial; a intensifica\u00e7\u00e3o das lutas sociais (com greves, manifesta\u00e7\u00f5es de rua); e a crise do \n\npetr\u00f3leo que foi um fator que deu forte impulso a esta crise. Nestas condi\u00e7\u00f5es, os pa\u00edses \n\ncapitalistas tiveram de buscar \u201c[...] solu\u00e7\u00f5es em longo prazo, para superar o desemprego em \n\nmassa, depress\u00f5es c\u00edclicas severas, contraposi\u00e7\u00f5es cada vez mais espetacular de mendigos \n\nsem teto, a luxo abundante, em meio a rendas limitadas e despesas ilimitadas de Estado\u201d \n\n(HOBSBAWM, 1995, p.17).  \n\nNesse sentido \u00e9 que se insere a implementa\u00e7\u00e3o e um amplo processo de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo capital, ou seja, introduzir na forma de produ\u00e7\u00e3o novas tecnologias apoiadas num conjunto \n\nde modifica\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. \u201cPortanto, trata-se de processos \n\nreestruturativos que criam impactos em todas as esferas da sociabilidade, com implica\u00e7\u00f5es \n\npara o mundo do trabalho e para as formas de viver, sentir e pensar\u201d (BATISTA, 2011, p. 17).  \n\nOs pressupostos contidos na proposta econ\u00f4mica, pol\u00edtica e ideol\u00f3gica do \n\nneoliberalismo tomam for\u00e7a e aparecem como sendo a \u00fanica op\u00e7\u00e3o para responder \u00e0 crise de \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital. Seu pressuposto principal era desvencilhar o capital das amarras do \n\nsistema econ\u00f4mico, retomando os preceitos do liberalismo cl\u00e1ssico, adaptando-os ao contexto \n\nda globaliza\u00e7\u00e3o. As ideias neoliberais foram fortalecidas pelo Consenso de Washington, que \n\ndefiniu medidas a serem adotadas pelos governos da Am\u00e9rica Latina: a ideia do Estado \n\n\n\n16 \n\nm\u00ednimo que deve cumprir algumas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, como a educa\u00e7\u00e3o fundamental, a sa\u00fade \n\np\u00fablica e a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura econ\u00f4mica essencial ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\nNo Brasil, essas medidas foram adotadas pelo governo de Fernando Collor e teve \n\ncontinuidade nos governos de Fernando Henrique Cardoso, os quais se submeteram aos \n\norganismos multilaterais como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e o Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento (BIRD), pois o governo aderiu, de forma incondicional, \n\n\u00e0s decis\u00f5es do Consenso de Washington1. Essas institui\u00e7\u00f5es que j\u00e1 tinham um papel relevante \n\nde controle e supervis\u00e3o sobre os pa\u00edses perif\u00e9ricos passaram a orientar e disciplinar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f4mico dos estados nacionais por meio da viabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nfinanciamentos e empr\u00e9stimos de recursos e pelos projetos de pol\u00edticas sociais por meio de \n\nconv\u00eanios com os governos nacionais.  \n\nConsiderando esse contexto, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada para atender \u00e0s novas necessidades \n\ndo capitalismo. Novas orienta\u00e7\u00f5es s\u00e3o formuladas para direcionar a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\nconstruindo uma rela\u00e7\u00e3o linear entre forma\u00e7\u00e3o profissional e empregabilidade. No discurso do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2009), as modifica\u00e7\u00f5es globais estariam impondo para o Brasil, \n\nurgentes mudan\u00e7as para o sistema educacional, em particular, para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional, \n\nque prescindia de uma nova estrutura, na perspectiva de que o pa\u00eds pudesse acompanhar os \n\navan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos da sociedade t\u00e9cnico-informacional ou sociedade do \n\nconhecimento. \n\n1O Consenso de Washington foi a forma como ficou popularmente conhecido um encontro ocorrido em 1989, na \ncapital dos Estados Unidos. Em linhas gerais, as ideias desse encontro \u2013 tidas como um receitu\u00e1rio, e n\u00e3o como \numa imposi\u00e7\u00e3o \u2013 j\u00e1 eram proclamadas pelos governos dos pa\u00edses desenvolvidos, principalmente EUA e Reino \nUnido, desde as d\u00e9cadas de 1970 e 1980, quando o neoliberalismo come\u00e7ou a avan\u00e7ar pelo mundo. Al\u00e9m disso, \ninstitui\u00e7\u00f5es como o FMI e o Banco Mundial j\u00e1 colocavam a cartilha neoliberal como pr\u00e9-requisito necess\u00e1rio \npara a concess\u00e3o de novos empr\u00e9stimos e coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. O objetivo dessa reuni\u00e3o, segundo os \nidealizadores da mesma, era o de acelerar o desenvolvimento sem piorar a distribui\u00e7\u00e3o de renda. Dessa forma, as \nrecomenda\u00e7\u00f5es apresentadas giraram em torno de tr\u00eas ideias principais: abertura econ\u00f4mica e comercial; \naplica\u00e7\u00e3o da economia de mercado; e controle fiscal macroecon\u00f4mico. Dentre as premissas b\u00e1sicas colocadas no \nConsenso de Washington, podemos destacar: a) Disciplina fiscal, em que o Estado deveria cortar gastos e \neliminar ou diminuir as suas d\u00edvidas, reduzindo custos e funcion\u00e1rios. b) Reforma fiscal e tribut\u00e1ria, em que o \ngoverno deveria reformular seus sistemas de arrecada\u00e7\u00e3o de impostos a fim de que as empresas pagassem menos \ntributos. c) Privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais, tanto em \u00e1reas comerciais quanto nas \u00e1reas de infraestrutura, para \ngarantir o predom\u00ednio da iniciativa privada em todos os setores. d) Abertura comercial e econ\u00f4mica dos pa\u00edses, \ndiminuindo o protecionismo e proporcionando uma maior abertura das economias para o investimento \nestrangeiro e) Desregulamenta\u00e7\u00e3o progressiva do controle econ\u00f4mico e das leis trabalhistas. Apesar de o Brasil \nter sido um dos poucos pa\u00edses que n\u00e3o aceitaram de imediato essas medidas, foi um dos que mais rapidamente as \naplicou, em um processo que conheceu o seu \u00e1pice ao longo da d\u00e9cada de 1990. A principal a\u00e7\u00e3o do governo \nbrasileiro nesse sentido foi a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de privatiza\u00e7\u00f5es, em que empresas estatais dos ramos de \nenergia, telecomunica\u00e7\u00f5es, da minera\u00e7\u00e3o e outras foram transferidas para a iniciativa privada (PENA, 2016). \n\n\n\n17 \n\nNesse cen\u00e1rio, insere-se a reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional preconizada pela Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB), n\u00ba 9.394/96 (BRASIL, 1996), e \n\nregulamentada pelo Decreto 2.208/97 (BRASIL, 2008) e, em seguida, pelo decreto 5.154/04 \n\n(BRASIL, 2004).  Estudos mostram que a principal meta do Estado para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional no pa\u00eds continua sendo preparar m\u00e3o de obra qualificada para atender \u00e0s novas \n\nexig\u00eancias do capitalismo contempor\u00e2neo (KUENZER,1997; 2002; FERRETI, 2002; \n\nFRIGOTTO, 2010). Nesse sentido, compreendemos que a tend\u00eancia de subordinar a educa\u00e7\u00e3o \n\naos interesses do capital n\u00e3o \u00e9 algo desse momento do capitalismo, mas ela \u00e9 recorrente na \n\nhist\u00f3ria que sempre se manifesta em diferentes formas e conte\u00fados em cada uma das suas \n\nfases. Impl\u00edcita a essa compreens\u00e3o est\u00e1 a concep\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como fator de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, atrelado ao mercado de trabalho, considerada como um bem de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (capital) e n\u00e3o apenas de consumo.  \n\nSob as novas configura\u00e7\u00f5es que ocorreram em determinados setores produtivos do \n\npa\u00eds, e priorizando a an\u00e1lise atual do campo brasileiro, depreende-se a exist\u00eancia de duas \n\nformas distintas de produzir na agricultura. A forma predominante \u00e9 aquela voltada para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em grande escala, com uso extensivo de agrot\u00f3xicos, denominado de agricultura \n\ncapitalista ou agroneg\u00f3cio2. A outra \u00e9 aquela voltada para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e0s \n\nnecessidades alimentares da popula\u00e7\u00e3o, identificada como a agricultura familiar ou \n\ncamponesa. Dependendo da forma de produzir que seja considerada, podemos identificar \n\ntipos diferentes de t\u00e9cnicas e tecnologias agr\u00edcolas que s\u00e3o implementadas, bem como uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o e uma forma\u00e7\u00e3o educacional para o trabalho no campo.  \n\nO ensino agr\u00edcola ofertado pela Rede Federal de Ensino, que h\u00e1 mais de 100 anos atua \n\nno desenvolvimento brasileiro, historicamente, segue as diretrizes determinadas pela pol\u00edtica \n\neducacional implementada pelo governo federal, evidenciando suas rela\u00e7\u00f5es com um projeto \n\nhegem\u00f4nico de educa\u00e7\u00e3o e sociedade. \n\n2 - De acordo com Leite e Medeiros (2012, p. 79), agroneg\u00f3cio \u00e9 um termo de uso relativamente recente no \nBrasil e guarda correspond\u00eancia com agribusiness. No Brasil, o voc\u00e1bulo agribusiness foi traduzido pelas \nexpress\u00f5es agroind\u00fastria e complexo agroindustrial, que buscavam ressaltar a novidade do processo de \nmoderniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, que se intensificou nos anos 70. Desde os anos 2000, a palavra \nagroneg\u00f3cio foi se generalizando, tanto na linguagem acad\u00eamica quanto jornal\u00edstica, pol\u00edtica e no senso comum. \nO que hoje se denomina agroneg\u00f3cio relaciona-se, com a alta tecnologia agr\u00edcola, que se diferencia bastante \nsegundo o ramo que se toma como refer\u00eancia. Assim, a soja e o algod\u00e3o t\u00eam sua produ\u00e7\u00e3o marcada, tanto no \nplantio quanto na colheita, pela presen\u00e7a de insumos qu\u00edmicos, biotecnologias e mecaniza\u00e7\u00e3o, o mesmo n\u00e3o se \nd\u00e1 com o caf\u00e9 que exige abundante m\u00e3o de obra na colheita. Em rela\u00e7\u00e3o a expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio no Brasil, os \nautores ressaltam alguns aspectos: est\u00e1 intimamente ligado a disponibilidade de terras; tem levado \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \nde formas degradantes de trabalho, tendo a imposi\u00e7\u00e3o do seu termo um sentido amplo e tamb\u00e9m difuso, \nassociado cada vez mais ao desempeno econ\u00f4mico e \u00e0 simbologia pol\u00edtica e cada vez menos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\n\n18 \n\nNas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, per\u00edodo em que a maioria das Escolas Agrot\u00e9cnicas foi \n\ncriada e orientada pelo modelo Escola-Fazenda, o ensino agr\u00edcola voltou-se para o projeto \n\nnacional, tendo como foco a grande produ\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra especializada, \n\naliando-se aos interesses econ\u00f4micos e financeiros internacionais, \u00e0s tecnologias com base na \n\nl\u00f3gica da revolu\u00e7\u00e3o verde e aos interesses urbanos industriais dos governos militares. \u00c9 \n\nchamada de revolu\u00e7\u00e3o verde a introdu\u00e7\u00e3o de variedades modernas de alta produtividade \n\nagr\u00edcola, por meio de uma tecnologia de controle da natureza de base cient\u00edfico-industrial. \n\nDessa forma, foi concebido o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura baseado no uso \n\nintensivo de agrot\u00f3xicos e fertilizantes, ado\u00e7\u00e3o de tratores e colheitadeiras para serem \n\nutilizadas nas diversas etapas da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e, ainda, as sementes melhoradas.  \n\nNos chamados pa\u00edses perif\u00e9ricos, como o Brasil, para que os produtores pudessem ter \n\nacesso aos pacotes tecnol\u00f3gicos foi necess\u00e1ria uma amplia\u00e7\u00e3o do sistema de cr\u00e9dito banc\u00e1rio \n\npor meio do Estado. O sistema de cr\u00e9dito organizado privilegiava os grandes produtores \u2013 \n\nlatifundi\u00e1rios - e algumas culturas do tipo exporta\u00e7\u00e3o como o milho, a soja, o arroz e o \n\nalgod\u00e3o e, logo em seguida, a cana-de-a\u00e7\u00facar, em detrimento dos pequenos produtores. Para \n\nque os princ\u00edpios da revolu\u00e7\u00e3o verde chegassem at\u00e9 o produtor foi necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, \n\nformar a m\u00e3o de obra especializada. Nesse momento, o T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria foi um dos \n\ndifusores das novas tecnologias. Formados nas Escolas Agrot\u00e9cnicas Federais por meio da \n\nmetodologia do sistema Escola-fazenda, sua fun\u00e7\u00e3o era divulgar e implementar as inova\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas representadas pelas m\u00e1quinas e insumos agr\u00edcolas importados. \n\nAinda hoje, oferece-se, na maioria dos casos, uma forma\u00e7\u00e3o acr\u00edtica sem rela\u00e7\u00e3o com o \n\ncontexto e oposta aos desafios que a sociedade contempor\u00e2nea apresenta.  \n\nDiante deste cen\u00e1rio \u00e9 que empreendemos a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo e, nesse sentido, \n\nsurgiram muitas interroga\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es, dentre elas, qual o interesse em refletirmos sobre \n\no tema da educa\u00e7\u00e3o profissional, tendo como foco espec\u00edfico o ensino agr\u00edcola? Euclides da\n\nCunha, em sua obra Os Sert\u00f5es (2004, p. 34) descreveu o homem sertanejo, como \u201c[...] antes\n\nde tudo, um forte. Ao primeiro lance de vista, \u00e9 um homem permanentemente fatigado.\n\nEntretanto, toda esta apar\u00eancia de cansa\u00e7o ilude\u201d.\n\nA descri\u00e7\u00e3o feita pelo referido autor, descreve a imagem e a viv\u00eancia do meu pai: \n\nhomem do campo, sertanejo, trabalhador rural, lavrador, pequeno produtor, sem-terra. Seja \n\nqual for a denomina\u00e7\u00e3o que receba, cada uma delas carrega uma ideologia pol\u00edtica; o que, em \n\nparte, explicita a import\u00e2ncia da escolha dessa tem\u00e1tica. Como filha de campon\u00eas do sert\u00e3o \n\ncearense, acompanhei desde cedo a luta e a ang\u00fastia do meu pai para manter vivo o seu \n\npequeno rebanho e sua planta\u00e7\u00e3o em tempos de seca ou estiagem. Com a chegada da esta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n19 \n\nchuvosa, vejo sua alegria em poder contar com a \u00e1gua de forma abundante e, com isso, aliviar \n\na dureza do seu trabalho como homem do campo. Por outro lado, grande era o esfor\u00e7o de \n\nminha m\u00e3e para que os filhos estudassem. Em sua vis\u00e3o futurista essa era a \u00fanica maneira de \n\nn\u00e3o seguir repetindo a hist\u00f3ria dela e a de meu pai.  \n\nO trabalho de sol a sol, as dificuldades vividas em todas as dimens\u00f5es da vida com a \n\nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, deslocamento para o centro urbano mais pr\u00f3ximo, eram e continuam sendo, \n\npara muitas fam\u00edlias que trabalham e vivem no campo, motivos para quererem que seus filhos \n\nsaiam dali e busquem uma vida melhor - frase muitas vezes repetida por minha m\u00e3e. Cabe \n\nmencionar que, para uma fam\u00edlia de oito filhos, nas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que t\u00ednhamos, lutar \n\npara que pud\u00e9ssemos frequentar a escola p\u00fablica j\u00e1 era um grande esfor\u00e7o. N\u00e3o pens\u00e1vamos \n\nem forma\u00e7\u00e3o cultural e nem havia recursos para tanto. Neste contexto, a biblioteca municipal \n\nque existe hoje, composta de um pequeno acervo, n\u00e3o existia antes e, por outro lado, ainda \n\nn\u00e3o existia livraria. Enfim, a habilidade leitora e a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foram sendo constru\u00eddas \n\nao longo da carreira docente e acad\u00eamica. \n\nPor influ\u00eancia de duas irm\u00e3s que iniciaram a doc\u00eancia e de alguns professores, dos \n\nquais tive o prazer de ser aluna, aprendi a admirar e a respeitar a profiss\u00e3o docente. \n\nIngressei no magist\u00e9rio h\u00e1 aproximadamente 18 anos e, desde ent\u00e3o, tenho me envolvido com \n\na a\u00e7\u00e3o educativa, e como diz Brand\u00e3o (1995, p. 7) \u201c[...] para aprender, para ensinar, para \n\naprender-e-ensinar. Para saber, para fazer, para ser, ou para conviver\u201d. \n\nO in\u00edcio foi marcado pela experi\u00eancia como professora da rede municipal de ensino, \n\nem 1992, quando estava ainda iniciando a Licenciatura em Pedagogia. Como aluna do \n\nreferido curso na Faculdade de Filosofia Dom Aureliano Matos (FAFIDAM), unidade da \n\nUniversidade Estadual de Cear\u00e1 (UECE), localizada em Limoeiro do Norte-Cear\u00e1, fui bolsista \n\nde trabalho, monitora, bolsista de pesquisa e fiz parte do Movimento Estudantil. As \n\nexperi\u00eancias acad\u00eamicas vividas al\u00e9m da sala de aula me apresentaram a um mundo que eu \n\ndesconhecia. O crescimento intelectual adquirido por meio da monitoria, da bolsa de inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e o crescimento pol\u00edtico por meio do Centro Acad\u00eamico de Pedagogia, permitiram-\n\nme afirmar que a participa\u00e7\u00e3o no movimento estudantil possibilita a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica a respeito das mais diversas quest\u00f5es da sociedade e contribui na forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente, interferindo nas escolhas \u00e9tico-pol\u00edticas e profissionais feitas no cotidiano do \n\nexerc\u00edcio profissional. Conclui a gradua\u00e7\u00e3o em 1996 e em 1997, retornei \u00e0 Faculdade de \n\nFilosofia Dom Aureliano Matos como Professora Substituta e continuei como servidora \n\nmunicipal. Durante alguns anos vivi essa experi\u00eancia, de estar professora numa Universidade \n\ne assumir a coordena\u00e7\u00e3o de uma escola p\u00fablica municipal. Em outro momento, como \n\n\n\n20 \n\ncoordenadora de escola particular e professora na rede estadual. Considero que a cada \n\nexperi\u00eancia vivida, sentia o poder das ideias dominantes, das amarras do Estado.  \n\nNa Universidade - FAFIDAM/UECE - tive a oportunidade de participar de algumas \n\nreuni\u00f5es entre a UECE e o Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria \n\n(PRONERA), durante as quais o principal interlocutor era o Movimento dos Trabalhadores \n\nRurais Sem Terra (MST). O objetivo perpassava a discuss\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o do Curso de \n\nForma\u00e7\u00e3o de Educadores e Educadoras de Assentamentos Rurais em \u00c1reas de Reforma \n\nAgr\u00e1ria \u2013 Magist\u00e9rio da Terra, em n\u00edvel m\u00e9dio, com habilita\u00e7\u00e3o para o Magist\u00e9rio em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e s\u00e9ries iniciais do Ensino Fundamental. Neste sentido fui convidada a \n\ncolaborar com o curso, ministrando aulas em uma turma que funcionava no Assentamento \n\nBernardo Marinho no munic\u00edpio de Russas/Cear\u00e1. Conhecer a proposta pedag\u00f3gica \n\ndesenvolvida e defendida pelo referido movimento e a luta de \n\ndiscentes/docentes/militantes/lutadores do MST, garantir ao povo do campo aquilo que \n\nsempre lhe foi negado, reavivou minha mem\u00f3ria de filha de campon\u00eas e reafirmou as minhas \n\nconvic\u00e7\u00f5es de que \u201cmudar \u00e9 dif\u00edcil, mas \u00e9 poss\u00edvel.\u201d (FREIRE, 1996, p. 88). De l\u00e1 para c\u00e1 \n\nmuitas foram as experi\u00eancias e os marcos na minha trajet\u00f3ria. Uma constante \u00e9 o fato de estar \n\nsempre atenta e vigilante para com as disputas travadas em torno das propostas educacionais \n\nelaboradas e implementadas pelo Estado. \n\nEm 2010, iniciei minhas atividades como professora efetiva do Instituto Federal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Tecnologia do Cear\u00e1 \u2013 campus Iguatu. Ao chegar para assumir minhas \n\natividades, surpreendeu-me a estrutura f\u00edsica da institui\u00e7\u00e3o, o que logo se explicaria pela \n\norigem da mesma, uma antiga Escola Agrot\u00e9cnica.  No decorrer dos meses de trabalho e no \n\ncontato com os alunos e colegas professores nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, come\u00e7o a me inquietar \n\ncom o fato de que, sendo esta uma antiga Escola Agrot\u00e9cnica Federal, pouco ou quase nada se \n\ndiscute sobre as transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo no campo, nenhum movimento social ou \n\nsindical ligado ao campo \u00e9 citado como colaborador de trabalhos ali desenvolvidos.  \n\nTendo prestado concurso para a \u00e1rea pedag\u00f3gica do curso de Licenciatura em Qu\u00edmica \n\nda referida institui\u00e7\u00e3o, no qual leciono as disciplinas de Fundamentos s\u00f3cios-filos\u00f3ficos e \n\npol\u00edticos da educa\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o do Ensino, por\u00e9m, como professora \n\ndo Ensino B\u00e1sico, T\u00e9cnico e Tecnol\u00f3gico trabalhei a disciplina de Sociologia nos cursos \n\nT\u00e9cnicos de n\u00edvel M\u00e9dio Integrado ao Ensino M\u00e9dio. No contato com estas turmas em sala de \n\naula, em conversas informais e conhecendo melhor a origem social dos alunos, procurei \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com a experi\u00eancia vivenciada com a turma do PRONERA no \n\nAssentamento Bernardo Marinho. A partir de ent\u00e3o, comecei a compreender a aus\u00eancia das \n\n\n\n21 \n\ndiscuss\u00f5es sobre as transforma\u00e7\u00f5es no campo brasileiro, sobre o afastamento da institui\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos sociais ou sindicais do campo. Como ex-Escola Agrot\u00e9cnica, criada e \n\nestruturada a partir do modelo escola-fazenda, o IFCE \u2013 Campus Iguatu tinha, como as \n\ndemais Escolas Agrot\u00e9cnicas criadas no per\u00edodo, tinha por objetivo principal a forma\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicos em agropecu\u00e1ria que divulgassem, junto aos pequenos produtores, os princ\u00edpios da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o verde. \n\nA aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Extens\u00e3o: Juventude e coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TICS no fortalecimento da Agricultura familiar por meio de Edital do Minist\u00e9rio das \n\nComunica\u00e7\u00f5es e Secretaria Nacional da Juventude, do qual participei ativamente, fortaleceu \n\nainda mais as minhas inquieta\u00e7\u00f5es e o meu desejo de provocar nos meus colegas docentes \n\numa reflex\u00e3o sobre o papel que esta institui\u00e7\u00e3o tem desenvolvido ao longo dos anos: a \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica oferecida aos discentes tem servido para quem e para que? \n\nNo momento atual da sociedade capitalista, se considerado o desenvolvimento \n\ncient\u00edfico e econ\u00f4mico alcan\u00e7ado na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, h\u00e1 um dom\u00ednio econ\u00f4mico e \n\nhegemonia cultural do agroneg\u00f3cio sobre a agricultura camponesa. E, neste sentido, n\u00e3o \n\npoder\u00edamos falar em escassez de alimentos.  Entretanto, o n\u00famero de pessoas miser\u00e1veis e \n\nfamintas no mundo segue aumentando; a qualidade dos alimentos, quando sua origem \u00e9 do \n\nmonocultivo, vem sendo questionada, pois exige um intenso uso de agrot\u00f3xicos e altera\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9tica dos produtos; o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de terras; a amplia\u00e7\u00e3o da pobreza no \n\ncampo, combinada com a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o comprometimento da qualidade de \n\nvida, abrem a possibilidade concreta para a constru\u00e7\u00e3o de um projeto alternativo para o campo \n\nbrasileiro. \n\nNo bojo das contradi\u00e7\u00f5es que emergem deste contexto, desde o final da d\u00e9cada de \n\n1990, vem se constituindo no Brasil \u201c[...] um novo jeito de lutar e de pensar a educa\u00e7\u00e3o para \n\nos brasileiros que trabalham no campo e vivem do campo\u201d (CALDART, 2002, p.18). Al\u00e9m de \n\numa constru\u00e7\u00e3o conceitual, constitui-se numa constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, que nasce da \n\ncr\u00edtica \u00e0 educa\u00e7\u00e3o rural cuja refer\u00eancia \u00e9 a do produtivismo, que v\u00ea o campo somente como \n\nlugar de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e n\u00e3o como espa\u00e7o de vida. \n\nTal projeto n\u00e3o tem ainda uma formula\u00e7\u00e3o pronta, acabada; mais alguns aspectos t\u00eam \n\nsido consensuais entre as organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores do campo que t\u00eam tomado posi\u00e7\u00e3o \n\nnos confrontos entre concep\u00e7\u00e3o de agricultura, de projetos de campo, de educa\u00e7\u00e3o e de l\u00f3gica \n\nda formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Tais aspectos \n\n[...] envolvem a soberania alimentar como princ\u00edpio organizador da agricultura, a \ndemocratiza\u00e7\u00e3o da propriedade e uso da terra, uma nova matriz produtiva e \n\n\n\n22 \n\ntecnol\u00f3gica, com base na agroecologia, e uma nova l\u00f3gica organizativa da produ\u00e7\u00e3o, \ntendo por base a coopera\u00e7\u00e3o (CALDART, 2010, p.233-235).  \n\nComo j\u00e1 registramos, o Sistema Federal de Ensino Agr\u00edcola surgiu para atender \u00e0s \n\ndemandas da chamada revolu\u00e7\u00e3o verde, o debate sobre as finalidades educativas da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional para o campo e da forma\u00e7\u00e3o de profissionais vinculados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\naponta que \n\n[...] essa modalidade de ensino tem uma tradi\u00e7\u00e3o ligada a duas vertentes: o preparo \nde trabalhadores assalariados das empresas agro-exportadoras e a forma\u00e7\u00e3o de \nextensionistas \u2013 vinculados a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ou mesmo a empresas \u2013 para o trabalho \nde assist\u00eancia t\u00e9cnica aos agricultores, ou seja, n\u00e3o existe no pa\u00eds uma pol\u00edtica de \neduca\u00e7\u00e3o profissional para a agricultura camponesa, [...] e tamb\u00e9m por isso, \ncamponeses que conseguem estudar nas escolas ditas agr\u00edcolas via de regra deixam \nde ser agricultores e deixam o campo. Mesmo quando os dados do Censo \nAgropecu\u00e1rio (2006) apontam claramente para a import\u00e2ncia da agricultura familiar \nna produ\u00e7\u00e3o de alimentos no pa\u00eds (CALDART, 2010, p.236). \n\nA partir desse contexto, e considerando a realidade do IFCE \u2013 Campus Iguatu, antiga \n\nEscola Agrot\u00e9cnica, que tem como um dos seus cursos o T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria, \n\nindagamos:  \n\n- Quais os princ\u00edpios que norteiam o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) do curso T\u00e9cnico em\n\nAgropecu\u00e1ria do IFCE \u2013 Campus Iguatu?\n\n- Que rela\u00e7\u00f5es o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do referido curso mant\u00e9m com o documento de\n\n(re) significa\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola elaborado pelo MEC?\n\n- Qual(is) a trajet\u00f3ria desenvolvida pelos discentes ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso?\n\n- Qual a avalia\u00e7\u00e3o dos egressos sobre a contribui\u00e7\u00e3o do curso para a sua forma\u00e7\u00e3o?\n\n- Qual a avalia\u00e7\u00e3o dos docentes sobre a trajet\u00f3ria desenvolvida pelos egressos do curso?\n\nOutra quest\u00e3o levantada foi se no IFCE - Campus Iguatu podemos confirmar a \n\nassertiva segundo a qual os \u201c[...] camponeses que conseguem estudar nestas escolas ditas \n\nagr\u00edcolas via de regra deixam de ser agricultores e deixam o campo\u201d (CALDART, 2012, \n\np.236).\n\nApoiamo-nos nestas quest\u00f5es e delineamos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Analisar o PPP do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio do\n\nIFCE - Campus Iguatu e sua inter-rela\u00e7\u00e3o com a realidade apontada pelos egressos do\n\ncurso.\n\n\u2022 Evidenciar os princ\u00edpios norteadores do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do Curso T\u00e9cnico\n\nem Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio do IFCE - Campus Iguatu, identificando\n\n\n\n23 \n\nos aspectos que se articulam ou n\u00e3o com o projeto de educa\u00e7\u00e3o profissional do campo \n\nque vem sendo gestado pelos movimentos sociais do campo; \n\n\u2022 Averiguar na referida institui\u00e7\u00e3o junto ao corpo docente a concep\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios\n\ndo atual Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico, explicitando as contradi\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o dos\n\nprofissionais para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola;\n\n\u2022 Articular a reconstru\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o de um Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico que atenda\n\naos princ\u00edpios do projeto alternativo para o campo brasileiro.\n\nDiante do exposto, o objetivo geral que norteou este trabalho de pesquisa foi analisar o\n\nProjeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio \n\ndo IFCE \u2013 Campus de Iguatu, tendo como refer\u00eancia o documento sobre a (Re) significa\u00e7\u00e3o \n\ndo Ensino agr\u00edcola na Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios da proposta de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional em constru\u00e7\u00e3o pelos movimentos sociais do campo, na perspectiva de buscar \n\nelementos que pudessem contribuir para a elabora\u00e7\u00e3o de outra proposta pedag\u00f3gica que, \n\npartindo da realidade e de experi\u00eancias j\u00e1 vivenciadas, tivesse como foco da forma\u00e7\u00e3o uma \n\nestrat\u00e9gia de transforma\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o restringindo-se \u00e0 l\u00f3gica do mercado e ao car\u00e1ter \n\nutilitarista e economicista da educa\u00e7\u00e3o. \n\nPara realizar a referida an\u00e1lise delimitamos o tempo p\u00f3s-1960, visto que \u00e9 o per\u00edodo \n\nmarcado pela revolu\u00e7\u00e3o verde e a moderniza\u00e7\u00e3o conservadora da agricultura brasileira e suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. Nessas contradi\u00e7\u00f5es expande-se o Ensino T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio, tendo como \n\nprincipal fundamento a pol\u00edtica econ\u00f4mica adotada pelo governo brasileiro daquele per\u00edodo. \n\nConsiderando o car\u00e1ter din\u00e2mico da produ\u00e7\u00e3o de saberes e os nossos objetivos de \n\npesquisa, optamos por desenvolver um trabalho que inseriu-se na abordagem qualitativa, com \n\n\u00eanfase nos aspectos do m\u00e9todo da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Para Thiollent (2011) a pesquisa a\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\ntipo de pesquisa social com defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, associada a uma a\u00e7\u00e3o ou a resolu\u00e7\u00e3o de um \n\nproblema coletivo no qual o pesquisador e os participantes representantes da situa\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nenvolvidos de modo cooperativo ou participativo em que as pessoas implicadas t\u00eam algo a \n\ndizer ou fazer. \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o, como o pr\u00f3prio nome j\u00e1 diz, procura unir a pesquisa \u00e0 a\u00e7\u00e3o buscando \n\ndesenvolver o conhecimento e a compreens\u00e3o como parte da pr\u00e1tica. A investiga\u00e7\u00e3o parte de \n\num problema espec\u00edfico identificado num contexto particular e tem como caracter\u00edstica \n\nessencial o posicionamento do pesquisador, este atua e faz parte do ambiente da pesquisa. Ou \n\nseja, n\u00e3o se coloca como um observador afastado do objeto de pesquisa mas, \n\ndeliberadamente, interfere com a\u00e7\u00f5es e integra-se aos membros da institui\u00e7\u00e3o onde a pesquisa \n\n\u00e9 realizada. \n\n\n\n24 \n\nConsiderando ainda que a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica da pesquisa \n\nsocial, Thiollent (2011, p.22) resume alguns dos seus principais aspectos dessa forma: \n\na) H\u00e1 uma ampla e expl\u00edcita intera\u00e7\u00e3o entre pesquisadores e pessoas implicadas na\nsitua\u00e7\u00e3o investigada;\nb) Esta intera\u00e7\u00e3o resulta a ordem de prioridade dos problemas a serem pesquisados e\ndas solu\u00e7\u00f5es a serem encaminhadas sob forma de a\u00e7\u00e3o concreta;\nc) O objeto de investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo pelas pessoas e sim pela situa\u00e7\u00e3o\nsocial e pelos problemas de diferentes naturezas encontrados nesta situa\u00e7\u00e3o;\nd) Objetivo da pesquisa-a\u00e7\u00e3o consiste em resolver ou, pelo menos, em esclarecer os\nproblemas da situa\u00e7\u00e3o observada;\ne) H\u00e1, durante o processo, um acompanhamento das decis\u00f5es, das a\u00e7\u00f5es e de toda a\natividade intencional dos atores da situa\u00e7\u00e3o;\nf) A pesquisa n\u00e3o se limita a uma forma de a\u00e7\u00e3o (risco de ativismo); pretende-se\naumentar o conhecimento dos pesquisadores e o conhecimento ou o n\u00edvel de\nconsci\u00eancia das pessoas e grupos considerados.\n\nConduzida num processo c\u00edclico de agir e refletir criticamente sobre as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\ntanto o pesquisador, fazendo uso de seus conhecimentos te\u00f3ricos, como os membros do \n\ngrupo, a partir do conhecimento pr\u00e1tico do contexto em que trabalham. Thiollent (2011) \n\nafirma ser o processo de pesquisa-a\u00e7\u00e3o muito flex\u00edvel, dificultando, desta forma, o \n\nestabelecimento de fases rigorosamente ordenadas. Em acordo com Thiollent (2011), Sand\u00edn \n\nEsteban (2010, p.173) diz que a natureza c\u00edclica, flex\u00edvel e din\u00e2mica \u201c[...] de uma pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o contrasta com a linearidade processual de outras metodologias de pesquisa\u201d. Nesse \n\nsentido, enfatizamos a afirma\u00e7\u00e3o de Tripp (2005) que diz ser imposs\u00edvel especificar com \n\nanteced\u00eancia qual o conhecimento que ser\u00e1 obtido e nem quais resultados pr\u00e1ticos ser\u00e3o \n\nalcan\u00e7ados, pois os resultados de cada ciclo do processo determinar\u00e3o o que acontecer\u00e1 a \n\nseguir. \n\nSendo assim, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, a partir do seu processo, procura intervir na pr\u00e1tica e \n\nn\u00e3o apenas como poss\u00edvel consequ\u00eancia de uma recomenda\u00e7\u00e3o, na etapa final do projeto. \n\n\u201cAgrega v\u00e1rias t\u00e9cnicas de pesquisa social, com as quais estabelece uma estrutura coletiva, \n\nparticipativa e ativa ao n\u00edvel de capta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\u201d (THIOLLENT, 2011, p. 32), e tem \n\ncomo possibilidade compartilhar e (re)construir saberes e pr\u00e1ticas. Importante tamb\u00e9m, \n\nressalta o autor, que estejam bem claros os objetivos, assim como a rela\u00e7\u00e3o existente entre os \n\nobjetivos da pesquisa e os objetivos da a\u00e7\u00e3o.  \n\nDessa forma esta pesquisa se desenvolveu em tr\u00eas fases, conforme explicitado abaixo. \n\nEsclarecemos que em nenhum momento a reflex\u00e3o apareceu como uma fase distinta no ciclo \n\nda investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, visto que deva ocorrer durante todo o processo.  \n\n\n\n181 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nEsta pesquisa partiu do objetivo de analisar o Projeto Pedag\u00f3gico do Curso T\u00e9cnico \n\nem Agropecu\u00e1ria ofertado pelo IFCE - campus Iguatu, antiga Escola Agrot\u00e9cnica Federal de \n\nIguatu, tendo como contexto o avan\u00e7o do capitalismo e a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura do \n\ncampo brasileiro. Patrocinada pelo Estado, a moderniza\u00e7\u00e3o utilizou o ensino profissional \n\nagr\u00edcola como instrumento para divulga\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos ideais da revolu\u00e7\u00e3o verde, se \n\nvalendo da metodologia do Sistema Escola-Fazenda. No percurso hist\u00f3rico pudemos afirmar \n\nque dois momentos influenciaram de forma decisiva a realidade vivenciada hoje pelo campus \n\nIguatu: a publica\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 2.208/1997 (BRASIL, 1997) que determinou a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre ensino m\u00e9dio e ensino t\u00e9cnico, afetando particularmente as escolas profissionalizantes \n\np\u00fablicas que ofereciam o ensino de forma concomitante. O segundo momento foi o processo \n\nde ifetiza\u00e7\u00e3o, que ocorreu no bojo da expans\u00e3o da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e \n\nTecnol\u00f3gica, no final de 2008, quando foi sancionada a Lei 11.892 (BRASIL, 2008) criando \n\nos Institutos Federais a partir da integra\u00e7\u00e3o de 38 Escolas T\u00e9cnicas, Agrot\u00e9cnicas e CEFETs.  \n\nDessa forma, percebemo-nos diante de um novo cen\u00e1rio constru\u00eddo \u00e0 revelia do \n\ncontexto da institui\u00e7\u00e3o e das configura\u00e7\u00f5es do campo brasileiro, que vive um processo de \n\nenfrentamento entre a agricultura camponesa e o agroneg\u00f3cio, dois paradigmas constru\u00eddos e \n\nprotagonizados por sujeitos, espa\u00e7os e ideologias diferentes. Diante desse cen\u00e1rio \u00e9 que foi \n\npensada a reconstru\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica do Curso T\u00e9cnico em \n\nAgropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio do IFCE \u2013 campus Iguatu, que de acordo com a \n\npesquisa realizada, continua adotando o modelo de educa\u00e7\u00e3o e ensino que se praticava nas \n\nescolas profissionalizantes ou agrot\u00e9cnicas, pautado em um plano curricular conservador e \n\ntradicional. O que implica tamb\u00e9m pensar na hist\u00f3ria como um campo aberto de \n\npossibilidades e o sentido de pleitearmos uma educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do capital, conforme \n\nM\u00e9szaros (2005).  \n\nPara tanto, as experi\u00eancias educativas efetivadas pelo Instituto Federal da Para\u00edba \n\n(IFPB) e pelo Instituto Federal do Par\u00e1 (IFPA) apresentam avan\u00e7os na constru\u00e7\u00e3o dessa \n\neduca\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o in\u00edcio da experi\u00eancia com as turmas ligadas ao PRONERA favorecendo a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um novo plano curricular, bem como para o (re)pensar da pr\u00e1tica educacional das \n\nreferidas institui\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, acreditamos, n\u00e3o com um entendimento ing\u00eanuo ou \n\npouco cr\u00edtico, que mesmo a despeito de todas as condi\u00e7\u00f5es de desigualdade impostos por um \n\nmodelo pautado no sistema econ\u00f4mico capitalista, que estas experi\u00eancias servem de subs\u00eddios \n\npara a reelabora\u00e7\u00e3o do PP do curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria integrado ao Ensino M\u00e9dio no \n\n\n\n182 \n\nIFCE - campus Iguatu, uma vez que a constru\u00e7\u00e3o e a condu\u00e7\u00e3o desse instrumento possibilitam \n\niniciativas que estejam pautadas na realidade da escola e apontem o caminho para a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o humana.  \n\nUm estudo desenvolvido em qualquer \u00e1rea do conhecimento n\u00e3o significa o desvelar \n\nde toda a verdade, mas apenas uma forma de ver uma determinada realidade. \u00c9 por essa raz\u00e3o \n\nque, ao refletirmos sobre o PP do curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria, fazendo uma an\u00e1lise cr\u00edtica \n\ne autocr\u00edtica desse processo, pudemos apresentar alguns elementos que devem ser levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o no processo de reconstru\u00e7\u00e3o:  \n\n1) Ao analisarmos o PP do curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria constatamos que o\n\ndocumento foi constru\u00eddo em 2008, estando no momento desatualizado. Desde 1996, o PP do \n\ncurso passou a ser uma exig\u00eancia estabelecida pela Lei 9.394 (BRASIL, 1996). Para al\u00e9m da \n\nexig\u00eancia legal, a ideia de que o Projeto Pedag\u00f3gico de um curso representa o la\u00e7o entre \n\npresente e futuro, pressup\u00f5e uma condi\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel para que perspectivas possam ser \n\ntra\u00e7adas, visando interven\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis e conscientes em benef\u00edcio da coletividade. Logo, \n\nvimos nesse momento uma excelente oportunidade para a (re) defini\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica e pedag\u00f3gica do curso, tendo como suporte a realidade local e nacional. \n\nCompreendemos que essa defini\u00e7\u00e3o deve ser feita fundamentada nas orienta\u00e7\u00f5es do \n\ndocumento constru\u00eddo pelo MEC em 2009, que aponta a necessidade da (re)significa\u00e7\u00e3o do \n\nensino agr\u00edcola na Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Profissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, visto \n\nque a mesma ainda oferece um ensino com base na metodologia do Ensino-Fazenda. Outro \n\nreferencial fundamental foram os princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o profissional do campo elaborados \n\npelos movimentos sociais, que se contrap\u00f5em \u00e0 educa\u00e7\u00e3o burguesa e t\u00eam desenvolvido \n\ndiversas experi\u00eancias educativas na perspectiva da forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, que \u00e9 capaz de \n\nler criticamente a realidade e \u00e9 capaz de nela intervir. Para tanto, as dificuldades encontradas \n\npelos egressos do curso, no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, devem nortear as discuss\u00f5es do referido \n\nprojeto.  \n\n2) Enfatizamos que a forma\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria deve prepar\u00e1-lo para o\n\nenfrentamento do contraponto de paradigmas do campo brasileiro \u2013 agroneg\u00f3cio e agricultura \n\ncamponesa -, o que inclui uma compreens\u00e3o rigorosa das contradi\u00e7\u00f5es reais envolvidas no \n\nembate desses dois projetos e assumir o desafio da constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica do projeto \n\nalternativo; seja no processo produtivo em que \u00e9 o propriet\u00e1rio da terra ou no seu local de \n\ntrabalho.  \n\n3) A an\u00e1lise dos dados coletados por meio do question\u00e1rio aplicado aos alunos\n\negressos do curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria aponta que o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o tem se \n\n\n\n183 \n\nmantido ligado \u00e0 vertente do trabalho voltado para a assist\u00eancia t\u00e9cnica ao pequeno produtor. \n\nNesse sentido, o PP do Curso deve considerar os arranjos produtivos locais, que est\u00e3o \n\nlocalizados na regi\u00e3o do semi\u00e1rido, caracterizada, de maneira geral, pela aridez do clima, pela \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica, com insufici\u00eancia e irregularidades de chuva e pela presen\u00e7a de solos \n\npobres em mat\u00e9rias org\u00e2nicas. Buscando atender \u00e0 especificidade dessa regi\u00e3o, torna-se \n\nrelevante o conhecimento aprofundado sobre a proposi\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido \n\nque \u201c[...] retira \u2018as culpas\u2019 atribu\u00eddas as condi\u00e7\u00f5es naturais, e enxerga o espa\u00e7o semi\u00e1rido com \n\nsuas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, seus limites e potencialidades\u201d (SILVA, 2006, p. 225).  \n\nA partir dessa compreens\u00e3o t\u00eam sido desenvolvidas e disseminadas tecnologias \n\nh\u00eddricas alternativas para o armazenamento de \u00e1gua, estrat\u00e9gias de manejo adequado do solo, \n\ndas culturas agr\u00edcolas, iniciativas agroecol\u00f3gicas e atividades econ\u00f4micas apropriadas \u00e0 \n\nregi\u00e3o, na perspectiva de construir ou resgatar rela\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido que \n\npermitam a melhoria da qualidade de vida dos sertanejos, com a supera\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria que \n\nprevalece na regi\u00e3o.  \n\nNo entanto, \u00e9 preciso avan\u00e7ar na efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de car\u00e1ter \n\npermanente, principalmente as de car\u00e1ter h\u00eddrico, a instabilidade dessas iniciativas, \n\ncompromete a melhoria da qualidade de vida da maior parte da popula\u00e7\u00e3o que vive no e do \n\ncampo.  \n\n4) Para tanto, o PP do curso deve incluir atividades complementares. S\u00e3o exemplos de\n\natividades complementares: participa\u00e7\u00e3o em feiras agroecol\u00f3gicas; semin\u00e1rios tem\u00e1ticos; \n\nvisitas t\u00e9cnicas em \u00e1reas que j\u00e1 desenvolvem experi\u00eancias com produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicas; \n\ngest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; manejo de \u00e1gua, etc. - que possibilitem aos discentes trocas de \n\nconhecimento com as comunidades tradicionais, assentamentos e/ou acampamentos que \n\ndesenvolvem experi\u00eancias exitosas na perspectiva da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido; \n\n5) Por fim, a proposta do Ensino M\u00e9dio Integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional possui um\n\nsignificado e um desafio que \u00e9 superar a fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento por meio da \n\narticula\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o org\u00e2nica entre trabalho como princ\u00edpio educativo, a Ci\u00eancia e \n\nTecnologia como s\u00edntese de toda produ\u00e7\u00e3o humana com seu meio, e a cultura, como s\u00edntese \n\nda cria\u00e7\u00e3o humana existente na sociedade. Essa proposta se realiza quando os diversos \n\ncomponentes da matriz curricular se articulam por meio de eixos integradores e se desdobram \n\nem pr\u00e1ticas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas na a\u00e7\u00e3o docente. \n\nSabemos que a concretiza\u00e7\u00e3o de uma proposta de educa\u00e7\u00e3o profissional integral, que \n\npermita superar a l\u00f3gica perversa do capitalismo depende, n\u00e3o somente, de sua presen\u00e7a nos \n\ndocumentos institucionais, mas se completa por meio da a\u00e7\u00e3o dos atores desse processo: \n\n\n\n184 \n\nestudantes e profissionais com forma\u00e7\u00e3o e posicionamentos diversos, mas que precisam estar \n\nimbu\u00eddos do mesmo prop\u00f3sito e do mesmo compromisso com a sociedade, com realidade \n\ninstitucional e com os arranjos locais.  \n\nNo desenrolar do processo desta pesquisa que, de forma impl\u00edcita ou explicita, \n\nenvolvia a reflex\u00e3o sobre concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, sociedade e de homem que se deseja \n\nformar, podemos identificar dois grupos distintos de professores: a) professores que \n\nperceberam os semin\u00e1rios, as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas e o momento de discuss\u00e3o sobre os dados \n\ncoletados com os egressos, como espa\u00e7os de troca de saberes e aprofundamento do \n\nconhecimento da realidade em que est\u00e1 inserido; b) professores que n\u00e3o apresentaram rela\u00e7\u00e3o \n\nde pertencimento ao grupo, quer pela frequ\u00eancia irregular nas atividades, quer pela chegada \n\nmais recente ao corpo docente do curso, carecendo, portanto, de apropria\u00e7\u00e3o do processo que \n\nvivenciou e viv\u00eancia no curso e na Institui\u00e7\u00e3o; e/ou ainda um sentimento de apatia por parte \n\nde alguns professores, sobre o qual inferimos causados pelo saudosismo do antigo sistema \n\nEscola-Fazenda.  \n\nA inclus\u00e3o dos professores no processo pedag\u00f3gico e metodol\u00f3gico da constru\u00e7\u00e3o do \n\nPP do curso \u00e9 fundamental e poder\u00e1 ser viabilizada atrav\u00e9s do di\u00e1logo permanente, da \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de um processo de forma\u00e7\u00e3o continuada, da cria\u00e7\u00e3o de grupos de estudos para a \n\ndiscuss\u00e3o das propostas idealizadas e, tamb\u00e9m, para que a reflex\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas \n\npor cada professor n\u00e3o se constitua em atividade isolada e sim compartilhada e refletida no \n\ngrupo, para que se tornem a\u00e7\u00f5es coletivas de maneira a conquistar maior entendimento e \n\ncoer\u00eancia na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. A participa\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos na constru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nessencial para que a condu\u00e7\u00e3o/implementa\u00e7\u00e3o do PPC seja capaz de se transformar no \n\nverdadeiro condutor do processo pedag\u00f3gico do curso, pois mesmo depois de muitos estudos \n\ne reflex\u00f5es, o PPC estar\u00e1 redigido, mas inacabado, ficando suscet\u00edvel a mudan\u00e7as e \n\nrealinhamentos. Para tanto, n\u00e3o se pode negar a autonomia do corpo docente no processo de \n\na\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o.  \n\nFinalmente, torna-se necess\u00e1rio dizer que, no momento que buscamos concluir este \n\ntrabalho, o Brasil passou a ser presidido pelo governo ileg\u00edtimo de Michel Temer e vive uma \n\nonda conservadora e reacion\u00e1ria amparada nos setores extremamente atrasados, que rompeu e \n\ntoma conta da sociedade brasileira como a lama suja e t\u00f3xica da Samarco. Para a educa\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m dos cortes de recursos, mais dois projetos est\u00e3o prontos para serem assinados: Escola \n\nsem Partido66 e a Reforma do Ensino M\u00e9dio67 que implicar\u00e1 tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o \n\n66\u00c9 no contexto do golpe pol\u00edtico em curso no Brasil de 2016 que situamos a an\u00e1lise do Projeto Escola Sem \nPartido (PLS 193/2016, PL 1411/2015 e PL 867/2015). Esse projeto visa eliminar a discuss\u00e3o ideol\u00f3gica no \n\n\n\n185 \n\nprofissional. Sem consultar a sociedade e, sobretudo, os educadores, a reforma prev\u00ea uma \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio e a redu\u00e7\u00e3o de disciplinas, como Artes, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nFilosofia e Sociologia que deixar\u00e3o de ser obrigat\u00f3rias no ensino m\u00e9dio. Nesse sentido, mais \n\numa vez somos chamados a ir \u00e0 luta em defesa das conquistas sociais, contra a retirada de \n\ndireitos trabalhistas e, principalmente, contra a diminui\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, acreditamos que mesmo diante dessa realidade t\u00e3o adversa que hora se \n\napresenta, esta pesquisa indica que a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ofertada para os filhos de trabalhadores \n\ne trabalhadoras pela Rede Federal de Ensino precisa ser melhor investigada, principalmente, \n\nno que diz respeito a forma\u00e7\u00e3o dos professores e a concep\u00e7\u00e3o curricular que se busca efetivar. \n\nPois, o que nos parece \u00e9 que a aus\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica-pedag\u00f3gica e filos\u00f3fica, \n\nn\u00e3o permite que os docentes se reconhe\u00e7am como parte de um processo que est\u00e1 imbricado \n\nnum contexto que \u00e9 hist\u00f3rico e social e que, portanto, ocorre para al\u00e9m da escola e da sala de \n\naula. A realidade apresentada e discutida nesta pesquisa, indica como ainda mais urgente \n\nquando pensamos a forma\u00e7\u00e3o de alunos, filhos e filhas de trabalhadores do campo brasileiro.   \n\nambiente escolar, restringir os conte\u00fados de ensino a partir de uma pretensa ideia de neutralidade do \nconhecimento. Trata-se de uma elabora\u00e7\u00e3o que contraria o princ\u00edpio constitucional do pluralismo de ideias e de \nconcep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, assim como o da liberdade de aprender, ensinar, pesquisar e divulgar o pensamento, a \narte e o saber, considerando como v\u00e1lidos determinados conte\u00fados que servem \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do status quo e \ncomo doutrin\u00e1rios aqueles que representam uma vis\u00e3o cr\u00edtica. Em recente Nota T\u00e9cnica, o Minist\u00e9rio P\u00fablico \nconsiderou que o PL Escola sem Partido \u00e9 inconstitucional porque \u201cest\u00e1 na contram\u00e3o dos objetivos \nfundamentais da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, especialmente os de \u2018construir uma sociedade livre, justa e \nsolid\u00e1ria\u2019 e de \u2018promover o bem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor, idade e quaisquer outras \nformas de discrimina\u00e7\u00e3o\u201d (DUTRA; MORENO, 2016). \n67\u201c[...] com imin\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o da reforma curricular no Ensino M\u00e9dio, pesquisadores apontam \nequ\u00edvocos e retrocessos que remontam aos anos 40. A nova proposta prev\u00ea uma flexibiliza\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio: \nas disciplinas seriam organizadas por \u00e1reas de conhecimento, com todos os alunos frequentando um ano e meio \nde aulas comuns e, ap\u00f3s esse per\u00edodo, podem optar por \u00e1reas espec\u00edficas de estudo ou iniciar um percurso de \nensino t\u00e9cnico profissionalizante. Para Dante Henrique Moura, professor no Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \nCi\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte (IFRN), essa flexibiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao objetivo de \nbaratear o ensino p\u00fablico, comprometendo a educa\u00e7\u00e3o das classes mais empobrecidas do pa\u00eds. \u2018Os que ocupam \nposi\u00e7\u00e3o mais privilegiada na hierarquia socioecon\u00f4mica nunca se submeteram nem se submeter\u00e3o aos limites das \nreformas educacionais, como foi no caso da reforma promovida pela Lei n. 5.692/1971\u2019, relembra. Os estudiosos \nressaltam que a reforma afetar\u00e1 apenas a escola p\u00fablica, com os alunos sendo privados de um Ensino M\u00e9dio \ncompleto, com todas as disciplinas e em seu car\u00e1ter de unidade. O professor Moura mostra ainda a preocupa\u00e7\u00e3o \ncom a dualidade estrutural do sistema acad\u00eamico a partir da separa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria do Ensino M\u00e9dio e do Ensino \nProfissionalizante t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio, resultado do PL 5.115/2013. \u2018A proposta avan\u00e7a ainda mais, porque \nal\u00e9m de manter a vincula\u00e7\u00e3o do prosseguimento de estudos em n\u00edvel superior \u00e0 \u00e1rea do curso t\u00e9cnico cursado, \nrestringe o acesso apenas aos cursos de gradua\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, proibindo que os concluintes de cursos t\u00e9cnicos \ningressem em cursos de licenciatura ou de bacharelado. Por esse aspecto, o retrocesso \u00e9, no m\u00ednimo, aos anos \n1940\u2019\u201d (SHAW, 2016). \n\n\n\n186 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALENTEJANO, P. Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura: verbete do Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o do \ncampo. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2012. \n\nANTUNES, R. A Dial\u00e9tica do Trabalho. In: ANTUNES, R. (Org.). O Caracol e a sua \nconcha: ensaios sobre a morfologia do trabalho. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2005. p. 67-74. \n\nARANHA. M. L. A. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o e da pedagogia. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Moderna, \n2008.  \n\nARA\u00daJO. S. L. Reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e as novas territorialidades no espa\u00e7o agr\u00e1rio \ncearense: a carcinicultura em quest\u00e3o. 2006. 168 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 \nCentro de Ci\u00eancia e Tecnologia, Universidade Estadual do Cear\u00e1, Fortaleza, 2006. \n\nARA\u00daJO, T. B. Heran\u00e7a de diferencia\u00e7\u00e3o e futuro de fragmenta\u00e7\u00e3o. Revista Estudos \navan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, n. 29, p. 7-36, 1997.  \n\nARROYO, M. G. Curr\u00edculo, territ\u00f3rio em disputa. 5. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2013. \n\n______. Palestra sobre \u201cEduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e movimentos sociais\u201d. In: CEFEDES (Org.). \nCaderno de textos do semin\u00e1rio: Trabalhadores do Campo e a educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \nContagem: CEDEFES, 2001.  \n\n______. Que educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para os povos do campo? Boletim da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MST, \nEdi\u00e7\u00e3o Especial, n. 11, p. 125-135, set. 2006. \n\nBARBOSA, H. Per\u00edmetro Ic\u00f3 abandonado h\u00e1 12 anos. Jornal Di\u00e1rio do Nordeste, Fortaleza, \n27 out. 2011. Caderno Regional, p. 3. \n\nBARRETO, M. D. S. A forma\u00e7\u00e3o de profissionais nas \u00e1reas de agropecu\u00e1ria e \nagroind\u00fastria para jovens assentados da reforma Agr\u00e1ria. 2010. 105 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal da Para\u00edba, Jo\u00e3o \nPessoa, 2010. \n\nBATISTA, N. Q.; CAMPO, C. H. MDA desenvolve mais alternativas para agricultores. \nJornal Di\u00e1rio do Nordeste, Fortaleza, 15 fev. 2015. Caderno Neg\u00f3cios, p.1. Dispon\u00edvel em: \n<http://diariodonordeste.verdesmares.com.br/cadernos/negocios/mda-desenvolve-mais-\nalternativas-para-agricultores-1.1221726>. Acesso em: 20 jan. 2016. \n\nBATISTA, R. L. A reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e a nova ideologia da Educa\u00e7\u00e3o \nprofissional: adapta\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Cultura acad\u00eamica, 2011. \n\nBAUER, C. Educa\u00e7\u00e3o, terra e liberdade: princ\u00edpios educacionais do MST em perspectiva \nhist\u00f3rica. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2008. \n\nBEZERRA, J. E.  A fruticultura do nordeste semi\u00e1rido: internacionaliza\u00e7\u00e3o, conflitos \nterritoriais e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. 2012. 376f. Tese (Doutorado em Geografia) -\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, \n2012. \n\n\n\n187 \n\n______. Agroneg\u00f3cio e a nova divis\u00e3o social e territorial do trabalho agropecu\u00e1rio \nformal no nordeste. 2008. 260f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade \nEstadual do Cear\u00e1, Fortaleza, 2008. \n\nBRAND\u00c3O, C. R. O que \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o. 33. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1995. \n\nBRASIL. Departamento Nacional de Obras Contra as Secas. Registros. Fortaleza, 2016. \nDivis\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.dnocs.gov.br/php/comunicacao/registros.php>. Acesso em: 19 out. 2015. \n\n_______. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia, DF: 1988. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/civil_03/constituicao/constituicao.htm >. \nAcesso em: 05 jun. 2014. \n\n_______.  Decreto n\u00ba 2.208, de 17 de abril de 1997. Regulamenta o \u00a7 2\u00ba do art. 36 e os arts. \n39 a 42, da Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da \neduca\u00e7\u00e3o nacional. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o - Se\u00e7\u00e3o 1, p. 7.760, Bras\u00edlia/DF: 18 abr. 1997.  \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Decreto n\u00ba 5.154, de 23 de julho de 2004. Regulamenta o \n\u00a7 2\u00ba do art. 36 e os arts. 39 a 41 da Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996, Di\u00e1rio Oficial\nda Uni\u00e3o. p. 18, Bras\u00edlia/DF: 26 jul. 2004.\n\n______. Decreto n\u00ba 52.634, de 8 de Outubro de 1963. Bras\u00edlia, DF: 1963. Disp\u00f5e sobre \ndenomina\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o de ensino e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1960-1969/decreto-52634-8-outubro-1963-\n392720-norma-pe.html>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Decreto n\u00ba 60.731, de 19 de Maio de 1967. Bras\u00edlia, DF: 1967. Transfere para o \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura os \u00f3rg\u00e3os de ensino do Minist\u00e9rio da Agricultura e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1960-\n1969/decreto-60731-19-maio-1967-401466-norma-pe.html>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Decreto n\u00ba 7.352, de 04 de Novembro de 2010. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o \ndo campo e o Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria-PRONERA. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 05 de Nov. de 2010. \n\n_________. Decreto n\u00ba 72.434, de 9 de Julho de 1973. Cria a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional do \nEnsino Agr\u00edcola (COAGRI) no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, atribuindo-lhe autonomia \nadministrativa e financeira e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 10 de Julho \nde 1973, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 6.652.  \n\n______. Decreto n\u00ba 83. 935, de 04 de Setembro de 1979. Bras\u00edlia, DF: 1979. Altera a \ndenomina\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de Ensino que indica. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1970-1979/decreto-83935-4-\nsetembro-1979-433451-publicacaooriginal-1-pe.html>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Decreto n\u00ba 93.613, de 21 de Novembro de 1986. Extingue \u00f3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n188 \n\n<http://www.planalto.gov.br/civil_03/decreto/1980-1989/1985-1987/D93613.htm>. Acesso \nem: 05 jun. 2014. \n\n______. Diretrizes Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: MEC, SEB, \nDICEI, 2013. \n\n______. Diretrizes Operacionais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica nas Escolas do Campo. Bras\u00edlia: \nSECADI, 2002.  \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio Integrado ao Ensino M\u00e9dio. \n(DOCUMENTO BASE). Bras\u00edlia: MEC/SETEC, 2007.  \n\n______. Lei n\u00ba 5.540, de 28 de Novembro de 1968. Bras\u00edlia/DF: 1968. Fixa normas de \norganiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do ensino superior e sua articula\u00e7\u00e3o com a escola m\u00e9dia, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L5540.htm>. \nAcesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Lei n\u00ba 5.692, de 11 de agosto de 1971. Bras\u00edlia/DF: 1971Fixa as Diretrizes e Bases \npara o ensino de 1\u00b0 e 2\u00ba graus, e da outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1970-1979/lei-5692-11-agosto-1971-357752-\npublicacaooriginal-1-pl.html>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Lei n\u00ba 7.044, de 18 de Outubro de 1982. Bras\u00edlia/DF: 1982.Altera dispositivos da \nLei n\u00ba 5.692, de 11 de agosto de 1971, referentes \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o do ensino de 2\u00ba grau. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7044.htm>. Acesso em: 05 jun. \n2014. \n\n______. Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996. Bras\u00edlia/DF: 1996.Estabelece as diretrizes \ne bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9394.htm>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______.  Lei n\u00ba 11.741 de julho de 2008. Altera dispositivos da Lei no 9.394, de 20 de \ndezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, para \nredimensionar, institucionalizar e integrar as a\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel \nm\u00e9dio, da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o de 17 de Julho de 2008. \n\n______. Lei n\u00ba 11.892 de dezembro de 2008. Bras\u00edlia,DF: 2008. Institui a Rede Federal de \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, Cientifica e Tecnol\u00f3gica, cria os Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, \nCi\u00eancia e Tecnologia. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n2010/2008/lei/l11892.htm>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Refer\u00eancias Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico. \nBras\u00edlia, DF: MEC, 2000. \n\n______. (Re)significa\u00e7\u00e3o do Ensino Agr\u00edcola da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \nTecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia, DF: MEC/SETEC,2009. \n\n\n\n189 \n \n\n \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o do CNE/CEB n 01, de 05 de Dezembro de 2014. Bras\u00edlia/DF: 2014. \nAtualiza e define novos crit\u00e9rios para a composi\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional de Cursos \nT\u00e9cnicos. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cps.sp.gov.br/emissao-de-parecer-tecnico/resolucao-\ncne-ceb-1-2014.pdf>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 28 de Abril de 2008. Bras\u00edlia, DF: 2008. CNE/CEB. Estabelece \ndiretrizes complementares, normas e princ\u00edpios para o desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas \nde atendimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Campo. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://portal.mec.gov.br/arquivos/pdf/resolucao_2.pdf>. Acesso em: 05 jun. 2014. \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3, de 9 de julho de 2008. Bras\u00edlia, DF: 2008. CNE/CEB. Disp\u00f5e \nsobre a institui\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional de Cursos T\u00e9cnicos de N\u00edvel M\u00e9dio. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/rceb003_08.pdf>. Acesso em: \n05 jun. 2014. \n\n______. Parecer CNE/CEB n\u00ba 16/99. Bras\u00edlia, DF: 1999.Trata das Diretrizes Curriculares \nNacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.educacao.pr.gov.br/arquivos/File/pareceres/parecer161999.pdf>. Acesso em: 05 \njun. 2014. \n\nCALDART, R. S. Educa\u00e7\u00e3o do Campo. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.).  Dicion\u00e1rio da \nEduca\u00e7\u00e3o do Campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim \nVen\u00e2ncio, Express\u00e3o Popular, 2012. \n\n______. Caminhos para a Transforma\u00e7\u00e3o da escola: reflex\u00f5es desde pr\u00e1ticas da \nlicenciatura em Educa\u00e7\u00e3o do campo. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010. \n\n______. Desafio do vinculo entre trabalho e educa\u00e7\u00e3o na luta e constru\u00e7\u00e3o da Reforma \nAgr\u00e1ria Popular. In: STEDILE, M. H.; DAROS, D. (Org.). Caminhos para a \nTransforma\u00e7\u00e3o da escola: agricultura camponesa, educa\u00e7\u00e3o polit\u00e9cnica e Escolas do Campo. \nS\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2015. \n\n______. Elementos para a constru\u00e7\u00e3o de um Projeto Pol\u00edtico e Pedag\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o do \nCampo. In: MOLINA, M. C; JESUS, S. M. S. A. (Orgs.). Contribui\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o \nde um projeto para a Educa\u00e7\u00e3o do Campo. Bras\u00edlia/DF: Articula\u00e7\u00e3o Nacional por uma \nEduca\u00e7\u00e3o do Campo, 2004. \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o Profissional no contexto das \u00c1reas de Reforma Agr\u00e1ria: Subs\u00eddios \npara discuss\u00e3o de diretrizes pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas para os cursos do PRONERA: Minist\u00e9rio do \nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, 2008. \n\n______. Pedagogia do Movimento Sem Terra. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2012. \n\nCAMACHO, R. S. Paradigmas em Disputa na Educa\u00e7\u00e3o do Campo. 2014. 809 f. Tese \n(Doutorado em Geografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual \nPaulista, Presidente Prudente, 2014. \n\nCARDOZO, M. J. P. B.; ARA\u00daJO, E. A. N. O ensino m\u00e9dio e a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador: \ncompet\u00eancias para quem e para qu\u00ea? In: SOUSA, A. A; OLIVEIRA, E. G. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional: an\u00e1lise contextualizada. Fortaleza: CEFET-CE, 2005. \n\n\n\n190 \n\nCARVALHO, A. R.A pedagogia da Altern\u00e2ncia no Ensino Agr\u00edcola: a experi\u00eancia do \nPRONERA na Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Castanhal/PA. 2009, 148f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Instituto de Agronomia, Universidade Federal Rural do Rio de \nJaneiro, Serop\u00e9dica, 2009. \n\nCAVALCANTE, V. C. H.; SOUZA, M. B. Transforma\u00e7\u00f5es territoriais das cidades m\u00e9dias de \nSobral e Iguatu-Ce. Revista Homem, Espa\u00e7o e Tempo. Sobral, ano IV, n. 1, p. 31-43, mar. \n2010. \n\nCEAR\u00c1. Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Estado do Cear\u00e1 (ADACE), 2011. Dispon\u00edvel \nem:&lt;www.adece.ce.gov.br>. Acesso em 10 de jul. 2015. \n\nCIAVATTA, M. A forma\u00e7\u00e3o integrada \u00e0 escola e o trabalho como lugares de mem\u00f3ria e de \nidentidade. Revista trabalho necess\u00e1rio, Niter\u00f3i, Ano 3, n. 3, p. 1-20, 2005. \n\n______; RAMOS, M. Ensino M\u00e9dio Integrado. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.).  \nDicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o do campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade \nJoaquim Ven\u00e2ncio, Express\u00e3o Popular, 2012.  \n\nCAVALCANTE, V. C. H.; SOUZA, M. R. B. Transforma\u00e7\u00f5es territoriais das cidades m\u00e9dias \nde Sobral e Iguatu\u2013CE. Revista Homem, Espa\u00e7o e Tempo. Sobral, ano IV, n 1, Mar, p. 31-\n43, 2010. \n\nCOSME, C. M. A expuls\u00e3o de camponeses assentados como uma das faces da \ncontrarreforma agr\u00e1ria no Brasil: um estudo da evas\u00e3o nos assentamentos rurais do Cear\u00e1. \n2015. 304f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013, Universidade Federal da Para\u00edba, Jo\u00e3o \nPessoa, 2015. \n\nCUNHA, Euclides da Cunha. Os Sert\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Tr\u00eas, 1984. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dominiopublico.gov.br/download/texto/bv000091.pdf>. Acesso em: 01 nov. \n2015. \n\nDALMAGRO, S. L. A escola no contexto das lutas do MST. In: VEDRAMINI, C. R.; \nMACHADO, I. F. (Orgs). Escola e movimento social: a experi\u00eancia em curso no campo \nbrasileiro. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2011. \n\nDAL RI, N. M.; VIEITEZ, C. G. Educa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e trabalho associado no \nMovimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra e nas f\u00e1bricas de autogest\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: \u00cdcone-FAPESP, 2008. \n\n______. A Educa\u00e7\u00e3o no Movimento sem Terra. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de \nJaneiro. n. 26, p. 44-57, mai/ago. 2004. \n\nDINIZ, A. S. Trilhando caminhos: a resist\u00eancia dos camponeses no Cear\u00e1 em busca de sua \nliberta\u00e7\u00e3o. 240 f. Tese (Doutorado em Geografia Humana) - Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009. \n\nDUARTE, N. As pedagogias do \u201caprender a aprender\u201d e algumas ilus\u00f5es da assim chamada \nsociedade do conhecimento. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, n. 18, p. 35-40, \nset/dez. 2001. \n\n\n\n191 \n\nDUTRAS, C.; MORENO, C. Escola sem Partido: estrat\u00e9gia golpista para calar a educa\u00e7\u00e3o. \nCarta Capital, S\u00e3o Paulo, 08 ago. 2016. Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cartacapital.com.br/educacao/escola-sem-partido-estrategia-golpista-para-calar-\na-educaca>. Acesso em 03 nov. 2016. \n\nELIAS, D.; PEQUENO, R. (Orgs.). Difus\u00e3o do agroneg\u00f3cio e novas din\u00e2micas \nsocioespaciais. Fortaleza: Banco do Nordeste do Brasil, 2006. \n\n______. SAMPAIO, J. L. F. S. Paradigmas da agricultura cearense: Moderniza\u00e7\u00e3o \nExcludente. Fortaleza: Dem\u00f3crito Rocha, 2002. \n\n______. Agroneg\u00f3cio e novas regionaliza\u00e7\u00f5es no Brasil. Revista Brasileira Estudos \nUrbanos e Regionais, Recife, v. 13. n. 2. p. 153-167, nov. 2011. \n\nFERNANDES. B. M.; MOLINA, M. C. O Campo da Educa\u00e7\u00e3o do Campo. In: MOLINA, M. \nC.; JESUS, S. M. S. A. (Orgs.). Contribui\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de um projeto para a \neduca\u00e7\u00e3o do campo. Bras\u00edlia/DF: Articula\u00e7\u00e3o Nacional por uma Educa\u00e7\u00e3o do Campo, 2004. \n\nFERREIRA, S. M. A m\u00eddia e o MST: her\u00f3is e vil\u00f5es na trama do discurso jornal\u00edstico. Brasil \nde Fato, S\u00e3o Paulo, 04 jun. 2013.  Dispon\u00edvel em: \n<https://www.brasildefato.com.br/node/13102>. Acesso em 12 out. 2016. \n\nFERRETI, C. J. Empres\u00e1rios, trabalhadores e educadores. In: LOMBARDI, J, C.; SAVIANI, \nD.; SANFELICE, J. L. (Orgs.). Capitalismo, trabalho e educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Autores \nAssociados, 2002. \n\nFREIRE, P. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1989. \n\n______. Extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o.15. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2011. \n\n______. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 6. ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora Paz e Terra, 1996. \n\n______. Pol\u00edtica e educa\u00e7\u00e3o: ensaios. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. \n\nFREITAS, L. C. F. Forma\u00e7\u00e3o de quadros t\u00e9cnicos ou forma\u00e7\u00e3o geral? Riscos de um falso \ndilema para o MST. In: CALDART, R. S.; STEDILE, M. H.; DAROS, D. (Orgs.). Caminhos \npara a transforma\u00e7\u00e3o da escola: agricultura camponesa, educa\u00e7\u00e3o polit\u00e9cnica e Escolas do \nCampo. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2015. \n\nFRIGOTO, G. A polissemia da categoria trabalho e a batalha das ideias na sociedade de \nclasses. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro. v. 14. n. 40, p. 168-194, jan./abr. \n2009. \n\n______. A rela\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica com a universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas. v. 28, n. 100, p. 1129-1152, out. 2007. \n\n______; CIAVATTA, M. R. M. (Orgs.) Ensino M\u00e9dio Integrado: concep\u00e7\u00f5es e \ncontradi\u00e7\u00f5es. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. \n\n\n\n192 \n\n______.; ______. Trabalho como princ\u00edpio educativo. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.). \nDicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o do campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade \nJoaquim Ven\u00e2ncio, Express\u00e3o Popular, 2012. \n\nGADOTTI, M. Autonomia da escola: princ\u00edpios e preposi\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n\nGENTILLE, P. Tr\u00eas teses sobre a rela\u00e7\u00e3o trabalho e educa\u00e7\u00e3o em Tempos Neoliberais. In: \nLOMBARDI, J, C.; SAVIANI, D.; SANFELICE, J. L. (Orgs.). Capitalismo, trabalho e \neduca\u00e7\u00e3o. Campinas: Autores Associados, 2002.  \n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \n\nGERMANO, J. W. Estado militar e educa\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1994. \n\nGRITTI, S. M. T\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria: servir a agricultura familiar ou ser desempregado \nda agricultura capitalista. 2007. 251 f. Tese. (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2007. \n\nGUHUR, D. M. P. Contribui\u00e7\u00f5es do Di\u00e1logo de saberes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional em \nagroecologia no MST: desafios da educa\u00e7\u00e3o do campo na constru\u00e7\u00e3o do projeto popular. \n2010. 196 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Centro de Ci\u00eancias Humanas, Letras e \nArtes, Universidade de Maring\u00e1, Paran\u00e1, 2010. \n\n______; TON\u00c1, N. Agroecologia. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2012. \n\nHOBSBAWM, E. Era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX: 1914-1991. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 1995.  \n\nIANNI, O. Estado e planejamento econ\u00f4mico no Brasil (1930-1970). Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1977. \n\nINSTITUTO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA DO CEAR\u00c1. Pr\u00f3-\nreitoria de Ensino. Documento Norteador para a constru\u00e7\u00e3o dos Projetos Pedag\u00f3gicos dos \nCursos T\u00e9cnicos do IFCE Integrado ao Ensino M\u00e9dio. Fortaleza: Cear\u00e1, 2014. \n\n______. Plano de Desenvolvimento Institucional: (2014-2018). Iguatu: IFCE, 2013. \n\n______. Projeto Pedag\u00f3gico do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria integrado ao ensino \nM\u00e9dio. Iguatu: IFCE, 2008. \n\n______. Relat\u00f3rio Final do II Semin\u00e1rio A (Re)significa\u00e7\u00e3o do Ensino Agr\u00edcola e a \nEduca\u00e7\u00e3o do Campo. Iguatu: IFCE, 2015.  \n\nJESUS, S. M. S. A. Quest\u00f5es paradigm\u00e1ticas da constru\u00e7\u00e3o de um projeto pol\u00edtico da \neduca\u00e7\u00e3o do campo. In: MOLINA, M. C.; JESUS, S. M. S. A. (Orgs.). Contribui\u00e7\u00f5es para a \nconstru\u00e7\u00e3o de um projeto para a Educa\u00e7\u00e3o do Campo. Bras\u00edlia: Articula\u00e7\u00e3o Nacional por uma \nEduca\u00e7\u00e3o do Campo, 2004. \n\nKAWKAMI, A. Y.; SOUZA, L. L. Coopera\u00e7\u00e3o e agroecologia: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre \no modelo de ater. In: Novaes, H.; MAZIN, \u00c2. D.; SANTOS, L. (Orgs.). Quest\u00e3o agr\u00e1ria,\ncoopera\u00e7\u00e3o e agroecologia. S\u00e3o Paulo: Outras Express\u00f5es, 2015.\n\n\n\n193 \n\nKOLLING, E. J.; CERIOLI, P. R.; CALDART, R. S. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o do campo: \nidentidade e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia, DF: Articula\u00e7\u00e3o Nacional por uma educa\u00e7\u00e3o do \ncampo, 2002. \n\n______; NERY, I. J.; MOLINA, M. C. (Orgs.). A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o movimento social do \ncampo. Bras\u00edlia, DF: UnB, 1999. \n\nKUENZER, A. Z. Ensino m\u00e9dio e profissional: as pol\u00edticas do Estado Neoliberal. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 1997. \n\n______. Ensino M\u00e9dio: construindo uma proposta para os que vivem do trabalho. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2002. \n\nKHUN, A. Educa\u00e7\u00e3o do campo e ensino m\u00e9dio em agroecologia: estudo de caso da Escola \n25 de Maio, Friburgo/SC. 2013. 138f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Pontifica \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2013. \n\nLEITE, S. P. A Geografia hist\u00f3rica de Iguatu/CE: uma an\u00e1lise da cultura algodoeira de \n1920-1980. 2011. 250 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Centro de Ci\u00eancia e \nTecnologia, Universidade Estadual do Cear\u00e1, Fortaleza, 2011. \n\n______; MEDEIROS, L. S. Agroneg\u00f3cio. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.).  Dicion\u00e1rio da \neduca\u00e7\u00e3o do campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim \nVen\u00e2ncio, Express\u00e3o Popular, 2012. \n\nLIMA, A. M. Geografia da acumula\u00e7\u00e3o capitalista: o caso do algod\u00e3o em Iguatu. In: \nENCONTRO NACIONAL DOS GE\u00d3GRAFOS, 16. 2010, Porto Alegre. Anais... Porto \nAlegre: AGB, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<www.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=816>. Acesso em: 13 nov2014. \n\nMANACORDA, M. A. Marx e a pedagogia moderna. S\u00e3o Paulo: Al\u00ednea, 2007. \n\nMANFREDI, S. M. Educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n\nMARTINS, J. S. Expropria\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia: a quest\u00e3o pol\u00edtica no campo. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1980. \n\nMARX, K. Cr\u00edtica do programa de Gotha. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2012. \n\n______. Instru\u00e7\u00f5es para os delegados do Conselho Central Provis\u00f3rio. Avante Edi\u00e7\u00f5es, \n1982. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.marxists.org/portugues/marx/1866/08/instrucoes.htm>. \nAcesso em: 20 mai. 2014. \n\n______. Manuscritos econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010. \n\n______. O Capital. v.1, livro 1. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Difel, 1984. \n\nMELLO, T. Vento geral 1951/1981: doze livros de poemas. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 1981. \n\n\n\n194 \n\nMENDON\u00c7A, S. R; STEDILE, J. P. (Orgs.). A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil: a classe \ndominante agr\u00e1ria-natureza e comportamento (1964-1990). S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n2006. \n\nMESZAROS, I. A Educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do capital. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Boitempo, \n2008. \n\nMINAYO, M. C. M.; DESLANDES, S. F.; CRUZ NETO, O. G. R (Orgs.). Pesquisa social: \nteoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. \n\nMORAIS, A. X. Identidade psicossocial dos adolescentes do Instituto Federal de \nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Pernambuco (Campus Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o) em \nRegime de Internato. 2011. 85 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola) Instituto de \nAgronomia\u2013Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Serop\u00e9dica, 2011. \n\nMORAIS, C. S. Hist\u00f3ria das Ligas Camponesas no Brasil (1945-1964). In: STEDILE, J. P. \n(Org.). A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil: hist\u00f3ria e natureza das Ligas camponesas (1954-1964). \nS\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006. \n\nMOURA, D. H. A organiza\u00e7\u00e3o Curricular do ensino M\u00e9dio Integrado a partir do eixo \nestruturante: trabalho, ci\u00eancia, tecnologia e Cultura. Revista Labor, Fortaleza, v. 1, n. 7, p.1-\n19, 2012. \n\n______; FILHO, D. L. L.; SILVA, M. R. S. Polit\u00e9cnica e forma\u00e7\u00e3o integrada: confrontos \nconceituais, projetos pol\u00edticos e contradi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da educa\u00e7\u00e3o brasileira. Revista \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 20, n. 63, p. 1057-1080, out./dez. 2015. \n\nMST. Dossi\u00ea Escola: Documentos e Estudos (1990-2001). Caderno de educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, \nn. 13, 2005.\n\n______. Princ\u00edpios da Educa\u00e7\u00e3o no MST. Caderno de educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, n. 8, 1996. \n\nNASCIMENTO, C. G. Educa\u00e7\u00e3o do Campo na encruzilhada entre emancipa\u00e7\u00e3o versus reino \ndo capital: uma leitura filos\u00f3fica. Revista NERA, Presidente Prudente, Ano 14, n.  18, p. 106-\n124, jan./jun. 2011. \n\nNETO, E. A. A.; CARDOZO, M. J. P. B. O Ensino M\u00e9dio e a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador: \ncompet\u00eancias para quem? para qu\u00ea? In: SOUSA, A. A.; OLIVEIRA, E. G. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o \nprofissional: an\u00e1lise contextualizada. Fortaleza: CEFET-CE, 2005. \n\nOLIVEIRA, F. Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista: O ornitorrinco. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2006. \n\n______. Noiva da revolu\u00e7\u00e3o: Elegia para uma re(li)gi\u00e3o: Sudene, Nordeste, Planejamento e \nconflito de classes. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2008. \n\nOLIVEIRA, E. G. Novos caminhos na Educa\u00e7\u00e3o Profissional Brasileira? In: SOUSA, A. A; \nOLIVEIRA, E. G. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o Profissional: an\u00e1lise contextualizada. Fortaleza: \nCEFET-CE, 2005. \n\nOLIVEIRA, A. U. Modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, agricultura e reforma agr\u00e1ria. S\u00e3o \nPaulo: FFLCH/Labur, 2007. \n\n\n\n195 \n\nOTRANTO, R. C. Cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 IFETs. \nRevista de Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Tecnol\u00f3gica em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Serop\u00e9dica, vol.1, n. 1, \np. 89-108,010.\n\nPALMEIRA, M. Moderniza\u00e7\u00e3o, Estado e quest\u00e3o agr\u00e1ria. Revista Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o \nPaulo, v.3, n.7, p. 87-108, 1989. \n\nPALUDO, C. Educa\u00e7\u00e3o Popular. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.).  Dicion\u00e1rio da \neduca\u00e7\u00e3o do campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim \nVen\u00e2ncio, Express\u00e3o Popular, 2012. \n\nPEREIRA, I. B. Educa\u00e7\u00e3o Profissional. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.).  Dicion\u00e1rio da \neduca\u00e7\u00e3o do campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim \nVen\u00e2ncio, Express\u00e3o Popular, 2012. \n\n______; LIMA, J. C. O trabalho como princ\u00edpio educativo. In: CALDART, R. S, et al., \n(Org.). Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. 2. ed. Rio de Janeiro: EPSJV, 2008. \n\nPIRES, A. M. Educa\u00e7\u00e3o do campo como direito humano. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2012. \n\nPISTRAK, M. M. A escola-comuna. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2009. \n\n______. Fundamentos da escola do trabalho. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2011. \n\nRAMOS, F. R. S.; ROCHA, C. R. M.; PEREIRA, S. M. Viver e adolescer com qualidade. In: \nRamos, F. R. S. (Org.). Adolescer: compreender, atuar, acolher. Bras\u00edlia, DF: ABEN, 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.abennacional.org.br/revista/cap1.2.html>. Acesso em 10 nov. \n2016. \n\nRAMOS, M. N. A Educa\u00e7\u00e3o profissional pela pedagogia das compet\u00eancias e a superf\u00edcie dos \ndocumentos oficiais. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas. v. 23, n. 80, p. 401- 422, set. 2002. \n\n______. A Pedagogia das compet\u00eancias: autonomia ou adapta\u00e7\u00e3o? S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\n______. Possibilidades e desafios na organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo integrado. In: FRIGOTTO, G.; \nCIAVATTA, M.; RAMOS, M. (Orgs.). Ensino M\u00e9dio Integrado: concep\u00e7\u00f5es e \ncontradi\u00e7\u00f5es. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.  \n\n______. Reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional: contradi\u00e7\u00f5es na disputa por hegemonia no regime \nde acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. Revista Trabalho Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Rio de Janeiro, v. 5, n. 3, p. \n545-558, nov. 2007/fev. 2008.\n\nRIBEIRO, M. Emancipa\u00e7\u00e3o. In: CALDART, R. S, et al., (Orgs.).  Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o \ndo campo. Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim Ven\u00e2ncio, \nExpress\u00e3o Popular, 2012. \n\n______. Movimento campon\u00eas, trabalho e educa\u00e7\u00e3o: liberdade, autonomia e emancipa\u00e7\u00e3o: \nprinc\u00edpios/fins da forma\u00e7\u00e3o humana. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010. \n\nROCHA, G. S. Concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, explora\u00e7\u00e3o capitalista e camponesa: uma quest\u00e3o \nhist\u00f3rica no Brasil. In: SIMP\u00d2SIO REGIONAL DE DESENVOLVIMENTO RURAL. 1. \n2010, S\u00e3os Crist\u00f3v\u00e3o, Anais... S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: UFS, 2010. \n\n\n\n196 \n\nROMANELLI, O. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997. \n\nSAND\u00cdN ESTEBAN, M. P. Pesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o: fundamentos e tradi\u00e7\u00f5es. \nPorto Alegre: AMGH, 2010.  \n\nSALVADOR, D. Vida acad\u00eamica dos alunos do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria \nIntegrado ao Ensino M\u00e9dio no sistema de internato: percep\u00e7\u00f5es e desafios. 2011. 58 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola) \u2013 Instituto de Agronomia, Universidade \nFederal Rural do Rio de Janeiro, Serop\u00e9dica, 2011. \n\nSANTOS, S. F. A quest\u00e3o Agr\u00e1ria no Brasil: da moderniza\u00e7\u00e3o conservadora ao agroneg\u00f3cio. \nIn: Novaes, H.; MAZIN, \u00c2. D.; SANTOS, L. (Orgs.) Quest\u00e3o agr\u00e1ria, coopera\u00e7\u00e3o e \nagroecologia. S\u00e3o Paulo: Outras Express\u00f5es, 2015. \n\nSANTOS, C. A.; MOLINA, M. C.; JESUS, S. M. S. (Orgs.). Mem\u00f3ria e hist\u00f3ria do \nPRONERA: Contribui\u00e7\u00f5es do programa nacional de educa\u00e7\u00e3o na reforma agr\u00e1ria para a \neduca\u00e7\u00e3o do campo no Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, 2011. \n\nSHAW, C. Com imin\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o de reforma curricular no Ensino M\u00e9dio, \npesquisadores apontam equ\u00edvocos e retrocessos em retomadas que remontam aos anos 40. \nAnped, Rio de Janeiro, 16 set. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anped.org.br/news/com-\niminencia-de-implementacao-de-reforma-curricular-no-ensino-medio-pesquisadores-\napontam>. Acesso em 03 nov. 2016. \n\nSAVIANI, D. Hist\u00f3ria das ideias pedag\u00f3gicas no Brasil. 2. ed. Campinas: Autores \nAssociados, 2008. \n\n______. O choque te\u00f3rico da polit\u00e9cnica. Educa\u00e7\u00e3o, Trabalho e Sa\u00fade, Rio de Janeiro: \nEPSJV/FIOCRUZ, 2003. \n\n________. Sobre a concep\u00e7\u00e3o de politecnia.  Rio de Janeiro: FIOCRUZ, 1989. \n\n_______. Trabalho e educa\u00e7\u00e3o: fundamentos ontol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos. Revista Brasileira de \nEduca\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 12, n. 34, jan. /abr, p. 152-165, 2007. \n\nSILVA, T. T. O curr\u00edculo como fetiche: a po\u00e9tica e a pol\u00edtica do texto curricular. Belo \nHorizonte: Aut\u00eantica, 2006. \n\nSILVA, R. M. A. Entre o combate \u00e0 seca e a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido: transi\u00e7\u00f5es \nparadigm\u00e1ticas e sustentabilidade do desenvolvimento. Tese (Doutorado em Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel) - Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, \n2006. \n\n______. Entre dois paradigmas: combate \u00e0 seca e conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Sociedade e \nEstado, Bras\u00edlia, v. 18, n. 1/2, p. 361-385,  jan. /dez. 2003. \n\nSILVA, M. A. M. A luta pela terra: experi\u00eancia e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Editora da UNESP, \n2004. \n\nSHULGIN, V. N. Rumo ao politecnismo. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2013. \n\n\n\n197 \n\nSTEDILE, M. H. Levantados do ch\u00e3o: quest\u00e3o agr\u00e1ria e a organiza\u00e7\u00e3o dos camponeses na \nluta pela terra. In: Novaes, H.; MAZIN, \u00c2. D.; SANTOS, L. (Orgs.) Quest\u00e3o agr\u00e1ria, \ncoopera\u00e7\u00e3o e agroecologia. S\u00e3o Paulo: Outras Express\u00f5es, 2015. \n\nSTEDILE, J. P. (Org.). A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil: hist\u00f3ria e natureza das Ligas \ncamponesas (1500-1960). S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006. \n\n______. A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil: O debate tradicional (1954-1964). S\u00e3o Paulo: \nExpress\u00e3o Popular, 2005. \n\nSOARES, A. M. D. Pol\u00edtica educacional e configura\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o de \nT\u00e9cnicos em Agropecu\u00e1ria nos anos 90: regula\u00e7\u00e3o ou emancipa\u00e7\u00e3o? 2003. 252 f. Tese \n(Doutorado em Desenvolvimento, Agricultura e Sociedade) \u2013 Instituto de Ci\u00eancias Humanas \ne Sociais, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Serop\u00e9dica, 2003. \n\nSOBRAL, F. J. M. A forma\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria no contexto da agricultura \nfamiliar do oeste catarinense. 2005. 211 f. Tese. (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas, 2005. \n\n______. Novos desafios para a educa\u00e7\u00e3o do campo. In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL DE \nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL, DO PRONERA \u2013 INCRA, 1. 2008. Palestra... Luzi\u00e2nia: \nPRONERA, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://portal.mda.gov.br/dotlrn/clubs/redestematicasdeater/formaodeagentesdeater/contents/ph\notoflow-view/content-view?object_id=886981>. Acesso em: 15 ago. 2013. \n\n______ Retrospectiva Hist\u00f3rica do Ensino Agr\u00edcola no Brasil. Revista Brasileira da \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, v. 2, n. 2. p. 75-95, nov. 2009. \n\nSOUSA, A. A.; OLIVEIRA, E. G. Educa\u00e7\u00e3o Profissional: an\u00e1lise contextualizada. \nFortaleza: CEFET-CE, 2005. \n\nSOUSA, R. P. et al. Educa\u00e7\u00e3o profissional, agroecologia e campesinato: a experi\u00eancia do \nInstituto Federal do Par\u00e1. In: MOLINA, M. C. et al (Orgs.). Pr\u00e1ticas contra hegem\u00f4nicas na \nforma\u00e7\u00e3o dos profissionais das Ci\u00eancias Agr\u00e1rias: reflex\u00f5es sobre agroecologia e educa\u00e7\u00e3o \ndo campo nos cursos do PRONERA. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, 2014. \n\nSOUZA, E. M.O. O \u2018novo modelo de irriga\u00e7\u00e3o\u2019 e os colonos de Morada Nova: pol\u00edtica \npara qual p\u00fablico? 2005. 147 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade) \u2013 \nCentro de Estudos Sociais Aplicados, Universidade Estadual do Cear\u00e1, Fortaleza, 2005. \n\nTHIOLLENT, M. Metodologia da Pesquisa-a\u00e7\u00e3o. 18. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011. \n\nTOLEDO, C. N. 1964: O golpe contra as reformas e a democracia. Revista Brasileira de \nHist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, v. 24, n. 47, p. 13-28. 2004.  \n\nTONET, I. Educa\u00e7\u00e3o, cidadania e emancipa\u00e7\u00e3o humana. Iju\u00ed: Uniju\u00ed. 2005. \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o contra o capital. S\u00e3o Paulo: Instituto Luc\u00e1ks, 2012. \n\nTRANSPDINI, R, S.; MANDARINO, T. N. Desenvolvimentismo x neodesenvolvimentismo \nna Am\u00e9rica Latina: continuidade e/ou ruptura? In: ENCONTRO ANUAL DA ANPOCS, 37. \n2013, Anais... \u00c1guas de Lind\u00f3ia: ANPOCS, 2013.  Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n198 \n\n<http://www.anpocs.org/index.php/papers-37-encontro/st/st02/8393-desenvolvimentismo-x-\nneodesenvolvimentismo-na-america-latina-continuidade-e-ou-ruptura/file>. Acesso em 14 jul. \n2014. \n\nVASCONCELOS, C. S. Coordena\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico: do trabalho pol\u00edtico \npedag\u00f3gico ao cotidiano da sala de aula. S\u00e3o Paulo, SP: Libertad, 1999.  \n\nVEDRAMINI, C. R; MACHADO, I. F. Escola e movimento social: a experi\u00eancia em curso \nno campo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2011. \n\nVEIGA, I. P. A. Projeto Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gico da Escola: uma constru\u00e7\u00e3o coletiva. In ______ \n(Org.). Projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico da escola: uma constru\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. Campinas: Papirus, \n2002. \n\n______. Projeto Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gico: uma rela\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria ou emancipat\u00f3ria? Caderno \nCedes, Campinas, v. 23, n. 61, p. 267-281, dez, 2003. \n\nVIEIRA, W. L. P. A irriga\u00e7\u00e3o no Nordeste: uma abordagem hist\u00f3rica do per\u00edmetro irrigado \nIc\u00f3-Lima Campos. 2015. 192 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o P\u00fablica) \u2013 Centro de \nCi\u00eancias Sociais Aplicadas, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2015. \n\nVEDRUSCULO, L. B. A Din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es na conviv\u00eancia em internato: concep\u00e7\u00e3o \nde alunos do Instituto Federal Catarinense \u2013 Campus Conc\u00f3rdia.2013. 192 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Centro de Ci\u00eancias Humanas Universidade do Oeste de Santa \nCatarina, Joa\u00e7aba, 2013. \n\nZANELA, J. L. Cidadania: Qual cidadania? Revista Faz Ci\u00eancia, Paran\u00e1, v. 7, n. 1, p. 189-\n202, 2005. \n\nZILIO, A. C. R. Dificuldades e possibilidades no processo de integra\u00e7\u00e3o da Escola \nAgrot\u00e9cnica Federal de Sombrio com as fam\u00edlias dos alunos residentes. 2009. 60 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola) \u2013 Instituto de Agronomia, Universidade \nFederal Rural do Rio de Janeiro, Serop\u00e9dica, 2009. \n\n\n\tFicha Catal\u00f3gr\u00e1fica\n\tSilva, Maria Madalena da. \n\tS586f  A forma\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria frente ao avan\u00e7o do capitalismo no campo brasileiro: um olhar sobre o IFCE \u2013 campus Iguatu na busca pela (res)significa\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola / Maria Madalena da Silva. \u2013 Mar\u00edlia, 2016. \n\t   220 f. ;  30 cm.\n\t    Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual Paulista (Unesp), Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, 2016.\n\t  Bibliografia: f. 187-199\n\tCDD   373.2463\n\n\n\n\n\tTese - Ultima Vers\u00e3o\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1 Pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental\n\t2 Coleta de dados emp\u00edricos\n\t2.1 Semin\u00e1rios/Grupos de estudo\n\t2.2 Di\u00e1rio de Campo\n\t3 Sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados, com reda\u00e7\u00e3o final\n\n\t1 O ESTADO DO CEAR\u00c1 NO CONTEXTO DA POL\u00cdTICA DE MODERNIZA\u00c7\u00c3O E REESTRUTURA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA DO CAMPO BRASILEIRO\n\t1.1 A interven\u00e7\u00e3o do Estado na Regi\u00e3o Nordeste: o Departamento Nacional de Obras Contra Secas (DNOCS) e a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE)\n\t1.2 A pol\u00edtica de moderniza\u00e7\u00e3o da ditadura e o avan\u00e7o do capitalismo no campo brasileiro\n\t1.3 O Estado do Cear\u00e1 no contexto nacional frente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do Governo das Mudan\u00e7as\n\t1.4 A forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para atender \u00e0s demandas do campo brasileiro\n\t1.4.1  Dos anos de 1990 a 2000: um novo contexto, uma nova forma\u00e7\u00e3o?\n\n\n\t2 CONTEXTUALIZANDO O CAMPO DA PESQUISA: O IFCE-CAMPUS IGUATU E AS PROPOSTAS CURRICULARES PARA A FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA\n\t2.1 De Vila Telha \u00e0 Iguatu: breve hist\u00f3rico sobre o munic\u00edpio\n\t2.2 De Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Iguatu a Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1\u2013 campus Iguatu: o que muda e o que permanece ao longo da hist\u00f3ria?\n\t2.2.1 As Propostas Curriculares para a forma\u00e7\u00e3o do T\u00e9cnico Agr\u00edcola ou T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria: a rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e educa\u00e7\u00e3o\n\t2.1.1 O sistema escola-fazenda: aprender a fazer e fazer para aprender\n\t2.1.2 A pedagogia das compet\u00eancias: o aprender a aprender\n\t2.1.3 O Decreto n\u00ba 5.154/2004 (BRASIL, 2004) e a possibilidade de integrar a Educa\u00e7\u00e3o Profissional ao Ensino M\u00e9dio\n\n\t2.2 O Documento de (Re)significa\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola produzido pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (SETEC/MEC)\n\t2.3 O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do IFCE - Campus Iguatu e o Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria integrado ao Ensino M\u00e9dio\n\n\t3 AS NOVAS CONFIGURA\u00c7\u00d5ES DO CAMPO E A FORMA\u00c7\u00c3O DO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA PROPOSTA PELOS MOVIMENTOS SOCIAIS E SINDICAIS DO CAMPO\n\t3.1 A Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo: um confronto entre dois projetos de sociedade, de forma\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e de forma de produzir\n\t3.2 O MST e as experi\u00eancias educativas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo\n\t3.3 Os Institutos Federais e as experi\u00eancias educativas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo a partir do PRONERA\n\t3.3.1 O IFPB - Campus Sousa/PRONERA e o Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria e T\u00e9cnico em Agroind\u00fastria\n\t3.3.2 A experi\u00eancia do IFPA-campus Castanhal/PRONERA e o Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria com \u00eanfase em Agroecologia\n\n\t3.4 Os elementos que aproximam o Ensino M\u00e9dio Integrado e a proposta de Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Campo\n\n\t4 A RESSIGNIFICA\u00c7\u00c3O DO ENSINO AGR\u00cdCOLA NO IFCE, CAMPUS IGUATU, E O PROJETO POL\u00cdTICO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO\n\t4.1 O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria do IFCE \u2013 campus Iguatu\n\t4.2 A constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de reflex\u00e3o, discuss\u00e3o e aprendizagens com a comunidade escolar\n\t4.3. Os egressos do curso t\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria do IFCE \u2013 campus Iguatu em foco: um aporte para a busca pela ressignifica\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola\n\t4.3.1 Os conhecimentos adquiridos durante o curso e o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o\n\t4.3.2. Os conhecimentos adquiridos durante o curso e a organiza\u00e7\u00e3o da matriz curricular: as disciplinas proped\u00eauticas e profissionalizantes\n\t4.3.3. Os conhecimentos adquiridos frente ao destino profissional dos egressos: as propriedades rurais em foco\n\t4.3.4 Os conhecimentos adquiridos durante o curso e os desafios de trabalhar com a agricultura familiar\n\t4.3.5 A opini\u00e3o dos egressos sobre os movimentos sociais do campo\n\n\t4.4 A opini\u00e3o dos docentes do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria Integrado ao Ensino M\u00e9dio sobre os dados coletados por meio do question\u00e1rio aplicado aos egressos\n\n\tCI\u00caNCIAS HUMANAS\n\tCONCLUS\u00c3O\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tANEXO A \u2013 Relat\u00f3rio Final do I Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do Campo do Cear\u00e1\n\t* Os Movimentos Sociais do Campo, apontam o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE), o Instituto de Estudos, Pesquisas e Projetos da UECE (IEPRO) e a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1 (SEDUC), como sendo os \u00f3rg\u00e3os q...\n\n\tANEXO B \u2013 Folder do II Semin\u00e1rio Educa\u00e7\u00e3o do Campo: \u201cA (Re)significa\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola e a educa\u00e7\u00e3o do campo\u201d\n\tAP\u00caNDICE A \u2013 QUESTION\u00c1RIO APLICADO AOS ALUNOS EGRESSOS DO CURSO T\u00c9CNICO EM AGROPECU\u00c1RIA INTEGRADO AO ENSINO M\u00c9DIO DO IFCE - CAMPUS IGUATU"}]}}}