{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18653"}, {"@name": "filename", "#text": "25678_moraes_jl_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 LA\u00c9CIO DE MORAES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTitulo: subt\u00edtulo Rio Claro - SP \n\n2017  \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nOS PLANOS MUNICIPAIS DE GEST\u00c3O INTEGRADA DE \n\nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS E SUA IMPLANTA\u00c7\u00c3O EM MUNIC\u00cdPIOS \n\nDA REGI\u00c3O CENTRO SUL DO CEAR\u00c1 \n\n\n\n \n \n\nJOS\u00c9 LA\u00c9CIO DE MORAES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOS PLANOS MUNICIPAIS DE GEST\u00c3O INTEGRADA DE  \n\nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS E SUA IMPLANTA\u00c7\u00c3O EM MUNIC\u00cdPIOS  \n\nDA REGI\u00c3O CENTRO SUL DO CEAR\u00c1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada ao Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da Universidade \n\nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, \n\nCampus Rio Claro, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Doutor em Geografia. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Manuel B. Rolando \n\nBerr\u00edos Godoy \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro - SP \n\n2017 \n\n\n\n \n \n\nJOS\u00c9 LA\u00c9CIO DE MORAES \n\n \n\nOS PLANOS MUNICIPAIS DE GEST\u00c3O INTEGRADA DE  \n\nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS E SUA IMPLANTA\u00c7\u00c3O EM MUNIC\u00cdPIOS  \n\nDA REGI\u00c3O CENTRO SUL DO CEAR\u00c1 \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada ao Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da Universidade \n\nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, \n\nCampus Rio Claro, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Doutor em Geografia. \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora  \n\n___________________________________________________________________________ \n\nDr. Manuel Baldomero Rolando Berr\u00edos Godoy - IGCE-UNESP/Rio Claro (SP) \n\n___________________________________________________________________________    \n\nMembro 1: Dra. Andr\u00e9ia Medinilha Pancher - IGCE-UNESP/Rio Claro (SP) \n\n___________________________________________________________________________ \n\nMembro 2: Dr. Diego Correa Maia - IGCE-UNESP/Rio Claro (SP) \n\n___________________________________________________________________________ \n\nMembro 3: Dr. Rafael Alves Orsi \u2013 FCL \u2013 UNESP/Araraquara (SP) \n\n___________________________________________________________________________ \n\nMembro 4: Dr. Marcio Jos\u00e9 Celeri \u2013 CCH/ UFMA/S\u00e3o Luiz (MA) \n\n \n\n \n\nRio Claro, SP 14 de Novembro de 2017. \n\n \n\n                             Resultado: APROVADO \n\n \n\n\n\n \n\nMoraes, Jos\u00e9 La\u00e9cio de \n       Os planos municipais de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos\ns\u00f3lidos e sua implanta\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro\nSul do Cear\u00e1 / Jos\u00e9 La\u00e9cio de Moraes. - Rio Claro, 2017\n       126 f. : il., figs., gr\u00e1fs., quadros, mapas\n\n       Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista,\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas\n       Orientador: Manuel Baldomero Rolando Berrios Godoy\n\n       1. Res\u00edduos. 2. Planejamento. 3. Res\u00edduos s\u00f3lidos. 4.\nPlanos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. 5. Estado do Cear\u00e1. I.\nT\u00edtulo.\n\n \n604.6\nM827p\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP - Adriana Ap. Puerta Buzz\u00e1 / CRB  8/7987 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nD E D I C A T \u00d3 R I A \n\n \n\nAos meus pais e her\u00f3is, Bela e Lula,  \n\npelo carinho, educa\u00e7\u00e3o e apoio dedicados a mim, durante estes anos de vida.  \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os Leonardo, Leil e Cibeli,  \n\npela aten\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e incentivo nesta caminhada. \n\n \n\n\n\n \n \n\nA G R A D E C I M E N T O S \n\n \n\nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus, Ser maior deste Universo, presente em tudo e em todos, e \n\natrav\u00e9s d\u2019Ele, agrade\u00e7o a todos e todas que direta ou indiretamente contribu\u00edram para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo Professor Doutor Manuel Rolando Berr\u00edos Godoy, pela confian\u00e7a, apoio, amizade e \n\norienta\u00e7\u00e3o para tese e para a vida. \n\nAos Professores: Dra. Andr\u00e9ia Medinilha Pancher e Dr. Diego Correa Maia, pelas observa\u00e7\u00f5es \n\ne importantes contribui\u00e7\u00f5es na qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Coordenadoria de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \u2013 CAPES, por financiar \n\nbolsa de doutorado para realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n\u00c0s funcion\u00e1rias do DEPLAN, pela aten\u00e7\u00e3o, amizade e profissionalismo; \n\n\u00c0 Professora e amiga Adriana Suaid Vasco, pela amizade e pelos di\u00e1logos que muito me \n\najudaram nos momentos de ansiedade. \n\nAos meus amigos Alexsander, Paulo Ricardo, Evanildo Sim\u00e3o, Pedro Carvalho, Wyldervanio, \n\nDiogo, Cintia Alencar, Rociclene e Van\u00fabia, por compartilharmos juntos os bons momentos e \n\nansiedades nesta jornada. \n\nAos Prefeitos, secret\u00e1rios e funcion\u00e1rios municipais dos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul do \n\nCear\u00e1, pela aten\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es que muito me ajudaram neste trabalho. \n\nAo Secret\u00e1rio das Cidades do Estado do Cear\u00e1, Jesualdo Farias, e ao Sr. Alceu Galv\u00e3o, da \n\nCoordenadoria de Saneamento da Secretaria Estadual das Cidades, pela importante colabora\u00e7\u00e3o \n\ndada a este estudo. \n\nAos companheiros das confraterniza\u00e7\u00f5es e \u00f3timos momentos vividos nestes \u00faltimos anos \n\n(trabalho, churrascos e happy hours): Katia Leandro, Katia Silva, Moniza, Kaline, Aline, Maria \n\nJoaquina e Mara Dickel. \n\nEnfim, a todos que de uma forma ou de outra, colaboraram com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente tese aborda o processo de desenvolvimento socioecon\u00f4mico e cultural da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea e, consequentemente, o expressivo crescimento dos centros urbanos e do \n\nconsumo per capita de bens e servi\u00e7os, que tem gerado uma maior quantidade de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, originando diferentes impactos sobre o meio ambiente. Essas mudan\u00e7as ocasionadas \n\npela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica t\u00eam produzido marcas indel\u00e9veis nos registros geol\u00f3gicos do planeta, \n\natrav\u00e9s do ac\u00famulo de sedimentos e res\u00edduos depositados em diferentes partes, de forma mais \n\nr\u00e1pida do que ocorreria naturalmente. Os res\u00edduos s\u00f3lidos t\u00eam sido constantemente um \n\nproblema para as gest\u00f5es municipais, que necessitam planejar estrat\u00e9gias visando a n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o, \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem de materiais, al\u00e9m da adequa\u00e7\u00e3o municipal \u00e0s exig\u00eancias legais em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos, que ocorrem em grande medida, de forma clandestina \n\nem lix\u00f5es, gerando s\u00e9rios impactos ambientais, econ\u00f4micos, sociais e de sa\u00fade p\u00fablica. O \n\nplanejamento na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos tem sido cada vez mais complicado para os gestores \n\nmunicipais, pois n\u00e3o se disp\u00f5e de recursos financeiros e humanos para realiza\u00e7\u00e3o de planos de \n\ngest\u00e3o que efetivamente direcionem para uma mudan\u00e7a do quadro negativo do setor de \n\nres\u00edduos. Esta pesquisa se prop\u00f4s a entender a elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos na Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1, utilizando o m\u00e9todo \n\nindutivo para correlacionar o planejamento \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es, \n\nbuscando entender e avaliar a rela\u00e7\u00e3o entre o adequado planejamento e a gest\u00e3o eficiente dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. Fundamentalmente propomos algumas adequa\u00e7\u00f5es ao planejamento da gest\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios, com base na avalia\u00e7\u00e3o dos planos elaborados pelas prefeituras e na realidade \n\natual desses munic\u00edpios, com vistas \u00e0 melhoria das situa\u00e7\u00f5es enfrentadas por eles e conforme \n\nas normativas federais e estaduais que regulamentam o setor. \n\n \n\nPalavras-chave: planejamento, res\u00edduos s\u00f3lidos, planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, estado \n\ndo Cear\u00e1, BR. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe following thesis deal with the socioeconomic and cultural process of development in the \n\ncontemporary society and, consequently, it deals with the evident growing of town centers, as \n\nthe \u2018per capita\u2019 consumption of goods and services have been generating more and more wastes, \n\ncausing a significant impact to the environment. This alteration, which is caused by anthropic \n\nacting, have been producing indelible consequences in the geological registers of the planet \n\nthrough the sediment gathering and deposited wastes in different parts in a faster way than it \n\nwould be naturally.  The wastes are a permanent problem to the municipal administration, which \n\nneeds to create strategies aiming stop the generating, the reusing and the recycling of materials. \n\nMoreover, there is also the municipal adequacy to the law requirements in what regards to the \n\nwaste disposal, that is broadly and undercovered done in landfills, creating serious \n\nenvironmental, economic, social and of public health impacts. The planning on the area of \n\nwastes is becoming more and more difficult to the municipal administers, due to the lack of \n\nfinancial and human resources to accomplish the reversion  of the negative situation on the \n\nwastes sector. This search aims the  understanding of the elaboration, implementation and \n\nevaluation of the integrated administrative of wastes in the south-center region of Cear\u00e1, using \n\nthe inductive method to correlate the planning to the materialization of programs, projects and \n\nactions, aiming to comprehend and evaluate the relation between the adequate planning and the \n\nefficient administration of wastes. Basely it is proposed an adequacy to the planning of the \n\nmunicipal administration based on the evaluation of the plans made by the prefectures in the \n\ncurrent reality of these municipalities, aiming to improve the situation experienced by them and \n\naccording to the federal and states laws which regulate the sector.    \n\n \n\nKeywords:  Planning, Wastes, Administration plans for wastes, States of Cear\u00e1, BR. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - Diagn\u00f3stico da Gest\u00e3o Municipal de Res\u00edduos S\u00f3lidos nas Regi\u00f5es do Brasil........38 \n\nQuadro 2 - Gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos nas Regi\u00f5es de Planejamento do Cear\u00e1......................64 \n\nQuadro 3 - Altitude m\u00e9dia dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1. ........................... 86 \n\nQuadro 4 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o de Planejamento Centro Sul. ...................... 88 \n\nQuadro 5 - \u00c1rea absoluta dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Regi\u00e3o Administrativa Centro-Sul \n\ndo Cear\u00e1. ................................................................................................................................... 90 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Hierarquia para gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos .............................................................. 24 \n\nFigura 2 - Quantidade gerada de RSU nos anos de 2013 e 2014 e seu crescimento em \n\npercentuais. ............................................................................................................................... 33 \n\nFigura 3 - Quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos coletados no Brasil. ................................. 34 \n\nFigura 4 - Quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos coletados na regi\u00e3o Nordeste ................... 39 \n\nFigura 5 - Quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos gerados na regi\u00e3o Nordeste ..................... 39 \n\nFigura 6 -Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Planejamento Centro Sul.................................................92 \n\nFigura 7 - Res\u00edduos s\u00f3lidos dos servi\u00e7os de sa\u00fade, dispostos incorretamente, no lix\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Cedro - CE..........................................................................................94 \n\nFigura 8 - Res\u00edduos s\u00f3lidos dispostos no lix\u00e3o de Or\u00f3s...........................................................95 \n\nFigura 9 - Presen\u00e7a de c\u00f3rrego com ac\u00famulo de \u00e1gua contaminada em \u00e1rea do lix\u00e3o, no  \n\nmunic\u00edpio de Cedro-CE............................................................................................96 \n\nFigura 10 - Presen\u00e7a de catadores de res\u00edduos s\u00f3lidos em lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Or\u00f3s-CE...97 \n\nFigura 11 - Presen\u00e7a de urubus em lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Or\u00f3s-CE.......................................97 \n\nFigura 12 - Carca\u00e7as e ossos dispostos no lix\u00e3o de Cari\u00fas-CE................................................98 \n\nFigura 13 - Disposi\u00e7\u00e3o de pneus em lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Or\u00f3s - CE...................................98 \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Formas de destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos no Brasil ................................... 35 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Proje\u00e7\u00e3o de municipios brasileiros com Coleta Sletiva ........................................ 37 \n\nGr\u00e1fico 3 - Destina\u00e7\u00e3o dos RSU na regi\u00e3o Nordeste. .............................................................. 40 \n\nGr\u00e1fico 4 - Situa\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos nos munic\u00edpios brasileiros...70 \n\nGr\u00e1fico 5- Participa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios brasileiros em cons\u00f3rcios de RSU...............................83 \n\nGr\u00e1fico 6- \u00c1reas de destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos municipais.......................................84 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nABRELPE - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Limpeza P\u00fablica e Res\u00edduos Especiais  \n\n \n\nABLP - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Res\u00edduos S\u00f3lidos e Limpeza P\u00fablica \n\n \n\nABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\n \n\nCITAR - Centro de Informa\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas e Ambientais em Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\n \n\nCNM \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios \n\n \n\nCNPJ - Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica \n\n \n\nCONPAM - Conselho de Pol\u00edticas e Gest\u00e3o do Meio Ambiente  \n\n \n\nCPGRS - Cons\u00f3rcios P\u00fablicos de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\nEPI - Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual \n\n \n\nFNP - Frente Nacional de Prefeitos \n\n \n\nFUNASA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade  \n\n \n\nFUNCEME - Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia \n\n \n\nGPWN - Global Partnership on Waste Management  \n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\n \n\nICMS \u2013 Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \n\n \n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\n \n\nIPECE - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4micas do Estado do Cear\u00e1  \n\n \n\nIPLANCE \u2013 Instituto de Pesquisa e Informa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 \n\n \n\nLEV - Locais de Entrega Volunt\u00e1ria  \n\n \n\nMDA - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio  \n\n \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente  \n\n \n\nNBR - Norma Brasileira \n\n \n\nOGU - Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o  \n\n \n\nPEV - Pontos de Entrega Volunt\u00e1ria  \n\n\n\n \n \n\nPGIRSU - Planos de Gerenciamento Integrado de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \n\n \n\nPNRS - Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\nPNSB - Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico \n\n \n\nRSU - Res\u00edduo S\u00f3lido Urbano \n\n \n\nSEDUR - Secretaria de Desenvolvimento Urbano da Bahia  \n\n \n\nSEINFRA - Secretaria de Infraestrutura  \n\n \n\nSELUR \u2013 Sindicato das Empresas de Limpeza Urbana \n\n \n\nSEMA \u2013 Secretaria do Meio Ambiente do Cear\u00e1 \n\n \n\nSEMACE - Superintend\u00eancia Estadual de Meio Ambiente do Cear\u00e1  \n\n \n\nSEPLAG - Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o do Estado do Cear\u00e1 \n\n \n\nSNIS - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n      \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 15 \n\nCAPITULO I \u2013 PANORAMA DOS RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS..............................................23 \n\n1.1 Aspectos Gerais da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos ........................................... 23 \n\n1.2 Cen\u00e1rio Atual dos Res\u00edduos S\u00f3lidos no Brasil ............................................................... 27 \n\n1.2.1 Realidade dos Res\u00edduos S\u00f3lidos na Regi\u00e3o Nordeste .............................................. 38 \n\nCAPITULO II \u2013 PLANEJAMENTO E POLITICAS P\u00daBLICAS ................................... 43 \n\n2.1 Planejamento na Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos ................................................................ 48 \n\n2.2 Os Planos de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos ...................................................................... 50 \n\n2.3 O Plano Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos ........................................................................... 58 \n\n2.4 O Plano Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos do Cear\u00e1 ............................................................ 59 \n\n2.5 Planos Regionais de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos .......................................................... 66 \n\n2.6 Os Planos Municipais de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos ................................................... 68 \n\nCAPITULO III \u2013 OS CONS\u00d3RCIOS P\u00daBLICOS COMO ESTRAT\u00c9GIA DE \n\nPLANEJAMENTO E GEST\u00c3O REGIONAL PARA RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS ................ 71 \n\n3.1 Os Cons\u00f3rcios P\u00fablicos e a Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos ................ 81 \n\nCAPITULO IV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO .................................. 85 \n\n4.1 Caracter\u00edsticas F\u00edsico-territoriais .................................................................................... 85 \n\n4.2 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas ..................................................................................... 88 \n\n4.3 Divis\u00e3o territorial ............................................................................................................ 90 \n\n 4.4 Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos...............................................................................................93 \n\nCAPITULO V - AN\u00c1LISE DOS PLANOS MUNCIPIPAIS DE GEST\u00c3O DE \n\nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS DOS MUNICIPIOS DA REGI\u00c3O CENTRO SUL DO \n\nCEAR\u00c1................................................................................................................................... 99 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................................................................. 106 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 113 \n\nAP\u00caNDICE ........................................................................................................................... 120 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO desenvolvimento socioecon\u00f4mico e cultural da sociedade contempor\u00e2nea e, \n\nconsequentemente o expressivo crescimento de \u00e1reas urbanas e do consumo per capita de bens \n\ne servi\u00e7os, como resultado do acelerado crescimento econ\u00f4mico, usufru\u00eddo nos \u00faltimos anos, \n\nt\u00eam gerado uma maior quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos, originando diferentes impactos sobre o \n\nmeio ambiente, em seus meios f\u00edsico, qu\u00edmico, biol\u00f3gico e antr\u00f3pico. Essas mudan\u00e7as \n\nocasionadas pelas a\u00e7\u00f5es humanas t\u00eam se intensificado, ao ponto de especialistas apresentarem \n\nevid\u00eancias de que as transforma\u00e7\u00f5es provocadas pela atua\u00e7\u00e3o dos seres humanos demonstram \n\nser t\u00e3o intensas, que j\u00e1 produzem marcas indel\u00e9veis nos registros geol\u00f3gicos do planeta, uma \n\nvez que modificam o ritmo de altera\u00e7\u00e3o de rochas que terminam acumulando sedimentos das \n\nmais variadas formas, entre outras, res\u00edduos s\u00f3lidos depositados em diferentes partes do planeta, \n\nde forma mais r\u00e1pida do que ocorreria naturalmente. Tais altera\u00e7\u00f5es estimulam pesquisadores \n\na proporem o reconhecimento oficial de uma nova \u00e9poca geol\u00f3gica, o Antropoceno, marcada \n\npelos impactos gerados pelos seres humanos na natureza (ZALASIEWICZ, 2016).  \n\nEssa nova \u00e9poca tecnol\u00f3gica e consumista \u00e9 caracterizada pela corrida desenfreada para \n\nobter mat\u00e9ria e energia, e pela gera\u00e7\u00e3o de imensos volumes de res\u00edduos resultantes dela, \n\nmanuseados ou dispostos incorretamente, que se tornam agentes poluidores, capazes de atingir \n\n\u00e1reas fisicamente distintas do geossistema, na acep\u00e7\u00e3o de Sotchava (1977), como a litosfera, \n\nhidrosfera, a atmosfera e biosfera, ou esfera dos seres vivos que a habitam. Este problema est\u00e1 \n\npresente na maioria dos pa\u00edses, fato que n\u00e3o ocorre de forma diferente no Brasil, pa\u00eds de \n\ndimens\u00f5es continentais, onde se observam discrep\u00e2ncias antit\u00e9ticas e inconceb\u00edveis de ordens \n\necon\u00f4micas, culturais, tecnol\u00f3gicas e ambientais significativas que, consequentemente, \n\nresultam em maneiras muito diferentes de encarar a problem\u00e1tica ambiental, de regi\u00e3o para \n\nregi\u00e3o, entre munic\u00edpios e, inclusive no n\u00edvel intramunicipal, como o demonstram Acselrad, \n\nMello e Bezerra (2009).  \n\nNo enfrentamento da problem\u00e1tica dos res\u00edduos s\u00f3lidos, existe um espectro amplo de \n\ncategorias; algumas municipalidades que demonstram uma vontade e capacidade efetiva de \n\nencaminhamento e resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es relativas aos problemas ambientais, de forma \n\nabsolutamente satisfat\u00f3ria, enquanto que, no extremo oposto, outras vivem em uma realidade \n\nonde est\u00e1 tudo por ser realizado, especialmente, no que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o de seus res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos. Para o equacionamento, com essas disparidades e para se conseguir solu\u00e7\u00f5es, torna-se \n\n\n\n16 \n\n \n\nnecess\u00e1rio um planejamento adequado e criterioso das pol\u00edticas p\u00fablicas j\u00e1 existentes, \n\nconsiderando-se a realidade local e as potencialidades apresentadas por cada municipalidade, a \n\nfim de que sejam propostas a\u00e7\u00f5es efetivamente vi\u00e1veis para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nenfrentados na \u00e1rea de res\u00edduos. \n\nNessa perspectiva, comumente, os munic\u00edpios, em muitos casos por for\u00e7a das novas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais sobre a mat\u00e9ria e pela press\u00e3o das comunidades organizadas, elaboram \n\nplanos de gest\u00e3o de seus res\u00edduos s\u00f3lidos, que na maioria dos casos, n\u00e3o passa de mais um \n\ndocumento burocr\u00e1tico que, com certeza, ficar\u00e1 guardado em algum arquivo municipal. Tal \n\nfalta de interesse dos gestores municipais se deve \u00e0 car\u00eancia de um \u00f3rg\u00e3o de planejamento e \n\ncontrole das pol\u00edticas p\u00fablicas municipais, voltadas \u00e0 gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Assim, a \n\nt\u00f4nica dominante no Brasil corrobora para que os res\u00edduos s\u00f3lidos sejam depositados em locais \n\ninadequados, expostos a c\u00e9u aberto - os lix\u00f5es, apresentando-se como amea\u00e7a ao ser humano e \n\nao meio ambiente, passando a gerar problemas com a qualidade de vida, bem como a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo, do ar e impactos nos organismos vivos, principalmente em \n\nambientes pr\u00f3ximos a esses dep\u00f3sitos. \n\nDiante do exposto, a presente tese teve como objetivo geral realizar um diagn\u00f3stico \n\nrelacionado ao processo de elabora\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o \n\nintegrada de res\u00edduos s\u00f3lidos no Estado do Cear\u00e1. Para alcan\u00e7ar esse objetivo, foi tomado como \n\nrecorte espacial de estudo os munic\u00edpios que compreendem a Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1. No \n\ndecorrer dessa tese, s\u00e3o recomendadas a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pr\u00e1tico e efetivo para o cumprimento \n\ndo estabelecido pela Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos. Definimos como objetivos \n\nespec\u00edficos norteadores deste trabalho: a) avaliar o processo de implanta\u00e7\u00e3o dos planos de \n\ngest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos nos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1 e a \n\nefici\u00eancia dos m\u00e9todos de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o destes; b) verificar a \n\naplicabilidade dos planos j\u00e1 elaborados \u00e0 realidade local dos munic\u00edpios; c) identificar os fatores \n\nque contribuem e os que podem dificultar a implanta\u00e7\u00e3o/operacionaliza\u00e7\u00e3o dos planos \n\nmunicipais de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nCom o desenvolvimento da presente tese, almejou-se contribuir na adequa\u00e7\u00e3o de uma \n\ns\u00e9rie de problemas socioambientais, gerados principalmente nas grandes cidades, decorrentes \n\nda aus\u00eancia ou da gest\u00e3o inadequada dos res\u00edduos. Sendo uma pesquisa de cunho pragm\u00e1tico, \n\naplicado, espera-se fornecer alguns subs\u00eddios aos gestores ambientais municipais, no sentido e \n\ncooperar com a diminui\u00e7\u00e3o da imensa lacuna que separa estados, regi\u00f5es e munic\u00edpios ricos dos \n\npobres, no nosso pa\u00eds. \n\n\n\n17 \n\n \n\nConsideramos que a relev\u00e2ncia desta pesquisa reside, primeiramente, em conhecer o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos planos municipais de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos nos munic\u00edpios do estado do Cear\u00e1, contemplados na Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos. Assim, tornou-se poss\u00edvel propor a\u00e7\u00f5es efetivas, a fim de modificar a situa\u00e7\u00e3o atual da \n\ngest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, de forma a contribuir na implanta\u00e7\u00e3o de um planejamento, manejo \n\ne gest\u00e3o efetiva e vi\u00e1vel destes res\u00edduos, de forma eficiente, uma vez que o cen\u00e1rio presente na \n\nregi\u00e3o estudada, \u00e9 de precariedade na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de coleta, transporte, tratamento e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nEntendemos que, grande parte dos problemas ambientais, incluindo-se, portanto, a \n\ngest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, deve ser tratada com planejamento adequado e adaptado \u00e0s \n\nespecificidades locais, favorecendo, dessa forma, o conhecimento de cada realidade municipal, \n\nquanto a vari\u00e1veis como a economia de recursos financeiros, diminui\u00e7\u00e3o dos custos envolvidos \n\ne aprimoramento das a\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de gest\u00e3o dos res\u00edduos. Tudo isto \u00e9 \n\namparado nas novas disposi\u00e7\u00f5es nacionais sobre os res\u00edduos, normas que permitem pensar na \n\nado\u00e7\u00e3o de modalidades inovadoras a serem implementadas e obrigat\u00f3rias, especialmente, para \n\nas prefeituras. \n\nNeste sentido, essa pesquisa, fundamentada nos novos conceitos introduzidos pela \n\nrecente legisla\u00e7\u00e3o federal, pretendeu contribuir com a melhoria da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos e, ao mesmo tempo, trazer um panorama fidedigno da situa\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o \n\nintegrada deste tipo de res\u00edduos em munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro Sul do estado do Cear\u00e1. Nessa \n\n\u00e1rea existem poucos estudos exaustivos relacionados a esse tema na regi\u00e3o em estudo, dentre \n\neles os elaborados pela empresa PROINTEC e o Estudo de Regionaliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos no Cear\u00e1, elaborado pelo Governo Estadual do Cear\u00e1, contribuindo dessa \n\nforma para melhoria na tomada de decis\u00f5es governamentais, no que diz respeito ao \n\nplanejamento de a\u00e7\u00f5es voltadas aos res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nA sele\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o de estudo, se deu porque possu\u00edmos um bom conhecimento de \n\nsua realidade f\u00edsico/natural e socioecon\u00f4mica. Estamos cientes dos complexos problemas \n\nlocais, e sabemos das suas precariedades, ao mesmo tempo em que almejamos contribuir na \n\nsolu\u00e7\u00e3o deste problema de saneamento b\u00e1sico, com algumas proposi\u00e7\u00f5es que estimamos \n\nvi\u00e1veis, e assim, sugerindo alternativas de melhorias para a sociedade e o meio ambiente. \n\nQuanto \u00e0 metodologia, utilizamos o m\u00e9todo indutivo, considerando que o conhecimento de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es particulares, suficientemente constatados, poder\u00edamos inferir uma \n\nrealidade geral ou universal, n\u00e3o contida nas partes examinadas.  \n\n\n\n18 \n\n \n\nO objetivo do m\u00e9todo indutivo \u00e9 \u201c[...] chegar a conclus\u00f5es mais amplas do que o \n\nconte\u00fado estabelecido pelas premissas nas quais est\u00e1 fundamentado\u201d (MEZZAROBA; \n\nMONTEIRO, 2003, p. 63). Assim, conhecendo as especificidades apresentadas pelos \n\nmunic\u00edpios estudados individualmente poder\u00edamos chegar a conclus\u00f5es gerais e, deste modo, \n\npropor solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis. \n\nEssa generaliza\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es n\u00e3o ocorre por meio de escolhas das respostas, a \n\npriori, sendo que estas devem ser repetidas, geralmente baseadas na experimenta\u00e7\u00e3o. Isso \n\nsignifica que a indu\u00e7\u00e3o parte de um fen\u00f4meno espec\u00edfico para chegar a uma lei geral por meio \n\nda observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o, descobrindo-se a rela\u00e7\u00e3o existente entre dois fen\u00f4menos \n\npara se generalizar. \n\nNa utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo indutivo, podemos destacar as seguintes etapas a serem \n\nseguidas: a) observa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do exame ou identifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos existentes na \n\nrealidade; b) formula\u00e7\u00e3o de uma hip\u00f3tese, como resposta provis\u00f3ria para a explica\u00e7\u00e3o ou \n\nconstata\u00e7\u00e3o desses fen\u00f4menos; c) experimenta\u00e7\u00e3o, realizada por meio da rela\u00e7\u00e3o causa-efeito; \n\nd) compara\u00e7\u00e3o efetuada, classificando e analisando os dados obtidos; e finalmente, e) \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o, ao tratar os dados de forma universal. \n\nAplicando esse m\u00e9todo para a tem\u00e1tica dessa pesquisa, observamos que a realidade \n\napresentada pela gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos em munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro Sul do \n\nCear\u00e1, podemos identificar um cen\u00e1rio de inefici\u00eancia muito preocupante na presta\u00e7\u00e3o desses \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, fato que se reflete na vis\u00edvel quantidade de lixo presente nos logradouros \n\np\u00fablicos e terrenos abandonados. Aliado a esse problema de gest\u00e3o, soma-se a car\u00eancia de \n\nferramentas de planejamento que direcionam o poder p\u00fablico para a tomada de decis\u00f5es e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que possam minimizar os custos da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e \n\npossibilitam maior qualidade na sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nNessa perspectiva, utilizamos como hip\u00f3tese de trabalho, a afirmativa de que a aus\u00eancia \n\nde participa\u00e7\u00e3o popular e do envolvimento da equipe t\u00e9cnica municipal s\u00e3o fatores que \n\ninfluenciam diretamente na inefici\u00eancia do planejamento e consequentemente na qualidade \n\ndeficiente dos servi\u00e7os prestados pelas prefeituras, na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos na Regi\u00e3o Centro \n\nSul do Cear\u00e1. Sendo ela confirmada ou n\u00e3o, do ponto de vista cientifico, ambos os resultados \n\ns\u00e3o extremamente v\u00e1lidos, conforme a abordagem a ser empregada.  \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o desta tese de doutorado, foram realizadas pesquisas em duas entidades \n\np\u00fablicas: na Secretaria Estadual das Cidades, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelos programas voltados \u00e0 \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos no Estado do Cear\u00e1, e na Secretaria Estadual do Meio Ambiente \n\n\n\n19 \n\n \n\n(SEMA), \u00f3rg\u00e3o estadual que aprova o conte\u00fado dos planos municipais de gest\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos. Nestas reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas objetivamos averiguar a exist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0s formas de avalia\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o dos planos municipais de gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos, com intuito de diagnosticar se estes existem ou n\u00e3o e se s\u00e3o operacionalizados \n\nefetivamente. \n\nNa sequ\u00eancia, e como parte dos procedimentos metodol\u00f3gicos aplicados, foram \n\nefetuadas pesquisas de campo, cuja estrat\u00e9gia operacional foi dividida em sete etapas, sendo:  \n\n(a) Etapa 1 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o das visitas t\u00e9cnicas aos munic\u00edpios - para alcan\u00e7ar os \n\nobjetivos propostos se efetuou um levantamento de informa\u00e7\u00f5es preliminares pertinentes em \n\nfontes secund\u00e1rias dispon\u00edveis nos \u00f3rg\u00e3os municipais. Com isso, objetivava-se alcan\u00e7ar um \n\nnivelamento conceitual, de forma a tornar compreens\u00edveis os diversos conceitos, que foram \n\nutilizados durante o desenvolvimento da pesquisa. Complementarmente foi realizado um \n\nlevantamento das informa\u00e7\u00f5es gerais sobre os munic\u00edpios e seus planos de gest\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, e utilizaram-se, principalmente os dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como Instituto de Pesquisa \n\ne Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1 (IPECE), Secretaria Estadual das Cidades, Superintend\u00eancia \n\nEstadual do Meio Ambiente (SEMACE), Secretaria do Meio Ambiente do Cear\u00e1 (SEMA) e \n\nInstituto Brasileiro de Pesquisa e Estat\u00edstica (IBGE). De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, foram \n\nrealizados os seguintes procedimentos: \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos do levantamento em fontes secund\u00e1rias; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o quanto ao grau de entendimento das quest\u00f5es da pesquisa e quanto ao \n\nmanuseio dos formul\u00e1rios e question\u00e1rios padr\u00f5es; \n\n? Espacializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas durante o levantamento de dados. \n\n (b) Etapa 2 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio para a avalia\u00e7\u00e3o dos planos municipais \n\nde gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos - a elabora\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio foi baseada na an\u00e1lise e \n\nverifica\u00e7\u00e3o de: a) conte\u00fado m\u00ednimo exigido pela lei que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos e; b) lei da Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos do Cear\u00e1 para planos de \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos, buscando-se conhecer o grau de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade dos munic\u00edpios, \n\nverificando se esses planos estavam sendo efetivamente implantados/operacionalizados pelas \n\nprefeituras.  \n\n(c) Etapa 3 \u2013 Visita t\u00e9cnica aos munic\u00edpios \u2013 atividade que objetivou estabelecer \n\ndi\u00e1logos iniciais com funcion\u00e1rios e respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos em cada \n\nPrefeitura. Em seguida, realizou-se o di\u00e1logo com os gestores municipais das diversas \n\n\n\n20 \n\n \n\nSecretarias (meio ambiente, obras e/ou planejamento) a fim informar sobre os objetivos desta \n\npesquisa, bem como solicitar aos funcion\u00e1rios municipais a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e \n\nmateriais relacionados \u00e0 gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e aos seus planos de gest\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos.  \n\n(d) Etapa 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \u2013 nessa etapa, foram aplicados \n\nquestion\u00e1rios (Ap\u00eandices I e II) direcionados aos gestores dos munic\u00edpios, com base em seus \n\nplanos de gest\u00e3o de res\u00edduos. Com isto, a inten\u00e7\u00e3o foi identificar os procedimentos e tr\u00e2mites \n\nrealizados no gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos e perceber o estado da arte da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos no desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas para a gest\u00e3o deste material. Foram coletadas \n\ntamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es multivariadas sobre: a) exist\u00eancia de cadastros relacionados a servi\u00e7os de \n\nsaneamento b\u00e1sico; b) cobertura de atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico na \u00e1rea de res\u00edduos; c) tipo de \n\ntarifas praticadas; d) quantidade de domic\u00edlios atendidos por coleta e periodicidade do servi\u00e7o; \n\ne) exist\u00eancia ou n\u00e3o de res\u00edduos lan\u00e7ados no solo ou em corpos de \u00e1gua; f) exist\u00eancia ou n\u00e3o \n\nde domic\u00edlios pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea de disposi\u00e7\u00e3o final e; g) se os planos contemplam ou n\u00e3o essa \n\nrealidade. Al\u00e9m dos procedimentos anteriormente indicados, com os question\u00e1rios de coleta de \n\ndados pretendeu-se compreender as informa\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, financeiras \n\ne de pessoal, operacionais e relativas ao meio ambiente e aos servi\u00e7os de limpeza p\u00fablica nos \n\nmunic\u00edpios estudados.  \n\n(e) Etapa 5 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o das respostas do question\u00e1rio \u2013 Nessa fase, foram \n\nconfrontadas as respostas fornecidas pelos gestores em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado dos planos de \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos e o que est\u00e1 apresentado nesses documentos. Para isso, de posse dos planos, \n\nfazemos notar que o mesmo question\u00e1rio foi utilizado como check list para verifica\u00e7\u00e3o da \n\nvalidade das respostas fornecidas pelos gestores, e em caso de respostas divergentes do que os \n\nplanos propunham, foi considerado o que est\u00e1 escrito no documento. \n\n(f) Etapa 6 - Tratamento dos dados \u2013 dispondo dos dados fornecidos pelos gestores \n\nmunicipais, via aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. Essas informa\u00e7\u00f5es foram organizadas em tabela do \n\nsoftware Microsoft Excel. Com o uso desse instrumento computacional, foi poss\u00edvel agrupar \n\ntodas as respostas individualmente fornecidas pelos gestores para o mesmo questionamento, \n\ncomparando essas respostas com as dos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o de an\u00e1lise. Dessa forma, \n\ntornou-se poss\u00edvel averiguar as semelhan\u00e7as e disparidades existentes entre os munic\u00edpios da \n\nRegi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1. \n\n(f) Etapa 7 - Divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa \u2013 durante esta etapa, a ser \n\nrealizada ap\u00f3s a defesa da tese, realizaremos de semin\u00e1rios e palestras em escolas e associa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n21 \n\n \n\ncomunit\u00e1rias dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1, com o intu\u00eddo de dar publicidade \n\naos dados levantados durante a pesquisa. Por sua vez, com essas atividades, objetivam orientar \n\nos gestores sobre a import\u00e2ncia de possibilitar a aplicabilidade de seus planos de gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, tendo em considera\u00e7\u00e3o que planos elaborados de forma deficiente, podem \n\nresultar em pol\u00edticas de gest\u00e3o de res\u00edduos tamb\u00e9m mal executadas. \n\n Quanto \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o, este trabalho encontra-se dividido em cinco cap\u00edtulos. \n\n No primeiro cap\u00edtulo, Panorama dos Res\u00edduos S\u00f3lidos - s\u00e3o discutidas as inova\u00e7\u00f5es e \n\ndesafios postos da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, abordando aspectos relacionados \u00e0 \n\ngest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos no Brasil e no Mundo, al\u00e9m de descrever, de maneira concisa, \n\nalguns dados sobre a Regi\u00e3o Nordeste, tra\u00e7ando comparativos com outras regi\u00f5es brasileiras. \n\n O segundo cap\u00edtulo abrange o t\u00edtulo Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, apresentando-\n\nse um hist\u00f3rico do planejamento no Mundo e no Brasil, considerando a evolu\u00e7\u00e3o deste conceito \n\nao longo dos \u00faltimos dois s\u00e9culos. Foi tratado ainda o planejamento com destaque para as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, enfatizando-se os Planos Plurianuais. Por fim, realizamos uma abordagem \n\ndo planejamento voltado \u00e0 gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, atrav\u00e9s dos planos: Nacional, Estadual, \n\nRegionais e Municipais de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos. \n\n O terceiro cap\u00edtulo, Os Cons\u00f3rcios P\u00fablicos como estrat\u00e9gia de Planejamento e Gest\u00e3o \n\nRegional para Res\u00edduos S\u00f3lidos, apresenta conceitos, aplicabilidade e experi\u00eancias \n\nrelacionadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es conjuntas para problemas comuns a mais de um ente \n\nfederado, atrav\u00e9s do compartilhamento de responsabilidades, gastos e ganhos em escala. S\u00e3o \n\napresentados os cons\u00f3rcios p\u00fablicos como forma de organiza\u00e7\u00e3o destes entes com vistas a \n\nmelhores resultados para as gest\u00f5es, possibilitando o entendimento dos limites e possibilidades \n\ndos cons\u00f3rcios, al\u00e9m de suas vantagens e desvantagens, formas de constitui\u00e7\u00e3o e funcionamento \n\ne o entendimento destes, como importante estrat\u00e9gia de planejamento regional para gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nJ\u00e1 o quarto cap\u00edtulo, intitulado Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo, exp\u00f5e  caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsico-territoriais, socioecon\u00f4micas e ambientais, sobretudo, relacionadas \u00e0 gest\u00e3o e formas de \n\ndestina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos nos munic\u00edpios pesquisados. Discutimos ainda as formas de \n\nmanejo de res\u00edduos empregadas pelas gest\u00f5es municipais, apresentando um panorama geral da \n\nRegi\u00e3o Centro Sul, no que diz respeito ao gerenciamento do lixo pelas municipalidades. \n\nNo quinto capitulo, \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise dos planos municipais de gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, onde s\u00e3o diagnosticadas as formas de planejamento adotadas pelos munic\u00edpios \n\npara as pol\u00edticas p\u00fablicas, na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos. Nesse capitulo, avaliamos os planos de \n\n\n\n22 \n\n \n\nres\u00edduos e o seu atendimento aos requisitos da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos - al\u00e9m de \n\nindicarmos as fragilidades e potencialidades do planejamento, nos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro \n\nSul cearense. \n\n Nas Considera\u00e7\u00f5es Finais s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es impetradas com o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa, relacionando-as aos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nProcurou-se analisar a rela\u00e7\u00e3o existente entre o ineficiente planejamento e suas consequ\u00eancias \n\nna concretiza\u00e7\u00e3o dos programas, projetos e a\u00e7\u00f5es, apresentando sugest\u00f5es aos gestores \n\nmunicipais para melhorias no planejar das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nCAPITULO I \u2013 PANORAMA DOS RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\n \n\n1.1 Aspectos Gerais da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\nDiante do quadro inaceit\u00e1vel de descaso em que se encontravam os res\u00edduos s\u00f3lidos no \n\nBrasil, foi aprovada pelo Congresso Nacional e sancionada pelo Presidente da Rep\u00fablica a Lei \n\n12.305/2010, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos \u2013 (PNRS). Essa disposi\u00e7\u00e3o \n\nlegal foi de extrema relev\u00e2ncia, pois visa normatizar e equacionar os diversos impactos que os \n\nres\u00edduos provocam sobre as diversas esferas do sistema ambiental, estabelecendo os princ\u00edpios, \n\nobjetivos e instrumentos, al\u00e9m de diretrizes e normas que norteiam o gerenciamento dos \n\nres\u00edduos no pa\u00eds. Mais proeminente ainda foi o fato dessa lei definir responsabilidades para o \n\nEstado na dire\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento socialmente justo, ambientalmente sustent\u00e1vel e \n\neconomicamente vi\u00e1vel. \n\n A PNRS foi intensamente debatida, por quase vinte e um anos, por in\u00fameros setores da \n\nsociedade, interessados na implementa\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o que, n\u00e3o apenas regule o \n\nfuncionamento desta \u00e1rea, mas principalmente institua normativas que resultem em mudan\u00e7as \n\nna situa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos em n\u00edvel federal, estadual e municipal. Esses objetivos \n\nenunciados pela PNRS passaram a ser o principal marco regulat\u00f3rio para a tem\u00e1tica da gest\u00e3o \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos no Brasil, trazendo diversos desafios aos gestores p\u00fablicos, empres\u00e1rios e \n\n\u00e0 sociedade civil em geral. \n\n Um dos principais desafios estipulados pela nova lei est\u00e1 na ado\u00e7\u00e3o da chamada \n\nhierarquia das a\u00e7\u00f5es no manejo dos res\u00edduos, uma vez que a PNRS prop\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o de novos \n\ne inovadores princ\u00edpios ou premissas, que devem orientar o manejo e a gest\u00e3o do setor dos \n\nres\u00edduos, entre outros podem ser citados : a) n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o; b) redu\u00e7\u00e3o; c) reutiliza\u00e7\u00e3o; d) \n\nreciclagem; e) tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos e; f) disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente correta dos \n\nrejeitos (Figura 1), como estrat\u00e9gias para a gest\u00e3o adequada dos res\u00edduos, incorporando as \n\nvari\u00e1veis ambiental, social, econ\u00f4mica, t\u00e9cnico-cientifica, e da sa\u00fade p\u00fablica, com vistas a \n\nmaiores benef\u00edcios \u00e0 sociedade (BRASIL, 2010). \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\nFigura 1- Hierarquia para gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n \n\nFonte: ABRELPE, 2014. \n\n \n\n No Brasil tradicionalmente os servi\u00e7os de limpeza urbana se dedicavam quase que sem \n\nexce\u00e7\u00e3o, \u00e0 coleta ou recolec\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o final, na grande maioria dos casos, \n\nincorreta. A introdu\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios novos como n\u00e3o gerar, reduzir, reutilizar, reciclar e tratar, \n\npraticamente n\u00e3o se aplicava, salvo em situa\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas ou motivadas por interesses \n\nrestritos. \n\nPara Moraes (2016), um ponto chave da PNRS envolve mudan\u00e7as em toda cadeia \n\nprodutiva, tendo em vista a busca de um novo paradigma \u2013 o da sustentabilidade ambiental. \n\nIntroduz-se o conceito da responsabiliza\u00e7\u00e3o de agentes antes n\u00e3o considerados, como \u00e9 o caso \n\ndos produtores industriais, e envolvendo tamb\u00e9m as pessoas f\u00edsicas. Ambos os segmentos t\u00eam \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva na gera\u00e7\u00e3o de lixo, desde o processo de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os at\u00e9 o \n\np\u00f3s-consumo deles, o que dever\u00e1 levar \u00e0 revis\u00e3o de processos produtivos e do consumo com \n\nvistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Esta abordagem inovadora requer do setor produtivo \n\numa redefini\u00e7\u00e3o de suas atividades e uma nova postura quanto \u00e0s mat\u00e9rias-primas utilizadas e \n\nquanto ao perfil de produtos oferecidos no mercado. \n\nBerr\u00edos e Moraes (2013) consideraram que o primeiro grande desafio apresentado pela \n\nPNRS foi a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, que, infelizmente, como j\u00e1 era \n\numa situa\u00e7\u00e3o previs\u00edvel, n\u00e3o foi vencido por estados e munic\u00edpios. Esse descumprimento \n\ngeneralizado se deve ao fato de que a maior parte dos pequenos estados e munic\u00edpios n\u00e3o \n\ndisp\u00f5em de recursos financeiros para contratar empresas de consultoria especializadas ou n\u00e3o \n\nconseguem formar entre seus quadros de funcion\u00e1rios comiss\u00f5es t\u00e9cnicas habilitadas para \n\nrealizar esse planejamento necess\u00e1rio. \n\nUm novo desafio para aplicar a PNRS refere-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de iniciativas consorciadas \n\nentre diversas prefeituras. Os cons\u00f3rcios intermunicipais na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos, como \n\niniciativas muito recentes, s\u00e3o inc\u00f3gnitas a serem elucidadas quanto \u00e0 sua efetividade, desde a \n\n\n\n25 \n\n \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o, pois ainda n\u00e3o foram apresentadas conclus\u00f5es concretas que possam \n\nconstatar os resultados, tratando-se de a\u00e7\u00f5es muito recentes, n\u00e3o havendo casos comprovados \n\nde sucesso ou fracasso. Deste modo, consideramos a implanta\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios, um complexo \n\ndesafio, porque deve superar barreiras pol\u00edtico-administrativas existentes entre os diversos \n\ngestores de uma mesma regi\u00e3o administrativa, pois incluem entraves e superposi\u00e7\u00e3o de \n\natribui\u00e7\u00f5es entre os poderes legislativo e executivo dos munic\u00edpios, uma vez que ambos \n\nparticipam desta iniciativa. \n\nTalvez a maior tarefa imposta pela PNRS seja envolver a sociedade como \n\ncorrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o de res\u00edduos. Deve ser destacado aqui, que a cultura enraizada na \n\npopula\u00e7\u00e3o se centra s\u00f3 em entender que o lixo dom\u00e9stico \u00e9 da sua responsabilidade, quando o \n\nmesmo est\u00e1 apenas dentro de suas resid\u00eancias; e que colocando o res\u00edduo na rua, n\u00e3o \u00e9 mais \n\nalgo de sua responsabilidade, e sim, da prefeitura.  \n\nOutro desafio a ser resolvido \u00e9 de car\u00e1ter tribut\u00e1rio que consiste no conjunto de \n\nmecanismos a serem adotados para implantar o servi\u00e7o de coleta efetivo que, evidentemente, \n\ntem um custo que deve ser absorvido pelas partes envolvidas. O sistema geral de tributa\u00e7\u00e3o e \n\ntaxas j\u00e1 \u00e9 muito alto no Brasil, de maneira que a imposi\u00e7\u00e3o de um novo imposto ou contribui\u00e7\u00e3o \n\npara cobrir as despesas do servi\u00e7o, acarretar\u00e1 em protestos, e um sentimento de injusti\u00e7a, uma \n\nvez que os mais pobres ser\u00e3o os mais afetados, caso haja a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ncobran\u00e7a n\u00e3o compat\u00edvel com a capacidade de assimila\u00e7\u00e3o dos contribuintes usu\u00e1rios do \n\nservi\u00e7o, dadas as diferen\u00e7as socioecon\u00f4micas da sociedade brasileira. \n\nAl\u00e9m dos desafios apresentados anteriormente, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Empresas de \n\nLimpeza P\u00fablica e Res\u00edduos Especiais (ABRELPE, 2015a) ressalta que a PNRS prev\u00ea a \n\ninclus\u00e3o de conceitos novos no nosso meio, como o da \u201cresponsabilidade compartilhada pelo \n\nciclo de vida dos produtos\u201d e a \u201clog\u00edstica reversa\u201d, apresentando atribui\u00e7\u00f5es e reponsabilidades, \n\nn\u00e3o apenas aos fabricantes de um bem ou servi\u00e7o, mas tamb\u00e9m a todos os outros participantes \n\nde uma cadeia produtiva: importadores, distribuidores, comerciantes, consumidores e mesmo \n\nao pr\u00f3prio poder p\u00fablico respons\u00e1vel pelos servi\u00e7os de limpeza urbana e manejo de res\u00edduos, \n\nsendo, portanto, uma novidade na forma de comportamento e atua\u00e7\u00e3o dos envolvidos na cadeia \n\nprodutiva dos diversos setores. \n\nPara a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios (CNM, 2015a), os munic\u00edpios n\u00e3o s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por realizar a log\u00edstica reversa de embalagens, cabendo a esse apenas a gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos contidos nelas. De acordo com a PNRS, as embalagens s\u00e3o de responsabilidade \n\ndo setor empresarial, de forma independente do sistema p\u00fablico de limpeza urbana, cabendo \n\n\n\n26 \n\n \n\naos gestores municipais a responsabilidade, no \u00e2mbito da log\u00edstica reversa, apenas de reinserir \n\nna cadeira produtiva os res\u00edduos gerados pelo poder p\u00fablico. \u00c9 importante frisar que o \n\nconsumidor de um produto tem a inten\u00e7\u00e3o de comprar somente o seu conte\u00fado e n\u00e3o a \n\nembalagem. Dessa forma, embalagens que deveriam seguir a log\u00edstica reversa, acabam indo \n\npara as resid\u00eancias atreladas aos produtos, ocasionando um aumento consider\u00e1vel no volume \n\nde res\u00edduos domiciliares. \n\nO acordo setorial consiste no \u201cato de natureza contratual firmado entre o poder p\u00fablico \n\ne fabricantes, importadores, distribuidores ou comerciantes, tendo em vista a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade compartilhada pelo ciclo de vida do produto\u201d (BRASIL, 2010). Segundo a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento o acordo foi proposto para \n\nlog\u00edstica reversa de embalagens, \u00e9 uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es das entidades \n\nmunicipalistas, pois este apresenta pontos positivos e outros fr\u00e1geis, a medida em que \u201cprev\u00ea \n\numa s\u00e9rie de responsabilidades aos munic\u00edpios e n\u00e3o define claramente as responsabilidades \n\ndos demais envolvidos no processo\u201d (ASSEMAE, 2015, p. 20). A proposta das entidades \n\nmunicipalistas foi a edi\u00e7\u00e3o de um decreto presidencial que regulamente a log\u00edstica reversa de \n\nembalagens, considerando o estipulado pela PNRS. \n\nAssim, a proposta inovadora das entidades que defendem os direitos dos munic\u00edpios \n\nenfatiza que o decreto proposto ao Executivo determine que as empresas de embalagens sejam \n\n\u201cobrigadas a recolher e encaminhar para destina\u00e7\u00e3o adequada o volume de embalagens e \n\nprodutos que comercializou, ou alternativamente, teriam que aplicar um valor equivalente ao \n\npercentual do seu faturamento bruto, nas despesas dos servi\u00e7os prestados\u201d (ASSEMAE, 2015, \n\np. 20).  \n\nMuitas vezes vale a pena observar o que acontece em outras realidades e comparar o \n\nque se pratica no exterior. Deste modo, na Uni\u00e3o Europeia, por exemplo, os produtores e \n\nimportadores de bens assumem o custo total ou parcial dos impactos gerados pelo res\u00edduo de \n\nseus produtos. Uma vez cientes desses custos, os produtores buscam adotar tecnologias que \n\nminimizem os custos posteriores n\u00e3o desejados com tratamento, log\u00edstica reversa e destina\u00e7\u00e3o \n\nfinal, buscando ao m\u00e1ximo o reaproveitamento dos diversos materiais. \n\nNa vis\u00e3o da ABLP/SELUR (2014), dever\u00e3o ser buscadas formas de implementa\u00e7\u00e3o para \n\nestas modalidades antes n\u00e3o existentes; assim, por exemplo, os custos adicionais com coleta \n\nseletiva e reciclagem de materiais deveriam ser embutidos no pre\u00e7o dos produtos, embora \n\nconsidere que a aus\u00eancia de mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o que sejam eficazes, possa gerar \n\n\n\n27 \n\n \n\ninseguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade entre aqueles que cumprem a legisla\u00e7\u00e3o e os que \n\nn\u00e3o a cumprem. \n\nNesse sentido, a proposta apresentada pelas entidades municipalistas brasileiras \u00e9 \n\nsemelhante ao que j\u00e1 \u00e9 praticado em Portugal, onde os munic\u00edpios realizam a coleta seletiva \n\natrav\u00e9s de \u201cecopontos\u201d, todos os res\u00edduos coletados s\u00e3o encaminhados para centros de triagem \n\ne repassados para a chamada sociedade Ponto Verde, entidade gestora da log\u00edstica reversa de \n\nembalagens, e mantida com recursos das empresas do setor produtivo da cadeia de embalagens, \n\nsegundo decis\u00e3o legal da Uni\u00e3o Europeia, para viabilizar a log\u00edstica reversa. Dessa maneira, os \n\nmunic\u00edpios que realizam coleta seletiva de embalagens, s\u00e3o ressarcidos pela Ponto Verde \n\n(CNM, 2015b). \n\nEvidencia-se que o Brasil vem seguindo a tend\u00eancia dos pa\u00edses industrializados, em que \n\no setor empresarial, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de res\u00edduos gerados por seus empreendimentos, \n\nescolheu a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental por perceberem que investir em novas tecnologias \n\nlimpas e entrar no mercado antipolui\u00e7\u00e3o, tornou-se uma alternativa saud\u00e1vel para o uso \n\nprolongado da reprodu\u00e7\u00e3o do capital (DIAMOND, 2005). Infelizmente s\u00e3o raros os casos em \n\nque o empresariado, dono do capital, desenvolveu uma consci\u00eancia ambiental aut\u00f4noma, por \n\nautoconvencimento da necessidade de preservar e/ou proteger o meio ambiente; sempre suas \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o acompanhadas de uma finalidade que reproduza seus capitais de forma ampliada. \n\n \n\n1.2 Cen\u00e1rio Atual dos Res\u00edduos S\u00f3lidos no Brasil  \n\n \n\nDe maneira semelhante ao que ocorre em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, o Brasil \n\ntem enfrentado desafios que s\u00e3o considerados por muitos, como quase inalcan\u00e7\u00e1veis no que diz \n\nrespeito \u00e0 gest\u00e3o de seus res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, uma vez que essa \u00e9 uma dificuldade \n\nrecorrente e particularmente mais grave em pa\u00edses com maiores demandas de servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nde limpeza urbana (ACURIO et al., 1997).  \n\nAo analisarmos a tem\u00e1tica dos res\u00edduos s\u00f3lidos, devemos considerar a diversidade de \n\ncomponentes que entram em jogo na sua gera\u00e7\u00e3o. Deste modo, a sua produ\u00e7\u00e3o depende de \n\ndiversos fatores, sejam eles: culturais, h\u00e1bitos de consumo, poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o, \n\nfatores clim\u00e1ticos locais, n\u00edveis educacionais (LIMA, 1995 apud FARIA, 2002) e das \n\ncaracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas como sexo, idade, ra\u00e7a, al\u00e9m dos costumes e de outras \n\ncaracter\u00edsticas dos grupos populacionais. Refor\u00e7ando a ideia anterior, o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n28 \n\n \n\nRegional da Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos na Am\u00e9rica Latina e Caribe, sugere que a \n\ngera\u00e7\u00e3o dos RSU \u00e9 impulsionada pelos fatores econ\u00f4micos e culturais (ESPINOZA, 2011). \n\nAl\u00e9m disso, recebe a influ\u00eancia de fatores populacionais, e sua concentra\u00e7\u00e3o ocorre \n\nfundamentalmente nas \u00e1reas urbanas. \n\nNo tocante ao poder aquisitivo, podemos avaliar que a quantidade per capita de lixo \n\nproduzido por determinada fam\u00edlia, muitas vezes \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 sua renda. Na \n\nmaioria dos casos, as classes sociais mais abastadas possuem um maior poder de consumo, \n\nacarretando mais desperd\u00edcios e maior gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos (FARIA, 2002). Nunesmaia \n\n(2002), ao estudar a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos urbanos da cidade de Salvador (BA) identificou que \n\nos soteropolitanos mais ricos, com renda acima de 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos, apresentam o dobro de \n\ndescarte de papel (7,28 %) e de papel\u00e3o (3,56%) do que os mais pobres. Por\u00e9m Berr\u00edos (1986) \n\ndemonstrou que a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em seis categorias socioecon\u00f4micas em Rio Claro (SP) \n\n\u00e9 aleat\u00f3ria, n\u00e3o segue um padr\u00e3o econ\u00f4mico claro, o que sugere que esse componente n\u00e3o deve \n\nser avaliado de forma isolada. \n\nNa vis\u00e3o de Acurio et al. (1997), existe uma correla\u00e7\u00e3o direta entre a produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos e a renda per capita, que pode ser determinada pelo poder aquisitivo de cada \n\nconsumidor. Dessa forma, o autor afirma que em Buenos Aires, a quantidade de res\u00edduos \n\ncoletados em 1989, ano em que a recess\u00e3o econ\u00f4mica foi a mais aguda, houve uma dr\u00e1stica \n\nredu\u00e7\u00e3o, se comparado com o per\u00edodo anterior de 1980 a 1985. Os referidos autores afirmam \n\nainda, que a recess\u00e3o venezuelana, que ocorreu entre 1987 e 1989, e ainda persiste, provocou a \n\nredu\u00e7\u00e3o em 14% da quantidade de lixo coletado em Caracas. J\u00e1 em Lima, houve uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduo no per\u00edodo de 1987 a 1991, tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da forte \n\nrecess\u00e3o na economia peruana. A mesma tend\u00eancia n\u00e3o pode ser observada no Brasil. At\u00e9 2014 \n\na crise econ\u00f4mica n\u00e3o se manifestava, uma vez que o Produto Interno Bruto (PIB) cresceu 5,7% \n\nem 2004, em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, tendo realizado coleta de 59.214.691,00 t/ano de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos urbanos; j\u00e1 em 2014, cujo crescimento do PIB foi de apenas 0,1% quando comparado a \n\n2013, a coleta de res\u00edduos foi de 71.260.045 t/ano, apresentando aumento consider\u00e1vel no \n\nvolume coletado, embora seja tamb\u00e9m registrado um per\u00edodo de recess\u00e3o na economia \n\nbrasileira (ABRELPE, 2004; 2015). \n\nEm contraponto, Campos (2013) fez uma an\u00e1lise comparativa entre a popula\u00e7\u00e3o, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de RSU e o PIB brasileiro, entre os anos 2002 a 2009. Nesse trabalho, o autor demonstra \n\nque a partir de 2009 a gera\u00e7\u00e3o per capita de res\u00edduos s\u00f3lidos tem crescido num ritmo superior \n\nao crescimento da popula\u00e7\u00e3o e o PIB cresceu menos do que a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n\n\n29 \n\n \n\nCarvalho Junior (2013, p. 75) sugere que \u201co PIB impulsiona o consumismo, o qual aumenta a \n\nper capita dos RSU, e, a partir da\u00ed, a gera\u00e7\u00e3o tende a crescer\u201d. Campos (2013) considera que, \n\npara haver a desassocia\u00e7\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e PIB, necessita-se de investimentos nas \n\n\u00e1reas da recupera\u00e7\u00e3o e da reciclagem desses materiais, dando bons retornos econ\u00f4micos ao Pa\u00eds \n\ne gerando oportunidades de novos neg\u00f3cios. \n\nBarros (2012) sugere que o crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses em desenvolvimento \n\ngerou maior demanda de bens de consumo habitual, sobretudo, aqueles cujo ciclo de vida \u00e9 \n\nextremamente curto devido \u00e0 baixa qualidade das mat\u00e9rias-primas com que s\u00e3o elaborados. Em \n\ndecorr\u00eancia, na amplia\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio em escala mundial surge uma infinidade de bens a \n\nreduzidos pre\u00e7os e que, quando obsoletos, ser\u00e3o rapidamente descartados e substitu\u00eddos. Um \n\ndos exemplos \u00e9 a quantidade de res\u00edduos eletroeletr\u00f4nicos gerados no Brasil, onde esses s\u00e3o \n\ndescartados em decorr\u00eancia da obsolesc\u00eancia programada, da cultura da descartabilidade aliada \n\n\u00e0 sucess\u00e3o de modelos dispon\u00edveis no mercado e \u00e0s mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de consumo que \n\npriorizam o consumo excessivo e sup\u00e9rfluo de bens pouco dur\u00e1veis. \n\nAlsamawi et al. (2009) realizaram um trabalho em Bagd\u00e1, capital do Iraque, objetivando \n\ninferir e analisar a taxa de gera\u00e7\u00e3o per capita de res\u00edduos s\u00f3lidos. Segundo os referidos autores, \n\numa modalidade para estimar a quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos gerado consiste em aplicar o \n\nm\u00e9todo comparativo. Para isto, deve-se contar com dados publicados sobre pa\u00edses com \n\nsemelhantes indicadores socioecon\u00f4micos, e assim, obter de forma aproximada, a quantidade \n\nde res\u00edduos per capita por dia. Esses autores afirmam ainda que a riqueza de uma popula\u00e7\u00e3o \n\ntem impacto direto sobre a taxa de gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e sobre a composi\u00e7\u00e3o e \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas dos res\u00edduos que s\u00e3o gerados, fato que diverge das informa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas pelas pesquisas de Berr\u00edos (1986) e da ABRELPE (2004; 2015). \n\nEm estudo realizado pela Global Partnership on Waste Management (GPWM), foi \n\napontada a tend\u00eancia de que em 2030, a classe m\u00e9dia mundial chegue a 4,9 bilh\u00f5es de pessoas, \n\ncom milh\u00f5es de novos consumidores no mercado. Cabe destacar, como fato preocupante, que \n\no mesmo estudo aponta que esse crescimento acontece enquanto as cidades disp\u00f5em de sistemas \n\ninapropriados para lidar com o lixo, uma vez que a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos pode ser entendida \n\ncomo um dos servi\u00e7os p\u00fablicos mais complexos, menos valorizados e caros, necessitando de \n\ngrandes investimentos por parte do or\u00e7amento municipal, ocorrendo isso mesmo nos casos em \n\nque os servi\u00e7os s\u00e3o organizados e operados corretamente, situa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o observada no \n\nBrasil (ABLP, 2012, p. 51). \n\n\n\n30 \n\n \n\nDe forma aproximada, pode-se afirmar que quando o poder de consumo da popula\u00e7\u00e3o \n\naumenta - a quantidade de res\u00edduos tamb\u00e9m se eleva. Pa\u00edses em que as pessoas t\u00eam maior renda \n\n- e sem uma s\u00f3lida consci\u00eancia ambiental - costumam descartar o excesso de comida, \n\ndiferentemente de pa\u00edses de baixa renda, onde as pessoas costumam guardar a sobra de comida \n\npara o pr\u00f3ximo dia. Ademais, pode ser aplicado o postulado de que, com maior renda, se \n\noriginar\u00e3o mais bens e servi\u00e7os que ser\u00e3o adquiridos, consequentemente mais res\u00edduos de \n\nembalagens s\u00e3o gerados (ALSAMAWI et al., 2009). \n\nEm linha de an\u00e1lise similar, Faria (2002, p. 33) reflete sobre o consumo, atrelando-o ao \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, salientando que \"o \n\naumento da industrializa\u00e7\u00e3o dos alimentos implica em produtos prontos para o consumo, que \n\naumentam a quantidade de embalagens no lixo e reduz os restos de alimentos\".  \n\nEm estudos realizados pelos pesquisadores Rathje e Murphy (2001), usando m\u00e9todos \n\nan\u00e1logos \u00e0 arqueologia, para conhecer a composi\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita dos res\u00edduos s\u00f3lidos em aterros \n\ne lix\u00f5es dos EUA e Canad\u00e1, chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que 15% dos alimentos comprados \n\nacabavam nos aterros ou lix\u00f5es, sendo esses decorrentes do desperd\u00edcio. Determinado alimento \n\n\u00e9 comprado em maior quantidade, e acaba se estragando. Os pap\u00e9is representavam mais de 40% \n\ndo total da coleta e a decomposi\u00e7\u00e3o era lenta, encontrando-se um \u201ccachorro quente\u201d, com mais \n\nde 40 anos. \n\nSeguindo o pensamento, Faria (2002, p. 33) aponta que ao analisar a evolu\u00e7\u00e3o das \n\nembalagens \u00e9 poss\u00edvel verificar que: \n\nOs processos tecnol\u00f3gicos contribu\u00edram de forma decisiva para a redu\u00e7\u00e3o do peso \n\nespec\u00edfico do lixo urbano. A utiliza\u00e7\u00e3o praticamente irrestrita de embalagens pl\u00e1sticas \n\nem substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s embalagens de vidro e metal contribuiu para tornar o lixo mais \n\nleve, requerendo, portanto, maiores volumes para seu manuseio e destina\u00e7\u00e3o final \n\n(FARIA, 2002, p. 33). \n\nAtrelada ao consumo de bens, a aus\u00eancia de um modelo econ\u00f4mico alternativo, que \n\npossa mudar a l\u00f3gica dos h\u00e1bitos de consumo e a consequente gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos nas cidades, \n\npreocupa os gestores e ambientalistas. O controle e conhecimento dos RSU nos centros urbanos \n\nbrasileiros, que se efetuam sobre a base de estat\u00edsticas reais e confi\u00e1veis \u00e9, por enquanto, o \n\nterm\u00f4metro que mede a ocorr\u00eancia do consumismo em um pa\u00eds que passou por per\u00edodo de \n\nacelerado desenvolvimento e em seguida enfrentou uma crise econ\u00f4mica que compromete o \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas anticonsumismo, uma vez que o est\u00edmulo ao consumo \n\nde bens e servi\u00e7os foi uma das estrat\u00e9gias de enfrentamento utilizada pelo Brasil, durante a crise \n\necon\u00f4mica mundial em 2008, estimulando mudan\u00e7as no h\u00e1bito de consumo dos brasileiros, que \n\n\n\n31 \n\n \n\nmesmo em crise, ao olhar do Governo, deveriam consumir mais (CARVALHO JUNIOR, \n\n2013). \n\nOs h\u00e1bitos de consumo de uma determinada comunidade tamb\u00e9m s\u00e3o fatores que \n\ninfluenciam na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Faria (2002) cita o exemplo do consumo de alimentos em \n\nfeiras livres, um h\u00e1bito comum em determinadas regi\u00f5es brasileiras, fato que aumenta o volume \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica no lixo. Situa\u00e7\u00e3o diferente se apresenta ao compararmos com o costume de \n\nconsumir produtos aliment\u00edcios embalados, essa \u00faltima cultura tende a aumentar a quantidade \n\nque \u00e9 gerada de pl\u00e1stico, latas e papel\u00f5es no lixo. \n\n Faria (2002) compara os h\u00e1bitos de consumo entre as diversas regi\u00f5es brasileiras para \n\nrefor\u00e7ar sua teoria de que os h\u00e1bitos de uma popula\u00e7\u00e3o influenciam nos res\u00edduos que essa gera. \n\nAssim o autor indica que nas regi\u00f5es de clima mais frio, como seria o caso dos estados do sul \n\ndo Brasil, a quantidade de cinzas no lixo \u00e9 maior que em outros estados, devido \u00e0 maior \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fog\u00f5es a lenha, de lareiras e outras formas de aquecimento a lenha, no per\u00edodo de \n\ninverno, fato n\u00e3o identificado em estados que apresentam temperaturas m\u00e9dias mais elevadas, \n\ncomo \u00e9 o caso dos estados das regi\u00f5es norte e nordeste.  \n\n  \u00c9 comum perceber um aumento na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, quando analisamos per\u00edodos \n\ndo ano em que se celebram grandes festividades. Essa caracter\u00edstica temporal altera o consumo \n\ne consequentemente a quantidade e qualidade de res\u00edduos gerados. A afirmativa anterior \u00e9 \n\nfacilmente notada se analisarmos a quantidade de lixo que \u00e9 gerado durante e ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\ncarnaval em uma cidade, independentemente de seu porte. No caso de munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\nNordeste, essa realidade \u00e9 comum durante as comemora\u00e7\u00f5es festivas em homenagem \u00e0 figura \n\ndos Santos Padroeiros dos munic\u00edpios, para a popula\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica, com uma mistura de \n\nreligiosidade e festividades e, consequente aumento do consumo; como exemplos podem ser \n\nelencadas as festividades de S\u00e3o Jo\u00e3o na cidade de Campina Grande, no estado da Para\u00edba, no \n\nCear\u00e1 h\u00e1 destaque para as Romarias de Padre Cicero em Juazeiro do Norte e de S\u00e3o Francisco \n\nno munic\u00edpio de Canind\u00e9, o C\u00edrio de Nazar\u00e9 em Bel\u00e9m, no estado do Par\u00e1, dentre outras \n\n(PEREIRA, 2005). \n\nGeralmente se pode comprovar que os dados apresentados em estudos relacionados aos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o rotineiramente impactantes e preocupantes, considerando-se que estes s\u00e3o \n\napontados por diversos autores como resultantes de mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo e, pela forma de desenvolvimento industrial que muitos pa\u00edses assumiram nos \u00faltimos \n\ndois s\u00e9culos. Tais fatores t\u00eam, evidentemente, causado mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o, na quantidade \n\ne qualidade dos res\u00edduos s\u00f3lidos, que s\u00e3o gerados diariamente; deste modo necessita-se \n\n\n\n32 \n\n \n\nurgentemente, que a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de limpeza p\u00fablica seja aprimorada, e mais \n\nespecificamente, adaptada \u00e0s novas formas de coleta, transporte e disposi\u00e7\u00e3o final e/ou \n\ntratamento e que para isso sejam encontradas solu\u00e7\u00f5es integradas para a gest\u00e3o destes res\u00edduos.  \n\nFaria (2002, p. 36) aprofunda a quest\u00e3o ao afirmar que \"a complexidade dos res\u00edduos e \n\na evolu\u00e7\u00e3o constante dos h\u00e1bitos de vida sugerem que as propostas de solu\u00e7\u00e3o para o problema \n\ndevem ser male\u00e1veis, sempre respaldadas em princ\u00edpios de educa\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o\". \n\nNessa perspectiva, torna-se fundamental a busca pelo cumprimento dos objetivos da Pol\u00edtica \n\nNacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, incentivando a sociedade na ado\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as de atitude na \n\nescolha de produtos que, preferencialmente, sejam produzidos com base em processos \n\necologicamente sustent\u00e1veis, promovendo a redu\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, \n\natrav\u00e9s do retorno p\u00f3s-consumo de embalagens, pilhas, baterias, pneus, l\u00e2mpadas e de restos \n\nde dif\u00edcil decomposi\u00e7\u00e3o ou considerados perigosos; estimulando a reutiliza\u00e7\u00e3o e a reciclagem \n\nde produtos e embalagens, al\u00e9m do conhecimento e divulga\u00e7\u00e3o do ciclo de vida dos produtos a \n\nfim de facilitar a sua gest\u00e3o ambientalmente adequada. \n\nOs fatores anteriormente elencados influenciam diretamente nas v\u00e1rias etapas do \n\nmanejo dos res\u00edduos e nos resultados apresentados pelo setor. Nesse sentido, o Diagn\u00f3stico do \n\nManejo de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos de 2014, apresentado pelo Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre Saneamento (SNIS), do Minist\u00e9rio das Cidades, apontou que os munic\u00edpios \n\nbrasileiros, de forma geral, apresentaram uma elevada cobertura do servi\u00e7o regular de coleta \n\ndomiciliar, igual a 98,6% da popula\u00e7\u00e3o urbana. Foram coletados mais de 55,9 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de res\u00edduos, durante o ano de 2014, nos munic\u00edpios considerados na pesquisa. Desse \n\nmontante geral, a quantidade produzida per capita variou expressivamente, oscilando entre 0,83 \n\nkg/hab/dia e 1,26 kg/hab/dia, nas regi\u00f5es Sul e Centro-Oeste, respectivamente. Vale a pena \n\nindicar que, enquanto a m\u00e9dia nacional foi de 1,05 kg/hab/dia, aproximadamente, 4% a mais \n\ndo que em 2013 \u2013 muito superior ao crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o, retomou-se, dessa \n\nforma, um comportamento de alta na sua gera\u00e7\u00e3o, verificado no per\u00edodo 2010 a 2012. Ali\u00e1s, \n\neste indicador m\u00e9dio sofre expressiva alta de 12,9% entre 2010 e 2014. As informa\u00e7\u00f5es \n\nconstantes no diagn\u00f3stico permitem estimar que fossem coletados cerca de 64,4 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de res\u00edduos no ano (BRASIL, 2016).  \n\nEmbora ocasionam in\u00fameros problemas socioecon\u00f4micos e ambientais, os res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e sua gest\u00e3o incorreta geram, ao mesmo tempo, uma quantidade expressiva de \n\nempregos, sendo um subsetor da economia que absorve significativa quantidade de m\u00e3o de \n\nobra, estimando-se, conforme dados de Brasil (2016), que haja em torno de 364 mil empregos \n\n\n\n33 \n\n \n\ndiretos gerados no setor, sendo superior a 50% o percentual de empregados alocados em \n\nmunic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o inferior a 100 mil habitantes. A este contingente se pode somar uma \n\nsignificativa quantidade de trabalhadores de frentes tempor\u00e1rias, cujo n\u00famero equivalente ao \n\nde trabalhadores com hor\u00e1rio integral alcan\u00e7a quase 11 mil trabalhadores, os quais est\u00e3o \n\npresentes em 641 munic\u00edpios brasileiros, especialmente naqueles com popula\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30 mil \n\nhabitantes. \n\nSegundo a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Limpeza P\u00fablica e Res\u00edduos Especiais (ABRELPE) \n\n(2015), a gera\u00e7\u00e3o de RSU no Brasil obteve um crescimento de 2,9%, de 2013 para 2014, \n\nconforme a Figura 2, sendo este indicador consideravelmente superior \u00e0 taxa de crescimento \n\npopulacional urbano do pa\u00eds, como j\u00e1 observado, e que correspondeu a 0,9% durante o mesmo \n\nper\u00edodo estudado. Esse aumento vem sendo observado ao longo dos \u00faltimos anos, mas segue \n\num ritmo menor de crescimento, comparando-se a per\u00edodos anteriores, n\u00e3o deixando de ser uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o para aqueles que planejam e executam as pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas aos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nFigura 2 - Quantidade gerada de RSU nos anos de 2013 e 2014 e seu crescimento em percentuais. \n\n \n\nFontes: Pesquisas ABRELPE 2013 e 2014. \n\n \n\nA Figura 3 mostra que houve um aumento significativo de 3,20% no total de RSU \n\ncoletado em 2014 em rela\u00e7\u00e3o a 2013. A compara\u00e7\u00e3o deste indicador com o crescimento da \n\ngera\u00e7\u00e3o de RSU - seja ele urbano, periurbano ou rural - mostra uma discreta evolu\u00e7\u00e3o na \n\ncobertura dos servi\u00e7os de coleta de RSU, o qual atingiu um total de 71.260.045 toneladas \n\ncoletadas no ano.  \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\nFigura 3 - Quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos coletados no Brasil. \n\n \n\nFontes: Pesquisa ABRELPE 2013 e 2014. \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a quantidade de RSU, gerada e a coletada em 2014, mostra que o \n\npa\u00eds contou com um \u00edndice de cobertura de coleta de 90,6%, levando \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que pouco \n\nmais de 7 milh\u00f5es de toneladas deixaram de ser coletadas no pa\u00eds neste ano e, \n\nconsequentemente, tiveram destino impr\u00f3prio. Essa elevada quantidade de res\u00edduos n\u00e3o \n\ncoletados pode estar relacionada a defici\u00eancias nas t\u00e9cnicas de coleta ou a erros involunt\u00e1rios \n\ndo servi\u00e7o, dentre outras causas, n\u00e3o diminuindo a responsabilidade de seus gestores na \n\ncorre\u00e7\u00e3o de tais fragilidades. \n\nAinda nesse sentido, dados fornecidos pelo Plano Nacional de Saneamento B\u00e1sico \n\n(PLANSAB) avaliam que 90% dos domic\u00edlios urbanos disp\u00f5em de coleta direta de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, enquanto que na \u00e1rea rural, 72% dos domic\u00edlios n\u00e3o dispunham de qualquer tipo de \n\ncoleta de seus res\u00edduos, sendo not\u00e1vel a disparidade da oferta dos servi\u00e7os de coleta entre \u00e1reas \n\nrurais e urbanas.  \n\nDe acordo com o Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos S\u00f3lidos do SNIS (BRASIL, 2016), no ano \n\nde 2014, foi estimado que houvesse um montante aproximado de 2,6 milh\u00f5es de habitantes \n\nurbanos sem atendimento regular do servi\u00e7o de coleta domiciliar no Brasil, o que corresponde \n\na aproximadamente 1,5% da popula\u00e7\u00e3o urbana. Deste contingente, ainda sem atendimento, \n\n60%, ou 1,53 milh\u00e3o de pessoas, s\u00e3o moradoras de munic\u00edpios com at\u00e9 30 mil, e de 30 a 100 \n\nmil habitantes, d\u00e9ficit que se distribui de forma similar, praticamente 50% para cada uma das \n\nduas faixas. \n\n\n\n35 \n\n \n\nNo tocante \u00e0 destina\u00e7\u00e3o final, justamente na etapa do gerenciamento dos RSU onde \n\nreside um dos maiores problemas ainda n\u00e3o resolvidos no Brasil, mesmo considerando os \n\nesfor\u00e7os empregados pelo poder p\u00fablico, \u00e9 relevante considerar que n\u00e3o basta ser realizada a \n\ncoleta de 100% dos res\u00edduos s\u00f3lidos para que o problema esteja totalmente resolvido, se a \n\ndestina\u00e7\u00e3o do RSU for efetuada de forma inadequada. Nesse sentido a ABRELPE (2015) \n\napontou que, considerando-se os percentuais dos \u00faltimos dois anos de registro (2013 e 2014), \n\nmanteve-se est\u00e1vel a situa\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada de RSU, quando se \n\ncomparou aos resultados do ano de 2013. Como podemos ver no Gr\u00e1fico 1, o \u00edndice de 58,4% \n\nde destina\u00e7\u00e3o final adequada em 2014 foi significativo, embora seja, relativamente, o mesmo \n\npercentual de 2013 (58,3%), por\u00e9m a quantidade de RSU destinada a locais inadequados \n\ntotaliza 29.659.170 toneladas no ano de 2014, que seguiram para lix\u00f5es ou aterros controlados. \n\nEsses \u00faltimos, do ponto de vista ambiental, pouco se diferenciam dos lix\u00f5es, pois n\u00e3o possuem \n\no conjunto de sistemas necess\u00e1rios para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e da sa\u00fade p\u00fablica. \n\n(ABRELPE, 2015a)  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Formas de destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos no Brasil \n\n \n\nFontes: Pesquisa ABRELPE 2013 e 2014. \n\n \n\nEm encontro realizado pela Frente Nacional de Prefeitos (FNP), ocorrido em abril de \n\n2013, em Bras\u00edlia, o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA) apontou a preocupante \n\nrealidade nacional: \"... o Brasil ainda possui 2.810 lix\u00f5es ativos, dos quais 98% se encontram \n\nem munic\u00edpios de at\u00e9 100 mil habitantes\" (FRENTE NACIONAL DE PREFEITOS, 2013, p. \n\n11), apontando para a precariedade na destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos nesse grupo \n\ncomposto principalmente por pequenos munic\u00edpios.  \n\n\n\n36 \n\n \n\nOutro ponto preocupante que destacamos consiste na imensa quantidade de materiais \n\nreaproveit\u00e1veis que t\u00eam como destina\u00e7\u00e3o final os aterros sanit\u00e1rios e lix\u00f5es. Trata-se de uma \n\npr\u00e1tica incorreta, sabendo-se que a maior parte desses poderia ser reintroduzida no mercado, \n\nutilizando-se t\u00e9cnicas da reciclagem. Para isso, torna-se necess\u00e1rio o apoio \u00e0s iniciativas \n\nrelacionadas \u00e0 coleta seletiva. \n\nNo tocante \u00e0 coleta seletiva, pesquisas realizadas pela ABRELPE (2015) observaram \n\nque 65% (3.608, de um total de 5.568) dos munic\u00edpios contavam com algum tipo de coleta \n\nseletiva em 2014. J\u00e1 a CNM (2016) diagnosticou que o percentual de munic\u00edpios com coleta \n\nseletiva em 2015, foi de 49,1%, inferior aos dados coletados pela ABRELPE no ano anterior. \n\nAliado ao baixo percentual de munic\u00edpios com coleta seletiva, boa parte desses ainda tem \n\niniciativas um tanto incipientes, que n\u00e3o atendem a todo o per\u00edmetro urbano, realizando-se em \n\napenas alguns bairros, como \u00e9 o caso de 26,9% dos munic\u00edpios brasileiros (CNM, 2016). \n\nConv\u00e9m ainda destacar que muitas vezes estas atividades resumem-se \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\npontos de entrega volunt\u00e1ria ou conv\u00eanios celebrados com cooperativas/associa\u00e7\u00f5es de \n\ncatadores. \n\n\u00c9 importante salientar que infelizmente n\u00e3o se t\u00eam informa\u00e7\u00f5es precisas de como se \n\nest\u00e1 aplicando a coleta seletiva na realidade, nem a abrang\u00eancia nos diversos munic\u00edpios \n\napresentados no estudo da ABRELPE dos \u00faltimos dez anos. Cabe destacar que no Brasil pode \n\nser realizada essa modalidade de coleta em reduzidos setores bem localizados de um territ\u00f3rio \n\nmunicipal ou cidade (26,9%), enquanto em outros ocorre de forma integral (72,2%), como \n\nindicamos (CNM, 2016). Ainda neste sentido, \u00e9 not\u00f3ria a diferen\u00e7a entre as regi\u00f5es brasileiras \n\nque contam com alguma modalidade de coleta seletiva nos munic\u00edpios. Esta modalidade de \n\nencaminhamento do lixo para uma destina\u00e7\u00e3o final adequada se apresenta muito difundida nas \n\nregi\u00f5es Sul e Sudeste, que aparecem com coleta seletiva em mais de 84% de seus munic\u00edpios, \n\nenquanto nas demais regi\u00f5es esses percentuais n\u00e3o ultrapassam os 54% (ABRELPE, 2015a). \n\nNa l\u00f3gica dos dados hist\u00f3ricos da ABRELPE, o crescimento do n\u00famero de munic\u00edpios \n\nque realizam alguma iniciativa em coleta seletiva \u00e9 de aproximadamente 2,2 % ao ano. \n\nSeguindo esse ritmo de crescimento, a universaliza\u00e7\u00e3o da coleta seletiva ocorreria pr\u00f3ximo ao \n\nano 2044, \u00e9poca ainda muito distante se considerarmos as atuais circunst\u00e2ncias e que as \n\nsolu\u00e7\u00f5es devem ser urgentes para o setor. O Gr\u00e1fico 2 representa uma proje\u00e7\u00e3o para que todos \n\nos munic\u00edpios do Brasil apresentem alguma iniciativa de coleta seletiva (ABRELPE, 2015b). \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Proje\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios Brasileiros com Coleta Seletiva. \n\n \n\nFontes: Pesquisa ABRELPE 2013 e 2014. \n\nNo que diz respeito ao cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es que cabem aos munic\u00edpios, exigidos \n\npela PNRS, a CNM (2016) evidencia-se que, quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial da aplica\u00e7\u00e3o das \n\ndetermina\u00e7\u00f5es estipuladas na lei, as maiores dificuldades da sua aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o enfrentadas pelas \n\nadministra\u00e7\u00f5es municipais nas regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste, conforme o Quadro 1. \n\nA regi\u00e3o sudeste \u00e9 a que apresenta situa\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel com rela\u00e7\u00e3o a aterros sanit\u00e1rios, para onde \n\n52% dos munic\u00edpios destinam seus res\u00edduos, e coleta seletiva, que \u00e9 realizada por 53,7% das \n\nmunicipalidades, mas ainda \u00e9 necess\u00e1rio avan\u00e7ar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compostagem, realizada em \n\napenas 16,9%, e aos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, com apenas 35,2% dos munic\u00edpios \n\ntendo elaborado estes instrumentos. \n\nEm compensa\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o Sul \u00e9 a que se apresenta melhor posicionada em v\u00e1rios \n\nindicadores neste sentido, uma vez que \u00e9 a unidade territorial que mais se aproxima do \n\ncumprimento das metas fixadas pela PNRS, pois nessa regi\u00e3o, 75,2% dos munic\u00edpios destinam \n\nseu lixo para aterros sanit\u00e1rios, a coleta seletiva \u00e9 realizada em 64,8%, e 52,9% j\u00e1 possuem \n\nplanos de gest\u00e3o de res\u00edduos. Por\u00e9m, apresenta d\u00e9ficits, carecendo ainda de avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 compostagem, uma vez que essa \u00e9 realizada apenas por 13,3% dos munic\u00edpios estudados pelo \n\nABRELPE. \n\nOutro \u00edndice considerado relevante corresponde \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de entidades associativas \n\npara gest\u00e3o dos res\u00edduos. Deste modo, a regi\u00e3o Nordeste se destaca, juntamente com a regi\u00e3o \n\nCentro-Oeste, apenas pela forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios para gest\u00e3o de res\u00edduos, com 35,3% e 35,2%, \n\nrespectivamente. Cabe ser ressaltado que a compreens\u00e3o de que a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \n\np\u00fablicos, por si s\u00f3, n\u00e3o garante a gest\u00e3o eficiente dos res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 1. Diagn\u00f3stico da Gest\u00e3o Municipal de Res\u00edduos S\u00f3lidos nas Regi\u00f5es do Brasil. \n\n Lix\u00e3o/ \n\nAterro \n\nControlado \n\nAterro \n\nSanit\u00e1rio \n\nPMGIRS \n\nFinalizado \n\nColeta \n\nSeletiva \n\nCompostagem Cons\u00f3rcios \n\nde \n\nRes\u00edduos \n\nS\u00f3lidos \n\nNorte 75,4% 23,3% 46,2% 28,4% 8,1% 25% \n\nNordeste 75,8% 20,6% 16,4% 34% 12% 35,3% \n\nCentro-\n\noeste \n\n68,3% 29,1% 33,2% 34,7% 9,5% 35,2% \n\nSudeste 45% 52% 35,2% 53,7% 16,9% 26,5% \n\nSul 22,5% 75,2% 52,9% 64,8% 13,3% 27% \n\nBRASIL 50,5% 48,3% 36,3% 49,1% 13,6% 29,4% \n\nOBS: Pesquisa com 4.193 munic\u00edpios, dados que correspondem a 75,3% dos 5568 \n\nmunic\u00edpios brasileiros. \nFonte: CNM (2016) \n\n \n\n1.2.1 Realidade dos Res\u00edduos S\u00f3lidos na Regi\u00e3o Nordeste \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es publicadas pela ABRELPE (2015a), os nove estados da regi\u00e3o \n\nNordeste, que perfazem um total de 1.794 munic\u00edpios, chegaram \u00e0 marca de 55.177 \n\ntoneladas/dia de RSU, gerados em 2014, das quais somente 78,5% foram coletadas, o que \n\nsignifica que de cada dez toneladas de res\u00edduos, aproximadamente oito s\u00e3o coletadas, portanto \n\nduas toneladas t\u00eam destino incerto. O estudo mostrou que o \u00edndice de coleta per capita cresceu \n\nmoderadamente, 2,8% de 2013 para 2014, como pode ser observado na figura 4, representando \n\num percentual de crescimento de 3,6% na quantidade de res\u00edduos que foi coletada, fato que \n\nindica que a abrang\u00eancia desse servi\u00e7o tem aumentado discretamente nos \u00faltimos anos, na \n\nregi\u00e3o Nordeste.  \n\n Observa-se no Quadro 1 que na maioria dos quesitos considerados, a Regi\u00e3o Sul \n\naparece como a melhor posicionada seguida pela Regi\u00e3o Sudeste, ambas perdem para as \n\nRegi\u00f5es Nordeste e Centro-Oeste no relativo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais para \n\ngest\u00e3o dos RSU.  \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nFigura 4 - Quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos coletados na regi\u00e3o Nordeste \n\n \nFontes: Pesquisa ABRELPE 2013 e 2014. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de RSU no Nordeste, notou-se no per\u00edodo considerado, que \n\nhouve um crescimento de 2,5% em um ano, na gera\u00e7\u00e3o per capita desses res\u00edduos, aumento \n\nsuperior \u00e0s taxas de crescimento demogr\u00e1fico regional e nacional. Observa-se que em m\u00e9dia \n\nfoi gerado cerca de 0,982 kg/habitante/dia, conforme pode ser visto na figura 5, valor inferior \n\n\u00e0 m\u00e9dia nacional, que em 2014 foi de 1,062 kg/habitante/dia, o que se deve \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nsociais, econ\u00f4micas e espaciais da regi\u00e3o (ABRELPE, 2015a).  \n\n \n\nFigura 5 - Quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos gerados na regi\u00e3o Nordeste \n\n \nFonte: Pesquisa ABRELPE 2013 e 2014. \n\n\n\n40 \n\n \n\nAssim como nas demais regi\u00f5es brasileiras, a destina\u00e7\u00e3o adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ntamb\u00e9m \u00e9 considerada uma fase muito importante e necess\u00e1ria no processo de manejo dos \n\nmesmos. Embora a tend\u00eancia nos pa\u00edses altamente avan\u00e7ados (como Escandin\u00e1via), de \n\ndepositar unicamente em aterros sanit\u00e1rios o rejeito, que no caso sueco n\u00e3o alcan\u00e7a 1% do total \n\ndos res\u00edduos; todos os demais restos s\u00e3o reciclados ou incinerados, com aproveitamento \n\nenerg\u00e9tico, inclusive muitos aterros sanit\u00e1rios est\u00e3o sendo desativados nesses pa\u00edses por perder \n\nsua finalidade (FLYHAMMAR, 2011). \n\nQuanto \u00e0 destina\u00e7\u00e3o inadequada dos res\u00edduos, a ABRELPE (2015a) constatou que, em \n\n2014, cerca de 64,4% dos RSU coletados na regi\u00e3o Nordeste, montante equivalente a quase \n\n27,92 mil toneladas di\u00e1rias, t\u00eam como destino final formas incorretas de disposi\u00e7\u00e3o: os lix\u00f5es \n\n(31,3%) e aterros controlados (33,1%), conforme o Gr\u00e1fico 3. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de \n\ndestina\u00e7\u00e3o adotadas pelos munic\u00edpios, os dados da CNM (2016), com base no ano de 2015, \n\nindicam que 75,8% dos munic\u00edpios dessa regi\u00e3o destinam seus res\u00edduos para lix\u00f5es e aterros \n\ncontrolados. \u00c9 pertinente destacar aqui, que numa vis\u00e3o ambiental correta, essas \u00faltimas formas \n\nde deposi\u00e7\u00e3o final, para muitos t\u00e9cnicos, n\u00e3o deixam de ser um eufemismo utilizado por alguns \n\nprofissionais pois, ou s\u00e3o aterros sanit\u00e1rios planejados e operados corretamente ou \n\nsimplesmente n\u00e3o o s\u00e3o. N\u00e3o pode ser aceita a ideia de que os aterros controlados n\u00e3o sejam, \n\nsen\u00e3o, \u201clix\u00f5es mais organizados\u201d ou \u201clix\u00f5es remediados\u201d, por n\u00e3o possu\u00edrem as caracter\u00edsticas \n\nt\u00e9cnicas e gerenciais necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental de sua \u00e1rea alocada e do entorno da \n\nmesma.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3- Destina\u00e7\u00e3o dos RSU na regi\u00e3o Nordeste. \n\n \n\nFontes: Pesquisa ABRELPE 2013 e 2014. \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nComo se pode observar no gr\u00e1fico 3, em termos gerais, as tr\u00eas modalidades de \n\ndestina\u00e7\u00e3o final recebem cerca de um ter\u00e7o do lixo gerado na regi\u00e3o. Por outro lado, n\u00e3o foi \n\nregistrado aumento significativo na destina\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada em aterros \n\nsanit\u00e1rios nesta regi\u00e3o (um inexpressivo aumento de 0,4% entre 2013 e 2014). Contudo, as \n\nrealidades no Nordeste ainda s\u00e3o muito divergentes e negativas, daquelas observadas em \n\nregi\u00f5es como Sul e Sudeste, onde a primeira apresenta a presen\u00e7a de apenas 10,07% de \n\nmunic\u00edpios que destinam seus RSU em lix\u00f5es, e a segunda n\u00e3o apresenta percentuais superiores \n\na 13% para presen\u00e7a do mesmo modelo de destina\u00e7\u00e3o inadequada de seus res\u00edduos (ABRELPE, \n\n2015a). \n\nNa vis\u00e3o de Faria (2002, p. 78), o lix\u00e3o ou lan\u00e7amento a c\u00e9u aberto ou vazadouro \"\u00e9 \n\numa forma inadequada de disposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos municipais\", tendo como \n\nprincipais caracter\u00edsticas: \"simples descarga sobre o solo; aus\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica; prolifera\u00e7\u00e3o de vetores; gera\u00e7\u00e3o de maus odores; polui\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais; descontrole dos tipos de res\u00edduos recebidos; presen\u00e7a de \n\ncatadores\" (FARIA, 2002, p. 78-79). \n\nFaria (2002, p.79) continua definindo aterro controlado como a \"t\u00e9cnica de disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos que utiliza alguns princ\u00edpios de engenharia para confinar os \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos\". Apresenta como caracter\u00edsticas:  \n\n- Cobrimento do res\u00edduo com material inerte na conclus\u00e3o de cada jornada de trabalho. \n\n- N\u00e3o causa danos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\n- Os impactos ambientais s\u00e3o minimizados. \n\n- Produz polui\u00e7\u00e3o localizada. \n\n- N\u00e3o apresenta impermeabiliza\u00e7\u00e3o de base. \n\n- Comprometimento da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n- Aus\u00eancia de tratamento de percolado e do biog\u00e1s gerado (FARIA, 2002, p. 79). \n\nDiversos estudos apontam que a forma mais correta de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\npara a nossa realidade deveria ser atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios, por\u00e9m nos pa\u00edses \n\nmais desenvolvidos, a tend\u00eancia \u00e9 oposta, uma vez que a t\u00e9cnica de aterramento est\u00e1 em vias \n\nde desaparecer porque a reutiliza\u00e7\u00e3o e a reciclagem se imp\u00f5em por toda parte, destinando-se a \n\nesses locais menos de 2% dos restos gerados (FLYHAMMAR, 2011). A NBR 8.419 (1985) \n\ndefine a t\u00e9cnica do aterro sanit\u00e1rio da seguinte maneira:  \n\nOs aterros sanit\u00e1rios de res\u00edduos  s\u00f3lidos urbanos, consiste na t\u00e9cnica de disposi\u00e7\u00e3o \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos no solo, sem  causar danos ou riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0 \n\nseguran\u00e7a, minimizando os impactos ambientais,  m\u00e9todo este que utiliza os \n\nprinc\u00edpios de engenharia para confinar os res\u00edduos s\u00f3lidos ao  menor volume \n\npermiss\u00edvel, cobrindo-os com uma camada de terra na conclus\u00e3o de cada  jornada de \n\n\n\n42 \n\n \n\ntrabalho ou a intervalos menores se for necess\u00e1rio (ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \n\nDE NORMAS TECNICAS, 1985). \n\nConsiderando-se as melhorias pouco expressivas no setor de res\u00edduos, permanece o \n\ngrande desafio temporal, econ\u00f4mico e t\u00e9cnico, para os gestores p\u00fablicos, consistente em \n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis urgentes para os problemas sociais, econ\u00f4micos e ambientais que \n\ns\u00e3o enfrentados constantemente pelos cidad\u00e3os no que diz respeito aos res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nContudo, barreiras s\u00e3o dif\u00edceis de ultrapassar, como a aus\u00eancia/d\u00e9ficit de incentivos \u00e0 redu\u00e7\u00e3o, \n\nreciclagem, compostagem e reutiliza\u00e7\u00e3o; a implanta\u00e7\u00e3o da coleta seletiva em todas as regi\u00f5es \n\nde um munic\u00edpio, bem como o encerramento e recupera\u00e7\u00e3o dos lix\u00f5es, concomitante \u00e0 ado\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias ambientalmente adequadas para a disposi\u00e7\u00e3o final de rejeitos. Essas n\u00e3o \n\nconstituem tarefas f\u00e1ceis, al\u00e9m de significarem a necessidade de grandes investimentos, dada a \n\ncomplexidade dos processos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. Pode ser observada no Brasil a falta \n\nde interesse e de vontade pol\u00edtica por parte do poder p\u00fablico, para solucionar esta perene \n\nquest\u00e3o. \n\n\n\n43 \n\n \n\nCAPITULO II \u2013 PLANEJAMENTO E POLITICAS P\u00daBLICAS  \n\n \n\nO conceito de planejamento voltado \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 recente. Apareceu e come\u00e7ou \n\na tomar corpo, sendo incorporado pelo poder p\u00fablico h\u00e1 cerca de um s\u00e9culo, com o objetivo de \n\ncontrolar o futuro, de alguma maneira, principalmente das cidades, atrav\u00e9s de documentos \n\nchamados planos. Desde esse tempo, muitas cidades do Brasil j\u00e1 padeciam de uma s\u00e9rie de \n\nproblemas de saneamento b\u00e1sico, entre eles, os relativos \u00e0 coleta e disposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos \n\ne a difus\u00e3o de doen\u00e7as infectocontagiosas transmitidas por insetos vetores que se reproduzem \n\nno lixo, como os surtos ocorridos na cidade de Rio de Janeiro, respons\u00e1veis por graves \n\ndist\u00farbios \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\nPrimeiramente, de forma concreta, esse surgiu como planejamento espacial visando ao \n\nordenamento territorial das cidades, na segunda metade do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\nna Inglaterra. Difundiu-se o conceito de cidade jardim (HOWARD, 1996), que consistia na \n\nidealiza\u00e7\u00e3o de uma cidade para que se tornasse a mais amena poss\u00edvel, distribuindo \n\nespacialmente suas fun\u00e7\u00f5es. Sendo assim, uma resposta ao crescimento desordenado das \n\ncidades europeias naquela \u00e9poca, ocasionando polui\u00e7\u00e3o nas suas diversas formas, \n\nengarrafamento veicular e reduzida qualidade de vida aos cidad\u00e3os. Este conceito teve um \n\nimpacto significativo na \u00e1rea de urbanismo do s\u00e9culo XX, com o surgimento de v\u00e1rias cidades-\n\njardim em diversas partes do mundo, como \u00e9 o caso de Bras\u00edlia, capital do Brasil, que teve sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o influenciada a partir da evolu\u00e7\u00e3o desse conceito. Nesse sentido, o planejamento, que \n\nj\u00e1 inclu\u00eda itens relativos \u00e0 salubridade p\u00fablica, era tratado como uma fun\u00e7\u00e3o estritamente \n\nt\u00e9cnica do urbanista ou arquiteto, que seria uma esp\u00e9cie de vision\u00e1rio, imagem que resiste at\u00e9 \n\nos dias atuais.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), no fim da d\u00e9cada \n\nde 1910, surge outra vertente de planejamento: o planejamento econ\u00f4mico centralizado. Nesse \n\nmodelo, o Estado detinha total controle sobre todos os tipos de recursos e os disseminaria de \n\nacordo com os planos e metas apontados por pol\u00edticos ou burocratas. A aus\u00eancia de democracia \n\nna determina\u00e7\u00e3o do plano era clara. Nesse caso, observa-se o padr\u00e3o controlador do \n\nplanejamento, um pouco da ideia que ainda permanece no Brasil, onde o planejamento tem \n\nfun\u00e7\u00e3o controladora e \u00e9 dominado por pol\u00edticos e burocratas, al\u00e9m do car\u00e1ter governamental e \n\necon\u00f4mico (OLIVEIRA, 2006).  \n\n\n\n44 \n\n \n\nCarneiro (2016) relata que entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1950, a URSS promoveu diversas \n\nmudan\u00e7as que possibilitaram que os sovi\u00e9ticos suportassem os efeitos das crises econ\u00f4micas \n\ndo per\u00edodo entre guerras, como a pr\u00f3pria escalada da Segunda Guerra Mundial, al\u00e9m de \n\ntransformar a URSS na segunda pot\u00eancia industrial do mundo, em pouco mais de duas d\u00e9cadas. \n\nPara isso, utilizou-se da burocratiza\u00e7\u00e3o e a ado\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas medidas coercitivas, que \n\nafetaram milh\u00f5es de cidad\u00e3os. \n\n Esta moderniza\u00e7\u00e3o da realidade sovi\u00e9tica foi incentivada atrav\u00e9s de um intenso trabalho \n\nde planejamento da economia, que resultou nos Planos Quinquenais Nacionais, conhecido \n\ncomo primeiro modelo de planifica\u00e7\u00e3o da economia, pela qual a produ\u00e7\u00e3o, consumo e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias, e mesmo da agricultura, eram intensamente planejados \n\npor economistas e estat\u00edsticos rigorosamente controlados por pol\u00edticos. Esses planos globais \n\neram desagregados em subplanos anuais e espec\u00edficos por setores da economia. Buscavam uma \n\nproje\u00e7\u00e3o ao futuro, alicer\u00e7ada no pleno emprego dos meios de produ\u00e7\u00e3o, muito al\u00e9m do que \n\npoderia ser esperado, haja vista as defici\u00eancias tecnol\u00f3gicas e humanas apresentadas na \u00e9poca \n\npela sociedade da ex-URSS (CARNEIRO, 2016). \n\nEm outra perspectiva, Oliveira (2006) destaca que, entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1950, a \n\nvertente espacial-urban\u00edstica do planejamento nos Estados Unidos e Europa, desenvolveu-se de \n\nforma mais abrangente, buscando conglomerar as \u00e1reas social e econ\u00f4mica do planejamento, \n\nprovavelmente como resultado da influ\u00eancia do exemplo sovi\u00e9tico do planejamento, onde o \n\nregime pol\u00edtico orientador se expandia pelos pa\u00edses do Leste europeu e \u00c1sia. Nesse momento, \n\nal\u00e9m das ideias de forte interven\u00e7\u00e3o estatal nas economias do mundo capitalista, manifestaram \n\nsignificativa ascens\u00e3o. Deste modo, teve in\u00edcio o planejamento e se estabeleceram pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento regional, que resultaram na cria\u00e7\u00e3o das conhecidas ag\u00eancias orientadas ao \n\ndesenvolvimento, como Cassa per il Mezzogiorno, na It\u00e1lia; Tennessee Valley Authority \n\n(TVA), nos EUA; e a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE) e \n\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (SUDAM), no Brasil (OLIVEIRA, 2006). \n\nAinda com a ideia de planejamento, como motor para desenvolver planos para controlar o \n\nfuturo em diversas esferas da realidade, com importante papel governamental nas decis\u00f5es do \n\nplanejamento. \n\nV\u00e1rias mudan\u00e7as no conceito de planejamento seguiram da d\u00e9cada de 1970 em diante. \n\nO planejamento deixava de ser visto apenas como um instrumento t\u00e9cnico, e necessitaria ser \n\num instrumento pol\u00edtico de governo, de maneira a harmonizar e articular os m\u00faltiplos interesses \n\nenvolvidos no processo de interven\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. O planejador deveria ser o \n\n\n\n45 \n\n \n\nmediador dos interesses da sociedade e do poder p\u00fablico no processo, e o resultado final deveria \n\nser tomado preferencialmente em consenso entre os entes envolvidos (SUSSKIND; \n\nKRUIKSHANK, 1987). \n\nNesse sentido, surge o conceito de planejamento colaborativo, que buscava a confian\u00e7a \n\ne credibilidade nas decis\u00f5es do planejamento de pol\u00edticas p\u00fablicas (HEALEY, 1997). O \n\nplanejamento, nesses moldes, se consolidou como um processo que passa a depender da \n\nmaneira como ocorrem as rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as partes envolvidas e influenciadas pelas \n\ndecis\u00f5es. A ideia de se aprender atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es nos processos de decis\u00e3o passou a ser \n\nconsiderada extremamente importante para pensar-se no planejamento (OLIVEIRA, 2006). \n\nNessa \u00f3tica, o processo de planejamento \u00e9 tamb\u00e9m um processo que inclui a etapa da tomada \n\nde decis\u00f5es pol\u00edticas, as que dependem de informa\u00e7\u00f5es concisas e atualizadas, de transpar\u00eancia, \n\ntemperan\u00e7a, \u00e9tica, concord\u00e2ncia de vis\u00f5es diferentes em fun\u00e7\u00e3o da diversidade profissional dos \n\ntomadores de decis\u00e3o e do anseio de negociar e buscar solu\u00e7\u00f5es de forma conjunta, para que \n\nsejam oportunas para toda a sociedade e, sobretudo, para as partes envolvidas.  \n\nNo Brasil, o planejamento \u00e9 extremamente ligado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de planos e ao controle \n\nestatal desses planos. A hist\u00f3ria brasileira nos permite verificar a exist\u00eancia de uma grande \n\nquantidade de planos que j\u00e1 foram e t\u00eam sido elaborados em diversas \u00e1reas deficit\u00e1rias da \n\nrealidade nacional. Como exemplo podem-se citar os planos trienais, decenais, plurianuais, \n\nnacionais, regionais, municipais, econ\u00f4micos, de desenvolvimento, diretores, etc., podendo-se \n\nafirmar que temos uma boa cultura pr\u00e1tica para elaborar planos, com a ideia de prever e \n\norganizar a\u00e7\u00f5es futuras, como se isso fosse poss\u00edvel de maneira l\u00f3gica e previs\u00edvel. A imagem \n\nde controle tamb\u00e9m est\u00e1 intensamente presente no planejamento. Ao analisarmos, por exemplo, \n\nas atribui\u00e7\u00f5es das Secretarias, estaduais e municipais de planejamento, bem como as \n\nprerrogativas do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio dessa \u00e1rea, ser\u00e1 poss\u00edvel compreender que elas possuem \n\numa dose altamente controladora. Suas fun\u00e7\u00f5es principais sempre envolvem controlar o \n\nor\u00e7amento e a aloca\u00e7\u00e3o de recursos para diferentes \u00f3rg\u00e3os e projetos, como \u00e9 o caso dos Planos \n\nPlurianuais (PPA) (OLIVEIRA, 2006). \n\nNo caso especifico dos PPA, estes s\u00e3o bons instrumentos de planejamento estrat\u00e9gico \n\nde governo; esses se projetam para um horizonte de quatro anos, sendo elaborados no primeiro \n\nexerc\u00edcio do mandato governamental do executivo federal, estadual ou do Distrito Federal, \n\nentrando em vigor no ano seguinte, estendendo-se at\u00e9 o primeiro exerc\u00edcio do mandato \n\nsubsequente. Segundo o art. 165, \u00a7 1\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cabe ao Plano plurianual \n\nestabelecer, de forma regionalizada, as diretrizes, objetivos e metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n\n\n46 \n\n \n\npara as despesas de capital e outras delas decorrentes e para as relativas aos programas de \n\ndura\u00e7\u00e3o continuada (BRASIL, 1988). \n\nDe acordo com o Tribunal de Contas do Distrito Federal (2007, p.1) entre os objetivos \n\ndo PPA, podem-se citar: \n\n\u2022 Definir e quantificar claramente as metas e prioridades da administra\u00e7\u00e3o e os \n\nresultados almejados. \n\n\u2022 Desenvolver e aprimorar o planejamento, or\u00e7amento e gest\u00e3o por programas em \n\ntodos os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Relacionar, em programas, as a\u00e7\u00f5es que resultem em incremento de bens ou servi\u00e7os \n\nque atendam demandas da sociedade. \n\n\u2022 Relacionar as a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas com as estrat\u00e9gias de governo. \n\n\u2022 Estimular parcerias com entidades p\u00fablicas e privadas na busca de fontes alternativas \n\nde recursos para o financiamento dos programas. \n\n\u2022 Dotar os administradores p\u00fablicos de um sistema gerencial estruturado e atualizado, \n\nvisando facilitar a tomada de decis\u00f5es, corrigir desvios e direcionar a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos para o alcance dos resultados pretendidos. \n\n\u2022 Criar condi\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o dos indicadores e dos efeitos destes \n\nsobre a realidade. \n\n\u2022 Desenvolver a administra\u00e7\u00e3o, de forma a melhor definir responsabilidades, difundir \n\na conscientiza\u00e7\u00e3o de custos, a melhoria cont\u00ednua da qualidade e, sobretudo, o \n\ncomprometimento com resultados. \n\n\u2022 Dar transpar\u00eancia \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e aos resultados obtidos. \n\nO PPA pode ser entendido sob tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas: 1) a forma como se estrutura a \n\natividade planejadora (o processo de elabora\u00e7\u00e3o do documento); 2) o conte\u00fado propriamente \n\ndito do plano (diretrizes, prioridades, programas etc.); e, 3) o desenho do sistema de \n\nacompanhamento das a\u00e7\u00f5es programadas e executadas pelo governo. Nesse sentido, vale \n\nressaltar, que muito do que \u00e9 planejado pelo poder p\u00fablico, acaba por \u201cn\u00e3o sair do papel\u201d, seja \n\npela m\u00e1 elabora\u00e7\u00e3o destes planejamentos, recursos escassos ou pela falta de vontade pol\u00edtica de \n\nparte dos gestores, em todas as esferas de governo (Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios). \n\nUm ponto complexo na elabora\u00e7\u00e3o dos planejamentos, planos e projetos de qualidade \n\ndo Brasil consiste em que muitos deles acabam se tornando muito dispendiosos, maiores em \n\nextens\u00e3o e complicados do que deveriam ser, resultando em dificuldades e obst\u00e1culos ou at\u00e9 na \n\ninaplicabilidade desses dentro do complexo aparelho governamental existente no Brasil. Como \n\nexemplos significativos podem ser citados a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Transamaz\u00f4nica e o Projeto \n\nPolonoroeste. Em s\u00edntese, muitas dessas modalidades de planejamentos fracassaram porque n\u00e3o \n\nhouve compatibilidade entre a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o do que foi anteriormente \n\nplanejado.  \n\nOliveira (2006) destaca que muitas iniciativas falham pela falta de di\u00e1logo entre essas \n\nduas importantes partes do processo. Alguns projetos tendem a dar enfoque somente ao \n\nplanejamento, seguindo a premissa de que \u201cum bom plano resulta em um bom resultado\u201d, o que \n\n\n\n47 \n\n \n\nn\u00e3o necessariamente ocorre na pr\u00e1tica, pois sua elabora\u00e7\u00e3o deve incluir ainda o princ\u00edpio da \n\naplicabilidade e como ela ser\u00e1 concretizada. Mesmo assim, muitos projetos fracassam desde o \n\nin\u00edcio por serem elaborados erroneamente, destacando que as falhas mais habituais s\u00e3o: a) n\u00e3o \n\nterem uma implementa\u00e7\u00e3o estabelecida previamente; b) por se tornarem muito burocr\u00e1ticos; ou \n\nainda por c) n\u00e3o considerarem importante a participa\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo com as esferas inclu\u00eddas \n\nnele, uma vez que existe uma multiplicidade de intuitos, disputas e embates que entusiasmam, \n\nsignificativamente, o processo pol\u00edtico e a efetiva\u00e7\u00e3o dos projetos, e que precisam ser \n\nidentificados e considerados. \n\nNesse ponto de vista, Giron (2012) defende que n\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o de pol\u00edtica adequado \n\noperacionalmente que consiga separar as fases de planejamento e implementa\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nos profissionais ou cidad\u00e3os envolvidos no processo, tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis (em \u00faltima \n\nan\u00e1lise) pela elabora\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o das mesmas. Ou seja, as pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e3o sempre \n\nem processo de constru\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o fruto de diversas leituras de mundo, realizadas pelos \n\ndistintos atores sociais participantes, os quais est\u00e3o inseridos em diferentes realidades \n\nsocioecon\u00f4micas e culturais. Al\u00e9m do mais, teria que ser destacado que os agentes \n\nintervenientes nas diversas fases do planejamento s\u00e3o seres humanos sujeitos a errar, n\u00e3o sendo, \n\nportanto, infal\u00edveis.  \n\nAssim, as pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o podem, dessa forma, ser analisadas somente como \n\nprocedimentos de produ\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o (algum indiv\u00edduo que pensa e outro que executa). \n\nIsto decorre do fato de que a cria\u00e7\u00e3o e a concretiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o processos que \n\nv\u00e3o se sucedendo e que sofrem modifica\u00e7\u00f5es e infer\u00eancias dos diferentes participantes \n\nenvolvidos, processos nos quais a possibilidade de erro deve ser m\u00ednima, ou descartada.  \n\nVale a pena considerar aqui que a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria tem implicado, \n\nn\u00e3o apenas a imposi\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter necessariamente democr\u00e1tico ao planejamento, mas \n\ntamb\u00e9m uma mudan\u00e7a na maneira de se trabalhar. Ampliam-se n\u00e3o apenas os agentes \n\nenvolvidos no processo de planejamento, mas igualmente, os temas de interesse tratados. \n\n(REZENDE; ULTRAMARI, 2007) \n\nEsse modo de observar a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas possibilita uma reflex\u00e3o sobre \n\ncomo os diferentes atores pol\u00edticos (popula\u00e7\u00e3o em geral e gestores p\u00fablicos) cumprem um papel \n\nativo no processo de planejamento. As pol\u00edticas sempre ser\u00e3o elaboradas e entendidas de acordo \n\ncom a hist\u00f3ria, viv\u00eancias, experi\u00eancias, valores e inten\u00e7\u00f5es das pessoas envolvidas no contexto \n\nlocal, pois o entendimento \u00e9 um tema de disputa, relacionando-se com interesses diversos, \n\n\n\n48 \n\n \n\ncabendo ao poder p\u00fablico considerar o maior n\u00famero de vari\u00e1veis que possam influenciar no \n\nplanejamento, a fim de torn\u00e1-lo o mais aplic\u00e1vel poss\u00edvel (GIRON, 2012). \n\nSeguindo a mesma linha de racioc\u00ednio, Figueiredo Filho e Muller (2006, p. 136) \n\nentendem que \u00e9 \u201ccada vez mais comum a combina\u00e7\u00e3o, a princ\u00edpio incompat\u00edvel, entre crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos e participa\u00e7\u00e3o no planejamento\u201d. Atualmente a maioria dos planos al\u00e9m de \n\nfundamentar-se no entendimento t\u00e9cnico sobre quest\u00f5es de cunho espec\u00edfico, busca a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular dos diversos atores sociais, na tentativa de reduzir as incertezas na tomada \n\nde decis\u00f5es e minimizando conflitos, uma vez que esses s\u00e3o negociados durante o processo de \n\nplanejamento, aumentando a legitimidade e a confian\u00e7a no sucesso das a\u00e7\u00f5es encaminhadas \n\ndurante o processo de planejar. \n\n Nessa perspectiva, Andrade (2009) ressalta que \u00e9 fundamental e muito necess\u00e1ria a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atores sociais locais no processo de planejamento, isto porque os diversos \n\nolhares pragm\u00e1ticos que podem surgir sobre um mesmo problema tendem necessariamente a \n\ndiminuir as distor\u00e7\u00f5es existentes na vis\u00e3o puramente t\u00e9cnica, onde o poder de planejar \u00e9 \n\nconcentrado nos profissionais especializados, que em muitos dos casos n\u00e3o levam em conta os \n\ninteresses e percep\u00e7\u00f5es das comunidades que ser\u00e3o influenciadas pelas a\u00e7\u00f5es planejadas.  \n\n \n\n2.1 Planejamento na Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\n \n\nA partir do processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o vivido no Brasil, a come\u00e7ar da d\u00e9cada de \n\n1980, e da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, sobreveio uma reorganiza\u00e7\u00e3o institucional e \n\nlegislativa que gerou uma longa fase de mudan\u00e7as significativas em favor do meio ambiente e \n\nda qualidade de vida nas cidades, com a promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, aprovado em \n\n2001, que instituiu novos marcos regulat\u00f3rios e preceitos de gest\u00e3o urbana, como as leis de \n\nsaneamento b\u00e1sico, em geral, e de res\u00edduos s\u00f3lidos, em particular. Estes dois marcos \n\nregulat\u00f3rios, no caso de serem implementados e operacionalizados corretamente, poder\u00e3o num \n\nhorizonte razo\u00e1vel de tempo, realinhar a capacidade de administrar os servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos \n\nde forma mais eficiente, congregando e definindo responsabilidades de maneira compartilhada \n\ncom toda a sociedade, os mais diversos setores da economia e o poder p\u00fablico (BRASIL, \n\n2011b). \n\nNessa perspectiva de redemocratiza\u00e7\u00e3o, Brasil (2011b) refor\u00e7a o pensamento ao afirmar \n\nque o poder p\u00fablico passa a n\u00e3o ser mais o \u00fanico ente respons\u00e1vel por \u201ccuidar\u201d ou organizar e \n\n\n\n49 \n\n \n\ngerenciar os servi\u00e7os urbanos, pois muitas das responsabilidades passaram a ser compartilhadas \n\npor outros setores antes n\u00e3o considerados, buscando solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais \n\ncausados pela grande concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o em centros urbanos e de atividades nos \n\nambientes urbanos, com destaque para a aus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico e a car\u00eancia na \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manejo, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos. \n\nMuitos desses problemas se devem basicamente \u00e0 inexist\u00eancia ou \u00e0 fragilidade dos \n\nrecursos econ\u00f4micos e humanos, como seria o pessoal especializado com capacidade para gerir \n\no setor, fatores que terminam nas fragilidades na habilidade de gest\u00e3o em diversas esferas de \n\npoder no pa\u00eds. Tais defici\u00eancias resultaram num cen\u00e1rio onde poucos munic\u00edpios disp\u00f5em das \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar uma gest\u00e3o adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos, de forma a \n\ngarantir que os servi\u00e7os sejam sustent\u00e1veis e que as novas disposi\u00e7\u00f5es legais sejam implantadas \n\nde forma efetiva \u00e0 racionalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos t\u00e9cnicos, humanos e financeiros. \n\nPara isso, s\u00e3o necess\u00e1rios esfor\u00e7os na aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de planejamento que visem mitigar \n\ntais fragilidades presentes na gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nNa experi\u00eancia internacional, foi com essa preocupa\u00e7\u00e3o que Portugal adotou como \n\nmodelo de planejamento o Plano Estrat\u00e9gico de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos (PERSU), \n\ninstrumento utilizado na gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos de suas cidades. Essa estrat\u00e9gia define bem \n\num conjunto de eixos de atua\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de mecanismos de preven\u00e7\u00e3o, \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o/motiva\u00e7\u00e3o da sociedade em geral, qualifica\u00e7\u00e3o de servidores da \u00e1rea de res\u00edduos, \n\notimiza\u00e7\u00e3o do aproveitamento dos res\u00edduos e utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o como base \n\nda gest\u00e3o desses, uma vez que possibilita o monitoramento da efici\u00eancia dos servi\u00e7os prestados. \n\nNa realidade brasileira, as decis\u00f5es no \u00e2mbito da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, na vis\u00e3o \n\nda ABLP/SELUR (2014), devem ser baseadas nos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, os quais \n\nseriam marcos regulat\u00f3rios, balizadores de gest\u00e3o e que devem ser utilizados como um \n\ninstrumento efetivo de planejamento, levando em considera\u00e7\u00e3o a realidade e as caracter\u00edsticas \n\nespecificas do munic\u00edpio em quest\u00e3o, uma vez que a aus\u00eancia de diretrizes dificulta a tomada \n\nde decis\u00f5es, sobre qual \u00e9 o melhor modelo a ser adotado e quais as a\u00e7\u00f5es previstas a m\u00e9dio e \n\nlongo prazos em cada caso.   \n\nNesse sentido, a falta do pr\u00e9vio e adequado planejamento t\u00e9cnico-econ\u00f4mico tem levado \n\nmuitas vezes ao fracasso ou dificultado a otimiza\u00e7\u00e3o de resultados e tornado a gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos, cada vez mais onerosa aos munic\u00edpios; aliado a essas falhas vem o agravante da \n\ninexist\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o e controle social no setor, fato que inviabiliza a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nentraves para o sucesso da gest\u00e3o. \n\n\n\n50 \n\n \n\nQuando n\u00e3o h\u00e1 planos de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos, a qualidade e \n\nconfiabilidade deficit\u00e1rias das informa\u00e7\u00f5es e dos registros dispon\u00edveis para a gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos tamb\u00e9m dificulta o planejamento. Assim, por exemplo, no dimensionamento e na \n\nlog\u00edstica da frequ\u00eancia para os servi\u00e7os de limpeza urbana, como a varri\u00e7\u00e3o de ruas e cal\u00e7adas, \n\na pintura de meio fio e o cumprimento de hor\u00e1rio de coleta de res\u00edduos s\u00e3o de extrema \n\nimport\u00e2ncia para o planejamento a exist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis (ABLP/SELUR, \n\n2014). \n\nDessa forma, os fundamentos e as premissas para elaborar o planejamento e os planos \n\nmunicipais sugeridos s\u00e3o pressupostos b\u00e1sicos para empreender essa atividade. Evidente que \n\nesses precisam de uma s\u00e9rie de requisitos que devem obedecer, necessariamente, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\na serem cumpridas, para sua efetiva\u00e7\u00e3o, como a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es, conhecimentos \n\nespec\u00edficos do munic\u00edpio e de sua estrutura de gest\u00e3o, poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, postura \n\nestrat\u00e9gica dos gestores locais, empreendedorismo e desejo de inova\u00e7\u00e3o (REZENDE; \n\nULTRAMARI, 2007) \n\nUm exemplo exitoso no planejamento da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos se encontra no \n\nmunic\u00edpio de Joinville, no estado de Santa Catarina, sendo uma das primeiras prefeituras a \n\naprovar um plano municipal de res\u00edduos s\u00f3lidos, j\u00e1 dispondo de um Plano Municipal de \n\nSaneamento B\u00e1sico desde 2003.  \n\n \n\n2.2 Os Planos de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\nO apoio pol\u00edtico e compreens\u00e3o da necessidade de elaborar planos de gest\u00e3o para \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o cruciais para o adequado planejamento. Se um plano j\u00e1 existir, esse pode \n\nser revisado, caso seja necess\u00e1rio. Se, por outro lado, o primeiro plano de gest\u00e3o de res\u00edduos \n\nainda tem de ser concebido, \u00e9 muito importante que em n\u00edvel pol\u00edtico seja aceita de forma \n\nun\u00e2nime a necessidade de elaborar esse plano, para o qual \u00e9 requisito indispens\u00e1vel serem \n\nalocados os recursos suficientes para a sua execu\u00e7\u00e3o, pois pouco adianta existir um plano, se \n\nconjuntamente n\u00e3o existirem os recursos humanos, econ\u00f4micos e t\u00e9cnicos que possibilitem sua \n\nefetiva implementa\u00e7\u00e3o e operacionalzia\u00e7\u00e3o. \n\nComo ponto de partida, o planejamento na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos deve incluir uma \n\nreflex\u00e3o sobre as seguintes quest\u00f5es: \n\n? Por que elaborar um plano de gest\u00e3o de res\u00edduos? \n\n\n\n51 \n\n \n\n? Qual \u00e9 o escopo do plano de gest\u00e3o de res\u00edduos? \n\n? Quem estar\u00e1 envolvido na gest\u00e3o dos res\u00edduos considerados no plano? \n\n? Qual \u00e9 o prazo para a finaliza\u00e7\u00e3o do plano de gerenciamento? \n\n? Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com outros planos j\u00e1 existentes? \n\n? Com que dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria se contar\u00e1? \n\n? Como entrar\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o da sociedade? \n\nAo considerarmos a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, devemos levar em considera\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia de se fazer um diagn\u00f3stico que indique as \n\nfontes de gera\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas e volumes de res\u00edduos gerados, tipo de coleta e periodicidade \n\nda mesma, transporte e tratamento, bem como identificar as falhas que o sistema possui, para \n\ncorrigi-las futuramente, fatores estes que servem de base para a formula\u00e7\u00e3o de propostas \n\nt\u00e9cnico-econ\u00f4micas que considerem variados cen\u00e1rios e os diversos atores sociais envolvidos \n\nno processo (CAMPOS, 2003). \n\nAssim, o entendimento correto e abrangente sobre o manejo de res\u00edduos torna-se \n\nindispensavel, uma vez que, prioridades devem ser difinidas, para a correta e eficiente aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo plano proposto, cosiderando incluive, os fatores econ\u00f4micos envolvidos no processo (custos \n\nde manejo dos res\u00edduos, fontes de financiamento da gest\u00e3o, possibilidade de comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos para ind\u00fastria de reciclagem, etc).  \n\nNa maioria dos pa\u00edses, as autoridades locais (prefeituras) s\u00e3o respons\u00e1veis apenas pela \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos urbanos. No entanto, em alguns pa\u00edses, as autoridades locais tamb\u00e9m \n\ndecidem optar por gerenciar outros tipos de materiais, como os res\u00edduos industriais, cabendo \n\ntamb\u00e9m \u00e0 municipalidade a responsabilidade para gerenciar todos os res\u00edduos, como os da \n\nsa\u00fade, agricultura, etc. No Brasil, as prefeituras s\u00e3o as incumbidas pela gest\u00e3o da limpeza \n\np\u00fablica, que pode realizar diretamente o servi\u00e7o, ou terceirizar. Quanto aos outros tipos de \n\nres\u00edduos, como os do setor de sa\u00fade, a municipalidade geralmente participa na organiza\u00e7\u00e3o para \n\nque os geradores procurem suas pr\u00f3prias solu\u00e7\u00f5es. \n\nNo sentido operacional, os planos de gest\u00e3o de res\u00edduos devem considerar prazos para \n\na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e seus resultados esperados, tra\u00e7ando metas para curto, m\u00e9dio e longo \n\nprazo. A raz\u00e3o de se estipular uma perspectiva de longo prazo para planos de res\u00edduos consiste \n\nem que devem ser consideradas as dificuldades a serem enfrentadas na identifica\u00e7\u00e3o dos locais \n\nadequados para as instala\u00e7\u00f5es de tratamento de res\u00edduos ou para definir locais para aterros \n\nsanit\u00e1rios, n\u00e3o constituem tarefas f\u00e1ceis de executar, como a escolha do local, avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais e consultas p\u00fablicas, a fim de obter a permiss\u00e3o para novos locais de \n\n\n\n52 \n\n \n\ntratamento e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Finalmente, instala\u00e7\u00f5es de tratamento de res\u00edduos \n\ndemandam grandes investimentos que precisam ser recuperados ao longo de um per\u00edodo mais \n\nlongo.  \n\nDe um ponto de vista pr\u00e1tico, o horizonte temporal de um plano de res\u00edduos deve \n\ntamb\u00e9m ser longo, o suficiente para torn\u00e1-lo poss\u00edvel de avaliar se as metas est\u00e3o sendo \n\natingidas. Por conseguinte, n\u00e3o seria pr\u00e1tico para reavaliar um plano, antes de pelo menos tr\u00eas \n\nanos, devendo ser refletidas outras vari\u00e1veis de natureza pol\u00edtica, por exemplo, como a n\u00e3o \n\ncoincid\u00eancia de per\u00edodo de elei\u00e7\u00f5es locais. \n\nOutro aspecto relevante est\u00e1 centrado na necessidade do envolvimento das diversas \n\npartes interessadas, fundamentalmente a da comunidade em geral, geradora de res\u00edduos. Todos \n\nos setores da sociedade t\u00eam que participar no processo de planejamento, pois se deve procurar \n\nassegurar a aceita\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de res\u00edduos e a contribui\u00e7\u00e3o de todos para a realiza\u00e7\u00e3o integral \n\ndos seus objetivos, considerando-se os v\u00e1rios n\u00edveis da administra\u00e7\u00e3o e refletindo tradi\u00e7\u00f5es \n\nculturais e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica local. \n\n\u00c9 recomend\u00e1vel que o processo de planejamento da gest\u00e3o de res\u00edduos deva incluir uma \n\nampla gama de entes ou partes interessadas, objetivando cobrir todos os aspectos importantes. \n\nNo processo de planejameto podem ser incluidos: \n\n\u2022 Representantes do n\u00edvel administrativo e pol\u00edtico local (Departamentos \n\ngovernamentais, autoridades regionais, munic\u00edpios). \n\n\u2022 Peritos ou t\u00e9cnicos em res\u00edduos. \n\n\u2022 Representantes incumbidos do setor de gest\u00e3o de res\u00edduos (coleta, reciclagem, \n\ncompostagem, reaproveitamento biog\u00e1s, incinera\u00e7\u00e3o e aterro sanit\u00e1rio). \n\n\u2022 Ind\u00fastria, com\u00e9rcio e organiza\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\u2022 Conselhos de consumidores / associa\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 ONGs e outras entidades afins que poderiam estar envolvidas no processo de \n\nplanejamento tamb\u00e9m. \n\nDurante a fase de diagn\u00f3stico, a coleta, o sistema de tratamento e a disposi\u00e7\u00e3o final de \n\nres\u00edduos atualmente empregados devem ser muito bem descritos em termos f\u00edsicos, financeiros \n\ne organizacionais. Consequentemente, deve ser analisado o estado da arte do sistema, \n\npermitindo verificar se ele atende aos objetivos que j\u00e1 est\u00e3o definidos, tais como: reciclagem, \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de fluxos de manejo dos res\u00edduos, ou alcan\u00e7ar certas normas ambientais \n\nrelacionadas com as estruturas f\u00edsicas onde se manipulam os res\u00edduos, etc. O diagn\u00f3stico \u00e9 \n\n\n\n53 \n\n \n\nrealizado principalmente junto \u00e0s autoridades aadministrativas, em coopera\u00e7\u00e3o com os v\u00e1rios \n\nentes envolvidos na gest\u00e3o dos res\u00edduos. \n\nPara se realizar o dign\u00f3stico adequado, e da forma mais correta poss\u00edvel, \u00e9 importante a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es precisas, atualizadas e v\u00e1lidas, o que nem sempre se pode \n\ncumprir, dada a escassez desses elementos. Os dados podem ser obtidos atrav\u00e9s do desenho de \n\num sistema de comunica\u00e7\u00e3o com os dados regulares de sa\u00edda de res\u00edduos de algum local \n\ndeterminado (ex. esta\u00e7\u00e3o de transbordo), ou por levantamentos de dados individuais, prim\u00e1rios, \n\nna fase de prepara\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o de res\u00edduos. Cabe salientar que a consecu\u00e7\u00e3o dessa \n\ninforma\u00e7\u00e3o pode ser muito dif\u00edcil ou inexisitr. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio se ter em mente que a coleta de dados, muitas vezes, requer um trabalho \n\nextenso e demorado porque se requerem s\u00e9ries temporais longas de coleta de informa\u00e7\u00e3o, que \n\nsejam confi\u00e1veis e completas, sendo, portanto, aconselh\u00e1vel iniciar com a estrutura\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de sistemas de coleta de dados o quanto mais cedo poss\u00edvel, para come\u00e7ar \n\ncom o processo de planejamento. Nesse sentido, a CNM (2016) diagnosticou que 76,6% dos \n\nmunic\u00edpios que t\u00eam planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, gastaram at\u00e9 12 meses em seu \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o, tendo em alguns municipios (7,4%) ultrapassado os 18 meses para \n\nconfec\u00e7\u00e3o desse documento. \n\nNo in\u00edcio do processo de coleta de informa\u00e7\u00f5es, pode ser dif\u00edcil conseguir indicadores \n\nconfi\u00e1veis. Fontes potenciais de dados de res\u00edduos s\u00e3o: \n\n\u2022 Os produtores de res\u00edduos n\u00e3o domiciliares: esses t\u00eam a obrigatoriedade legal de \n\nelaborar seus pr\u00f3prios planos de gerenciamento de res\u00edduos, dispondo de dados confi\u00e1veis sobre \n\ntipo e quantidade de res\u00edduos gerados. Aqui se enquadram os res\u00edduos industriais, os de \n\natividades agrossilvipastoris e outras. \n\n\u2022 Empresas de coleta e tratamento de res\u00edduos: que podem ser solicitados a relatar \n\nregularmente sobre o tipo, quantidade e origem dos res\u00edduos admitidos, o tipo de opera\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento que eles recebem e o que foi produzido secundariamente (sa\u00edda). Al\u00e9m disso, \n\ninforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas podem ser obtidas de outras fontes, como por exemplo, os custos de \n\ntratamento de res\u00edduos. \n\n\u2022 Agentes operadores de sistemas de coleta de res\u00edduos: que s\u00e3o respons\u00e1veis por gest\u00e3o \n\nespec\u00edfica de administra\u00e7\u00f5es regionais e subprefeituras, ou associa\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de res\u00edduos \n\nque t\u00eam seus pr\u00f3prios planos de gest\u00e3o de res\u00edduos em suas \u00e1reas de responsabilidade. Estes \n\n\n\n54 \n\n \n\nplanos incluem dados sobre o manejo de determinados res\u00edduos, bem como sobre as instala\u00e7\u00f5es \n\nde tratamento destes. \n\n\u2022 \u00d3rg\u00e3o de licenciamento/autoriza\u00e7\u00e3o: ente, que no momento da tramita\u00e7\u00e3o em que se \n\nsolicita de licen\u00e7a/autoriza\u00e7\u00e3o, as empresas geralmente t\u00eam que apresentar documenta\u00e7\u00e3o \n\nreferente aos res\u00edduos que nela ser\u00e3o gerados. Esses \u00f3rg\u00e3os est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de fornecer \n\ndados sobre a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e taxas de transfer\u00eancia de res\u00edduos para instala\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento, por exemplo. \n\n\u2022 Outras secretarias e \u00f3rg\u00e3os: que por uma s\u00e9rie de motiva\u00e7\u00f5es, junto com outras \n\nsecretarias de governo, podem emitir relat\u00f3rios com informa\u00e7\u00f5es sobre res\u00edduos s\u00f3lidos, por \n\nexemplo, a Secretaria de Agricultura sobre a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos agr\u00edcolas ou a Secretaria de \n\nSa\u00fade sobre res\u00edduos do servi\u00e7o de sa\u00fade, etc. \n\n\u2022 Coopera\u00e7\u00e3o com Institutos de estat\u00edstica: para um plano de gest\u00e3o de res\u00edduos, os dados \n\nestat\u00edsticos podem ser obtidos normalmente de algum \u00f3rg\u00e3o nacional ou regional/local e s\u00e3o, \n\nportanto, facilmente encontrados nos \u00f3rg\u00e3os competentes ou na internet, por exemplo, atrav\u00e9s \n\nda Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE) ou do Perfil B\u00e1sico dos Munic\u00edpios, do Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas do Cear\u00e1 \n\n(IPECE), para o caso espec\u00edfico desse estado.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica a recolher pode incluir: \n\n? Tamanho da popula\u00e7\u00e3o e suas caracter\u00edsticas. \n\n? Dimens\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea, a partir da qual os res\u00edduos s\u00e3o recolhidos, dividida em \n\n\u00e1reas residenciais, industriais e comerciais. \n\n? Um retrato detalhado do tamanho e n\u00famero de setores e atividades geradoras de res\u00edduos \n\n(ind\u00fastrias, empresas comerciais incluindo a agricultura e turismo). \n\nNa realidade, j\u00e1 existe e se pode dispor de um n\u00famero suficiente de par\u00e2metros \n\nsignificativos gerados pelas municipalidades que podem influenciar no planejamento e serem \n\ndisponibilizados seus resultados para o usu\u00e1rio comum. Entre outros dados pode se encontrar: \n\ntipos de res\u00edduos e as quantidades, a origem geogr\u00e1fica dos res\u00edduos, a disponibilidade de coleta \n\nde res\u00edduos suficiente e capacidade de tratamento. \n\nPor exemplo, o dign\u00f3stico teria condi\u00e7\u00f5es de demonstrar que, em algumas \u00e1reas \n\nespec\u00edficas, as quantidades de res\u00edduos s\u00f3lidos aumentaram. Esse fato pode significar que as \n\nmedidas preventivas devem ser adotadas ou que a capacidade de tratamento para os tipos de \n\nres\u00edduos deve ser ampliada. Do mesmo modo, uma diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de certos tipos de \n\n\n\n55 \n\n \n\nres\u00edduos pode significar que a capacidade de tratamento deva ser ajustada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o registrada. \n\nDe qualquer modo, a diminui\u00e7\u00e3o ou o aumento da quantidade de res\u00edduos produzidos de um \n\nano para outro, devem ser analisados em detalhe para verificar se estas flutua\u00e7\u00f5es s\u00e3o ocasionais \n\nou se a tend\u00eancia est\u00e1 definida para ser duradoura.  \n\nOutros par\u00e2metros tamb\u00e9m podem influenciar na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, como foi \n\nmencionado anteriormente, e devem ser obrigatoriamente considerados durante o per\u00edodo de \n\nplanejamento. Com o intuito de prever as necessidades futuras da gest\u00e3o de res\u00edduos, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio estimar a influ\u00eancia do: \n\n? Crescimento populacional. \n\n? Mudan\u00e7as na situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (crescimento/recess\u00e3o). \n\n? Varia\u00e7\u00f5es na demanda e natureza dos bens de consumo. \n\n? Mudan\u00e7as nos m\u00e9todos de fabrica\u00e7\u00e3o de bens e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\n? Surgimento de novos m\u00e9todos de tratamento de res\u00edduos. \n\n? Os poss\u00edveis efeitos das mudan\u00e7as pol\u00edticas ante os res\u00edduos (preven\u00e7\u00e3o, minimiza\u00e7\u00e3o, \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem). \n\nAlguns destes par\u00e2metros est\u00e3o associados a fatores ou agentes com significativos graus \n\nde incerteza; como resultado, as quantidades de res\u00edduos gerados nalgum lugar e a necessidade \n\nde instala\u00e7\u00f5es para sua manipula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o s\u00f3 podem se basear em estimativas aproximadas. \n\nNeste caso, o grau de incerteza pode ser alto. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever a produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos com precis\u00e3o absoluta e sem ambiguidade. No entanto, existe obviamente, a \n\nnecessidade de uma base de dados confi\u00e1vel para garantir a necess\u00e1ria capacidade para o \n\nsistema no per\u00edodo programado, especialmente para futuros investimentos, estabelecimento de \n\nsistemas de coleta, etc.  \n\nCom base na voca\u00e7\u00e3o e na capacidade de um municipio, incluindo a economia, as \n\npol\u00edticas adotadas e metas obrigat\u00f3rias a serem alcan\u00e7adas, como as metas fixadas em diretivas \n\nmunicipais, o cen\u00e1rio mais realista pode ser selecionado como um ponto de partida bastante \n\nconfi\u00e1vel para o planejamento. \n\nDada a dificuldade de prever a influ\u00eancia dos par\u00e2metros antes referidos, certo grau de \n\nflexibilidade deve ser integrado aos cen\u00e1rios para assegurar que o plano escolhido possa ser \n\nadaptado por mudan\u00e7as nas premissas, quantidades de res\u00edduos, etc. Por exemplo, as varia\u00e7\u00f5es \n\nno tamanho da popula\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea, podem ter uma influ\u00eancia significativa \n\nsobre o sistema de coleta, na capacidade do sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos, etc.  \n\n\n\n56 \n\n \n\nPortanto, a rela\u00e7\u00e3o entre o tamanho da popula\u00e7\u00e3o e as diversas atividades propostas pelo \n\nplano devem ser transparentes e claras, de modo que os ajustes necess\u00e1rios causados por \n\naltera\u00e7\u00f5es no tamanho da popula\u00e7\u00e3o possam ser efetuadas com facilidade nas se\u00e7\u00f5es pertinentes \n\ndo plano. Outro exemplo consiste no poss\u00edvel desenvolvimento de uma nova tecnologia para a \n\nreciclagem de um determinado tipo de res\u00edduo, que anteriormente era incinerado ou depositado \n\nem aterro. A influ\u00eancia de uma tecnologia na cadeia produtiva da reciclagem de res\u00edduos \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o que deve ser identificada para avaliar se as mudan\u00e7as nos sistemas atuais seriam \n\nben\u00e9ficas.  \n\nOs planos de gest\u00e3o de res\u00edduos devem conter objetivos bem definidos, uma vez que \n\nestes ser\u00e3o concretizados em a\u00e7\u00f5es executadas pelo poder p\u00fabico. Caso contr\u00e1rio, eles estar\u00e3o \n\ncondenados ao fracasso, como acontece com frequ\u00eancia. Dentre os v\u00e1rios compromissos \n\npresentes nos planos de res\u00edduos s\u00f3lidos, os planejadores devem atentar para o cumprimento de \n\nalguns condicionantes, j\u00e1 estipulados pela PNRS (BRASIL, 2010): \n\n? Assumir os desafios decorrentes da Politica Nacional de Res\u00edduos na redu\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica dos res\u00edduos. \n\n? Seguir a hierarquia proposta pela PNRS para a gest\u00e3o de res\u00edduos. \n\n? Continuar com a melhoria do sistema de coleta seletiva e reciclagem. \n\n? Ampliar e desenvolver o apoio a cooperativas e associa\u00e7\u00f5es de catadores de materiais \n\nreciclaveis. \n\n? Introduzir medidas para incentivar e ampliar o n\u00famero de participantes da pr\u00e1tica de \n\ncompostagem dom\u00e9stica. \n\n? Avaliar todas as pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de res\u00edduos, em fun\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de \n\nproximidade, autossufici\u00eancia regional, do principio do poluidor-pagador e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\n? Desenvolver sistemas de registros estat\u00edsticos, a fim de identificar tend\u00eancias na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e melhorar a tomada de decis\u00f5es de sua gest\u00e3o. \n\n? Estabelecer programas cont\u00ednuos de iniciativas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, tanto para as \n\nempresas p\u00fablicas, como privadas em geral, no manejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n? Trabalhar, quando possivel, em parceria com outros municipios, atrav\u00e9s de consorcios \n\np\u00fablicos e gest\u00e3o regionalizada; e \n\n? Identificar potenciais de mercados/usos para recuperar materiais e apoiar as empresas \n\nde reprocessamento locais sempre que poss\u00edvel.  \n\n\n\n57 \n\n \n\nOutro ponto chave na elabora\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos diz respeito \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular. Orsi (2006) considera que a participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 um fator de primeira \n\nimport\u00e2ncia para a melhoria dos servi\u00e7os relacionados \u00e0 gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e outras \n\n\u00e1reas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, uma vez que assumem o papel de agentes modeladores de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas que por ela s\u00e3o enfrentados diariamente. \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular se reveste, tamb\u00e9m, em uma ferramenta important\u00edssima na \n\nabordagem de planejamento estrat\u00e9gico e deve ser utilizada para a prepara\u00e7\u00e3o dos planos de \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, contribuindo com as autoridades do setor, de v\u00e1rias maneiras, pois: \n\n? Pode ajudar a articular, liderar, facilitar a discuss\u00e3o, mediar e conciliar o debate, \n\nauxiliando a atingir um consenso e adicionando objetividade. \n\n? Permite incorporar a responsabilidade compartilhada \u00e0 gest\u00e3o de res\u00edduos, incluindo \n\ntodas as partes interessadas e as autoridades civis da cidade na tomada de decis\u00f5es, tendo como \n\nresultado uma estrat\u00e9gia realista, participativa e com uma ampla base de conhecimento, \n\ncompreens\u00e3o e comprometimento dos grupos envolvidos. \n\n? Os participantes trazem informa\u00e7\u00f5es para as estrat\u00e9gias do plano, garantindo que essas \n\nsejam baseadas em um entendimento de prop\u00f3sito comum e porque eles conhecem de perto a \n\nrealidade a planejar.  \n\nAo garantir a participa\u00e7\u00e3o popular \u201cos planejadores atuam como agentes que planejam \n\ncom e n\u00e3o para, possibilitando que a comunidade se sinta prestigiada e envolvida nas quest\u00f5es \n\nconcernentes \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio destino\u201d (AVILA, 2009, p.26). Al\u00e9m disso, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 leva ao compromisso de cuidar, pois os cidad\u00e3os assumem a \n\ncorresponsabilidade pelo cumprimento das metas que eles projetaram durante a fase de \n\nplanejamento. \n\nFrisamos que a participa\u00e7\u00e3o popular n\u00e3o deve ser resumida apenas ao planejamento, \n\nmas tambem ser entendida como decisiva no processo de formula\u00e7\u00e3o de politicas p\u00fablicas, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos projetos a ela destinados, bem como da aplica\u00e7\u00e3o dos impostos e \n\ntaxas pagas pelo conjunto da sociedade. Nesse sentido, e seguindo a l\u00f3gica da reciprocidade, a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima - CEPAM (2001, p. 40) entende que \u201cse o cidad\u00e3o participa do \n\nplanejamento e da elabora\u00e7\u00e3o das leis, torna imperiosa sua participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ne controle, que deixam de ser meramente burocr\u00e1ticos e legalistas, para assumir o car\u00e1ter de \n\ncontrole dos resultados, o controle social\u201d. \n\n\n\n58 \n\n \n\nDeste modo, os Planos s\u00e3o instrumentos essenciais para o correto gerenciamento e \n\ngest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos e devem garantir o controle social nas etapas de \n\nplanejamento, implementa\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. Foram estabelecidos pela \n\nPNRS seis diferentes tipos de planejamento, contemplados em planos de abrang\u00eancia espacial \n\nque devem servir de refer\u00eancia e serem observados, de forma articulada e cooperativa, entre os \n\ndistintos entes federativos, sendo eles os seguintes: Plano Nacional, Planos Estaduais, Planos \n\nMicrorregionais e de Regi\u00f5es Metropolitanas, Planos Municipais, Planos Intermunicipais e \n\nPlanos de Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos.   \n\n \n\n2.3 O Plano Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, regulamentada pelo Decreto n\u00ba 7.404, de 2010, \n\ncriou um dos seus principais instrumentos para planejamento e execu\u00e7\u00e3o do proposto pela \n\nPNRS, o Plano Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, documento que apresenta conceitos e propostas \n\npara diversos setores econ\u00f4micos, al\u00e9m de primar pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental respeitando o \n\nprinc\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nO Plano elaborado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente possui estreita rela\u00e7\u00e3o com outros \n\nplanos assemelhados j\u00e1 existentes e de abrang\u00eancia nacional, como s\u00e3o os Planos Nacionais de \n\nMudan\u00e7as do Clima (PNMC); de Recursos H\u00eddricos (PNRH); de Saneamento B\u00e1sico \n\n(PLANSAB); e de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo Sustent\u00e1vel (PPCS), fato que o torna vi\u00e1vel, uma vez \n\nque ser\u00e1 executado em concomit\u00e2ncia com outras pol\u00edticas p\u00fablicas j\u00e1 existentes e em execu\u00e7\u00e3o. \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o da estrutura do Plano Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos tomou-se como \n\nbase o art. 15 da PNRS, no qual s\u00e3o apresentadas as exig\u00eancias de conte\u00fado m\u00ednimo que deve \n\nestar presente no plano, para a garantia da sua efetividade. O conte\u00fado do Plano Nacional de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos dever\u00e1 estar constitu\u00eddo das seguintes se\u00e7\u00f5es: a) diagn\u00f3stico, b) cen\u00e1rios \n\nmacroecon\u00f4micos e institucionais, c) diretrizes e estrat\u00e9gias e d) metas para longo, m\u00e9dio e \n\ncurto prazos (BRASIL, 2010). \n\nO Diagn\u00f3stico do Plano Nacional teria que apresentar a condi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos Urbanos no Brasil, atrav\u00e9s de dados que deveriam ser estruturados conforme o ciclo \n\npercorrido pelos res\u00edduos, quer dizer, gera\u00e7\u00e3o, coleta (sistem\u00e1tica e seletiva), tratamento e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final, e o fluxo de cada um dos materiais recicl\u00e1veis. Tamb\u00e9m precisa analisar as \n\nvari\u00e1veis econ\u00f4micas da gest\u00e3o de RSU e, por fim, mensurar conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n59 \n\n \n\nEm conformidade ao exposto, o diagn\u00f3stico de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos deve ser \n\nanalisado sob a perspectiva de tr\u00eas universos: o primeiro consideraria o pa\u00eds como unidade de \n\nan\u00e1lise, o segundo trabalharia com as cinco regi\u00f5es brasileiras e o \u00faltimo consideraria o porte \n\ndos munic\u00edpios, definidos em fun\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nOs Cen\u00e1rios Macroecon\u00f4micos e Institucionais, harm\u00f4nicos, com o PLANSAB, s\u00e3o \n\ndescritos atrav\u00e9s de tr\u00eas panoramas probabil\u00edsticos futuros: \n\nCen\u00e1rio 1 - indica um futuro poss\u00edvel e desej\u00e1vel, compondo um espa\u00e7o para o \n\nplanejamento e suas diretrizes, estrat\u00e9gias, metas, investimentos e procedimentos de car\u00e1ter \n\npol\u00edtico-institucional, necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar o planejado. Neste cen\u00e1rio, o Brasil foi \n\nprojetado para o ano 2030, considerando-o como saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel, dispondo de alta taxa \n\nde crescimento econ\u00f4mico, e atrelado \u00e0 possibilidade de grandes investimentos p\u00fablicos e \n\nprivados; apresentando consider\u00e1veis avan\u00e7os nos indicadores sociais; al\u00e9m de significativa \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das disparidades sociais e econ\u00f4micas urbanas e regionais, com melhoria dos \n\nsistemas ambientais. \n\nOs Cen\u00e1rios 2 e 3 s\u00e3o propostos e sustentados como refer\u00eancias para o planejamento, \n\ncaso o monitoramento do Cen\u00e1rio 1 indique expressivos desvios em dire\u00e7\u00e3o aos cen\u00e1rios \n\nalternativos, da mesma forma que se ocorressem altera\u00e7\u00f5es nas premissas e nas proposi\u00e7\u00f5es do \n\nPlano, abrangendo metas e necessidades de investimentos (BRASIL,2011a). \n\nAs Diretrizes e Estrat\u00e9gias relacionadas aos res\u00edduos s\u00f3lidos presentes no Plano fazem \n\nrefer\u00eancia \u00e0s linhas norteadoras por grandes temas e \u00e0 forma ou aos meios, pelos quais as a\u00e7\u00f5es \n\nser\u00e3o implementadas, respectivamente, definindo os programas, projetos e a\u00e7\u00f5es a serem \n\ndescritos em busca de atingir as metas propostas. \n\nAs metas do Plano Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos s\u00e3o apresentadas de forma a \n\ncontemplar resultados de curto, m\u00e9dio e longo prazos para a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, tendo \n\nperiodicidade definida para o intervalo de quatro em quatro anos, de forma a combinarem com \n\no Plano Plurianual (PPA) da Uni\u00e3o, esperando, que dessa forma, sejam alcan\u00e7ados os resultados \n\nno horizonte temporal do Plano (BRASIL, 2011b). \n\n2.4 O Plano Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos do Cear\u00e1  \n\n \n\n\u00c9 importante frisar que o estado do Cear\u00e1 foi o primeiro estado brasileiro que aprovou \n\numa Lei de Pol\u00edtica Estadual dos Res\u00edduos S\u00f3lidos, ainda no ano de 2001. Esta lei determinou, \n\ndentre outras exig\u00eancias, que os munic\u00edpios devem gerenciar os seus res\u00edduos s\u00f3lidos em \n\n\n\n60 \n\n \n\nconformidade com os Planos de Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos por eles \n\npreviamente elaborados e licenciados pelo \u00d3rg\u00e3o ambiental estadual. Como antecedente a esta \n\nnorma legal, indicamos que a Lei 13.103/2001, que institui a Pol\u00edtica de Res\u00edduos S\u00f3lidos do \n\nEstado do Cear\u00e1, a qual j\u00e1 previa o \u201cincentivo \u00e0 gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, \n\nmediante a coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios com ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es conjuntas, em planos \n\nregionais\u201d (CEAR\u00c1, 2001).  \n\nPese aos esfor\u00e7os devotados, iniciativas individuais de destinar os res\u00edduos para aterros \n\nn\u00e3o prosperaram no Cear\u00e1, acabando por transform\u00e1-los em simples lix\u00f5es com agress\u00e3o direta \n\nao meio ambiente e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Tais agress\u00f5es e desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente v\u00eam \n\nsendo cobradas diariamente pelos \u00f3rg\u00e3os de controle e ambientalistas com a imposi\u00e7\u00e3o de \n\npesadas multas, onerando cada vez mais os munic\u00edpios. Para minimizar esta problem\u00e1tica e \n\naplicar adequada gest\u00e3o, estudos apontaram a necessidade pr\u00e1tica de se dividir o Estado em 30 \n\ncons\u00f3rcios regionais, englobando os 184 munic\u00edpios, para essa finalidade espec\u00edfica.  \n\nEm 2012, o Governo do Estado do Cear\u00e1 elaborou estudos para o planejamento da \n\npol\u00edtica de regionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos, com o objetivo de \n\nespacializar solu\u00e7\u00f5es integradas e consorciadas. Como parte desses estudos foi desenvolvida a \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o estadual de res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nO estudo de regionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como: \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de arranjos territoriais entre munic\u00edpios, cont\u00edguos ou n\u00e3o, com o \n\nobjetivo de compartilhar servi\u00e7os, ou atividades de interesse comum, permitindo, \n\ndessa forma, maximizar os recursos humanos, infraestruturas e financeiros existentes \n\nem cada um deles, de modo a gerar economia de escala. Os estudos de regionaliza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o importantes para viabilizar a constitui\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios p\u00fablicos, pois fornecem \n\numa base de dados capaz de facilitar o entendimento ou as negocia\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiferentes gestores municipais, agilizando o processo de constitui\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \n\n(BRASIL, 2011b). \n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o da PNRS, em 2010, os estados ficaram obrigados a elaborar seus \n\npr\u00f3prios planos estaduais de res\u00edduos s\u00f3lidos, sendo estes instrumentos uma das condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para os Estados terem \n\nacesso aos recursos da Uni\u00e3o, ou por ela controlados, destinados a empreendimentos \n\ne servi\u00e7os relacionados \u00e0 gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, ou para serem beneficiados por \n\nincentivos ou financiamentos de entidades federais de cr\u00e9dito ou fomento para tal \n\nfinalidade (BRASIL, 2010). \n\nSegundo a PNRS (BRASIL, 2010), os Planos Estaduais de Res\u00edduos dever\u00e3o ser \n\nelaborados para ter sua vig\u00eancia por prazo n\u00e3o determinado e horizonte de atua\u00e7\u00e3o de vinte \n\n\n\n61 \n\n \n\nanos, com revis\u00f5es a cada quatro anos para poss\u00edveis ajustes, considerando-se a realidade de \n\ntodo o territ\u00f3rio do Estado.  \n\nEsses planos devem estar em conformidade com o conte\u00fado m\u00ednimo exigido pelo Art. \n\n17 da PNRS (BRASIL, 2010), os quais devem contemplar:  \n\n? Diagn\u00f3stico, contendo considera\u00e7\u00f5es sobre os fluxos de res\u00edduos no Estado, apontando \n\nseus impactos socioecon\u00f4micos e ambientais; propondo cen\u00e1rios futuros em diversas \n\ncircunst\u00e2ncias, e em prazos, para a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos com proje\u00e7\u00e3o de resultados a \n\ncurto, m\u00e9dio e longo prazo.  \n\n? Proposi\u00e7\u00e3o de metas para redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem dos materiais contidos no \n\nlixo, e aproveitamento energ\u00e9tico dos gases gerados nas unidades de disposi\u00e7\u00e3o final de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, al\u00e9m da elimina\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de lix\u00f5es, da necessidade da inclus\u00e3o social, \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos catadores de materiais recicl\u00e1veis e reutiliz\u00e1veis.  \n\n? Indica\u00e7\u00e3o de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es para o correto cumprimento das metas \n\nprevistas; al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o de normas e condicionantes t\u00e9cnicas para acesso a recursos \n\nfinanceiros estaduais relacionados a res\u00edduos s\u00f3lidos, bem como formas de redu\u00e7\u00e3o ou isen\u00e7\u00e3o \n\nde tributos sobre mat\u00e9rias-primas que t\u00eam como origem os recicl\u00e1veis.  \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de medidas para o incentivo e viabiliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o consorciada ou \n\ncompartilhada dos res\u00edduos, atrav\u00e9s dos cons\u00f3rcios p\u00fablicos intermunicipais.  \n\n? Estabelecimento de diretrizes para planejamento e gest\u00e3o de res\u00edduos em regi\u00f5es \n\nmetropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es e microrregi\u00f5es. \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de normas e diretrizes para a destina\u00e7\u00e3o ambientalmente adequada de rejeitos \n\ne, quando couber, de res\u00edduos, em conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es legais em \u00e2mbito nacional. \n\n? Previs\u00e3o e alinhamento com demais instrumentos de planejamento, tais como \n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e zoneamento costeiro.  \n\n? Indica\u00e7\u00e3o dos mecanismos de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do plano estadual, de forma a assegurar o controle social. \n\nNa perspectiva de cumprimento do exposto na PNRS, o Plano Estadual de Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos - PERS do Estado do Cear\u00e1 foi elaborado pela Secretaria de Meio Ambiente do Estado \n\ndo Cear\u00e1 (SEMA). Para esse objetivo, estabeleceu-se uma parceria com o Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente (MMA) e apoio do Comit\u00ea Interinstitucional da Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos, cumprindo as seguintes etapas: \n\n? Mobiliza\u00e7\u00e3o Social e Divulga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n62 \n\n \n\n? Diagn\u00f3stico Participativo da Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos. \n\n? Panorama Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos. \n\n? Estudos de Prospec\u00e7\u00e3o e Cen\u00e1rio de Refer\u00eancia. \n\n? Proposi\u00e7\u00e3o de Diretrizes, Estrat\u00e9gias e Metas. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do PERS foi de forma participativa, buscando refletir os anseios da \n\npopula\u00e7\u00e3o cearense, na perspectiva de um desenvolvimento sustent\u00e1vel, procurando inserir \n\ndentro do processo de planejamento, instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos. \n\nEntre esses instrumentos, citamos aqui a Coleta Seletiva de Res\u00edduos S\u00f3lidos, Controle e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o Social, Responsabilidade Compartilhada, Regionaliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Integrada dos \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos, Log\u00edstica Reversa e Acordos Setoriais. Os instrumentos citados foram \n\nalicer\u00e7ados em uma s\u00e9rie de princ\u00edpios gerais e inovadores, como o da preven\u00e7\u00e3o, precau\u00e7\u00e3o, \n\ndo usu\u00e1rio-pagador, do poluidor-pagador, do protetor-recebedor, entre outros, de forma a \n\nrespeitar a hierarquia da gest\u00e3o adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos - n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o, \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem, tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos e disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente \n\nadequada dos rejeitos resultantes (CEAR\u00c1, 2014). \n\nSegundo Cear\u00e1 (2014), o modelo tecnol\u00f3gico sugerido empregou o diagn\u00f3stico pol\u00edtico, \n\nsocioecon\u00f4mico e ambiental das regi\u00f5es do Cear\u00e1, com base em vari\u00e1veis diversas como a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana, unidades regionais, sedes de aterros sanit\u00e1rios consorciados, malhas vi\u00e1rias, \n\ndist\u00e2ncias m\u00e9dias entre sedes municipais, exist\u00eancia e possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, indicadores de sa\u00fade, relevo, hidrografia e microclimas. \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular e das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais, foi o principal fator a ser considerado para se chegar \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do modelo \n\ntecnol\u00f3gico e de gest\u00e3o de res\u00edduos que melhor se adequem \u00e0 realidade cearense, uma vez que \n\nestes vivenciam ou participam diretamente dos problemas ambientais e sofrem suas \n\nconsequ\u00eancias. Sendo assim, o PERS \u00e9 uma importante ferramenta para o planejamento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos, que seja consolidada \n\nem melhorias ambientais, sociais e econ\u00f4micas para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nEm termos de prop\u00f3sitos a alcan\u00e7ar, o PERS do Cear\u00e1 apresenta como objetivos \n\nprincipais os seguintes: a) a desativa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pelos lix\u00f5es; b) a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da coleta seletiva em todas as regi\u00f5es de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos; c) a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da log\u00edstica reversa e compostagem dos res\u00edduos org\u00e2nicos; d) a inclus\u00e3o dos \n\ncatadores de materiais recicl\u00e1veis na responsabilidade compartilhada pelo ciclo de vida dos \n\n\n\n63 \n\n \n\nprodutos e; e) a realiza\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o continuada para gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos (CEAR\u00c1, \n\n2014). \n\nOs Estudos da Regionaliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Integrada, documento t\u00e9cnico elaborado pelo \n\ngoverno do estado do Cear\u00e1 para regionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, e o modelo \n\nconsorciado para a disposi\u00e7\u00e3o final, redigido em 2005, atrav\u00e9s de acordo de coopera\u00e7\u00e3o com \n\nGoverno Espanhol, e outros dados secund\u00e1rios, serviram de alicerce para a estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nPERS, que tem como per\u00edodo para conseguir a\u00e7\u00f5es para alcance de metas com horizonte de \n\nvinte anos. Neste ponto, cabe frisar que as metas de curto prazo est\u00e3o planejadas de forma a \n\nserem alcan\u00e7adas em quatro anos, as de m\u00e9dio prazo, entre cinco e doze anos e as de longo \n\nprazo tem metas projetadas para cumprimento entre treze e vinte anos. E t\u00eam sua revis\u00e3o \n\nplanejada para intervalos regulares de quatro em quatro anos, para atender, assim, as altera\u00e7\u00f5es \n\ne modifica\u00e7\u00f5es que podem sofrer os modelos tecnol\u00f3gicos no decorrer desse per\u00edodo, fator esse \n\nque pode ou n\u00e3o favorecer o satisfat\u00f3rio cumprimento dos objetivos inicialmente planejados. \n\nO diagn\u00f3stico da gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos no estado do Cear\u00e1, apresentado \n\npelo PERS, faz uma caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do estado, com destaque para a situa\u00e7\u00e3o \n\natual dos servi\u00e7os de limpeza urbana, detalhando as formas de administra\u00e7\u00e3o, gastos e estruturas \n\noperacionais dos sistemas de manejo de res\u00edduos, formas de gerenciamento e destina\u00e7\u00e3o final \n\ndos diversos tipos de res\u00edduos, al\u00e9m de destacar os projetos j\u00e1 existentes e em andamento, tais \n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios p\u00fablicos e a regionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos.   \n\nNo progn\u00f3stico de cen\u00e1rios futuros presentes no PERS, foi contemplada uma an\u00e1lise do \n\ncomportamento das demandas e melhorias dos servi\u00e7os de limpeza urbana e manejo de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos frente \u00e0 disponibilidade de recursos financeiros tradicionais que comp\u00f5em o or\u00e7amento \n\np\u00fablico municipal. Entre os recursos or\u00e7ament\u00e1rios podem ser citadas as transfer\u00eancias federais \n\ne estaduais e impostos municipais, realidade vivenciada pelos munic\u00edpios cearenses, uma vez \n\nque a cobran\u00e7a direta pela presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos nestes \u00e9 \n\npraticamente inexistente. \n\nCom vistas a atender aos horizontes estabelecidos no plano, que abrangem o per\u00edodo de \n\n2013 a 2034, tomaram-se como base, primeiramente informa\u00e7\u00f5es provenientes de \u00f3rg\u00e3os \n\noficiais do setor e, na falta destas refer\u00eancias, foram empregadas t\u00e9cnicas de estimativa \n\npopulacional e de gera\u00e7\u00e3o de RSU, difundidas na literatura, de forma a viabilizar as tend\u00eancias \n\nestat\u00edsticas que atendam o lapso temporal do Plano. Depois de integralizada a obten\u00e7\u00e3o da \n\nestimativa de gera\u00e7\u00e3o de RSU para cada munic\u00edpio do estado, para o ano de 2013, tornou-se \n\n\n\n64 \n\n \n\nposs\u00edvel estimar a gera\u00e7\u00e3o destes restos correspondentes a cada regi\u00e3o administrativa de gest\u00e3o \n\nintegrada de RSU, como pode ser observado no Quadro 2.  \n\n \n\nQuadro 2 - Gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos nas Regi\u00f5es de Planejamento do Estado do Cear\u00e1 \n\nRegi\u00f5es Dados estimados para gera\u00e7\u00e3o de RSU (ton./dia) \n\n2013 2018 2022 2026 2030 2034 \n\nCariri 701,38 773,45 835,56 916,06 989,01 1.092,23 \n\nChapada da Ibiapaba  134,30 157,43 170,29 184,22 200,84 217,30 \n\nLitoral Leste 162,43 178,26 198,38 212,82 227,29 241,39 \n\nLitoral Norte 179,48 198,42 218,65 245,91 266,80 290,38 \n\nLitoral Oeste 254,14 287,23 320,36 362,73 409,89 456,70 \n\nMaci\u00e7o de Baturit\u00e9 87,78 95,65 105,69 113,36 123,61 129,26 \n\nM\u00e9dio Jaguaribe 194,72 224,14 241,51 258,96 278,03 296,66 \n\nRMF \u2013 A 6.089,14 6.547,42 6.940,63 7.578,66 8.044,08 8.663,18 \n\nRMF \u2013 B 619,55 713,99 809,85 909,25 1.058,41 1.207,57 \n\nSert\u00e3o Central 198,09 242,24 271,26 302,47 337,82 388,40 \n\nSert\u00e3o Centro Sul 340,20 374,94 404,68 437,22 474,89 509,71 \n\nSert\u00e3o Crate\u00fas 172,90 185,95 195,84 206,32 217,42 230,71 \n\nSert\u00e3o Inhamuns 53,66 59,45 64,61 68,97 73,67 87,63 \n\nSert\u00e3o Norte 388,09 433,51 472,73 515,65 579,89 629,75 \n\nCear\u00e1 9.575,88 10.472,09 11.250,03 12.312,60 13.281,65 14.440,88 \nFonte: (CEAR\u00c1, 2014). \n\n \n\nPara o ano de 2013, considerando a estimativa de gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de 9.575,88 toneladas \n\nde RSU, e a popula\u00e7\u00e3o urbana estimada em 6.698.163 habitantes, projeta-se a gera\u00e7\u00e3o per \n\ncapita m\u00e9dia de 1,43 kg/hab./dia. J\u00e1 para um horizonte mais amplo, o ano de 2034, existem \n\nestimativas de gera\u00e7\u00e3o anual de 14.440,88 toneladas de RSU, e populacionais de 9.901.616 \n\nhabitantes, obtendo uma gera\u00e7\u00e3o per capita m\u00e9dia de 1,46 kg/hab./dia, o que representa um \n\naumento de 2,10% da gera\u00e7\u00e3o per capita m\u00e9dia estimada para o estado do Cear\u00e1 ao longo do \n\nper\u00edodo (CEAR\u00c1, 2014). \n\nNa regi\u00e3o Centro Sul, objeto de estudo dessa tese, h\u00e1 uma estimativa de que tenham \n\nsido geradas 340,2 toneladas di\u00e1rias de res\u00edduos, no ano de 2013, tornando-se a quinta maior \n\nprodutora de res\u00edduos, dentre as quatorze regi\u00f5es de planejamento do estado do Cear\u00e1. Para \n\nessa regi\u00e3o h\u00e1 uma proje\u00e7\u00e3o de que haja o incremento anual de 8 ton./dia na produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos, chegando essa soma a 509,71 ton./dia no ano de 2034, o que representa um aumento \n\nde quase 50% no volume de res\u00edduos gerados quando comparamos os anos de 2013 e 2034. \n\nFato preocupante \u00e9 que estes devem ser coletados, transportados, tratados e destinados de forma \n\nadequada pelas prefeituras, que durante d\u00e9cadas v\u00eam enfrentando dificuldades nessas fases do \n\ngerenciamento. \n\n\n\n65 \n\n \n\nPara o progn\u00f3stico foram consideradas tamb\u00e9m as amea\u00e7as e oportunidades para a \n\ngest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos no Cear\u00e1, sendo estas listadas e descritas com base nas \n\npercep\u00e7\u00f5es registradas pela comunidade, obtidas no ano de 2013, quando foi realizado o \n\nSemin\u00e1rio de Diagn\u00f3stico Participativo, e dos resultados da equipe t\u00e9cnica da consultoria que \n\nelaborou o Plano. Uma vez analisadas, as amea\u00e7as e oportunidades foram classificadas e \n\nhierarquizadas por de grupos de trabalho, com a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia conhecida como \n\nFOFA, que possibilita a organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do preenchimento de quadrantes \n\ncom caracter\u00edsticas positivas e negativas em rela\u00e7\u00e3o a um problema estudado, em seguida, \n\nconstruir os cen\u00e1rios futuros do PERS, e assim conseguir chegar a melhor solu\u00e7\u00e3o para os \n\nproblemas apresentados no per\u00edodo de diagn\u00f3stico. \n\nO progn\u00f3stico do PERS apresentou a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas cen\u00e1rios: dois conforme \n\ndefinido no termo de refer\u00eancia preparado para o plano e o terceiro, denominado de Cen\u00e1rio \n\nReferencial, resultado da avalia\u00e7\u00e3o dos dois primeiros. Estes cen\u00e1rios foram definidos pela \n\nequipe de consultoria de acordo com as an\u00e1lises de vari\u00e1veis diversas, tais como: o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico do estado; a moderniza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do sistema de \n\nmanejo de res\u00edduos s\u00f3lidos; o sistema urbano ou rede urbana, \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ngest\u00e3o res\u00edduos s\u00f3lidos; e os vetores estrat\u00e9gicos do desenvolvimento do sistema de res\u00edduos. \n\nComo resultado, o Cen\u00e1rio I considera as principais tend\u00eancias de desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico observadas no Estado no ano 2013, ponderando para o futuro, uma moderada \n\ninflu\u00eancia de vetores estrat\u00e9gicos de desenvolvimento associados a algumas capacidades de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e de desempenho do sistema urbano (CEAR\u00c1, 2014). \n\nQuanto ao Cen\u00e1rio II, leva em considera\u00e7\u00e3o as principais tend\u00eancias de \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico observadas no Estado na \u00faltima d\u00e9cada (2003 a 2013) e \n\nagrupa, como componente diretivo, os principais vetores estrat\u00e9gicos de desenvolvimento \n\nestadual, associados \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da capacidade de moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de \n\ndesempenho do sistema urbano. \n\nPara o PERS, foi definido um modelo tecnol\u00f3gico a ser adotado para a gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos nos munic\u00edpios cearenses. Esse modelo foi definido pelo Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, em 2010, e estabelece o conjunto de a\u00e7\u00f5es que devem ser efetivadas para atender \u00e0s \n\nprioridades estabelecidas pela PNRS, e executar os servi\u00e7os de limpeza urbana e manejo de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. Dentre as medidas priorit\u00e1rias est\u00e3o as pol\u00edticas de fomento \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais como uma alternativa para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados \n\naos res\u00edduos gerados em seu territ\u00f3rio. \n\n\n\n66 \n\n \n\nEste modelo tecnol\u00f3gico toma relev\u00e2ncia como ponto de refer\u00eancia que basear\u00e1 as \n\ntomadas de decis\u00f5es dos gestores para a escolha das tecnologias e das rotas tecnol\u00f3gicas a serem \n\nutilizadas na gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Todas essas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas de acordo \n\ncom as realidades municipais, de forma a garantir o atendimento dos objetivos do PERS, bem \n\ncomo garantir a viabilidade econ\u00f4mica, social e ambiental dos servi\u00e7os de limpeza urbana e de \n\nmanejo de res\u00edduos. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, as alternativas tecnol\u00f3gicas a serem adotadas ser\u00e3o escolhidas pelos \n\nmunic\u00edpios e definidas em seus Planos Municipais de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos ou ainda por \n\nplanos Regionais de gest\u00e3o dos RS, sendo deste modo, importantes instrumentos de \n\nplanejamento que servir\u00e3o para nortear avan\u00e7os e transforma\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o e gerenciamento \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nO PERS prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o de um conjunto de diretrizes estrat\u00e9gicas para sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, que puderam ser separadas em duas grandes a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias: a primeira trata do \n\nProjeto de Sustentabilidade da Gest\u00e3o dos Res\u00edduos S\u00f3lidos, que agrupa as a\u00e7\u00f5es relativas ao \n\nmanejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos, identificadas como muito necess\u00e1ria. Essa necessidade decorre da \n\naus\u00eancia de instrumentos legais e de planejamento, de controle social e da falta de informa\u00e7\u00f5es \n\ngerenciais nos munic\u00edpios cearenses, com vistas \u00e0 melhoria da qualidade da gest\u00e3o dos res\u00edduos \n\nurbanos e dos demais res\u00edduos s\u00f3lidos definidos na PNRS, como s\u00e3o os res\u00edduos de servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade, da constru\u00e7\u00e3o civil, industriais, dos terminais de transporte, de saneamento, \n\nagrossilvipastoris e de minera\u00e7\u00e3o. \n\nA segunda a\u00e7\u00e3o considerada priorit\u00e1ria diz respeito ao Projeto de Capacita\u00e7\u00e3o e de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental para a Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos, que tem como objetivo: \n\nDesenvolver a\u00e7\u00f5es planejadas e integradas de capacita\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nde modo que seus resultados representem ganhos no campo do saber e do \n\ncomportamento humano e gerem na popula\u00e7\u00e3o uma compreens\u00e3o sobre a \n\nresponsabilidade de cada ser humano na qualidade da gest\u00e3o e do gerenciamento de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos (CEAR\u00c1, 2014, p. 112). \n\n \n\n2.5 Planos Regionais de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\nQuanto \u00e0 g\u00eanese da pol\u00edtica de planejamento regional do estado do Cear\u00e1, ela \u00e9 \n\nresultante de diversas a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico no n\u00edvel estadual. Algumas dessas medidas j\u00e1 \n\nrelacionadas anteriormente aqui, como: a aprova\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nno ano de 2001; a realiza\u00e7\u00e3o de estudos pela Uni\u00e3o Europeia nos anos de 2005 e 2006, que \n\n\n\n67 \n\n \n\npropuseram a forma\u00e7\u00e3o de modalidades consorciadas de munic\u00edpios para o aterramento de \n\nres\u00edduos; a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de regionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos em \n\n2012, aprova\u00e7\u00e3o da nova lei estadual de res\u00edduos s\u00f3lidos em 2016. Ainda, durante o ano de \n\n2017, iniciou-se o processo de elabora\u00e7\u00e3o de planos regionais de gest\u00e3o integrada. \n\nO governo do estado do Cear\u00e1, atrav\u00e9s da Secretaria Estadual do Meio Ambiente e de \n\nconsultoria especializada, est\u00e1 elaborando onze planos regionais de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos. Tais planos t\u00eam como objetivo central estimular e fomentar a implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica que permita a articula\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios para a gest\u00e3o de forma integrada e \n\nregional, fortalecendo a coleta seletiva nos territ\u00f3rios municipais inseridos em cada uma das \n\nregi\u00f5es do Estado, al\u00e9m de estruturar cons\u00f3rcios para implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Regionalizada de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos.  \n\nEsses planos regionais, atualmente em processo de elabora\u00e7\u00e3o, contam com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular que se articula por meio de oficinas regionais de planejamento, e visam \n\ncontemplar a realidade dos munic\u00edpios de cada regi\u00e3o, discutindo estrat\u00e9gias com os gestores \n\nmunicipais. Buscam o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es de planejamento para as municipalidades, uma \n\nvez que a elabora\u00e7\u00e3o de planos municipais corresponde a uma tarefa onerosa e dif\u00edcil de \n\nintegralizar para as prefeituras, sendo os planos regionais verdadeiras ferramentas com \n\npossibilidades de retirar os munic\u00edpios da ilegalidade, em termos de planejamento, uma vez que \n\no prazo para os munic\u00edpios terem seus planos elaborados j\u00e1 venceu em agosto de 2012 e a PNRS \n\npossibilita que munic\u00edpios estejam isentos de elabora\u00e7\u00e3o de planos municipais, caso haja a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos regionais que contemplem a realidade dos territ\u00f3rios municipais e \n\ncumpram com o conte\u00fado m\u00ednimo estabelecido pela PNRS. \n\nApesar de serem incipientes essas iniciativas no \u00e2mbito do planejamento regionalizado \n\npara a \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos, esses j\u00e1 t\u00eam gerado resultados exitosos, como \u00e9 caso do Plano \n\nRegional de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos da Grande ABC, elaborado atrav\u00e9s de \n\ncons\u00f3rcio p\u00fablico.  \n\n A condi\u00e7\u00e3o de vanguarda do Cons\u00f3rcio Intermunicipal Grande ABC, que tem atuado de \n\nforma pioneira para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o regionalizada e integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\npode ser identificada, dentre outras, pela cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Programa Res\u00edduos S\u00f3lidos que, \n\ndesde 2014 tem desenvolvido atividades de planejamento com vistas \u00e0 potencializar a\u00e7\u00f5es no \n\n\u00e2mbito regional, buscando o desenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 quest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos (CONS\u00d3RCIO INTERMUNICIPAL GRANDE ABC, 2016).  \n\nCabe salientar aqui que a gest\u00e3o integrada e compartilhada dos res\u00edduos s\u00f3lidos adquire \n\nsignificado e import\u00e2ncia especial, quando considerado o planejamento regional. A integra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n68 \n\n \n\nregional no manejo dos res\u00edduos e na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de limpeza urbana melhora os \n\nresultados da gest\u00e3o no \u00e2mbito de cada Munic\u00edpio. O conceito de integra\u00e7\u00e3o regional se \n\nassegura na complementariedade entre as municipalidades, como fator determinante da \n\nefetividade e efici\u00eancia, motivando uma acep\u00e7\u00e3o mais ampla aos Planos Regionais. Esses \n\npalnos, por sua vez, se fundamentam no estudo de cen\u00e1rios futuros de integra\u00e7\u00e3o e \n\ncompartilhamento intermunicipal, centrados na gest\u00e3o de res\u00edduos, concomitantemente \n\nrespeitando as diversidades locais e regionais, uma vez que existem diferen\u00e7as significativas \n\nnas estrat\u00e9gias de minimiza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos nos distintos munic\u00edpios.  \n\n  \n\n2.6 Os Planos Municipais de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos  \n\n \n\n\u00c9 de conhecimento geral no meio especializado que a pr\u00e1tica do planejamento nos \n\nmunic\u00edpios visa corrigir deformidades administrativas, facilitar a gest\u00e3o municipal, alterar \n\ncondi\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis para a comunidade local, remover empecilhos institucionais e garantir \n\na viabiliza\u00e7\u00e3o de propostas estrat\u00e9gicas, objetivos a serem atingidos e a\u00e7\u00f5es a serem \n\ntrabalhadas. (REZENDE; ULTRAMARI, 2007). \n\nO planejamento \u00e9, de fato, uma das fun\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nindispens\u00e1vel ao gestor municipal. Planejar a cidade corresponde a uma atividade essencial, \u00e9 \n\no ponto de partida para uma gest\u00e3o municipal efetiva, diante da m\u00e1quina p\u00fablica. Requisito \n\nindispens\u00e1vel, j\u00e1 que a qualidade do planejamento definir\u00e1 rumos para uma boa ou m\u00e1 gest\u00e3o, \n\ncom reflexos diretos no bem-estar dos mun\u00edcipes (ANDRADE et al., 2005). \n\nUm aspecto a ser considerado no planejamento municipal reside no fato de que, com o \n\npassar dos anos, os problemas urbano-ambientais das cidades permanecem os mesmos e se \n\navolumam em termos de complexidade. Ent\u00e3o, cabe ao planejador urbano conviver com essas \n\nmesmas dificuldades, agravadas, e, portanto, cada vez mais dif\u00edceis de resolver. Ao se tomar \n\ncomo base os planos desenvolvidos h\u00e1 uma d\u00e9cada e os que ora se implementam, pode-se dizer \n\nque muitas das prioridades consideradas, para um e outro, permanecem as mesmas h\u00e1 dois \n\ns\u00e9culos, demandas essas que se reproduzem at\u00e9 agora, tais como: saneamento, habita\u00e7\u00e3o, \n\ntr\u00e2nsito, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis e defici\u00eancia de servi\u00e7os comunit\u00e1rios. A \n\ndiferen\u00e7a principal estaria na gravidade desses temas para o caso dos planos elaborados \n\n(REZENDE; ULTRAMARI, 2007). \n\nDo ponto de vista operacional, o poder p\u00fablico municipal configura-se como o principal \n\nexecutor das pol\u00edticas de planejamento e gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, uma vez que \u00e0 Uni\u00e3o e \n\n\n\n69 \n\n \n\naos Estados se atribui como principal fun\u00e7\u00e3o a de normatizar, auxiliar e apoiar as a\u00e7\u00f5es da \n\nmunicipalidade (ORSI, 2006). \n\nPartindo desse ponto, a elabora\u00e7\u00e3o dos planos municipais para gest\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para que os munic\u00edpios possam ter acesso aos recursos da \n\nUni\u00e3o, destinados \u00e0 limpeza urbana e ao manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos. Nesta exig\u00eancia se inclui \n\na obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o dos planos, pois os munic\u00edpios devem definir estrat\u00e9gias, que \n\nbusquem a redu\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e a sua m\u00e1xima valora\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da reutiliza\u00e7\u00e3o e \n\nreciclagem, para que apenas os rejeitos sejam encaminhados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ambientalmente \n\nadequada, al\u00e9m do estabelecimento de metas para encerramento dos lix\u00f5es (BRASIL, 2010), \n\nseguindo na esteira da pr\u00e1tica realizada em muitos pa\u00edses desenvolvidos.  \n\nOs planos municipais de res\u00edduos s\u00f3lidos devem conter metas para redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncoleta seletiva e reciclagem de res\u00edduos, contemplando tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o social para a \n\ninclus\u00e3o de catadores de materiais recicl\u00e1veis, trabalhadores marginalizados pela sociedade que \n\ndesconhece a import\u00e2ncia da atividade que eles realizam, propondo uma vis\u00e3o sist\u00eamica da \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as vari\u00e1veis ambientais, sociais, \n\nculturais, econ\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas e de sa\u00fade p\u00fablica. \n\nEmbora as determina\u00e7\u00f5es legais assim o estipulem, segundo a ABLP/SELUR (2014), \n\nem 2012, uma quantidade \u00ednfima, correspondendo a menos de 10% dos munic\u00edpios brasileiros \n\nhaviam elaborado seus planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos dentro do prazo estabelecido pela \n\nPNRS. At\u00e9 mar\u00e7o de 2015, o percentual de munic\u00edpios com planos elaborados n\u00e3o chegou a \n\n37%, situa\u00e7\u00e3o que deve melhorar em um futuro pr\u00f3ximo, uma vez que 43,8% das prefeituras, \n\ncomo mostra o Gr\u00e1fico 4, informaram que est\u00e3o em processo de elabora\u00e7\u00e3o desses importantes \n\ninstrumentos (CNM, 2016).  \n\nReferente a essa defici\u00eancia, a justificativa se centrava no fato de que n\u00e3o haviam \n\nelaborado seus planos, basicamente, referindo-se sempre \u00e0 mesma explica\u00e7\u00e3o: a falta de \n\ncapacidade t\u00e9cnica dos gestores e de recursos financeiros. Ambos os argumentos apresentam \n\ncerto grau de relatividade, pois s\u00e3o impecilhos solucion\u00e1veis com o emprego da criatividade \n\ndos gestores para a formaliza\u00e7\u00e3o de termos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com \u00f3rg\u00e3os e empresas, al\u00e9m \n\nda busca por alternativas surgidas ultimamente, como as assessorias e as consultorias \n\nambientais que solucionam boa parte desses problemas. \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4. Situa\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos nos munic\u00edpios brasileiros \n\n \n\nFonte: CNM, 2016 \n\nNa tentativa de minimizar tais dificuldades enfrentadas pelos gestores municipais, o \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente j\u00e1 repassou cerca de R$ 72 milh\u00f5es em apoio aos planos de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos no tri\u00eanio de 2011 a 2014, montante que precisa ser mais bem elucidado, \n\nporque essa quantia \u00e9 relativa, podendo ser alta, pouca ou suficiente para os objetivos propostos \n\npela ABLP/SELUR (2014). Assim, esse valor dividido pelo total de munic\u00edpios (se todos \n\ntivessem solicitado o aux\u00edlio), n\u00e3o alcan\u00e7aria totalizar R$ 14.000,00 para cada municipalidade; \n\nse esse montante for dividido pelos tr\u00eas anos, daria um valor, inferior a R$ 5.000 por ano, \n\nquantia insuficiente para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano minimamente estruturado e aplic\u00e1vel, nesse \n\naspecto a CNM (2016) diagnosticou que menos da metade (43,6%) dos planos elaborados \n\ntiveram um custo inferior a R$ 25.000,00, havendo casos em que o valor superou os R$ \n\n200.000,00 (4,1% dos munic\u00edpios) para elabora\u00e7\u00e3o. Aqui, cabe salientar um fato contradit\u00f3rio \n\ne que necessitaria ser equacionado, com frequ\u00eancia, noticia-se que nem sempre o dinheiro \n\ndisponibilizado pelo governo federal, s\u00e3o solicitados pelos gestores locais, havendo sempre um \n\nexcedente n\u00e3o utilizado. \n\n\n\n71 \n\n \n\nCAPITULO III \u2013 OS CONS\u00d3RCIOS P\u00daBLICOS COMO ESTRAT\u00c9GIA DE \n\nPLANEJAMENTO E GEST\u00c3O REGIONAL PARA RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\n \n\nNo contexto da gest\u00e3o p\u00fablica, os cons\u00f3rcios p\u00fablicos podem ser entendidos como \n\nentidades formadas pela uni\u00e3o articulada de v\u00e1rios entes federados, que disponibilizam, por \n\nmeio de contratos civis, recursos humanos e materiais em busca de atingir objetivos comuns, \n\npois, individualmente, n\u00e3o teriam recursos suficientes para atingi-los. \n\nDo ponto de vista organizacional e da sua praticidade operacional, os cons\u00f3rcios \n\np\u00fablicos podem ser considerados como uma interessante alternativa para uma forte integra\u00e7\u00e3o \n\nentre os diferentes entes federativos que se presta muito bem para a nossa realidade. Tal \n\nintegra\u00e7\u00e3o se materializa uma vez que estes incorporam uma filosofia de associa\u00e7\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre tais entes, de forma a buscar uma gest\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, de maneira \n\nconjunta e coordenada, por meio do estabelecimento de regras de comum acordo entre os \n\nassociados para presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e aplica\u00e7\u00e3o de encargos decorrentes destes, conforme as \n\nnecessidades e possibilidades de cada ente envolvido no processo (BRASIL, 2006), \n\npossibilitando assim, o justo rateio de custos e benef\u00edcios entre os associados. \n\nNa vis\u00e3o de Torres (2001, p. 17), os cons\u00f3rcios implicam na: \n\n[...] ideia de associa\u00e7\u00e3o, liga\u00e7\u00e3o, uni\u00e3o e, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es intermunicipais, nada \n\nmais apropriado do que a forma\u00e7\u00e3o de entidades, visando ao estudo, acompanhamento \n\ne diagn\u00f3stico das solu\u00e7\u00f5es que, via de regra, envolvem munic\u00edpios lim\u00edtrofes e com \n\nproblemas que se identificam numa ordem cada vez mais crescente em fun\u00e7\u00e3o de forte \n\ndemanda dos administrados. \n\n\u00c9 comum em setores, tais como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, transporte, saneamento e outros, o \n\nentrela\u00e7amento dos problemas e solu\u00e7\u00f5es que podem estar relacionados, assim como os \n\nservi\u00e7os a serem prestados, a dois ou mais munic\u00edpios ou entes da Uni\u00e3o. No caso brasileiro, as \n\npr\u00e1ticas de coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios circunvizinhos, ainda se constituem em a\u00e7\u00f5es \n\nrudimentares, faltando muito para conseguir seu perfil definitivo. Pode-se enfatizar como \n\nexemplo representativo, o setor de sa\u00fade, a gest\u00e3o metropolitana de bacias hidrogr\u00e1ficas, bem \n\ncomo conv\u00eanios efetuados no gerenciamento de projetos de natureza institucional (FREITAS, \n\n2007), em contraponto essas carecem de pol\u00edticas p\u00fablicas de efetivo incentivo e apoio \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios p\u00fablicos, uma vez que estes figuram, em muitos casos, apenas como \n\nmais um instrumento jur\u00eddico. \n\nNo Brasil, a forma\u00e7\u00e3o de sistemas ou redes de coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios atrav\u00e9s de \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais passou a ter um novo formato de gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n72 \n\n \n\nque v\u00eam sendo aplicadas, principalmente pela \u00e1rea de sa\u00fade coletiva. Este setor de servi\u00e7os \n\nadquire uma dimens\u00e3o mais concreta com a institui\u00e7\u00e3o oficial, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, da \n\nestrat\u00e9gia de regionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), a partir de 2001. A iniciativa \n\npassa, posteriormente, a ser instrumento utilizado tamb\u00e9m pelos demais Minist\u00e9rios, \n\nencabe\u00e7ados pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA), que tinha como prop\u00f3sito: \n\npromover o desenvolvimento do setor agro, mediante o programa Territ\u00f3rios da Cidadania \u2013 \n\nPrograma do Governo Federal \u2013 que tra\u00e7ou como objetivos principais: promover o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e universalizar programas b\u00e1sicos de inclus\u00e3o cidad\u00e3. \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos gerais anteriormente mencionados, foi elaborada uma \n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel, apontando para uma efetiva participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial e a integra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es entre Governo Federal, Estados e Munic\u00edpios, objetivos \n\nconsiderados fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia. Deste modo, foi tornando-se uma \n\nrealidade essa iniciativa fundamental, foi tornando-se uma realidade em diversas localidades e \n\nregi\u00f5es, por ser um mecanismo muito importante na constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da economia local e regional (BRASIL, 2007a). \n\nNo que tange \u00e0 tem\u00e1tica dos cons\u00f3rcios, o governo federal regulamentou a Lei 11.107, \n\nde 06 de abril de 2005, que disp\u00f5e sobre normas gerais para Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito \n\nFederal e os Munic\u00edpios contratarem cons\u00f3rcios p\u00fablicos para realiza\u00e7\u00e3o de suas metas de \n\ninteresse. A avalia\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, como a de forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios, \n\nconforme a vis\u00e3o de Figueiredo e Figueiredo (1986) ajuda a validar se esta pol\u00edtica se encontra \n\nem harmonia com os princ\u00edpios de justi\u00e7a pol\u00edtica e social, minimamente aceitos e sobre os \n\nquais existe um consenso m\u00ednimo, e ainda, se houve a efetiva apropria\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios ao se \n\navaliar o desempenho institucional dos munic\u00edpios integrantes, uma vez que todos os part\u00edcipes \n\nt\u00eam proporcionalmente as mesmas possibilidades de ofertar o acesso a determinados servi\u00e7os \n\np\u00fablicos anteriormente n\u00e3o oferecidos individualmente pelas municipalidades. \n\nAs experi\u00eancias de cons\u00f3rcios intermunicipais demonstram diferentes limites e \n\npossibilidades que esses apresentam e tamb\u00e9m graus de sucesso diversos. Segundo Brasil \n\n(2011c), ao citar Neves et al. (2006), analisando os cons\u00f3rcios da \u00e1rea de sa\u00fade, nota que essa \n\nmodalidade de gest\u00e3o se estabelece em uma op\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a com cunho regional, e por \n\nconsequ\u00eancia favorece inovadoras solu\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para o \n\nsetor. Nesse sentido, os cons\u00f3rcios de sa\u00fade t\u00eam se tornado elementos de avalia\u00e7\u00e3o, no que diz \n\nrespeito aos seus resultados, impactos e mecanismos, tornando-se foco de repetidas discuss\u00f5es \n\nno dom\u00ednio da comunidade acad\u00eamica. Seus resultados s\u00e3o significativos, sobretudo, com a \n\n\n\n73 \n\n \n\nexpans\u00e3o do modelo de cons\u00f3rcios para a implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos de \n\nalto custo gerencial, tais como os Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas (CEO) e \n\nPolicl\u00ednicas. Esse modelo viabiliza a m\u00e1xima utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, com menor custo \n\naos cofres municipais. \n\nDo ponto de vista de sua concep\u00e7\u00e3o, os cons\u00f3rcios s\u00e3o divididos em duas principais \n\nmodalidades, sendo a primeira, organizada atrav\u00e9s da livre associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios, \n\norganizados conforme caracter\u00edsticas pol\u00edticas pr\u00f3prias e de iniciativa dos pr\u00f3prios gestores \n\nmunicipais, n\u00e3o havendo, portanto, interfer\u00eancia de outros entes federativos para sua cria\u00e7\u00e3o. \n\nA segunda possibilidade cont\u00e9m uma forte interfer\u00eancia governamental, sobretudo, quando \n\nesses cons\u00f3rcios objetivam atender \u00e0s diversas prioridades, em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas, do \n\npoder executivo estadual e/ou federal, havendo assim, a aplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os destes \u00faltimos \n\npara possibilitar a organiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios nesse modelo associativo (BRASIL, 2011c). \n\nContudo, a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios p\u00fablicos n\u00e3o est\u00e1 isenta de apresentar problemas, \n\npois esbarra no planejamento conjunto dos territ\u00f3rios intermunicipais diversos e, sobretudo, no \n\nalinhamento pol\u00edtico entre os gestores dos munic\u00edpios consorciados. H\u00e1 assim, necessidade de \n\ninterven\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es do governo estadual para a viabiliza\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es e tomadas \n\nde decis\u00f5es dos consorciados. Existem in\u00fameros casos em que os gestores de munic\u00edpios \n\ncircunvizinhos, embora esbarrem nos mesmos problemas ante a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o \n\ncomungam do mesmo posicionamento pol\u00edtico-partid\u00e1rio, fator este que dificulta o di\u00e1logo e, \n\nconsequentemente, a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas conjuntamente planejadas e executadas \n\natrav\u00e9s de cons\u00f3rcios p\u00fablicos. \n\nO estudo de Neves et al. (2006), citado por Brasil (2011c) evidenciou que, no \u00e2mbito do \n\nsetor da sa\u00fade, o cons\u00f3rcio transformou-se num modelo, ou instrumento de organiza\u00e7\u00e3o e de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o t\u00edpico de cidades de pequeno porte, como \u00e9 o caso dos munic\u00edpios do Cear\u00e1, que \n\ntem sido utilizado para a supera\u00e7\u00e3o de problemas comuns. Certamente, as dificuldades dos \n\nmunic\u00edpios de pequeno porte, quanto aos aspectos de planejamento, regula\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os podem explicar essa tend\u00eancia (SOUZA, 2001).  \n\nPor outro lado, Bonatto (2004), tamb\u00e9m citado por Brasil (2011c), compartilha com essa \n\nideia e ressalta a possibilidade do uso do cons\u00f3rcio, tamb\u00e9m na gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, uma \n\nvez que viabilizam a limpeza p\u00fablica com a integra\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o gerencial e com o \n\ncompartilhamento de infraestruturas operacionais e respectivos custos, especialmente as \n\nunidades de destino final, entre outras.  \n\n\n\n74 \n\n \n\nPara Alves (2006), os cons\u00f3rcios ter\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o favorecida em regi\u00f5es formadas por \n\ngrupo de munic\u00edpios ou por munic\u00edpios e estados que enfrentam car\u00eancia de recursos humanos, \n\nfinanceiros e materiais. Por outro lado, esse autor acredita que as regi\u00f5es metropolitanas \n\nnecessariamente requerem o aperfei\u00e7oamento da coopera\u00e7\u00e3o interfederativa, de forma a \n\npossibilitar a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, isto porque o cons\u00f3rcio apresenta uma excelente \n\npossibilidade de modelo eficiente de governan\u00e7a metropolitana. J\u00e1 para Cunha (2004), \n\ndiferentes mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o intergovernamental podem ser \n\ninstrumentos poderosos para o enfrentamento da nova agenda federativa, em especial a agenda \n\ndas cidades e do desenvolvimento regional. \n\nEnquanto pol\u00edtica p\u00fablica, os cons\u00f3rcios podem ser constitu\u00eddos entre dois ou mais entes \n\nda federa\u00e7\u00e3o (Munic\u00edpios, Distrito Federal, Estados e Uni\u00e3o). Na sua natureza, s\u00e3o associa\u00e7\u00f5es \n\nque atuam sem fins lucrativos, s\u00e3o formas associativas que t\u00eam como finalidade a presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os e promover o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es conjuntas, que visem ao interesse coletivo e \n\nbenef\u00edcios p\u00fablicos comuns. Como j\u00e1 indicado, esses podem abranger uma quantidade variada \n\ne muito ampla de servi\u00e7os como: educa\u00e7\u00e3o; sa\u00fade; pesquisa e estudos t\u00e9cnicos; cultura, esporte \n\ne turismo; transporte p\u00fablico e seguran\u00e7a p\u00fablica; res\u00edduos s\u00f3lidos, saneamento b\u00e1sico e gest\u00e3o \n\nambiental; desenvolvimento regional, urbano, rural, agr\u00e1rio e obras p\u00fablicas; manuten\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e inform\u00e1tica, entre outras. \n\nQuanto \u00e0s suas formas de associa\u00e7\u00e3o, os cons\u00f3rcios municipais seguem o mesmo padr\u00e3o \n\nconstitutivo dos outros entes nas tr\u00eas esferas de governo. Eles podem ser formados por entes \n\nfederados de duas formas: \n\n? Horizontal - quando s\u00e3o constitu\u00eddos por entes da mesma esfera de governo: \n\nMunic\u00edpio \u2013 Munic\u00edpio; Estado \u2013 Estado, neste caso \u00e9 comum que estes tenham \n\nterrit\u00f3rios adjacentes, al\u00e9m de dispor de problemas comuns, possibilitando assim maior \n\nbenef\u00edcio m\u00fatuo entre os consorciados, al\u00e9m de maior participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es, \n\ncontrole e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\n? Vertical - quando constitu\u00eddos por entes de diferentes esferas de governo: \n\nMunic\u00edpio \u2013 Estado; Estado \u2013 Uni\u00e3o; Munic\u00edpio \u2013 Estado \u2013 Uni\u00e3o. Nessa modalidade, \n\n\u00e9 corriqueira a forma\u00e7\u00e3o de parcerias para solu\u00e7\u00e3o de problemas, dos quais entes em \n\nescala horizontal n\u00e3o conseguem solucionar sozinhos, seja pela falta de recursos \n\nfinanceiros, humanos, materiais ou tecnol\u00f3gicos, havendo assim a necessidade de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de outros entes federados, na busca por sa\u00eddas vi\u00e1veis para todos. \n\n\n\n75 \n\n \n\nAo se tratar de vantagens apresentadas pela constitui\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios, no campo \n\ngerencial, estas entidades: \n\n1) Agilizam a execu\u00e7\u00e3o de projetos, barateiam custos e atendem mais direta e \n\nadequadamente \u00e0s demandas locais e regionais. \n\n2) S\u00e3o instrumentos de direito p\u00fablico para a descentraliza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nt\u00e9cnicos e financeiros. \n\n3) Garantem maior coopera\u00e7\u00e3o, maior descentraliza\u00e7\u00e3o e ampliam o seu poder de \n\nbarganha para os munic\u00edpios, uma vez que atuando unidos, eles t\u00eam maior facilidade para \n\narticular a\u00e7\u00f5es e conseguir objetivos do que se atuassem individualmente, por representarem \n\num maior n\u00famero de habitantes e por disporem de estruturas a oferecer quando reivindicam \n\nrecursos de forma conjunta.  \n\n4) Possibilitam ganhos de escala, melhoria da capacidade t\u00e9cnica, gerencial e financeira \n\naos grupos de munic\u00edpios.  \n\n5) Permitem alian\u00e7as em regi\u00f5es de interesse comum, como bacias hidrogr\u00e1ficas ou em \n\nespa\u00e7os regionais e territ\u00f3rios, melhorando a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos colocados \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\n6) Contribuem para a transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es nas diversas esferas de poder envolvidas \n\nna popula\u00e7\u00e3o part\u00edcipe e para a racionaliza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos \n\n(CEAR\u00c1, 2011). \n\nMesmo considerando a exist\u00eancia de v\u00e1rias vantagens relacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos, \u00e9 necess\u00e1ria a considera\u00e7\u00e3o de alguns fatores b\u00e1sicos que, segundo Brasil \n\n(2011c), requerem planejamento adequado e tornam-se importantes para o \u00eaxito de um \n\ncons\u00f3rcio, sendo eles: \n\n\u2022 Continuidade pol\u00edtica e administrativa, que possibilite o ambiente pol\u00edtico favor\u00e1vel \n\npara sua sustentabilidade, uma vez que mudan\u00e7as consecutivas nos cargos de chefe do poder \n\nexecutivo nas administra\u00e7\u00f5es municipais, estaduais e federais podem influenciar no andamento \n\ndos servi\u00e7os prestados atrav\u00e9s de cons\u00f3rcios. \n\n\u2022 Entendimento cabal por parte do poder executivo no tocante \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o e economia \n\nde recursos p\u00fablicos em escala desse tipo. \n\n\u2022 Necessidade de conseguir alto grau de coaliz\u00e3o pol\u00edtica e confiabilidade entre os \n\nparticipantes, e mesmo ante a comunidade local, uma vez que esses s\u00e3o os tomadores de \n\ndecis\u00f5es no \u00e2mbito do cons\u00f3rcio. \n\n\n\n76 \n\n \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o local de cada um dos munic\u00edpios, considerando que os servi\u00e7os p\u00fablicos \n\ns\u00e3o compartilhados entre eles, nesse modelo de gest\u00e3o. A desorganiza\u00e7\u00e3o ou funcionamento \n\ninadequado por parte de um dos participantes do cons\u00f3rcio pode interferir diretamente no \n\ndesempenho deste como um todo.  \n\nDiversos estudos t\u00eam demonstrado as in\u00fameras vantagens para os munic\u00edpios que \n\nconstituem cons\u00f3rcios, mas \u00e9 importante atentar para a necessidade de uma maior discuss\u00e3o, \n\nno \u00e2mbito do planejamento, sobre os reais objetivos dos cons\u00f3rcios propostos pelos agentes \n\ngovernamentais e a viabilidade desses. Fatos que devem levar a uma profunda reflex\u00e3o sobre a \n\nexist\u00eancia e forma de enfrentamento das poss\u00edveis desvantagens relacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos, das quais podem ser relacionadas:  \n\n\u2022 A aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o na inst\u00e2ncia de decis\u00e3o dos cons\u00f3rcios dos secret\u00e1rios \n\nmunicipais e tamb\u00e9m dos usu\u00e1rios e representantes de associa\u00e7\u00f5es locais, devido a que apenas \n\nPrefeitos, Governadores e Presidente da Rep\u00fablica s\u00e3o considerados como representantes legais \n\ndo poder executivo no \u00e2mbito dos cons\u00f3rcios p\u00fablicos. \n\n\u2022 Descontinuidade das gest\u00f5es, uma vez que esta interfere na continuidade das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas j\u00e1 existentes em diversos setores. Esta dificuldade resulta da mudan\u00e7a peri\u00f3dica dos \n\nchefes do poder executivo, a cada quatro anos, por ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es diretas municipais, \n\nestaduais e em n\u00edvel federal. \n\n\u2022 Exist\u00eancia de discord\u00e2ncias pol\u00edtico-partid\u00e1rias por parte de alguns gestores p\u00fablicos, \n\nque comp\u00f5em o mesmo cons\u00f3rcio, originando-se, em diversas oportunidades, pol\u00eamicas in\u00fateis \n\nnas discuss\u00f5es de problemas comuns a todos. \n\n\u2022 Necessidade da ratifica\u00e7\u00e3o de protocolos de inten\u00e7\u00f5es por parte do poder legislativo, \n\nj\u00e1 que em muitos casos, os gestores do poder executivo n\u00e3o disp\u00f5em de apoio da maioria desses \n\nrepresentantes para aprova\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias de interesse municipal, ocasionando, de forma geral, \n\na n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o do ente federado no cons\u00f3rcio pretendido. \n\nDo ponto de vista da constitui\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio p\u00fablico, esse deve seguir etapas \n\nplanejadas e bem definidas para que o mesmo possa reunir a legitimidade jur\u00eddica e, ao mesmo \n\ntempo possa funcionar de forma articulada entre todos os membros consorciados. Para sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o devem existir, previamente, estudos detalhados sobre a viabilidade financeira do \n\ncons\u00f3rcio, para que, assim, os membros consigam usufruir de maiores benef\u00edcios. \n\nApresentando-se a viabilidade concreta de sua materializa\u00e7\u00e3o para os consorciantes, e \n\nexistindo a real vontade dos entes part\u00edcipes para realizar suas tarefas constitucionais e gerir \n\nseus pr\u00f3prios servi\u00e7os, de maneira a alcan\u00e7ar o almejado desenvolvimento que beneficie sua \n\n\n\n77 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o, os entes federados dever\u00e3o elaborar e assinar um documento pr\u00e9vio, o Protocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio. Ele consiste em um dos principais documentos na constitui\u00e7\u00e3o do \n\ncons\u00f3rcio, pois por meio deste, s\u00e3o estabelecidas as condi\u00e7\u00f5es para o seu funcionamento, \n\npossuindo conte\u00fado m\u00ednimo, que deve obedecer ao que est\u00e1 previsto na Lei de Cons\u00f3rcios \n\nP\u00fablicos e na sua pr\u00f3pria regulamenta\u00e7\u00e3o. \n\nEm Brasil (2007) apud SEDUR (2007, p. 17-18) se apresenta como teor m\u00ednimo exigido \n\npara as cl\u00e1usulas de um protocolo de inten\u00e7\u00f5es o seguinte conte\u00fado: \n\nI \u2013 A denomina\u00e7\u00e3o, a finalidade, o prazo de dura\u00e7\u00e3o e a sede do cons\u00f3rcio. \n\nII \u2013 A identifica\u00e7\u00e3o dos entes da Federa\u00e7\u00e3o consorciados. \n\nIII \u2013 A indica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio. \n\nIV\u2013 A previs\u00e3o de que o cons\u00f3rcio p\u00fablico \u00e9 associa\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou pessoa jur\u00eddica \n\nde direito privado sem fins econ\u00f4micos. \n\nV\u2013 Os crit\u00e9rios para, em assuntos de interesse comum, autorizar o \n\ncons\u00f3rcio p\u00fablico a representar os entes da Federa\u00e7\u00e3o consorciados perante outras \n\nesferas de governo. \n\nVI \u2013 As normas de convoca\u00e7\u00e3o e funcionamento da assembleia geral, inclusive para \n\na elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos estatutos do cons\u00f3rcio p\u00fablico.  \n\nVII \u2013 A previs\u00e3o de que a assembleia geral \u00e9 a inst\u00e2ncia m\u00e1xima do cons\u00f3rcio \n\np\u00fablico e o n\u00famero de votos para as suas delibera\u00e7\u00f5es.  \n\nVIII \u2013 A forma de elei\u00e7\u00e3o e a dura\u00e7\u00e3o do mandato do representante legal do cons\u00f3rcio \n\np\u00fablico que, obrigatoriamente, dever\u00e1 ser Chefe do Poder Executivo de ente da \n\nFedera\u00e7\u00e3o consorciado. \n\nIX \u2013 O n\u00famero, as formas de provimento e a remunera\u00e7\u00e3o dos empregados p\u00fablicos, \n\nbem como os casos de contrata\u00e7\u00e3o por tempo determinado para atender \u00e0 \n\nnecessidade tempor\u00e1ria de excepcional interesse p\u00fablico.  \n\nX\u2013 As condi\u00e7\u00f5es para que o cons\u00f3rcio p\u00fablico celebre contrato de gest\u00e3o ou termo \n\nde  parceria.  \n\nXI \u2013 A autoriza\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos, explicitando:  \n\na) as compet\u00eancias, cujo exerc\u00edcio se transferiu ao cons\u00f3rcio p\u00fablico;  \n\nb) os servi\u00e7os p\u00fablicos objeto da gest\u00e3o associada e a \u00e1rea em que ser\u00e3o prestados;  \n\nc) a autoriza\u00e7\u00e3o para licitar ou outorgar concess\u00e3o, permiss\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o da \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;  \n\nd) as condi\u00e7\u00f5es as quais o contrato de programa deve obedecer, no caso de a \n\ngest\u00e3o  associada envolver tamb\u00e9m a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por \u00f3rg\u00e3o ou  \n\nentidade de um dos entes da Federa\u00e7\u00e3o consorciados;  \n\ne) os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para c\u00e1lculo do valor das tarifas e de outros pre\u00e7os p\u00fablicos, \n\nbem como para seu reajuste ou revis\u00e3o; e  \n\n XII \u2013 O direito de qualquer dos contratantes, quando adimplente com suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es, de  exigir o pleno cumprimento das cl\u00e1usulas do contrato de cons\u00f3rcio \n\np\u00fablico (SEDUR, 2007, p.17-18). \n\nA etapa seguinte deve ser a ratifica\u00e7\u00e3o do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, materializada por \n\nmeio de Lei municipal ou estadual, pela qual o Poder Legislativo de cada ente consorciado \n\naprova esse protocolo de inten\u00e7\u00f5es. Integralizada essa etapa, o documento em quest\u00e3o se \n\ntransformar\u00e1 na Lei que ir\u00e1 reger o cons\u00f3rcio \u2013 Contrato do Cons\u00f3rcio P\u00fablico. O Protocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s a ratifica\u00e7\u00e3o, converte-se no contrato de constitui\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio p\u00fablico, \n\nsendo neste caso, o mesmo documento, para que n\u00e3o haja necessidade de ser redigido e assinado \n\num novo documento. \n\n\n\n78 \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de todos os entes consorciados \n\nratificarem seus protocolos de inten\u00e7\u00e3o para que o cons\u00f3rcio p\u00fablico seja constitu\u00eddo. Na grande \n\nmaioria dos casos conhecidos, o pr\u00f3prio Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es prev\u00ea que, com a ratifica\u00e7\u00e3o de \n\n50% dos entes consorciados e mais um, o cons\u00f3rcio j\u00e1 estaria legalmente formalizado, n\u00e3o \n\nhavendo necessidade da ratifica\u00e7\u00e3o pelos demais, para que essa forma associativa seja \n\nlegalmente constitu\u00edda. Esse fato contribui para facilitar e dinamizar os processos de forma\u00e7\u00e3o \n\nde cons\u00f3rcios, pois em muitos casos nas inst\u00e2ncias internas do pr\u00f3prio Poder Legislativo tornam \n\nesse processo oneroso e dilatado, dado o tempo que passa para aprovar tais leis e os custos \n\necon\u00f4micos em que implicam, chegando a prejudicar o andamento desse processo.  \n\nTamb\u00e9m pode acontecer, em outros casos, que seja necess\u00e1rio 100% de aprova\u00e7\u00e3o por \n\nparte de todos os membros do Poder Executivo dos munic\u00edpios, que est\u00e3o com inten\u00e7\u00f5es de \n\nconstituir um cons\u00f3rcio como forma de garantir a obrigatoriedade dos gestores de manter os \n\ncompromissos assinados no protocolo, mesmo que haja substitui\u00e7\u00e3o do mesmo por qualquer \n\ntipo de motivo. \n\n Depois de cumpridas as etapas anteriores, deve-se convocar  uma Assembleia Geral do \n\nCons\u00f3rcio P\u00fablico, reuni\u00e3o constitu\u00edda pelos Chefes do Poder Executivo de todos os entes \n\nconsorciados. A ela caber\u00e1 decidir sobre o seu Estatuto, documento elaborado, que tem por \n\nfinalidade dispor sobre a organiza\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio, a estrutura administrativa, os cargos, as \n\nfun\u00e7\u00f5es, atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, forma de elei\u00e7\u00e3o, de organiza\u00e7\u00e3o e demais regras para sua \n\nfuncionalidade. \n\n Na vis\u00e3o do Cear\u00e1 (2009, p. 12) \"a Assembleia Geral \u00e9 considerada a inst\u00e2ncia m\u00e1xima \n\ne soberana do Cons\u00f3rcio, com poderes deliberativos sobre as quest\u00f5es pertinentes \u00e0 gest\u00e3o \n\nadministrativa, financeira e pol\u00edtica dos Cons\u00f3rcios P\u00fablicos\". \n\n Um aspecto relacionado com objetivos almejados e que \u00e9 inerente \u00e0 faculdade \n\nconcedida \u00e0 Assembleia Geral consiste no car\u00e1ter de relev\u00e2ncia social e financeira. Importante \n\nsinalizar que fica estabelecido que seus membros n\u00e3o poder\u00e3o receber qualquer tipo de \n\nremunera\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es no cons\u00f3rcio (elaborar e alterar o Estatuto Social, \n\ndeliberar sobre quest\u00f5es do cons\u00f3rcio, aprovar relat\u00f3rios de presta\u00e7\u00e3o de contas, dentre outras), \n\ndevendo as decis\u00f5es tomadas por este, ser aprovadas pelo colegiado, como forma de assegurar \n\na representa\u00e7\u00e3o de todos os entes participantes do referido cons\u00f3rcio (CEAR\u00c1, 2009). \n\n\n\n79 \n\n \n\nCumprido essa formalidade legal, o Estatuto deve ser aprovado pela Assembleia Geral \n\ne publicado na Imprensa Oficial, no \u00e2mbito de cada ente consorciado, para que possa produzir \n\nos seus efeitos legais.  \n\n Logo ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto, a Assembleia Geral dever\u00e1 realizar elei\u00e7\u00f5es para \n\nestabelecer a composi\u00e7\u00e3o da primeira diretoria do cons\u00f3rcio. Na elei\u00e7\u00e3o, habitualmente se elege \n\no representante do ente consorciado que ser\u00e1 sede do cons\u00f3rcio e que exercer\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es de \n\nPresidente. Esta decis\u00e3o pode facilitar a articula\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio, podendo \n\ncandidatar-se a ela apenas representantes do Poder Executivo de entes participantes do referido \n\ncons\u00f3rcio (municipalidades), caso n\u00e3o seja consenso eleger o representante do Executivo da \n\nsede do cons\u00f3rcio. Assim, \u00e9 habitual que seja eleito aquele que obtiver a metade mais um dos \n\nvotos dos consorciados, sendo que \u00e9 necess\u00e1ria a presen\u00e7a de pelo menos metade mais dois dos \n\nconsorciados. O estatuto do cons\u00f3rcio tem a finalidade de criar outros \u00f3rg\u00e3os necess\u00e1rios para \n\nseu bom funcionamento; via da regra, eles s\u00e3o compostos da seguinte forma: \n\nI. Assembleia Geral (com representa\u00e7\u00e3o de todos os entes consorciados). \n\nII. Presid\u00eancia (representante legal do cons\u00f3rcio, ou seja, Prefeitos, Governadores \n\ne Presidente da Rep\u00fablica, quando estes fizerem parte do cons\u00f3rcio). \n\nIII. Vice-Presid\u00eancia (aplicam-se as mesmas regras estabelecidas para Presid\u00eancia \n\ndo cons\u00f3rcio). \n\nIV. Diretoria Executiva (constitu\u00edda por um Diretor-Geral e um Diretor-\n\nAdministrativo-Financeiro, escolhidos pela Assembleia Geral). \n\nV. Conselho Fiscal (geralmente constitu\u00eddo por representantes do Poder Legislativo \n\ndos entes que participam do cons\u00f3rcio). \n\nVI. Col\u00e9gio Eleitoral, e \n\nVII. Conselho de Regula\u00e7\u00e3o. \n\nDando continuidade ao processo formativo, a etapa seguinte continua com a elei\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente do cons\u00f3rcio em forma\u00e7\u00e3o, cargo que geralmente corresponde ao representante legal \n\nde um ente consorciado eleito por unanimidade dos votos, haja vista, a necessidade de haver a \n\nm\u00e1xima aceita\u00e7\u00e3o deste para exercer as fun\u00e7\u00f5es a ele atribu\u00eddas, sendo elas: (a) representar \n\nlegalmente o cons\u00f3rcio; (b) assinar contratos e conv\u00eanios; (c) ordenar as despesas, dentre \n\noutras. \n\nA pr\u00f3xima etapa no processo constitutivo de um cons\u00f3rcio consiste na inscri\u00e7\u00e3o da \n\nentidade que acaba de se formar no Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica (CNPJ), para que \n\npossa o cons\u00f3rcio se caracterizar como pessoa jur\u00eddica, legalmente constitu\u00edda ante a Receita \n\n\n\n80 \n\n \n\nFederal e outros \u00f3rg\u00e3os federais, e usufruir dos direitos correspondentes, assumindo as \n\nobriga\u00e7\u00f5es pertinentes que a lei determina. \n\nUma vez constitu\u00eddo um cons\u00f3rcio, este passa a gerar despesas que s\u00e3o inerentes ao seu \n\nfuncionamento normal, havendo, dessa forma, a necessidade de divis\u00e3o desses custos \n\noperacionais entre os entes que comp\u00f5em o cons\u00f3rcio, sendo para isso formalizado o chamado \n\nContrato de Rateio, que \u00e9 considerado: \n\nO instrumento jur\u00eddico formal que define as responsabilidades econ\u00f4mico-financeiras \n\npor parte de cada consorciado e a forma de repasse de recursos de cada participante, \n\npara realiza\u00e7\u00e3o das despesas do Cons\u00f3rcio P\u00fablico, sendo os consorciados, partes \n\nleg\u00edtimas para exigirem o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es previstas no Contrato de \n\nRateio (CEAR\u00c1, 2009, p. 14). \n\nAs responsabilidades financeiras de um cons\u00f3rcio devem ser incorporadas por seus \n\nconsorciados, devendo os mesmos, de forma planejada, consignar em seus Planos Plurianuais \n\ne leis or\u00e7ament\u00e1rias ou em cr\u00e9ditos adicionais, as dota\u00e7\u00f5es suficientes para as despesas \n\nassumidas, por meio de seus contratos de rateio, sob o risco de ser exclu\u00eddo, ap\u00f3s pr\u00e9via \n\nsuspens\u00e3o, o ente que n\u00e3o atender ao estabelecido anteriormente. \n\nPode ser poss\u00edvel surgir a manifesta\u00e7\u00e3o de vontade de algum dos entes consorciados de \n\nretirar-se do referido cons\u00f3rcio. Nestes casos, \u00e9 necess\u00e1ria a formaliza\u00e7\u00e3o por escrito dirigida \n\nao presidente do cons\u00f3rcio, bem como a ratifica\u00e7\u00e3o de todos os entes consorciados em \n\nAssembleia Geral, conforme previsto na Lei 11.107/2005. Caso seja previsto no Protocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es, no Contrato de Rateio ou em qualquer outro instrumento legal assinado pelos \n\nrepresentantes dos entes associados, \u00e9 poss\u00edvel que se exija a cobran\u00e7a de indeniza\u00e7\u00e3o ao \n\ncons\u00f3rcio. J\u00e1 os bens destinados para o cons\u00f3rcio, por parte dos que desejam se retirar, s\u00f3 ser\u00e3o \n\nrevertidos ao desistente ao final do prazo estabelecido pelo Contrato do Cons\u00f3rcio ou por \n\ninstrumento de transfer\u00eancia ou de aliena\u00e7\u00e3o. A fim de evitar transtornos aos participantes de \n\num cons\u00f3rcio p\u00fablico, cabe salientar que \u00e9 primordial o entendimento do custo-benef\u00edcio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e retirada do mesmo, uma vez que se trata de uma figura jur\u00eddica bem definida em \n\ntermos contratuais, cabendo aos participantes o entendimento dessas responsabilidades na fase \n\nde planejamento, para assim decidirem pela participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o destas formas associativas. \n\nOutro aspecto relevante consiste na possibilidade de extin\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio. Pode \n\nacontecer, hipoteticamente, a possibilidade de que todos os membros deixem de participar \n\ndevido a motivos variados. Mesmo nesta situa\u00e7\u00e3o \"aplicam-se as mesmas regras quando da sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o: decis\u00e3o da Assembleia Geral e ratifica\u00e7\u00e3o por lei de cada um dos entes federativos \n\nconsorciados\" (CEAR\u00c1, 2009, p. 15). \n\n\n\n81 \n\n \n\nEmbora considerada burocr\u00e1tica, a forma\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio p\u00fablico garante uma \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica capaz de possibilitar maior estabilidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\nforma planejada, uma vez que cada ente federado atua como coparticipe na gest\u00e3o associada \n\ndestes servi\u00e7os, assumindo assim, responsabilidades e participando da fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\ncumprimento das mesmas por cada um dos consorciados. \n\n \n\n3.1 Os Cons\u00f3rcios P\u00fablicos e a Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \n\n \n\nQuanto aos Cons\u00f3rcios P\u00fablicos de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos (CPGRS), esses est\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos sob a figura jur\u00eddica de associa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Sua cria\u00e7\u00e3o se concretiza mediante \n\ncontrato de gest\u00e3o, regido pelas normas da Lei Federal n\u00ba 11.107/2005 e pelas respectivas Leis \n\nmunicipais, al\u00e9m do Termo de Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, firmado entre os diversos munic\u00edpios \n\nque participar\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es sujeitas ao disposto no C\u00f3digo Civil brasileiro e seu estatuto \n\nsocial. A \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio corresponde ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico compreendido \n\npela soma dos territ\u00f3rios dos munic\u00edpios que o integram, constituindo uma unidade territorial, \n\nsendo facultado o ingresso de novos consorciados ao CPGRS, a qualquer momento, e sujeitos \n\nao crit\u00e9rio do Conselho de administra\u00e7\u00e3o (RABELO, 2008). \n\nSegundo o conceito do gloss\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es complementares apresentado pelo \n\nMinist\u00e9rio das Cidades no Diagn\u00f3stico de Manejo dos Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos, do ano de \n\n2005, o cons\u00f3rcio intermunicipal \u00e9 caracterizado como: \n\nEntidade resultante do acordo formal entre dois ou mais munic\u00edpios, com o objetivo \n\nde alcan\u00e7ar metas comuns previamente estabelecidas, contando com o aporte de \n\nrecursos humanos, financeiros e/ou materiais dos munic\u00edpios envolvidos, \n\nproporcionalmente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o nos benef\u00edcios resultantes da atua\u00e7\u00e3o comum. \n\nNo caso especifico dos servi\u00e7os de manejo de RSU, essa forma de associa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\ncoerente na implanta\u00e7\u00e3o e/ou opera\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es de caracter\u00edsticas mais \n\ncomplexas, tais como aterros sanit\u00e1rios, unidades de transbordo ou transfer\u00eancia e \n\nincineradores (BRASIL, 2007b, p. C.37). \n\nEm respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, os CPGRS t\u00eam a seguinte estrutura b\u00e1sica: a) Conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, b) Conselho fiscal, e c) Secretaria executiva. O Conselho de administra\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\n\u00f3rg\u00e3o deliberativo composto pelos prefeitos e vice-prefeitos dos munic\u00edpios consorciados. O \n\nConselho fiscal corresponde ao \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por tantos membros quantos \n\nsejam os munic\u00edpios participantes. A Secretaria executiva consiste no \u00f3rg\u00e3o executivo \n\nencarregado do apoio t\u00e9cnico e administrativo, constitu\u00eddo por um secret\u00e1rio executivo, um \n\n\n\n82 \n\n \n\ngerente e um supervisor administrativo. Para a forma\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio para gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, conforme a opini\u00e3o de Oliveira (2004, p. 27): \n\n\u00c9 importante considerar a proximidade das sedes dos munic\u00edpios, bem como a \n\nfacilidade de acesso, a disposi\u00e7\u00e3o e a boa vontade dos prefeitos envolvidos no \n\nprocesso em buscar solu\u00e7\u00f5es conjuntas para os problemas de seus munic\u00edpios.  No \n\nentanto, s\u00f3 a proximidade entre os entes consorciados n\u00e3o garante o sucesso do \n\ncons\u00f3rcio, a regi\u00e3o tamb\u00e9m deve apresentar rodovias que facilitem o tr\u00e1fego dos \n\nve\u00edculos de coleta de res\u00edduos ao aterro sanit\u00e1rio. Al\u00e9m destes fatores descritos, o que \n\ngeralmente inviabiliza a constitui\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios \u00e9 a incompatibilidade de ideais \n\npartid\u00e1rios e a vaidade pol\u00edtica. Por isso, deve-se asseverar que no processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, sejam abordados somente os poss\u00edveis benef\u00edcios, que o cons\u00f3rcio poder\u00e1 \n\nproporcionar \u00e0 regi\u00e3o e, n\u00e3o as disputas pol\u00edticas internas ou externas \u00e0s suas \n\ncomunas. \n\nDo ponto de vista pragm\u00e1tico, a ado\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, de forma \n\nplanejada, atrav\u00e9s de cons\u00f3rcios p\u00fablicos traz uma s\u00e9rie de benef\u00edcios sociais, econ\u00f4micos, \n\nespaciais e ambientais ineg\u00e1veis, dentre os quais podemos citar:  \n\na) Economia e seguran\u00e7a no processo de capta\u00e7\u00e3o e tratamento de \u00e1gua para \n\nabastecimento das cidades, pois o recurso n\u00e3o estar\u00e1 contaminado pelo chorume emanado nem \n\npor outros restos oriundos dos lix\u00f5es.  \n\nb) Economia de recursos naturais, de insumos e redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais atrav\u00e9s \n\nda reciclagem dos materiais triados para sua reutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nc) Melhoria da qualidade de vida dos catadores que trabalham nos lix\u00f5es, porque com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio, estes indiv\u00edduos poder\u00e3o se organizar em cooperativas, trabalhando \n\nem locais salubres, amparados pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e equipados com indument\u00e1ria \n\nadequada, entre outros. \n\nd) Seguran\u00e7a e melhora nos rendimentos percebidos pelos cooperados produto da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de recicl\u00e1veis. \n\ne) Aumento da vida \u00fatil dos aterros, uma vez que a implanta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \n\nconsorciadas para RSU visa n\u00e3o somente a constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios, mas a implanta\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o de programas de coleta seletiva que reduzir\u00e3o a quantidade de res\u00edduos \n\ndestinados a essas \u00e1reas. \n\nf) Ameniza (ou reduz) o problema da falta de \u00e1reas para constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios, \n\nprincipalmente em \u00e1reas densamente povoadas, uma vez que um \u00fanico aterro \u00e9 capaz de \n\nsuportar os res\u00edduos de diversos munic\u00edpios, diminuindo ainda os gastos com a constru\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o deste. \n\n\n\n83 \n\n \n\ng) Diminuem a burocracia, o tempo e o volume de recursos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o \n\nde licen\u00e7as ambientais, pois um \u00fanico aterro sanit\u00e1rio consorciado \u00e9 capaz de evitar que haja \n\num processo de licenciamento ambiental para cada um dos munic\u00edpios participante. \n\nh) Possibilita, atrav\u00e9s da coleta seletiva e sua posterior reciclagem, a economia de \n\nmateriais, \u00e1gua e energia, bens n\u00e3o renov\u00e1veis cada dia mais escassos e caros, havendo \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais causados ao meio. \n\nEmbora especialistas indiquem diversas vantagens advindas do modelo de gest\u00e3o \n\nconsorciada dos res\u00edduos s\u00f3lidos, os dados da CNM (2016) evidenciam que ainda h\u00e1 muito que \n\nse avan\u00e7ar no pa\u00eds, quando o assunto \u00e9 cons\u00f3rcios p\u00fablicos, entes que ainda n\u00e3o se encontram \n\nbem estabelecidos. Falta acertar alguns pontos, especialmente para gest\u00e3o dos RSU, \u00e1rea em \n\nque 53% dos munic\u00edpios brasileiros ainda n\u00e3o fazem gest\u00e3o consorciada, contra 29,4% que \n\natuam nesse modelo e 15,7% que ainda est\u00e3o em processo inicial de elabora\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \n\n(Gr\u00e1fico 5). \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios brasileiros em cons\u00f3rcios de RSU \n\n \n\nFonte: CNM, 2016. \n\n \n\nS\u00e3o evidentes os benef\u00edcios da constitui\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais bem \n\nplanejados para os RSU, pois n\u00e3o re\u00fanem apenas uma s\u00e9rie de aspectos positivos que devem \n\nser levados em considera\u00e7\u00e3o pelos gestores do setor, mas tamb\u00e9m s\u00e3o uma necessidade \n\ninadi\u00e1vel, considerando que em muitas \u00e1reas conturbadas e munic\u00edpios de pouca extens\u00e3o \n\nterritorial, simplesmente n\u00e3o existem mais espa\u00e7os dispon\u00edveis para esse prop\u00f3sito; como \n\n\n\n84 \n\n \n\nresultado, 35,3% dos munic\u00edpios brasileiros (Gr\u00e1fico 6) depositam  seus  res\u00edduos em territ\u00f3rios \n\nde outros munic\u00edpios (CNM,  2016). \n\n \n\nGr\u00e1fico 6- \u00c1reas de destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos municipais \n\n \n\nFonte: CNM, 2016. \n\n No estado do Cear\u00e1 o transporte de res\u00edduos de um munic\u00edpio para outro munic\u00edpio \n\ncircunvizinho ocorre principalmente na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, onde por exemplo, \n\nos rejeitos da capital, Fortaleza, s\u00e3o encaminhados para o aterro sanit\u00e1rio da cidade de Caucaia; \n\no aterro sanit\u00e1rio de Aquiraz recebe res\u00edduos da cidade de Eus\u00e9bio; e a cidade de Maranguape \n\nque destina seus rejeitos em aterro sanit\u00e1rio localizado em Maracana\u00fa, tornando-se uma tarefa \n\ndif\u00edcil o planejamento local na \u00e1rea de res\u00edduos quando estes est\u00e3o inseridos em uma regi\u00e3o \n\nmetropolitana e carecem de um planejamento regional que contemple as realidades locais, como \n\nestipula a  PNRS (BRASIL, 2010). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nCAPITULO IV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n4.1 Caracter\u00edsticas F\u00edsico-territoriais \n\n \n\nA \u00e1rea escolhida como foco deste estudo est\u00e1 localizada no estado do Cear\u00e1, unidade da \n\nfedera\u00e7\u00e3o situada na Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 05\u00b0 11\u2019 S e \n\n39\u00b0 17\u2019 W, limitando-se ao Norte com o Oceano Atl\u00e2ntico; ao Sul, com o estado de \n\nPernambuco; a Leste, com os estados do Rio Grande do Norte e Para\u00edba e a Oeste, com o estado \n\ndo Piau\u00ed.  \n\nO Estado possui uma \u00e1rea de 148.886,3 km\u00b2, equivalente a 9,58% da \u00e1rea pertencente \u00e0 \n\nregi\u00e3o Nordeste e 1,75% da \u00e1rea do Brasil. Desta forma, o Cear\u00e1 \u00e9 o 4\u00ba maior Estado da regi\u00e3o \n\nNordeste quanto ao territ\u00f3rio e o 17\u00ba entre os estados brasileiros em termos de extens\u00e3o \n\nterritorial. \n\nNo que tange a Divis\u00e3o Pol\u00edtico-Administrativa, o Estado \u00e9 composto, atualmente, por \n\n184 munic\u00edpios organizados de forma especializada, em 14 Regi\u00f5es de Planejamento. S\u00e3o elas: \n\nCariri, Centro Sul, Grande Fortaleza, Litoral Leste, Litoral Norte, Litoral Oeste / Vale do Curu, \n\nMaci\u00e7o de Baturit\u00e9, Serra da Ibiapaba, Sert\u00e3o Central, Sert\u00e3o de Canind\u00e9, Sert\u00e3o dos Crate\u00fas, \n\nSert\u00e3o dos Inhamuns, Sert\u00e3o de Sobral e Vale do Jaguaribe. Estas regi\u00f5es foram criadas, a partir \n\nde aspectos mais ou menos semelhantes vinculados \u00e0s caracter\u00edsticas geoambientais, \n\nsocioecon\u00f4micas, culturais, centralidade, polariza\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo urbano principal e unida \n\npor uma rede de fluxos entre os munic\u00edpios (IPECE, 2014). \n\nComo recorte espacial, adotamos a Regi\u00e3o de Planejamento Centro Sul do Cear\u00e1. A \n\nseguir sintetizaremos algumas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o manejo de \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos e condicionantes de aspectos sociais, econ\u00f4micos e \n\nculturais da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, a regi\u00e3o est\u00e1 constitu\u00edda por solos condicionados pela \n\nlitologia, predominando rochas cristalinas, como gnaisses, migmatitos e granitos; os solos \n\nassumem tonalidades claras e composi\u00e7\u00e3o arenosa e ou areno-argilosa. J\u00e1 os solos derivados de \n\nfilitos e micaxistos s\u00e3o argilosos, com colora\u00e7\u00e3o avermelhada, apresentando \u00f3xido de ferro e \n\ncascalhos de granulometria variada, oriundos da desagrega\u00e7\u00e3o de veios de quartzo. Nos \n\naluvi\u00f5es, principalmente nos sedimentos contendo argila, bem como sobre rochas b\u00e1sicas e \n\nultrab\u00e1sicas, o solo assume colora\u00e7\u00e3o cinza e marrom escuro, respectivamente, e conte\u00fado \n\n\n\n86 \n\n \n\naltamente argiloso. (BENDELAK, 2004). Essas fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e edafol\u00f3gicas podem ser \n\nlimitantes por n\u00e3o apresentar boas aptid\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios pela presen\u00e7a \n\nde rochas e materiais consistentes.  \n\nQuanto \u00e0 geomorfologia, o relevo se apresenta aplainado com ocasionais ocorr\u00eancias de \n\npequenos morros e cord\u00f5es de relevo baixo. A regi\u00e3o tem altitudes m\u00e9dias que variam de 153,4 \n\nm no munic\u00edpio de Ic\u00f3 a 520 m de altitude em Catarina (Quadro 3), um gradiente de inclina\u00e7\u00e3o \n\ndiscreto de 367,6 m., inclinado de SW a NE. Um fato not\u00f3rio a ser considerado \u00e9 que embora \n\nhaja certa diferen\u00e7a de altitudes entre os diversos munic\u00edpios, esta n\u00e3o influ\u00eancia na din\u00e2mica \n\nde gest\u00e3o de seus res\u00edduos s\u00f3lidos, pois na maioria dos territ\u00f3rios municipais existem condi\u00e7\u00f5es \n\nde relevo favor\u00e1veis \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos (IPECE, 2014). \n\nQuadro 3 - Altitude m\u00e9dia dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1. \n\nMunic\u00edpio Altitude M\u00e9dia (m) \n\nAcopiara 317 \n\nBaixio 269 \n\nCari\u00fas 240 \n\nCatarina 520 \n\nCedro 280 \n\nIc\u00f3 153,4 \n\nIguatu 217,8 \n\nIpaumirim 275 \n\nJuc\u00e1s 246 \n\nOr\u00f3s 184,48 \n\nQuixel\u00f4 208 \n\nSaboeiro 291 \n\nUmari 290 \n\n \n\nFonte: IPECE, 2014. \n\n \n\nNessa regi\u00e3o, as principais unidades geomorfol\u00f3gicas, uma vez que se relacionadas com \n\na constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios, compreendem a depress\u00e3o sertaneja submetida em parte ao \n\nprocesso de sedimenta\u00e7\u00e3o, sendo os s\u00edtios de valor paisag\u00edstico formados por parte dos a\u00e7udes \n\nde Or\u00f3s, Lima Campos e Trussu e o Vale do Jaguaribe, drenados pelos rios Salgado, Jaguaribe \n\ne Trussu. A drenagem dominante \u00e9 do tipo dendr\u00edtica e muito densa em fun\u00e7\u00e3o da \n\nimpermeabilidade dos terrenos cristalinos. A car\u00eancia de recursos h\u00eddricos est\u00e1 ligada ao clima \n\n\n\n87 \n\n \n\nsemi\u00e1rido, e a escassez de chuvas contribui para que os cursos d\u2019\u00e1gua sejam intermitentes, \n\nirregulares e de fraqu\u00edssimo potencial energ\u00e9tico, (BENDELAK, 2004). \n\nLocalizada na regi\u00e3o fisiogr\u00e1fica do sert\u00e3o nordestino, a \u00e1rea possui como clima \n\ndominante o semi\u00e1rido, com duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas: uma chuvosa com precipita\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas de janeiro a maio (com m\u00e1xima nos meses de mar\u00e7o e abril) e a outra seca no \n\nrestante do ano. Normalmente as chuvas s\u00e3o irregulares, principalmente nas regi\u00f5es mais \n\nplanas. As precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais oscilam em torno de 800 mm, sendo que nas zonas de \n\nelevada altitude superam os 1.000 mm anuais. As temperaturas na regi\u00e3o estudada se \n\ncaracterizam por serem elevadas e homeot\u00e9rmicas na maior parte do ano. A amplitude t\u00e9rmica \n\noscila entre 20\u00b0C e 38\u00b0C, com m\u00e9dias entre 27\u00b0C e 28\u00b0C. O vento na regi\u00e3o \u00e9 \n\npredominantemente Leste-Oeste, atingindo maior velocidade no m\u00eas de outubro e menor no \n\nm\u00eas de abril (BENDELAK, 2004). Inclu\u00edmos estes elementos clim\u00e1ticos por apresentarem \n\nrela\u00e7\u00f5es com o transporte e disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia de fatores clim\u00e1ticos com a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nBerrios (1998) relata que o vento transporta res\u00edduos de pouco peso e areia espalhados pelas \n\nruas para corpos d\u2019\u00e1gua, agravando a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. No caso dos lix\u00f5es, o vento cumpre o \n\nduplo papel de agravar a combust\u00e3o dos materiais e disseminar a fuma\u00e7a, deteriorando a \n\nqualidade do ar. J\u00e1 a temperatura apressa a decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica do material pass\u00edvel de \n\nputrefa\u00e7\u00e3o, uma vez que, sob as condi\u00e7\u00f5es de temperaturas constantemente altas, em torno de \n\n30\u00b0C, a decomposi\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos ocorre num prazo n\u00e3o superior a 36 horas, iniciando-se \n\nj\u00e1 nos sacos de lixo depositados em frente \u00e0s resid\u00eancias e terminando, de forma acelerada, nos \n\nlix\u00f5es. As chuvas, aliadas \u00e0s caracter\u00edsticas de solo, podem inviabilizar aterros sanit\u00e1rios, ou \n\ntornar muito onerosa sua constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00f5es, seja pelo desprendimento de taludes, \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o de base e paredes ou encharcamento das obras, visto que os solos saturados \n\npela \u00e1gua se comportam de forma diferente dos solos secos. \n\nComo resultado das caracter\u00edsticas anteriormente elencadas, h\u00e1 uma cobertura vegetal \n\ncom predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga, t\u00edpica do semi\u00e1rido nordestino, composta \n\nprincipalmente de esp\u00e9cies vegetais herb\u00e1ceas, como Hyptis sauaviolens (L.) poit (Bambural) \n\ne Hyptissp. (melosa) seguida, em menor propor\u00e7\u00e3o, de esp\u00e9cies vegetais de car\u00e1ter arbustivo e \n\narb\u00f3reo, como Aspidosperma pyrifolium Mart (Pereiro) (ALVES, 2008), que corresponde a \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o de reduzida import\u00e2ncia flor\u00edstica, contudo, devem ser consideradas quando se \n\nprojeta a constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios.  \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n4.2 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas  \n\n \n\nA regi\u00e3o Centro Sul cearense \u00e9 escassa de estudos socioecon\u00f4micos, havendo assim \n\npouca disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es, sejam elas atualizadas ou n\u00e3o, fundamentais para \n\ndesenhar as a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o.  \n\nA regi\u00e3o pode ser caracterizada pela baixa densidade populacional, com cerca de 33,43 \n\nhab/km2, se comparada com a m\u00e9dia do estado do Cear\u00e1, que era de 56,76 hab./km2 no ano de \n\n2010. A popula\u00e7\u00e3o total estimada para a regi\u00e3o, segundo o IBGE (2015) era de 388.364 \n\nhabitantes, com taxa geom\u00e9trica de crescimento anual em torno de 1,34%, estando a maior parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o concentrada nos munic\u00edpios de Iguatu, Ic\u00f3 e Acopiara, conforme Quadro 4.  \n\n \n\nQuadro 4 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o de Planejamento Centro Sul. \n\nMunic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o 2010 (hab) Popula\u00e7\u00e3o 2015 (hab)  \n\nAcopiara 51.160 53.135  \n\nBaixio 6.026 6.198  \n\nCari\u00fas 18.567 18.810  \n\nCatarina 18.745 20.079  \n\nCedro 24.527 25.013  \n\nIc\u00f3 65.456 67.198  \n\nIguatu 96.495 101.386  \n\nIpaumirim 12.009 12.305  \n\nJuc\u00e1s 23.807 24.479  \n\nOr\u00f3s 21.389 21.394  \n\nQuixel\u00f4 15.000 14.949  \n\nSaboeiro 15.752 15.753  \n\nUmari 7.545 7.665  \n\nTotal 376.478 388.364  \n\n \n\nFonte: IBGE, 2015. \n\n \n\nQuanto \u00e0 vari\u00e1vel demografia, mostra constante crescimento, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Quixel\u00f4, que apresentou um pequeno decr\u00e9scimo demogr\u00e1fico; no per\u00edodo \n\napresentado no Quadro 2 (2010-2015), houve crescimento populacional, destacando-se o \n\nmunic\u00edpio de Iguatu. Aliado a outros fatores como o aumento do consumo de bens, na maioria \n\ndas vezes descart\u00e1veis, e a cultura do desperd\u00edcio da sociedade atual, podendo ser condicionante \n\npara o aumento da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos nessa regi\u00e3o de planejamento Centro \n\nSul. \n\n\n\n89 \n\n \n\nQuanto \u00e0 taxa de escolariza\u00e7\u00e3o l\u00edquida - indicador que reflete o percentual da popula\u00e7\u00e3o \n\nem determinada faixa et\u00e1ria, matriculada no n\u00edvel de ensino correspondente a essa faixa et\u00e1ria. \n\nNo ano de 2013, a regi\u00e3o contou com 80,4% dos estudantes do ensino fundamental no n\u00edvel \n\ncorreto de escolaridade, enquanto apenas 47,5% dos jovens do ensino m\u00e9dio estavam \n\nmatriculados no grau correto de escolaridade, valores que demonstram certa situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesvantagem se comparados com os \u00edndices estaduais que correspondem a 90,1% e 52,7%, \n\nrespectivamente (IPECE, 2014). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos econ\u00f4micos, a regi\u00e3o gerou um Produto Interno Bruto (PIB) \n\na pre\u00e7os de mercado na ordem de R$2.144.699.000,00 no ano de 2012. Evidente que uma regi\u00e3o \n\ncom setores prim\u00e1rio e secund\u00e1rio deficit\u00e1rios, o setor de servi\u00e7os ser\u00e1 respons\u00e1vel por 80,4% \n\ndo PIB da regi\u00e3o, seguidos pela ind\u00fastria (15,4%) e agropecu\u00e1ria (4,2%). Enquanto o PIB per \n\ncapita regional para o mesmo ano foi de R$ 6.235,00 correspondendo \u00e0 metade do PIB do \n\nEstado, que era, em 2013, de R$12.393,00.    \n\nA estrutura por setores produtivos \u00e9 composta, principalmente, pelas ind\u00fastrias de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o vegetal (madeira, carv\u00e3o vegetal e lenha), m\u00f3veis de madeira e \n\ntubular, dentre outras. Embora se registre constantemente d\u00e9ficit h\u00eddrico em algumas \u00e1reas \n\ndurante determinados meses do ano, a regi\u00e3o permite a produ\u00e7\u00e3o de diversas culturas agr\u00edcolas \n\ncomo arroz, feij\u00e3o, milho, banana, goiaba, manga, abacaxi, uva e v\u00e1rias hortali\u00e7as. Al\u00e9m disso, \n\ndestacam-se as cria\u00e7\u00f5es de bovinos, caprinos, ovinos e aves em confinamento, principais \n\natividades pecu\u00e1rias propulsoras da economia regional. \n\nJ\u00e1 no setor de com\u00e9rcio/servi\u00e7os s\u00e3o predominantes os alugueis e servi\u00e7os, constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, alimenta\u00e7\u00e3o e alojamento, repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, transporte e armazenagem, \n\natividades imobili\u00e1rias, com\u00e9rcio de objetos pessoais e dom\u00e9sticos e outros servi\u00e7os coletivos, \n\npessoais e sociais. \n\n \n\n4.3 Divis\u00e3o territorial  \n\n \n\nA Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1 (Figura 6) foi escolhida como foco deste estudo, por se \n\ntratar de uma \u00e1rea que possui escassos estudos sistem\u00e1ticos com enfoque no planejamento para \n\nos servi\u00e7os p\u00fablicos, sobretudo, no que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e \n\noutros sub setores do saneamento b\u00e1sico, entre outros tantos setores da realidade que se \n\n\n\n90 \n\n \n\napresentam deficit\u00e1rios. Acreditamos que, de alguma maneira, contribuiremos para o \n\npreenchimento dessa lacuna. \n\nNessa regi\u00e3o, as municipalidades comungam diariamente com os mesmos problemas de \n\ncar\u00e1ter ambiental. Pretende-se contribuir, dessa forma, para melhoria nas tomadas de decis\u00f5es \n\ngovernamentais no que diz respeito ao planejamento, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o, manejo e disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nPara a escolha da regi\u00e3o, levou-se em considera\u00e7\u00e3o o conhecimento que possu\u00edmos da \n\nsua realidade concreta f\u00edsico/natural e social/econ\u00f4mica e a contribui\u00e7\u00e3o que poder\u00edamos dar \n\npara a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o desse conhecimento da \u00e1rea. Sabemos \n\ndas suas graves precariedades e almejamos contribuir com algumas solu\u00e7\u00f5es que estimamos \n\nvi\u00e1veis de concretizar e, assim, propor alternativas de melhorias para a sociedade e o meio \n\nambiente. \n\nPara tanto, a presente pesquisa apontar\u00e1 o estudo dos planos municipais de gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos dos 13 munic\u00edpios que comp\u00f5em a Regi\u00e3o de Planejamento Centro Sul do \n\nEstado do Cear\u00e1. Essa unidade de an\u00e1lise totaliza uma superf\u00edcie de 11.581,50 km2, contendo \n\nmunic\u00edpios de tamanhos variados, entre 146 km2 (Baixio) e 2.265 km2 (Acopiara) conforme \n\nQuadro 5. \n\nQuadro 5 - \u00c1rea absoluta dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Regi\u00e3o Administrativa Centro Sul do Cear\u00e1. \n\nMunic\u00edpio \u00c1rea Absoluta (km2) \n\nAcopiara 2.265,349 \n\nBaixio 146,44 \n\nCari\u00fas 1.061,803 \n\nCatarina 486,864 \n\nCedro 725,79 \n\nIc\u00f3 1.871,98 \n\nIguatu 1.029,214 \n\nIpaumirim 273,7 \n\nJuc\u00e1s 937,189 \n\nOr\u00f3s 576,26 \n\nQuixel\u00f4 559,561 \n\nSaboeiro 1.383,484 \n\n \n\nFonte: IBGE, 2015. \n\n \n\nTudo o que anteriormente foi exposto, permite afirmar que o planejamento e a adequada \n\ngest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o os principais desafios ambientais para os gestores p\u00fablicos. Isto \n\n\n\n91 \n\n \n\nporque se trata de uma regi\u00e3o economicamente deprimida, com severa falta de capacidade de \n\ngerenciamento eficiente e eficaz dos res\u00edduos, \u00e9 uma constante na maioria das administra\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais do Cear\u00e1, em geral e da regi\u00e3o Centro Sul, em especial. Essa defici\u00eancia cr\u00f4nica na \n\ngest\u00e3o do lixo ocorre desde as etapas de produ\u00e7\u00e3o/origem, passando pela coleta, o transporte, a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o/tratamento at\u00e9 a destina\u00e7\u00e3o final. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n93 \n\n \n\n4.4 Gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n \n\nDe maneira geral, os servi\u00e7os de limpeza p\u00fablica nos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul \n\ndo Cear\u00e1 s\u00e3o realizados de forma terceirizada, havendo nesses casos a contrata\u00e7\u00e3o de empresas \n\nprivadas para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, fato que requer das prefeituras maior fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre \n\na qualidade e regularidade na execu\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os. \n\nCondizente com a precariedade geral social e econ\u00f4mica da regi\u00e3o, n\u00e3o existe nos \n\nmunic\u00edpios estudados nenhum instrumento de monitoramento e/ou controle do volume que \u00e9 \n\ngerado de res\u00edduos s\u00f3lidos e tampouco s\u00e3o segregados antes de receberem o destino final.  \n\nComo consequ\u00eancia, perdem-se, anualmente, toneladas de res\u00edduos que poderiam ser \n\nreinseridos nas diversas cadeias produtivas, podendo gerar renda para centenas de fam\u00edlias que \n\nvivem na regi\u00e3o, melhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida dessas popula\u00e7\u00f5es. \n\n As administra\u00e7\u00f5es municipais e as empresas privadas, contratadas por essas para tomar \n\nconta da limpeza p\u00fablica municipal, n\u00e3o dispunham de treinamento relacionado \u00e0 gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, em todas as suas etapas, para os funcion\u00e1rios que realizam tais servi\u00e7os. As \n\nprefeituras e as empresas terceirizadas, infelizmente, desconhecem e n\u00e3o t\u00eam pr\u00e1ticas para \n\ncapacitar os funcion\u00e1rios, n\u00e3o ministram treinamentos de limpeza, coleta e destina\u00e7\u00e3o final dos \n\nres\u00edduos, e embora informem que proporcionam aos funcion\u00e1rios equipamentos de prote\u00e7\u00e3o \n\nindividual (EPI), esses n\u00e3o fazem uso de todos os equipamentos (macac\u00e3o, luvas, botas, \n\nm\u00e1scaras, etc.), expondo-os a uma s\u00e9rie de riscos relacionados a problemas de sa\u00fade, pois o \n\nlixo, em muitos casos, coletado j\u00e1 em est\u00e1gio de putrefa\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m substrato para o \n\ncrescimento de microrganismos pat\u00f3genos.  \n\nEm outros casos, esses materiais s\u00e3o compostos por subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, com potencial \n\nde inflamabilidade ou at\u00e9 mesmo oferecem risco de acidentes por serem perfuro cortantes, como \n\n\u00e9 o caso dos res\u00edduos dos servi\u00e7os de sa\u00fade dispostos irregularmente no lix\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nCedro, onde s\u00e3o observados restos de ampolas e seringas, conforme \u00e9 demonstrado na Figura \n\n7. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nFigura 7. Res\u00edduos s\u00f3lidos dos servi\u00e7os de sa\u00fade, dispostos irregularmente, no lixo do munic\u00edpio de \n\nCedro-CE. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\nFaz-se exce\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos dos servi\u00e7os de sa\u00fade em lix\u00f5es, \n\napenas os munic\u00edpios de Iguatu e Acopiara, nos quais a coleta \u00e9 realizada em ve\u00edculo \n\nespecializado e destinada para incinera\u00e7\u00e3o em empresa licenciada para tal finalidade, \n\ndiminuindo, portanto, os riscos aos funcion\u00e1rios da limpeza urbana. \n\n Nesses munic\u00edpios, a Prefeitura tomou para si a responsabilidade de fazer a gest\u00e3o de \n\ntodos os tipos de res\u00edduos gerados em seu territ\u00f3rio. Essa iniciativa foge do estabelecido pela \n\nPol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, que tem como um dos princ\u00edpios a responsabilidade \n\ncompartilhada pelo ciclo de vida dos produtos e passa a responsabilidade pela gest\u00e3o do res\u00edduo \n\npara o produtor, nos casos relacionados aos res\u00edduos que n\u00e3o tenham suas caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes \u00e0s dos res\u00edduos domiciliares, considerando tanto os aspectos relacionados \u00e0 sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o quanto ao volume.  \n\n S\u00e3o respons\u00e1veis diretos pela gest\u00e3o dos seus restos os geradores dos res\u00edduos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o, os de res\u00edduos do servi\u00e7o de sa\u00fade, res\u00edduos da ind\u00fastria, \n\nagrossilvipastoris, dentre outros. Quando assumem essas responsabilidades, que n\u00e3o lhes s\u00e3o \n\nexclusivas, as Prefeituras agregam as suas despesas com a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, um \n\nmontante consider\u00e1vel de gastos que escapam de sua obriga\u00e7\u00e3o, deixando em muitos casos, de \n\nfazer uma adequada gest\u00e3o dos res\u00edduos que s\u00e3o de sua compet\u00eancia, pois aqueles que s\u00e3o de \n\nsua responsabilidade s\u00e3o geridos deficitariamente por aplicar esfor\u00e7os em \u00e1reas onde n\u00e3o \n\ndeveria, como \u00e9 o caso da coleta dos res\u00edduos de sa\u00fade do setor privado, fato que ocorre em \n\ntodos os munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul cearense.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nAgregado aos casos anteriores, a aus\u00eancia de cobran\u00e7a pela presta\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o, \n\nimpossibilitando a arrecada\u00e7\u00e3o de receitas que s\u00e3o legalmente pass\u00edveis de cobran\u00e7as pelo \n\npoder p\u00fablico, uma vez que este est\u00e1 prestando aos particulares um servi\u00e7o que n\u00e3o \u00e9 de sua \n\ncompet\u00eancia, n\u00e3o pode, portanto, ratear esses custos entre os cidad\u00e3os comuns, uma vez que \n\nn\u00e3o sendo cobrado por esse servi\u00e7o, o mesmo \u00e9 custeado atrav\u00e9s dos seus impostos. \n\nResistindo a essa forma de atua\u00e7\u00e3o padronizada, encontrou-se a exce\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \n\nde Iguatu, Acopiara e Cedro que j\u00e1 transferiram aos geradores a responsabilidade pela gest\u00e3o \n\ndos seus res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o.  \n\n Repetindo-se a realidade presente na maioria dos munic\u00edpios do Cear\u00e1, a destina\u00e7\u00e3o \n\nfinal dos res\u00edduos que, em muitos casos, t\u00eam possibilidade de ser reinseridos como mat\u00e9ria- \n\nprima na cadeia produtiva, como \u00e9 o caso do papel\u00e3o, papeis, vidro e pl\u00e1sticos,  \u00e9 atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de lix\u00f5es, especialmente nos 13 munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul, onde esses s\u00e3o \n\noperados em condi\u00e7\u00f5es totalmente inadequadas, estando localizados pr\u00f3ximos a resid\u00eancias e \n\na recursos h\u00eddricos, gerando condi\u00e7\u00f5es insalubres de sobreviv\u00eancia para as popula\u00e7\u00f5es \n\nadjacentes, bem como o comprometimento da qualidade ambiental do solo, ar e \u00e1gua nessas \n\n\u00e1reas, como \u00e9 o caso do lix\u00e3o de Or\u00f3s, ilustrado na Figura 8.  \n\n \n\n \n\nFigura 8. Res\u00edduos s\u00f3lidos dispostos no lix\u00e3o do Munic\u00edpio de Or\u00f3s. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\n  \n\nRefor\u00e7ando o anterior, o N\u00facleo de Apoio T\u00e9cnico da Procuradoria Geral de Justi\u00e7a do \n\nCear\u00e1, ao emitir relat\u00f3rio t\u00e9cnico de vistoria no munic\u00edpio de Iguatu, ressaltou que: \n\n \n\nNo interior do Estado principalmente, o lixo quando coletado n\u00e3o passa por nenhum \n\nprocesso seletivo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de oito munic\u00edpios. Parte desses detritos \u00e9 depositada a \n\n\n\n96 \n\n \n\npouca dist\u00e2ncia de locais com atividades agropecu\u00e1rias, fora do per\u00edmetro urbano, ou \n\npr\u00f3ximo a rios, lagoas, po\u00e7os ou nas proximidades de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEm alguns munic\u00edpios, o lixo \u00e9 queimado, o que tamb\u00e9m contribui para a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos corpos h\u00eddricos e para a polui\u00e7\u00e3o ambiental (PROCURADORIA GERAL DE \n\nJUSTI\u00c7A DO CEAR\u00c1/N\u00daCLEO DE APOIO T\u00c9CNICO, 2013, p. 12). \n\n \n\n Na regi\u00e3o Centro Sul cearense, \u00e9 constante a presen\u00e7a de lix\u00f5es em \u00e1reas com \n\npossibilidade de alagamento ou acumulo superficial de \u00e1gua, fato que possibilita a r\u00e1pida \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e oferece riscos \u00e0 sa\u00fade de seres humanos e animais, \n\npessoas que vivem e/ou trabalham nesses locais. No lix\u00e3o do munic\u00edpio de Cedro (Figura 9) \n\nessa realidade se alia de forma negativa ao dep\u00f3sito de carca\u00e7as de animais mortos, e em estado \n\nde putrefa\u00e7\u00e3o, potencializando os danos ao ambiente, al\u00e9m de atrair animais para essas \u00e1reas j\u00e1 \n\ncontaminadas. \n\n \n\n \n\nFigura 9. Presen\u00e7a de c\u00f3rrego com ac\u00famulo de \u00e1gua contaminada em \u00e1rea do lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Cedro-CE. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\nNos lix\u00f5es, \u00e9 comum a presen\u00e7a de catadores em contato direto com os res\u00edduos, \n\nrealidade essa notada em todos os munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul cearense, e representada na \n\nFigura 10, pelo munic\u00edpio de Or\u00f3s. Nesses locais, o trabalho dos catadores \u00e9 realizado sem a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de nenhum equipamento - prote\u00e7\u00e3o individual, estando esses agentes ambientais \n\nexpostos a diversos riscos \u00e0 sua sa\u00fade, uma vez que esses t\u00eam maior probabilidade de, atrav\u00e9s \n\ndo contato com o lixo, adquirirem doen\u00e7as como leptospirose, dermatites de contato, infec\u00e7\u00f5es \n\ng\u00e1stricas e verminoses.  \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nFigura 10. Presen\u00e7a de catadores de res\u00edduos s\u00f3lidos em lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Or\u00f3s \u2013 CE. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\nDevido \u00e0 falta de controle, \u00e9 extremamente comum serem vistos nos lix\u00f5es: animais de \n\nsangue quente (ovinos, bovinos, su\u00ednos, c\u00e3es etc.) que se alimentam de restos org\u00e2nicos e n\u00e3o \n\norg\u00e2nicos, em completo desacordo com a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, que pro\u00edbe a \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos nesses locais; de sangue frio, tais como cobras que s\u00e3o atra\u00eddas \n\npor roedores ali existentes e; aves, especialmente urubus, demonstrados na Figura 11, atraidos \n\npor animais em est\u00e1gio de putrefa\u00e7\u00e3o encaminhados para esses locais.  \n\n \n\nFigura 11. Presen\u00e7a de urubus em lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Or\u00f3s-CE. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\n Os lix\u00f5es, na regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1, representam em maior ou menor intensidade \n\no descaso com que \u00e9 tratada pelos gestores a quest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Nesses locais s\u00e3o \n\nencontrados desde materiais com grandes possibilidades de reaproveitamento e reciclagem at\u00e9 \n\ncarca\u00e7as e ossos de animais mortos (Figura 12).  \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nFigura 12. Carca\u00e7as e ossos dispostos no lix\u00e3o de Cari\u00fas-CE. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\n A exist\u00eancia de vultosos volumes de res\u00edduos eletr\u00f4nicos, pilhas, baterias, l\u00e2mpadas e \n\npneus (Figura 13), nas \u00e1reas de lix\u00e3o dos munic\u00edpios estudados, reflete a aus\u00eancia de acordos \n\nsetoriais e inefetiva log\u00edstica reversa para esses res\u00edduos na regi\u00e3o, aumentando \n\nconsideravelmente as \u00e1reas ocupadas por essa disposi\u00e7\u00e3o irregular, e consequentemente \n\npotencializam os impactos causados ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade. Positivamente, os munic\u00edpios \n\nde Iguatu e Acopiara fogem a essa regra e t\u00eam firmado, informalmente, acordos com empresas \n\npara a coleta e reprocessamento de res\u00edduos eletr\u00f4nicos e de pneus, havendo ainda a necessidade \n\nde assinatura de acordos setoriais para defini\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es de cada um dos entes \n\nenvolvidos. \n\n \n\nFigura 13. Disposi\u00e7\u00e3o de pneus em lix\u00e3o, no munic\u00edpio de Or\u00f3s-CE. \n\nFonte: Moraes (julho de 2017) \n\n \n\nN\u00e3o bastassem as caracter\u00edsticas anteriormente elencadas, essas \u00e1reas de lix\u00e3o n\u00e3o \n\ndisp\u00f5em de cercas protetoras, o que facilita a entrada e sa\u00edda de pessoas e animais nessas \u00e1reas, \n\ncaracterizando o total descontrole e mau gerenciamento. \n\n\n\n99 \n\n \n\n Nos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul - n\u00e3o foram encontrados registros referentes aos \n\npercentuais de res\u00edduos org\u00e2nicos gerados, uma vez que faz parte da cultura regional destinar \n\nparte desses res\u00edduos \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o de animais como su\u00ednos e aves. A parcela restante \u00e9 \n\ndescartada junto ao lixo domiciliar, n\u00e3o havendo nos munic\u00edpios quaisquer iniciativas de \n\ncompostagem, embora dados da CNM (2016) tenham indicado que 12,2% dos munic\u00edpios \n\ncearenses utilizam esse m\u00e9todo para o aproveitamento dos res\u00edduos org\u00e2nicos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nCAPITULO V \u2013 AN\u00c1LISE DOS PLANOS MUNCIPIPAIS DE GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS \n\nS\u00d3LIDOS DOS MUNICIPIOS DA REGI\u00c3O CENTRO SUL DO CEAR\u00c1 \n\n \n\nO conhecimento do processo de planejamento para a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, na \n\nregi\u00e3o Centro Sul do estado do Cear\u00e1, como em toda e qualquer unidade da federa\u00e7\u00e3o, visa a \n\napontar alternativas concretas para a melhoria na qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do setor \n\nlimpeza p\u00fablica, isto \u00e9, as atividades de coleta, transporte, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, setor do saneamento b\u00e1sico, que como em todo o territ\u00f3rio nacional, apresenta \n\ngraves defici\u00eancias. \n\n  Ao analisarmos os munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o pesquisada, verificamos que as \n\ntreze prefeituras manifestaram, atrav\u00e9s dos seus gestores consultados, haver elaborado algum \n\ntipo de documento no relativo ao planejamento da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. A exist\u00eancia \n\ndesses instrumentos de planejamento est\u00e1, em parte, relacionada com a Lei de Pol\u00edtica Estadual \n\nde Res\u00edduos S\u00f3lidos e com o Decreto Estadual n\u00ba 29.586/2008, que regulamentou o ICMS \n\nAmbiental, utilizando como crit\u00e9rio para obten\u00e7\u00e3o dos repasses dos recursos financeiros \n\nprovenientes desse imposto, no mesmo ano, a exist\u00eancia de planos municipais de gest\u00e3o \n\nintegrada de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n Dessa forma, os munic\u00edpios de Acopiara, Cari\u00fas, Catarina, Cedro, Ic\u00f3, Iguatu, Or\u00f3s e \n\nQuixel\u00f4 elaboraram seus planos h\u00e1 quase uma d\u00e9cada (2008). J\u00e1 os munic\u00edpios de Ipaumirim e \n\nUmari o elaboraram no ano seguinte, como poss\u00edvel rea\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o recebimento de valores \n\nreferentes ao ICMS Ambiental no ano anterior, e ficaram sem receber esse recurso financeiro \n\nsuplementar, fundamental em sociedades com car\u00eancia end\u00eamica.  \n\nOs munic\u00edpios de Juc\u00e1s e Saboeiro elaboraram seus planos em 2013, ap\u00f3s a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, ambos redigidos com a inten\u00e7\u00e3o de \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o para \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos, j\u00e1 que esses planos passaram a ser \n\ncondicionantes para a libera\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de recursos federais. \n\n Por sua vez, o munic\u00edpio de Baixio, resistindo a receber os incentivos do Estado e da \n\nUni\u00e3o, se negou a elaborar qualquer instrumento espec\u00edfico para gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nresumindo seu planejamento, nessa \u00e1rea, apenas a um simples diagn\u00f3stico do setor que j\u00e1  havia \n\nsido elaborado anteriormente e que se encontrava presente no Plano Municipal de Saneamento \n\nB\u00e1sico (PMSB). Al\u00e9m dos projetos b\u00e1sicos espec\u00edficos elaborados para processos licitat\u00f3rios \n\nque visam \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresas para coleta, transporte e disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos no lix\u00e3o \n\nmunicipal, consideramos, portanto que h\u00e1 aus\u00eancia de planejamento na \u00e1rea de res\u00edduos nesse \n\nmunic\u00edpio. \n\n\n\n101 \n\n \n\nSalientamos que os planos municipais de saneamento b\u00e1sico, elaborados pelos \n\nmunic\u00edpios de Baixio, Ipaumirim, Saboeiro, Cari\u00fas, Quixel\u00f4, Cedro e Iguatu, que poderiam \n\nsubstituir os planos de res\u00edduos s\u00f3lidos, isso seria poss\u00edvel no caso de que contemplassem o \n\nconte\u00fado m\u00ednimo exigido pela PNRS. Mas, na realidade, n\u00e3o foi bem assim, pois eles \n\ndescumprem essa proposta, uma vez que n\u00e3o atendem aos itens indicados pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\n Cabe salientar que o munic\u00edpio de Cari\u00fas, embora j\u00e1 dispusesse de um plano de gest\u00e3o \n\nde res\u00edduos elaborado em 2008, pressionado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, ante graves \n\nproblemas ambientais registrados no munic\u00edpio e n\u00e3o resolvidos, ainda que diante de \n\ndefici\u00eancias detectadas, realizou uma atualiza\u00e7\u00e3o em seu conte\u00fado, no ano de 2016, \n\nincorporando ao mesmo, v\u00e1rias das premissas exigidas pela Lei n\u00ba 12.305/2010 (Pol\u00edtica \n\nNacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos), at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o consolidadas pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\n Todos os planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos dos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul \n\ncearense foram elaborados por empresas de consultoria, tendo pouca participa\u00e7\u00e3o da equipe \n\nmunicipal nas tarefas de elabora\u00e7\u00e3o desses documentos, n\u00e3o havendo, portanto, uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa desses gestores locais na formula\u00e7\u00e3o de propostas para gest\u00e3o dos res\u00edduos. \n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o decorre da car\u00eancia de quadros t\u00e9cnicos locais capacitados para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndestes documentos. \n\n Nessa perspectiva, Schmidt (2005) considera que quanto mais distantes estiverem os \n\ngestores locais do planejamento, mais dif\u00edcil ser\u00e1 fazer com que esses se apropriem dos planos \n\ne os implantem. Esse processo de elabora\u00e7\u00e3o de planos, muitas vezes, n\u00e3o \u00e9 aproveitado para \n\ndesencadear a apropria\u00e7\u00e3o dos mesmos pelos gestores municipais que poderiam favorecer a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, nesses casos aprovando e absorvendo seu conte\u00fado como algo fundamental \n\npara boa gest\u00e3o dos res\u00edduos.  \n\n No que diz respeito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atualizada dos res\u00edduos, exigida como conte\u00fado m\u00ednimo \n\npela PNRS, os planos contemplam apenas o volume m\u00e9dio gerado diariamente e a forma de \n\ndestina\u00e7\u00e3o final adotada, n\u00e3o havendo um detalhamento quanto \u00e0 origem, classifica\u00e7\u00e3o e \n\npossibilidade de reaproveitamento desses res\u00edduos, como deveria ser realizado na pr\u00e1tica, \n\ncumprindo com as disposi\u00e7\u00f5es da lei.  \n\n\u00c9 importante frisar que os planos municipais elaborados por todas as prefeituras, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do PMSB de Baixio, identificaram a possibilidade de implanta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \n\nconsorciadas, considerando a economia de escala e a proximidade dos locais estabelecidos para \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada dos res\u00edduos. Dentre os treze munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\nestudada, foram identificadas inten\u00e7\u00f5es concretas de participa\u00e7\u00e3o em quatro diferentes \n\n\n\n102 \n\n \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais que contaram, tamb\u00e9m, com a presen\u00e7a de munic\u00edpios de outras \n\nregi\u00f5es de planejamento n\u00e3o analisadas nessa tese.  \n\nDentro os cons\u00f3rcios propostos pelo governo do estado do Cear\u00e1, at\u00e9 o presente, tr\u00eas j\u00e1 \n\nse encontram formalizados legalmente. A seguir apresentamos a constitui\u00e7\u00e3o de cada um dos \n\ncons\u00f3rcios, com destaque para os munic\u00edpios estudados nesse trabalho. Consorcio da regi\u00e3o de: \n\n1) Ic\u00f3 - com participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Ic\u00f3, Baixio, Cedro, Granjeiro, Ipaumirim, Lavras \n\nda Mangabeira, Or\u00f3s, Umari e V\u00e1rzea Alegre. Por sua vez, o cons\u00f3rcio de 2) Assar\u00e9 - est\u00e1 \n\nconstitu\u00eddo pelos munic\u00edpios de Assar\u00e9, Antonina do Norte, Araripe, Campos Sales, Potengi, \n\nSaboeiro e Salitre, e o cons\u00f3rcio de 3) Pedra Branca - formalizado entre os munic\u00edpios de Pedra \n\nBranca, Boa Viagem, Senador Pompeu, Milh\u00e3, Momba\u00e7a, Piquet Carneiro, Deputado Irapuan \n\nPinheiro, Solon\u00f3pole e Acopiara. J\u00e1 o cons\u00f3rcio de Iguatu, propositado pelos munic\u00edpios de \n\nIguatu, Cari\u00fas, Catarina, Juc\u00e1s, Quixel\u00f4 e Tarrafas, n\u00e3o chegou a ser juridicamente \n\nformalizado entre os munic\u00edpios. \n\n Embora formalizados e legalmente constituidos, os tr\u00eas cons\u00f3rcios anteriormente \n\ndescritos n\u00e3o avan\u00e7aram em termos pr\u00e1ticos, uma vez que n\u00e3o foram realizadas reuni\u00f5es \n\nposteriores \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o para discuss\u00e3o de problemas e solu\u00e7\u00f5es comuns. Tampouco houve \n\na aplica\u00e7\u00e3o dos acordos anteriormente firmados entre as municipalidades, haja vista as \n\nmudan\u00e7as de gestores, a falta de incentivo do Governo Estadual, que encabe\u00e7ou a forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncons\u00f3rcios, e a escassez de recursos p\u00fablicos para o financiamento de a\u00e7\u00f5es conjuntas na \u00e1rea \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n Deve ser reconhecido um fato preocupante que reside na aus\u00eancia em todos os planos \n\nanalisados de um item que fa\u00e7a alus\u00e3o aos res\u00edduos s\u00f3lidos e geradores sujeitos a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplanos de gerenciamento espec\u00edfico, contemplando a realidade dos mesmos, como \u00e9 o caso dos \n\nres\u00edduos do servi\u00e7o de sa\u00fade, os industriais e de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o, que necessitam ser \n\ngerenciados com base em planos espec\u00edficos, conforme a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos. \n\n N\u00e3o diferente, registrou-se ausente qualquer iniciativa visando \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos e geradores que s\u00e3o sujeitos \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o especial, como os que necessitam ajustar-se \n\n\u00e0 log\u00edstica reversa em seus planos, possivelmente pelas caracter\u00edsticas espec\u00edficas da economia \n\nlocal, baseada no setor terci\u00e1rio. Por esse motivo, apenas a\u00e7\u00f5es isoladas para a gest\u00e3o adequada \n\ndesses, como \u00e9 o caso dos munic\u00edpios de Acopiara e Iguatu, que t\u00eam firmado parcerias \n\ninformais com empresa para coleta e tratamento de res\u00edduos eletr\u00f4nicos e pneus, ocorr\u00eancia n\u00e3o \n\nobservada nos demais munic\u00edpios. \n\n\n\n103 \n\n \n\n No tocante ao manejo dos res\u00edduos, os treze munic\u00edpios n\u00e3o t\u00eam apresentado em seus \n\nplanos procedimentos m\u00ednimos que devem ser adotados para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nlimpeza urbana, manejo de res\u00edduos e disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente correta de rejeitos. \n\nCorresponde a uma defici\u00eancia que dificulta a posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dessas \n\natividades pelas empresas que s\u00e3o contratadas para sua execu\u00e7\u00e3o, resultando na presta\u00e7\u00e3o \n\ndeficit\u00e1ria desses servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de indicadores de desempenho operacional e ambiental dos \n\nservi\u00e7os de limpeza urbana e gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, somente o munic\u00edpio de Cedro definiu \n\nem seu plano - indicadores que poderiam auxiliar na avalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados, tendo \n\neste sugerido a pondera\u00e7\u00e3o de desempenho baseada nos seguintes quesitos b\u00e1sicos (CEDRO, \n\n2015):  \n\na) gera\u00e7\u00e3o per capita de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares, visando quantificar a gera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia de res\u00edduos por habitante e sua altera\u00e7\u00e3o em um per\u00edodo de tempo registrado; \n\n b) cobertura do servi\u00e7o de coleta de res\u00edduos domiciliares, avaliando o percentual da \n\npopula\u00e7\u00e3o atendida mensalmente pelos servi\u00e7os de coleta e transporte destes res\u00edduos;  \n\nc) n\u00famero de locais de disposi\u00e7\u00e3o inadequados de res\u00edduos, com identifica\u00e7\u00e3o e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas ou em processo de degrada\u00e7\u00e3o ocasionados pela disposi\u00e7\u00e3o \n\nambientalmente inadequada deste tipo de material;  \n\nd) n\u00famero de casos de queima de res\u00edduos a c\u00e9u aberto, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de focos \n\nde res\u00edduos queimados, que oferecem amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade e ao meio ambiente;  \n\ne) quantidade de materiais reciclados e potencialmente recicl\u00e1veis, mensurando os \n\npercentuais de res\u00edduos de valor econ\u00f4mico e com potencial de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda;  \n\nf) quantidade de res\u00edduos compostados e potencialmente compost\u00e1veis, aferindo em \n\npercentuais a abund\u00e2ncia de mat\u00e9ria org\u00e2nica pass\u00edvel de ser transformada em adubos e \n\nfertilizantes; e ainda a \n\ng) quantidade de ruas pavimentadas que contam com servi\u00e7os de varri\u00e7\u00e3o, com a \n\nfinalidade de amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados. \n\nQuanto aos indicadores, em seu contexto geral, OECD (1993) os define como \n\npar\u00e2metros que apontam e fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre o estado em que se encontra um \n\nfen\u00f4meno determinado. S\u00e3o ferramentas essenciais ao planejamento ambiental e, com base \n\nneles, obt\u00e9m-se o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual, necess\u00e1rio ao direcionamento de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, auxiliando nas tomadas de decis\u00f5es. \n\nVerificou-se que os treze planos, embora tenham definido as responsabilidades pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o desses nos munic\u00edpios, n\u00e3o foram capazes de estabelecer \n\n\n\n104 \n\n \n\nprazos para o cumprimento dessas responsabilidades, tampouco apresentaram penalidades a \n\nserem impostas pela n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o, fato que n\u00e3o assegura a efetiva aplica\u00e7\u00e3o do planejamento \n\nestabelecido, e contribui para que esses planos se tornem documentos que ficar\u00e3o arquivados \n\nem algum departamento p\u00fablico. \n\nOs planos municipais foram omissos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de programas, projetos \n\ne a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica voltada para a implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\nomiss\u00e3o essa que pode dificultar a aplicabilidade desses instrumentos de planejamento, em \n\ndecorr\u00eancia das defici\u00eancias t\u00e9cnicas das equipes municipais alegadas pelos gestores. Aliado a \n\nessa fragilidade, os planos n\u00e3o apresentaram os meios a serem utilizados para o controle e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito local, da implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o dos mesmos, n\u00e3o havendo \n\na m\u00ednima garantia de sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0 tem\u00e1tica - educa\u00e7\u00e3o ambiental - essa foi inclu\u00edda em seis munic\u00edpios \n\n(Acopiara, Cari\u00fas, Cedro, Iguatu, Juc\u00e1s e Saboeiro) dos treze planos avaliados. Tais \n\ninstrumentos apresentam uma proje\u00e7\u00e3o de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es de incentivo \u00e0 n\u00e3o \n\ngera\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos nos territ\u00f3rios municipais. Neste \n\nsentido foi inclu\u00edda a participa\u00e7\u00e3o de grupos interessados. Em especial, das associa\u00e7\u00f5es e \n\norganiza\u00e7\u00f5es informais de catadores de materiais recicl\u00e1veis integradas por pessoas f\u00edsicas de \n\nbaixa renda familiar.  \n\nAinda que haja a proposi\u00e7\u00e3o de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental com \n\nvistas a reduzir os rejeitos encaminhados para a disposi\u00e7\u00e3o final, n\u00e3o foram estipuladas as metas \n\npara a redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o, coleta seletiva e reciclagem. Este fato, por si, j\u00e1 demonstra a \n\nfragilidade do planejamento e sua futura aplica\u00e7\u00e3o, uma vez que, programas que n\u00e3o estipulam \n\nmetas, tornam-se de dif\u00edcil avalia\u00e7\u00e3o, pois estes n\u00e3o possuem direcionamento concreto para \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nEmbora seja reconhecidamente importante o papel dos catadores no processo de coleta \n\nseletiva e reciclagem de res\u00edduos, havendo sido eles reconhecidos como \u201cagentes ambientais\u201d \n\npelo governo federal, e estando esses participando do processo em 61,8% dos munic\u00edpios \n\ncearenses com algum tipo de coleta nessa modalidade (CNM, 2016), em nenhum dos planos \n\navaliados houve a identifica\u00e7\u00e3o de mecanismos para a cria\u00e7\u00e3o de fontes de neg\u00f3cios, emprego \n\ne renda, mediante a valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, bem como n\u00e3o houve tamb\u00e9m a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para atra\u00e7\u00e3o de empresas que participam direta ou indiretamente da \n\nreciclagem, aquecendo o mercado regional de res\u00edduos. \n\nA coleta seletiva, presente em 34,7% dos munic\u00edpios cearenses (CNM, 2016) e em 23% \n\ndos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul, \u00e9 apresentada nos planos apenas como instrumento de \n\n\n\n105 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental para as escolas, replicando-se o pensamento que vigorava no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990, no qual havia o entendimento de que as crian\u00e7as devem ser ambientalmente \n\neducadas, pois \u00e9 delas a responsabilidade pelo futuro do planeta. N\u00e3o houve, portanto, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de limites de participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico local, da sociedade e do empresariado nos \n\nprogramas de coleta seletiva, sistemas de log\u00edstica reversa e na responsabilidade compartilhada \n\npelo ciclo de vida dos produtos.  \n\nQuando \u00e0 exist\u00eancia de um sistema de c\u00e1lculo dos custos relacionados \u00e0 gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, os planos tamb\u00e9m n\u00e3o dispunham de informa\u00e7\u00f5es relacionadas a esse tipo de \n\ngasto nos servi\u00e7os. Trata-se de uma defici\u00eancia frequente de se registrar, havendo apenas a \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos valores que foram objeto de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados \n\nque comp\u00f5em essa atividade, informa\u00e7\u00e3o essa que n\u00e3o nos permite avaliar se esses condizem \n\ncom os custos reais, se est\u00e3o superfaturados ou se s\u00e3o insuficientes para a correta presta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o aos mun\u00edcipes. \n\nDe igual modo, em nenhum dos instrumentos de planejamento avaliados, foram \n\nindicadas as formas de cobran\u00e7a pelos servi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. Atrelado a esse fato, conforme j\u00e1 descrevemos, os munic\u00edpios t\u00eam absorvido \n\npara si a responsabilidade pelos res\u00edduos, os quais a legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 determina a obriga\u00e7\u00e3o dos \n\npr\u00f3prios geradores de fazerem sua adequada gest\u00e3o, a\u00e7\u00e3o essa que amplifica os custos e diminui \n\na qualidade dos servi\u00e7os prestados pelo poder p\u00fablico. \n\nNo que se refere ao end\u00eamico problema provocado pelos lix\u00f5es, embora seja \n\ninquestion\u00e1vel a ocorr\u00eancia de graves impactos ambientais nas \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o irregular \n\ne/ou inadequada contamina\u00e7\u00e3o de solo, ar e \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, os planos \n\nmunicipais de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, gera passivos ambientais de dif\u00edcil remedia\u00e7\u00e3o, a \n\nexemplo dos munic\u00edpios consultados que se limitaram \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o desses \n\nlocais. Pese aos esfor\u00e7os para solucionar esses problemas ambientais, esses documentos de \n\nplanejamento n\u00e3o apresentaram nenhuma medida que fosse capaz de mitigar os impactos \n\ndecorrentes do lan\u00e7amento irregular e ilegal desses materiais, tampouco foram elaborados, em \n\nn\u00edvel municipal, Planos de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas por esses lix\u00f5es, n\u00e3o havendo \n\nnenhum estudo relacionado aos reais danos causados ao ambiente em que estes se encontram \n\ninseridos. \n\n Acertadamente todos os planos estipularam a necessidade de uma periodicidade de \n\nquatro anos para a revis\u00e3o de seus conte\u00fados, n\u00e3o por decis\u00e3o e iniciativa pr\u00f3prias, sen\u00e3o em \n\nconformidade ao que determina a PNRS, por\u00e9m os gestores municipais n\u00e3o atentaram para \n\npriorizar as revis\u00f5es, contemplando o per\u00edodo de vig\u00eancia dos planos plurianuais municipais. \n\n\n\n106 \n\n \n\nDessa forma pode estar inviabilizando a execu\u00e7\u00e3o de suas proposi\u00e7\u00f5es devido \u00e0 falta de recursos \n\nfinanceiros, uma vez que esses podem ter sido direcionados para outras a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o \n\nmunicipal. \n\n Quando tratamos da implementa\u00e7\u00e3o dos planos avaliados, constatamos que nenhum \n\ndeles foi implementado. Nesse sentido foi identificado que, com exce\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de \n\nAcopiara e Iguatu, nessas comunas n\u00e3o existe ao menos registro peri\u00f3dico relacionado \u00e0 gest\u00e3o \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos. E aqueles que os contabilizam tem se detido a registrar unicamente o \n\nvolume di\u00e1rio gerado, n\u00e3o especificando sua origem e caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas. \n\n Embora, na vis\u00e3o dos gestores municipais inquiridos nesta tese, todos os munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o apresentam \u00e1reas dispon\u00edveis para constru\u00e7\u00e3o de estruturas para a disposi\u00e7\u00e3o final \n\nambientalmente adequada dos rejeitos, estes n\u00e3o disp\u00f5em de estudos, que assegurem a \n\nviabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica, social e ambiental, que sustentem essa afirmativa e tampouco \n\nas \u00e1reas por eles indicadas n\u00e3o s\u00e3o de posse do poder p\u00fabico, havendo a necessidade de onerosa \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao treinamento de pessoal da gest\u00e3o municipal para a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nplano de gest\u00e3o de res\u00edduos, os treze munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul cearense informaram n\u00e3o \n\nhaver realizado nenhum curso de capacita\u00e7\u00e3o com tal finalidade, fato esse preocupante, pois os \n\ngrupos mais envolvidos na gest\u00e3o, al\u00e9m de necessitarem conhecer o plano, devem estar \n\npreparados para implantar os sistemas de gerenciamento propostos na fase de planejamento. \n\n  \u00c9 salutar a pondera\u00e7\u00e3o de que os planos elaborados pelos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro \n\nSul cearense s\u00e3o, em todo ou em grande parte, inaplic\u00e1veis \u00e0 realidade dessas municipalidades, \n\numa vez que al\u00e9m de n\u00e3o atender aos requisitos m\u00ednimos exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o federal e n\u00e3o \n\nserem constru\u00eddos com participa\u00e7\u00e3o popular e do poder p\u00fablico, o pouco que \u00e9 planejado n\u00e3o \u00e9 \n\nplaus\u00edvel de ser avaliado, no que diz respeito \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Os munic\u00edpios da regi\u00e3o estudada, embora tenham em sua estrutura administrativa \n\n\u00f3rg\u00e3os de planejamento, estes em nada t\u00eam contribu\u00eddo para a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas \n\npara a gest\u00e3o adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Isto decorre do fato de se tratar de \u00f3rg\u00e3os de car\u00e1ter \n\nburocr\u00e1tico, gerenciados por agentes estritamente pol\u00edticos, sem autonomia decis\u00f3ria e sem \n\nconhecimento t\u00e9cnico, para elabora\u00e7\u00e3o de planejamentos voltados para a quest\u00e3o ambiental.   \n\n A realidade encontrada nos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul cearense nos permite \n\nconsiderar que a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos n\u00e3o tem sido utilizada \n\ncomo instrumento de planejamento, e sim, como \u201cmoeda de troca\u201d para obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios \n\nfinanceiros, atrav\u00e9s de repasses de recursos do Estado ou da Uni\u00e3o ou para mero cumprimento \n\nde press\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n Deste modo, os planos propostos pelos munic\u00edpios, em maior parte, n\u00e3o contemplam \n\nos requisitos e exig\u00eancias que est\u00e3o estipuladas como m\u00ednimos pela Pol\u00edtica Nacional de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos, n\u00e3o devendo, portanto, ser considerados v\u00e1lidos para comprova\u00e7\u00e3o junto aos \n\n\u00f3rg\u00e3os da Uni\u00e3o e dos Estados. \n\n \u00c9 n\u00edtida a falta de zelo da grande maioria dos gestores municipais, quanto \u00e0 qualidade \n\ndos planos elaborados, uma vez que em todos os planos se observou a aus\u00eancia de, pelo menos, \n\num item considerado fundamental pela Lei 12.305/2010. Essa situa\u00e7\u00e3o tem sido negligenciada \n\npelo poder P\u00fablico Federal e Estadual que n\u00e3o utilizam nenhum crit\u00e9rio para avalia\u00e7\u00e3o desses \n\nplanos do ponto de vista de sua aplicabilidade local. \n\n Os munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul do estado do Cear\u00e1 t\u00eam a necessidade urgente de \n\nsolucionar diversas irregularidades verificada nos locais de disposi\u00e7\u00e3o final de lixo. \n\nConsiderando o n\u00e3o ajuste \u00e0 Lei e suas determina\u00e7\u00f5es, \u00e9 recomendado ao poder p\u00fablico que \n\ntome a\u00e7\u00f5es no sentido de equacionar tais problemas como:  \n\n            a) retirada dos catadores de materiais \u00fateis dos lix\u00f5es, propiciando-lhes oportunidades \n\nde emprego atrav\u00e9s do incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es/cooperativas de catadores, \n\noferecendo-lhes melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de renda;  \n\nb) a necessidade da pr\u00e1tica de cobertura das c\u00e9lulas dos res\u00edduos dispostos de forma \n\naleat\u00f3ria nos lix\u00f5es, com solo das imedia\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00e3o que pode propiciar a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde animais e insetos vetores de doen\u00e7as, entre outras cautelas;  \n\nc) a realiza\u00e7\u00e3o de reparo e constru\u00e7\u00e3o de cercas ou muros isolando os lix\u00f5es, bem como \n\nforma de impedir o ingresso livre ao local, com port\u00f5es evitando a entrada de pessoas estranhas \n\n\u00e0 gest\u00e3o da atividade;  \n\n\n\n108 \n\n \n\nd) o plantio de \u00e1rvores ao redor dos lix\u00f5es, (cercas vivas), com vistas a ajudar na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do odor para \u00e1reas pr\u00f3ximas, al\u00e9m de melhorar o aspecto paisag\u00edstico desses locais \n\nque apresentam impacto visual;  \n\ne) o encaminhamento dos res\u00edduos do setor sa\u00fade para tratamentos espec\u00edficos como \n\nincinera\u00e7\u00e3o, tratamento qu\u00edmico ou outro, uma vez que estes exigem forma diferenciada de \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final; e, \n\nf) o aproveitamento de res\u00edduos recicl\u00e1veis via segrega\u00e7\u00e3o pr\u00e9-lix\u00e3o ou pr\u00e9-aterro \n\nsanit\u00e1rio, a fim de diminuir a quantidade de res\u00edduos encaminhados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o final nestes \n\nlocais e evitar a exist\u00eancia de catadores.  \n\nConclui-se ser de fundamental import\u00e2ncia a sistematiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es corretivas em \n\num planejamento devidamente estruturado e pass\u00edvel de ser executado, uma vez que essa \n\nrealidade n\u00e3o \u00e9 devidamente apresentada pelos planos e \u00e9 aparentemente entendida como algo \n\nnaturalmente aceit\u00e1vel. \n\nDo analisado at\u00e9 aqui, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a problem\u00e1tica dos res\u00edduos s\u00f3lidos se \n\napresenta notoriamente negligenciada pelos tr\u00eas entes envolvidos na quest\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, ou seja, poder p\u00fablico, iniciativa privada e sociedade, uma vez que, em muitos casos \n\nn\u00e3o h\u00e1 um reconhecimento p\u00fablico do problema. Essa problem\u00e1tica apesar de bastante \n\nconhecida por grupos restritos de especialistas, \u00e9 uma demanda que ainda n\u00e3o tem a devida \n\nrepercuss\u00e3o junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o sendo vista como importante pelos n\u00edveis \n\nadministrativos decis\u00f3rios. A aus\u00eancia de inquietude e consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o tem feito com \n\nque gestores busquem camuflar o problema, desde a implanta\u00e7\u00e3o de campanhas pouco efetivas \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental junto a planos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por lix\u00f5es, que nunca \n\nsair\u00e3o do papel, fazendo com que a aus\u00eancia de pol\u00edtica expl\u00edcita seja uma forma de pol\u00edtica \n\np\u00fablica, \u00e0s avessas. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio considerar que a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos fracassou no \n\ncumprimento de seus objetivos, uma vez que a realidade brasileira quase sete anos ap\u00f3s a sua \n\naprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o diverge muito daquela apresentada em agosto de 2010. Parte desse fracasso se \n\nreflete nos dados j\u00e1 apresentados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, dos quais, menos de 10% dos munic\u00edpios haviam elaborado planos at\u00e9 agosto de 2012, \n\n(ABRELPE/SELUR, 2014), prazo estipulado pela lei, chegando em 2015 a menos de 37% dos \n\nmunic\u00edpios com planos finalizados (CNM, 2016), ou seja, apenas um em cada tr\u00eas havia \n\ncumprido com o estabelecido na Lei.  \n\nCabe ressaltar que a Lei Federal 12.305/2010, que disp\u00f5e sobre a PNRS, foi falha ao \n\nestipular apenas um incentivo econ\u00f4mico: o impedimento ao acesso a recursos da Uni\u00e3o na \u00e1rea \n\n\n\n109 \n\n \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos, caso n\u00e3o houvesse a elabora\u00e7\u00e3o de planos pelos estados e munic\u00edpios. O \n\nerro do legislador reside no fato de favorecer somente a quem cumpre a Lei e n\u00e3o punir aos que \n\nn\u00e3o se ajustam a ela, uma vez que nada \u00e9 feito em desfavor daqueles que n\u00e3o elaborarem \n\nplanejamentos e tamb\u00e9m n\u00e3o buscarem esses recursos junto \u00e0 Uni\u00e3o, fazendo-se necess\u00e1ria a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que incentivem a cultura do planejamento de forma \n\ninstitucionalizada nas prefeituras, uma vez que transformar o planejamento em \u201cmoeda de \n\ntroca\u201d j\u00e1 tem demonstrado que n\u00e3o traz os resultados positivos esperados. \n\nSe j\u00e1 \u00e9 preocupante o fato de menos de 37% dos munic\u00edpios brasileiros terem planos de \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, este fato se agrava quando consideramos a realidade posta pelos \n\nplanos da regi\u00e3o Centro Sul cearense, onde em todos h\u00e1 aus\u00eancia de elementos considerados \n\nessenciais para o planejamento da gest\u00e3o eficiente dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Nesse caso, \u00e9 urgente \n\na adequa\u00e7\u00e3o dos planos ao que a lei estabelece como m\u00ednimo para os mesmos. \n\nN\u00e3o bastasse a lacuna deixada pela falta de elementos essenciais nos planos, h\u00e1 tamb\u00e9m \n\na aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o popular, requisito fundamental para a defini\u00e7\u00e3o de prioridades, \n\nmetas, estrat\u00e9gias e responsabilidades na gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. Isto porque \u00e9 a comunidade \n\nque sofre diariamente os impactos dessa ineficaz gest\u00e3o, tornando ainda mais dif\u00edcil a execu\u00e7\u00e3o \n\ndesses planos, j\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o participar do planejamento, tamb\u00e9m n\u00e3o atrai para si \n\na responsabilidade pela implementa\u00e7\u00e3o do mesmo, n\u00e3o reconhecendo a sua import\u00e2ncia para \n\nas melhorias no seu cotidiano. \n\nAliado \u00e0 aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o popular, todos os planos foram elaborados por \n\nempresas privadas, que n\u00e3o possuem sede nesses munic\u00edpios. Dessa forma, os profissionais que \n\ntrabalham na reda\u00e7\u00e3o dos documentos, n\u00e3o conhecem com detalhes o cotidiano desses locais, \n\nmuitas vezes negligenciando aspectos culturais de extrema import\u00e2ncia para gest\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. Esses planos n\u00e3o contemplaram situa\u00e7\u00f5es especiais ou at\u00edpicas, como os \n\neventos culturais e religiosos realizados nos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul, e que atraem \n\nmilhares de pessoas de outras cidades, consequentemente gerando toneladas de res\u00edduos. Como \n\nexemplos, temos: a) as festas religiosas de Santos Padroeiros em todos esses munic\u00edpios; b) \n\neventos carnavalescos nas cidades de Acopiara e de Or\u00f3s, reconhecidos regionalmente; c) \n\nfestejos juninos e a exposi\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em Iguatu; d) os tradicionais festivais de forr\u00f3 em \n\nCedro (Chit\u00e3o do Cedro) e em Ic\u00f3 (Forric\u00f3) e; f) outros eventos diversos de express\u00e3o local. \n\nEssa omiss\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade da cultura local, ocasiona s\u00e9rios problemas no \n\ngerenciamento de res\u00edduos em temporadas festivas, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 um planejamento para \n\ntomada de a\u00e7\u00f5es nesses per\u00edodos, tornando deficit\u00e1ria a presta\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os. \n\n\n\n110 \n\n \n\nAo anterior, agregamos que se faz necess\u00e1ria e urgente, a revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos dos munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul cearense, \n\npossibilitando a participa\u00e7\u00e3o popular e, primordialmente, a inclus\u00e3o de itens n\u00e3o contemplados \n\nna elabora\u00e7\u00e3o ou que s\u00e3o omissos. Para conseguir um plano minimamente aceit\u00e1vel, deve-se \n\nfazer um completo trabalho de pesquisa, baseando-se principalmente no entendimento da \n\ndin\u00e2mica populacional e cultural de cada um dos munic\u00edpios, de modo que o planejamento seja \n\nreflexo da realidade vivenciada por esses, buscando a harmoniza\u00e7\u00e3o entre o planejamento local \n\ne regional e os interesses da comunidade, uma vez que esses munic\u00edpios participam de \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos e comp\u00f5em uma regi\u00e3o de planejamento. \n\nEm se tratando de uma regi\u00e3o de planejamento, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o Centro Sul \n\ncearense, foi identificado que, para a \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos, essa divis\u00e3o territorial n\u00e3o est\u00e1 \n\nsendo aplicada, pois os treze munic\u00edpios da regi\u00e3o est\u00e3o inseridos em quatro diferentes \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos, inclusive consorciados com munic\u00edpios que n\u00e3o pertencem \u00e0 regi\u00e3o de \n\nplanejamento Centro Sul. Assim existe a sobreposi\u00e7\u00e3o territorial com outras unidades espaciais \n\nde programa\u00e7\u00e3o, embora comunguemos do pensamento que n\u00e3o h\u00e1 como se planejar a gest\u00e3o \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos aplicando o mesmo modelo de arranjo de regional que \u00e9 utilizado para \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade ou educa\u00e7\u00e3o, por exemplo. Consideramos que \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia que haja, por ocasi\u00e3o do planejamento, uma harmonia entre as diversas politicas \n\nhora planejadas, j\u00e1 que entendemos que \u00e1reas como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, assim como outras pastas \n\ngovernamentais, s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia no fortalecimento da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nAinda nessa perspectiva, h\u00e1 de se considerar que, na regi\u00e3o Centro Sul, tampouco tem \n\nsido praticada alguma modalidade de planejamento conjunto entre os munic\u00edpios que comp\u00f5em \n\no mesmo cons\u00f3rcio, fato que sinaliza para o insucesso dos mesmos, uma vez que n\u00e3o passaram \n\nde estruturas que \u201cn\u00e3o sa\u00edram do papel\u201d.  \n\nA aus\u00eancia de um planejamento compartilhado na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos, atrav\u00e9s dos \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos j\u00e1 existentes, \u00e9 tamb\u00e9m o reflexo da pouca ou insuficiente interven\u00e7\u00e3o \n\nestadual na articula\u00e7\u00e3o do processo de planejamento e tomada de decis\u00f5es nos cons\u00f3rcios, \n\ndiferentemente dos esfor\u00e7os empregados no processo de forma\u00e7\u00e3o desses, que foram suficientes \n\ne com resultados satisfat\u00f3rios do ponto de vista da formaliza\u00e7\u00e3o legal dessas formas \n\nassociativas. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o aos cons\u00f3rcios p\u00fablicos, a forma\u00e7\u00e3o desses, por si s\u00f3, n\u00e3o representa \n\na garantia de sucesso para a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, n\u00e3o \u00e9 requisito sine qua non para que \n\nfuncione corretamente, como observado no Cear\u00e1 e especialmente na regi\u00e3o Centro Sul desse \n\nestado. Aqui, esse insucesso \u00e9 aliado \u00e0 outra s\u00e9rie de fatores adversos, fruto da fr\u00e1gil realidade \n\n\n\n111 \n\n \n\nsocioecon\u00f4mica vivenciada na regi\u00e3o, onde a situa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o carece apenas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o regional e planejamento, conquanto, fazendo-se necess\u00e1rias as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nconcretas que viabilizem mudan\u00e7as no cen\u00e1rio atual de descaso com a \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nMuitos s\u00e3o os desafios ao se estabelecer os planejamentos na \u00e1rea de res\u00edduos, uma vez \n\nque passam por conceber novos sistemas de tratamento em conjunto com programas de \n\nminimiza\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem, baseados e estruturados em uma educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nefetiva e permanente. A discuss\u00e3o atual centra-se na busca de projetos e programas que \n\naproveitem ao m\u00e1ximo poss\u00edvel dos res\u00edduos, retirando-os da rota tradicional de descarte, al\u00e9m \n\nde buscar a inser\u00e7\u00e3o de atores sociais como os catadores no protagonismo dos programas de \n\ncoleta seletiva, dando-os condi\u00e7\u00f5es dignas de trabalho e afastando-os das condi\u00e7\u00f5es insalubres, \n\natualmente enfrentadas no seu cotidiano, situa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o contemplada nos planos de gest\u00e3o \n\nde res\u00edduos, e que por esse fato, mais uma vez tendem a ser negligenciada pelas autoridades \n\nmunicipais. \n\nDecorrente da precariedade exibida pelos indicadores sociais e econ\u00f4micos da regi\u00e3o \n\nCentro Sul cearense, assim como ocorre nos demais munic\u00edpios brasileiros, existem diversos \n\nfatores que dificultam, ou simplesmente, impedem o planejamento na maioria das esferas, e em \n\nconsequ\u00eancia, o gerenciamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; dentre eles identificamos:  \n\na) aspectos s\u00e3o inerentes aos pr\u00f3prios res\u00edduos, tais como a produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a \n\nmudan\u00e7a nas suas formas de decomposi\u00e7\u00e3o;  \n\nb) evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o, que via da regra, aumenta o volume e o padr\u00e3o \n\nde produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos;  \n\nc) mudan\u00e7a de costumes de consumo em decorr\u00eancia de novas ofertas do mercado e da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de novas necessidades pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nEstes, aliados \u00e0 falta de registros temporais que possibilitem a interpreta\u00e7\u00e3o de dados \n\ncom vistas a uma melhor tomada de decis\u00f5es, resultam em incertezas nos progn\u00f3sticos para \n\ncen\u00e1rios futuros, sendo que, em se tratando da regi\u00e3o estudada, todos os munic\u00edpios omitiram \n\na elabora\u00e7\u00e3o de progn\u00f3sticos durante a elabora\u00e7\u00e3o de seus planos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, portanto, \n\nidentificar que resultados s\u00e3o esperados em decorr\u00eancia da concretiza\u00e7\u00e3o de determinadas \n\na\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de n\u00e3o ser previsto o tempo para que estas apresentem resultados satisfat\u00f3rios. \n\nVoltando ao pressuposto apresentado inicialmente nesta tese, constatamos que o mesmo \n\nse concretizou, a hip\u00f3tese foi confirmada, pois a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o popular e do \n\nenvolvimento da equipe t\u00e9cnica municipal s\u00e3o fatores que influenciam diretamente na \n\ninefici\u00eancia do planejamento e consequentemente na qualidade deficiente dos servi\u00e7os \n\nprestados pelas prefeituras, na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos na Regi\u00e3o Centro Sul do Cear\u00e1. Atrav\u00e9s \n\n\n\n112 \n\n \n\ndesta pesquisa foi poss\u00edvel constatar que, nos casos estudados, onde n\u00e3o existe uma tradi\u00e7\u00e3o \n\nantiga e uma cultura de planejamento, esse instrumento \u00e9 falho, apresentando muitas \n\ndefici\u00eancias, n\u00e3o havendo a indica\u00e7\u00e3o de quais pol\u00edticas p\u00fablicas ser\u00e3o adotadas no decorrer de \n\numa gest\u00e3o municipal ou de um determinado per\u00edodo de tempo. Essa defici\u00eancia traz um grande \n\nn\u00famero de a\u00e7\u00f5es isoladas, avulsas, desconexas e que n\u00e3o apresentam rela\u00e7\u00f5es entre si, fatores \n\nque ocasionam desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos, dificuldade de verifica\u00e7\u00e3o de resultados e de \n\navaliar a efici\u00eancia da gest\u00e3o, pois a aus\u00eancia de planejamento resulta na falta de metas de curto, \n\nm\u00e9dio e longo prazos, n\u00e3o havendo orienta\u00e7\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de saneamento \n\nb\u00e1sico, que no caso especifico da regi\u00e3o estudada s\u00e3o largamente desarticuladas.  \n\nQuando se realiza um planejamento deficit\u00e1rio, ele n\u00e3o \u00e9 capaz de contemplar a \n\nrealidade local e cumprir as exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o vigente, como \u00e9 o caso de doze dos treze \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o Centro Sul cearense, com exce\u00e7\u00e3o de Baixio que n\u00e3o possui planejamento \n\naplic\u00e1vel aos res\u00edduos s\u00f3lidos. Deste modo, a inefici\u00eancia no momento de planejar, passa a se \n\nretratar nos planos de gest\u00e3o de res\u00edduos dos munic\u00edpios da regi\u00e3o, fato que tem resultado em \n\npol\u00edticas p\u00fablicas ineficientes, sendo estas, mal estruturadas e de dif\u00edcil monitoramento, pois \n\nfaltam nesses planos indicadores, que sejam capazes de aferir a efici\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os.  \n\nEssa inabilidade, no ato de planejar, tem resultado conjuntamente com outros fatores de \n\ncar\u00e1ter pol\u00edtico, socioecon\u00f4mico e cultural, em: um manejo inadequado dos res\u00edduos s\u00f3lidos, o \n\nque leva \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o indefinida do problema, sendo uma constante, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde ve\u00edculos inapropriados para o transporte de res\u00edduo, e que tal medida considerada \n\ninapropriada pelo fato de os res\u00edduos oferecerem riscos \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores e ao meio \n\nambiente, pela sua disposi\u00e7\u00e3o final de forma errada; rotas que s\u00e3o definidas sem nenhum \n\ncrit\u00e9rio de log\u00edstica para coleta de res\u00edduos, correspondendo a um problema de gest\u00e3o \n\nineficiente que acarreta em gastos maiores e servi\u00e7os prestados com menor efic\u00e1cia; hor\u00e1rios \n\nincertos para coleta de res\u00edduos em determinadas vias p\u00fablicas, ocasionando ac\u00famulo de lixo \n\nnesses locais; aus\u00eancia de mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o e controle dos volumes e caracter\u00edsticas \n\ndos res\u00edduos gerados, bem como da separa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-aterro desses materiais reaproveit\u00e1veis; \n\naumento consider\u00e1vel de \u00e1reas utilizadas para disposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos, valendo-se de \n\nlocais inapropriados, como os lix\u00f5es, que representam preocupantes passivos ambientais a \n\nserem solucionados e que v\u00e3o sendo passados para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es; dentre outras \n\nconsequ\u00eancias que s\u00e3o advindas diretamente da inefici\u00eancia do planejamento nessa regi\u00e3o e que \n\npara as quais s\u00e3o imprescind\u00edveis a\u00e7\u00f5es de cunho imediato por parte do poder p\u00fablico. \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nACURIO, G.; ROSSIN, A.; TEIXEIRA, P. F.; ZEPETA, F. Diagn\u00f3stico de la Situaci\u00f3n de \n\nManejo de Residuos S\u00f3lidos Municipales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Washington, DC: \n\nBanco Interamericano de Desarrollo/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \u2013BID/OPAS, \n\n1997.  \n\nACSELRAD, H.; MELLO, C. C. A.; BEZERRA, G. N. O que \u00e9 Justi\u00e7a Ambiental. Rio de \n\nJaneiro: Editora Garamond, 2009. 160 p. \n\nANDRADE, N. A. et al. Planejamento governamental para munic\u00edpios: plano plurianual, \n\nlei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e lei or\u00e7ament\u00e1ria anual. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005.  \n\nANDRADE, C. S. Mapas mentais como recurso para o planejamento tur\u00edstico local: o exemplo \n\nde Iguatu, Andara\u00ed-BA. In: AVILA, M. A. Pol\u00edtica e Planejamento em Cultura e Turismo. \n\nIlh\u00e9us: Editus, 2009. \n\nALSAMAWI, A. A.; ZBOON, A. R. T.; ALNAKEEB, A. Estimation of Baghdad Municipal \n\nSolid Waste Generation Rate. Eng. &amp; Tech. Hournal, v. 27, n 1, 2009. \n\nALVES, V. Coment\u00e1rios \u00e0 Lei dos Cons\u00f3rcios P\u00fablicos. S\u00e3o Paulo - SP: Livraria e Editora \n\nUniversit\u00e1ria de Direito, 2006. \n\nALVES, N. N. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o de micro-bacia hidrogr\u00e1fica experimental no semi-\u00e1rido \n\nbrasileiro como suporte a estudos da degrada\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \n\nAgricola) Fortaleza: UFC, 2008.77p. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de res\u00edduos s\u00f3lidos e limpeza p\u00fablica - ABLP. Revista Limpeza \n\nP\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Res\u00edduos S\u00f3lidos E Limpeza P\u00fablica. N.83, 2012, \n\np. 51. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o brasileira de res\u00edduos s\u00f3lidos e limpeza p\u00fablica \u2013ABLP. Sindicato das empresas de \n\nlimpeza urbana no estado de S\u00e3o Paulo-SELUR. Tr\u00eas anos ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS): seus gargalos e supera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: PWC, 2014. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de empresas de limpeza p\u00fablica e res\u00edduos especiais \u2013 ABRELPE. \n\nPanorama dos Res\u00edduos S\u00f3lidos no Brasil \u2013 2013. S\u00e3o Paulo \u2013 SP: ABRELPE, 2014. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.abrelpe.org.br/Panorama/panorama2013.pdf.  Acesso em 15 de \n\nmar\u00e7o de 2016.  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de empresas de limpeza p\u00fablica e res\u00edduos especiais \u2013 ABRELPE. \n\nPanorama dos Res\u00edduos S\u00f3lidos no Brasil \u2013 2014. S\u00e3o Paulo \u2013 SP: ABRELPE, 2015a. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.abrelpe.org.br/Panorama/panorama2014.pdf. Acesso em 15 de \n\nmar\u00e7o de 2016.  \n\nhttp://www.abrelpe.org.br/Panorama/panorama2013.pdf\n\n\n114 \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de empresas de limpeza p\u00fablica e res\u00edduos especiais \u2013 ABRELPE. \n\nEstimativa de Custos para Destina\u00e7\u00e3o Adequada de RSU no Brasil. S\u00e3o Paulo \u2013 SP: \n\nABRELPE, 2015b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.abrelpe.org.br/arquivos/pub_estudofinal_2015.pdf. Acesso em: 18 de novembro de \n\n2015. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT. NBR 8.419: Apresenta\u00e7\u00e3o de Projetos de \n\nAterros Sanit\u00e1rios de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos: procedimentos. Rio de Janeiro, 1985. 9 p. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento-ASSEMAE. Assemae se re\u00fane \n\ncom prefeito de S\u00e3o Paulo para debater log\u00edstica reversa de embalagens. Revista Saneamento \n\ne Munic\u00edpios. Edi\u00e7\u00e3o 150. Bras\u00edlia-DF, 2015. \n\nAVILA, M. A. Politica e Planejamento em Cultura e Turismo: Reflex\u00f5es, Conceitos e \n\nSustentabilidade. In: AVILA, M. A. Pol\u00edtica e Planejamento em Cultura e Turismo. Ilh\u00e9us: \n\nEditus, 2009. \n\nBARROS, R. T.V. Elementos de res\u00edduos s\u00f3lidos. Belo Horizonte: Tessitura, 2012. 424 p. \n\nBENDELAK, M. R. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica da Folha Iguatu (Regi\u00e3o Centro-Sul do \nEstado do Cear\u00e1) Integrando Dados Aerogeof\u00edsicos, Geol\u00f3gicos e de Imagens de Sat\u00e9lite. \n\nTese (Doutorado em Geofisica) Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas - \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo- USP, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nftp://iag.usp.br/private/adm/katia/teses/agg/d_marcelo_r_bendelak.pdf. Acesso em: 27 de \n\nmar\u00e7o de 2016. \n\nBERRIOS, M. R. O lixo domiciliar e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em cidade de porte m\u00e9dio. \n\nO caso de Rio Claro, SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). IGCE/ Universidade Estadual \n\nPaulista. Rio Claro, 1986. \n\nBERRIOS, M. R. Relat\u00f3rio Final de Atividades do Projeto de Pesquisa Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nem Cidade com Problemas Ambientais: O Caso de S\u00e3o Vicente, SP.  Rio Claro, SP: CNPQ, \n\n1998. \n\nBERRIOS, M. R; MORAES, J. L. La recolecci\u00f3n selectiva de residuos s\u00f3lidos y las \n\nrepercusiones sociales y espaciales en Brasil. Revista Climep. Rio Claro (SP). V.8, n.1, \n\njan./jun.2013, p. 134-163. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm. Acesso em 12 de \n\nJulho de 2012. \n\n_______. Secretaria Nacional de Saneamento Ambiental. O mecanismo de Desenvolvimento \n\nLimpo nos empreendimentos de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e o impacto do \n\nProjeto de Lei n\u00ba 5.296/2005. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio das Cidades, 2006. p. 44-46. \n\n\n\n115 \n\n \n\n_______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio - MDA. Desenvolvimento com todos.  2007 \n\na.  Dispon\u00edvel em: http://www.mda.gov.br/sdt - 2007. Acesso em 10 de maio de 2012. \n\n_______. Minist\u00e9rio das Cidades. Diagn\u00f3stico do Manejo de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \u2013 \n\n2005. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento. Bras\u00edlia, DF: MCIDADES, 2007b.  \n\n_______. Lei n\u00ba 12.305 - Institui a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos; altera a Lei no \n\n9.605, de 12 de fevereiro de 1998; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2010/lei/l12305.htm. Acesso em 17 de \n\nJulho de 2012. \n\n _______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA. Vers\u00e3o preliminar do Plano Nacional de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos. 2011a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cnrh.gov.br/pnrs/documentos/consulta/versao_Preliminar_PNRS_WM.pdf. \n\nAcesso em 12 de Janeiro de 2012.  \n\n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Guia para elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos. Bras\u00edlia-DF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2011b. \n\n_______. Minist\u00e9rio das Cidades. Secretaria Nacional de saneamento ambiental. Pe\u00e7as \n\nt\u00e9cnicas relativas a planos municipais de saneamento b\u00e1sico. Bras\u00edlia - DF: MCidades, \n\n2011c. \n\n_______. Minist\u00e9rio das Cidades. Diagn\u00f3stico do Manejo de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \u2013 \n\n2014. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento - SNIS. Bras\u00edlia-DF: Minist\u00e9rio das \n\nCidades, 2016. \n\nCAMPOS, J. O. Um plano diretor de res\u00edduos para a bacia dos rios Piracicaba e Capivari. In: \n\nBRAGA, R. e CARVALHO, P. F (Org.). Recursos H\u00eddricos e Planejamento Urbano e \n\nRegional. Rio Claro: Laborat\u00f3rio de Planejamento Municipal \u2013 Deplan \u2013 UNESP \u2013 IGCE, \n\n2003. \n\nCAMPOS, H. K. T. Res\u00edduos S\u00f3lidos e Sustentabilidade: o papel das instala\u00e7\u00f5es de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. 2013. 235 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \u2013 \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2013. \n\nCARNERO, R. Sistema Econ\u00f4mico Socialista \u2013 Socialismo Planificado. 2016Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://moelabs.org/b37/Historia_da_Economia-\n\nRenato_Carneiro/I_Semestre/Aulas_em_Doc_PDF/Sistema_Economico_Planos_quinquenais.\n\npdf. Acesso em: 27 de junho de 2016. \n\nCARVALHO JUNIOR, F. H. Estudos de Indicadores de Sustentabilidade e sua correla\u00e7\u00e3o \n\ncom a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos na cidade de Fortaleza-CE. Tese (Doutorado \n\nem Engenharia Civil), Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2013.  \n\nCEAR\u00c1. Lei N\u00ba 13.103, de 24 de Janeiro de 2001 - disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos. 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n116 \n\n \n\nhttp://antigo.semace.ce.gov.br/biblioteca/legislacao/conteudo_legislacao.asp?cd=53. Acesso \n\nem: 13 de mar\u00e7o de 2015. \n\n_______. Secretaria da Sa\u00fade. Manual de orienta\u00e7\u00e3o Cons\u00f3rcios P\u00fablicos em Sa\u00fade no \n\nCear\u00e1: Estrat\u00e9gia para o fortalecimento da regionaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Fortaleza-CE: Secretaria \n\nda Sa\u00fade, 2009. \n\n_______. Secretaria de planejamento \u2013 SEPLAG. Cons\u00f3rcios P\u00fablicos. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.gestaodoservidor.ce.gov.br/site/images/stories/manuais/bt18.pdf. Acesso em: 04 \n\nde maio de 2014. \n\n_______. Secretaria do Meio Ambiente. Plano Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos do Cear\u00e1. 2014. \n\nCEDRO. Plano Municipal de Saneamento B\u00e1sico. Cedro-CE: Prefeitura Municipal de Cedro, \n\n2015.  \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios - CNM.  Munic\u00edpios exclu\u00eddos de acordo sobre \n\nembalagens.  Boletim CNM. Bras\u00edlia-DF: CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS \n\nMUNICIPIOS, fev. 2015 a. \n\n_______. Um pais desenvolvido conseguiria cumprir a Pol\u00edtica brasileira de Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos? Boletim CNM. Bras\u00edlia-DF: Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios, jul. 2015 b \n\n_______. Estudo T\u00e9cnico Gest\u00e3o Municipal de Res\u00edduos S\u00f3lidos. Bras\u00edlia-DF: \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cnm.org.br/cms/biblioteca_antiga/Diagn%C3%B3stico%20da%20Gest%C3%A3\n\no%20Municipal%20de%20Res%C3%ADduos%20S%C3%B3lidos%202015.pdf. Acesso em: \n\n15 mai. 2017. \n\nCONS\u00d3RCIO INTERMUNICIPAL GRANDE ABC. Plano Regional de Gest\u00e3o Integrada \n\ndos Res\u00edduos S\u00f3lidos do Grande ABC. Santo Andr\u00e9: CIGABC, 2016.  \n\nCUNHA, R. E. Federalismo e rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais: os cons\u00f3rcios p\u00fablicos como \n\ninstrumento de coopera\u00e7\u00e3o federativa. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, v.55, n.3, Jul-Set 2004. \n\nDispon\u00edvel em : http://seer.enap.gov.br/index.php/RSP/article/view/249/254. Acesso em: 12 de \n\nmar\u00e7o de 2015. \n\nDIAMOND, J. Colapso: Como as sociedades escolhem o fracasso ou o sucesso. Rio de Janeiro: \n\nRecord. 2005. \n\nESPINOZA, P. T. et al. Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Regional da Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nUrbanos na Am\u00e9rica Latina e Caribe 2010. M\u00e9xico: BID, OPAS e AIDIS: 2011. \n\nFARIA, F. S. \u00cdndice da qualidade de aterros de res\u00edduos urbanos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Ci\u00eancias em Engenharia Civil), Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, \n\n2002. p. 312. \n\n\n\n117 \n\n \n\nFIGUEIREDO, M.; FIGUEIREDO, A. Avalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas: um quadro \n\nde refer\u00eancia te\u00f3rica. An\u00e1lise e Conjuntura. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, 1986. \n\nFIGUEIREDO FILHO, W. B. e MULLER, G. Planejamento como Institui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria no \n\nBrasil. In: GERARDI, L. H. O. e CARVALHO, P. F. (Org.). GEOGRAFIA A\u00e7\u00f5es e \n\nReflex\u00f5es. Rio Claro: UNESP/IGCE: AGETEO, 2006. \n\nFLYHAMMAR, P. On decade of dramatic changes of the sewdish  management of household \n\nwaste. In: Sardinia Symposium - XIII International Waste Management and Landfill \n\nSymposium. Sardinia - Italy: 2011. \n\nFREITAS, M. E. Cultura organizacional: evolu\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Thomson Learning, \n\n2007. \n\nFRENTE NACIONAL DE PREFEITOS - FNP. Informativo n\u00ba 58. Bras\u00edlia: Frente Nacional \n\nde Prefeitos, 2013. \n\nFunda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima \u2013 CEPAM. Gest\u00e3o municipal democr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo, 2001.  \n\nGIRON, G. R. A influ\u00eancia da pol\u00edtica, do planejamento e da gest\u00e3o educacional na forma\u00e7\u00e3o \n\nsocial do indiv\u00edduo. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ucs.br/etc/conferencias/index.php/anpedsul/9anpedsul/paper/viewFile/409/109. \n\nAcesso em: 16 de abril de 2016. \n\nHEALEY, P. Collaborative planning: shaping places in fragmented societies. London: \n\nMacmillan, 1997. \n\nHOWARD, E. Cidades-Jardins de amanh\u00e3. S\u00e3o Paulo, Estudos Urbanos, S\u00e9rie Arte e Vida \n\nUrbana, Hucitec, 1996. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DEGEOGRAFIA E ESTATISTICA- IBGE. Cidades@. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php. Acesso em 10 de agosto de \n\n2016. \n\nINSTITUTO DE PESQUISA E ESTRAT\u00c9GIA ECONOMICA DO CEAR\u00c1 - IPECE. Perfil \n\nB\u00e1sico Regional 2014: Macrorregi\u00e3o Cariri/Centro Sul. 2014. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www2.ipece.ce.gov.br/estatistica/perfil_regional/Perfil_Regional_R8_Cariri_Centro_Su\n\nl_2014.pdf . Acesso em: 10 de agosto de 2016. \n\nMEZZAROBA, O.; MONTEIRO, C. S. Manual de Metodologia da Pesquisa no Direito. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 2003. p. 63 \n\nMORAES, J. L. Dificuldades para o aproveitamento energ\u00e9tico de res\u00edduos s\u00f3lidos atrav\u00e9s da \n\nincinera\u00e7\u00e3o no brasil. Revista Geosaberes. V.6, n.3 (2015) N\u00famero Especial - CLAG (2015) \n\n2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geosaberes.ufc.br/seer/index.php/geosaberes/article/view/466/439. Acesso em: 18 \n\nde julho de 2015. \n\n\n\n118 \n\n \n\nNUNESMAIA, M.F. A gest\u00e3o de res\u00edduos urbanos e suas limita\u00e7\u00f5es. Revista Baiana de \n\nTecnologia, vol.17, n.1, 2002. 10p.  \n\nOLIVEIRA, G. Cons\u00f3rcio intermunicipal para o manejo de res\u00edduos integrado de lixo em \n\ncinco munic\u00edpios da regi\u00e3o administrativa de Bauru. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), \n\nUniversidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio Claro, 2004. \n\nOLIVEIRA, J. A. P. Desafios do planejamento em pol\u00edticas p\u00fablicas: diferentes vis\u00f5es e \n\npr\u00e1ticas.  RAP. Rio de Janeiro v.40, n.1. p.273-88, Mar./Abr. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rap/v40n2/v40n2a06.pdf. Acesso em 05 de janeiro de 2015. \n\nORGANIZATION FOR ECONOMIC COOPERATION AND DEVELOPMENT -OECD. \n\nCore set of Indicators for Environmental Performance reviews. A synthesis report by the \n\nGroup on the State of the Environment, OECD Publications, Organisation for Economic \n\nCooperation and Development, Paris, 1993.Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fao.org/ag/againfo/programmes/en/lead/toolbox/ Refer/gd93179.pdf>. Acesso \n\nem: 08 jan. 2017. \n\nORSI, R. A. Gest\u00e3o participativa dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nGeografia), Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio \n\nClaro, 2006.  \n\nPEREIRA, C. M. C. An\u00e1lise da problem\u00e1tica do lixo nas romarias em Juazeiro do  \n\nNorte \u2013 CE. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente), Universidade \n\nFederal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2005. 164 f.  \n\n \n\nPROCURADORIA GERAL DE JUSTI\u00c7A/ N\u00daCLEO DE APOIO T\u00c9CNICO \u2013 NAT, 2013. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://tmp.mpce.mp.br/orgaos/CAOMACE/cordenadorias/material.apoio/rel.vistoria.municipi\n\nos/Relatorio.de.Vistoria671.2013-Saneamento.Ambiental.de.Iguatu.pdf. Acesso em: 12  jan. \n\n2017. \n\nRABELO, E. Plano de Gerenciamento Integrado de Res\u00edduos S\u00f3lidos do Munic\u00edpio de \n\nJo\u00e3o Monlevade\u2013Preserva\u00e7\u00e3o, pioneirismo e inclus\u00e3o social. Belo Horizonte - MG: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013FEAM, 2008. 186p \n\nRATHJE, W.; MURPHY,C. Rubbisch!: the archaeology of garbage. New York: The \n\nUniversity of Arizona Press, 2001. 259 p \n\nREZENDE, D. A.; ULTRAMARI, C. Plano diretor e planejamento estrat\u00e9gico municipal: \n\nintrodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-conceitual. Rev. Adm. P\u00fablica,v.41, n.2, Rio de Janeiro Mar./Apr. 2007. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n\n76122007000200005. Acesso em: 25 de dezembro de 2014. \n\nSCHMIDT, Thilo. Planos de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos: avalia\u00e7\u00e3o do \n\nestado da arte no Brasil, compara\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o na Alemanha e proposi\u00e7\u00f5es para uma \n\nmetodologia apropriada. Recife: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005. \n\n\n\n119 \n\n \n\nSEDUR. Considera\u00e7\u00f5es sobre a regula\u00e7\u00e3o e a regionaliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico no estado da Bahia. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sedur.ba.gov.br/pdf/curso_consorcios/regulacao.regionalizacao.servicos.publicos.\n\nsaneamento.pdf. Acesso em: 08 de Agosto de 2013. \n\nSOTCHAVA, V. B. O estudo dos geossistemas. M\u00e9todos em quest\u00e3o,  n. 16, p. 1-52. S\u00e3o \n\nPaulo: IGUSP, 1977. \n\nSOUZA, C. Federalismo e Gasto Social no Brasil: Tens\u00f5es e Tend\u00eancias. Lua Nova, n.52, p. \n\n5-28, 2001. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/ln/n52/a02n52.pdf. Acesso em 12 de \n\nmar\u00e7o de 2015. \n\nSUSSKIND, L.; KRUIKSHANK, J. Breaking the impasse. New York: Basic Books, 1987. \n\nTRIBUNAL DE CONTAS DO DISTRITO FEDERAL. Manual sobre lei de \n\nresponsabilidade fiscal. Bras\u00edlia-DF: Tribunal de contas do Distrito Federal, 2007. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.tc.df.gov.br/arquivos/manual-lrf/modulo-iii.pdf. Acesso em: 20 de setembro de \n\n2014. \n\nTORRES, L. A. G. Cons\u00f3rcio intermunicipal. In: Informativo Cepam. Cons\u00f3rcio: uma forma \n\nde coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima \u2013 Cepam. Unidade de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas \u2013 UPP, v.1, n.2, 2001. \n\nZALASIEWICZ, J. et al. The geological cycle of plastics and their use as a stratigraphic \n\nindicator of the Anthropocene. Anthropocene, 2016. Disponivel em: \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2213305416300029. Acesso em: 20 mar. \n\n2017. \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE\n\n\n\n121 \n\n \n\nAP\u00caNDICE I \n\nQUESTION\u00c1RIO DE AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PLANOS MUNICIPAIS DE GEST\u00c3O DE \n\nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\nMUNIC\u00cdPIO: _______________________________________________________________ \n\nDATA DA ELABORA\u00c7\u00c3O DO PLANO: ____/____/_____ \n\nDATA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DO PLANO: ____/____/______ \n\n \n\n1) O munic\u00edpio possui plano de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos ou outro instrumento de \nplanejamento para \u00e1rea de res\u00edduos? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: _________________________________________________________________ \n\n2) Quem foi o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Gest\u00e3o de Res\u00edduos \nS\u00f3lidos? \n\n(   ) A Prefeitura   (  ) Empresa de Consultoria   (   ) Parceiros, atrav\u00e9s de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\n3) Durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano, houve a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na defini\u00e7\u00e3o \nde prioridades, metas, estrat\u00e9gias e/ou responsabilidades?  (  ) Sim      (   ) N\u00e3o \n\n \n\n4) Quanto tempo durou a elabora\u00e7\u00e3o do plano? \n(   ) menos de 6 meses   (   ) 6 a 12 meses  (   ) 12 a 18 meses   (   ) mais de 18 meses \n\n \n\n5) O plano elaborado contempla a situa\u00e7\u00e3o atualizada dos res\u00edduos gerados?  \n(   ) Origem     (  ) Volume   (  ) Caracteriza\u00e7\u00e3o  (  ) Formas de destina\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o final \n\nObs.: ______________________________________________________________________ \n\n6) S\u00e3o identificadas, no plano, \u00e1reas favor\u00e1veis para disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente \nadequada de rejeitos?    (  ) Sim       (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n7) Foram identificadas as possibilidades de implanta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es consorciadas ou \ncompartilhadas com outros Munic\u00edpios?   (   ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n8) A identifica\u00e7\u00e3o das possibilidades de consorcio considerou quais crit\u00e9rios?  \n(  ) Economia de escala  (  ) Proximidade dos locais estabelecidos   (  ) Formas de preven\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos ambientais \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n9) O plano foi capaz de identificar os res\u00edduos s\u00f3lidos e os geradores sujeitos ao plano de \ngerenciamento espec\u00edfico?  (   ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n10) O plano foi capaz de identificar os res\u00edduos s\u00f3lidos e dos geradores sujeitos ao sistema de \nlog\u00edstica reversa?   (   ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n\n\n122 \n\n \n\n11) O plano apresenta procedimentos operacionais e especifica\u00e7\u00f5es m\u00ednimas a serem adotados \nnos servi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos, inclu\u00edda a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada dos rejeitos?    (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n12) O plano apresenta indicadores de desempenho operacional e ambiental dos servi\u00e7os \np\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos?    (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n13) As regras para o transporte e outras etapas do gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos est\u00e3o \ndefinidas no plano?     (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n14) S\u00e3o definidas as responsabilidades quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o do plano \nde gest\u00e3o, inclu\u00eddas as etapas do plano de gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n15) Foram apresentados no plano programas e a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica voltados para sua \nimplementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n16) O plano projetou programas e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental que promovam a n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o, \na redu\u00e7\u00e3o, a reutiliza\u00e7\u00e3o e a reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos?  (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n17) O plano contemplou a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de programas e a\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o \ndos grupos interessados, em especial das cooperativas ou outras formas de associa\u00e7\u00e3o de \n\ncatadores de materiais reutiliz\u00e1veis e recicl\u00e1veis, formadas por pessoas f\u00edsicas de baixa \n\nrenda?    (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n18) Foram identificados no plano mecanismos para a cria\u00e7\u00e3o de fontes de neg\u00f3cios, emprego e \nrenda, mediante a valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos?   (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n19) Foi sugerido pelo plano um sistema de c\u00e1lculo dos custos da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos \nde limpeza urbana e de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos?    (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n20) O plano indicou a forma de cobran\u00e7a pelos servi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo \nde res\u00edduos s\u00f3lidos?     (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n21) Foram estipuladas metas com vistas a reduzir a quantidade de rejeitos encaminhados para \ndisposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada? \n\n(  ) de redu\u00e7\u00e3o   (  ) reutiliza\u00e7\u00e3o  (  ) coleta seletiva   (  ) reciclagem    (  ) nenhuma meta \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n\n\n123 \n\n \n\n22) O plano descreve as formas e os limites da participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico local na coleta \nseletiva?  (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n23) O plano descreve as formas e os limites da participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico local na log\u00edstica \nreversa?    (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n24) O plano descreve as formas e os limites da participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico local em a\u00e7\u00f5es \nrelativas \u00e0 responsabilidade compartilhada pelo ciclo de vida dos produtos? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n25) S\u00e3o descritos no plano os meios a serem utilizados para o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o, no \n\u00e2mbito local, da implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o dos planos de gerenciamento de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos?   (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n26) S\u00e3o planejadas a\u00e7\u00f5es preventivas e corretivas a serem praticadas, incluindo programa de \nmonitoramento?  (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n27) Foram identificados pelo plano os passivos ambientais relacionados aos res\u00edduos s\u00f3lidos, \nincluindo \u00e1reas contaminadas, e respectivas medidas saneadoras?   (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n28) Foi estipulada a periodicidade de revis\u00e3o para o plano?   (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nObs.: __________________________________________________________________ \n\n29) A periodicidade de revis\u00e3o do plano observava prioritariamente o per\u00edodo de vig\u00eancia do \nplano plurianual municipal?   (  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n\n\n124 \n\n \n\nAP\u00caNDICE II \n\nQUESTION\u00c1RIO DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DOS PLANOS \n\nMUNICIPAIS DE GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\nMUNICIPIO: _______________ \n\nDATA: ____/____/______ \n\n \n\n1) No munic\u00edpio existem registros peri\u00f3dicos relacionados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos?  \n\n(  ) Sim   (  ) N\u00e3o \n\n2) Que dados s\u00e3o registrados? \n\n(  ) Origem     (  ) Volume   (  ) Caracteriza\u00e7\u00e3o  (  ) Formas de destina\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o final \n\n3) Qual a periodicidade desses registros? \n\n(  ) di\u00e1ria   (  ) semanal  (  ) quinzenal  (  ) mensal  (  ) semestral  (  ) anual  (  ) outros _____ \n\n4) O munic\u00edpio disp\u00f5e de \u00e1reas favor\u00e1veis para disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada de \nrejeitos? \n\n(   ) Sim     (  ) N\u00e3o  \n\n5) Em caso positivo para quest\u00e3o 4, essas \u00e1reas s\u00e3o de posse do Poder P\u00fablico Municipal? \n\n(  ) Sim      (  ) N\u00e3o  \n\n6) O munic\u00edpio participa de algum cons\u00f3rcio p\u00fablico ou outra iniciativa intermunicipal que \npossibilite a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em outros munic\u00edpios? \n\n(  ) Sim      (  )N\u00e3o \n\n7) Em caso positivo para quest\u00e3o 6, existem estudos que comprovem a viabilidade ambiental, \necon\u00f4mica e social para utiliza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o  \n\n8)  O munic\u00edpio disp\u00f5e de dados que assegurem a viabilidade da forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \np\u00fablicos na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos com outros munic\u00edpios circunvizinhos? \n\n(  ) Sim      (  ) N\u00e3o \n\n9) O munic\u00edpio exige e fiscaliza o cumprimento dos planos de gerenciamento de res\u00edduos \ns\u00f3lidos? \n\n(  ) exige e fiscaliza  (  ) apenas exige  (  ) apenas fiscaliza  (  ) n\u00e3o exige e n\u00e3o fiscaliza \n\n\n\n125 \n\n \n\n10)  O munic\u00edpio tem participado de algum acordo setorial ou iniciativa de log\u00edstica reversa? \n\n(  ) Sim       (  ) N\u00e3o \n\n11)  O munic\u00edpio adota procedimentos operacionais e especifica\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para execu\u00e7\u00e3o \ndos servi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(  ) Sim        (  ) N\u00e3o \n\n12)  O munic\u00edpio possui registro de indicadores de desempenho operacional e ambiental dos \nservi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n13)  O munic\u00edpio segue regras para o transporte e outras etapas do gerenciamento de res\u00edduos \ns\u00f3lidos? \n\n(  ) Sim      (   ) N\u00e3o \n\n14)  O munic\u00edpio exige e fiscaliza o cumprimento para o transporte e outras etapas do \ngerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(  ) exige e fiscaliza  (  ) apenas exige  (  ) apenas fiscaliza  (  ) n\u00e3o exige e n\u00e3o fiscaliza \n\n15)  Existe algum mecanismo de monitoramento do cumprimento das responsabilidades quanto \n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o? \n\n(  ) Sim       (   ) N\u00e3o \n\n16)  Foi realizada capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica voltada para sua implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o? \n\n(  ) Sim      (   ) N\u00e3o \n\n17)  Foram executados no munic\u00edpio programas e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental que promovam \na n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o, a reutiliza\u00e7\u00e3o e a reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(   ) Sim       (   ) N\u00e3o \n\n18)  O Munic\u00edpio implantou programas e a\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0s Associa\u00e7\u00f5es/Cooperativas de \ncatadores de materiais reutiliz\u00e1veis e recicl\u00e1veis formadas por pessoas f\u00edsicas de baixa \n\nrenda?  \n\n(   ) Sim       (   ) N\u00e3o \n\n19)  O munic\u00edpio tem identificado fontes de neg\u00f3cios, emprego e renda, mediante a valoriza\u00e7\u00e3o \ndos res\u00edduos s\u00f3lidos?  \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n\n\n126 \n\n \n\n20)  O munic\u00edpio tem incentivado a cria\u00e7\u00e3o de fontes de neg\u00f3cios, emprego e renda, mediante \na valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos?  \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n21) O munic\u00edpio utiliza um sistema de c\u00e1lculo dos custos da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de \nlimpeza urbana e de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n22) O munic\u00edpio disp\u00f5e de alguma forma de cobran\u00e7a pelos servi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana \ne de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n23) O munic\u00edpio tem cumprido metas estipuladas com vistas a reduzir a quantidade de rejeitos \nencaminhados para disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada? \n\n(  ) sim   (  ) N\u00e3o   (   )Parcialmente \n\n24) O Munic\u00edpio tem incentivado e/ou participado da coleta seletiva em seu territ\u00f3rio?  \n\n(  ) Incentivado    (   ) Participado   \n\n25) O plano municipal de gest\u00e3o de res\u00edduos j\u00e1 sofreu alguma revis\u00e3o? \n\n(  ) Sim     (   ) N\u00e3o"}]}}}