{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14415"}, {"@name": "filename", "#text": "20742_PGSS0199-T.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO S\u00d3CIO ECON\u00d4MICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCLEIDE GESSELE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOS INFLUXOS DA RACIONALIDADE BURGUESA NAS \n\nPOL\u00cdTICAS SOCIAIS E NO SERVI\u00c7O SOCIAL: A DIMENS\u00c3O \n\nPOL\u00cdTICA DA PROFISS\u00c3O EM QUEST\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis/SC \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCLEIDE GESSELE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOS INFLUXOS DA RACIONALIDADE BURGUESA NAS \n\nPOL\u00cdTICAS SOCIAIS E NO SERVI\u00c7O SOCIAL: A DIMENS\u00c3O \n\nPOL\u00cdTICA DA PROFISS\u00c3O EM QUEST\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nTese submetida ao Programa de \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nServi\u00e7o Social da Universidade Federal \n\nde Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Doutora em Servi\u00e7o Social. \n\nOrientador: Profa. Dra. Helenara \n\nSilveira Fagundes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis/SC \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor \n\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda UFSC. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\nDedico essa Tese: \n\n \n\nAo meu filho Pedro Paulo, que me modifica \n\ndiariamente nesses 7 anos ensinando-me o \npoder do AMOR! Sua generosidade e bem \n\nquerer ao pr\u00f3ximo me faz renovar as for\u00e7as \nna luta pela supera\u00e7\u00e3o das formas de \n\nsociabilidade fundadas no modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista na constru\u00e7\u00e3o de uma nova ordem \nsociet\u00e1ria, sem domina\u00e7\u00e3o-explora\u00e7\u00e3o de \n\nclasses, etnia e g\u00eanero. \n\n \n\nA meu companheiro Guto, por trilhar comigo \n\no desafio da vida a dois e por me possibilitar \na viv\u00eancia da uni\u00e3o na busca por uma \n\nsociedade mais justa e igualit\u00e1ria.  \n\n \n\nAo meu pai Geraldo pela sua sabedoria e \n\npelos ensinamentos, pois a maior riqueza que \num ser humano pode ter \u00e9 o conhecimento. \n\nGratid\u00e3o por ter tido a possibilidade nessa \n\nvida de ser sua filha. \n \n\nA minha m\u00e3e Tarcila que \u00e9 uma mulher forte \n\ne batalhadora, que n\u00e3o mede esfor\u00e7os para \nmanter toda nossa fam\u00edlia no aconchego do \n\nseu amor. Gratid\u00e3o resume a alegria de ter \n\nvoc\u00ea como minha m\u00e3e, amo infinitamente.   \n\n \n\nA minha irm\u00e3 Rosana que sempre est\u00e1 ao meu \nlado para tudo o que eu preciso. Suas \n\npalavras de positividade e carinho fortalecem \ndiariamente minha caminhada nesse mund\u00e3o.       \n\n \nAos estudantes, que me possibilitam \ncotidianamente viver intensamente a paix\u00e3o \n\npelo Servi\u00e7o Social e pela Doc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nE assim, chega ao fim a VIAGEM...  \n\n \n\nEscrever uma Tese de Doutorado \u00e9 fazer uma longa viagem cujo \n\ntrajeto nos proporciona deparar com muitas aventuras (na busca pelo \n\nobjeto \u201cperfeito\u201d), com desvios no meio da viagem (significa que seu \n\nprojeto de tese nunca mais ser\u00e1 o mesmo ap\u00f3s a Banca de Qualifica\u00e7\u00e3o), \n\ncom receios de n\u00e3o chegar ao fim do que foi planejado em termos de \n\npercurso (sensa\u00e7\u00e3o que falta horas no seu dia para dar conta da produ\u00e7\u00e3o \n\nda tese) e por fim, a Chegada (mesmo que dolorida \u00e0s vezes, a sensa\u00e7\u00e3o \n\nde alegria toma conta e nos enche de orgulho de enfim concluir a viagem \n\ne poder retornar para casa). Com a certeza que nunca mais serei a mesma \n\ndepois da chegada, tendo em vista que novas descobertas foram feitas e \n\nprincipalmente, a certeza que \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o, pois novos sonhos e novas \n\nviagens est\u00e3o por vir.  \n\nLista de Agradecimentos de quem passou por minha vida nessa \n\nviagem transformando-a nos mais variados aspectos: \n\nInicio meus agradecimentos \u00e0 minha querida orientadora \n\nHelenara Silveira Fagundes que aceitou me conduzir nessa viagem, que \n\nacreditou e apoiou minhas mudan\u00e7as de planos e acima de tudo tornou-se \n\numa amiga especial sempre pronta para bater aquele papo e me dar for\u00e7a \n\n\u2013 \u201cno final d\u00e1 tudo e estarei ao seu lado\u201d. Gratid\u00e3o pela sua acolhida e \n\npelas trocas. Sem voc\u00ea a viagem corria o risco de n\u00e3o se efetivar. Muita \n\nadmira\u00e7\u00e3o por voc\u00ea! \n\nNos primeiros anos dessa viagem, encontrei alguns viajantes que \n\ntamb\u00e9m estavam trilhando esse mesmo caminho (uma no mestrado e a \n\n\n\noutra no doutorado). Uma dessas viajantes chama-se Cristiane Ferrari \n\nCanez e a outra Let\u00edcia Soares Nunes, pessoas especiais com quem pude \n\ncompartilhar as ang\u00fastias e tamb\u00e9m os desafios dessa fascinante aventura \n\nchamada \u201cdoutorado\u201d. \n\nNesse trajeto, tamb\u00e9m encontrei alguns s\u00e1bios viajantes, aqui meu \n\ncarinho especial para as docentes Ana Maria Baima Cartaxo, Vera \n\nMaria Ribeiro Nogueira, Ivete Simionatto e Luciana Patr\u00edcia Zucco, \n\nseus ensinamentos foram p\u00e9rolas preciosas que levo para a vida.  \n\nGratid\u00e3o ao universo pelo lindo encontro com a queridona Daniele \n\nCima Cardoso na \u00e9poca em que dividimos a experi\u00eancia de sermos \n\nprofessoras substitutas no Curso de Servi\u00e7o Social na UFSC. Agrade\u00e7o \n\npor nossas discuss\u00f5es sobre a profiss\u00e3o e sobre a vida, enchendo-me de \n\nfor\u00e7a e coragem para seguir sempre em frente. \n\n\u00c0 professora do Curso de Servi\u00e7o Social da UFSC Maria Teresa \n\ndos Santos. N\u00e3o existem palavras que possam expressar meu carinho, \n\nmeu respeito e minha admira\u00e7\u00e3o por voc\u00ea. \n\nE n\u00e3o \u00e9 que na metade da viagem surgiu um novo desafio. Desafio \n\nesse que me possibilitou novos ventos e uma nova dire\u00e7\u00e3o. Assumi em \n\nfevereiro de 2014 a vaga de professora titular do Curso de Servi\u00e7o Social \n\nna Universidade Regional de Blumenau (FURB) e a partir da\u00ed novos \n\nviajantes agregaram minha viagem. \n\nO reencontro com minha querida ex-professora e tamb\u00e9m \n\norientadora de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso Maria Salete da Silva, \n\num exemplo de compromisso com a doc\u00eancia. Sinto-me honrada de ter \n\ntido a oportunidade de caminhar ao lado de voc\u00ea nesses quatro anos na \n\nbusca incessante de ter um Curso de Servi\u00e7o Social com excel\u00eancia na \n\nregi\u00e3o. Voc\u00ea \u00e9 uma das minhas refer\u00eancias profissionais. Obrigada por \n\n\n\n \n\n \n\ntudo.  \n\nAo meu amigo da \u00e9poca do Centro Acad\u00eamico de Servi\u00e7o Social \n\nl\u00e1 por volta dos anos de 1998 e agora meu colega no Curso de Servi\u00e7o \n\nSocial da FURB Ricardo Bortoli. Nosso reencontro, agora enquanto \n\ndocentes, possibilitou fortalecer nossos la\u00e7os de amizade que extrapolam \n\nos muros institucionais. Pela sua parceria, principalmente, me apoiando \n\ndesde que assumi a Coordena\u00e7\u00e3o do Curso, no enfrentamento das \n\ndificuldades e desafios, s\u00f3 me resta agradecer, muito obrigada. Que nossa \n\namizade e parceria para a vida se fortale\u00e7a a cada dia.   \n\n\u00c0s colegas docentes do Departamento de Servi\u00e7o Social Claudia \n\nSombrio Fronza e Marilda Angioni, agrade\u00e7o nossas trocas e a torcida \n\nde voc\u00eas para que o t\u00e9rmino da viagem fosse tranquila. \n\nObrigada Maria Roseli Rossi Avila. Conhecer voc\u00ea assim que \n\ncheguei \u00e0 FURB foi um presente lindo. Sua acolhida t\u00e3o calorosa fez me \n\nsentir como se j\u00e1 fizesse parte do Programa de Extens\u00e3o Gest\u00e3o de Riscos \n\ne Participa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria (GRACO) que naquele momento assumi o \n\ndesafio como coordenadora. E n\u00e3o tenho palavras para agradecer sua \n\ndisponibilidade para ler atentamente minha tese, contribuindo com a \n\ncorre\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o. Cada cap\u00edtulo que recebia, chegavam junto os \n\nbal\u00f5ezinhos com suas impress\u00f5es: \u201cAmei!\u201d, \u201cQue Forte isso Cleide\u201d!,- \n\nsaiba que seu olhar foi um oxig\u00eanio quando a exaust\u00e3o j\u00e1 tomava conta \n\nnessa reta final.  \n\n\u00c0 J\u00e9ssica Adriano todo meu carinho. Minha bolsista de pesquisa \n\ndesde 2014. Eu rec\u00e9m chegada na FURB e ela caloura. J\u00e9ssica aceitou o \n\ndesafio de se aventurar no mundo do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social \n\n(SUAS) do qual j\u00e1 est\u00e1 expert, pois n\u00e3o foi s\u00f3 um projeto de pesquisa, \n\nforam quatro. E essa parceria rendeu duas premia\u00e7\u00f5es com a pesquisa \u2013 \n\n\n\n\u201cQuo Vadis? Os desafios do processo de implementa\u00e7\u00e3o do SUAS na \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Microrregional dos Munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed\u201d \u2013 \n\nrecebendo o Pr\u00eamio Fritz Muller/FURB na modalidade pesquisa: melhor \n\npesquisa na grande \u00e1rea de conhecimento ci\u00eancias humanas no ano de \n\n2015 como tamb\u00e9m por ter sido o \u00fanico artigo de Santa Catarina \n\nselecionado para compor a S\u00e9rie Textos sobre Educa\u00e7\u00e3o Permanente no \n\nIII Encontro da Rede Nacional de Capacita\u00e7\u00e3o Permanente do SUAS \u2013 \n\nRENEP/SUAS no ano de 2016. Essa viagem chega ao fim para ambas, eu \n\nfinalizando minha tese e voc\u00ea seu trabalho de conclus\u00e3o de curso. Tanto \n\norgulho de voc\u00ea e do quanto voc\u00ea floresceu!     \n\nEm especial, agrade\u00e7o a vida e \u00e0 FURB que me proporcionou o \n\nencontro com as docentes Juliana de Mello Moraes e Cintia Regia \n\nRodrigues (ambas professoras do Curso de Hist\u00f3ria) e que tornaram-se \n\nduas amigas queridas. Obrigada pela for\u00e7a e incentivo nessa reta final, \n\nsempre enviando energias positivas e mensagens no WhatsApp \u2013 \u201cagora \n\nfalta pouco \u2013 for\u00e7a a\u00ed\u201d. Ju, obrigada por me acompanhar na viagem \n\ngastron\u00f4mica no mundo dos doces, o que seria do nosso caf\u00e9 sem um \n\ndelicioso cup cake ou uma fatia de bolo, de prefer\u00eancia de chocolate. \n\nCintia, obrigada pelas trocas e risadas, al\u00e9m de nossos bate papos regados \n\na muito ch\u00e1 na Cantina da FURB. \n\nGratid\u00e3o ao Diretor do CCHC - Celso Kramer, que sempre me \n\nincentivou no decorrer do doutorado e que n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para apoiar \n\nmeu pedido de licen\u00e7a para capacita\u00e7\u00e3o, para poder ter condi\u00e7\u00f5es de \n\nconcluir essa tese. \n\nAgrade\u00e7o ao Reitor da FURB Jo\u00e3o Natel Pollonio Machado que \n\nprontamente aceitou e deferiu meu pedido de licen\u00e7a para capacita\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo sendo somente tr\u00eas meses, sem essa licen\u00e7a n\u00e3o conseguiria ter \n\n\n\n \n\n \n\nfinalizado essa viagem.   \n\nAgrade\u00e7o aos estudantes que passaram pela minha vida desde a \n\nprimeira experi\u00eancia na doc\u00eancia enquanto professora substituta no Curso \n\nde Servi\u00e7o Social da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) nos \n\nanos de 2008, 2009, 2012 e 2013 e desde 2014 aos estudantes da FURB \n\npela partilha, ensinando-me que a doc\u00eancia s\u00f3 vale a pena quando \n\npodemos construir rela\u00e7\u00f5es horizontais e libert\u00e1rias.  \n\nFinalmente, quero externar aqui minha gratid\u00e3o \u00e0s professoras \n\nLiliane Moser, Luziele Maria de Souza Tapap\u00f3s, Beatriz Augusto \n\nPaiva e Berenice Rojas Couto que aceitaram fazer parte da minha banca \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o e agora novamente aceitaram estar presentes na banca de \n\ndefesa dessa tese. A cada uma de voc\u00eas meu muito obrigada, por \n\ncompartilharem comigo os conhecimentos acumulados ao longo de suas \n\ntrajet\u00f3rias profissionais. Admira\u00e7\u00e3o resume meu sentimento a cada uma \n\nde voc\u00eas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nO mundo burgu\u00eas \u00e9 um mundo laico e \nprofano, um mundo desencantado de onde os \n\ndeuses se exilaram, mas a ideologia burguesa \n\nconserva os tra\u00e7os de uma vis\u00e3o teol\u00f3gica do \nreal onde a Providencia inteligente e boa \n\ndirige o mundo ex machina, elege os justos e \npune os injustos segundo des\u00edgnios que s\u00e3o \n\nseus e n\u00e3o dos escolhidos nem dos \n\ncondenados. No mundo burgu\u00eas a \n\nProvid\u00eancia chama-se: Racionalidade \n\n(Marilena Chaui,2001, p. 50 \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta tese de doutorado tem por objetivo analisar a dimens\u00e3o pol\u00edtica da \n\npr\u00e1tica profissional do assistente social na rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas \n\nsociais, em espec\u00edfico, na pol\u00edtica de assist\u00eancia social na era do Sistema \n\n\u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS). Para empreender essa an\u00e1lise, \n\nrecorremos a pesquisa de natureza qualitativa, te\u00f3rico-emp\u00edrica, de \n\nfinalidade investigativa e car\u00e1ter explorat\u00f3rio. Realizamos a reconstru\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica do objeto de estudo, que incluiu levantamento e \n\nan\u00e1lise de bibliografias que tratam da tem\u00e1tica central da pesquisa, como \n\ntamb\u00e9m, utilizamos material emp\u00edrico: relat\u00f3rios finais (contendo \n\nentrevistas com assistentes sociais) dos projetos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ndesenvolvidos na Universidade Regional de Blumenau, em espec\u00edfico, o \n\nrelat\u00f3rio final da pesquisa \u201cViagem ao SUAS: pelos trilhos e desvios do \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica\u201d. Verificou-se que \n\na dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional no \u00e2mbito do SUAS sofre \n\ninterfer\u00eancia direta da \u00e9gide do capital sob influ\u00eancia da racionalidade \n\nburguesa. As principais tend\u00eancias engendradas As principais tend\u00eancias \n\nengendradas a partir desta influ\u00eancia s\u00e3o: o refor\u00e7o do conte\u00fado \n\npragm\u00e1tico e instrumental da operacionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais; o \n\nretorno da caracteriza\u00e7\u00e3o do assistente social como um mero executor \n\nterminal das pol\u00edticas sociais; o assistente social assume a fun\u00e7\u00e3o de ser \n\num t\u00e9cnico social no SUAS; incompreens\u00e3o por parte dos assistentes \n\nsociais em rela\u00e7\u00e3o ao nosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico; uma pr\u00e1tica \n\nprofissional esvaziada da dimens\u00e3o pol\u00edtica. Para tanto, o que se configura \n\nno interior da categoria profissional s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\ndiferenciadas, e isso \u00e9 o que evidenciamos no cotidiano do trabalho do \n\nassistente social no SUAS. Entendemos que essas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\ndiferenciadas resultam de projetos diferenciados, originando um debate \n\nprofissional plural. Em suma, isso quer dizer que o corpo profissional \u00e9 \n\num campo de tens\u00f5es e de lutas. \n\n \n\nPalavras-chaves: Pol\u00edticas P\u00fablicas. Pol\u00edticas Sociais. Racionalidade \n\nBurguesa. Dimens\u00e3o Pol\u00edtica. Pr\u00e1tica Profissional do Assistente Social. \n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis doctoral thesis aims to analyze the political dimension of the \n\nprofessional practice of the social worker in relation to social policies, in \n\nparticular, in the social assistance policy in the era of the Unified Social \n\nAssistance System (SUAS). To undertake this analysis, we used research \n\nof a qualitative nature, theoretical-empirical, investigative purpose and \n\nexploratory character. We carried out the theoretical and methodological \n\nreconstruction of the object of study, which included a survey and \n\nanalysis of bibliographies that deal with the central theme of the research, \n\nas well as empirical material: final reports (containing interviews with \n\nsocial workers) of the scientific initiation projects developed at the \n\nUniversity Regional of Blumenau, specifically, the final report of the \n\nsurvey \"Journey to SUAS: by the rails and deviations of the process of \n\nimplementation of basic social protection\". It was verified that the \n\npolitical dimension of professional practice within the scope of SUAS \n\nsuffers direct interference from the aegis of capital under the influence of \n\nbourgeois rationality. The main trends generated from this influence are: \n\nthe reinforcement of the pragmatic and instrumental content of the \n\noperationalization of social policies; the return of the social worker \n\ncharacterization as a mere terminal executor of social policies; the social \n\nworker assumes the role of being a social technician in SUAS; \n\nincomprehension on the part of the social workers in relation to our \n\npolitical ethical project; a professional practice emptied of the political \n\ndimension. For that, what is configured within the professional category \n\nare different conceptions and practices, and this is what we show in the \n\ndaily work of the social worker in SUAS. We understand that these \n\ndifferentiated conceptions and practices result from differentiated \n\nprojects, leading to a pluralistic professional debate. In short, this means \n\nthat the professional body is a field of tensions and struggles. \n\n \n\nKeywords: Public Policies. Social Policies. Bourgeois Rationality. \n\nPolitical Dimension. Professional Practice of the Social Worker. \n\n \n\n \n\n  \n  \n\n\n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Estruturas Elementares............................................. 64 \n\nQuadro 2 - Elementos do Liberalismo......................................... 79 \n\nQuadro 3 \u2013 Tend\u00eancias das Pol\u00edticas Sociais no Brasil................ 98 \n\nQuadro 4 \u2013 Car\u00e1ter do SUAS...................................................... 142 \n\nQuadro 5 \u2013 Assist\u00eancia Social e as Prote\u00e7\u00f5es Afian\u00e7adas............ 149 \n\nQuadro 6 \u2013 Servi\u00e7os Socioassistenciais....................................... 150 \n\nQuadro 7 \u2013 Componentes do Projeto \u00c9tico Pol\u00edtico do Servi\u00e7o    \n\nSocial........................................................................................... \n\n \n\n171 \n\nQuadro 8 \u2013 Princ\u00edpios Fundamentais do Servi\u00e7o Social.............. 218 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nANAS - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Assistentes Sociais  \n\nAS - Assistente Social \n\nANC - Assembleia Nacional Constituinte  \n\nABESS - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino de Servi\u00e7o Social  \n\nCBAS - Congresso Brasileiro de Assistentes Sociais \n\nCBIA - Centro Brasileiro para Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia \n\nCEME - Central de Medicamentos  \n\nCBCISS - Centro Brasileiro de Coopera\u00e7\u00e3o e Interc\u00e2mbio de Servi\u00e7os \n\nSociais  \n\nCENEAS - Comiss\u00e3o Executiva Nacional de Entidades Sindicais de \n\nAssistentes Sociais  \n\nCFAS - Conselho Federal de Assistentes Sociais  \n\nCRAS - Conselhos Regionais de Assistentes Sociais  \n\nCF - Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nCNAS - Conselho Nacional de Assist\u00eancia Social \n\nCRAS - Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social \n\nCREAS - Centro de Refer\u00eancia Especializado em Assist\u00eancia Social \n\nFEPESE - Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Socioecon\u00f4micas \n\nFUNRURAL - Fundo do Trabalhador Rural  \n\nFUNABEM - Funda\u00e7\u00e3o Nacional para o Bem-Estar do Menor \n\nFURB - Universidade Regional de Blumenau \n\nINPS - Instituto Nacional de Previd\u00eancia Social \n\nIAPs - Institutos de Aposentadoria e Pens\u00f5es (IAPs). \n\nLBA - Legi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia \n\nLOAS - Lei Org\u00e2nica de Assist\u00eancia Social   \n\nMDS - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \n\nMIPE - Mostra Integrada de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o \n\nNEPEMOS \u2013 N\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Extens\u00e3o sobre \n\nMovimentos Sociais \n\nNOB - Norma Operacional B\u00e1sica \n\nNOB-SUAS - Norma Operacional B\u00e1sica do Sistema \u00danico de \n\nAssist\u00eancia Social \n\nPAIF - Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o e Integral a Fam\u00edlia \nPND - Plano Nacional de Desenvolvimento  \n\n PRONATEC - Programa Nacional de Acesso T\u00e9cnico e Emprego  \n\nACESSUAS - Programa de Promo\u00e7\u00e3o do Acesso ao Mundo do \n\nTrabalho  \n\n PNAS - Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social \n\n\n\n \n\n \n\nSUAS - Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social \n\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................... 27 \n\n  \n\n2 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E POL\u00cdTICAS SOCIAIS NA \n\nCENA CONTEMPOR\u00c2NEA: CONFIGURA\u00c7\u00d5ES NO \n\nESTADO SOCIAL CAPITALISTA E A RELA\u00c7\u00c3O \n\nVISCERAL COM O SERVI\u00c7O SOCIAL.................................. \n\n \n\n \n\n \n\n45 \n\n2.1 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: UMA LEITURA CR\u00cdTICA............ 46 \n\n2.2 POL\u00cdTICA SOCIAL: PREMISSAS INICIAIS......................... 67 \n\n2.3 POL\u00cdTICA SOCIAL NO \u00c2MBITO DO ESTADO SOCIAL \n\nCAPITALISTA................................................................................ \n\n \n\n74 \n\n2.4 AS POL\u00cdTICAS SOCIAIS NO BRASIL: CONFIGURA\u00c7\u00d5ES \n\nE TEND\u00caNCIAS CONTEMPOR\u00c2NEAS... \n\n \n\n88 \n\n2.5 INCID\u00caNCIA DA RACIONALIDADE BURGUESA: \n\nPOL\u00cdTICAS SOCIAIS EM PAUTA............................................... \n\n \n\n101 \n\n  \n\n3 SERVI\u00c7O SOCIAL E POL\u00cdTICA SOCIAL: UM PONTO \n\nDE CHEGADA E UM PONTO DE PARTIDA.......................... \n\n \n\n110 \n3.1 AS PARTICULARIDADES DO SERVI\u00c7O SOCIAL NA \n\nRELA\u00c7\u00c3O COM AS POL\u00cdTICAS SOCIAIS................................ \n\n \n\n111 \n\n3.2 POL\u00cdTICA SOCIAL: INICIANDO A CONVERSA SOBRE \n\nASSIST\u00caNCIA SOCIAL................................................................ \n\n \n\n130 \n\n3.3 O SERVI\u00c7O SOCIAL E A POL\u00cdTICA DE ASSIST\u00caNCIA \n\nSOCIAL NA ERA DO SUAS: A PREVAL\u00caNCIA DA \n\nRACIONALIDADE BURGUESA EM XEQUE............................ \n\n \n\n \n\n141 \n\n  \n\n4 SERVI\u00c7O SOCIAL EM CENA: O DESAFIO DA \n\nDIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA DA PROFISS\u00c3O DIANTE DA \n\nRACIONALIDADE BURGUESA DAS POL\u00cdTICAS \n\nSOCIAIS......................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n163 \n\n4.1 PROJETO \u00c9TICO POL\u00cdTICO DO SERVI\u00c7O SOCIAL E \n\nPOL\u00cdTICA SOCIAL: OS REBATIMENTOS DA \n\nRACIONALIDADE BURGUESA.................................................. \n\n \n\n \n\n164 \n\n4.2 A DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA DO PROJETO \u00c9TICO \nPOL\u00cdTICO....................................................................................... \n\n \n185 \n\n4.3 A DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA COMO MEDIA\u00c7\u00c3O DO \n\nTRABALHO DO ASSISTENTE SOCIAL NAS POL\u00cdTICAS \n\nSOCIAIS.......................................................................................... \n\n \n\n \n\n191 \n\n\n\n \n\n \n\n4.4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA DO \n\nTRABALHO DO ASSISTENTE SOCIAL NO SUAS: \n\nALGUMAS QUEST\u00d5ES PARA O DEBATE................................ \n\n \n\n \n\n202 \n\n4.5 SERVI\u00c7O SOCIAL E CULTURA: DECIFRA-ME OU \n\nDEVORO-TE................................................................................... \n\n \n\n210 \n\n4.6 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA DUPLA DIMENS\u00c3O: \u00c9TICO \n\nPOL\u00cdTICA....................................................................................... \n\n \n\n216 \n\n  \n\n5  CONCLUS\u00c3O............................................................................ 223 \n\n  \n\nREFER\u00caNCIAS............................................................................. 234 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n27 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\u201cEste \u00e9 tempo de partido, tempo de homens \n\npartidos. [...] Calo-me, espero, decifro. As coisas \n\ntalvez melhorem. S\u00e3o t\u00e3o fortes as coisas!\u201d (Carlos \n\nDrummond de Andrade, 2001, p. 29). \n\n \n\nVive-se um tempo, conforme a poesia acima, dos influxos de \n\numa racionalidade burguesa1 que adentra nossas vidas num lastro \n\ndevastador. \u00c9 tempo de nega\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dos direitos, \u201ceste \u00e9 tempo \n\nde divisas, tempo de gente cortada\u201d (ANDRADE, 2001, p. 30). \n\nA destrui\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea de corpos e mentes tem sido \n\nprodutora e reprodutora do individualismo, da premissa de que a pol\u00edtica \n\n\u00e9 problema do outro, tendo o caos instalado, por isso, nada podemos fazer, \n\nconsequentemente, todos os que se metem nela ser\u00e3o, necessariamente, \n\ncorruptos. O problema \u00e9 do Estado que n\u00e3o comporta mais bancar as \n\nmazelas da sociedade. Precisamos dividir e transferir responsabilidades \n\npara a sociedade civil (cada um deve fazer sua parte).   \n\n\u00c9 preciso desconstruir a ideia de que a vida \u00e9 assim mesmo, de \n\nque n\u00e3o d\u00e1 para mudar, de que o Estado n\u00e3o pode pagar a conta da quest\u00e3o \n\nsocial, que as pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o funcionam - por isso, o mercado \u00e9 o \n\nmelhor agenciador e prestador de servi\u00e7os sociais - , que os entes p\u00fablicos \n\nestatais e que o bem-estar s\u00f3 dependem da vontade e esfor\u00e7o de cada um, \n\npor isso, precisamos fazer a diferen\u00e7a nessa sociedade capitalista, guiada \n\n                                                        \n1 Baseados em Guerra (2014, p. 36), entendemos, por \u201cRacionalidade \n\nBurguesa\u201d, a racionalidade predominante que est\u00e1 subjacente \u00e0s formas de ser, \n\npensar e agir na ordem social capitalista. Ela possui duas caracter\u00edsticas \n\nfundamentais: o formalismo e a abstra\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 a l\u00f3gica necess\u00e1ria \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\nda ordem social e tem no positivismo sua mais alta express\u00e3o (GUERRA, 2014, \n\np. 36). \n\n\n\n28 \n\n \n\npela racionalidade burguesa, pois, nem todos possuem as mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de igualdade e oportunidade.  \n\nDesta forma, entende-se que a an\u00e1lise da sociedade capitalista e \n\no seu modo de produ\u00e7\u00e3o fornecem as bases para a compreens\u00e3o do \n\nmovimento hist\u00f3rico do real, das formas de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nvida social. Pode-se dizer que \u00e9 poss\u00edvel esclarecer as formas pelas quais \n\nse estabelecem os mecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o da racionalidade burguesa, \n\nque tem como express\u00e3o m\u00e1xima o \u201cconservadorismo\u201d.  \n\nE o que isso tem a ver com o Servi\u00e7o Social? Tudo! Pois, sendo \n\no Servi\u00e7o Social um produto hist\u00f3rico, seu entendimento deve partir da \n\nan\u00e1lise da din\u00e2mica societ\u00e1ria para que possa \u201cfazer a viagem de volta \n\npara apreender o trabalho profissional nas suas m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es e \n\nrela\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio atual\u201d (IAMAMOTO, 2004, p. 18).   \n\nFrente a este quadro, fazem-se necess\u00e1rias reflex\u00f5es te\u00f3ricas que \n\npossam contribuir para que o assistente social, mesmo atuando sob a \u00e9gide \n\ndo capital e nos limites dessa ordem societ\u00e1ria, cujas contradi\u00e7\u00f5es \n\nexpressam-se no cotidiano profissional, possa melhor compreender a \n\nnatureza e o significado de sua pr\u00e1tica no contexto das rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nCom isso, \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia um exame autocr\u00edtico do \n\nServi\u00e7o Social e das suas dire\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio atual, ou seja, torna-se \n\nimperativo colocar em debate o trabalho do assistente social nas pol\u00edticas \n\nsociais nos marcos da racionalidade burguesa. Pois, trata-se de \u201cum tempo \n\ncaracterizado por mudan\u00e7as aceleradas em diferentes dimens\u00f5es da vida \n\nsocial, por uma nova sociabilidade e uma nova pol\u00edtica\u201d (YASBEK, 2014, \n\np. 678).  \n\n\u00c9 preciso, mais do que nunca, nesse contexto de ofensiva do \n\npensamento burgu\u00eas, refor\u00e7ar e afirmar \u201ca radical aposta humana na \n\n\n\n29 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria\u201d (IAMAMOTO, 2017, p. 15). Pois, vivemos tempo \n\nem \u201cque m\u00faltiplos processos interferem na reprodu\u00e7\u00e3o social da vida, \n\nlugar de nosso trabalho cotidiano\u201d (YASBEK, 2014, p. 682). \n\nOra, esse lugar de nosso trabalho cotidiano se d\u00e1 no campo das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, ou seja, na materialidade das pol\u00edticas sociais, na \n\nperspectiva da garantia e consolida\u00e7\u00e3o de direitos como sa\u00fade, \n\nprevid\u00eancia e assist\u00eancia social. \n\nNo entanto, vivemos tempos em que as pol\u00edticas sociais est\u00e3o \n\nsendo desmanteladas pela din\u00e2mica capitalista, resultando na \n\n\u201ccontradi\u00e7\u00e3o perene entre as demandas e lutas por direitos da classe \n\ntrabalhadora e os ditames da acumula\u00e7\u00e3o do capital, que coloca a \n\nprofiss\u00e3o no fio da navalha dos antagonismos de classe\u201d (BEHRING; \n\nBOSCHETTI, 2016, p. 131). \n\n\u00c9 salutar apontar o desmonte e descaso \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social (PNAS) na era do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social \n\n(SUAS) no atual Governo do Presidente Michel Temer. O descaso \u00e9 tanto, \n\nque no dia 07 de setembro deste ano (2017) o Minist\u00e9rio do Planejamento \n\napresentou ao Legislativo a Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria com um corte das \n\ndespesas dos servi\u00e7os, programas, projetos desta pol\u00edtica no valor de R$ \n\n3.109.445.448,00, representando o percentual de corte de 98,05%. \n\nMas, antes mesmo dessa afronta com a PNAS/SUAS e \n\nconsequentemente com a popula\u00e7\u00e3o brasileira, podemos relembrar o \n\ndocumento com o t\u00edtulo: \u201cUma Ponte para o Futuro2\u201d que foi lan\u00e7ado no \n\ndia 29 de outubro de 2015, tendo como tese central a crise brasileira, a \n\n                                                        \n2 O Documento Ponte para o Futuro foi elaborado pelo Partido do \n\nMovimento Democr\u00e1tico Brasileiro (PMDB). Documento dispon\u00edvel no site \n\nwww.pmdb.org.br \n\n\n\n30 \n\n \n\nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e o esgotamento da capacidade fiscal do Estado. \n\nEsse documento expressa as balizas da ofensiva conservadora, \n\nradicalizando e aprofundando o projeto liberal para o Brasil, desta vez \n\ncom o retorno do neoliberalismo ortodoxo. \n\nAo ler o documento, \u00e9 poss\u00edvel identificar que a tese central gira \n\nem torno da crise brasileira, a estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e como \n\nconsequ\u00eancia o esgotamento da capacidade fiscal do Estado. E o milagre \n\nda \u201ctese\u201d deste documento \u00e9 realizar um amplo ajuste fiscal e o desmonte \n\nda nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF) de 1988. \n\nDesmonte esse, que j\u00e1 est\u00e1 em andamento. O documento traz que \n\n\u00e9 necess\u00e1rio \u201cacabar com as vincula\u00e7\u00f5es constitucionais estabelecidas, \n\ncomo no caso dos gastos com sa\u00fade e com educa\u00e7\u00e3o\u201d al\u00e9m do \u201cfim de \n\ntodas as indexa\u00e7\u00f5es, seja para sal\u00e1rios, benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e tudo \n\no mais\u201d. Um or\u00e7amento de base zero e 100% desvinculado, desindexado\u201d.   \n\nOutro ponto que destacamos do documento em quest\u00e3o, \u00e9 o dos \n\n\u201cproblemas fiscais acarretados pela previd\u00eancia social\u201d. Ou seja, a \n\nproposta para esses problemas vem com uma simplicidade por parte desse \n\ngoverno como: \u201c\u00e9 preciso ampliar a idade m\u00ednima para a aposentadoria, \n\nde sorte que as pessoas passem mais tempo de suas vidas trabalhando e \n\ncontribuindo, e menos tempo aposentados. N\u00e3o \u00e9 uma escolha, mas um \n\nditame da evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e do limite de impostos que a sociedade \n\nconcorda em pagar\u201d. \n\nNessa breve explana\u00e7\u00e3o de alguns dos itens elencados no \n\ndocumento \u201cUma Ponte para o Futuro\u201d podemos ressaltar que a crise \u00e9 \n\ndebitada \u00e0 \u201ccrise pol\u00edtica brasileira\u201d e aos \u201cexcessos da interven\u00e7\u00e3o \n\nestatal\u201d. Em outros termos, a ideia do projeto neoliberal se expressa na \n\nnaturaliza\u00e7\u00e3o do ordenamento capitalista e das desigualdades sociais, \n\n\n\n31 \n\n \n\ncomo no desmonte das conquistas sociais da classe trabalhadora. \u201cAs \n\nconquistas sociais s\u00e3o transformadas em impeditivos para o \n\ndesenvolvimento e a liquidez financeira do Estado, sendo apontadas como \n\na principal causa de sua crise fiscal\u201d (CEOLIN, 2014, p. 252). \n\nFrente a isso, desconsidera-se a crise do capitalismo que \u00e9 global, \n\ne aqui chamamos a aten\u00e7\u00e3o para a vivida no ano de 2008 e seus \n\ndesdobramentos pelo mundo. Recorremos a David Harvey (2011) para \n\ndestacar que a crise \u00e9 empurrada de um setor para o outro: primeiro \u00e9 \n\ngerada pelo setor financeiro, depois \u00e9 alargada para o Estado e, por \n\nconseguinte, transferida para os trabalhadores. Assim, a hist\u00f3ria das crises \n\nc\u00edclicas do capitalismo consiste em transferir as causas da crise para \n\noutros setores da economia, incluindo aqui a quest\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico: inicia em um pa\u00eds, depois passa para um continente, e assim \n\nsegue. \n\nDiante desse desastre, outro documento merece aten\u00e7\u00e3o: \u201cA \n\nTravessia Social3.\u201d Este documento cont\u00e9m a linha de pensamento para a \n\n\u00e1rea social brasileira. Em s\u00edntese, o documento explicita que o Estado \n\ndeixar\u00e1 de ser o provedor direto de bens p\u00fablicos, entra o mercado na \n\njogada, e no resultado final, o Estado atender\u00e1 somente os mais pobres \n\ndos mais pobres. Podemos ler no documento: \u201co Estado n\u00e3o ser\u00e1 mais seu \n\nprovedor direto, para poder concentrar-se em sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a \n\np\u00fablica e prote\u00e7\u00e3o social, que s\u00e3o bens p\u00fablicos que o mercado tem \n\ndificuldades de prover\u201d.  \n\n \n\n                                                        \n3 O Documento A Travessia Social foi elaborado pelo Partido do \n\nMovimento Democr\u00e1tico Brasileiro (PMDB). Documento dispon\u00edvel no site \n\nwww.pmdb.org.br  \n\n\n\n32 \n\n \n\nEssa jogada acaba por refor\u00e7ar os preceitos do neoliberalismo, \n\nal\u00e9m de evidenciar os ditames conservadores e reacion\u00e1rios contra os \n\navan\u00e7os sociais com pol\u00edticas de austeridade fiscal. E parafraseando Jos\u00e9 \n\nPaulo Netto (2016): \u201cpreparem-se, agora \u00e9 repress\u00e3o no lombo dos \n\ntrabalhadores, \u00e9 repress\u00e3o legal\u201d. \n\nMesmo n\u00e3o realizando uma an\u00e1lise com maior profundidade nos \n\ndocumentos \u201cUma Ponte para o Futuro\u201d e \u201cTravessia Social\u201d, \u00e9 not\u00f3rio \n\nque estes refor\u00e7am os retrocessos vivenciados nos \u00faltimos anos no que \n\nconcerne as pol\u00edticas sociais. E mais, as premissas elencadas nos \n\ndocumentos vem ganhando materialidade por meio de pelo menos \n\nsessenta projetos de lei e emenda constitucional4 que suprimem direitos \n\nsociais e trabalhistas. \n\nA ideia, sem d\u00favida, \u00e9 o direcionamento das pol\u00edticas sociais no \n\ncontexto dos processos de (contra)reforma do Estado e a centralidade na \n\npol\u00edtica de assist\u00eancia social, por\u00e9m, somente nos programas focalizados \n\nde combate \u00e0 pobreza. D\u00e1 \u00eanfase nos novos modelos de gest\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais com revigoramento das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablico x privado e das \n\nnovas filantropias, especialmente a pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social.  \n\n                                                        \n4 Podemos citar, por exemplo, alguns dos projetos de lei e emenda \n\nconstitucional, s\u00e3o eles: o PLP 257/PLS 54 - Lei de Responsabilidade Fiscal, j\u00e1 \n\naprovada na C\u00e2mara, alonga o contrato da d\u00edvida dos estados com o Tesouro \n\nNacional por 20 anos, al\u00e9m de estabelecer um novo limite para o crescimento do \n\ngasto p\u00fablico, j\u00e1 para 2017, com preju\u00edzos aos servidores, aos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\ne ao atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. A PEC 241/55 \u2013 aprovada na C\u00e2mara, estabelece \n\no novo regime fiscal do pa\u00eds - acaba com as vincula\u00e7\u00f5es constitucionais de \n\ninvestimento em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o e congela os or\u00e7amentos pelos pr\u00f3ximos 20 \n\nanos. \u00c9 uma PEC que enterra a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e desmonta a Seguridade \n\nSocial. O PL 30/2015 que prop\u00f5e a regulamenta\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o ampla e \n\nirrestrita. A MP 727 \u2013 j\u00e1 aprovada na C\u00e2mara - Cria o Programa de Parcerias de \n\nInvestimentos, ou seja, \u201cprivatizar tudo o que for poss\u00edvel\u201d. \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nConforme mencionamos anteriormente, o percentual de corte de \n\n98,05% proposto para a PNAS/SUAS para o pr\u00f3ximo ano (2018) \n\nevidencia o que foi exposto nos dois documentos mencionados \n\nanteriormente, isto \u00e9, investimento m\u00ednimo para as pol\u00edticas sociais. \n\nCabe aqui um destaque, s\u00f3 o SUAS absorve hoje mais de 40 mil \n\nassistentes sociais, presentes em todos os 5.570 munic\u00edpios do pa\u00eds. \n\nMarilda Iamamoto (2017, p. 31, grifo do autor) chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que o Estado, nos diversos n\u00edveis da federa\u00e7\u00e3o, \u201c\u00e9 hoje o maior \n\nempregador dos assistentes sociais, e a atua\u00e7\u00e3o na \u00f3rbita das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas \u00e9 um espa\u00e7o profissional privilegiado. Mas devemos recusar \n\nqualquer mimetismo entre pol\u00edtica social e Servi\u00e7o Social\u201d. \n\nFrente a isso, \u201c\u00e9 bom reafirmar que existe uma necess\u00e1ria \n\nautonomia entre o trabalho profissional na pol\u00edtica p\u00fablica e a pol\u00edtica \n\np\u00fablica\u201d. Melhor dizendo, a pr\u00e1tica profissional do assistente social n\u00e3o \n\nse confunde com pol\u00edtica p\u00fablica de governo ou de Estado e nem o \n\nServi\u00e7o Social se confunde com assist\u00eancia social, \u201cainda que esta possa \n\nser uma das media\u00e7\u00f5es persistentes da justificativa hist\u00f3rica da exist\u00eancia \n\nda profiss\u00e3o\u201d (IAMAMOTO, 2017, p. 31). \n\nAssim, seus agentes n\u00e3o s\u00e3o meros operacionalizadores de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas ainda que \u201ca pol\u00edtica p\u00fablica \u2014 e particularmente a \n\nseguridade social \u2014 seja uma media\u00e7\u00e3o determinante no exerc\u00edcio da \n\nprofiss\u00e3o no mercado de trabalho como uma das respostas ins-\n\ntitucionalizadas \u00e0 quest\u00e3o social\u201d (IAMAMOTO, 2017, p. 31).  \n\nNesse sentido, \u00e9 obvio que existem tens\u00f5es entre projetos \n\nprofissionais e pol\u00edticas governamentais e n\u00edtidas disputas te\u00f3ricas e \n\npol\u00edticas no direcionamento do Servi\u00e7o Social brasileiro. A din\u00e2mica da \n\nracionalidade burguesa refor\u00e7a a ideia de que n\u00e3o h\u00e1 projetos antag\u00f4nicos, \n\n\n\n34 \n\n \n\nconsequentemente, n\u00e3o h\u00e1 embate entre as classes e nem entre as \n\nprofiss\u00f5es.  \n\nNo entanto, entendemos que o assistente social atua no interior \n\ndo movimento contradit\u00f3rio das classes sociais, inscritos na pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade e que se recriam na nossa pr\u00e1tica profissional, \n\nos quais n\u00e3o nos \u00e9 poss\u00edvel eliminar. Isto \u00e9, o assistente acaba por \n\nimprimir \u201cuma dire\u00e7\u00e3o \u00e9tico pol\u00edtica e social no seu trabalho, sendo que \n\npode favorecer a um ou outro projeto societ\u00e1rio, consequentemente, \n\nestar\u00e1 afirmando ou negligenciando as diretrizes do Projeto \u00c9tico \n\nPol\u00edtico\u201d (SIMIONATTO, 2016, p. 18-19). \n\nOra, se os projetos profissionais est\u00e3o vinculados a projetos \n\nsociet\u00e1rios, nossa pr\u00e1tica profissional, permeada por escolhas te\u00f3ricas, \n\n\u00e9ticas e pol\u00edticas pode favorecer um projeto conservador ou um projeto \n\nque tem como horizonte a transforma\u00e7\u00e3o como expressa nosso projeto \n\n\u00e9tico pol\u00edtico.   \n\nComo se situam, nesse quadro nada animador, as respostas dos \n\nAssistentes Sociais no cotidiano da pr\u00e1tica profissional nas pol\u00edticas \n\nsociais? E em espec\u00edfico, na Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social na l\u00f3gica do \n\nSUAS? Com base em Iamamoto (2013), levantamos a seguinte quest\u00e3o: \n\nQuais s\u00e3o nossas aspira\u00e7\u00f5es, nossos dilemas, nossas buscas, ao pensarmos \n\ne (re)pensarmos a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional?   \n\n\u00c9 neste sentido que v\u00ednhamos percebendo, nos \u00faltimos anos, um \n\nac\u00famulo crescente de cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica da \n\nprofiss\u00e3o. Estas cr\u00edticas frequentemente referem-se \u00e0 suposta ortodoxia \n\ndesta dire\u00e7\u00e3o ou \u00e0s pretensas lacunas deixadas por ela no campo da pr\u00e1tica \n\nprofissional. \n\n\n\n35 \n\n \n\nSe olharmos para tr\u00e1s, vamos visualizar que o Servi\u00e7o Social \n\ncresce e se desenvolve na intimidade do poder dominante, por ele \n\ncooptada e a seu servi\u00e7o. A intera\u00e7\u00e3o entre o aprofundamento te\u00f3rico \n\nrigoroso e a pr\u00e1tica profissional renovada e politicamente renovada, \n\nconstituiu elemento decisivo para superar a ast\u00facia ideol\u00f3gica \n\nincorporada pela profiss\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria, como por exemplo, a \n\npr\u00e1tica rotineira e burocratizada, as tend\u00eancias empiricistas e o \n\nvoluntarismo (IAMAMOTO, 2013). \n\n\u00c9 importante frisar que esse entendimento \u00e9 b\u00e1sico para tornar \n\nposs\u00edvel que o assistente social aprofunde a \u201ccompreens\u00e3o das \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de sua pr\u00e1tica profissional, reconhecendo-a como \n\npolarizada pela luta de classes\u201d. Somente assim, existe possibilidade do \n\nassistente social optar por um projeto coletivo de sociedade e superar \u201cas \n\nilus\u00f5es de um fazer profissional acima da hist\u00f3ria\u201d (IAMAMOTO, 2013, \n\np. 42). \n\nDesta forma, o objeto de estudo pode ser explicitado a partir da \n\nindaga\u00e7\u00e3o que demonstrara Marilda Iamamoto (2013), em sua tese sobre \n\na dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional, \u201cComo vem sendo pensada a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional\u201d?  \n\nPor isso, somos al\u00e7ados inevitavelmente a uma formula\u00e7\u00e3o mais \n\nespec\u00edfica, mais pr\u00f3xima ao trabalho do assistente social nas pol\u00edticas \n\nsociais, sendo nosso objeto de estudo: Como se expressa a dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica do trabalho do Assistente Social no cotidiano do seu exerc\u00edcio \n\nprofissional no Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS)? \n\nConferindo ainda mais precis\u00e3o ao objeto que trazemos para a \n\nreflex\u00e3o nessa tese, complementamos com a necessidade de averiguar \n\nquais s\u00e3o os mecanismos postos pela racionalidade burguesa que possuem \n\n\n\n36 \n\n \n\nforte conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental no processo de implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo SUAS, demandando e pondo limites ao trabalho dos Assistentes \n\nSociais. \n\nEssa tese, portanto, pretende apresentar uma reflex\u00e3o acerca da \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica do exerc\u00edcio profissional do assistente social, no \n\ncontexto das pol\u00edticas sociais. No meu entender, esse \u00e9 um dos principais \n\ndesafios da forma\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica profissional, \u201cna medida em que a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica do trabalho profissional articula-se diretamente com a \n\ndire\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica e com as estrat\u00e9gias mobilizadas na realiza\u00e7\u00e3o das \n\nsuas pr\u00e1ticas\u201d (MOTA, 2014. p. 694). \n\nFrente a isso, a diretriz anal\u00edtica que orienta nossa reflex\u00e3o vai ao \n\nencontro de Marilda Iamamoto (2013, p. 142) quando afirma que \n\n\u201centender a pr\u00e1tica profissional sup\u00f5e inseri-la no jogo das rela\u00e7\u00f5es das \n\nclasses sociais e de seus mecanismos de poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico e \n\ncultural\u201d, preservando, no entanto, \u201cas particularidades da profiss\u00e3o \n\nenquanto atividade inscrita na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho\u201d. \n\nComo tamb\u00e9m, refletir com base em Iamamoto (2013, p. 144, \n\ngrifo do autor) que o cerne do debate da dimens\u00e3o pol\u00edtica do trabalho do \n\nassistente social \u00e9 a \u201crela\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o com o poder de classe\u201d. \n\nDecifr\u00e1-lo implica ent\u00e3o decifrar a \u201ccomplexa rede de rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nque hoje conforma a sociedade brasileira, tanto aquelas que se articulam \n\nem torno do bloco no poder como aquelas que est\u00e3o articuladas em torno \n\ndas alian\u00e7as das classes subalternas hegemonizadas pela classe oper\u00e1ria\u201d. \n\nE a\u00ed vem a racionalidade burguesa fazendo o trabalho mi\u00fado nas mentes \n\ne corpos no cotidiano das nossas vidas. \n\nPor isso, apreender a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional \n\nsup\u00f5e ir al\u00e9m da m\u00e1scara social por meio da qual essa pr\u00e1tica se apresenta \n\n\n\n37 \n\n \n\nna superf\u00edcie da vida social, ou seja, como um mero conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\nintermitentes, burocratizadas, dispersas, descont\u00ednuas, clientelistas, \n\nmarcadas pelo fornecimento dos chamados benef\u00edcios sociais, podendo \n\nser realizadas por qualquer pessoa, independentemente de sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e intelectual. \n\nElencando alguns dos desafios que o Servi\u00e7o Social deve \n\nenfrentar na contemporaneidade, o maior deles seria tornar a atual dire\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica da profiss\u00e3o, incorporada pelo projeto \u00e9tico pol\u00edtico, em um guia \n\nefetivo para a pr\u00e1tica profissional e consolid\u00e1-la por meio de sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o efetiva, compreendendo que a atual dire\u00e7\u00e3o se encontra \n\nna contram\u00e3o da mar\u00e9 da racionalidade burguesa e dos ditames do projeto \n\nneoliberal, sendo necess\u00e1rio articular e fortalecer as dimens\u00f5es \n\norganizativas, acad\u00eamicas e legais. \n\nNo entanto, diante desse cen\u00e1rio nada animador, surge a hip\u00f3tese \n\nde que a racionalidade burguesa imp\u00f5e na din\u00e2mica das pol\u00edticas sociais, \n\ne aqui falamos em termos de SUAS, que o Assistente Social deve ser um \n\nexcelente \u201ct\u00e9cnico social\u201d, que por sinal precisa ser bem adestrado, al\u00e9m \n\nde competente, criativo, multifuncional e apol\u00edtico, e l\u00f3gico, circunscrito \n\n\u00e0s fronteiras institucionais e a seus limites.  \n\nE, por outro lado, a luta travada desde o Congresso da Virada no \n\nano de 1979 do qual simbolicamente representa a ruptura com a heran\u00e7a \n\nconservadora e o florescimento da dimens\u00e3o pol\u00edtica do Servi\u00e7o Social \n\nvai refletir consequentemente na pr\u00e1tica profissional. Ou seja, o assistente \n\nsocial \u00e9 mobilizado na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais que trazem no \n\nseu bojo interesses divergentes e antag\u00f4nicos a defender a classe \n\ntrabalhadora e expressar a dimens\u00e3o pol\u00edtica do seu fazer profissional. No \n\nentanto, mesmo tendo os limites impostos pela din\u00e2mica do capital e \n\n\n\n38 \n\n \n\ntodos seus rebatimentos, n\u00e3o podemos \u201cexcluir a responsabilidade da \n\ncategoria pelo rumo dado \u00e0s suas atividades e pela forma de conduzi-las\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 42). \n\nPor acreditar que toda produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica precisa trazer \n\npressupostos metodol\u00f3gicos e visando uma aproxima\u00e7\u00e3o cada vez maior \n\ncom o nosso objeto de estudo, a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \n\ndesta pesquisa encontra suas bases na raz\u00e3o dial\u00e9tica da teoria social \n\ncr\u00edtica de Marx. A fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica permite a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises que contribuam para a reflex\u00e3o e cr\u00edtica da \n\nsociedade capitalista.  \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, as categorias centrais do m\u00e9todo, compreendem a \n\ntotalidade, a contradi\u00e7\u00e3o e a media\u00e7\u00e3o. Jos\u00e9 Paulo Netto (2011, p. 56, \n\ngrifo do autor) nos ensina que \u201cpara Marx, a sociedade burguesa \u00e9 uma \n\ntotalidade concreta. N\u00e3o \u00e9 um todo constitu\u00eddo por partes funcionalmente \n\nintegradas. Antes, \u00e9 uma totalidade concreta inclusiva e macrosc\u00f3pica, de \n\nm\u00e1xima complexidade, constitu\u00edda por totalidades de menor \n\ncomplexidade\u201d. No entanto, nenhuma dessas totalidades \u00e9 simples, o que \n\nas distingue \u00e9 o seu grau de complexidade. Mas, \n\n \nA totalidade concreta e articulada que \u00e9 a sociedade \n\nburguesa \u00e9 uma totalidade din\u00e2mica \u2013 seu \n\nmovimento resulta do car\u00e1ter contradit\u00f3rio de \n\ntodas as totalidades que comp\u00f5em a totalidade \n\ninclusiva e macrosc\u00f3pica. Sem as contradi\u00e7\u00f5es, as \n\ntotalidades seriam totalidades inertes, mortas \u2013 e o \n\nque a an\u00e1lise registra \u00e9 precisamente a sua cont\u00ednua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (NETTO, 2011, p. 57, grifo do \n\nautor). \n\n \n\nUma quest\u00e3o de extrema relev\u00e2ncia reside em descobrir as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os processos que decorre das totalidades constitutivas \n\n\n\n39 \n\n \n\ntomada na sua diversidade e entre elas a totalidade inclusiva que \u00e9 a \n\nsociedade burguesa. Pois, essas rela\u00e7\u00f5es nunca s\u00e3o diretas, elas s\u00e3o \n\nmediadas pela estrutura peculiar de cada totalidade (NETTO, 2011). \n\nNa perspectiva dial\u00e9tica, busca-se apreender a realidade como \n\numa totalidade concreta e contradit\u00f3ria na din\u00e2mica de processos \n\ncont\u00ednuos e complexos da sociedade capitalista, onde se realiza a pr\u00e1tica \n\nprofissional dos assistentes sociais, mediatizados pelo conjunto de \n\nrela\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es em determinado espa\u00e7o e tempo. \n\nDesta forma, concordamos com Jos\u00e9 Fernando Siqueira da Silva \n\n(2013, p. 74), que n\u00e3o \u201c\u00e9 preciso um grande esfor\u00e7o para argumentar que \n\no cen\u00e1rio em curso n\u00e3o estimula o tratamento do real, sob o ponto de vista \n\nda totalidade, para al\u00e9m de sua imediaticidade\u201d, pois, \n\n \n\n[...] como \u2018concreto pensado\u2019, como unidade \n\ncontradit\u00f3ria que se comp\u00f5e em um processo \n\nmaterial-intelectual, marcado por um legado \n\nhist\u00f3rico que atravessa a particularidade do Servi\u00e7o \n\nSocial e por tens\u00f5es presentes na historicidade que \n\ndesafiam concretamente a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre o ponto de vista ontol\u00f3gico. O \n\nfuncionamento da ordem burguesa madura \n\nreafirma, cotidianamente, o tratamento imediato, \n\nfenom\u00eanico do real ao inv\u00e9s de estimular seu \n\ndesvelamento. \n\n \n\nEntretanto, compreendemos que a teoria \u00e9 uma forma de \n\nconhecimento que nos permite uma aproxima\u00e7\u00e3o com o objeto de \n\npesquisa tal como ele, \u00e9 desvelando sua ess\u00eancia.  Por isso, \u201co ponto de \n\nvista ontol\u00f3gico exige uma rela\u00e7\u00e3o org\u00e2nica com a realidade no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o de conhecimento\u201d (SILVA, 2013, p. 74).  \n\nE mais, \n\n\n\n40 \n\n \n\nSeu ponto de partida (apenas ponto de partida) \u00e9 a \n\nrealidade que incita, provoca, imp\u00f5e desafios, \n\nindaga, levanta d\u00favidas, expressa contradi\u00e7\u00f5es \n\nque, todavia, somente s\u00e3o desveladas com o apoio \n\nda raz\u00e3o cr\u00edtica que se debru\u00e7a sobre o mundo \n\nconcreto. A din\u00e2mica do real n\u00e3o se revela por si \n\nmesmo; carece de uma dimens\u00e3o racional-\n\nintelectual que mira a realidade e reconstr\u00f3i suas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es, suas categorias e media\u00e7\u00f5es \n\nconstitutivas (ainda que sempre relativamente, n\u00e3o \n\nexatamente). O conhecimento pautado na \n\nontologia do ser social, historicamente \n\ndeterminado, na sua exist\u00eancia real-concreta, \n\nreconhece um movimento material que se situa \n\npara al\u00e9m das mentes pensantes, da abstra\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica orientada pela subjetividade do ser ou \n\npor um conjunto de regras cientificamente \n\nmanipuladas pelo rigor do pesquisador, uma vez \n\nque persegue o movimento do real, a racionalidade \n\nnele contida (SILVA, 2013, p. 74). \n\n \n\nNessa perspectiva de desvelamento das media\u00e7\u00f5es entre \n\napar\u00eancia e ess\u00eancia, empreendemos um processo de pesquisa de natureza \n\nqualitativa em que realizamos a reconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica do \n\nobjeto de estudo, que incluiu levantamento e an\u00e1lise de bibliografias que \n\ntratam da tem\u00e1tica central de pesquisa, para o aprofundamento te\u00f3rico \n\nsobre conceitos e categorias que orientaram todo o processo de pesquisa, \n\ncomo: pol\u00edtica p\u00fablica, pol\u00edticas sociais, racionalidade burguesa, \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica, entre outras. \n\nDe antem\u00e3o, destacamos que as produ\u00e7\u00f5es que tratam \n\nespecificamente da dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional do assistente \n\nsocial n\u00e3o possuem tamanha evid\u00eancia na contemporaneidade conforme \n\nfoi na d\u00e9cada de 1970 e 1980. No entanto, percebemos que nos \u00faltimos \n\nanos autores de refer\u00eancia nacional como Marilda Iamamoto, Jos\u00e9 Paulo \n\nNetto, Ana Elizabete Mota e Yolanda Guerra e o pr\u00f3prio Conselho \n\n\n\n41 \n\n \n\nFederal de Servi\u00e7o Social vem apontando em suas falas nos eventos, \n\ncomo por exemplo, no \u00faltimo Congresso Brasileiro de Assistentes Sociais \n\nrealizado no ano de 2016, como tamb\u00e9m nas suas publica\u00e7\u00f5es mais \n\nrecentes a necessidade de retomar esse debate frente aos desafios \n\ncolocados a nossa profiss\u00e3o na contemporaneidade. \n\nDesta forma, entendemos ser urgente contribuir com a retomada \n\nde debates e reflex\u00f5es sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional, \n\nentendendo que estas reflex\u00f5es podem incidir no exerc\u00edcio profissional \n\ndos assistentes sociais nos mais variados espa\u00e7os s\u00f3cio ocupacionais \n\ncomo no processo de forma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nPara realizar essa pesquisa com base no olhar atento e curioso, \n\ntendo uma postura ativa e cr\u00edtica para compreender e desvendar todas as \n\nnuances internas do objeto, \u00e9 importante mencionar que nos \u00faltimos anos \n\no que vem nos instigando a pesquisar nos projetos de inicia\u00e7\u00e3o cientifica, \n\ndesde 2014, que venho desenvolvendo enquanto docente do Curso de \n\nServi\u00e7o Social da Universidade Regional de Blumenau (FURB), no \n\nN\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Extens\u00e3o sobre Movimentos Sociais \n\n(NEPEMOS), especificamente, na Linha de Pesquisa \u2013 \u201cPol\u00edticas \n\nP\u00fablicas\u201d, \u00e9 a pol\u00edtica de assist\u00eancia social5 com \u00eanfase no SUAS e a \n\n                                                        \n5 N\u00e3o tenho como esconder que a Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social enquanto \n\nespa\u00e7o s\u00f3cio ocupacional do assistente social \u00e9 objeto de minha paix\u00e3o e de meu \n\ninteresse, despertos desde a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado no ano de 2005 \n\nno Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social pela Universidade Federal de \n\nSanta Catarina (UFSC). Na oportunidade, estudei o processo de implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo descentralizado e participativo da Assist\u00eancia Social, especialmente, \n\na partir da Lei Org\u00e2nica de Assist\u00eancia Social (LOAS) de 1993 e da Norma \n\nOperacional B\u00e1sica (NOB) de 1999. Discuti de que forma isso aconteceu \n\nobservando os limites e possibilidades deste processo. Posteriormente, no per\u00edodo \n\ncompreendido entre 2005 a 2007 vivenciei a primeira experi\u00eancia profissional \n\ncomo ? Gestora da Pol\u00edtica de Sa\u00fade e Desenvolvimento Social no munic\u00edpio \n\nde Nova Trento/SC e nos anos de 2010 a 2011 enquanto ? Gestora das Pol\u00edticas \n\n\n\n42 \n\n \n\npr\u00e1tica profissional do assistente social nesse sistema. Assim, \n\ndesenvolvemos as seguintes pesquisas:  Quo Vadis 6?: Os desafios ao \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social na \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Microrregional dos munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed7; O \n\nMovimento SUAS: os rumos do processo de implementa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nsocioassistenciais na realidade dos munic\u00edpios da Associa\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                        \nde Sa\u00fade e Assist\u00eancia Social, vivenciando especificamente o processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do SUAS no Munic\u00edpio de Major Gercino/SC. A partir do ano de \n\n2008, atuei como docente substituta do curso de Servi\u00e7o Social da UFSC e \n\nparticipei de v\u00e1rios projetos de assessoria e consultoria aos munic\u00edpios \n\ncatarinenses em rela\u00e7\u00e3o ao processo de implementa\u00e7\u00e3o do SUAS, como tamb\u00e9m, \n\nministrei a disciplina de assist\u00eancia social. Posso citar como exemplo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o como docente na Capacita\u00e7\u00e3o para o Controle Social nos Munic\u00edpios \n\nde Santa Catarina \u2013 Assist\u00eancia Social e Programa Bolsa Fam\u00edlia no ano de 2010, \n\niniciativa do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS) \n\nque visou o aprimoramento da atua\u00e7\u00e3o dos conselheiros \u2013 agentes p\u00fablicos de \n\ncontrole social \u2013 para que esses pudessem realizar suas atribui\u00e7\u00f5es de forma \n\nefetiva no campo das pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o social n\u00e3o contributiva em todos os \n\nmunic\u00edpios brasileiros, especialmente, no processo de implementa\u00e7\u00e3o do SUAS. \n\nEste projeto de grande envergadura capacitou mais de 21 mil conselheiros em \n\ntodo o pa\u00eds, e especificamente em Santa Catarina, aproximadamente 731 \n\nconselheiros contribuindo significativamente com a efetiva\u00e7\u00e3o das diretrizes de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular e controle social das pol\u00edticas p\u00fablicas previstas na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal (CF) de 1988 e nas orienta\u00e7\u00f5es da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social (PNAS/2004), bem como na Norma Operacional B\u00e1sica do \n\nSistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (NOB-SUAS/2005). J\u00e1 no ano de 2013 \n\nparticipei de um projeto de forma\u00e7\u00e3o para os trabalhadores do SUAS no \n\nmunic\u00edpio de Itaja\u00ed executado pela Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Socioecon\u00f4micas \n\n(FEPESE) da UFSC com enfoque no reordenamento dos servi\u00e7os \n\nsocioassistenciais nos n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica e especial (m\u00e9dia e alta \n\ncomplexidade). E desde 2014, enquanto docente da FURB. Venho \n\ndesenvolvendo pesquisas e ministrando a disciplina \u2013 Pol\u00edtica Social: Assist\u00eancia \n\nSocial. \n6 Palavra em latim que significa \u2013 \u201cPara onde vais\u201d? \n7 Pesquisa Financiada pelo SED/FUMDES/Artigo 171, cadastrada no \n\nSIPEX/FURB no 414/2014. Finalizada em 30/06/2015. A Pesquisa em quest\u00e3o \n\nrecebeu o IX Pr\u00eamio Fritz Muller/FURB da 9\u00aa Mostra Integrada de Ensino, \n\nPesquisa e Extens\u00e3o (MIPE) como melhor pesquisa na \u00e1rea de conhecimento \u2013 \n\nCi\u00eancias Humanas, Sociais Aplicadas, Lingu\u00edstica, Letras e Artes. \n\n\n\n43 \n\n \n\nMunic\u00edpios da Foz do Rio Itaja\u00ed8; Saindo do Papel e Construindo o \n\nAlicerce: dando vida aos servi\u00e7os socioassistenciais do SUAS na \n\nrealidade dos munic\u00edpios da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Nordeste de \n\nSanta Catarina9 e Viagem ao SUAS: pelos trilhos e desvios do processo \n\nde implementa\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica10.  \n\n A partir da\u00ed, nossas incurs\u00f5es te\u00f3ricas tiveram sempre a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social e do SUAS e desta forma, \n\na necessidade e inquietude de relacionar a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica \n\nprofissional do assistente social a essa pol\u00edtica. \n\nQuando ingressei, em 2013, no curso de doutorado do Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social (PPGSS) da UFSC, junto \u00e0 linha de \n\npesquisa Direitos, Sociedade Civil, Pol\u00edticas Sociais na Am\u00e9rica Latina, \n\no debate da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social na din\u00e2mica do SUAS e a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional do assistente social \n\ntransformaram-se numa proposta de tese. \n\nO trabalho que ora apresentamos \u00e9 o resultado inicial de um \n\nesfor\u00e7o de an\u00e1lise acerca da dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional do \n\nassistente social na sua rela\u00e7\u00e3o visceral com as pol\u00edticas sociais. Desta \n\nforma, a apresenta\u00e7\u00e3o do conjunto de nossa an\u00e1lise est\u00e1 estruturada em \n\ntr\u00eas cap\u00edtulos, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e das considera\u00e7\u00f5es finais. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, discutimos os elementos que caracterizam \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas para entender conceitualmente o debate acerca da \n\npol\u00edtica social com \u00eanfase nas particularidades no cen\u00e1rio brasileiro e com \n\n                                                        \n8 Pesquisa Financiada pelo programa PIPe/Artigo 170, cadastrada no \n\nSIPEX/FURB n\u00ba 107/2015. Finalizada em 04/03/2016. \n9 Pesquisa financiada pelo SED/FUMDES/Artigo 171, cadastrada no \n\nSIPEX/FURB no 406/2015. Finalizada em 04/07/2016. \n10 Pesquisa financiada pelo SED/FUMDES/Artigo 171, cadastrada no \n\nSIPEX/FURB no 539/2016. Finalizada em 12/07/2017. \n\n\n\n44 \n\n \n\nisso debater o modo de ser da racionalidade burguesa e seus rebatimentos \n\nnas pol\u00edticas sociais em geral. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, nos propomos a resgatar brevemente a \n\ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica do Servi\u00e7o Social para desvelar a rela\u00e7\u00e3o visceral entre \n\no Servi\u00e7o Social e a pol\u00edtica social, enfocando a pol\u00edtica de assist\u00eancia \n\nsocial na era do SUAS, enquanto campo de an\u00e1lise da pr\u00e1tica profissional \n\ndo assistente social, a fim de indicar como essa pol\u00edtica tem se \n\napresentando como estrat\u00e9gica ao capital para atualiza\u00e7\u00e3o do \n\nconservadorismo, impactando diretamente na pr\u00e1tica profissional. \n\nJ\u00e1 no terceiro cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas as reflex\u00f5es e an\u00e1lises \n\ndo Servi\u00e7o Social na atualidade, com \u00eanfase na dimens\u00e3o pol\u00edtica da \n\nprofiss\u00e3o, explicitando o projeto \u00e9tico pol\u00edtico e o exerc\u00edcio profissional \n\nno SUAS. Al\u00e9m, de situar a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional do \n\nassistente social nos contornos das exig\u00eancias e dos limites postos pela \n\nracionalidade burguesa da sociedade do capital. \n\nPor fim, nas conclus\u00f5es, apresentamos alguns apontamentos \n\nacerca da dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional do assistente social no \n\nSUAS diante do fortalecimento da racionalidade burguesa que adentra \n\nnossas vidas e principalmente as pol\u00edticas sociais.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n2 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E POL\u00cdTICAS SOCIAIS NA CENA \n\nCONTEMPOR\u00c2NEA: CONFIGURA\u00c7\u00d5ES NO ESTADO \n\nSOCIAL11 CAPITALISTA E A RELA\u00c7\u00c3O VISCERAL COM O \n\nSERVI\u00c7O SOCIAL  \n\n \n\nDiscutiremos nesse cap\u00edtulo, as pol\u00edticas p\u00fablicas na cena \n\ncontempor\u00e2nea, suas configura\u00e7\u00f5es e rebatimentos nas pol\u00edticas sociais \n\nfrente ao ide\u00e1rio neoliberal de racionalidade burguesa no Estado social \n\ncapitalista.  \n\nPara isso, iniciaremos a discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nentendendo historicamente suas perspectivas conceituais. Essa retomada \n\n\u00e9 importante para melhor compreender que a situa\u00e7\u00e3o estrutural das \n\nsociedades contempor\u00e2neas nos remete a pensar que a express\u00e3o pol\u00edticas \n\np\u00fablicas tenha uma nova conceitua\u00e7\u00e3o, ou pelo menos, \u201cuma atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde seus termos principais, de modo a que se fosse al\u00e9m daquela vis\u00e3o mais \n\nrestrita e tecnicista que as v\u00ea, pura e simplesmente, como uma interven\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental em \u00e1reas consideradas socialmente problem\u00e1ticas\u201d (DI \n\nGIOVANNI, 2015, p. 19).  \n\nEm seguida, discorreremos sobre o que de fato s\u00e3o as pol\u00edticas \n\nsociais se as pensarmos a partir das necessidades sociais do capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo e os reflexos da racionalidade burguesa no cen\u00e1rio \n\nbrasileiro. \n\n                                                        \n11 Utilizamos a express\u00e3o Estado Social, neste trabalho, na busca de \n\nprecisar o sentido das pol\u00edticas sociais no capitalismo. \u201cO uso da categoria Estado \n\nSocial n\u00e3o atribuiu a priori nenhuma avalia\u00e7\u00e3o valorativa sobre sua condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cbem-estar\u201d ou de \u201cmal-estar\u201d. Apenas qualifica uma dimens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado no capitalismo\u201d (BOSCHETTI, 2016, p. 30). Nesse sentido, ver \n\nBOSCHETTI, Ivanete. Assist\u00eancia Social e Trabalho no Capitalismo. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2016. \n\n\n\n46 \n\n \n\n2.1 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS12: UMA LEITURA CR\u00cdTICA \n\n \n\nPode-se afirmar, com base em Celina Souza (2006), que as \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas registraram o ressurgimento da import\u00e2ncia do campo de \n\nconhecimento denominado pol\u00edticas p\u00fablicas13, assim como das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, regras e modelos que regem sua decis\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nA express\u00e3o pol\u00edticas p\u00fablicas parece ter entrado definitivamente \n\nno vocabul\u00e1rio contempor\u00e2neo. Sua presen\u00e7a constante na imprensa, nas \n\nagendas p\u00fablicas, nos documentos p\u00fablicos e n\u00e3o-governamentais, nos \n\npronunciamentos pol\u00edticos, nas pautas de movimentos sociais, revela uma \n\n \n\n                                                        \n12 Souza (2006) destaca que a pol\u00edtica p\u00fablica, enquanto \u00e1rea de \n\nconhecimento, nasce nos EUA com \u00eanfase nos estudos sobre a a\u00e7\u00e3o dos governos.  \n13 Para Souza (2006, p. 23), \u201cconsidera-se que a \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ncontou com quatro grandes \u2018pais\u2019 fundadores: H. Laswell, H. Simon, C. \n\nLindblom e D. Easton\u201d. Souza esclarece que Laswell (1936) \u201cintroduz a \n\nexpress\u00e3o policy analysis (an\u00e1lise de pol\u00edtica p\u00fablica), ainda nos anos 30, como \n\nforma de conciliar conhecimento cientifico/acad\u00eamico com a produ\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \n\ndos governos e tamb\u00e9m como forma de estabelecer o di\u00e1logo entre cientistas \n\nsociais, grupos de interesse e governo\u201d (2006, p. 23). J\u00e1 Simon (1957) \u201cintroduziu \n\no conceito de racionalidade limitada dos decisores p\u00fablicos (policy makers), \n\nargumentando, todavia, que a limita\u00e7\u00e3o da racionalidade poderia ser minimizada \n\npelo conhecimento racional\u201d (2006, p. 23). Lindblom (1959) e Easton (1965) \n\nquestionaram a \u00eanfase no racionalismo de Laswell e Simon e propuseram a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e \u00e0 an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\ntais como as rela\u00e7\u00f5es de poder e a integra\u00e7\u00e3o entre as diferentes fases do processo \n\ndecis\u00f3rio o que n\u00e3o teria necessariamente um fim ou um princ\u00edpio. Da\u00ed porque as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas precisariam incorporar outros elementos \u00e0 sua formula\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nsua an\u00e1lise al\u00e9m das quest\u00f5es de racionalidade, tais como o papel das elei\u00e7\u00f5es, \n\ndas burocracias, dos partidos e dos grupos de interesse (2006, p. 24). Easton \n\n(1965) contribuiu para a \u00e1rea ao definir a pol\u00edtica p\u00fablica como um sistema, ou \n\nseja, como uma rela\u00e7\u00e3o entre formula\u00e7\u00e3o, resultados e o ambiente. Para Easton, \n\npol\u00edticas p\u00fablicas recebem imputs dos partidos, da m\u00eddia e dos grupos de \n\ninteresse, que influenciam seus resultados e efeitos (2006, p. 24). \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\navassaladora presen\u00e7a do tema na vida cotidiana dos pa\u00edses democr\u00e1ticos \n\n(DI GIOVANNI, 2009). \n\nNa literatura, \u201cn\u00e3o existe uma \u00fanica, nem melhor, defini\u00e7\u00e3o sobre \n\no que seja pol\u00edtica p\u00fablica\u201d (SOUZA, 2006, p. 24). Na ci\u00eancia pol\u00edtica \n\nn\u00e3o existe acordo na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Mas ent\u00e3o, o que s\u00e3o \n\npol\u00edticas p\u00fablicas?   \n\nNos estudos de Celina Souza (2006) a mesma aponta que autores \n\ncomo Mead (1995) define pol\u00edticas p\u00fablicas como um campo dentro do \n\nestudo da pol\u00edtica que analisa o governo \u00e0 luz de grandes quest\u00f5es \n\np\u00fablicas. J\u00e1 Lynn (1980), traz a proposta de que pol\u00edticas p\u00fablicas se \n\nresumem ao conjunto de a\u00e7\u00f5es do governo que ir\u00e3o produzir efeitos \n\nespec\u00edficos. Para Peters (1986), pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 a soma das atividades \n\ndos governos, que agem diretamente ou por meio de delega\u00e7\u00e3o, e que \n\ninfluenciam a vida dos cidad\u00e3os. Dye (1984) sintetiza a defini\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edtica p\u00fablica como o que o governo escolhe fazer ou n\u00e3o. No entanto, \n\na defini\u00e7\u00e3o mais conhecida continua sendo a de Laswell (1936), ou seja, \n\ndecis\u00f5es e an\u00e1lises sobre pol\u00edtica p\u00fablica implicam responder \u00e0s seguintes \n\nquest\u00f5es: quem ganha o qu\u00ea, por qu\u00ea e que diferen\u00e7a faz.   \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica pode, por vezes, ser identific\u00e1vel em termos \n\nde uma decis\u00e3o, mas, muito frequentemente, ela envolve rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder e grupos de decis\u00f5es ou pode ser vista como pouco mais que uma \n\norienta\u00e7\u00e3o (HAM; HILL, 1993). \n\nA mesma concep\u00e7\u00e3o que possuem Ham e Hill (1993) \u00e9 \n\napresentada por Cavalcanti (2007). Ainda que sem pretender uma \n\nformula\u00e7\u00e3o original, ela diz que pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 um curso de a\u00e7\u00e3o, (o \n\nqual envolve a defini\u00e7\u00e3o de metas e objetivos e, principalmente, das \n\ndiretrizes para permitir que esses objetivos sejam logrados), escolhido por \n\n\n\n48 \n\n \n\nautoridades p\u00fablicas para focalizar um problema p\u00fablico. Em alguns \n\ncasos, as pol\u00edticas p\u00fablicas tamb\u00e9m podem envolver cursos de ina\u00e7\u00e3o, em \n\nque o governo n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o propriamente de solucionar um problema \n\np\u00fablico. \n\nPara Ham e Hill (1993) o fato de uma pol\u00edtica p\u00fablica envolver \n\nantes um curso de a\u00e7\u00e3o e decis\u00f5es \u00e9 devido a alguns aspectos, tais como: \n\numa teia de decis\u00f5es, geralmente de consider\u00e1vel complexidade, pode \n\nestar envolvida no desencadear de a\u00e7\u00f5es.  \n\nNo n\u00edvel da elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, as a\u00e7\u00f5es \n\ntendem a ser definidas em termos de uma s\u00e9rie de decis\u00f5es que, tomadas \n\nem seu conjunto, possibilitariam um entendimento mais ou menos comum \n\ndos rumos estabelecidos para ela pr\u00f3pria; pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\ninvariavelmente, mudam com o passar do tempo. Isso ocorre devido aos \n\najustes incrementais \u00e0s decis\u00f5es j\u00e1 tomadas ou devido \u00e0s mudan\u00e7as de \n\ndire\u00e7\u00e3o mais significativas. N\u00e3o significa que pol\u00edticas estejam sempre \n\nmudando, mas simplesmente que o processo de elabora\u00e7\u00e3o das mesmas \u00e9 \n\nmais din\u00e2mico do que est\u00e1tico; muito da tomada de decis\u00f5es, sobre as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, envolve a tarefa de determinar o \u201ct\u00e9rmino\u201d de uma \n\npol\u00edtica ou sua \u201csucess\u00e3o\u201d e outro ponto que, embora n\u00e3o destacado em \n\nmuitas an\u00e1lises de pol\u00edticas, merece bastante aten\u00e7\u00e3o: a n\u00e3o tomada de \n\ndecis\u00f5es. O conceito de n\u00e3o tomada de decis\u00f5es remete ao fato de que \n\ngrande parte da atividade pol\u00edtica diz respeito \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do status quo \n\ne da aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos (HAM; HILL, 1993). \n\nPossibilitando um olhar diferenciado, para Di Giovanni (2009), \n\no conceito de pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 um conceito evolutivo, na medida em \n\nque a realidade a que se refere existe num processo constante de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas nas rela\u00e7\u00f5es entre estado e sociedade, sendo \n\n\n\n49 \n\n \n\nque, essa mesma rela\u00e7\u00e3o \u00e9 permeada por media\u00e7\u00f5es de natureza variada, \n\nmas que, cada vez mais est\u00e3o referidas aos processos de democratiza\u00e7\u00e3o \n\ndas sociedades contempor\u00e2neas. \n\n\u00c9 justamente nas contribui\u00e7\u00f5es de Di Giovanni que nos apoiamos \n\nem nossa argumenta\u00e7\u00e3o. De fato, a torna, de forma particular, aderente ao \n\nque se observa na realidade.  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o um tipo espec\u00edfico de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, e \n\ncomo tal, \u201crepercutem na economia e na sociedade, da\u00ed por que qualquer \n\nteoria da pol\u00edtica p\u00fablica precisa tamb\u00e9m explicar as inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\nEstado, pol\u00edticas, economia e sociedade\u201d (SOUZA, 2006, p. 25). \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o definidas e praticadas em termos \n\nhist\u00f3ricos. Nesse sentido, cada sociedade tem um padr\u00e3o de pol\u00edtica \n\np\u00fablica, tanto nos aspectos de conceber e fazer, financiar e gastar, como \n\nno sentido das car\u00eancias e dos problemas que buscam enfrentar. A partir \n\nda segunda metade do s\u00e9culo 20 as pol\u00edticas p\u00fablicas fixaram-se nas \n\nsociedades contempor\u00e2neas acompanhando a transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica que \n\nse associou \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o, a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a \n\nexpans\u00e3o dos sistemas educacionais e a modifica\u00e7\u00e3o no modo de vida. \n\nEm s\u00edntese, as pol\u00edticas p\u00fablicas passaram a ser paulatinamente definidas \n\ncomo interven\u00e7\u00f5es estatais, por uma pluralidade de atores, de natureza e \n\norigens diversas e portadores de interesses espec\u00edficos (contradit\u00f3rios ou \n\nn\u00e3o) (DI GIOVANNI, 2015). \n\nDi Giovanni (2009), buscando compreender historicamente e \n\nconceituar as pol\u00edticas p\u00fablicas, prop\u00f5e uma abordagem integrada para a \n\nan\u00e1lise das estruturas elementares destas. Para o autor, as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas n\u00e3o se limitam a interven\u00e7\u00e3o do Estado sobre os problemas da \n\nsociedade, pois as pensa \u201ccomo uma forma contempor\u00e2nea de exerc\u00edcio \n\n\n\n50 \n\n \n\nde exerc\u00edcio do poder nas sociedades democr\u00e1ticas\u201d (2009, p. 4-5), \n\nresultante de uma complexa intera\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade. \n\nUma vez que as pol\u00edticas p\u00fablicas apresentem novas \n\npossibilidades para o exerc\u00edcio da cidadania, por meio da participa\u00e7\u00e3o \n\npopular, pode-se entender que a forma contempor\u00e2nea de exerc\u00edcio do \n\npoder nas sociedades democr\u00e1ticas, citada por Giovanni (2009, p. 4-5), \n\nimplica na constru\u00e7\u00e3o descentralizada dos planos e a\u00e7\u00f5es em prol do \n\ndesenvolvimento humano, social e econ\u00f4mico. \u00c9 nesta intera\u00e7\u00e3o \u201cEstado \n\ne sociedade que definem as situa\u00e7\u00f5es consideradas problem\u00e1ticas, bem \n\ncomo as formas, os conte\u00fados, os meios, o sentido e as modalidades de \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre o social\u201d (NOGUEIRA; FAGUNDES; BONTEMPO, \n\n2013, p. 99).  \n\nH\u00e1, neste sentido, uma compreens\u00e3o de que as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nv\u00eam se tornando cada vez mais presentes na vida das sociedades \n\ndemocr\u00e1ticas contempor\u00e2neas, em decorr\u00eancia de fatores hist\u00f3ricos \n\nconcretos. Para Di Giovanni (2015), quatro fatores precisam ser \n\nconsiderados com aten\u00e7\u00e3o redobrada, pois tiveram maior import\u00e2ncia no \n\nprocesso que reconfigurou as sociedades capitalistas do p\u00f3s-guerra, \n\nmarcados pelo aumento estrat\u00e9gico das interven\u00e7\u00f5es do Estado na vida \n\necon\u00f4mica e social: um fator de natureza macroecon\u00f4mica, o segundo de \n\nnatureza geopol\u00edtica, o terceiro um fator de natureza pol\u00edtica e o quarto \n\nfator de natureza cultural e sociol\u00f3gica. \n\nEnfatiza-se aqui, a importante contribui\u00e7\u00e3o de Di Giovanni \n\n(2009; 2015) para compreender o fator de natureza macroecon\u00f4mica na \n\nrela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas. Como registrou Di Giovanni (2015, p. \n\n21), \u201cap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, a constata\u00e7\u00e3o de que o livre jogo \n\n\n\n51 \n\n \n\ndas for\u00e7as de mercado n\u00e3o tinha levado \u00e0 paz, \u00e0 prosperidade e ao bem-\n\nestar generalizou-se por quase todo o mundo capitalista\u201d.  \n\n \nEsta foi uma das raz\u00f5es pelas quais houve uma \n\ngrande mudan\u00e7a nas pol\u00edticas econ\u00f4micas adotadas \n\npelos estados capitalistas que, at\u00e9 ent\u00e3o, estavam, \n\ncom maior ou menor for\u00e7a, fundadas em preceitos \n\ndo liberalismo econ\u00f4mico. A ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nkeynesianas, centradas na id\u00e9ia [sic] de pleno \n\nemprego, faria com que esses estados nacionais \n\npassassem a ampliar o volume de suas interven\u00e7\u00f5es \n\ne seu car\u00e1ter regulador, tanto nos aspectos \n\necon\u00f4micos, como por exemplo, na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbens e servi\u00e7os, quanto nos aspectos sociais da vida \n\ncoletiva, como por exemplo, a institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas de prote\u00e7\u00e3o social (DI GIOVANNI, \n\n2009, p. 8).  \n\n \n\nTais pol\u00edticas manteriam um f\u00f4lego de v\u00e1rias d\u00e9cadas, chegando \n\no per\u00edodo a ser conhecido como \u201cos trinta anos dourados\u201d (DI \n\nGIOVANNI, 2009).  \n\nIsso nos convida a refletir que a experi\u00eancia fordista-taylorista \n\nfoi incorporada ao capitalismo central, como estrat\u00e9gia hegem\u00f4nica de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial e o colapso da \n\ncrise capitalista de 1929. \n\nO per\u00edodo compreendido entre 1929\u20131932 foi conhecido como o \n\nda Grande Depress\u00e3o. \u201cFoi a maior crise que se iniciou no sistema \n\nfinanceiro americano, a partir do dia 24 de outubro de 1929, quando a \n\nhist\u00f3ria registra o primeiro dia de p\u00e2nico na Bolsa de Nova York. A crise \n\nse alastrou pelo mundo, reduzindo o com\u00e9rcio mundial a um ter\u00e7o do que \n\nera antes\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 68). \n\nJohn Maynard Keynes preocupado em decifrar a crise de 1929 e \n\nconsequentemente formular respostas para ela publicou o cl\u00e1ssico \u201cTeoria \n\n\n\n52 \n\n \n\nGeral do Emprego\u201d no ano de 1936, defendendo a interven\u00e7\u00e3o estatal com \n\nvistas a reativar a produ\u00e7\u00e3o. O Estado, com o keynesianismo, tornou-se \n\nprodutor e regulador, o que n\u00e3o significava o abandono do capitalismo ou \n\na defesa da socializa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Keynes defendeu a \n\nliberdade individual e a economia de mercado, mas dentro de uma l\u00f3gica \n\nque rompia com a dogm\u00e1tica liberal-conservadora da \u00e9poca (BEHRING; \n\nBOSCHETTI, 2011).  \n\nPara sua hegemonia, como regime de acumula\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o \n\nde sua maturidade, seria necess\u00e1rio um novo processo de interven\u00e7\u00e3o \n\nestatal. O Estado, em suas expans\u00f5es regulat\u00f3rias, incorporou a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais universalistas, absorvendo despesas e \n\ninfraestruturas necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o e o consumo. Keynes ser\u00e1 o \n\neconomista que delinear\u00e1 as ideias de um Estado regulador capaz de \n\ncontrolar as crises econ\u00f4micas do capital e, ao mesmo tempo, aliado com \n\no fordismo, instituir um conjunto de pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais.  \n\nDentro desta nova ordem, torna-se necess\u00e1rio, portanto, um \n\nEstado interventor para gerir tal contradi\u00e7\u00e3o. Ou seja, que v\u00e1 para al\u00e9m \n\nde um Estado guarda-noturno. Trata-se da constitui\u00e7\u00e3o de um Estado, no \n\nimediato p\u00f3s-guerra, que conjugue a universaliza\u00e7\u00e3o do taylorismo-\n\nfordismo com as ideias keynesianas14, e que ainda intervenha de forma \n\n                                                        \n14 O taylorismo \u00e9 um sistema de rela\u00e7\u00f5es de trabalho elaborado com base \n\nnos estudos do norte-americano Ferederick W. Taylor (1856-1915). Os princ\u00edpios \n\ntayloristas de produtividade e de tempo \u00fatil j\u00e1 se encontravam nos escritos de \n\nAdam Smith, de 1776. Taylor apenas aperfei\u00e7oou essas concep\u00e7\u00f5es, utilizando-\n\nse de um sofisticado sistema de controle. O Fordismo, introduzido por Henry \n\nFord (1886-1947) na fabrica\u00e7\u00e3o em massa de autom\u00f3veis, foi uma continuidade \n\ndo taylorismo. Sua principal inova\u00e7\u00e3o, \u00e0 linha de montagem, consistia na inclus\u00e3o \n\nde uma esteira rolante que transportava as pe\u00e7as at\u00e9 os trabalhadores. Assim, o \n\ntrabalhador se confundia com a pr\u00f3pria m\u00e1quina e era obrigado a manter um ritmo \n\npadr\u00e3o de tempo e produ\u00e7\u00e3o. Para Behring e Boschetti (2011), o que havia de \n\nnovo em Ford era sua perspectiva de combinar produ\u00e7\u00e3o em massa com consumo \n\n\n\n53 \n\n \n\ndireta e continua na din\u00e2mica econ\u00f4mica para assegurar os superlucros \n\ndos monop\u00f3lios.  \n\nA ideia da participa\u00e7\u00e3o do Estado nas negocia\u00e7\u00f5es salariais, \n\ncomo mediador ou como ator do jogo, \u00e9 muito importante para que seja \n\ncaracterizado o \"compromisso do fordismo\". \u00c9 certo, por\u00e9m, que cada \n\ngoverno nacional possu\u00eda uma forma peculiar de interven\u00e7\u00e3o nas \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, n\u00e3o existindo um padr\u00e3o universal de negocia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que se \n\napresentavam distintas formas de organiza\u00e7\u00e3o sindical, patronal e do \n\nEstado nos v\u00e1rios pa\u00edses.  \n\n \nO Estado, por sua vez, assumia uma variedade de \n\nobriga\u00e7\u00f5es. Na medida em que a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmassa, que envolvia pesados investimentos em \n\ncapital fixo, requeria condi\u00e7\u00f5es de demanda \n\nrelativamente est\u00e1veis para ser lucrativa, o Estado \n\nse esfor\u00e7ava para controlar ciclos econ\u00f4micos com \n\numa combina\u00e7\u00e3o apropriada de pol\u00edticas fiscais e \n\nmonet\u00e1rias no per\u00edodo p\u00f3s-guerra. Essas pol\u00edticas \n\neram dirigidas para as \u00e1reas de investimento \n\np\u00fablico - em setores como o transporte, os \n\nequipamentos p\u00fablicos etc. - vitais para o \n\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de massa e \n\nque tamb\u00e9m garantiam um emprego relativamente \npleno. Os governos tamb\u00e9m buscavam fornecer um \n\nforte complemento ao sal\u00e1rio social com gastos de \n\nseguridade social, assist\u00eancia m\u00e9dica, educa\u00e7\u00e3o, \n\n                                                        \nde massa, o que pressupunha um novo sistema de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, \n\nbem como, uma nova pol\u00edtica de controle e ger\u00eancia. \u201cEssa cren\u00e7a na articula\u00e7\u00e3o \n\nentre consumo de massa e produ\u00e7\u00e3o em massa como via de sustenta\u00e7\u00e3o de um \n\ncapitalismo sem abalos, para Ford, implicava o controle sobre o modo de vida e \n\nde consumo dos trabalhadores\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 87). E ao \n\nkeynesianismo agregou-se o pacto fordista \u2013 \u201cda produ\u00e7\u00e3o em massa para o \n\nconsumo de massa e dos acordos coletivos com os trabalhadores do setor \n\nmonopolista em torno dos ganhos de produtividade do trabalho. O fordismo, \n\nent\u00e3o, foi bem mais que uma mudan\u00e7a t\u00e9cnica, com a introdu\u00e7\u00e3o da linha de \n\nmontagem e da eletricidade: foi tamb\u00e9m uma forma de regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, em condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas determinadas\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, \n\np. 86).  \n\n\n\n54 \n\n \n\nhabita\u00e7\u00e3o etc. Al\u00e9m disso, o poder estatal era \n\nestabelecido direta ou indiretamente sobre os \n\nacordos salariais e os direitos dos trabalhadores na \n\nprodu\u00e7\u00e3o (HARVEY, 1993, p. 129). \n\n \n\nO Estado, sendo um agente externo em nome do bem comum, \n\npossibilitava uma vis\u00e3o de neutralidade e arbitrariedade possuindo \n\nlegitimidade para intervir por meio de um \u201cconjunto de medidas \n\necon\u00f4micas e sociais, tendo em vista gerar a demanda efetiva, ou seja, \n\ndisponibilizar meios de pagamento e dar garantias ao investimento\u201d \n\n(BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 85). \n\nEm s\u00edntese, o pacto keynesiano foi firmado como uma alternativa \n\ncapitalista ao capitalismo liberal cl\u00e1ssico (avesso ao intervencionismo \n\nestatal) porque os liberais, que desde o s\u00e9culo XIX estavam no poder, n\u00e3o \n\nforam capazes de gerar emprego e bem-estar social para todos, \n\nprincipalmente ap\u00f3s a grande depress\u00e3o econ\u00f4mica dos anos trinta \n\n(PEREIRA, 2010).  \n\nAl\u00e9m disso, outras circunst\u00e2ncias favoreceram a forma\u00e7\u00e3o do \n\npacto keynesiano, tais como: a triste lembran\u00e7a dos horrores e priva\u00e7\u00f5es \n\nmateriais causados pela II Guerra Mundial, o medo capitalista da \n\nprolifera\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias totalit\u00e1rias de direita (fascistas) realizadas \n\nna It\u00e1lia e na Alemanha, e tamb\u00e9m do comunismo a partir da ex-Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica (PEREIRA, 2010). \n\nAs medidas econ\u00f4micas adotadas pelo pacto keynesiano, que \n\npassaram a sustentar as pol\u00edticas sociais defendidas e postas em pr\u00e1tica \n\npor William Beveridge na Inglaterra, foram: a expans\u00e3o da demanda \n\noportunizada pelo emprego s\u00f3lido de capitais norte-americanos na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses europeus, devastados pela guerra, e pela maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na economia de trabalhadores satisfeitos com as novas \n\n\n\n55 \n\n \n\noportunidades de emprego, sal\u00e1rio e livre consumo; o elevado gasto \n\nassumido pelo Estado em atividades que seriam onerosas para a iniciativa \n\nprivada, como a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade, possibilitava aquecimento da \n\neconomia e acumula\u00e7\u00e3o de capital; a organiza\u00e7\u00e3o fordista da produ\u00e7\u00e3o, \n\nna qual o trabalho passou a ser concentrado em grandes plantas industriais \n\ne realizado em cadeia para produzir vultosas quantidades de produtos \n\npadronizados e baratos e o endividamento coletivo, gra\u00e7as \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema de cr\u00e9dito a todos os consumidores (PEREIRA, 2010). \n\nNessa linha de racioc\u00ednio,  \n\n \nTodas essas medidas fizeram parte de um modelo \n\necon\u00f4mico denominado keynesiano que se \n\ncaracterizou por um crescimento autossustentado, \n\ncustos reduzidos, altas taxas de lucro para o capital \n\ne pleno emprego, contribuindo para: a forma\u00e7\u00e3o de \n\num consenso positivo e generalizado sobre o \n\nkeynesianismo e a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\nseguridade social abrangente e includente \n\n(diferente do inaugurado na Alemanha, no s\u00e9culo \n\nXIX, pelo chanceler conservador Otto Von \n\nBismarck, que exclu\u00eda quem n\u00e3o estivesse inserido \n\nno mercado de trabalho) (PEREIRA, 2010, p. 4, \n\ngrifo nosso). \n\n \n\nEstas duas doutrinas constitu\u00edram o suporte te\u00f3rico do pacto \n\nkeynesiano, que foi assim chamado, pois no segundo p\u00f3s-guerra, e sob \n\ninflu\u00eancia da teoria keynesiana, tanto os conservadores, como os liberais \n\ne os social-democratas \u201caceitaram compartilhar uma estrat\u00e9gia \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica e social em que o mercado deixava de ser o ator \n\ncentral, com seus valores individualistas, para ceder lugar ao Estado, com \n\nos seus valores coletivistas\u201d (PEREIRA, 2010, p. 3). \n\nContudo, cabe sinalizar, os \u201canos de ouro\u201d do capital tiveram \n\ndura\u00e7\u00e3o limitada e foram processos historicamente situados, \u201ccujo \n\n\n\n56 \n\n \n\nesgotamento viria a partir da segunda metade dos anos 1960. Resultou \n\ndesse conjunto de determina\u00e7\u00f5es a possibilidade pol\u00edtico-econ\u00f4mica e \n\nhist\u00f3rica do Welfare State15\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 89).   \n\n \nAs taxas de crescimento, a capacidade do Estado \n\nde exercer suas fun\u00e7\u00f5es mediadoras civilizadoras \n\ncada vez mais amplas, a absor\u00e7\u00e3o das novas \n\ngera\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho, restrito j\u00e1 \n\nnaquele momento pelas tecnologias poupadoras de \n\nm\u00e3o de obra, n\u00e3o s\u00e3o as mesmas, contrariando \n\nexpectativas de pleno emprego, base fundamental \n\ndaquela experi\u00eancia. As d\u00edvidas p\u00fablicas e privadas \n\ncrescem perigosamente. A explos\u00e3o da juventude \n\nem 1968, em todo o mundo, e a primeira grande \n\nrecess\u00e3o - catalisada pela alta dos pre\u00e7os do \n\npetr\u00f3leo em 1973/74 - foram os sinais contundentes \n\nde que o sonho do pleno emprego e da cidadania \n\nrelacionada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social havia terminado no \n\ncapitalismo central e estava comprometido na \n\nperiferia do capital onde n\u00e3o se realizou \n\nefetivamente. As elites pol\u00edtico-econ\u00f4micas, ent\u00e3o, \n\ncome\u00e7aram a questionar e responsabilizar pela \n\ncrise a atua\u00e7\u00e3o agigantada do Estado mediador \n\ncivilizador, especialmente naqueles setores que \n\nn\u00e3o revertiam diretamente em favor de seus \n\ninteresses. E a\u00ed se inclu\u00edam as pol\u00edticas sociais \n\n(BEHRING, 2010, p. 12). \n\n \n\nEntretanto, como resultado da crise capitalista estrutural que se \n\nexplicitou na d\u00e9cada de 1970, ganhou hegemonia um novo modelo \n\nsocioecon\u00f4mico, denominado neoliberal, que conseguiu fazer valer a sua \n\nl\u00f3gica e argumentos em escala mundial, ainda que n\u00e3o de maneira \n\nuniforme e nem sem resist\u00eancias. Nitidamente, esse modelo representou \n\numa ruptura com o pacto keynesiano e, consequentemente, com a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre capital e trabalho gerida por esse pacto. Mas, em compensa\u00e7\u00e3o, \n\n                                                        \n15 Mais adiante, ao tematizar as pol\u00edticas sociais, essa quest\u00e3o ser\u00e1 \n\nretomada.  \n\n\n\n57 \n\n \n\ndesde os anos 1980, imp\u00f4s nova rela\u00e7\u00e3o entre esses fatores de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncom vistas a aumentar a taxa de lucro do capital, por meio de uma \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de riqueza favor\u00e1vel a este, e n\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social. E, nessa \n\nrela\u00e7\u00e3o, o Estado perdeu o protagonismo da regula\u00e7\u00e3o social, dando vez \n\nao mercado, sem haver o descarte das iniciativas privadas n\u00e3o mercantis \n\n(PEREIRA, 2013, p. 18-19).  \n\nTodavia, a crise e reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e pol\u00edtica-ideol\u00f3gica \n\ndo capitalismo, iniciada na d\u00e9cada de 1970, alterou a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, \n\nsendo favor\u00e1veis as correntes conservadoras neoliberais, que defendem a \n\nretomada do mercado como mecanismo regulat\u00f3rio e maximizador do \n\nbem-estar social. Esse movimento estrutural e conjuntural do capital, se \n\nn\u00e3o significou desmonte do Estado intervencionista, nos pa\u00edses \n\ncapitalistas centrais, ou fim do Estado de Bem-Estar Social, modificou \n\nseus papeis e fun\u00e7\u00f5es, principalmente, com restri\u00e7\u00f5es no atendimento das \n\ndemandas dos trabalhadores e, portanto, da sua capacidade de adotar \n\npol\u00edticas sociais p\u00fablicas de cunho redistributivistas e \u201cuniversalistas\u201d, \n\ncondi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o avan\u00e7o do mercado naquelas \u00e1reas \n\n(TEIXEIRA, 2007. p. 47). \n\nPara Di Giovanni (2015), somente nos anos de 1980 \u00e9 que tais \n\npol\u00edticas seriam colocadas em quest\u00e3o, quando passam a serem \n\ndifundidos e aceitos os c\u00e2nones do credo neoliberal.  \n\n\u00c9 oportuno destacar que a explica\u00e7\u00e3o que prevaleceu foi a \n\nveiculada pelos adeptos da corrente neoliberal, que sempre combateram \n\no pensamento keynesiano.  \n\n \nTal combate alcan\u00e7ou o seu ponto m\u00e1ximo nos \n\nanos 1980, quando o neoliberalismo se viu \n\nfortalecido com a consagra\u00e7\u00e3o de suas teses pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es multilaterais (Banco Mundial-BIRD, \n\n\n\n58 \n\n \n\nFundo Monet\u00e1rio Internacional-FMI) e com o \n\nenfraquecimento do campo comunista. A partir de \n\nent\u00e3o foi disseminada a ideia de que o pacto \n\nkeynesiano estava em crise, devido, \n\nprincipalmente, aos gastos excessivos do Estado \n\ncom prote\u00e7\u00e3o social; aos elevados impostos \n\ncobrados da classe m\u00e9dia e dos ricos pelo poder \n\np\u00fablico; e aos altos sal\u00e1rios dos trabalhadores. E, a \n\npartir desse momento, o neoliberalismo n\u00e3o s\u00f3 se \n\ntornou a ideologia dominante, desbancando o \n\nkeynesianismo, como se transformou numa esp\u00e9cie \n\nde credo ao qual se converteram muitos social-\n\ndemocratas e socialistas (PEREIRA, 2010, p. 5). \n\n \n\nSem d\u00favida, em decorr\u00eancia, a partir dos anos 1980, o \n\nneoliberalismo se firmou como um novo paradigma e recuperou os velhos \n\ndogmas do liberalismo cl\u00e1ssico, procurando fazer uma verdadeira \n\nrevolu\u00e7\u00e3o na economia e nas rela\u00e7\u00f5es entre capital-trabalho (PEREIRA, \n\n2010). \n\nAs considera\u00e7\u00f5es de natureza geopol\u00edtica tornam-se \n\npraticamente dominantes e possibilitam compreender \u201ca presen\u00e7a das \n\nideias neoliberais nas pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais [...] e esse fato tem \n\numa estreita rela\u00e7\u00e3o com o fim da bipolariza\u00e7\u00e3o entre os blocos capitalista \n\ne socialista\u201d (DI GIOVANNI, 2009. p. 12).  \n\n \nA forte tens\u00e3o geopol\u00edtica que contagiou, no \n\nsegundo p\u00f3s-guerra, os mundos socialistas e \n\ncapitalistas afetou as sociedade europeias de modo \n\nparticularmente intenso. Em quase todas elas, o \n\nper\u00edodo revelou a presen\u00e7a marcante de partidos \n\npol\u00edticos de inspira\u00e7\u00e3o comunista, socialista ou \n\ntrabalhista, o que representou do ponto de vista \n\ndominante perigosa clivagem pol\u00edtica interna, \n\nagravada pela virtualidade de um modo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social alternativo, vivido no bloco \n\nsocialista (DI GIOVANNI, 2015, p. 21). \n \n\n\n\n59 \n\n \n\nDessa forma, houve a necessidade de estabelecerem-se novos \n\nprinc\u00edpios e novos pactos nas rela\u00e7\u00f5es entre capital e trabalho.  \n\nSegundo esse novo paradigma, a revolu\u00e7\u00e3o conservadora, ent\u00e3o \n\nempreendida, estaria baseada no fato de haver uma m\u00e3o invis\u00edvel que rege \n\na vida em sociedade e a conduz na dire\u00e7\u00e3o da ordem e da justi\u00e7a, sem \n\nprecisar da interfer\u00eancia do Estado. Dessa forma, a ideia \u00e9 que \u201cos \n\nindiv\u00edduos devem ter a maior liberdade poss\u00edvel para buscar o seu bem-\n\nestar num mercado que tamb\u00e9m dever\u00e1 ser livre para criar e colocar \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos maiores recursos\u201d (PEREIRA, 2010, p. 5). \n\nOutra cren\u00e7a realizada pela revolu\u00e7\u00e3o conservadora gira em \n\ntorno de que a desigualdade social \u00e9 um \u201cresultado inevit\u00e1vel (e toler\u00e1vel) \n\nda liberdade social e da iniciativa pessoal, constituindo-se, inclusive, em \n\npe\u00e7a fundamental para distribui\u00e7\u00e3o eficiente de recursos porque \n\nproporciona incentivos necess\u00e1rios para obt\u00ea-la\u201d. E mais, a figura do \n\nempres\u00e1rio no processo econ\u00f4mico, constituiu elemento essencial para \n\nassumir como uma de suas fun\u00e7\u00f5es os riscos e tamb\u00e9m tomar iniciativas \n\ncomo resultado da a\u00e7\u00e3o do mercado na busca pela inova\u00e7\u00e3o, \n\nempreendimento e progresso. E por fim, a \u201cinterfer\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o individual s\u00f3 faz fomentar o conflito de classes e reduzir os \n\nefeitos positivos das iniciativas individuais para o bem-estar geral\u201d \n\n(PEREIRA, 2010, p. 5-6). \n\nConsequentemente, a materializa\u00e7\u00e3o dessas cren\u00e7as implicou a \n\nado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas governamentais que se fundamentaram na hip\u00f3tese de \n\nque a economia s\u00f3 poderia funcionar em regime de competi\u00e7\u00e3o se ficasse \n\nlivre das pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o de renda, das organiza\u00e7\u00f5es sindicais, \n\nque funcionavam como um contrapoder ao poder empresarial, dos gastos \n\nsociais que oneravam os cofres p\u00fablicos, dos elevados impostos sobre as \n\n\n\n60 \n\n \n\nclasses mais abastadas e do controle do Estado sobre o mercado \n\n(PEREIRA, 2010, p. 6). \n\nComo salienta Pereira (2010) o mercado deveria voltar a ser o \n\ncentro da vida econ\u00f4mica e social. Dessa forma, passou-se a privilegiar: \n\na liberaliza\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado; a redistribui\u00e7\u00e3o da renda em \n\nfavor do lucro; a desonera\u00e7\u00e3o dos governos com a prote\u00e7\u00e3o social; a \n\nado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas monet\u00e1rias como reguladoras do equil\u00edbrio \n\nmacroecon\u00f4mico, a redu\u00e7\u00e3o da carga de impostos incidentes sobre as \n\nclasses de rendas mais altas e a organiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-fordista (ou toyotista) do \n\ntrabalho, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o fordista da era keynesiana. \n\nO terceiro fator apontado por Di Giovanni (2009) \u00e9 de natureza \n\npol\u00edtica, e este \u00e9 compreendido entre o segundo p\u00f3s-guerra e os dias \n\natuais. Este fator pode ser compreendido como um momento de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das democracias ocidentais, mesmo apresentando alguns \n\nmomentos de retrocesso. \n\nPara Di Giovanni (2009), nesse per\u00edodo, foram ampliados os \n\ncampos de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica configurados na participa\u00e7\u00e3o sindical e \n\npartid\u00e1ria, no direito ao voto, na participa\u00e7\u00e3o em movimentos sociais e \n\nem novas formas de associa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria. \n\n \nTais mudan\u00e7as estimularam o surgimento de novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es sobre o Estado. Para muitos segmentos \n\nda sociedade, o Estado verdadeiramente \n\ndemocr\u00e1tico passa a ser visto n\u00e3o somente como \n\naquele que inclui mecanismos cl\u00e1ssicos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (direito de votar e ser votado; \n\nparticipa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de classes, categorias e \n\ninteresses), mas tamb\u00e9m aquele que revela forte \n\ncapacidade de resposta (responsiveness) \u00e0s \n\ndemandas da sociedade e que se abre para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social. A democracia de massa torna-\n\n\n\n61 \n\n \n\nse figura pol\u00edtica predominante nos pa\u00edses europeus \n\n(DI GIOVANNI, 2015, p. 22, grifo do autor). \n\n  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio compreender que o crescimento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas na vida cotidiana, n\u00e3o se d\u00e1 pela amplia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do Estado, \n\nmas principalmente pelas exig\u00eancias que lhe s\u00e3o colocadas pela sociedade \n\n(DI GIOVANNI, 2015). \n\nA discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o se refere t\u00e3o-somente \u00e0s \n\nformas de articula\u00e7\u00e3o do Estado com o capital, \u201cmas tamb\u00e9m \u00e0s \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es das for\u00e7as sociais, da organiza\u00e7\u00e3o e da mobiliza\u00e7\u00e3o das \n\nclasses subalternas na altera\u00e7\u00e3o da ordem estabelecida em uma conjuntura \n\nespec\u00edfica\u201d (SIMIONATTO; COSTA, 2012, p. 19). \n\n \nNesse caminho, \u00e9 necess\u00e1rio trazer \u00e0 luz a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de suas reivindica\u00e7\u00f5es e as lutas que \n\npodem travar juntamente com outros institutos \n\norganizativos da sociedade civil, representantes \n\ndos interesses populares, como caminhos e \n\npossibilidades para ampliar o atendimento de suas \n\ndemandas, afirmar sua autonomia e construir \n\nprojetos societ\u00e1rios para al\u00e9m dos limites postos \n\npela hegemonia burguesa, nos marcos do \n\ncapitalismo contempor\u00e2neo (SIMIONATTO; \n\nCOSTA, 2012, p. 21). \n\n \n\nO pr\u00f3ximo fator completa o racioc\u00ednio trabalhado at\u00e9 aqui, sendo \n\nele o fator de natureza cultural e sociol\u00f3gica que nos possibilita \n\napreender que, particularmente ap\u00f3s a II Guerra Mundial, processos \n\nimpactantes ocorreram nas sociedades ocidentais como: transforma\u00e7\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas, processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no \n\ncampo das comunica\u00e7\u00f5es, redefini\u00e7\u00f5es e expans\u00e3o dos sistemas \n\neducacionais, seculariza\u00e7\u00e3o da vida coletiva e principalmente uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o no modo de vida (DI GIOVANNI, 2015). \n\n\n\n62 \n\n \n\nNo plano sociocultural, instaurou-se aquela situa\u00e7\u00e3o descrita por \n\nDaniel Bell como a \u201crevolu\u00e7\u00e3o das expectativas\u201d, na qual os diversos \n\ngrupos sociais, as institui\u00e7\u00f5es e mesmo muitos indiv\u00edduos, investidos no \n\npapel de atores sociais e progressivamente mais conscientes de suas \n\nnecessidades e car\u00eancias, passam a agir politicamente, de modo \u00e0s vezes \n\nmais, \u00e0s vezes menos organizado, a partir do bin\u00f4mio direito/demanda \n\nque pressup\u00f5e, sempre, a a\u00e7\u00e3o do Estado (DI GIOVANNI, 2015, p. 23). \n\nPercebemos que a partir dos argumentos de Di Giovanni (2015) \n\na segunda metade do s\u00e9culo XX testemunhou um progressivo aumento de \n\nclivagens sociais. Vejamos, em suas pr\u00f3prias palavras, \n\n \nNovas categorias de sujeitos hist\u00f3ricos \n\nconstitu\u00edram-se e se institucionalizaram. Al\u00e9m das \n\nformas cl\u00e1ssicas dos conflitos pol\u00edticos manifestos, \n\ncomo por exemplo capital versus trabalho, \n\nconfrontos religiosos (tradicionais ou atualizados), \n\nbatalhas culturais e a\u00e7\u00f5es empreendidas por \n\norganiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais sempre mais \n\nnumerosos passaram a expressar tens\u00f5es latentes \n\nnas sociedades contempor\u00e2neas. Os movimentos \n\nestudantis fizeram com que surgisse no cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico um novo ator de grande import\u00e2ncia: os \n\njovens. Os movimentos feministas trouxeram \u00e0 \n\ntona uma infinidade de demandas, cristalizadas nas \n\nquest\u00f5es de g\u00eanero. As mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas e \n\nos movimentos de popula\u00e7\u00e3o expuseram \n\nabertamente para muitos Estados nacionais uma \n\nnova face dos problemas migrat\u00f3rios. Tal conjunto \n\nde fatos passaria a demandas a a\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico, n\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas, mas para a gest\u00e3o de conflitos cujo \n\npotencial ampliou-se exponencialmente (DI \nGIOVANNI, 2015, p. 23). \n\n \n\nDe fato, percebemos que os fatores descritos por Di Giovanni, \n\nconcorreram para que \u201cas interven\u00e7\u00f5es do Estado fossem sendo \n\nmodeladas por essa pluralidade de atores e demandas de natureza diversa \n\n\n\n63 \n\n \n\ne vinculados a interesses espec\u00edficos (congruentes ou contradit\u00f3rios), que \n\nvivem em um campo de tens\u00f5es no qual se confrontam\u201d (2015, p. 23). \n\nNeste sentido, destacamos tr\u00eas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o que se confrontam: \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital, acumula\u00e7\u00e3o de poder e acumula\u00e7\u00e3o de recursos \n\nde bem-estar e garantia de direitos (DI GIOVANNI, 2015). \n\nDe acordo com Di Giovanni (2009), as considera\u00e7\u00f5es de natureza \n\nhist\u00f3rica contribuem para ampliar a vis\u00e3o empirista sobre as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, que tem sido dominante nos modelos anal\u00edticos dispon\u00edveis. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de uma perspectiva que considere a historicidade \u00e9 importante \n\npara compreender n\u00e3o apenas a natureza do fen\u00f4meno estudado, mas \n\ntamb\u00e9m abre a possibilidade de um avan\u00e7o no plano da teoriza\u00e7\u00e3o.   \n\nTendo em vista os aspectos hist\u00f3ricos mencionados, \u00e9 oportuno \n\nrefor\u00e7ar que \u201cas pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es independentes, \n\npois somente ocorrem onde exista uma democracia no sentido moderno\u201d. \n\nEstas pressup\u00f5em uma capacidade de planejamento nas institui\u00e7\u00f5es \n\nestatais nos aspectos t\u00e9cnico, de gest\u00e3o e pol\u00edtico, al\u00e9m da exist\u00eancia \n\ncomum e \u00fanica de poderes de direitos de cidadania e a capacidade coletiva \n\nde formula\u00e7\u00e3o de agendas p\u00fablicas no exerc\u00edcio da cidadania \n\n(NOGUEIRA; FAGUNDES; BONTEMPO, 2013, p. 101-102). \n\nDesta forma, podemos apontar aspectos vis\u00edveis das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, e em constante intera\u00e7\u00e3o, interdepend\u00eancia e organicidade, \n\nclassificados como as estruturas elementares das pol\u00edticas p\u00fablicas. Por \n\nisso, parece-nos imprescind\u00edvel analisarmos as quatro estruturas \n\nelementares classificadas por Di Giovanni (2009) como: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Estruturas Elementares \n\n1. Estrutura formal Composta pelos elementos: teoria, pr\u00e1ticas e \n\nresultados \n\n2. Estrutura substantiva Composta pelos elementos: atores, interesses e \n\nregras \n\n3. Estrutura material Composta pelos elementos; financiamento, \n\nsuportes, custos \n\n4. Estrutura simb\u00f3lica Composta pelos elementos: valores, saberes e \n\nlinguagens \n\nFonte: Di Giovani (2015, p. 21-23). \n\n \n\nDi Giovanni (2009) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a an\u00e1lise \n\ndas pol\u00edticas, por interm\u00e9dio desta proposta, n\u00e3o se faz apenas por \n\njustaposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas a cada uma das estruturas, mas \n\ntamb\u00e9m pelas rela\u00e7\u00f5es de m\u00fatuas interfer\u00eancias que se processam entre \n\nelas. \n\nA estrutura formal de uma pol\u00edtica p\u00fablica, capta, \u201cde modo \n\nimediato, os aspectos e elementos exteriores da interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na \n\nmedida em que estabelece as rela\u00e7\u00f5es indissoci\u00e1veis entre uma teoria, um \n\nconjunto de pr\u00e1ticas e um conjunto de resultados\u201d (DI GIOVANNI, 2009, \n\np. 20). \n\nIsso nos convida a refletir que no plano da estrutura formal, \n\nteoria, pr\u00e1ticas e resultados \u2013 \u201cn\u00e3o se pode negar que as pol\u00edticas sociais \n\nsofreram e v\u00eam sofrendo uma altera\u00e7\u00e3o na teoria e nas pr\u00e1ticas, \n\ncondicionando resultados, em fun\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio neoliberal\u201d \n\n(NOGUEIRA; FAGUNDES; BONTEMPO, 2013, p. 102). \n\nA estrutura substantiva pressup\u00f5e um m\u00ednimo de padroniza\u00e7\u00e3o e \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o composta por agentes sociais, interesses e regras. Para \n\nDi Giovanni (2009), os atores s\u00e3o todas as pessoas, grupos ou institui\u00e7\u00f5es \n\nque participam da formula\u00e7\u00e3o, do processo de implementa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \n\ndos resultados de uma pol\u00edtica, seja direta ou indiretamente. \n\n\n\n65 \n\n \n\nPor sua vez, podemos compreender que os atores na Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social s\u00e3o os usu\u00e1rios (organizados ou n\u00e3o), assistentes \n\nsociais, psic\u00f3logos, pedagogos, orientadores sociais, entidades que \n\nprestam servi\u00e7os, representantes do governo, gestores, etc. \n\nOs interesses s\u00e3o os objetivos pr\u00e1ticos, impl\u00edcitos ou expl\u00edcitos, \n\nde cada um dos atores ou de grupos de atores. O autor agrupou os \n\ninteresses, para efeito de an\u00e1lise, em tr\u00eas ordens: interesses econ\u00f4micos \n\n(empresariais, coorporativos e/ou individuais), interesses pol\u00edticos (de \n\nagentes pol\u00edticos e tecno-burocr\u00e1ticos) e interesses de reprodu\u00e7\u00e3o social \n\n(portadores de car\u00eancias ou demandas espec\u00edficas). A partir desse \n\nagrupamento, Di Giovanni (2009) atribui l\u00f3gicas pr\u00f3prias a esses \n\ninteresses, quais sejam: l\u00f3gica de acumula\u00e7\u00e3o de capital; l\u00f3gica da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de poder pol\u00edtico e l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o de recursos de bem \n\nestar (DI GIOVANNI, 2009). \n\nQuanto \u00e0 estrutura material, pode-se dizer que a mesma se refere, \n\n\u201cem sentido amplo, aos aspectos econ\u00f4micos. J\u00e1 estrutura substantiva se \n\nrefere \u201caos aspectos sociais e pol\u00edticos de uma policy\u201d (DI GIOVANNI, \n\n2009, p. 24). \n\nPara pensar as pol\u00edticas p\u00fablicas em termos de estrutura material \n\ncomposta por financiamento, custos e suportes \u00e9 necess\u00e1rio compreender \n\ncomo se constitui cada um deles. Em rela\u00e7\u00e3o ao elemento financiamento, \n\ndependendo da sua forma, este acaba por revelar a concep\u00e7\u00e3o vigente de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas nas rela\u00e7\u00f5es entre estado e mercado, expressando assim \n\nas ideologias e o posicionamento da policy na agenda p\u00fablica e no \n\nambiente macroecon\u00f4mico (DI GIOVANNI,2009).  \n\nJ\u00e1 o elemento \u201ccustos\u201d tem a ver em primeiro lugar com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de viabiliza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, pois, os or\u00e7amentos podem ser \n\n\n\n66 \n\n \n\ntanto fontes de viabiliza\u00e7\u00e3o, como fontes de constrangimento no processo \n\nde implementa\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, \u201cos custos s\u00e3o reveladores dos \n\nsistemas de gest\u00e3o e da capacidade t\u00e9cnica instalada no aparelho do \n\nestado e funcionam como marcadores da efetividade das regras \n\nestabelecidas na estrutura substantiva\u201d (DI GIOVANNI, 2009, p. 24). \n\nJ\u00e1 o terceiro e \u00faltimo elemento \u201csuportes\u201d \u00e9 de extrema \n\nrelev\u00e2ncia na estrutura material, isso por que, n\u00e3o existe qualquer pol\u00edtica \n\np\u00fablica que se esgote em si mesma, como uma totalidade fechada. Assim, \n\n\u201cos suportes materiais de uma policy, podem ser definidos no seu pr\u00f3prio \n\ninterior, ou mesmo, externamente, em outras pol\u00edticas correlatas\u201d (DI \n\nGIOVANNI, 2009, p. 25, grifo do autor).  \n\nJ\u00e1 a estrutura simb\u00f3lica traz como uma possibilidade incluir na \n\nmetodologia outra dimens\u00e3o para a an\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas, isto \u00e9, \n\nsendo o campo das polycies \u201c\u00e9 um universo povoado por valores, n\u00e3o \n\napenas no sentido das interfer\u00eancias ideol\u00f3gicas na produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico sobre elas, mas tamb\u00e9m na sua pr\u00f3pria \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o emp\u00edrica\u201d (DI GIOVANNI, 2009, p. 26). Em outras \n\npalavras, as polycies s\u00e3o realidades sociais orientadas por valores e por \n\nsaberes desenvolvidos na pr\u00e1tica de mais de meio s\u00e9culo de interven\u00e7\u00f5es \n\ndo g\u00eanero.  \n\nAo considerarmos a especificidade das pol\u00edticas p\u00fablicas, n\u00e3o \n\npodemos deixar de atentar que tal \u201cdiversidade se afirma nas diferen\u00e7as \n\nde formais, substantivas e materiais\u201d (DI GIOVANNI, 2009, p. 26). Mas, \n\nsobretudo se afirmam em linguagens espec\u00edficas, que s\u00e3o universos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios e tamb\u00e9m apropriados que estabelecem os v\u00ednculos \n\nentre os tipos de atores das arenas do universo das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n\n\n67 \n\n \n\nNessa linha de pensamento, concordamos com Di Giovanni \n\n(2009) que a estrutura simb\u00f3lica \u00e9 reveladora, pensando do ponto de vista \n\nanal\u00edtico, dos graus de particularismo e universalismo, do isolamento e \n\nintegra\u00e7\u00e3o das arenas pol\u00edticas, bem como, da racionaliza\u00e7\u00e3o e \n\ntecnifica\u00e7\u00e3o, tradicionalismos e interfer\u00eancias ideol\u00f3gicas que acabam \n\nocorrendo nessas mesmas arenas.  \n\nRetornaremos adiante as particularidades das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\ntodavia, \u00e9 importante resgatar os elementos que caracterizam a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, j\u00e1 que, \u201ca nosso ver, elas imprimem \n\ncontornos e configura\u00e7\u00f5es \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do assistente social\u201d (GUERRA, \n\n2014, p. 127).    \n\n \n\n2.2 POL\u00cdTICA SOCIAL: PREMISSAS INICIAIS \n\n \n\nPrimeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e pol\u00edticas sociais, pois essa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental \n\npara ter clareza conceitual no debate, al\u00e9m de estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos dois conceitos. Outra preocupa\u00e7\u00e3o gira em torno do fato de que grande \n\nparte da literatura brasileira e tamb\u00e9m dos discursos midi\u00e1ticos e \n\nprofissionais utilizam esses termos como sin\u00f4nimos, embora mantenham \n\nestreita afinidade. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio compreender e desconstruir \n\ntal confus\u00e3o conceitual. \n\nAmbas as designa\u00e7\u00f5es (pol\u00edtica social e pol\u00edtica p\u00fablica), s\u00e3o \n\npolicies (pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o), integrantes do ramo de conhecimento \n\ndenominado policy science, s\u00f3 que a pol\u00edtica social \u00e9 uma esp\u00e9cie do \n\ng\u00eanero pol\u00edtica p\u00fablica (public policy) (PEREIRA, 2008). \n\nE mais, fazem parte desse g\u00eanero relativamente recente na pauta \n\ndos estudos pol\u00edticos, conforme mencionado no item anterior, todas as \n\n\n\n68 \n\n \n\npol\u00edticas, inclusive a econ\u00f4mica \u201cque requerem a participa\u00e7\u00e3o ativa do \n\nEstado, sob o controle da sociedade, no planejamento e execu\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos e metas voltados para a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades sociais\u201d \n\n(PEREIRA, 2008, p. 173). \n\nFrequentemente compreende-se a pol\u00edtica p\u00fablica como uma \n\na\u00e7\u00e3o ou conjunto de a\u00e7\u00f5es por meio das quais o Estado interfere na \n\nrealidade, geralmente com o objetivo de atacar algum problema. E se \n\nlevarmos em conta a perspectiva tradicional das pol\u00edticas sociais, que \n\npodemos caracterizar como redistributiva, podemos constatar que as \n\nmesmas \u201cs\u00e3o concebidas como um conjunto de a\u00e7\u00f5es, por parte do \n\naparelho estatal, que tendem a diminuir as desigualdades sociais\u201d \n\n(PASTORINI, 1997, p. 81).   \n\n \n\nDesse modo, as pol\u00edticas sociais s\u00e3o entendidas \n\ncomo um conjunto sistem\u00e1tico de a\u00e7\u00f5es do Estado \n\nque tem uma finalidade redistributiva. Quer dizer, \n\nnesta perspectiva, estes mecanismos estatais \n\ntenderiam a reverter as desigualdades (de certo \n\nmodo entendidas como necess\u00e1rias ou, at\u00e9, como \n\n\u201cnaturais\u201d) existentes entre os indiv\u00edduos, \n\ndesigualdades derivadas da distinta forma de \n\nparticipar na divis\u00e3o social do trabalho, da riqueza, \n\ndo mercado etc. S\u00e3o estas desigualdades as que \n\ngeram uma sociedade heterog\u00eanea com situa\u00e7\u00f5es \n\nde pobreza, de espolia\u00e7\u00e3o, de necessidades b\u00e1sicas \n\nn\u00e3o satisfeitas (PASTORINI, 1997, p. 81-82). \n\n \n\nA partir desse cen\u00e1rio, as pol\u00edticas sociais entrariam em cena, \n\nentendidas como concess\u00f5es por parte do Estado como aqueles \n\nmecanismos tendentes a redistribuir os \u201cescassos recursos sociais com a \n\nfinalidade de melhorar o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o em seu conjunto, \n\nespecialmente daqueles prejudicados pelo mercado\u201d (PASTORINI, 1997, \n\n\n\n69 \n\n \n\np. 82). Neste sentido, a solu\u00e7\u00e3o passaria por uma melhor redistribui\u00e7\u00e3o da \n\nrenda ou uma distribui\u00e7\u00e3o \u201cmenos desigual\u201d dos recursos sociais.  \n\n\u00c9 bom refor\u00e7ar que esta liga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais \u00e0 \n\nredistribui\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o) \u201cfaz dela um instrumento \u2018d\u00f3cil\u2019 e \n\nfuncional ao sistema capitalista, que para nada incide, questiona ou \n\ncondiciona a distribui\u00e7\u00e3o desigual original que tem origem na esfera \n\nprodutiva e que se realiza ao n\u00edvel do mercado\u201d (PASTORINI, 1997, p. \n\n85).  \n\nEm outros termos, significa dizer que a interven\u00e7\u00e3o estatal, por \n\ninterm\u00e9dio das pol\u00edticas sociais, n\u00e3o reverte \u00e0s desigualdades sociais, \n\npois, n\u00e3o chega a ter nenhuma interfer\u00eancia na economia. \u00c9 bom destacar \n\nque essa l\u00f3gica refor\u00e7a e valoriza o capital, por meio de m\u00edseros \n\nbenef\u00edcios concedidos a uma parcela extremamente reduzida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nEssas defini\u00e7\u00f5es se mostram um tanto quanto simplistas, uma vez \n\nque tratam o Estado como um ator que opera de forma aut\u00f4noma e \n\nbeneficia a sociedade como um todo por meio de suas a\u00e7\u00f5es. E mais, essa \n\nperspectiva de compreens\u00e3o de pol\u00edticas sociais n\u00e3o leva em conta que \n\nestas \u201cs\u00e3o um produto concreto do desenvolvimento capitalista, de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, da acumula\u00e7\u00e3o crescente do capital e, portanto, um produto \n\nhist\u00f3rico, e n\u00e3o fruto de um desenvolvimento natural\u201d \n\n(PASTORINI,1997, p. 85). \n\nContrapondo essa ideia, no item anterior j\u00e1 ficou clara a \n\nperspectiva pela qual a pol\u00edtica p\u00fablica ser\u00e1 aqui considerada. Trata-se \n\ndaquela que apreende pol\u00edtica p\u00fablica como um tipo espec\u00edfico de a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica que repercute na economia e na sociedade. J\u00e1 a perspectiva de \n\npol\u00edtica social que ser\u00e1 trabalhada \u00e9 aquela que apreende essa pol\u00edtica \n\n\n\n70 \n\n \n\ncomo produto da rela\u00e7\u00e3o dialeticamente contradit\u00f3ria entre estrutura e \n\nhist\u00f3ria e, portanto, de rela\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas e rec\u00edprocas entre capital x \n\ntrabalho, Estado x sociedade e princ\u00edpios da liberdade que regem os \n\ndireitos de cidadania (PEREIRA, 2008). Desse modo, refor\u00e7amos a \n\nperspectiva marxista16 de pensar as pol\u00edticas sociais como express\u00e3o \n\ncontradit\u00f3ria da realidade, isto \u00e9, a unidade dial\u00e9tica do fen\u00f4meno e da \n\ness\u00eancia. \n\nPodemos afirmar que o conceito de pol\u00edtica social se caracteriza \n\ncomo muito complexo, pois, n\u00e3o ajusta-se com \u201ca id\u00e9ia [sic] pragm\u00e1tica \n\nde mera provis\u00e3o ou aloca\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es tomadas pelo Estado e \n\naplicadas verticalmente na sociedade (como entendem as teorias \n\nfuncionalistas)\u201d (PEREIRA, 2008, p. 165). Por isso, tal pol\u00edtica jamais \n\npoder\u00e1 ser compreendida como um processo linear, de conota\u00e7\u00e3o \n\nexclusivamente positiva ou negativa, ou a servi\u00e7o exclusivo desta ou \n\ndaquela classe. \n\nNa realidade, as pol\u00edticas sociais tem se mostrado \n\nsimultaneamente positiva e negativa e beneficiado interesses contr\u00e1rios \n\nde acordo com a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as prevalecente. \u201c\u00c9 isso que torna a \n\npol\u00edtica social dialeticamente contradit\u00f3ria. E essa contradi\u00e7\u00e3o que \n\n                                                        \n16 As autoras Behring e Boschetti (2011, p. 39) destacam que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o marxista caracteriza-se, assim, por n\u00e3o se deixar enganar por \n\naspectos e semelhan\u00e7as superficiais presentes nos \u2018fatos\u2019, procurando chegar \u00e0 \n\ness\u00eancia do fen\u00f4meno (Marx, 1982). (...) Estas n\u00e3o podem ser percebidas apenas \n\nem sua express\u00e3o fenom\u00eanica. (...) \u00c9 preciso apreender que o fen\u00f4meno indica a \n\ness\u00eancia e, ao mesmo tempo, a esconde, pois a ess\u00eancia se manifesta no \n\nfen\u00f4meno, mas s\u00f3 de modo parcial, ou sob certos \u00e2ngulos e aspectos. O fen\u00f4meno \n\naparentemente indica algo que n\u00e3o \u00e9 ele mesmo e vive gra\u00e7as ao seu contr\u00e1rio. A \n\ness\u00eancia n\u00e3o se d\u00e1 imediatamente, ela \u00e9 mediata ao fen\u00f4meno e se manifesta em \n\nalgo diferente daquilo que \u00e9. Por isso, o fen\u00f4meno revela a ess\u00eancia.   \n\n\n\n71 \n\n \n\npermite \u00e0 classe trabalhadora e aos pobres em geral tamb\u00e9m utiliz\u00e1-la a \n\nseu favor\u201d (PEREIRA, 2008, p. 166). \n\n\u00c9 importante lembrarmos da natureza contradit\u00f3ria da pol\u00edtica \n\nsocial e que tal contradi\u00e7\u00e3o \u201creside no fato de que \u00e9 gra\u00e7as a essa natureza \n\nque a referida pol\u00edtica pode atender demandas e necessidades sociais no \n\nmesmo passo em que \u00e9 capturada pelo capital para servir aos seus \n\ninteresses\u201d (PEREIRA, 2013, p. 17), servindo assim a diferentes \n\nsenhores, como nos lembra Titmuss (1976), tanto ao capital quanto ao \n\ntrabalho.  \n\nComo tamb\u00e9m, torna-se urgente a mobiliza\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o \n\nda classe trabalhadora evidenciando as reivindica\u00e7\u00f5es e as lutas que \n\npodem ser travadas junto a outras organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, \n\nrepresentantes dos interesses populares, como caminhos e possibilidades \n\npara \u201campliar o atendimento de suas demandas, afirmar sua autonomia e \n\nconstruir projetos societ\u00e1rios para al\u00e9m dos limites postos pela hegemonia \n\nburguesa, nos marcos do capitalismo contempor\u00e2neo\u201d (SIMIONATTO; \n\nCOSTA, 2012, p. 20). \n\nDesse modo, Netto (2011, p. 33) afirma que \u201cn\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de \n\nque as pol\u00edticas sociais decorrem fundamentalmente da capacidade de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria e do conjunto dos \n\ntrabalhadores\u201d. Entretanto, a din\u00e2mica das pol\u00edticas sociais est\u00e1 longe de \n\nesgotar-se numa tens\u00e3o bipolar, ou seja, segmentos da sociedade \n\ndemandantes/Estado burgu\u00eas no capitalismo monopolista. De fato, elas \n\ns\u00e3o resultantes extremamente complexas de um complicado jogo em que \n\nprotagonistas e demandas est\u00e3o atravessados por contradi\u00e7\u00f5es, confrontos \n\ne conflitos.  \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o no seio da burguesia, os cortes no \n\nconjunto dos trabalhadores e as pr\u00f3prias fissuras no \n\naparelho do Estado (que, com a autonomiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade pol\u00edtica, levam alguns de seus atores \n\nprofissionais a uma rela\u00e7\u00e3o muito mediatizada com \n\nas classes sociais) tornam a formula\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais processos que est\u00e3o muito \n\ndistanciados de uma pura conex\u00e3o causal entre os \n\nseus protagonistas, os seus interesses e as \n\nestrat\u00e9gias (NETTO, 2011, p. 33). \n\n \n\nFica evidente, que as alian\u00e7as pol\u00edtico-sociais para a formula\u00e7\u00e3o \n\nde uma determinada pol\u00edtica social s\u00e3o as mais ins\u00f3litas poss\u00edveis. \n\nTamb\u00e9m que a pondera\u00e7\u00e3o dessas alian\u00e7as introduz fric\u00e7\u00f5es entre \n\npol\u00edticas sociais formuladas, e as lutas e as conflu\u00eancias dos protagonistas \n\nn\u00e3o se encerram na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, a implementa\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m \u00e9 campo de tens\u00f5es e alian\u00e7as (NETTO, 2011). \n\nDe fato, a pol\u00edtica social expressa interesses diversos de classes \n\ne grupos de classes e, para que ganhe forma, desde o seu planejamento \n\nat\u00e9 a sua gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, comporta uma racionalidade que a \n\nfundamenta e organiza. Por sua vez, os projetos societ\u00e1rios que disputam \n\na hegemonia no Estado e na sociedade possuem um determinado modo \n\nde conceber a realidade e, sendo assim, comportam tamb\u00e9m uma \n\nracionalidade. H\u00e1, ent\u00e3o, um embate de projetos que se consubstancia \n\ntamb\u00e9m sob a forma de disputa de racionalidades que, no \u00e2mbito da \n\npol\u00edtica social, se configuram nas diversas concep\u00e7\u00f5es de direito, de \n\nEstado, de classes sociais, entre outros. Sendo assim, a pol\u00edtica social \n\nexpressa tamb\u00e9m as racionalidades que fundamentam os interesses de \n\nclasse em confronto no \u00e2mbito do Estado e da sociedade civil (SOARES, \n\n2010). \n\nEntendemos que a mobiliza\u00e7\u00e3o de classe \u00e9 o fator principal dos \n\nganhos sociais obtidos no seio do capitalismo. \u201cS\u00e3o as classes sociais, os \n\n\n\n73 \n\n \n\nprincipais agentes de mudan\u00e7a pol\u00edtica, pois s\u00e3o as correla\u00e7\u00f5es e \n\nequil\u00edbrios de for\u00e7as produzidas por elas que determinam a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde bens, servi\u00e7os e direitos\u201d (PEREIRA, 2013, p. 18). \u00c9 importante \n\nressaltar que \u00e9 por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o de classe e da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nque a pol\u00edtica social se configura muito mais do que um meio de atenuar \n\nmalef\u00edcios sociais do capitalismo (PEREIRA, 2013). \n\nComo acentua Mishra (1989), onde as classes trabalhadoras \n\nforam mais organizadas, mobilizadas e combativas, as pol\u00edticas sociais \n\nconcretizaram muito mais direitos do que onde essa capacidade \n\ntrabalhista inexistiu ou foi fraca.  \n\nNosso objetivo aqui \u00e9 destacar que, nesse caminho, a organiza\u00e7\u00e3o \n\ne mobiliza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora torna-se fundamental, pois,  \n\n \n\u00c9 necess\u00e1rio trazer \u00e0 luz a caracteriza\u00e7\u00e3o de suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es e as lutas que podem travar \n\njuntamente com outros institutos organizativos da \n\nsociedade civil, representantes dos interesses \n\npopulares, como caminhos e possibilidades para \n\nampliar o atendimento de suas demandas, afirmar \n\nsua autonomia e construir projetos societ\u00e1rios para \n\nal\u00e9m dos limites postos pela hegemonia burguesa, \n\nnos marcos do capitalismo contempor\u00e2neo. \n\n(SIMIONATTO; COSTA, 2012, p. 20). \n\n \n\nAssim, Behring e Boschetti (2011, p. 38), refor\u00e7am que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio compreender que as pol\u00edticas sociais \u201cpodem ser centrais na \n\nagenda de lutas dos trabalhadores e no cotidiano de suas vidas, quando \n\nconseguem garantir ganhos para os trabalhadores e impor limites aos \n\nganhos do capital\u201d. \n\nNesse ponto, retomamos o debate sobre o Welfare State, \n\nentendendo que este significou a redu\u00e7\u00e3o das barreiras coercitivas do \n\nEstado e a incorpora\u00e7\u00e3o das demandas da classe trabalhadora, por meio \n\n\n\n74 \n\n \n\ndas pol\u00edticas intervencionistas keynesianas e, ao mesmo tempo, a \n\nsupera\u00e7\u00e3o, por um per\u00edodo, da profunda crise capitalista ocorrida entre as \n\nduas Grande Guerras Mundiais (SIMIONATTO; COSTA, 2012), como \n\nveremos a seguir.  \n\n \n\n2.3 POL\u00cdTICA SOCIAL NO \u00c2MBITO DO ESTADO SOCIAL \n\nCAPITALISTA  \n\n \n\nNesse estudo, parte-se da perspectiva que transcorre formula\u00e7\u00e3o \n\nconceitual explicitada por Pereira, referente a diferencia\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica \n\nsocial e Welfare State. No item anterior apresentamos um exerc\u00edcio no \n\nsentido de reafirmar a controvertida rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica p\u00fablica e \n\npol\u00edtica social, e entendemos ser necess\u00e1rio esse mesmo exerc\u00edcio para \n\npol\u00edtica social e Welfare State. \n\nNesse eixo de reflex\u00e3o, merece destaque que a pol\u00edtica social \n\n\u201cantecede e transcende o Estado de Bem-Estar\u201d (PEREIRA, 2011, p. 18). \n\nIsto \u00e9, a pol\u00edtica social tem origem e desenvolvimento separados dos do \n\nEstado de Bem-Estar. \n\nNas palavras de Pereira, com base em Mishra, a pol\u00edtica social \n\n(social policy) \u00e9 um conceito mais amplo, comparado ao Welfare State, \n\npois, este tem, \u201cuma conota\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica espec\u00edfica (o segundo p\u00f3s-\n\nguerra) e institucional (o Estado capitalista regulador e provedor de \n\nbenef\u00edcios e servi\u00e7os sociais, de inspira\u00e7\u00e3o keynesiana) que n\u00e3o pode ser \n\nignorada\u201d (2011, p. 175). \n\nJ\u00e1 a pol\u00edtica social n\u00e3o, pois sua g\u00eanese e seu car\u00e1ter lhe \n\npermitem estar presente nas a\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es do Estado \n\n\u201ccompartilhada por diversos agentes interessados no atendimento de \n\ndemandas n\u00e3o democr\u00e1tico-c\u00edvicas\u201d (PEREIRA, 2011, p. 27). Uma \n\n\n\n75 \n\n \n\nestabeleceu sua base e se consolidou a partir da a\u00e7\u00e3o do Estado, a outra \n\nfoi constitu\u00edda no bojo da modernidade a partir da rela\u00e7\u00e3o entre Estado e \n\nsociedade.  \n\n \nEnquanto a pol\u00edtica social \u00e9 uma pol\u00edtica de a\u00e7\u00e3o \n\nque antecedeu o per\u00edodo do segunda p\u00f3s-guerra e \n\nse desenvolveu, historicamente, sob a dire\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes formas de Estado, o Welfare State n\u00e3o. \n\nO Estado de Bem-Estar \u00e9 basicamente uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX, caracterizada por um tipo \n\nde rela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade, antes \n\ninexistente (PEREIRA, 2011, p. 176). \n\n \n\nPara Mishra (1995), o Welfare State para ser caracterizado como \n\ntal, necessita que o Estado capitalista tenha responsabilidade na \n\nsustenta\u00e7\u00e3o da vida do cidad\u00e3o, por meio de a\u00e7\u00f5es que regulem a \n\neconomia, oferta de trabalho, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais, educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, de forma que todas essas a\u00e7\u00f5es estejam \n\nreunidas em um \u00fanico programa universal formando uma rede de \n\nseguran\u00e7a.  \n\n\u00c9 neste sentido que podemos compreender que \u201cas pol\u00edticas \n\nsociais do Welfare State tem uma forte identifica\u00e7\u00e3o com o conceito de \n\ncidadania, diferentemente das pol\u00edticas sociais das Leis dos Pobres (Poor \n\nLaws)\u201d (PEREIRA, 2011, p. 176). \n\nEm resumo, as Leis dos Pobres que foram desenvolvidas na Gr\u00e3-\n\nBretanha e tiveram aux\u00edlio de diferentes governos mon\u00e1rquicos, cuja \n\nmotiva\u00e7\u00e3o principal era o medo da desordem social, em decorr\u00eancia do \n\naumento da pobreza e consequentemente a repress\u00e3o \u00e0 vagabundagem. \n\nMais tarde, \n\n \nMesmo reconhecendo a exist\u00eancia de pobres \n\nincapazes de trabalhar, ao lado de desempregados \n\n\n\n76 \n\n \n\ne dos classificados como pregui\u00e7osos, as Leis dos \n\nPobres n\u00e3o conceberam a pol\u00edtica social como um \n\ndever do Estado. Os pobres impotentes para o \n\ntrabalho eram estigmatizados pela pr\u00f3pria pol\u00edtica \n\nsocial que os tratava como in\u00fateis. Acrescente-se a \n\nisso o fato de essas pol\u00edticas sociais n\u00e3o \n\nobedecerem a planos consistentes e duradouros de \n\naten\u00e7\u00e3o social, apresentando, por isso, flagrantes \n\nimprovisa\u00e7\u00f5es e versatilidades (PEREIRA, 2011, \n\np. 176). \n\n \n\nDesse modo, o objetivo de punir, reprimir e for\u00e7ar os pobres ao \n\ntrabalho, tais regulamenta\u00e7\u00f5es17, estabeleciam um c\u00f3digo coercitivo do \n\ntrabalho e seu car\u00e1ter era n\u00e3o protetor, punitivo e repressivo (CASTEL, \n\n1998).  \n\n \nSe as legisla\u00e7\u00f5es sociais pr\u00e9-capitalistas eram \n\npunitivas, restritivas e agiam na intersec\u00e7\u00e3o da \n\nassist\u00eancia social e do trabalho for\u00e7ado, o \n\n\u201cabandono\u201d dessas t\u00edmidas e repressivas medidas \n\n                                                        \n17 Vale registrar que \u201cao lado da caridade privada e de a\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas, \n\nalgumas iniciativas pontuais com caracter\u00edsticas assistenciais s\u00e3o identificadas \n\ncomo protoformas de pol\u00edticas sociais. As mais exaltadas e frequentemente \n\ncitadas como legisla\u00e7\u00f5es seminais s\u00e3o as leis inglesas que se desenvolveram no \n\nper\u00edodo que antecedeu a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u2013 Estatuto dos Trabalhadores, de \n\n1349, Estatuto dos Artes\u00e3o (Art\u00edfices), de 1563, Lei dos Pobres elisabetanas, que \n\nse sucederam entre 1531 e 1601, Lei de Domic\u00edlio (Settlement Act), de 1662, \n\nSpeenhamland Act, de 1795 e a Lei Revisora das Leis dos Pobres, ou nova Lei \n\ndos Pobres (Poor Law Amendment Act), de 1834\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, \n\n2011, p. 48). Behring e Boschetti com base em Polanyi e Castel afirmam que \u201co \n\nprinc\u00edpio estruturador dessas leis era obrigar o exerc\u00edcio do trabalho a todos que \n\napresentassem condi\u00e7\u00f5es de trabalhar, e as a\u00e7\u00f5es assistenciais previstas tinham o \n\nobjetivo de induzir o trabalhador a se manter por meio do seu trabalho. \n\nAssociadas ao trabalho for\u00e7ado, essas a\u00e7\u00f5es garantiam aux\u00edlios m\u00ednimos (como \n\nalimenta\u00e7\u00e3o) aos pobres reclusos nas workhouses (casas de trabalho). Os crit\u00e9rios \n\npara acesso eram fortemente restritivos e seletivos e poucos conseguiam receber \n\nos benef\u00edcios. Os pobres \u201cselecionados\u201d eram obrigados a realizar uma atividade \nlaborativa para justificar a assist\u00eancia recebida (2011, p. 48-49). Para um maior \n\nprofundamente sobre a Lei dos Pobres consultar as obras dos autores: Polanyi, \n\nCastel, como tamb\u00e9m, Behring, Boschetti e Pereira.  \n\n\n\n77 \n\n \n\nde prote\u00e7\u00e3o no auge da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial lan\u00e7a \n\nos pobres \u00e0 \u201cservid\u00e3o da liberdade sem prote\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nno contexto de plena subsun\u00e7\u00e3o do trabalho ao \n\ncapital, provocando o pauperismo como fen\u00f4meno \n\nmais agudo decorrente da chamada quest\u00e3o social. \n\nForam as \u201clutas pela jornada normal de trabalho\u201d \n\n(Marx, 1987) que provocaram o surgimento de \n\nnovas regulamenta\u00e7\u00f5es sociais e do trabalho pelo \n\nestado (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 51). \n\n \n\nFrente a esse cen\u00e1rio, mais precisamente na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX, a classe trabalhadora reagiu \u00e0 explora\u00e7\u00e3o que era submetida \n\ncom a extens\u00e3o do tempo de trabalho, como tamb\u00e9m, a explora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de crian\u00e7as, mulheres e idosos. A luta de classes aparece com \n\ntodas as suas formas, evidenciando a quest\u00e3o social18, isto \u00e9, a luta dos \n\n                                                        \n18 Considerando que a \u201cquest\u00e3o social\u201d \u00e9 sin\u00f4nimo da pauperiza\u00e7\u00e3o \n\nadvinda da contradi\u00e7\u00e3o trabalho versus capital, pode-se questionar de que forma \n\nela est\u00e1 posta na sociedade ou o que, de fato, s\u00e3o express\u00f5es da quest\u00e3o social. \n\nEmbora n\u00e3o seja homog\u00eanea a concep\u00e7\u00e3o de \u201cquest\u00e3o social\u201d entre os assistentes \n\nsociais, boa parte dos autores filiados \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o marxista considera a quest\u00e3o \n\nsocial enquanto parte constitutiva das rela\u00e7\u00f5es sociais capitalistas (SANTOS, \n\n2008). Iamamoto (2001, p. 17) reafirma e aponta que \u201ca \u201cquest\u00e3o social\u201d \u00e9 \n\ninerente \u00e0 sociedade capitalista e \u201cexpressa, portanto disparidades econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas e culturais das classes sociais, mediatizadas por rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, \n\ncaracter\u00edsticas \u00e9tnico-raciais e forma\u00e7\u00f5es regionais\u201d. As express\u00f5es da quest\u00e3o \n\nsocial s\u00e3o popularmente conhecidas como \u201cdesigualdades sociais\u201d. Observa-se \nque \u201ca express\u00e3o quest\u00e3o social \u00e9 estranha ao universo marxiano [...] entretanto, \n\nos processos sociais que ela traduz encontram-se no centro da an\u00e1lise de Marx \n\nsobre a sociedade capitalista (IAMAMOTO, 2001, p. 11). A \u201cquest\u00e3o social\u201d em \nsi, n\u00e3o existe na realidade, porquanto deve ser entendida como um conceito \u2013 cuja \nnatureza \u00e9 reflexiva, intelectiva \u2013 e n\u00e3o como categoria. As categorias devem \n\nantes existir na realidade para que seja poss\u00edvel a sua abstra\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do \n\npensamento. Isto significa que o que tem exist\u00eancia real n\u00e3o \u00e9 a \u201cquest\u00e3o social\u201d \n\ne sim suas express\u00f5es, determinadas pela desigualdade fundamental do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista (SANTOS, 2008). Como toda categoria arrancada do real, \n\nn\u00f3s n\u00e3o vemos a quest\u00e3o social, vemos suas express\u00f5es: o desemprego, o \n\nanalfabetismo, a fome, a favela, a falta de leitos em hospitais, a viol\u00eancia, a \n\ninadimpl\u00eancia, etc. Assim \u00e9 que, a quest\u00e3o social s\u00f3 se apresenta nas suas \n\nobjetiva\u00e7\u00f5es, em concretos que sintetizam as determina\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias do capital \n\nsobre o trabalho, onde o objetivo \u00e9 acumular capital e n\u00e3o garantir condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n78 \n\n \n\ntrabalhadores com greve e manifesta\u00e7\u00f5es em torno da jornada de trabalho \n\ne tamb\u00e9m sobre o valor da for\u00e7a de trabalho \u2013 o sal\u00e1rio (BEHRING; \n\nBOSCHETTI, 2011). \n\nPortanto, nesse cen\u00e1rio, \u201ccom o monop\u00f3lio da for\u00e7a, em meio a \n\ne embebido de luta de classes, atua o Estado19, sob a dire\u00e7\u00e3o do capital, \n\nmas com relativa autonomia, ainda que nesse per\u00edodo esta fosse muito \n\nreduzida\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 55). \n\n A despeito, verifica-se nesse contexto, que o debate acerca da \n\njornada de trabalho mostra a entrada impetuosa da luta de classes e da \n\nquest\u00e3o social, bem como, \n\n \n[...] de suas formas de enfrentamento, com o in\u00edcio \n\nda regulamenta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o capital/trabalho. \n\nNesse sentido, a legisla\u00e7\u00e3o fabril pode ser \n\ncompreendida como precursora do papel que \n\ncaber\u00e1 ao Estado na rela\u00e7\u00e3o com as classes e os \n\ndireitos sociais no s\u00e9culo XX. Essa guerra civil \n\nprolongada permaneceu ainda mais forte em fins \n\ndo s\u00e9culo XIX e na passagem para o chamado \n\nbreve s\u00e9culo XX (Hobsbawm, 1995), pressionando \n\npela amplia\u00e7\u00e3o dos direitos, apesar das resist\u00eancias \n\nburguesas sustentadas pelo mais arraigado \n\nliberalismo, o que condicionou as possibilidades de \n\nexpans\u00e3o das pol\u00edticas sociais \u2013 que viabilizaram o \n\n                                                        \nvida para toda a popula\u00e7\u00e3o (MACHADO, 1999, p.43). Partindo deste \n\npressuposto, n\u00e3o \u00e9 tarefa de grande complexidade identificar as express\u00f5es da \n\nquest\u00e3o social presentes no cotidiano da vida contempor\u00e2nea, uma vez que seus \n\nrebatimentos d\u00e3o vistas na sa\u00fade, nas rela\u00e7\u00f5es familiares, nas condi\u00e7\u00f5es materiais \n\nde exist\u00eancia e at\u00e9 mesmo nas consci\u00eancias das pessoas devido ao cerceamento \n\nde informa\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m de expectativas e sonhos. \n19 A concep\u00e7\u00e3o marxiana entende o Estado como sendo o \u201cComit\u00ea \n\nExecutivo da Burguesia\u201d. E mais, \u201co Estado, ent\u00e3o, reprimia duramente os \n\ntrabalhadores, de um lado, e iniciava a regulamenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \n\npor meio da legisla\u00e7\u00e3o fabril, de outro. A luta em torno da jornada de trabalho e \n\nas respostas das classes e do Estado s\u00e3o, portanto, as primeiras express\u00f5es \n\ncontundentes da quest\u00e3o social, j\u00e1 repleta naquele momento de ricas e m\u00faltiplas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 55).   \n\n\n\n79 \n\n \n\nacesso aos direitos \u2013 pelo menos at\u00e9 a d\u00e9cada de \n\n1930 (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 56).  \n\n \n\nPara n\u00f3s, fica claro, que a d\u00e9bil interven\u00e7\u00e3o do Estado na garantia \n\nde direitos sociais sob o capitalismo liberal n\u00e3o emanou de uma natureza \n\npredefinida do Estado, mas foi criada e defendida pelos liberais, \n\nculminando em uma disputa pol\u00edtica com os reformadores sociais. Pois, \n\npara aqueles, o Estado n\u00e3o devia regular as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e muito \n\nmenos se preocupar com as necessidades sociais. (BEHRING; \n\nBOSCHETTI, 2011). \n\nEm s\u00edntese seguem, no Quadro 2, elementos do liberalismo para \n\ncompreender a pouqu\u00edssima interven\u00e7\u00e3o estatal na forma de pol\u00edticas \n\nsociais:  \n\n \nQuadro 2 \u2013 Elementos do Liberalismo \n\nPredom\u00ednio do \n\nindividualismo \n\nOs liberais consideram o indiv\u00edduo (e n\u00e3o a \n\ncoletividade) como sujeito de direito, de modo que \n\nos direitos civis foram os primeiros a ser \n\nreconhecidos pelo Estado liberal no s\u00e9culo XVIII, \n\npois a liberdade de ir e vir, de adquirir e \n\ncomercializar propriedade era um requisito \n\nfundamental para instituir a sociedade de classe. \n\nO bem-estar individual \n\nmaximiza o bem-estar \n\ncoletivo \n\nPara os liberais, cada indiv\u00edduo deve buscar o bem-\n\nestar para si e sua fam\u00edlia por meio da venda de sua \n\nfor\u00e7a de trabalho no mercado. Assim, n\u00e3o cabe ao \n\nEstado garantir bens e servi\u00e7os p\u00fablicos para todos. \n\nNessa perspectiva, cada um, individualmente, deve \n\ngarantir seu bem-estar, o que levaria todos os \n\nindiv\u00edduos a atingir uma situa\u00e7\u00e3o de bem-estar. Tal \n\nprinc\u00edpio se funda em outro \u2013 a liberdade em \n\ndetrimento da igualdade. \n\nPredom\u00ednio da \n\nliberdade e \n\ncompetitividade \n\nA liberdade e a competividade s\u00e3o entendidas como \n\nformas de autonomia do indiv\u00edduo para decidir o \n\nque \u00e9 melhor para si e lutar por isso. Os liberais n\u00e3o \n\nreconhecem que a liberdade e a competividade n\u00e3o \n\nasseguram igualdade de condi\u00e7\u00f5es nem de \n\noportunidade para todos. \n\n\n\n80 \n\n \n\nNaturaliza\u00e7\u00e3o da \n\nmis\u00e9ria \n\nOs liberais veem a mis\u00e9ria como natural e \n\ninsol\u00favel, pois decorre da imperfectibilidade \n\nhumana, ou seja, a mis\u00e9ria \u00e9 compreendida como \n\nresultado da moral humana e n\u00e3o como resultado do \n\nacesso desigual \u00e0 riqueza socialmente produzida. \n\nPredom\u00ednio da lei da \n\nnecessidade \n\nBaseados nas teses malthusianas, os liberais \n\nentendem que as necessidades humanas b\u00e1sicas n\u00e3o \n\ndevem ser totalmente satisfeitas, pois sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento eficaz de controle do \n\ncrescimento populacional e do consequente \n\ncontrole da mis\u00e9ria. \n\nManuten\u00e7\u00e3o de um \n\nEstado m\u00ednimo \n\nPara os liberais, o Estado deve assumir o papel \n\n\u201cneutro\u201d de legislador e \u00e1rbitro, e desenvolver \n\napenas a\u00e7\u00f5es complementares ao mercado. Sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o deve restringir-se a regular as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais com vistas a garantir a liberdade individual, \n\na propriedade privada e assegurar o livre mercado. \n\nAs pol\u00edticas sociais \n\nestimulam o \u00f3cio e o \n\ndesperd\u00edcio \n\nPara os liberais, o estado n\u00e3o deve garantir pol\u00edticas \n\nsociais, pois os aux\u00edlios sociais contribuem para \n\nreproduzir a mis\u00e9ria, desestimulam o interesse pelo \n\ntrabalho e geram acomoda\u00e7\u00e3o, o que poderia ser um \n\nrisco para a sociedade de mercado. \n\nA pol\u00edtica social deve \n\nser paliativa \n\nComo, na perspectiva liberal, a mis\u00e9ria \u00e9 insol\u00favel \n\ne alguns indiv\u00edduos (crian\u00e7as, idosos e deficientes) \n\nn\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de competir no mercado de \n\ntrabalho, ao Estado cabe apenas assegurar \n\nassist\u00eancia m\u00ednima a esses segmentos, como um \n\npaliativo. A pobreza para os liberais, seve ser \n\nminorada pela caridade privada. \n\nFonte: Behring e Boschetti (2011, p. 61-62). \n\n \n\nTendo como pressupostos o predom\u00ednio desses princ\u00edpios, n\u00e3o \u00e9 \n\ndif\u00edcil compreender que, do pensamento liberal do s\u00e9culo XIX ao \n\nliberalismo das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o Estado sempre exerceu \n\na a\u00e7\u00e3o reguladora necess\u00e1ria \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. \n\n\u00c9 oportuno destacar que, no final do s\u00e9culo XIX, o envolvimento \n\ne a press\u00e3o dos trabalhadores pela cria\u00e7\u00e3o de leis protetoras do trabalho \n\nforam decisivos para a transforma\u00e7\u00e3o do Estado liberal cl\u00e1ssico em um \n\n\n\n81 \n\n \n\nmodelo mais tendente a tomar conhecimento da causa oper\u00e1ria que, al\u00e9m \n\ndas reivindica\u00e7\u00f5es citadas anteriormente, inclu\u00edam a obten\u00e7\u00e3o do direito \n\nde voto.  \n\nNas palavras de Behring e Boschetti (2011), o enfraquecimento \n\ndas bases materiais e subjetivas de sustenta\u00e7\u00e3o dos argumentos liberais \n\nocorreu ao longo da segunda metade do s\u00e9culo XIX e no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, como resultado de alguns processos pol\u00edtico-econ\u00f4micos, como: a) \n\ncrescimento do movimento oper\u00e1rio, que se organizou pela \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho e, sob a influ\u00eancia das ideias \n\nmarxistas, lutou para livrar o trabalho de seu processo alienante, pr\u00f3prio \n\nda sociabilidade do capital; b) influ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Socialista Russa \n\nde 1917, que mostrou \u00e0 humanidade ser poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade n\u00e3o capitalista; c) mudan\u00e7as no mundo da produ\u00e7\u00e3o, com o \n\nestabelecimento do fordismo, que proporcionou maior poder coletivo dos \n\ntrabalhadores com acordos coletivos e ganhos de produtividade para os \n\ntrabalhadores fabris; d) efeitos da crise capitalista de 1929, quando as \n\nelites reconheceram, por meio da crise, os limites do capitalismo liberal \n\nem organizar a sociedade sem colocar em cheque a estrutura social do \n\ncapital, pois as lutas dos trabalhadores pela socializa\u00e7\u00e3o da riqueza que \n\nculminaram com a Comuna de Paris de 1848 at\u00e9 a Primeira Guerra \n\nMundial foram decisivas para que o capitalismo percebesse a \n\nimpossibilidade de neutralizar as lutas classistas via processos coercitivos \n\ne repressivos; e) concentra\u00e7\u00e3o e monopoliza\u00e7\u00e3o do capital - o Estado se \n\ntransforma para atender ao processo de constitui\u00e7\u00e3o do capitalismo tardio.  \n\nFica claro, portanto, \u201cque os princ\u00edpios e crit\u00e9rios que formaram \n\nas pol\u00edticas sociais nos s\u00e9culos que antecederam o Welfare State, n\u00e3o \n\n\n\n82 \n\n \n\ncondiziam (embora ainda hoje existam) com a concep\u00e7\u00e3o de bem-estar do \n\ns\u00e9culo XX\u201d (PEREIRA, 2011, p. 176). \n\nCom base em Di Giovanni (2015) retoma-se aqui o fator de \n\nnatureza macroecon\u00f4mica na rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas, fator este \n\nj\u00e1 trabalhado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, para enfatizar e refor\u00e7ar que o pacto \n\nkeynesiano foi firmado como uma alternativa capitalista ao capitalismo \n\nliberal cl\u00e1ssico (avesso ao intervencionismo estatal) porque os liberais, \n\nque desde o s\u00e9culo XIX estavam no poder, n\u00e3o foram capazes de gerar \n\nemprego e bem-estar social para todos, principalmente ap\u00f3s a grande \n\ndepress\u00e3o econ\u00f4mica dos anos trinta.  \n\nNo entanto, o surgimento do Welfare State est\u00e1 relacionado a \n\ndemandas por maior igualdade e reconhecimento de direitos sociais, \n\ncomo tamb\u00e9m, de seguran\u00e7a econ\u00f4mica, ao mesmo tempo mantendo \n\npreservadas as demandas do capital. \u00c9 assim, que o Welfare State \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno contradit\u00f3rio, porque, ao mesmo tempo em que tem que \n\natender necessidades sociais, impondo limites \u00e0s livres for\u00e7as do \n\nmercado, o faz preservando a integridade do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \n\n(PEREIRA, 2011, p. 87). \n\n Contudo, \u00e9 poss\u00edvel evidenciar que os \u201cAnos de Ouro\u201d do \n\ncapitalismo regulado come\u00e7am a se esgotar no fim da d\u00e9cada de 1960 do \n\ns\u00e9culo XX, com rebatimentos diretos no Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social \n\nconstru\u00eddo e instalado at\u00e9 ent\u00e3o. \n\n \nAs taxas de crescimento, a capacidade do Estado \n\nde exercer suas fun\u00e7\u00f5es mediadoras civilizadoras \n\ncada vez mais amplas e a absor\u00e7\u00e3o das novas \n\ngera\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho, restrito j\u00e1 \n\nnaquele momento pelas tecnologias poupadoras de \n\nm\u00e3o-de-obra, n\u00e3o s\u00e3o as mesmas, contrariando \n\nexpectativas de pleno emprego, base fundamental \n\n\n\n83 \n\n \n\ndaquela experi\u00eancia. As d\u00edvidas p\u00fablicas e privadas \n\ncresceram perigosamente. A explos\u00e3o da juventude \n\nem 1968, em todo o mundo, e a primeira grande \n\nrecess\u00e3o \u2013 catalisada pela alta dos pre\u00e7os do \n\npetr\u00f3leo em 1973/1974 \u2013 foram os sinais \n\ncontundentes de que o sonho do pleno emprego e \n\nda cidadania relacionada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social estava \n\nabalado no capitalismo central e comprometido na \n\nperiferia do capital onde n\u00e3o se realizou \n\nefetivamente (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. \n\n103). \n\n \n\nA partir desses sinais de esgotamento das bases de sustenta\u00e7\u00e3o \n\ndo capitalismo at\u00e9 ent\u00e3o, ocorreram, principalmente por parte das elites \n\npol\u00edtico econ\u00f4micas, questionamentos quanto \u00e0 interven\u00e7\u00e3o alargada do \n\nEstado e consequentemente uma responsabiliza\u00e7\u00e3o do Welfare State pela \n\nsitua\u00e7\u00e3o de crise que se manifestava. \n\nNa verdade, se os \u201canos de ouro\u201d comportaram algumas reformas \n\ndemocr\u00e1ticas, \u201co que incluiu os direitos sociais, viabilizados pelas \n\npol\u00edticas sociais, o per\u00edodo que se abre \u00e9 contra-reformista, \n\ndesestruturando as conquistas do per\u00edodo anterior, em especial os direitos \n\nsociais\u201d (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. 124). \n\nNa an\u00e1lise de Pereira (2000), a nova direita exagerou o quanto \n\npode nos seus ataques ao Welfare State, e n\u00e3o hesitou em fabricar uma \n\nno\u00e7\u00e3o de crise para o Estado de Bem-Estar Social, altamente ideol\u00f3gica \n\ncom um an\u00fancio de morte. \n\nO Estado Social Capitalista p\u00f3s Segunda Guerra, sob a \n\nhegemonia keynesiana beveridgiana, garantidor de acesso \u00e0s pol\u00edticas \n\nuniversais, cedeu lugar sob o neoliberalismo a uma estrat\u00e9gia que se \n\ndenominou, no mundo europeu, de Estado pluralista de bem-estar misto \n\nou pluralista (Welfare pluralism) como uma alternativa as pol\u00edticas \n\nsociais do Welfare State.  \n\n\n\n84 \n\n \n\nA ideia \u00e9 de um Estado que n\u00e3o seja o garantidor exclusivo de \n\nBem-Estar, mas fa\u00e7a associa\u00e7\u00e3o entre o mercado, a fam\u00edlia, o indiv\u00edduo e \n\nas organiza\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias, como agentes possibilitadores de bem-estar.  \n\nCumpre-nos, dessa forma, destacar que Pereira (2004) considera \n\nque a proposta contraria a concep\u00e7\u00e3o social de seguridade beveridgiana, \n\nap\u00f3s ter conseguido extrapolar o \u00e2mbito do seguro e incorporar tamb\u00e9m \n\nos n\u00e3o segurados, e hegemoniza o modelo bismarckiano, centrado no \n\nseguro aos que est\u00e3o no mercado de trabalho. Desse modo, o pluralismo \n\nde bem-estar n\u00e3o representa somente uma estrat\u00e9gia de reforma do Estado \n\nno trato com as pol\u00edticas sociais, mas tamb\u00e9m uma mudan\u00e7a substancial \n\nde concep\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o social do mundo p\u00f3s-guerra.  \n\nPara Pereira (2011), o chamado pluralismo de bem-estar vem \n\nsendo usado como eufemismo das pol\u00edticas sociais de corte neoliberal. \n\nAfirma a autora que, o ponto alto dessa nova modalidade de prote\u00e7\u00e3o, \n\nacatada e inclusive aceita e respeitada pelos setores da esquerda, \u00e9 que o \n\nEstado, que sempre exerceu um papel dominante na provis\u00e3o coletiva, \n\npassar\u00e1 a atuar articulado a tr\u00eas setores n\u00e3o-governamentais. Estes s\u00e3o: o \n\nvoluntariado (representado pelas organiza\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias), o comercial \n\n(representado pelo setor mercantil) e o informal (representado pela \n\nfam\u00edlia, a vizinhan\u00e7a, a comunidade), pondo-se \u00eanfase na ajuda m\u00fatua e \n\nnas colabora\u00e7\u00f5es derivadas do potencial solid\u00e1rio da sociedade.  \n\nEm suma, o Welfare pluralism, \u201cao levantar a bandeira da \n\nlibera\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os da tutela do Estado, est\u00e1 negando o bem-estar \n\nsocial como um direito do cidad\u00e3o e dever do Estado\u201d (PEREIRA, 2011, \n\np. 200). \n\nO prop\u00f3sito que est\u00e1 por tr\u00e1s do welfare pluralism \n\n\u00e9 o de desmantelar direitos conquistados pela \n\nsociedade nas arenas pol\u00edticas, em nome de uma \n\n\n\n85 \n\n \n\ndivis\u00e3o de responsabilidade, que pode ressuscitar \n\ndesigualdades j\u00e1 abominadas pelo avan\u00e7o \n\ncivilizat\u00f3rio. Assim, por exemplo, a devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nfam\u00edlia de encargos antes assumidos pelo Estado, \n\ncomo o cuidado de crian\u00e7as, idosos debilitados e \n\npessoas com defici\u00eancia, est\u00e1 exigindo o retorno da \n\nmulher trabalhadora para dentro de casa, \n\nrestaurando, por esse meio, a desigualdade de \n\ng\u00eanero (PEREIRA, 2011, p. 201, grifo do autor). \n\n \n\nAssim, as propostas neoliberais foram e continuam sendo \n\nextremamente danosas aos direitos sociais, que est\u00e3o sendo solapados sob \n\na ideologia da focaliza\u00e7\u00e3o e o abandono da universalidade, sob o discurso \n\nde que pol\u00edticas universais desequilibram o or\u00e7amento fiscal, \n\ndesperdi\u00e7am recursos e n\u00e3o alcan\u00e7am os mais pobres em sua aten\u00e7\u00e3o. \n\nEssa tem sido a tend\u00eancia atual das pol\u00edticas sociais: a focaliza\u00e7\u00e3o nos \n\nmais pobres, a solidariedade, a ajuda m\u00fatua, o voluntariado e o \n\nempreendedorismo em detrimento do direito, fazendo com que o \n\nprotagonismo do Estado na gest\u00e3o e provis\u00e3o das pol\u00edticas sociais seja \n\ntransferido para outros setores. \n\nCom isso, podemos afirmar que a pol\u00edtica social que vigora em \n\n\u00e2mbito mundial, sofreu \u201cuma forte guinada para a direita j\u00e1 que foi \n\napropriada pelo ide\u00e1rio neoliberal triunfante e submetida, at\u00e9 os dias de \n\nhoje, aos seus des\u00edgnios\u201d (PEREIRA, 2013, p. 19). \n\nPara Pereira (2013) a pol\u00edtica social contempor\u00e2nea possui como \n\ntend\u00eancia a direitiza\u00e7\u00e3o. O que vem a ser \u201cdireitiza\u00e7\u00e3o\u201d? Podemos \n\ncompreender essa nova tend\u00eancia na submiss\u00e3o da pol\u00edtica social ao poder \n\ndo capital sobre o trabalho e da capacidade que este coloca no \u00e2mbito \n\nsocial e pessoal. Por essa l\u00f3gica, a pol\u00edtica social, sob inger\u00eancia direta do \n\ncapital, deixa de ser qualitativa e variada, como o s\u00e3o as demandas e \n\nnecessidades das pessoas e grupos, e passa a ser quantitativa e singular, \u00e0 \n\n\n\n86 \n\n \n\nsemelhan\u00e7a das necessidades do capital, que se resumem na expans\u00e3o e \n\nna maximiza\u00e7\u00e3o do lucro. \n\nNessa din\u00e2mica do poder do capital ele exerce, de maneira cruel, \n\no desmantelamento de todos os \u201cvalores humanos e transforma tudo em \n\nmercadoria ou em valores de troca, carreadores de lucros\u201d (PEREIRA, \n\n2013, p. 19). \n\nCom o intuito de mostrar a complexidade dessa problem\u00e1tica, \n\nM\u00e9sz\u00e1ros (2011) menciona que a expans\u00e3o desenfreada do capital desses \n\n\u00faltimos s\u00e9culos abriu-se n\u00e3o apenas em resposta a necessidades reais, mas \n\ntamb\u00e9m por gerar apetites imagin\u00e1rios ou artificiais. Nos seus termos,  \n\n \nPara o capital, n\u00e3o h\u00e1 nenhum limite, a n\u00e3o ser a \n\nquebra do motor que continua a ger\u00e1-los em escala \n\ncada vez maior e cada vez mais destrutiva \u2013 pelo \n\nmodo de exist\u00eancia independente e pelo poder de \n\nconsumo autoafirmativo.  Na verdade, prevalece a \n\nnecessidade ideol\u00f3gica da ordem estabelecida, \n\nproduzindo racionaliza\u00e7\u00f5es complicadas que \n\nvisam esconder as profundas iniquidades das \n\nrela\u00e7\u00f5es estruturais dadas tamb\u00e9m na esfera do \n\nconsumo. Tudo deve ser desvirtuado para \n\nproporcionar a impress\u00e3o de coes\u00e3o e unidade, \n\nprojetando a imagem de uma ordem saud\u00e1vel e \n\nracionalmente administr\u00e1vel. Para isso, as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais descritas por Hobbes como \u201cbellum \n\nomnium contra omnes\u201d \u2013 com sua tend\u00eancia \n\nobjetiva a deixar os fracos serem devorados pelos \n\nfortes \u2013 \u00e9 idealizada como \u201ccompeti\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\u201d \n\nuniversalmente ben\u00e9fica. A servi\u00e7o dos mesmos \n\nobjetivos, as condi\u00e7\u00f5es reais pelas quais a \n\nesmagadora maioria da sociedade \u00e9 exclu\u00edda, de \n\nforma estruturalmente prejulgada e legalmente \n\nprotegida, da possibilidade de controlar o processo \n\nsocioecon\u00f4mico de reprodu\u00e7\u00e3o \u2013 inclusive, \n\nnaturalmente, os crit\u00e9rios de regula\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e do consumo \u2013 s\u00e3o ficcionalizadas \n\ncomo \u201csoberania do consumidor\u201d individual \n\n(M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2011, p. 109, grifo do autor).  \n\n\n\n87 \n\n \n\nConsequentemente, em todas essas quest\u00f5es, o papel totalizador \n\ndo Estado moderno \u00e9 essencial. Ou seja, nas palavras de M\u00e9sz\u00e1ros (2011) \n\no Estado sempre vai ajustar suas fun\u00e7\u00f5es reguladoras em sintonia com a \n\ndin\u00e2mica do processo de reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mico, complementando \n\npoliticamente e refor\u00e7ando a domina\u00e7\u00e3o do capital contra as for\u00e7as que \n\npoderiam desafiar as imensas desigualdades na distribui\u00e7\u00e3o e no \n\nconsumo.  \n\nAl\u00e9m do mais,  \n\n \nO Estado deve tamb\u00e9m assumir a importante \n\nfun\u00e7\u00e3o de comprador/consumidor direto em escala \n\nsempre crescente. Nessa fun\u00e7\u00e3o, cabe a ele prover \n\nalgumas necessidades reais do conjunto social (da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e da habita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da \n\nchamada \u201cinfraestrutura\u201d ao fornecimento de \n\nservi\u00e7os de seguridade social) e tamb\u00e9m a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de \u201capetites em sua maioria artificiais\u201d \n\n(por exemplo, alimentar n\u00e3o apenas a vasta \n\nm\u00e1quina burocr\u00e1tica de seu sistema administrativo \n\ne de imposi\u00e7\u00e3o da lei, mas tamb\u00e9m o complexo \n\nmilitar-industrial, imensamente perdul\u00e1rio, ainda \n\nque diretamente ben\u00e9fico para o capital) \u2013 \n\natenuando assim, ainda que n\u00e3o para sempre, \n\nalgumas das piores complica\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es \n\nque surgem da fragmenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do \n\nconsumo (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2011, p. 110). \n\n \n\nDe fato, percebemos que a pol\u00edtica social se depara com objetivos \n\nde bem-estar oferecidos pelo mercado, que s\u00f3 atende a quem pode \n\ncomprar. Mas, \u201cpor n\u00e3o poder suplant\u00e1-los, tal pol\u00edtica adapta-se \u00e0 fun\u00e7\u00e3o \n\nresidual que lhe \u00e9 reservada de aliviar, junto aos pobres, os sofrimentos \n\ncausados pela debilita\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os\u201d (PEREIRA, 2013, \n\np. 19).  \n\nNo entanto, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que isso n\u00e3o constitui uma \n\nfatalidade. Pelo fato de a pol\u00edtica social ser um processo complexo e \n\n\n\n88 \n\n \n\ncontradit\u00f3rio, ela pode mudar de tend\u00eancia e ser colocada a servi\u00e7o do \n\ntrabalho na sua luta constante contra o capital. Tudo vai depender das \n\nmudan\u00e7as da hist\u00f3ria, do pr\u00f3prio regime pol\u00edtico, da organiza\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade e principalmente da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\n(PEREIRA, 2013).  \n\nNo Brasil, as pol\u00edticas sociais n\u00e3o acompanham o tempo hist\u00f3rico \n\ndos pa\u00edses do capitalismo central, e suas especificidades, de pa\u00eds \n\ndependente e perif\u00e9rico, ser\u00e3o analisadas em item a seguir. \n\n \n\n2.4 AS POL\u00cdTICAS SOCIAIS NO BRASIL: CONFIGURA\u00c7\u00d5ES E \n\nTEND\u00caNCIAS CONTEMPOR\u00c2NEAS \n\n \n\nPartimos do pressuposto que a particularidade da pol\u00edtica social \n\nbrasileira est\u00e1 diretamente relacionada ao quadro de dificuldades sociais \n\npr\u00f3prio do Brasil. E mais, a pol\u00edtica social brasileira tem peculiaridades \n\nque devem ser consideradas. Vale lembrar que essas peculiaridades n\u00e3o \n\nse d\u00e3o no v\u00e1cuo, isto \u00e9, as defini\u00e7\u00f5es e os rumos da pol\u00edtica social sofrem \n\ninflu\u00eancias internacionalmente hegem\u00f4nicas, que, embora se processem \n\nde forma diferenciada, n\u00e3o est\u00e3o desconectadas (PEREIRA, 2012).  \n\nO surgimento das pol\u00edticas sociais no Brasil est\u00e1 associado ao \n\nprocesso de complexifica\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo instaurado \n\nno pa\u00eds nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, que ficou conhecida pelas \n\nintensas transforma\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, e econ\u00f4micas. \n\nIsto quer dizer, em outras palavras, que o capitalismo consolida-\n\nse no Brasil sob tais bases: \n\n \n\nHeteron\u00f4mico e associado aos interesses e \u00e0 \n\ndin\u00e2mica do monop\u00f3lio, com uma estrutura \n\np\u00fablico-estatal que precisou, conforme as \n\norienta\u00e7\u00f5es imperialistas internacionais e a \n\n\n\n89 \n\n \n\nconfigura\u00e7\u00e3o das classes sociais no Brasil, \n\nrefuncionalizar-se para garantir a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndesse processo em todos os n\u00edveis, e, para tanto, \n\nassumiu outros papeis e fun\u00e7\u00f5es para al\u00e9m \n\ndaqueles tradicionalmente a ela confiados. Dentre \n\nas atribui\u00e7\u00f5es assumidas pelo Estado, [...] \u00e9 vis\u00edvel \n\na necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o entre elas; por\u00e9m uma \n\ndessas novas fun\u00e7\u00f5es nos implica diretamente, quer \n\nseja, o controle e a reprodu\u00e7\u00e3o material e \n\nideol\u00f3gica da classe trabalhadora, objeto de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sociais \n\nent\u00e3o existentes e de seu corpo t\u00e9cnico, dos quais \n\nparticipa, dentre outros profissionais, o assistente \n\nsocial (ORTIZ, 2010, p. 67).   \n\n \n\nCom isso, \u00e9 importante salientar que as pol\u00edticas sociais no Brasil \n\nse constituem de maneira que n\u00e3o est\u00e3o isentas das marcas da sua pr\u00f3pria \n\ntrajet\u00f3ria s\u00f3cio-hist\u00f3rica e a rela\u00e7\u00e3o sempre perif\u00e9rica com o monop\u00f3lio \n\ninternacional. \n\nDesse modo, \u00e9 oportuno lembrar que a contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente ao \n\ndesenvolvimento capitalista, como a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada da riqueza \n\ntamb\u00e9m rep\u00f5e em escala crescente os problemas sociais desencadeados \n\npelo pr\u00f3prio desenvolvimento. Para Ortiz (2010), a introdu\u00e7\u00e3o e \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e das pol\u00edticas sociais na era monopolista est\u00e1 \n\ndiretamente associada \u00e0 chamada quest\u00e3o social20. \n\nO que se quer destacar, nesta linha argumentativa, \u00e9 que o \n\ncapitalismo monopolista: tanto pelas suas din\u00e2micas como pelas suas \n\n                                                        \n20 Ortiz (2010) lembra que embora a quest\u00e3o social seja anterior ao \n\ncapitalismo monopolista, foi somente em seu \u00e2mbito que suas sequelas puderam \n\nse transformar em objeto de interven\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica. At\u00e9 porque, se no \n\ncapitalismo concorrencial as express\u00f5es da quest\u00e3o social amea\u00e7avam a ordem \n\nburguesa (ou porque mobilizavam politicamente a classe trabalhadora, ou porque \n\npunha em risco sua integridade f\u00edsica, comprometendo a produ\u00e7\u00e3o), no \n\nmonop\u00f3lio a quest\u00e3o social como que se internaliza na din\u00e2mica da ordem \n\necon\u00f4mico-pol\u00edtica.  \n\n\n\n90 \n\n \n\ncontradi\u00e7\u00f5es cria condi\u00e7\u00f5es em que o Estado por ele tomado \u201cao buscar \n\nlegitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s do jogo democr\u00e1tico, \u00e9 perme\u00e1vel a \n\ndemandas das classes subalternas, que podem fazer incidir nele seus \n\ninteresses e suas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas\u201d (NETTO, 2011, p. 29). Ora, \n\nesse processo acaba sendo todo ele tensionado, n\u00e3o s\u00f3 pelas exig\u00eancias \n\nda ordem monop\u00f3lica, mas pelos conflitos que esta faz brotar em toda \n\nordem societ\u00e1ria.  \n\n Logo, Jos\u00e9 Paulo Netto (2011) refor\u00e7a que \u00e9 somente nestas \n\ncondi\u00e7\u00f5es que as sequelas da quest\u00e3o social podem tornar-se objeto de \n\numa interven\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e sistem\u00e1tica por parte do Estado. E s\u00f3 a partir \n\nda concretiza\u00e7\u00e3o das possibilidades econ\u00f4mico-sociais e pol\u00edticas \n\nsegregadas na ordem monop\u00f3lica que a quest\u00e3o social se p\u00f5e como alvo \n\nde pol\u00edticas sociais. \n\nNeste sentido, com a industrializa\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais efetivadas no Brasil, na d\u00e9cada de \n\n1930, reapresenta-se a quest\u00e3o social brasileira e instaura-se um novo \n\npadr\u00e3o de pol\u00edtica social dirigida pelo Estado desde ent\u00e3o.  \n\nIsso implica dizer que houve uma \u201cforte inger\u00eancia do Estado no \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o interna, cujo programa revelou?se \n\nsocialmente avan\u00e7ado, mormente no campo trabalhista e previdenci\u00e1rio\u201d \n\n(PEREIRA, 2012, p. 732). Por\u00e9m, isso n\u00e3o significou um div\u00f3rcio com o \n\nprogressismo positivista, sempre presente na ordem nacional, desde o \n\nImp\u00e9rio, e com a voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do pa\u00eds.  \n\n \n\nMesmo assim, o Estado brasileiro, apesar de \n\ndependente econ\u00f4mica e culturalmente, criou \u2014 \u00e0 \n\nmesma \u00e9poca em que vigorou o Welfare State \n\neuropeu \u2014 servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos, incluindo os \n\nsociais, de par com a garantia de uma ordem \n\n\n\n91 \n\n \n\njur\u00eddica que tamb\u00e9m regulava as rela\u00e7\u00f5es entre \n\ncapital e trabalho (PEREIRA, 2012, p. 732, grifo \n\ndo autor). \n\n \n\nDemonstra ainda, a autora, que foi em meio a essa reorganiza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, social e pol\u00edtica que a pol\u00edtica social no Brasil se instituiu, nos \n\nanos 1930, associada a direitos sociais reivindicados por trabalhadores \n\norganizados, mas ironicamente submetida a pr\u00e1ticas populistas nacionais \n\ne desenvolvimentistas do governo ditatorial de Vargas (PEREIRA, 2012).  \n\nE mais,  \n\n \n\nDigo ironicamente porque, enquanto nos pa\u00edses \n\ncapitalistas centrais as pol\u00edticas sociais \n\nconquistadas pela classe trabalhadora floresceram \n\nsob a \u00e9gide das chamadas democracias burguesas, \n\nno Brasil tais pol\u00edticas floresceram e se adensaram \n\nnas ditaduras, sob as b\u00ean\u00e7\u00e3os da burguesia. Prova \n\ndisso, foi que, no governo republicano de Juscelino \n\nKubitscheck (1956?61), considerado at\u00e9 ent\u00e3o o \nmais democr\u00e1tico, a pol\u00edtica social teve um papel \n\nmarginal. Nesse governo, marcado por um \n\nambicioso sonho nacional?desenvolvimentista de \ntrazer para o pa\u00eds, em cinco anos, um progresso \n\nequivalente a cinquenta anos de crescimento \n\nindustrial, a pol\u00edtica social s\u00f3 teve vez como pe\u00e7a \n\nsubsidi\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o desse progresso. N\u00e3o \u00e0 toa, \n\na educa\u00e7\u00e3o contida no Plano de Metas do governo \n\nKubitscheck visava quase t\u00e3o somente preparar \n\nrecursos humanos para empresas estrangeiras que \n\naqui se estabeleceram, sobretudo as do ramo \n\nautomobil\u00edstico (PEREIRA, 2012, p. 733). \n\n \n\nDurante os anos da ditadura militar as pol\u00edticas sociais possu\u00edram \n\nem seu interior o objetivo de legitima\u00e7\u00e3o do sistema autorit\u00e1rio vigente, \n\ncom car\u00e1ter fragment\u00e1rio, setorial e emergencial, que se sustentava na \n\nnecessidade de dar legitimidade aos governos que buscavam bases sociais \n\n\n\n92 \n\n \n\npara manter-se no poder. Neste per\u00edodo, passava-se a ideologia de que o \n\ndesenvolvimento social seria decorrente do desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nCom o anunciado \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, a pol\u00edtica social foi \n\nprogressivamente vinculada ao sistema produtivo, com o objetivo de \n\ncorrigir distor\u00e7\u00f5es entre produ\u00e7\u00e3o e consumo, e assim atingir maiores \n\n\u00edndices no crescimento econ\u00f4mico, pois se afirmava que o \n\ndesenvolvimento social seria consequ\u00eancia autom\u00e1tica do crescimento \n\necon\u00f4mico.  \n\nA pol\u00edtica social deste per\u00edodo foi marcada pela extrema \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica financeira no n\u00edvel federal, pela fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional na operacionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, pela supress\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular nas decis\u00f5es pol\u00edticas, pelo uso clientel\u00edstico dos \n\nrecursos, pela distribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, pelo autofinanciamento do \n\ninvestimento social e pela privatiza\u00e7\u00e3o de setores rent\u00e1veis, como \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e habita\u00e7\u00e3o. \n\nPara Behring e Boschetti (2011), a pol\u00edtica social nesse per\u00edodo \n\nfoi conduzida de forma tecnocr\u00e1tica e conservadora, reiterando uma \n\ndin\u00e2mica singular de expans\u00e3o dos direitos sociais em meio \u00e0 restri\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos civis e pol\u00edticos. \n\nExpans\u00e3o essa caracterizada pela uniformiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o \n\nda Previd\u00eancia Social no Instituto Nacional de Previd\u00eancia Social (INPS), \n\nem 1966, e extinguindo-se os Institutos de Aposentadoria e Pens\u00f5es \n\n(IAPs). Em 1967, os acidentes de trabalho passam tamb\u00e9m para a gest\u00e3o \n\ndo INPS. Amplia\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia para os trabalhadores rurais, por meio \n\ndo Fundo do Trabalhador Rural (FUNRURAL), em 1971, executor do \n\nPrograma de Assist\u00eancia ao Trabalhador Rural, que consistia na presta\u00e7\u00e3o \n\ndos seguintes servi\u00e7os: sociais, assist\u00eancia m\u00e9dica e odontol\u00f3gica, \n\n\n\n93 \n\n \n\naposentadoria por velhice e por invalidez e pens\u00e3o, no valor de meio \n\nsal\u00e1rio-m\u00ednimo, aos trabalhadores rurais e seus dependentes. Em 1974, \n\ncria-se a Renda Mensal Vital\u00edcia para os idosos pobres, com uma renda \n\nde meio sal\u00e1rio-m\u00ednimo para os que tivessem contribu\u00eddo ao menos um \n\nano para a previd\u00eancia. \n\nTamb\u00e9m no ano de 1974 foi criado o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia \n\ne Assist\u00eancia Social, incorporando a Legi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia \n\n(LBA), a Funda\u00e7\u00e3o Nacional para o Bem-Estar do Menor (FUNABEM) \n\ne a Central de Medicamentos (CEME), tamb\u00e9m criada nesse per\u00edodo. A \n\nLBA foi, durante todo o per\u00edodo ditatorial at\u00e9 sua extin\u00e7\u00e3o em 1995 por \n\nmeio da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 813, de 1\u00ba de janeiro de 1995, a institui\u00e7\u00e3o \n\nque gestava a pol\u00edtica assistencial brasileira, onde prevaleciam as \n\nsubven\u00e7\u00f5es \u00e0s entidades privadas conveniadas para a execu\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os sociais. Al\u00e9m dessa intensa institucionaliza\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia, \n\nda sa\u00fade e, com muito menor import\u00e2ncia, da assist\u00eancia social, que era \n\nbasicamente implementada pela rede conveniada e de servi\u00e7os prestados \n\npela LBA, a ditadura impulsionou uma pol\u00edtica nacional de habita\u00e7\u00e3o com \n\na cria\u00e7\u00e3o do Banco de Habita\u00e7\u00e3o (BNH) (BEHRING; BOSCHETTI, \n\n2011). \n\n \n\nContudo, no mesmo passo em que se \n\nimpulsionavam pol\u00edticas p\u00fablicas mesmo restritas \n\nquanto ao acesso, como estrat\u00e9gia de busca de \n\nlegitimidade, a ditadura militar abria espa\u00e7o para a \n\nsa\u00fade, a previd\u00eancia e a educa\u00e7\u00e3o privada, \n\nconfigurando um sistema dual de acesso \u00e0s \n\npol\u00edticas sociais: para quem pode e para quem n\u00e3o \n\npode pagar (BEHRING; BOSCHETTI, 2011, p. \n\n137). \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nAssim, as pol\u00edticas sociais desse per\u00edodo hist\u00f3rico se \n\ncaracterizaram como direito restrito aos trabalhadores inseridos no \n\nmercado de trabalho regulado.  \n\nA era ditatorial, que Pereira (2002) tamb\u00e9m denomina \n\ntecnocr\u00e1tico-militar, ampliou consideravelmente as pol\u00edticas sociais e o \n\npapel do Estado na sociedade, mas os direitos eram fortemente \n\ncentralizados na Uni\u00e3o, estrategicamente gestados sob o controle dos \n\ninstrumentos t\u00e9cnicos e burocr\u00e1ticos, com dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica autorit\u00e1ria e, \n\nem consequ\u00eancia, esvaziamento da participa\u00e7\u00e3o da sociedade no \n\nplanejamento e gest\u00e3o destas pol\u00edticas; favoreceu aos governos militares \n\ncomo mecanismo de ades\u00e3o das classes m\u00e9dias a suas propostas \n\ncentralizadoras e repressivas aos movimentos sociais, pois a sociedade \n\nbrasileira viveu de 1964 a 1985, sob restri\u00e7\u00e3o dos direitos civis e pol\u00edticos. \n\nPor volta de 1974, temos o in\u00edcio das primeiras fissuras e sinais \n\nde esgotamento do projeto tecnocr\u00e1tico e modernizador-conservador do \n\nregime militar, sendo que os sinais de esgotamento est\u00e3o atrelados ao \n\nimpacto da economia internacional, isto \u00e9, \u201crestringindo o fluxo de \n\ncapitais, e tamb\u00e9m dos limites internos\u201d (BEHRING e BOSCHETTI, \n\n2011, p. 137).  \n\nEconomicamente, a era do milagre brasileiro de crescimento \n\necon\u00f4mico se esvaiu com o aumento do endividamento externo e do \n\nprocesso inflacion\u00e1rio, que repercutiu na d\u00e9cada de 1980 como a d\u00e9cada \n\nperdida, ou seja, d\u00e9cada de crescimento econ\u00f4mico negativo.  \n\n \nOs anos 1980, cabe mencionar um fato not\u00f3rio no \n\nhist\u00f3rico de altos e baixos do h\u00edbrido \n\ndesenvolvimento brasileiro e da sua pol\u00edtica social: \n\nparalelamente \u00e0 recess\u00e3o econ\u00f4mica, que tamb\u00e9m \n\natingiu o Brasil \u2014 acompanhada de infla\u00e7\u00e3o, \n\nendividamento do setor p\u00fablico e de baixas taxas \n\n\n\n95 \n\n \n\nde crescimento \u2014, o pa\u00eds assistiu, em 1985, ao fim \n\nda ditadura e ao advento de um novo per\u00edodo de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o; e, nesse per\u00edodo, a conquista de \n\nmaior simbolismo foi a promulga\u00e7\u00e3o, em 1988, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (CF/88), conhecida \n\ncomo \u201ccidad\u00e3\u201d (PEREIRA, 2012, p. 734).  \n\n \n\nEntretanto, apesar da Constitui\u00e7\u00e3o conter avan\u00e7os sociais formais \n\nin\u00e9ditos na vida pol\u00edtica nacional, \u201cj\u00e1 nasceu contestada pelas for\u00e7as \n\nconservadoras que atuaram majoritariamente na Assembleia Nacional \n\nConstituinte (ANC) de 1987, ent\u00e3o convocada para produzir o novo texto \n\nconstitucional ap\u00f3s 21 anos de ditadura militar\u201d (PEREIRA, 2012, p. \n\n734). \n\n\u00c9 oportuno evidenciar que os movimentos sociais foram \n\nfundamentais para a conquista da CF/88, que introduziu v\u00e1rios avan\u00e7os \n\nna \u00e1rea social, constituindo-se uma arena de disputas entre projetos \n\ndistintos, por isso as conquistas constitucionais foram complexas, e, por \n\nmuitas vezes, contradit\u00f3rias21.  \n\nComo aponta Pereira (2012), o compromisso do Estado com a \n\ngarantia dos direitos sociais, surgiu no momento em que o projeto \n\nneoliberal entrava no pa\u00eds e os negava por princ\u00edpio. N\u00e3o por acaso, o que \n\npresenciamos no cen\u00e1rio nacional foi um processo de desconstru\u00e7\u00e3o das \n\nconquistas sociais previstas ent\u00e3o na rec\u00e9m aprovada CF/88. \n\n \n\nCome\u00e7ando pelas leis complementares e \n\nordin\u00e1rias, que deveriam regulament\u00e1-las, e \n\n                                                        \n21 Vale lembrar que \u201chouve mobiliza\u00e7\u00e3o social, por meio das emendas \n\npopulares \u2013 122 emendas, assinadas por 12.277.423 brasileiros (ANC, 1987:9) -, \n\nnum movimento intenso e por vezes subestimados pelos analistas. Todavia, \n\nprevaleceram os acordos estabelecidos por uma maioria mais conhecida como \n\n\u2018Centr\u00e3o\u2019 \u2013 apelido que diz muito sobre a natureza de tal articula\u00e7\u00e3o \u2013 que \n\ninclusive prolongou o impopular governo Sarney por mais um ano\u201d (BEHRING, \n\n2003, p.143).   \n\n\n\n96 \n\n \n\nterminando por se explicitar, n\u00e3o como um simples \n\nenfraquecimento dessas conquistas, mas como \n\nsucumb\u00eancia destas ante os ditames do \n\nneoliberalismo. No caso da seguridade social, essa \n\nsucumb\u00eancia pode ser constatada no \n\nfuncionamento cada vez mais prec\u00e1rio das pol\u00edticas \n\nde sa\u00fade, previd\u00eancia e assist\u00eancia que comp\u00f5em \n\nesse sistema (PEREIRA, 2012, p. 735). \n\n \n\nDestaca-se que o sentido neoliberal do ajuste estrutural \n\ncapitalista dos anos de 1990 foi delineado j\u00e1 na d\u00e9cada anterior. \n\nEnfatizamos alguns elementos que contribu\u00edram para esse processo, como \n\npor exemplo, os fracassos de planos de estabiliza\u00e7\u00e3o ortodoxos e \n\nheterodoxos que n\u00e3o enfrentaram devidamente o constrangimento \n\nexterno e/ou aceitaram passivamente o papel de plataforma de \n\nexporta\u00e7\u00f5es das multinacionais americanas, europeias e japonesas; a \n\nexaust\u00e3o gerada pelo processo inflacion\u00e1rio; as dificuldades de \n\ninvestimento do setor p\u00fablico; e as tens\u00f5es e paralisias geradas no interior \n\ndo processo de democratiza\u00e7\u00e3o, no qual os conflitos entre classes e \n\nsegmentos de classe n\u00e3o poderiam mais ser tratados diretamente de forma \n\nautocr\u00e1tica, obrigando as classes dominantes a uma certa concess\u00e3o \u00e0 \n\ndemocracia, distante de sua cultura pol\u00edtica tradicional e, portanto, de \n\ndif\u00edcil administra\u00e7\u00e3o (BEHRING, 2003). \n\nFrente a isso, a orienta\u00e7\u00e3o neoliberal encontrou com facilidade \n\nsolo f\u00e9rtil. E, ainda que sua introdu\u00e7\u00e3o mais intensa tenha sido retardada \n\npelos processos delineados, ela consolida-se com for\u00e7a na d\u00e9cada de 1990 \n\nno Brasil (BEHRING, 2003). \n\nTodavia, \u00e9 importante ressaltar que, \n\n \n[...] esse descompasso hist\u00f3rico e tamb\u00e9m \n\ncivilizat\u00f3rio entre a pol\u00edtica social brasileira e a dos \n\npa\u00edses capitalistas centrais, que conheceram os \n\n\n\n97 \n\n \n\nchamados anos gloriosos  da prote\u00e7\u00e3o social \n\np\u00fablica, abalou sensivelmente a utopia nacional de \n\ninstituir, pela primeira vez, um regime de bem?\nestar, mediante o qual pol\u00edticas universais na \u00e1rea \n\nda sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o pudessem ser realizadas, a \n\npobreza extrema (pelo menos esta) fosse, de fato, \n\nminimizada, e o trabalho se tornasse valorizado e \n\nprotegido, al\u00e9m de a popula\u00e7\u00e3o poder participar \n\ndiretamente do controle das pol\u00edticas p\u00fablicas, por \n\nmeio de mecanismos de democracia participativa, \n\ntamb\u00e9m previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 \n\n(PEREIRA, 2012, p. 737). \n\n \n\nMais ir\u00f4nico ainda \u00e9 que com a CF/88 n\u00e3o se estava propondo \n\nnada radical, \u201cque sugerisse a passagem do capitalismo para o socialismo, \n\nmas t\u00e3o somente a entrada retardat\u00e1ria do Brasil num processo \n\ncivilizat\u00f3rio pr\u00f3prio das chamadas democracias burguesas\u201d (PEREIRA, \n\n2012, p. 739). \n\nDiante dessa realidade, \u00e9 importante ressaltar que essa \n\ncontrarreforma est\u00e1 fundada numa racionalidade que, apesar de conter \n\nelementos da racionalidade hegem\u00f4nica mundial, possui conte\u00fados \n\nparticulares \u00e0 nossa estrutura social e ao nosso Estado. \n\n \nEntretanto, nem assim as for\u00e7as conservadoras que \n\nse mantiveram ativas, inclusive em postos?chave \nda denominada \u201cNova Rep\u00fablica\u201d, que se seguiu \u00e0 \n\nditadura, absorveram os avan\u00e7os constitucionais. \n\nE, desde ent\u00e3o, deu?se in\u00edcio ao que v\u00e1rios autores, \nincluindo Fagnani, chamam de \u201ccontrarreforma\u201d \n\nconservadora \u00e0s reformas institucionais realizadas, \n\nmas que, a meu ver, representou mais do que isto: \n\nhouve, de fato, destrui\u00e7\u00e3o das fr\u00e1geis conquistas \n\ndemocr\u00e1ticas consignadas na Constitui\u00e7\u00e3o, \n\npraticada pelo Estado ou com o seu aval \n\n(PEREIRA, 2012, p. 739). \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nDe fato, a conjuntura mundial da pol\u00edtica social \u00e9 sombria e \n\npodemos evidenciar a partir dos estudos de Potyara Pereira o \n\nprevalecimento de algumas tend\u00eancias dessa conjuntura na realidade \n\nbrasileira. \n\n \nQuadro 3 \u2013 Tend\u00eancias das Pol\u00edticas Sociais no Brasil \n\nTend\u00eancias das \n\nPol\u00edticas Sociais \n\nObjetivo \n\nA direitiza\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica social \n\nEsta foi, desde os anos 1980, capturada pelo ide\u00e1rio \n\nneoliberal, que n\u00e3o tem compromissos sociais, e \n\nsubmetida aos seus des\u00edgnios. \n\nA monetariza\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica social \n\nUma vez que esta n\u00e3o mais visa concretizar direitos \n\nsociais, mas fortalecer o m\u00e9rito individual do pobre \n\nde conseguir, por meio do mercado, a satisfa\u00e7\u00e3o de \n\nsuas necessidades. As privilegiadas op\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais de repassar dinheiro aos pobres em \n\nlugar de garantir-lhes, como dever de cidadania, \n\nservi\u00e7os sociais p\u00fablicos, empregos e sal\u00e1rios de \n\nqualidade, n\u00e3o s\u00e3o ing\u00eanuas e nem assistenciais. \n\nTais op\u00e7\u00f5es apostam no poder m\u00e1gico, fetichista, do \n\ndinheiro, que transforma os pobres em \n\nconsumidores. Ademais, um efeito secund\u00e1rio da \n\nmonetariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o \n\ndesse tipo de consumidor em portador de cart\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito ou comprador de produtos a prazo e, por \n\nconta disso, permanentemente endividado. Assim, \n\nembora muitas dessas pessoas sintam que \n\nmelhoraram de vida e demonstrem otimismo em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao futuro, esse sentimento se apoia num \n\nn\u00edvel crescente de endividamento, geralmente \n\nimpag\u00e1vel. Entretanto, esse esquema funciona \n\ncomo uma bomba rel\u00f3gio porque, se por um lado o \n\nmercado lan\u00e7a na pra\u00e7a facilidades de compra, \n\nprodutos antes escassos e fatura com as altas taxas \n\nde juros ao consumidor, por outro h\u00e1 o risco de \n\ninadimpl\u00eancia generalizada, gerador de futuras \n\nconsequ\u00eancias que, em rela\u00e7\u00e3o aos pobres, n\u00e3o \n\nter\u00e3o nada de assistenciais. \n\nA laboriza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria \n\nda pol\u00edtica social \n\nVisto que a principal responsabilidade desta, \n\nprincipalmente da assist\u00eancia, \u00e9 a de ativar os \n\ndemandantes da prote\u00e7\u00e3o social para o trabalho. \n\n\n\n99 \n\n \n\nMas como esse \u00e9 escasso e n\u00e3o h\u00e1 possibilidades de \n\ninserir todos no mercado formal, os governos t\u00eam \n\napelado para a\u00e7\u00f5es empreendedoristas, de baixo \n\ncusto e n\u00edvel, para que at\u00e9 mesmo a singela \n\nresponsabilidade p\u00fablica de transferir renda b\u00e1sica \n\naos pobres, de forma compensat\u00f3ria, seja \n\nsubstitu\u00edda pelo labor impositivo dos mesmos. \n\nA descidadaniza\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica social \n\nA maior parte do trabalho oferecido pela \u00e9tica da \n\nautorresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos pobres pelo seu pr\u00f3prio \n\nsustento e bem-estar \u00e9 dissociada da cidadania; ou \n\nmelhor, trata-se de trabalho prec\u00e1rio (apesar de \n\nprimar pela intensifica\u00e7\u00e3o qualitativa dos ritmos \n\nprodutivos, haja vista o caso dos operadores de \n\ntelemarketing), flex\u00edvel, mal pago e desprotegido. E \n\no que vem sendo chamado de assist\u00eancia tem mais \n\ncar\u00e1ter de penit\u00eancia, tal como acontecia no s\u00e9culo \n\nXIX sob a reg\u00eancia do sistema das workhouses \n\ninglesas, alcunhadas pejorativamente de novas \n\nbastilhas. \n\nFonte: Pereira (2013, p. 23).  \n\n \n\nPortanto, no contexto das tend\u00eancias contempor\u00e2neas da pol\u00edtica \n\nsocial, mais \u201cir\u00f4nico ainda \u00e9 que essas pol\u00edticas v\u00eam sendo chamadas de \n\nnova gera\u00e7\u00e3o, no sentido de serem positivas e inovadoras por \n\nrepresentarem a fase redentora dos ajustes estruturais da gest\u00e3o \n\nneoliberal\u201d (PEREIRA, 2013, p. 23). \n\nPereira prossegue por considerar que essa \u201cnova gera\u00e7\u00e3o\u201d das \n\npol\u00edticas sociais se ancora em tr\u00eas principais lemas: focalizar, privatizar e \n\ndescentralizar. \n\nNesse sentido, \n\n \nFocalizar, no sentido de restringir a pol\u00edtica social, \n\nespecialmente a assist\u00eancia, aos segmentos mais \n\npobres da popula\u00e7\u00e3o. Portanto, tal pol\u00edtica define \n\nquem pode e n\u00e3o pode ser receptor de benef\u00edcios e \n\nservi\u00e7os com base no merecimento (agora \u00e0s \n\navessas, por n\u00e3o ter poder de compra) e n\u00e3o no \n\ndireito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que, por ser p\u00fablica, \n\n\n\n100 \n\n \n\ndeveria ser universal e comprometer a todos \n\n(PEREIRA, 2013, p. 24, grifo do autor). \n\n \n\nNas palavras de Pereira (2013), as pol\u00edticas sociais focalizadas, \n\nt\u00edpicas do neoliberalismo, apresentam os seguintes atentados \u00e0 dignidade \n\nhumana: a) rebaixamento das necessidades dos pobres ao n\u00edvel biol\u00f3gico \n\nde sobreviv\u00eancia animal; b) rebaixamento dos patamares de exig\u00eancia e \n\nqualidade dos bens e servi\u00e7os a serem distribu\u00eddos; c) estreitamento \n\nprogressivo do que deve ser focalizado, com o consequente \n\naprisionamento dos benefici\u00e1rios nesses limites; e d) desinvestimento no \n\npatrim\u00f4nio comum do ambiente de vida que precisa de condi\u00e7\u00f5es de bem-\n\nestar. \n\nQuanto \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, compreendemos que \n\na din\u00e2mica da pol\u00edtica social sob a \u00e9gide do credo neoliberal \u00e9 de, \n\n \nPrivatizar, no sentido de transformar bens \n\np\u00fablicos, como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, em propriedade \n\nprivada; ou de transferir a gest\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os sociais \u00e0 iniciativa particular, mercantil ou \n\nn\u00e3o mercantil. Sob essa rubrica, vale tamb\u00e9m \n\nmencionar outra forma de privatiza\u00e7\u00e3o: a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o p\u00fablico de t\u00e9cnicas \n\ngerenciais das empresas privadas que valorizam a \n\nrela\u00e7\u00e3o custo benef\u00edcio, fornecedor-cliente e \n\nprimazia dos meios em detrimento dos fins \n\n(PEREIRA, 2013, p. 24). \n\n \n\nPor fim, descentralizar, no sentido de transferir da esfera federal \n\npara as estaduais e municipais e para as institui\u00e7\u00f5es privadas \n\nresponsabilidades governamentais que deveriam ser conjuntas, al\u00e9m de \n\nconfundir descentraliza\u00e7\u00e3o com a segmenta\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da \n\nuniversalidade, desregulamenta\u00e7\u00e3o da economia e flexibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nseguridade social (PEREIRA, 2013). \n\n\n\n101 \n\n \n\nEstas s\u00e3o as tend\u00eancias dominantes, sendo que, \u201ctodas elas \n\nrepercutem diretamente n\u00e3o s\u00f3 na pol\u00edtica social, mas tamb\u00e9m nas \n\nprofiss\u00f5es, como o Servi\u00e7o Social, que atuam majoritariamente no campo \n\ndesta pol\u00edtica\u201d (PEREIRA, 2013, p. 25). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio compreender que \u201ca hist\u00f3ria n\u00e3o tem s\u00f3 uma \n\ndire\u00e7\u00e3o\u201d. E isso que precisa nos mobilizar. Mas tamb\u00e9m \u00e9 isso que \u201cvai \n\nexigir dos profissionais compromisso te\u00f3rico, pol\u00edtico e \u00e9tico\u201d, para \n\npensar a pol\u00edtica social como totalidade, inscrita na realidade capitalista, \n\nno processo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social, considerando as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es postas pela sociedade (PEREIRA, 2013, p. 25). \n\nDe fato, isso nos possibilita pens\u00e1-las n\u00e3o como fatos em si, mas \n\ncomo part\u00edcipes do movimento contradit\u00f3rio da realidade, que se expressa \n\nna unidade dial\u00e9tica entre fen\u00f4meno e ess\u00eancia. Requerendo por parte do \n\n\u201cpesquisador um aprofundamento no movimento em busca da ess\u00eancia de \n\nsuas determina\u00e7\u00f5es, da racionalidade que a organiza, a legitima e a \n\nvincula \u00e0s necessidades s\u00f3cio-hist\u00f3ricas\u201d (SOARES, 2010, p. 24). S\u00f3 \n\nnesse movimento ser\u00e1 poss\u00edvel desvelar e compreender a incid\u00eancia da \n\nracionalidade burguesa nas pol\u00edticas sociais, a inser\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social \n\nnesse processo e os impactos sobre seu trabalho. \n\n \n\n2.5 INCID\u00caNCIA DA RACIONALIDADE BURGUESA: POL\u00cdTICAS \n\nSOCIAIS EM PAUTA  \n\n \n\nA racionalidade formal-abstrata faz parte da pr\u00f3pria ordem \n\nburguesa, necess\u00e1ria do ponto de vista do desenvolvimento capitalista, \n\numa vez que a raz\u00e3o \u00e9 tomada por esta modalidade operativa, que paira \n\nsobre o n\u00edvel da raz\u00e3o do intelecto. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nSinteticamente, podemos afirmar que a \n\nracionalidade forma-abstrata trata os fen\u00f4menos e \n\nprocessos sociais como coisas [...]. Forja, mistifica, \n\nnega os aspectos ontol\u00f3gicos da realidade e, \n\nconsequentemente, a possibilidade de o sujeito \n\nintervir sobre essa realidade que, segundo o \n\npensamento conservador, \u00e9 dada objetivamente por \n\nconex\u00f5es causais, possui uma legalidade f\u00e9rrea e \n\numa \u201cpositividade\u201d que garante a manuten\u00e7\u00e3o, \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia de determinadas \n\nformas de comportamento e pensamento sob e \n\nsobre a ordem social burguesa (GUERRA, 1997, p. \n\n14).  \n\n \n\nNesse sentido, o racionalismo e o irracionalismo s\u00e3o pr\u00f3prios do \n\npensamento dominante ideol\u00f3gico da burguesia que recusam a aceitar a \n\ndimens\u00e3o hist\u00f3rica da objetividade e a riqueza humanista da pr\u00e1xis. Nas \n\npalavras de Coutinho (1972, p. 4) isso se chama \u201cmis\u00e9ria da raz\u00e3o\u201d, \n\nexpress\u00e3o te\u00f3rica do mundo burocratizado do capitalismo, do radical \n\nempobrecimento agn\u00f3stico das categorias racionais, reduzidas as simples \n\nregras formais intelectivas que operam na pr\u00e1xis manipulat\u00f3ria.  \n\nA decad\u00eancia ideol\u00f3gica22 denunciada por Marx e Engels e, \n\ninterpretada, por Luk\u00e1cs, \u201c\u00e9 o per\u00edodo claramente marcado pela tentativa \n\nde os ide\u00f3logos burgueses produzirem conhecimentos que t\u00eam como \n\npremissa a evas\u00e3o da realidade social, com expl\u00edcitas intencionalidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o da ordem do capital\u201d (LARA, 2013, p. 3). \n\nPara Carlos Nelson Coutinho (2010), a tend\u00eancia ideologizante \n\nda decad\u00eancia come\u00e7a exatamente por romper com as categorias do \n\n                                                        \n22 Ricardo Lara (2013, p. 3) sinaliza que a categoria \u201cdecad\u00eancia \n\nideol\u00f3gica\u201d oferece importantes elementos para a compreens\u00e3o das ideologias \n\nque se prop\u00f5em neutras e antiontol\u00f3gicas presentes no pensamento social com \n\nseus apelos ao fragment\u00e1rio, no ef\u00eamero e, principalmente, ao esquecimento das \n\nan\u00e1lises sobre a luta de classes, o trabalho alienado, a propriedade privada dos \n\nmeios fundamentais de produ\u00e7\u00e3o, a revolu\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n103 \n\n \n\nhumanismo, do historicismo e da raz\u00e3o dial\u00e9tica, sendo estes os \u00fanicos \n\ninstrumentos capazes de fundar cientificamente a \u00e9tica e a ontologia. \n\n \nEm lugar do humanismo, surge ou um \n\nindividualismo exacerbado que nega a \n\nsociabilidade do homem, ou a afirma\u00e7\u00e3o de que o \n\nhomem \u00e9 uma \u201ccoisa\u201d, ambas as posi\u00e7\u00f5es levando \n\na uma nega\u00e7\u00e3o do momento (relativamente) \npseudo-historicidade subjetivista e abstrata, ou \n\numa apologia da positividade, ambas \n\ntransformando a hist\u00f3ria real (o processo de \n\nsurgimento do novo) em algo \u201csuperficial\u201d ou \n\nirracional; em lugar da raz\u00e3o dial\u00e9tica, que afirma \n\na cognoscibilidade da ess\u00eancia contradit\u00f3ria do \n\nreal, vemos o nascimento de um irracionalismo \n\nfundado na institui\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria, ou um profundo \n\nagnosticismo decorrente da limita\u00e7\u00e3o da \n\nracionalidade \u00e0s suas formas puramente \n\nintelectivas (COUTINHO, 2010, p. 30).   \n\n \n\nA racionalidade hegem\u00f4nica burguesa mistifica e pulveriza a \n\nrealidade, onde os fatos s\u00e3o descolados da totalidade e naturalizados. \n\nExiste uma desistoriciza\u00e7\u00e3o dos processos sociais, de onde os sujeitos \n\nsociopol\u00edticos s\u00e3o apartados, impedindo, assim, que se materializem as \n\npossibilidades de transforma\u00e7\u00e3o existentes no real. \n\nPodemos afirmar que as pol\u00edticas sociais, tais como o Sistema \n\n\u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) n\u00e3o se preocupam com o m\u00e9todo do \n\nconhecimento da realidade pautado em categorias ontol\u00f3gicas e anal\u00edticas \n\nque permitam captar as particularidades para apreender as poss\u00edveis \n\nmedia\u00e7\u00f5es a partir da supera\u00e7\u00e3o do imediato. \n\n \n[\u2026] como \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar at\u00e9 a cr\u00edtica da \n\nreifica\u00e7\u00e3o e abrir caminho para o conhecimento da \n\ntotalidade social? Cumpre observar que a posi\u00e7\u00e3o \n\ndas classes em luta na sociedade capitalista implica \n\nconsequ\u00eancias muito diversas no tocante ao \n\nconhecimento. No plano objetivo, est\u00e3o as \n\n\n\n104 \n\n \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do capitalismo, que se tornam cada \n\nvez mais insuport\u00e1veis e indicam \u00e0 classe que mais \n\nsofre com eles, o proletariado, bem como a seus \n\nide\u00f3logos, um novo modo de abordar a realidade; \n\nno plano subjetivo, a partir desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\ntemos o interesse do proletariado e de seus te\u00f3ricos \n\nem experimentar as armas da cr\u00edtica em todos os \n\nterrenos e em desenvolver aquele m\u00e9todo que, nas \n\npalavras de Marx, `apreende cada forma realizada \n\n[\u2026] tamb\u00e9m em seu aspecto transit\u00f3rio; que n\u00e3o se \n\nintimida diante de nada e que \u00e9 por sua ess\u00eancia \n\ncr\u00edtico e revolucion\u00e1rio`, isto \u00e9, o m\u00e9todo da \n\ndial\u00e9tica concreta (KOFLER, 2011, p. 174) \n\n \n\nO m\u00e9todo de apreens\u00e3o da realidade \u00e9 uma profunda rela\u00e7\u00e3o \n\nentre subjetividade e objetividade. A realidade objetiva, por ser produto \n\nda pr\u00e1xis humana, \u00e9 subjetividade objetivada, ao passo que a \n\nsubjetividade, pelo mesmo motivo, \u00e9 a realidade objetiva que adquiriu \n\nforma subjetiva (LARA, 2007). \n\n \nA apreens\u00e3o imediatista e a-hist\u00f3rica \u00e9 o mote da \n\nconcep\u00e7\u00e3o cientifica da decad\u00eancia, a objetividade \n\nsocial \u00e9 ignorada. As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da vida social, o desenvolvimento \n\nhist\u00f3rico, social e econ\u00f4mico n\u00e3o s\u00e3o considerados \n\nno seu percurso transit\u00f3rio na elabora\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias te\u00f3ricas. A atividade humana, a pr\u00e1xis \n\nsocial, em todas as suas determina\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nprogressivamente afastada do dom\u00ednio da \n\nracionalidade (LARA, 2013, p. 9). \n\n \n\nDe acordo com Raquel Cavalcante Soares (2010), a categoria \n\nracionalidade, em toda a sua complexidade ontol\u00f3gica e reflexiva, \n\nconfigura-se em diferentes dimens\u00f5es na realidade; dimens\u00f5es estas que \n\nse referem ao modo de ser, ao modo de pensar e ao modo de agir.  \n\n \nA dimens\u00e3o do modo de ser da racionalidade \u00e9 a \n\nque se expressa no movimento da hist\u00f3ria, isto \u00e9, \n\nracionalidade da pr\u00e1xis hist\u00f3rica propriamente dita. \n\n\n\n105 \n\n \n\nA partir das an\u00e1lises de Marx (2001) e Luk\u00e1cs \n\n(1976), \u00e9 poss\u00edvel compreender a racionalidade \n\nhist\u00f3rica como uma dimens\u00e3o universal, pois n\u00e3o \n\nh\u00e1 forma\u00e7\u00e3o s\u00f3ciohist\u00f3rica [sic] que n\u00e3o tenha uma \n\nraz\u00e3o de ser, uma legalidade social (SOARES, \n\n2010, p. 25). \n\n \n\nUma outra dimens\u00e3o da racionalidade est\u00e1 relacionada ao modo \n\nde pensar e conceber a realidade, ou ao movimento do pensamento na \n\ntentativa de apreender o movimento da realidade. \u00c9 a raz\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\nhumana, em seu potencial reflexivo. O conte\u00fado hist\u00f3rico dessa dimens\u00e3o \n\nda racionalidade se expressa no fato de que ela, conforme a observa\u00e7\u00e3o \n\nde Luk\u00e1cs, n\u00e3o paira acima do desenvolvimento da sociedade (SOARES, \n\n2010, p. 25). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao modo de agir \u201cos conte\u00fados e concep\u00e7\u00f5es da \n\nracionalidade fundamentam e legitimam determinadas a\u00e7\u00f5es e modos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre a realidade, mesmo que esses modos n\u00e3o apare\u00e7am \n\nexplicitamente nem do ponto de vista teleol\u00f3gico nem da causalidade \n\npropriamente dita\u201d (SOARES, 2010, p.25). \n\n \nOs princ\u00edpios e fundamentos de uma determinada \n\nracionalidade, na tentativa de desvelar a realidade, \n\nrespondem a necessidades sociais e hist\u00f3ricas dessa \n\nmesma realidade. Para compreender essa \n\nracionalidade, \u00e9 imprescind\u00edvel tamb\u00e9m \n\ncompreender quais as a\u00e7\u00f5es, modos, pr\u00e1ticas \n\nsociais, essa racionalidade fundamenta e legitima, \n\nisto \u00e9, que necessidades sociais est\u00e3o a ela \n\nvinculadas (SOARES, 2010, p. 26) \n\n \n\nAssim a raz\u00e3o burguesa passa a subordinar cada vez mais as suas \n\ncategorias \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o humana. Concretiza-se, portanto, na preval\u00eancia do \n\npensamento apolog\u00e9tico do atual sistema, a estrat\u00e9gia que visa garantir a \n\nestabilidade da burguesia enquanto a classe dominante da nova ordem \n\n\n\n106 \n\n \n\nsocial. No campo da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do referido per\u00edodo, encontramos \n\na decad\u00eancia das formula\u00e7\u00f5es burguesas que \u00e9 expressa na total ren\u00fancia. \n\n \nRen\u00fancia \u00e0 miss\u00e3o de dar resposta \u00e0s \u00faltimas \n\nquest\u00f5es do esp\u00edrito. No plano da teoria do \n\nconhecimento, esta tend\u00eancia se manifesta pelo \n\nagnosticismo, o qual pretende que n\u00e3o podemos \n\nnada saber da ess\u00eancia verdadeira do mundo e da \n\nrealidade e que este conhecimento n\u00e3o teria, ali\u00e1s, \n\nnenhuma utilidade para n\u00f3s. S\u00f3 temos que nos \n\npreocupar com as aquisi\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias, \n\nespecializadas e separadas umas das outras, \n\nconhecimentos indispens\u00e1veis do ponto de vista da \n\nvida pr\u00e1tica de todos os dias. O papel da filosofia, \n\nsegundo o agnosticismo, deve limitar-se a vigiar \n\npara que ningu\u00e9m ultrapasse os limites definidos \n\npelas ci\u00eancias e para que ningu\u00e9m ouse tirar das \n\nci\u00eancias econ\u00f4micas e sociais conclus\u00f5es que \n\npoderiam desacreditar o regime. No mesmo \n\nsentido, o agnosticismo pro\u00edbe-nos de explorar as \n\ndescobertas das ci\u00eancias naturais contr\u00e1rias aos \n\ndogmas religiosos. Esta filosofia repudia por \n\nprinc\u00edpio todas as pesquisas que tendem a elaborar \n\numa concep\u00e7\u00e3o coerente do mundo, pois uma vis\u00e3o \n\nde conjunto definiria os limites tra\u00e7ados pela \n\nci\u00eancia, que considera como autoridade suprema \n\n(LUK\u00c0CS, 1979, p. 34).  \n\n \n\nDesta forma, o objetivo ideol\u00f3gico da burguesia passa a ser negar \n\nou limitar o papel da Raz\u00e3o no conhecimento e na pr\u00e1xis dos homens, \n\nseja enveredando para o irracionalismo \u2013 processo denominado por \n\nLuk\u00e1cs como destrui\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o \u2013 seja para a decad\u00eancia da \n\nracionalidade, aprisionando-a ao formalismo agn\u00f3stico\u201d (SOARES, \n\n2010).  \n\n \nTanto numa perspectiva quanto noutra, a Raz\u00e3o \n\npassa a ser instrumentalizada pelos interesses da \n\nburguesia, abandonando a sua preocupa\u00e7\u00e3o pela \n\nverdade concreta, legitimando a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n107 \n\n \n\ndiversos espa\u00e7os da vida social, seja no \u00e2mbito da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m da reprodu\u00e7\u00e3o social, \n\ndentre estes o Estado e as pol\u00edticas sociais \n\n(SOUZA, 2010, p. 27). \n\n \n\nTanto o racionalismo formal-abstrato em suas m\u00faltiplas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es (positivismo, neopositivismo, funcionalismo, \n\nestruturalismo, weberianismo, etc.), quanto o irracionalismo constituem-\n\nse express\u00f5es necess\u00e1rias do pensamento ideol\u00f3gico da burguesia \n\ncontempor\u00e2nea. A depender das necessidades hist\u00f3ricas, uma ou outra \n\nposi\u00e7\u00e3o torna-se predominante. Segundo Coutinho (1972, p. 2-3), \n\n\u201cquando atravessa momentos de crise, a burguesia acentua \n\nideologicamente o momento irracionalista, subjetivista; quando enfrenta \n\nper\u00edodos de estabilidade, de \u2018seguran\u00e7a\u2019, prestigia as orienta\u00e7\u00f5es \n\nfundadas num racionalismo formal\u201d. \n\nO funcionalismo de Durkheim, que integra a racionalidade \n\nformal-abstrata/fenom\u00eanica, contribuiu decisivamente na interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado ao fundamentar a naturaliza\u00e7\u00e3o e a psicologiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. No Estado burgu\u00eas, a racionalidade hegem\u00f4nica \u00e9 de base formal-\n\nabstrata com forte influ\u00eancia do positivismo que, de acordo com Netto \n\n(2005, p. 43), \u00e9 a pr\u00f3pria \u201cauto-express\u00e3o ideal do ser social burgu\u00eas\u201d.  \n\n \nO racionalismo forma-abstrato encontra-se \n\nsubjacente \u00e0s correntes de pensamento vinculadas \n\n\u00e0 tradi\u00e7\u00e3o positivista, que a sociedade capitalista \n\nmadura adota como \u201caxioma\u201d, verdades \n\npreestabelecidas por leis \u201cnaturais\u201d, \u201cformas de \n\nexist\u00eancia\u201d ou \u201cestados reificados\u201d, mas que, \n\ncontudo, s\u00f3 resiste aos imediatismos da vida \n\ncotidiana enfrentados com a\u00e7\u00f5es manipulat\u00f3rias e \n\ninstrumentais (GUERRA, 2014, p. 195).   \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\nOs elementos do irracionalismo p\u00f3s-moderno tamb\u00e9m podem se \n\nfazer presentes. Essa racionalidade instrumentaliza os interesses e \n\nnecessidades sociais do capital, conferindo-lhe legitimidade e \n\norganicidade no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais. No entanto, a \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o se realiza nem imediata nem diretamente\u201d, visto \n\nque o seu movimento pode dialeticamente engendrar conquistas \n\nimportantes, mesmo que parciais, para os trabalhadores (NETTO, 2005, \n\np. 43; 34). \n\n \n\nDe fato, a pol\u00edtica social expressa interesses \n\ndiversos de classes e grupos de classes e, para que \n\nganhe forma, desde o seu planejamento at\u00e9 a sua \n\ngest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, comporta uma racionalidade \n\nque a fundamenta e organiza. Por sua vez, os \n\nprojetos societ\u00e1rios que disputam a hegemonia no \n\nEstado e na sociedade possuem um determinado \n\nmodo de conceber a realidade e, sendo assim, \n\ncomportam tamb\u00e9m uma racionalidade. H\u00e1, ent\u00e3o, \n\num embate de projetos que se consubstancia \n\ntamb\u00e9m sob a forma de disputa de racionalidades \n\nque, no \u00e2mbito da pol\u00edtica social, se configuram nas \n\ndiversas concep\u00e7\u00f5es de direito, de Estado, de \n\nclasses sociais, entre outros. Sendo assim, a pol\u00edtica \n\nsocial expressa tamb\u00e9m as racionalidades que \n\nfundamentam os interesses de classe em confronto \n\nno \u00e2mbito do Estado e da sociedade civil \n\n(SOARES, 2010, p. 24). \n\n \n\nFrente a isso, as incid\u00eancias da racionalidade burguesa, do \n\nide\u00e1rio neoliberal agregado aos elementos do irracionalismo p\u00f3s-\n\nmoderno possuem um forte conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental que \n\nacabou por construir as novas bases das pol\u00edticas sociais, tais como, o \n\nSUAS23. Soares (2010) refor\u00e7a que a racionalidade instrumental burguesa \n\n                                                        \n23 A incid\u00eancia da racionalidade burguesa no SUAS ser\u00e1 analisada mais \n\ndetalhadamente no quarto cap\u00edtulo. \n\n\n\n109 \n\n \n\nincorpora o conte\u00fado do ide\u00e1rio neoliberal, do pragmatismo, \n\nconsumismo, imediatismo, que historicamente sempre estiveram \n\npresentes sob formata\u00e7\u00f5es diversas na ci\u00eancia e na cultura burguesa.  \n\nNeste contexto, as pol\u00edticas sociais passam a atuar como forma \n\nde conten\u00e7\u00e3o social e coopta\u00e7\u00e3o da sociedade em torno da proposta e dos \n\ninteresses capitalistas. Para Barroco (2011, p. 206), \u201co pensamento \n\ndominante no capitalismo contempor\u00e2neo, a ideologia neoliberal e seu \n\nsubproduto, a ideologia p\u00f3s-moderna, exerce a fun\u00e7\u00e3o social de \n\njustifica\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es operadas na vida social pela ofensiva do \n\ncapital\u201d. \n\nNessa linha de argumenta\u00e7\u00e3o cabe-nos, agora, analisar a rela\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica entre as pol\u00edticas sociais e o Servi\u00e7o Social brasileiro, desde sua \n\ng\u00eanese. O objetivo \u00e9 olhar mais atentamente a rela\u00e7\u00e3o visceral entre \n\nServi\u00e7o Social e pol\u00edtica social, situando com mais detalhes a Pol\u00edtica \n\nNacional de Assist\u00eancia Social com foco no SUAS e os rebatimentos da \n\nracionalidade burguesa tanto nessa pol\u00edtica quanto na nossa profiss\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n3 SERVI\u00c7O SOCIAL E POL\u00cdTICA SOCIAL: UM \u00b4PONTO DE \n\nCHEGADA E UM PONTO DE PARTIDA \n\n \n\nO cap\u00edtulo anterior abordou a tem\u00e1tica das pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\npol\u00edticas sociais na contemporaneidade. Para tanto, nos aprofundamos na \n\ndiscuss\u00e3o sobre as configura\u00e7\u00f5es no estado social capitalista e a rela\u00e7\u00e3o \n\nvisceral com o Servi\u00e7o Social. Prosseguindo nossa caminhada, \n\ndiscutiremos, neste cap\u00edtulo, a conex\u00e3o entre Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica \n\nSocial, entendendo que este v\u00ednculo est\u00e1 presente na pr\u00f3pria \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o no Brasil na d\u00e9cada de 1930.  \n\nNossa proposta para a discuss\u00e3o deste cap\u00edtulo, \u00e9 analisar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre Servi\u00e7o Social e pol\u00edtica social a partir do Congresso da \n\nVirada, precisamente no ano de 1979, por entender que o congresso \n\nsimboliza a ruptura com o servi\u00e7o social tradicional e que, a partir dessa \n\nruptura, inicia-se a constru\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o social comprometido com \n\nas lutas da classe trabalhadora, evidenciando a dimens\u00e3o pol\u00edtica da \n\nprofiss\u00e3o. No entanto, uma breve incurs\u00e3o hist\u00f3rica \u201ctorna-se necess\u00e1ria \n\nvisto que as altera\u00e7\u00f5es profissionais s\u00e3o herdeiras de tra\u00e7os passados e as \n\nnovas funcionalidades cont\u00eam um lastro anterior, seja para nega\u00e7\u00e3o ou \n\nconsolida\u00e7\u00e3o\u201d (MIOTO; NOGUEIRA, 2013, p. 63). \n\nConsiderando que o trabalho do assistente social na \n\ncontemporaneidade se d\u00e1 principalmente no campo das pol\u00edticas sociais, \n\noptamos em analisar a assist\u00eancia social a partir da aprova\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Assist\u00eancia Social (PNAS) e do SUAS no anos de 2004 e \n\n2005 entendendo que a centralidade dada a essa pol\u00edtica impacta \n\ndiretamente no trabalho da categoria.  \n\nPor esta raz\u00e3o, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 olhar para a PNAS com \u00eanfase para \n\no SUAS, considerando-o como um processo que possui um movimento e \n\n\n\n111 \n\n \n\numa din\u00e2mica pr\u00f3prios e realizar uma an\u00e1lise com a finalidade de apontar \n\na incid\u00eancia da racionalidade burguesa. \n\nEssa racionalidade tem rebatimento direto nessa pol\u00edtica e \n\nconsequentemente no trabalho dos assistentes sociais, demandando um \n\nprofissional com vi\u00e9s mais tecnicista, com tend\u00eancias ao fortalecimento \n\ndas bases conservadoras do Servi\u00e7o Social. Analisar como essas \n\nmedia\u00e7\u00f5es vem se constituindo e as rela\u00e7\u00f5es com a profiss\u00e3o \u00e9 o conte\u00fado \n\nde nossa an\u00e1lise a seguir. \n\n \n\n3.1 AS PARTICULARIDADES DO SERVI\u00c7O SOCIAL NA \n\nRELA\u00c7\u00c3O COM AS POL\u00cdTICAS SOCIAIS \n\n \n\u201cForjava-se um novo sujeito pol\u00edtico \u2013 a categoria \n\n\u2013, com \u2018outros sonhos para sonhar\u2019, com teimosia \n\napaixonada em querer mudar o mundo, em fazer o \n\nimposs\u00edvel... Dizia-se: e por que n\u00e3o?\u201d (MARLISE \n\nVINAGRE, 2009, p. 721, grifo no original). \n\n \n\nA emerg\u00eancia do Servi\u00e7o Social como profiss\u00e3o, em \u00e2mbito \n\nmundial, consolida-se na idade do capital monopolista. Para Jos\u00e9 Paulo \n\nNetto (2011, p. 69), \u201c\u00e9 somente na intercorr\u00eancia do conjunto de \n\nprocessos econ\u00f4micos, s\u00f3cio-pol\u00edticos [sic] e te\u00f3rico-culturais que se \n\ninstaura o espa\u00e7o hist\u00f3rico-social que possibilita a emerg\u00eancia do Servi\u00e7o \n\nSocial como profiss\u00e3o\u201d.  \n\n \n\u00c9 somente na ordem societ\u00e1ria comandada pelo \n\nmonop\u00f3lio que se gestam as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-\n\nsociais para que, na divis\u00e3o social (e t\u00e9cnica) do \n\ntrabalho, constitua-se um espa\u00e7o em que se possam \n\nmover pr\u00e1ticas profissionais como as do assistente \n\nsocial. A profissionaliza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social n\u00e3o \n\nse relaciona decisivamente \u00e0 \u201cevolu\u00e7\u00e3o a ajuda\u201d, \u00e0 \n\n\u201cracionaliza\u00e7\u00e3o da filantropia\u201d nem \u00e0 \u201corganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n112 \n\n \n\nda caridade\u201d; vincula-se \u00e0 din\u00e2mica da ordem \n\nmonop\u00f3lica (NETTO, 2011, p. 73).  \n\n \n\nTrata-se, justamente, da sociedade burguesa madura faz surgir o \n\nServi\u00e7o Social com sua base sustentada nas modalidades do Estado \n\nburgu\u00eas e se enfrenta com a \u201cquest\u00e3o social\u201d24 por meios das pol\u00edticas \n\nsociais. \u201cNeste \u00e2mbito est\u00e1 posto o mercado de trabalho para o assistente \n\nsocial: ele \u00e9 investido como um dos agentes executores das pol\u00edticas \n\nsociais\u201d (NETTO, 2011, p. 74, grifo no original). \n\nFrente a isso, \u00e9 preciso compreender a emerg\u00eancia do Servi\u00e7o \n\nSocial no Brasil que situa-se historicamente na d\u00e9cada de 1930 do s\u00e9culo \n\nXX, \u201cquando se observa a afirma\u00e7\u00e3o e o fortalecimento do projeto \n\nreformista-conservador, absolutamente afinado com o processo de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do capitalismo no Brasil\u201d (ORTIZ, 2010, p. 87), d\u00e9cada que \n\ntamb\u00e9m marca a g\u00eanese das pol\u00edticas sociais no Brasil.  \n\nNas palavras de Ortiz, \n\n \nA constitui\u00e7\u00e3o do conjunto de servi\u00e7os e pol\u00edticas \n\nsociais e de um aparato institucional \n\nsocioassistencial para operacion\u00e1-los, sobretudo na \n\nd\u00e9cada de 40, se inscreveu nesse empreendimento \n\ndo Estado brasileiro, que aliado \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o \n\nconservadora nacional, oriunda do per\u00edodo colonial \n\ne imperial, passou a enfrentar as express\u00f5es da \n\nquest\u00e3o social a partir das refer\u00eancias de um projeto \n\nreformista-conservador (2010, p. 88).  \n\n \n\nAssim, o Servi\u00e7o Social no Brasil situa-se historicamente \u201cem \n\nmais uma das profiss\u00f5es cuja inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do \n\n                                                        \n24 Cabe ressaltar aqui que compartilhamos com Netto, o entendimento de \n\nque a \u201cquest\u00e3o social\u201d, n\u00e3o deve ser vinculada diretamente a g\u00eanese do Servi\u00e7o \n\nSocial, ou seja, \u201cas conex\u00f5es gen\u00e9ticas do Servi\u00e7o Social profissional n\u00e3o se \n\nentretecem com a \u2018quest\u00e3o social\u2019, mas com suas peculiaridades no \u00e2mbito da \n\nsociedade burguesa fundada na organiza\u00e7\u00e3o monop\u00f3lica\u201d (2011, p. 14). \n\n\n\n113 \n\n \n\ntrabalho deram-se a partir de sua vincula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica com as \n\nprerrogativas e princ\u00edpios desse projeto\u201d (ORTIZ, 2010, p. 88). O Servi\u00e7o \n\nSocial nasce vinculado ideologicamente \u00e0 defesa do projeto social \n\ncapitalista, construindo, assim, um projeto profissional conservador \n\nestreitamente vinculado aos interesses sociais da burguesia e da Igreja \n\nCat\u00f3lica (CARDOSO, 2013). \n\nPor isso, n\u00e3o \u00e9 apenas o seu enraizamento na vertente do \n\npensamento conservador que torna o Servi\u00e7o Social extremamente \n\nfuncional para, tratar as manifesta\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o social como \n\n\u201cproblemas autonomizados, para operar no sentido de promover a \n\npsicologiza\u00e7\u00e3o da socialidade e para jogar nos vetores da coes\u00e3o social \n\npelos condutos da \u2018reintegra\u00e7\u00e3o\u2019 dos acometidos pelas sociopatias\u201d. \n\n(NETTO, 2011, p. 77). \n\nPara tanto, queremos afirmar que, pensando as particularidades \n\ndo Brasil no cen\u00e1rio monopolista, a jun\u00e7\u00e3o dos setores dominantes da \n\nsociedade, Estado e Igreja, se fortaleceram em prol de um projeto comum \n\nde enfrentamento das express\u00f5es da \u201cquest\u00e3o social\u201d. Ortiz ressalta que o \n\nprojeto reformista conservador25, tinha por objetivos, em \u00faltima an\u00e1lise: \n\n\u201cmodernizar o Brasil, capacitando-o para ingressar definitivamente no \n\ncircuito capitalista internacional; e, conter e/ou esvaziar a mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da classe trabalhadora\u201d (2010, p. 116).   \n\n                                                        \n25 Conforme a an\u00e1lise de Ortiz (2010, p. 101), \u201cNo Brasil, o projeto de \n\nsociedade de car\u00e1ter reformista-conservador, assumiu fei\u00e7\u00f5es bastante articuladas \n\ncom nossas particularidades, calcadas no colonialismo, no escravismo, na \n\ndepend\u00eancia em face \u00e0s pot\u00eancias capitalistas centrais, no car\u00e1ter \n\nantidemocr\u00e1tico, onde imperam as mudan\u00e7as pelo \u2018alto\u2019 e a \u2018ideologia do favor\u2019 \n\na despeito da garantia do direito\u201d. E mais, \u201co projeto reformista-conservador \n\nbrasileiro recebeu influ\u00eancia de fontes diferenciadas, por\u00e9m, fortemente \n\nsedimentadas sob o mesmo am\u00e1lgama, cujos eixos principais s\u00e3o: deus, ordem e \n\npropriedade\u201d.  \n\n\n\n114 \n\n \n\nCom efeito, a vincula\u00e7\u00e3o das protoformas do Servi\u00e7o Social, com \n\nos \u201cv\u00e1rios matizes do pensamento conservador, que tinha na Igreja um de \n\nseus principais protagonistas, fez com que o Servi\u00e7o Social se nutrisse de \n\numa esp\u00e9cie de \u2018arranjo te\u00f3rico-doutrin\u00e1rio\u2019\u201d (ORTIZ, 2010, p. 118). \n\nEsse \u201carranjo te\u00f3rico-doutrin\u00e1rio\u201d permitiu por um lado que a profiss\u00e3o \n\nconquistasse determinado espa\u00e7o na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho \n\ne por outro, mantivesse as caracter\u00edsticas de uma profiss\u00e3o com car\u00e1ter \n\nmission\u00e1rio. \n\nCabe ressaltar, que o arranjo te\u00f3rico-doutrin\u00e1rio, advindo do \n\npensamento conservador, sobre o modo de pensar e de agir do assistente \n\nsocial, tendeu a ratificar neste uma determinada imagem, que embora n\u00e3o \n\ncondizente com a sua ent\u00e3o condi\u00e7\u00e3o de profissional assalariado, \u00e9 \n\ncompat\u00edvel com a maneira como as refra\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o social s\u00e3o \n\ntratadas no capitalismo monopolista, seja pela via do voluntarismo, da \n\nbenevol\u00eancia, do cuidado, do favor e da ajuda (NETTO, 2011).  \n\nAdentrando a d\u00e9cada de 1940, engendram-se as primeiras \n\ngrandes institui\u00e7\u00f5es socioassistenciais, as quais ser\u00e3o espa\u00e7os leg\u00edtimos \n\nde interven\u00e7\u00e3o do trabalho do assistente social. \u00c9, portanto, no interior \n\ndas pol\u00edticas sociais que se requisita a figura do assistente social para \n\nrealizar o atendimento imediato aos usu\u00e1rios. Isto \u00e9, a profiss\u00e3o assume \n\num lugar muito particular na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho: executar \n\nde forma terminal a pol\u00edtica social. \n\nA partir dos anos 1950, diante da realidade social do pa\u00eds, \u201co \n\nServi\u00e7o Social passa a ser um agente importante para o enfrentamento da \n\n\u2018quest\u00e3o social\u2019, o que amplia o seu campo de interven\u00e7\u00e3o\u201d (LARA, 2009, \n\np. 48) nas pol\u00edticas sociais. No entanto, no \u00e2mbito interno da profiss\u00e3o, \n\n\u201cos primeiros questionamentos do status quo do Servi\u00e7o Social se fazem \n\n\n\n115 \n\n \n\npresentes, principalmente, pela preocupa\u00e7\u00e3o de alguns profissionais em \n\nresponder \u00e0s \u00e2nsias de alguns setores populares\u201d (LARA, 2009, p. 48). \n\nNo entanto, n\u00e3o podemos esquecer que entre as d\u00e9cadas de 1930 \n\na 1960, o Servi\u00e7o Social brasileiro efetivava o projeto profissional \n\ntradicional conservador por meio do fazer profissional. Em s\u00edntese, \n\nconcordamos com Mioto e Nogueira que as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelos \n\nassistentes sociais, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960, \u201cevidenciavam a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e a normaliza\u00e7\u00e3o das suas \n\ncondutas\u201d (2013, p. 63). E mais, \n\n \nN\u00e3o se discutia a rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas sociais, \n\nas quais n\u00e3o eram igualmente tratadas no plano \n\nanal\u00edtico, tanto pelo Servi\u00e7o Social como por outras \n\n\u00e1reas do conhecimento. Quest\u00f5es mais graves com \n\nexplica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas mais densas n\u00e3o faziam parte \n\ndo cotidiano profissional. A interven\u00e7\u00e3o convergia \n\naos objetivos institucionais de integra\u00e7\u00e3o social e \n\nredu\u00e7\u00e3o dos \u201cdesvios de conduta\u201d (MIOTO; \n\nNOGUEIRA, 2013, p. 63). \n\n \n\n\u00c9 portanto, na metade da d\u00e9cada de 1960, sob a tutela da ditadura \n\nmilitar, que os assistentes sociais, impossibilitados de questionar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas da realidade brasileira, \n\ncome\u00e7am \u201cum ciclo de indaga\u00e7\u00f5es sobre o objeto, os objetivos, os \n\nm\u00e9todos e os procedimentos de interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social, dando \n\nin\u00edcio ao movimento de reconceitua\u00e7\u00e3o\u201d (LARA, 2009, p. 49). \n\nNessa conjuntura, a tend\u00eancia assumida pelas pol\u00edticas sociais, \n\ncolocam para o Servi\u00e7o Social o desafio da renova\u00e7\u00e3o. Nesse processo de \n\nrenova\u00e7\u00e3o, num primeiro momento, o Servi\u00e7o Social tem como dire\u00e7\u00e3o \n\numa perspectiva modernizadora, que vai buscar o avan\u00e7o t\u00e9cnico da \n\nprofiss\u00e3o com o objetivo de conquistar efici\u00eancia na sua a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n116 \n\n \n\n\u00c9 interessante observar que a primeira dire\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a do \n\nServi\u00e7o Social teve como inten\u00e7\u00e3o, adequar a profiss\u00e3o \u00e0 um arsenal de \n\nt\u00e9cnicas sociais a serem operacionalizadas na l\u00f3gica do desenvolvimento \n\ncapitalista. Essa perspectiva estava diretamente ligada ao \n\ndesenvolvimento do Brasil, pois, o Servi\u00e7o Social \u00e9 tido como elemento \n\ndinamizador e integrador desse processo. \n\nA perspectiva modernizadora, tem como fundamenta\u00e7\u00e3o de suas \n\nreflex\u00f5es os textos produzidos nos Semin\u00e1rios promovido pelo Centro \n\nBrasileiro de Coopera\u00e7\u00e3o e Interc\u00e2mbio de Servi\u00e7os Sociais (CBCISS) de \n\nArax\u00e1, em 1967, e de Teres\u00f3polis, em 1970. Tem como princ\u00edpios a \n\ntematiza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social como \u201cinterveniente, dinamizador e \n\nintegrador, no processo de desenvolvimento\u201d. De forma geral, procura \n\nmanter uma rela\u00e7\u00e3o direta com o ac\u00famulo profissional produzido no final \n\nda d\u00e9cada de 1950 e in\u00edcio dos anos 1960, apenas excluindo as teorias que \n\nconcebiam o desenvolvimento como prop\u00edcios \u00e0 revers\u00e3o da ordem \n\ncapitalista. \n\nFoi no primeiro Semin\u00e1rio de Teoriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social, \n\nocorrido na cidade de Arax\u00e1, em mar\u00e7o de 1967, que os assistentes sociais \n\nformularam sua concep\u00e7\u00e3o moderno conservadora sobre a pol\u00edtica social. \n\nAssim, apresentada no Documento de Arax\u00e1 (1967), esta consiste numa \n\ntomada de posi\u00e7\u00e3o face aos problemas de subsist\u00eancia, desenvolvimento \n\nharmonioso do homem (indiv\u00edduos, grupos e comunidades), seguran\u00e7a e \n\nequil\u00edbrio sociais, consubstanciada em um sistema e num instrumental \n\nt\u00e9cnico-administrativo para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Neste sentido, cabe ao Servi\u00e7o \n\nSocial contribuir para o equacionamento dos problemas de bem-estar \n\nsocial (em suas dimens\u00f5es locais, regionais e nacionais) e a formula\u00e7\u00e3o \n\nde diretrizes da pol\u00edtica social.  \n\n\n\n117 \n\n \n\n\u00c9, portanto, no referido Documento de Arax\u00e126 (1967) e no de \n\nTeres\u00f3polis27 (1970), que encontraremos as primeiras abordagens \n\n                                                        \n26 O Documento de Arax\u00e1 foi elaborado por 38 (trinta e oito) assistentes \n\nsociais que reuniram-se na cidade de Arax\u00e1, em Minas Gerais, a convite do \n\nCentro Brasileiro de Coopera\u00e7\u00e3o e Interc\u00e2mbio de Servi\u00e7os Sociais (CBCISS), \n\nde 19 a 26 de mar\u00e7o de 1967. No cap\u00edtulo I \u2013 Considera\u00e7\u00f5es sobre a Natureza do \n\nServi\u00e7o Social, fica claro que, \u201ccomo pr\u00e1tica institucionalizada, o Servi\u00e7o Social \n\nse caracteriza pela atua\u00e7\u00e3o junto a indiv\u00edduos com desajustamentos familiares e \n\nsociais. Tais desajustamentos muitas vezes decorrem de estruturas sociais \n\ninadequadas\u201d (CBCISS, 1984, p. 24). Nas palavras de Jos\u00e9 Paulo Netto, \u201cembora \n\nexpressamente preocupado com uma anunciada \u2018teoriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social\u2019, o \n\nDocumento de Arax\u00e1 n\u00e3o enfrenta explicitamente [...] existe uma clara \n\ndomin\u00e2ncia te\u00f3rica a enformar o Documento de Arax\u00e1 \u2013 \u00e9 o referencial estrutural-\n\nfuncionalista\u201d (1991, p. 176). \n27 Para Netto, \u201cse o Documento de Arax\u00e1 se apresenta como um texto \n\norg\u00e2nico, expressando sistematicamente o que emergiu de consensual entre os \n\nseus formuladores, o Documento de Teres\u00f3polis tem caracter\u00edsticas diversas\u2019 \n\n(1991, p. 177). Cabe mencionar que \u201csete encontros regionais foram realizados \n\nem 1968 para levantar opini\u00f5es sobre a validade te\u00f3rica do Documento de Arax\u00e1 \n\ne recolher subs\u00eddios sobre os aspectos nele omissos e as reformula\u00e7\u00f5es cab\u00edveis. \n\nSetecentos e quarenta e um assistentes sociais opinaram sobre a mat\u00e9ria nos \n\nencontros regionais realizados em Goi\u00e2nia, Fortaleza, Manaus, Belo Horizonte, \n\nCampinas, Porto Alegre e Rio de Janeiro\u201d (CBCISS, 1984, p. 53). Diante dos \n\nresultados e em resposta a essa necessidade de um estudo sobre a Metodologia \n\ndo Servi\u00e7o Social face \u00e0 realidade brasileira, a CBCISS programou novo encontro \n\npara estudo do tema proposto. A comiss\u00e3o organizadora do segundo Semin\u00e1rio \n\nelaborou o seguinte roteiro de trabalho: \u201c1. Teoria do Diagn\u00f3stico e da \n\nInterven\u00e7\u00e3o Social \u2013 A Interven\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social; 2. Teoria do Diagn\u00f3stico \n\ne da Interven\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social \u2013 O Diagn\u00f3stico Social. II \u2013 Diagn\u00f3stico e \n\nInterven\u00e7\u00e3o em N\u00edvel de Planejamento, incluindo situa\u00e7\u00f5es globais e problemas \n\nespec\u00edficos; III \u2013 Diagn\u00f3stico e Interven\u00e7\u00e3o em N\u00edvel de Administra\u00e7\u00e3o e IV \u2013 \n\nDiagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o em N\u00edvel de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os Diretos \u00e0 \nindiv\u00edduos, Grupos, Comunidades e Popula\u00e7\u00f5es\u201d (CBCISS, 1984, p. 53-54). Para \n\no Semin\u00e1rio que ocorria no per\u00edodo de 10 a 17 de janeiro de 1970, esse roteiro foi \n\ndistribu\u00eddo a 103 assistentes sociais poss\u00edveis participantes desse semin\u00e1rio. \u201cOs \n\ncrit\u00e9rios adotados pelo CBCISS na escolha dos profissionais foram: interesse pelo \n\nestudo da Teoria do Servi\u00e7o Social, realiza\u00e7\u00f5es ou viv\u00eancia profissional, \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, regionalidade, representatividade de institui\u00e7\u00f5es nacionais, \n\np\u00fablicas e privadas, diversidade quanto \u00e0 proced\u00eancia institucional, tempo de \nformatura e proced\u00eancia regional\u201d (CBCISS, 1984, p. 54). No entanto, destes, \n\nsomente 33 compareceram e \u201ccontam-se 13 que estiveram em Arax\u00e1\u201d (NETTO, \n\n1991, p. 178). Em s\u00edntese, \u201co Documento de Teres\u00f3polis equivale \u00e0 plena \n\n\n\n118 \n\n \n\nte\u00f3ricas do Servi\u00e7o Social com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica da pol\u00edtica social, \n\nbasicamente permeado da vis\u00e3o tecnocr\u00e1tica e pragm\u00e1tica, \n\nfuncionalmente ben\u00e9fica \u00e0 ordem burguesa ditatorial, formula\u00e7\u00e3o \n\ndenominada por Netto (1991) de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora. \n\nO desenvolvimento dessa perspectiva modernizadora revela um \n\nfeixe de profunda \u201cvincula\u00e7\u00e3o com a ordem sociopol\u00edtica oriunda do \n\ngolpe de abril \u2013 muito visivelmente, com a abertura de espa\u00e7os \n\nsocioprofissionais nas institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es estatais e paraestatais\u201d \n\n(NETTO, 1991, p. 155).  \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970 a perspectiva modernizadora \n\ncome\u00e7ou a ter \u201csua hegemonia posta em quest\u00e3o\u201d (NETTO, 1991, p. 156). \n\nE nesse momento j\u00e1 se processava no interior do Servi\u00e7o Social uma \n\ncomplexa rela\u00e7\u00e3o entre a inten\u00e7\u00e3o de ruptura e a continuidade com o \n\npassado. \n\nIsso quer dizer que, \u201ca dire\u00e7\u00e3o que condensa a renova\u00e7\u00e3o \n\ncompat\u00edvel com o segmento do Servi\u00e7o Social mais imperme\u00e1vel \u00e0s \n\nmudan\u00e7as pode designar-se como a perspectiva de reatualiza\u00e7\u00e3o do \n\nconservadorismo\u201d (NETTO, 1991, p. 157). \n\nA perspectiva da reatualiza\u00e7\u00e3o do conservadorismo buscou \n\ndesenvolver procedimentos diferenciados para a a\u00e7\u00e3o profissional, a \n\npartir do referencial fenomenol\u00f3gico. Esta perspectiva recupera o que h\u00e1 \n\nde mais conservador na heran\u00e7a do Servi\u00e7o Social, e o faz sob o legado \n\nde uma vis\u00e3o de mundo derivada do pensamento cat\u00f3lico tradicional. \n\n                                                        \nadequa\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social \u00e0 ambi\u00eancia pr\u00f3pria da \u2018moderniza\u00e7\u00e3o \n\nconservadora\u2019 conduzida pelo Estado ditatorial em benef\u00edcio do grande capital e \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e pol\u00edtico-institucionais do desenvolvimento \n\ncapitalista ocorrente em seus limites\u201d (NETTO, 1991, p. 193).  \n\n\n\n119 \n\n \n\nPor\u00e9m, o faz com ares de modernidade e com um enfoque psicologizante \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nA perspectiva de reatualiza\u00e7\u00e3o do conservadorismo, marco dos \n\nSemin\u00e1rios de Sumar\u00e928 e do Alto da Boa Vista29, \u201creclama \n\nexpressamente uma inspira\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica\u201d (NETTO, 1991, p. 157). \n\nTrata-se de uma perspectiva que reaviva a ajuda psicossocial, creditando \n\nao di\u00e1logo estabelecido entre o profissional e seu \u201ccliente\u201d o momento \n\nprivilegiado para lidar com \u201csitua\u00e7\u00f5es existenciais\u201d. \n\nDestacamos que, pensando a conjuntura dessa \u00e9poca, no I Plano \n\nNacional de Desenvolvimento (PND) de 1972-1974, a pol\u00edtica social \u00e9 \n\ndefinida em termos de \u201cintegra\u00e7\u00e3o social, significando articula\u00e7\u00e3o \n\nharm\u00f4nica entre governo e setor privado; entre Uni\u00e3o e Estados; entre \n\nregi\u00f5es desenvolvidas e regi\u00f5es subdesenvolvidas\u201d (SILVA, 2011, p. 52). \n\nNa perspectiva de integra\u00e7\u00e3o social, a pol\u00edtica social, passa a \n\ncontar com assistentes sociais, \n\n \n[...] como uma categoria profissional diretamente \n\nrespons\u00e1vel pela sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, o que, \n\ninevitavelmente, faz com que a profiss\u00e3o seja \n\n                                                        \n28 O Semin\u00e1rio do Sumar\u00e9 foi realizado de 20 a 24 de novembro de 1978, \n\nna cidade do Rio de Janeiro, no Centro de Estudos do Sumar\u00e9. A partir do convite \n\ndo CBCISS participaram 25 (vinte e cinco) assistentes sociais, com o objetivo \n\nprincipal de continuar os estudos de teoriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social. Segundo Netto \n\n(1991), o Semin\u00e1rio do Sumar\u00e9 tem como um dos tra\u00e7os principais a extrema \n\npobreza te\u00f3rica, em compara\u00e7\u00e3o com a discuss\u00e3o simultaneamente operada nos \n\nforos acad\u00eamicos, culturais e pol\u00edticos da profiss\u00e3o e fora dela.   \n29 O Semin\u00e1rio do Alto da Boa Vista (no Col\u00e9gio Cora\u00e7\u00e3o de Jesus), foi \n\nrealizado em novembro de 1984. De acordo com Netto (1991), o Semin\u00e1rio do \n\nAlto da Boa Vista envolveu 24 (vinte e quatro) pessoas, sendo 23 (vinte e tr\u00eas) \n\nassistentes sociais e 1 (um) estudante. N\u00e3o diferente do Semin\u00e1rio do Sumar\u00e9, \n\num dos tra\u00e7os que caracterizou o Semin\u00e1rio do Alto da Boa Vista tamb\u00e9m foi a \n\npobreza te\u00f3rica. \u201cEvitavelmente, \u00e9 ainda no marco dos semin\u00e1rios do Sumar\u00e9 e \n\ndo Alto da Boa Vista que ressoam as formula\u00e7\u00f5es da vertente renovadora a que \n\ndenominamos reatualiza\u00e7\u00e3o do conservadorismo\u201d (NETTO, 1991, p. 201).   \n\n\n\n120 \n\n \n\ninfluenciada pelas caracter\u00edsticas marcantes da \n\npol\u00edtica social, nesse per\u00edodo, quais sejam: extrema \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e financeira em n\u00edvel federal; \n\nacentuada fragmenta\u00e7\u00e3o institucional para sua \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o; exclus\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social \n\nnos processos pol\u00edticos de decis\u00e3o; forte conte\u00fado \n\ncorporativo das demandas, decis\u00f5es e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e programas; uso \n\nclientel\u00edstico dos recursos e distribui\u00e7\u00e3o de \n\nbenef\u00edcios; autofinanciamento do investimento \n\nsocial privatiza\u00e7\u00e3o de setores rent\u00e1veis (educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o) (SILVA, 2011, p. 53). \n\n \n\n\u00c9 tamb\u00e9m, a partir de meados da d\u00e9cada de 1970 que emerge, no \n\ninterior da academia, a perspectiva de inten\u00e7\u00e3o de ruptura. E ser\u00e1 na \n\nuniversidade que esse projeto encontrar\u00e1 \u201cum l\u00f3cus privilegiado \u00e0 \n\nreflex\u00e3o, apresentando-se como espa\u00e7os poss\u00edveis de articula\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o de propostas mesmo durante o regime militar\u201d (CARDOSO, \n\n2013, p. 182). \n\nO M\u00e9todo BH30 \u00e9 resultado de experi\u00eancias e formula\u00e7\u00f5es \n\nefetivadas entre 1972 e 1975 por um n\u00facleo docente da Escola de Servi\u00e7o \n\n                                                        \n30 A experi\u00eancia do \u201cM\u00e9todo BH\u201d \u201cbuscou construir por meio do ensino, \n\nda pesquisa e da extens\u00e3o (com espa\u00e7o de est\u00e1gio), uma metodologia de \n\ninterven\u00e7\u00e3o profissional pautada na cr\u00edtica \u00e0 metodologia cl\u00e1ssica de Casos, \n\nGrupo e Comunidade, opondo-se tamb\u00e9m \u00e0 metodologia da proposta \n\nfenomenol\u00f3gica a partir de uma leitura cr\u00edtica da realidade e do estabelecimento \n\nde procedimentos  e a\u00e7\u00f5es que visavam ao fortalecimento da classe trabalhadora \n\nem uma vincula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do assistente social com essa classe\u201d (CARDOSO, \n\n2012, p. 182). Em rela\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico do M\u00e9todo BH, Cardoso \n\nenfatiza que previa seis momentos: \u201caproxima\u00e7\u00e3o I \u2013 um primeiro contato com a \n\npopula\u00e7\u00e3o/bairro para conhecimento da realidade e apresenta\u00e7\u00e3o da proposta; \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o significativa \u2013 um investigador sistem\u00e1tico que o grupo realiza sobre \n\nsua realidade; interpreta\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u2013 realiza-se a primeira realimenta\u00e7\u00e3o \nte\u00f3rica, atrav\u00e9s do confronto dos dados da realidade obtidos anteriormente com \n\nas refer\u00eancias te\u00f3ricas iniciais; aproxima\u00e7\u00e3o II -  amplia\u00e7\u00e3o do trabalho atrav\u00e9s \nda discuss\u00e3o do diagn\u00f3stico, da sele\u00e7\u00e3o de alternativas de a\u00e7\u00e3o e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nde novos grupos de a\u00e7\u00e3o; programa\u00e7\u00e3o \u2013 um planejamento das metas e fins a se \n\nalcan\u00e7arem a partir do diagn\u00f3stico realizado; e, por fim, execu\u00e7\u00e3o de projetos \u2013 \n\n\n\n121 \n\n \n\nSocial da Universidade cat\u00f3lica de Minas Gerais (Belo Horizonte), \n\ncomposto por um grupo de jovens profissionais (NETTO, 1991). \n\nA inten\u00e7\u00e3o de ruptura possibilitou ao Servi\u00e7o Social a \n\nconsci\u00eancia de sua inser\u00e7\u00e3o na sociedade de classes, gerando \n\ninconformismo tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\ne pr\u00e1tico-profissionais, como tamb\u00e9m, acerca das mudan\u00e7as pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e social.  \n\nA perspectiva em quest\u00e3o, n\u00e3o ocorreu sem problemas, pois estes \n\nrelacionam-se \u00e0 vis\u00e3o reducionista e equivocada do marxismo presente \n\nno marxismo althusseriano (Louis Althusser), que recusou a pr\u00e1tica \n\nprofissional e enfatizava a milit\u00e2ncia pol\u00edtica. \n\nDesta forma, o processo de constitui\u00e7\u00e3o da perspectiva de \n\ninten\u00e7\u00e3o de ruptura teve de forma particular tr\u00eas momentos diferentes. O \n\nprimeiro foi o da sua emers\u00e3o - o M\u00e9todo BH, o segundo, teve seu \n\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico por meio da produ\u00e7\u00e3o \n\ncientifica dos rec\u00e9m formados cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o \n\nSocial, e, por \u00faltimo, mais precisamente no final dos anos de 1970 e a \n\nd\u00e9cada de 1980 a incid\u00eancia dessa perspectiva nas entidades da categoria \n\nprofissional como a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino de Servi\u00e7o Social \n\n(ABESS), Conselho Federal de Assistentes Sociais (CFAS), Conselhos \n\nRegionais de Assistentes Sociais (CRAS), Comiss\u00e3o Executiva Nacional \n\nde Entidades Sindicais de Assistentes Sociais (CENEAS) e Associa\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Assistentes Sociais (ANAS) (NETO, 1991). \n\n \nEncerra-se em 1975 a experi\u00eancia de BH, mas, ao \n\ncontr\u00e1rio do que muitos poderiam supor, com ela \n\nn\u00e3o se encerra o projeto de ruptura. Essa \n\n                                                        \nconsolida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es programadas, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos \n\nconcretos buscando uma transforma\u00e7\u00e3o da mesma\u201d. (CARDOSO, 2013, p. 183). \n\n\n\n122 \n\n \n\nexperi\u00eancia seguir\u00e1 como refer\u00eancia (com as \n\ncr\u00edticas necess\u00e1rias) para se pensar a forma\u00e7\u00e3o e a \n\natua\u00e7\u00e3o dos assistentes sociais na d\u00e9cada seguinte, \n\nmesmo n\u00e3o se tornando a refer\u00eancia de proposta \n\nmetodol\u00f3gica desse projeto profissional \n\n(CARDOSO, 2013, p. 184). \n\n \n\nConcordamos com Netto (1991, p. 248), que o \u201cfato central \u00e9 que \n\na perspectiva da inten\u00e7\u00e3o de ruptura, em qualquer das suas formula\u00e7\u00f5es, \n\npossui sempre um inelimin\u00e1vel car\u00e1ter de oposi\u00e7\u00e3o em face da autocracia \n\nburguesa\u201d.  \n\nPortanto, o per\u00edodo que compreende a abertura democr\u00e1tica no \n\nBrasil e o projeto de ruptura do Servi\u00e7o Social \u00e9 marcado por outra crise \n\nmundial do capitalismo que fez entrar em colapso o modelo fordista-\n\nkeynesiano, proporcionando um novo modelo pol\u00edtico conhecido como o \n\nneoliberalismo, conforme j\u00e1 explicitado no cap\u00edtulo anterior.  \n\n \nO Brasil embora n\u00e3o assuma a pol\u00edtica neoliberal \n\nnesse momento, sofrer\u00e1 bruscamente com a crise e \n\na consequente redu\u00e7\u00e3o dos investimentos dos \n\npa\u00edses centrais nas economias perif\u00e9ricas, o que \n\ntrar\u00e1 impactos diretos para o processo de abertura \n\ndemocr\u00e1tica, levando em considera\u00e7\u00e3o que a \n\nditadura n\u00e3o conseguir\u00e1 mais escamotear seu \n\nfracasso na gest\u00e3o da economia do pa\u00eds, em \n\nespecial diante do desmensurado endividamento \n\nexterno e sua rela\u00e7\u00e3o com o petr\u00f3leo no centro da \n\ncrise (CARDOSO, 2013, p. 175-176).  \n\n \n\nTal fracasso se d\u00e1 pelo forte arrocho salarial, pelo crescimento \n\ninflacional, a estagna\u00e7\u00e3o da economia, o achatamento da classe m\u00e9dia e \n\npor consequ\u00eancia a concentra\u00e7\u00e3o de renda e o aumento da pobreza, como \n\ntamb\u00e9m, a renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida. \n\nFrente a isso, a pol\u00edtica social \u00e9 orientada por um discurso de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de riqueza em favor dos mais pobres e a quest\u00e3o social tratada \n\n\n\n123 \n\n \n\ncomo problema de administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica social \u00e9 \n\ntransformada em um conjunto fragmentado de medidas, sem conte\u00fado \n\npol\u00edtico, para tentar atenuar a concentra\u00e7\u00e3o de renda, o que de forma \n\nalguma foi alterado. \n\nNessa conjuntura, o Estado demanda ao Servi\u00e7o Social um \n\nprofissional moderno e competente para responder \u00e0s exig\u00eancias da \n\ntecnoburocracia e obter apoio da sociedade aos programas \n\ngovernamentais. De outro lado, setores desorganizados da sociedade \n\ndemandam o atendimento de suas necessidades imediatas de \n\nsobreviv\u00eancia, e os setores populares organizados, no contexto do \n\nmovimento por amplia\u00e7\u00e3o dos direitos sociais, demandam a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os sociais e apoio \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o (SILVA, 2009). \n\nNesse contexto de efervesc\u00eancia, o ano de 197931 se destaca \n\ncomo um ano com expressivas rupturas, conquistas e legado para o \n\nServi\u00e7o Social brasileiro.  \n\n                                                        \n31 Bravo (2009, p. 687) nos lembra, que no ano de 1979, \u201cv\u00e1rios \n\nacontecimentos ocorreram na categoria que potencializaram a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nassistentes sociais para a virada no III CBAS, estimulados pelo processo de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o que estava ocorrendo na sociedade civil brasileira. S\u00e3o \n\nconsiderados como relevantes: O III Encontro Nacional de Entidades Sindicais \n\nocorrido de 21 a 23 de setembro de 1979, em S\u00e3o Paulo, que cria a Comiss\u00e3o \n\nExecutiva Nacional de Entidades Sindicais de Assistentes Sociais (Ceneas) que \n\nencaminharia as decis\u00f5es das entidades sindicais e incentivaria a cria\u00e7\u00e3o de outras \n\nnos estados onde n\u00e3o existia. Este encontro elabora um documento cr\u00edtico para a \n\ninterven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica articulada das entidades durante o III CBAS. O Encontro \n\nNacional de Capacita\u00e7\u00e3o Continuada promovido pelo Celats, em 1979, no Rio de \n\nJaneiro, com a participa\u00e7\u00e3o de profissionais de doze estados do pa\u00eds, oriundos de \n\nunidades de ensino, associa\u00e7\u00f5es sindicais e institui\u00e7\u00f5es. O encontro teve como \ntem\u00e1tica a fun\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica profissional e o contexto institucional e social em \n\nque se desenvolve. A discuss\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o para a revis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de \nServi\u00e7o Social pela Abess e a realiza\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o ocorrida em Natal, em \n1979, que aprovou a nova proposta curricular para a profiss\u00e3o, debatida na \nconven\u00e7\u00e3o anterior, em Piracicaba. O movimento estudantil foi um sujeito \n\n\n\n124 \n\n \n\n\u00c9 precisamente sob o impacto da reinser\u00e7\u00e3o do \n\nproletariado na arena pol\u00edtica, no quadro da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o anti-ditatorial de amplos contingentes \n\nassalariados, da mobiliza\u00e7\u00e3o de setores pequeno-\n\nburgueses, inclusive burgueses, e, na sequ\u00eancia \n\nquase imediata, da decreta\u00e7\u00e3o da anistia, que o III \n\nCongresso Brasileiro de Assistentes Sociais (III \n\nCBAS) traz \u00e0 cena pol\u00edtica as tend\u00eancias \n\ndemocr\u00e1ticas contidas e reprimidas no Servi\u00e7o \n\nSocial (NETTO, 2009, p. 663). \n\n \n\nO III Congresso Brasileiro de Assistentes Sociais (CBAS) ocorre \n\nem setembro de 1979, na cidade de S\u00e3o Paulo, tendo como tem\u00e1tica \n\ncentral \u2013 \u201cServi\u00e7o Social e a Pol\u00edtica Social\u201d. O CBAS foi organizado \n\npelo CFAS e CRAS de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nImagem 1 \u2013 Tema do III Congresso Brasileiro de Assistentes Sociais \n\n \n\nFonte: p\u00e1gina 7 do Jornal Nova Meta da Associa\u00e7\u00e3o Profissional dos Assistentes \n\nSociais do Vale do Para\u00edba e Litoral Norte, Ano 1, no. 1, outubro de 1979. Acervo \n\nCFESS. \n\n \n\n                                                        \npol\u00edtico importante nesse processo, tendo realizado um encontro para discutir sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na conven\u00e7\u00e3o\u201d.   \n\n\n\n125 \n\n \n\nVale lembrar que o III CBAS operou uma decisiva transforma\u00e7\u00e3o \n\nna din\u00e2mica profissional no pa\u00eds. Jos\u00e9 Paulo Netto (2009) destaca que se \n\no protagonismo oper\u00e1rio, quebrou o monop\u00f3lio do comando burgu\u00eas na \n\nfrente democr\u00e1tica, impedindo a consecu\u00e7\u00e3o do projeto de auto-reforma \n\ndo regime, o III CBAS definitivamente quebrou o monop\u00f3lio conservador \n\nnas inst\u00e2ncias e f\u00f3runs da categoria profissional, sendo que, em ambos os \n\ncasos, as consequ\u00eancias foram muito al\u00e9m do marco estritamente pol\u00edtico. \n\nNas palavras de Netto, \n\n \nRelacionar o III Congresso \u00e0 reinser\u00e7\u00e3o da classe \n\noper\u00e1ria na arena pol\u00edtica \u00e9 absolutamente \n\nnecess\u00e1rio para compreender a sua significa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nn\u00e3o foi por acaso que, no processo e na euforia da \n\n\u201cvirada\u201d, substitu\u00edda a Mesa \u201coficial\u201d do \n\nCongresso, nela tenha tido lugar aquele que, no \n\nmomento, simbolizava a vigorosa emers\u00e3o \n\nprolet\u00e1ria na vida pol\u00edtica, o ent\u00e3o l\u00edder \n\nmetal\u00fargico Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva (2009, p. \n\n666). \n\n \n\nNesse sentido, Jos\u00e9 Paulo Netto \u00e9 enf\u00e1tico ao afirmar que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio desfazer quaisquer equ\u00edvocos acerca de um fato elementar, isto \n\n\u00e9, \u201cem toda a sua hist\u00f3ria (tamb\u00e9m) no Brasil, o Servi\u00e7o Social possui \n\numa dimens\u00e3o inequivocamente pol\u00edtica, desde a sua g\u00eanese e os seus \n\nprimeiros momentos de consolida\u00e7\u00e3o\u201d (2009, p. 663). No entanto, a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o, objeto de nossa an\u00e1lise, ser\u00e1 detalhada \n\ncom maior profundidade no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\nOra, nesse clima de efervesc\u00eancia e nessa mesma conjuntura \n\nquando realiza-se o III CBAS, em setembro de 1979, \u201c\u00e9 lan\u00e7ada a revista \n\nServi\u00e7o Social &amp; Sociedade, que passa a se constituir num espa\u00e7o \n\nprivilegiado de abrigo e de impulso da renova\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social \n\nbrasileiro\u201d (SILVA, 2009, p. 603). \n\n\n\n126 \n\n \n\nNo primeiro exemplar da Revista Servi\u00e7o Social &amp; Sociedade, o \n\ntema central \u00e9 a \u201cPol\u00edtica Social\u201d e a rela\u00e7\u00e3o com o fazer profissional. O \n\nprimeiro artigo da revista elaborado pelo CFAS tem como t\u00edtulo: \u201cPela \n\npr\u00e1tica dos direitos sociais\u201d, que possibilita um debate sobre a dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica da Pol\u00edtica Social a partir da compreens\u00e3o pr\u00f3pria do Servi\u00e7o \n\nSocial naquele momento. \n\nConforme vimos, nessa \u00e9poca, a pol\u00edtica social vai sendo \n\napreendida em sua rela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o social. \u00c9 oportuno lembrar, que \n\na cria\u00e7\u00e3o dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o favorece uma leitura cr\u00edtica \n\nsobre a realidade brasileira, com a perspectiva marxiana paulatinamente \n\ninscrita na produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de segmentos da categoria profissional \n\n(MIOTO; NOGUEIRA, 2013). \n\nComo j\u00e1 foi visto nas reflex\u00f5es anteriores, a partir de 1979, os \n\nassistentes sociais ampliam sua vincula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores, \n\nsindicatos e movimentos sociais. No contexto de rearticula\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil brasileira, \u201cesses setores passam a demandar para o \n\nServi\u00e7o Social apoio \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es para amplia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nsociais na perspectiva de um direito social de classe\u201d (SILVA, 2011, p. \n\n92). \n\nAo fazer a leitura dessa conjuntura, o III CBAS representa o elo \n\nde transi\u00e7\u00e3o entre a ditadura e a democracia, principalmente, a liga\u00e7\u00e3o dos \n\nassistentes sociais com os trabalhadores, como tamb\u00e9m, no processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das lutas da profiss\u00e3o com as lutas da sociedade naquele \n\nmomento. \n\nO que importa assinalar, \u00e9 que o resultado desse amplo processo \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o, que contou com o protagonismo de partidos, sindicatos, \n\n\n\n127 \n\n \n\nmovimentos sociais e categorias profissionais, entre elas os assistentes \n\nsociais, resultou na promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\nUm acontecimento importante para se destacar com a aprova\u00e7\u00e3o \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \u00e9 a incid\u00eancia do debate do Servi\u00e7o \n\nSocial na formula\u00e7\u00e3o, configura\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das pol\u00edticas \n\nsociais. Desde ent\u00e3o, a categoria profissional est\u00e1 engajada na luta e \n\ndefesa das pol\u00edticas sociais, intensificando o protagonismo do Servi\u00e7o \n\nSocial em prol de um padr\u00e3o de pol\u00edtica social universal e gratuito, \n\nmesmo dentro das amarras do Estado social capitalista.  \n\nNa linha desse racioc\u00ednio, recorremos a Behring e Boschetti \n\n(2016) para afirmar que as hist\u00f3ricas mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o entre Servi\u00e7o \n\nSocial e Pol\u00edtica Social a partir da d\u00e9cada de 1970 se constru\u00edram e se \n\nsoldaram nos compromissos coletivos da profiss\u00e3o, isto \u00e9, o Servi\u00e7o \n\nSocial brasileiro, \n\n \nAdensou-se nos anos 1980 e, decisivamente, nos \n\nanos 1990, com a constru\u00e7\u00e3o de uma hegemonia \n\nprofissional claramente progressista, defensora de \n\ndireitos, democr\u00e1tica, com consequ\u00eancias pr\u00e1ticas \n\nimportantes para a profiss\u00e3o no Brasil: revis\u00e3o e \n\namadurecimento de um novo C\u00f3digo de \u00c9tica, \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o de uma proposta curricular nacional e \n\ncr\u00edtica (ainda que parcialmente descaracterizada \n\npelas inst\u00e2ncias governamentais da \u00e9poca), \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma dire\u00e7\u00e3o social estrat\u00e9gica \n\n(como projeto profissional hegem\u00f4nico) conhecida \n\ncomo Projeto \u00c9tico-Pol\u00edtico Profissional, al\u00e9m de \n\natuar em in\u00fameras lutas sociais que se desdobraram \n\nem importantes conquistas democr\u00e1ticas no Brasil \n\n(SILVA, 2015, p. 112).  \n\n \n\nQueremos fazer um adendo quanto \u00e0 consequ\u00eancias pr\u00e1ticas para \n\na profiss\u00e3o no in\u00edcio dos anos 1990. Como resultado da ruptura com o \n\nServi\u00e7o Social tradicional e a interlocu\u00e7\u00e3o com a teoria social cr\u00edtica \n\n\n\n128 \n\n \n\ntivemos a elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c9tica de 199332 (em vigor at\u00e9 o \n\npresente momento). Outro aspecto importante foi relativo \u00e0 revis\u00e3o da \n\n\u201cLei de Regulamenta\u00e7\u00e3o da Profiss\u00e3o\u201d33, sendo aprovada em 1993, com \n\nampla participa\u00e7\u00e3o do conjunto CFAS/Cras. Nessa conjuntura a ABESS \n\nvai liderar um amplo movimento, articulando um n\u00famero significativo de \n\n                                                        \n32 \u00c9 oportuno deixar registrado que no curso da hist\u00f3ria do servi\u00e7o social \n\nbrasileiro, tivemos a formaliza\u00e7\u00e3o de 5 (cinco) c\u00f3digos de \u00e9tica (respectivamente \n\nem 1947, 1965, 1975, 1986 e 1993). Em s\u00edntese, o 1\u00ba c\u00f3digo de \u00e9tica profissional \n\ndo servi\u00e7o social, foi elaborado em 1947, revisado em 1965; sofreu reformula\u00e7\u00e3o \n\nem 1975. Em todas essas vers\u00f5es do c\u00f3digo permaneceram as concep\u00e7\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas assentadas no neotomismo, a partir das quais consagr\u00e1vamos valores \n\nabstratos e metaf\u00edsicos como \u201cbem comum\u201d e \u201cpessoa humana\u201d (PAIVA et al., \n\n2000). Com base no texto \u201ca nova \u00e9tica profissional: pr\u00e1xis e princ\u00edpios\u201d de \n\nBeatriz Augusto Paiva e Mione Apolin\u00e1rio Sales, \u201co c\u00f3digo de \u00e9tica de 1986 \n\nrepresenta um marco da ruptura \u00e9tica e ideopol\u00edtica do servi\u00e7o social com a \n\nperspectiva do neotomismo e tamb\u00e9m do funcionalismo, influ\u00eancias tradicionais \n\ndo servi\u00e7o social at\u00e9 ent\u00e3o\u201d (2000, p. 175). E mais, o c\u00f3digo de \u00e9tica de 1986, \n\nelaborado ao longo de tr\u00eas anos e gestado dentro de um contexto amplo de revis\u00e3o \n\nde valores, \u00e9 consequ\u00eancia de um movimento que se contrapunha ao \n\nconservadorismo. Este supera a vis\u00e3o do assistente social como mero executor de \n\npol\u00edticas sociais, enfatiza a participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nos \n\nprogramas sociais e, ainda traz um novo valor: a den\u00fancia.  Mas o c\u00f3digo de 1986 \n\nmostrou-se insuficiente principalmente no que concerne a operacionaliza\u00e7\u00e3o no \n\ncotidiano profissional. O c\u00f3digo de 1993 trouxe muitas inova\u00e7\u00f5es e preocupou-\n\nse primeiramente em delimitar com clareza os valores e compromissos \u00e9ticos \n\nprofissionais. Buscou instrumentaliz\u00e1-lo como um mecanismo de defesa da \n\nqualidade dos servi\u00e7os prestados, bem como, de defesa do nosso exerc\u00edcio \n\nprofissional. Divide-se em seis cap\u00edtulos, organizados a partir de: direitos, \n\ndeveres e proibi\u00e7\u00f5es. Duas preocupa\u00e7\u00f5es nortearam a an\u00e1lise e a produ\u00e7\u00e3o do \n\nnovo c\u00f3digo de \u00e9tica (1993), a saber: torn\u00e1-lo um instrumento efetivo no processo \n\nde amadurecimento pol\u00edtico da categoria bem como um aliado na mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o dos assistentes sociais diante dos enormes desafios e demandas da \n\nsociedade brasileira. Urgia transform\u00e1-lo num mecanismo concreto de defesa da \n\nqualidade dos servi\u00e7os profissionais que desempenhamos; complementarmente, \n\nhavia que constitu\u00ed-lo como um mecanismo eficaz de defesa do nosso exerc\u00edcio \n\nprofissional, por meio da garantia da Legalidade de seus preceitos, fornecendo \n\nrespaldo jur\u00eddico \u00e0 profiss\u00e3o (PAIVA; SALES, 2000).  \n33 A Lei de Regulamenta\u00e7\u00e3o da Profiss\u00e3o \u00e9 um instrumento de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a fiscaliza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o pelo \n\nconjunto CFESS/CRESS, bem como, um mecanismo para orientar a forma\u00e7\u00e3o e \n\no trabalho do assistente social. \n\n\n\n129 \n\n \n\nUnidades de Ensino com a finalidade de elaborar novas \u201cDiretrizes Gerais \n\npara o Curso de Servi\u00e7o Social\u201d34. A nova proposta curricular apresenta \n\ncomo aspectos centrais: \n\n \nConsiderar a quest\u00e3o social como foco central da \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional; acompanhar os processos \n\nque produzem e reproduzem a quest\u00e3o social, ou \n\nseja, apreender a din\u00e2mica da vida social sob a \n\n\u00f3tica da totalidade; identificando suas v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es. Ressalta a necessidade de pesquisar a \n\nrealidade e a import\u00e2ncia de prevenir-se das \n\narmadilhas do teoricismo, militantismo e \n\ntecnicismo, ou seja, n\u00e3o visualizar os tr\u00eas \n\nelementos necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 pr\u00e1tica \n\nprofissional de forma isolada, e sim articulada. \n\nProp\u00f5e organizar os conte\u00fados na l\u00f3gica curricular \n\nem tr\u00eas n\u00facleos de fundamenta\u00e7\u00e3o: sobre o ser \n\nsocial, sobre a sociedade brasileira e sobre o \n\ntrabalho profissional (BRAVO, 2009, p. 697).   \n\n \n\nO Projeto \u00c9tico Pol\u00edtico Profissional est\u00e1 assentado em tr\u00eas \n\npilares, isto \u00e9, na Lei de Regulamenta\u00e7\u00e3o da Profiss\u00e3o, no C\u00f3digo de \u00c9tica \n\nProfissional e nas Diretrizes Gerais para o Curso de Servi\u00e7o Social. Para \n\ntanto, voltaremos ao debate do Projeto \u00c9tico Pol\u00edtico no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n                                                        \n34 O amplo movimento que a ABESS liderou em torno das discuss\u00f5es da \n\nProposta de Diretrizes Gerais para o Curso de Servi\u00e7o Social, aconteceu entre \n\n1994 e 1996 e foram realizadas aproximadamente 200 (duzentas) oficinas locais \n\nnas 67 (sessenta e sete) Unidades Acad\u00eamicas filiadas \u00e0 ABESS, 25 (vinte e \n\ncinco) oficinas regionais e 02 (duas) nacionais. Numa primeira etapa procedeu-\n\nse \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos impasses e tens\u00f5es que obstaculizam a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nnuma perspectiva contempor\u00e2nea e de qualidade. Com base neste diagn\u00f3stico, foi \n\nelaborada e aprovada na XXIX Conven\u00e7\u00e3o Nacional da ABESS, em Recife, \n\ndezembro de 1995, a proposta B\u00e1sica para o Projeto de Forma\u00e7\u00e3o profissional, \n\ncontendo os pressupostos, diretrizes, metas e n\u00facleos de fundamenta\u00e7\u00e3o do novo \n\ndesenho curricular. A proposta final foi aprovada na II Oficina Nacional de \n\nForma\u00e7\u00e3o profissional e aprovada em Assembleia Geral da ABESS, realizadas \n\nno Rio de Janeiro entre os dias 07 e 08 de novembro de 1996 (BRASIL, 2003).  \n\n\n\n130 \n\n \n\nDesta forma, pactuamos do pensamento de Behring e Boschetti, \n\nque no tempo presente, a interven\u00e7\u00e3o no campo das pol\u00edticas sociais \n\nconstituiu inegavelmente \u201co principal espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o profissional, na \n\nperspectiva de materializa\u00e7\u00e3o de direitos sociais como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nprevid\u00eancia, assist\u00eancia social, moradia, lazer, trabalho\u201d (2016, p. 130).  \n\nEspa\u00e7o esse, que historicamente a pol\u00edtica de assist\u00eancia social \u00e9 \n\npor excel\u00eancia \u201cuma das media\u00e7\u00f5es mais tradicionais e persistentes do \n\nexerc\u00edcio profissional\u201d (RAICHELIS, 2010, p. 752) do assistente social. \n\nA partir da compreens\u00e3o esbo\u00e7ada acima, propomo-nos, nos itens \n\nseguintes, desenvolver uma leitura da assist\u00eancia social na l\u00f3gica do \n\nSUAS e nela o trabalho do assistente social, considerando a estrutura e a \n\nconjuntura dos processos pol\u00edticos contradit\u00f3rios que permeiam a \n\nrealidade do capitalismo brasileiro, que se expressa na unidade dial\u00e9tica \n\nentre fen\u00f4meno e ess\u00eancia. \n\n \n\n3.2 POL\u00cdTICA SOCIAL: INICIANDO A CONVERSA SOBRE \n\nASSIST\u00caNCIA SOCIAL  \n\n \n\nTratar da assist\u00eancia social n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, tendo em vista que \n\nesta \u00e9: \u201cuma pol\u00edtica social que integra o Estado Social capitalista \n\ndestinada a participar do processo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do \n\ncapital\u201d (BOSCHETTI, 2016, p. 27).  \n\nFrente a isso, ao tratar da pol\u00edtica de assist\u00eancia social e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o modo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais no \n\ncapitalismo alimentado pela ofensiva neoliberal somos remetidos a voltar \n\nna discuss\u00e3o realizada no cap\u00edtulo anterior deste trabalho sobre a \n\nincid\u00eancia da racionalidade burguesa nas pol\u00edticas sociais.  \n\n\n\n131 \n\n \n\n\u00c9, portanto, oportuno relembrar que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 traz em termos legais a Assist\u00eancia Social para um novo campo: do \n\ndireito, da universaliza\u00e7\u00e3o, ou dos acessos e da responsabilidade do \n\nEstado. E, que demarca um novo momento na pol\u00edtica de Assist\u00eancia \n\nSocial brasileira, com desenho descentralizado e participativo, \n\n\u201cdelimitando-a como um campo aut\u00f4nomo no interior das pol\u00edticas de \n\nseguridade social\u201d (COSTA, 2009 p. 214).  \n\nDestacamos que o ano de 1988 marcou, para a assist\u00eancia social, \n\n\u201co fim da travessia do deserto, pois seu reconhecimento pol\u00edtico como \n\ndireito foi a ocasi\u00e3o privilegiada em que se deu in\u00edcio ao processo de \n\nmudan\u00e7a de seu status legal e pol\u00edtico\u201d (BOSCHETTI, 2006, p. 09). \n\nNo entanto, \u00e9 importante ressaltar que a assist\u00eancia social foi a \n\n\u00faltima das pol\u00edticas \u201ca ser regulamentada desde seu reconhecimento no \n\ncampo dos direitos da seguridade social, concebida na Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, \u00e9 historicamente boicotada como direito da popula\u00e7\u00e3o e dever do \n\nEstado\u201d (SILVA, 2015, p. 42). \n\nNesse sentido, \n\n \nA assist\u00eancia social quase nunca \u00e9 vista pelo que \n\nela \u00e9 \u2013 como fen\u00f4meno social dotado de \n\npropriedades essenciais, nexos internos, \n\ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-estruturais, rela\u00e7\u00f5es de \n\ncausa e efeito, v\u00ednculos org\u00e2nicos com outros \n\nfen\u00f4menos e processos -, mas pelo que aparenta \n\nser, pela sua imagem distorcida pelo senso comum \n\nou, o que \u00e9 pior, pelo mau uso pol\u00edtico que fazem \n\ndela (PEREIRA, 2002, p. 217). \n\n \n\nE mais, a partir do senso comum, \u201ca assist\u00eancia social \u00e9 \n\ncomumente identificada como um ato subjetivo, de motiva\u00e7\u00e3o moral, \n\n\n\n132 \n\n \n\nmovido espontaneamente pela boa vontade e pelo sentimento de pena e \n\nde comisera\u00e7\u00e3o\u201d (PEREIRA, 2002, p. 218).  \n\nPor isso, compreendemos que o maior desafio ainda hoje, \u00e9 que \n\na assist\u00eancia social se torne de fato p\u00fablica e com garantia de or\u00e7amento \n\npara todos os munic\u00edpios brasileiros, superando de vez a hist\u00f3rica \n\ncondi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o privada, seja pela filantropia ou pela benemer\u00eancia. \n\n\u00c9 nesse ch\u00e3o de intensas contradi\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas sociais que \n\nprecisamos entender que o movimento das pol\u00edticas de Seguridade Social, \n\nnas quais destacamos a Sa\u00fade, Previd\u00eancia Social e Assist\u00eancia Social, \n\ndevem ser consideradas como produto hist\u00f3rico das lutas dos \n\ntrabalhadores.  \n\nNo entanto, na din\u00e2mica reprodutiva do capitalismo, \u201cesta \n\nconstata\u00e7\u00e3o n\u00e3o exime o campo da Seguridade Social tamb\u00e9m um \n\nambiente da interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das classes dominantes, seja como \n\nmecanismo de integra\u00e7\u00e3o social, seja compatibilizar capitalismo, direitos \n\nsociais e democracia\u201d (MOTA; MARANH\u00c3O; SITCOVSKY, 2006, p. \n\n163). Isto \u00e9, a Seguridade Social \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o um campo de disputas, \n\nseja por parte do trabalho, seja por parte do capital que continuamente \n\ntenta adequ\u00e1-la aos seus interesses. \n\nNesse campo de disputas, Motta, Maranh\u00e3o e Sitcovsky (2006, \n\np. 166) destacam que vivemos um paradoxo, pois, somente com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 a sociedade brasileira teve, em tese, \u201cas suas \n\nnecessidades de prote\u00e7\u00e3o reconhecidas pelo Estado atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema p\u00fablico de prote\u00e7\u00e3o social\u201d, contudo, mal foram \n\nregulamentadas, as pol\u00edticas de sa\u00fade, previd\u00eancia e assist\u00eancia social, \n\n\u201cpassaram a ser objeto de uma ofensiva perversa e conservadora, \n\n\n\n133 \n\n \n\nmaterializada em propostas e iniciativas de reformas restritivas de \n\ndireitos, servi\u00e7os e benef\u00edcios\u201d    \n\nDe qualquer forma, \u00e9 importante destacar que a nova \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 n\u00e3o superou plenamente os tra\u00e7os \n\nconservadores e assume uma racionalidade de dif\u00edcil operacionaliza\u00e7\u00e3o, \n\ndeixada ao sabor das legisla\u00e7\u00f5es complementares. No caso da pol\u00edtica de \n\nassist\u00eancia social, o processo de discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dessa lei \n\ncomplementar foi tardio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas e somente cinco anos \n\nmais tarde \u00e9 aprovada a Lei Org\u00e2nica da Assist\u00eancia Social (LOAS), em \n\n199335.  \n\nA Assist\u00eancia Social, definida no texto constitucional como \n\npol\u00edtica p\u00fablica componente da Seguridade Social, traduzido em dois \n\nartigos o 203 e 204, foram posteriormente regulamentados pela Lei n. \n\n8.742, de 7 de dezembro de 1993 - Lei Org\u00e2nica da Assist\u00eancia Social \u2013 \n\nLOAS. \n\nA LOAS em seu artigo 1\u00ba estabelece a Assist\u00eancia Social como:  \n\n \n[...] direito do cidad\u00e3o e dever do Estado, \u00e9 Pol\u00edtica \n\nde Seguridade Social n\u00e3o contributiva, que prov\u00ea \n\nos m\u00ednimos sociais, realizada por interm\u00e9dio de um \n\nconjunto integrado de iniciativa p\u00fablica e da \n\nsociedade, para garantir o atendimento \u00e0s \n\nnecessidades b\u00e1sicas (BRASIL, 2003, p. 179).  \n\n                                                        \n35 Cabe ressaltar que a Lei Org\u00e2nica da Assist\u00eancia Social (LOAS), \n\nsomente foi aprovada ap\u00f3s cinco anos da promulga\u00e7\u00e3o da CF/88. E mais, desde \n\n1989, \u201chouve mobiliza\u00e7\u00e3o da categoria de profissionais Assistente Social, \n\nusu\u00e1rios e parlamentares para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Um grupo de especialistas pensou \n\ne elaborou propostas para o anteprojeto da LOAS e as apresentou para os \n\nparlamentares para que estes as defendessem. A Lei somente foi sancionada pelo \n\ngoverno federal, ap\u00f3s o Minist\u00e9rio P\u00fablico ter acionado o Executivo, atrav\u00e9s de \n\nMandato de Injun\u00e7\u00e3o dando prazo para que se posicionasse frente \u00e0 mat\u00e9ria, \n\nAssim, em 7 de dezembro de 1993, a LOAS foi aprovada e publicada no Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o (PAIVA, 1993).  \n\n\n\n134 \n\n \n\nEste foi o marco inicial de um processo que teve o objetivo de \n\ntornar a Assist\u00eancia Social vis\u00edvel como pol\u00edtica p\u00fablica e direito dos que \n\ndela necessitarem. Essa mudan\u00e7a foi um avan\u00e7o ao permitir que a \n\nAssist\u00eancia Social, assim posta, transitasse do assistencialismo \n\nclientelista para o campo da Pol\u00edtica Social, pelo menos em termos legais.  \n\n \nO imperativo \u201cdireito do cidad\u00e3o e dever do \n\nEstado\u201d, maior conquista no campo jur\u00eddico da \n\nassist\u00eancia social em mais de duas d\u00e9cadas, \n\ncapitulou-se no contexto de crise e estrat\u00e9gias de \n\nseu enfrentamento pelo grande capital. Trata-se de \n\nestrat\u00e9gias que se espraiam por todos os rinc\u00f5es da \n\nvida, e na forma de compreend\u00ea-la, isto \u00e9, na vis\u00e3o \n\nde mundo, hegemonicamente mercadol\u00f3gica, \n\nprivatista, individualista e de senso comum. Com \n\nraio de profus\u00e3o amplo, essas estrat\u00e9gias fazem-se \n\npresentes nas orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas pelas \n\npol\u00edticas sociais e, sobretudo, na pol\u00edtica de \n\nassist\u00eancia social (SILVA, 2015, p. 43). \n\n. \n\nApesar de um avan\u00e7o no que diz respeito ao aspecto legal, a \n\nassist\u00eancia social continuou sendo operacionalizada em muitos casos \n\ndentro dos padr\u00f5es conservadores e neoliberais, contr\u00e1ria ao seu novo \n\nordenamento estabelecido pela LOAS que a colocou no patamar de \n\npol\u00edtica p\u00fablica, dever do Estado e direito do cidad\u00e3o. Ou seja, mesmo \n\ndepois da aprova\u00e7\u00e3o da LOAS a pol\u00edtica de assist\u00eancia social ainda \n\nfunciona como um mecanismo fundamental da domina\u00e7\u00e3o e de controle \n\nde conflitos na l\u00f3gica da din\u00e2mica da racionalidade burguesa.  \n\nPor muitas vezes, os princ\u00edpios e as diretrizes da LOAS n\u00e3o \n\nforam respeitados, dentre os principais, a supremacia do atendimento \u00e0s \n\nnecessidades sociais sobre as exig\u00eancias de rentabilidade econ\u00f4mica; a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o dos direitos sociais; e o respeito \u00e0 dignidade do cidad\u00e3o, \n\n\n\n135 \n\n \n\nque por vezes, passava pela quest\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o vexat\u00f3ria de \n\nnecessidade. \n\nFrente a isso, concordamos com Jos\u00e9 Fernando Siqueira da Silva \n\n(2010, p. 99) que a Assist\u00eancia Social \u201cn\u00e3o pode ser considerada universal \n\npelo motivo de destinar-se a quem dela necessitar\u201d. Isto \u00e9, o destino \u00e9 \n\ncerto: \u201co pauperismo e sua gest\u00e3o em uma \u00e9poca em que a altera\u00e7\u00e3o na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital expulsa trabalho vivo por meio da \n\namplia\u00e7\u00e3o do capital constante em detrimento do capital vari\u00e1vel\u201d.  \n\nOcorre que o choque entre a concep\u00e7\u00e3o de universalidade \n\nproposta pela Seguridade Social e a implementa\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de \n\nseletividade, agravada pela escassez de recursos e da precariza\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas, tem ocasionado o atendimento aos usu\u00e1rios da pol\u00edtica de \n\nassist\u00eancia social, em um sistema de filtro, selecionando os mais pobres \n\ndos pobres. \n\nConforme detalhado no cap\u00edtulo anterior, Potyara Pereira (2011) \n\nj\u00e1 chamava aten\u00e7\u00e3o para essa \u201cnova gera\u00e7\u00e3o\u201d das pol\u00edticas sociais com \n\nfoco na focaliza\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o. Desta forma, cada \n\nvez mais a assist\u00eancia social passa da condi\u00e7\u00e3o de componente da \n\nseguridade social \u00e0 de pol\u00edtica subsidi\u00e1ria das a\u00e7\u00f5es minimalistas de \n\nenfrentamento da extrema pobreza, notadamente as monetarizadas e seu \n\naparato burocr\u00e1tico e de controle social, para garantir o foco e o \n\ncumprimento de contrapartidas, isto \u00e9, na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria das t\u00edmidas \n\nconquistas do legado constitucional. \n\nAs estruturas elementares das pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam rebatimento \n\ndireto na pol\u00edtica social de assist\u00eancia social. Isto \u00e9, se pensarmos que no \n\nplano da estrutura formal a pol\u00edtica de assist\u00eancia social sofreu e vem \n\n\n\n136 \n\n \n\nsofrendo altera\u00e7\u00f5es, tanto na teoria quanto na pr\u00e1tica, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nide\u00e1rio neoliberal. \n\nIsso fica mais evidente quando trazemos \u00e0 tona a estrutura \n\nsubstantiva para analisar a pol\u00edtica de assist\u00eancia social. Para Di Giovanni \n\n(2015) tal estrutura \u00e9 composta por atores, interesses e regras. \n\nPor sua vez, s\u00e3o os interesses objetivos pr\u00e1ticos (impl\u00edcitos ou \n\nexpl\u00edcitos) de cada um dos atores (representantes do governo, gestores da \n\npol\u00edtica de assist\u00eancia social, assistentes sociais, psic\u00f3logos, educadores \n\nsociais, usu\u00e1rios, entidades, etc.) que se confrontam diariamente \n\nevidenciando a superposi\u00e7\u00e3o de interesses, bem como de surgimento de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es entre eles.   \n\nOra, no \u00e2mbito da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no controle social \n\nda pol\u00edtica de assist\u00eancia social, tais interesses e regras ficam expl\u00edcitos. \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da LOAS, tamb\u00e9m foram muitas as lutas para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos conselhos de assist\u00eancia social nas diferentes esferas de \n\ngoverno, a fim de garantir o sistema descentralizado e participativo tal \n\ncomo preconizado na LOAS. A institui\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social (CNAS) e elei\u00e7\u00e3o dos primeiros representantes n\u00e3o \n\ngovernamentais s\u00f3 aconteceu ap\u00f3s muita press\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil e por iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nCom o novo modelo de gest\u00e3o para a Assist\u00eancia Social teve \n\nin\u00edcio, com a LOAS em todo o pa\u00eds, \u201co processo de implanta\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de Conselhos parit\u00e1rios e deliberativos dessa pol\u00edtica, \n\nbem como de Fundos e Planos de Assist\u00eancia Social, din\u00e2mica que exigiu \n\ninvestimento sistem\u00e1tico dos sujeitos nela envolvidos\u201d (OLIVEIRA, \n\n2003, p. 20).  \n\n\n\n137 \n\n \n\nO plano da estrutura material, segundo Di Giovanni (2015), \u00e9 \n\ncomposto por tr\u00eas elementos b\u00e1sicos: financiamento, suportes e custos. \n\nEntretanto, essa prerrogativa n\u00e3o se deu de forma r\u00e1pida e clara pelos \n\nentes federados (Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios). Vivenciamos alguns anos \n\nem que os Conselhos, Planos e Fundos permaneceram apenas em forma \n\nde leis arquivadas, principalmente em munic\u00edpios de pequeno porte. \n\nCom esse exemplo, queremos chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nque mesmo com a expectativa de que o ano de 1994 deveria ser o in\u00edcio \n\nde um processo de reorganiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social brasileira, essa n\u00e3o \n\nocorreu. A assist\u00eancia social continuou sendo executada diretamente \n\nsobre a condu\u00e7\u00e3o do forte esquema j\u00e1 enraizado por longos anos via \n\nLegi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia Social (LBA), vinculada ao ent\u00e3o \n\nMinist\u00e9rio do Bem-Estar Social. Em \u00e2mbito estadual e municipal, o que \n\npredominou foram programas e projetos pontuais e fragmentados, \n\nvinculados a concep\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3prias de cada gestor na ocasi\u00e3o, sobre \n\no que \u00e9 e como deve ser a pol\u00edtica de assist\u00eancia social. \n\nOutro destaque, se d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social que \u201cs\u00f3 foi aprovada em 1998, cinco anos ap\u00f3s a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da LOAS e ainda assim apresentou-se insuficiente e \n\nconfrontada pelo paralelismo do Programa Comunidade Solid\u00e1ria36\u201d \n\n(COUTO et al., 2011, p. 35). \n\n                                                        \n36 O Presidente Fernando Henrique Cardoso por meio de Medida \n\nProvis\u00f3ria no 813 em 1\u00ba/1/1995 criou o Programa Comunidade Solid\u00e1ria, \n\npresidido ent\u00e3o pela Primeira Dama do Brasil, Ruth Cardoso, ligado \u00e0 Casa Civil, \n\ncujo objetivo era o de coordenar as a\u00e7\u00f5es governamentais destinadas ao combate \n\n\u00e0 fome e a pobreza. Para Couto et al. (2011, o Programa Comunidade Solid\u00e1ria \u00e9 \n\numa proposta \u00e0 margem da LOAS. Para os autores, o governo Fernando Henrique \n\nCardoso caracterizou-se por grande apelo simb\u00f3lico, com \u00eanfase em a\u00e7\u00f5es \n\npontuais, focalizadas em bols\u00f5es de pobreza, direcionadas apenas aos indigentes \ne aos mais pobres entre os pobres.  \n\n\n\n138 \n\n \n\nO governo de Fernando Henrique Cardoso fragmentou as a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas pela LBA em v\u00e1rios minist\u00e9rios, o que demonstrou, \u201clogo \n\nde in\u00edcio, sua disposi\u00e7\u00e3o de ferir a rec\u00e9m-sancionada LOAS em um dos \n\nseus princ\u00edpios b\u00e1sicos, o do comando \u00fanico em cada esfera de governo\u201d \n\n(BOSCHETTI, 2003, p. 127). \n\nFrente a isso, evidenciamos a quarta estrutura elementar das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas elencada por Di Giovanni (2015) que \u00e9 a simb\u00f3lica. \n\nSimb\u00f3lica no sentido de pensar os valores, saberes e linguagens. E fica \n\nn\u00edtido que a assist\u00eancia social no Brasil sempre esteve atrelada a pr\u00e1ticas \n\nclientelistas e assistencialistas. \n\nA partir de 2003, no governo de Luis In\u00e1cio Lula da Silva, alguns \n\navan\u00e7os importantes ocorreram no tocante a Pol\u00edtica de Assist\u00eancia \n\nSocial, por\u00e9m, n\u00e3o podemos nos iludir quanto a esses avan\u00e7os, pois o \n\ncen\u00e1rio continua sendo de influ\u00eancia do ide\u00e1rio neoliberal com uma \n\nroupagem neodesenvolvimentista, que segundo Pfeifer (2013) traz uma \n\nagenda clara para a pol\u00edtica social no interior do Pacto \n\nNeodesenvolvimentista37.  \n\nNesse mesmo ano, um amplo processo de participa\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores e gestores da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social juntamente com \n\na sociedade civil organizada, culminou nas delibera\u00e7\u00f5es da IV \n\n                                                        \n37 Segundo Mariana Pfeifer, \u201co Pacto Neodesenvolvimentista pressup\u00f5e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um acordo nacional dirigido pelo segmento dos empres\u00e1rios \n\nindustriais nacionais e firmado entre os diferentes segmentos de classe no pa\u00eds. \n\nEnquanto proposta pol\u00edtico-econ\u00f4mica, o Novo Desenvolvimentismo apresenta \n\num receitu\u00e1rio que engloba, por um lado, um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es micro \n\ne macroecon\u00f4micas e, por outro, uma estrat\u00e9gia ideopol\u00edtica assentada em \n\nconcep\u00e7\u00f5es relativas ao mercado, Estado, sociedade civil, classes, globaliza\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros conceitos que lhe d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pol\u00edtica e que evidenciam \n\na exist\u00eancia de uma nova ofensiva burguesa no Brasil, agora alicer\u00e7ada em outro \n\nbloco que disputa a dire\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira do s\u00e9culo XXI\u201d (2013, p. 11). \n\n\n\n139 \n\n \n\nConfer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social38. Esta confer\u00eancia foi, sem \n\nd\u00favida, um divisor de \u00e1guas na hist\u00f3ria desta pol\u00edtica p\u00fablica, ao \n\nreferendar, como principal delibera\u00e7\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de gest\u00e3o para a \u00e1rea, o SUAS, rompendo, assim com o modelo \n\nassistencialista vigente (SPOSATI, 2013). \n\n                                                        \n38 Sobre as Confer\u00eancias de Assist\u00eancia Social, cabe elucidar que s\u00e3o \n\nespa\u00e7os de car\u00e1ter deliberativo que oportunizam o debate e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nde Assist\u00eancia Social e a proposi\u00e7\u00e3o de novas diretrizes. \u00c9 importante ressaltar a \n\nLinha do Tempo das Confer\u00eancias de Assist\u00eancia Social: I Confer\u00eancia Nacional \n\nde Assist\u00eancia Social, realizada no per\u00edodo de 20 a 23 de novembro de 1995, com \n\no tema geral: \u201cA Assist\u00eancia Social como um direito do cidad\u00e3o e dever do \n\nEstado\u201d. II Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, realizada no per\u00edodo 9 a \n\n12 de dezembro de 1997, com o tema geral: \u201cO Sistema Descentralizado e \n\nParticipativo da Assist\u00eancia Social - Construindo a Inclus\u00e3o - Universalizando \n\nDireitos\u201d. III Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, realizada no per\u00edodo \n\nde 4 a 7 de dezembro de 2001, com o tema geral: \"Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social: \n\nUma trajet\u00f3ria de Avan\u00e7os e Desafios\". IV Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia \n\nSocial, realizada no per\u00edodo de 7 a 10 de dezembro de 2003, com o tema geral: \n\n\"Assist\u00eancia Social como Pol\u00edtica de Inclus\u00e3o: uma Nova Agenda para a \n\nCidadania - LOAS 10 anos\u201d. V Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, \n\nrealizada no per\u00edodo de 5 a 8 de dezembro de 2005, com o tema geral \u201cSUAS \u2013 \n\nPLANO 10: Estrat\u00e9gias e Metas para Implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social\u201d VI Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, realizada no \n\nper\u00edodo de 14 a 17 de dezembro de 2007, com o tema geral: \u201cCompromissos e \n\nResponsabilidades para Assegurar Prote\u00e7\u00e3o Social pelo Sistema \u00danico da \n\nAssist\u00eancia Social -SUAS\u201d. VII Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, \n\nrealizada no per\u00edodo de 30 de novembro a 3 de dezembro de 2009, com o tema \n\ngeral: \u201cParticipa\u00e7\u00e3o e Controle Social no SUAS\u201d. VIII Confer\u00eancia Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social, realizada no per\u00edodo de 07 a 10 de dezembro de 2011, com o \n\ntema geral: \u201cAvan\u00e7ando na consolida\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico da Assist\u00eancia Social \n\n\u2013 SUAS com a valoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e a qualifica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, dos \n\nservi\u00e7os, programas, projetos e benef\u00edcios.\u201d IX Confer\u00eancia Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social, realizada no per\u00edodo de 16 a 19 de dezembro de 2013, com o \n\ntema geral: \u201cA Gest\u00e3o e o Financiamento na efetiva\u00e7\u00e3o do SUAS\u201d. No ano \n\n(2015), foi realizada a X Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, com o tema \n\ngeral: \u201cConsolidar o SUAS de vez rumo a 2026\u201d com o Lema: \u201cPacto \n\nRepublicano no SUAS rumo a 2026: O SUAS que temos e o SUAS que \n\nqueremos\u201d. E nesse ano (2017) foi realizada a XI Confer\u00eancia Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social, com o tema geral: \u201cGarantia dos Direitos no Fortalecimento \n\ndo SUAS\u201d. \n\n\n\n140 \n\n \n\nA IV Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social, \n\napresentou-se na condi\u00e7\u00e3o de proposta de ruptura a \n\nent\u00e3o existente restri\u00e7\u00e3o legal, imposta pelo \n\ngoverno federal, a realiza\u00e7\u00e3o de Confer\u00eancias \n\nNacionais Bienais, determinando-as em formato \n\nquadrienal. Desde o Encontro Nacional de \n\nPrefeitos, que em Caravana se dirigiram a Bras\u00edlia \n\npor volta do m\u00eas de setembro de 2003, foi pleiteada \n\na realiza\u00e7\u00e3o, naquele mesmo ano, da IV \n\nConfer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Nacional, \n\nsen\u00e3o por outros motivos, que fosse pelo \n\nanivers\u00e1rio de 10 anos da LOAS. \u00c9 importante \n\nrelembrar que a marca maior dessa IV Confer\u00eancia, \n\ndecantada em v\u00e1rios textos e discursos, foi a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o pela implanta\u00e7\u00e3o do SUAS \u2013 Sistema \n\n\u00danico de Assist\u00eancia Social, atribu\u00edda a \n\nsignificativa presen\u00e7a de representantes municipais \n\nnaquele evento e voltados sobretudo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do ch\u00e3o da pol\u00edtica (SPOSATI, 2013, p. \n\n21). \n\n \n\nO per\u00edodo p\u00f3s 2003 na trajet\u00f3ria da LOAS, tem marcas distintas \n\ndos seus primeiros 10 anos. \u201cRegida pelo SUAS a pol\u00edtica de assist\u00eancia \n\nsocial passa a ser objeto de dispositivos reguladores de impacto nacional \n\ne em todos os poderes p\u00fablicos e entes federativos\u201d (SPOSATI, 2013, p. \n\n25).  \n\nMuitas das mudan\u00e7as e inova\u00e7\u00f5es que acompanhamos a partir de \n\n2003 se devem \u00e0 presen\u00e7a de militantes hist\u00f3ricos da causa da Assist\u00eancia \n\nSocial como pol\u00edtica p\u00fablica de seguridade no Brasil, os quais \n\nconstru\u00edram caminhos para concretizar a LOAS, que permaneceu, em \n\nonze anos da sua implementa\u00e7\u00e3o, tensionada pela contra-reforma \n\nneoliberal39 (BEHRING, 2011). \n\n                                                        \n39 Em s\u00edntese, Elaine Behring, conclui no seu livro Brasil em Contra-\n\nReforma: desestrutura\u00e7\u00e3o do Estado e perda de direitos \u2013 \u201cque esteve em curso \n\nno Brasil dos anos 1990 uma contra-reforma do Estado, e n\u00e3o uma \u2018reforma\u2019, \n\ncomo apontavam \u2013 e ainda o fazem \u2013 seus defensores. Uma contra-reforma que \n\n\n\n141 \n\n \n\nA aprova\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social (PNAS) \n\nem 2004, teve como perspectiva a supera\u00e7\u00e3o das formas tradicionais de \n\ngest\u00e3o dos servi\u00e7os, programas, benef\u00edcios e projetos da assist\u00eancia social \n\ncom o processo de implementa\u00e7\u00e3o do SUAS como sistema \u00fanico. Por\u00e9m, \n\ncontinuamos sendo interditados pelo conservadorismo renitente, pelos \n\nlimites dos conceitos adotados, pelas condi\u00e7\u00f5es em que se materializa e, \n\nainda, pelo contexto neoliberal que confronta e derrui a l\u00f3gica do direito. \n\nMelhor dizendo, a dire\u00e7\u00e3o neoliberal na pol\u00edtica social brasileira e com \n\nreflexos na PNAS, com a estrat\u00e9gia da contrarreforma, tensiona a \n\nproposta do sistema, interpondo o tecnicismo, com a sele\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica, valendo-se da focaliza\u00e7\u00e3o (SILVA, 2015). \n\nDesse modo, ao tratar a PNAS e o SUAS, na din\u00e2mica \n\ncontradit\u00f3ria da realidade, que se expressa na unidade dial\u00e9tica entre \n\nfen\u00f4meno e ess\u00eancia, analisaremos os rebatimentos da incid\u00eancia \n\nracionalidade burguesa no SUAS e, nela, o trabalho do assistente social.  \n\n \n\n3.3 O SERVI\u00c7O SOCIAL E A POL\u00cdTICA DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL \n\nNA ERA DO SUAS: A PREVAL\u00caNCIA DA RACIONALIDADE \n\nBURGUESA EM XEQUE \n\n \n\nA PNAS, em 2004, expressa a materialidade do conte\u00fado da \n\nassist\u00eancia social, construindo assim as novas bases dessa pol\u00edtica p\u00fablica \n\ncomo um sistema \u00fanico. Tal pol\u00edtica foi operacionalizada por meio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Norma Operacional B\u00e1sica \u2013 NOB/SUAS/2005.  \n\n \n\n                                                        \nse comp\u00f4s de um conjunto de mudan\u00e7as estruturais e a massa da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, que foram tamb\u00e9m antinacionais e antidemocr\u00e1ticas\u201d (2003, p. 281).  \n\n\n\n142 \n\n \n\nO SUAS, cujo modelo de gest\u00e3o \u00e9 descentralizado \n\ne participativo, constitui-se na regula\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional das a\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio assistenciais [sic]. Os servi\u00e7os, programas, \n\nprojetos e benef\u00edcios t\u00eam como foco priorit\u00e1rio a \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias, seus membros e indiv\u00edduos e o \n\nterrit\u00f3rio como base de organiza\u00e7\u00e3o, que passam a \n\nser definidos pelas fun\u00e7\u00f5es que desempenham, \n\npelo n\u00famero de pessoas que deles necessitam e pela \n\nsua complexidade. Pressup\u00f5e, ainda, gest\u00e3o \n\ncompartilhada, co-financiamento [sic] da pol\u00edtica \n\npelas tr\u00eas esferas de governo e defini\u00e7\u00e3o clara das \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnico-pol\u00edticas da Uni\u00e3o, Estados, \n\nDistrito Federal e Munic\u00edpios, com a participa\u00e7\u00e3o \n\ne mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil e estes t\u00eam o papel \n\nefetivo na sua implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\n(PNAS, 2004, p. 39).  \n\n \n\nA PNAS traz consigo uma nova proposta de ordenamento, \n\nnormas, regras, diretrizes em forma de um sistema, que \u00e9 o SUAS, \n\ncolocando o Estado na primazia da condu\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica. Ela define os \n\ndireitos sociais como campo a ser abra\u00e7ado e defendido.  \n\nDesta forma, o SUAS prop\u00f5e gest\u00e3o descentralizada e \n\nparticipativa com novo desenho, deixando claras as atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias do Estado nos tr\u00eas n\u00edveis de governo, no campo da prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial b\u00e1sica. Em termos gerais, o SUAS: \n\n \nQuadro 4 \u2013 Car\u00e1ter do SUAS \n\n \nConsolida o modo de gest\u00e3o compartilhada, o cofinanciamento e a coopera\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica entre os tr\u00eas entes federativos que, de modo articulado e \n\ncomplementar, operam a prote\u00e7\u00e3o social n\u00e3o contributiva de Seguridade \n\nSocial no campo da Assist\u00eancia Social; \n\nEstabelece a divis\u00e3o de responsabilidades entre os entes federativos (federal, \n\nestadual, Distrito Federal e municipal) para instalar, regular, manter e \n\nexpandir as a\u00e7\u00f5es de Assist\u00eancia Social como dever do Estado e direito do \n\ncidad\u00e3o no territ\u00f3rio nacional;  \n\nFundamenta-se nos compromissos da PNAS/2004; \n\n\n\n143 \n\n \n\nOrienta-se pela unidade de prop\u00f3sitos, principalmente quanto ao alcance de \n\ndireitos pelos usu\u00e1rios; \n\nRegula em todo o territ\u00f3rio nacional, a hierarquia, os v\u00ednculos e as \n\nresponsabilidades do sistema-cidad\u00e3o de servi\u00e7os, benef\u00edcios, programas, \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es de Assist\u00eancia Social, de car\u00e1ter permanente e eventual, sob \n\ncrit\u00e9rio universal e l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o em rede hierarquizada de \u00e2mbito municipal, \n\ndo Distrito Federal, estadual e federal;  \n\nRespeita a diversidade das regi\u00f5es, decorrente de caracter\u00edsticas culturais, \n\nsocioecon\u00f4micas e pol\u00edticas, em cada esfera de gest\u00e3o, da realidade das \n\ncidades e da sua popula\u00e7\u00e3o urbana e rural; \n\nReconhece que as diferen\u00e7as e desigualdades regionais e municipais, que \n\ncondicionam os padr\u00f5es de cobertura do sistema e os seus diferentes n\u00edveis de \n\ngest\u00e3o, devem ser consideradas no planejamento e execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es; \n\nArticula sua din\u00e2mica \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es e entidades de Assist\u00eancia Social com \n\nreconhecimento pelo SUAS. \n\nFonte: NOB/SUAS, 2005. \n\n \n\nO SUAS tem como proposta fortalecer a implanta\u00e7\u00e3o unificada \n\nda pol\u00edtica no territ\u00f3rio nacional, por meio de um conjunto de direitos \n\ncomo obriga\u00e7\u00e3o do Estado. Yasbek (2012) ressalta que o SUAS vem \n\nbuscando incorporar as demandas presentes na sociedade brasileira no \n\nque diz respeito \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social como direito de \n\ncidadania e responsabilidade do Estado.  \n\nFrente a isso, a Assist\u00eancia Social apresenta como fun\u00e7\u00e3o a \n\ngarantia da prote\u00e7\u00e3o social, a qual \u201cconsiste no conjunto de a\u00e7\u00f5es, \n\ncuidados, aten\u00e7\u00f5es, benef\u00edcios e aux\u00edlios ofertados pelo SUAS para \n\nredu\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do impacto das vicissitudes sociais e naturais ao \n\nciclo da vida, \u00e0 dignidade humana e \u00e0 fam\u00edlia como n\u00facleo b\u00e1sico de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o afetiva, biol\u00f3gica e relacional\u201d (BRASIL, 2005, p. 90).  \n\nA PNAS afirma o car\u00e1ter de pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social articulada \n\na outras pol\u00edticas do campo social, voltadas \u00e0 garantia de direitos e \n\nnecessidades b\u00e1sicas de vida. Desse modo, concebida como pol\u00edtica de \n\nprote\u00e7\u00e3o social, a assist\u00eancia deve garantir seguran\u00e7as sociais de: \n\n\n\n144 \n\n \n\nacolhida; de renda; do conv\u00edvio ou viv\u00eancia familiar, comunit\u00e1ria e social; \n\ndo desenvolvimento da autonomia individual, familiar e social; de \n\nsobreviv\u00eancia a riscos circunstanciais. \n\nAfirma a PNAS que, com essas seguran\u00e7as, \u201ca pol\u00edtica p\u00fablica \n\nde assist\u00eancia social marca sua especificidade no campo das pol\u00edticas, \n\npois configura responsabilidades de Estado pr\u00f3prias a serem asseguradas \n\naos cidad\u00e3os brasileiros\u201d (PNAS, 2004, p. 32). \n\nCompreende-se que a prote\u00e7\u00e3o social extrapola a possibilidade \n\nde uma \u00fanica pol\u00edtica social garantir todos os direitos e necessidades \n\nb\u00e1sicas de vida de uma sociedade complexa. Assim, em nenhum \n\nmomento, a pol\u00edtica de assist\u00eancia social poder\u00e1 realizar \u00fanica e \n\nexclusivamente a prote\u00e7\u00e3o social, pois a prote\u00e7\u00e3o social \u00e9 constitu\u00edda, ou \n\nassegurada igualmente pelas demais pol\u00edticas sociais.  \n\nO SUAS prev\u00ea ainda, a prote\u00e7\u00e3o social tendo por dire\u00e7\u00e3o o \n\ndesenvolvimento humano e social e os direitos de cidadania por meio dos \n\nprinc\u00edpios: matricialidade sociofamiliar; territorializa\u00e7\u00e3o; prote\u00e7\u00e3o pr\u00f3-\n\nativa; integra\u00e7\u00e3o \u00e0 seguridade social; integra\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas sociais e \n\necon\u00f4micas. \n\n Na condi\u00e7\u00e3o de afian\u00e7adora de direitos, a Assist\u00eancia Social na \n\nperspectiva do SUAS, tem como pressuposto a garantia das seguintes \n\nseguran\u00e7as: de acolhida; de renda; do conv\u00edvio ou viv\u00eancia familiar, \n\ncomunit\u00e1ria e social; do desenvolvimento da autonomia individual, \n\nfamiliar e social; de sobreviv\u00eancia a riscos circunstanciais (BRASIL, \n\n2005). \n\nPodemos analisar, que o SUAS comporta algumas brechas para \n\na entrada de concep\u00e7\u00f5es conservadoras e moralistas, tais como, a \n\ncentralidade na fam\u00edlia, ou melhor dizendo, a responsabiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n145 \n\n \n\nfam\u00edlia frente \u00e0 quest\u00e3o social, a discuss\u00e3o da vulnerabilidade social e \n\nrisco social dissociada da desigualdade social e o pragmatismo expresso \n\ncom a operacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os socioassistenciais nos respectivos \n\nn\u00edveis de complexidade do sistema. \n\nYolanda Guerra refere que tem observado \u201cnovas ideologias\u201d no \n\n\u00e2mbito das pol\u00edticas sociais. Em espec\u00edfico ao SUAS, destacamos a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ao cuidado, ao empoderamento (usado como um jarg\u00e3o no \n\ncotidiano dos Centros de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social (CRAS) e do \n\nCentro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social (CREAS), do \n\nacolhimento, da busca ativa, das condicionalidades, das potencialidades, \n\nda resili\u00eancia e da humaniza\u00e7\u00e3o. Mais do que nunca refor\u00e7am as marcas \n\ndo velho conservadorismo das t\u00e9cnicas de relacionamento e reeditam \n\n\u201cinterven\u00e7\u00f5es psicossociais que levam \u00e0 indu\u00e7\u00e3o comportamental apenas \n\natualizando as pr\u00e1ticas controlistas tradicionais, mantendo o mesmo fim \n\nde adapta\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o, ajustamento dos usu\u00e1rios, constituindo \n\ntecnologias de manipula\u00e7\u00e3o\u201d (2016, p. 305, grifo do autor). \n\nO mesmo ocorre com o \u201cdesenvolvimento de potencialidades e \n\naquisi\u00e7\u00f5es e fortalecimento de v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios\u201d \n\n(BRASIL, 2004, p. 34). Esta \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o que acaba por culpabilizar \n\no indiv\u00edduo e sua fam\u00edlia por suas condi\u00e7\u00f5es. Entendemos que essa \n\nproposta est\u00e1 mais para um avan\u00e7o do capitalismo em mercadorizar \n\npotencialidades, ou seja, \u201cesse processo \u00e9 denominado de difus\u00e3o do \n\nempreendedorismo no sentido de que o pobre deve ser estimulado a \n\ninvestir em uma das suas compet\u00eancias\u201d (SPOSATI, 2009, p. 34).  \n\nEssa nova din\u00e2mica expressa na l\u00f3gica do SUAS, faz com que os \n\nservi\u00e7os socioassistenciais desenvolvidos, principalmente, no \u00e2mbito dos \n\nCRAS, reforcem suas a\u00e7\u00f5es com as fam\u00edlias no sentido de potencializar \n\n\n\n146 \n\n \n\nseu \u201ceu\u201d empreendedor. Um exemplo, \u00e9 a parceria do CRAS com o \n\nPrograma Nacional de Acesso T\u00e9cnico e Emprego (PRONATEC) e o \n\nPrograma de Promo\u00e7\u00e3o do Acesso ao Mundo do Trabalho (ACESSUAS) \n\nofertando cursos de qualifica\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o profissional, como \n\nmanicure e pedicure, padaria e confeitaria. Em s\u00edntese, podemos verificar \n\nque existe uma perspectiva de valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano40, n\u00e3o \n\nesquecendo que essa perspectiva caracteriza-se como uma nova fonte de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o para o capital. \n\nO pensamento neoliberal (re) introduz a discuss\u00e3o da igualdade \n\nde oportunidades de todos os indiv\u00edduos competirem no mercado \n\ncapitalista, da\u00ed a extrapola\u00e7\u00e3o de que o mercado oferece oportunidades \n\niguais a todos os \u2018homens de boa vontade\u2019 que o procuram (GUERRA, \n\n2014). \n\nDesse modo, fica expresso que o objetivo desta nova pol\u00edtica \u00e9 \n\nque as fam\u00edlias e indiv\u00edduos se autonomizem e se tornem independentes \n\ndeste tipo de pol\u00edtica. Essa nova l\u00f3gica de direito que traz a PNAS, \n\ntrabalha com uma perspectiva te\u00f3rica que envolve muito mais aspectos \n\nsubjetivos e individuais para a supera\u00e7\u00e3o da pobreza ao focar na quest\u00e3o \n\ndo empoderamento, autonomia e capacidades, tornando o indiv\u00edduo e a \n\nsua fam\u00edlia como respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a de sua situa\u00e7\u00e3o social. \n\nIsso nos remete a concordar com Mota, Maranh\u00e3o e Sitcovsky \n\n(2006, p. 170), que a assist\u00eancia social passa a assumir, \u201cpara uma parcela \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o, a tarefa de ser pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o \n\nparte da pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social\u201d. E mais, face ao agravamento da \n\n                                                        \n40 No contexto da mundializa\u00e7\u00e3o do capitalismo, a \u201cteoria do capital \n\nhumano\u201d, o indiv\u00edduo passa a ser um consumidor de conhecimento para o \n\ndesenvolvimento de suas compet\u00eancias que v\u00e3o habilitar a uma competi\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva e eficiente no mercado de trabalho (MOTTA, 2007). \n\n\n\n147 \n\n \n\npobreza, a assist\u00eancia social \u201cparece ter centralidade como estrat\u00e9gia de \n\nenfrentamento das express\u00f5es da quest\u00e3o social\u201d. \n\nE nessa din\u00e2mica, o p\u00fablico alvo da assist\u00eancia social agora \u00e9 \n\ncompreendido como em situa\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade social\u201d e \u201cem \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco\u201d, como tamb\u00e9m \u201cvulner\u00e1vel\u201d, quando na verdade \u00e9 \n\nsuperpopula\u00e7\u00e3o atingida pela pauperiza\u00e7\u00e3o absoluta ou relativa41, como \n\naponta Jos\u00e9 Paulo Netto e Braz (2006).  \n\nAo utilizar tais conceitos, j\u00e1 definidos no corpo da PNAS/SUAS \n\ne refor\u00e7ados nos in\u00fameros manuais de orienta\u00e7\u00f5es, os profissionais que \n\ntrabalham no \u00e2mbito dos CRAS e CREAS utilizam de forma corriqueira \n\nsem, na grande maioria das vezes, compreender o real significado de tais \n\ncategorias. \n\nCabe aqui lembrar que a g\u00eanese do SUAS ocorreu no per\u00edodo em \n\nque se aprofundavam ainda mais as amarras neoliberais, contexto em que \n\no mote inicial, luta por direitos, \u00e9 posto no mesmo patamar da no\u00e7\u00e3o de \n\nrisco social (SILVA, 2015). \n\n\u00c9 oportuno esclarecer que as categorias \u201crisco social\u201d e \n\nconsequentemente \u201cvulnerabilidade\u201d expressam o pensamento liberal e \n\nos fundamentos de prote\u00e7\u00e3o social disseminado pelos organismos \n\ninternacionais como FMI e Banco Mundial, desde os anos 2000.  \n\n                                                        \n41 A pauperiza\u00e7\u00e3o pode ser absoluta ou relativa. \u201cA pauperiza\u00e7\u00e3o absoluta \n\nregistra-se quando as condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho dos prolet\u00e1rios experimentam \n\numa degrada\u00e7\u00e3o geral: queda do sal\u00e1rio real, aviltamento dos padr\u00f5es de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e moradia, intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho, aumento do \n\ndesemprego. A pauperiza\u00e7\u00e3o relativa \u00e9 distinta: pode ocorrer mesmo quando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores melhoram, com padr\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nmoradia mais elevados; ela se caracteriza pela redu\u00e7\u00e3o da parte que lhes cabe do \n\ntotal dos valores criados, enquanto cresce a parte apropriada pelos capitalistas\u201d \n\n(NETTO; BRAZ, 2006, p. 135).  \n\n\n\n148 \n\n \n\nPara Mirella Souza Alvarenga (2012) esses organismos tamb\u00e9m \n\nredefiniram o conceito da palavra pobreza, que agora n\u00e3o est\u00e1 mais \n\nfundamentado somente no crit\u00e9rio de renda e redistribui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\ne, principalmente, na aus\u00eancia de capacidades, acompanhada da \n\nvulnerabilidade do indiv\u00edduo e de sua exposi\u00e7\u00e3o ao risco.  \n\nNa pol\u00edtica de assist\u00eancia social os termos risco e vulnerabilidade \n\nforam pouco a pouco inseridos no decorrer da d\u00e9cada de 1990. Na LOAS, \n\naprovada em 1993, por exemplo, os termos risco e vulnerabilidade s\u00e3o \n\ncitados uma vez. O primeiro relacionado aos programas e servi\u00e7os para a \n\ninf\u00e2ncia e juventude e o segundo aos benef\u00edcios eventuais, que devem ser \n\ndisponibilizados \u00e0queles que vivenciam situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade \n\ntempor\u00e1ria \u2013 com prioridade para a crian\u00e7a, a fam\u00edlia, o idoso, a pessoa \n\ncom defici\u00eancia, a gestante, a nutriz e em casos de calamidade p\u00fablica. \n\n \nRisco e vulnerabilidade foram usados na PNAS \n\nvinte vezes cada um, mas eles nos chamaram a \n\naten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 pelo n\u00famero em que aparecem no \n\ndecorrer do texto, mas principalmente pela \n\ncentralidade deles na estrutura\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica: est\u00e3o \n\nassociados \u00e0s situa\u00e7\u00f5es as quais os sujeitos est\u00e3o \n\nexpostos e aos pr\u00f3prios sujeitos demandat\u00e1rios da \n\nassist\u00eancia social (ALVARENGA, 2012, p. 28, \n\ngrifo nosso).  \n\n \n\nS\u00e3o fundamentais para definir o p\u00fablico da assist\u00eancia social, as \n\nsitua\u00e7\u00f5es que competem \u00e0 \u00e1rea e o n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o em que o sujeito deve \n\nser inserido. E nesse sentido, existe uma predomin\u00e2ncia na PNAS/SUAS \n\nde organizar tal sistema com enfoque somente na \u201coperacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos \n\nn\u00edveis de complexidade. Com base na NOB/SUAS (2005) a prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial de assist\u00eancia social \u00e9 hierarquizada em b\u00e1sica e especial e, ainda, \n\n\n\n149 \n\n \n\ntem n\u00edveis de complexidade do processo de prote\u00e7\u00e3o, por decorr\u00eancia do \n\nimpacto dos riscos sociais no indiv\u00edduo e em sua fam\u00edlia. \n\nA prote\u00e7\u00e3o social passa a ser garantida em n\u00edvel b\u00e1sico e especial. \n\nPor meio do Quadro 5 podemos compreender melhor o que expressa a \n\nPNAS/2004 e NOB/SUAS/2005. \n\n \nQuadro 5 \u2013 Assist\u00eancia Social e as Prote\u00e7\u00f5es Afian\u00e7adas \n\n \n\nProte\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o e Objetivos \n\n \n\nProte\u00e7\u00e3o Social \n\nB\u00e1sica \n\nPrevenir situa\u00e7\u00f5es de risco por meio do desenvolvimento \n\nde potencialidades e aquisi\u00e7\u00f5es, e o fortalecimento de \n\nv\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios. \n\nProte\u00e7\u00e3o Social \n\nEspecial \n\n \n\n \n\nO conjunto de servi\u00e7os, programas e projetos voltados a \n\nprover aten\u00e7\u00f5es socioassistenciais para fam\u00edlias e \n\nindiv\u00edduos que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de risco pessoal \n\ne social, por ocorr\u00eancia de: abandono; maus tratos \n\nf\u00edsicos/ou ps\u00edquicos; abuso sexual; uso de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas; afastamento do conv\u00edvio familiar devido \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o de medida socioeducativa ou medida de \n\nprote\u00e7\u00e3o; cumprimento de medidas socioeducativas; \n\nsitua\u00e7\u00e3o de rua; situa\u00e7\u00e3o de trabalho infantil, entre outras. \n\nM\u00e9dia Complexidade Alta Complexidade \n\nS\u00e3o aqueles que \n\noferecem atendimento \u00e0s \n\nfam\u00edlias e indiv\u00edduos com \n\nseus direitos violados, \n\nmas cujos v\u00ednculos \n\nfamiliares e comunit\u00e1rios \n\nn\u00e3o foram rompidos. \n\nS\u00e3o aqueles servi\u00e7os que \n\ngarantem prote\u00e7\u00e3o integral \u2013 \n\nmoradia, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o e trabalho \n\nprotegido para fam\u00edlias e \n\nindiv\u00edduos que se encontram \n\nsem refer\u00eancia e, ou, em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a, \n\nnecessitando ser retirado de \n\nseu n\u00facleo familiar e, ou, \n\ncomunit\u00e1rio \n\n Fonte: Elaborado pela autora a partir da PNAS/2004 e NOB/SUAS 2005. \n\n \n\nEm 2005, come\u00e7aram a ser implantadas as unidades p\u00fablicas de \n\nrefer\u00eancia do SUAS, voltados a prote\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e especial. Ressaltamos \n\nque os equipamentos executores dos respectivos n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n150 \n\n \n\nb\u00e1sica e especial se d\u00e3o por meio do Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia \n\nSocial (CRAS) e do Centro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia \n\nSocial (CREAS). \n\nA Tipifica\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Socioassistenciais preenche \n\numa lacuna de regulamenta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e cria uma identidade para \n\nestes, que passar\u00e3o a ter uma unidade nacional no que se refere \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o de seus objetivos, provis\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. Seu \n\nteor \u00e9 um comp\u00eandio de refer\u00eancias fundamentais para gestores e \n\ntrabalhadores da assist\u00eancia social no que tange \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o ou \u00e0 \n\nadequa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, configurando-se assim em um importante marco \n\npara a gest\u00e3o da pol\u00edtica.  \n\nComo resultado, a padroniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os abre caminhos para \n\na delimita\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os socioassistenciais, ao permitir \n\nidentificar a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os em conformidade com a pol\u00edtica, ainda que \n\nsejam realizados por entidades privadas.  \n\nAdemais, ao instituir padr\u00f5es m\u00ednimos para a oferta de servi\u00e7os, \n\na tipifica\u00e7\u00e3o cria condi\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de indicadores de qualidade \n\nno SUAS, na medida em que possibilita avaliar caracter\u00edsticas dos \n\nservi\u00e7os ofertados em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o m\u00ednimo tipificado.  \n\nDe acordo com a tipifica\u00e7\u00e3o os n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o social e seus \n\nservi\u00e7os s\u00e3o divididos em:  \n\n \nQuadro 6 \u2013 Servi\u00e7os Socioassistenciais \n\n \n\nN\u00edveis de Complexidade Servi\u00e7os Socioassistenciais \n\nI - Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o \n\nSocial B\u00e1sica \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o e Atendimento Integral \u00e0 \n\nFam\u00edlia (PAIF); \n\nServi\u00e7o de Conviv\u00eancia e Fortalecimento de \n\nV\u00ednculos; \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica no domic\u00edlio \n\npara pessoas com defici\u00eancia e idosas; \n\n\n\n151 \n\n \n\nII - Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o \n\nSocial Especial de M\u00e9dia \n\nComplexidade \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o e Atendimento \n\nEspecializado a Fam\u00edlias e Indiv\u00edduos (PAEFI); \n\nServi\u00e7o Especializado em Abordagem Social; \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Social a Adolescentes em \n\nCumprimento de Medida Socioeducativa de \n\nLiberdade Assistida (LA), e de Presta\u00e7\u00e3o de  \n\nServi\u00e7os \u00e0 Comunidade (PSC); \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial para \n\nPessoas com Defici\u00eancia, Idosas e suas \n\nFam\u00edlias; \n\nServi\u00e7o Especializado para Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o \n\nde Rua;  \n\nIII - Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o \n\nSocial Especial de Alta \n\nComplexidade \n\nServi\u00e7o de Acolhimento Institucional, nas \n\nseguintes modalidades:  \n\n- abrigo institucional; \n\n- Casa-Lar; \n\n- Casa de Passagem; \n\n- Resid\u00eancia Inclusiva. \n\nServi\u00e7o de Acolhimento em Rep\u00fablica; \n\nServi\u00e7o de Acolhimento em Fam\u00edlia \n\nAcolhedora; \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00f5es de \n\nCalamidades P\u00fablicas e de Emerg\u00eancias. \n\n Fonte: Elaborado pela autora a partir da NOB/SUAS (2005) e Tipifica\u00e7\u00e3o dos   \n\n Servi\u00e7os Socioassistenciais (2009). \n\n \n\nCabe destacar ainda o papel da tipifica\u00e7\u00e3o para a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os de assist\u00eancia social no pa\u00eds. A partir da regula\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os, fica expl\u00edcito aos cidad\u00e3os e \u00e0s inst\u00e2ncias de controle social o \n\nque eles podem exigir do poder p\u00fablico no campo da assist\u00eancia em \n\nqualquer parte do territ\u00f3rio nacional. Por tudo isso, pode-se afirmar que a \n\ntipifica\u00e7\u00e3o representa um avan\u00e7o institucional de grande relev\u00e2ncia para \n\na consolida\u00e7\u00e3o do SUAS e da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social no Brasil.  \n\nPara Sposati (2013), nessa dire\u00e7\u00e3o deve ser afirmada a grande \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o da tipologia dos servi\u00e7os socioassistenciais, que \n\npermitiu criar um referencial de responsabilidades por aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nevidenciando um avan\u00e7o para a Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social.  \n\n\n\n152 \n\n \n\nNo entanto, \u00e9 importante pensar que corre-se o risco de muitos \n\nassistentes sociais utilizarem a Tipifica\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os \n\nSocioassistenciais como um manual a ser seguido enquanto a\u00e7\u00e3o \n\nprofissional.  \n\n\u00c9 certo que estamos diante de algo que n\u00e3o \u00e9 novo, ainda que \n\ncertamente repleto de componentes que o atualizam, sem, todavia, \n\npromover qualquer tipo de altera\u00e7\u00e3o, por menor que seja. \u00c9 preciso ter \n\nclaro que isso resulta em um modelo que \u201cexige da profiss\u00e3o uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o essencialmente procedimental pela via da normatiza\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo um modelo racionalista formal-abstrato\u201d (GUERRA, 2016, p. \n\n99). \n\nOra, \u201c\u00e9 pr\u00f3prio da sociedade burguesa racionalizar cada vez mais \n\na divis\u00e3o do trabalho, reduzindo as diferen\u00e7as entre as profiss\u00f5es e \n\nassumindo sistemas que permitam cada vez mais administrar a sociedade \n\npor meio da chamada administra\u00e7\u00e3o racional\u201d. A racionalidade formal-\n\nabstrata em curso, nas suas diversas e heterog\u00eaneas formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o, \u201copera a\u00ed com perfei\u00e7\u00e3o\u201d (GUERRA, 2016, p. 105). \n\n \n\u00c9 formal, por se restringir a formas pr\u00f3prias da \n\npadroniza\u00e7\u00e3o atual das pol\u00edticas sociais e \u00e0 l\u00f3gica \n\ndos sistemas; \u00e9 abstrata porque retira das profiss\u00f5es \n\nseus conte\u00fados concretos, seu espa\u00e7o na divis\u00e3o \n\nsociot\u00e9cnica do trabalho e responde a um conjunto \n\nde demandas socioprofissionais e pol\u00edticas, \n\nfazendo t\u00e1bula rasa da forma\u00e7\u00e3o, do universo \n\ncultural de cada profiss\u00e3o, dos projetos \n\nprofissionais e do projeto de sociedade de cada uma \n\n(GUERRA, 2016, p. 105). \n\n \n\nE nessa l\u00f3gica, o profissional de Servi\u00e7o Social deve ser um \n\n\u2018t\u00e9cnico social\u2019 bem adestrado, competente e criativo na \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os socioassistenciais, como tamb\u00e9m no \n\n\n\n153 \n\n \n\n\u00e2mbito da gest\u00e3o do SUAS, por\u00e9m, circunscrito \u00e0s fronteiras \n\ninstitucionais, a seus limites.  \n\nEsse cen\u00e1rio vem sendo potencializado na l\u00f3gica do SUAS, por \n\num processo intenso por parte da racionalidade burguesa em qualificar e \n\npadronizar, todos os profissionais (independente da \u00e1rea) como \u201ct\u00e9cnico \n\nsocial\u201d do SUAS. Essa armadilha nos remete a pensar que ao desconstruir \n\na especificidade de cada profiss\u00e3o, o problema est\u00e1: \n\n \n\n[...] objetivamente, n\u00e3o apenas na constata\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites que est\u00e3o ontologicamente dados \u00e0 \n\nprofiss\u00e3o e ao profissional, mas no enrijecimento, \n\nna destrui\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia cr\u00edtica capaz de forcejar \n\nnegativamente (criticamente) o imediatamente e \n\npositivamente dado. \u00c9 preciso destacar que a \n\nsociabilidade em curso n\u00e3o apenas engessa o \n\nprofissional nas suas rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nassalariado estranhado, mas tamb\u00e9m, \n\nsimultaneamente, endurece sua \u201calma cr\u00edtica\u201d \n\n(vista como desnecess\u00e1ria), retira dele as \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas para que ele se qualifique mais \n\nprofundamente, para al\u00e9m do imediatamente posto \n\nno cotidiano profissional, submetendo-o a uma \n\nesfera meramente operativa (SILVA, 2010, p. 95, \n\ngrifo do autor). \n\n \n\nCom isso, o que se tem percebido \u00e9 a \u201camplia\u00e7\u00e3o do pragmatismo \n\nprofissional e a exalta\u00e7\u00e3o do \u2018saber pr\u00e1tico\u2019 enquanto forma de atua\u00e7\u00e3o \n\nmais eficaz e eficiente para a pr\u00e1tica do assistente social\u201d (MARANH\u00c3O, \n\n2016, p. 196). \u00c9 sempre bom lembrar que, \n\n \nO exerc\u00edcio profissional sincr\u00e9tico opera por meio \n\nda formaliza\u00e7\u00e3o e reitera\u00e7\u00e3o de procedimentos; do \n\natendimento imediato de demandas difusas; \n\npr\u00e1ticas que estabelecem prioridades a partir de \n\ninterfer\u00eancias te\u00f3ricas segmentadas ou \n\nnecessidades burocr\u00e1tico-administrativas e \n\npol\u00edticas (com o intuito de \u201cfundamentar\u201d essas \n\n\n\n154 \n\n \n\npr\u00e1ticas com um discurso cient\u00edfico); recurso \n\necl\u00e9tico aos campos de conhecimento que possam \n\nser instrumentaliz\u00e1veis e corroborem com as \n\ninterven\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo realizadas (SOUZA, \n\n2016, p. 137).  \n\n \n\nO sincretismo profissional, assim denominado por Jos\u00e9 Paulo \n\nNetto (2011), possibilita que as an\u00e1lises te\u00f3ricas dos assistentes sociais \n\nn\u00e3o ultrapassem a mera apar\u00eancia dos fen\u00f4menos, criando condi\u00e7\u00f5es para \n\na superficialidade, o ecletismo e o pragmatismo. \n\nNessa perspectiva, concordamos com Silva (2010) no que diz \n\nrespeito particularmente ao Servi\u00e7o Social, os problemas relativos \u00e0 \n\ndecad\u00eancia ideol\u00f3gica e ao pragmatismo te\u00f3rico-pr\u00e1tico t\u00eam sido \n\nretomados a partir de modismos requentados e (re) atualizados com o \n\ndiscurso de que existe uma preocupa\u00e7\u00e3o primeira com os problemas reais \n\nenfrentados pelos assistentes sociais. \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que, no campo de tens\u00f5es das pol\u00edticas sociais \n\n(engendrado pela pr\u00f3pria contradi\u00e7\u00e3o da sociedade burguesa), o \n\nprofissional de Servi\u00e7o Social \u00e9 exposto \u00e0 press\u00e3o do dia a dia, dando \n\nrespostas autom\u00e1ticas e, muitas vezes, superficiais pautadas em um \n\narcabou\u00e7o jur\u00eddico-burocr\u00e1tico.  \n\n\u00c9 evidente, que os limites institucionais postos pela racionalidade \n\nburguesa, que possui forte conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental no \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais - e aqui cabe o destaque \n\nao SUA -, dificultam para os assistentes sociais \u201cuma atua\u00e7\u00e3o que \n\nultrapasse o horizonte da interven\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica, reiterativa e \n\nfragment\u00e1ria \u2013 ainda que referenciada por valores emancipat\u00f3rios e \n\ncomprometida com a qualidade poss\u00edvel dos servi\u00e7os prestados\u201d \n\n(SOUZA, 2016, p. 139). \n\n\n\n155 \n\n \n\nVejamos que essa caracter\u00edstica inerente \u00e0 profiss\u00e3o, isto \u00e9, o \n\n\u201csincretismo profissional\u201d, tra\u00e7a f\u00e9rteis condutos para que as an\u00e1lises \n\nte\u00f3ricas dos assistentes sociais n\u00e3o ultrapassem a mera apar\u00eancia dos \n\nfen\u00f4menos. Isso resulta no n\u00e3o surgimento de um trabalho cr\u00edtico e, ao \n\nmesmo tempo, oportuniza a reposi\u00e7\u00e3o intelectual do sincretismo, \n\nrefor\u00e7ando uma raz\u00e3o empobrecida sobre a realidade social por meio da \n\nsuperficialidade, o ecletismo42 e o pragmatismo te\u00f3ricos (MARANH\u00c3O, \n\n2016). \n\nEstas tend\u00eancias encontram amparo no chamado pensamento \n\np\u00f3s-moderno \u201cque se ocupa do fragmento, do epis\u00f3dico e do presente, \n\ntendo ampla penetra\u00e7\u00e3o nas ideologias profissionais e nos referenciais \n\nque conformam as atuais exig\u00eancias do mercado de trabalho\u201d (MOTA; \n\nMARANH\u00c3O; SITCOVSKY, 2006, p. 173). Por isso mesmo, o Servi\u00e7o \n\nSocial n\u00e3o est\u00e1 imune a esse movimento que, por sinal, encontra um \n\nambiente muito favor\u00e1vel a sua introdu\u00e7\u00e3o se pensarmos na tradi\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tico-operativa da profiss\u00e3o. \n\nEsta l\u00f3gica, expressa na conforma\u00e7\u00e3o e na operacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nSUAS, tem sido dinamizada pela tend\u00eancia conservadora com o retorno \n\nescancarado da focaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es nas \u201cfam\u00edlias\u201d. \n\n \nA fam\u00edlia como categoria central tende a ser levada \n\na assumir a condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o \n\nde seus membros, pois n\u00e3o se trata de discutir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida das fam\u00edlias da classe \n\ntrabalhadora, mas de fam\u00edlias pobres que \n\nnecessitam de um trabalho de ativa\u00e7\u00e3o para \n\n                                                        \n42 Com base em Maranh\u00e3o (2016, p. 179), compreendemos o termo \n\n\u201cecl\u00e9ticas\u201d \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o que o Servi\u00e7o Social fez de diversas teorias sem o \n\ndevido cuidado de se apropriar profundamente do pensamento dos autores e, \n\nmuitas vezes misturando concep\u00e7\u00f5es de mundo diversas. \n\n\n\n156 \n\n \n\nresolver seus problemas, os quais s\u00e3o decorrentes \n\nda sua incapacidade (COUTO, 2015, p. 671).  \n\n \n\nSem sombra de d\u00favida estamos nos deparando com profissionais \n\nde refer\u00eancia que atuam nos CRAS e entre ele destacamos o assistente \n\nsocial, que tem uma preocupa\u00e7\u00e3o pela busca da \u201cfelicidade\u201d, como se a \n\ns\u00edntese da fun\u00e7\u00e3o de toda fam\u00edlia fosse essa harmoniza\u00e7\u00e3o para garantir a \n\nfuncionalidade da sociedade burguesa, tendo como b\u00f4nus a felicidade ser \n\neterna. De acordo com COUTO (2015, p. 674), existe uma \u201cno\u00e7\u00e3o de que \n\nalgo est\u00e1 \u201cerrado\u201d com essas fam\u00edlias e que \u00e9 preciso identificar sua \n\nresponsabilidade para sustentar pr\u00e1ticas invasivas e moralistas\u201d. \n\nEssa leitura do trabalho socioeducativo com as fam\u00edlias no \n\n\u00e2mbito do SUAS, realizado pelos profissionais que atuam diretamente na \n\nexecu\u00e7\u00e3o do PAIF, encontram amparo no que Teixeira destacou: \n\n \n[...] ele se volta majoritariamente para a discuss\u00e3o \n\nde quest\u00f5es internas \u00e0 fam\u00edlia, no sentido de gerar \n\nhabilidades para o cuidado dom\u00e9stico, para o \n\nrefor\u00e7o das responsabilidades familiares, a partir \n\ndos novos conhecimentos adquiridos e da \n\ndiscuss\u00e3o e reflex\u00e3o do seu cotidiano. Portanto, tais \n\npr\u00e1ticas s\u00e3o herdeiras da educa\u00e7\u00e3o disciplinadora e \n\nnormatizadora da fam\u00edlia, que assumem vers\u00f5es \n\nmodernizadoras que escamoteiam sua dimens\u00e3o \n\nnormativa, em nome de processos educativos que \n\nvisam aquisi\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 fam\u00edlia, de novos \n\nconhecimentos, atitudes, posturas e poder de \n\ndecis\u00e3o, ou seja, sua \u2018autonomia\u2019 (TEIXEIRA, \n\n2010, p. 12). \n\n \n\nAssim, a grande inova\u00e7\u00e3o do conceito de fam\u00edlia43 subjacente \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o da PNAS/SUAS n\u00e3o encontra formas de materializa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                        \n43 Teixeira (2009, p. 260) destaca que a PNAS, tendo como refer\u00eancia o \n\nPAIF, destaca a concep\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia que o rege, e a pol\u00edtica, assim define: \n\n\n\n157 \n\n \n\nAdmite-se a pluralidade de arranjos familiares, mas estes s\u00e3o tratados \n\ncomo homog\u00eaneos em necessidades e em fun\u00e7\u00f5es (TEIXEIRA, 2010). \n\nPara Mioto (2004), existe uma tend\u00eancia contempor\u00e2nea de a \n\nabordagem familiar compor o contexto das pol\u00edticas sociais, podendo \n\nsignificar regress\u00f5es na culpabiliza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias pobres por seus \n\nproblemas, reeditando pr\u00e1ticas profissionais conservadoras de \n\nabordagens em fam\u00edlias desestruturadas, em padr\u00f5es de normatividade e \n\nfuncionalidade na perspectiva de controle social dos comportamentos \n\nmorais, portanto, sem inserir a fam\u00edlia na totalidade da vida social. \n\nA vis\u00e3o a-hist\u00f3rica da constitui\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia tem levado \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da expectativa e cobran\u00e7a, baseadas no modelo de fam\u00edlia \n\nnuclear burguesa. Outro aspecto vis\u00edvel na tend\u00eancia contempor\u00e2nea da \n\npol\u00edtica social brasileira \u00e9 a supervaloriza\u00e7\u00e3o da mulher na \n\nresponsabilidade com o grupo familiar, seja para receber benef\u00edcio, seja \n\npara cumprir as condicionalidades a ele vinculadas, tanto nas fam\u00edlias \n\nmonoparentais, quanto fam\u00edlias nucleares. Essa tend\u00eancia fica vis\u00edvel ao \n\nidentificar quem \u00e9 o p\u00fablico de atendimento nos CRAS. Pois, a proposta \n\ndos servi\u00e7os socioassistenciais \u00e9 o atendimento \u00e0 fam\u00edlia, no entanto, \n\n                                                        \n\u201cEstamos diante de uma fam\u00edlia, quando encontramos um conjunto de pessoas \n\nque se acham unidas por la\u00e7os consangu\u00edneos, afetivos e, ou de solidariedade\u201d, \n\nportanto, parte de uma vis\u00e3o ampliada de fam\u00edlia. Reconhece, ainda, que \u201cn\u00e3o \n\nexiste fam\u00edlia enquanto modelo idealizado e sim fam\u00edlia resultante de uma \npluralidade de arranjos e rearranjos estabelecidos pelos integrantes dessa \n\nfam\u00edlia\u201d. Pode-se ent\u00e3o afirmar que a pol\u00edtica (e o Estado) assumem uma posi\u00e7\u00e3o \n\nque contribui para enfraquecer os estigmas associados \u00e0 maternidade sem \n\ncasamento, \u00e0s fam\u00edlias reconstitu\u00eddas, \u00e0s vezes, sem v\u00ednculos formais, \u00e0s uni\u00f5es \n\nconsensuais, ao div\u00f3rcio, assumindo todos esses grupos como unidade familiar e \n\nsujeitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social da assist\u00eancia social, desde que em suas fun\u00e7\u00f5es, papeis \n\ne rela\u00e7\u00f5es internas, tratam-nas, a priori, como o l\u00f3cus da felicidade, do ref\u00fagio \n\nda vida desumana do mercado, espa\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\nquem representa essa fam\u00edlia e quem participa dos grupos do PAIF, e nos \n\ndemais atendimentos, \u00e9 a mulher. \n\nA centralidade na fam\u00edlia, entretanto, tem resultado mais no \n\nrefor\u00e7o da responsabilidade da mulher-m\u00e3e do que propriamente \n\nenfrentar o conjunto de express\u00f5es da quest\u00e3o social e nela as rela\u00e7\u00f5es \n\nhomem-mulher e seus antagonismos no \u00e2mbito de uma sociedade \n\npatriarcal, com divis\u00e3o de classes. \n\nNesse sentido, a pol\u00edtica social n\u00e3o pode ser operacionalizada a \n\npartir de uma concep\u00e7\u00e3o funcionalista de fam\u00edlia, cuja expectativa de \n\ncumprimento de papeis, tanto do homem como da mulher e mesmo da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o fam\u00edlia, acabam por gerar cobran\u00e7as moralistas e interven\u00e7\u00f5es \n\nque recha\u00e7am a primazia do Estado e criam a expectativa de uma fam\u00edlia \n\n(in)capaz de proteger seus membros, no espa\u00e7o privado, como se esse \n\nespa\u00e7o n\u00e3o tivesse uma dimens\u00e3o p\u00fablica a partir das rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nEm s\u00edntese, pode-se ressaltar, que essa conjuntura cruel e \n\ndesfavor\u00e1vel que vivemos, vem \u201cutilizando-se da assist\u00eancia social para \n\nexercer controle sobre os pobres e suas demandas, ainda que de maneira \n\nindireta, formatando-as dentro do modelo da pol\u00edtica e oferecendo \n\nrespostas padronizadas\u201d (GUERRA, 2016, p. 99). \n\nEsse modelo de \u201cgest\u00e3o de risco\u201d, j\u00e1 mencionado anteriormente, \n\n\u201cexige da profiss\u00e3o uma interven\u00e7\u00e3o essencialmente procedimental pela \n\nvia da normatiza\u00e7\u00e3o, segundo um modelo de atendimento racionalista \n\nformal-abstrato\u201d (GUERRA, 2016, p. 99).   \n\nNessa mesma esteira, trazemos para o debate a categoria \n\nterrit\u00f3rio, que \u00e9 um dos eixos estruturantes da PNAS/SUAS. Nesse \n\n\n\n159 \n\n \n\nsentido, a concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio44 apresentada pela PNAS/SUAS, ainda \n\nque represente um avan\u00e7o no que concerne ao territ\u00f3rio, ainda mais \n\nporque \u201cincorpora uma no\u00e7\u00e3o ampliada de territ\u00f3rio, para al\u00e9m da \n\ndimens\u00e3o geogr\u00e1fica, concebendo-o como \u2018espa\u00e7o habitado, fruto da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre homens, s\u00edntese de rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (COUTO et al., 2011, \n\np. 51), tamb\u00e9m possibilita algumas armadilhas.  \n\nDessa forma, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que essa categoria \u201cterrit\u00f3rio\u201d vem \n\ntamb\u00e9m refor\u00e7ando o lugar dos pobres, pois, ao eleger as \u00e1reas de maior \n\nvulnerabilidade e risco social para implementar os CRAS e executar os \n\nservi\u00e7os socioassistenciais, existe uma tend\u00eancia que \u201crelaciona-se \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es que refor\u00e7am territ\u00f3rios homog\u00eaneos de pobreza, que podem \n\nfomentar estigmas e imagens negativas por parte da sociedade e da \n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o moradora em rela\u00e7\u00e3o aos denominados \u2018territ\u00f3rios \n\nvulner\u00e1veis\u2019\u201d (COUTO et al., 2011, p. 51, grifo do autor).  \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que ao tratar da categoria \u201cterrit\u00f3rio\u201d, trazemos para \n\no debate as categorias \u201crisco\u201d e \u201cvulnerabilidade social\u201d (j\u00e1 apontadas \n\nbrevemente nesse trabalho), pois, ambas est\u00e3o diretamente vinculadas \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, ou seja, \u201cas no\u00e7\u00f5es de risco e vulnerabilidade social \n\n                                                        \n44 De acordo com o que prev\u00ea o documento \u201cOrienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas Centro \n\nde Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social - CRAS\u201d (MDS, 2009, p.13, grifo no \n\noriginal), a \u201cterritorialidade\u201d se refere \u00e0: [...] centralidade do territ\u00f3rio como fator \n\ndeterminante para a compreens\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e riscos \n\nsociais, bem como para seu enfrentamento. A ado\u00e7\u00e3o da perspectiva da \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o se materializa a partir da descentraliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nassist\u00eancia social e consequente oferta dos servi\u00e7os socioassistenciais em locais \n\npr\u00f3ximos aos seus usu\u00e1rios. Isso aumenta sua efic\u00e1cia e efetividade, criando \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o ou enfrentamento das situa\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidade e risco social, bem como de identifica\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo das \n\npotencialidades presentes no territ\u00f3rio. \n\n \n \n\n\n\n160 \n\n \n\nremetidos aos territ\u00f3rios nos quais se inserem os CRAS e CREAS\u201d \n\n(COUTO et al., 2011, p. 52). \n\nOutra tend\u00eancia \u00e9 a \u201cfragmenta\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201csegrega\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial\u201d dos territ\u00f3rios. Nesse enfoque, torna-se central a clareza \n\nde que a fragmenta\u00e7\u00e3o e a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial \u201catuam de forma \n\nperversa, pois, adotando a estrat\u00e9gia do afastamento e do isolamento das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, distanciando espacialmente os conflitos sociais\u201d, buscam \n\nretirar dessa forma \u201ca potencialidade do movimento cont\u00ednuo do fazer-se \n\ndo espa\u00e7o a partir das contradi\u00e7\u00f5es concretas existentes\u201d (ANDRADE, \n\n2012, p. 152). \n\nOs efeitos sociais da fragmenta\u00e7\u00e3o e da segrega\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial, impossibilitam a conviv\u00eancia entre grupos e classes sociais \n\nheterog\u00eaneos de utilizarem a cidade. Para Yasbek (2010), s\u00e3o processos \n\nque contradizem os valores da universalidade, heterogeneidade, \n\nacessibilidade e igualdade que fundamentam a constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\np\u00fablicos democr\u00e1ticos.  \n\n \nNeste sentido, tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o popular pode \n\nassumir um car\u00e1ter social restrito, pontual e \n\ninstrumental se ficar circunscrito aos territ\u00f3rios de \n\nproximidade dos servi\u00e7os socioassistenciais, \n\npodendo levar a despolitiza\u00e7\u00e3o e isolamento de \n\ngrupos sociais, distantes da inser\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e ativa \n\nque devem ter na esfera p\u00fablica da cidade e nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais mais amplas (YASBEK, 2010, p. \n\n17). \n\n \n\nO desafio consiste em potencializar os territ\u00f3rios em espa\u00e7os de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de direitos para que sejam providos de recursos p\u00fablicos que \n\natendam \u00e0s demandas dos sujeitos, reconhecidos por seu pertencimento \u00e0 \n\ncidade, rompendo com estigmas de espa\u00e7os homog\u00eaneos de pobreza, \n\n\n\n161 \n\n \n\ncaracterizados pela viol\u00eancia, pelo medo, produzidos pela desigualdade \n\nque se expressa nas transforma\u00e7\u00f5es urbanas. \n\n\u00c9 fundamental compreender que as desigualdades presentes nos \n\nterrit\u00f3rios, embora possuam singularidades, devem ser vistas a partir da \n\ntotalidade da vida social, nos processos pol\u00edticos estruturais de \n\nprecariza\u00e7\u00e3o do trabalho, de fragmenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, das \n\nestrat\u00e9gias governamentais, aliadas ao grande capital, do atendimento \n\nprec\u00e1rio aos pobres e extremamente pobres ou em pobreza absoluta, com \n\nbaixa cobertura das pol\u00edticas e programas sociais. \n\nEssas circunst\u00e2ncias nos obrigam a refletir sobre os desafios a \n\nserem compreendidos e enfrentados pelos assistentes sociais \u201cna sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas sociais nesses tempos de crise econ\u00f4mica e \n\npol\u00edtica\u201d (BEHRING e BOSCHETTI, 2016, p. 119). Nesse sentido, o \n\npr\u00f3prio SUAS se destaca como norteador para este debate.   \n\nAqui, cabe ressaltar, a import\u00e2ncia do alerta de Couto, que aponta \n\npara a necessidade de fugirmos do pragmatismo, da empiria que tem \n\nalimentado as an\u00e1lises apressadas realizadas no campo da assist\u00eancia \n\nsocial. Al\u00e9m, de escapar das armadilhas que apontam esse campo como \n\ndo \u201cadestramento da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria, construindo modelos ideais de \n\nfam\u00edlias, de servi\u00e7os, de territ\u00f3rios, sem considerar as condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\nde luta e de resist\u00eancia dessa popula\u00e7\u00e3o\u201d (2015, p. 674).  \n\n\u00c9 mais do que necess\u00e1rio lutar na defesa da garantia da qualidade \n\nna oferta dos servi\u00e7os socioassistenciais do SUAS, possibilitando a \n\nconex\u00e3o com as necessidades reais da popula\u00e7\u00e3o. E ao realiz\u00e1-lo \n\n\u201creafirmar a condi\u00e7\u00e3o de classe, que se expressa tamb\u00e9m na pobreza \n\nimposta \u00e0 classe trabalhadora, com a destitui\u00e7\u00e3o do direito de usufruir da \n\nriqueza socialmente produzida (COUTO, 2015, p. 674).  \n\n\n\n162 \n\n \n\nEm linhas gerais, \u00e9 not\u00f3rio que o campo da pol\u00edtica de assist\u00eancia \n\nsocial tem sido, historicamente, um dos principais espa\u00e7os do trabalho do \n\nassistente social. \u201cTrabalho esse que tem sido problematizado na \n\nperspectiva de entender com que an\u00e1lise os assistentes sociais hoje est\u00e3o \n\nsendo convocados a trabalhar nesse campo\u201d (COUTO, 2015, p. 675). \n\nIsso coloca em debate a \u201cdimens\u00e3o pol\u00edtica\u201d da profiss\u00e3o, isto \u00e9, \n\nesta dimens\u00e3o abre possibilidades para reorientar o trabalho do assistente \n\nsocial a favor dos interesses da popula\u00e7\u00e3o (IAMAMOTO, 2012). \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o, nos leva acreditar, com base em Iamamoto \n\n(2013,p. 154), que o assistente social, dependendo de sua op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\n(aqui se entende dimens\u00e3o pol\u00edtica), pode configurar-se como mediador \n\ndos interesses do capital, no fluxo da racionalidade burguesa, ou, \u201cnos \n\nconduzir a novas luzes na efetiva\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio profissional de nova \n\nqualidade, que contribua para o processo de constru\u00e7\u00e3o de um novo bloco \n\nhist\u00f3rico na sociedade, com a hegemonia daqueles que criam a riqueza e \n\ndela n\u00e3o se apropriam\u201d. \n\nNesses termos, \u00e9 imperioso recuperar a dimens\u00e3o pol\u00edtica do \n\nServi\u00e7o Social frente \u00e0 din\u00e2mica atual da sociedade e no \u00e2mbito das \n\npol\u00edticas sociais. Pois, parafraseando Yolanda Guerra (2014, p. 275, grifo \n\ndo autor), \u201cda\u00ed nossa expectativa de que um posicionamento \u2018em tempo\u2019 \n\nnos conduza a n\u00e3o \u2018perdemos a hora\u2019 quando a \u2018velha toupeira\u2019 colocar a \n\ncabe\u00e7a para fora\u201d, como analisaremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n4 SERVI\u00c7O SOCIAL EM CENA: O DESAFIO DA DIMENS\u00c3O \n\nPOL\u00cdTICA DA PROFISS\u00c3O DIANTE DA RACIONALIDADE \n\nBURGUESA DAS POL\u00cdTICAS SOCIAIS  \n\n \n\n \n\nPara uma reflex\u00e3o do Servi\u00e7o Social na atualidade, com \u00eanfase \n\nna dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o, explicitando o exerc\u00edcio profissional \n\nno SUAS, \u00e9 necess\u00e1rio situ\u00e1-lo em sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, a partir do \n\nmovimento de ruptura com o conservadorismo (obviamente que n\u00e3o \n\nsignifica que o conservadorismo tenha sido superado no interior da \n\ncategoria), partindo do pressuposto que o Congresso da Virada \n\nsimbolicamente representa esse momento. \n\nTrata-se de um momento \u00edmpar para o Servi\u00e7o Social que busca \n\numa concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e um v\u00ednculo com a classe trabalhadora, \n\nconstruindo seu projeto \u00e9tico pol\u00edtico, que representa a organiza\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e a maturidade da profiss\u00e3o nesse momento da sua hist\u00f3ria e do \n\nseu legado na sociedade brasileira. \n\nPodemos atestar que o Servi\u00e7o Social nesses 80 anos rompeu \n\nbarreiras na constru\u00e7\u00e3o de uma nova profiss\u00e3o. Nesse sentido, o projeto \n\n\u00e9tico pol\u00edtico reafirma o compromisso da categoria com a classe \n\ntrabalhadora, evidenciando a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional. \n\n\u00c9 importante considerar que em tempos de tamanha \n\nadversidades, duras amea\u00e7as s\u00e3o postas pela racionalidade burguesa na \n\ndin\u00e2mica das pol\u00edticas sociais e consequentemente, est\u00e3o postas as \n\nexig\u00eancias e os limites ao trabalho do assistente social no SUAS, \n\nfragilizando e colocando, muitas vezes, em suspenso a dimens\u00e3o pol\u00edtica \n\nda pr\u00e1tica profissional. Decifr\u00e1-lo implica trazer para o debate os engodos \n\ne desafios do Servi\u00e7o Social na conjuntura atual.  \n\n\n\n164 \n\n \n\n4.1 PROJETO \u00c9TICO POL\u00cdTICO DO SERVI\u00c7O SOCIAL E POL\u00cdTICA \n\nSOCIAL: OS REBATIMENTOS DA RACIONALIDADE BURGUESA  \n\n \n\u201cNosso projeto profissional nos d\u00e1 mirada e norte. \n\nEle nos desafia a decifrar a hist\u00f3ria e acumular \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas e compet\u00eancia profissional para \n\nsua viabiliza\u00e7\u00e3o com a certeza na frente e a \n\nhist\u00f3ria na m\u00e3o\u201d (IAMAMOTO, 2017, p. 19). \n\n \n\nCom a certeza na frente e a hist\u00f3ria na m\u00e3o45 considero de \n\nextrema import\u00e2ncia olhar para essa caminhada do Servi\u00e7o Social \n\nbrasileiro que completou 80 anos em 2016, e compreender que o trabalho \n\ndo assistente social se d\u00e1 fundamentalmente no campo das pol\u00edticas \n\nsociais, entendendo que, a partir da d\u00e9cada de 1990, houve um aumento \n\nsignificativo de assistentes sociais vinculados as pol\u00edticas sociais, \n\nprincipalmente na sa\u00fade e assist\u00eancia social.  \n\n \nA pol\u00edtica social \u00e9 uma media\u00e7\u00e3o fundamental do \n\nexerc\u00edcio profissional no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nas classes e destas com o Estado no enfrentamento \n\ndas m\u00faltiplas express\u00f5es da \u201cquest\u00e3o social\u201d. O \n\nassistente social atua na formula\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o e financiamento dessas pol\u00edticas, assim \n\ncomo na assessoria aos movimentos sociais. [...] o \n\nespa\u00e7o ocupacional ampliou-se, especialmente na \n\nseguridade social (sa\u00fade, assist\u00eancia e previd\u00eancia \n\nsocial em termos constitucionais) abrangendo o \n\nconjunto dos direitos sociais previstos no artigo 6\u00ba \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o: educa\u00e7\u00e3o, moradia, lazer, \n\nseguran\u00e7a e trabalho (IAMAMOTO, 2017, p. 31, \n\ngrifo do autor). \n\n \n\n                                                        \n45 Esse chamamento faz alus\u00e3o ao XV Congresso Brasileiro de Assistentes \n\nSociais (CBAS) realizado de 5 a 9 de dezembro de 2016, em Olinda (PE). Sob a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do CFESS, do CRESS-PE, da ABEPSS e da ENESSO teve como \n\ntema: \u201c80 anos do Servi\u00e7o Social no Brasil \u2013 a certeza na frente, a hist\u00f3ria na \n\nm\u00e3o\u201d. \n\n\n\n165 \n\n \n\nNo entanto, essas d\u00e9cadas (anos 1990 at\u00e9 os dias atuais), ser\u00e3o \n\nmarcadas pela ofensiva neoliberal. Por esta raz\u00e3o, \u00e9 oportuno retomar o \n\nque discutimos nos cap\u00edtulos anteriores desse trabalho, que em meados \n\ndos anos 1970 o capitalismo vivencia uma nova crise mundial e com isso \n\nchega ao fim seus \u201canos de ouro\u201d e com ele sua longa onda expansiva.  \n\nO triunfo ideol\u00f3gico do neoliberalismo sobre a pol\u00edtica social do \n\nsegundo p\u00f3s-guerra (1945-1975) desmontou os tr\u00eas pilares que \n\nsustentaram os trinta anos gloriosos, isto \u00e9, \u201co pleno emprego (se bem que \n\nmasculino); a universaliza\u00e7\u00e3o de direitos sociais; e o estabelecimento de \n\num piso socioecon\u00f4mico, acima da mis\u00e9ria, abaixo do qual ningu\u00e9m \n\ndeveria viver\u201d (PEREIRA, 2012, p. 730). \n\nPara Pereira, \u201cesse credo, de um ide\u00e1rio abrangente, que \n\nultrapassa fronteiras na sua miss\u00e3o bem?sucedida de privilegiar o \n\nmercado como o agente principal do bem?estar dos indiv\u00edduos, ele n\u00e3o \n\npoderia deixar de exercer influ\u00eancia no Brasil\u201d (2012, p. 730). \n\nComo sabemos, essas influ\u00eancias trouxeram consequ\u00eancias \n\ndevastadoras n\u00e3o apenas para a economia, mas tamb\u00e9m para a pol\u00edtica, a \n\ncultura e as pol\u00edticas sociais e nos aprisionaram na agenda neoliberal. \n\nO contexto econ\u00f4mico mundial e a ado\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nneoliberais de desregulamenta\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho e dos \n\ndireitos trabalhistas e sociais afetaram profundamente o campo das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas (RAICHELIS, 2013). E mais, as pol\u00edticas sociais \n\nbrasileiras, em especial a Seguridade Social, enfrentam profundos \n\nparadoxos. \n\n \n\nPois se de um lado contam com as garantias \n\nconstitucionais que pressionam o Estado para o \n\nreconhecimento de direitos, por outro se inserem \n\n\n\n166 \n\n \n\nnesse contexto de ajuste \u00e0s configura\u00e7\u00f5es da ordem \n\ncapitalista internacional, com seu car\u00e1ter \n\nregressivo e conservador, que focaliza, amea\u00e7a o \n\ndireito e a cidadania, trazendo de volta a \n\nmeritocracia, a disciplinariza\u00e7\u00e3o, a \n\nrefilantropiza\u00e7\u00e3o, a criminaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \n\nsocial (RAICHELIS, 2013, p. 619, grifo do autor). \n\n \n\nA luta contra a pobreza toma o lugar da luta de classes na \n\ndin\u00e2mica das pol\u00edticas sociais. \u201cA perspectiva \u00e9 de desenvolvimento dos \n\n\u2018ativos\u2019 dos pobres, desconsiderando os fatores estruturais da pobreza, \n\natribuindo a responsabilidade da pobreza aos pr\u00f3prios pobres\u201d \n\n(YASBEK, 2016, p. 10, grifo do autor), \n\n\u00c9 salutar apontar que esse processo requer a cont\u00ednua reinven\u00e7\u00e3o \n\nda classe trabalhadora e de seu protagonismo pol\u00edtico. N\u00e3o podemos \n\nesquecer que as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o espa\u00e7os de disputas pol\u00edticas, \n\nmedia\u00e7\u00f5es centrais no exerc\u00edcio da nossa profiss\u00e3o. Pois, estamos \n\ntratando das disputas pol\u00edticas na esfera p\u00fablica e nas lutas sociais em \n\nseus impactos sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais. Ora, temos ent\u00e3o o papel de \n\npolitizar e consequentemente dar visibilidade \u00e0s lutas e aos interesses da \n\nclasse que vive do trabalho (YASBEK, 2016), n\u00e3o esquecendo que n\u00f3s, \n\nassistentes sociais, tamb\u00e9m vivemos do trabalho. \n\nEm s\u00edntese, \u201cnos movemos em um espa\u00e7o contradit\u00f3rio no qual \n\no Estado e suas pol\u00edticas, n\u00e3o pode ser autonomizado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade, expressando rela\u00e7\u00f5es e interesses vigentes nessa sociedade\u201d \n\n(YASBEK, 2016, p. 12). Rela\u00e7\u00f5es que est\u00e3o permanentemente em \n\ndisputa na sociedade, tendo sempre, um conjunto de determina\u00e7\u00f5es dentro \n\ndas quais as op\u00e7\u00f5es se efetivam. Considero, portanto, que: \n\n \nO exerc\u00edcio profissional \u00e9 necessariamente \n\npolarizado pela trama de suas rela\u00e7\u00f5es e interesses \n\nsociais. Participa tanto dos mecanismos de \n\n\n\n167 \n\n \n\nexplora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o quanto, ao mesmo tempo \n\ne pela mesma atividade, da resposta \u00e0s \n\nnecessidades de sobreviv\u00eancia das classes \n\ntrabalhadoras e da reprodu\u00e7\u00e3o do antagonismo dos \n\ninteresses sociais. Como a sociedade \u00e9 atravessada \n\npor projetos sociais distintos \u2014 projeto de classes \n\npara a sociedade \u2014, tem-se um terreno s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3rico aberto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de projetos \n\nprofissionais tamb\u00e9m diversos, indissoci\u00e1veis dos \n\nprojetos mais amplos para a sociedade \n\n(IAMAMOTO, 2017, 22).  \n\n \n\nDando continuidade ao pensamento de Iamamoto (2017), a \n\npresen\u00e7a de for\u00e7as sociais e tamb\u00e9m pol\u00edticas que permite ent\u00e3o aos \n\nassistentes sociais estabelecerem \u201cestrat\u00e9gias pol\u00edtico-profissionais\u201d para \n\nfortalecer e refor\u00e7ar os interesses das classes subalternas. \n\nFrente a essas influ\u00eancias que a d\u00e9cada de 1990 inicia, ou seja, \n\ncom dois processos inter-relacionados: \u201ca continuidade do processo de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9tico-pol\u00edtico [sic] e as amea\u00e7as que sofre diante \n\ndas pol\u00edticas neoliberais sob a forma de um neoconservadorismo46 \n\nprofissional\u201d (TEIXEIRA; BRAZ, 2009, p. 195). \n\n Para o Servi\u00e7o Social, a d\u00e9cada de 1990 traz desdobramentos \n\nque n\u00e3o foram nada animadores, \u201cuma vez que resultam em nefastas \n\nconsequ\u00eancias que reca\u00edram tanto sobre os usu\u00e1rios da profiss\u00e3o quanto \n\n                                                        \n46 O Servi\u00e7o Social tem no conservadorismo um elemento central da sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o ideo-te\u00f3rica e hist\u00f3rica, o que somando ao sincretismo que lhe \u00e9 \n\nigualmente constitutivo, torna-o um terreno bastante prop\u00edcio a proposi\u00e7\u00f5es \n\nantimodernas e conservadoras, a exemplo do pensamento p\u00f3s-moderno. Ressalta-\n\nse que a revitaliza\u00e7\u00e3o do conservadorismo profissional com base no \n\nneoconservadorismo p\u00f3s-moderno tem particularidades derivadas n\u00e3o s\u00f3 do \n\nmomento hist\u00f3rico, mas, sobretudo, do enfrentamento posto pelo movimento de \n\nrenova\u00e7\u00e3o profissional. Ou seja, o conservadorismo agora tem como pr\u00e9-requisito \n\npara se fortalecer a descredibiliza\u00e7\u00e3o da vertente cr\u00edtico-dial\u00e9tica e o faz, do ponto \n\nde vista te\u00f3rico, incorporando as cr\u00edticas p\u00f3s-modernas ao marxismo; e do ponto \n\nde vista ideopol\u00edtico, investindo na deslegitima\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9tico pol\u00edtico \n\n(SANTOS, 2007, p. 110 \u2013 111).   \n\n\n\n168 \n\n \n\nsobre as condi\u00e7\u00f5es e trabalho dos assistentes sociais como as de todos os \n\ntrabalhadores\u201d (TEIXEIRA; BRAZ, 2009, p. 197).  \n\nContraditoriamente, Teixeira e Braz recordam que foi na d\u00e9cada \n\nde 1990 que o projeto \u00e9tico pol\u00edtico se consolidou. Isto se deu por duas \n\nraz\u00f5es, intimamente articuladas: \n\n \n[...] primeiro, o processo de renova\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \n\nSocial brasileiro, que se abriu na virada dos anos \n\n1970 para os anos 1980, teve prosseguimento nos \n\nmeios profissionais \u2013 recorde-se que a profiss\u00e3o \n\nconsolida seus avan\u00e7os te\u00f3ricos (a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos), intensifica sua organiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica (tocada pelo conjunto CFESS/CRESS e \n\npela ABEPSS) e reformula e atualiza a lei de \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o Profissional e no novo C\u00f3digo de \n\n\u00c9tica, ambos de 1993) (TEIXEIRA; BRAZ, 2009, \n\np.197). \n\n \n\nSegundo, porque foi justamente na virada da d\u00e9cada de 1980 para \n\na de 1990 \u201cque \u00e0 ofensiva do capital e valendo-se dos avan\u00e7os da d\u00e9cada \n\nanterior, conseguiram galgar n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o e de mobiliza\u00e7\u00e3o que \n\nenvolveu amplos segmentos da sociedade, inclusive os assistentes \n\nsociais\u201d (TEIXEIRA; BRAZ, 2009, p. 197). \n\nEm s\u00edntese, a vincula\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social com os movimentos \n\nsociais e partidos de esquerda foi decisiva para a consolida\u00e7\u00e3o do projeto \n\n\u00e9tico pol\u00edtico. \n\nVale ressaltar que os projetos profissionais s\u00e3o impens\u00e1veis e \n\ntamb\u00e9m infundados \u201cse n\u00e3o os remetemos aos projetos coletivos de maior \n\nabrang\u00eancia: os projetos societ\u00e1rios (ou projetos de sociedade). Quer \n\ndizer: os projetos societ\u00e1rios est\u00e3o presentes na din\u00e2mica de qualquer \n\nprojeto coletivo\u201d (TEIXEIRA; BRAZ, 2009, p. 189), inclusive o projeto \n\n\u00e9tico pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social. \n\n\n\n169 \n\n \n\nNas palavras de TEIXEIRA e BRAZ, \n\n \nOs projetos societ\u00e1rios podem ser, em linhas \n\ngerais, transformadores ou conservadores. Entre os \n\ntransformadores, h\u00e1 v\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es que tem a ver \n\ncom as formas (estrat\u00e9gias) de transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Assim, temos um pressuposto fundante do \n\nprojeto \u00e9tico-pol\u00edtico [sic]: a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ninelimin\u00e1vel com os projetos de transforma\u00e7\u00e3o ou \n\nde conserva\u00e7\u00e3o da ordem social. Dessa forma, \n\nnosso projeto filia-se a um outro projeto de \n\nsociedade n\u00e3o se confundindo com ele (2009, p. \n\n189). \n\n \n\nNo que se refere ao projeto \u00e9tico pol\u00edtico do servi\u00e7o social, n\u00e3o \n\nh\u00e1 d\u00favidas que ele est\u00e1 vinculado a um projeto de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. Podemos afirmar que ele se coloca em confronto com o projeto \n\nsociet\u00e1rio capitalista hegem\u00f4nico em nossa sociedade. Essa vincula\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e1 pela pr\u00f3pria exig\u00eancia que a dimens\u00e3o pol\u00edtica da interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional coloca. Pois, ao atuarmos no movimento contradit\u00f3rio das \n\nclasses, acabamos por imprimir uma dire\u00e7\u00e3o social ao nosso exerc\u00edcio \n\nprofissional que acaba por favorecer a um ou a outro projeto societ\u00e1rio \n\n(TEIXEIRA; BRAZ, 2009). \n\nO projeto \u00e9tico pol\u00edtico do servi\u00e7o social desenvolve-se na \n\ncontram\u00e3o da racionalidade burguesa e representa a afirma\u00e7\u00e3o de um \n\nservi\u00e7o social comprometido com a democracia, igualdade, justi\u00e7a social, \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso a bens e servi\u00e7os das pol\u00edticas sociais, aos \n\nsegmentos da popula\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, s\u00e3o compromissos \u201clibert\u00e1rios, que tem \n\nna defesa da emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica uma media\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de supera\u00e7\u00e3o da sociabilidade capitalista\u201d (BEHRING; \n\nBOSCHETTI, 2016, p. 131). \n\n\n\n170 \n\n \n\n Para tanto, o servi\u00e7o social brasileiro conforme j\u00e1 mencionado, \n\nrealizou embates com o tradicionalismo da profiss\u00e3o, como tamb\u00e9m com \n\nseu conservadorismo, buscando adequar criticamente a profiss\u00e3o \u00e0s \n\nexig\u00eancias do seu tempo.   \n\n \nEvidencia?se a op\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social pelo \nprojeto da modernidade, pautado na raz\u00e3o cr\u00edtica na \n\napreens\u00e3o do processo hist\u00f3rico como totalidade, a \n\npartir de um rigoroso trato te\u00f3rico, hist\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico, e de uma pr\u00e1tica profissional situada \n\npara al\u00e9m da racionalidade instrumental, \n\nsustent\u00e1culo da ordem capitalista (SIMIONATTO, \n\n2009, p. 16).  \n\n \n\nFrente a isso, com base em Teixeira e Braz (2009), indagamos: o \n\nprojeto \u00e9tico pol\u00edtico do servi\u00e7o social se efetiva integralmente na \n\nrealidade? Se a resposta \u00e9 \u201cn\u00e3o\u201d, perguntamos ent\u00e3o: e por que isto \n\nocorre? Duas reflex\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para entender a resposta. \n\nA primeira, \u00e9 preciso lembrar que n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade entre o que projetamos e o que realizamos efetivamente. \n\nTeixeira e Braz (2009, p. 192-193) refor\u00e7am que ainda que n\u00e3o haja a\u00e7\u00e3o \n\n(pr\u00e1tica) sem teleologia, ou seja, sem proje\u00e7\u00e3o de finalidades, o resultado \n\npr\u00e1tico, a transforma\u00e7\u00e3o que operamos na realidade por meio de nossas \n\na\u00e7\u00f5es, \u00e9 sempre distinta do que pr\u00e9-visualizamos em nosso pensamento, \n\ndo que prev\u00edamos como ideal em nossas consci\u00eancias. Isto significa que \n\nas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre inconsequentes? \n\n \nN\u00e3o, em absoluto! Significa que a realidade \n\nobjetiva \u00e9 diferente do plano subjetivo, e, portanto, \n\ndaquilo que se idealiza realizar. Significa tamb\u00e9m \n\nque n\u00e3o controlamos todos os aspectos que incidem \n\nsobre a realidade, que a sua \n\naltera\u00e7\u00e3o/mudan\u00e7a/transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende \n\n\n\n171 \n\n \n\napenas de nossos atos e de nossas a\u00e7\u00f5es \n\n(TEIXEIRA; BRAZ, 2009, p. 192-193). \n\n \n\nA segunda reflex\u00e3o se relaciona com a primeira, pois incide sobre \n\na rela\u00e7\u00e3o entre pensamento e a\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia e pr\u00e1tica. O projeto \u00e9tico \n\npol\u00edtico \u201cpossui determinados elementos constitutivos e que eles formam \n\no corpo de identidades que fornecem aquilo que Jos\u00e9 Paulo Netto chamou \n\nde \u201cauto imagem da profiss\u00e3o\u2019\u201d (TEIXEIRA; BRAZ, 2009, p. 193).  \n\nOu seja, num exerc\u00edcio de sistematiza\u00e7\u00e3o, elencamos os \n\nelementos constitutivos do projeto \u00e9tico pol\u00edtico, quais sejam: \n\n \na) o primeiro se relaciona com a explicita\u00e7\u00e3o de \n\nprinc\u00edpios e valores \u00e9tico-pol\u00edticos [sic]; b) o \n\nsegundo se refere \u00e0 matriz te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \n\nem que se ancora; c) o terceiro emana da cr\u00edtica \n\nradical \u00e0 ordem social vigente \u2013 a da sociedade do \n\ncapital \u2013 que produz reproduz a mis\u00e9ria ao mesmo \n\ntempo em que exibe uma produ\u00e7\u00e3o monumental de \n\nriqueza e d) o quarto se manifesta nas lutas e \n\nposicionamentos pol\u00edticos acumulados pela \n\ncategoria atrav\u00e9s de suas formas coletivas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em alian\u00e7a com setores mais \n\nprogressistas da sociedade brasileira (TEIXEIRA; \n\nBRAZ, 2009, p. 190-191). \n\n \n\nEsses elementos constitutivos t\u00eam em suas bases os componentes \n\nque lhe d\u00e3o materialidade. Com base em Teixeira e Braz apontamos no \n\nQuadro 8, tais componentes:  \n\n \nQuadro 7 \u2013 Componentes do Projeto \u00c9tico pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social \n\nA produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos no \n\ninterior do Servi\u00e7o \n\nSocial \n\nPor meio da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica conhecemos a \n\nmaneira como s\u00e3o sistematizadas as diversas \n\nmodalidades pr\u00e1ticas da profiss\u00e3o, onde se \n\napresentam os processos reflexivos do fazer \n\nprofissional, bem como especulativos e prospectivos \n\nem rela\u00e7\u00e3o a ele. Esta dimens\u00e3o investigativa da \n\nprofiss\u00e3o tem como par\u00e2metro a sintonia com as \n\n\n\n172 \n\n \n\ntend\u00eancias te\u00f3rico?cr\u00edticas do pensamento social j\u00e1 \nmencionadas. Dessa forma, n\u00e3o cabem no projeto \n\n\u00e9tico?pol\u00edtico contempor\u00e2neo posturas te\u00f3ricas \nconservadoras, presas que aos pressupostos \n\nfilos\u00f3ficos cujo horizonte \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da ordem;  \n\nAs inst\u00e2ncias \n\npol\u00edtico-organizativas \n\nda profiss\u00e3o \n\nQue envolvem tanto os f\u00f3runs de delibera\u00e7\u00e3o quanto \n\nas entidades da profiss\u00e3o: as associa\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais, as organiza\u00e7\u00f5es sindicais e, \n\nfundamentalmente, o conjunto CFESS/CRESS \n\n(Conselho Federal e Conselhos Regionais de Servi\u00e7o \n\nSocial), a ABEPSS (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino \n\ne Pesquisa em Servi\u00e7o Social), al\u00e9m do movimento \n\nestudantil representado pelo conjunto de CAs e DAs \n\n(Centros e Diret\u00f3rios Acad\u00eamicos das unidades de \n\nensino) e pela ENESSO (Executiva Nacional de \n\nEstudantes de Servi\u00e7o Social). \u00c9 por meio dos f\u00f3runs \n\nconsultivos e deliberativos dessas entidades que s\u00e3o \n\nconsagrados coletivamente os tra\u00e7os gerais do \n\nprojeto profissional, onde s\u00e3o reafirmados (ou n\u00e3o) \n\ncompromissos e princ\u00edpios. Assim, subentende?se \nque o projeto \u00e9tico?pol\u00edtico pressup\u00f5e, em si \nmesmo, um espa\u00e7o democr\u00e1tico de constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, permanentemente em disputa. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o indica a coexist\u00eancia de diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es do pensamento cr\u00edtico, ou seja, o \n\npluralismo de ideias no seu interior;  \n\nA dimens\u00e3o jur\u00eddico-\n\npol\u00edtica da profiss\u00e3o \n\nNa qual se constitui o arcabou\u00e7o legal e institucional \n\nda profiss\u00e3o, que envolve um conjunto de leis e \n\nresolu\u00e7\u00f5es, documentos e textos pol\u00edticos \n\nconsagrados no seio da profiss\u00e3o. H\u00e1 nessa dimens\u00e3o \n\nduas esferas distintas, ainda que articuladas, quais \n\nsejam: um aparato jur\u00eddico?pol\u00edtico estritamente \nprofissional e um aparato jur\u00eddico?pol\u00edtico de \ncar\u00e1ter mais abrangente. No primeiro caso, temos \n\ndeterminados componentes constru\u00eddos e \n\nlegitimados pela categoria, tais como: o atual C\u00f3digo \n\nde \u00c9tica Profissional, a Lei de Regulamenta\u00e7\u00e3o da \n\nProfiss\u00e3o (Lei no 8.662/93) e as Novas Diretrizes \n\nCurriculares dos Cursos de Servi\u00e7o Social, \n\ndocumento referendado em sua integralidade pela \n\nAssembleia Nacional da ABEPSS em 1996 e \n\naprovado, com substanciais e prejudiciais altera\u00e7\u00f5es, \n\npelo MEC. No segundo caso, temos o conjunto de \n\nleis (a legisla\u00e7\u00e3o social) advindas do cap\u00edtulo da \n\nOrdem Social da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que, \n\n\n\n173 \n\n \n\nembora n\u00e3o exclusivo da profiss\u00e3o, a ela diz respeito \n\ntanto pela sua implementa\u00e7\u00e3o efetiva tocada pelos \n\nassistentes sociais em suas diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o \n\n(pense na \u00e1rea da sa\u00fade e na LOS \u2013 Lei Org\u00e2nica da \n\nSa\u00fade \u2013 ou na assist\u00eancia social e na LOAS \u2013 Lei \n\nOrg\u00e2nica da Assist\u00eancia Social \u2013 ou, ainda, na \u00e1rea \n\nda inf\u00e2ncia e juventude e no ECA \u2013 Estatuto da \n\nCrian\u00e7a e do Adolescente), quanto pela participa\u00e7\u00e3o \n\ndecisiva que tiveram (e t\u00eam) as vanguardas \n\nprofissionais na constru\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o das leis e no \n\nreconhecimento dos direitos na legisla\u00e7\u00e3o social por \n\nparte do Estado em seus tr\u00eas n\u00edveis.  \n\nFonte: Teixeira e Braz (2009, p. 190-192). \n\n \n\n\u00c9 a partir e por meio desses componentes que se materializam os \n\nelementos constitutivos do projeto \u00e9tico?pol\u00edtico. Isso nos possibilita \n\nafirmar que s\u00e3o esses componentes que permitem \u2013 junto a tantos outros \n\nfatores que incidem sobre o universo profissional \u2013 a efetiva\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico?concreta dos quatro elementos supracitados, uma vez que s\u00e3o \n\neles os instrumentos que viabilizam o projeto profissional na realidade \n\nobjetiva, supondo?a para al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es profissionais isoladas, ainda \n\nque possam envolv\u00ea?las (TEIXEIRA; BRAZ, 2009). \n\nN\u00e3o podemos esquecer que a efetiva\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios \n\n\u201cremete \u00e0 luta no campo democr\u00e1tico-popular por direitos que acumule \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas, base organizativa e conquistas materiais e sociais capazes \n\nde dinamizar a luta contra hegem\u00f4nica\u201d (IAMAMOTO, 2008, p. 226), no \n\nhorizonte de uma nova ordem societ\u00e1ria. \n\nO que se est\u00e1 a dizer \u00e9 que nosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico \u00e9 \n\nexpress\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es que particularizam a profiss\u00e3o e que seus \n\nprinc\u00edpios e valores, batem, colidem com os pilares fundamentais que \n\nsustentam a ordem do capital. \n\n\n\n174 \n\n \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de evidenciar \u201cque aquele contexto hist\u00f3rico \n\ndet\u00e9m particularidades que levaram os trabalhadores organizados em \n\npartidos, movimentos sociais e sindicais, a uma atua\u00e7\u00e3o, ela mesma \n\nrealista e cr\u00edtica\u201d (GUERRA, 2015, p. 44). \n\nNo entanto, os desdobramentos das mudan\u00e7as societ\u00e1rias \n\nvivenciadas a partir da d\u00e9cada de 1990, e com maior profundidade no \n\ntempo presente, \u201ct\u00eam colocado em xeque os pressupostos estruturantes \n\ndesse projeto\u201d (SIMIONATTO, 2009, p. 17). Nesse sentido, Teixeira e \n\nBraz escrevem: \n\n \nDiante da contemporaneidade, t\u00e3o dura e adversa, \n\nn\u00e3o \u00e9 incomum encontrar profissionais (tanto os \n\nque atuam na pr\u00e1tica profissional, quanto aqueles \n\nligados \u00e0s unidades de ensino) que sustentam a \n\n\u201cinviabilidade\u201d do projeto \u00e9tico?pol\u00edtico. Em \ngeral, argumentam que o projeto apresenta \n\nprinc\u00edpios que n\u00e3o podem ser efetivados \n\nconcretamente e que o fazer profissional n\u00e3o \n\npermite que sejam contemplados. Nada mais falso! \n\nS\u00f3 uma vis\u00e3o pobre de an\u00e1lises pode sustentar tais \n\nargumentos (TEIXEIRA e BRAZ, 2009, p. 194). \n\n \n\nRecorremos a Teixeira e Braz (2009, p. 194), para refor\u00e7ar que, \n\n\u201cmesmo diante das adversidades (e at\u00e9 mesmo contra elas!) \u00e9 que \n\ndevemos reafirmar nosso projeto \u00e9tico?pol\u00edtico [sic]\u201d. Acreditamos que \n\nreafirmar o projeto \u00e9tico pol\u00edtico \u00e9 de extrema necessidade, pois ele \n\nfornece os insumos para enfrentar as dificuldades profissionais a partir \n\ndos compromissos coletivamente constru\u00eddos pela categoria profissional. \n\n\u201cParece \u00f3bvio que a realidade atual n\u00e3o nos \u00e9 favor\u00e1vel, e para isso \n\nprecisamos enfrent\u00e1?la com compet\u00eancia profissional e conscientes do \n\nsignificado pol\u00edtico?profissional de nossa atua\u00e7\u00e3o\u201d (idem).  \n\n\n\n175 \n\n \n\nPor outro lado, claro que sabemos que o trabalho profissional se \n\nd\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es determinadas, principalmente, \u201cse observamos que os \n\nassistentes sociais s\u00e3o trabalhadores assalariados, o que imp\u00f5e um \n\nconjunto de media\u00e7\u00f5es para analisarmos sua rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas \n\nsociais\u201d (BEHRING e BOSCHETTI, 2016, p. 129) e consequentemente \n\na efetiva\u00e7\u00e3o do nosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico.  \n\nNo entanto, como apontam Mota e Amaral, precisamos: \n\n \nAvan\u00e7ar na perspectiva de an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de \n\nfor\u00e7as presentes na sociedade, acompanhar o \n\nmovimento de classes e articular os elementos de \n\nrealidade com as determina\u00e7\u00f5es mais gerais da \n\ndin\u00e2mica capitalista contempor\u00e2nea significa \n\napostar no papel intelectual da profiss\u00e3o, o que \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o para estabelecer o debate qualificado e \n\ncompetente com o intuito de fortalecer a tradi\u00e7\u00e3o \n\nde inspira\u00e7\u00e3o marxista no Servi\u00e7o Social, e recusar, \n\ncom s\u00f3lidos argumentos, a postura antimarxista e \n\nanti-intelectual que se constr\u00f3i, molecularmente, \n\nentre amplos segmentos profissionais (2016, p. 46). \n\n \n\nQuando trazemos o papel intelectual da profiss\u00e3o, \u00e9 na \n\nperspectiva de ter clareza de que, em momentos de regress\u00e3o pol\u00edtica, \u201c\u00e9 \n\npreciso acumular for\u00e7as, fortalecer princ\u00edpios e redefinir \n\npedagogicamente os meios que possibilitem construir uma unidade entre \n\nas diretrizes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e pol\u00edticas e o campo do exerc\u00edcio \n\nprofissional\u201d (MOTA; AMARAL, 2016, p. 46).  \n\n\u00c9 importante demarcar que \u00e9 comum encontrar assistentes sociais \n\nque trabalham no SUAS reproduzindo a fala de que o projeto \u00e9tico-\n\npol\u00edtico n\u00e3o tem nada a ver com a realidade, a teoria \u00e9 uma coisa e a \n\npr\u00e1tica \u00e9 outra n\u00e9, por isso, imposs\u00edvel de ser efetivado. \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\nEsse campo da imediaticidade cotidiana em que se \n\nmovem as a\u00e7\u00f5es do Servi\u00e7o Social, quando \n\nreduzido \u00e0 mera apar\u00eancia, constitui um foco \n\naberto para o fortalecimento do empirismo, do \n\npragmatismo, do voluntarismo e do \n\nconservadorismo, da fragmenta\u00e7\u00e3o entre teoria e \n\npr\u00e1tica, conforme \u00e0s tend\u00eancias da p\u00f3s?\nmodernidade e a um distanciamento dos \n\nparadigmas cr\u00edticos totalizantes. O retorno do \n\ndiscurso da cultura profissional de que \u201cna pr\u00e1tica \n\na teoria \u00e9 outra\u201d, onde o saber?fazer \u00e9 \nsuperdimensionado, alinha?se \u00e0 \u201craz\u00e3o \ninstrumental\u201d, ao crescente processo de \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o da vida social presente na base do \n\nprojeto capitalista e dos aportes te\u00f3ricos do \n\npensamento p\u00f3s?moderno (SIMIONATTO, 2009, \np. 101). \n\n \n\nConcordamos com Guerra que \u201ch\u00e1 a\u00ed uma ilus\u00e3o metaf\u00edsica de \n\nque basta a intencionalidade para transformar uma realidade [...] do que \n\nresulta uma confus\u00e3o de que \u00e9 o pensamento que engendra a realidade (e \n\nn\u00e3o ao contr\u00e1rio)\u201d (2015, p. 48). Inclusive, refor\u00e7ando a fala da AS no 10 \n\nde que na \u201cpr\u00e1tica a teoria \u00e9 outra\u201d. \n\nNas palavras de Guerra (2015), percebe-se que tanto o eticismo \n\nquanto o principismo e o relativismo (que \u00e9 o \u201cvale tudo\u201d em nome do \n\nprojeto), ignoram a dimens\u00e3o fundamentalmente pol\u00edtica de um projeto \n\nprofissional e da pr\u00f3pria profiss\u00e3o. Por isso, tanto Yolanda Guerra como \n\nJos\u00e9 Paulo Netto afirmam que sem a pol\u00edtica, a \u00e9tica vira uma abstra\u00e7\u00e3o. \n\n \nNa pol\u00edtica reside o campo de possibilidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de valores, pois neles se situa a luta de \n\nclasses. \u00c9 ela que funda o campo de possibilidades. \n\nSem uma an\u00e1lise cr\u00edtica dos fundamentos \n\nconservadores da profiss\u00e3o, acabamos nos \n\ntornando ref\u00e9ns deles. Ao otimismo utopista \n\n(quim\u00e9rico), fatalismo positivista e voluntarismo \n\nidealista, agrega-se o possibilismo pragmatista, \n\npr\u00f3prio da raz\u00e3o instrumental, que se torna a raz\u00e3o \n\n\n\n177 \n\n \n\nhegem\u00f4nica neste contexto hist\u00f3rico (GUERRA, \n\n2015, p. 49). \n\n \n\n\u00c9 preciso ter clareza que \u201cessas perspectivas transformam os \n\nprinc\u00edpios em pauta de dever ser\u201d (GUERRA, 2015, p. 49, grifo do autor). \n\nE por transformar em pauta de \u201cdever ser\u201d, \u00e9 que afirmamos ser \n\nnecess\u00e1rio compreender a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o pol\u00edtica para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9tico pol\u00edtico do servi\u00e7o social, de modo que todos \n\nos segmentos da categoria profissional, sendo os dirigentes das entidades, \n\nos profissionais e estudantes, \u201cdevem permanecer conscientes e \n\nmobilizados na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas pol\u00edticas inerentes \u00e0 particularidade \n\nda sua inser\u00e7\u00e3o na profiss\u00e3o\u201d (GUERRRA, 2015, p. 62). \n\n \nA dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o \u00e9 processo que se \n\nrealiza a partir da capta\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es em \n\ntorno da sua g\u00eanese e desenvolvimento, dos \n\ninteresses antag\u00f4nicos que a polarizam, da \n\npercep\u00e7\u00e3o de que somos parte constitutiva da \n\npr\u00e1tica profissional e o v\u00ednculo delas com projetos \n\nde sociedade (GUERRA, 2015, p. 62). \n\n \n\nDessa forma, \u201cas media\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto \n\n\u00e9tico-pol\u00edtico [sic] n\u00e3o poderiam ser de outra natureza: te\u00f3rica, pol\u00edtica e \n\n\u00e9tica\u201d (GUERRA, 2015, p. 62).  \n\nNas palavras de Guerra, \u201ctrata-se de fundamentos te\u00f3ricos, \u00e9ticos \n\ne pol\u00edticos nos quais se assenta a interven\u00e7\u00e3o profissional, trazendo-os \u00e0 \n\nluz na perspectiva de criticar as racionalidades subjacentes a tais \n\nconcep\u00e7\u00f5es e perspectivas te\u00f3ricas\u201d. (2016, p. 298). Isso significa que \n\ndiferen\u00e7as e disputas circunscrevem os projetos de profiss\u00e3o. \n\nJos\u00e9 Paulo Netto (1999, p. 5), nos elucida que: \n\n \nO sujeito coletivo que constr\u00f3i o projeto \n\nprofissional constitui um universo heterog\u00eaneo: os \n\n\n\n178 \n\n \n\nmembros do corpo (categoria) profissional s\u00e3o \n\nnecessariamente indiv\u00edduos diferentes \u2013 t\u00eam \n\norigens, situa\u00e7\u00f5es, posi\u00e7\u00f5es e expectativas sociais \n\ndiversas, condi\u00e7\u00f5es intelectuais distintas, \n\ncomportamentos e prefer\u00eancias te\u00f3ricas, \n\nideol\u00f3gicas e pol\u00edticas variadas etc. O corpo \n\nprofissional \u00e9 uma unidade n\u00e3o-homog\u00eanea, uma \n\nunidade de diversos; nele est\u00e3o presentes projetos \n\nindividuais e societ\u00e1rios diversos e, portanto, \n\nconfigura um espa\u00e7o plural do qual podem surgir \n\nprojetos profissionais diferentes. \n\n \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de entender que \u201ccorpo profissional \u00e9 um \n\ncampo de tens\u00f5es e de lutas. A afirma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de um projeto \n\nprofissional em seu pr\u00f3prio interior n\u00e3o suprime as diverg\u00eancias e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es\u201d. \u00c9 de entendimento que sempre existir\u00e3o segmentos \n\nprofissionais que v\u00e3o propor projetos alternativos e no Servi\u00e7o Social \n\nbrasileiro n\u00e3o \u00e9 diferente. Por isso, mesmo que \u201cum projeto conquiste a \n\nhegemonia nunca ser\u00e1 exclusivo\u201d (NETTO, 1999, p. 5).  \n\nTendo em vista que em meio aos assistentes sociais, outros \n\nprojetos profissionais disputam hegemonia nos diversos espa\u00e7os s\u00f3cio \n\nocupacionais, vamos trazer nesse momento a discuss\u00e3o a cerca de dois \n\nprojetos47 profissionais do Servi\u00e7o Social em disputa no interior do \n\nexerc\u00edcio profissional, os quais segundo Yolanda Guerra (2016), s\u00e3o \n\n\u201cincompat\u00edveis e inconcili\u00e1veis\u201d. \n\n                                                        \n47 Nosso intuito n\u00e3o \u00e9 apresentar nem analisar todos os projetos \n\nprofissionais em disputa, hoje, no Servi\u00e7o Social. Nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 somente situar \n\na exist\u00eancia de tais projetos, aqui, entende-se que essa disputa perpassa tanto os \n\nespa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o quanto os espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o profissional. Com esse \n\nentendimento, elencamos dois projetos para o debate (o projeto instrumental com \n\na raz\u00e3o formal-abstrata e o projeto \u00e9tico pol\u00edtico), pois acreditamos que estes dois \n\nprojetos est\u00e3o de fato em confronto direto no cotidiano do Servi\u00e7o Social, seja na \n\nforma\u00e7\u00e3o como nos espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o profissional nas pol\u00edticas sociais, aqui \n\nevidenciamos a Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social \u2013 SUAS.    \n\n\n\n179 \n\n \n\nO primeiro projeto \u00e9 \u201chegemonizado pela raz\u00e3o instrumental que \n\nse combina com a raz\u00e3o formal-abstrata\u201d resultando no projeto societ\u00e1rio \n\ncapitalista e o segundo, \u00e9 \u201co projeto \u00e9tico-pol\u00edtico [sic] hegem\u00f4nico \n\naportado nos fundamentos marxistas e na raz\u00e3o dial\u00e9tica\u201d (GUERRA, \n\n2016, p. 298). \n\nO primeiro projeto, segundo Guerra (2016, p. 299), \u00e9 aquele no \n\nqual \u201co exerc\u00edcio profissional \u00e9 capturado pela raz\u00e3o instrumental. Neste, \n\ncujo perfil de profissional \u00e9 instrumental \u00e0 ordem do capital, h\u00e1 a \n\npreval\u00eancia de duas racionalidades que se complementam\u201d.  \n\nA primeira, a raz\u00e3o instrumental, \u201cgarante a necess\u00e1ria \n\nmanipula\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis do contexto imediato, nos aspectos \n\npsicossociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, culturais etc.\u201d (GUERRA, 2016, p. \n\n299), que visa dar respostas eficazes aos ditames da racionalidade \n\nburguesa. A rigor, esta racionalidade est\u00e1 presente no SUAS, conforme \n\nexplanamos no cap\u00edtulo anterior e traz fortemente a sua maneira de pensar \n\ne agir ao exerc\u00edcio profissional do assistente social, tencionando e \n\ncolocando limites aos mesmos.  \n\nNa complementariedade desse projeto vem a raz\u00e3o formal \n\nabstrata, que \u00e9 \u201crespons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o formalista de profiss\u00e3o e se \n\nexpressa atrav\u00e9s de uma compuls\u00e3o por modelos (de interven\u00e7\u00e3o, de \n\ndiagn\u00f3sticos, de tratamento), por metodologias aprior\u00edsticas, por \n\ntipologias e pautas de como fazer\u201d (GUERRA, 2016, p. 299), orientada \n\npelo referencial das correntes positivistas. \n\nConforme detalhamos no cap\u00edtulo anterior, a din\u00e2mica do SUAS \n\ncoloca ao assistente social um fazer profissional moldado a \u201cum conjunto \n\nde meios, instrumentos e t\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00e3o profissional e a ele se \n\nlimita\u201d (GUERRA, 2016, p. 299). Um exemplo emblem\u00e1tico de extrema \n\n\n\n180 \n\n \n\npobreza no exerc\u00edcio profissional do assistente social no SUAS, \n\nespecificamente, nos servi\u00e7os socioassistenciais dos CRAS \u00e9 o \n\npreenchimento, por meio de um modelo padr\u00e3o de \u201cPlano de A\u00e7\u00e3o com \n\nas Fam\u00edlias\u201d48, que aqui vou chamar de \u201cTermo de Compromisso\u201d \n\n                                                        \n48 De acordo com as \u201cOrienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas sobre o PAIF\u201d \u2013 volume 2:  \n\nTrabalho Social com Fam\u00edlias do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o e Atendimento Integral \u00e0 \n\nFam\u00edlia, elaborado pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 \n\nFome e Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social, \u201co acompanhamento familiar \ndo PAIF consiste, assim, em um conjunto de interven\u00e7\u00f5es, desenvolvidas de \n\nforma continuada, a partir do estabelecimento de compromissos entre fam\u00edlias e \n\nprofissionais, com a constru\u00e7\u00e3o de um Plano de Acompanhamento Familiar que \n\nestabelece objetivos a serem alcan\u00e7ados, realiza\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, \n\ninser\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es do PAIF, a fim de superar gradativamente as vulnerabilidades \n\nvivenciadas, alcan\u00e7ar aquisi\u00e7\u00f5es e ter acesso a direitos. Objetiva-se, ainda, \n\ncontribuir para ampliar espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo com institui\u00e7\u00f5es e para \n\no alcance de maiores graus de autonomia, para a capacidade de vocaliza\u00e7\u00e3o das \n\ndemandas e necessidades, para o desenho de projetos de vida\u201d (2012, p. 63). \u201cO \n\nPlano de Acompanhamento Familiar \u2013 consiste no planejamento conjunto entre \n\na(s) fam\u00edlia(s) e profissional do acompanhamento familiar, imprescind\u00edvel para o \n\nalcance dos objetivos desse processo. No Plano devem ser descritas: - As \n\ndemandas e necessidades da(s) fam\u00edlia(s) - as vulnerabilidades a serem superadas; \n\n- As potencialidades que o(s) grupo(s) familiar(es) possui(em) e que devem ser \n\nfortalecidas, a fim de contribuir nas respostas \u00e0s vulnerabilidades apresentadas \n\npela(s) fam\u00edlia(s); - Os recursos que o territ\u00f3rio possui que podem ser mobilizados \n\nna supera\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades vivenciadas pela(s) fam\u00edlia(s); - As estrat\u00e9gias \n\na serem adotadas pelos profissionais e fam\u00edlia(s) no processo de \n\nacompanhamento familiar; - Os compromissos da(s) fam\u00edlia(s) e dos t\u00e9cnicos \n\n(enquanto representantes do Estado) no processo de supera\u00e7\u00e3o das \n\nvulnerabilidades; - O percurso proposto para o acompanhamento: As \n\ninterven\u00e7\u00f5es (quantas, dura\u00e7\u00e3o, hor\u00e1rios) a serem realizadas com as fam\u00edlias \n\nreunidas em grupo (para o acompanhamento familiar em grupo) ou com a fam\u00edlia \n\nem particular (para o acompanhamento particularizado), seus objetivos e \n\naquisi\u00e7\u00f5es esperadas; As a\u00e7\u00f5es (coletivas ou particularizadas do PAIF) de \n\ninteresse de cada fam\u00edlia; A periodicidade das media\u00e7\u00f5es com os profissionais \n\nque acompanham as fam\u00edlias, o que se espera desses momentos e os resultados \n\nque se quer alcan\u00e7ar. E, no decorrer do acompanhamento, devem ser registrados \n\nno Plano de Acompanhamento Familiar: As inser\u00e7\u00f5es dos membros das fam\u00edlias \n\nnas a\u00e7\u00f5es do PAIF e seus efeitos; As respostas dadas pelo poder p\u00fablico; Os \n\nresultados das media\u00e7\u00f5es realizadas; As adequa\u00e7\u00f5es que o processo de \n\nacompanhamento pode requerer; O gradual cumprimento dos objetivos \n\n\n\n181 \n\n \n\nrealizado com as fam\u00edlias do PAIF. Esse \u201cTermo de Compromisso\u201d \u00e9 o \n\ndocumento formal que faz com que a fam\u00edlia se comprometa a cumprir as \n\n\u201cmetas\u201d estabelecidas pelo servi\u00e7o e respectivamente pelos profissionais \n\n(equipe de refer\u00eancia do CRAS) no decorrer do acompanhamento \n\nfamiliar. \n\n Nessa l\u00f3gica, Guerra (2016, p. 299, grifo do autor) enfatiza que, \n\na profiss\u00e3o, por sua vez, \u201c\u00e9 concebida como tecnologia de controle social \n\na servi\u00e7o da l\u00f3gica capitalista e do desenvolvimento da sociedade \n\nburguesa, o que lhe garante v\u00ednculos estreitos com o projeto reformista \n\nburgu\u00eas\u201d. E continua, \u201caqui figura a ideia de que h\u00e1 profiss\u00f5es que \n\nproduzem conhecimentos e aquelas que s\u00f3 os consomem atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de solu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d.  \n\n \nA raz\u00e3o formal-abstrata e a raz\u00e3o instrumental, por \n\nserem correntes agn\u00f3sticas, sequer concebem a \n\npossibilidade de se apropriar dos conte\u00fados dos \n\nfundamentos que as sustentam, se dizem abstra\u00eddas \n\nde valores \u00e9ticos-pol\u00edticos e ficam \u00e0 merc\u00ea de \n\nquaisquer interesses. Por atuarem na dire\u00e7\u00e3o da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, articulam-se dando \u00e0s \n\nrespostas profissionais um cunho reformista-\n\nintegrador (GUERRA, 2016, p. 299). \n\n \n\nNeste sentido, \u201co estatuto de legitimidade profissional encontra-\n\nse na sua (suposta) cientificidade (no caso da raz\u00e3o formal-abstrata) e \n\ncapacidade de manipula\u00e7\u00e3o de um instrumental (no caso da raz\u00e3o \n\ninstrumental)\u201d que permita ao profissional responder, \u201cprontamente, a \n\nargumenta\u00e7\u00f5es que em princ\u00edpio n\u00e3o contenham um conte\u00fado pol\u00edtico, \n\nmas que possuam efic\u00e1cia e efici\u00eancia \u00e0s demandas predeterminadas, \n\n                                                        \nestabelecidos: a efetividade da interven\u00e7\u00e3o, as aquisi\u00e7\u00f5es alcan\u00e7adas etc.\u201d (2012, \n\np. 67-68). \n\n \n\n\n\n182 \n\n \n\nconduta que lhe molda e lhe requisita um perfil sociot\u00e9cnico\u201d (GUERRA, \n\n2016, p. 300, grifo do autor). \n\nEssa suposta neutralidade no trabalho do assistente social no \n\natendimento \u00e0s fam\u00edlias do PAIF nos remete a destacar que muitos destes \n\nprofissionais realmente acreditam que o diferencial do seu trabalho no \n\nCRAS \u00e9 a neutralidade. E isso, s\u00f3 refor\u00e7a que o assistente social deve ser \n\n\u201ct\u00e9cnico social\u201d do SUAS \u201cadestrado e habilitado no instrumental, que \n\nseja capaz de resolver os problemas da pr\u00e1tica\u201d (GUERRA, 2016, p. 300).  \n\nOutra quest\u00e3o que vem com muita for\u00e7a dentro desse \n\n\u201cadestramento\u201d \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de qualquer leitura cr\u00edtica, ressalta-se \n\naqui a dimens\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, para a leitura minuciosa de toda a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PNAS e SUAS, al\u00e9m, de todos os manuais, que \n\nn\u00e3o s\u00e3o poucos, relacionados ao \u201ccomo executar\u201d os servi\u00e7os \n\nsocioassistenciais elaborados ao longo desses 12 (doze) anos de sistema. \n\nOs manuais tornaram-se verdadeiras \u201cb\u00edblias\u201d a serem seguidas pelos \n\n\u201ct\u00e9cnicos sociais\u201d e aqui entende-se, sobretudo, a/o assistente social.  \n\nPara responder a esse perfil, Yolanda Guerra (2016, p. 300), \n\nenfatiza que \u201ca requisi\u00e7\u00e3o que o assistente social faz \u00e0s teorias \u00e9 a de que \n\nelas orientem, no \u00e2mbito imediato, a interven\u00e7\u00e3o profissional, que permita \n\natender a demandas e requisi\u00e7\u00f5es institucionais tendo como refer\u00eancia as \n\nexig\u00eancias do mercado de trabalho\u201d. \n\n \nNesse projeto, o assistente social tem, \n\nnecessariamente, de manipular um repert\u00f3rio que \n\nlhe garanta a operacionaliza\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es, o \n\nqual, quanto mais supostamente isento de \n\ndetermina\u00e7\u00f5es valorativas e de conte\u00fados \n\nconcretos, mais se torna apto a responder \u00e0s \n\ndemandas da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tico-formal que \n\nexige impessoalidade, objetividade e neutralidade \n\n(GUERRA, 2016, p. 300).  \n\n\n\n183 \n\n \n\nNa contram\u00e3o desse projeto, estamos falando do projeto \u00e9tico \n\npol\u00edtico que tem em seu n\u00facleo o reconhecimento da liberdade como valor \n\ncentral, isto \u00e9: \u201ca liberdade concebida historicamente, como possibilidade \n\nde escolha entre alternativas concretas; da\u00ed um compromisso com a \n\nautonomia, a emancipa\u00e7\u00e3o e a plena expans\u00e3o dos indiv\u00edduos sociais\u201d \n\n(NETTO, 1999, p. 15). Nosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico se vincula a um \n\nprojeto societ\u00e1rio que tem como horizonte uma nova ordem social, sem \n\nque haja nenhuma forma de explora\u00e7\u00e3o e/ou domina\u00e7\u00e3o de classe, etnia e \n\ng\u00eanero. \n\nOra, os valores contidos no Projeto \u00c9tico Pol\u00edtico e no pr\u00f3prio \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica Profissional de 1993, \u201csomente poder\u00e3o ser objetivados \n\npara al\u00e9m do capital\u201d. Isso n\u00e3o significa que a luta por dentro da ordem, \n\n\u201ca resist\u00eancia inteligente e acumuladora de for\u00e7as sociais genuinamente \n\nhumanas, que tensione permanentemente as contradi\u00e7\u00f5es insol\u00faveis da \n\nordem societ\u00e1ria em curso, seja desnecess\u00e1ria\u201d. Ao contr\u00e1rio, \u201cas formas \n\npropositivas de resist\u00eancia alimentam a cria\u00e7\u00e3o de alternativas poss\u00edveis, \n\nobjetivamente dadas e claramente orientadas, ainda que submetidas \u00e0 \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o intensa das rela\u00e7\u00f5es humanas e sociais\u201d (SILVA, 2015, \n\np. 119).  \n\nFrente a isso, velhos e novos temas merecem aten\u00e7\u00e3o, como por \n\nexemplo, a confus\u00e3o ainda presente no Servi\u00e7o Social que gira em torno \n\nde defender outra sociedade e a viabilidade dessa nova ordem societ\u00e1ria.  \n\n\u00c9 oportuno desmistificar que o projeto \u00e9tico pol\u00edtico do Servi\u00e7o \n\nSocial n\u00e3o se prop\u00f5e a ser um projeto salvador da humanidade. E mais, o \n\nprojeto de uma nova ordem social \u00e9, \u201cna verdade, um projeto societ\u00e1rio \u2013 \n\nda\u00ed sua dimens\u00e3o pol\u00edtica. N\u00e3o se pode alcan\u00e7ar tal projeto sem passar \n\n\n\n184 \n\n \n\npela articula\u00e7\u00e3o com os demais setores da sociedade, o que explica que o \n\nprojeto profissional \u00e9 tamb\u00e9m pol\u00edtico\u201d (MUSTAFA, 2004, p. 175).  \n\nO Servi\u00e7o Social, ou melhor, falando, uma \u00fanica profiss\u00e3o n\u00e3o \n\npode assumir a tarefa de transformar a sociedade, entendemos j\u00e1 estar \n\nsuperado no Servi\u00e7o Social tanto a vis\u00e3o messi\u00e2nica49 quanto o \n\nfatalismo50 da profiss\u00e3o. Lembrando que o messianismo e o fatalismo, \n\n\u201cambos s\u00e3o prisioneiros de uma an\u00e1lise da pr\u00e1tica que n\u00e3o d\u00e1 conta da \n\nhistoricidade do ser social gestado na sociedade capitalista\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 136, grifo do autor). No entanto, o sentido do \n\nnosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico \u00e9 muito claro, \u201cn\u00e3o h\u00e1, portanto, para os \n\nadeptos dessa dire\u00e7\u00e3o social, a menor possibilidade de harmonizar o \n\ncapital a perversidade de sua reprodu\u00e7\u00e3o ampliada madura com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de direitos\u201d (SILVA, 2015, p. 120). \n\nOs princ\u00edpios tanto \u00e9ticos e pol\u00edticos do projeto \u00e9tico pol\u00edtico do \n\nServi\u00e7o Social deixam claro o compromisso da categoria profissional com \n\nvalores emancipat\u00f3rios, na dire\u00e7\u00e3o da ruptura com a ordem burguesa \n\nestabelecida. \n\n                                                        \n49 De acordo com Iamamoto (2013, p. 136, grifo do autor), o \n\n\u201cmessianismo ut\u00f3pico, que privilegia as inten\u00e7\u00f5es, os prop\u00f3sitos do sujeito \n\nprofissional individual, num voluntarismo marcante, que n\u00e3o d\u00e1 conta do \n\ndesvendamento do movimento social e das determina\u00e7\u00f5es que a pr\u00e1tica \n\nprofissional incorpora nesse mesmo movimento. O messianismo traduz-se numa \n\nvis\u00e3o \u2018heroica\u2019, ing\u00eanua, das possibilidades revolucion\u00e1rias da pr\u00e1tica \n\nprofissional, a partir de uma vis\u00e3o m\u00e1gica da transforma\u00e7\u00e3o social. \n50 De outro lado, o \u201cfatalismo, inspirado em an\u00e1lises que naturalizam a \n\nvida social, traduzido numa vis\u00e3o \u2018perversa\u2019 da profiss\u00e3o. Como a ordem do \n\ncapital \u00e9 tida como natural e perene, apesar das desigualdades evidentes, o \n\nServi\u00e7o Social encontrar-se-ia atrelado \u00e0s malhas de um poder tido como \n\nmonol\u00edtico, nada lhe restando a fazer. No m\u00e1ximo, caberia a ele aperfei\u00e7oar \n\nformal e burocraticamente as tarefas que s\u00e3o atribu\u00eddas aos quadros profissionais \n\npelos demandantes da profiss\u00e3o\u201d (IAMAMOTO, 2013, p. 136, grifo do autor).  \n\n\n\n185 \n\n \n\nA partir destas op\u00e7\u00f5es que o fundamentam, \u201ctal projeto afirma a \n\ndefesa intransigente dos direitos humanos e o rep\u00fadio do arb\u00edtrio e dos \n\npreconceitos, contemplando positivamente o pluralismo51, tanto na \n\nsociedade como no exerc\u00edcio profissional\u201d (NETTO, 1999, p. 15). A \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica do projeto \u00e9 claramente enunciada e \u00e9 o que vamos \n\ndebater a seguir. \n\n \n\n4.2 A DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA DO PROJETO \u00c9TICO POL\u00cdTICO \n\n \n\nSendo enunciada a dimens\u00e3o pol\u00edtica do projeto \u00e9tico pol\u00edtico do \n\nServi\u00e7o Social, Jos\u00e9 Paulo Netto esclarece que se posiciona a favor da \n\nequidade e da justi\u00e7a social, na perspectiva da universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \n\na bens e a servi\u00e7os relativos \u00e0s pol\u00edticas e programas sociais; a amplia\u00e7\u00e3o \n\ne a consolida\u00e7\u00e3o da cidadania s\u00e3o explicitamente postas como garantia \n\ndos direitos civis, pol\u00edticos e sociais das classes trabalhadoras. \n\n\u201cCorrespondentemente, o projeto se declara radicalmente democr\u00e1tico \u2013 \n\n                                                        \n51 O pluralismo sup\u00f5e: \u201co reconhecimento da presen\u00e7a de orienta\u00e7\u00f5es \n\ndistintas na arena profissional assim como o embate respeitoso com as tend\u00eancias \n\nregressivas do Servi\u00e7o Social, cujos fundamentos liberais e conservadores \n\nlegitimam o ordenamento social institu\u00eddo. Essas tend\u00eancias regressivas apontam \n\npara um retorno ao passado profissional, j\u00e1 submetido ao crivo da cr\u00edtica de \n\ncar\u00e1ter te\u00f3rico-metodol\u00f3gico e \u00e9tico pol\u00edtico, fruto do trabalho coletivo de vastos \n\ne representativos segmentos que protagonizaram a constru\u00e7\u00e3o do processo de \n\nrenova\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social no Pa\u00eds. Esse processo, como foi ressalvado, se apoia \n\nem for\u00e7as sociais e pol\u00edticas reais que extrapolam o universo profissional que nele \n\ntamb\u00e9m marquem sua presen\u00e7a. Assim, o pluralismo propugnado n\u00e3o se \n\nidentifica com a sua vers\u00e3o liberal, na qual todas as tend\u00eancias profissionais s\u00e3o \n\ntidas como supostamente parit\u00e1rias, mascarando os desiguais arcos de influ\u00eancia \n\nque exercem na profiss\u00e3o e os v\u00ednculos que estabelecem com projetos societ\u00e1rios \n\ndistintos e antag\u00f4nicos, polarizados seja pelos interesses do grande capital, seja \n\npela constru\u00e7\u00e3o da unidade pol\u00edtica dos trabalhadores enquanto classe\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2008, p. 226-227).  \n\n\n\n186 \n\n \n\nconsiderada a democratiza\u00e7\u00e3o como socializa\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ne socializa\u00e7\u00e3o da riqueza socialmente produzida\u201d (1999, p. 15). \n\nAfirmar hoje o projeto \u00e9tico pol\u00edtico profissional sup\u00f5e, \n\nnecessariamente, radicalizar a explica\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios e categorias \n\ncomo dire\u00e7\u00e3o vinculada a \u201cprojetos societ\u00e1rios amplos, capazes de \n\norganizar formas de resist\u00eancia e fomentar alternativas de defesa do ponto \n\nde vista do trabalho \u00fatil, concreto, genuinamente humano e \n\npotencializador da emancipa\u00e7\u00e3o humana\u201d (SILVA, 2015, p. 101). Isso \n\nsup\u00f5e, ao mesmo tempo: \n\n \nA ado\u00e7\u00e3o de alternativas que articulem esses \n\nprinc\u00edpios \u00e0 esfera particular do Servi\u00e7o Social \n\ncomo profiss\u00e3o, com seus limites e objetivos como \n\ntais, o que n\u00e3o deve significar, em hip\u00f3tese alguma, \n\numa imposi\u00e7\u00e3o de \u201ctarefas\u201d que n\u00e3o podem ser \n\nrealizadas pelo Servi\u00e7o Social e por qualquer outra \n\nprofiss\u00e3o, mas que, por outro lado, devem iluminar \n\na pr\u00e1xis profissional como refer\u00eancia geral. Ora, \n\ntais princ\u00edpios, tamb\u00e9m situados no campo da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, t\u00eam se mostrado \n\ninsustent\u00e1veis sob o mando da sociabilidade \n\nburguesa madura, regido pela propriedade privada, \n\nreduzindo e eliminando brutalmente direitos \n\n(SILVA, 2015, p. 101). \n\n \n\nCabe aqui situar que, diante da realidade hegem\u00f4nica do capital, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio afirmar e defender direitos em uma sociedade que os \n\nrestringe continuadamente, tendo a clareza de que essa empreitada n\u00e3o \n\nrealizar\u00e1 as tarefas grandiosas de supera\u00e7\u00e3o da ordem do capital (e esse \u00e9 \n\num aspecto importante, embora pare\u00e7a \u00f3bvio imediatamente). A defesa \n\nde direitos hoje se identifica, necessariamente, com uma orienta\u00e7\u00e3o \n\nanticapitalista, e esse debate cr\u00edtico deve ser tamb\u00e9m travado com as \n\nilus\u00f5es neodesenvolvimentistas em curso na Am\u00e9rica-Latina \n\n\n\n187 \n\n \n\nDe forma geral, o profissional de Servi\u00e7o Social, ent\u00e3o, n\u00e3o nega \n\no espa\u00e7o institucional, mas tensiona suas contradi\u00e7\u00f5es, revela seus \n\nlimites, investe suas for\u00e7as genuinamente humanas no que imediatamente \n\nn\u00e3o aparece como priorit\u00e1rio, valoriza uma forma\u00e7\u00e3o profissional que \n\nforme intelectuais no sentido de pensar criticamente e agir \n\npropositivamente. \n\nDesta forma, a apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da teoria \u00e9 plural, mas n\u00e3o \u00e9 \n\necl\u00e9tica, priva pelo debate entre os diferentes (como passo necess\u00e1rio \u00e0 \n\ncr\u00edtica radical), mas n\u00e3o aceita a justaposi\u00e7\u00e3o deles como meio \n\npragm\u00e1tico e utilitarista (como um atalho) para a explica\u00e7\u00e3o do real e para \n\na atua\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nN\u00e3o resta d\u00favida, de que a maturidade te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que \n\npermeou a profiss\u00e3o e o debate acerca da dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica \n\nprofissional, ao longo da d\u00e9cada de 1980 e 1990, deve-se ao esfor\u00e7o \n\nintelectual de assistentes sociais que, parafraseando Jos\u00e9 Paulo Netto, s\u00e3o \n\na vanguarda do Servi\u00e7o Social brasileiro. \n\nRegistramos tamb\u00e9m a contribui\u00e7\u00e3o significativa dos programas \n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, tendo produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que consolidaram a \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com as ci\u00eancias sociais com base na tradi\u00e7\u00e3o marxista, \n\noportunizaram o debate da dimens\u00e3o pol\u00edtica e do projeto \u00e9tico pol\u00edtico \n\nda profiss\u00e3o.  \n\nPor isso, precisamos enquanto assistentes sociais utilizar da \n\npesquisa criteriosa e decifrar as condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho das \n\nclasses subalternas. Isso \u00e9 um requisito indispens\u00e1vel para a efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos valores e princ\u00edpios do projeto \u00e9tico pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social \n\n(IAMAMOTO, 2000).  \n\n\n\n188 \n\n \n\nO projeto \u00e9tico pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social implica o compromisso \n\ncom a compet\u00eancia, que s\u00f3 pode ter como base o aperfei\u00e7oamento \n\nintelectual do assistente social. Da\u00ed a \u00eanfase em uma \u201cforma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica qualificada, fundada em concep\u00e7\u00f5es te\u00f3rico metodol\u00f3gicas \n\ncr\u00edticas e s\u00f3lidas, capazes de viabilizar uma an\u00e1lise concreta da realidade \n\nsocial\u201d e possibilitar \u201cuma forma\u00e7\u00e3o que deve abrir a via \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a (auto)forma\u00e7\u00e3o permanente e estimular uma constante \n\npreocupa\u00e7\u00e3o investigativa\u201d (NETTO, 1999, p. 16).  \n\nQuanto aos usu\u00e1rios das pol\u00edticas sociais e aqui dirigimos nosso \n\nolhar para os usu\u00e1rios do SUAS, faz-se necess\u00e1rio que o nosso projeto \n\nprofissional priorize uma nova rela\u00e7\u00e3o com esses usu\u00e1rios, garantindo o \n\ncompromisso com a qualidade dos servi\u00e7os prestados, \u201ca\u00ed inclu\u00edda a \n\npublicidade dos recursos institucionais, instrumento indispens\u00e1vel para a \n\nsua democratiza\u00e7\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o e, sobretudo, para abrir as decis\u00f5es \n\ninstitucionais \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios\u201d (NETTO, 1999, p. 10). \n\nSeguindo a linha de racioc\u00ednio de Netto (1999), constata-se que \n\no desempenho e a consolida\u00e7\u00e3o desse projeto tamb\u00e9m depende da \n\norganiza\u00e7\u00e3o da categoria profissional e de sua articula\u00e7\u00e3o com outras \n\ncategorias que compartilhem dos mesmos compromissos e princ\u00edpios \n\nfundamentais. E a\u00ed, trazemos para o debate o potencial que as/os \n\nassistentes sociais que trabalham no SUAS possuem de efetivar \n\narticula\u00e7\u00f5es com os outros profissionais, como por exemplo, da \n\npsicologia, tendo como horizonte esses princ\u00edpios na luta geral dos \n\ntrabalhadores.  \n\n \n\nTal perspectiva refor\u00e7a a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nqualidade dos servi\u00e7os prestados, com o respeito \n\naos usu\u00e1rios, investindo na melhoria dos \n\nprogramas institucionais, na rede de abrang\u00eancia \n\n\n\n189 \n\n \n\ndos servi\u00e7os p\u00fablicos, reagindo contra a imposi\u00e7\u00e3o \n\nde crivos de seletividade no acesso ao atendimento. \n\nVolta-se para a formula\u00e7\u00e3o de propostas (ou contra \n\npropostas) de pol\u00edticas institucionais criativas e \n\nvi\u00e1veis, que alarguem os horizontes indicados, \n\nzelando pela efic\u00e1cia dos servi\u00e7os prestados \n\n(IAMAMOTO, 1998, p. 80). \n\n \n\nDessa forma, as dimens\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas e \u00e9tico pol\u00edticas do \n\nprojeto profissional do Servi\u00e7o Social tem consequ\u00eancias que sup\u00f5em \n\numa vis\u00e3o de mundo, no sentido de interferir no comportamento dos \n\nhomens, no enfrentamento dos conflitos sociais. Assim, como o pr\u00f3prio \n\nassistente social tamb\u00e9m sofre interfer\u00eancias externas, enquanto cidad\u00e3o \n\ne trabalhador, no enfrentamento dos conflitos sociais, passando a fazer \n\nparte de um \u201csujeito coletivo\u201d, \u201cque partilha concep\u00e7\u00f5es e realiza, em \n\ncomum, atos teleol\u00f3gicos articulados e dirigidos a uma mesma finalidade, \n\ncomo parte da comunidade pol\u00edtica\u201d (IAMAMOTO, 2008). \n\n \nNesse cen\u00e1rio, os assistentes sociais, na condi\u00e7\u00e3o \n\nde trabalhadores, e o projeto profissional se \n\ninscrevem como agentes vetores da luta e da \n\nresist\u00eancia do contramovimento operado na \n\ncontemporaneidade pelo capital em sua era \n\nmonop\u00f3lica, que tem causado diversos preju\u00edzos \u00e0 \n\nesfera dos direitos sociais da classe trabalhadora, a \n\nqual tem lutado, como contra-hegemonia, pela \n\nbusca incessante de manter todo o conjunto de \n\ndireitos duramente conquistados (JUNIOR; LARA \n\n2015, p. 28). \n\n \n\nAssim, n\u00e3o existe uma identidade imediata entre o projeto \n\nprofissional do Assistente Social e o seu trabalho assalariado, mas um \n\ncampo de media\u00e7\u00f5es constru\u00eddas em uma perspectiva de elucidar as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico estruturais objetivas que atravessam o trabalho \n\ndo assistente social, sob a l\u00f3gica do capital em seu processo de produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n190 \n\n \n\ne reprodu\u00e7\u00e3o social, e encontrar potencialidades para impulsionar a luta \n\npor direitos, rumo ao processo da emancipa\u00e7\u00e3o humana.  \n\nPortanto, cabe ao sujeito profissional, como trabalhador \n\nassalariado em sua relativa autonomia, mobilizar suas pr\u00e1ticas de \n\nresist\u00eancia e luta que incidam nas mudan\u00e7as dos processos cotidianos de \n\ntrabalho, pois o projeto profissional tensiona, em sua ess\u00eancia, a \n\nsociabilidade do capital, que contraditoriamente o atravessa. \n\nEssa relativa autonomia possibilita imprimir uma dire\u00e7\u00e3o social \n\nao exerc\u00edcio profissional, podendo, contudo, tanto legitimar a ordem \n\nexistente quanto reorientar a pr\u00e1tica profissional, de acordo com os \n\ninteresses dos usu\u00e1rios, numa perspectiva contra hegem\u00f4nica e \n\nemancipadora. \n\nNesse sentido, o profissional pode limitar-se a atender os \n\ninteresses do capital ou a partir de sua relativa autonomia, atender os \n\ninteresses da classe trabalhadora. \u00c9 necess\u00e1rio lembrar que \u201cresguardar a \n\nrelativa autonomia na condu\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional sup\u00f5e potenci\u00e1-\n\nla mediante um projeto profissional coletivo impregnado de hist\u00f3ria e \n\nembasado em princ\u00edpios e valores radicalmente humanistas\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2008, p. 218), tendo como horizonte um projeto comum \n\npara a sociedade. \n\nEmbora o Servi\u00e7o Social tenha sido constitu\u00eddo para servir aos \n\ninteresses do capital, \u201ca profiss\u00e3o n\u00e3o reproduz, monoliticamente, \n\nnecessidades que lhe s\u00e3o exclusivas: participa tamb\u00e9m, ao lado de outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais, das respostas as necessidades leg\u00edtimas de \n\nsobreviv\u00eancia da classe trabalhadora\u201d (IAMAMOTO, 2001, p. 940), \n\ntendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de vida, dadas historicamente. \n\n\n\n191 \n\n \n\nNesse sentido, o posicionamento do assistente social frente aos \n\ndesafios e limites colocados pela racionalidade burguesa tem o \n\nsignificado de reafirmar valores que se contrap\u00f5em ao legado capitalista \n\ne reafirmar o projeto \u00e9tico pol\u00edtico. Com efeito, a efetiva\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica do projeto em quest\u00e3o, est\u00e1 diretamente ligada ao compromisso \n\ndo assistente social de lutar ao lado da classe trabalhadora, analisando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas da realidade e exercer a dimens\u00e3o pol\u00edtica no seu \n\nfazer profissional nos espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o profissional, como por exemplo, \n\nnas pol\u00edticas sociais. \n\n \n\n4.3 A DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA COMO MEDIA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO \n\nDO ASSISTENTE SOCIAL NAS POL\u00cdTICAS SOCIAIS  \n\n \nA morda\u00e7a imposta durante quinze anos pela \n\nditadura militar, que havia calado ou imposto o \n\nsussurro, sucumbiu, no interior da categoria dos \n\nAssistentes Sociais, pela voz que se fez ouvir no \n\nAnhembi. Foi com a voz embargada pela emo\u00e7\u00e3o, \n\nalegria e esperan\u00e7a que os assistentes sociais \n\npassaram a construir, em todos os rinc\u00f5es deste \n\npa\u00eds, seu novo momento, com novos atores, com \n\nnovas pr\u00e1ticas, com novas ferramentas te\u00f3ricas \n\npara a compreens\u00e3o da sociedade e do Servi\u00e7o \n\nSocial (FRANCO, 2009, p. 129, grifo do autor). \n\n \n\n\u00c9 precisamente sob o impacto do Congresso da Virada, que \n\nbuscamos pensar sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica do trabalho do assistente \n\nsocial. Partimos do pressuposto, com base em Jos\u00e9 Paulo Netto, de que o \n\nServi\u00e7o Social brasileiro sempre possuiu uma dimens\u00e3o pol\u00edtica, mais: \n\n \nEsta dimens\u00e3o pol\u00edtica traduziu-se, de modo \n\ntamb\u00e9m cristalino, na colagem de assistentes \n\nsociais a projetos pol\u00edtico-partid\u00e1rios \u2013 quase \n\nsempre conservadores (recorde-se o velho Partido \n\n\n\n192 \n\n \n\nDemocrata Crist\u00e3o \u2013 PDC). Mesmo que se distinga \n\n(distin\u00e7\u00e3o ali\u00e1s leg\u00edtima) a dimens\u00e3o \n\nnecessariamente pol\u00edtica do Servi\u00e7o Social tomado \n\ncomo exerc\u00edcio profissional da sua politiza\u00e7\u00e3o (e, \n\neventualmente, da sua partidariza\u00e7\u00e3o), h\u00e1 que \n\nsublinhar que ambas acompanham toda a hist\u00f3ria \n\nda profiss\u00e3o no Brasil (NETTO, 2009, p. 663, grifo \n\ndo autor). \n\n \n\nNuma palavra, Netto refor\u00e7a que os assistentes sociais brasileiros \n\nsempre participaram da vida da pol\u00edtica, conscientemente ou n\u00e3o. \u00c9 bom \n\nlembrar que a omiss\u00e3o \u00e9, em geral, \u201ca forma mais inconsciente de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (2009, p. 663). \n\nTodavia, na tradi\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social brasileiro, s\u00f3 se destaca a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e quase sempre relacionada \u00e0 \u201cpol\u00edtico-partid\u00e1ria\u201d e \n\nsempre como algo \u201cnegativo\u201d ou \u201cproblem\u00e1tico\u201d, principalmente quando \n\nocorre em defesa de causas e ideais vinculadas \u00e0 esquerda (NETTO, \n\n2009).  \n\nOra, essa fala nos remete afirmar a premissa de Jos\u00e9 Paulo Netto \n\nde que a dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil compreens\u00e3o mesmo \n\nnos dias atuais. E mais, ela \u00e9 vista como um problema para o exerc\u00edcio \n\nprofissional, fato que se evidencia na fala desta assistente social, que \n\nreduz \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica a ades\u00e3o a algum partido pol\u00edtico.  \n\nA consequ\u00eancia dessa fala \u00e9 o de acusar os assistentes sociais que \n\npossuem uma postura clara quanto \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica do seu exerc\u00edcio \n\nprofissional de \u201cpolitizar (ou mesmo \u2018partidarizar\u2019)\u201d aqueles profissionais \n\nque se alinham com projetos socialistas, \u201cenquanto aqueles que servem \u00e0 \n\nordem estabelecida s\u00e3o geralmente vistos como guardi\u00f5es da ess\u00eancia \n\nprofissional\u201d (NETTO, 2009, p. 664). \n\nSeguindo o pensamento de Netto (2009), \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \n\nisso reflete um \u00edndice de profundo conservadorismo que deixa marcas no \n\n\n\n193 \n\n \n\nServi\u00e7o Social brasileiro. Tamb\u00e9m, \u00e9 oportuno destacar que se pensarmos \n\na realidade brasileira, essa constata\u00e7\u00e3o remete ao truque barato do \n\n\u201capoliticismo\u201d. E mais, o Servi\u00e7o Social nunca esteve ausente da cena \n\npol\u00edtica durante o regime militar52. \n\nO que de forma geral particulariza a situa\u00e7\u00e3o naquele momento \n\ndo Servi\u00e7o Social \u201c\u00e9 a tardia manifesta\u00e7\u00e3o opositiva \u00e0 ditadura por parte \n\ndas inst\u00e2ncias e f\u00f3runs representativos da categoria profissional\u201d \n\n(NETTO, 2009, p. 665). \n\nO que significa isso? Significa pensar que naquele momento o \n\n\u201csil\u00eancio e a omiss\u00e3o em face da ditadura\u201d, mostra a \u201cmais completa \n\naliena\u00e7\u00e3o em face do quadro pol\u00edtico do pa\u00eds\u201d (NETTO, 2009, p. 665).  \n\nAliena\u00e7\u00e3o essa, expressa no II Congresso Brasileiro de Servi\u00e7o \n\nSocial (Rio de Janeiro, 1965), tamb\u00e9m no I Semin\u00e1rio de Teoriza\u00e7\u00e3o do \n\nServi\u00e7o Social (Arax\u00e1, 1967), no III Semin\u00e1rio de Teoriza\u00e7\u00e3o \n\n(Teres\u00f3polis, 1970) e no Encontro de Sumar\u00e9 (Rio de janeiro, 1978). Para \n\nNetto, aliena\u00e7\u00e3o exponenciada que se encontra, \u201cinequ\u00edvoca, na atua\u00e7\u00e3o \n\ndo conselho maior da categoria (os antigos Conselhos Regionais de \n\nAssistentes Sociais \u2013 CRASS) e da qual n\u00e3o eximiram, \u00e0 \u00e9poca, as \n\nconven\u00e7\u00f5es da ent\u00e3o Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escolas de Servi\u00e7o Social \n\n(Abess)\u201d (2009, p. 666).  \n\n                                                        \n52 Jos\u00e9 Paulo Netto, refor\u00e7a que \u201c\u00e9 fato que o grosso da categoria \n\nprofissional atravessou aqueles anos terr\u00edveis sem tugir nem mugir. Nada \u00e9 mais \n\nfalso do que imaginar que o nosso corpo profissional (neles inclu\u00eddos, \n\nnaturalmente, docentes e discentes) foi um coletivo de perseguidos ou um \n\ncorajoso destacamento da resist\u00eancia democr\u00e1tica. Mas \u00e9 igualmente falso supor \n\nque todo esse corpo profissional foi um obediente batalh\u00e3o a bater contin\u00eancia \n\naos donos do poder. [...] em suma, profissionais, docentes e estudantes de Servi\u00e7o \n\nSocial marcaram presen\u00e7a na resist\u00eancia democr\u00e1tica e no combate \u00e0 autocracia \n\nburguesa (2009, p. 664-665). \n\n\n\n194 \n\n \n\n\u00c9 exatamente no momento de ruptura com a neutralidade e a \n\naliena\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias representativas da categoria profissional com o \n\nregime militar \u201cque reside a significa\u00e7\u00e3o essencial do III Congresso \u2013 \n\nruptura que justifica integramente a sua caracteriza\u00e7\u00e3o como \u2018Congresso \n\nda Virada\u2019\u201d (NETTO, 2009, p. 666). \n\n\u00c9 preciso reconhecer que o \u201cCongresso da Virada\u201d \u201cn\u00e3o trouxe a \n\ncategoria profissional para a cena pol\u00edtica, da qual ela nunca esteve \n\nausente: trouxe para a cena pol\u00edtica os componentes democr\u00e1ticos at\u00e9 \n\nent\u00e3o reprimidos na categoria profissional\u201d (NETTO, 2009, p. 669). \n\nEm s\u00edntese, o Congresso da Virada trouxe \u00e0 tona este debate \n\nrealizando a den\u00fancia da pretensa neutralidade e do apoliticismo pregado \n\npor muitos assistentes sociais ao longo da trajet\u00f3ria da profiss\u00e3o. \n\nEntretanto, mesmo com a quest\u00e3o posta, as discuss\u00f5es que se seguiram \n\nn\u00e3o conseguiram enfrentar pontos cruciais desta rela\u00e7\u00e3o. \n\nA busca por compreender a dimens\u00e3o pol\u00edtica da interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional n\u00e3o constituiu, num primeiro momento, uma unidade do \n\nconjunto dos assistentes sociais. Alguns assistentes sociais sequer \n\ncogitaram considerar que a profiss\u00e3o poderia ter uma dimens\u00e3o pol\u00edtica, \n\nainda mais, se esta for associada aos partidos de esquerda.  \n\n \nSabe-se que a dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o n\u00e3o \n\nse confunde com o partido pol\u00edtico \u2013 trata-se de \n\numa categoria cravejada por diferen\u00e7as sociais e \n\nideol\u00f3gicas \u2013 e, muito menos, com as rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder entre governados e governantes, ainda que o \n\nassistente social tamb\u00e9m possa exercer fun\u00e7\u00f5es de \n\ngoverno. \u00c9 nesse sentido que se reclama a \n\nautonomia do projeto profissional perante os \n\npartidos e o governo. Mas n\u00e3o se trata, tamb\u00e9m, de \n\nreduzi-lo \u00e0 pequena pol\u00edtica ou \u00e0 contrapol\u00edtica dos \n\nt\u00e9cnicos, que se pretende ass\u00e9ptica e neutra, mas \n\nafirma o institu\u00eddo. Outrossim, sua efetiva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n195 \n\n \n\nimplica a decis\u00e3o de ultrapassar a pequena pol\u00edtica \n\ndo dia-a-dia [sic], tal como se expressa na \n\ncompet\u00eancia permitida e autorizada pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, restrita \u00e0 pr\u00e1tica manipulat\u00f3ria \n\nimediata e \u00e0 recep\u00e7\u00e3o passiva das informa\u00e7\u00f5es, que \n\nse traduz no empirismo, nas rotinas, no \n\nburocratismo, que frequentemente se rep\u00f5em no \n\ntrabalho profissional (IAMAMOTO, 2007, p. 229-\n\n230). \n\n \n\nEntretanto, muitos profissionais deram continuidade ao exerc\u00edcio \n\nprofissional desvinculado da dimens\u00e3o pol\u00edtica. Sob essa perspectiva, \n\nDiego Palma (1987) enaltece que esses profissionais entendiam que o \n\nServi\u00e7o Social n\u00e3o deveria ter nenhum efeito pol\u00edtico no seu exerc\u00edcio \n\nprofissional. \n\nNa contram\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o desse grupo de assistentes que negam a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o entendemos, com base em Iamamoto \n\n(1998), que esta dimens\u00e3o abre possibilidades para reorientar o trabalho \n\ndo assistente social na luta pelos interesses e direitos da popula\u00e7\u00e3o. Da\u00ed \n\nseu trabalho ser essencialmente pol\u00edtico e atravessado por tens\u00f5es e \n\ninteresses de classes. Assim sendo, a pr\u00e1tica profissional tem um car\u00e1ter \n\nessencialmente pol\u00edtico, isto \u00e9, surge das pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es de poder \n\npresentes na sociedade.  \n\nO assistente social atende, ao mesmo tempo e por meio das \n\nmesmas atividades, aos interesses da classe dominante e do conjunto de \n\ntrabalhadores. Entretanto, \u00e9 atrav\u00e9s da compreens\u00e3o desta contradi\u00e7\u00e3o \n\nque o assistente social pode desenvolver, no decorrer de seu exerc\u00edcio \n\nprofissional, estrat\u00e9gias capazes de potencializar a\u00e7\u00f5es que fortale\u00e7am \n\nmais os interesses de uma determinada classe social em detrimento de \n\noutra (IAMAMOTO, 1998). \n\n\n\n196 \n\n \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, voltamos a introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, quando \n\ndefendemos, com base em Iamamoto (2013, p.144), que a\u00ed reside o cerne \n\ndo debate sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica do exerc\u00edcio profissional do assistente \n\nsocial, isto \u00e9, \u201ca rela\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o com o poder de classe\u201d.  \n\nOra, o que est\u00e1 sendo dito \u00e9 que, o legado hist\u00f3rico do Servi\u00e7o \n\nSocial, conforme abordado no cap\u00edtulo anterior, convive com o sistema \n\ncapitalista, no qual nasceu enquanto profiss\u00e3o, e por longos anos seu \n\nexerc\u00edcio profissional foi pautado, por meio de a\u00e7\u00f5es distributivas de \n\npol\u00edticas assistencialistas, sem questionar as estruturas dessa sociedade, \n\nrespondendo assim, aos interesses da racionalidade burguesa. \n\n\u00c9 deste v\u00ednculo que deriva o dilema central do Servi\u00e7o Social: a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre capital e trabalho que perpassa esta profiss\u00e3o porque ela \n\nest\u00e1 inserida no conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\u00c9 fundamental uma an\u00e1lise profunda da sociedade capitalista e a \n\ncompreens\u00e3o de seus determinantes hist\u00f3ricos. Isto requer o abandono das \n\nconcep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas conservadoras que se fizeram presentes ao longo da \n\nhist\u00f3ria do Servi\u00e7o Social e a apreens\u00e3o da pr\u00e1tica social sob uma \n\nperspectiva cr\u00edtica que explicite as condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia real dessa \n\nsociedade. \n\nEm busca de novos caminhos n\u00e3o podemos, no entanto, reeditar \n\nvelhos equ\u00edvocos. Segundo Iamamoto (2013, p. 148), \u201cvelhos equ\u00edvocos \n\nque est\u00e3o presentes entre n\u00f3s ao lado de in\u00fameros ganhos desde o \n\nMovimento de Reconceitua\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n  \nDa\u00ed o rigor da cr\u00edtica dos descaminhos, das ilus\u00f5es, \n\nde modo a preservar a vincula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica entre \n\nprofiss\u00e3o, conhecimento e hist\u00f3ria. Refletir sobre o \n\nque h\u00e1 de ilus\u00f3rio no debate profissional \u00e9 uma \n\nexig\u00eancia para romper as amarras da ilus\u00e3o, \n\nresguardando a utopia que move a cria\u00e7\u00e3o do novo \n\n\n\n197 \n\n \n\nno presente e no devir hist\u00f3rico (IAMAMOTO, \n\n2013, p. 148, grifo do autor). \n\n \n\nEnt\u00e3o, que caminhos s\u00e3o esses? Marida Iamamoto chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de novos caminhos. E esses caminhos cruzam-\n\nse no cen\u00e1rio latino americano na an\u00e1lise da dimens\u00e3o pol\u00edtica da \n\nprofiss\u00e3o, chamado de Servi\u00e7o Social Alternativo53. \n\nA proposta do Servi\u00e7o Social Alternativo traz a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\no sentido de sua pr\u00e1tica, com o processo de conhecimento cr\u00edtico, com a \n\ncr\u00edtica ao capitalismo e as situa\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a social. Parte de \n\ndiscuss\u00f5es em torno da dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o, procurando situar \n\na pr\u00e1tica profissional numa dire\u00e7\u00e3o progressista, mas terminou por \n\nresvalar em alguns descaminhos.  \n\nO debate em torno do Servi\u00e7o Social Alternativo possu\u00eda uma \n\nquest\u00e3o-chave que significou um avan\u00e7o para a categoria profissional no \n\nque diz respeito \u00e0s possibilidades pol\u00edticas da interven\u00e7\u00e3o profissional. \n\nSituava as alternativas de a\u00e7\u00f5es profissionais nos processos s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3ricos das sociedades nacionais, configurando-as como possibilidades \n\nhist\u00f3ricas e n\u00e3o como fruto de uma posi\u00e7\u00e3o voluntarista do assistente \n\nsocial, gestada no campo intraprofissional. \n\nTodavia, tal debate traz quest\u00f5es problem\u00e1ticas e at\u00e9 ilus\u00f3rias \n\nquando indica que o Servi\u00e7o Social s\u00f3 pode se propor como uma pr\u00e1tica \n\nalternativa, ou seja, articulada com o projeto societ\u00e1rio dos trabalhadores \n\n                                                        \n53 O Servi\u00e7o Social Alternativo n\u00e3o \u00e9 algo novo, n\u00e3o \u00e9 uma moda ou uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o extravagante da profiss\u00e3o. \u00c9 uma tem\u00e1tica que tem tradi\u00e7\u00e3o no \n\nServi\u00e7o Social e que, como outras, aparece com conte\u00fados novos na Am\u00e9rica \n\nLatina, dadas as circunst\u00e2ncias originais em que se processa (CELATS, 1981, v. \n\n1, p. 3). \n\n\n\n198 \n\n \n\ne n\u00e3o da classe dominante, na medida em que se constitui em uma \n\nalternativa popular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem vigente.  \n\n \nO alternativo \u00e9, pois, o que levanta o projeto \n\npopular em rela\u00e7\u00e3o ao projeto que \u00e9 hoje \n\ndominante. A profiss\u00e3o s\u00f3 pode propor como \n\nalternativa, portanto, na medida em que articular, \n\nfacilitar e refor\u00e7ar o desenvolvimento desse projeto \n\nsocial organizado em torno dos interesses \n\npopulares, como convocat\u00f3ria de nova hegemonia. \n\nOs profissionais tornam-se alternativos quando sua \n\npr\u00e1tica se torna org\u00e2nica ao projeto popular \n\nalternativo. Em suma, o alternativo \u00e9 o projeto \n\npopular (IAMAMOTO, 2013, p. 149).  \n\n \n\nOs entraves desta an\u00e1lise est\u00e3o presentes, primeiramente, na \n\ndificuldade de qualifica\u00e7\u00e3o do \u201cpovo\u201d e do \u201cpopular\u201d. De acordo com \n\nIamamoto (2013, p. 150), nessa formula\u00e7\u00e3o, tendem a ser \n\nhomogeneizados numa \u201cidentidade ideal em torno de um projeto social \n\nalternativo de cunho socialista revolucion\u00e1rio, deixando em segundo \n\nplano a heterogeneidade do campo popular\u201d.   \n\nO campo popular, englobando as camadas m\u00e9dias, o proletariado \n\ne o campesinato, cont\u00e9m tens\u00f5es internas que n\u00e3o podem ser facilmente \n\nreduzidas a seus componentes anticapitalistas e, mais ainda, eles n\u00e3o \n\npodem ser identificados com uma proposta socialista revolucion\u00e1ria. O \n\npovo, em si, como uma totalidade n\u00e3o \u00e9 revolucion\u00e1rio (IAMAMOTO, \n\n2013). \n\nO fato do debate propor um projeto social popular que se oponha \n\na um projeto dominante no \u00e2mbito da Am\u00e9rica Latina, incorre no perigo \n\nde generalizar particularidades nacionais dos diferentes pa\u00edses latino-\n\namericanos, assim, como as propostas dos partidos pol\u00edticos de esquerda \n\nque possu\u00edam indica\u00e7\u00f5es diferenciadas no quadro continental. \n\n\n\n199 \n\n \n\nObservemos, o que o debate traz de mais complicado \u00e9 a perda \n\nde fronteira entre profiss\u00e3o e partido pol\u00edtico, entre exerc\u00edcio profissional \n\ne milit\u00e2ncia. Ao instituir a revolu\u00e7\u00e3o como par\u00e2metro central para avaliar \n\nalternativas profissionais, as especificidades do Servi\u00e7o Social s\u00e3o \n\nabsolutamente dilu\u00eddas. \u201cAnalisar as rela\u00e7\u00f5es entre profiss\u00e3o e partido \n\nsup\u00f5e acentuar as suas diferen\u00e7as para elucidar as suas rela\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o \n\ndilu\u00ed-las numa rela\u00e7\u00e3o de identidade\u201d (IAMAMOTO, 2013, p. 151).  \n\nNeste sentido, \u201cprofiss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 partido, embora se articule com \n\numa dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional\u201d (IAMAMOTO, 2013, p. \n\n151). \u00c9 importante situar que o alternativo no n\u00edvel da profiss\u00e3o torna-se \n\nv\u00edtima da armadilha pois o projeto social popular alternativo pode vir a se \n\ntornar onde tudo e nada se explica. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, Marilda Iamamoto (2013) formula sete n\u00f3s \n\nproblem\u00e1ticos que comparecem na proposta do Servi\u00e7o Social \n\nAlternativo. Em primeiro lugar, a ing\u00eanua oposi\u00e7\u00e3o de um projeto popular \n\na um projeto social dominante no \u00e2mbito latino-americano. Em segundo \n\nlugar, o confuso discurso sobre o projeto alternativo e seus rebatimentos \n\nna an\u00e1lise da profiss\u00e3o. \n\n \nA profiss\u00e3o passa a ser pensada em direta rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os rumos hist\u00f3ricos e com uma teoria da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o (jamais explicitada, \u00e9 bom que se diga), \n\npara a qual se sup\u00f5e existir um \u00fanico projeto, o \n\nprojeto popular alternativo. Ora, parece-nos no \n\nm\u00ednimo fora de lugar eleger a revolu\u00e7\u00e3o como \n\npar\u00e2metro privilegiado para se avaliar as \n\nalternativas de pr\u00e1tica no \u00e2mbito do Servi\u00e7o Social, \n\nderivando da\u00ed a dilui\u00e7\u00e3o das especificidades do \n\ncampo profissional (IAMAMOTO, 2013, p. 183). \n\n \n\nEm terceiro lugar, quando se afirma que a profiss\u00e3o se torna \n\nalternativa na escala em que articula o projeto popular como um \n\n\n\n200 \n\n \n\nchamamento para uma nova hegemonia. Isto \u00e9, \u201ca dilui\u00e7\u00e3o de fronteiras \n\nentre profiss\u00e3o e partido, entre pr\u00e1tica profissional e milit\u00e2ncia pol\u00edtica\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 184). Existe nessa proposta uma valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npotencial pol\u00edtico do assistente social com uma vis\u00e3o messi\u00e2nica e heroica \n\nda profiss\u00e3o. \n\nEm quarto lugar, como j\u00e1 situado anteriormente, o projeto \n\npopular alternativo que explicaria tudo e nada, sendo o Servi\u00e7o Social \n\nAlternativo v\u00edtima dessa mesma armadilha. Nas indaga\u00e7\u00f5es de Iamamoto: \n\ncomo precisar e qualificar o Servi\u00e7o Social Alternativo?  \n\n \nO caminho percorrido leva a um beco sem sa\u00edda. A \n\nno\u00e7\u00e3o de cariz, mitol\u00f3gico \u2013 tal como \u00e9 apresentada \n\npelos companheiros do Celates \u2013 de um projeto \n\npopular alternativo, reificado e esvaziado de \n\nhistoricidade, pode passar a ser suced\u00e2neo do \n\nclich\u00ea que se viu reduzida a no\u00e7\u00e3o de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social na literatura profissional de \n\num per\u00edodo recente (IAMAMOTO, 2013, p. 184). \n\n \n\nEm quinto lugar, aparece que o projeto popular alternativo \u00e9 \n\npass\u00edvel das mais amplas interpreta\u00e7\u00f5es. Para Iamamoto (2013, p. 185), \n\n\u201co que cada profissional vier a definir como sendo o projeto popular \n\npassar\u00e1 como a proposta alternativa\u201d. E mais, \u201ca proposta da revolu\u00e7\u00e3o \n\nv\u00ea-se subordinada \u00e0 profiss\u00e3o. O projeto profissional se substituiu, \n\ntergiversadamente, ao que n\u00e3o \u00e9, vale dizer, a um projeto social\u201d.  \n\nEm sexto lugar, no plano te\u00f3rico os desafios a serem enfrentados \n\npara elucidar as particularidades hist\u00f3ricas da profiss\u00e3o na divis\u00e3o social \n\ne t\u00e9cnica do trabalho que tendem a ser substitu\u00eddos por uma \u201cvis\u00e3o \n\nprescritiva, finalista e moralizadora do alternativo\u201d (IAMAMOTO, 2013, \n\np. 185). \n\n\n\n201 \n\n \n\nJ\u00e1 em s\u00e9timo lugar, h\u00e1 uma fragilidade em rela\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-ocupacional do assistente social na estrutura da divis\u00e3o social e \n\nt\u00e9cnica do trabalho. Nesses termos, ao n\u00e3o considerar o mercado de \n\ntrabalho do assistente social, \u201ca proposta do alternativo, tende a resolver \n\nas reais condi\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es do exerc\u00edcio profissional\u201d (IAMAMOTO, \n\n2013, p. 186).  \n\nEm s\u00edntese, Iamamoto (2013, p. 186) denuncia que a busca do \n\nServi\u00e7o Social Alternativo, \u201cs\u00f3 pode se fazer \u00e0 luz de processos hist\u00f3ricos \n\n\u2013 a hist\u00f3ria \u00e9 o grande personagem ausente na cena do Servi\u00e7o Social \n\nAlternativo\u201d. \n\nApesar dos equ\u00edvocos, todo o processo desencadeado pelos \n\nassistentes sociais, influenciados pela conjuntura sociopol\u00edtica da \u00e9poca, \n\nisto \u00e9, desde o Movimento de Reconceitua\u00e7\u00e3o at\u00e9 as proposi\u00e7\u00f5es do \n\n\u201cServi\u00e7o Social Alternativo possui um grande significado para o conjunto \n\nda categoria.  \n\nForam estes caminhos que possibilitaram a busca por um Servi\u00e7o \n\nSocial mais atento \u00e0 realidade social e mais direcionado aos reais \n\ninteresses dos trabalhadores, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel acreditar e efetivar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das requisi\u00e7\u00f5es humano-gen\u00e9ricas no sentido da constru\u00e7\u00e3o de \n\num mundo radicalmente humano.  \n\nEstes processos propiciaram aos assistentes sociais grandes \n\navan\u00e7os no campo das discuss\u00f5es pol\u00edticas. Permitiram que, ao longo da \n\nd\u00e9cada de 1980, fosse constru\u00edda uma nova dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para o Servi\u00e7o \n\nSocial.  \n\nPor meio da pol\u00edtica travam-se lutas em defesa de diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo, ou seja, de diferentes concep\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. Ao \n\ndizer que a interven\u00e7\u00e3o profissional do assistente social \u00e9 perpassada por \n\n\n\n202 \n\n \n\numa dimens\u00e3o pol\u00edtica estamos sustentando que esta pr\u00e1tica \u00e9 permeada \n\npor interesses antag\u00f4nicos advindos de ideologias divergentes, o que \n\ndemanda da categoria profissional um posicionamento pol\u00edtico. \n\n \n\n4.4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA DO \n\nTRABALHO DO ASSISTENTE SOCIAL NO SUAS: ALGUMAS \n\nQUEST\u00d5ES PARA O DEBATE  \n\n \n\nAo nos debru\u00e7armos sobre a an\u00e1lise da dimens\u00e3o pol\u00edtica do \n\ntrabalho do assistente social nos marcos da racionalidade burguesa, com \n\nfoco no exerc\u00edcio profissional no SUAS, percebemos fragilidades e \n\nequ\u00edvocos que envolvem esse debate. \n\nDentre as fragilidades e/ou equ\u00edvocos mais evidentes, podemos \n\nconsiderar duas. O primeiro materializa-se no fato do assistente social \n\nrealizar o exerc\u00edcio profissional supostamente apol\u00edtico. Esse discurso \u00e9 \n\nrefor\u00e7ado no tempo presente com cr\u00edticas \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o marxista, no que \n\ntange a leitura de que essa teoria n\u00e3o oferece, aos assistentes sociais que \n\ntrabalham diretamente no SUAS, instrumentos e tamb\u00e9m t\u00e9cnicas para \n\naplicar a teoria \u00e0 realidade, como por exemplo, o trabalho desenvolvido \n\nno \u00e2mbito dos CRAS. \n\nCom essa leitura, muitos assistentes sociais afirmam e reafirmam \n\nn\u00e3o gostar de pol\u00edtica e entendem que o Servi\u00e7o Social n\u00e3o deve fazer \n\nesse debate, ou seja, n\u00e3o compete \u00e0 profiss\u00e3o ter um projeto \u00e9tico pol\u00edtico \n\ne realizar discuss\u00f5es pol\u00edticas. Dessa forma, percebemos que a \n\ncompreens\u00e3o do que \u00e9 realmente a dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o est\u00e1 \n\natrelada a uma determinada concep\u00e7\u00e3o de mundo.  \n\nA imagem de um Servi\u00e7o Social apol\u00edtico vincula-se a v\u00e1rias \n\nteorias conservadoras que separam os conceitos teoria e pr\u00e1tica, filosofia \n\n\n\n203 \n\n \n\ne ci\u00eancia, ci\u00eancia e t\u00e9cnica, perdendo a perspectiva da totalidade. Neste \n\nsentido, a dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o aparece como um formalismo \n\ndoutrinal, moralista, pois desliga a quest\u00e3o social do fazer humano \n\nconcreto, produtivo e cultural, na medida em que identifica a mis\u00e9ria \n\nhumana como distinta da rela\u00e7\u00e3o entre capital e trabalho.  \n\nEste \u00e9 outro equ\u00edvoco, a nega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma esfera \n\npol\u00edtica permeada de contradi\u00e7\u00f5es sociais geradas pela luta de classes que \n\natravessa cotidianamente o exerc\u00edcio profissional. \n\nAo contr\u00e1rio, a dimens\u00e3o pol\u00edtica presente no trabalho \n\nprofissional do assistente social \u201cabre a possibilidade de neutralizar a \n\naliena\u00e7\u00e3o da atividade para o sujeito que a realiza, embora n\u00e3o elimine a \n\nexist\u00eancia de processos de aliena\u00e7\u00e3o que envolvem o trabalho \n\nassalariado\u201d (IAMAMOTO, 2008, p. 99, grifo do autor).  \n\nO segundo equ\u00edvoco e/ou fragilidade que queremos situar se d\u00e1 \n\nao se pensar a dimens\u00e3o pol\u00edtica do Servi\u00e7o Social enquanto exerc\u00edcio \n\nprofissional cr\u00edtico. Isto \u00e9, o fato de o Servi\u00e7o Social possuir uma \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica que lhe \u00e9 inerente n\u00e3o pressup\u00f5e que esta esteja \n\nnaturalmente vinculada ao projeto societ\u00e1rio dos trabalhadores.  \n\nAo contr\u00e1rio, como vimos anteriormente, a pr\u00e1tica profissional \n\nde maior parte da categoria profissional manteve-se atrelada ao projeto \n\nsociet\u00e1rio da classe dominante por um longo per\u00edodo. E, mesmo depois \n\nda conquista hegem\u00f4nica de um projeto profissional articulado aos \n\ninteresses do conjunto dos trabalhadores, pr\u00e1ticas profissionais \n\nconservadoras, sejam tradicionais, tecnocr\u00e1ticas, neoconservadoras ou \n\naparentemente radicais, n\u00e3o desapareceram. \n\nDesta forma, a dimens\u00e3o pol\u00edtica contida no exerc\u00edcio \n\nprofissional dos assistentes sociais nos CRAS pode materializar-se, por \n\n\n\n204 \n\n \n\nmeio dos servi\u00e7os socioassistenciais, em perspectivas cr\u00edticas ou \n\nconservadoras, melhor dizendo neoconservadoras. \n\nAntes de mais nada, aderir a perspectiva cr\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional significa compreender a sua dimens\u00e3o pol\u00edtica e empreender \n\nesfor\u00e7os para que as a\u00e7\u00f5es planejadas e executadas venham a somar com \n\na luta dos trabalhadores contra os processos de explora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o \n\ncapitalistas, e n\u00e3o substitu\u00ed-la. Em nossa atual conjuntura, representa \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es profissionais que somem esfor\u00e7os com todos os \n\nmovimentos que se contraponham aos ajustes neoliberais e \u00e0 barb\u00e1rie \n\ncapitalista. \n\n \n\n\u00c9 essa reavalia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica do \n\nexerc\u00edcio profissional e de seu v\u00ednculo com a \n\ncidadania de classe e com o aprofundamento da \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o ampla da vida social que pode nos \n\nconduzir a novas luzes na efetiva\u00e7\u00e3o de um \n\nexerc\u00edcio profissional de nova qualidade. Com o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de um novo bloco hist\u00f3rico \n\nna sociedade, com a hegemonia daqueles que criam \n\na riqueza e dela n\u00e3o se apropriam (IAMAMOTO, \n\n2013, p. 154).  \n\n \n\nH\u00e1 que se compreender que apenas por meio da apreens\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica com base em nosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico, que podemos \n\nempreender esfor\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que venham a refor\u00e7ar \n\nos interesses dos trabalhadores, uma vez que no decorrer do nosso \n\nexerc\u00edcio profissional, repassamos para os sujeitos valores, princ\u00edpios e \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo.  \n\nPor isso, h\u00e1 de se considerar que o reconhecimento da profiss\u00e3o \n\nest\u00e1 na capacidade do assistente social modificar algumas vari\u00e1veis do \n\n\n\n205 \n\n \n\ncontexto social dos usu\u00e1rios das pol\u00edticas sociais, buscando alter\u00e1-lo, \n\nainda que momentaneamente (NETTO, 1996a). \n\nPelo que estamos demonstrando, em nosso modo de ver, o \n\nassistente social continua sendo solicitado no \u00e2mbito da assist\u00eancia social \n\ne agora com maior intensidade no SUAS \u201cn\u00e3o tanto pelo car\u00e1ter \n\npropriamente t\u00e9cnico especializado de suas a\u00e7\u00f5es, sen\u00e3o antes e \n\nbasicamente, por suas fun\u00e7\u00f5es de cunho educativo, moralizador e \n\ndisciplinador\u201d (IAMAMOTO, 2013, p. 47). Isto \u00e9, o assistente social \n\naparece como profissional da coer\u00e7\u00e3o e do consenso, cuja a\u00e7\u00e3o recai em \n\num campo pol\u00edtico. \n\nSem d\u00favida, estas determina\u00e7\u00f5es configuram a dimens\u00e3o pol\u00edtica \n\nda pr\u00e1tica profissional do assistente social hoje no SUAS. \u00c9 preciso \n\napontar, que o assistente social acaba vivenciando de maneira confusa o \n\nseu exerc\u00edcio profissional nos CRAS, atendendo pela denomina\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnico social, \u201cele se v\u00ea perdido diante da defini\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es \n\ndiante de outras profiss\u00f5es correlatas cujas frentes de trabalho s\u00e3o mais \n\nprecisas, seja pelo car\u00e1ter t\u00e9cnico mais marcado\u201d (IAMAMOTO, 2013, \n\np. 47). \n\n\u00c9 como se ele n\u00e3o tivesse reconhecido o seu lugar no CRAS. \n\n\u201cSente a profiss\u00e3o dilu\u00edda, dif\u00edcil de ser definida e qualificada\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 47). Frente a isso, qual tem sido as respostas e \n\nem que dire\u00e7\u00e3o, o assistente social exerce sua dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica \n\nprofissional? \n\nSabemos que toda interven\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 uma \u201ca\u00e7\u00e3o teol\u00f3gica \n\nque implica uma escolha consciente das alternativas objetivamente dadas \n\ne a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto no qual o profissional lan\u00e7a luzes sobre os \n\n\n\n206 \n\n \n\nfins visados\u201d (GUERRA, 2017, p. 65), buscando os meios que, a seu \n\nju\u00edzo, s\u00e3o os mais adequados para alcan\u00e7\u00e1-los. \n\nO assistente social tendo consci\u00eancia ou n\u00e3o, faz escolhas no \n\ncotidiano profissional, tanto te\u00f3ricas, t\u00e9cnicas, \u00e9ticas e pol\u00edticas54, mas, \n\n\u201cn\u00e3o o faz sem conflitos \u00e9ticos que s\u00e3o pr\u00f3prios dos homens e mulheres \n\nque partilham desta experi\u00eancia contradit\u00f3ria de viver no mundo burgu\u00eas\u201d \n\n(GUERRA, 2017, p. 65). \n\nCom esta discuss\u00e3o, pretendeu-se refletir que o assistente social, \n\nincorre no cotidiano das classes sociais \u201cna busca de sua modifica\u00e7\u00e3o, \n\nainda que em car\u00e1ter emergencial, imediato, pontual e relativo, n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ando as determina\u00e7\u00f5es estruturais\u201d (GUERRA, 2017, p. 68), \n\nresultando na reincid\u00eancia da demanda, que em geral \u00e9 remetida \u00e0 \n\nresponsabilidade das pr\u00f3prias fam\u00edlias atendidas nos CRAS.  \n\nContudo, \u00e9 importante a percep\u00e7\u00e3o que, pelo Servi\u00e7o Social, n\u00e3o \n\nfar\u00e1 a transforma\u00e7\u00e3o social, mas para aqueles profissionais cuja dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica adotada pauta-se na defesa da classe trabalhadora, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestarem atentos acerca das investidas e do poder da racionalidade \n\nburguesa nas pol\u00edticas sociais.   \n\nE mais, o posicionamento profissional frente aos limites e \n\ndesafios postos pela racionalidade burguesa no SUAS, em conson\u00e2ncia \n\n                                                        \n54 A compet\u00eancia te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, t\u00e9cnico-operativa e \u00e9tico pol\u00edtica \n\ns\u00e3o requisitos fundamentais que permitem ao profissional colocar-se diante das \n\nsitua\u00e7\u00f5es com as quais se defronta, vislumbrando com clareza os projetos \n\nsociet\u00e1rios, seus v\u00ednculos de classe, e seu pr\u00f3prio processo de trabalho. Os \n\nfundamentos hist\u00f3ricos, te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos s\u00e3o necess\u00e1rios para apreender \n\na forma\u00e7\u00e3o cultural do trabalho profissional e, em particular, as formas de pensar \n\ndos assistentes sociais (ABEPSS, 1996, p.7). \n\n \n \n\n\n\n207 \n\n \n\ncom o projeto \u00e9tico pol\u00edtico, busca reafirmar valores que se contrap\u00f5em \u00e0 \n\ndin\u00e2mica do capital. \n\nCom efeito, a efetiva\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica consensuada \n\nsimbolicamente no \u201cCongresso da Virada\u201d no ano de 1979 est\u00e1 \n\ndiretamente ligada ao compromisso do assistente social de lutar com a \n\nclasse trabalhadora. Analisando as condi\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas da \n\nrealidade, sendo um profissional propositivo e cr\u00edtico, e por conseguinte, \n\nse contrapondo aos par\u00e2metros neoconservadores. \n\nFrente a essa realidade, o Servi\u00e7o Social precisa redescobrir \n\nalternativas, apontar perspectivas, tra\u00e7ar horizontes para a formula\u00e7\u00e3o de \n\npropostas, diante das investidas do projeto societ\u00e1rio capitalista com vi\u00e9s \n\ndo neoliberalismo ortodoxo, que se pauta pelo desmonte das pol\u00edticas \n\nsociais, reduzindo-as a pol\u00edticas sociais focalistas, em vez de universais. \n\nO direito \u00e9 substitu\u00eddo pelo m\u00e9rito, como tamb\u00e9m pela dilui\u00e7\u00e3o das \n\nclasses sociais no interior das pol\u00edticas sociais transformadas em a\u00e7\u00f5es na \n\nrela\u00e7\u00e3o riqueza e pobreza. \n\nA dimens\u00e3o pol\u00edtica dada no cotidiano da pr\u00e1tica profissional \n\nsup\u00f5e a necessidade de v\u00ednculos cada vez mais estreitos com o nosso \n\nprojeto \u00e9tico pol\u00edtico para dar concretude as bases de defesa dos direitos \n\nda classe trabalhadora, na perspectiva da liberdade, da equidade e da \n\njusti\u00e7a social.      \n\nPois, a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional vem sendo \n\ntecida, engendrada e efetivada pelos assistentes sociais brasileiros. \n\nEmbora, \u00e9 necess\u00e1rio considerar as diferen\u00e7as na postura pol\u00edtica no \n\ninterior da profiss\u00e3o, que n\u00e3o permite pensar em termos de \n\nhomogeneidade de identidade profissional. Sem sombra de d\u00favida, essa \n\n\n\n208 \n\n \n\nprofiss\u00e3o \u00e9 permeada pelos mesmos confrontos, conflitos e op\u00e7\u00f5es que \n\nmarcam o conjunto da sociedade. \n\nPara tanto, o que se configura no interior da categoria \n\nprofissional s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas diferenciadas, e isso \u00e9 o que \n\nevidenciamos no cotidiano do trabalho do assistente social no SUAS. \n\nEntendemos que essas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas diferenciadas resultam de \n\nprojetos diferenciados, como j\u00e1 explicitado anteriormente, originando um \n\ndebate profissional plural. Em suma, isso quer dizer que o corpo \n\nprofissional \u00e9 um campo de tens\u00f5es e de lutas. \n\nA afirma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica \n\nprofissional do assistente social com base no projeto \u00e9tico pol\u00edtico \n\nhegem\u00f4nico na nossa profiss\u00e3o, n\u00e3o se d\u00e1 sem o debate, a discuss\u00e3o, isto \n\n\u00e9, pelo confronto de ideias e n\u00e3o por mecanismos coercitivos e \n\nexcludentes. O verdadeiro debate de ideias s\u00f3 pode ter como terreno \n\nadequado o pluralismo. \n\n \nO pluralismo sup\u00f5e o reconhecimento da presen\u00e7a \n\nde orienta\u00e7\u00f5es distintas na arena profissional assim \n\ncomo o embate respeitoso com as tend\u00eancias \n\nregressivas do Servi\u00e7o Social, cujos fundamentos \n\nliberais e conservadores legitimam o ordenamento \n\nsocial institu\u00eddo. Essas tend\u00eancias regressivas \n\napontam para um retorno ao passado profissional, \n\nj\u00e1 submetido ao crivo da cr\u00edtica de car\u00e1ter te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico e \u00e9tico-pol\u00edtico [sic], fruto do \n\ntrabalho coletivo de vastos e representativos \n\nsegmentos que protagonizaram a constru\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de renova\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social no Pa\u00eds \n\n(IAMAMOTO, 2008, p. 226).     \n\n \n\nNesse sentido, o pluralismo aqui defendido n\u00e3o representa a sua \n\nvers\u00e3o liberal, \u201cna qual todas as tend\u00eancias profissionais s\u00e3o tidas como \n\nsupostamente parit\u00e1rias, mascarando os desiguais arcos de influ\u00eancias \n\n\n\n209 \n\n \n\nque exercem na profiss\u00e3o e os v\u00ednculos que estabelecem com projetos \n\nsociet\u00e1rios distintos e antag\u00f4nicos\u201d (IAMAMOTO, 2008, p. 226).  \n\nImportante destacar, que os assistentes sociais que trabalham no \n\nSUAS e respectivamente nos CRAS s\u00e3o inflexionados, muitas vezes, a \n\nproduzirem consensos, trabalhando na l\u00f3gica do favorecimento ao projeto \n\nsociet\u00e1rio capitalista, administrando as contradi\u00e7\u00f5es geradas pela ordem \n\nburguesa. Isso exige-nos, ainda,  \n\n \n[...] a compreens\u00e3o dos liames do poder \n\ninstitucional, refor\u00e7ando alian\u00e7as que possibilitem \n\nreorientar as pol\u00edticas institucionais, \n\nsensibilizando-as para as demandas reais e \n\npotenciais das classes que conformam o p\u00fablico de \n\nnosso trabalho. Isso sup\u00f5e dar densidade hist\u00f3rica, \n\ncompet\u00eancia intelectual e t\u00e9cnica \u00e0s nossas \n\npretens\u00f5es de vontade. Exige recursos te\u00f3ricos e \n\num horizonte pol\u00edtico para decifrar a din\u00e2mica \n\nconjuntural, os sujeitos coletivos a\u00ed presentes e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a profiss\u00e3o. Exige que os Assistentes \n\nSociais sejam mais que t\u00e9cnicos executores, que \n\npossam ousar enfrentar a realidade e os desafios de \n\num profissional que tamb\u00e9m \u00e9 um intelectual \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 147-148). \n\n \n\nFrente a isso, podemos afirmar que o Servi\u00e7o Social vive um \n\nparadoxo, ou seja, mesmo que a profiss\u00e3o tenha alcan\u00e7ado a maturidade \n\nintelectual te\u00f3rica, \u00e9tica e pol\u00edtica, convivemos ainda hoje com a \n\npredomin\u00e2ncia de um n\u00famero significativo de profissionais que \n\nreproduzem a forma de pensar e de agir da classe dominante.   \n\nDa\u00ed o desafio que temos, de discutir as determina\u00e7\u00f5es sociais e \n\npol\u00edticas do real no plano da totalidade, trazendo em cena o debate sobre \n\na cultura e servi\u00e7o social.   \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\n4.5 SERVI\u00c7O SOCIAL E CULTURA: DECIFRA-ME OU DEVORO-\n\nTE \n\n \n\n\u00c9 fundamental entender e decifrar nosso pr\u00f3prio discurso \n\nprofissional no \u00e2mbito da cultura brasileira, em mi\u00fados, da forma de \n\npensar brasileira. E, necessariamente, \u201cprocurar perceber a diversidade \n\ninterna das classes sociais, superando nosso discurso muitas vezes \n\nmonol\u00edtico, reconhecendo as contradi\u00e7\u00f5es fundamentais e avan\u00e7ando na \n\nsua diversidade enquanto processo de trabalho e universo cultural\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 151).   \n\nA cultura pode ser interpretada a partir de v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es, no \n\nentanto, nossa inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a de trazer a an\u00e1lise da categoria cultura por \n\nv\u00e1rios vi\u00e9s, e sim, partir da compreens\u00e3o a partir da totalidade, como um \n\ntodo contradit\u00f3rio e articulado.  \n\nDesta forma, a cultura pode ser compreendida como pr\u00e1ticas \n\nsignificativas da totalidade de uma forma de vida, com car\u00e1ter din\u00e2mico, \n\nativo e hist\u00f3rico, como o movimento das experi\u00eancias de vida, pois ela \n\napreende estruturas de rela\u00e7\u00f5es de sujeitos experimentando e vivendo \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\n \nA cultura \u00e9, portanto, o espa\u00e7o din\u00e2mico no qual a \n\nconsci\u00eancia social constr\u00f3i este conhecimento e \n\nesta reflex\u00e3o acerca da realidade hist\u00f3rica passada, \n\npresente e futura, onde o homem se percebe com \n\nnovas necessidades e desafios para al\u00e9m da \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre a natureza. \u00c9 um espa\u00e7o de \n\nmedia\u00e7\u00e3o, de intencionalidade, de constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovas demandas coletivas a serem atendidas pela \n\natividade produtiva. Os homens, ao desenvolverem \n\nsua produ\u00e7\u00e3o e seu interc\u00e2mbio material, \n\nconstroem sua cultura. Ao mesmo tempo, mudam \n\na natureza, mudam sua constitui\u00e7\u00e3o enquanto ser \n\nsocial, mudam seu pensamento e os produtos deste \n\n\n\n211 \n\n \n\npensamento. Fazem e refazem permanentemente \n\nsua cultura e, consequentemente, toda sua vida em \n\nsociedade (BEZERRA, 2006, p. 45-46).  \n\n \n\nA cultura constitui, assim, a resposta a necessidades e \n\nimperativos humanos n\u00e3o ligados, \u00fanica e necessariamente, \u00e0 sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Portanto, remete ao aspecto da vida social concretizado \n\nno plano da pr\u00e1xis interativa, da rela\u00e7\u00e3o com os outros homens e das \n\nconstru\u00e7\u00f5es coletivas processadas por meio desta rela\u00e7\u00e3o (BEZERRA, \n\n2006). \n\nEntendemos que cultura \u00e9 vis\u00e3o de mundo, sendo assim, essa se \n\nexpressa de diferentes formas nas classes sociais, porque cada grupo \n\nsocial e cada classe social, \u201cem cada tempo e contexto hist\u00f3rico, tem uma \n\nvis\u00e3o de mundo pr\u00f3pria, peculiar dentro dessa totalidade\u201d (MOLJO et al., \n\n2017, p. 157). \n\nDesta forma, uma quest\u00e3o primordial para a reflex\u00e3o \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre quest\u00e3o nacional, cultura e classes sociais. Nas palavras de \n\nIamamoto (2013, p. 152), precisamos avan\u00e7ar na compreens\u00e3o da cultura. \n\nO ponto de partida para o entendimento \u00e9 o de que o \u201cprocesso de \n\ndesenvolvimento capitalista e as formas que ele assume s\u00e3o tamb\u00e9m um \n\nprocesso cultural, com deriva\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o do modo de vida das \n\ndiferentes classes e seus segmentos\u201d. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m compreender \n\nas facetas da constitui\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista brasileira, como \n\ntamb\u00e9m, desvendar a dimens\u00e3o cultural presente na constitui\u00e7\u00e3o das \n\nclasses sociais para \u201cultrapassar uma an\u00e1lise estritamente estrutural\u201d. \n\nEm termos particulares, e considerando a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica do \n\nBrasil, \u00e9 mister identificar que a \u201cquest\u00e3o da cultura se encontra \n\nnecessariamente atravessada pelas particularidades do processo pol\u00edtico \n\nbrasileiro\u201d (IAMAMOTO, 2013, p. 152). Em outros termos, um processo \n\n\n\n212 \n\n \n\npol\u00edtico definido por decis\u00f5es de cima para baixo, classificado por \n\nFlorestan Fernandes como democracia restrita, sem qualquer \n\nenvolvimento do povo. \n\nCom os ensinamentos de Florestan Fernandes (1987, p. 214), \n\nevidenciamos que a pr\u00f3pria natureza do capitalismo que se consolidou no \n\nBrasil trouxe s\u00e9rias dificuldades para o fortalecimento da classe burguesa. \n\nIsto significa pensar que o capitalismo dependente \u00e9, \u201cpor sua natureza e \n\nem geral, um capitalismo dif\u00edcil, o qual deixa apenas poucas alternativas \n\nefetivas \u00e0 burguesia que lhe servem\u201d. \n\nNa realidade brasileira estas dificuldades foram identificadas por \n\nFlorestan Fernandes (1987) a partir de dois processos, o primeiro se d\u00e1 \n\nsobre o tra\u00e7o autocr\u00e1tico da classe burguesa, com espa\u00e7o muito reduzido \n\npara sem espa\u00e7o para tend\u00eancias democr\u00e1ticas e o segundo processo \u00e9 o \n\nfortalecimento do trabalho livre. \n\nCom isso, constr\u00f3i-se, um particular \u201ccaldo sociocultural, \n\nmarcado pela aus\u00eancia de pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas, de um lado, e, de outro, \n\npela lealdade ao patr\u00e3o, pela bondade aqueles que tem menos, pelo \n\ncrit\u00e9rio baseado no favor e na indulg\u00eancia\u201d (ORTIZ, 2010, p. 73). Pois, \n\nesse caldo sociopol\u00edtico e cultural com que se constitui a sociedade \n\ncapitalista brasileira vai refletir tamb\u00e9m na constitui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nsociais, conforme j\u00e1 trabalhamos no segundo cap\u00edtulo dessa tese. \n\nNunca \u00e9 demais recordar que fez-se uma sociedade composta dos \n\n\u201cde cima e dos de baixo, dos senhores e dos escravos, dos livres e dos \n\nn\u00e3o-livres, dos brancos dos n\u00e3o-brancos\u201d (VIEIRA, 2004, p. 66).  Sem \n\nd\u00favida, estamos diante de uma hist\u00f3ria pol\u00edtica em que o liberalismo \n\nadquiriu particularidades pr\u00f3prias, ou seja, a presen\u00e7a irrefut\u00e1vel da \n\nideologia do favor, como media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, como tamb\u00e9m, \n\n\n\n213 \n\n \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade. Soma-se \u00e0 ideologia do favor, o \n\necletismo te\u00f3rico-pol\u00edtico e uma forma peculiar de democracia e de \n\nautoritarismo que concilia cordialidade com viol\u00eancia. Em suma, todos \n\nesses aspectos divulgam as rela\u00e7\u00f5es entre classe trabalhadora, burguesia \n\ne Estado, como tamb\u00e9m, atravessam a operacionalidade das pol\u00edticas \n\nsociais brasileiras, e particularizam a a\u00e7\u00e3o profissional do assistente social \n\n(ORTIZ, 2010).  \n\nObservamos que desde a g\u00eanese do Servi\u00e7o Social brasileiro, \u201ca \n\ndimens\u00e3o da cultura j\u00e1 se encontrava presente, e a quest\u00e3o social era \n\ncompreendida como um problema do indiv\u00edduo, uma quest\u00e3o moral, \n\nquest\u00e3o de pol\u00edcia\u201d (MOLJO et al., 2017). \n\n \nN\u00e3o \u00e9 por acaso que o \u2018trabalho de caso\u2019 tenha sido \n\numa das ferramentas principais nesse per\u00edodo. \n\nBasta ler os cl\u00e1ssicos de Mary Richmond, para \n\ncompreender como eram tratados os casos sociais, \n\nquase sempre se utilizando das entrevistas \n\nindividuais para objetivar as a\u00e7\u00f5es profissionais. A \n\ndire\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que assumia o \n\nexerc\u00edcio profissional era de matriz positivista, \n\nculpando o indiv\u00edduo pela sua situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria \n\n(MOLJO et al., 2017, p. 159). \n\n \n\nDesta forma, o que temos aqui \u201c\u00e9 uma forma de conceber o \n\nmundo, portanto uma concep\u00e7\u00e3o de cultura e de profiss\u00e3o, e os \n\ninstrumentos utilizados v\u00e3o nessa dire\u00e7\u00e3o, demonstrando a n\u00e3o \n\nneutralidade destes\u201d (MOLJO et al., 2017, p. 159). \n\nAssim, nos marcos da ordem burguesa, o assistente social \u00e9 \n\nsolicitado n\u00e3o tanto pelo car\u00e1ter propriamente t\u00e9cnico-especializado de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es, mas, sim pelas fun\u00e7\u00f5es de ordem educativa, moralizadora e \n\ndisciplinadora que exerce sobre as classes trabalhadoras com suporte \n\nadministrativo burocr\u00e1tico (IAMAMOTO, 2013). \n\n\n\n214 \n\n \n\nSe pensarmos as particularidades da d\u00e9cada de 1950, em um \n\ncontexto onde se desenvolvia no cen\u00e1rio brasileiro o projeto \n\ndesenvolvimentista, o assistente social era chamado a educar a popula\u00e7\u00e3o, \n\nfazendo com que o desenvolvimentismo fosse aceito sem maiores \n\nresist\u00eancias. De acordo com Moljo (2007), nesse per\u00edodo, os assistentes \n\nsociais j\u00e1 demonstravam um maior interesse com o campo da cultura, \n\nprincipalmente com a cultura do atraso. Diante disso, o Servi\u00e7o Social se \n\napropria com mais \u00eanfase no Desenvolvimento de Comunidade. Assim, \n\nas a\u00e7\u00f5es profissionais se tornam mais coletivas, sem perder o horizonte \n\nde modernizar culturalmente os setores com os quais o Servi\u00e7o Social \n\ntrabalhava. Diante disso, a vis\u00e3o coletiva estava atrelada a vis\u00e3o \n\nfuncionalista da sociedade.   \n\nNos anos subsequentes, o Servi\u00e7o Social vai se adequando as \n\ndemandas colocadas para a profiss\u00e3o no contexto da ditadura militar e \n\npossibilitando o processo de renova\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, conforme j\u00e1 \n\nexplicitado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo. O que queremos destacar nesse \n\nper\u00edodo, principalmente no final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio de 1980, \u00e9 o \n\nmomento pol\u00edtico que se estava vivenciando e a aproxima\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \n\nSocial com a cultura popular e a cultura pol\u00edtica. \n\nE com isso, adentramos os anos de 1990 com uma maturidade na \n\nprofiss\u00e3o resultado da ruptura do Servi\u00e7o Social tradicional e o \n\nfortalecimento da profiss\u00e3o com base na teoria social cr\u00edtica. Neste \n\nsentido, evidenciamos e fortalecemos nossa dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica \n\nprofissional embasada em nosso projeto \u00e9tico pol\u00edtico. Desde ent\u00e3o, \n\nhegemonicamente, reafirmamos os valores que se contrap\u00f5em aos valores \n\ncapitalistas, reconhecendo a centralidade da luta de classes e a favor da \n\nclasse trabalhadora.   \n\n\n\n215 \n\n \n\n Da\u00ed o desafios que o Servi\u00e7o Social tem, pela caracter\u00edstica \n\nmuito peculiar de nossa pr\u00e1tica profissional, isto \u00e9, \u201co de decifrar o \n\npotencial pol\u00edtico da cultura que preside o modo de vida e de trabalho das \n\nclasses subalternas como um componente vivo e ativo da luta de classes \n\ne constitui\u00e7\u00e3o destas, mesmas classes no processo de luta\u201d \n\n(IAMAMOTO, 2013, p.153). Por isso, \u00e9 preciso compreender que, \n\n \nSendo a cultura, como nos diz Marilena Chaui, um \n\njogo interno de conformismo e resist\u00eancia, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o nacional da cultura nos \n\npermite romper caminho das vis\u00f5es deterministas e \n\nvoluntaristas, apreender as particularidades \n\nculturais que atravessam as classes sociais, resgatar \n\no potencial criador j\u00e1 contido na pr\u00e1tica cotidiana \n\ndas classes subalternas, assim como fazer a cr\u00edtica \n\ndos elementos conformistas, alienados e alienantes \n\nque a\u00ed comparecem, introduzindo novas media\u00e7\u00f5es \n\nno nosso debate sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica da \n\npr\u00e1tica profissional (IAMAMOTO, 2013, p. 154).  \n\n \n\nPosta a discuss\u00e3o nestes termos, \u00e9 necess\u00e1rio qualificar o debate \n\nsobre o trabalho do assistente social e a dimens\u00e3o pol\u00edtica em unidade \n\ncom a dimens\u00e3o \u00e9tica, pois, em tempos de fortalecimento da racionalidade \n\nburguesa, Cardoso (2013, p. 237) chama a aten\u00e7\u00e3o que, \u201cdiante da busca \n\nincessante dos profissionais por metodologias de a\u00e7\u00e3o que resolvam a \n\nansiedade e sensa\u00e7\u00e3o de solid\u00e3o do campo profissional, \u00e9 fundamental \n\napresentarmos alternativas cr\u00edticas \u00e0s receitas metodol\u00f3gicas\u201d, e aqui leia-\n\nse os manuais operacionais do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Social \n\n(MDS) criados para o SUAS, retomando o debate da dimens\u00e3o \u00e9tico \n\npol\u00edtica da profiss\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n216 \n\n \n\n4.6 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA DUPLA DIMENS\u00c3O: \u00c9TICO POL\u00cdTICA \n\n \n\n\u00c9 de extrema relev\u00e2ncia ter a percep\u00e7\u00e3o de que \u00e9 no cotidiano do \n\ntrabalho do assistente social que este realiza suas escolhas (conscientes \n\nou n\u00e3o) deparando-se com demandas e interesses contradit\u00f3rios. \u00c9 a partir \n\ndessa compreens\u00e3o, que ao fazer suas escolhas, no que se refere \u00e0s \n\nfinalidades estabelecidas e aos meios para alcan\u00e7\u00e1-las, \u201cque respostas dar \n\ne em que dire\u00e7\u00e3o, o assistente social exerce sua dimens\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica \n\n[sic], a qual se preocupa com os valores (de que valem as respostas dadas) \n\ne com a dire\u00e7\u00e3o social delas (que conjunto de for\u00e7as est\u00e1 sendo \n\ncontemplado nas respostas)\" (GUERRA, 2017, p. 65). \n\nNesse horizonte, o ato de fazer escolhas faz parte da din\u00e2mica do \n\ntrabalho do assistente social. Compreendemos que possuir condi\u00e7\u00f5es \n\nobjetivas para escolher e agir \u00e9 um ato de liberdade. \n\n \nV\u00ea-se, pois, que estamos diante de um ser capaz de \n\nagir eticamente, quer dizer, dotado de capacidades \n\nque lhe conferem possibilidades de escolher \n\nracional e conscientemente entre alternativas de \n\nvalor, de projetar teleologicamente tais escolhas, de \n\nagir de modo a objetiva-las, buscando interferir na \n\nrealidade social em termos valorativos, de acordo \n\ncom princ\u00edpios, valores e projetos \u00e9ticos e \n\npol\u00edticos, em condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas \n\ndeterminadas (BARROCO, 2009, p. 170). \n\n \n\nDesta forma, assumir uma responsabilidade pela escolha entre \n\nalternativas resulta em um compromisso efetivo do sujeito com sua a\u00e7\u00e3o. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de que qualquer ato de compromisso com algo ou \n\nalgu\u00e9m evidencia o car\u00e1ter pol\u00edtico, ou seja, \u201csem pol\u00edtica, a \u00e9tica vira \n\numa abstra\u00e7\u00e3o\u201d (GUERRA, 2015, p. 49). \n\n\n\n217 \n\n \n\nAssim, a constru\u00e7\u00e3o da dupla dimens\u00e3o \u2013 \u201c\u00e9tica e pol\u00edtica\u201d traz \n\npara o debate que esta dimens\u00e3o n\u00e3o pode ser pensada isoladamente, \n\ndesvinculada da pol\u00edtica, na medida em que o trabalho do assistente social \n\ntem como horizonte a constru\u00e7\u00e3o de sujeitos coletivos em uma sociedade \n\nlivre e democr\u00e1tica55 (IAMAMOTO, 2001).  \n\nNessa perspectiva, a dimens\u00e3o \u00e9tico pol\u00edtica deve ser pensada \n\nquando a \u00e9tica responde \u201cde que vale?\u201d (qual \u00e9 o valor) e a pol\u00edtica \n\nresponde \u00e0 pergunta \u201cpara onde vai?\u201d (qual \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 a \n\nfinalidade?). Para conseguir responder \u201cde que vale\u201d \u00e9 necess\u00e1rio \n\nresponder \u201cpara onde vai\u201d (SANTOS, 2006). Essa afirmativa explicita a \n\nrela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre a \u00e9tica e a pol\u00edtica. \n\nDessa forma, a dimens\u00e3o \u00e9tico pol\u00edtica do Servi\u00e7o Social \u00e9 parte \n\nde uma pr\u00e1tica social voltada para a cria\u00e7\u00e3o de novos valores, que \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, o processo de cria\u00e7\u00e3o de uma nova hegemonia no quadro das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. Essa dimens\u00e3o expressa o compromisso da profiss\u00e3o de \n\nnovos sujeitos coletivos para a constru\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es sociais, onde \n\nconsiga efetivar uma livre individualidade social, libertando homens e \n\nmulheres das travas da aliena\u00e7\u00e3o no processo social da vida \n\n(IAMAMOTO, 2001). \n\n\u00c9 preciso que os assistentes sociais inseridos nas pol\u00edticas sociais \n\ncompreendam o processo conjuntural para que possam dar materialidade \n\na dimens\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica junto com o projeto \u00e9tico pol\u00edtico e o C\u00f3digo de \n\n                                                        \n55 No C\u00f3digo de \u00c9tica do Assistente Social de 1993 \u201ca democracia foi \n\ntratada como valor central e forma pol\u00edtica capaz de viabilizar os valores \n\nessenciais. Trata-se de uma concep\u00e7\u00e3o de democracia que sup\u00f5e a ultrapassagem \n\nda ordem burguesa, ou seja, que difere da concep\u00e7\u00e3o liberal burguesa, pois se \n\nrefere \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da riqueza socialmente produzida\u201d \n\n(BARROCO; TERRA, 2012, p. 59). \n\n\n\n218 \n\n \n\n\u00c9tica de 1993, na perspectiva de romper com a racionalidade burguesa \n\nque refor\u00e7a os interesses do capital.   \n\nCabe lembrar, que duas preocupa\u00e7\u00f5es nortearam a constru\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica de 1993, \u201ctorn\u00e1-lo um instrumento efetivo no processo \n\nde amadurecimento pol\u00edtico da categoria bem como um aliado na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos assistentes sociais diante dos enormes \n\ndesafios e demandas postas pela sociedade brasileira\u201d, e, \n\ncomplementarmente, \u201chavia que constitu\u00ed-lo como um mecanismo eficaz \n\ndo nosso exerc\u00edcio profissional, por meio da garantia da legalidade de \n\nseus preceitos\u201d garantindo respaldo jur\u00eddico a profiss\u00e3o (PAIVA; SALES, \n\n2010, p. 180). \n\nComo express\u00e3o do ethos profissional dos Assistentes Sociais, o \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica organiza-se por meio de um conjunto de princ\u00edpios, \n\ndeveres, direitos e proibi\u00e7\u00f5es que fundamentam a a\u00e7\u00e3o cotidiana dos \n\nprofissionais, pautando-se em uma concep\u00e7\u00e3o \u00e9tico pol\u00edtica cr\u00edtica \n\ncontida no projeto profissional, constru\u00eddo a partir dos anos 1980, que o \n\nrelaciona com a sociedade e a hist\u00f3ria, fundamentado nas bases \n\nontol\u00f3gicas da teoria social de Marx. \n\n \nQuadro 8 - Princ\u00edpios Fundamentais do Servi\u00e7o Social \n\nNo Princ\u00edpios \n\n1 Reconhecimento da liberdade como valor \u00e9tico central e das demandas \n\npol\u00edticas a ela inerentes: autonomia, emancipa\u00e7\u00e3o e plena expans\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos sociais. \n\n2 Defesa intransigente dos direitos humanos e recusa do arb\u00edtrio e do \n\nautoritarismo. \n\n3 Amplia\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da cidadania, considerada tarefa primordial \n\nde toda a sociedade, com vistas \u00e0 garantia dos direitos civis sociais e \n\npol\u00edticos das classes trabalhadoras. \n\n4 Defesa do aprofundamento da democracia, enquanto socializa\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da riqueza socialmente produzida.  \n\n\n\n219 \n\n \n\n5 Posicionamento em favor da equidade e justi\u00e7a social, que assegure \n\nuniversalidade aos bens e servi\u00e7os relativos aos programas e pol\u00edticas \n\nsociais, bem como sua gest\u00e3o democr\u00e1tica. \n\n6 Empenho na elimina\u00e7\u00e3o de todas as formas de preconceito, incentivando \n\no respeito \u00e0 diversidade, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de grupos socialmente \n\ndiscriminados e \u00e0 discuss\u00e3o das diferen\u00e7as. \n\n7 Garantia do pluralismo, atrav\u00e9s do respeito \u00e0s correntes profissionais \n\ndemocr\u00e1ticas existentes e suas express\u00f5es te\u00f3ricas, e compromisso com \n\no constante aprimoramento intelectual.  \n\n8 Op\u00e7\u00e3o por um projeto profissional vinculado ao processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova ordem societ\u00e1ria, sem domina\u00e7\u00e3o-explora\u00e7\u00e3o de classe, \n\netnia e g\u00eanero. \n\n9 Articula\u00e7\u00e3o com os movimentos sociais de outras categorias \n\nprofissionais que partilhem dos princ\u00edpios deste C\u00f3digo e com a luta \n\ngeral dos trabalhadores. \n\n10 Compromisso com a qualidade dos servi\u00e7os prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \n\ncom o aprimoramento intelectual, na perspectiva da compet\u00eancia \n\nprofissional. \n\n11 Exerc\u00edcio do Servi\u00e7o Social sem ser discriminado/a, nem discriminar \n\npor quest\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o de classe social, g\u00eanero, etnia, religi\u00e3o, \n\nnacionalidade, orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade de g\u00eanero, idade e \n\ncondi\u00e7\u00e3o f\u00edsica.  \n\nFonte: C\u00f3digo de \u00c9tica do/a Assistente Social (2012).  \n\n \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios \u00e9ticos, ao impregnarem o \n\nexerc\u00edcio cotidiano, \u201cindicam um novo modo de operar o trabalho \n\nprofissional, estabelecendo balizas para sua condu\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es e \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho em que \u00e9 exercido e as express\u00f5es coletivas da \n\ncategoria profissional na sociedade\u201d (IAMAMOTO, 2008, p. 226). \n\nConcordamos com Barroco (2005, p. 213), que a \u00e9tica \n\nprofissional deve ser \u201cmediada por estrat\u00e9gias concretas, articulado \u00e0 \n\ncompet\u00eancia te\u00f3rico-t\u00e9cnica e \u00e0 capacidade de objetiv\u00e1-las praticamente \n\npor meio da realiza\u00e7\u00e3o dos direitos sociais\u201d. \u00c9 necess\u00e1rio ter claro que, as \n\ndimens\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, \u00e9tico pol\u00edtica e t\u00e9cnico-operativa s\u00e3o \n\nfundamentais para que, \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n\nOs profissionais possam refletir sobre a sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o e recusar uma interven\u00e7\u00e3o profissional \n\nbaseada na reprodu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es \n\nmeramente conservadoras de nossa heran\u00e7a \n\ncultural. Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando a categoria \n\narticula em suas a\u00e7\u00f5es todas as dimens\u00f5es da \n\npr\u00e1tica profissional, reconhecendo a dimens\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-operativa n\u00e3o, somente, em uma l\u00f3gica \n\ninstrumental. Extrapolar essa l\u00f3gica contribui para \n\na elabora\u00e7\u00e3o de respostas mais qualificadas e \n\nadequadas \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o \n\n(SANTOS, 2013, p. 29). \n\n \n\nPor isso, a dimens\u00e3o \u00e9tico pol\u00edtica \u00e9 a respons\u00e1vel pela escolha \n\nde instrumentos que v\u00e3o ao encontro das finalidades e dos compromissos \n\ndos assistentes sociais. Partimos da premissa que os assistentes sociais \n\nque pactuam do projeto \u00e9tico pol\u00edtico da profiss\u00e3o devem considerar os \n\nprinc\u00edpios e as normas para o exerc\u00edcio profissional contidas no C\u00f3digo \n\nde \u00c9tica do Assistente Social de 1996, como tamb\u00e9m, as disposi\u00e7\u00f5es \n\nsobre o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o contidos na Lei 8662/93 que disp\u00f5e sobre \n\nas compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es privativas do assistente social. \n\nCom efeito, \u00e9 preciso ressaltar que a conjuntura atual exige densa \n\nreflex\u00e3o te\u00f3rica e \u201ccapacidade \u00e9tico-pol\u00edtica [sic] que orientem \u00e0 cr\u00edtica \n\nradical da sociedade capitalista e apreens\u00e3o de media\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0s \n\nparticularidades da profiss\u00e3o, al\u00e9m do entendimento quanto \u00e0 necessidade \n\nhist\u00f3rica de fortalecer as lutas e pr\u00e1ticas de resist\u00eancias\u201d (RAMOS; \n\nSANTOS, 2016, p. 217). \n\nOutro aspecto que merece destaque, \u00e9 o envolvimento dos \n\nassistentes sociais de v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, na difus\u00e3o da cultura profissional \n\ncomo tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os pol\u00edticos para al\u00e9m da profiss\u00e3o. \n\nIsto \u00e9, a milit\u00e2ncia pol\u00edtica dos assistentes sociais, principalmente na \n\npassagem da d\u00e9cada de 1970 para a d\u00e9cada de 1980 e o engajamento \n\n\n\n221 \n\n \n\ndestes nas lutas reivindicat\u00f3rias dos trabalhadores e dos segmentos \n\nexclu\u00eddos da sociedade contribuiu para afirmar e p\u00f4r na ordem do dia a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o. \n\nNas palavras de Marilda Iamamoto (2017, p. 26),  \n\n \nO florescimento de um processo de lutas \n\ndemocr\u00e1ticas, cuja visibilidade no cen\u00e1rio pol\u00edtico \n\ns\u00f3 se d\u00e1 no \u00faltimo quartel da d\u00e9cada de 1970, \n\ncondiciona, fundamentalmente, o horizonte de \n\npreocupa\u00e7\u00f5es emergentes no \u00e2mbito do Servi\u00e7o \n\nSocial com altera\u00e7\u00f5es nos campos do ensino, da \n\npesquisa e da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-corporativa dos \n\nassistentes sociais. Revigora-se uma ampla e \n\nfecunda organiza\u00e7\u00e3o da categoria em suas bases \n\nsindicais, acad\u00eamicas e profissionais. \n\n \n\nTorna-se relevante destacar que o protagonismo pol\u00edtico, seja de \n\nalguns assistentes sociais, seja das entidades representativas da categoria, \n\ntais como, conjunto CFESS, CRESS, ABEPSS e ENESSO, n\u00e3o foi \n\nproduzido de forma end\u00f3gena \u00e0 profiss\u00e3o. Destaca-se, nesse processo, a \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com segmentos de outras profiss\u00f5es, movimentos sociais e \n\npartidos pol\u00edticos, unificados na defesa da classe trabalhadora (RAMOS; \n\nSantos, 2016). \n\nNossa resist\u00eancia e capacidade de luta precisam se fortalecer na \n\ncontracorrente da racionalidade burguesa, pois, concordamos com Ramos \n\ne Santos (2016), que n\u00e3o podemos retroceder em reproduzir concep\u00e7\u00f5es \n\nmarcadas por diversas formas de o conservadorismo se disseminar, muito \n\nmenos nos calarmos diante do (neo) conservadorismo que assombra o \n\nServi\u00e7o Social, evidenciando a moraliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social, o \n\npragmatismo e o tecnicismo.   \n\nEm 80 anos de Servi\u00e7o Social, podemos concluir que,  \n\n \n\n\n\n222 \n\n \n\nSe temos uma heran\u00e7a conservadora, temos \n\ntamb\u00e9m uma hist\u00f3ria de ruptura: um patrim\u00f4nio \n\nconquistado que \u00e9 nosso, mas cujos valores, cujas \n\nrefer\u00eancias te\u00f3ricas e cuja for\u00e7a para a luta n\u00e3o \n\nforam inventadas por n\u00f3s. Trata-se de uma heran\u00e7a \n\nque pertence \u00e0 humanidade e que n\u00f3s resgatamos \n\ndos movimentos revolucion\u00e1rios, das lutas \n\ndemocr\u00e1ticas, do marxismo, do socialismo, e \n\nincorporamos ao nosso projeto (BARROCO, 2011, \n\np. 215). \n\n \n\nContudo, \u00e9 preciso refor\u00e7ar que na luta de classes n\u00e3o existe \n\nempate, ent\u00e3o, nunca \u00e9 demais aceitar o convite do poeta revolucion\u00e1rio \n\nMauro Iasi:      \n\n \n\u201cTempos de dizer \n\nQue n\u00e3o s\u00e3o tempos de calar \n\nDiante da injusti\u00e7a e da mentira. \n\n\u00c9 tempo de lutar \n\n[...] \n\nPorque \u00e9 tempo de tudo ou nada. \n\n\u00c9 tempo de rebeldia. \n\nS\u00e3o tempos de rebeli\u00e3o. \n\n\u00c9 tempo de dissid\u00eancia. \n\nJ\u00e1 \u00e9 tempo dos cora\u00e7\u00f5es pularem fora do peito \n\nEm passeata, em multid\u00e3o \n\nPorque \u00e9 tempo de dissid\u00eancia \n\n\u00c9 tempo de revolu\u00e7\u00e3o! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n223 \n\n \n\n5 CONCLUS\u00c3O  \n \n\n \n\nO percurso que realizamos na presente tese, partiu da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o central em trazer para a cena do debate a dimens\u00e3o pol\u00edtica \n\nda pr\u00e1tica profissional do assistente social na rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas \n\nsociais, em especifico, na pol\u00edtica de assist\u00eancia social na era do SUAS.  \n\nFrente a isso, fizemos um exerc\u00edcio de trazer a discuss\u00e3o da \n\npol\u00edtica p\u00fablica no Estado Capitalista \u00e0s particularidades das pol\u00edticas \n\nsociais com \u00eanfase na racionalidade burguesa destas, o que possibilitou \n\napreender m\u00faltiplas facetas da pol\u00edtica p\u00fablica e consequentemente das \n\npol\u00edticas sociais no cen\u00e1rio brasileiro na contemporaneidade. \n\nA partir do conhecimento de Di Giovanni (2015) discorremos \n\nsobre os elementos que caracterizam a constitui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nj\u00e1 que, a nosso ver, elas imprimem contornos \u00e0 pr\u00e1tica profissional dos \n\nassistentes sociais. Para tanto, nossa preocupa\u00e7\u00e3o foi abordar aspectos das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas a partir de uma leitura cr\u00edtica, tendo em vista, que a \n\npredomin\u00e2ncia dos estudos nesse campo perpassa por uma abordagem \n\nfuncionalista ligada diretamente a \u00e1rea da administra\u00e7\u00e3o.   \n\nOutro importante olhar sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas foi entender \n\nque estas n\u00e3o se limitam a interven\u00e7\u00e3o do Estado sobre os problemas da \n\nsociedade. Di Giovanni (2009, p. 4-5), as pensa \u201ccomo uma forma \n\ncontempor\u00e2nea de exerc\u00edcio do poder nas sociedades democr\u00e1ticas\u201d, \n\nresultante de uma complexa intera\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade. \n\nSeguindo essa linha de racioc\u00ednio, consideramos quatro fatores \n\nque tiveram maior import\u00e2ncia no processo que reconfigurou as \n\nsociedades capitalistas do p\u00f3s-guerra, marcados pelo aumento estrat\u00e9gico \n\ndas interven\u00e7\u00f5es do Estado na vida econ\u00f4mica e social, quais sejam: o \n\n\n\n224 \n\n \n\nprimeiro fator de natureza macroecon\u00f4mica, o segundo de natureza \n\ngeopol\u00edtica, o terceiro um fator de natureza pol\u00edtica e o quarto fator de \n\nnatureza cultural e sociol\u00f3gica. \n\nTendo em vista os quatro fatores mencionados e trabalhados no \n\nprimeiro cap\u00edtulo, a estrat\u00e9gia do Estado social capitalista na condu\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas, foi de assumir a fun\u00e7\u00e3o de gerenciar conflitos, \n\nsendo que a solu\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas passa longe da pauta da \n\nagenda do Estado social capitalista.  \n\nDesta forma, na contram\u00e3o de uma leitura simplista das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e das pol\u00edticas sociais recorremos a Pastorini (1997) e Pereira \n\n(2011) para problematizar a distin\u00e7\u00e3o acerca dessas categorias. Pois, \n\nfrequentemente compreende-se a pol\u00edtica p\u00fablica como uma a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado que interfere na realidade, geralmente com o objetivo de atacar \n\nalgum problema. E as pol\u00edticas sociais s\u00e3o entendidas como um conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es, por parte do aparelho estatal, que tendem a diminuir as \n\ndesigualdades sociais. \n\nA import\u00e2ncia dessa distin\u00e7\u00e3o reside na sua contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nseguinte alerta: \u00e9 um erro pensar que a pol\u00edtica p\u00fablica tem como foco \n\nresolver os problemas estruturais da sociedade do capital e tamb\u00e9m \u00e9 \n\npreciso fugir da leitura rom\u00e2ntica de que as pol\u00edticas sociais cumprem a \n\nfun\u00e7\u00e3o de realizar a redistribui\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o), pois isso \u201cfaz \n\ndela um instrumento d\u00f3cil e funcional ao sistema capitalista, que para \n\nnada incide, questiona ou condiciona a distribui\u00e7\u00e3o desigual original que \n\ntem origem na esfera produtiva e que se realiza ao n\u00edvel do mercado\u201d \n\n(PASTORINI, 1997, p. 85).  \n\nCom isso, reafirmamos que adotamos ao longo desse estudo a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica como um tipo espec\u00edfico de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\n\n\n225 \n\n \n\nque repercute na economia e na sociedade. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva de \n\npol\u00edtica social elegemos, com base em Pereira (2011), a compreens\u00e3o de \n\nque esta \u00e9 produto da rela\u00e7\u00e3o dialeticamente contradit\u00f3ria entre estrutura \n\ne hist\u00f3ria e, portanto, de rela\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas e rec\u00edprocas entre capital x \n\ntrabalho, Estado x sociedade e princ\u00edpios da liberdade que regem os \n\ndireitos de cidadania. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, vale destacar, a necessidade de um olhar atento para \n\na realidade brasileira no que concernem as pol\u00edticas sociais, pois, estas \n\nn\u00e3o acompanharam o tempo hist\u00f3rico dos pa\u00edses do capitalismo central. \n\nDiga-se, \u201ca inexist\u00eancia do pleno emprego keynesiano, sustent\u00e1culo do \n\nWelfare State dos chamados Anos Gloriosos\u201d (1946-1970) (BEHRING; \n\nBOSCHETTI, 2016, p. 122). Entretanto, as pol\u00edticas sociais brasileiras \n\nn\u00e3o est\u00e3o isentas das marcas da sua hist\u00f3ria e principalmente da sua \n\nrela\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica com o monop\u00f3lio internacional. \n\n Para ampliar a inser\u00e7\u00e3o do grande capital nessa \u00e1rea, a \n\nracionalidade burguesa, reatualizada pelos preceitos neoliberais, mobiliza \n\num verdadeiro arsenal de ideias, fundamentos e justificativas que s\u00e3o \n\napresentados como uma sa\u00edda para a \u201charmoniza\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d. No \n\nentanto, pelo contr\u00e1rio, engendram uma mistifica\u00e7\u00e3o e pulveriza\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, onde os fatos s\u00e3o descolados da totalidade e naturalizados.  \n\nFrente a isso, as incid\u00eancias da racionalidade burguesa, do \n\nide\u00e1rio neoliberal possuem um forte conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental \n\nque acabou por construir as novas bases das pol\u00edticas sociais, tais como o \n\nSUAS. \n\nEm tempos de adversidade do capital, mais do que nunca o \n\ndebate da rela\u00e7\u00e3o visceral do Servi\u00e7o Social com a pol\u00edtica social faz-se \n\nnecess\u00e1rio, tendo em vista o cen\u00e1rio apontado anteriormente. Nessa \n\n\n\n226 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o constru\u00edda desde a g\u00eanese da profiss\u00e3o, o Servi\u00e7o Social tem no \n\nespa\u00e7o da pol\u00edtica social a media\u00e7\u00e3o fundamental para a pr\u00e1tica do \n\nassistente social.  \n\nAp\u00f3s uma breve incurs\u00e3o hist\u00f3rica da profiss\u00e3o no Brasil, \n\nevidenciamos o Congresso da Virada em 1979, que simbolicamente \n\nrepresenta a ruptura com o Servi\u00e7o Social tradicional e a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa profiss\u00e3o comprometida com as lutas da classe trabalhadora, \n\nevidenciando assim a explos\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica do Servi\u00e7o Social.  \n\nEsse percurso, explorado no segundo cap\u00edtulo, contribuiu para \n\ndar \u00eanfase na pr\u00e1tica profissional do assistente social na Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social com mais riqueza de detalhes do SUAS. \u00c9 ineg\u00e1vel a \n\nimport\u00e2ncia da aprova\u00e7\u00e3o do SUAS no ano de 2005 no cen\u00e1rio brasileiro, \n\ntendo em vista que historicamente a assist\u00eancia social sempre foi tratada \n\nna l\u00f3gica do favor e do assistencialismo configurando \u201cum padr\u00e3o arcaico \n\nde rela\u00e7\u00f5es, enraizado na cultura pol\u00edtica brasileira, esta \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado caracterizou-se historicamente como n\u00e3o pol\u00edtica, \n\nrenegada como secund\u00e1ria e marginal no conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d \n\n(COUTO et. Al, 2011, p.33).  \n\n \nO SUAS veio para fortalecer a implanta\u00e7\u00e3o \n\nunificada da pol\u00edtica em todo o territ\u00f3rio nacional, \n\nseu conjunto de direitos como obriga\u00e7\u00e3o do Estado, \n\nmas ainda n\u00e3o ultrapassou os limites de um avan\u00e7o \n\nrestrito a regulamenta\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es, recheadas \n\nde concep\u00e7\u00f5es que trazem um novo jarg\u00e3o, e n\u00e3o \n\nnecessariamente uma nova proposta, cujo conte\u00fado \n\nultrapasse os marcos do liberalismo. Logo, n\u00e3o tem \n\nsido capaz de confrontar o renitente \n\nconservadorismo da assist\u00eancia social e efetiv\u00e1-la \n\ncomo direito (SILVA, 2012, p. 431). \n\n \n\n\n\n227 \n\n \n\nDesta forma, o SUAS \u201cnasce no momento em que se aprofundam \n\nainda mais as amarras neoliberais, contexto em que o mote inicial luta \n\npor direitos, \u00e9 posto no mesmo patamar da no\u00e7\u00e3o de risco social\u201d \n\n(SILVA, 2012. p. 430). Nessa dire\u00e7\u00e3o a racionalidade burguesa que \n\npossui forte conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental p\u00f5e em pr\u00e1tica \u201cas armas \n\nda despolitiza\u00e7\u00e3o, em prol da conserva\u00e7\u00e3o dos interesses de classe\u201d \n\n(MOTA, 2010, p. 21). \n\nDentre as problem\u00e1ticas apontadas ao longo do segundo cap\u00edtulo, \n\ndestacamos que um dos eixos centrais do SUAS \u00e9 a \u201cfam\u00edlia\u201d, por\u00e9m, a \n\nforma de pensar e agir da racionalidade burguesa exige e coloca como \n\ndemanda para os assistentes sociais uma pr\u00e1tica que retoma fortemente o \n\npoliciamento e o controle da vida privada destas fam\u00edlias, com um tom \n\nmoralista e conservador, sem inserir a fam\u00edlia na totalidade da vida social.  \n\nOutro rebatimento desse conjunto racional que expressa e \n\nfundamenta os interesses do capital, organizados no SUAS em torno do \n\ncerceamento e controle das fam\u00edlias pobres, tem impactado a pr\u00e1tica \n\nprofissional do assistente social nos CRAS de forma a ampliar a \n\ncomplexidade das problem\u00e1ticas cotidianas que se lhe apresentam. \n\nFrente a essas quest\u00f5es, acreditamos, com base em Iamamoto \n\n(2013), que o assistente social, dependendo da sua op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\n(entendendo como a dimens\u00e3o pol\u00edtica), pode ser configurado como \n\nmediador dos interesses do capital, no fluxo da racionalidade burguesa ou \n\nna defesa da efetiva\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio profissional de nova qualidade, \n\nque contribua para o processo de constru\u00e7\u00e3o de um novo bloco hist\u00f3rico \n\nna sociedade, com a hegemonia daqueles que criam a riqueza e dela n\u00e3o \n\nse apropriam. \n\n\n\n228 \n\n \n\nPara tanto, faz-se necess\u00e1rio que o assistente social tenha claro \n\nque o projeto \u00e9tico pol\u00edtico pactuado a partir do Congresso da Virada \n\nafirma o compromisso da categoria com a classe trabalhadora, \n\nevidenciando a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional. \n\nClaro que n\u00e3o podemos esquecer que o servi\u00e7o social surge e se \n\ndesenvolve a partir das demandas s\u00f3cio-hist\u00f3ricas relacionadas ao \n\ncapitalismo monopolista, e isso faz com que n\u00e3o esque\u00e7amos os valores \n\nimpregnados a essa profiss\u00e3o desde sua g\u00eanese. \n\nMas, \u00e9 importante salientar que frente \u00e0 \u00e9gide do capital e nos \n\nlimites dessa ordem societ\u00e1ria, cujas contradi\u00e7\u00f5es expressam-se no \n\ncotidiano profissional do assistente social, e aqui ressaltamos o espa\u00e7o \n\ndos CRAS, fica evidente que, por muitas vezes, o assistente social \n\nexpressa e fundamenta os interesses da racionalidade burguesa por meio \n\nde uma pr\u00e1tica a-hist\u00f3rica, apol\u00edtica e tecnicista. Nessa vis\u00e3o perversa, \n\ntemos: \n\n \nO profissional acomodado, que procura dar conta \n\nde maneira ativista, burocratizada e rotineira de \n\nin\u00fameras e diversificadas tarefas que lhe s\u00e3o \n\natribu\u00eddas; o limite de seu horizonte profissional \u00e9, \n\nno m\u00e1ximo, ser um bom tecnocrata, aperfei\u00e7oar \n\nformal e burocraticamente seu fazer cotidiano. \n\nRefor\u00e7a, assim, a dimens\u00e3o tutelar e paternalista do \n\nServi\u00e7o Social, tornando-se o Assistente Social um \n\nmero espelho da institui\u00e7\u00e3o patronal, como mais \n\num agente que concretiza as estrat\u00e9gias de classe \n\n(IAMAMOTO, 2013, p. 145-146).   \n\n \n\nMas, esta vis\u00e3o perversa tamb\u00e9m pode vir a atingir o assistente \n\nsocial que tem clareza do projeto \u00e9tico pol\u00edtico, como tamb\u00e9m, tem claro \n\na op\u00e7\u00e3o pelo uso da dimens\u00e3o pol\u00edtica na pr\u00e1tica, que incorpora um \n\n\u201cdiscurso protecionista do trabalhador, que denuncia as arbitrariedades e \n\n\n\n229 \n\n \n\nos desmandos do poder, mas s\u00f3 aposta na press\u00e3o extra institucional, no \n\ncoletivo, no movimento, como se a luta de classes estivesse espacialmente \n\ndeterminada\u201d (IAMAMOTO, 2013, p. 146).  \n\nEm s\u00edntese, esse profissional n\u00e3o se d\u00e1 conta que a luta de classes \n\nafeta o \u201ccotidiano da vida social, as organiza\u00e7\u00f5es institucionais, as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder\u201d. E mais, para os assistentes sociais que compreendem \n\nessa perspectiva, \u201cparece que a luta de classe s\u00f3 tem espa\u00e7o na arena da \n\npol\u00edtica stricto sensu, nos partidos, no parlamento, como se a vida social \n\ne cotidiana, para al\u00e9m da esfera estrita da pol\u00edtica, fosse imune \u00e0s lutas de \n\nclasse e fra\u00e7\u00f5es de classes\u201d, aos seus confrontos e alian\u00e7as, aos seus \n\nconflitos e solu\u00e7\u00f5es (IAMAMOTO, 2013, p. 146).  \n\nDando visibilidade aos achados do estudo realizado acerca da \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional do assistente social no SUAS \n\ndiante do fortalecimento da racionalidade burguesa que adentra nossas \n\nvidas e principalmente as pol\u00edticas sociais, defendemos aqui a tese de que: \n\nestamos nos deparando com uma pr\u00e1tica profissional pautada pela \n\n\u00e9gide do capital, sendo que este assistente social vinculado as pol\u00edticas \n\nsociais e que aqui chamo aten\u00e7\u00e3o ao SUAS, \u00e9 aquele que \u201csabe fazer\u201d, \n\nno entanto, a sua pr\u00e1tica profissional \u00e9 esvaziada de qualquer \n\nresqu\u00edcio da dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o pautada pelo Projeto \n\n\u00c9tico Pol\u00edtico. Por isso, esse assistente social acaba sendo reduzido a \n\num mero \u201ct\u00e9cnico social\u201d, ou nas palavras de Jos\u00e9 Paulo Netto (2016), \n\num \u201coperador da pobreza\u201d, bem adestrado e muito bem treinado \n\npela racionalidade burguesa.  \n\nA partir da tese apresentada, evidenciam-se elementos \n\nimportantes para pensarmos as tend\u00eancias que perpassam o Servi\u00e7o \n\n\n\n230 \n\n \n\nSocial, em especial no \u00e2mbito da dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica profissional \n\ndo assistente social nas pol\u00edticas sociais e em particular no SUAS.  \n\n-  Uma das tend\u00eancias da pr\u00e1tica profissional \u00e9 o acompanhando \n\ndas muta\u00e7\u00f5es do capital. O assistente social \u00e9 guiado pela racionalidade \n\nburguesa, refor\u00e7ando assim o conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental da \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais. \n\n- Outra tend\u00eancia da pr\u00e1tica profissional, \u00e9 o retorno da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do assistente social como um mero executor terminal das \n\npol\u00edticas sociais, refor\u00e7ando assim o conte\u00fado pragm\u00e1tico e instrumental \n\ndo seu trabalho na operacionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, aqui exaltamos \n\na pol\u00edtica de assist\u00eancia social na era do SUAS.  \n\n- A pr\u00e1tica profissional do assistente social no SUAS orientada \n\npela racionalidade burguesa incorpora as demandas e limites postos pela \n\n\u00e9gide do capital sob o neoliberalismo, como por exemplo, assume a \n\nfun\u00e7\u00e3o de ser um t\u00e9cnico social bem adestrado aos ditames do capital, \n\nperdendo sua expertise.  \n\n- Outra tend\u00eancia \u00e9 a falta de clareza quanto ao projeto \u00e9tico \n\npol\u00edtico, evidenciando uma tempestade de interpreta\u00e7\u00f5es acerca do \n\nmesmo; Assim sua rela\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o torna-se \n\nconflituosa, retornando muitas vezes as origens da profiss\u00e3o fortemente \n\ninfluenciadas pelo pensamento conservador da sociedade brasileira. \n\n- A pr\u00e1tica profissional do assistente social, esvaziada da dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica, tende a refor\u00e7ar a\u00e7\u00f5es que apostam na busca pela felicidade das \n\nfam\u00edlias atendidas nos CRAS, na busca por solu\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da \n\npsicologiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m, da responsabiliza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias por suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de pobreza. \n\n\n\n231 \n\n \n\n- Uma atrofia afeta de forma significativa a incid\u00eancia de pesquisa \n\nna dire\u00e7\u00e3o social da profiss\u00e3o, aqui destaco a dimens\u00e3o pol\u00edtica do \n\nServi\u00e7o Social, o que pode sinalizar uma altera\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o social que \n\nse considera hegem\u00f4nica.  \n\nNessa s\u00e9rie de tend\u00eancias, alertamos que a nossa an\u00e1lise n\u00e3o deve \n\nnem pode recair na simples afirma\u00e7\u00e3o de que o assistente social, hoje, faz \n\nnas pol\u00edticas sociais ou especificamente no SUAS mais do mesmo que \n\nfazia antes do movimento de ruptura com o Servi\u00e7o Social Tradicional.  \n\nE mais, que essas tend\u00eancias n\u00e3o representam a unidade da \n\ncategoria profissional. Temos claro que a dimens\u00e3o pol\u00edtica da pr\u00e1tica \n\nprofissional vem sendo tecida, engendrada e efetivada pelos assistentes \n\nsociais brasileiros nas pol\u00edticas sociais. Embora, entendemos que seja \n\nnecess\u00e1rio considerar as diferen\u00e7as na postura pol\u00edtica no interior da \n\nprofiss\u00e3o, que n\u00e3o permite pensar em termos de homogeneidade de \n\nidentidade profissional. Sem sombra de d\u00favida, essa profiss\u00e3o \u00e9 permeada \n\npelos mesmos confrontos, conflitos e op\u00e7\u00f5es que marcam o conjunto da \n\nsociedade. \n\nPara tanto, o que se configura no interior da categoria \n\nprofissional s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas diferenciadas, e isso \u00e9 o que \n\nevidenciamos no cotidiano do trabalho do assistente social no SUAS. \n\nEntendemos que essas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas diferenciadas resultam de \n\nprojetos diferenciados, como j\u00e1 explicitado ao longo desse estudo, \n\noriginando um debate profissional plural. Em suma, isso quer dizer que o \n\ncorpo profissional \u00e9 um campo de tens\u00f5es e de lutas. \n\nSendo assim, o SUAS tamb\u00e9m \u00e9 um campo de tens\u00f5es e de lutas, \n\ne o assistente social, ao ter desvelado as condi\u00e7\u00f5es determinadas para a \n\npr\u00e1tica profissional nessa pol\u00edtica social tem, portanto, como desafio \n\n\n\n232 \n\n \n\ncompreender que essa pol\u00edtica precisa se constituir como uma media\u00e7\u00e3o \n\npara questionar os mecanismos de conforma\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem da \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o e da destrui\u00e7\u00e3o de direitos. Pois,  \n\n \n\nMais do que ser mistificada e se mistificar como \n\nprote\u00e7\u00e3o capaz de reduzir as desigualdades \n\nestruturais a partir do trato pontual de programas \n\ndestinados fragmentadamente a indiv\u00edduos, grupos \n\ne fam\u00edlias (como se n\u00e3o classes sociais em \n\npermanente conflito e disputa), pode assumir a \n\ntarefa de contestar esses mitos e ser espa\u00e7o de \n\nforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e consci\u00eancia cr\u00edtica. Mais do \n\nque se colocar a tarefa de empoderamento \n\nindividual e redu\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades \n\npsicologizadas dos indiv\u00edduos, pode ser espa\u00e7o de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, de fomento \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o participativa dos usu\u00e1rios em \n\nmovimentos coletivos e de defesa ampla dos \n\ndireitos sociais. Mais do que Centro de Refer\u00eancia \n\nda Assist\u00eancia Social (CRAS) e Centro de \n\nRefer\u00eancia Especializado em Assist\u00eancia Social \n\n(CREAS) focalizados nas bordas lim\u00edtrofes das \n\nexpress\u00f5es da quest\u00e3o social, podem ser centros \n\ndifusores de direitos e de mobiliza\u00e7\u00e3o social. \n\nExplorar as contradi\u00e7\u00f5es requer evidenci\u00e1-las e \n\nfazer delas potencialidades de luta e n\u00e3o encobri-\n\nlas com pactos de sujei\u00e7\u00e3o (BOSCHETTI, 2016, p. \n\n27). \n\n \n\nPor fim, na presente tese, n\u00e3o pretend\u00edamos nem poder\u00edamos dar \n\nconta de todas as quest\u00f5es levantadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica da \n\nprofiss\u00e3o do assistente social na rela\u00e7\u00e3o visceral com as pol\u00edticas sociais \n\nsobre o impacto da racionalidade burguesa, tendo em vista o fecundo \n\ncampo aberto \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. \n\nCom isso, este trabalho busca evidenciar que \u00e9 hora de acumular \n\nfor\u00e7as no campo te\u00f3rico e pol\u00edtico e soldar a organiza\u00e7\u00e3o dos traba-\n\nlhadores enquanto classe, incluindo os assistentes sociais para fazer frente \n\n\n\n233 \n\n \n\n\u00e0 vigorosa rea\u00e7\u00e3o das for\u00e7as regressistas. Entendemos que um caminho \n\nque pode ser f\u00e9rtil para acumular for\u00e7as pol\u00edticas e forjar a resist\u00eancia \u00e9 o \n\nretorno ao trabalho de base, ou seja, ao trabalho de educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\napoiando seus processos de organiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o, decifrando suas \n\nexpress\u00f5es socioculturais (IAMAMOTO, 2017), por isso, \u00e9 primordial \n\ntrazer para a cena do debate a necessidade de qualificar a dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica na pr\u00e1tica profissional do assistente social. \n\nClamamos por tempos de organiza\u00e7\u00e3o e de luta e por isso \n\nprecisamos aprender com a hist\u00f3ria do Servi\u00e7o Social, entender seu \n\nlegado, seus avan\u00e7os e desafios ao longo desses 80 anos de profiss\u00e3o. \n\nFinalizamos essa tese com os ensinamentos de Jos\u00e9 Paulo Netto (2017, p. \n\n313) precisamos enfrentar a racionalidade burguesa com \u201cmais vontade \n\npol\u00edtica organizada e menos ilus\u00f5es otimistas\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n234 \n\n \n\nREFERENCIAS \n\n \n\nANDRADE, Carlos Drummond de. A Rosa do Povo. 21. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Record, 2000. \n\n \n\nANDRADE, Iaraci de. Territ\u00f3rio e assist\u00eancia social: uma an\u00e1lise do \n\nServi\u00e7o Social a partir da produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o. Porto Alegre: \n\nPUCRS, 2012. (Tese \u2013 Doutorado em Servi\u00e7o Social). \n\n \nBARROCO, Maria Lucia Silva. Barb\u00e1rie e Neoconservadorismo: os \n\ndesafios do projeto \u00e9tico-pol\u00edtico. Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 106, p. \n\n205-218, abr./jun. 2011. \n\n \n\nBARROCO, Maria Lucia Silva e TERRA, Sylvia H. C\u00f3digo de \u00c9tica \n\ndo/a Assistente Social Comentado. Conselho Federal de Servi\u00e7o Social \n\n\u2013 CFESS (organizador). S\u00e3o Paulo: Cortez, 2012. \n\n \n\nBEHRING, Elaine Rossetti. Abertura. In: O trabalho do/a Assistente \n\nSocial no Suas: semin\u00e1rio nacional / Conselho Federal de Servi\u00e7o \n\nSocial - Gest\u00e3o Atitude Cr\u00edtica para Avan\u00e7ar na Luta. \u2013 Bras\u00edlia: \n\nCFESS, 2011. \n\n \n\n___________. O Brasil em contrarreforma: desestrutura\u00e7\u00e3o do estado \n\ne perda de direitos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003.  \n\n \n\n___________. A condi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social e a agenda esquerda no \n\nBrasil. SER Social, Bras\u00edlia, v. 18, n. 38, p. 13-29, jan.-jun./2016 \n\n \n\nBEHRING, Elaine Rossetti; BOSCHETTI, Ivanete. Pol\u00edtica \n\nsocial: fundamentos e hist\u00f3ria. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011.  \n\n \n\n___________. Servi\u00e7o Social e pol\u00edtica social: 80 anos de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nvisceral. In: SILVA, Maria Lidu\u00edna de Oliveira (Org.). Servi\u00e7o Social \n\nno Brasil: hist\u00f3ria de resist\u00eancias e de ruptura com o \n\nconservadorismo. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2016. \n \n\nBOSCHETTI, Ivanete. Assist\u00eancia Social no Brasil: um Direito entre \n\nOriginalidade e Conservadorismo. 2. ed. Bras\u00edlia: UnB, 2003 \n\n \n\n\n\n235 \n\n \n\n___________. O SUAS e a Seguridade Social. In: Cadernos de \n\nEstudos Desenvolvimento Social em Debate. \u2013 n.2 (2005): \n\nSuplemento \u2013 Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e \n\nCombate \u00e0 Fome, Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, \n\n2005. \n\n \n\n___________.  Tens\u00f5es e possibilidades da pol\u00edtica de assist\u00eancia \n\nsocial em contexto de crise do capital.  Revista Argum. (Vit\u00f3ria), v. 8, \n\nn.2, p. 16-29, maio/ago. 2016. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 \n\nFome. Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social. Pol\u00edtica Nacional de \n\nAssist\u00eancia Social PNAS 2004. Norma Operacional B\u00e1sica NOB \nSUAS. Bras\u00edlia, DF, 2005. \n\n \n\n___________. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social; Secretaria \n\nNacional de Assist\u00eancia Social. Norma Operacional B\u00e1sica do \n\nSistema \u00danico de Assist\u00eancia Social \u2013 NOB/SUAS. 2012.  \n\n \n\n___________. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social; Secretaria \n\nNacional de Assist\u00eancia Social. Norma Operacional B\u00e1sica de \n\nRecursos Humanos do SUAS \u2013 NOB/RH/SUAS. 2006.  \n\n \n\n___________. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social; Instituto de \n\nEstudos Especiais da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo. \n\nDesafios da Gest\u00e3o do SUAS nos Munic\u00edpios e Estados. Volume 2. 1\u00aa \n\nEd. Bras\u00edlia: MDS, 2008.  \n\n \n\nBRAVO, M. I. O significado pol\u00edtico e profissional do Congresso da \n\nVirada para o servi\u00e7o Social brasileiro. Ser. Soc. Soc. S\u00e3o Paulo. n. 100. \n\nset/dez, 2009. \n\n \n\nCARDOSO, Priscila F. G. \u00c9tica e projetos profissionais: os diferentes \n\ncaminhos do Servi\u00e7o Social no Brasil. Campinas: Papel Social, 2013. \n\n \n\nCARDOSO, Franci G. O Servi\u00e7o Social como totalidade hist\u00f3rica em \nmovimento no Brasil Contempor\u00e2neo. In: SILVA, M. L. de O. e. (Or.) \n\nServi\u00e7o Social no Brasil: hist\u00f3rias de resist\u00eancias e de ruptura com o \n\nconservadorismo. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2016. \n\n \n\n\n\n236 \n\n \n\nCASTEL, Robert. As metamorfoses da quest\u00e3o social: uma cr\u00f4nica \n\ndo sal\u00e1rio. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998. \n\n \n\nCELATS \u2013 Centro Latinoamericano de Trabajo Social. Servi\u00e7o Social \n\nCr\u00edtico: \nproblemas e perspectivas. Tradu\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Paulo Netto. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 1985. \n\n \n\nCFESS, Conselho Federal de Servi\u00e7o Social. C\u00f3digo de \u00c9tica do \n\nAssistente Social. Bras\u00edlia: CFESS, 1993. \n\n \n\nCEOLIN, George F. Crise do capital, precariza\u00e7\u00e3o do trabalho e \n\nimpactos no Servi\u00e7o Social. In: Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 118, p. \n\n239-264, abr./jun. 2014 \n\n \n\nCOUTO, Berenice Rojas; YAZBEK, Maria Carmelita; RAICHELIS, \n\nRaquel. A Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social e o SUAS: \n\napresentando e problematizando fundamentos e conceitos. In: COUTO, \n\nB. R.. et. Al. (Orgs). O Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social no Brasil: \n\numa realidade em movimento. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011. \n\n \n\nCOUTO, Berenice Rojas. Assist\u00eancia social: direito social ou benesse?. \n\nIn: Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 124, p. 665-677, out./dez. 2015 \n\n \n\nCOUTINHO, C. N. Democracia e Socialismo: quest\u00f5es de princ\u00edpio e \n\ncontexto brasileiro. S\u00e3o Paulo, Cortez, 1992. \n\n \n\n____________. O estruturalismo e a mis\u00e9ria da raz\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1972. \n\n \n\n___________. O problema da raz\u00e3o na filosofia burguesa. In: O \n\nestruturalismo e a mis\u00e9ria da raz\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n\n2010.  \n\n \n\nDI GIOVANNI, Geraldo. Dicion\u00e1rio de pol\u00edticas p\u00fablicas. InS\u00e3o \n\nPaulo: FUNDAP, 2015. \n \n\n___________. As estruturas elementares das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nCampinas: NEPP/UNICAMP, 2009. \n\n \n\n\n\n237 \n\n \n\nKOFLER, L. Hist\u00f3ria e dial\u00e9tica: estudos sobre a metodologia da \n\ndial\u00e9tica marxista. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ, 2010. (p. 55 \u2013 \n\n225)  \n\n \n\nGUERRA, Yolanda. A dimens\u00e3o investigativa no exerc\u00edcio profissional. \n\nIn: Servi\u00e7o Social: Direitos Sociais e Compet\u00eancias Profissionais. \n\nBras\u00edlia: CFESS/ABEPSS, 2009. \n\n \n\n___________. A instrumentalidade do Servi\u00e7o Social. 10. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2014. \n\n \n\n___________. Sobre a possibilidade hist\u00f3rica do projeto \u00e9tico-pol\u00edtico \n\nprofissional: a aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que se faz necess\u00e1ria. In: FORTI, V. L; \n\nGUERRA A. D. (Orgs). Projeto \u00c9tico-Pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social: \n\ncontribui\u00e7\u00f5es \u00e0 sua cr\u00edtica. Rio de janeiro: Lumen Juris, 2015. \n\n \n\n___________. Transforma\u00e7\u00f5es Societ\u00e1rias, Servi\u00e7o Social e Cultura \n\nProfissional: media\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas e \u00e9tico-pol\u00edticas. In: \n\nCen\u00e1rios, Contradi\u00e7\u00f5es e Pelejas do Servi\u00e7o Social Brasileiro. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2016.   \n\n \n\n___________. A dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operativa do exerc\u00edcio \n\nprofissional. In: SANTOS, Cl\u00e1udia M. dos Santos; GUERRA, Y. \n\n(Org.).  A dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operativa no Servi\u00e7o Social: desafios \n\ncontempor\u00e2neos. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2017. \n\n \n\n___________. Racionalidades e Servi\u00e7o Social: o acervo t\u00e9cnico-\n\ninstrumental em quest\u00e3o. In: SANTOS, Cl\u00e1udia M. dos Santos; \n\nGUERRA, Y. (Org.).  A dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operativa no Servi\u00e7o \n\nSocial: desafios contempor\u00e2neos. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2017. \n\n \n\n___________. A instrumentalidade do Servi\u00e7o Social. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 1997.  \n\n \n\n___________. O projeto profissional cr\u00edtico: estrat\u00e9gia de \n\nenfrentamentos das condi\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas da pr\u00e1tica profissional. \nIn: Servi\u00e7o Social e Sociedade, n\u00ba 91. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. \n\n \n\n___________. A ontologia do ser social: bases para a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Ser. Soc. Soc. S\u00e3o Paulo. N. 54. Jul., 1997.   \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\nHAM, C. &amp; HILL, M. The Policy Process in the Modern Capitalist \n\nState. London: Harvester, 1993. \n\n \n\nHARVEY, David. O Enigma do capital e as crises do capitalismo. \n\nLisboa: Ed Biz\u00e2ncio, 2011.  \n\n \n\n___________. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1993 \n\n \n\nHILL, H. Understanfing implementation: street-level bureaucrats \n\nresources for reform.Journal of Public Administration Research and \n\nTheory. 13 (2003): 265-282.  \n\n \n\nIAMAMOTO, Marilda V. O Servi\u00e7o Social na Contemporaneidade: \n\ntrabalho e forma\u00e7\u00e3o profissional. S\u00e3o Paulo, Cortez, 1998. \n\n \n\n___________. Servi\u00e7o Social em tempo de capital fetiche: capital \n\nfinanceiro, trabalho e quest\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\n \n\nIAMAMOTO, Marilda Villela. A Quest\u00e3o Social no Capitalismo. \n\nTemporalis, Ano 2, n\u00ba 3. Bras\u00edlia, ABEPSS, Grafline, jan/jul. 2001. \n\n \n\n___________. O debate contempor\u00e2neo do servi\u00e7o social e a \u00e9tica \n\nprofissional. In: BONETTI, D, A. et al (Org.). Servi\u00e7o social e etica: \n\nconvite a uma nova pr\u00e1xis. 3 ed.  S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. \n\n \n\n____________. Renova\u00e7\u00e3o e Conservadorismo no Servi\u00e7o Social: \n\nensaios cr\u00edticos. 12. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2013. \n\n \n\n____________. 80 anos do Servi\u00e7o Social no Brasil: a certeza na frente, \n\na hist\u00f3ria na m\u00e3o. Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 128, p. 13-38, jan./abr. \n\n2017 \n\n \n\nLARA, Ricardo; JUNIOR, Reginaldo P. F. Trabalho e Ser Social: \n\nreflex\u00f5es sobre a ontologia lukacsiana e sua incid\u00eancia no Projeto \u00c9tico \n\nPol\u00edtico Profissional. In: Textos &amp; Contextos (Porto Alegre), v. 14, n. \n\n1, p. 20 - 31, jan./jun. 2015 \n \n\nLARA, Ricardo. A incid\u00eancia da teoria social cr\u00edtica no Servi\u00e7o Social. \n\nIn: Servi\u00e7o Social &amp; Realidade, Franca, v. 18, n. 1, p. 43-59, 2009. \n\n \n\n\n\n239 \n\n \n\n____________. Ontologia, trabalho e Servi\u00e7o Social. In: Helder B. \n\nSarmento. (Org.). Servi\u00e7o Social: quest\u00f5es contempor\u00e2neas. \n\n1ed.Florian\u00f3polis: UFSC, 2013, v. 1, p. 180-195. \n\n \n\n____________. Pesquisa e Servi\u00e7o Social: da concep\u00e7\u00e3o burguesa de \n\nci\u00eancias sociais \u00e0 perspectiva ontol\u00f3gica. Rev. Kat\u00e1l. Florian\u00f3polis v. \n\n10 n. esp. p. 73-82 2007  \n\n \n\nLUK\u00c1CS, G. Quest\u00f5es metodol\u00f3gicas preliminares. In: Para uma \n\nontologia do ser social I. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2012.  \n\n \n\n____________. Existencialismo ou marxismo? S\u00e3o Paulo: Lech, 1979. \n\n \n\nMACHADO, Edn\u00e9ia Maria, Quest\u00e3o Social: Objeto do Servi\u00e7o Social? \n\nServi\u00e7o Social em Revista, Londrina: UEL v. 2, n. 2, P.39-47, 1999. \n\n \n\nMARANH\u00c3O, C\u00e9zar. Uma peleja te\u00f3rica e hist\u00f3rica: Servi\u00e7o Social, \n\nsincretismo e conservadorismo. In: Cen\u00e1rios, Contradi\u00e7\u00f5es e Pelejas \n\ndo Servi\u00e7o Social Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2016.   \n\n \n\nMARX; ENGELS, F. A ideologia alem\u00e3. 11. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n\n1999.  \n\n \n\n___________. Introdu\u00e7\u00e3o [1.Produ\u00e7\u00e3o, consumo, distribui\u00e7\u00e3o, troca \n\n(circula\u00e7\u00e3o)]. In: Grundrisse: manuscritos econ\u00f4micos de 1857 - \n\n1858. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2011.  \n\n \n\n___________. K. A metaf\u00edsica da economia pol\u00edtica. In: Mis\u00e9ria da \n\nfilosofia. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2009.  \n\n \n\n___________. Pref\u00e1cios. In: O Capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. \n\n19. ed., Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002.  \n\n \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, I. Metodologia e ideologia. In: M\u00c9SZ\u00c1ROS, I. O poder \n\nda ideologia. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004.  \n\n \n___________. A Crise Estrutural do Capital. 2. Ed. S\u00e3o Paulo: \n\nBoitempo, 2011.  \n\n \n\nMOLJO, C. B. Cultura pol\u00edtica e Servi\u00e7o Social. Revista Libertas, Juiz \n\nde Fora: UFJF, v.1, n.2, p. 173-192, jan/dez, 2007. \n\n\n\n240 \n\n \n\nMOLJO, C.B., et al. Servi\u00e7o Social e Cultura: aproxima\u00e7\u00f5es ao \n\ndebate contempor\u00e2neo. Relat\u00f3rio de Pesquisa. Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social: Universidade Federal de Juiz de Fora, \n\n2008. \n\n \n\nMOLJO, C.B., et al. Servi\u00e7o Social, projeto \u00e9tico-pol\u00edtico e cultura: as \n\nintersec\u00e7\u00f5es na interven\u00e7\u00e3o do assistente social que trabalha na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de assist\u00eancia social. In: SANTOS, C. M. \n\ndos; GUERRA, Y. (Orgs.). A dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operativa no Servi\u00e7o \n\nSocial: desafios contempor\u00e2neos. 3. Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez,2 017.  \n\n \n\nMISHRA, Ramesh. O Estado provid\u00eancia na sociedade capitalista. \n\nOeiras/Portugal: Celta, 1995. \n\n \n\n____________. Society and social policy: theories and pratice of \n\nwelfare. London/Basingstoke: MacMillan, 1989. \n\n \n\nMIOTO, Regina C\u00e9lia T. Que fam\u00edlia \u00e9 essa? In: Trabalho com \n\nfam\u00edlias. S\u00e3o Paulo: IEE-PUC-SP, 2004. \n\n \n\nMIOTO, Regina C., NOGUEIRA, Vera M. R.  Pol\u00edtica Social e Servi\u00e7o \n\nSocial: os desafios da interven\u00e7\u00e3o profissional. In: R. Kat\u00e1lysis, \n\nFlorian\u00f3polis, v. 16, n. esp., p. 61-71, 2013 \n\n \n\nMOTA, Ana Elizabete; MARANH\u00c3O, Cezar Henrique; SITCOVSKY, \n\nMarcelo. O Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. In: Revista Servi\u00e7o Social e Sociedade no 87. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2006. \n\n \n\nMOTA, Ana Elizabete; AMARAL, Angela. Servi\u00e7o Social brasileiro: \n\ncen\u00e1rios e perspectivas nos anos 2000. In: Cen\u00e1rios, Contradi\u00e7\u00f5es e \n\nPelejas do Servi\u00e7o Social Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2016. \n\n \n\nMOTA, Ana Elizabete. Espa\u00e7os ocupacionais e dimens\u00f5es pol\u00edticas da \n\npr\u00e1tica do assistente social. Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 120, p. 694-\n\n705, out./dez. 2014. \n  \n\nNETTO, Jos\u00e9 Paulo. Raz\u00e3o, Ontologia e Pr\u00e1xis. Revista Servi\u00e7o Social \n\ne Sociedade n. 44. Ano XV. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1994 \n\n \n\n\n\n241 \n\n \n\n_______. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do m\u00e9todo de Marx. S\u00e3o Paulo: \n\nExpress\u00e3o Popular, 2011.  \n\n \n\n________. Ditadura e Servi\u00e7o Social: uma an\u00e1lise do Servi\u00e7o Social \n\nno Brasil p\u00f3s 64. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1991. \n\n   \n\n__________. A constru\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9tico-pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social \n\nfrente \u00e0 crise contempor\u00e2nea. Capacita\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social e \n\nPol\u00edtica Social \u2013 M\u00f3dulo I: Crise Contempor\u00e2nea, Quest\u00e3o Social e \n\nServi\u00e7o Social. Bras\u00edlia: CFESS/ABEPSS/CEAD/UNB, 1999. \n \n\n_________. III CBAS: algumas refer\u00eancias para sua contextualiza\u00e7\u00e3o. \n\nIn: Serv. Soc. Soc. N. 100. S\u00e3o Paulo. nov/dez, 2009. \n\n \n\n________. Para uma hist\u00f3ria nova no Servi\u00e7o Social no Brasil. In: \n\nSILVA, M. L. de O. e. (Or.) Servi\u00e7o Social no Brasil: hist\u00f3rias de \n\nresist\u00eancias e de ruptura com o conservadorismo. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n\n2016. \n\n \n\n________. Capitalismo Monopolista e Servi\u00e7o Social. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2017.  \n\n \n\n________. Ensaios de um marxista sem repouso. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n\n2005.  \n\n \n\nNETTO, Jos\u00e9 Paulo; BRAZ, Marcelo. Economia pol\u00edtica: uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006. \n\n \n\n______. A constru\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9tico-pol\u00edtico do Servi\u00e7o Social \n\nfrente \u00e0 crise contempor\u00e2nea. Bras\u00edlia: CFESS, ABEPSS, CEAD, \n\nUnB, 1999. (Capacita\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica Social. M\u00f3dulo 1- \n\nCrise contempor\u00e2nea, quest\u00e3o social e Servi\u00e7o Social). \n\n \n\nNOGUEIRA, Vera Maria Ribeiro; FAGUNDES, Helenara Silveira e \n\nBONTEMPO, Carla Gabriela Cavini. A Pol\u00edtica Social na Am\u00e9rica do \n\nSul: perspectivas e desafios no s\u00e9culo XXI. Pol\u00edticas sociais e as \n\nperspectivas de amplia\u00e7\u00e3o de direitos no Mercosul e em \u00e1reas \n\nfronteiri\u00e7as \u2013 inova\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias.  2013 \n\n \n\nORTIZ, F\u00e1tima Grave. O Servi\u00e7o Social no Brasil: os fundamentos de \n\nsua imagem social e da autoimagem de seus agentes. Rio de Janeiro: \n\n\n\n242 \n\n \n\nE-papers, 2010. \n\n \nPAIVA, B. A. de; SALES, M. A. A nova \u00e9tica profissional: pr\u00e1ticas e \n\nprinc\u00edpios. In: BONETTI, D, A. et al (Org.). Servi\u00e7o social e etica: \n\nconvite a uma nova pr\u00e1xis. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000.  \n\n \n\nPAIVA, B. A. et al. Reformula\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de \u00e9tica: pressupostos \n\nhist\u00f3ricos, te\u00f3ricos e pol\u00edticos. In: BONETTI, D, A. et al (Org.). Servi\u00e7o \n\nsocial e \u00e9tica: convite a uma nova pr\u00e1xis. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. \n\n \n\nPASTORINI, Alejandra. Quem mexe os fios das pol\u00edticas sociais? \n\nAvan\u00e7os e limites da categoria concess\u00e3o-conquista. Servi\u00e7o Social e \n\nSociedade, S\u00e3o Paulo, n. 53, p. 80-101, mar. 1997.  \n\n \n\nPEREIRA, Potyara A. P. e BRAVO, Maria In\u00eas Souza (orgs.). Pol\u00edtica \n\nSocial e Democracia. 2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, Rio de Janeiro: UERJ, \n\n2002. \n\n \n\nPEREIRA, Potyara A. P. A sa\u00fade no sistema de seguridade social \n\nbrasileira. In: Ser Social. Brasilia, v. 10, 2000, p. 33-53. \n\n \n\n___________. Pluralismo de bem-estar ou configura\u00e7\u00e3o plural da \n\npol\u00edtica social sob o neoliberalismo. In: BOSCHETTI, Ivanete et al \n\n(orgs.). Pol\u00edtica social: alternativas ao neoliberalismo. Bras\u00edlia: \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pol\u00edtica Social, Departamento de \n\nServi\u00e7o Social, 2004.  \n\n \n\n___________. A quest\u00e3o social e as transforma\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas \n\nsociais: respostas do Estado e da sociedade civil. In: Ser Social. Brasilia, \n\nv. 6,  \n\n \n\n__________. Pol\u00edtica Social: temas e quest\u00f5es. E. ed. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2011. \n\n \n\n__________. Pol\u00edtica Social: temas e quest\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n\n2008.   \n   \n\n__________. Utopias desenvolvimentistas e pol\u00edtica social no Brasil. In: \n\nServi\u00e7o Social &amp; Sociedade., S\u00e3o Paulo, n. 112, p. 729-753, out./dez. \n\n2012. \n\n \n\n\n\n243 \n\n \n\n__________. Pol\u00edtica social do segundo p\u00f3s-guerra: ascens\u00e3o e decl\u00ednio. \n\nIn: Revista Servi\u00e7o Social &amp; Sa\u00fade. UNICAMP Campinas, v. IX, n. \n\n10, Dez. 2010 \n\n \n\n__________. O sentido de igualdade e bem-estar em Marx. In: Revista \n\nKat\u00e1lysis, Florian\u00f3polis, v.16, n.1, p.37-46, jan./jun. 2013.  \n\n \n\n__________.  Degrada\u00e7\u00e3o do trabalho e pol\u00edticas sociais \u201cativas\u201d na \n\nordem neoliberal: aproxima\u00e7\u00f5es ao caso brasileiro. Revista SER \n\nSocial, Bras\u00edlia, v. 17, n. 37, p. 455-480, jul.-dez./2015. \n\n \n\n__________. A assist\u00eancia social na perspectiva dos direitos: cr\u00edtica \n\naos padr\u00f5es dominantes de prote\u00e7\u00e3o aos pobres no Brasil. Bras\u00edlia: \n\nThesaurus, 1996.  \n\n \n\n__________. Como conjugar especificidade e interssetorialidade na \n\nconcep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de assist\u00eancia social. Servi\u00e7o \n\nSocial e Sociedade, S\u00e3o Paulo, n. 77, p. 54-62, mar. 2004.  \n\n \n\n__________. A interssetorialidade das pol\u00edticas sociais numa \n\nperspectiva dial\u00e9tica. 2011 (mimeo.). \n\n \n\nPFEIFER, Mariana. O \u201csocial\u201d no interior do projeto \n\nneodesenvolvimentista. Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 120, p. 746-766, \n\nout./dez. 2014. \n\n \n\n___________. Bresser-pereira e o pacto neodesenvolvimentista. \n\nTemporalis. Bras\u00edlia (DF), ano 13, n. 26, p. 11-36, jul./dez. 2013 \n\n \n\nRAICHELIS, Raquel. Interven\u00e7\u00e3o profissional do assistente social e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho no Suas. Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 104, p. \n\n750-772, out./dez. 2010 \n\n \n\nRODRIGUES, Mavi Pacheco. Balan\u00e7o Cr\u00edtico do SUAS e o Trabalho \n\ndo/a Assistente Social. In: O trabalho do/a Assistente Social no Suas: \n\nsemin\u00e1rio nacional / Conselho Federal de Servi\u00e7o Social - Gest\u00e3o \nAtitude Cr\u00edtica para Avan\u00e7ar na Luta. \u2013 Bras\u00edlia: CFESS, 2011. \n\n \n\nSANTOS, Francine Helfreich Coutinho dos. O trabalho de Assistentes \n\nSociais nos CRAS. In: O trabalho do/a Assistente Social no Suas: \n\n\n\n244 \n\n \n\nsemin\u00e1rio nacional / Conselho Federal de Servi\u00e7o Social - Gest\u00e3o \n\nAtitude Cr\u00edtica para Avan\u00e7ar na Luta. \u2013 Bras\u00edlia: CFESS, 2011. \n\nSANTOS, Josiane Soares. Neoconservadorismo p\u00f3s-moderno e \n\nServi\u00e7o Social Brasileiro. 1\u00b0. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. v. 01. 120p \n\n \n\nSILVA, Maria Ozanira da Silva e Silva. O Servi\u00e7o Social e o Popular: \n\nresgate te\u00f3rico-metodol\u00f3gico do Projeto Profissional de Ruptura. 7. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011.  \n\n \n\nSILVA, Ma\u00edsa Miralva da. Assist\u00eancia Social na realidade municipal: o \n\nSUAS e a preval\u00eancia do conservadorismo. In: Revista Kat\u00e1lysys, \n\nFlorian\u00f3polis, v.18, n.1, p. 41-49, jan./jun. 2015. \n\n \n\nSILVA, Jos\u00e9 Fernando Siqueira da. Crise do capital, \n\nneoconservadorismo e Servi\u00e7o Social no Brasil: apontamentos para o \n\ndebate. In: EM PAUTA, Rio de Janeiro _ 1o Semestre de 2015- n. 35, \n\nv. 13, p. 99 - 125  \n\n \n\n___________. Servi\u00e7o Social: resist\u00eancia e emancipa\u00e7\u00e3o?. Tese de \n\nDoutorado. Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\nFranca, 2010. \n\n \n\nSIMIONATTO, Ivete. Teoria social cr\u00edtica e servi\u00e7o social: os 50 anos \n\ndo movimento de reconceitua\u00e7\u00e3o. Sociedade em Debate, 22 (1): 7-24, \n\n2016 \n\n \n\nSIMIONATTO; COSTA, C. R. Pol\u00edticas p\u00fablicas: interlocu\u00e7\u00f5es \n\nconceituais, hist\u00f3ricas e pol\u00edticas. In: OLIVEIRA, M. de.; BERGUE, S. \n\nT. Pol\u00edticas p\u00fablicas: defini\u00e7\u00f5es, interlocu\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias. Caxias \n\ndo Sul, RS : Educs, 2012 \n\n \n\nSOARES, Raquel C. A contrarreforma na pol\u00edtica de sa\u00fade e o sus \n\nhoje: impactos e demandas ao Servi\u00e7o Social. Universidade Federal \n\nde Pernambuco. CCSA. Servi\u00e7o Social., Tese (Doutorado), 2010.  \n\n \n\nSOUZA, Celina. Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. \nSociologias, Porto Alegre, ano 8, n\u00ba 16, jul/dez 2006, p. 20-45  \n\n \n\nSOUZA, Jamerson M. A. de. O sincretismo no Servi\u00e7o Social: uma \n\nabordagem ontol\u00f3gica. In: Cen\u00e1rios, Contradi\u00e7\u00f5es e Pelejas do Servi\u00e7o \n\nSocial Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2016.   \n\n\n\n245 \n\n \n\n__________. Tr\u00eas notas sobre o sincretismo no Servi\u00e7o Social. In: Serv. \n\nSoc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 119, p. 531-559, jul./set. 2014. \n\n \n\nSOUZA FILHO, R., Apontamento sobre o materialismo dial\u00e9tico. In: \n\nLIBERTAS. Revista do Servi\u00e7o Social/UFJF, vol.2, n\u00ba 2. 2002. vol.3, n\u00ba \n\n1 , n\u00ba. 2. 2003. Juiz de Fora: Ed. UFJF. \n\n \n\nSPOSATI, Alda\u00edza. M\u00ednimos Sociais e Seguridade Social: uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia da cidadania. In: Revista Servi\u00e7o Social e \n\nSociedade n\u00ba 55. Ano XVIII. Novembro, 1997.  \n\n \n\n__________. A Assist\u00eancia Social e a Trivializa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social. In: SPOSATI, Alda\u00edza; FALC\u00c3O, Maria do Carmo; \nTEIXEIRA, S\u00f4nia Maria Fleury. Os Direitos (dos desassistidos) \n\nSociais. 5\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006.  \n\n \n\n__________. A gest\u00e3o da assist\u00eancia social na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nRAP: Rio de Janeiro, 39(3): 505-73, Maio/Jun. 2005. \n\n \n\n__________. Assist\u00eancia Social em Debate: Direito ou \n\nAssistencializa\u00e7\u00e3o? In: O trabalho do/a Assistente Social no Suas: \n\nsemin\u00e1rio nacional / Conselho Federal de Servi\u00e7o Social - Gest\u00e3o \n\nAtitude Cr\u00edtica para Avan\u00e7ar na Luta. \u2013 Bras\u00edlia: CFESS, 2011. \n\n \n\nSPOSATI, Alda\u00edza, et al. Assist\u00eancia na trajet\u00f3ria das pol\u00edticas \n\nsociais brasileiras. 8\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\n \n\n___________. Os 20 anos de LOAS: a ruptura com o modelo \n\nassistencialista. In: Coletanea de Artigos Comemorativos dos 20 Anos \n\nda Lei Organica de Assistencia Social/Organizadores: Jose Ferreira da \n\nCrus...[et al]. - Ministerio do Desenvolvimento Social e Combate a \n\nFome \u2013 1\u00aa ed. \u2013 Brasilia: MDS, 2013, 248p. \n\n \n\n___________. Sistema \u00danico: modo federativo ou subordinativo na \n\ngest\u00e3o do SUAS. In: Revista Kat\u00e1lysys, Florian\u00f3polis, v.18, n.1, p. 50-\n\n61, jan./jun. 2015. \n \n\nTEIXEIRA, J. B., BRAZ, M. O projeto \u00e9ticopol\u00edtico do Servi\u00e7o Social. \n\nIn: CFESS/ABEPSS. Servi\u00e7o social: direitos sociais e compet\u00eancias \n\nprofissionais. Bras\u00edlia: CFESS/ABEPSS, 2009. \n\n\n\n246 \n\n \n\nTEIXEIRA, Solange Maria. Trabalho social com fam\u00edlias na Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social: elementos para sua reconstru\u00e7\u00e3o em bases cr\u00edticas. \n\nIn: Serv. Soc. rev., Londrina, v. 13, n.1, p. 4-23, jul/dez. 2010  \n\n \n\nTEIXEIRA, Carlos Gustavo Poggio. Quatro temas fundamentais do \n\npensamento neoconservador em pol\u00edtica externa. In: Revista Brasileira \n\nde Pol\u00edtica Internacional. 50 (2): 80-96, 2007. \n\n \n\nTITMUSS, Richard. Commitment to welfare. London: Allen and \n\nUnwin, 1968.  \n\n \n\n____________. Essays on the Welfare State. London: George Allen &amp; \n\nUnwin, 1976. \n\n \n\n ___________. Pol\u00edtica Social. Ariel: Barcelona, 1981. \n\n \n\nVINAGRE, MARLISE. A Virada na \u00e9tica e nos conselhos de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o profissional. In: Serv. Soc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 100, p. 720-\n\n729, nov/dez. 2009. \n\n \nYASBEK, Maria Carmelita. A Gest\u00e3o do SUAS. Caderno de Textos. \n\nVI Confer\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia Social. Bras\u00edlia, Conselho \n\nNacional de Assist\u00eancia Social, 2007.  \n\n \n\n_________. Sistemas de prote\u00e7\u00e3o Social, Intersetorialidade e Integra\u00e7\u00e3o \n\nde Pol\u00edticas Sociais. Centro Portugu\u00eas de Investiga\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e \n\nTrabalho Social, 2011. \n\n \n\n_________. A dimens\u00e3o pol\u00edtica do trabalho do assistente social. Serv. \n\nSoc. Soc., S\u00e3o Paulo, n. 120, p. 677-693, out./dez. 2014. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n247 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n249 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n251"}]}}}