{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06031"}, {"@name": "filename", "#text": "10526_DM-JSM-2012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Mestrado\nDesenvolvimento e Coopera\u00e7\u00e3o\nInternacional\nTrabalho Final de Mestrado\nDisserta\u00e7\u00e3o\nFuga de M\u00fasculos e Coopera\u00e7\u00e3o entre Organiza\u00e7\u00f5es Desportivas de Pa\u00edses Lus\u00f3fonos \u00e0 Entrada do s\u00e9c. xxi:\no Caso do Atletismo de Alta Competi\u00e7\u00e3o em PORTUGAL.\nJo\u00e3o dos Santos Mer\u00eancio\nSetembro-2012\nMestrado em\nDesenvolvimento e Coopera\u00e7\u00e3o Internacional\nTrabalho Final de Mestrado\nDisserta\u00e7\u00e3o\nFuga de M\u00fasculos e Coopera\u00e7\u00e3o entre Organiza\u00e7\u00f5es Desportivas de Pa\u00edses Lus\u00f3fonos \u00e0 Entrada do s\u00e9c. xxi:\no Caso do Atletismo de Alta Competi\u00e7\u00e3o em PORTUGAL\nJo\u00e3o dos Santos Mer\u00eancio\nOrienta\u00e7\u00e3o:\nProfessor Doutor Jo\u00e3o Alfredo dos Reis Peixoto\nSetembro-2012\nAgradecimentos\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, em especial \u00e0 Dona Helena Ndayanale, minha m\u00e3e, pelo apoio incondicional tanto no meu percurso acad\u00e9mico como desportivo.\nAgrade\u00e7o ainda \u00e0 fam\u00edlia atletismo. Pelas experi\u00eancias vividas em conjunto: as vit\u00f3rias, as derrotas e pelo sentimento de perten\u00e7a proporcionado, sem esquecer a disponibilidade, suporte e importante contribui\u00e7\u00e3o para este trabalho.\nPor \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, um obrigado ao meu orientador, o Professor Doutor Jo\u00e3o Peixoto, pelo interesse manifestado, desde in\u00edcio, pelo tema sem esquecer a disponibilidade e apoio, especialmente no sprint final desta prova.\nGloss\u00e1rio de abreviaturas\nCOP - Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Portugal\nCPLP - Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica\nFPA - Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Atletismo\nIAAF - International Association of Athletics Federations\nIDP - Instituto do Desporto de Portugal\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o Governamental\nPALOP - Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial Portuguesa\nSCP - Sporting Clube de Portugal\nSLB - Sport Lisboa E Benfica\nRDC - Regional Development Center\nResumo\nO estudo das migra\u00e7\u00f5es e o seu impacto no desenvolvimento dos pa\u00edses tem tido cada vez mais import\u00e2ncia no mundo acad\u00e9mico, devido ao aprofundamento do processo de globaliza\u00e7\u00e3o. O tema assenta num enquadramento te\u00f3rico extenso e variado, incluindo teorias micro-sociol\u00f3gicas, com os modelos push-pull e teorias do capital humano; e macro-sociologicas, com os modelos baseados na teoria do sistema mundo, sistemas migrat\u00f3rios e redes migrat\u00f3rias, possibilitando, assim, uma abordagem pluri-disciplinar e segmentada, como \u00e9 no caso das migra\u00e7\u00f5es qualificadas.\nNeste trabalho identificamos as principais abordagens te\u00f3ricas das migra\u00e7\u00f5es internacionais e aprofundamos o tema das migra\u00e7\u00f5es qualificadas, entre as quais as migra\u00e7\u00f5es dos desportistas, a designada fuga de m\u00fasculos. Neste seguimento descrevemos o atletismo de alta competi\u00e7\u00e3o em Portugal no s\u00e9culo XXI; o contributo dos atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o em competi\u00e7\u00f5es internacionais e fixa\u00e7\u00e3o de recordes nacionais; e realizamos uma classifica\u00e7\u00e3o desses atletas segundo os principais tipos (segunda gera\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o 1,5 e fuga de m\u00fasculos).\nCom base nas teorias identificadas, s\u00e3o tamb\u00e9m analisadas as determinantes do fen\u00f3meno migrat\u00f3rio dos atletas. Estas determinantes t\u00eam um cariz macro-sociol\u00f3gico, devido \u00e0 exist\u00eancia do sistema migrat\u00f3rio lus\u00f3fono; e micro-sociol\u00f3gico, dadas as m\u00faltiplas determinantes pessoais, sociais e econ\u00f3micas envolvidas. Em adi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o identificadas as \u00e1reas de coopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es desportivas dos pa\u00edses lus\u00f3fonos ligadas ao atletismo e a contribui\u00e7\u00e3o dos atletas para o desenvolvimento da modalidade nos pa\u00edses de origem. Terminamos com a recomenda\u00e7\u00e3o da adop\u00e7\u00e3o de uma taxa de direito de compensa\u00e7\u00e3o por valor desportivo, de forma a compensar a perda de capital humano dos pa\u00edses menos desenvolvidos.\nPalavras-chave: teoria das migra\u00e7\u00f5es, migra\u00e7\u00f5es qualificadas, desporto, atletismo, fuga de m\u00fasculos, coopera\u00e7\u00e3o, desenvolvimento.\nAbstract\nThe study of migration and its impact on developing countries has gained increasing importance in the academic world, due to the deepening of the globalization process. The theme is based on an extensive and varied theoretical framework, including micro-sociological theories, with the push-pull models, and theories of human capital; and macro-sociological, with models based on the world-system theory, the migration systems and migration networks, thus enabling a multi-disciplinary and segmented approach, as the case of skilled migration.\nIn this paper we identify the main theoretical approaches to international migration and deepen the theme of skilled migration within which the migration of sportsmen, so called muscle drain. Following this we describe the high-level athletics in Portugal in the XXI century; the contribution of athletes resulting from immigration, both by the level of participation in international competitions and by setting national records; we also categorize these athletes according to their type (second generation, generation 1.5 and muscle drain).\nBased on the identified theories, we also analyzed the determinants of athlete's migration. These determinants have both macro-sociological nature, with the existence of lusophone migration system, and micro-sociological determinants with multiple personal, social and economic. In addition, we identify areas of cooperation between sports organizations of lusophone countries linked to athletics and also athlete's contribution to the development of the sport in their countries of origin. We finalize by suggesting the adoption of a compensation for sporting value tax, to reimburse the loss of human capital of less developed countries.\nKeywords: migration theory, qualified migration, sports, athletics, muscle drain, cooperation, development.\n\u00cdndice\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................................6\n2.\tEnquadramento te\u00f3rico...........................................................10\n2.1.\tTeorias sobre migra\u00e7\u00f5es....................................................10\n2.1.1.\tAs teorias micro-sociol\u00f3gicas............................................11\n2.1.2.\tAs teorias macro -sociol\u00f3gicas...........................................12\n2.2.\tMigra\u00e7\u00f5es qualificadas.....................................................14\n2.3.\tMigra\u00e7\u00e3o de desportistas...................................................15\n3.\tCompreendendo o atletismo.......................................................20\n4.\tO atletismo de alta competi\u00e7\u00e3o em Portugal e a imigra\u00e7\u00e3o........................22\n4.1.\tSelec\u00e7\u00f5es Nacionais na Ta\u00e7a da Europa/Campeonatos da Europa de Equipas.....23\n4.2.\tRecordes de Portugal de Ar Livre alcan\u00e7ados por atletas de origem estrangeira e\nt\u00edtulos internacionais no s\u00e9c. XXI................................................25\n4.3.\tJogos Ol\u00edmpicos - Londres 2012.............................................26\n4.4.\tTipologia dos desportistas imigrantes da selec\u00e7\u00e3o nacional.................27\n5.\tDeterminantes do fen\u00f3meno.......................................................29\n5.1.\tSistema migrat\u00f3rio lus\u00f3fono................................................29\n5.2.\tMotiva\u00e7\u00f5es pessoais, sociais e econ\u00f3micas..................................32\n6.\t\u00c1reas de coopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es desportivas lus\u00f3fonas....38\n6.1.\tCoopera\u00e7\u00e3o top-down ou bottom-up...........................................39\n6.2.\tCoopera\u00e7\u00e3o entre atletas e os pa\u00edses de origem.............................44\n7.\tConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es......................................................46\n7.1.\tO direito de compensa\u00e7\u00e3o por valor desportivo..............................47\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas..........................................................49\nAnexo 1.............................................................................53\nAnexo 2.............................................................................54\nAnexo 3.............................................................................55\nAnexo 4.............................................................................56\nAnexo 5.............................................................................57\nAnexo 6.............................................................................58\n\"O importante \u00e9 termos um rumo sobre o que queremos dentro de 10 anos \"Se queremos 10 ou 11 medalhas, r\u00e1pidas, ent\u00e3o temos de mudar de caminho. H\u00e1 muitos atletas africanos que querem vir para a Europa e as medalhas aparecem.\u201d\nVicente Moura - Presidente do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Portugal 09-08-12\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA minha liga\u00e7\u00e3o e paix\u00e3o pelo desporto1 s\u00e3o extremamente fortes. Lembro-me de em crian\u00e7a ver imagens da prova dos pol\u00e9micos 100 metros planos, nos Jogos Ol\u00edmpicos de Seul, e imaginar-me a correr t\u00e3o r\u00e1pido como aqueles atletas. Finalmente aos 14 anos iniciei a pr\u00e1tica da modalidade (atletismo) e, apesar de nunca ter conseguido correr t\u00e3o r\u00e1pido como aqueles atletas, posso afirmar ter tido uma carreira bastante rica, representando grandes clubes nacionais, tal como a selec\u00e7\u00e3o nacional portuguesa.\nActualmente o meu interesse para com o desporto continua, n\u00e3o como atleta mas sim como aspirante a treinador e, tendo em conta a minha forma\u00e7\u00e3o de base, as ci\u00eancias sociais, tamb\u00e9m como investigador do impacto do desporto na sociedade em geral. Da\u00ed deriva esta disserta\u00e7\u00e3o. Durante o percurso acad\u00e9mico, mais concretamente na cadeira de Demografia, tomei contacto com mat\u00e9rias relacionadas com as migra\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos altamente qualificados dos pa\u00edses subdesenvolvidos para os pa\u00edses desenvolvidos, fen\u00f3meno este que ficou cunhado como brain drain (fuga de c\u00e9rebros), bem como o seu impacto, tanto nos pa\u00edses emissores, como nos pa\u00edses receptores.\n1\tPor desporto refiro-me mais concretamente ao atletismo.\nEste facto despertou a minha curiosidade por outro tipo de migrantes altamente qualificados, ou melhor, altamente dotados: os desportistas, mais concretamente, praticantes de atletismo. Quando vi os Jogos Ol\u00edmpicos pela primeira vez, a \u00fanica imagem que retinha era a dos atletas a competirem, sem dar import\u00e2ncia \u00e0s cores dos equipamentos que envergavam nem \u00e0 sua origem \u00e9tnica. Hoje em dia, por motivos \u00f3bvios, este facto n\u00e3o me poderia passar despercebido. Assim, decidi aprofundar esta mat\u00e9ria. Ap\u00f3s alguma pesquisa deparei-me com obras que evidenciam outras variantes de drain mas associadas ao desporto, nomeadamente o muscle drain (fuga de m\u00fasculos), de Andreff (2006:312):\n\u201cOne major consequence of sports underdevelopment and lower sports performance in developing countries is the so called \u2018muscle drain' of talented third world athletes (players) to developed countries\"\nTendo percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que os atletas issus de l'immigration2, ou seja, com origem na imigra\u00e7\u00e3o, t\u00eam para o desporto nacional, decidi explorar este territ\u00f3rio.\n\u00c0 semelhan\u00e7a de outros pa\u00edses europeus, Portugal tem obtido protagonismo nas grandes competi\u00e7\u00f5es desportivas internacionais devido, em parte, ao seu passado colonial. Este passado tem permitido o desenvolvimento e/ou recrutamento de talentos desportivos, tanto pela incorpora\u00e7\u00e3o dos descendentes dos fluxos migrat\u00f3rios com origem nas ex-col\u00f3nias portuguesas, tal como pela designada fuga de m\u00fasculos. Naturalmente, o protagonismo \u00e9 rentabilizado, permitindo o financiamento das organiza\u00e7\u00f5es desportivas portuguesas, o desenvolvimento das infra-estruturas, a\n2\tNo contexto franc\u00eas, o termo issus de \u00a1'immigration refere-se principalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com origem Magrebina, mas tem-se estendido a outros grupos \u00e9tnicos.\nforma\u00e7\u00e3o de quadros, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica desportiva e o desenvolvimento econ\u00f3mico.\nInversamente, os pa\u00edses de origem dos desportistas naturalizados (bem como aqueles de onde se originaram os fluxos migrat\u00f3rios), ficam \u00e0 margem do protagonismo e dos benef\u00edcios adstritos, visto n\u00e3o poderem rivalizar com as condi\u00e7\u00f5es oferecidas pelo pa\u00eds de destino. Consequentemente, a perda de capital humano, financeiro e talentos desportivos \u00e9 cont\u00ednua, levando \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o do desenvolvimento desportivo, econ\u00f3mico e social daqueles pa\u00edses.\nPretende-se com este trabalho analisar o contributo que os atletas com origem nas ex-col\u00f3nias portuguesas t\u00eam para com o desporto (atletismo) portugu\u00eas e tentar perceber se existir\u00e1 algum tipo de reciprocidade, coopera\u00e7\u00e3o e/ou contrapartidas entre as organiza\u00e7\u00f5es desportivas dos pa\u00edses envolvidos no processo. Em adi\u00e7\u00e3o, pretende-se compreender as motiva\u00e7\u00f5es que levam ao fluxo migrat\u00f3rio e ao fen\u00f3meno da fuga de m\u00fasculos. Por fim, tentar-se-\u00e1 apresentar solu\u00e7\u00f5es que permitam aos pa\u00edses de origem retirarem algum benef\u00edcio da perda do seu capital humano, de modo, a que se invista no desenvolvimento socioecon\u00f3mico do pa\u00eds.\nA metodologia de investiga\u00e7\u00e3o utilizada nesta disserta\u00e7\u00e3o passou, numa primeira fase, pela an\u00e1lise documental. Foi efectuada a consulta e an\u00e1lise de dados bibliogr\u00e1ficos e estat\u00edsticos, primando-se pela diversidade das fontes. Numa segunda fase, a investiga\u00e7\u00e3o teve, principalmente, contornos de car\u00e1cter qualitativo. Foram utilizados dois m\u00e9todos para recolha de dados, sendo eles a observa\u00e7\u00e3o participante, resultante do facto do investigador fazer parte do universo em estudo, e algumas entrevistas semi-estruturadas. Os resultados obtidos atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o participante foram obtidos,\no\nprimeiramente num per\u00edodo oficioso e posteriormente no oficial, decorrido na \u00e9poca competitiva nacional do ver\u00e3o de 20123 4 As entrevistas semi-estruturadas foram efectuadas neste \u00faltimo per\u00edodo: elas inclu\u00edram duas entrevistas a dirigentes desportivos da FPA (Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Atletismo) e IAAF (International Association of Athletics Federations); duas entrevistas a treinadores t\u00e9cnicos nacionais; e nove entrevistas a atletas, tanto masculinos (cinco atletas) como femininos (quatro atletas). Essas entrevistas foram administradas num molde semi-estruturado, seguindo um conjunto de t\u00f3picos relevantes para a pesquisa, de modo a permitir aos entrevistados expressarem as suas opini\u00f5es e ideias.\nQuanto \u00e0 estrutura da disserta\u00e7\u00e3o, no pr\u00f3ximo ponto iremos descrever as principais contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas para o tema das migra\u00e7\u00f5es internacionais, aprofundando o tema das migra\u00e7\u00f5es qualificadas e, consequentemente, as migra\u00e7\u00f5es dos desportistas. De seguida faremos uma breve incurs\u00e3o ao desporto em an\u00e1lise, ou seja, o atletismo. Neste seguimento, ser\u00e1 descrito o contributo dos atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o para o atletismo portugu\u00eas, tal como a sua classifica\u00e7\u00e3o por tipos, seguindo-se a an\u00e1lise das determinantes do fen\u00f3meno. No ponto seguinte, tentar-se-\u00e1 identificar as \u00e1reas de coopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es desportivas envolvidas no processo. Concluiremos com os principais resultados da investiga\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis recomenda\u00e7\u00f5es.\n3\tA per\u00edodo oficioso refiro-me ao per\u00edodo em que fazia parte integrante do universo de estudo enquanto atleta, que durou at\u00e9 Maio de 2011.\n4\tA \u00e9poca competitiva de Ver\u00e3o come\u00e7a em meados de Maio e termina no final de Julho.\n2.\tEnquadramento te\u00f3rico\n2.1.\tTeorias sobre migra\u00e7\u00f5es\nAs teorias sobre as migra\u00e7\u00f5es t\u00eam subjacentes m\u00faltiplas e variadas abordagens de estudo. Peixoto (2004), numa vertente que combina a Sociologia com a Economia, efectua o estudo das migra\u00e7\u00f5es internacionais a partir de duas \u00f3pticas: uma individualista e outra holista. Na \u00f3ptica individualista abarca conceitos socioecon\u00f3micos, tais como a racionalidade instrumental do homo wconomicus, o mercado de trabalho, o rendimento, o investimento em capital humano, o ciclo de vida, a carreira, a mobilidade social e a ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o instrumental; enquanto que na \u00f3ptica holista p\u00f5e em evid\u00eancia as quest\u00f5es da segmenta\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho, a flexibiliza\u00e7\u00e3o, os sistemas espaciais e sistemas-mundo, os sistemas migrat\u00f3rios, sem esquecer o papel da sociedade na qual o indiv\u00edduo est\u00e1 envolto, nomeadamente atrav\u00e9s do papel das fam\u00edlias, institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es, redes migrat\u00f3rias, enclaves \u00e9tnicos, normas e imagens colectivas.\nO desenvolvimento das teorias sobre as migra\u00e7\u00f5es foi, de certa forma, atribulado, visto que, apesar da evidente import\u00e2ncia que os fluxos migrat\u00f3rios tiveram na conjuntura europeia dos finais do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, n\u00e3o mereceram grande aten\u00e7\u00e3o por parte dos te\u00f3ricos cl\u00e1ssicos. A excep\u00e7\u00e3o encontra-se em Ravenstein com as suas \u201cleis das migra\u00e7\u00f5es\u201d5 (Ravenstein, 1885 e 1889), contribui\u00e7\u00f5es pioneiras que abordam os fluxos internos e internacionais e das quais ficaram subjacentes as ideias da tend\u00eancia migrat\u00f3ria de \u00e1reas com maior volume populacional para \u00e1reas de\n5\tPara consulta das \u201cleis das migra\u00e7\u00f5es\u201d ver (Peixoto 2004: 4)\nmenor volume populacional, de zonas com maiores n\u00edveis de pobreza para zonas com menores n\u00edveis de pobreza.\nO estudo das migra\u00e7\u00f5es n\u00e3o se restringe a uma \u00e1rea do saber, demonstrando uma heterogeneidade de enfoques e multidisciplinaridade que se estende da sociologia, \u00e0 economia passando pela geografia (humana) socorrendo-se das outras \u00e1reas do saber. No entanto, como salientado por Peixoto (2004:3),\n\u201cAs desvantagens da terra de ningu\u00e9m t\u00eam sido, sob uma outra perspectiva, as vantagens da interdisciplinaridade\u201d\n2.1.1.\tAs teorias micro-sociol\u00f3gicas\nAs teorias micro-sociol\u00f3gicas d\u00e3o especial aten\u00e7\u00e3o ao agente individual, o homo wconom\u00edcus. Os indiv\u00edduos s\u00e3o agentes racionais, capazes de ordenar hierarquicamente as suas prefer\u00eancias e de realizar c\u00e1lculos l\u00f3gicos, conjugando todas as alternativas poss\u00edveis, com o objectivo de maximizar a utilidade de suas escolhas, que se manifestar\u00e3o no seu bem-estar individual. Tem-se, como pressuposto, que os agentes possuem informa\u00e7\u00e3o perfeita sobre as diferen\u00e7as de rendimento entre a sua regi\u00e3o os poss\u00edveis locais de destino. Estas teorias est\u00e3o enquadradas em dois paradigmas fundamentais: o modelopush -pull (repuls\u00e3o -atrac\u00e7\u00e3o) e o modelo do capital humano.\nNo modelo push - pull, \u00e9 evidente a inten\u00e7\u00e3o do agente alterar a sua condi\u00e7\u00e3o, designadamente a econ\u00f3mica, e a decis\u00e3o de embarcar numa experi\u00eancia migrat\u00f3ria est\u00e1 dependente do resultado que prev\u00ea obter do movimento migrat\u00f3rio, que dever\u00e1 ser positivo e normalmente monet\u00e1rio. O agente optar\u00e1 por destinos onde as suas aptid\u00f5es\npessoais, possam ser mais produtivas. No c\u00e1lculo racional desenvolvido pelo migrante, este levaria em considera\u00e7\u00e3o o rendimento que ir\u00e1 obter e os custos associados \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o6.\nO modelo do capital humano tamb\u00e9m tem inerente a rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio, mas numa escala mais ampla. O agente avalia racionalmente os custos e os benef\u00edcios das suas v\u00e1rias actividades e h\u00e1bitos. Desta forma, os investimentos feitos pelo agente na sua educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o profissional e na aquisi\u00e7\u00e3o de outros conhecimentos depender\u00e1 da rela\u00e7\u00e3o entre os benef\u00edcios futuros que espera receber destes investimentos e os custos associados aos mesmos (Becker, 1993). Neste seguimento, o acto de imigrar estar\u00e1 sujeito ao mesmo tipo de racioc\u00ednio, tal como outras decis\u00f5es no seio familiar7 8.\n2.1.2.\tAs teorias macro-sociol\u00f3gicas\nAo n\u00edvel macro-sociol\u00f3gico, tamb\u00e9m s\u00e3o diversas as novas abordagens de estudo. Estas centram-se na ac\u00e7\u00e3o dos factores de tipo colectivo ou estruturante, que por sua vez v\u00e3o moldar as decis\u00f5es migrat\u00f3rias dos agentes. Os factores colectivos remetem-nos para o papel dos sistemas e da sociedade (redes, fam\u00edlia e outras institui\u00e7\u00f5es) no processo das decis\u00f5es migrat\u00f3rias.\nDas abordagens macro, h\u00e1 que destacar o contributo da teoria do sistema mundo o\nde Wallerstein (1979, 1986) , que tem sido utilizada e adaptada por v\u00e1rios autores, de entre os quais o trabalho de Petras (1981), em que o sistema mundo \u00e9 descrito como\n6\nEntres os quais custos da viagem, sustento, aprendizagem de novo idioma, adapta\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de\nnovos la\u00e7os sociais, etc.\n7\tNomeadamente o casamento, div\u00f3rcio, planeamento familiar, etc.\n8\tPeixoto (2004)\nsendo um \u201cmercado de trabalho global\u201d, no qual a exist\u00eancia de zonas salariais (wage zones) m\u00faltiplas e diferenciadas constitui o principal motivo dos fluxos migrat\u00f3rios. Simplificando, as zonas salariais dividem-se em zonas centrais (ou desenvolvidas), com sal\u00e1rios elevados mas com grande sede de m\u00e3o-de-obra e zonas perif\u00e9ricas (ou em desenvolvimento) pautadas por sal\u00e1rios baixos e excesso de for\u00e7a de trabalho. Destas disparidades resultam os catalisadores da migra\u00e7\u00e3o que, apesar de resultarem de for\u00e7as estruturais macroecon\u00f3micas, est\u00e3o intimamente ligadas com as teorias micro-sociol\u00f3gicas, nomeadamente os modelos push-pull.\nN\u00e3o menos importante \u00e9 a abordagem dos sistemas migrat\u00f3rios9 (Kritz e Zlotnik, 1992). Segundo esta teoria, os fluxos migrat\u00f3rios resultam de contextos hist\u00f3ricos excepcionais que adquirem uma din\u00e2mica interna \u00fanica que lhes permite obter o estatuto de sistema migrat\u00f3rio. Esta abordagem agrupa um conjunto de pa\u00edses ou regi\u00f5es que geram fluxos migrat\u00f3rios entre si. Cada sistema migrat\u00f3rio tem uma din\u00e2mica \u00fanica derivada de um contexto hist\u00f3rico e/ou conjuntural interligado com outros fluxos (comerciais, pol\u00edticos, etc.) de car\u00e1cter temporal cont\u00ednuo.\nPor \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, temos as teorias das redes migrat\u00f3rias que demonstram que os fluxos migrat\u00f3rios est\u00e3o dependentes, n\u00e3o da racionalidade do agente e decis\u00e3o individual, mas sim da sua inser\u00e7\u00e3o em redes familiares, \u00e9tnicas e/ou de conterr\u00e2neos, e at\u00e9 mesmo de agentes promotores da imigra\u00e7\u00e3o, das quais os migrantes obt\u00eam informa\u00e7\u00e3o, oportunidades e suporte no que diz respeito \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia no destino. Esta abordagem dos fluxos migrat\u00f3rios torna-se fundamental para complementar algumas das abordagens anteriores, isto porque estas redes contribuem para uma \u201cracionalidade limitada\u201d (Peixoto 2004:30), derivada da\n9 Esta teoria ser\u00e1 mais desenvolvida no ponto 5 com a caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema migrat\u00f3rio lus\u00f3fono.\ninforma\u00e7\u00e3o que brota das redes migrat\u00f3rias. Em adi\u00e7\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o dos fluxos impulsionados pelos agentes promotores de imigra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o moldadas exclusivamente pelos ciclos econ\u00f3micos, mas sim por outros factores que lhes conferem rigidez e continuidade, nomeadamente a reuni\u00e3o familiar.\nEm forma de conclus\u00e3o pode-se afirmar que nenhuma das abordagens consegue, por si s\u00f3, abranger todas as nuances e facetas deste fen\u00f3meno t\u00e3o complexo e plurifacetado como \u00e9 o dos fluxos migrat\u00f3rios. O ideal ser\u00e1 a comunh\u00e3o das diversas abordagens, de forma a se conseguir uma vis\u00e3o mais concreta do fen\u00f3meno.\n2.2.\tMigra\u00e7\u00f5es qualificadas\nPara al\u00e9m das abordagens acima referidas, o estudo dos fluxos migrat\u00f3rios pode ser estratificado e concentrado em classes espec\u00edficas, de modo a que se obtenha uma vis\u00e3o mais precisa da composi\u00e7\u00e3o dos agentes desses fluxos. Uma das op\u00e7\u00f5es ser\u00e1 o estudo das migra\u00e7\u00f5es qualificadas. Apesar da pertin\u00eancia do tema e de as comunidades imigrantes qualificadas terem cada vez mais express\u00e3o a n\u00edvel global, o seu estudo \u00e9 iniciado, a n\u00edvel internacional, nos anos 60 do s\u00e9c. XX (G\u00f3is e Marques, 2007:34), por iniciativa da British Royal Society, ao analisar os migrantes qualificados que partiam do Reino Unido para os Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), incidindo, desta forma, apenas na migra\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos. Teve assim origem o conceito de brain drain (fuga de c\u00e9rebros).\nO conceito de brain drain \u00e9 rapidamente apropriado pelas teorias do desenvolvimento, mais concretamente pelas teorias da depend\u00eancia e a sa\u00edda dos\nindiv\u00edduos mais qualificados dos seus pa\u00edses de origem \u00e9 tida como mais um entrave ao desenvolvimento, se n\u00e3o mesmo como elemento chave na perpetua\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento. As teorias do capital humano de Theodore Schultz (1960) e Gary Becker (1964) abriram a \u201cCaixa de Pandora\u201d relativamente ao brain drain. Jagdashi Bhagwati (Bhagwati, 1976; Bhagwati e Hamada, 1974; Bhawati e Rodr\u00edguez, 1975) foi um dos grandes defensores da perspectiva. A par deste autor temos outras investiga\u00e7\u00f5es (Berry e Soligo, 1969; Castles e Miller, 2003; Lucas, 1988; Romer, 1986) cujas posi\u00e7\u00f5es assentam numa total negatividade para com o brain drain. Na sua \u00f3ptica o fen\u00f3meno n\u00e3o contribui, de qualquer forma, positivamente para os pa\u00edses de origem.\nActualmente, a vis\u00e3o negativa da fuga de c\u00e9rebros tende a dissipar-se com o surgimento de novos estudos que demonstram os efeitos positivos do fen\u00f3meno, visto que os indiv\u00edduos em causa podem contribuir para o pa\u00eds de origem com o envio de remessas, investimentos e, numa \u00faltima fase, o regresso do pr\u00f3prio indiv\u00edduo. Neste seguimento, o brain drain passa a ser abordado como ben\u00e9fico, tanto para os pa\u00edses de origem como para os pa\u00edses de destino. Foi tamb\u00e9m dado \u00eanfase a novas formas de migra\u00e7\u00e3o qualificada (de definitiva a tempor\u00e1ria), algo j\u00e1 evidenciado por Ladame (1970) e recentemente confirmado por Findlay (1996), Peixoto (1999) e Straubhaar (2000), que se referem a circularidade dos indiv\u00edduos e bilateralidade entre os pa\u00edses.\n2.3.\tMigra\u00e7\u00e3o de desportistas\nPor for\u00e7a da globaliza\u00e7\u00e3o, a migra\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais um fen\u00f3meno a ser levado em conta, visto que este tem implica\u00e7\u00f5es em todas as camadas da sociedade. O desporto\nn\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o. Ver desportistas a competir no estrangeiro n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno recente nem t\u00e3o pouco anormal. No entanto o fen\u00f3meno tem atingido propor\u00e7\u00f5es como nunca vistas, e adoptado contornos sem igual, principalmente quando falamos de atletas que mudam de nacionalidade em troca de benef\u00edcios monet\u00e1rios. Conforme Goff (2006:1),\n\u201cThe charge is led by Qatar, followed closely by Bahrain.Rather than trying the old fashioned way of cultivating home-grown talent, they just buy it in. Millions of petrodollars have been dangled in front of top athletes from poor countries to entice them to switch allegiance to the tiny desert nations.\u201d\nA migra\u00e7\u00e3o dos desportistas tem sido cada vez mais alvo da aten\u00e7\u00e3o dos acad\u00e9micos. Apesar de outros desportos tamb\u00e9m serem afectados por este fen\u00f3meno, o estudo da migra\u00e7\u00e3o no desporto \u00e9, na maior parte das vezes, direccionado ao futebol. Isto deriva da import\u00e2ncia do futebol no plano internacional, da percep\u00e7\u00e3o do impacto que se tem sobre os estrangeiros que actuam nas principais ligas mundiais, e da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e estrutura institucional deste desporto. No entanto, \u00e9 preciso dar-se cada vez mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de desportistas noutras modalidades. A migra\u00e7\u00e3o no desporto leva ao surgimento de novos desafios para as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e desportivas dos pa\u00edses envolvidos. O estudo aprofundado do fen\u00f3meno permitir\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de medidas que visar\u00e3o a protec\u00e7\u00e3o dos desportistas, dirigentes, clubes, associa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo Estados.\nS\u00e3o j\u00e1 v\u00e1rios os estudos que incidem sobre a mat\u00e9ria das migra\u00e7\u00f5es no desporto. \u00c9 de destacar Bale (1991), como uma das primeiras obras a incidir sobre a tem\u00e1tica das migra\u00e7\u00f5es no desporto e onde \u00e9 utilizado o termo brawn drain, relativamente \u00e0\ncontrata\u00e7\u00e3o de atletas estrangeiros por universidades norte-americanas10. Para al\u00e9m de criticar a contrata\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de bolsas a atletas estrangeiros em detrimento dos atletas americanos e as consequ\u00eancias desta ac\u00e7\u00e3o, o autor tamb\u00e9m exp\u00f5e a tend\u00eancia dos atletas renunciarem \u00e0 sua nacionalidade a favor da americana. Os seus pa\u00edses de origem, tanto por quest\u00f5es econ\u00f3micas como por limita\u00e7\u00f5es no sistema desportivo, n\u00e3o conseguem rivalizar com as condi\u00e7\u00f5es oferecidas pelos EUA.\n\u201cThe international recruitment and migration of sports talent is but part of the widespread interaction among members of different nations in what is an increasingly interdependent and shrinking world... One subject of such skilled international migrants is the large number of foreign student-athletes going to American universities and colleges; it is this \u2018brawn...\u201d (Bale, 1991:4)\nPara ilustrar esta situa\u00e7\u00e3o podemos dar o exemplo da atleta portuguesa Patr\u00edcia Mamona, recentemente medalhada nos Campeonatos da Europa de Atletismo em Hels\u00ednquia (2012)11 12. Para al\u00e9m de ser uma atleta com origem na imigra\u00e7\u00e3o, estuda e representa, desde 2008, a Universidade Clemson, no estado americano da Carolina do Sul.\nOutro dos autores que mais tem contribu\u00eddo para o aprofundamento da tem\u00e1tica \u00e9 Andreff (2001; 2002; 2005; 2006). Para al\u00e9m colocar em evid\u00eancia a liga\u00e7\u00e3o do muscle drain com o subdesenvolvimento, prop\u00f5e a implementa\u00e7\u00e3o da que designa \u201cCoubertobin tax\u201d , de modo a regular a mobilidade dos desportistas, principalmente\n10\tSob al\u00e7ada da National Collegiate Athletic Association (NCAA), as universidades participam nas mais diversas competi\u00e7\u00f5es desportivas, na busca de prest\u00edgio nacional.\n11\tNa mesma prova foi batido o recorde nacional do triplo salto com a marca de 14,52 metros.\n12\tCoubertobin deriva da aglutina\u00e7\u00e3o de Coubertain de, Pierre de Coubertain, pai do Jogos Ol\u00edmpicos modernos, e Tobin, de James Tobin, Nobel da Economia. A taxa deriva da jun\u00e7\u00e3o do ideal Ol\u00edmpico, em\nquando se trata de menores. O seu trabalho est\u00e1 vocacionado, principalmente para o futebol.\nNa literatura francesa tamb\u00e9m encontramos contributos importantes para o tema da migra\u00e7\u00e3o no desporto. Um dos principais contribuidores \u00e9 Poli (2004; 2007; 2010). O seu trabalho concentra-se, tamb\u00e9m, nas migra\u00e7\u00f5es no futebol, mas principalmente sobre a migra\u00e7\u00e3o das designadas camadas jovens. Aborda ainda outras quest\u00f5es fundamentais, tais como o cosmopolitismo e a integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes nas sociedades de acolhimento e a introdu\u00e7\u00e3o de quotas, com o objectivo de se limitar o n\u00famero de estrangeiros a actuar nos clubes nacionais. Dos v\u00e1rios pa\u00edses que estuda, d\u00e1 o exemplo de Portugal como assimilationiste, em rela\u00e7\u00e3o aos nacionais das ex-col\u00f3nias.\nEm Portugal o tema ainda n\u00e3o foi alvo de estudo aprofundado. No entanto, j\u00e1 foram dados alguns passos, mas mais uma vez em rela\u00e7\u00e3o ao futebol. Nos trabalhos de Nolasco (2010:2),\n\u201c...pretende-se abordar o campo te\u00f3rico relativo \u00e0s migra\u00e7\u00f5es de futebolistas, bem como retratar este processo migrat\u00f3rio em Portugal.\u201d\nAbre-se, assim, espa\u00e7o para o aprofundamento do estudo da tem\u00e1tica, n\u00e3o s\u00f3 no futebol como para as restantes modalidades.\nque todos os pa\u00edses deveriam competir em circunst\u00e2ncias iguais, e da Taxa Tobin, que incidiria sobre as transac\u00e7\u00f5es financeiras internacionais.\nMais vocacionados para o atletismo encontramos dois autores: um de g\u00e9nese franc\u00f3fona, Schotte (2006; 2007; 2008), do qual encontramos alguma investiga\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 tem\u00e1tica das migra\u00e7\u00f5es no atletismo franc\u00eas, nomeadamente com origem magrebina ; e Connor (2009; 2011), cujo trabalho serviu de mote para esta disserta\u00e7\u00e3o, visto demonstrar empiricamente a exist\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es coloniais na migra\u00e7\u00e3o dos desportistas e consequente muscle drain (fuga de m\u00fasculos).\nEm s\u00edntese, inversamente ao brain drain (fuga de c\u00e9rebros), o muscle drain (fuga de m\u00fasculos) n\u00e3o est\u00e1 amplamente estudado, e a literatura que abarca este t\u00f3pico \u00e9 ainda reduzida centrando-se principalmente nas migra\u00e7\u00f5es dos futebolistas. Quanto ao atletismo a escassez \u00e9 ainda mais profunda, apesar de haver cada vez mais pol\u00e9mica em torno de atletas que mudam de nacionalidade desportiva, principalmente a favor dos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo13 14.\n13\tA Fran\u00e7a, a n\u00edvel europeu, \u00e9 um dos pa\u00edses mais medi\u00e1ticos no que diz respeito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o nas suas selec\u00e7\u00f5es nacionais.\n14\tPor exemplo, o atleta Stephen Cherono, de origem queniana, passou a representar o Qatar a troco de um subs\u00eddio vital\u00edcio mensal de USD1000.00, passando a chamar-se Saif Saeed Shaeen.\n3.\tCompreendendo o atletismo\nEste ponto prende-se com a necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de um panorama geral do atletismo, com o objectivo de oferecer uma vis\u00e3o, se bem que restrita, sobre este desporto e demonstrar que o atletismo merece ser analisado atrav\u00e9s do prisma das ci\u00eancias sociais. Como \u00e9 de conhecimento geral, foi na Gr\u00e9cia Antiga que surgiram as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es competitivas similares ao que hoje designamos por atletismo. Sem querer tirar o devido protagonismo \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o hel\u00e9nica, o atletismo moderno deve a sua exist\u00eancia \u00e0 Inglaterra, algo que, de acordo com Cardoso (2001:8) se viria a reflectir tamb\u00e9m no atletismo portugu\u00eas.\n\u201cEscassas tr\u00eas semanas depois do Clube Internacional de Football (CIF) inaugurar os seus torneios de atletismo, no seu campo em Alc\u00e2ntara, a festa de \u00absports athl\u00e9ticos\u00bb ...constituiu, para al\u00e9m do assinal\u00e1vel \u00eaxito social e desportivo, um importante passo na constru\u00e7\u00e3o do atletismo em Portugal, pois para al\u00e9m de juntar os principais clubes de brit\u00e2nicos residentes em Portugal, permitiu o acesso do atletismo ao Vel\u00f3dromo da Palhav\u00e3.\u201d\nOutro dos marcos importantes na hist\u00f3ria do atletismo foi a funda\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o que regulamenta o desporto a n\u00edvel global, a Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Federa\u00e7\u00f5es de Atletismo (IAAF)15. Criada em 1912 durante os Jogos Ol\u00edmpicos de Estocolmo, por iniciativa de 17 federa\u00e7\u00f5es nacionais, teria como objectivo a cria\u00e7\u00e3o de um quadro competitivo que abrangesse todas as provas, a homologa\u00e7\u00e3o dos resultados a n\u00edvel global e a estandardiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos t\u00e9cnicos. Connor (2011:805) crit\u00edca\n15\tIremos manter a sigla angl\u00f3fona IAAF que deriva de International Association of Athletics Federations.\nduramente o papel da organiza\u00e7\u00e3o, nomeadamente na sua ac\u00e7\u00e3o sobre os pa\u00edses em desenvolvimento.\n\u201c ...athletic success is tied to wealth, and the IAAF programmes offer little offset to the immense disadvantage that the developing world experiences. The IAAF is endeavoring to construct a singular, culturally homogenized sport by imposing its systems.\u201d\nA n\u00edvel nacional, o atletismo \u00e9 coordenado pela Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Atletismo (FPA), fundada a 5 de Novembro de 1921 sob a designa\u00e7\u00e3o de Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Sports Atl\u00e9ticos (Cardoso, 2001:33,34).\nO atletismo \u00e9 um desporto plurifacetado, tanto que na idiossincrasia norteamericana \u00e9 designado por track and field (pista e campo). Esta vertente do atletismo abarca as corridas (dos 100m aos 10000m), barreiras, obst\u00e1culos e estafetas; os saltos verticais (altura, vara) e horizontais (comprimento e triplo); e os lan\u00e7amentos (peso, martelo, dardo e disco). Para al\u00e9m das disciplinas que decorrem na pista e campo, existem ainda outras vertentes do atletismo. Atrevo-me a dizer que existem outros atletismos, nomeadamente a marcha atl\u00e9tica16, a corrida de estrada, o corta mato e a corrida de montanha, sem esquecer a variante do atletismo de pista indoor (pista coberta)17. Dada a complexidade e variedade deste desporto e os limites inerentes \u00e0 estrutura da disserta\u00e7\u00e3o, este trabalho centrar-se-\u00e1 apenas no atletismo, vulgarmente designado como atletismo de pista ao ar livre.\n16\tApesar da marcha atl\u00e9tica tamb\u00e9m ser realizada em pista, as grandes competi\u00e7\u00f5es decorrem no exterior.\n17\tO atletismo em pista coberta \u00e9 praticado numa pista com metade das dimens\u00f5es. Ou seja, em vez de ter os 400m das pistas ao ar livre, tem apenas 200 metros, e as corridas de velocidade curta (100m planos e 100m/110m barreiras) s\u00e3o reduzidas para 60 metros e 60 metros barreiras, tanto no sector feminino como no masculino\n4.\tO atletismo de alta competi\u00e7\u00e3o em Portugal e a\nimigra\u00e7\u00e3o\nA presen\u00e7a de atletas de origem africana no atletismo portugu\u00eas n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno recente. Desde a g\u00e9nese da modalidade em Portugal que podemos encontrar v\u00e1rios exemplos de atletas oriundos das ex-col\u00f3nias, na altura prov\u00edncias ultramarinas portuguesas, que desempenharam um papel fundamental no desenvolvimento da modalidade. Eles estabeleceram recordes nacionais, amplificaram o n\u00edvel competitivo, representaram as cores nacionais nos principais eventos desportivos internacionais e, consequentemente, deram mais visibilidade \u00e0 modalidade, tanto a n\u00edvel interno como internacional. Destes atletas podemos destacar nomes como:\n\u2022\tTom\u00e1s Paquete - nascido em Bissau, foi o homem mais r\u00e1pido de Portugal no final dos anos 40 in\u00edcio dos anos 50. Foi duas vezes recordista nacional de 100 metros (com 10,6 segundos) e, pelo Benfica e pela Selec\u00e7\u00e3o Nacional, bateu v\u00e1rias vezes o recorde de 4x100 metros. Foi atleta ol\u00edmpico (Hels\u00ednquia 1952) e esteve nos Campeonatos da Europa de 1950 e 1954. Foi 12 vezes internacional e 18 vezes campe\u00e3o nacional, em 100 m, 200 m e 4x100 m.\n\u2022\tMatos Fernandes - nascido em Luanda, foi internacional ol\u00edmpico (Hels\u00ednquia 1952), em 1948 possu\u00eda um dos melhores resultados mundiais do decatlo, sendo tamb\u00e9m um especialista nas corridas de barreiras;\n\u2022\tJ\u00falio Fernandes - nascido em Luanda, foi internacional por Portugal. Foi dos mais completos atletas portugueses, recordista e possuidor\nde v\u00e1rios t\u00edtulos nacionais. Brilhou nos Campeonatos Ibero - Americanos de 1962, em Madrid, ao ser terceiro na altura e quarto no comprimento e triplo;\n\u2022\tRui Mingas - nascido em Luanda foi internacional por Portugal.\nEspecialista em saltos e barreiras, era o grande rival de competi\u00e7\u00e3o de J\u00falio Fernandes;\n\u2022\tBarcel\u00f3 de Carvalho (Bonga) - nascido em Luanda, internacional por Portugal, entre 1966 e 1972 atinge por sete vezes o estatuto de campe\u00e3o nacional e permanente recordista de atletismo;\n\u2022\tMais recentemente, n\u00e3o posso deixar de destacar a atleta Carla\nSacramento, atleta com ascend\u00eancia S\u00e3o-Tomense, campe\u00e3 do mundo em Atenas 1997 nos 1500 metros e Lucr\u00e9cia Jardim, de origem angolana, internacional por Portugal, que foi medalha de bronze (100m e 200m) nos campeonatos do mundo de Juniores em Plovdiv (1990) e que ainda det\u00e9m os recordes nacionais nessas disciplinas.\n\u00c0 entrada do s\u00e9culo XXI, 90 anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Atletismo em 1921,que balan\u00e7o podemos fazer quanto ao contributo dos atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o para o atletismo portugu\u00eas?\n4.1.\tSelec\u00e7\u00f5es Nacionais na Ta\u00e7a da\nEuropa/Campeonatos da Europa de Equipas\nA Ta\u00e7a da Europa \u00e9 uma competi\u00e7\u00e3o de atletismo j\u00e1 descontinuada, substitu\u00edda em 2009 pelos Campeonatos da Europa de Equipas, cuja estreia foi em Leiria,\n18\nPortugal . Se observarmos os atletas portugueses participantes nas diversas provas desta competi\u00e7\u00e3o, torna-se patente a import\u00e2ncia que os atletas issus de l'immigration t\u00eam para o atletismo nacional, sendo que o grau de import\u00e2ncia \u00e9 manifestamente superior no sector feminino. Os anexos 1 e 2 apresentam os atletas femininos e masculinos, respectivamente, que representaram a selec\u00e7\u00e3o nacional portuguesa nas v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es da Ta\u00e7a da Europa realizadas no s\u00e9culo XXI. Sombreado a rosa (atletas femininas) e azul (atletas masculinos) est\u00e3o os atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses africanos e a amarelo, atletas pertencentes a outros fluxos migrat\u00f3rios.\nNo sector feminino, destacamos a forte sobre-representa\u00e7\u00e3o de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o, nomeadamente africana. A \u00fanica excep\u00e7\u00e3o est\u00e1 na presen\u00e7a de Eva Vital, que apesar de n\u00e3o ter origem num pa\u00eds africano, nasceu e imigrou de uma regi\u00e3o pertencente ao mundo lus\u00f3fono, Macau. No sector masculino, a presen\u00e7a de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evidente, pois a origem dos atletas \u00e9 mais diversificada. Para al\u00e9m dos fluxos dos PALOP, podemos detectar fluxos europeus, com a presen\u00e7a de Jonas Mattes e Roman Guliy; fluxos do norte de \u00c1frica, com a presen\u00e7a de Youssef El Kalai; fluxos da \u00c1frica ocidental, com a presen\u00e7a de Francis Obikwelu; e, por \u00faltimo, a presen\u00e7a de Bruno Gualberto com origem no Brasil.\n18\tA ideia da Ta\u00e7a da Europa foi desenvolvida por Bruno Zauli, presidente do Comit\u00e9 Europeu da IAAF, com o objectivo de se criar uma competi\u00e7\u00e3o onde todas as federa\u00e7\u00f5es europeias pudessem defrontar-se numa s\u00e9rie de provas de atletismo. Existem agora quatro divis\u00f5es ou ligas, que acarretam vinte eventos para os homens e outros vinte para as mulheres. A Super Liga (Liga SPAR) e a Primeira Liga t\u00eam doze equipas cada, enquanto a Segunda e Terceira ligas juntam oito e catorze equipas, respectivamente. As classifica\u00e7\u00f5es das equipas s\u00e3o apuradas considerando o conjunto dos pontos obtidos pelos atletas de ambos os sexos.\nEm suma, s\u00e3o v\u00e1rias as proveni\u00eancias dos atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o que t\u00eam vindo a alinhar nas selec\u00e7\u00f5es nacionais de Portugal. No entanto, h\u00e1 que destacar a imensa contribui\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses africanos lus\u00f3fonos, estando em evid\u00eancia Cabo Verde, principalmente no sector feminino.\n4.2.\tRecordes de Portugal de Ar Livre alcan\u00e7ados por atletas de origem estrangeira e t\u00edtulos internacionais no s\u00e9c. XXI\nO contributo destes atletas n\u00e3o se restringe \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em competi\u00e7\u00f5es internacionais, mas tamb\u00e9m \u00e0 pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o dos recordes nacionais, nomeadamente em disciplinas t\u00e9cnicas. Uma vez mais o sector feminino est\u00e1 em clara evid\u00eancia, mas h\u00e1 que destacar o recorde de Portugal e da Europa dos 100m (9,86 segundos) pertencente a Francis Obikwelu (ver anexo 3).\nNo que diz respeito aos recordes nacionais de atletismo ao ar livre, o contributo de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o \u00e9, sem qualquer margem de d\u00favida, evidente. Isso ocorre principalmente no sector feminino, em que dos 25 recordes dispon\u00edveis, 15 foram alcan\u00e7ados por atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o not\u00f3ria no sector masculino, onde apenas 7 dos 25 recordes foram obtidos por atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o. No entanto, h\u00e1 que salientar que, dos 7 recordes, 3 correspondem a medalhas em obtidas em grandes competi\u00e7\u00f5es internacionais19.\n9\tUma medalha de prata nos Jogos Ol\u00edmpicos de Sidney e duas medalhas de ouro nos Campeonatos da Europa de Gotemburgo de 2006.\n4.3.\tJogos Ol\u00edmpicos - Londres 2012\nEstando em ano Ol\u00edmpico, vale a pena enunciar os atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o inseridos no Projecto Londres 2012 no atletismo. Do total de trinta e um, dez s\u00e3o atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o eles: Francis Obikwelu, Marco Fortes, Maria Leonor Tavares, Naide Gomes, Nelson \u00c9vora, Patr\u00edcia Mamona, Vera Barbosa, Youssef El Kalay e Estafeta Masculina 4x100m (tr\u00eas Atletas Francis Obikwelu, Yazaldes Nascimento, Ricardo Monteiro) . Infelizmente, por diversos motivos, nomeadamente les\u00f5es, alguns destes atletas n\u00e3o puderam participar nos Jogos Ol\u00edmpicos de Londres, sendo que a n\u00famero de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o que participaram ficou reduzido a seis20 21 22 23 (Marco Fortes, Patr\u00edcia Mamona, Maria Leonor\n23\nTavares, Vera Barbosa, Jo\u00e3o Almeida, Jorge Paula ).\nEm adi\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que referir que das oito medalhas ol\u00edmpicas ganhas nas Olimp\u00edadas realizadas no s\u00e9culo XXI, tr\u00eas foram conseguidas por atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o, e sendo duas delas no atletismo (Nuno Delgado - Sidney/2000, medalha de bronze no Judo; Francis Obikwelu - Atenas/2004, medalha de prata nos 100m; N\u00e9lson \u00c9vora Pequim/2008, medalha de ouro no triplo salto).\n20\tO Projecto Londres 2012 visou, pelos diversos crit\u00e9rios de integra\u00e7\u00e3o, apoiar atletas atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de uma bolsa de apoio \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o, tendo como objectivo uma representa\u00e7\u00e3o de excel\u00eancia nos Jogos Ol\u00edmpicos de Londres 2012.\n21\tA lista completa poder\u00e1 ser consultada em: http://www.comiteolimpicoportugal.pt/atletas-olimpicos/atletas-projecto-londres-2012\n22\tA lista completa poder\u00e1 ser consultada em: http://www.comiteolimpicoportugal.pt/media/161193/Tabela-Atletas-Qualificados Final.pdf\n23\tOs dois \u00faltimos alcan\u00e7aram m\u00ednimos de participa\u00e7\u00e3o numa data posterior \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da referida bolsa.\n4.4.\tTipologia dos desportistas imigrantes da selec\u00e7\u00e3o nacional\nEm Portugal o fen\u00f3meno da fuga de m\u00fasculos manifesta-se de uma forma peculiar, visto que existe principalmente uma coopta\u00e7\u00e3o da segunda gera\u00e7\u00e3o de imigrantes e, tamb\u00e9m, da designada gera\u00e7\u00e3o 1.5. Isto \u00e9, destacam-se sobretudo os jovens nascidos em Portugal, descendentes de imigrantes; e aqueles que imigraram para Portugal muito jovens, acompanhando os pais. Assim, podemos identificar tr\u00eas grupos distintos de desportistas de alta competi\u00e7\u00e3o imigrantes em Portugal (ver anexo 4).\n>\t2a gera\u00e7\u00e3o: desportistas descendentes de imigrantes, que desenvolveram as suas capacidades em Portugal e competem pela selec\u00e7\u00e3o portuguesa (ex: Patr\u00edcia Mamona, Marco Fortes);\n>\tGera\u00e7\u00e3o 1,5: desportistas nascidos nos estrangeiro que imigraram para Portugal em tenra idade e que desenvolveram as suas capacidades em Portugal e competem pela selec\u00e7\u00e3o portuguesa (ex: Naide Gomes, N\u00e9lson \u00c9vora);\n>\tMuscle drain: desportistas que imigraram para Portugal com as capacidades atl\u00e9ticas j\u00e1 desenvolvidas nos seus pa\u00edses de origem, mas que adquirem a nacionalidade portuguesa e passam a competir pela selec\u00e7\u00e3o portuguesa (ex: Francis Obikwelu; Yousef El Kalay).\nTendo em conta que a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa permite a dupla nacionalidade, ser\u00e1 pertinente considerar que os atletas, principalmente os inclu\u00eddos na \u00faltima condi\u00e7\u00e3o referida, det\u00eam dois tipos de nacionalidade: a nacionalidade pol\u00edtica, ou seja, a\nnacionalidade a partir da qual o atleta exerce os seus direitos de cidad\u00e3o; e a nacionalidade desportiva ou conforme Shachar (2011) Olympic Citizenship, ou seja, a nacionalidade que o atleta adopta aquando da participa\u00e7\u00e3o em competi\u00e7\u00f5es internacionais. De acordo com os crit\u00e9rios da IAAF , no s\u00e9culo XXI podemos apenas considerar ter havido seis casos de mudan\u00e7a de nacionalidade desportiva em benef\u00edcio de Portugal (ver anexo 5). No entanto, podemos, por exemplo, destacar os casos de Roman Guliy, e Youssef El Kalay, que, nunca tendo representado os seus pa\u00edses de origem, escapam aos crit\u00e9rios e n\u00e3o constam na lista oficial da IAAF.\nFace ao exposto podemos afirmar que, para al\u00e9m de uma forte presen\u00e7a de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o nas fileiras da selec\u00e7\u00e3o portuguesa, existe ainda, dentro deste universo, uma sobre-representa\u00e7\u00e3o de atletas descendentes de imigrantes africanos lus\u00f3fonos, em compara\u00e7\u00e3o com as restantes nacionalidades de imigrantes em Portugal, nomeadamente a brasileira e as europeias de leste. Possivelmente, esta situa\u00e7\u00e3o deriva da maturidade e antiguidade das migra\u00e7\u00f5es dos PALOP para Portugal, das quais derivam segundas e terceiras gera\u00e7\u00f5es de maiores dimens\u00f5es.\n24\nEsta obra aborda a quest\u00e3o do talent-for-citizenship exchange, e as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es ao conceito\nde cidadania.\n25\tCom base no art-5 do Regulamento Geral de Competi\u00e7\u00e3o da IAAF que pode ser consultado em: http://www.iaaf.org/mm/Document/06/28/26/62826 PDF English.pdf\n5.\tDeterminantes do fen\u00f3meno\nConnor (2009) demonstrou empiricamente a fuga de m\u00fasculos no atletismo, e que o fen\u00f3meno est\u00e1 intimamente ligado \u00e0s liga\u00e7\u00f5es coloniais. Assim sendo, podemos considerar que numa primeira fase s\u00e3o os constrangimentos macro-sociol\u00f3gicos os principais impulsionadores da migra\u00e7\u00e3o dos atletas:\n\u201c...athletes move from the third world to the first world and. these movements are significantly influenced by a nation's colonial heritage. France and Spain have benefited from their former colonies, whereas Great Britain has not - a result of successful sporting development in many of its key former colonies. We have demonstrated that the third world does provide essential labour to the western athletic enterprise, even with a limited data set that does not include the influence of the USA collegiate track and field enterprise.\u201d (Connor, 2009:11)\n5.1.\tSistema migrat\u00f3rio lus\u00f3fono\nPortugal n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o ao exposto anteriormente. A obra de Baganha (2009) justifica-o, atrav\u00e9s da confirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um sistema migrat\u00f3rio lus\u00f3fono\n\u201c...the Lusophone migratory system is a well consolidated system in activity for centuries, first involving just two Lusophone countries, Portugal and Brazil, and from 1974-1975 onwards enlarged to the Portuguese speaking African countries. The system is well developed and sustained by an array of exchanges,\nincluding exchanges of people, that are far from showing any signs of stagnation or of diminishing relevance. In fact, all types of exchanges we were able to document are rising, including migration. It is, however, possible that migration from the PALOP has reached its peak during the last couple of years, and that it will grow slower from now on, in tune with the economic down-turn Portugal is currently experiencing\u201d (Baganha, 2009:18)\nEste sistema baseia-se na multiplicidade de diferenciais socioecon\u00f3micos existentes entre Portugal e os restantes pa\u00edses lus\u00f3fonos, nomeadamente ao n\u00edvel de sal\u00e1rios, bem-estar, desenvolvimento e crescimento demogr\u00e1fico. Sendo Portugal o pa\u00eds com o PIB mais elevado e o mais desenvolvido, tornou-se o centro e principal recebedor dos migrantes do sistema, permitindo assim a incorpora\u00e7\u00e3o dos atletas issus de l'immigration.\nConnor (2009) afirma ainda que Portugal, em compara\u00e7\u00e3o com outras ex-pot\u00eancias coloniais, n\u00e3o beneficia dos fluxos de atletas.\n\u201c...Portugal and Germany did not receive major flows from their former colonies. This is unsurprising given the limited number of colonies that these imperial powers controlled and, in some cases, the restricted time of control (e.g., Germany losing its colonies as a result of WWI). In the case of Portugal, Brazil has become a major sporting powerhouse in its own right, mitigating the need for track and field athletes to move to Europe.\u201d(Connor 2009:4)\nConnor poder\u00e1 ter raz\u00e3o relativamente ao facto de Portugal n\u00e3o ter um saldo positivo no que diz respeito \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de atletas j\u00e1 formados pelas suas ex-col\u00f3nias, comparativamente com outras ex-pot\u00eancias coloniais. Por\u00e9m, o pa\u00eds tem beneficiado\ngrandemente da rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e consequentes fluxos migrat\u00f3rios. \u00c9 um facto que alguns dos pa\u00edses, nomeadamente o Brasil, pouco contribuem visto este pa\u00eds ser, por si s\u00f3, uma pot\u00eancia desportiva. No entanto, n\u00e3o podemos negar a contribui\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses africanos lus\u00f3fonos para o atletismo nacional.\nAo analisar-se o estado de desenvolvimento do atletismo nas ex-col\u00f3nias portuguesas, pode-se encontrar uma das raz\u00f5es pela qual a fuga de m\u00fasculos assume as propor\u00e7\u00f5es descritas. Veja-se Cabo Verde e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, dois estados insulares que, apesar de demonstrarem potencial humano e desportivo26 27 28, n\u00e3o t\u00eam as infra-estruturas nem o enquadramento pol\u00edtico e econ\u00f3micos necess\u00e1rios para o desenvolvimento de atletas de topo. Neste c\u00edrculo podemos incluir Timor Leste e Guin\u00e9-Bissau. Em oposi\u00e7\u00e3o temos o Brasil, que neste momento j\u00e1 tem caracter\u00edsticas de centro do sistema migrat\u00f3rio e \u00e9 por si s\u00f3 uma pot\u00eancia desportiva regional, com um n\u00edvel de competitividade elevado, que consegue oferecer os incentivos b\u00e1sicos de modo a permitir o desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o dos seus atletas . Angola, por sua vez, encontra-se em forte expans\u00e3o econ\u00f3mica e tem feito investimentos significativos no desporto nacional. No entanto, h\u00e1 que destacar a mudan\u00e7a de nacionalidade desportiva a favor da Fran\u00e7a, por parte de Teresa Nzola Meso Ba em 2003. Mo\u00e7ambique \u00e9 um caso sui generis, pois o pa\u00eds tem uma das melhores atletas de todos os tempos, Maria de Lurdes Mutola, que apesar da sua prepara\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o ter sido realizada no estrangeiro, esta nunca mudou de nacionalidade desportiva acatando conselho de seu pai:\n26\tVerificada pela sua contribui\u00e7\u00e3o para com o atletismo portugu\u00eas\n27\tQuest\u00e3o: quando estes pa\u00edses tiverem condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de atletas ao mais alto n\u00edvel, n\u00e3o far\u00e1 com que a fuga de m\u00fasculos se exacerbe, como acontece, por exemplo, com Cuba ou outros pa\u00edses das Cara\u00edbas?\n28\tPor exemplo a LEI N\u00b0 10.891, de 9 de Julho de 2004, que institui a Bolsa-Atleta, que por sua vez trava\na sa\u00edda dos seus atletas\n\u201cLurdes Mutola recebe um conselho do pai, que a pede em confiss\u00e3o para prometer e jurar nunca mudar a sua nacionalidade. Jo\u00e3o Mutola disse a Maria de Lurdes Mutola que o pa\u00eds de que ela \u00e9 origin\u00e1ria \u00e9 pobre e n\u00e3o lhe poder\u00e1 oferecer tanto quanto os outros pa\u00edses poderiam oferecer-lhe, mas o amor e o carinho que o pa\u00eds tem por Lurdinhas n\u00e3o tem pre\u00e7o e nenhum dinheiro no mundo poder\u00e1\n29\ncomprar a emo\u00e7\u00e3o e amor de um povo.\u201d\n5.2.\tMotiva\u00e7\u00f5es pessoais, sociais e econ\u00f3micas\n5.2.1.\tO Sonho Ol\u00edmpico e as condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica desportiva\nA n\u00edvel micro-sociol\u00f3gico s\u00e3o m\u00faltiplas as determinantes do fen\u00f3meno. Antes de mais, os atletas s\u00e3o motivados por aspira\u00e7\u00f5es e valores que o dinheiro n\u00e3o deveria conseguir comprar, ou seja, ter o seu nome gravado na hist\u00f3ria, pela simples participa\u00e7\u00e3o num evento como os Jogos Ol\u00edmpicos, Campeonatos do Mundo, ou simplesmente ter acesso a um quadro competitivo mais elevado. Por vezes, isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel atrav\u00e9s da mudan\u00e7a da nacionalidade desportiva.\nN\u00e3o menos importante \u00e9 o subdesenvolvimento dos pa\u00edses de origem, que tem implica\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica desportiva, reflectindo-se, por exemplo, na falta de treinadores e pessoal t\u00e9cnico especializado, a inexist\u00eancia e/ou desajustamento de instala\u00e7\u00f5es desportivas que permitam a pr\u00e1tica e desenvolvimento da modalidade, o *\n29\tO texto integral poder\u00e1 ser consultado em: http://flmport.withtank.com/o-legado/\nque acaba por se traduzir numa incapacidade de treino e de se organizarem competi\u00e7\u00f5es de alto n\u00edvel. Por exemplo, em Portugal, s\u00f3 no distrito de Lisboa, existem, pelo menos, oito pistas de atletismo de Ar Livre, enquanto que Cabo Verde, pa\u00eds de origem de muitos dos desportistas que comp\u00f5em a selec\u00e7\u00e3o portuguesa, apenas passou a dispor de uma pista de atletismo em tartan em Abril de 2012 na Ilha do Sal, perspectivando-se uma outra na Ilha de Santiago ainda no decorrer do ano 2012, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o chinesa.\nNeste seguimento, aos desportistas com aspira\u00e7\u00f5es internacionais, resta-lhes apenas emigrar para pa\u00edses mais desenvolvidos, de forma a conseguir beneficiar das melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, desde condi\u00e7\u00f5es de treino, tratamento m\u00e9dico, melhores competi\u00e7\u00f5es, etc., e consequentemente obter mais benef\u00edcios decorrentes da pr\u00e1tica desportiva. No caso dos jovens que nasceram em Portugal ou que vieram para este pa\u00eds muito novos, raramente se chega a equacionar a hip\u00f3tese de ida para o pa\u00eds de origem ou de mudan\u00e7a de nacionalidade desportiva30.\nNo caso dos atletas portugueses que j\u00e1 haviam representado outra selec\u00e7\u00e3o nacional, podemos destacar os seguintes testemunhos:\n- Com dupla nacionalidade, j\u00e1 representou a sua selec\u00e7\u00e3o de origem, afirma que a sua mudan\u00e7a para a selec\u00e7\u00e3o portuguesa se deveu ao facto de se \u201cidentificar com Portugal\u201d. No entanto, n\u00e3o hesita em afirmar que se a sua selec\u00e7\u00e3o de origem oferecesse as mesmas condi\u00e7\u00f5es que Portugal, represent\u00e1-la-ia pois \u201cseria mais prestigiante\u201d. O facto \u00e9 que isso n\u00e3o acontece, e Portugal \u201coferece mais motiva\u00e7\u00e3o e competitividade\u201d.\n30\tA n\u00e3o ser que prevejam alguma vantagem como, por exemplo, mais facilidade em participarem competi\u00e7\u00f5es internacionais.\n- De ascend\u00eancia cabo-verdiana, mas nascido em Portugal obteve a nacionalidade aos 18 anos. Para ele foi \u201cum orgulho enorme passar a representar Portugal mas por causas das leis \u201cpensei representar Cabo Verde\u201d\n5.2.2.\tO factor econ\u00f3mico\nNo factor econ\u00f3mico podemos destacar os incentivos pecuni\u00e1rios, sal\u00e1rios, etc.\nSe ao permanecerem e /ou competirem pelos seus pa\u00edses de origem, a maioria dos desportistas muito dificilmente receber\u00e1 qualquer incentivo pecuni\u00e1rio/monet\u00e1rio para a pr\u00e1tica da modalidade, ao emigrarem e/ou mudarem de nacionalidade desportiva e passarem a competir, neste caso em/por Portugal, os incentivos s\u00e3o compensat\u00f3rios. Estes passam pelos subs\u00eddios atribu\u00eddos pela FPA, Instituto do Desporto de Portugal (IDP) e Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Portugal (COP), mas tamb\u00e9m pela possibilidade de representarem um clube desportivo, nomeadamente o Sport Lisboa e Benfica (SLB) e Sporting Clube de Portugal (SCP), do qual poder\u00e3o receber um sal\u00e1rio e outras vantagens31 32 33.\nEm adi\u00e7\u00e3o, e dependendo das competi\u00e7\u00f5es, o atleta poder\u00e1 ainda receber\n32\npr\u00e9mios, nomeadamente nos designados meetings de atletismo, tanto a n\u00edvel nacional ,\n33\ncomo a n\u00edvel internacional . Para al\u00e9m das compensa\u00e7\u00f5es acima referidas, existe ainda\n31\tNomeadamente acesso a tratamento m\u00e9dico; acesso a universidades privadas a custo zero; obten\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios diversos (telem\u00f3veis, material desportivos, etc.).\n32\tEm Portugal existe o designado \u201cCircuito de Meetings Premuim\", um conjunto de jornadas de atletismo realizadas por m\u00faltiplas associa\u00e7\u00f5es regionais, cuja participa\u00e7\u00e3o (no m\u00e1ximo de meetings poss\u00edveis) e classifica\u00e7\u00e3o individual permitir\u00e1 a obten\u00e7\u00e3o de determinado valor monet\u00e1rio (variando de competi\u00e7\u00e3o para competi\u00e7\u00e3o). Para uma melhor compreens\u00e3o ver: http://fpatletismo.sapo.pt/cache/cachebin/Brochura Regulamento CMP Premium 2012-4273.pdf\n33\tA n\u00edvel internacional o mais conhecido dos circuitos designa-se de Diamond League. No entanto existe uma multiplicidade de meetings por todo o mundo. Para uma melhor compreens\u00e3o ver: http://www.iaaf.org/news/kind=101/newsid=49541.html\na possibilidade dos atletas recorrerem aos mais variados apoios individuais e patroc\u00ednios que podem advir de entidades p\u00fablicas e privadas, como \u00e9 o caso das juntas de freguesia, c\u00e2maras municipais, marcas de equipamento e suplementa\u00e7\u00e3o desportiva.\nAlguns dos testemunhos que recolhemos v\u00e3o neste sentido. Por exemplo, um dos atletas entrevistados, de ascend\u00eancia guineense tem dupla nacionalidade e tamb\u00e9m j\u00e1 representou a sua selec\u00e7\u00e3o de origem. Mas passou a representar Portugal \u201cpor quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia\u201d e porque a FPA \u201cajudaria a acelerar o processo de obten\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa para menos de um ano\u201d, o que lhe daria mais tranquilidade.\n5.2.3.\tO factor social\nComo vimos, a grande maioria dos atletas de origem estrangeira que t\u00eam vindo a compor a selec\u00e7\u00e3o portuguesa de atletismo s\u00e3o imigrantes de segunda gera\u00e7\u00e3o ou pertencentes \u00e0 categoria da gera\u00e7\u00e3o 1.5, ou seja, filhos de imigrantes que nasceram no estrangeiro, mas que vieram para Portugal em tenra idade. Por esta raz\u00e3o, os factores que explicam a sua participa\u00e7\u00e3o no atletismo portugu\u00eas s\u00e3o de outra ordem.\nTendo em conta a percep\u00e7\u00e3o geral relativamente ao maior insucesso escolar das minorias imigrantes pertencentes aos pa\u00edses lus\u00f3fonos, nota-se no desporto neste caso, o atletismo, uma forma de concretiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o social, que se traduz numa evolu\u00e7\u00e3o no status social. Segundo Batalha (2004:315),\u201cGrande parte dos jovens da segunda gera\u00e7\u00e3o cabo-verdiana que completa a instru\u00e7\u00e3o b\u00e1sica obrigat\u00f3ria n\u00e3o adquire qualquer prepara\u00e7\u00e3o para o desempenho de uma actividade espec\u00edfica, apesar de lhe terem sido incutidas expectativas de vida de classe m\u00e9dia urbana. Isto \u00e9 algo que tamb\u00e9m acontece\ncom outras segundas gera\u00e7\u00f5es filhas de imigrantes...\u201d O desporto pode ser assim uma das melhores vias de mobilidade ascendente dispon\u00edveis para os descendentes de imigrantes, por compara\u00e7\u00e3o com os nativos.\nA quest\u00e3o da diferen\u00e7a entre homens e mulheres tamb\u00e9m \u00e9 relevante, pois, como vimos, s\u00e3o sobretudo as mulheres de origem imigrante que se t\u00eam destacado no atletismo portugu\u00eas. Isto talvez suceda porque, no panorama do desporto nacional, os descendentes de imigrantes do sexo masculino est\u00e3o mais interessados no futebol. Este desporto est\u00e1 mais direccionado ao g\u00e9nero masculino em Portugal, enquanto no atletismo existe igualdade de oportunidades para ambos os g\u00e9neros.\nResta saber se existe realmente uma comunh\u00e3o dos benef\u00edcios obtidos no desporto com o futuro destes atletas. Os jovens deveriam ter o objectivo de conciliar o desporto com a forma\u00e7\u00e3o e o aprovisionamento de recursos para a vida p\u00f3s desportiva, de modo a que haja uma transi\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel para o mundo do trabalho e n\u00e3o para a exclus\u00e3o. Mas deve notar-se que o descuido com o futuro \u00e9 um fen\u00f3meno que n\u00e3o est\u00e1 limitado apenas a atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o v\u00e1rios os casos de atletas de topo, como Paulo Guerra e Carlos Calado, que ficaram numa situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria ap\u00f3s deixarem de competir a alto n\u00edvel.\nEm oposi\u00e7\u00e3o, podemos destacar o exemplo de atletas que j\u00e1 investiram no seu futuro34. Al\u00e9m disso, muitos atletas t\u00eam aproveitado para exercer outras actividades al\u00e9m do atletismo como por exemplo, servirem de modelos. Outro facto importante \u00e9 que parte significativa destes atletas frequentam o ensino superior, uns beneficiando de parcerias existentes entre os clubes que representam (SCP e SLB) e algumas\n34\tPor exemplo o caso de Naide Gomes com a recente inaugura\u00e7\u00e3o de um restaurante, o \u201cNG7 JUMP\u201d, dedicado \u00e0 cozinha tradicional de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, de onde a atleta \u00e9 natural.\nuniversidades, outros atrav\u00e9s do investimento do rendimento que obt\u00eam do atletismo, o que demonstra a sua preocupa\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo p\u00f3s carreira desportiva. Isto remete-nos para um facto interessante, ou seja, o muscle drain acabar\u00e1 por se tornar, no longo prazo, em brain drain.\nF\n6.\t\u00c1reas de coopera\u00e7\u00e3o entre as\norganiza\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es desportivas lus\u00f3fonas\nAlguns dos problemas estruturais que dificultam o desenvolvimento do atletismo nos PALOPS variam entre o n\u00famero diminuto de treinadores qualificados, a falta de instala\u00e7\u00f5es e equipamento adequados \u00e0 pr\u00e1tica desportiva, e a falta de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, indispens\u00e1veis ao desenvolvimento dos quadros. Em adi\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de instala\u00e7\u00f5es desportivas que facilitem o treino sistematizado, existe tamb\u00e9m falta de equipamento desportivo que permita a realiza\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00f5es regulares, com o m\u00ednimo de condi\u00e7\u00f5es que possibilitem o aumento do desempenho dos desportistas e consequente desenvolvimento das capacidades atl\u00e9tico - desportivas.\nNestes pa\u00edses o investimento no atletismo \u00e9 muito inferior a Portugal, visto que o desenvolvimento desta modalidade n\u00e3o \u00e9 uma prioridade pol\u00edtica. Esta situa\u00e7\u00e3o traduz-se num ciclo vicioso, em que o fraco investimento no desporto reflecte-se em menores potencialidades ou oportunidades para os atletas desenvolverem o seu talento. Isto significa que as perspectivas de os atletas prosseguirem com as suas carreiras nos seus pa\u00edses de origem ser\u00e3o escassas. Assim, a incapacidade de estes pa\u00edses produzirem os seus pr\u00f3prios atletas repercute-se num menor investimento, debilitando ainda mais o desenvolvimento das estruturas desportivas locais e os poss\u00edveis percursos desportivos locais. Estes pa\u00edses perdem a capacidade de reter o seu talento, perdendo-o para os pa\u00edses desenvolvidos.\nAl\u00e9m do mais, o d\u00e9ficit tecnol\u00f3gico nestes pa\u00edses torna-se extremamente problem\u00e1tico. Segundo Munasinghe (2001) \u00e9 o progresso tecnol\u00f3gico, aliado \u00e0\nglobaliza\u00e7\u00e3o, ou seja, a entrada de atletas de m\u00faltiplos pa\u00edses nas competi\u00e7\u00f5es, que permite aos desportistas baterem recordes do mundo, e n\u00e3o apenas o aumento do n\u00famero de desportistas na pr\u00e1tica desportiva:\n\u201cTrack and field has seen impressive technical progress and globalization. Technical progress has included better running surfaces; better shoes and equipment; improved training techniques, nutrition, and medical care; the banning of smoking during indoor competition; more accurate recording devices; and softer landing pits for jumps and vaults. Globalization is evident in the emergence of competitors from such areas as East Africa, North Africa, Eastern Europe, China, and the Caribbean countries.\u201d (Munasinghe, 2001:1138)\nEnquanto os pa\u00edses em desenvolvimento, fornecem a mat\u00e9ria-prima, ou seja, os desportistas, aos clubes e selec\u00e7\u00f5es nacionais dos pa\u00edses desenvolvidos, \u00e9 o desenvolvimento tecnol\u00f3gico do Ocidente que permite a desenvolvimento da performance desportiva. Assim, independentemente do aumento do n\u00famero de desportistas participantes, ser\u00e3o sempre os desportistas com maior possibilidade de acesso aos recursos tecnol\u00f3gicos que ter\u00e3o melhores possibilidades de vingar. E o acesso \u00e0 tecnologia de ponta est\u00e1 nos pa\u00edses desenvolvidos.\n6.1.\tCoopera\u00e7\u00e3o top-down ou bottom-up\nPortugal j\u00e1 foi base de um dos Regional Development Center (RDC) da IAAF, sendo este direccionado para os pa\u00edses africanos de express\u00e3o portuguesa. O principal objectivo seria criar condi\u00e7\u00f5es que permitissem que o maior n\u00famero de desportistas, dos\npa\u00edses em quest\u00e3o, expressasse o seu potencial desportivo e obtivesse o m\u00e1ximo de benef\u00edcios poss\u00edveis atrav\u00e9s do atletismo. No entanto, este centro deslocou-se para Dakar, Senegal, visto que tinha apenas cariz de Temporary RDC .\nEstes RDC funcionam como uma filial da IAAF nas regi\u00f5es em que est\u00e3o presentes, prestando apoio \u00e0s Federa\u00e7\u00f5es Membro as suas actividades desdobram-se nos seguintes pontos:\n-\tcontacto regular com as Federa\u00e7\u00f5es Membro da regi\u00e3o;\n-\torganiza\u00e7\u00e3o de curso e semin\u00e1rios para treinadores e t\u00e9cnicos oficiais;\n-\torganiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e workshops para outro pessoal t\u00e9cnico das\nFedera\u00e7\u00f5es Membro tais como, secret\u00e1rios geral, organizadores de competi\u00e7\u00f5es, estat\u00edsticos, pessoal m\u00e9dico, etc.;\n-\tcoordena\u00e7\u00e3o de cursos b\u00e1sicos para treinadores, ju\u00edzes, etc., nos pa\u00edses da regi\u00e3o;\n-\tpublica\u00e7\u00e3o de boletins t\u00e9cnicos e outros materiais;\n-\tprojectos de pesquisa\n-\trealiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios para jovens desportistas;\nApesar dos pontos anteriores estarem relativamente bem estruturados, os objectivos que prosseguem n\u00e3o s\u00e3o efectivamente alcan\u00e7ados devido ao facto de os pa\u00edses chave carecerem das infra-estruturas e recursos humanos necess\u00e1rios ao desenvolvimento da modalidade. Neste seguimento, ser\u00e1 mais eficiente a altera\u00e7\u00e3o destes objectivos gerais por objectivos mais adequados \u00e0s realidades de cada um dos\n35\tPortugal foi base do RDC at\u00e9 que a \u00c1frica Ocidental tivesse condi\u00e7\u00f5es para acomodar esta institui\u00e7\u00e3o. Em adi\u00e7\u00e3o, os dirigentes africanos n\u00e3o achavam positivo que um RDC para a regi\u00e3o ficasse localizado na Europa.\npa\u00edses em quest\u00e3o, passando assim de uma coopera\u00e7\u00e3o top-down para bottom-up, deixando de parte as estrat\u00e9gias one size fits all.\nA verdade \u00e9 que, apesar de o RDC ter sido deslocado para o Senegal, continua a ser Portugal a dar forma\u00e7\u00e3o aos PALOP por causa da proximidade lingu\u00edstica. No entanto, conforme opini\u00e3o de um dos t\u00e9cnicos envolvidos no processo \u201c.apesar desta parceria estar a funcionar desde 1993, n\u00e3o houve avan\u00e7os significativos no atletismo destes pa\u00edses.\u201d; \u201c.independentemente dos problemas estruturais, n\u00e3o h\u00e1 vontade para mudar.\u201d. O t\u00e9cnico vai ainda mais longe, criticando o m\u00e9todo dos semin\u00e1rios imposto pela IAAF: \u201cOs semin\u00e1rios n\u00e3o levam a lado nenhum. Os treinadores assistem, mas depois a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aplicada. Deveriam implementar projectos cont\u00ednuos no terreno, com um t\u00e9cnico presente durante um per\u00edodo de, pelo menos, tr\u00eas meses.\u201d.\nConnor (2011) vai ainda mais longe, afirmando:\n\u201cThe activities of the IAAF are not, in effect, development aid and therefore will not benefit the vast majority of the inhabitants of the Third World. The money spent is unlikely to create any flow-on effects given the obstacles to development present in such countries. As such, the professed aims of the IAAF must come into question, and we are compelled to ask what the underlying reasons and strategies for the RDCs and development rhetoric are.\u201d (Connor, 2011:811)\nA realidade \u00e9 que, apesar da ac\u00e7\u00e3o levada a cabo pelo RDC ser feita por t\u00e9cnicos portugueses, na verdade esta coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 a ser feita por organiza\u00e7\u00f5es portuguesas, mas sim internacionais, neste caso a IAAF.\nOutras possibilidades de coopera\u00e7\u00e3o resultam da exist\u00eancia da Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP). Entre os estados membro da CPLP foi assinado o\n\u201cAcordo de Coopera\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio da Juventude e do Desporto\u201d da CPLP (30-062007), que no seu artigo 8/b institui a seguinte coopera\u00e7\u00e3o:\nart.\u00b0 8/b\nb) Na \u00e1rea do Desporto:\ni)\tA colabora\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mediante a participa\u00e7\u00e3o em cursos, semin\u00e1rios, est\u00e1gios ou confer\u00eancias que sejam de m\u00fatuo interesse;\nii)\tA troca de peritos e t\u00e9cnicos nas diferentes \u00e1reas e modalidades desportivas;\niii)\tA realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios junto de clubes, associa\u00e7\u00f5es ou federa\u00e7\u00f5es desportivas.\niv)\tA promo\u00e7\u00e3o de interc\u00e2mbios no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas do Desporto e dos Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio;\nInfelizmente o referido acordo n\u00e3o se manifesta na org\u00e2nica das federa\u00e7\u00f5es envolvidas, existindo apenas um acordo t\u00e1cito. De acordo com um dos t\u00e9cnicos nacionais, \u201c...existe um acordo de cavalheiros que deveria ser institucionalizado\u201d, que permite que alguns atletas com origem nos PALOP, que representam as suas selec\u00e7\u00f5es nacionais mas que treinam em Portugal, possam ter acesso a certos privil\u00e9gios a par dos seus colegas portugueses, nomeadamente o acesso a tratamento m\u00e9dico, fisioterapia e participa\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios e concentra\u00e7\u00f5es desportivas, praticamente a custo zero.\nUm dos dirigentes entrevistados n\u00e3o receia afirmar que todos os atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o que representam Portugal s\u00e3o \"portugueses de gema\u201d, o que n\u00e3o\nimpede a coopera\u00e7\u00e3o, se bem que informal, entre as v\u00e1rias federa\u00e7\u00f5es de atletismo da CPLP. Mas a constante procura de coopera\u00e7\u00e3o por parte de algumas federa\u00e7\u00f5es dos PALOP traduz-se no que designa de \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o solicitada\u201d, pois estes pa\u00edses tendem a importar o modelo portugu\u00eas. Em oposi\u00e7\u00e3o, outros dos dirigentes afirma que a \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o solicitada\u201d n\u00e3o faz sentido, visto que \u201c.esta rela\u00e7\u00e3o deriva da proximidade destes povos, que se traduz num denominador comum, que \u00e9 a l\u00edngua portuguesa.\u201d\nCom base nas entrevistas efectuadas, foram identificadas v\u00e1rias poss\u00edveis formas de coopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es. A grande maioria dos atletas afirma que deveria ser criado na FPA um \u201cDepartamento de Apoio aos Atletas dos PALOP\u201d, com o intuito de detectar talentos, enquadr\u00e1-los a n\u00edvel t\u00e9cnico e, se poss\u00edvel, ter um papel mais activo ao n\u00edvel social, visto que muito deste atletas come\u00e7aram por enfrentar dificuldades v\u00e1rias36. Tal como referido por um desses atletas, \u201dAntes do atleta, est\u00e1 o homem!\u201d. O facto \u00e9 que os atletas demonstram preocupa\u00e7\u00e3o para com esta mat\u00e9ria. Apesar de apoiarem a cria\u00e7\u00e3o do departamento, rapidamente afirmam que dever\u00e3o ser tomadas medidas para que \u201c.os novos atletas n\u00e3o \u00abfujam\u00bb\u201d. Em adi\u00e7\u00e3o, sugerem a intensifica\u00e7\u00e3o de programas de forma\u00e7\u00e3o, est\u00e1gios conjuntos entre atletas dos v\u00e1rios pa\u00edses e investimento em competi\u00e7\u00f5es.\n36\tAlguns exemplos dessas dificuldades s\u00e3o a perman\u00eancia ilegal no pa\u00eds, enquadramento escolar, acesso aos recintos desportivos e fisioterapia, entre outros.\n6.2.\tCoopera\u00e7\u00e3o entre atletas e os pa\u00edses de origem\nOs atletas entrevistados mostraram-se receptivos em contribuir para o desenvolvimento do desporto e participar em ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica desportiva em Portugal e nos pa\u00edses de origem nos PALOP. Afirmaram que estariam dispostos a fazer parte de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental (ONG) que utilizasse o desporto como ferramenta social direccionada ao desenvolvimento, pois t\u00eam no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que o desporto tem nas suas vidas. Neste seguimento podemos destacar algumas iniciativas individuais nomeadamente a ac\u00e7\u00e3o levada a cabo por N\u00e9lson \u00c9vora, ao organizar um jantar/leil\u00e3o no \u00e2mbito do projecto Djunta Mom, do qual o atleta \u00e9 padrinho, com o objectivo de angariar fundos para doar a escolas cabo-verdianas.\nPor\u00e9m, os atletas entrevistados n\u00e3o se mostraram a favor da ajuda monet\u00e1ria, pois \u201c...n\u00e3o se sabe onde o dinheiro vai parar\u201d. D\u00e3o exemplos de situa\u00e7\u00f5es em que, quando representavam os pa\u00edses de origem, \u201c.iam dois atletas e uma comitiva de dez ou mais pessoas\u201d, que muitas vezes, pouco ou nada tinham a ver com o desporto. D\u00e3o prefer\u00eancia ao envio de material desportivo, complementando com, por exemplo, material escolar.\nO investimento dos ganhos obtidos em competi\u00e7\u00f5es internacionais por parte dos atletas, em empresas locais e bens im\u00f3veis, tornou-se um fen\u00f3meno em alguns pa\u00edses em desenvolvimento, especialmente na \u00c1frica. Por exemplo, os ganhos dos atletas quenianos que competem no circuito mundial na cidade de Eldoret t\u00eam ajudado a\n37\tNesse evento foram leiloados um Kit de fotografias pessoais de Nelson \u00c9vora, um fato de competi\u00e7\u00e3o de Portugal usado pelo pr\u00f3prio, e um dos t\u00e9nis de bicos com que se sagrou campe\u00e3o do mundo em Osaka, tendo sido arrecadados dez mil euros.\ndesenvolver a economia local e direccionado investimentos em sectores chave que s\u00e3o a salva\u00e7\u00e3o da economia local. No caso de Eldoret, a economia local \u00e9 amplamente baseada em actividades agr\u00edcolas. Muitos atletas quenianos de Eldoret t\u00eam investido os seus ganhos na compra de terrenos agr\u00edcolas e / ou neg\u00f3cio locais. Al\u00e9m disso, muitos atletas t\u00eam investido no desenvolvimento do atletismo, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de centros de forma\u00e7\u00e3o (Kip Keino Foundation) para desenvolver novos talentos.\nA n\u00edvel nacional, existe vontade por parte dos atletas em investir, independentemente da forma, no pa\u00eds de origem dos seus ascendentes ou no seu pr\u00f3prio pais de origem. No entanto a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes travada pelos obst\u00e1culos burocr\u00e1ticos e pelo fantasma da corrup\u00e7\u00e3o. Podemos enunciar alguns exemplos de investimentos efectuados em Portugal. Temos projectos de cariz altru\u00edsta, como \u00e9 o caso da marca ObiSpeed e da Funda\u00e7\u00e3o Francis Obikwelu cuja miss\u00e3o \u00e9:\n\u201c...criar condi\u00e7\u00f5es e oportunidades a crian\u00e7as e jovens para crescerem no mundo do desporto, das artes e da cultura.\u201d\nPara al\u00e9m disso, os atletas mostram-se receptivos em participar em ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica desportiva em Portugal e nos pa\u00edses de origem, pois t\u00eam no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que o desporto \u201c.como ferramenta social\u201d teve nas suas vidas.\n8 Reportagem do projecto com suporte v\u00eddeo poder\u00e1 ser consultada em: http://edition.cnn.com/2011/11/14/world/africa/av-kip-keino/index.html?iref=allsearch\n39 Obispeed by Obikwelu, \u00e9 uma marca solid\u00e1ria que pretende ajudar crian\u00e7as carenciadas com o sonho de se tornarem atletas. A iniciativa consiste, para j\u00e1, na venda de material sendo que 10% das vendas revertem a favor da Funda\u00e7\u00e3o Arag\u00e3o Pinto, uma institui\u00e7\u00e3o de solidariedade social que tem como miss\u00e3o ajudar na integra\u00e7\u00e3o social de crian\u00e7as e jovens carenciados e/ou com defici\u00eancia atrav\u00e9s do desporto. No pr\u00f3ximo ano pretende lan\u00e7ar uma linha de roupa desportiva\n7.\tConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\nO contributo dos atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante para o atletismo portugu\u00eas, principalmente no sector feminino. Essa contribui\u00e7\u00e3o reflecte-se na evolu\u00e7\u00e3o da modalidade, no que diz respeitos aos recordes nacionais, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em competi\u00e7\u00f5es internacionais e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de resultados e medalhas que permitem ao pa\u00eds protagonismo no plano desportivo internacional.\nA intensa contribui\u00e7\u00e3o de atletas com origem na imigra\u00e7\u00e3o, principalmente dos pa\u00edses africanos de l\u00edngua oficial portuguesa, deriva de v\u00e1rios factores. Entre estes contam-se, em primeiro lugar, factores micro-sociol\u00f3gicos, nomeadamente a procura de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e, mais ligado ao desporto, o acesso a melhores condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica desportiva e possibilidade de fazer parte de um quadro competitivo mais intenso. Em segundo lugar, existem factores macro-sociol\u00f3gicos, nomeadamente pela exist\u00eancia do sistema migrat\u00f3rio lus\u00f3fono, pautado pelas diferen\u00e7as de desenvolvimento e rendimento dos pa\u00edses envolvidos. Para al\u00e9m disso, os motivos variam consoante o tipo de migra\u00e7\u00e3o. Se aos atletas que migram j\u00e1 formados se aplicam as explica\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas dos percursos migrat\u00f3rios, aos que pertencem \u00e0 segunda gera\u00e7\u00e3o e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o\n1,5\taplicam-se condicionalismos resultantes da sua vida social em Portugal.\nApesar da forte presen\u00e7a de atletas com origem nos pa\u00edses africanos de l\u00edngua oficial portuguesa, a coopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es desportivas dos pa\u00edses envolvidos ainda tem amplo espa\u00e7o para desenvolvimento. Na realidade, apesar de j\u00e1 haver legisla\u00e7\u00e3o a n\u00edvel supra estatal que institui a coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea desportiva, a n\u00edvel das organiza\u00e7\u00f5es a coopera\u00e7\u00e3o existe apenas de forma informal.\n7.1.\tO direito de compensa\u00e7\u00e3o por valor desportivo\nAndreff (2005) apresentou o que designou de \u201cCoubertobin Tax\u201d, com o objectivo de:\n\u201c...to alleviate, along with some of the financial problems of developing countries, the aforementioned problem of the muscle drain.\u201d (Andreff, 2005:9)\nMuito sucintamente, a referida taxa, dever\u00e1 retirar um por cento do valor relativamente \u00e0s transfer\u00eancias de desportistas de um pa\u00eds em desenvolvimento para um pa\u00eds desenvolvido, com a finalidade de:\n\u2022\tCobrir despesas de educa\u00e7\u00e3o e treino dos jovens desportistas no pa\u00eds de origem;\n\u2022\tAbrandar a migra\u00e7\u00e3o de atletas de pa\u00edses menos desenvolvidos para pa\u00edses desenvolvidos;\n\u2022\tDesincentivar a transfer\u00eancia de jovens atletas ou crian\u00e7as;\n\u2022\tContribuir para o desenvolvimento do desporto nos pa\u00edses de origem.\nA n\u00edvel nacional, a FPA, no seu Regulamento de Inscri\u00e7\u00f5es40, artigo 3, institui o \u201cDireito \u00e0 Compensa\u00e7\u00e3o\u201d. Em suma, trata-se da obrigatoriedade do pagamento de um montante referente ao valor desportivo acumulado do atleta, caso haja uma transfer\u00eancia\n40 Documento dispon\u00edvel para consulta em:\nhttp://fpatletismo.sapo.pt/cache/cachebin/Regulamento Inscricoes 2012 2013-4977.pdf\nde clube. Esta abordagem poderia ser adoptada pelos organismos supra-estatais e transferido para a org\u00e2nica das organiza\u00e7\u00f5es desportivas, no mesmo \u00e2mbito que a Coubertobin Tax.\nSeria interessante, num futuro pr\u00f3ximo, e tendo em conta que haver\u00e1 elei\u00e7\u00f5es para as principais organiza\u00e7\u00f5es envolvidas (FPA e COP), estudar o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es das \u00faltimas com as cong\u00e9neres dos restantes pa\u00edses da CPLP. Quanto aos atletas, seria pertinente alargar o universo em estudo, n\u00e3o s\u00f3 para atletas de alta competi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para todos os escal\u00f5es et\u00e1rios. Certamente chegar\u00edamos a conclus\u00f5es interessantes. Em adi\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel sociol\u00f3gico, poder-se-ia efectuar estudos comparativos entre os percursos de vida de antigos atletas e os novos valores.\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nANDREFF, Wladimir (2001). \u201cThe Correlation Between Economic Underdevelopment and Sport\u201d. In: European Sport Management Quarterly, 1(4): pp. 251-279\nANDREFF, Wladimir (2002). \u201cSport Underdevelopment in Developing Countries and the \u00abMuscle Drain\u00bb\u201d. In: 4th Conference of the International Association of Sport Economists, Columbia University, New York, July 11-12\nANDREFF, Wladimir (2005). \u201cA Coubertobin Tax Against Muscle Drain\u201d. In: 4th Play the Game Conference: Governance in Sport: The Good, the Bad &amp; the Ugly, Copenhagen, 6-10 November\nANDREFF, Wladimir (2006). \u201cSport in Developing Countries\u201d. in Andreff, W. and Szymanski, S. Handbook on the Economics of Sport. Cheltenham: Edward Elgar, pp. 308-315\nBAGANHA, Maria I. (2009). \u201cThe Lusophone migratory system: patterns and trends.\u201d In: International Migration. 47(3): pp. 5 - 20\nBALE, John (1991). The Brawn Drain: Foreign Students-Athletes in American\nUniversities, Chicago, University of Illinois Press\nBATALHA, Lu\u00eds (2004). \u201cContra a corrente dominante: hist\u00f3rias de sucesso entre cabo-verdianos da segunda gera\u00e7\u00e3o\u201d. In: Etnogr\u00e1fica, 8(2): pp. 297-333.\nBERRY, R. Albert e SOLIGO, Ronald (1969). \u201cSome welfare aspects of international migration\u201d, In: Journal of Political Economy, 71, 778-794.\nBHAGWATI, Jagdish N. (1976), Taxing the Brain Drain, Vol 1: A Proposal, Amsterdam, North Holland Publishing Co.\nBHAGWATI, Jagdish N. e Hamada, Kichi (1974). \u201cThe Brain Drain, International Integration of Markets for Professionals and Unemployment: A Theoretical Analysis\u201d. In: Journal of Development, 1(1): pp. 19-42\nBHAGWATI, Jagdish N. e Rodr\u00edguez, Carlos (1975). \u201cWelfare-theoretical analyses of the brain drain\u201d. In: Journal of Development Economics, 2, pp. 195-221\nBECKER, Gary S. (1964). Human Capital, New York, Columbia University Press.\nCARDOSO, Carlos P. (2000). Hist\u00f3ria do Atletismo em Portugal. Lisboa, Clube do Coleccionador dos CTT - Correios de Portugal\nCONNOR, John. e GRIFFIN, A.; (2009). \u201cThe Muscle Trade: International Track and Field Athlete Mobility, Colonialism and Development\u201d. In: The Australian Sociological Association (TASA) Annual Conference, Canberra, 1-4 December\nCONNOR, John. e MCEWEN, M.; (2011). \u201cInternational development or white man's burden? The IAAF's Regional Development Centres and regional sporting assistance\u201d. In: Sport in Society, 14(6): pp. 805-817\nCASTLES, Stephen e MILLER, Mark J. (2003). Age of migration: international population movements in the modern world. Basingstoke, Palgrave Macmillan.\nFINDLAY, A.M.; et al (1996), \u201cSkilled international migration and the global city: a study of expatriates in Hong Kong\u201d in Transactions of the Institute of British Geographers, Volume 21, 1, pp. 49-61\nGOFF, P. (2006) \u201c880 days to go\u201d. In: South China Morning Post, 12 March 2006.\nG\u00d3IS, Pedro; MARQUES, J. C.; (2007). Imigrantes altamente qualificados em Portugal: estudo prospectivo. Lisboa: ACIDI, IP.\nKRITZ, Mary M. e ZLOTNIK, H.; (1992). \u201cGlobal interaction: migratory systems, processes, and policies\u201d. In: M.M. Kritz et al. (Ed.), International Migration Systems. A Global Approach, Oxford, Clarendon Press, pp. 1-16\nLADAME, Paul A. (1970). \u201cContest\u00e9e: La circulation des \u00e9lites\u201d. In: International Migration Review, 8(1/2): pp. 39-49.\nLUCAS, Robert (1988). \u201cOn the Mechanics of Economic Development\u201d. In: Journal of Monetary Economics, 22, pp. 3-42.\nMUNASINGHE, L. et al (2001). \u201cGlobalization and the Rate of Technological Progress: What Track and Field Records Show\u201d. In: Journal of Political Economy, 109, pp. 1132-1149\nNOLASCO, Carlos (2010). \"Migrantes de cal\u00e7\u00f5es e chuteiras: din\u00e2micas migrat\u00f3rias do futebol portugu\u00eas\". In: O Cabo dos Trabalhos: Revista Electr\u00f3nica dos Programas de Mestrado e Doutoramento do CES/ FEUC/ FLUC (4)\nPEIXOTO, Joao (1999), A mobilidade internacional dos quadros migra\u00e7\u00f5es internacionais, quadros e empresas transnacionais em Portugal, Oeiras, Celta.\nPEIXOTO, Joao (2004). \u201cAs Teorias Explicativas das Migra\u00e7\u00f5es: Teorias Micro e Macro Sociol\u00f3gicas\u201d. Lisboa, SOCIUS/ISEG-UTL working papers n\u00b0 11/04\nPEIXOTO, Joao (2009). \u201cA demografia da popula\u00e7\u00e3o imigrante em Portugal In: M.\nF. Lages e A.T. Matos, Portugal: Percursos de Interculturalidade, 2, Lisboa: ACIDI\nPETRAS, Elizabeth McLean (1981). \u201cThe global labour market in the modern world economy In M.M. Kritz et al. (Ed.), Global Trends in Migration - Theory and Research on International Population Movements, New York, Center for Migration Studies, pp. 44-63\nPOLI, Raffaele (2004). \u201cL\u2019Europe a travers le prisme du football. Nouvelles frontieres circulatoires et redefinition de la nation\u201d In: Cybergeo (294): European Journal of Geography, Political, Cultural and Cognitive Geography\nPOLI, Raffaele (2007). \u201cMigrations de footballeurs et mondialisation: du systeme monde aux reseaux sociaux\u201d. In: Mappemonde, 88\nPOLI, Raffaele et al (2010). \u201cComprendre les mecanismes des migrations \u00ab globalles \u00bb africaines. Les trajectoires transnationales et la diversification des filieres\u201d. In\nL \u2019Afrique, la mondialisation et le ballon rond, Afrique Contemporaine, 1,\nRAVENSTEIN, Ernest G. (1885). \"The laws of migration\". In: Journal of the Royal Statistical Society, 8(2): pp. 167-227\nRAVENSTEIN, Ernest G. (1889). \"The laws of migration\". In: Journal of the Royal Statistical Society, 52(2): pp. 241-301\nROMER, Paul M. (1986).\u2019\u2019Increasing returns and long-run growth\u201d. In: The Journal of Political Economy, 94(5): pp. 1002-1037.\nSHACHAR, Ayelet (2011). \u201cPicking Winners: Olympic Citizenship and the Global Race for Talent\u201d. In: Yale Law Journal, 120, pp. 2088-2139\nSCHOTE, Manuel (2006). \u201cLa question des changements de nationalite d\u2019athletes comme revelateur de l\u2019ancrage national du sport. Approche socio-historique\u201d. In: Hoswald D. La nationalite dans le sport. Neuchatel (Suisse): Editions du CIES\nSCHOTE, Manuel (2007). \u201cLa construction d\u2019un espace international de migrations sportives: les coureurs marocains en France\u201d, In: Migrations Societe, 19(110): pp. 6980.\nSCHOTE, Manuel (2008). \u201cLes migrations athletiques comme revelateur de l\u2019ancrage national du sport. Les coureurs africains dans l\u2019athletisme europeen\u201d, In: Societes contemporaines, 69, pp. 101-124\nSCHULTZ, Theodore W. (1960). \u201cCapital Formation by Education\u201d In: Journal of Political Economy, 68(6): pp. 571-583\nSTRAUBHAAR, Thomas (2000). \u201cInternational mobility of the highly skilled: brain drain, brain gain or brain exchange?\u201d. In: Hamburgisches Welt-Wirtschafts-Archiv, Discussion Paper, 88.\nWALLERSTEIN, Immanuel (1979). The Capitalist World Economy, Cambridge, Cambridge University Press\nWALLERSTEIN, Immanuel (1986), \u201cEspa\u00e7o Econ\u00f4mico\u201d. In: Enciclop\u00e9dia Einaudi, 7, Lisboa, Imprensa Nacional - Casa da Moeda\nTABELA 1 - SELEC\u00c7\u00d5ES NACIONAIS FEMININAS NA TA\u00c7A DA EUROPA/CAMPEONATO DA EUROPA DE EQUIPAS DE 2000 A 2011\nAno/Disciplina\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\n100 metros\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\n200 metros\tSeverina Cravid\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tSeverina Cravid\tCarla Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tCarla Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\n400 metros\tNat\u00e1lia Moura\tT\u00e2nia Freitas\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tMM Carmo Tavares\tJoana Frias\tMM Carmo Tavares\tCarla Rat\u00e3o\tJoceline Monteiro\tMM Carmo Tavares\tVera Barbosa\tC\u00e1tia Nunes\n800 metros\tCarla Sacramento\tN\u00e9dia Semedo\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tN\u00e9dia Semedo\tMM Carmo Tavares\tSandra Teixeira\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\n1500 metros\tCarla Sacramento\tCarla Sacramento\tJ\u00e9ssica Augusto\tCarla Sacramento\tCarla Sacramento\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tSara Moreira\tJessica Augusto\tSara Moreira\n3000 metros\tAn\u00e1lia Rosa\tM\u00f3nica Rosa\tIn\u00eas Monteiro\tAna Dias\tJessica Augusto\tJessica Augusto\tJessica Augusto\tJessica Augusto\tJessica Augusto\tIn\u00eas Monteiro\tSara Moreira\tDulce F\u00e9lix\n5000 metros\tAna Dias\tAna Dias\tAna Dias\tFernanda Ribeiro\tFernanda Ribeiro\tFernanda Ribeiro\tFernanda Ribeiro\tJessica Augusto\tFernanda Ribeiro\tDulce F\u00e9lix\tFernanda Ribeiro\tDulce F\u00e9lix\n100 metros - bar\tIsabel Abrantes\tIsabel Abrantes\tS\u00f3nia Machado\tIsabel Abrantes\tIsabel Abrantes\tSeverina Cravid\tNaide Gomes\tM\u00f3nica Lopes\tPatr\u00edcia Vieira\tEva Vital\tEva Vital\tPatr\u00edcia Mamona\n400 metros - bar\tT\u00e2nia Freitas\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tVera Barbosa\n3000 metros - obs\tn/a\tn/a\tAn\u00e1lia Rosa\tAn\u00e1lia Rosa\tAn\u00e1lia Rosa\tClarisse Cruz\tIn\u00eas Monteiro\tSara Moreira\tSara Moreira\tSara Moreira\tJessica Augusto\tSandra Teixeira\naltura\tS\u00f3nia Carvalho\tS\u00f3nia Carvalho\tS\u00f3nia Carvalho\tS\u00f3nia Carvalho\tS\u00f3nia Carvalho\tS\u00f3nia Carvalho\tMarisa Anselmo\tMarisa Anselmo\tMarisa Anselmo\tMarisa Anselmo\tCatarina Costa\tMarisa Anselmo\nvara\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tElisabete Tavares\tSandra Tavares\tSandra Tavares\tElisabete Tavares\tMM Eleonor Tavares\ncomprimento\tMarta Godinho\tMarta Godinho\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tPatr\u00edcia Mamona\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tNaide Gomes\ntriplo\tSandra Turpin\tS\u00f3nia Carvalho\tSandra Cruz\tMarta Godinho\tMarta Godinho\tSusana Costa\tPatr\u00edcia Mamona\tMarta Godinho\tSusana Costa\tPatr\u00edcia Mamona\tPatr\u00edcia Mamona\tPatr\u00edcia Mamona\npeso\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tAnt\u00f3nia Borges\tAnt\u00f3nia Borges\tDulce C\u00e1\tAnt\u00f3nia Borges\tAnt\u00f3nia Borges\tAnt\u00f3nia Borges\tAnt\u00f3nia Borges\ndisco\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tTeresa Machado\tLiliana C\u00e1\tLiliana C\u00e1\tIrina Rodrigues\tIrina Rodrigues\nmartelo\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\tV\u00e2nia Silva\ndardo\tHelena Gouveia\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\tS\u00edlvia Cruz\n4x100 metros\tSeverina Cravid\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tC\u00e1tia Ferreira\tMM Carmo Tavares\tCarla Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tEva Vital\tEva Vital\tAndreia Felisberto\n\tNat\u00e1lia Moura\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tSeverina Cravid\tCarla Tavares\tCarla Tavares\tCarla Tavares\tNaide Gomes\tNaide Gomes\tCarla Tavares\n\tT\u00e2nia Freitas\tC\u00e1tia Ferreira\tT\u00e2nia Freitas\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tSusana Vieira\tSusana Vieira\tSusana Vieira\tC\u00e1tia Ferreira\tCarla Tavares\tUngudi Quiawacana\tS\u00f3nia Tavares\n\tP. Rebelo\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tRafaela Almeida\tS\u00f3nia Tavares\tR. Almeida\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tS\u00f3nia Tavares\tS\u00f3nia Tavares\tNaide Gomes\n4x400 metros\tSandra Teixeira\tSeverina Cravid\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tJoana Frias\tPatr\u00edcia Lopes\tJoana Frias\tMM Carmo Tavares\tCarla Rat\u00e3o\tVera Barbosa\tC\u00e1tia Nunes\tCarla Tavares\n\tT\u00e2nia Freitas\tPatr\u00edcia Lopes\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tN\u00e9dia Semedo\tJoana Frias\tMM Carmo Tavares\tCarla Rat\u00e3o\tJoceline Monteiro\tCarla Tavares\tCatarina Costa\tPatr\u00edcia Lopes\n\tN\u00e9dia Semedo\tSandra Teixeira\tT\u00e2nia Freitas\tT\u00e2nia Freitas\tPatr\u00edcia Lopes\tMM Carmo Tavares\tCarla Tavares\tPatr\u00edcia Lopes\tPatr\u00edcia Lopes\tJoceline Monteiro\tJoceline Monteiro\tC\u00e1tia Nunes\n\tNat\u00e1lia Moura\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tMM Carmo Tavares\tSandra Teixeira\tSandra Teixeira\tPatr\u00edcia Lopes\tCarla Tavares\tCarla Tavares\tPatr\u00edcia Lopes\tVera Barbosa\tVera Barbosa\nTABELA 2 - SELEC\u00c7\u00d5ES NACIONAIS MASCULINA NA TA\u00c7A DA EUROPA/CAMPEONATO DA EUROPA DE EQUIPAS DE 2000 A 2011\nAno/Disciplina\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\n100 metros\tCarlos Calado\tRicardo Alves\tCarlos Calado\tRicardo Alves\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\n200 metros\tVitor Jorge\tRicardo Alves\tCarlos Calado\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\n400 metros\tVitor Jorge\tVitor Moreno\tVitor Moreno\tVitor Moreno\tLuis Freitas\tPaulo Ferreira\tPaulo Ferreira\tPaulo Ferreira\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tJo\u00e3o Ferreira\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tJo\u00e3o Ferreira\n800 metros\tJo\u00e3o Pires\tJo\u00e3o Pires\tFernando Almeida\tFernando Almeida\tJo\u00e3o Pires\tFernando Almeida\tTiago Rodrigues\tTiago Rodrigues\tTiago Rodrigues\tFabio Gon\u00e7alves\tFabio Gon\u00e7alves\tAnt\u00f3nio Rodrigues\n1500 metros\tRui Silva\tRui Silva\tAnt\u00f3nio Travassos\tManuel Dami\u00e3o\tManuel Dami\u00e3o\tManuel Dami\u00e3o\tManuel Dami\u00e3o\tManuel Dami\u00e3o\tManuel Dami\u00e3o\tRui Silva\tH\u00e9lio Gomes\tRui Pinto\n3000 metros\tJos\u00e9 Ramos\tRui Silva\tRui Silva\tRui Silva\tRui Silva\tRui Silva\tRui Silva\tRui P. Silva\tRicardo Ribas\tManuel Dami\u00e3o\tEduardo Mbengani\tRui Silva\n5000 metros\tH\u00e9lder Ornelas\tJos\u00e9 Ramos\tJos\u00e9 Ramos\tAnt\u00f3nio Travassos\tRui P. Silva\tRicardo Ribas\tRicardo Ribas\tRui P. Silva\tRui P. Silva\tRui P. Silva\tRui P. Silva\tYoussef El Kalai\n110 metros - bar\tRui Palma\tRui Palma\tRui Palma\tRui Palma\tLu\u00eds S\u00e1\tLu\u00eds S\u00e1\tLu\u00eds S\u00e1\tLu\u00eds S\u00e1\tJo\u00e3o Ferreira\tLu\u00eds S\u00e1\tJo\u00e3o Ferreira\tRasul Dab\u00f3\n400 metros - bar\tPedro Rodrigues\tCarlos Silva\tCarlos Silva\tS\u00e9rgio Duro\tEdivaldo Monteiro\tEdivaldo Monteiro\tEdivaldo Monteiro\tEdivaldo Monteiro\tEdivaldo Monteiro\tEdivaldo Monteiro\tJo\u00e3o Ferreira\tJorge Paula\n3000 metros - obs\tJo\u00e3o Junqueira\tManuel Silva\tManuel Silva\tManuel Silva\tM\u00e1rio Teixeira\tM\u00e1rio Teixeira\tPedro Ribeiro\tPedro Ribeiro\tM\u00e1rio Teixeira\tAlberto Paulo\tM\u00e1rio Teixeira\tAlberto Paulo\naltura\tJonas Mattes\tRafael Gon\u00e7alves\tRafael Gon\u00e7alves\tRafael Gon\u00e7alves\tRafael Gon\u00e7alves\tRafael Gon\u00e7alves\tPaulo Gon\u00e7alves\tRafael Gon\u00e7alves\tPaulo Gon\u00e7alves\tPaulo Gon\u00e7alves\tRoman Guliy\tPaulo Gon\u00e7alves\nvara\tJo\u00e3o Andr\u00e9\tNuno Fernandes\tJo\u00e3o Andr\u00e9\tJo\u00e3o Andr\u00e9\tJo\u00e3o Andr\u00e9\tJo\u00e3o Andr\u00e9\tFilipe Gon\u00e7alves\tJo\u00e3o Andr\u00e9\tEdi Maia\tEdi Maia\tEdi Maia\tEdi Maia\ncomprimento\tCarlos Calado\tNouzalter Abreu\tCarlos Calado\tGaspar Ara\u00fajo\tGaspar Ara\u00fajo\tGaspar Ara\u00fajo\tNels\u00f3n \u00c9vora\tNels\u00f3n \u00c9vora\tNels\u00f3n \u00c9vora\tNels\u00f3n \u00c9vora\tMarcos Chuva\tMarcos Chuva\ntriplo\tNouzalter Abreu\tEduardo Martingo\tAm\u00e9rico Castelbranco\tN\u00e9lson \u00c9vora\tGaspar Ara\u00fajo\tN\u00e9lson \u00c9vora\tN\u00e9lson \u00c9vora\tN\u00e9lson \u00c9vora\tN\u00e9lson \u00c9vora\tN\u00e9lson \u00c9vora\tMarcos Caldeira\tN\u00e9lson \u00c9vora\npeso\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\tMarco Fortes\ndisco\tPaulo Bernardo\tPaulo Bernardo\tPaulo Bernardo\tPaulo Bernardo\tPaulo Bernardo\tPaulo Bernardo\tJorge Grave\tJorge Grave\tJorge Grave\tJorge Grave\tJorge Grave\tJorge Grave\nmartelo\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tVitor Costa\tD\u00e1rio Manso\tD\u00e1rio Manso\tD\u00e1rio Manso\ndardo\tFilipe Ventura\tFilipe Ventura\tAndr\u00e9 Medeiros\tFilipe Ventura\tFilipe Ventura\tFilipe Ventura\tFilipe Ventura\tH\u00e9lder Pestana\tElias Leal\tElias Leal\tElias Leal\tTiago Aperta\n4x100 metros\tRicardo Alves\tRicardo Pacheco\tNuno Cardoso\tRicardo Alves\tn/a\tRicardo Pacheco\tRicardo Pacheco\tAndr\u00e9 Destapado\tDany Gon\u00e7alves\tDany Gon\u00e7alves\tRicardo Monteiro\tArnaldo Abrantes\n\tCarlos Silva\tRicardo Alves\tRicardo Pacheco\tFrancis Obikwelu\tn/a\tFilipe Santos\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tArnaldo Abrantes\tJo\u00e3o Ferreira\n\tVitor Jorge\tP. Figueiredo\tRicardo Alves\tVitor Jorge\tn/a\tNunoCardoso\tVitor Jorge\tRicardo Martins\tJo\u00e3o Ferreira\tJo\u00e3o Ferreira\tJo\u00e3o Ferreira\tYazaldes Nascimento\n\tCarlos Calado\tM\u00e1rio Barbosa\tCarlos Calado\tM\u00e1rio Barbosa\tn/a\tCarlos Calado\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\tFrancis Obikwelu\n4x400 metros\tEdivaldo Monteiro\tVitor Moreno\tRicardo Alves\tVitor Moreno\tJorge Paula\tJorge Paula\tVitor Jorge\tSim\u00e3o Coroa\tJo\u00e3o Mer\u00eancio\tEdivaldo Monteiro\tJos\u00e9 Miranda\tRicardo Pacheco\n\tLuis Freitas\tS\u00e9rgio Duro\tPaulo Ferreira\tRicardo Alves\tLu\u00eds Freitas\tFrancis Obikwelu\tS\u00e9rgio Duro\tPaulo Ferreira\tJorge Paula\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tBruno Gualberto\tJorge Paula\n\tJo\u00e3o Pires\tCarlos Silva\tCarlos Silva\tVitor Jorge\tPaulo Ferreira\tEdivaldo Monteiro\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tEdivaldo Monteiro\tBruno Gulaberto\tJo\u00e3o Ferreira\tCarlos Pinheiro\n\tVitor Jorge\tEdivaldo Monteiro\tEdivaldo Monteiro\tS\u00e9rgio Duro\tEdivaldo Monteiro\tS\u00e9rgio Duro\tPaulo Ferreira\tEdivaldo Monteiro\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tJo\u00e3o Ferreira\tAnt\u00f3nio Rodrigues\tAnt\u00f3nio Rodrigues\nTABELA 3 - RECORDES NACIONAIS MASCULINOS E FEMININOS\n\t\tM A S C U\tL I N O S\t\t\tF E M I N I N O S\t\t\t\t\t\nPROVA\tMARCA\tNOME\tCLUBE\tLOCAL\tDATA\tPROVA\tMARCA\tNOME\tCLUBE\tLOCAL\tDATA\n100 metros\t9,86\tFrancis Obikwelu (NG)\tSCP\tAtenas\t22.08.2004\t100 metros\t11,3\tLucr\u00e9cia Jardim (AO)\tSCP\tAtenas\t02.08.1997\n200 metros\t20,01\tFrancis Obikwelu (NG)\tSCP\tGotemburgo\t10.08.2006\t200 metros\t22,88\tLucr\u00e9cia Jardim (AO)\tSCP\tAtlanta\t31.07.1996\n400 metros\t46,11\tCarlos Silva\tSLB\tLisboa (U)\t22.05.1996\t400 metros\t51,92\tMaria do Carmo Tavares (CV)\tSLB\tPalma de Maiorca\t12.07.1999\n800 metros\t1.44,91\tRui Silva\tSCP\tSan Sebastian\t20.08.2002\t800 metros\t1.58,94\tCarla Sacramento (STP)\tMCM\tZurique\t13.08.1997\n1.500 metros\t3.30,07\tRui Silva\tSCP\tM\u00f3naco\t19.07.2002\t1.500 metros\t3.57,71\tCarla Sacramento (STP)\tMCM\tMonte Carlo\t08.08.1998\n5.000 metros\t13.02,86\tAnt\u00f3nio Pinto\tMCP\tZurique\t12.08.1998\t3.000 metros\t8.30,22\tCarla Sacramento (STP)\tMCM\tMonte Carlo\t04.08.1999\n10.000 metros\t27.12,47\tAnt\u00f3nio Pinto\tMCP\tEstocolmo\t30.07.1999\t5.000 metros\t14.36,45\tFernanda Ribeiro\tFCP\tHechtel\t22.07.1995\nMaratona\t2.06.36\tAnt\u00f3nio Pinto\tMCP\tLondres\t16.04.2000\t10.000 metros\t30.22,88\tFernanda Ribeiro\tFCP\tSidney\t30.09.2000\n3.000 obst\u00e1culo s\t8.19,82\tManuel Silva\tSMC\tEstocolmo\t27.07.2004\tMaratona\t2.23.29\tRosa Mota\tCAP\tChicago\t20.10.1985\n110 m barreiras\t13,47\tJoao Almeida (AO)\tSCP\tLisboa\t08.07.2012\t3.000 m obst\u00e1culos\t9.18,54\tJessica Augusto\tMCP\tHuelva\t09.06.2010\n400 m barreiras\t48,77\tPedro Rodrigues\t\tHels\u00ednquia\t1 0.08.1994\t100 m barreiras\t13,14\tIsabel Abrantes\tSLB\tCoimbra\t13.08.2000\n\t\tCarlos Silva\tSLB\tZurique\t11.08.1999\t400 m barreiras\t55,81\tVera Barbosa (CV)\tSCP\tOstrava\t16.07.2011\nAltura\t2,23\tRafael Gon\u00e7alves\tSLB\tLeiria\t01.06.2007\tAltura\t1,88(p.c.)\tS\u00f3nia Carvalho ()\tSCP\tV.R.St\u00b0.Ant\u00b0\t03.06.2001\nVara\t5,66\tNuno Fernandes\tFCP\tMaia\t13.07.1996\t\t\tNaide Gomes (STP)\tSCP\tBudapeste\t05.03.2004\nComprime nto\t8,36\tCarlos Calado\tSCP\tLisboa (I)\t20.06.1997\tVara\t4,5\tM.Leonor Tavares (CV)\tSCP\tAlbi\t29.07.2011\nTriplo\t17,74\tNelson Evora (CM/CV)\tSLB\tOsa ka\t27.08.2007\tComprime nto\t7,12\tNaide Gomes (STP)\tSCP\tM\u00f3naco\t29.07.2008\nPeso\t21 ,02 *\tMarco Fortes (CV)\tSLB\tBar-Montenegro\t18.03.2012\tTriplo-Salto\t14,42\tPatr\u00edcia Mamona (CV)\tSCP\tLisboa (U)\t31.07.2011\nDisco\t60,61\tPaulo Bernardo\tBA\tLisboa (U)\t24.07.2005\tPeso\t17,26 (p.c.)\tTeresa Machado\tSCP\tEspinho\t07.02.1998\nMartelo\t76,86\tV\u00edtor Costa\tSCP\tReims\t21.07.2004\tDisco\t65,4\tTeresa Machado\tSCP\tS\u00e3o Jacinto\t03.05.1998\nDardo\t75,55 *\tTiago Aperta\tSLB\tBar-Montenegro\t18.03.2012\tMartelo\t69,55 *\tV\u00e2nia Silva\tSCP\tV.R.St\u00b0.Ant\u00f3nio\t29.05.2011\nDecatlo\t8213\tM\u00e1rio An\u00edbal Ramos\tSLB\tKaunas\t01.07.2001\tDardo\t59,76\tS\u00edlvia Cruz (CV)\tSCP\tLeiria\t21.06.2008\n\t1 0,96=7,23= 1 5,24=2,01 =48,49=1 4,80=48,33=4,80=54,55=4.28,28\t\t\t\t\t\t6230\tNaide Gomes (STP)\tSCP\tLogro\u00f1o\t16.07.2005\n10.000 marcha\t39.44,91\tJo\u00e3o Vieira\tSCP\tLisboa (U)\t30.07.2011\tHeptatlo\t13,54=1,79=13,87=24,87=6,39=41,66=2.17,00\t\t\t\t\n20 K^ marcha\t1.20.09\tJo\u00e3o Vieira\tCNRM\tGotemburgo\t08.08.2006\t10.000 m marcha\t43.08,17\tAna Cabecinha\tCOP\tSeixal\t19.07.2008\n50 K^ marcha\t3.45.17 *\tJo\u00e3o Vieira\tCNRM\tPontevedra\t04.03.2012\t20 Km marcha\t1.27.46\tAna Cabecinha\tCOP\tBeijing\t21.08.2008\n4x100 metros\t38,88\tSelec\u00e7\u00e3o Nacional\t\tBarcelona\t01.08.2010\t4x100 metros\t44,7\tSelec\u00e7\u00e3o Nacional\t\tLeiria\t20.06.2009\n\tRicardo Monteiro (GN), Francis Obikwelu (NG), Arnaldo Abrantes (86), Jo\u00e3o Ferreira (86)\t\t\t\t\t\tEva Vital (MC), Naide Gomes (STP), Carla Tavares (CV), S\u00f3nia Tavares (CV)\t\t\t\t\n4x400 metros\t3.05,48\tSelec\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria\t\tFukuoka\t03.09.1995\t4x400 metros\t3.29,38\tSelec\u00e7\u00e3o Nacional\t\tBarcelona\t07.08.1992\n\tCarlos Silva (74), Ant\u00f3nio Abrantes (68), M\u00e1rio Reis (68), Pedro Rodrigues (71 )\t\t\t\t\t\tMarta Moreira (66), Eduarda Coelho (68), Elsa Amaral (66), Lucr\u00e9cia Jardim (AO)\t\t\t\t\nTABELA 4 - CATEGORIA DE ATLETAS COM ORIGEM NA IMIGRA\u00c7\u00c3O\nAtletas Masculinos\tCategoria\tNaturalidade/Ascend\u00eancia\tAtletas Femininos\tCategoria\tNaturalidade/Ascendencia\nAm\u00e9rico C. Branco\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tAngola\tAndreia Felisberto\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nBruno Gualberto\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tBrasil\tAnt\u00f3nia Borges\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nEdivaldo Monteiro\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tGuin\u00e9 Bissau\tCarla Sacramento\t2- gera\u00e7\u00e3o\tS.T. Pr\u00edcinpe\nEduardo Mbengani\t2- gera\u00e7\u00e3o\tR.D. Congo\tCarla Tavares\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nElias Leal\t2- gera\u00e7\u00e3o\tN/A\tDulce C\u00e1\t2- gera\u00e7\u00e3o\tGuin\u00e9 Bissau\nF\u00e1bio Gon\u00e7alves\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\tElisabete Tavares\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nFrancis Obikwelu\tmuscle drain\tNig\u00e9ria\tEva Vital\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tMacau-China\nJo\u00e3o Mer\u00eancio\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tNam\u00edbia/Angola\tJoceline Monteiro\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nJonas Mates\t2- gera\u00e7\u00e3o\tAlemanha\tLiliana C\u00e1\t2- gera\u00e7\u00e3o\tGuin\u00e9 Bissau\nJorge Paula\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\tM- do Carmo Tavares\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nLuis Freitas\t2- gera\u00e7\u00e3o\tN/A\tM\u00f3nica Lopes\t2- gera\u00e7\u00e3o\tAngola\nMarco Fortes\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\tNaide Gomes\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tS.T. Pr\u00edcinpe\nN\u00e9lson \u00c9vora\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tCosta do Marfim/Cabo Verde\tN\u00e9dia Semedo\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nNouzalter Abreu\t2- gera\u00e7\u00e3o\tS.T. Pr\u00edncipe\tPatr\u00edcia Lopes\t2- gera\u00e7\u00e3o\tAngola\nRasul Dab\u00f3\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tGuin\u00e9 Bissau\tPatricia Mamona\t2- gera\u00e7\u00e3o\tAngola\nRicardo Monteiro\t2- gera\u00e7\u00e3o\tGuin\u00e9 Bissau\tSandra Tavares\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nRoman Guliy\tmuscle drain\tUcr\u00e2nia\tSandra Teixeira\t2- gera\u00e7\u00e3o\tN/A\nVitor Moreno\t2- gera\u00e7\u00e3o\tS.T. Pr\u00edncipe\tSandra Turpin\t2- gera\u00e7\u00e3o\tN/A\nYazaldes Nascimento\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tS.T. Pr\u00edncipe\tSeverina Cravid\tgera\u00e7\u00e3o 1.5\tS.T. Pr\u00edcinpe\nYoussef El Kalai\tmuscle drain\tMarrocos\tS\u00edlvia Cruz\t2- gera\u00e7\u00e3o\tN/A\n\t\t\tS\u00f3nia Tavares\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\n\t\t\tSusana Costa\t2- gera\u00e7\u00e3o\tS.T. Pr\u00edcinpe\n\t\t\tUngudi Quiawacana\t2- gera\u00e7\u00e3o\tAngola\n\t\t\tVera Barbosa\t2- gera\u00e7\u00e3o\tCabo Verde\nTABELA 5 - MUDAN\u00c7A DE NACIONALIDADE DESPORTIVA\t\t\t\nNome\tDe\tPara\tData\nLilian Silva\tAngola\tPortugal\t10-06-2010\nVera Barbosa\tCabo Verde\tPortugal\t17-06-2009\nYazaldes Nascimento\tS. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe\tPortugal\t12-06-2007\nCristophe Fernandes\tFran\u00e7a\tPortugal\t22-01-2003\nFrancis Obikwelu\tNig\u00e9ria\tPortugal\t26-06-2002\nEnezenaide Gomes\tS. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe\tPortugal\t04-02-2002\nFonte: IAAF (adaptado pelo autor)\nAnexo 6\nGui\u00e3o da entrevista - atleta\n1.\tNome\n2.\tData e local de nascimento\n3.\tIdade\n4.\tClube\n5.\tDisciplina\n6.\tCurr\u00edculo desportivo\n7.\tMotiva\u00e7\u00f5es para representar Portugal\n8.\tO que pensa do fen\u00f3meno da fuga de m\u00fasculos\n9.\tPa\u00edses de origem devem ser compensados? Como?\n10.\tGostaria de contribuir para o desenvolvimento do desporto dos pa\u00edses menos desenvolvidos? Como?\nGui\u00e3o da entrevista - dirigente/treinador\n1.\tNome\n2.\tData e local de nascimento\n3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o\n4.\tCurr\u00edculo desportivo\n5.\tTreina atletas de origem africana\n6.\tComo v\u00ea a presen\u00e7a desses atletas na selec\u00e7\u00e3o\n7.\tH\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses de origem desses atletas?\n8.\tComo v\u00ea o desenvolvimento da modalidade nesses pa\u00edses?\n9.\tGostaria de contribuir para o desenvolvimento do desporto dos pa\u00edses menos desenvolvidos? Como?\n10.\tT\u00eam conhecimento de parcerias entre as federa\u00e7\u00f5es de atletismo dos PALOP?"}]}}}