{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07472"}, {"@name": "filename", "#text": "12185_Kalinowski_LucianaMaria_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u00a322 \u00ed U\tIV\n\u25a0<\t*-h*u*\u00ed- e*<\t*\u2022\nTES!- \u25a0 \" f -\u25a0\t\u00bb....\u00c2^.XZ4^. /'tM-i'fi\n..fxfrli M) t^St\u00c1X.............\u201e.~t APsOVADa Pt\nCOMISS\u00c3O C SORA EM \u00bf7/ / Z\u00bf Zg\u00bf?\u00bf\n' ofiieHTwm^\n\"As instala\u00e7\u00f5es e os fluxos dos combust\u00edveis, da eletricidade e das principais ind\u00fastrias no Paran\u00e1: dimens\u00f5es, mapeamentos e problemas ambientais\"\nAutora: Luciana Maria Kalinowski Orientador: Ars\u00eanio Oswaldo Sev\u00e1 Filho\n02/02\nUNICAMP\nBIBLIOTECA CENTRAL\nUNICAMP\nBIBLIOTECA CENTRA SfcC\u00c3O CIRCULAN!!\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nCOMISS\u00c3O DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA MEC\u00c2NICA PLANEJAMENTO DE SISTEMAS ENERG\u00c9TICOS\n\u201dAs instala\u00e7\u00f5es e os fluxos dos combust\u00edveis, da eletricidade e das principais ind\u00fastrias no Paran\u00e1: dimens\u00f5es, mapeamentos e problemas ambientais\u201d\nAutora: Luciana Maria Kalinowski\nOrientador: Ars\u00eanio Oswaldo Sev\u00e1 Filho\nCurso: Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos.\nCampinas, dezembro de 2002. SP \u2014 Brasil\nFICHA CATALOGR\u00c1HCA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nK124i\nKalinowski, Luciana Maria\nAs instala\u00e7\u00f5es e os fluxos dos combust\u00edveis, da eletricidade e das principais ind\u00fastrias no Paran\u00e1: dimens\u00f5es, mapeamentos e problemas ambientais / Luciana Maria Kalinowski.\u2014Campinas. SP: [s.n.J, 2002.\nOrientador: Ars\u00eanio Oswaldo Seva Filho.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica.\n1. Energia - Paran\u00e1. 2. Meio ambiente - Paran\u00e1.\n3.\tCombust\u00edveis f\u00f3sseis - Paran\u00e1. 4. Biomassa- Paran\u00e1. 5. Usinas hidrel\u00e9tricas - Paran\u00e1. 6. Usinas termoel\u00e9tricas - Paran\u00e1. 7. Ind\u00fastrias ~~ Paran\u00e1. 8. Recursos naturais ~ Paran\u00e1. 9. \u00c1gua -Paran\u00e1. 10. Combust\u00edveis - Paran\u00e1. 11. Eletricidade - Paran\u00e1. 12. Minas e recursos minerais ~ Paran\u00e1. 13. Explora\u00e7\u00e3o florestal -Paran\u00e1. 14. Curitiba, Regi\u00e3o Metropolitana de (PR). 15. Bacias hidrogr\u00e1ficas - Paran\u00e1. 16. Rios ~ Paran\u00e1. I. Seva Filho, Ars\u00eanio Oswaldo. D. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica. UI. T\u00edtulo.\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\"As instala\u00e7\u00f5es e os fluxos dos combust\u00edveis, da eletricidade e das principais ind\u00fastrias no Paran\u00e1 : dimens\u00f5es, mapeamentos e problemas ambientais\"\nAutora: Luciana Maria Kalinowski Orientador: Ars\u00eanio Oswaldo Sev\u00e1 Filho\n______A\nProf. Dr Ars\u00eanio Oswaldo Sev\u00e1 DE/FEMAJNICAMP\nCampinas, 9 de dezembro de 2002.\nAgradecimentos\n\u00c0 Deus pela minha vida, sa\u00fade e persist\u00eancia.\n\u00c0 todas as pessoas que fazem parte da minha vida.\n\u00c0s pessoas que Deus colocou no meu caminho nestes dois anos de mestrado e que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a conclus\u00e3o de mais uma etapa profissional. Serei eternamente grata e pedirei a Ele, em minhas ora\u00e7\u00f5es, que os cumule de sa\u00fade, paz, felicidade e sucesso, e que atrav\u00e9s destas ben\u00e7\u00f5es possam continuar a ajudar outras pessoas no caminho do conhecimento e da vida.\nAos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do Estado, bibliotecas e empresas das quais obtive diversas informa\u00e7\u00f5es para a disserta\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 AMAR - Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Meio Ambiente de Arauc\u00e1ria, pela colabora\u00e7\u00e3o prestada a esta disserta\u00e7\u00e3o, mas principalmente pela luta di\u00e1ria em defesa do meio ambiente e da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o de Arauc\u00e1ria e regi\u00e3o.\nAo Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1 - CEFET/PR pela libera\u00e7\u00e3o das atividades profissionais, tomando poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o deste curso de mestrado.\n\u201cA natureza fez tudo a nosso favor; n\u00f3s, por\u00e9m, pouco ou nada temos feito a favor da natureza. Nossas terras est\u00e3o ermas; nossas preciosas matas v\u00e3o desaparecendo, v\u00edtimas do fogo e do machado (...); nossos montes e encostas v\u00e3o-se escalvando diariamente e, com o andar do tempo, faltar\u00e3o as chuvas fecundantes, que favorecem a vegeta\u00e7\u00e3o e alimentam nossas fontes e rios, sem o que, o nosso belo Brasil, em menos de dois s\u00e9culos ficar\u00e1 reduzido aos p\u00e1ramos e desertos \u00e1ridos da L\u00edbia. Vir\u00e1 ent\u00e3o esse dia (terr\u00edvel e fatal) em que a ultrajada natureza se ache vingada de tantos erros cometidos. \u201d\nJos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva\nResumo\nKALINOWSKI, Luciana Maria. As instala\u00e7\u00f5es e os fluxos dos combust\u00edveis, da eletricidade e das princip\u00e1is industrias no Paran\u00e1: dimens\u00f5es, mapeamentos e problemas ambientais. Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2002. 250 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado).\nEsta disserta\u00e7\u00e3o, feita na \u00e1rea de Planejamento Energ\u00e9tico, teve o objetivo de ampliar a compreens\u00e3o tecnol\u00f3gica e geogr\u00e1fica do panorama produtivo e ambiental do Estado do Paran\u00e1. Conforme a revis\u00e3o te\u00f3rica feita a partir de autores brasileiros e estrangeiros que estudam as rela\u00e7\u00f5es entre Energia, Sociedade e Meio Ambiente, procuramos estabelecer as posi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e regionais, e as dimens\u00f5es das infra-estruturas de produ\u00e7\u00e3o local e de processamento de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, xisto, g\u00e1s natural em terra e petr\u00f3leo em alto-mar), al\u00e9m dos seus fluxos de importa\u00e7\u00e3o (petr\u00f3leo cru, processado na refinaria de Arauc\u00e1ria, coque de petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural atrav\u00e9s do GAS BOL); e tamb\u00e9m dos combust\u00edveis da biomassa (\u00e1lcool e baga\u00e7o, res\u00edduos de madeira e lix\u00edvia). Registramos os principais riscos destas atividades e alguns dos epis\u00f3dios de acidentes e de polui\u00e7\u00e3o. De forma similar, foram sistematizadas as caracter\u00edsticas das usinas hidrel\u00e9tricas, de grande, de m\u00e9dio e de pequeno porte no Estado, e foram detalhados alguns problemas de grande repercuss\u00e3o durante a \u00e9poca das obras, em Itaipu e nos rios Igua\u00e7u e Paranapanema; da mesma forma, as usinas termel\u00e9tricas, uma a carv\u00e3o e outra a g\u00e1s. Foram enfatizadas as atividades mais expressivas de transforma\u00e7\u00e3o industrial, relacionando-as com os principais insumos utilizados, ou seja, os recursos minerais e vegetais, a \u00e1gua, os combust\u00edveis, a eletricidade: as ind\u00fastrias baseadas na minera\u00e7\u00e3o (argila para cer\u00e2mica, e calc\u00e1rio para as duas f\u00e1bricas de cimento), e na explora\u00e7\u00e3o florestal (eucaliptais e pinheirais para celulose e papel), al\u00e9m de alguns casos de outros setores com suas respectivas implica\u00e7\u00f5es ambientais, com um maior detalhamento da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. Foi tamb\u00e9m avaliada a evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros de oferta e consumo de energia no Paran\u00e1 durante a d\u00e9cada de 1990, e feitas propostas de pesquisa e de a\u00e7\u00e3o para as v\u00e1rias inst\u00e2ncias envolvidas.\nPalavras chave\nEnergia, sociedade e meio ambiente; combust\u00edveis f\u00f3sseis; combust\u00edveis da biomassa; usinas hidrel\u00e9tricas; usinas termel\u00e9tricas; transforma\u00e7\u00e3o industrial; recursos minerais e vegetais, a \u00e1gua, os combust\u00edveis, a eletricidade; minera\u00e7\u00e3o; explora\u00e7\u00e3o florestal; Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba.\nAbstract\nKALINOWSKI, Luciana Maria. Fuels, electricity facilities and flows and main industries in Paran\u00e1: their dimensions, mappings and environmental problems. Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2002. 250 p. Dissertation (Master of Sciences).\nThis report, related to the Energy Planning graduate studies, aimed to improve technological and geographical understanding of the productive and environmental overview of Paran\u00e1 state. According to a theoretical revision based on Brazilian and foreigner authors who study the relationships among Energy, Society and Environment, we sought to establish the dimensions of local outputs and processing facilities and their geographical and regional frameworks: 1) for the fossil fuels (coal, shale and on shore natural gas and off shore oil); 2) for the imports flows (crude oil, processed in Araucaria refinery, oil coke, and natural gas from GASBOL); 3) and for the biomass fuels (alcohol and sugar cane residues, wood residues and leach). We remarked the main risks of these energy plants and networks, some cases of accidents and pollution. Similarly, the caracteristics of large, medium and small size hydroelectric power plants have been quoted, as well as some problems that caused much echo during the construction phase of dams on Itaipu, Igua\u00e7u and Paranapanema rivers; the same for two thermoelectric power plants, one coal fired and another gas fired. The most expressive businesses of industrial transformation have been remarked, also their main inputs, namely mineral and biomass raw materials, water, fuels, electricity: mineral processing industries (clay for bakeries and calcium ores for two cement factories). Forestry (eucalyptus and pine woods for cellulose and paper mills); some cases of other industries with their respective environmental implications; and were studied moreover around the state capital and the Curitiba Metropolitan Region. The 1990 decade figures and trends for energy flows in Paran\u00e1 state has been evaluated . The report ends featuring research and action proposals.\nKey Words\nEnergy, society and environment; fossil fuels; biomass fuels; hydroelectric power plants; thermoelectric power plants; industrial transformation; mineral resources, biomass resources, water, fuels, electricity; mining; forest exploitation; Curitiba Metropolitan Region.\n\u00edndice\nCap\u00edtulo 1 - Revis\u00e3o de estudos das altera\u00e7\u00f5es ambientais e dos riscos associados\naos combust\u00edveis, \u00e0 eletricidade e aos setores industriais selecionados.\n1.1.\tEsclarecimento pr\u00e9vio...............................................................       1\n1.2.\tTemas ambientais relacionados com a energia e a ind\u00fastria moderna......................... 2\n1.2.1.\tAs polui\u00e7\u00f5es do ar e da \u00e1gua...............................................................................\t2\n1.2.2.\tO descarte dos res\u00edduos e os outros destinos poss\u00edveis........\t5\n1.2.3.\tO risco tecnol\u00f3gico.....................................................            6\n1.2.4.\tPolui\u00e7\u00e3o, energia e emprego.................................................        7\n1.3.\tEstudos de hidrel\u00e9tricas: consequ\u00eancias, rupturas e riscos das obras,\ne os impactos da bacia de montante sobre os reservat\u00f3rios.\n1.3.1.\tConsequ\u00eancias: a interrup\u00e7\u00e3o do rio, a submers\u00e3o de rios e terras.................  8\na)\tFatores clim\u00e1ticos.........................................................     8\nb)\tTransposi\u00e7\u00e3o de peixes.................................................         8\nc)\tDestrui\u00e7\u00e3o de florestas e paisagens naturais.......,........................... 9\n1.3.2.\tRupturas na ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelos grupos humanos estabelecidos e pr\u00f3ximos.\na)\tConsequ\u00eancias sociais...................................................       10\nb)\tSa\u00fade p\u00fablica.............................................................  -\t11\n1.3.3.\tRiscos geof\u00edsicos e hidrol\u00f3gicos in\u00e9ditos em cada reservat\u00f3rio.\na)\tRiscos associados aos reservat\u00f3rios.........................................   12\nb)\tSismicidade induzida por reservat\u00f3rios - SIR...........................        12\nc)\t\u00c1guas subterr\u00e2neas......................................................       15\n1.3.4.\tImpactos da bacia de montante sobre os reservat\u00f3rios..........................     15\na)\tDegrada\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios............................................       15\nb)\tEmiss\u00e3o de gases......................................................         16\nc)\tPlantas aqu\u00e1ticas..................................................            17\n1.3.5.\tAvalia\u00e7\u00f5es integradas e sint\u00e9ticas das rela\u00e7\u00f5es entre hidrel\u00e9tricas, meio\nambiente e sociedade........................................................         18\n1.4.\tEstudo dos preju\u00edzos ambientais dos combust\u00edveis f\u00f3sseis..................................  21\n1.4.1.\tAlguns riscos e consequ\u00eancias da atividade petrol\u00edfera.\na)\tProblemas de sa\u00fade no trabalho de explora\u00e7\u00e3o e processamento do\npetr\u00f3leo.............................................................   ..........\t22\nb)\tDerramamentos no transporte de petr\u00f3leo e derivados............................  23\nc)\tPolui\u00e7\u00e3o e riscos de acidentes no circuito do petr\u00f3leo.........................  24\n1.4.2.\tConsequ\u00eancias da extra\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis rochosos (carv\u00e3o e xisto) 25\na)\tMuitos problemas resultantes da lavra e beneficiamento de carv\u00e3o................ 25\nb)\tAlguns problemas similares na extra\u00e7\u00e3o do xisto betuminoso...................... 28\n1.5.\tUsinas termel\u00e9tricas: emiss\u00f5es na atmosfera, uso de \u00e1gua e riscos gerais.................. 29\n1.6.\tObten\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, e produ\u00e7\u00e3o agro-industrial: estudo de quatro\ncadeias produtivas selecionadas.......................................................       34\n1.6.1.\tProdutos da minera\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-met\u00e1licos.\na)\tInd\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o.......................................................     35\nb)\tInd\u00fastria de cimento, gesso e cal......................................           36\nc)\tInd\u00fastria de cer\u00e2mica.....................................................        38\n1.6.2.\tMetalurgia\na)\tInd\u00fastria metal\u00fargica e sider\u00fargica..........................................     39\n1.6.3.\tAgro-ind\u00fastria canavieira....................................................        40\n1.6.4.\tAgro-ind\u00fastria madeireira para celulose.........................................     43\nCap\u00edtulo 2 - Retrospectiva das instala\u00e7\u00f5es industriais e da infra-estrutura energ\u00e9tica no Paran\u00e1: dimens\u00f5es, localiza\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00e3o recente.\n2.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es iniciais..................................................................   46\n2.2.\tMetodologia.......................................................................         47\n2.3.\tResumo hist\u00f3rico do Estado do Paran\u00e1................................................       48\n2.4.\tAspectos geogr\u00e1ficos do Estado do Paran\u00e1............................................       49\n2.5.\tResumo hist\u00f3rico da energia el\u00e9trica no Paran\u00e1.......................................... 51\n2.6.\tInfra-estrutura das rodovias, ferrovias, portos e aeroportos do Estado do Paran\u00e1.\n2.6.1.\tRodovias.................................................................            52\n2.6.2.\tFerrovias...............................................................             52\n2.6.3.\tPortos........................................................................       53\n2.6.4.\tAeroportos.....................................................................      54\n2.7.\tInfra-estrutura dos combust\u00edveis do Estado do Paran\u00e1.\n2.7.1.\tAn\u00e1lise dos combust\u00edveis de acordo com o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1 -\nAno base 2000 - Per\u00edodo 1991 a 2000.\na)\tVaria\u00e7\u00f5es de consumo de combust\u00edveis no Paran\u00e1..................................  54\nb)\tProdu\u00e7\u00e3o de fontes prim\u00e1rias dos combust\u00edveis............................  ...... 55\nc)\tProdu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral.............................................           55\nd)\tProdu\u00e7\u00e3o de xisto...........................................................      55\ne)\tProdu\u00e7\u00e3o local de petr\u00f3leo........................................................................... 55\nf)\tVaria\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis da biomassa...............................  56\ng)\tProdu\u00e7\u00e3o e consumo de lenha..................................................     56\nh)\tProdu\u00e7\u00e3o e consumo de outros combust\u00edveis da biomassa...........................  57\n2.7.2.\tPanorama do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural............................................       57\na)\tG\u00e1s natural em terra..........................................................    58\nb)\tPetr\u00f3leo e g\u00e1s natural em alto-mar (off shore)................................... 60\n2.7.3.\tFluxo do petr\u00f3leo e derivados...................................................     63\na)\tRefinaria Presidente Get\u00falio Vargas - REPAR....................................   63\nb)\tProdu\u00e7\u00e3o e consumo de derivados a partir do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico\ndo Paran\u00e1......................................................................   65\n2.7.4.\tTransporte de petr\u00f3leo e derivados no Estado do Paran\u00e1..........................     67\n2.7.5.\tO trecho paranaense do GASBOL, ramo Sul...........................................   71\n2.7.6.\tExtra\u00e7\u00e3o e processamento de min\u00e9rio de xisto betuminoso, fabrica\u00e7\u00e3o de\nderivados e combust\u00edveis residuais.................................................... 73\n2.7.7.\tMinera\u00e7\u00e3o e processamento do carv\u00e3o mineral.......................................   75\n2.8.\tInfra-estrutura da eletricidade do Paran\u00e1.\n2.8.1.\tPanorama da eletricidade no Estado.\na)\tInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Paran\u00e1................. 77\nb)\tAn\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o e consumo de eletricidade conforme o Balan\u00e7o\nEnerg\u00e9tico do Paran\u00e1..........................................................    78\ni\u00fc\n2.8.2.\tUm panorama resumido das hidrel\u00e9tricas........................................     80\na)\tSegundo a capacidade nominal prevista.......................................    81\nb)\tSegundo a superf\u00edcie inundada.............................................. .\t81\n2.8.3.\tUm panorama resumido das termel\u00e9tricas.\na)\tUsina termel\u00e9trica de Figueira................................................  84\nb)\tUsina de Energia a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria -UEG...........................  \t85\n2.8.4.\tUsina e\u00f3lico-el\u00e9trica do Estado do Paran\u00e1........................................................ 86\n2.9.\tPrincipais instala\u00e7\u00f5es industriais no Estado do Paran\u00e1.\n2.9.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es iniciais..................................................           90\n2.9.2.\tAn\u00e1lise do consumo dos combust\u00edveis pelas ind\u00fastrias do Paran\u00e1 segundo o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1.\na) Varia\u00e7\u00f5es do consumo dos combust\u00edveis pelo setor industrial-1991/2000.. 91\n2.9.3.\tPanoramas setoriais selecionados.\na)\tAgroind\u00fastria..................................................        ........ 92\nb)\tUsinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool.....................................................  92\nc)\tInd\u00fastria de papel e celulose..............................................     94\nd)\tInd\u00fastrias madeireiras e de derivados......................................    100\ne)\tInd\u00fastrias de cimento, cal e corretivos de solo.\ne.l) Cimento............................................................       101\ne.2)Cal.............................................................           102\ne.3) Corretivos de solo....................................................    103\nf)\tExplora\u00e7\u00e3o de argila e areia.........................    ..................    103\ng)\tInd\u00fastria cer\u00e2mica...................................................          104\nh)\tInd\u00fastria qu\u00edmica.................................................             106\ni)\tInd\u00fastria sider\u00fargica........................................................  107\nj)\tInd\u00fastria metal\u00fargica.....................................................     108\nk)\tInd\u00fastria automotiva...........................................................109\nl)\tInd\u00fastria de bens de capital e dur\u00e1veis de consumo.............................110\nCap\u00edtulo 3 - Um mapeamento seletivo dos problemas ambientais dos combust\u00edveis\nf\u00f3sseis e das hidrel\u00e9tricas no Paran\u00e1, e dos fatores de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\nna Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba.\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................  ............................................................. 112\n3.2.\tAltera\u00e7\u00f5es ambientais e riscos associados \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural\nno Paran\u00e1....................................................................................              113\n3.2.1.\tRiscos gerais da cadeia produtiva do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural......................... 114\na)\tEm alto-mar..............................................................................      114\nb)\tEm terra...............................................................................        115\nc)\tRefinaria e bases das distribuidoras.........................................................  115\nd)\tTerminais............................................................................. 115\ne)\tOleodutos........................................................................              116\nf)\tGasodutos...................................................................................... 117\n3.2.2.\tAcidentes ocorridos na infra-estrutura PR-SC de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural........... 119\na)\tEm dutos.....................................................................................  120\nb)\tNa refinaria.................................................................................\t120\nc)\tNo terminal da PETROBR\u00c1S em Paranagu\u00e1........................................................ 121\nd)\tEm rodovias e ferrovias...............................................................        122\ne)\tNaSIX....................................................................................     123\nf)\tEm Santa Catarina.........................................................................    123\ng)\tDetalhes do acidente ocorrido em 16/07/2000...............................................    123\n3.3.\tProblemas ambientais e sociais provocados pela extra\u00e7\u00e3o, processamento e\nconsumo do xisto no Estado do Paran\u00e1...........................................................     127\n3.4.\tConsequ\u00eancias ambientais e para a sa\u00fade causadas pela extra\u00e7\u00e3o e queima de carv\u00e3o mineral na termel\u00e9trica de Figueira.\n3.4.1.\tUsina termel\u00e9trica de Figueira................................................................   134\n3.5.\tAspectos ambientais de uma termel\u00e9trica a g\u00e1s natural.\n3.5.1.\tCaracter\u00edsticas gerais de uma termel\u00e9trica a g\u00e1s natural......................................   136\n3.5.2.\tCaso espec\u00edfico da Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria -UEG....................................... 137\n3.6.\tAltera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais causadas pelas hidrel\u00e9tricas............................................  140\n3.6.1.\tUsina Hidrel\u00e9trica de Itaipu................................................................     141\n3.6.2.\tUsina Hidrel\u00e9trica de Foz do Areia............................................................   145\n3.6.3.\tUsina Hidrel\u00e9trica de Segredo................................................................... 146\n3.6.4.\tUsina Hidrel\u00e9trica de Salto Caxias.....................................................          147\n3.6.5.\tOutras hidrel\u00e9tricas......................................................         148\na)\tUsina Hidrel\u00e9trica Mour\u00e3o I, rio Mour\u00e3o......................................   148\nb)\tUsina Hidrel\u00e9trica Rosana, rio Paranapanema...................................  148\nc)\tUsina Hidrel\u00e9trica Capivara, rio Paranapanema................................   148\nd)\tUsina Hidrel\u00e9trica Canoas, rio Paranapanema........................................ 150\ne)\tUsina Hidrel\u00e9trica Taquaru\u00e7u, rio Paranapanema................................... 150\nf)\tUsina Hidrel\u00e9trica Capivari-Cachoeira, rio Capivari............................... 151\n3.7.\tConsequ\u00eancias da industrializa\u00e7\u00e3o para as bacias hidrogr\u00e1ficas e para a Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba.\n3.7.1.\tUso dos solos e das \u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1....................... 152\n3.7.2.\tSistema de abastecimento e panorama da qualidade das \u00e1guas das bacias\nda Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba.............................................    156\na)\tBacia do Alt\u00edssimo Igua\u00e7u..........................      ...................    156\nb)\tBacia do\tAlto Igua\u00e7u...................................................      158\nc)\tBacia do\tRio da V\u00e1rzea............................................           159\nd)\tBacia do\tRibeira....................................................         159\ne)\tBacia do\tRio Cubat\u00e3o...............................................          160\nf)\tAq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos........................................................  160\n3.7.3.\tMinera\u00e7\u00e3o de areia e argila na \u00e1rea do Alto Rio Igua\u00e7u - RMC....................    162\n3.7.4.\tCasos relevantes de ind\u00fastrias da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba:\na montadora de carros, a f\u00e1brica de celulose e a sider\u00fargica....................... 163\nCap\u00edtulo 4 - Resultados da pesquisa: \u00edndices da d\u00e9cada de 1990, avalia\u00e7\u00f5es dos principais problemas, e algumas propostas..........................................................    170\n4.1.\tQual a altera\u00e7\u00e3o ambiental mais extensa no Paran\u00e1 e qual a atividade causadora?.... 172\n4.2.\tQuais as principais atividades econ\u00f4micas no Paran\u00e1 e os seus problemas\nambientais?........................................................................          173\n4.2.1,\tExporta\u00e7\u00e3o regional de eletricidade..........................................        174\n4.2.2.\tExporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, da pecu\u00e1ria e derivados........................... 175\n4.3.\tAs atividades de minera\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios s\u00e3o expressivas no\nParan\u00e1? E quais as suas consequ\u00eancias locais e mais gerais?..............................    178\n4.4.\tQuais as dimens\u00f5es do circuito do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Paran\u00e1? E os\nproblemas ambientais decorrentes?.....................................................      179\n4.5.\tNo ciclo mais recente de investimentos industriais no Paran\u00e1, quais atividades\npodem ter efeitos ambientais relevantes?.............................................       180\n4.6.\tAl\u00e9m dos problemas existentes causados pela infra-estrutura energ\u00e9tica no\nEstado,\tque outras poder\u00e3o agravar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o?.............................    181\n4.6.1.\tConstru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica a carv\u00e3o em Paranagu\u00e1.............................  181\n4.6.2.\tAmplia\u00e7\u00e3o da termel\u00e9trica a carv\u00e3o de Figueira.................................    182\n4.6.3.\tCon vers ora de Fertiliz antes e Energi ado Paran\u00e1 - COFEP AR..................... 183\n4.6.4.\tConstru\u00e7\u00e3o de duas termel\u00e9tricas a g\u00e1s natural e expans\u00e3o do gasoduto\nexistente............................................................              184\n4.6.5.\tConstru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica na SIX......................................................... 187\n4.6.6.\tConstru\u00e7\u00e3o de mais hidrel\u00e9tricas.\na)\tNo Rio Ribeira do Iguape...........    \t187\nb)\tNo Rio Tibagi...........................................................      188\nc)\tEm outros rios.....................................................           189\n4.7.\tPropostas\n4.7.1.\tNovas pesquisas................................................................... 191\n4.7.2.\tProgramas e pol\u00edticas ambientais..........................................         192\na)\tSociedade.............................................................         192\nb)\tUniversidades..............................................................   192\nc)\t\u00d3rg\u00e3os governamentais...............................................  ....... 192\nd)\tEmpresas.............................................................         193\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.....................................................................       194\nAcervo de Fotos....................................................................................   207\nAnexo I - Um resumo do contexto institucional: legisla\u00e7\u00e3o e ag\u00eancias de meio ambiente,\nenergia, recursos naturais e atividades industriais....................................    214\nAnexos II a XVI.............................................................................    -.... 236\nLista de Figuras\nFigura 1 - Tremores de terra no Sudeste.............................................. ........................    14\nFigura 2\t-\tPontos cr\u00edticos nos lagos de barragem.......................................................    20\nFigura 3\t-\tFoto de sat\u00e9lite do Paran\u00e1..................................................................    50\nFigura 4\t-\tInfra-estrutura do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural na Regi\u00e3o\tSul.......................................  70\nFigura 5\t-\tRede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural no Estado do Paran\u00e1 -\tIa etapa:\nCuritiba, RMC e Ponta Grossa (1999/2002), e localiza\u00e7\u00e3o das represas\npara abastecimento p\u00fablico de Curitiba e RMC...................................................   72\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o das centrais el\u00e9tricas do Estado do Paran\u00e1.............................................    87\nFigura 7 - Linhas de transmiss\u00e3o no Paran\u00e1........................................................................... 88 Figura 8 - O Estado do Paran\u00e1 como exportador de eletricidade............................................ 89 Figura 9 - Localiza\u00e7\u00e3o das usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, das principais ind\u00fastrias de papel\ne celulose, e respectivas \u00e1reas plantadas no Paran\u00e1..........................................     99\nFigura 10 - Localiza\u00e7\u00e3o dos principais setores industriais na Regi\u00e3o Metropolitana de\nCuritiba..................................................................................       111\nFigura 11 -\tQualidade das \u00e1guas superficiais na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba........................... 161\nFigura 12 -\tProjetos de gasodutos e termel\u00e9tricas no Estado do Paran\u00e1.....................................  186\nFigura 13 -\tProjetos de usinas hidrel\u00e9tricas no rio Tibagi............................................      190\nLista de Tabelas\nTabela 1 - Produtos e volumes de tancagem das bases de distribui\u00e7\u00e3o do PR-SC......................... 69\nTabela 2 - Usinas hidrel\u00e9tricas de pequeno porte (segundo a capacidade nominal prevista)... 82\nTabela 3 - Usinas hidrel\u00e9tricas de grande e m\u00e9dio porte (segundo a capacidade nominal prevista).................................................................................           83\nTabela 4 -\tReservat\u00f3rios de pequeno porte (segundo a superf\u00edcie inundada)........................  83\nTabela 5 -\tReservat\u00f3rios de m\u00e9dio porte (segundo a superf\u00edcie inundada)........................... 83\nTabela 6 -\tReservat\u00f3rios de grande porte (segundo a superf\u00edcie inundada)........................   84\nTabela 7 -\tPot\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas (cogera\u00e7\u00e3o) nas usinas\tde a\u00e7\u00facar\ne \u00e1lcool do Paran\u00e1................................. ....................................................... 93\nTabela 8 -\tInd\u00fastrias produtoras de celulose e pasta mec\u00e2nica do Paran\u00e1........................    94\nTabela 9 - Maiores produtores de celulose e pasta mec\u00e2nica do Paran\u00e1 em 2000........................  95\nTabela 10 - Maiores fabricantes de papel do Paran\u00e1 em 2000.........................................   95\nTabela 11 - Produ\u00e7\u00e3o paranaense de celulose, papel e pasta mec\u00e2nica em 2000.......................... 95\nTabela 12 - Produ\u00e7\u00e3o automotiva do Paran\u00e1 no per\u00edodo 1980 a 2000.................................... 110\nTabela 13 - \u00c1reas desapropriadas nos munic\u00edpios afetados pelo reservat\u00f3rio de Itaipu, lado brasileiro............................................................................         142\nTabela 14 - Perdas de \u00e1rea colhida, volume produzido e participa\u00e7\u00e3o do volume produzido por munic\u00edpio na regi\u00e3o do reservat\u00f3rio de Itaipu - 1977........................................    142\nTabela 15 - Popula\u00e7\u00e3o total, rural e das zonas desapropriadas, e percentual da popula\u00e7\u00e3o desapropriada no total da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio - Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu, lado brasileiro - 1975....................................................................  143\nTabela 16 - \u00c1reas atingidas pelo reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de Foz do Areia................. 146\nTabela 17 - Mat\u00e9rias-primas e quantidades usadas na Audi-Volkswagen................................  164\nTabela 18 - Efluentes, esgotos e res\u00edduos gerados pela Audi-Volkswagen, respectivas quantidades e destinos.......................................................................       164\nTabela 19 - Res\u00edduos s\u00f3lidos e quantidades que ser\u00e3o gerados na CISA..............................   168\nLista de Quadros Sin\u00f3ticos\nQuadro 1 - Riscos associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o futura de uma termel\u00e9trica de grande porte............ 32 Quadro 2 - Riscos associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica a g\u00e1s natural de grande\nporte...................................................................            33\nQuadro 3 - Potencial de polui\u00e7\u00e3o do ar devido \u00e0 queima de combust\u00edveis de origem\nf\u00f3ssil e de origem vegetal..................................................        37\nQuadro 4 -\tRiscos da produ\u00e7\u00e3o de cimento com processamento de res\u00edduos.......................  38\nQuadro 5 -\tCausas internas de acidentes em gasodutos...................................       119\nQuadro 6 -\tCausas externas de acidentes em gasodutos........................................ 119\nQuadro 7 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela minera\u00e7\u00e3o de xisto na fase\nde implanta\u00e7\u00e3o.............................................................        127\nQuadro 8 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela minera\u00e7\u00e3o de xisto na\nopera\u00e7\u00e3o.....................................................................      128\nQuadro 9 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela minera\u00e7\u00e3o de xisto na fase\nde recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada.............................................       128\nQuadro 10- Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais da minera\u00e7\u00e3o do xisto provocadas pela\nsuspens\u00e3o tempor\u00e1ria da lavra...........................................          .129\nQuadro 11- Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela desativa\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o\nde xisto devido \u00e0 exaust\u00e3o dos blocos I, II e UI.................................. 129\nQuadro 12- Subst\u00e2ncias poluentes relacionadas ao carv\u00e3o mineral e suas consequ\u00eancia.............\t135\nQuadro 13- Outras subst\u00e2ncias poluentes associadas \u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o e\nqueima de carv\u00e3o mineral..............................................             136\nQuadro 14- Insumos e produtos qu\u00edmicos usados na UEG........................................     138\nQuadro 15- Produtos qu\u00edmicos usados na UEG e respectivas quantidades...........................  138\nQuadro 16- Efluentes industriais finais e intermedi\u00e1rios da UEG, origem, quantidades e\ndestinos.....................................................................      139\nQuadro 17- Principais produtos qu\u00edmicos usados em termel\u00e9tricas................................  140\nQuadro 18- Impactos ambientais da Audi segundo seu EIA........................................   165\nNomenclatura\na)\tUnidades de medida\nBtu - British Thermal Unit, equivale a 252 cal\ncal - caloria\nha - hectare\nt - tonelada\ntep - tonelada equivalente de petr\u00f3leo\nW - Watt\nkW -103 W\nMW - 106 W\nGW - 109 W\nTW - 1012 W\nb)\tElementos e compostos qu\u00edmicos; indicadores de polui\u00e7\u00e3o\nBa - B\u00e1rio\nCa - C\u00e1lcio\nCd - C\u00e1dmio\nCFC - Cloro Fl\u00faor Carbono (flu\u00eddo de compressores para refrigera\u00e7\u00e3o)\nCH4 - Metano\nCo - Cobalto\nCO - Mon\u00f3xido de Carbono\nCO? - Di\u00f3xido de Carbono (G\u00e1s Carb\u00f4nico)\nCr - Cromo\nCu - Cobre\nDBO - Demanda Biol\u00f3gica de Oxig\u00eanio (na \u00e1gua)\nDDT - Inseticida usado desde os anos 1950\nDQO - Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio\nFe - Ferro\nH2 _ Hidrog\u00eanio\nHC - Hidrocarbonetos\nHg - Merc\u00fario\nH2O - \u00c1gua\nH2S - G\u00e1s Sulf\u00eddrico\nMn - Mangan\u00eas\nMP - Material Particulado\nMTBE - Metil Tercil Butil Eter\nNa - S\u00f3dio\nNi - N\u00edquel\nNO - \u00d3xido de Nitrog\u00eanio\nNO2 - Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio\nNOX - \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio\nN? - Nitrog\u00eanio\nN2O - \u00d3xido Nitroso\nNPK - Mistura de nutrientes sint\u00e9ticos formado por nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio\nO2 ~ Oxig\u00eanio\nO3 - Oz\u00f4nio\nPb - Chumbo\npH - Potencial Hidrogeni\u00f4nico\nPI - Part\u00edcula Inal\u00e1vel\nPTS - Part\u00edcula Total em Suspens\u00e3o\nPVC - Policloreto de Vinila\nSO2 - Di\u00f3xido de Enxofre (G\u00e1s)\nSOX - \u00d3xidos de Enxofre\nV\t- Van\u00e1dio\nZn - Zinco\nc)\tAbreviaturas\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nBEP - Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1\nxii\nETA \u201c Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua\nETDI - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento para Dejetos Industriais\nETE - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto\nGASBOL - Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil\nGLP - G\u00e1s Liquefeito de Petr\u00f3leo\nGN - G\u00e1s Natural\nGNV - G\u00e1s Natural Veicular\nLGN - L\u00edquido de G\u00e1s Natural\nMI - M\u00f3dulo Industrial\nNBR - Norma Brasileira\nNR - Norma Regulamentadora\nOLAPA - Oleoduto Arauc\u00e1iia/Paranagu\u00e1\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\nOPASC - Oleoduto PR/SC\nOSPAR - Oleoduto SC/PR\nPCH - Pequena Central Hidrel\u00e9trica\nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento\nRESEB - Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o e da Reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico Brasileiro\nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nRMC - Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba\nRPPN - Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural\nSIPOT - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o do Potencial Hidrel\u00e9trico Brasileiro\nSER - Sismicidade Induzida por Reservat\u00f3rios\nSISCAT - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es de Acidentes de Trabalho\nTPP - Termel\u00e9trica do Planalto Paulista (projeto em Paul\u00ednia)\nUHE - Usina Hidrel\u00e9trica\nxiii\nURA - Unidade de Regenera\u00e7\u00e3o de \u00c1cido\nUTE - Usina Termel\u00e9trica\nd) Siglas\nALL *- Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica\nABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\nALCOPAR - Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de \u00c1lcool e A\u00e7\u00facar do Paran\u00e1\nAMAR - Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Meio Ambiente de Arauc\u00e1ria\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nANDE - Administraci\u00f3n Nacional de Eletricidad\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica\nANFAVEA - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores\nANP - Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo\nAPPA - Administra\u00e7\u00e3o dos Portos de Paranagu\u00e1 e Antonina\nBPFLO - Batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Florestal\nBRACELPA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Celulose e Papel\nCBA - Companhia Brasileira de Alum\u00ednio\nCBEE - Comercializadora Brasileira de Energia Emergencial\nCEDEC - Coordenadoria Estadual de Defesa Civil\nCEHPAR - Centro de Hidr\u00e1ulica e Hidrologia Prof. Parigot de Souza\nCELESC - Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina\nCEMA - Conselho Estadual do Meio Ambiente\nCEMA - Consultoria em Meio Ambiente S/C\nCEMAST - Centro Metropolitano de Apoio \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador\nCEMIG - Companhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais\nCENG - Conselho de Entidade N\u00e3o-Govemamental\nCERH - Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos\nCESP - Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo\nCET - Centro de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica TECPAR\nCFLO - Companhia For\u00e7a e Luz do Oeste\nCGTEE - Companhia de Gera\u00e7\u00e3o T\u00e9rmica de Energia El\u00e9trica (RS)\nCHESF - Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco\nCIEP - Centro Integrado de Ensino Profissionalizante\nCISA - CSNIMSA A\u00e7os Revestidos S/A\nCLFSC - Companhia de Luz e For\u00e7a Santa Cruz\nCMB - Comiss\u00e3o Mundial de Barragens\nCNIA - Coordenadoria de Impactos Ambientais (COPEL)\nCNPE - Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica\nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos\nCOCEL - Companhia Campo Larguense de Energia\nCOCELPA - Companhia de Celulose e Papel do Paran\u00e1\nCODAR - Companhia de Desenvolvimento do Munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria\nCOFEPAR - Conversora de Fertilizante e Energia do Paran\u00e1\nCOG - Conselho de \u00d3rg\u00e3os Governamentais\nCOHAPAR - Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1\nCOMEC - Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba\nCOMG\u00c1S - Companhia de G\u00e1s do Estado de S\u00e3o Paulo\nCOMPAG\u00c1S - Companhia Paranaense de G\u00e1s\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente\nCOPEL - Companhia Paranaense de Energia\nCOPPE/UFRJ - Instituto Alberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa de Engenharia da\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais\nCPT - Comiss\u00e3o Pastoral da Terra\nCREA-PR - Conselho Regional de Engenharia Arquitetura e Agronomia do Estado do Paran\u00e1 CSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional\nDEPRO - Departamento de Produ\u00e7\u00e3o da PETROBR\u00c1S (em 1993)\nDNAEE - Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica\nDNPM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nDPMA - Delegacia de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente\nDRT - Delegacia Regional do Trabalho\nDTSUL - Dutos e Terminais Sul da PETROBR\u00c1S\nDUTOPAR - Dutopar Participa\u00e7\u00f5es S/A\nELETROBR\u00c1S - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S/A\nELETRONORTE - Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil\nELETRONUCLEAR - Eletrobr\u00e1s Termonuclear S/A\nELETROSUL - Empresa Transmissora de Energia El\u00e9trica do Sul do Brasil\nEM ATER - Empresa Paranaense de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (SC)\nFEAM - Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente (MG)\nFERROESTE ~ Estrada de Ferro Paran\u00e1 Oeste S/A\nFERROPAR - Ferrovia Paran\u00e1 S/A\nHEP - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Paran\u00e1\nFORCEL - For\u00e7a e Luz de Coronel Vivida\nFUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio\nFUNDACENTRO - Funda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho\nFUNPAR - Funda\u00e7\u00e3o da UFPR\nFUPEF - Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Florestais do Paran\u00e1\nFURNAS - Centrais El\u00e9tricas S/A\nGEPAR - Terminal Mar\u00edtimo da Ger\u00eancia de Paranagu\u00e1\nGERASUL - Centrais Geradoras do Sul do Brasil S/A\nGRAF - Grupos de Atividades Fundamentais\nGTZ - \u00d3rg\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica do Governo da Alemanha\nIAP - Instituto Ambiental do Paran\u00e1\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIEL - Instituto Euvaldo Lodi do Paran\u00e1\nEEP - Instituto de Engenharia do Paran\u00e1\nIML - Instituto M\u00e9dico Legal\nINCEPA - Ind\u00fastria Cer\u00e2mica Paran\u00e1 S/A\nINFRAERO - Empresa Brasileira de Infra-Estrutura Aeroportu\u00e1ria\nINPACEL - Ind\u00fastria de Papel Arapoti S/A\nxvi\nParan\u00e1\nISEP - Instituto de Sa\u00fade do Paran\u00e1\nITCF - Instituto de Terras, Cartografia e Florestas (PR)\nLACTEC - Instituto de Tecnologia para o Desenvolvimento (PR)\nMAB - Movimento dos Atingidos por Barragens\nMAP - Movimento dos Atingidos pela PETROBR\u00c1S\nMINEROPAR - Minerais do Paran\u00e1 S/A\nMINTER - Minist\u00e9rio de Estado do Interior\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMME - Minist\u00e9rio da Minas e Energia\nMP - Minist\u00e9rio P\u00fablico\nOIT - Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho\nONS - Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico\nPETROBR\u00c1S - Petr\u00f3leo Brasileiro S/A\nPGE - Procuradoria Geral do Estado\nPISA - Papel Imprensa S/A\nPRONAR - Programa Nacional da Qualidade do Ar\nPSEG - Public Services Enterprise Group\nREFRIPAR - Refrigera\u00e7\u00e3o Paran\u00e1 S/A\nREPAR - Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas\nRPBC - Refinaria Presidente Bemardes de Cubat\u00e3o\nSANEPAR ~ Companhia de Saneamento do Paran\u00e1\nSEAB - Secretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento\nSEDU - Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano\nSEFA - Secretaria de Estado da Fazenda\nSEGRH - Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nSEIT - Secretaria de Estado da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo\nSEMA - Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos\nSEM A - Secretaria Especial do Meio Ambiente\nSEMA - Secretaria Estadual do Meio Ambiente\nSEMAM/PR - Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\nSENAI - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial\nSEPAC - Serrados e Pasta de Celulose Ltda\nSEPL - Secretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral\nSES A - Secretaria de Estado da Sa\u00fade\nSESI - Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria\nSETI - Secretaria de Estado da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior\nSETR - Secretaria de Estado dos Transportes\nSETRAE - Setor de Transfer\u00eancia e Estocagem\nSIN - Sistema Interligado Nacional\nSINPACEL - Sindicato das Ind\u00fastrias de Papel. Celulose e pasta de madeira para papel, papel\u00e3o e de artefatos de papel e papel\u00e3o do Estado do Paran\u00e1\nSISNAMA ~ Sistema Nacional do Meio Ambiente\nSIX ~ Superintend\u00eancia Industrial de Xisto\nSNIC - Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Cimento\nSUDERHSA - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento\nAmbiental\nSUREHMA - Superintend\u00eancia dos Recursos H\u00eddricos e Meio Ambiente\nSUS - Sistema \u00danico de Sa\u00fade\nTECPAR - Instituto de Tecnologia do Paran\u00e1 TRANSPETRO - PETROBR\u00c1S Transporte S/A\nUEG - Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria\nUEL - Universidade Estadual de Londrina\nUEM - Universidade Estadual de Maring\u00e1\nUFPR - Universidade Federal do Paran\u00e1\nUNICAMP - Universidade Estadual de Campinas\nUPI - Usina Prot\u00f3tipo do Irati\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo\nxviii\nCAP\u00cdTULO 1\nREVIS\u00c3O DE ESTUDOS DAS ALTERA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS E DOS RISCOS ASSOCIADOS AOS COMBUST\u00cdVEIS, \u00c0 ELETRICIDADE E AOS SETORES INDUSTRIAIS SELECIONADOS\n1.1.\tESCLARECIMENTO PR\u00c9VIO\nDurante muito tempo, as consequ\u00eancias do funcionamento das atividades produtivas para a natureza e para a condi\u00e7\u00e3o humana foram consideradas apenas como \u201cmales necess\u00e1rios\u20197, ou genericamente, os \u201ccustos do progresso\u201d. Mas, de fato, v\u00eam sendo estudadas desde os prim\u00f3rdios da manufatura. Por exemplo, Giorgio Agr\u00edcola no s\u00e9culo XVI j\u00e1 havia detectado as interfer\u00eancias prejudiciais da minera\u00e7\u00e3o e da metalurgia na agricultura italiana (citado em Conti, 1986 - pg 69). O surgimento da moderna medicina ocupacional e ambiental deve-se ao italiano Ramazzini, que em sua obra publicada em 1700, correlacionou as doen\u00e7as encontradas em pessoas de dezenas de profiss\u00f5es com as suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, e com as exposi\u00e7\u00f5es que sofriam diante de variados contaminantes, sob a a\u00e7\u00e3o de fatores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos nos seus locais de trabalho (Ramazzini, 1700 - ed.bras.1988).\nNo presente estudo, vamos tratar das altera\u00e7\u00f5es ambientais e dos riscos comumente associados a alguns processos de grande relev\u00e2ncia no Estado do Paran\u00e1, como as v\u00e1rias etapas da obten\u00e7\u00e3o, processamento e uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, xisto betuminoso e carv\u00e3o mineral); a constru\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas; e tamb\u00e9m abordaremos o funcionamento de algumas cadeias produtivas industriais ponder\u00e1veis na estrutura econ\u00f4mica do Estado, como cimento, cal e cer\u00e2mica; celulose e artefatos, e a ind\u00fastria chamada metal-mec\u00e2nica, incluindo-se as montadoras de ve\u00edculos e de m\u00e1quinas. Iniciaremos compilando v\u00e1rios autores brasileiros recentes e alguns estrangeiros, agrupando-os conforme os focos da pesquisa feita durante o per\u00edodo do Mestrado em Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos (2001-2002) em Campinas (SP), em Curitiba e outros locais do Paran\u00e1.\n1\n1.2.\tTEMAS AMBIENTAIS RELACIONADOS COM A ENERGIA E A IND\u00daSTRIA MODERNA\nA polui\u00e7\u00e3o gerada pelas atividades industriais, pela gera\u00e7\u00e3o e consumo de energia, e pelo uso de diversos produtos industrializados, causa v\u00e1rios problemas que afetam os ecossistemas e o ser humano, provocam doen\u00e7as e a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais. Os recursos h\u00eddricos t\u00eam sido cada vez mais explorados, e o volume de despejos n\u00e3o-tratados \u00e9 crescente em muitas regi\u00f5es do mundo, e em particular no Brasil.\nRecentemente multiplicaram-se os acidentes industriais, nuvens t\u00f3xicas, grandes contamina\u00e7\u00f5es, derrames de petr\u00f3leo em rios e no mar. Problemas globais como o efeito estufa e a altera\u00e7\u00e3o da qualidade qu\u00edmica da atmosfera t\u00eam feito com que a humanidade se preocupe mais com tais quest\u00f5es ambientais.\n1.2.1.\tAs polui\u00e7\u00f5es do ar e da \u00e1gua\nAo analisarem as atividades do ser humano no planeta, Seva &amp; Rick (2001a) escrevem: \u201cOs vinte mil anos da a\u00e7\u00e3o humana, e especialmente seus \u00faltimos quinhentos anos, demonstraram que esta nossa esp\u00e9cie se tomou tamb\u00e9m um importante agente de modifica\u00e7\u00e3o e de destrui\u00e7\u00e3o do planeta\u201d, (pg 12) E acrescentam: \u201c(..\u2022) &amp; polui\u00e7\u00e3o que decorre da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 uma grande amea\u00e7a para o trabalhador e para o planeta. Uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica se tomou uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie e do pr\u00f3prio planeta\u201d, (pg 36)\nSilva Lora (2000) define a polui\u00e7\u00e3o ambiental como sendo \u201c(...) a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, ou seja, mudan\u00e7as nas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas do ar, \u00e1gua ou solo que afetam negativamente a sa\u00fade, a sobreviv\u00eancia ou as atividades humanas e de outros organismos vivos\u201d, (pg 34)\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, Conti (1986) argumenta que os rios e mares s\u00e3o afetados pelos esgotos lan\u00e7ados pelas casas, pelas ind\u00fastrias, mas tamb\u00e9m pela agricultura moderna, que utiliza muitas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, fertilizantes e inseticidas. O merc\u00fario \u00e9 um dos poluentes\n2\nacumul\u00e1veis e t\u00f3xicos que pode atingir diretamente as \u00e1guas, seja atrav\u00e9s dos res\u00edduos industriais ou pelo terreno, j\u00e1 que \u00e9 usado na agricultura como fungicida para a conserva\u00e7\u00e3o das sementes; na ind\u00fastria de papel e celulose como conservante; e na produ\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio, do acetalde\u00eddo e do PVC como catalizador. A contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario causa torpores, depress\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es intelectuais, seguida de dist\u00farbios visuais, diarr\u00e9ia e piorr\u00e9ia. Al\u00e9m deste, outros metais pesados podem contaminar as \u00e1guas, como o chumbo, que atinge a \u00e1gua pela atmosfera; o cromo, que vem dos dep\u00f3sitos galv\u00e1nicos; o c\u00e1dmio usado nas baterias el\u00e9tricas; o vanadio das tintas e vernizes; o ber\u00edlio, germ\u00e2nio, sel\u00eanio e outros. Tamb\u00e9m os hidrocarbonetos clorados podem atingir as \u00e1guas provocando graves problemas, como o PVC que \u00e9 cancer\u00edgeno, o DDT que pode ser cancer\u00edgeno tamb\u00e9m, a DIOXINA que n\u00e3o se descarta a possibilidade de ser t\u00f3xica e mutag\u00eanica, al\u00e9m de outros produtos criados pela qu\u00edmica org\u00e2nica, Para Con ti op.cit., \u201c(...) a qu\u00edmica org\u00e2nica acabou dominando a agricultura: o resultado \u00e9 que as \u00e1guas est\u00e3o envenenadas, os peixes morrem, as r\u00e3s desaparecem quase que completamente, somem as aves, o homem se intoxica, as crian\u00e7as recebem doses de merc\u00fario ainda no ventre da m\u00e3e e mamam DDT com o leite materno. Enquanto isso, prosperam os insetos e a ind\u00fastria qu\u00edmica \u201d, (pg 46)\nA polui\u00e7\u00e3o a\u00e9rea \u00e9 formada por particulados s\u00f3lidos e elementos qu\u00edmicos que sofrem rea\u00e7\u00f5es, gerando outros compostos que contaminam o ecossistema, pois, segundo Christiani (1993 - trad. Grillo), \u201cDado que a atmosfera \u00e9 din\u00e2mica e sempre em transforma\u00e7\u00e3o, os contaminantes s\u00e3o transportados (algumas vezes por milhares de quil\u00f4metros), dilu\u00eddos, precipitados e transformados. A polui\u00e7\u00e3o, \u00f3bvio n\u00e3o conhece fronteiras entre as na\u00e7\u00f5es\u201d, (pg 17). E sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos poluentes a\u00e9reos nos interiores das casas e nos ambientes de trabalho, o autor argumenta: \u201cA polui\u00e7\u00e3o pode vir do sistema de aquecimento de ambientes, do cozimento de alimentos, do uso de pesticida, da fuma\u00e7a de tabaco, de abras\u00e3o de superf\u00edcies, das emana\u00e7\u00f5es de vapores e gases, e de subst\u00e2ncias microbiol\u00f3gicas transmitidas por pessoas e animais. Altas concentra\u00e7\u00f5es de poluentes dentro de casa ou no trabalho, sejam nos pa\u00edses desenvolvidos ou em desenvolvimento, podem estar associados com irrita\u00e7\u00f5es nas mucosas, desconfortas, enfermidades, e at\u00e9 mortes\u201d, (pg 27)\nfuncionamento \u201cnormaV\u2019 das instala\u00e7\u00f5es e aos acidentes, e est\u00e3o mais relacionados \u00e0 tutela da sa\u00fade dos trabalhadores da ind\u00fastria poluente do que aos problemas relativos \u00e0s \u00e1guas industriais (...)\u2022 Tanto \u00e9 assim, que a \u00e1gua de uma descarga industrial geralmente n\u00e3o intoxica os trabalhadores da pr\u00f3pria ind\u00fastria, mas afeta pessoas que moram longe, enquanto que os gases, os vapores e as poeiras alcan\u00e7am antes, e em maiores concentra\u00e7\u00f5es, os organismos dos oper\u00e1rios que os demais cidad\u00e3os\u201d, (pg 136)\nMuitos materiais t\u00eam sido queimados pela humanidade, cuja consequ\u00eancia \u00e9 o lan\u00e7amento de grande quantidade de gases na atmosfera, principalmente o g\u00e1s carb\u00f4nico. \u201cTamb\u00e9m tem havido uma maior emana\u00e7\u00e3o de g\u00e1s metano por causa da ind\u00fastria petroqu\u00edmica, do apodrecimento dos \u201clagos \u201d artificiais e dos canais e bacias de esgotos, causando maior reten\u00e7\u00e3o de calor do sol pela atmosfera, o que vem elevando as temperaturas no planeta, fen\u00f4meno que se convencionou chamar de \u201cEfeito-estufa\u201d \u201d(Seva &amp; Rick op.cit.). (pg 10)\nA acidifica\u00e7\u00e3o gerada pela polui\u00e7\u00e3o proveniente da industrializa\u00e7\u00e3o em diversos pa\u00edses, e que desencadeia altera\u00e7\u00f5es em todo o planeta, \u00e9 analisada por Sev\u00e1 (1990b): \u201cComo os processos desencadeados s\u00e3o em parte latentes, suas repercuss\u00f5es se manifestar\u00e3o a m\u00e9dio e longo prazo; e como s\u00e3o em parte cumulativos e sin\u00e9rgicos, os efeitos e sequelas ser\u00e3o resultados de combina\u00e7\u00f5es de alguns processos distintos \u201d.(pg 2) A certeza que se tem \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis em grande escala provoca altera\u00e7\u00f5es bio-geo-qu\u00edmicas, como o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico e metano, que segundo o autor: \u201c(---) pode alterar ainda mais a prote\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, interferindo bastante com o ciclo global das \u00e1guas, e com os climas regionais; de forma compar\u00e1vel, para os gases de origem industrial que n\u00e3o retomam \u00e0 superf\u00edcie, mas que sobem, reagindo e se transformando, para as camadas mais altas, e que podem ter como efeito, no caso da camada estratosf\u00e9rica de oz\u00f4nio, a maior exposi\u00e7\u00e3o do planeta e dos seres vivos a certas radia\u00e7\u00f5es solares e c\u00f3smicas\u201d, (pg 8).\nA intensidade da acidifica\u00e7\u00e3o depende dos combust\u00edveis e min\u00e9rios processados, mas principalmente dos teores de enxofre destes materiais. O problema \u00e9 mais grave no caso das regi\u00f5es com refinarias e ind\u00fastrias com caldeiras de grande porte que queimam \u00f3leo combust\u00edvel ou res\u00edduos de petr\u00f3leo, e mais grave ainda nas regi\u00f5es carbon\u00edferas. No Brasil, o exemplo mais\n4\npreocupante \u00e9 a regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina, bastante afetada pela destrui\u00e7\u00e3o dos terrenos, pela acidez e pelas doen\u00e7as ocupacionais (Sev\u00e1 op.cit).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s consequ\u00eancias e amplitudes da acidifica\u00e7\u00e3o, Sev\u00e1 op.cit. acrescenta: uma combina\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio ambiente, cuja degrada\u00e7\u00e3o local extrapola a localidade, se torna regional e em v\u00e1rios casos, se torna continental e trans-mar\u00edtima, os desdobramentos em termos de corros\u00e3o, de altera\u00e7\u00e3o dos solos, de stress da vegeta\u00e7\u00e3o, de dizima\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica e dos rebanhos indicam uma cadeia de rea\u00e7\u00f5es e de desequil\u00edbrios graves\u201d, (pg 3)\nChristiani op.cit., relaciona v\u00e1rios elementos qu\u00edmicos como o di\u00f3xido de enxofre, mon\u00f3xido de carbono, di\u00f3xidos de nitrog\u00eanio, oz\u00f4nio, particulados, oxidantes fotoqu\u00edmicos, e outros, suas fontes e seus efeitos como a chuva \u00e1cida, c\u00e2ncer, mortes por doen\u00e7as respirat\u00f3rias. Segundo ele: \u201c(..\u25a0) \u00b0 dano que a chuva \u00e1cida causa nos ecossistemas e na agricultura, danos em constru\u00e7\u00f5es, redu\u00e7\u00e3o da visibilidade, enfim, est\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o a\u00e9rea E com rela\u00e7\u00e3o ao controle da polui\u00e7\u00e3o do ar o autor escreve: \u201cA polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tem atingido n\u00edveis que amea\u00e7am n\u00e3o somente a sa\u00fade de popula\u00e7\u00f5es inteiras, mas tamb\u00e9m sua sobreviv\u00eancia. As v\u00e1rias iniciativas regulat\u00f3rias nacionais n\u00e3o t\u00eam at\u00e9 agora realizado a tarefa de controlar a polui\u00e7\u00e3o em escala global. A polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 um problema global crescente e somente iniciativas globais podem tomar seu controle bem sucedido\u201d .(pg 29)\nPor outro lado Conti op.cit., ao analisar esta quest\u00e3o, argumenta: \u201c(...) se se pretende seriamente diminuir a polui\u00e7\u00e3o (e mais tarde ou mais cedo ser\u00e1 preciso fazer isso!), os setores mais poluentes ter\u00e3o que diminuir seu ritmo; e se esses setores mais poluentes s\u00e3o, ainda, os maiores consumidores de energia - o que \u00e9 facilmente demonstr\u00e1vel -, deduz-se que a luta contra os poluentes vai implicar uma sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o das necessidades energ\u00e9ticas\u201d.(pg 77).\n1.2.2.\tO descarte dos res\u00edduos e os outros destinos poss\u00edveis\nde vida, e mesmo ao alargamento da expectativa de vida. Ap\u00f3s o consumo os produtos se transformam, em grande parte, em material descart\u00e1vel e sem valor para o consumidor, sendo encaminhado \u00e0 massa de res\u00edduos para processamento e destina\u00e7\u00e3o final, onde uma parte deles \u00e9 comercializada e reinserida na cadeia produtiva, por\u00e9m: \u201cA parcela mais significativa destes componentes da massa de res\u00edduos \u00e9 encaminhada aos aterros e outros sistemas de destina\u00e7\u00e3o final, representando um desperdicio energ\u00e9tico para a sociedade, al\u00e9m de um risco ambiental crescente(pg 22)\nAo analisar a rela\u00e7\u00e3o entre evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, Figueiredo op.cit. escreve: \u201c(.\u2022\u2022) por ir\u00e1s dos conceitos de \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cdesenvolvimento\u201d ao longo da hist\u00f3ria humana est\u00e3o, em grande parte, apenas altera\u00e7\u00f5es de forma no exerc\u00edcio do poder, praticado por grupos de individuos sobre outros indiv\u00edduos e sobre o ambiente natural do planeta\u201d, (pg 212). E acrescenta: \u201cNa verdade, a gera\u00e7\u00e3o de residuos nos moldes atuais \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de um modelo de \u201cdesenvolvimento\u201d e, portanto, de um conjunto de valores, absolutamente incompat\u00edvel com a sustenta\u00e7\u00e3o do planeta e desprovido de qualquer fundamento \u00e9tico. Tanto a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, quanto outros problemas agudos da atualidade, decorrem da ado\u00e7\u00e3o de uma seq\u00fc\u00eancia de valores, respons\u00e1vel pela trajet\u00f3ria percorrida sob a ins\u00edgnia de desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o\u201d, (pgs 213, 214)\n1.2.3.\tO risco tecnol\u00f3gico\nA no\u00e7\u00e3o de risco tecnol\u00f3gico, que vem sendo utilizada com mais frequ\u00eancia nas \u00faltimas d\u00e9cadas, devido ao aumento do n\u00famero e da gravidade das situa\u00e7\u00f5es de risco \u00e9 apresentada por Sev\u00e1 (1989). \u201cEla engloba tanto os eventos j\u00e1 ocorridos, acidentes e altera\u00e7\u00f5es importantes das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de vida, direta ou indiretamente motivados e agravados por fatores de ordem t\u00e9cnica e organizacional - como tamb\u00e9m os eventos prov\u00e1veis futuros que ocorrer\u00e3o, dadas as probabilidades e as circunst\u00e2ncias que favorecem a sua ocorr\u00eancia\u201d, (pg 77) As altera\u00e7\u00f5es que podem ocorrer s\u00e3o geradas por eventos destrutivos como explos\u00f5es, inc\u00eandios ou por eventos contaminantes como nuvens t\u00f3xicas, radia\u00e7\u00f5es, etc, que afetam os seres humanos, o ambiente e outras formas de vida. Para o autor h\u00e1 a necessidade da consolida\u00e7\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es de Higiene e Seguran\u00e7a, pois J o colapso organizacional est\u00e1\n6\nQuando analisa a quest\u00e3o da monetariza\u00e7\u00e3o dos riscos, Sev\u00e1 op.cit. argumenta: \u201c(...) esta monetariza\u00e7\u00e3o significa diretamente a mercantiliza\u00e7\u00e3o da vida humana (...)\u201d. E complementa: \u20187..J na medida em que o reconhecimento do estado de insalubridade e de periculosidade implica no pagamento de adicionais aos trabalhadores expostos e n\u00e3o implica em obrigatoriedade para as empresas de diminuir ou neutralizar as condi\u00e7\u00f5es insalubres e perigosas\u201d, (pg 85)\nAs consequ\u00eancias de um acidente numa instala\u00e7\u00e3o industrial, dependendo da amplitude e da gravidade, podem afetar diretamente seus funcion\u00e1rios, mas tamb\u00e9m o meio ambiente e os seres vivos localizados pr\u00f3ximos \u00e0s instalai a\u00e7\u00f5es. As probabilidades de ocorr\u00eancia destes eventos podem ser, se n\u00e3o totalmente eliminados, reduzidos, atrav\u00e9s da conscientiza\u00e7\u00e3o e de programas de preven\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desenvolvidos dentro das empresas.\n1.2.4.\tPolui\u00e7\u00e3o, energia e emprego\nAo analisar as rela\u00e7\u00f5es entre energia, polui\u00e7\u00e3o e empregos, Conti op. cit. afirma que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre a energia consumida por posto de trabalho e a polui\u00e7\u00e3o, assim como h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre a energia consumida e os investimentos feitos por vaga de trabalho criado; como tamb\u00e9m existe uma rela\u00e7\u00e3o entre o investimento por unidade produtiva e polui\u00e7\u00e3o por unidade de produto. \u201cIsto leva muita gente a pensar que a ecologia seja inimiga da classe trabalhadora alegando que a preocupa\u00e7\u00e3o pela integridade ambiental diminuir\u00e1 os postos de trabalho. O erro \u00e9 confundir o 'investimento' no seu conjunto e \u2018investimento por trabalhador. (...) As cifras dizem que n\u00e3o existe oposi\u00e7\u00e3o entre defesa ambiental e emprego. (...) Quando se fala de oposi\u00e7\u00e3o entre ecologia e n\u00edvel de emprego \u00e9 porque se imagina que o n\u00famero de postos de trabalho criados depende apenas da massa global dos investimentos, esquecendo-se que esse n\u00famero resulta da divis\u00e3o do investimento global pelo investimento relativo a cada vaga criada\u201d, (pgs 98, 100)\n7\n1.3.\tESTUDOS DE HIDREL\u00c9TRICAS: CONSEQ\u00dc\u00caNCIAS,\nRUPTURAS E RISCOS DAS OBRAS, E OS IMPACTOS DA BACIA DE MONTANTE SOBRE OS RESERVAT\u00d3RIOS\n1.3.1.\tConsequ\u00eancias: a interrup\u00e7\u00e3o do rio, a submers\u00e3o de rios e terras\nA barragem de um rio provoca consequ\u00eancias a montante, como a interrup\u00e7\u00e3o do seu curso normal e a submers\u00e3o de rios e terras, causando mudan\u00e7as em toda a bacia hidrogr\u00e1fica, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o: a forma\u00e7\u00e3o do lago altera a vida aqu\u00e1tica, interferindo na reprodu\u00e7\u00e3o dos peixes, pois oferece um obst\u00e1culo ao seu deslocamento; e a jusante, a barragem regulariza a vaz\u00e3o do rio.\na)\tFatores, clim\u00e1ticos\nDe acordo com Muller (1995) em seu livro \u2018Hidrel\u00e9tricas, Meio Ambiente e Desenvolvimento\u2019, dentre os fatores clim\u00e1ticos adversos provocados pelos reservat\u00f3rios hidrel\u00e9tricos, os efeitos mais significativos s\u00e3o os causados pelos ventos, pois ao soprarem sobre o reservat\u00f3rio, dependendo da intensidade e dire\u00e7\u00e3o, os ventos influem em v\u00e1rios aspectos: afetam as camadas t\u00e9rmicas do lago criando movimentos circulares que misturam as \u00e1guas do fundo com as da superf\u00edcie, reciclando a mat\u00e9ria org\u00e2nica que estava depositada no fundo, influindo na biologia e estabiliza\u00e7\u00e3o hidrost\u00e1tica do reservat\u00f3rio; em certos per\u00edodos do ano podem ocorrer tempestades e\u00f3licas, furac\u00f5es e tuf\u00f5es; sem o atrito dos solos e sem obst\u00e1culos como florestas e montanhas provocados pela forma\u00e7\u00e3o do lago, os ventos alcan\u00e7am velocidades maiores: \u201cOu seja, em dist\u00e2ncias livres, sobre um reservat\u00f3rio, da ordem de 10 km de extens\u00e3o, o vento sopra 30% mais do que sobre a terra\u201d, O efeito dos ventos na forma\u00e7\u00e3o das ondas causa eros\u00e3o das margens e assoreamento, danos \u00e0s estruturas da barragem e preju\u00edzo \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, (pgs 145 a 148)\nb)\tTransposi\u00e7\u00e3o de peixes\n8\nOs sistemas de transposi\u00e7\u00e3o de peixes dependem das peculiaridades de cada projeto hidrel\u00e9trico, sendo os mais conhecidos os canais, escadas de peixes, eclusas, elevadores hidr\u00e1ulicos ou mec\u00e1nicos, e os dispositivos de capturas a jusante e soltura no reservat\u00f3rio. O \u00fanico sistema instalado no Brasil \u00e9 o tipo escada de peixes, e no per\u00edodo de 1911 a 1984 existiam 35 escadas de peixes construidas, sendo a maior delas com 16 metros em uma represa particular na bacia do Paranapanema (Muiler op.cit.). (pgs 256, 257)\nDe acordo com o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial de Barragens - CMB (2000), as medidas adotadas para amenizar os impactos gerados pelas represas tiveram sucesso limitado, pois muitos impactos n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis mitigar, e os esfor\u00e7os para o resgate de animais tiveram pouco \u00eaxito h\u00e1 longo prazo, e as escadas para a migra\u00e7\u00e3o dos peixes n\u00e3o tiveram \u00eaxito, pois muitas vezes n\u00e3o eram adequadas.\nc)\tDestrui\u00e7\u00e3o de florestas e paisagens naturais\nUma das causas da destrui\u00e7\u00e3o das florestas brasileiras, segundo Dean (1996), foram as hidrel\u00e9tricas: \u201cO mais prejudicial de todos os programas de desenvolvimento talvez tenha sido o dos projetos hidrel\u00e9tricos, A topografia acidentada e as chuvas abundantes da regi\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica haviam atra\u00eddo empreendedores, engenheiros, (...)\u201d. (pg 309) No in\u00edcio dos anos 60 devido ao crescimento da demanda de energia e problemas de sobrecargas e blecautes, iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o de usinas cada vez maiores, exigindo grandes \u00e1reas a serem inundadas para seus reservat\u00f3rios. \u201cSuperando todas essas, havia Itaipu, pr\u00f3ximo \u00e0foz do Igua\u00e7u, a maior represa hidrel\u00e9trica do mundo, com 185 metros de altura e sete quil\u00f4metros de largura, projetada para gerar 12,6 megawatts. A constru\u00e7\u00e3o se iniciou em 1973, como um projeto binacional com o Paraguai, para no final inundar 1529 km2 no lado brasileiro do rio e 2260 km2 no lado paraguaio. Al\u00e9m disso, uma \u00e2rea de prote\u00e7\u00e3o de 1350 km2 circundaria o rio represado\u201d. (pg 310). A constru\u00e7\u00e3o de Itaipu tamb\u00e9m provocou a destrui\u00e7\u00e3o de uma das maravilhas naturais do mundo, Sete Quedas, e o desaparecimento das ru\u00ednas quinhentistas inexploradas da Cidade Real de Guair\u00e1. Tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela remo\u00e7\u00e3o de 42 mil moradores s\u00f3 no lado brasileiro, e as fazendas que ficaram submersas deixaram de produzir 600 mil toneladas de alimentos por ano. \u201cEm 1992, 269 hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o Sudeste da Mata Atl\u00e2ntica haviam inundado 17130 km2 e\n9\nsuas linhas de transmiss\u00e3o ocupavam outros 2800 km2, (...)\u201d.(pg 310) Com tantas usinas constru\u00eddas e milhares de km2 inundados: \u00edlN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel calcular a quantidade de floresta que desapareceu sob as \u00e1guas de todas essas barragens e sob as torres das linhas de transm is s\u00e3o \u201d.(pg 311)\n13,2.\tRupturas na ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelos grupos humanos estabelecidos e pr\u00f3ximos\na)\tConsequ\u00eancias sociais\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s consequ\u00eancias sociais geradas pelas hidrel\u00e9tricas, a CMB op. cit constatou que muitas vezes os impactos sociais negativos gerados pelas barragens n\u00e3o s\u00e3o bem avaliados ou ainda n\u00e3o s\u00e3o nem considerados, mas que s\u00e3o significativos, pois afetam a vida, a sa\u00fade e a subsist\u00eancia das comunidades. Entre 40 e 80 milh\u00f5es de pessoas foram deslocadas pelas barragens em todo o mundo, muitas delas sofreram preju\u00edzos em seus meios de subsist\u00eancia; outras n\u00e3o foram reassentadas e nem indenizadas, porque n\u00e3o foram cadastradas ou reconhecidas para tal, ou quando houve indeniza\u00e7\u00e3o, esta quase sempre foi inadequada, n\u00e3o oferecendo condi\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia. Foi constatada a falta de compromisso ou de capacidade de lidar com o deslocamento das pessoas. Al\u00e9m disso, as grandes barragens \u201c(...) tiveram grandes efeitos adversos sobre o patrim\u00f4nio cultural, devido ao desaparecimento de recursos culturais das comunidades locais e \u00e0 submers\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o de restos vegetais e animais, sepulcros e monumentos arqueol\u00f3gicos (pg 20)\nNeste contexto a CMB op.cit. ainda acrescenta: \u201c(...) \u00e9 prov\u00e1vel que os pobres, outros grupos vulner\u00e1veis e as gera\u00e7\u00f5es futuras arquem com uma parcela desproporcional dos custos sociais e ambientais dos projetos de grandes barragens sem que obtenham uma parcela correspondente dos benef\u00edcios econ\u00f4micos: povos ind\u00edgenas e tribais e minorias \u00e9tnicas vulner\u00e1veis sofreram um n\u00edvel desproporcional de deslocamentos e impactos negativos sobre os meios de subsist\u00eancia, a cultura e a exist\u00eancia espiritual. Popula\u00e7\u00f5es afetadas que moram perto de represas, bem como pessoas deslocadas e comunidades a jusante, sofreram freq\u00fcentemente efeitos adversos sobre sua sa\u00fade e meios de subsist\u00eancia, decorrentes das mudan\u00e7as no meio ambiente e da ruptura social. Dentre as comunidades afetadas, a desigualdade entre os sexos\n10\nDe acordo com o MAB - Movimento dos Atingidos por Barragens (2001), atualmente existem no mundo 45000 grandes barragens que atingiram diretamente 80 milh\u00f5es de pessoas, degradaram e fragmentaram 60% dos cursos dos rios. Estas obras foram respons\u00e1veis pela destrui\u00e7\u00e3o das florestas e da biodiversidade, degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, al\u00e9m de emiss\u00e3o de gases para a atmosfera agravando o efeito estufa. 2/3 das barragens est\u00e3o localizadas em pa\u00edses pobres, gerando o empobrecimento e a desestrutura\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es que moram perto das barragens. Apesar de todas estas obras, cerca de 2 bilh\u00f5es de pessoas no mundo n\u00e3o tem acesso \u00e0 eletricidade. O Brasil tem mais de 2000 barragens constru\u00eddas, mais de 1 milh\u00e3o de pessoas foram diretamente atingidas por elas, 34000 km2 foram inundados pelos reservat\u00f3rios e mais de 20 milh\u00f5es de brasileiros continuam sem energia el\u00e9trica.\nb)\tSa\u00fade p\u00fablica\nConforme an\u00e1lise de Muller op.cit., os grandes reservat\u00f3rios afetam a din\u00e2mica das enfermidades preexistentes, pois propicia condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de prolifera\u00e7\u00e3o de endemias, fato constatado em v\u00e1rios empreendimentos. Em pesquisas realizadas em Itaipu verificaram-se altera\u00e7\u00f5es na popula\u00e7\u00e3o de insetos transmissores de doen\u00e7as como a mal\u00e1ria, febre amarela, dengue e outras. Um exemplo deste problema ocorreu na usina hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, onde grande n\u00famero de mosquitos provocou irrita\u00e7\u00e3o pelas picadas e pela grande prolifera\u00e7\u00e3o, gerando transtornos para toda a popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e ind\u00edgena, al\u00e9m dos animais silvestres. \u201cEssa ocorr\u00eancia inesperada comprova que os problemas potenciais para a sa\u00fade nas \u00e1reas de hidrel\u00e9tricas, especialmente as localizadas nas regi\u00f5es tropicais, n\u00e3o s\u00e3o de todo conhecidos. Assim, carecem ser desenvolvidas pesquisas e, com base nelas, medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle. Cada experi\u00eancia ser\u00e1 \u00fatil para aperfei\u00e7oar o planejamento epidemiol\u00f3gico de novos empreendimentos\u201d. (pgs 316, 317)\npopula\u00e7\u00f5es humanas provocadas pela constru\u00e7\u00e3o de uma usina, certas doen\u00e7as que n\u00e3o existiam ou apareciam pouco tem seu n\u00famero aumentado \u201d, As doen\u00e7as principais que podem surgir devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de represas, s\u00e3o a mal\u00e1ria, esquistossomose, leishmaniose, febre amarela, encefalite, elefant\u00edase, f\u00edlariose de Medina, oncocercose e a doen\u00e7a do sono. J\u00e1 as doen\u00e7as relacionadas com a \u00e1gua polu\u00edda de represas e a\u00e7udes, s\u00e3o a leptospirose, disenteria-bacilar, febre tifoide, febre paratif\u00f3ide, c\u00f3lera, ameb\u00edase, gi ard\u00edase, hepatite, poliomielite, micoses e as intoxica\u00e7\u00f5es pelo fitopl\u00e2ncton.\n1.3.3.\tRiscos geof\u00edsicos e hidrol\u00f3gicos in\u00e9ditos em cada reservat\u00f3rio\na)\tRiscos associados aos reservat\u00f3rios\nAlguns riscos est\u00e3o associados aos reservat\u00f3rios de grandes usinas como: percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas funda\u00e7\u00f5es e nos revestimentos das barragens; inunda\u00e7\u00f5es anormais a jusante; forma\u00e7\u00e3o de ondas; acidentes com a barragem; acomoda\u00e7\u00e3o do terreno; deslocamento de rochas e tremores de terra; polui\u00e7\u00e3o acumulada por esgotos, res\u00edduos e agrot\u00f3xicos; doen\u00e7as favorecidas pela multiplica\u00e7\u00e3o de insetos e caramujos (Sev\u00e1, 1990a).\nb)\tSismicidade induzida por reservat\u00f3rios - SIR\nNa abordagem da sismicidade induzida por reservat\u00f3rios Muller op.cit. afirma: \u201cEntre os processos indutores de sismos, os originados em reservat\u00f3rios hidrel\u00e9tricos t\u00eam recebido aten\u00e7\u00e3o especial. Em verdade, os sismos que esses projetos podem induzir n\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddos tanto ao peso da \u00e1gua ou da estrutura da barragem sobre um ponto da crosta terrestre, mas como resultado do aumento das press\u00f5es hidrost\u00e1ticas produzidas pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua infiltrada (poro-press\u00e3o), que pode diminuir a resist\u00eancia das rochas, reativar falhas geol\u00f3gicas, quebrar camadas rochosas e alterar a estabilidade do substrato\u201d. A SIR aumenta ap\u00f3s o enchimento do reservat\u00f3rio, mas apresenta maior atividade s\u00edsmica ap\u00f3s algum tempo do reservat\u00f3rio ter atingido sua cota m\u00e1xima, bem como depende da velocidade de enchimento do reservat\u00f3rio, isto \u00e9, quanto mais r\u00e1pido seu enchimento, maior a possibilidade de tremores. Al\u00e9m disso, \u00e9 comum\n12\nocorrer abalos fortes ap\u00f3s abalos pr\u00e9vios, de freq\u00fc\u00eancia e magnitude que aumentam progressivamente, (pg 165)\nNo Brasil foram observadas atividades s\u00edsmicas em regi\u00f5es do entorno da usina hidrel\u00e9trica de Volta Redonda (CEMIG) e de Porto Col\u00f4mbia (FURNAS), com terremoto de intensidade de\n4,2\tem 24 de fevereiro de 1974, A partir da\u00ed o Observat\u00f3rio Sismol\u00f3gico da Universidade de Bras\u00edlia come\u00e7ou a investigar os fen\u00f4menos em diversas represas do pa\u00eds. O primeiro terremoto foi registrado em Minas Gerais na Usina Hidrel\u00e9trica Carmo do Cajuru (CEMIG), por\u00e9m seu acompanhamento teve in\u00edcio depois de 1975 com a instala\u00e7\u00e3o de 5 sism\u00f3grafos. Diversas usinas passaram a monitorar os sismos como S\u00e3o Sim\u00e3o (CEMIG), Itumbiara e Fumas (FURNAS), \u00c1gua Vermelha (CESP), Itaipu, Balbina, Coracy Nunes, Samuel e Manso (ELETRONORTE) e outras onde n\u00e3o havia sido registrado nenhum sismo at\u00e9 1989. Os reservat\u00f3rios com registros de sismos detectados por esta\u00e7\u00f5es sismol\u00f3gicas pr\u00f3prias foram os das usinas de Piraibuna-Paraitinga (CESP) em 16/11/77; Capivara (CESP) em 27/03/79; Marimbondo (FURNAS) em 25/07/78; Emborca\u00e7\u00e3o (CEMIG) em 18/05/84 e Tucuru\u00ed (ELETRONORTE) em 06/02/86 (Muller op.cit.). (pgs 166, 167)\nA figura 1 apresentada a seguir sob o t\u00edtulo \u201cTremores de terra no Sudeste\u201d, de Jos\u00e9 Augusto Mioto do IPT, Revista FAPESP ano 2000, assinala os epicentros dos tremores com base em registros hist\u00f3ricos e instrumentais ocorridos nos \u00faltimos 500 anos, mostrando a grande concentra\u00e7\u00e3o de sismos na \u00e1rea da barragem da usina de Capivara (PR/SP), na barragem da usina de Paraibana (SP), e tamb\u00e9m em Minas Gerais.\n13\nOs pontos assinalados\u2018indicam os epicentros' (proje\u00e7\u00f5es superficiais) dos tremores ocorridos nos \u00faltimos 500 anos, com base em registros hist\u00f3ricos e instrumentais (sism\u00f3grafos)\nMINAS GERAIS\n\nMATO\nGROSSO.\nDO\nSUL\nWi ' ./\u00cd,\n\n\n\u25a0> tefe'\n\u25a0K ...- .. V/V\n' 4\nS. jcKf dp\nRio Frew\nAri\u00e7stem \u2019-v\nG Adamantina \u25a0\n. ^r Jl ZAZ.-\n\u2022 ^ \u2022/\u2022\u2022\u2022\u2022\nX\"'\nCi\nP\u00fcranaval\nH'K-:\nPresidents; Prudente\nMEA\u00bb\nBARRAGEM\"'. \"E'\u00bb\n. Mairinp.\n\u25a0Camp\"\u00bb Mouriio\nPARANA\n. o uarapuava\nS2\u00b0W\n;Zz\t2\n.. ?\"\u25a0* \u25a0\u25a0\n\"\u2022 \u25a0 * K, ,..,\t'\u25a0\n.. v\titfM \u00ed,\nr4fX?V\ncc c X . v\n\u25a0mz \u25a0.\t\",\nZ\u00c9-Z.\"\nRibeir\u00e3o'' Yc\nPt\u00f3c\nAraraquara :'\"-\niij\nC\n\u2022 .\nDivin\u00f3pciis A.' f\n' \\X.,\n\u2022\u00ed\n;,\u00ed\n\n\n-\t20^.5'\u25a0'\n- 2^5\n,njr\u00ea$ Cora\u00e7\u00f5esA\nOtero\nSAO PAULO\n\u25a0Ass'\n\u25a0 \u25a0 b ....\nMari* A\nS-W\u00e9\n\u25a0\n\"\u2019\u25a0\u25a0\"tejjetin- .\nt;; '\nBa^rul\n\u25a0 . S\n\u25a0 \u25a0\u25a0 ' \u25a0\n\u25a0 .\n\u25a0ch\u2019te'i.Vs di; . v Ca\u00edda\n..A \u00c0 .. f.\n&lt;\u25a0\u25a0\u25a0'\n\u25a0\u25a0Fterg.n?'-- \u25a0\nr.\nPonta GroKft\n= \u25a0 \u25a0C;\t.-ACC-.-\u00bb\n5naw\n\n\nW r>p IAKifipo\nc)\t\u00c1guas subterr\u00e2neas\nAo analisar as altera\u00e7\u00f5es provocadas nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, Muller op.cit afirma: \u201cA eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas, na forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, promove uma press\u00e3o hidrost\u00e1tica fant\u00e1stica sobre as nascentes artesianas situadas nas margens e no fundo dos rios represados. Esse processo produz graus de altera\u00e7\u00e3o em todo o processo natural de alimenta\u00e7\u00e3o e descarga dos aq\u00fc\u00edferos, inclusive os profundos. A eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos poder\u00e1 promover novas nascentes e recrudescer antigos lagos e p\u00e2ntanos pr\u00f3ximos ao reservat\u00f3rio. Esse fato foi constatado em Itaipu, levando a entidade a indenizar terras al\u00e9m da \u00e1rea de desapropria\u00e7\u00e3o, depois que estudos do 1PT, de S\u00e3o Paulo, comprovaram que o aparecimento de uma nova lagoa, em um antigo baixio, refluiu do reservat\u00f3rio sobre as camadas fre\u00e1ticas locais. Experi\u00eancia mais aguda sofreu a regi\u00e3o em torno do reservat\u00f3rio da UHE Samuel, da ELETRONORTE, onde as altera\u00e7\u00f5es do len\u00e7ol fre\u00e1tico resultaram na hidromorfiza\u00e7\u00e3o de cerca de 8000 ha de terras cont\u00edguas\u201d.(pgs 138, 139)\n1.3.4.\tImpactos da bacia de montante sobre os reservat\u00f3rios\nA ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo pr\u00f3ximos da bacia de capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do reservat\u00f3rio como a agricultura intensiva, o desmatamento e a urbaniza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do reservat\u00f3rio devido aos agrot\u00f3xicos, efluentes industriais e esgotos dom\u00e9sticos, que causam a prolifera\u00e7\u00e3o de algas e insetos afetando a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o vizinha.\na)\tDegrada\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios\nAo analisar as altera\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes dos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas, Sev\u00e1 (1990a) argumenta: \u201cAlguns destes antigos rios se tornaram uma \u201cescada \u201d de lagos artificiais, imponentes, fotog\u00eanicos, por\u00e9m enfraquecidos enquanto sistemas fluviais. Todos os reservat\u00f3rios se degradam, alguns em ritmo acelerado: \u00e1guas escuras, prolifera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua-p\u00e9s e outras plantas, de algas; contamina\u00e7\u00e3o por causa dos escombros e res\u00edduos n\u00e3o retirados na ocasi\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do \u201clago gases de putrefa\u00e7\u00e3o da folhagem e do h\u00famus submersos \u201d, Al\u00e9m disso,\n15\nocorre o entupimento dos mesmos, devido aos desbarrancamentos, reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, enxurradas, e assoreamento provocado por desmatamentos e mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nDe acordo com Cruz Castro &amp; Fabrizy (1995), um dos problemas que podem ocorrer nos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas \u00e9 a chamada eutrofiza\u00e7\u00e3o: \u201c(...) processo natural ou artificial de adi\u00e7\u00e3o de nutrientes aos corpos d\u2019\u00e1gua e aos efeitos resultantes dessa adi\u00e7\u00e3o\u201d. Este processo aumenta com as atividades de agricultura, urbaniza\u00e7\u00e3o e outros, provocado pelo excesso de mat\u00e9ria org\u00e2nica que n\u00e3o consegue ser decomposta pelo sistema, afetando a qualidade e o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da \u00e1gua, gerando altera\u00e7\u00e3o no odor e sabor da \u00e1gua, varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio que podem provocar a mortandade de peixes, o ac\u00famulo de algas mortas no fundo do reservat\u00f3rio e o crescimento excessivo de macr\u00f3fitas.\nb)\tEmiss\u00e3o de gases\nPara a CMB op. cit., os impactos s\u00e3o mais negativos do que positivos, pois em v\u00e1rios casos resultaram em danos significativos e irrevers\u00edveis ao ecossistema. \u201c(...) das represas estudadas por cientistas at\u00e9 o momento, todas emitem gases que contribuem para o efeito estufa, como ocorre com os lagos naturais, devido \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 emiss\u00e3o de gases nos reservat\u00f3rios\u201d. (pg 18)\nEm um projeto de pesquisa contratado pela ELETROBR\u00c1S e o PNUD, e realizado pela COPPE-UFRJ, com o objetivo de estimar as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa pelos reservat\u00f3rios das usinas hidrel\u00e9tricas brasileiras, os resultados demonstraram que os valores de CIE variam de 0,004 mg/m2/dia (no reservat\u00f3rio da Usina de Segredo (PR) a 41 metros de profundidade) at\u00e9 1205 mg/m2/dia (no reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Marias (MG) a 11,5 metros de profundidade). Observou-se que a opera\u00e7\u00e3o da usina tamb\u00e9m influencia a emiss\u00e3o de CEL, e nos casos de redu\u00e7\u00e3o da cota do lago e rebrota da vegeta\u00e7\u00e3o, houve uma tend\u00eancia de emiss\u00e3o,maior de CH4 do que ocorre nas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o antiga. \u201cVerifica-se que as emiss\u00f5es de CH4 por difus\u00e3o s\u00e3o bastante significativas variando de no m\u00ednimo -500 mg m2 d1 em Miranda \u00e0 cerca de 3.000 mg m d em Tucuru\u00ed. O reservat\u00f3rio de Tr\u00eas Marias, o mais antigo da s\u00e9rie visitada, se destaca pela maior taxa de libera\u00e7\u00e3o ebulitiva de CH4, de longe ultrapassando os demais.\n16\nNele tamb\u00e9m encontramos grande concentra\u00e7\u00e3o de CH4 dissolvido na \u00e1gua (79 ppm)\u201d (Rosa, 1999).\nc)\tPlantas aqu\u00e1ticas\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas aqu\u00e1ticas, Muller op.cit argumenta: \u201cQuando as macr\u00f3fitas recobrem grandes \u00e1reas, causam problemas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, obstruindo tomadas d\u2019\u00e1gua, afetando a capacidade de gera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Indiretamente, podem prejudicar o pr\u00f3prio sistema gerador, quando, alterando a qualidade das \u00e1guas, favorecem a corros\u00e3o dos componentes mec\u00e2nicos e de refrigera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m sobre a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, as a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es ocorridas nas \u00e1guas dos reservat\u00f3rios tomados por macr\u00f3fitas flutuantes, nos casos cr\u00edticos, produzem efeitos na sa\u00fade e saneamento, ao favorecer o desenvolvimento de mosquitos e caramujos nas inser\u00e7\u00f5es das folhas, entre as plantas e nas ra\u00edzes. Causam efeitos na economia pesqueira reduzindo a produtividade (menor popula\u00e7\u00e3o pl\u00e2ntica ao diminuir a zona de penetra\u00e7\u00e3o de luz) e dificultando a pesca. A origem da prolifera\u00e7\u00e3o das plantas aqu\u00e1ticas, constituindo-se problema, est\u00e1 no desequil\u00edbrio dos ciclos de nutrientes das \u00e1guas somado \u00e0 extraordin\u00e1ria capacidade reprodutiva, tanto por sementes como por estolhos, dessas plantas invasoras. A avidez das macr\u00f3fitas pelos nutrientes dos cursos d'\u00e1gua serve mesmo como argumento em seu favor, nos esfor\u00e7os de depura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contaminadas. As macr\u00f3fitas, por sua alta exig\u00eancia de nutrientes, s\u00e3o consideradas indicadores biol\u00f3gicos de eutrofiza\u00e7\u00e3o\u201d. (pg 203)\nA CESP desenvolveu na d\u00e9cada de 80 uma embarca\u00e7\u00e3o para capturar plantas aqu\u00e1ticas flutuantes e aproveit\u00e1-las para a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e adubo em biodigestores. O projeto previu a obten\u00e7\u00e3o de metano em quantidade para abastecer 10 mil t\u00e1xis com autonomia de 300 km/dia cada um, a partir da extra\u00e7\u00e3o de 14 mil toneladas por dia de plantas aqu\u00e1ticas provenientes de reservat\u00f3rios de usinas. O grande volume de plantas dos reservat\u00f3rios, ricas em nutrientes que s\u00e3o extra\u00eddos das \u00e1guas, podem e devem ser usadas de diversas maneiras como mulching, aditivo de solo e adubo, alimentos para animais, substrato org\u00e2nico, substitui\u00e7\u00e3o da madeira na ind\u00fastria papeleira, gera\u00e7\u00e3o de energia em biodigestores e no tratamento de \u00e1guas residuais (Muller op.cit). (pgs 209, 210)\n17\n13.5.\tAvalia\u00e7\u00f5es integradas e sint\u00e9ticas das rela\u00e7\u00f5es entre hidrel\u00e9tricas, meio ambiente e sociedade\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s usinas hidrel\u00e9tricas, Conti op.cit. argumenta: \u201cA constru\u00e7\u00e3o de uma grande represa n\u00e3o somente elimina uma grande extens\u00e3o de terra que antes era aproveitada para cultivo e por matas, obrigando em muitos casos a que vilarejos inteiros abandonassem aqueles locais, como tamb\u00e9m modifica o regime das \u00e1guas baixas, subtraindo \u00e1gua da agricultura e diminuindo a contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o len\u00e7ol fre\u00e1tico\u201d .(pg 89)\nAs consequ\u00eancias do enchimento do reservat\u00f3rio, segundo Cruz Castro &amp; Fabrizy op.cit., causam problemas como: \u201c(\u25a0\u2022\u2022) redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha; valor da indeniza\u00e7\u00e3o paga aos trabalhadores rurais residentes na \u00e1rea alagada geralmente inferior ao pre\u00e7o real; deslocamento compuls\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o para terras menos produtivas; trazendo o empobrecimento e \u00eaxodo rural, aumentando a periferia das grandes cidades, principalmente na regi\u00e3o sudeste; aumento das moscas; agentes transmissores de doen\u00e7as, reduzindo a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o; e a destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural que constitu\u00eda a refer\u00eancia para a vida social\nDe acordo com a CMB op.cit., as consequ\u00eancias das grandes barragens foram: \u201cA destrui\u00e7\u00e3o de florestas e habitais selvagens, o desaparecimento de esp\u00e9cies e a degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o a montante devido \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do reservat\u00f3rio; a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade aqu\u00e1tica, a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de desova a montante e a jusante, e o decl\u00ednio dos servi\u00e7os ambientais prestados pelas plan\u00edcies aluviais a jusante, brejos, ecossistemas de rios e estu\u00e1rios, e ecossistemas marinhos adjacentes; e impactos cumulativos sobre a qualidade da \u00e1gua, inunda\u00e7\u00f5es naturais e a composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies quando v\u00e1rias barragens s\u00e3o implantadas em um mesmo rio\nAo analisarem a crise energ\u00e9tica brasileira, Bermann &amp; Vainer (2001) argumentam: \u201c(\u2022\u2022\u2022) muitos cr\u00edticos do projeto privatista t\u00eam defendido o modelo de grandes barragens hidrel\u00e9tricas, modelo que alcan\u00e7ou seu \u00e1pice sob a ditadura militar e cujas conseq\u00fc\u00eancias principais foram o aprofundamento das desigualdades sociais e regionais. Um milh\u00e3o de pessoas deslocadas compulsoriamente por grandes barragens engrossaram o \u00eaxodo rural e o crescimento da mis\u00e9ria\n18\nSegundo Bermann (2001), a gera\u00e7\u00e3o de energia a partir da hidroeletricidade tem sido considerada uma alternativa energ\u00e9tica renov\u00e1vel, por\u00e9m tem-se revelado insustent\u00e1vel tanto no cen\u00e1rio internacional quanto nacional: \u201cEste car\u00e1cter insustent\u00e1vel pode ser estabelecido a partir de crit\u00e9rios que identificam os problemas f\u00edsico-qu\u00edmico-biol\u00f3gicos decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma usina hidrel\u00e9trica, e da sua intera\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas ambientais do seu \u201clocus\u201d de constru\u00e7\u00e3o (p. ex., altera\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico: assoreamento; emiss\u00f5es de gases estufa a partir da decomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no reservat\u00f3rio; entre outros.,.). Crit\u00e9rios que se estendem aos aspectos sociais, particularmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas atingidas pelas obras, e invariavelmente desconsideradas frente \u00e0 perspectiva da perda irrevers\u00edvel das suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social, determinada pela forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio\u201d. (pg 20) Mais de 34.000 km2 de terras foram inundadas para a forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, e cerca de 200 mil fam\u00edlias diretamente atingidas foram for\u00e7adas a sair de suas terras com compensa\u00e7\u00f5es financeiras irris\u00f3rias ou inexistentes, e o reassentamento, quando houve, n\u00e3o assegurou a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida anteriormente existentes. Na \u00e1rea das barragens ocorreram problemas de sa\u00fade p\u00fablica, comprometimento da qualidade da \u00e1gua nos reservat\u00f3rios, afetando a pesca e a agricultura, o aumento do risco de inunda\u00e7\u00f5es, perda de terras cultiv\u00e1veis e a perda da biodiversidade, (pg 43)\nA figura 2 mostrada a seguir apresenta os pontos cr\u00edticos nos lagos de barragem.\n19\nz\n-limite de armazenamento -acidez, abrasivos desgaste de partes met\u00e1licas\n!\nhUL polw.\u00e7\u00e2\u00fc mg\u00e2mca tfg--nm\u00e1iwM\nO\n\u2014\n-desmatamento vertenlm\n\u25a0\tagrf.i.\u2018ola.\n-cortes, aterros, deslizamentos\nf -ms\u2019\u00e9tos \u2022. \u2022\n-Energia \u201cdesperdi\u00e7ada\"\ndesgaste estr. dissipa\u00e7\u00e3o\npolui\u00e7\u00e3o vertida + turbinada\n-polui\u00e7\u00e3o m\u00e1quinas i subesta\u00e7\u00e3o \\-Tennmal dos peixes que sobem o rio\nf-escmerimeiito + esfriamento - aus\u00eancia de Oxig\u00eanio \\ -fermenta\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica - gases t\u00f3xicas entupimento - perda de cap . mmazenamentu\n-sobre press\u00e3o na \u00ab\u00ediiwta \u25a0\u25a0 tnww\n\n/\nz\nDesenho: \u00c0. O. Sev\u00e1 Filho\n1.4.\tESTUDO DOS PREJU\u00cdZOS AMBIENTAIS DOS COMBUST\u00cdVEIS F\u00d3SSEIS\nA extra\u00e7\u00e3o, processamento, transporte e o consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis geram diversos problemas e riscos ao meio ambiente e ao ser humano, conforme apresentado abaixo por diversos autores. A come\u00e7ar pelas chamadas quest\u00f5es ambientais em \u00e2mbito planet\u00e1rio.\nDe acordo com Brower (1992): \"Uma variedade de atividades humanas est\u00e3o contribuindo para a emiss\u00e3o de gases causadores do efeito estufa na atmosfera. Estes incluem a destrui\u00e7\u00e3o de florestas tropicais e a emiss\u00e3o de CCh, metano e outros gases, associada a tal destrui\u00e7\u00e3o; pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, tal como o uso de fertilizantes ricos em nitrog\u00eanio que produz \u00e1cido n\u00edtrico; o cultivo de arroz em campos inundados, que produz metano e as emiss\u00f5es de CFCs. Todavia, a maior fonte de gases causadores do efeito estufa \u00e9 a combust\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis\u201d. Cada vez mais ser\u00e1 dif\u00edcil reduzir as emiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa, com o aumento do uso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis. \"Uma nova estrat\u00e9gia para se proteger o meio ambiente do planeta se faz necess\u00e1rio, uma que ataque a raiz do problema; o v\u00edcio de nossa sociedade por combust\u00edveis f\u00f3sseis\u201d, (pg 39)\nAo analisar as consequ\u00eancias do uso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, Flavin &amp; Dunn (1999), argumentam: \u201cA queima dos combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 a maior fonte da polui\u00e7\u00e3o do ar e uma causa principal da degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo. A combust\u00e3o do carv\u00e3o e do petr\u00f3leo produz, mon\u00f3xido de carbono e part\u00edculas min\u00fasculas envolvidas com c\u00e2ncer do pulm\u00e3o e outros problemas respirat\u00f3rios; o nitrog\u00eanio e os \u00f3xidos de enxofre criam a neblina urbana e provocam chuva \u00e1cida que causam extensos preju\u00edzos \u00e0s florestas. Vazamentos de petr\u00f3leo, opera\u00e7\u00f5es de refinaria e a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o liberam materiais t\u00f3xicos que prejudicam a qualidade da \u00e1gua. Cada vez, mais, a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo desestabiliza ecossistemas fr\u00e1geis e a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o desloca montanhas inteiras\u201d.\nTamb\u00e9m Bermann &amp; Martins (2000) escrevem sobre os combust\u00edveis f\u00f3sseis: \"No caso do petr\u00f3leo, e tamb\u00e9m do g\u00e1s natural e do carv\u00e3o mineral, eles podem deixar de ser usados mesmo antes do esgotamento de suas reservas pelo fato de serem um dos maiores respons\u00e1veis pelo\n21\n1.4.1.\tAlguns riscos e consequ\u00eancias da atividade petrol\u00edfera\na)\tProblemas de sa\u00fade no trabalho de explora\u00e7\u00e3o e processamento do petr\u00f3leo\nO m\u00e9dico italiano Ramazzini op.cit., desde antes da extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo mineral em grande escala, j\u00e1 havia percebido que os trabalhadores que desempenhavam a atividade de escava\u00e7\u00e3o de po\u00e7os apresentavam problemas de sa\u00fade, associados \u00e0 atividade de escava\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0s caracter\u00edsticas do produto extra\u00eddo dos po\u00e7os. Segundo o autor, os poceiros queimam-se ao sol e ao fogo, e aguentam frio e muita umidade cavando os po\u00e7os. \u201cDevido \u00e0 perman\u00eancia em lugares frios e pela umidade das \u00e1guas que afluem de um lado e do outro, fecham-se facilmente os poros da pele, ocasionando grave dano \u00e0 respira\u00e7\u00e3o, e originando, ent\u00e3o, altas e prolongadas febres\u201d. Estas febres tamb\u00e9m podem ser causadas pela exala\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os que cont\u00e9m enxofre e outros minerais. Outro problema \u00e9 0 mau cheiro dos po\u00e7os. Segundo o autor, o trabalho \u00e9 penoso e sujo, e na escava\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os os trabalhadores, \u201c(...) ficam todos molhados de suor e n\u00e3o podem, mais tarde, deixar de sentir as incomodidades e contrair graves doen\u00e7as que prov\u00eam de uma transpira\u00e7\u00e3o perturbada. Os poceiros costumam cair doentes do peito, flux\u00f5es e outras afec\u00e7oes; na sua maioria s\u00e3o caqu\u00e9ticos em conseq\u00fc\u00eancia da m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o que a sua pobreza lhes proporciona, tomam um aspecto amarelento e quando chegam aos quarenta anos ou cinq\u00fcenta despedem-se de sua profiss\u00e3o e, ao mesmo tempo, da vida, pois \u00e9 m\u00edsera a condi\u00e7\u00e3o desses artes\u00f5es\nSe v\u00e1 (2000a) apresenta o conceito de riscos t\u00e9cnicos coletivos, que para ele: \u201c(...) s\u00e3o cada vez mais \u2018coletivos\u2019 porque se ampliam os efeitos acidentais, poluidores e patol\u00f3gicos da atividade, atingindo n\u00e3o somente os pr\u00f3prios trabalhadores diretos, mas por vezes tamb\u00e9m os administrativos, a popula\u00e7\u00e3o vizinha e os transeuntes\u201d, (pg 178) Al\u00e9m disso, \u201c(...) o risco se agrava conforme se dissemina e se aprofunda a fragiliza\u00e7\u00e3o humana\u2019: os homens com o ritmo cicadiano alterado pelo regime de turnos, de plant\u00e3o e de sobreaviso, com tempos de sono e\n22\nvig\u00edlia desencontrados, v\u00e3o sendo vitimados por surtos epid\u00eamicos de adoecimentos e por ciclos de desgastes pessoais. Isto rebaixa o seu grau de aten\u00e7\u00e3o, embaralha a percep\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio risco e atrapalha a disposi\u00e7\u00e3o humana e coletiva que se requer para a corre\u00e7\u00e3o do incidente, para o combate \u00e0 sequ\u00eancia acidental ~ e tamb\u00e9m para a delimita\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o dos seus efeitos\u201d, (pg 188) E acrescenta: \u201cA ind\u00fastria do petr\u00f3leo e do g\u00e1s \u00e9 uma evid\u00eancia contempor\u00e2nea dos riscos de acidentes de grande porte, dos riscos de acidentes de trabalho em geral e dos mecanismos de contamina\u00e7\u00e3o humana e da vida animal, pesando cada vez mais nas altera\u00e7\u00f5es ambientais locais e planet\u00e1rias \u201d.(pg 170) As situa\u00e7\u00f5es de risco desta atividade industrial podem causar explos\u00f5es, inc\u00eandios e nuvens t\u00f3xicas, ocasionar mortes, mutila\u00e7\u00f5es, ferimentos e doen\u00e7as profissionais como a surdez, doen\u00e7as gastrointestinais, leucemias, tendinites, transtornos mentais e outras, al\u00e9m de poluir as ba\u00edas, praias e a atmosfera. \u201cSem falar nas nuvens de poeira de catalisador ou no cheiro ruim dos sulfetos nas imedia\u00e7\u00f5es das refinarias\u201d, (pg 183)\nb)\tDerramamentos no transporte de petr\u00f3leo e derivados\nDe acordo com Conti op.cit., \u201c(...) a maior parte do petr\u00f3leo \u00e9 extra\u00edda de po\u00e7os localizados em pa\u00edses de baixo potencial industrial e, para chegar ao mundo industrializado, que tanto necessita de petr\u00f3leo, deve realizar longas viagens mar\u00edtimas. Assim, a cada ano, um certo volume de petr\u00f3leo cai no mar em naufr\u00e1gios ou na lavagem dos petroleiros. A camada imperme\u00e1vel que cobre uma cada vez maior superf\u00edcie mar\u00edtima impede o interc\u00e2mbio gasoso normal entre o mar e o ar: dificulta, portanto, o funcionamento normal daquela enorme instala\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica constitu\u00edda pelas algas microsc\u00f3picas\u201d.(pg 64)\nAinda, com rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, Conti op.cit. afirma: \u201cA energia el\u00e9trica produzida pelo petr\u00f3leo polui o mundo a partir do momento em que o petr\u00f3leo \u00e9 extra\u00eddo, sobretudo quando se trata de jazidas submarinas. Em 1969, ao norte de Los Angeles, no canal de Santa B\u00e1rbara, um po\u00e7o teve uma\u201cperda\u201d de 80.000 litros di\u00e1rios. Mesmo sem cat\u00e1strofes desse tipo, po\u00e7os submarinos hoje poluem o mar com 100.000 toneladas anuais de hidrocarbonetos\u201d.(pg 89) E acrescenta: \u201c(...) s\u00e3o lan\u00e7adas no mar por ano, \u201csomente\u201d 1.000.000 toneladas de petr\u00f3leo procedente da lavagem dos petroleiros\u201d. (pg 90).\n23\nPor outro lado, o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mista do CREA-PR (2000), nomeada para analisar o acidente ocorrido na REPAR em 16/07/2000, argumenta que a ind\u00fastria de petr\u00f3leo envolve muitas opera\u00e7\u00f5es e produtos que afetam o meio ambiente de diversas maneiras, mas principalmente quando ocorrem vazamentos de petr\u00f3leo no transporte, e emiss\u00e3o de efluentes l\u00edquidos e gasosos nas diversas fases da produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de produtos acabados. O petr\u00f3leo \u201c(...) \u00e9 urna mistura complexa de hidrocarbonetos paraf\u00ednicos, \u00f1af\u00edemeos e arom\u00e1ticos e pequenas quantidades de compostos de enxofre, nitrog\u00eanio, oxig\u00eanio e alguns metais (Ni, F\u00e9, V, Cr, Co, Mn, Na, Pb, Cu, Zn, Ba, Ca, etc.) e \u00e1gua, variando sua composi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de sua origem geol\u00f3gica. (...) ao ser derramado em terra firme, o petr\u00f3leo se fixe no terreno devido \u00e0s tens\u00f5es capilares, que impedem a sua extens\u00e3o e penetra\u00e7\u00e3o o que, somado \u00e0 sua vaporiza\u00e7\u00e3o e dissocia\u00e7\u00e3o gradual, provoca sua redu\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o\u201d. O desaparecimento \u00e9 gradual e lento, e em caso de grandes vazamentos de petr\u00f3leo na \u00e1gua ou no solo, a mancha impede a circula\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio asfixiando a vida aqu\u00e1tica, provocando disfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas ou a morte. As medidas e os m\u00e9todos de controle s\u00e3o diferentes para vazamentos em terra, mar ou rios. Como o transporte de petr\u00f3leo e derivados \u00e9 feito de diversas formas, oleodutos terrestres ou mar\u00edtimos, navios, caminh\u00f5es e trens, esta atividade pode causar os seguintes riscos: \u201cderrames por acidentes de transporte; derrames durante opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga; despejo irregular de res\u00edduos de lavagem de tanques de transporte, especialmente de navios; derrames por rompimento de dutos. As conseq\u00fc\u00eancias destes acidentes s\u00e3o sempre de larga extens\u00e3o e muito graves\u201d, (pgs 3,4).\nc)\tPolui\u00e7\u00e3o e riscos de acidente no circuito do petr\u00f3leo\nAs conseq\u00fc\u00eancias ambientais e os riscos para as regi\u00f5es e os moradores do entorno das atividades petrol\u00edferas, de acordo com Sev\u00e1, Horta &amp; Gil (1998), s\u00e3o: aumento do n\u00famero de caminh\u00f5es, embarca\u00e7\u00f5es e helic\u00f3pteros; derramamentos de \u00f3leo nos rios, c\u00f3rregos e mares afetando a fauna e a flora; restri\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades pesqueiras e tur\u00edsticas; faixas de dom\u00ednio; aberturas de vias e desapropria\u00e7\u00f5es; desmatamentos; repercuss\u00f5es dos acidentes de trabalho; dep\u00f3sitos de sucatas, tambores; e a polui\u00e7\u00e3o gerada pelos gases de combust\u00e3o dos \u201cfiares\u201d. J\u00e1 para regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas destas atividades petrol\u00edferas, as conseq\u00fc\u00eancias para os moradores s\u00e3o: ru\u00eddo; estacionamento e tr\u00e1fego de caminh\u00f5es-tanque; odores; nuvens de poeira\n24\nde catalizadores e de fuma\u00e7a preta dos \u201cfiares\u201d; emana\u00e7\u00f5es e vazamentos de hidrocarbonetos; contamina\u00e7\u00e3o do solo, subsolo e len\u00e7ol fre\u00e1tico: risco de inc\u00eandios; perda de visibilidade; desvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.\n1.4.2.\tConseq\u00fc\u00eancias da extra\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis rochosos (carv\u00e3o e xisto)\nJ\u00e1 em 1700 Ramazzini op.cit. relata alguns casos de qu\u00edmicos que apresentaram alguns sintomas como vertigens, perturba\u00e7\u00f5es pulmonares, dor no est\u00f4mago, hemat\u00faria, c\u00f3lica e convuls\u00f5es nos membros, gerados pela manipula\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos. Com rela\u00e7\u00e3o ao uso do enxofre e suas conseq\u00fc\u00eancias, o autor afirma: \u201cCaso se o utilize fumegante ou liquefeito provoca tosse, dispn\u00e9ia, rouquid\u00e3o e remela nos olhos. Sua an\u00e1lise demonstra a exist\u00eancia de duas subst\u00e2ncias na sua composi\u00e7\u00e3o, gordurosa e inflam\u00e1vel de uma parte, \u00e1cida e extintora de fogo de outra parte; quando o enxofre \u00e9 liquefeito ao fogo e, ainda mais, quando \u00e9 inflamado e se levantam fuma\u00e7as de \u00e1cido vol\u00e1til que s\u00e3o recebidas pelo rosto, ocasiona as afec\u00e7\u00f5es indicadas, principalmente tosse e remela; a grande corrosividade do \u00e1cido ataca a fl\u00e1cida e delicada estrutura dos olhos e dos pulm\u00f5es\u201d, (pgs 30, 31)\nOs efeitos do uso do carv\u00e3o mineral j\u00e1 eram percebidos desde o in\u00edcio de sua utiliza\u00e7\u00e3o. Segundo Con ti op.cit.: \u201c(...) em 1273 houve um protesto da pequena nobreza londrina contra a fuma\u00e7a e o mau cheiro emanados pelas in\u00fameras fornalhas onde ardiam \u201cas pedras pretas de Newcastle\u201d, isto \u00e9, o antracita\u201d.(pg 69) Nesta mesma \u00e9poca foi observado que a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o danificava o solo, causava desmatamento e consequentemente extin\u00e7\u00e3o de animais, bem como a \u00e1gua da lavagem do carv\u00e3o, que era devolvida aos rios, envenenava os peixes e a ca\u00e7a. Al\u00e9m disso, segundo a autora: \u201cA influ\u00eancia desses processos no homem pode ser demonstrada, por exemplo, pela cancerog\u00eanese profissional, que chamou a aten\u00e7\u00e3o dos m\u00e9dicos, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00e2ncer de pele, provocado por produtos da combust\u00e3o do carv\u00e3o (o primeiro tipo de c\u00e2ncer reconhecido como doen\u00e7a profissional foi o c\u00e2ncer da pele do escroto dos limpa-chamin\u00e9s londrinos, descrito j\u00e1 em fins do s\u00e9culo XVIII)\u201d.(pg 83)\nd)\tMuitos problemas resultantes da lavra e beneficiamento de carv\u00e3o\n25\n\u201cNa lavra subterr\u00e2nea, a atmosfera local \u00e9 afetada pela poeira, \u00f3xidos de enxofre, \u00f3xidos de nitrog\u00eanio e mon\u00f3xido de carbono provenientes das opera\u00e7\u00f5es de min\u00e9rio realizadas nas galerias\u201d. A \u00e1gua drenada da mina para a superf\u00edcie \u00e9 sulfurosa e contamina as \u00e1guas da superf\u00edcie causando aumento da concentra\u00e7\u00e3o de sulfato e ferro, e queda do pH. O beneficiamento do carv\u00e3o gera res\u00edduos s\u00f3lidos que s\u00e3o depositados na superf\u00edcie e cont\u00e9m enxofre e metais pesados, sendo muito \u00e1cido. Este processo gera tamb\u00e9m efluentes l\u00edquidos, que s\u00e3o lan\u00e7ados em barragens de rejeitos ou nos rios, contaminando as \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica pelo ac\u00famulo de pirita, arenito, silfito e folhelhos. O ac\u00famulo dos finos de carv\u00e3o tamb\u00e9m gera contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas pela infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas no solo. A combust\u00e3o espont\u00e2nea das pilhas de rejeitos, bem como a a\u00e7\u00e3o do vento sobre estas pilhas, seja de min\u00e9rio, rejeito ou finos de carv\u00e3o, tamb\u00e9m gera polui\u00e7\u00e3o a\u00e9rea devido \u00e0s part\u00edculas em suspens\u00e3o, SOx, NOx e oz\u00f4nio. A minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o\tgera a n\u00e3o potabilidade da \u00e1gua, morte ou\nintoxica\u00e7\u00e3o de peixes, e por conseq\u00fc\u00eancia de pessoas que vierem a consumi-lo, bem como a agricultura fica prejudicada devido ao uso dessa \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o\u201d. As atividades de minera\u00e7\u00e3o alteram o n\u00edvel ffe\u00e1tico original interferindo na vegeta\u00e7\u00e3o. \u201cA polui\u00e7\u00e3o do ar que ocorre nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s minera\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o, al\u00e9m do impacto causado ao meio ambiente natural, provoca grandes preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores e moradores locais\u201d (Ferreira, 1992).\nDe acordo com a ELETROSUL (1978), na minera\u00e7\u00e3o podem ser encontrados problemas relacionados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos, sendo os s\u00f3lidos gerados desde a abertura da mina; os l\u00edquidos que s\u00e3o devidos \u00e0s \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o e outras subterr\u00e2neas, mas geralmente \u00e1cidas; e os gasosos que s\u00e3o o g\u00e1s metano, o mon\u00f3xido de carbono e o di\u00f3xido de carbono, que s\u00e3o explosivos. Al\u00e9m disso, pode ocorrer combust\u00e3o espont\u00e2nea ou acidental nos rejeitos da minera\u00e7\u00e3o, nos rejeitos do beneficiamento do carv\u00e3o ou no carv\u00e3o estocado nos p\u00e1tios em decorr\u00eancia das chuvas, podendo ocorrer durante e ap\u00f3s as mesmas, pois a hidrata\u00e7\u00e3o da pirita contida no carv\u00e3o provoca oxida\u00e7\u00e3o e em seguida a combust\u00e3o espont\u00e2nea, principalmente nas camadas mais inferiores. Esta combust\u00e3o pode durar meses e at\u00e9 anos, e a fuma\u00e7a \u00e9 perigosa, pois cont\u00eam SO2, CO2 e v\u00e1rios outros gases poluindo a atmosfera. Os rejeitos de carv\u00e3o, e o pr\u00f3prio carv\u00e3o, cont\u00e9m material sulfuroso que se oxida com a umidade, gerando o ferro sol\u00favel e o sulfato de alum\u00ednio, que se hidrolisam com a chuva ocasionando a chuva \u00e1cida e poluindo os\n26\nrios. Como n\u00e3o se tem legisla\u00e7\u00e3o no Brasil para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, o que ocorre \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem original gerada pela deposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos, que s\u00e3o amontoados dando o aspecto de \u201cpaisagem lunar\u201d, tomando a regi\u00e3o totalmente est\u00e9ril, sem qualquer vegeta\u00e7\u00e3o ou esparsas, pois grande parte dos rejeitos da minera\u00e7\u00e3o \u00e9 formado de arenito fraturado, sendo um solo muito pobre. Al\u00e9m disso, onde h\u00e1 beneficiamento e queima de carv\u00e3o e de rejeitos piritosos, sempre h\u00e1 o risco \u00e0 sa\u00fade humana em diversos graus de periculosidade.\nAnalisando a extra\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala do carv\u00e3o mineral nos dias atuais, Sev\u00e1 &amp; Rick (2001a) afirmam: \"Desde a sua extra\u00e7\u00e3o at\u00e9 que os produtos finais sejam utilizados, produzem-se montanhas de rejeitos e de \u00e1guas servidas nos processos chamados de beneficiamento e de purifica\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios\u201d. Al\u00e9m disso, toda minera\u00e7\u00e3o deixa aquele rastro de desmatamento, de crateras e buraqueiras por cima e por baixo do relevo, com seus solos revirados, contaminados, esterilizados; e toda minera\u00e7\u00e3o provoca problemas certeiros nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e nas nascentes das regi\u00f5es montanhosas, e entope os rios da regi\u00e3o garimpada ou minerada, com as borras e os sedimentos de seus processos\u201d.(pg 16)\nDa mesma forma Bermann &amp; Martins op.cit., argumentam sobre as consequ\u00eancias da minera\u00e7\u00e3o: \u201cEm toda a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, mas principalmente nas lavras subterr\u00e2neas (SC), a insalubridade e o risco ocupacional s\u00e3o a regra, No extremo Sul, em Bag\u00e9, as evid\u00eancias e as reclama\u00e7\u00f5es sobre a polui\u00e7\u00e3o do ar e a acidez atmosf\u00e9rica prov\u00e9m tamb\u00e9m do lado uruguaio da fronteira. No Sul catarinense, a heran\u00e7a do surto carbon\u00edfero se mede em dezenas de milhares de hectares perdidos, est\u00e9reis, esburacados, c\u00f3rregos, rios e len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos de \u00e1gua j\u00e1 acidificados e com altos teores de metais pesados e aquele odor permanente de hidrocarbonetos, alcatr\u00e3o e gases sulfurosos no ar\u201d, (pg 45)\nUm panorama das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina, bem como as conseq\u00fc\u00eancias desta atividade, \u00e9 apresentado por Sev\u00e1 (2001b), cujas d\u00e9cadas de minera\u00e7\u00e3o devastaram muitas encostas e baixadas, destruindo barrancas e leitos dos rios de 3 bacias: Tubar\u00e3o, Urussanga e M\u00e3e Luzia, bem como originou a forma\u00e7\u00e3o de pilhas de rejeitos e contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo, subsolo, ar e \u00e1gua. A minera\u00e7\u00e3o libera g\u00e1s metano que pode\n27\ninflamar e explodir, e o min\u00e9rio cont\u00eam res\u00edduos de g\u00e1s rad\u00f4nio, que \u00e9 radioativo. O carv\u00e3o desta regi\u00e3o apresenta pirita, composta de sulfetos met\u00e1licos, principalmente ferro e mangan\u00eas, al\u00e9m de pequenas por\u00e7\u00f5es de compostos met\u00e1licos pesados como c\u00e1dmio, cromo, ars\u00eanico, e outros. Nas pilhas de rejeitos ao ar livre, as camadas mais superficiais de pirita entram em combust\u00e3o espont\u00e2nea gerando uma fuma\u00e7a de gases sulfurosos e sulfetos, poluindo o ar. Os lagos apresentam cores e consist\u00eancias variadas:\tverde claro-leitoso, amarelo gema, cor de\nlaranja, azul turquesa transparente, vermelho cobre, cinza chumbo espesso\u201d. A minera\u00e7\u00e3o provoca v\u00e1rios efeitos danosos para as \u00e1guas como a redu\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio, acidez, teores elevados de sulfetos e de metais pesados, e os rios est\u00e3o mais furiosos, pois encontram-se entupidos com lodos, borras e rejeitos. \u2018'Al\u00e9m disto, sua enxurrada \u00e9 t\u00f3xica, e cada rio vai disseminando por novos trechos sua carga, de acidez e seu teor relevante de metais pesados, al\u00e9m de um tanto de \u00f3leo, finos de min\u00e9rios e de carv\u00e3o, e de outras cargas org\u00e2nicas\u201d. A lavra subterr\u00e2nea causa o rebaixamento do len\u00e7ol d\u2019\u00e1gua, bem como sua desativa\u00e7\u00e3o provoca inunda\u00e7\u00e3o das galerias e desmoronamentos do teto, que podem ocasionar tremores.\nSegundo Flavin &amp; Dunn op.cit, estima-se que a queima de carv\u00e3o mata prematuramente cerca de 178.000 pessoas por ano somente na China, (pg 26)\nb) Alguns problemas similares na extra\u00e7\u00e3o do xisto betuminoso\nPor outro lado Ferreira op.cit. enfoca a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica gerada na minera\u00e7\u00e3o de xisto (PR), onde argumenta: \u201cAs opera\u00e7\u00f5es de desmonte mec\u00e1nico e por explosivo, carregamento e transporte, altera a atmosfera local, aumentando a quantidade de poeira e material particulado no ar, enquanto o processo de retortagem, al\u00e9m desses, libera para a atmosfera \u00f3xidos de enxofre e de nitrog\u00eanio e mon\u00f3xido de carbono\u201d. Esta atividade afeta tamb\u00e9m as \u00e1guas: \u201cAs \u00e1guas de superficie da \u00e1rea recuperada s\u00e3o direcionadas por canaletas construidas no terreno para caixas de descarga, onde os s\u00f3lidos em suspens\u00e3o s\u00e3o sedimentados e, a seguir, descartadas no c\u00f3rrego Cachoeira, que circunda a mina. A \u00e1gua subterr\u00e1nea, composta pelas \u00e1guas de chuva que percolam pelas camadas de \u201cxisto retortado\u201d e de rejeitos da minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 conduzida, naturalmente, a tanque de decanta\u00e7\u00e3o, de onde \u00e9 bombeada para a superficie e, a seguir descartada para o mesmo c\u00f3rrego As \u00e1guas s\u00e3o contaminadas pelos rejeitos de residuos\n28\ns\u00f3lidos e l\u00edquidos oriundos do processamento do xisto, e o ar \u00e9 afetado pela combust\u00e3o espont\u00e2nea do xisto retortado, que cont\u00e9m enxofre e carbono e gera gases t\u00f3xicos, bem como devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de part\u00edculas no ar.\nA minera\u00e7\u00e3o do xisto no Paran\u00e1 tamb\u00e9m \u00e9 descrita por Sev\u00e1 (1996): \u201c(...) o processo de desmonte, britagem e extra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos a partir da rocha betuminosa \u00e9 dif\u00edcil, tem muita pedra, consome muita energia; segundo um operador da SIX havia riscos de contamina\u00e7\u00e3o da atmosfera e do rio Igua\u00e7u. Refor\u00e7a-se, com isto, a impress\u00e3o de que a empresa ainda estatal mant\u00e9m esta planta-piloto, cara e que pouco contribui no suprimento de derivados, para provar que se pode \u201ctirar leite de pedra \u201d\u201d.(pg 3)\n1.5 USINAS TERMEL\u00c9TRICAS: EMISS\u00d5ES NA ATMOSFERA, USO DE \u00c1GUA E RISCOS GERAIS\nAs usinas termel\u00e9tricas consomem basicamente dois tipos de combust\u00edveis: combust\u00edveis f\u00f3sseis como \u00f3leo combust\u00edvel, carv\u00e3o mineral, g\u00e1s natural ou coque, e biomassa como baga\u00e7o de cana, res\u00edduos de madeira, cascas de arroz, de \u00e1rvores e outros. Independente do combust\u00edvel utilizado, todas consomem muita \u00e1gua, apresentam riscos de opera\u00e7\u00e3o e emitem poluentes na atmosfera, sendo as mais poluentes as usinas que consomem combust\u00edveis f\u00f3sseis (ver quadro sin\u00f3tico 3, item 1.6.1. b).*\nSegundo Conti op.cit., n\u00e3o somente a ind\u00fastria \u00e9 respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de poluentes e conseq\u00fcentes doen\u00e7as ao ser humano, mas tamb\u00e9m a atividade de gerar energia el\u00e9trica, e para os que ainda acreditam que a energia el\u00e9trica \u00e9 uma energia limpa, a autora rebate:\tdeveriam\nrefletir no ato de que essa energia el\u00e9trica \u201csuja em outra parte\u201d, mas, no fim das contas, essa \u201coutra parte \u201d n\u00e3o existe pois tudo \u00e9 a mesma coisa: o mundo \u00e9 pequeno e o fato de que a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ocorra em Tavazzano ou em S\u00e8rmide e o seu consumo se d\u00ea em Mil\u00e3o n\u00e3o justifica que os milaneses se desinteressem pela quest\u00e3o\u201d, (pg 89)\nNota: Usina nuclear tamb\u00e9m \u00e9 t\u00e9rmica, ciclo Rankine, por\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 estudada nesta disserta\u00e7\u00e3o.\n29\nAo analisar um caso de uma termel\u00e9trica a g\u00e1s, Sev\u00e1 &amp; Ferreira (2001) argumentam que no processo de gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s da queima de hidrocarbonetos em uma turbina, e em uma caldeira, s\u00e3o emitidos 11 compostos na chamin\u00e9 da termel\u00e9trica: CO2, CO, N?, N2O, NO, NO2, O2, SO2, H2O vapor, HC e fuma\u00e7a, respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o do \u201csmog\u201d fotoqu\u00edmico e aumento do oz\u00f4nio respir\u00e1vel, acidez e gases-estufa. Os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio podem ter rea\u00e7\u00f5es com outros compostos existentes no ar, principalmente os hidrocarbonetos, que sob a a\u00e7\u00e3o da luz solar d\u00e3o origem a v\u00e1rios poluentes como os peroxi-acetil-nitratos e o oz\u00f4nio (O3), sendo esta rea\u00e7\u00e3o chamada de \u201csmog\u201d fotoqu\u00edmico. Os di\u00f3xidos de nitrog\u00eanio e enxofre podem reagir com a umidade do ar e/ou com as plumas de vapor que saem das torres de resfriamento da termel\u00e9trica, formando \u00e1cido sulf\u00farico e \u00e1cido n\u00edtrico. Estes \u00e1cidos s\u00e3o sol\u00faveis e ioniz\u00e1veis em \u00e1gua e geram os seguintes \u00edons: H+ que provoca o aumento da acidez das \u00e1guas e solos; SO4 - (sulfato) que geralmente \u00e9 ben\u00e9fico; NO3 - (nitrato) que fertiliza o solo e as \u00e1guas, mas que em excesso pode nitrificar e provocar a eutrofiza\u00e7\u00e3o gerando prolifera\u00e7\u00e3o de algas, aguap\u00e9s, etc. E os gases carb\u00f4nicos e nitrogenados, bem como os hidrocarbonetos s\u00e3o respons\u00e1veis pelo agravamento do efeito estufa. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 acidez provocada pelos \u00edons H+, \u201cA persist\u00eancia da acidifica\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o leva a necessidade de corrigir a acidez, tampon\u00e1-la com adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio. Por\u00e9m, quando a acidez aumenta, tamb\u00e9m as plantas perdem mais nutrientes, e os metais pesados em pequenas propor\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais solubilizados na \u00e1gua. Um exemplo importante dos impactos da chuva \u00e1cida em v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo \u00e9 a acidez nos lagos e na terra, e alguns destes metais reativos entram na cadeia org\u00e2nica, por interm\u00e9dio da forma\u00e7\u00e3o de compostos organo-met\u00e1licos, num processo conhecido como bio-metila\u00e7\u00e3o de metais pesados, com sua acumula\u00e7\u00e3o nas c\u00e9lulas de micro-organismos\u201d.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queima do carv\u00e3o, Sev\u00e1 (2001b) argumenta que o ar \u00e9 tamb\u00e9m afetado pela combust\u00e3o do min\u00e9rio nas coquerias, ind\u00fastrias e termel\u00e9tricas, respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de gases sulfurosos que formar\u00e3o o \u00e1cido sulf\u00eddrico, gases carb\u00f4nicos e nitrogenados que influem na acidez atmosf\u00e9rica e forma\u00e7\u00e3o do g\u00e1s oz\u00f4nio. Esta atmosfera polu\u00edda pode atingir diversos locais pr\u00f3ximos ou na sua origem, e afetar os trabalhadores e vizinhan\u00e7as provocando problemas al\u00e9rgicos, respirat\u00f3rios e de pele, ou ainda doen\u00e7as mais graves devido a exposi\u00e7\u00e3o a hidrocarbonetos arom\u00e1ticos ou benz\u00eanicos.\n30\nA substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis usuais por g\u00e1s natural, de acordo com Sev\u00e1 et al (2002), trar\u00e1 ganhos ambientais como:\tmenores emiss\u00f5es de fuma\u00e7a, de gases sulfurosos e,\ndependendo dos regimes de opera\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o ar-combust\u00edvel, menos hidrocarbonetos e produtos de combust\u00e3o incompleta. Por outro lado, as emiss\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono ou de gases nitrogenados podem ser proporcionalmente maiores do que antes, e haver\u00e1 tamb\u00e9m as emiss\u00f5es fugitivas de hidrocarbonetos (...), que ocorrem na transfer\u00eancia do g\u00e1s nos city-gates, em vazamentos de v\u00e1lvulas, flanges e medidores, em purgas de linhas e vasos, em v\u00e1lvulas de al\u00edvio de tanques de condensa\u00e7\u00e3o \u201d.\nAinda segundo Sev\u00e1 et al op.cit., as usinas termel\u00e9tricas de grande porte, ciclo combinado, queimam cerca de 15 toneladas de g\u00e1s por hora para cada 100 MW instalados ou 1 milh\u00e3o de m3 de g\u00e1s por dia para cada 250 MW instalados. Outro fator importante \u00e9 o consumo de \u00e1gua e a perda evaporativa destas instala\u00e7\u00f5es:\to sistema de condensa\u00e7\u00e3o do vapor com \u00e1gua\nclarificada em circuito semi-aberto para a atmosfera, do qual resultam perdas evaporativas da ordem de 3/4 da \u00e1gua captada: por exemplo, centrais de 1000 MW captariam cerca de 500 litros por segundo e perderiam pelas bocas das torres algo entre 350 e 400 litros por segundo, vaz\u00f5es equivalentes ao abastecimento residencial para 100 mil a 130 mil pessoas, agravando a crise de disponibilidade e de qualidade de \u00e1gua\u201d. As probabilidades de acidentes nestas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o pequenas, por\u00e9m quando ocorrem s\u00e3o graves e atingem pessoas dentro e fora da usina num raio de centenas de metros. Os riscos associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica de grande porte est\u00e3o apresentados nos quadros sin\u00f3ticos 1 e 2.\n31\nQuadro sin\u00f3tico 1 - Riscos associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o futura de uma termel\u00e9trica de grande porte\n1o TIPO: Riscos gen\u00e9ricos da ind\u00fastria petrol\u00edfera e do uso de combust\u00edveis em turbinas e em caldeiras.\nOcorrem certamente nas refinarias, nas unidades de processamento de g\u00e1s natural, nas ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas, plataformas de petr\u00f3leo e g\u00e1s e nos grandes terminais de tancagem, e podem ocorrer em usinas a g\u00e1s:\n1.\tAumentos bruscos ou duradouros de emiss\u00e3o de poluentes formados na queima completa e incompleta de\nhidrocarbonetos, dando origem a epis\u00f3dios cr\u00edticos de polui\u00e7\u00e3o do ar em bairros e cidades pr\u00f3ximas \u00e0 usina, certamente quando persistem sequ\u00eancias em mais de um dia com invers\u00e3o t\u00e9rmica ou calmaria, sem chuvas.___________________________________\n2.\tRisco de emana\u00e7\u00f5es, vazamentos, com explos\u00e3o ou \u00edlasheamento, ou inc\u00eandio em turbinas e em caldeiras, e em outros\npontos da instala\u00e7\u00e3o projetada, seguindo pelas tubula\u00e7\u00f5es, v\u00e1lvulas, medidores, vasos-pulm\u00e3o, e tamb\u00e9m no tramo de 6 km que liga o GASBOL e o city-gate de Limeira com o local previsto da usina. _________________________________________________\n3.\tRisco de vazamento de g\u00e1s com possibilidade de intoxica\u00e7\u00e3o causada pela presen\u00e7a de g\u00e1s sulf\u00eddrico no g\u00e1s natural. A\nespecifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas dos combust\u00edveis, controladas pela ANP. registra que o g\u00e1s natural comercializado pode conter enxofre, mas com duas restri\u00e7\u00f5es: a) enxofre total (na forma de g\u00e1s sulf\u00eddrico, sulfetos e organosulfurosos) at\u00e9 80 mg/mJ de GN (para compara\u00e7\u00e3o, o EIA do projeto TPP, Paul\u00ednia. utilizava em seus c\u00e1lculos de emiss\u00f5es, o teor de 130 mg de enxofre por nf de g\u00e1s natural); b) g\u00e1s sulf\u00eddrico, at\u00e9 um teor m\u00e1ximo de 20 mg/m3 GN, o que daria na vaz\u00e3o m\u00e1xima de combust\u00edvel da t\u00e9rmica, um fluxo di\u00e1rio de 28 kg de H2S. Se o H2S vazar antes de ser queimado, significaria risco muito alto nas imedia\u00e7\u00f5es; em concentra\u00e7\u00f5es bem pequenas, bastante dilu\u00eddo em ar, esse g\u00e1s \u00e9 anest\u00e9sico e rapidamente letal. Registram-se dois eventos marcantes: em 1980, 19 pessoas mortas na plataforma de g\u00e1s Tappmayer, no Golfo P\u00e9rsico; em 1982, 11 pessoas mortas na Refinaria REVAP, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (SEV\u00c1, 2000)._____________________\n2\u00b0.TIPO:\nRiscos t\u00edpicos das centrais termel\u00e9tricas.\n4.\tRisco de polui\u00e7\u00e3o aguda por descarga de res\u00edduos qu\u00edmicos do tratamento de \u00e1gua. Seriam toneladas anuais de produtos\nqu\u00edmicos, com sua log\u00edstica peculiar, trazidas por caminh\u00f5es ~ nas rodovias e ruas, com manobras de enchimento, esvaziamento de tanques e recipientes, de bombeamento de flu\u00eddos e misturas. Na outra ponta do processo, os res\u00edduos constantemente gerados, e da inevit\u00e1vel exporta\u00e7\u00e3o do risco para algum local, pr\u00f3ximo ou distante, como os fomos das ind\u00fastrias de cimento, que v\u00eam incinerando tais materiais (SANTI, 1997; SANTI &amp; SEV\u00c1. 1999).___________________________\n5.\tRisco de contamina\u00e7\u00e3o mesmo com os indicadores ambientais dentro dos padr\u00f5es legais. H\u00e1 risco de epis\u00f3dio de\ncontamina\u00e7\u00e3o aguda ou cumulativa: a concentra\u00e7\u00e3o de um determinado poluente - p.ex, \u00f3leos e graxas - fica abaixo do padr\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o, mas como a vaz\u00e3o de efluentes \u00e9 grande, o rio n\u00e3o dilu\u00ed, e as consequ\u00eancias se manifestam por mau cheiro, mortandade de peixes, etc.\t_____________________________________________________________\n6.\tContamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo, subsolo e \u00e1gua subterr\u00e2nea, que poderia ser provocada por eventos de infiltra\u00e7\u00e3o,\npercola\u00e7\u00e3o de bacias de conten\u00e7\u00e3o, rachaduras de selagens, rompimento de dutos, de vasos ou de tambores e de linha de inje\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos. Comprova\u00e7\u00f5es recentes de eventos similares: o caso real na Calif\u00f3rnia, no enredo do filme \u201cErin Brokovich\u201d, mais de 600 pessoas de uma cidade, ao lado de uma esta\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o de um gasoduto - pertencente a Pacific Gas Electric, s\u00f3cia da INTER GEN, nos EUA - contaminadas pela \u00e1gua do subsolo. O len\u00e7ol havia sido contaminado com vazamentos cont\u00ednuos de \u00e1gua contendo res\u00edduos de sais de cromo hexavalente usados no tratamento da \u00e1gua e resfriamento da central, que tamb\u00e9m tinha turbinas a g\u00e1s e produzia vapor._____________________________________________________________\n7.\tHidrog\u00eanio usado no resfriamento e isolamento dos Geradores El\u00e9tricos. H\u00e1 usinas que fabricam Hidrog\u00eanio m loco, usando parte da eletricidade produzida, convertendo-a para corrente cont\u00ednua e fazendo a eletr\u00f3lise da \u00e1gua tratada - \u00e9 o caso da velha t\u00e9rmica a \u00f3leo de Mauazinho, em Manaus. Nos demais casos deve estar prevista a entrega de cilindros de H2 transportados em carretas. Al\u00e9m dos riscos de trajeto, haver\u00e1 algum estoque do g\u00e1s no local, e o hidrog\u00eanio \u00e9 o mais facilmente inflam\u00e1vel de todos, portanto, riscos de inc\u00eandio e explos\u00e3o com baixa probabilidade, mas com um grave estrago, se ocorrer,\n8.\tRiscos espec\u00edficos da Subesta\u00e7\u00e3o e da LT. Como todos os equipamentos el\u00e9tricos de grande porte e pot\u00eancia, os riscos\nmais comuns est\u00e3o associados \u00e0 queda de raios e tempestades; nas subesta\u00e7\u00f5es usam-se flu\u00eddos qu\u00edmicos de resfriamento dos transformadores. E conhecido o caso do ascarel - uma bifenila policlorada -j\u00e1 interditado em muitos pa\u00edses, e no Brasil para os transformadores novos.\t____________________________________________________________________\n9.\tRisco de anormalidade e de panes nos sistemas de g\u00e1s e de eletricidade. O EIA n\u00e3o explicita como a usina projetada dar\u00e1\npartida, no caso da rede de transmiss\u00e3o conectada ficar sem energia e, simultaneamente, houver problema no suprimento de g\u00e1s que impe\u00e7a a opera\u00e7\u00e3o em separado do ciclo Rankine. Vale lembrar que o empreendedor decidiu: # n\u00e3o prever um estoque de combust\u00edvel l\u00edquido, que seria um derivado leve de petr\u00f3leo \u2014 pool de querosene de avia\u00e7\u00e3o ou de \u00f3leo diesel adaptado para turbinas ~ que poderia ser queimado enquanto faltasse g\u00e1s por algum motivo; # n\u00e3o instalar moto-geradores a \u00f3leo diesel como recurso de emerg\u00eancia, back-up, ou como reserva para que em caso de parada das turbinas dar a partida em pelo menos um compressor e no queimador da primeira turbina a religar; # instalar apenas uma casa de baterias para atuar como no break para ilumina\u00e7\u00e3o e instrumenta\u00e7\u00e3o no caso de pane el\u00e9trica,__________________________________________________________________\nFonte: Adaptado do Parecer para a Prefeitura Municipal de Americana, SP (SEVA &amp; FERREIRA, 2001).\n32\nQuadro sin\u00f3tico 2 - Riscos associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica a g\u00e1s natural de grande porte\nRISCO CR\u00d4NICO\tORIGEM\tAGENTE\tEFEITO\tMEDIDAS MITIGADORAS E DE CONTROLE (1)\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\tProcesso de queima de G\u00e1s Natural: N2 do ar de combust\u00e3o\t\u00d3xidos de nitrog\u00eanio Emiss\u00e3o estimada: 2678 kg/dia (1)\tForma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio e agravo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica: doen\u00e7as respirat\u00f3rias; deposi\u00e7\u00e3o \u00e1cida; Forma\u00e7\u00e3o de chuva \u00e1cida\tInstala\u00e7\u00e3o de queimadores do tipo Dry-Low NOz Combustors \u2014 DNL (queimadores de baixo NOX); Monitoramento cont\u00ednuo nas chamin\u00e9s\n\tProcesso de queima de G\u00e1s Natural: Enxofre do combust\u00edvel e de mercaptanas\tOxidos de enxofre Emiss\u00e3o estimada: 173 kg/dia (1)\tAgravo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica: doen\u00e7as respirat\u00f3rias; Deposi\u00e7\u00e3o \u00e1cida; Forma\u00e7\u00e3o de chuva \u00e1cida\tMonitoramento cont\u00ednuo nas chamin\u00e9s\n\tProcesso de queima de G\u00e1s Natural: Queima completa\tDi\u00f3xido de carbono Emiss\u00e3o estimada: (USEPA): 46080 kg/dia (1)\tContribui\u00e7\u00e3o para o efeito estufa\tN\u00e3o h\u00e1\n\tProcesso de queima de G\u00e1s Natural: Queima incompleta\tMaterial Particulado Emiss\u00e3o estimada: 1555 kg/dia (1)\tAgravo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica: doen\u00e7as respirat\u00f3rias; Inc\u00f4modo devido \u00e0 fuligem\tControle do processo de queima; Monitoramento cont\u00ednuo nas chamin\u00e9s atrav\u00e9s de opac\u00edmetro\n\tProcesso de queima de G\u00e1s Natural: Queima incompleta\tMon\u00f3xido de carbono Emiss\u00e3o estimada: 1987 kg/dia (1)\tAgravo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica: doen\u00e7as cardiovasculares\tControle do processo de queima; Monitoramento cont\u00ednuo nas chamin\u00e9s\n\tTorre de resfriamento\tVapor d! \u00e1gua\tAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: aumento da umidade do ar e da forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade\tReaproveitamento da \u00e1gua de condensa\u00e7\u00e3o na caldeira. Elabora\u00e7\u00e3o de estudo para avaliar a disponibilidade h\u00eddrica, com simula\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o da Represa de Ibirit\u00e9\nPolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\tTratamento e desmineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o; purga das torres de resfriamento\tProdutos qu\u00edmicos do tratamento; \u00f3leos e graxas\tContamina\u00e7\u00e3o do corpo d\u2019\u00e1gua receptor\tImplanta\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes\nRISCO ACIDENTAL\tORIGEM\tAGENTE\tEFEITO\tMEDIDAS MITIGADORAS\n\tDutos, turbinas e caldeiras\tG\u00e1s natural: Grande vaz\u00e3o de combust\u00edvel: 3.3 milh\u00f5es de mVdia (D\tVazamento com intoxica\u00e7\u00e3o de pessoas; Inc\u00eandio em nuvem; Explos\u00e3o; Jato de fogo\tImplanta\u00e7\u00e3o de Programa de Gerenciamento de Riscos incluindo o Plano de Atendimento a Emerg\u00eancias associado ao PAM-Betim e Plano de Comunica\u00e7\u00e3o de Risco; proposta de zoneamento urbano-ambiental de acordo com as diretrizes da Conven\u00e7\u00e3o 174 da OIT.\nFonte: Adaptado de FEAM (20\u00d2\u00d2-2001).\n(1) Exemplos de valores e medidas formados no licenciamento da UTE Ibirit\u00e9-MG pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual FEAM. 2000.\n33\n1.6. OBTEN\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE MIN\u00c9RIOS, E PRODU\u00c7\u00c3O AGRO-INDUSTRIAL: ESTUDO DE QUATRO CADEIAS PRODUTIVAS SELECIONADAS\nAs conseq\u00fc\u00eancias ambientais, sociais e os riscos associados a algumas atividades industriais, que j\u00e1 ocorreram em outros Estados brasileiros, ou at\u00e9 mesmo em outros pa\u00edses, foram descritas por alguns autores nacionais e estrangeiros. Estas atividades provocam muitas altera\u00e7\u00f5es ambientais, pois afetam os ecossistemas, mas tamb\u00e9m afetam as popula\u00e7\u00f5es que vivem pr\u00f3ximas a elas.\nPara melhor entender o fluxo de mat\u00e9ria e energia do funcionamento de uma f\u00e1brica qualquer, bem como as conseq\u00fc\u00eancias geradas pela sua opera\u00e7\u00e3o, Sev\u00e1 (1999) faz a seguinte compara\u00e7\u00e3o: \u201cDe uma forma bem esquem\u00e1tica, pode-se representar uma instala\u00e7\u00e3o industrial como uma \u00fanica \u2018m\u00e1quina1 termodin\u00e2mica, constru\u00edda e equipada, plantada num ponto definido do planeta e da regi\u00e3o, com a finalidade de transformar, ou de converter, trabalho humano, mat\u00e9rias (incluindo-se e destacando-se o ar e as \u00e1guas) e energia em outros tipos de mat\u00e9rias e de energia\nAinda segundo o mesmo autor, durante o funcionamento de uma instala\u00e7\u00e3o industrial qualquer s\u00e3o necess\u00e1rias, al\u00e9m do trabalho humano, seis portas de entrada: materiais, combust\u00edveis, eletricidade adquirida ou produzida internamente, ar atmosf\u00e9rico e \u00e1gua bruta e tratada; e, em conseq\u00fc\u00eancia destas entradas se obt\u00e9m, al\u00e9m dos produtos que ser\u00e3o vendidos (produto acabado e eletricidade excedente, se houver), pelo menos dez portas de sa\u00edda: energia dissipada (perdas mec\u00e2nicas, t\u00e9rmicas, eletromagn\u00e9ticas); ar usado contendo gases residuais, particulados, fumos, aeros\u00f3is, e muitos outros; sa\u00eddas l\u00edquidas das Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento ~ ETE e ETDI; borras e lamas das Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento; retomo da \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o para o rio, lago ou mar; descartes dos flu\u00eddos auxiliares (solventes, desengraxantes, \u00f3leos lubrificantes); lamas e borras de processos qu\u00edmicos, minero-metal\u00fargicos, biol\u00f3gicos; cinzas e poeiras coletadas, esc\u00f3rias e areias de fundi\u00e7\u00e3o; aparas e sucatas gerais; restos de alimenta\u00e7\u00e3o humana e res\u00edduos ambulatoria!-hospitalar.\n34\nConforme as duas leis da f\u00edsica (conserva\u00e7\u00e3o das massas e fluxos, e conserva\u00e7\u00e3o da energia), todos os materiais que entram na f\u00e1brica devem ser equivalentes aos materiais que saem dela: os rejeitos e a mat\u00e9ria contida no produto acabado, sen\u00e3o, \u00e9 porque se acumulou l\u00e1 dentro; e todo combust\u00edvel e eletricidade adquirida ou produzida internamente, deve ser igual \u00e0s perdas mais as parcelas de for\u00e7a motriz, eletricidade ou calor aplicado na fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos finais (e, se for o caso, mais a eletricidade excedente vendida), O entendimento destes fluxos \u00e9 necess\u00e1rio para que se possa prevenir e controlar a polui\u00e7\u00e3o gerada pelas ind\u00fastrias, um dos grandes dilemas da nossa civiliza\u00e7\u00e3o (Sev\u00e1 op.cit.).\n1.6.1.\tProdutos da minera\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-met\u00e1licos\na) Ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o\nA grande variedade de doen\u00e7as geradas pela minera\u00e7\u00e3o possui duas causas principais, segundo Ramazzini op.cit.: \u201c a primeira, e a mais importante, \u00e9 a natureza nociva da subst\u00e2ncia manipulada que pode produzir doen\u00e7as especiais pelas exala\u00e7\u00f5es danosas e poeiras irritantes que afetam o organismo humano; a segunda \u00e9 a viol\u00eancia que se faz \u00e0 estrutura natural da m\u00e1quina vital com posi\u00e7\u00f5es for\u00e7adas e inadequadas do corpo, o que, pouco a pouco, pode produzir grave enfermidade \u201d, As doen\u00e7as que acometem estes trabalhadores s\u00e3o principalmente: dispn\u00e9ia, t\u00edsica, apoplexia, caquexia, paralisia, tumores nos p\u00e9s, perdas de dentes, \u00falceras nas gengivas, dores articulares e tremores. Os pulm\u00f5es e o c\u00e9rebro s\u00e3o os mais afetados, pois os pulm\u00f5es aspiram o ar com exala\u00e7\u00f5es minerais que se misturam com o sangue, alterando a constitui\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro e do flu\u00eddo nervoso, provocando tremores e as afec\u00e7\u00f5es citadas acima. N\u00e3o somente os trabalhadores s\u00e3o afetados pelos males das exala\u00e7\u00f5es met\u00e1licas, mas tamb\u00e9m os que trabalham e residem nas proximidades das minas. Para o autor, a atividade de retirar, cortar e talhar o m\u00e1rmore libera lascas angulosas e cortantes, que penetram nas vias respirat\u00f3rias fazendo os oper\u00e1rios tossir, contrair doen\u00e7as asm\u00e1ticas, podendo ficar t\u00edsicos. O vapor met\u00e1lico liberado do m\u00e1rmore e de outras pedras causa preju\u00edzos ao nariz e ao c\u00e9rebro, podendo ocorrer mortes por asma. As hist\u00f3rias contam que freq\u00fcentemente s\u00e3o encontradas pedras nos est\u00f4magos e intestinos dos trabalhadores devido ao ac\u00famulo de part\u00edculas pulverizadas que entram pela boca, (pgs 19 a 25)\n35\nb) Ind\u00fastria de cimento, gesso e cal\nSegundo an\u00e1lise de Santi &amp; Sev\u00e1 (1999), a ind\u00fastria cimenteira compreende, al\u00e9m da lavra de minerais, uma ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, que \u00e9 grande consumidora de combust\u00edveis para o processo de calcina\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o do calc\u00e1rio e argilas, al\u00e9m de \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio, nos fomos rotativos \u00e0 temperatura de 1500\u00b0 C, para produzir o cl\u00ednquer. Os processos mais empregados no Brasil s\u00e3o os processos por via seca com sistema de pr\u00e9-aquecimento e pr\u00e9-calcina\u00e7\u00e3o, que apresentam um consumo de energia t\u00e9rmica de 3300 MJ por tonelada de cl\u00ednquer produzido. A eletricidade tamb\u00e9m \u00e9 muito usada nestas plantas industriais, nos motores de variados portes e em diversas m\u00e1quinas como moinhos, esteiras, e outros. O consumo m\u00e9dio de energia el\u00e9trica varia entre 82 e 156 kWh por tonelada de cimento produzido.\nAl\u00e9m do grande consumo de combust\u00edveis e de eletricidade, esta atividade sempre foi considerada de grande potencial poluidor devido \u00e0s emiss\u00f5es de material particulado, di\u00f3xido de enxofre e \u00f3xidos de nitrog\u00eanio, que dependem da tecnologia empregada, da mat\u00e9ria-prima, e do tipo de combust\u00edvel utilizado, podendo ser de origem f\u00f3ssil como o carv\u00e3o mineral, o coque ou o \u00f3leo combust\u00edvel, mas tamb\u00e9m de origem vegetal como o carv\u00e3o vegetal, lenha, baga\u00e7o de cana e outros. O quadro sin\u00f3tico 3 apresenta o potencial de polui\u00e7\u00e3o do ar em decorr\u00eancia da queima dos combust\u00edveis de origem f\u00f3ssil e de origem vegetal (Santi &amp; Sev\u00e1 op.cit.).\n36\nQuadro sino tico 3 - Potencial de polui\u00e7\u00e3o do ar devido \u00e0 queima de combust\u00edveis de origem f\u00f3ssil e de origem vegetal\nMECANISMOS DE POLUI\u00c7\u00c3O DO AR\tPOTENCIAL DE EMISS\u00c3O DE POLUENTES DO AR I Combust\u00edveis convencionais especificados de origem f\u00f3ssil, exceto res\u00edduos de fabrica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, de flu\u00eddos lubrificantes e de corte, e borras de tratamento de efluentes ll.Combust\u00edveis convencionais de origem renov\u00e1vel, vegetal: carv\u00e3o vegetal, lenha, cascas, palhas, c\u00f4cos. baga\u00e7o, exceto lix\u00edvia e licor negro da extra\u00e7\u00e3o da celulose\n1. Vazamento, emana\u00e7\u00f5es, inc\u00eandio e explos\u00e3o nos estoques e linhas de suprimento\tDeterminado pelos riscos intr\u00ednsecos aos combust\u00edveis f\u00f3sseis (I) e carv\u00e3o vegetal, inclusive os riscos de inc\u00eandio no transporte de carv\u00e3o vegetal (granulado e moinha) e de coque de petr\u00f3leo; Emana\u00e7\u00f5es de g\u00e1s metano na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o; Emana\u00e7\u00f5es de g\u00e1s sulf\u00eddrico no circuito de produ\u00e7\u00e3o, transporte e refino do petr\u00f3leo.\n2. Emiss\u00e3o de material particulado\tDeterminado pela rela\u00e7\u00e3o ar/combust\u00edvel para combust\u00edveis dos tipos (I) e (II): Maior emiss\u00e3o associada ao carv\u00e3o mineral, \u00f3leos pesados, lenhas e res\u00edduos vegetais; Emiss\u00e3o muito baixa associada ao g\u00e1s natural.\n3. Emiss\u00e3o de \u00f3xidos de enxofre\tDeterminado pelo teor de enxofre do combust\u00edvel: significativo no carv\u00e3o mineral; baixo no g\u00e1s associado ao petr\u00f3leo; eventual na lenha e derivados; Emiss\u00e3o de SO2 nas plantas de cl\u00ednquer. minimizadas pela rea\u00e7\u00e3o desse g\u00e1s com \u00f3xidos alcalinos presentes na corrente de mat\u00e9rias-primas, com forma\u00e7\u00e3o de sulfatos.\n4. Emiss\u00e3o de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio\tDeterminado pelas condi\u00e7\u00f5es de queima \u2122 temperatura de chama, excesso de ar, tempo de reten\u00e7\u00e3o do N2 na zona de temperaturas altas - e projeto do queimador; forma\u00e7\u00e3o do \u201cNO t\u00e9rmico\u201d; e pelo teor de nitrog\u00eanio no combust\u00edvel; forma\u00e7\u00e3o do \u201cNO do combust\u00edvel\u201d; Potencial de emiss\u00e3o semelhante para combust\u00edveis dos tipos (I) e (II).\n5. Emiss\u00e3o de produtos de combust\u00e3o incompleta (principalmente hidrocarbonetos)\tDeterminado pela rela\u00e7\u00e3o ar/combust\u00edvei, temperatura, tempo de resid\u00eancia e turbul\u00eancia na c\u00e2mara de combust\u00e3o; Maior emiss\u00e3o associada ao carv\u00e3o mineral, \u00f3leos pesados, lenhas e res\u00edduos vegetais; Emiss\u00e3o de alcatr\u00e3o na destila\u00e7\u00e3o da lenha e res\u00edduos vegetais.\n6. Emiss\u00e3o de metais pesados e seus compostos\tDeterminado pelo teor de elementos tra\u00e7os de alta toxicidade (Hg, Pb, Cr, Zn, TI, Ni, V, Cd, etc) nos combust\u00edveis e pelas caracter\u00edsticas do processo de combust\u00e3o; Teores significativos no carv\u00e3o mineral, v\u00e1rios tipos de petr\u00f3leo e seus derivados (em fun\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do produto no mercado); Maior propor\u00e7\u00e3o retida nas cinzas (cl\u00ednquer); Emiss\u00e3o do metal e seus compostos na forma de vapor ou adsorvidos no material particulado.\nFonte: SANTI, Auxiliadora Maria Moura; SEVA, \u00c0. \u00d3. Res\u00edduos renov\u00e1veis e perigosos como combust\u00edveis industriais. Estudo sobre a dif\u00edcil sustenta\u00e7\u00e3o ambiental da fabrica\u00e7\u00e3o de cimento no Brasil, anos 1990. In: VIII CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA. Rio de Janeiro, 1999.\nDesde a d\u00e9cada de 1990 a ind\u00fastria de cimento est\u00e1 utilizando como complemento aos combust\u00edveis convencionais e de origem vegetal, os res\u00edduos industriais, como borras de tinta, cinzas de caldeiras, lamas geradas no tratamento de efluentes industriais e outros, cuja queima provoca a emiss\u00e3o de produtos t\u00f3xicos, afetando o meio ambiente e causando impactos negativos \u00e0 sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s f\u00e1bricas. O quadro sin\u00f3tico 4 apresenta os riscos da produ\u00e7\u00e3o de cimento gerados pelo uso de res\u00edduos industriais (Santi &amp; Sev\u00e1 op.cit.).\n37\nQuadro sin\u00f3tico 4 - Riscos da produ\u00e7\u00e3o de cimento com processamento de res\u00edduos\nRISCO POTENCIAL\tCEN\u00c1RIO PROV\u00c1VEL\nTransporte de res\u00edduo: acidente com vazamento ou derramamento de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas\tContamina\u00e7\u00e3o do solo, de corpos d\u2019\u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o do ar; intoxica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o vizinha; danos \u00e0 fauna e flora\nManuseio de res\u00edduos: derramamento ou contato acidental\tExposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, com intoxica\u00e7\u00e3o aguda; desenvolvimento de doen\u00e7a ocupacional\nEstocagem de res\u00edduos: vazamento ou derramamento\tIntoxica\u00e7\u00e3o de pessoas; inc\u00eandio (no caso de res\u00edduo inflam\u00e1vel); contamina\u00e7\u00e3o do solo e do len\u00e7ol fre\u00e1tico\nIdentifica\u00e7\u00e3o incorreta dos res\u00edduos: acidentes em decorr\u00eancia de opera\u00e7\u00e3o com material desconhecido\tExplos\u00e3o devido \u00e0 incompatibilidade de materiais; intoxica\u00e7\u00e3o de pessoas; polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\nMoagem de res\u00edduos\tEmiss\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis perigosos; explos\u00e3o; corros\u00e3o de equipamentos\nAlimenta\u00e7\u00e3o de res\u00edduos: derramamento ou contato acidental; explos\u00e3o\tExposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores \u00e0s subst\u00e2ncias t\u00f3xicas; inc\u00eandio\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias poluentes t\u00f3xicas pelas chamin\u00e9s da planta\tComprometimento da sa\u00fade p\u00fablica; danos \u00e0 flora e fauna; polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais\nAltera\u00e7\u00e3o na Qualidade do cimento pela incorpora\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o inorg\u00e2nica dos res\u00edduos\tExposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil aos componentes t\u00f3xicos; desenvolvimento de doen\u00e7as ocupacionais\nAc\u00famulo de res\u00edduos em pontos da planta industrial\tExposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores \u00e0s subst\u00e2ncias t\u00f3xicas em opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o; desenvolvimento de doen\u00e7as ocupacionais\nFonte: SANTI, Auxiliadora Maria Moura; S\u00c9VA, A. \u00d5. Res\u00edduos renov\u00e1veis e perigosos como combust\u00edveis industriais. Estudo sobre a dif\u00edcil\nsustenta\u00e7\u00e3o ambiental da fabrica\u00e7\u00e3o de cimento no Brasil, anos 1990. In: Vm CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA. Rio de Janeiro, 1999.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o de gesso e cal, j\u00e1 em 1700 Ramazzini op.cit. argumentava que o gesso fazia parte da lista dos venenos, pois quando bebido matava por sufoca\u00e7\u00e3o. aqueles que calcinam, preparam, moem, peneiram e empregam sentem-se oprimidos por grande dificuldade de respira\u00e7\u00e3o, com o ventre contra\u00eddo e com os hipoc\u00f4ndrios duros e distendidos, perdem a cor e ficam com o rosto, realmente, como se fosse de gesso\t\u201cAinda que os\noper\u00e1rios cubram seu rosto, absorvem pelo nariz e pela boca revoluteantes \u00e1tomos de gesso que penetram nas vias respirat\u00f3rias e, misturados \u00e0 linfa, se aglutinam em n\u00f3dulos ou se incrustam nos sinuosos condutos pulmonares, interceptando a respira\u00e7\u00e3o'''. Os trabalhadores que permanecem neste trabalho se tomam asm\u00e1ticos, caqu\u00e9ticos e quase todos morrem. A cal n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o perigosa para o oper\u00e1rio como o gesso, mas as fornalhas das f\u00e1bricas emitem vapor mal\u00e9fico para o peito. \u00c0 medida que a cal envelhece, ela se toma menos prejudicial, mas ainda apresenta acidez corrosiva que irrita a garganta e os olhos, d\u00e1 aspereza \u00e0 voz e \u00e0s m\u00e3os dos pedreiros, (pgs 41,43)\nc)\tInd\u00fastria de cer\u00e2mica\n38\nDe acordo com Ramazzini op.cit., s\u00e3o muitas e graves as doen\u00e7as causadas pelo manuseio do chumbo na atividade do oleiro. \u201cPrimeiramente surgem tremores nas m\u00e3os, depois ficam paral\u00edticos, dementes, caqu\u00e9ticos, desdentados e com l\u00edente ria, sendo raro encontrarse um oleiro que n\u00e3o exiba f\u00e1cies pl\u00fambea e cadav\u00e9rica\u201d. O vapor \u00e1cido do chumbo \u00e9 muito penetrante e \u00e1spero, e se aspirado pela boca ou nariz pode causar sufoca\u00e7\u00f5es e perda dos dentes se houver descuido, (pgs 32, 33)\nNa atividade dos ladrilheiros, segundo o mesmo autor, os oper\u00e1rios precisavam permanecer ao ar livre e ao sol para confeccionar e secar as pe\u00e7as, e depois endurec\u00ea-las nos fomos, atividades estas causadoras de enrijecimento e ressecamento dos seus corpos, podendo adquirir doen\u00e7as perigosas e febres malignas e inflamat\u00f3rias que causam del\u00edrios, e quando se salvam, contraem doen\u00e7as cr\u00f4nicas, quart\u00e3s, m\u00e1 respira\u00e7\u00e3o, e, \u00e0s vezes, hidropisia\u201d .(pg 166)\n1.6.2.\tMetalurgia\na) Ind\u00fastria metal\u00fargica e sider\u00fargica\nEstas atividades industriais s\u00e3o respons\u00e1veis por diversos problemas de sa\u00fade causados em trabalhadores, e apresentados por Ramazzini op.cit.\nOs art\u00edfices do bronze sofrem com o ru\u00eddo cont\u00ednuo que provoca, com o passar do tempo, surdez, pois o t\u00edmpano perde a tens\u00e3o natural devido \u00e0 cont\u00ednua percuss\u00e3o dentro da orelha, debilitando os \u00f3rg\u00e3os da audi\u00e7\u00e3o. Por trabalharem encurvados se tomam gibosos, sofrendo tamb\u00e9m do est\u00f4mago e dos pulm\u00f5es, devido \u00e0 exala\u00e7\u00e3o de vapores venenosos que penetram pela boca atingindo estes \u00f3rg\u00e3os, (pg 163)\nOs ferreiros s\u00e3o atingidos por inflama\u00e7\u00f5es dos olhos, mas n\u00e3o tanto pela viol\u00eancia do fogo ao fixar o olhar para a chama, mas pelas emana\u00e7\u00f5es sulfurosas que s\u00e3o liberadas do ferro incandescente, provocando irrita\u00e7\u00e3o e ferimento das membranas oculares, al\u00e9m de excitar a sa\u00edda da linfa das gl\u00e2ndulas e provocar oftalm\u00edas e remelas. O autor argumenta: \u201cComo a subst\u00e2ncia do ferro encerra, pois, certa quantidade de enxofre, n\u00e3o \u00e9 de estranhar que, ao c alde\u00e1-la, se\n39\ndesprendam t\u00eanues part\u00edculas sulf\u00fareas, de ferro, do carv\u00e3o, que vulneram as membranas dos olhos, quais pontiagudas lan\u00e7as, ocasionando oftalminas e remelas \u00e1cidas \u201d.(pg 41)\nOs estanhadores tamb\u00e9m s\u00e3o afetados, pois para o autor o estanho prejudica os oper\u00e1rios n\u00e3o somente ao ser extra\u00eddo das minas, mas tamb\u00e9m ao ser fundido e purificado, podendo prejudicar at\u00e9 os que se dedicam a fundir pratos velhos, restaur\u00e1-los ou poli-los. Os estanhadores apresentam, geralmente, sintomas an\u00e1logos aos observados pelos oleiros, pois ao derreter o estanho absorvem emana\u00e7\u00f5es de merc\u00fario e enxofre acre. S\u00e3o atacados por tosse, ansiedade e dificuldade respirat\u00f3ria, pois no estanho h\u00e1 grande abund\u00e2ncia de antimonio vol\u00e1til, que misturado com salitre adquire for\u00e7a, impedindo a expans\u00e3o dos pulm\u00f5es, (pgs 34, 35)\nDe acordo com Bermann (2002), as sider\u00fargicas podem ser classificadas em usinas integradas a coque, integradas a carv\u00e3o vegetal, integradas a redu\u00e7\u00e3o direta ou semi-direta. Os diversos insumos usados por esta ind\u00fastria s\u00e3o: carv\u00e3o mineral coqueific\u00e1vel, min\u00e9rio de ferro e de mangan\u00eas, ferro-gusa, ferroligas, sucata de ferro e a\u00e7o, dolomita, zinco, calc\u00e1rio, \u00f3leo combust\u00edvel e diesel, e energia el\u00e9trica.\nEsta atividade causa diversos problemas ambientais como a altera\u00e7\u00e3o da topografia local e processo de eros\u00e3o devido \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do min\u00e9rio de ferro; o armazenamento, beneficiamento e destino dos rejeitos e material inerte tamb\u00e9m s\u00e3o potencialmente poluentes; nas usinas integradas \u00e0 carv\u00e3o vegetal as matas nativas que foram usadas para abastecer os fomos, deram lugar \u00e0s florestas plantadas, causando um empobrecimento do solo e desequil\u00edbrio ambiental com a monocultura de eucaliptos; as usinas emitem pelos altos-fornos material particulado como finos de carv\u00e3o vegetal e de min\u00e9rio de ferro, sil\u00edcio e calc\u00e1rio, compostos de enxofre presente no coque, e mon\u00f3xido de carbono; e lan\u00e7am efluentes l\u00edquidos contendo am\u00f3nia, \u00f3leos, graxas, cianeto e fen\u00f3is. Ainda segundo Bermann op.cit., o setor sider\u00fargico apresenta 3,2 empregos por GWh/ano, sendo considerado uma atividade que consume muita energia e gera poucos empregos, cuja energia \u00e9 subsidiada e grande parte da produ\u00e7\u00e3o destinada \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es.\n1.6.3.\tAgro-ind\u00fastria canavieira\n40\nJ\u00e1 em 1700 Ramazzini op.cit. descrevia as consequ\u00eancias causadas pela atividade dos vinhateiros, cervejeiros e destiladores. Segundo ele, a dispers\u00e3o no ar do vapor de vinho provocava nos oper\u00e1rios vertigens, eles se tomavam fracos, macilentos, tristes e com pouco apetite. Geravam quase os mesmos efeitos do \u00f3pio: tremores, espasmos, sono profundo, afon\u00eda e outros. Se bebido em grande quantidade causava pulsa\u00e7\u00f5es fortes, rostos avermelhados, olhos brilhantes e dilata\u00e7\u00e3o das veias. Tamb\u00e9m os oper\u00e1rios encarregados de destilar e engarrafar a cerveja apresentavam consequ\u00eancias como dores de cabe\u00e7a, vertigens, ansiedade, perda de apetite e enfraquecimento do fermento estomacal (pgs 83, 84)\nToda a cadeia produtiva de obten\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool causa diversos e significativos problemas ambientais, grande consumo de combust\u00edveis e de \u00e1gua, desde o plantio da cana at\u00e9 o seu beneficlamento. Segundo Vald\u00e9s Borrero (2000), \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas agr\u00edcolas com uma cultura \u00e9 feita \u00e0 custa da elimina\u00e7\u00e3o de uma complexa e est\u00e1vel teia alimentar (por exemplo no caso de florestas), cujas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o substitu\u00eddas por cadeias alimentares simplificadas, que desequilibram o sistema e o debilitam, pela afeta\u00e7\u00e3o dos ciclos biogeoqu\u00edmicos do meio natural, e o aparecimento de fit\u00f3fagos e pat\u00f3genos numa escala em que se constituem em pragas e doen\u00e7as. A diminui\u00e7\u00e3o gradual da produtividade e da fertilidade naturais do solo \u00e9 o resultado direto desse processo de afeta\u00e7\u00e3o do meio ambiente, que imp\u00f5e a recupera\u00e7\u00e3o dessas qualidades, mas que \u00e9 feita de forma cada vez mais intensa e artificial a partir do uso de produtos qu\u00edmicos (industriais). Tanto pelo est\u00edmulo ao desenvolvimento de esp\u00e9cies resistentes como pelo tempo de resid\u00eancia no meio, esses produtos afetam o meio ambiente e o homem\nNo plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o usadas grandes quantidades de produtos qu\u00edmicos, pesticidas e inseticidas, que s\u00e3o t\u00f3xicos aos trabalhadores e alteram a qualidade das \u00e1guas, afetando a fauna e a flora. S\u00e3o usados em m\u00e9dia 75 kg de fertilizantes nitrogenados por hectare por ano, que s\u00e3o respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de 1,7 kg de N2O por hectare. As \u00e1guas podem ser afetadas diretamente pelos produtos qu\u00edmicos, pela eros\u00e3o do solo contaminado, e pela lixivia\u00e7\u00e3o gerada pela irriga\u00e7\u00e3o e pela chuva, fazendo com que os produtos cheguem tamb\u00e9m \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, estu\u00e1rios e at\u00e9 nos oceanos (Vald\u00e9s Borrero op.cit.).\n41\nNa produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool \u00e9 gerado o vinhoto, que era lan\u00e7ado nos rios, mas passou a ser usado como fertilizante nos solos. Ele \u00e9 formado por 93,5% de \u00e1gua, 4,6% de mat\u00e9ria org\u00e2nica e 1,9% de material mineral, sendo este com alto teor de pot\u00e1ssio e \u00e1cido. A produ\u00e7\u00e3o de vinhoto \u00e9 muito grande, pois para cada litro de \u00e1lcool produzido s\u00e3o gerados 13 litros de vinhoto. O vinhoto produzido por 1000 toneladas de cana tem a mesma carga org\u00e2nica de 1000000 de habitantes. A este subproduto da cana \u00e9 adicionado outro res\u00edduo da destila\u00e7\u00e3o chamado de flegma\u00e7a, que \u00e9 produzido na rela\u00e7\u00e3o de 1 litro para 1 litro de \u00e1lcool, possui alta temperatura e DBO de 1000 a 2000 mg/1. O uso do vinhoto no solo em excesso pode causar saliniza\u00e7\u00e3o dos solos; a infiltra\u00e7\u00e3o no solo da vinha\u00e7a causa polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas; e o apodrecimento do vinhoto ocasiona prolifera\u00e7\u00e3o de insetos e gera odores desagrad\u00e1veis (Vald\u00e9s Borrero op.cit.).\nA pr\u00e1tica da queima da palha da cana \u00e9 bastante pol\u00eamica, sendo conhecidos os seguintes objetivos: eliminar as folhas cortantes da planta, evitando cortes nas m\u00e3os e rostos dos trabalhadores; evitar o ataque de animais pe\u00e7onhentos; maior rendimento do trabalho de colheita e consequente melhoria no sal\u00e1rio dos oper\u00e1rios, que s\u00e3o obrigados a aceitar baixos sal\u00e1rios; e redu\u00e7\u00e3o dos custos da colheita da cana. As queimadas provocam perdas nos rendimentos finais de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, assim como a colheita mecanizada; afetam a microflora; e, ao longo prazo, podem afetar a umidade do solo e o rendimento agr\u00edcola, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do teor de nitrog\u00eanio, havendo necessidade de reposi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de produtos qu\u00edmicos. As fuligens geradas sujam roupas, piscinas, etc. nas vizinhan\u00e7as, e os gases liberados durante as queimadas podem gerar o oz\u00f4nio, que al\u00e9m de ser t\u00f3xico, contribui para o efeito estufa (Vald\u00e9s Borrero op.cit.).\nDe acordo com o mesmo autor, o consumo de \u00f3leo diesel no transporte da cana cortada do campo para a usina, bem como na colheita mecanizada \u00e9 grande, e a combust\u00e3o provoca a emiss\u00e3o de poluentes no ar. O consumo de \u00e1gua nas usinas \u00e9 muito grande, assim como a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos. Os res\u00edduos s\u00f3lidos como as cinzas e fuligens das caldeiras, a torta de filtro e o lodo resultante do sistema de tratamento da \u00e1gua de lavagem da cana, s\u00e3o aplicadas na lavoura. Parte dos res\u00edduos l\u00edquidos como o vinhoto, \u00e1gua dos evaporadores, das colunas barom\u00e9tricas, etc, s\u00e3o lan\u00e7adas no solo, e a outra parte recircula na usina em circuito fechado. As usinas s\u00e3o auto-suficientes na gera\u00e7\u00e3o de energia para o processo, usando como combust\u00edvel o baga\u00e7o de cana, com possibilidade de venda do excedente de\n42\nenergia. A queima do baga\u00e7o nas caldeiras gera emiss\u00f5es de material particulado e gases como o CO, HC, NOX, SOX, CH4 e outros. A fermenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m gera CO2 que \u00e9 liberado para a atmosfera, cuja produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 0,065 toneladas de CO2 por tonelada de cana mo\u00edda para \u00e1lcool.\nOutro problema causado pelo setor industrial em quest\u00e3o foi o desmatamento, pois de acordo com Dean op.cit., a devasta\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica brasileira foi ocasionada por v\u00e1rios fatores como a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas e das estradas, planta\u00e7\u00f5es de cacau, cana-de-a\u00e7\u00facar para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, e de eucaliptais para produ\u00e7\u00e3o de lenha, que seriam solu\u00e7\u00f5es renov\u00e1veis para a redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis, por\u00e9m foram eles os respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais existentes nestas regi\u00f5es do pa\u00eds. Os programas implantados para alcan\u00e7ar a auto-sufici\u00eancia energ\u00e9tica foram quase todos na regi\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica remanescente e implicava riscos a sua sobreviv\u00eancia. \u201cO \u00e1lcool combust\u00edvel foi criticado principalmente pelo custo de seus subs\u00eddios e pelo deslocamento das culturas que produziam alimentos b\u00e1sicos para as popula\u00e7\u00f5es urbanas. Tamb\u00e9m se levantaram queixas contra o crescente favorecimento demonstrado pela agricultura de exporta\u00e7\u00e3o, que igualmente se destinava a compensar a conta do petr\u00f3leo. Ambos os programas por certo resultaram em derrubada de floresta, ao menos indireta, quando os pequenos produtores de alimentos eram expulsos de terras cobi\u00e7adas para canaviais\u201d. (pg 313)\n1.6.4.\tAgro-ind\u00fastria madeireira para celulose\nDe acordo com Ambrogi (2001), existe um grande consumo de combust\u00edvel em toda a cadeia produtiva da madeira, at\u00e9 o seu processamento e obten\u00e7\u00e3o da celulose e papel. O \u00f3leo diesel \u00e9 utilizado no transporte das mudas at\u00e9 a \u00e1rea de plantio, na aragem do solo e na aplica\u00e7\u00e3o de adubos, al\u00e9m do transporte das toras at\u00e9 a f\u00e1brica, cuja combust\u00e3o provoca a libera\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono, di\u00f3xido de carbono, NO?, e particulados em quantidades que dependem da qualidade do combust\u00edvel usado e da regulagem dos motores. A planta\u00e7\u00e3o das mudas de \u00e1rvores forma grandes \u00e1reas de monocultura, onde s\u00e3o utilizados diversos produtos como formicidas, fertilizantes e calc\u00e1rio. Na lavagem das toras o consumo de \u00e1gua \u00e9 grande, bem como o consumo de energia el\u00e9trica nos motores usados na fase de prepara\u00e7\u00e3o das toras para a obten\u00e7\u00e3o dos\n43\ncavacos peneirados. A partir da\u00ed a pasta celul\u00f3sica \u00e9 obtida adicionando-se carga mineral e aditivos qu\u00edmicos, onde ocorrem rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise das ligninas a \u00e1lcoois e \u00e1cidos, formando alguns mercaptans. No digestor \u00e9 adicionado sulfito de s\u00f3dio, soda c\u00e1ustica e vapor d\u2019\u00e1gua; na lavagem e filtragem ret\u00edra-se o licor negro ou lix\u00edvia negra, rica em lignina e posteriormente queimada em caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o; no alvejamento \u00e9 adicionada grande quantidade de \u00e1gua, e pode ser usado cloro (g\u00e1s), oxig\u00eanio, hipoclorito de s\u00f3dio, per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (\u00e1gua oxigenada), di\u00f3xido de cloro e oz\u00f4nio, dependendo do tipo de processo usado; na outra etapa de lavagem o consumo de \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 grande para a dilui\u00e7\u00e3o dos muitos aditivos qu\u00edmicos de alvejamento ainda usados. A etapa de branqueamento \u00e9 feita para tomar o papel de colora\u00e7\u00e3o parda ou marrom, branca, mas tamb\u00e9m para retirar a lignina residual que toma o papel amarelado com o passar do tempo, devido \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o da lignina. Antes da pasta atingir a m\u00e1quina de papel ela recebe outros tratamentos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, sendo que no limpador ocorre o maior consumo de \u00e1gua de todo o processo, da ordem de 42% do total. A pasta recebe tamb\u00e9m uma carga mineral que pode ser caulim (silicato de alum\u00ednio) ou carbonato de c\u00e1lcio ou di\u00f3xido de titanio, cuja finalidade \u00e9 obter maior opacidade do papel, al\u00e9m de cola, amidos e corantes. Conforme pesquisa do autor, para produzir uma tonelada de papel s\u00e3o necess\u00e1rias aproximadamente 415 toneladas de \u00e1gua (comparando-se com as demais ind\u00fastrias verifica-se que a ind\u00fastria de papel \u00e9 uma das maiores consumidoras de \u00e1gua do pa\u00eds); 6,2 toneladas de madeira; 63 kWh de energia el\u00e9trica e\n5,6\tGJ de energia t\u00e9rmica, contabilizados separadamente.\nAtrav\u00e9s de um experimento realizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, foi poss\u00edvel determinar as caracter\u00edsticas do lodo industrial gerado na produ\u00e7\u00e3o de celulose e papel, o qual apresenta cerca de 49% de res\u00edduo mineral; 51% de material vol\u00e1til; pH em \u00e1gua de 10,25 e reten\u00e7\u00e3o de umidade de 425%. Al\u00e9m disso, cont\u00e9m os seguintes elementos qu\u00edmicos: f\u00f3sforo, nitrog\u00eanio total, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, sil\u00edcio, ferro, zinco, mangan\u00eas, cobre, s\u00f3dio, cromo, chumbo e n\u00edquel (Souza et al, 1996).\nOutra conseq\u00fc\u00eancia desta atividade industrial foi o desmatamento, pois de acordo com Dean op.cit., verificou-se que em 1970 a regi\u00e3o Sudeste consumia 73,7 milh\u00f5es de m3 de lenha, e em 1980 as ind\u00fastrias de Minas Gerais consumiam 11 milh\u00f5es de m3 de madeira. Estas empresas mantinham \u00e1reas de florestas plantadas, por\u00e9m como estas n\u00e3o foram suficientes para atender \u00e0\ndemanda, e parte dos estoques era destinada \u00e0s f\u00e1bricas de papel e celulose, as empresas recorriam a empreiteiros para obter madeira de florestas nativas. Al\u00e9m disto, os reflorestamentos tamb\u00e9m causaram desmatamentos, pois era uma forma de produ\u00e7\u00e3o lucrativa j\u00e1 que era realizada em grande escala, e empregava menos m\u00e3o-de-obra que as outras culturas.\nDevido \u00e0 presen\u00e7a de grande quantidade de organoclorados nos efluentes e nos produtos, originada pelo uso de compostos \u00e0 base de cloro na etapa de alvejamento ou branqueamento do papel, novos processos surgiram como o TCF (total chlorine free) e o ECF (elemental chlorine free), que n\u00e3o usam cloro elementar. Ainda, segundo Bermann op.cit., para avaliar o consumo de energia el\u00e9trica na produ\u00e7\u00e3o de celulose deve-se considerar o consumo espec\u00edfico de 580 kWh por tonelada de celulose seca ao ar (c.s.a) e de 870 kWh por tonelada de papel. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos, o setor de papel e celulose apresenta 3,5 empregos por GWh/ano, o que permite constatar que esta atividade consome muita energia el\u00e9trica e gera poucos empregos, sendo esta energia subsidiada e boa parte da produ\u00e7\u00e3o destinada \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, da mesma forma que a ind\u00fastria sider\u00fargica.\nOs problemas abordados por estes autores certamente se verificam na situa\u00e7\u00e3o industrial estudada, embora as fontes de informa\u00e7\u00e3o obtidas n\u00e3o possam demonstrar a totalidade destes problemas em cada caso. \u00c9 o que ser\u00e1 descrito no cap\u00edtulo 3, ap\u00f3s caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura industrial e energ\u00e9tica do Paran\u00e1 no cap\u00edtulo 2.\nCAP\u00cdTULO 2\n2.1.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentado um panorama do Estado do Paran\u00e1: aspectos geo-econ\u00f4micos e infra-estrutura existente no Estado - rodovias, ferrovias, portos, aeroportos, combust\u00edveis, eletricidade e ind\u00fastrias, visando dar uma no\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em opera\u00e7\u00e3o para que se possa, posteriormente, entender os reflexos destes empreendimentos sobre o meio ambiente e a popula\u00e7\u00e3o.\nO Paran\u00e1 \u00e9 um dos Estados da Federa\u00e7\u00e3o a apresentar uma grande diversidade de fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, e cadeias produtivas de variados tipos de combust\u00edveis. As principais atividades pioneiras no Paran\u00e1, extrativismo, agricultura e cria\u00e7\u00e3o animal, viabilizaram a industrializa\u00e7\u00e3o moderna no Estado, cujas atividades est\u00e3o ainda hoje diretamente relacionadas ao uso e beneficiamento das mat\u00e9rias-primas locais. Muitas ind\u00fastrias tamb\u00e9m se instalaram, ou se tomaram depois autoprodutoras de energia, atrav\u00e9s de hidrel\u00e9tricas ou termel\u00e9tricas pr\u00f3prias.\nPor\u00e9m, a partir dos anos 1970, o perfil industrial do Estado come\u00e7ou a ser alterado devido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da REPAR, refinaria da PETROBR\u00c1S, e tamb\u00e9m devido aos programas de aumento de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade para os mercados de S\u00e3o Paulo e do Sudeste, dando in\u00edcio \u00e0 fase de constru\u00e7\u00e3o das grandes hidrel\u00e9tricas nos rios paranaenses. A explora\u00e7\u00e3o local de combust\u00edveis f\u00f3sseis como o petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, xisto, carv\u00e3o mineral, embora em pequena escala, e de minerais como a argila, areia e calc\u00e1rio em grande escala, completa hoje, um quadro industrial de grande relev\u00e2ncia. As conseq\u00fc\u00eancias destas mudan\u00e7as, deste processo de desenvolvimento estadual que prossegue nos dias atuais, ocorrem em locais e regi\u00f5es determinadas no territ\u00f3rio do\nParan\u00e1, e em alguns terrenos de Estados vizinhos, e afetam direta ou indiretamente certas cidades, bacias fluviais e rotas terrestres. \u00c9 este o escopo deste cap\u00edtulo.\n2.2.\tMETODOLOGIA\nProcurou-se, atrav\u00e9s de pesquisas em diversas bibliotecas estaduais, principalmente de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais como o IAP, SUDERHSA, IPARDES, MINEROPAR, al\u00e9m das bibliotecas da COPEL, UFPR, FUNDACENTRO, CEHPAR, Biblioteca P\u00fablica do Paran\u00e1 e da Biblioteca da UNICAMP, obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas das infra-estruturas do Estado, principalmente das instala\u00e7\u00f5es geradoras de energia (hidrel\u00e9tricas e termel\u00e9tricas) e as instala\u00e7\u00f5es consumidoras de energia e combust\u00edveis, como as ind\u00fastrias. Demos \u00eanfase \u00e0quelas de maior porte, que consequentemente, s\u00e3o as maiores consumidoras de energia, de combust\u00edveis, de \u00e1gua e de mat\u00e9ria-prima, bem como, provavelmente, as maiores geradoras de efluentes, rejeitos, lixo e emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Foram pesquisadas, tamb\u00e9m, as empresas de minera\u00e7\u00e3o que obt\u00eam os combust\u00edveis e os minerais usados nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o. De forma mais detalhada foram pesquisadas a concession\u00e1ria de energia do Estado - COPEL, e a PETROBR\u00c1S, bem como as estruturas que envolvem estas instala\u00e7\u00f5es e s\u00e3o pass\u00edveis de causar altera\u00e7\u00f5es ambientais e riscos ao meio ambiente e \u00e0s pessoas. Al\u00e9m disso, foram visitadas as empresas: SIX, REPAR, Usina Termel\u00e9trica de Figueira, mina de carv\u00e3o de Figueira, Porto de Paranagu\u00e1, Ultraf\u00e9rtil, Usina Hidrel\u00e9trica de Guaricana e Companhia de Cimento Rio Branco do Sul.\nNo primeiro cap\u00edtulo foram pesquisados e utilizados diversos materiais de autores nacionais e estrangeiros, principalmente livros, anais de congressos e teses, mas nos outros cap\u00edtulos, al\u00e9m de livros foram usados revistas, jornais, material de divulga\u00e7\u00e3o das empresas, sites das empresas, Relat\u00f3rios de Impactos Ambientais e Estudos de Impactos Ambientais de diversos empreendimentos, al\u00e9m de dados obtidos por solicita\u00e7\u00f5es feitas por e-mails e diretamente atrav\u00e9s de visitas \u00e0s empresas, a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e \u00e0 AMAR - Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Meio Ambiente de Arauc\u00e1ria (ONG).\nA partir dos materiais pesquisados a disserta\u00e7\u00e3o foi estruturada, com o objetivo de apresentar as cadeias produtivas dos combust\u00edveis, eletricidade e ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1,\napresentando as altera\u00e7\u00f5es ambientais e os riscos a elas associadas, tomando como refer\u00eancia os fatos j\u00e1 ocorridos em outros Estados brasileiros ou em outros pa\u00edses do mundo, e que podem vir a ocorrer no Paran\u00e1 ou at\u00e9 que j\u00e1 ocorreram. E no anexo XVI foram apresentadas as legisla\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias relacionadas ao meio ambiente, energia, recursos naturais e atividades industriais.\n2.3.\tRESUMO HIST\u00d3RICO DO ESTADO DO PARAN\u00c1\nA coloniza\u00e7\u00e3o e o povoamento do Estado do Paran\u00e1 foram motivados por v\u00e1rios ciclos como: o ciclo do ouro, da madeira, da erva-mate e do caf\u00e9. No in\u00edcio estas terras pertenciam \u00e0 Capitania de S\u00e3o Vicente e eram percorridas por europeus exploradores de madeira durante o s\u00e9culo XVI. A coloniza\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 teve in\u00edcio no s\u00e9culo XVII, sendo fundada em 1660, a Vila de Paranagu\u00e1. As cidades de Curitiba e Paranagu\u00e1 foram povoadas por colonos e jesu\u00edtas espanh\u00f3is, e com a descoberta de ouro chegaram os portugueses, que foram para o litoral e o interior (Ambiente Brasil, 2001).\nCom a passagem de gado e cavalos pelo Estado, vindos de Viam\u00e3o (RS) para Sorocaba (SP), e as paradas feitas durante este percurso, surgiram novos povoamentos que posteriormente tomaram-se cidades como Rio Negro, Campo do Tenente, Lapa, Porto Amazonas, Palmeira, Ponta Grossa, Castro, Pirai do Sul, Jaguaria\u00edva e Seng\u00e9s. Em 1853 o Estado foi separado de S\u00e3o Paulo, criando-se a Prov\u00edncia do Paran\u00e1, com cerca de 40 n\u00facleos coloniais formados por imigrantes italianos, alem\u00e3es, poloneses, franceses, ingleses e su\u00ed\u00e7os, que dedicaram-se \u00e0s culturas da erva-mate, caf\u00e9 e explora\u00e7\u00e3o de madeira, impulsionando a economia local (Ambiente Brasil, 2001).\nCardoso &amp; Westphalen (1986), resumem o desenvolvimento das atividades econ\u00f4micas do Estado em cada s\u00e9culo: \u201c(...) o Paran\u00e1 tradicional que se esbo\u00e7ou no s\u00e9culo XVII, com a procura do ouro, estruturando-se no s\u00e9culo XVIII em latif\u00fandios com base na cria\u00e7\u00e3o e no com\u00e9rcio do gado e, mais tarde, no s\u00e9culo XIX, nas atividades extrativas e no com\u00e9rcio exportador da erva-mate e da madeira; e o Paran\u00e1 moderno, j\u00e1 no s\u00e9culo XX, que pelas origens e interesses hist\u00f3ricos foi povoado no norte com a agricultura do caf\u00e9 mais ligado a S\u00e3o Paulo, e no sudoeste\ne oeste, com os criadores de su\u00ednos e plantadores de cereais, mais ligados ao Rio Grande do Sul\u201d.\n2.4.\tASPECTOS GEOGR\u00c1FICOS DO ESTADO DO PARAN\u00c1\nO Estado do Paran\u00e1, cuja capital \u00e9 a cidade de Curitiba, localiza-se na Regi\u00e3o Sul do Brasil, \u00e9 constitu\u00eddo por 399 munic\u00edpios que ocupam uma \u00e1rea de 199.554 km2, correspondendo a 2,34 % do territ\u00f3rio brasileiro. Segundo o IBGE, em 2000 a popula\u00e7\u00e3o do Estado era de 9.563.458 pessoas, dos quais 7.786.084 residentes em \u00e1rea urbana e 1.777.374 em \u00e1rea rural. Faz limite com o Estado de S\u00e3o Paulo ao norte; Mato Grosso do Sul a noroeste; Santa Catarina ao sul; Argentina a sudoeste; Paraguai a oeste e Oceano Atl\u00e2ntico a leste. A maior parte destes limites se faz por fronteiras naturais como os rios Paranapanema, Itarar\u00e9 e Ribeira na divisa com o Estado de S\u00e3o Paulo, o rio Paran\u00e1 na divisa com Mato Grosso do Sul, Argentina e Paraguai, e o rio Igua\u00e7u na divisa com Santa Catarina e Argentina.\nAs terras paranaenses podem ser divididas em cinco zonas de paisagens naturais: o Litoral, a Serra do Mar, o Primeiro Planalto ou de Curitiba, o Segundo Planalto ou de Ponta Grossa e o Terceiro Planalto ou de Guarapuava.\nO clima dominante \u00e9 o tipo C (Mesot\u00e9rmico) e em segundo plano, o clima do tipo A (Tropical Chuvoso), segundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Wladimir Koeppen.\nA cobertura vegetal do Estado do Paran\u00e1 compreende manguezais, restingas, cerrados, campos e florestas. Originalmente o Estado possu\u00eda 85% de florestas nativas prim\u00e1rias, correspondendo a 17 milh\u00f5es de hectares, mas segundo levantamento realizado em 1994 pelo Instituto Ambiental do Paran\u00e1 - IAP (1994), restavam apenas 8,6%, ou seja, 1.712.814 hectares (ver figura 3 abaixo).\nFonte: EMBRAPA Monitoramento por Sat\u00e9lite.\nDispon\u00edvel em:&lt;htpp://www.cdbrasil.cnpm.embrapa.br/pr/index.htm>. Acesso em 29/08/2002.\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nCORES\tINTERPRETA\u00c7\u00c3O\nVerde\t\u25a0\tAs diferentes tonalidades, desde o verde escuro at\u00e9 os tons mais amarelados, e texturas lisas ou rugosas, podem representam as florestas tropicais densas. \u25a0\tOs reflorestamentos apresentam cores mais escuras e texturas mais lisas do que as florestas naturais. \u25a0\tAs diferentes tonalidades de verde podem representar tamb\u00e9m mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e estrutural em \u00e1reas inalteradas. \u25a0\tAs \u201cilhas verdes\u201d s\u00e3o remanescentes florestais (paraues. \u00e1reas ind\u00edgenas). \u25a0\tA tonalidade verde claro, bem iluminado, representa culturas intensificadas, \u00e1reas irrigadas e pastagens de alta produtividade.\nRosa\t\u25a0\tAs diferentes tonalidades de rosa e vermelho podem representam \u00e1reas desmatadas, solos preparados para o plantio, culturas em est\u00e1gio precoce de desenvolvimento e estradas. \u25a0\tTamb\u00e9m podem representar as cidades e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas.\nAzul e preto\t\u25a0 Rios, lagos, represas e a\u00e7udes podem varia do azul claro ao preto.\nPreto\t\u25a0 \u00c1reas queimadas aparecem em preto ou tonalidades muito escuras.\nBranco\t\u25a0 Nuvens.\nOs rios paranaenses s\u00e3o predominantemente rios de planalto, o qu\u00ea favorece o aproveitamento hidr\u00e1ulico para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. As bacias hidrogr\u00e1ficas formam dois conjuntos em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o geral do escoamento: os que se dirigem para leste do Estado e des\u00e1guam no Oceano Atl\u00e2ntico (bacias do Ribeira e litor\u00e2neas), e os que seguem no sentido para norte ou oeste desaguando no Rio Paran\u00e1; no caso os rios Paranapanema, Iva\u00ed, Piquiri, Igua\u00e7u e seus afluentes Itarar\u00e9 e Tibagi, al\u00e9m de outros afluentes esquerdos do Rio Paran\u00e1, constituem as bacias hidrogr\u00e1ficas mais importantes do Estado pela \u00e1rea de abrang\u00eancia ou pelo potencial hidr\u00e1ulico (MME, 1994).\nO maior complexo h\u00eddrico localizado dentro do Estado \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Igua\u00e7u, que abrange uma \u00e1rea de 55024 km2, sem contar os afluentes catarinenses; nasce nas proximidades de Curitiba e percorre 1275 km de extens\u00e3o at\u00e9 desembocar no rio Paran\u00e1. V\u00e1rias cidades e munic\u00edpios importantes est\u00e3o situados na bacia do Igua\u00e7u como S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Curitiba, Colombo, Arauc\u00e1ria, Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Guarapuava, Cascavel e v\u00e1rias outras. As \u00e1guas do rio Igua\u00e7u s\u00e3o muito utilizadas em diversas finalidades como nos processos industriais, irriga\u00e7\u00e3o de lavouras, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e tamb\u00e9m no aproveitamento hidrel\u00e9trico, atrav\u00e9s de cinco usinas hidrel\u00e9tricas em opera\u00e7\u00e3o neste rio (SUDERHSA, 1997).\n2.5.\tRESUMO HIST\u00d3RICO DA ENERGIA EL\u00c9TRICA NO PARAN\u00c1\nA primeira usina do Estado foi instalada em 1892 pelo engenheiro Leopoldo Starck nos fundos da atual C\u00e2mara Municipal de Curitiba. Era explorada pela Companhia de \u00c1gua e Luz de S\u00e3o Paulo e consumia 200 m3 de lenha por dia para iluminar Curitiba. Em 1898 a usina foi comprada por Jos\u00e9 Hauer S\u00eanior e transferida para os fundos da atual Rodoferrovi\u00e1ria em 1901. Em 1902 era formada por dois geradores de 200 HP cada um, sendo instalado um terceiro da mesma pot\u00eancia, e em 1909 a usina foi vendida para a companhia South Brazilian Railway. Em 1928 a concess\u00e3o foi transferida para um grupo canadense que criou a Companhia For\u00e7a e Luz do Paran\u00e1. Em 1931 foi inaugurada a Usina de Castelhano com 9 MW, que posteriormente passou a ser chamada Usina de Chamin\u00e9, e em 1954 foi criada a Companhia Paranaense de Energia -COPEL. Na d\u00e9cada de 1960 foram constru\u00eddas 5 hidrel\u00e9tricas e a termel\u00e9trica de Figueira, e em\n1970 inauguraram-se mais 3 usinas, entre elas a de Capivari-Cachoeira (Destefani, 2001).\nMas a partir da d\u00e9cada de 1920, as grandes ind\u00fastrias instaladas no Estado passaram a construir suas pr\u00f3prias usinas, devido aos baixos investimentos das empresas de energia que atuavam no Paran\u00e1. A empresa Klabin de Papel e Celulose colocou em opera\u00e7\u00e3o a maior hidrel\u00e9trica particular do Estado em 1947: a usina Presidente Vargas, no rio Tibagi, com 22,5 MW. Por\u00e9m a primeira hidrel\u00e9trica particular foi a usina de Cachoeirinha, localizada no rio Cachoeirinha, no munic\u00edpio de Arapoti, que entrou em opera\u00e7\u00e3o no ano de 1921.\n2.6.\tINFRA-ESTRUTURA DAS RODOVIAS, FERROVIAS, PORTOS E AEROPORTOS DO ESTADO DO PARAN\u00c1\n2.6.1.\tRodovias\nO sistema vi\u00e1rio do Estado \u00e9 formado por 13 mil km de rodovias, sendo 3100 km de rodovias federais e 9900 km estaduais. O Paran\u00e1 tem ainda 2500 km de estradas municipais pavimentadas e 245000 km n\u00e3o pavimentadas. As principais rodovias que cortam o Estado, s\u00e3o:\n\u2022\tBR 277 - Interliga Paranagu\u00e1/litoral paranaense a Foz do Igua\u00e7u. Faz o escoamento da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria do Oeste e Sudoeste paranaense e \u00e9 tamb\u00e9m o acesso do Paraguai ao Porto de Paranagu\u00e1;\n\u2022\tBR 476 - Rodovia do Xisto - Interliga Curitiba a Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, passando pelo munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria em frente \u00e0 REPAR, pela cidade de S\u00e3o Mateus do Sul onde est\u00e1 localizada a SIX - Superintend\u00eancia Industrial de Xisto, e termina em Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria;\n\u2022\tBR 376 - Interliga Santa Catarina ao Mato Grosso do Sul;\n\u2022\tBR 116 - Atravessa o Brasil de norte a sul, interligando o Estado do Paran\u00e1 a S\u00e3o Paulo e ao Sul do pa\u00eds.\n2.6.2.\tFerrovias\nO transporte ferrovi\u00e1rio no Paran\u00e1 \u00e9 controlado por 2 empresas privadas: a ALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica, que transporta cargas do interior do Estado ao Porto de Paranagu\u00e1, e a FERROPAR - Ferrovia Paran\u00e1 S/A, que controla a FERROES TE - Estrada de Ferro Paran\u00e1 Oeste S/A, trecho de 250 km que liga a cidade de Guarapuava a Cascavel. Ambas transportam gr\u00e3os, farelo de soja, adubos, fertilizantes, cimento e calc\u00e1rio para exporta\u00e7\u00e3o (CREA, 2000).\nO Paran\u00e1 tem 2500 km de ferrovias, sendo por elas transportados, tamb\u00e9m, combust\u00edveis, para as v\u00e1rias regi\u00f5es do Estado vindas da refinaria da PETROBR\u00c1S, localizada em Arauc\u00e1ria. A FERROPAR, que atua apenas no trecho Guarapuava-Cascavel, paga pelo uso das ferrovias de concess\u00e3o da ALL, para o transporte de produtos at\u00e9 o Porto de Paranagu\u00e1 ou para outros destinos.\n2.6.3.\tPortos\nO Porto de Paranagu\u00e1 apresenta uma \u00e1rea de 2.350.000 m2, com 2.616 metros de cais comercial, onde est\u00e3o localizados 5 pontos de atraca\u00e7\u00e3o para embarque e desembarque de gran\u00e9is s\u00f3lidos como soja, milho e farelos para exporta\u00e7\u00e3o, trigo, cevada, malte, sal, fertilizantes e min\u00e9rios das importa\u00e7\u00f5es. Para cargas gerais como equipamentos pesados, mat\u00e9rias-primas, madeira, caf\u00e9, ensacados, etc, existem 24 armaz\u00e9ns com \u00e1rea total de 65.560 m2. Al\u00e9m destes, fazem parte do porto diversos p\u00e1tios para cont\u00eaineres cheios - importa\u00e7\u00e3o, centro de distribui\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, cont\u00eaineres/carretas, estacionamento e manobras, terminais de congelados e papeleiro. Os terminais de gran\u00e9is l\u00edquidos movimentam produtos das empresas: PETROBR\u00c1S, Catallini, Dibal e Fertilizantes Becker. O Porto de Paranagu\u00e1 movimenta cargas provenientes de todo o Estado do Paran\u00e1, mas tamb\u00e9m dos Estados de S\u00e3o Paulo, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, Rond\u00f4nia, Goi\u00e1s, e de pa\u00edses como a Bol\u00edvia, Argentina e Paraguai (APPA, 2001b).\nO Porto de Antonina \u00e9 formado por dois terminais: o Bar\u00e3o de Teff\u00e9 e Ponta do F\u00e9lix, ambos em opera\u00e7\u00e3o desde 1999, com uma \u00e1rea total de 290 mil m2, 60 metros de cais e profundidade de 6/8 metros. O Terminal Bar\u00e3o de Teff\u00e9 est\u00e1 equipado para movimentar cont\u00eaineres e carga geral como a\u00e7\u00facar, arroz, madeira, pneus e outros. Desde 1999, atrav\u00e9s de acordo operacional, movimenta gran\u00e9is s\u00f3lidos como fertilizantes, sal, trigo, e outros. J\u00e1 o\nTerminal Ponta do F\u00e9lix, localizado em Antonina, tem \u00e1rea de 72.000 m2, 369 metros de extens\u00e3o de cais, tr\u00eas armaz\u00e9ns para carga geral e uma c\u00e2mara frigor\u00edfica com capacidade para 6 mil toneladas (APPA, 2001a).\n2.6.4.\tAeroportos\nO Estado tem 43 aeroportos p\u00fablicos, sendo 37 com pavimento asf\u00e1ltico. Destes, 39 s\u00e3o administrados, mantidos, explorados e operados pelas respectivas Prefeituras Municipais atrav\u00e9s de conv\u00eanio com o Comando da Aeron\u00e1utica, e 4 s\u00e3o administrados pela INFRAERO, sendo estes os principais aeroportos do Estado:\n\u25a0\tAfonso Pena, localizado em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (RMC);\n\u25a0\tBacacheri, localizado em Curitiba;\n\u25a0\tLondrina;\n\u25a0\tFoz do Igua\u00e7u (Paran\u00e1, 2002).\n2.7.\tINFRA-ESTRUTURA DOS COMBUST\u00cdVEIS DO ESTADO DO PARAN\u00c3\n2.7.1.\tAn\u00e1lise dos combust\u00edveis de acordo com o BEP - Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1\n- Ano base 2000 - Per\u00edodo 1991 a 2000 (COPEL, 2001b)\na)\tVaria\u00e7\u00f5es de consumo de combust\u00edveis no Paran\u00e1 (conforme tabela 2.1.1 do BEP)\nVaria\u00e7\u00f5es\tAno base 1991\tPropor\u00e7\u00e3o\tAno base 2000\tPropor\u00e7\u00e3o\nCBM\t2,99 Mtep\t44,7%\t3,42 Mtep\t39,3 %\nCrescimento\t\t\t14,4% em dez anos\t\nCF\t3,70 Mtep\t55,3 %\t5,28 Mtep\t60,7%\nCrescimento\t\t\t42,7 % em dez anos\t\nCT\t6,69 Mtep\t100%\t8,70 Mtep\t100%\nCrescimento\t\t\t30% em dez anos\t\nCBM = Somat\u00f3ria do consumo final dos combust\u00edveis da biomassa (produtos da cana: baga\u00e7o, \u00e1lcool H e A; da madeira: lenha, carv\u00e3o vegetal, res\u00edduos de madeira, lix\u00edvia; e res\u00edduos agr\u00edcolas)\nCF = Somat\u00f3ria do consumo final dos combust\u00edveis f\u00f3sseis (g\u00e1s natural, \u00f3leo diesel, \u00f3leo combust\u00edvel, gasolina, querosene, GLP, carv\u00e3o mineral, xisto e g\u00e1s de xisto)\nCT = Consumo final de todos os combust\u00edveis (exceto outras fontes secund\u00e1rias) = CBM + CF\nb)\tProdu\u00e7\u00e3o de fontes prim\u00e1rias dos combust\u00edveis (conforme tabela 2.1.2 do BEP)\nVaria\u00e7\u00f5es\tAno base 1991\tPropor\u00e7\u00e3o\tAno base 2000\tPropor\u00e7\u00e3o\nPBM\t3,12 Mtep\t95,7 %\t3,65 Mtep\t88,1%\nCrescimento\t\t\t17% em dez anos\t\nPF\t0,14 Mtep\t4,3 %\t0,50 Mtep\t11,9%\nCrescimento\t\t\t257 % em dez anos\t\nPT\t3,26 Mtep\t100 %\t4,15 Mtep\t100%\nCrescimento\t\t\t27,3% em dez anos\t\nc)\tProdu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral (conforme tabela 2.1.2 do BEP)\nCaiu de\t0,08 Mtep\tem 1991\tpara\t0,03 Mtep\tem\t1999\n\t\t\te ficou em\t0,05 Mtep\tem\t2000\nd)\tProdu\u00e7\u00e3o de xisto (conforme tabela 2.1.2 do BEP)\nCresceu rapidamente no in\u00edcio da d\u00e9cada:\t\t\t\nde\t0,05 Mtep em 1991\tpara 0,21 Mtep\tem 1993\nchega a\t0,23 Mtep\tem 1996\te fica neste patamar\tem 1999 e 2000\nEste aumento significativo na produ\u00e7\u00e3o de xisto em 1991 corresponde ao in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o do M\u00f3dulo Industrial - MI da SIX, em S\u00e3o Mateus do Sul, que at\u00e9 ent\u00e3o abastecia apenas a Unidade Prot\u00f3tipo do Irati - UPI, que manteve-se neste novo patamar at\u00e9 2000.\ne)\tProdu\u00e7\u00e3o local de petr\u00f3leo (conforme tabela 2,1.2 do BEP)\nEm alto-mar (off shore), Bacia de Santos - Paranagu\u00e1 - Itaja\u00ed, iniciou em 1991, com 0,001 Mtep, no po\u00e7o de Caravela, sendo avaliada uma produ\u00e7\u00e3o futura de at\u00e9 10.000 barris/dia, o que\nequivaleria a mais de 0,5 Mtep/ano. De fato a produ\u00e7\u00e3o chegou perto, mas ainda abaixo deste patamar, somente em 1996 e 1997, e depois caiu para 0,22 Mtep em 2000. #\nf)\tVaria\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis da biomassa (conforme tabela 2.1.2 do BEP)\nProdu\u00e7\u00e3o de baga\u00e7o de cana\tde 0,64 para 1,1 Mtep (atingiu 1,41 Mtep em 1997)\nProdu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de madeira\tde 0,2 para 0,71 Mtep; lix\u00edvia de 0,15 para 0,23 Mtep\nProdu\u00e7\u00e3o de lenha\tcaiu de 1,72 Mtep para 1,16 Mtep/ano nestes dez anos\ng)\tProdu\u00e7\u00e3o e consumo de lenha (conforme tabela 2.2.7 do BEP)\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o local ficou na faixa de 14 a 16 milh\u00f5es de m3 st de 1991 a 1996, e depois decresceu at\u00e9 o valor mais baixo em 2000, de 10,5 milh\u00f5es de m3 st, representando uma queda de 33%. Os fluxos de importa\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o s\u00e3o nulos, o que \u00e9 dif\u00edcil crer, se o crit\u00e9rio for a fronteira estadual;\n\u25a0\tO consumo mais importante, o industrial, caiu de 8 Mm3 st para 4,6 (queda de mais de 40%), enquanto o residencial que era de 5,2 Mm3 st caiu para 3, 5 Mm3 st (queda de 33%);\n\u25a0\tNo setor industrial a \u00fanica que manteve o patamar de consumo de lenha foi a cer\u00e2mica, oscilando entre 1,14 e 1,44 Mm3 st; enquanto isto, a ind\u00fastria aliment\u00edcia manteve-se at\u00e9 1996 na faixa de 2,5 Mm3 st, e nos \u00faltimos anos da d\u00e9cada passou para 2 Mm3 st, e o setor de papel e celulose que consumia entre 2,15 e 2,50 Mm3 st at\u00e9 1996, diminuiu para 1,4 Mm3 st nos dois anos seguintes, terminando a d\u00e9cada em 0, 6 Mm3 st;\n\u25a0\tNos demais setores, no per\u00edodo 1991 a 2000, houve um aumento do consumo comercial de lenha, embora de pequeno montante, de 100 para 150 mil m3 st anuais, mas pode-se supor algo mais do que isto no mercado informal, sem possibilidade de registro nas inst\u00e2ncias consultadas pelos autores do Balan\u00e7o. Ocorreu tamb\u00e9m, um aumento no uso da lenha na atividade agropecu\u00e1ria, de 1,3 para 1,5 Mm3 st anuais.\n* Notas: 1) N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o local de g\u00e1s natural, sendo que o g\u00e1s de Merluza \u00e9 encaminhado por gasoduto at\u00e9 Cubat\u00e3o e da\u00ed para SP, e a plataforma de Caravela est\u00e1 desconectada da costa entre Paranagu\u00e1 e Itaja\u00ed;\n2) Dados de 1994 (relat\u00f3rio DEPRO - PETROBR\u00c1S - Sudeste, 09/94) apontavam uma vaz\u00e3o de 0,5 milh\u00e3o de nrp/dia de g\u00e1s na plataforma de Merluza, uma pequena parte usado nas m\u00e1quinas da plataforma, e o restante queimado nas tochas da plataforma.\nh) Produ\u00e7\u00e3o e consumo de outros combust\u00edveis da biomassa\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de madeira cresceu 254% na d\u00e9cada, passando de 722 mil toneladas em 1991 para 2555 toneladas em 2000, sendo a ind\u00fastria de papel e celulose a maior consumidora (conforme tabela 2.2.8 do BEP);\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de baga\u00e7o de cana teve um crescimento de 69,5% no per\u00edodo. Foram consumidos 3077 mil tep em 1991 passando a 5217 mil tep em 2000. O setor energ\u00e9tico consumiu 2090 mil tep em 2000 e a ind\u00fastria de alimentos e bebidas consumiu 2791 mil tep no mesmo ano, sendo o maior consumidor de baga\u00e7o de cana com um crescimento de 87% no consumo na d\u00e9cada de 1990 (conforme tabela 2.2.11 do BEP);\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de lix\u00edvia cresceu 49,6% na d\u00e9cada de 1990, com um consumo de 540 mil toneladas em 1991 e de 808 mil toneladas em 2000, sendo toda a produ\u00e7\u00e3o utilizada na pr\u00f3pria ind\u00fastria de papel e celulose (conforme tabela 2.2.13 do BEP);\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal teve um crescimento de 8,8% neste per\u00edodo, sendo que a exporta\u00e7\u00e3o teve um acr\u00e9scimo de 52,5% no mesmo per\u00edodo, passando de 40 mil toneladas em 1991 para 61 mil toneladas em 2000. O uso residencial caiu 17,5% e o comercial 15,4% na d\u00e9cada, por\u00e9m o consumo do carv\u00e3o pela ind\u00fastria cer\u00e2mica cresceu 300%, passando de mil toneladas em 1991 para 4 mil toneladas em 2000 (conforme tabela 2.3.13 do BEP);\n\u25a0\tO consumo final de \u00e1lcool anidro cresceu 140,4% na d\u00e9cada, passando de 109 mil m3 em 1991 para 262 mil m3 em 2000 (conforme tabela 2.3.15 do BEP). Este fato \u00e9 justificado principalmente pelo acr\u00e9scimo de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina;\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool hidratado (usado nos carros a \u00e1lcool) na d\u00e9cada de 1990 teve uma queda de 14,9%, sendo a maior produ\u00e7\u00e3o verificada em 1996 com 1049 mil m3. Nos anos de 1991 e 1992 houve importa\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, por\u00e9m a partir de 1993 come\u00e7ou a exporta\u00e7\u00e3o do produto, sendo de 60 mil m3 em 2000. O consumo \u00e9 quase totalmente destinado ao setor rodovi\u00e1rio, que teve na d\u00e9cada uma queda de 33,4% (conforme tabela 2.3.16 do BEP).\n2.7.2.\tPanorama do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\nAo analisar as tabelas de oferta e demanda de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural contidas no Balan\u00e7o\nEnerg\u00e9tico do Paran\u00e1 2001, obt\u00e9m-se as seguintes informa\u00e7\u00f5es para o per\u00edodo de 1991 a 2000: #\n\u25a0 A oferta local de petr\u00f3leo teve um aumento de quase 20 vezes na d\u00e9cada, passando de 13 mil m3 em 1991 para 117 mil no ano seguinte; 357 mil em 1994, chegando ao m\u00e1ximo de 588 mil m3 em 1996 e caindo a 255 mil m3 em 2000 (conforme tabela 2.2.2 do BEP).#\na)\tG\u00e1s natural em terra:\nA Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 \u00e9 uma grande regi\u00e3o que compreende uma \u00e1rea de cerca de 1.800.000 km* 1 2. Destes, 1.100.000 km2 est\u00e3o no Brasil (Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, S\u00e3o Paulo, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul e Minas Gerais); 500.000 km2 est\u00e3o na Argentina; 100.000 km2 no Paraguai e 100.000 km2 no Uruguai (Campos, 1998).\nA PETROBR\u00c1S perfurou nesta bacia sedimentar cerca de 70 po\u00e7os entre 1953 e 1978; no per\u00edodo entre 1979 a 1983 outras empresas atuaram na \u00e1rea com base em contratos de risco, e em 1986 a PETROBR\u00c1S retomou a explora\u00e7\u00e3o nesta bacia. No per\u00edodo entre 1986 e 1996 foram adquiridas cerca de 18.000 km de linhas s\u00edsmicas, e perfurados 7 po\u00e7os que resultaram na descoberta de g\u00e1s natural em Barra Bonita, localidade do munic\u00edpio paranaense de Pitanga, cujo potencial de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 superior a 200.000 m3/dia de g\u00e1s em cada um dos dois po\u00e7os perfurados: 1-BB-1-PR (descobridor) e 3-BB-2D-PR, primeiro po\u00e7o delimitat\u00f3rio (Campos,\n1998).\n* Notas: Contabiliza\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera interestadual e internacional e do g\u00e1s natural\n1)\tA d\u00favida \u00e9 se este \u00f3leo cru de Caravela \u00e9 despachado por navios tanque para S\u00e3o Francisco do Sul e a REPAR, isto porque o balan\u00e7o considera que a transforma\u00e7\u00e3o total de petr\u00f3leo \u00e9 a soma desta oferta local com o fluxo importado (de outras regi\u00f5es do pa\u00eds e do exterior, n\u00e3o est\u00e1 discriminado), que em 1991 foi de 7.856 mil mVano e chegou em 1999 e 2000 pr\u00f3ximo aos 11 milh\u00f5es de m3 (conforme tabela 2.2.2 do BEP). Este aumento de quase 40% do fluxo transformado em dez anos deve-se \u00e0s duas amplia\u00e7\u00f5es da REPAR;\n2)\tNovamente n\u00e3o existe no balan\u00e7o energ\u00e9tico a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s em alto-mar. A tabela est\u00e1 zerada todos os anos desde 1991, e o g\u00e1s natural s\u00f3 entra, importado, 121 milh\u00f5es de m3 no ano de 2000 (331,5 mil m3/dia), quando come\u00e7ou a operar a rede da COMPAG\u00c1S, suprida pelo tronco Sul do Gasbol, trecho Paul\u00ednia - Porto Alegre. Destes 121 Mm3, 71 Mm3 foram transformados - queimados na REPAR - e os outros 50 Mm3 foram consumidos nas ind\u00fastrias (18 Mm3 na ind\u00fastria cer\u00e2mica, 16 Mm3 nas ind\u00fastrias de alimentos e bebidas, 5 Mm3 na ind\u00fastria qu\u00edmica e 7 Mm3 em outras) (conforme tabela 2.2.3 do BEP).\nSegundo o artigo \u201cTestes podem confirmar reserva comercial de g\u00e1s no Paran\u00e1\u201d, da Revista Brasil Energia n\u00b0 217 de dezembro de 1998, a PETROBR\u00c1S descobriu ind\u00edcios de g\u00e1s natural no munic\u00edpio de Mato Rico, cerca de 50 km de Pitanga, regi\u00e3o central do Paran\u00e1, atrav\u00e9s da perfura\u00e7\u00e3o do po\u00e7o Mato Rico-1. O munic\u00edpio de Mato Rico fica a 15 km de Barra Bonita, onde foram descobertos dois po\u00e7os que est\u00e3o tampados (Barra Bonita I e II) e, segundo informa\u00e7\u00f5es da PETROBR\u00c1S, teriam juntos capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 130 mil m3/dia de g\u00e1s. Estes po\u00e7os est\u00e3o localizados em \u00e1rea rural onde o consumo industrial \u00e9 inexpressivo, sendo que uma das alternativas para viabilizar a comercializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s seria a constru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica de pequeno porte (20 MW), que est\u00e1 sendo estudada pela COPEL e COMPAG\u00c1S.\nPelas informa\u00e7\u00f5es do artigo \u201cBloco na Bacia do Paran\u00e1 ser\u00e1 aberto a parceria\u201d, da Revista Brasil Energia n\u00b0 227 de outubro de 1999, a PETROBR\u00c1S procuraria parceiros para as explora\u00e7\u00f5es do bloco BPAR-10, com 6,5 mil km2, incluindo a regi\u00e3o de Rio Vor\u00e1 que apresentaria ind\u00edcios da exist\u00eancia de g\u00e1s, mesmo com os \u00faltimos resultados negativos: o po\u00e7o Palmital-1 resultou seco e o teste no Mato Rico-1 indicou deple\u00e7\u00e3o (queda) da produ\u00e7\u00e3o. A \u00fanica \u00e1rea que estaria fora da parceria seria a de Barra Bonita com 2 po\u00e7os perfurados, indicando vaz\u00e3o conjunta de 150 mil m3/dia de g\u00e1s, onde a PETROBR\u00c1S pretenderia construir uma termel\u00e9trica de 25 MW em parceria com a COPEL.\nConforme o artigo \u201cMunic\u00edpio ter\u00e1 termel\u00e9trica\u201d, publicada no Jornal Gazeta do Povo em 04/09/2000, em 1997 foi descoberto g\u00e1s natural no primeiro po\u00e7o Barra Bonita, e um ano depois, outro po\u00e7o foi encontrado. O primeiro po\u00e7o de Barra Bonita foi perfurado de julho de 1996 a abril de 1997 e o segundo, de agosto de 1997 a janeiro de 1998. Em mar\u00e7o de 1998 a PETROBR\u00c1S come\u00e7ou a perfurar em Mato Rico onde trabalhou por 10 meses. O quarto po\u00e7o foi perfurado de novembro de 1998 a junho de 1999 em Palmital (80 km de Pitanga), onde foi encontrada \u00e1gua salgada numa profundidade de aproximadamente 4 mil metros. A expectativa estaria no po\u00e7o Rio Vor\u00e1, situado a 10 km do campo de explora\u00e7\u00e3o de Barra Bonita, na Fazenda Imbu (30 km da \u00e1rea urbana).\nSegundo o artigo de Cl\u00e1udia Siqueira \u201cTerra \u00e0 vista\u201d, publicado na Revista Brasil Energia n\u00b0 239 de outubro de 2000, a COASTAL pretenderia iniciar explora\u00e7\u00e3o no bloco BPAR-10 em\noutubro de 2000, cujas atividades foram autorizadas em setembro pelo IAP, que aceitou o pedido de repasse da licen\u00e7a da PETROBRAS. Seria iniciado com os procedimentos de aprofundamento do po\u00e7o Rio Vor\u00e1-1, sendo que o programa explorat\u00f3rio m\u00ednimo acordado com a Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo - ANP, preveria a perfura\u00e7\u00e3o de um segundo po\u00e7o denominado pela Coastal de Mato Rico-2. Al\u00e9m do po\u00e7o Rio Vor\u00e1-2, j\u00e1 foram perfurados na \u00e1rea 8 po\u00e7os. A empresa tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o de outro bloco na \u00e1rea, o BT-PR-4, adquirido no segundo leil\u00e3o de \u00e1reas explorat\u00f3rias da ANP em junho.\nO artigo \u201cDescoberta nova reserva de g\u00e1s natural em Pitanga\u201d publicado pelo Jornal Gazeta do Povo em 06/11/2000, informou a descoberta de g\u00e1s natural no munic\u00edpio de Pitanga, no po\u00e7o Rio Vor\u00e1, a mais de 3 mil metros de profundidade, dentro do bloco BPAR-10, local onde a extinta Paulipetro fez as primeiras perfura\u00e7\u00f5es na d\u00e9cada de 80. Al\u00e9m do po\u00e7o Rio Vor\u00e1, o cons\u00f3rcio Coastal/PETROBR\u00c1S, formado por 10 empresas nacionais e multinacionais, pretenderia perfurar mais 14 po\u00e7os.\nDe acordo com o artigo de Jo\u00e3o Natal Bertotti, publicado em 12/11/2000 no Jornal Gazeta do Povo sob o t\u00edtulo \u201cNova sonda vai agilizar pesquisa sobre g\u00e1s\u201d, a \u00e1rea de pesquisa compreenderia um raio de 40 km do po\u00e7o Rio Vor\u00e1, em dire\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Mato Rico, 60 km de Pitanga, onde existiria a expectativa de serem encontradas maiores reservas de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo. De acordo com o prefeito de Mato Rico Marcei Jayre Mendes dos Santos, seriam perfurados 15 po\u00e7os no bloco BPAR-10, em uma \u00e1rea de 6500 km2 entre os munic\u00edpios de Pitanga, Mato Rico, Palmital, Roncador, Laranjal, Santa Maria do Oeste, Manoel Ribas, Nova Cantu, Nova Tebas e Turvo.\nb)\tPetr\u00f3leo e g\u00e1s natural em alto-mar (off shore):\nA chamada Bacia Petrol\u00edfera de Santos \u00e9 limitada ao norte pelo Alto de Cabo Frio e ao sul pela plataforma de Florian\u00f3polis, incluindo a Plataforma Continental Brasileira localizada em frente ao litoral sul do Rio de Janeiro, litoral de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e o norte de Santa Catarina, numa \u00e1rea total de 350.000 km2, com quase 40% (Monteiro, 1989).\nEm 1970 foi perfurado o po\u00e7o pioneiro 1-PRS-l no litoral do Paran\u00e1. Durante o per\u00edodo de 1976 a 1986 foram perfurados 29 po\u00e7os por 6 empresas estrangeiras com base em contratos de risco, que resultaram na descoberta da jazida de g\u00e1s do Campo de Merluza. A PETROBR\u00c1S descobriu, em 1988, o Campo de Tubar\u00e3o pelo po\u00e7o l-PRS-4, no litoral do Paran\u00e1, a 170 km da costa (Carvalho, 1990). As reservas potenciais de produ\u00e7\u00e3o do campo foram avaliadas neste ano em tomo de 32 milh\u00f5es de bbl de \u00f3leo e 4,2 bilh\u00f5es de m3 de g\u00e1s natural (Toledo, 1993).\nO Campo de Merluza foi a primeira descoberta comercial de g\u00e1s sob contrato de risco. O po\u00e7o l-SPS-20 foi perfurado em 1984 pela empresa Pecten Brazil Exploratory Company (Sombra, 1990). A estimativa de reserva do campo foi avaliada na \u00e9poca com cerca de 11 bilh\u00f5es de m3 de g\u00e1s natural e 15,2 milh\u00f5es de bbl de condensado (Toledo, 1993).\nEm 1990 foi descoberto, pelo po\u00e7o l-BSS-55, o Campo de Estrela do Mar, com reserva estimada em 35 milh\u00f5es de bbl de \u00f3leo e 0,5 bilh\u00e3o de m3 de g\u00e1s natural. Neste mesmo ano foi descoberto tamb\u00e9m o Campo de Coral, pelo po\u00e7o l-BSS-56, com reservas estimadas em 18 milh\u00f5es de bbl de \u00f3leo e 0,30 bilh\u00e3o de m3 de g\u00e1s natural. E em 1992 foi descoberto o Campo de Caravela pelo po\u00e7o l-BSS-64, com reservas potenciais de 110 milh\u00f5es de bbl de \u00f3leo e 2,5 bilh\u00f5es de m3 de g\u00e1s natural (Toledo, 1993). O po\u00e7o de Caravela come\u00e7ou a produzir em dezembro de 1993.\nSegundo a reportagem de Cl\u00e1udia Siqueira \u201cG\u00e1s boliviano muda log\u00edstica de gasodutos\u201d, publicada pela Revista Brasil Energia n\u00b0 220 de mar\u00e7o de 1999, dos 3,5 milh\u00f5es de m3/dia de g\u00e1s natural consumido em S\u00e3o Paulo, cerca de 1,5 milh\u00f5es de m3/dia seriam provenientes de Merluza, e o restante viria da bacia de Campos. Na ocorr\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em Campos por algum problema operacional, a PETROBR\u00c1S aumentaria a produ\u00e7\u00e3o em Merluza, com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de at\u00e9 2,3 milh\u00f5es de m3 por dia. Al\u00e9m de Merluza tamb\u00e9m o campo de Caravela produz g\u00e1s, que \u00e9 queimado por falta de estrutura para o seu escoamento. Com a chegada do g\u00e1s da Bol\u00edvia, a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de Merluza poderia ser reduzida, aumentada ou mantida, de acordo com a necessidade de demanda, j\u00e1 que o g\u00e1s de Merluza \u00e9 n\u00e3o associado, e sua redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o afetaria a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo.\nNa realidade a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s no campo de Merluza \u00e9 realizada pela empresa Pecten, que atua no local sob contrato de risco.\nAo ser iniciada a explora\u00e7\u00e3o de Merluza em dezembro de 1992, considerava-se a estimativa de reserva de g\u00e1s natural neste campo de cerca de 11 bilh\u00f5es de m3, e sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 2,3 milh\u00f5es de m3 por dia. Sendo assim, este po\u00e7o poderia produzir g\u00e1s natural por cerca de 13 anos, esgotando-se em dezembro de 2005.\nDe acordo com a reportagem de Cl\u00e1udia Siqueira \u201cPerfura\u00e7\u00e3o come\u00e7a na BS-3\u201d, publicada na Revista Brasil Energia n\u00b0 246 de maio de 2001, o cons\u00f3rcio formado pela PETROBR\u00c1S, Coplex, Queiroz Galv\u00e3o e Starfish estaria perfurando um po\u00e7o denominado SCS-10, localizado na parte sul do bloco BS-3, a cerca de 100 milhas (170 km) de Itaja\u00ed (SC). Depois da perfura\u00e7\u00e3o deste po\u00e7o, o cons\u00f3rcio iniciaria atividades de produ\u00e7\u00e3o nos campos de Coral e Estrela do Mar, cujo g\u00e1s, cerca de 300 mil m3 por dia, seriam queimados pela falta de estrutura de escoamento do g\u00e1s pr\u00f3xima da regi\u00e3o. \u201cA queima j\u00e1 foi autorizada pela ANP, que exigiu, por\u00e9m, o pagamento de royalties sobre o volume produzido\u201d. Na Bacia de Santos existem apenas dois campos em produ\u00e7\u00e3o: \u201cCaravela, na \u00e1rea sul, que produz, atrav\u00e9s da P-14, 1,8 mil barris/dia de \u00f3leo e queima cerca de 50 mil m3/dia de g\u00e1s (com pagamento de royalty); Merluza, na extremidade norte, produzindo 837 mil m3/dia de g\u00e1s e 1,575 mil barris/dia de condensado, a partir de uma unidade fixa. Toda a produ\u00e7\u00e3o de Merluza (g\u00e1s e condensado) \u00e9 escoada para a Refinaria Presidente Bemardes - RPBC, em Cubat\u00e3o, S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s de um gasoduto de 215 km, sendo 186 km no mar e 29 km em terra\nConforme a reportagem de Cl\u00e1udia Siqueira \u201cMais \u00f3leo do sul de Santos\u201d, publicada na Revista Brasil Energia de mar\u00e7o de 2002, foi mantida a entrada em opera\u00e7\u00e3o de Coral para setembro de 2002 e foi adiada para 2003 a produ\u00e7\u00e3o de Estrela do Mar, que dever\u00e1 ser feita atrav\u00e9s de 2 po\u00e7os, cujas perfura\u00e7\u00f5es deveriam iniciar em setembro de 2002, ap\u00f3s conclu\u00eddas as perfura\u00e7\u00f5es de Coral. O campo de Coral produziria de 18 mil a 20 mil barris/dia de \u00f3leo e estariam previstas perfura\u00e7\u00f5es de 3 po\u00e7os, sendo que o primeiro deles, o 7-CRL-3D j\u00e1 foi perfurado, o 7-CRI-5D est\u00e1 sendo perfurado e em seguida ser\u00e1 trabalhado o terceiro po\u00e7o. \u201cApesar do otimismo com o projeto, o cons\u00f3rcio n\u00e3o prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de nenhuma rede de\nescoamento. Todo o \u00f3leo produzido no campo ser\u00e1 escoado para o navio cisterna Avar\u00e9, enquanto metade da produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s ser\u00e1 utilizada para gera\u00e7\u00e3o de energia na plataforma, sendo a outra parcela queimada \u201d.\nSegundo a ANP (2002), em 2001 a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \u00f3leo no campo de Caravela foi de 2,706 barris/dia e a de g\u00e1s natural foi de 104,5 mil m3/dia. Para compara\u00e7\u00e3o, no campo de Merluza, vizinho, a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de condensado foi de 1,557,6 barris/dia e a de g\u00e1s natural foi de 941,5 mil m3/dia.\n2.7.3.\tFluxo do petr\u00f3leo e derivados\nO sistema integrado da regi\u00e3o Paran\u00e1-Santa Catarina \u00e9 formado pela refinaria REPAR, pelos portos de Paranagu\u00e1 (PR) e S\u00e3o Francisco do Sul (SC), e pelos oleodutos que interligam a refinaria aos portos. O Porto de S\u00e3o Francisco do Sul recebe petr\u00f3leo por via mar\u00edtima e transfere para a REPAR atrav\u00e9s do oleoduto OSPAR. A distribui\u00e7\u00e3o dos derivados de petr\u00f3leo obtidos na refinaria s\u00e3o feitos por via rodovi\u00e1ria, ferrovi\u00e1ria ou ainda por dois oleodutos: o OLAPA que transporta derivados at\u00e9 o Porto de Paranagu\u00e1, e o OPASC que abastece parte de Santa Catarina passando pelas bases de Guaramirim, Itaja\u00ed e Bigua\u00e7u.\na)\tRefinaria Presidente Get\u00fclio Vargas - REPAR\nLocalizada no munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria, no km 16 da Rodovia do Xisto (BR-476), em uma \u00e1rea de 7,5 milh\u00f5es de m2, a regi\u00e3o \u00e9 servida por ferrovia e banhada pelos rios Igua\u00e7u, Barigui e Verde. Sua constru\u00e7\u00e3o iniciou em mar\u00e7o de 1973 e come\u00e7ou a operar em 27 de maio de 1977. Iniciou com uma capacidade de processamento de 20 mil m3/dia de petr\u00f3leo, mas atualmente pode processar 32 mil m3/dia (202,7 mil barris/dia), o que corresponde a 12% do refino nacional. A refinaria \u00e9 formada pelas seguintes unidades b\u00e1sicas operacionais: destila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, destila\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, desasfalta\u00e7\u00e3o a solvente, craqueamento catal\u00edtico, MTBE, recupera\u00e7\u00e3o de enxofre, tratamento de g\u00e1s combust\u00edvel, GLP, gasolina e querosene de avia\u00e7\u00e3o, e unidade de solventes. A produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de derivados na refinaria \u00e9 de: 40% de diesel, 22% de gasolina, 10% de GLP, 10% de \u00f3leo combust\u00edvel, 7% de nafta, 5% de g\u00e1s combust\u00edvel, 3% de res\u00edduo asf\u00e1ltico,\n2% de asfalto, 1% de querosene e 0,1% de enxofre, sendo estes destinados ao atendimento do Paran\u00e1, e parte de Santa Catarina, sul de S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul e Paraguai (PETROBR\u00c1S, 2002a).\nConforme dados referente ao ano de 2000 da ANP, a REPAR apresenta capacidade nominal de refino de 30.000 m3/dia, 10.467 mil m3/ano; a produ\u00e7\u00e3o anual efetiva de derivados \u00e9 de: 2.192 mil m3 de gasolina A, 843 mil m3 de GLP, 1.455 mil m3 de \u00f3leo combust\u00edvel, 4.563 mil m3 de \u00f3leo diesel, 165 mil m3 de querosene de avia\u00e7\u00e3o, 15 mil m3 de querosene de ilumina\u00e7\u00e3o, 302 mil m3 de asfalto, 899 mil m3 de nafta, 30 mil m3 de solvente e 4 mil m3 de outros produtos. A refinaria tem capacidade de armazenamento de 3.691 mil b/dia de petr\u00f3leo e 801 mil m3 de derivados.\nA \u00e1gua que abastece a refinaria \u00e9 retirada do Rio Verde, onde existe uma barragem na divisa dos munic\u00edpios de Campo Largo e Arauc\u00e1ria, cujo reservat\u00f3rio tem capacidade de 36 milh\u00f5es de m3 de \u00e1gua. A adutora \u00e9 de a\u00e7o com 20 km de extens\u00e3o, 32 polegadas de di\u00e2metro e transporta 1200 m3 por hora de \u00e1gua bruta para a refinaria. A refinaria tem uma unidade de resfriamento de \u00e1gua com o objetivo de circular e resfriar em circuito fechado, a \u00e1gua usada para o resfriamento dos produtos da refinaria, cuja torre de resfriamento de \u00e1gua \u00e9 do tipo \u201ccorrente cruzada\u201d com a finalidade de resfriar 15.000 m3 por hora de \u00e1gua de resfriamento do processo (PETROBR\u00c1S, 1977).\nA central de utilidades destinada a gerar energia el\u00e9trica e vapor, \u00e9 formada por 2 caldeiras com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 150 toneladas/hora de vapor superaquecido cada uma; 2 turbo-geradores de 16 MW cada para gera\u00e7\u00e3o de energia; 2 circuitos independentes de ar comprimido para servi\u00e7o e instrumenta\u00e7\u00e3o, e uma central de \u00f3leo combust\u00edvel com capacidade para 145 toneladas/hora, sendo que a capacidade normal de consumo pr\u00f3prio previsto da refinaria \u00e9 de 35 toneladas/hora de \u00f3leo combust\u00edvel (PETROBR\u00c1S, 1977).\nO parque de armazenamento \u00e9 formado por:\n\u25a0\t10 tanques para armazenar petr\u00f3leo bruto com capacidade total de 651.000 m3 (autonomia de 60 dias: garantia de 32 dias de opera\u00e7\u00e3o da refinaria, mais 29 dias do armazenamento dos tanques no Terminal de S\u00e3o Francisco do Sul) (IEP, s/d);\n\u25a0\t10 tanques para armazenar GLP com capacidade total de 25.000 m3;\n\u25a0\t21 tanques para armazenar produtos intermedi\u00e1rios com capacidade total de 316.000 m3;\n\u25a0\t41 tanques para armazenar produtos finais como gasolina A e B, \u00f3leo diesel, \u00f3leo combust\u00edvel, querosene para jato, querosene para ilumina\u00e7\u00e3o, nafta para petroqu\u00edmica, cimento asf\u00e1ltico, asfaltos dilu\u00eddos e solventes, com capacidade total de 477.000 m3 (PETROBR\u00c1S, 1977).\nPara escoar a produ\u00e7\u00e3o, existe um sistema interligado em regime de \u201cpool\u201d entre as empresas distribuidoras, cuja base de provimento destas empresas est\u00e1 localizada em frente \u00e0 REPAR, e \u00e9 formada por 12 tanques com capacidade para 160.800 m3, 18 cilindros que podem armazenar 1080 toneladas de GLP e esta\u00e7\u00f5es de carregamento ferrovi\u00e1rio e rodovi\u00e1rio (PETROBR\u00c1S, 1977).\nb)\tProdu\u00e7\u00e3o e consumo de derivados a partir do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1\nAo analisar a oferta e demanda das fontes secund\u00e1rias, com base nas tabelas 2.3.3 a 2.3.16 do balan\u00e7o energ\u00e9tico, no per\u00edodo de 1991 a 2000, constatou-se:\n\u25a0 O consumo total de \u00f3leo diesel cresceu 37% na d\u00e9cada, sendo tr\u00eas os setores mais representativos (conforme tabela 2.3.3 do BEP):\nSetor\t1991\t2000\tVaria\u00e7\u00e3o\nRodovi\u00e1rio\t1708 mil m3\t2511 mil m3\t47%\nAgropecu\u00e1rio\t329 mil m3\t327 mil m3\t-0,6%\nFerrovi\u00e1rio\t62 mil m3\t81 mil m3\t30,6%\nEste fato justifica-se pelo transporte rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio de produtos agr\u00edcolas e florestais, principalmente das safras de gr\u00e3os onde o Paran\u00e1 \u00e9 um grande produtor nacional.\n\u25a0 O consumo de \u00f3leo combust\u00edvel cresceu 47,1 % no per\u00edodo, passando de 635 mil m3 em 1991 para 934 mil m3 em 2000, com picos de 1190 mil m3 em 1997 (conforme tabela 2.3.4 do BEP).\n>\tSetor aquavi\u00e1rio (\u00f3leo bunker), cresceu de 92 mil m3 em 1991 para 272 mil m3 em 2000, um acr\u00e9scimo de 195,7% em dez anos;\n>\tSetor industrial, que consumia 385 mil m3 em 1991 passou a consumir 507 mil m3 em 2000, acr\u00e9scimo de 31,7%, com pico de consumo em 1997 de 837 mil m3, onde as principais ind\u00fastrias consumidoras foram:\nInd\u00fastria\t1991\t2000\tVaria\u00e7\u00e3o\nPapel e celulose\t49 mil m3\t81 mil m3\t65,3%\nAlimentos e bebidas\t123 mil m3\t185 mil m3\t50,4%\nQu\u00edmica\t150 mil m3\t188 mil m3\t25,3%\nCer\u00e2mica\t29 mil m3\t8 mil m3\t- 72,4%\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de GLP teve um acr\u00e9scimo de 47,2%, a exporta\u00e7\u00e3o caiu 16,6% neste per\u00edodo, sendo que em 2000 n\u00e3o houve importa\u00e7\u00e3o do produto para o Estado, e o consumo final de GLP cresceu 46,9%, passou de 593 mil m3 em 1991 para 871 mil m3 em 2000 (conforme tabela 2.3.5 do BEP).\n>\tO consumo residencial cresceu 41,9%, em 1991 foi de 532 mil m3 em 2000 foi de 755 mil m3 e o setor comercial teve um acr\u00e9scimo de 40,7%;\n>\tA ind\u00fastria cer\u00e2mica teve um acr\u00e9scimo no consumo de GLP de 289%, passou de 9 mil m3 em 1991 para 35 mil m3 em 2000; e a ind\u00fastria de papel e celulose come\u00e7ou a consumir 2 mil m3 em 1993 e passou a 12 mil m3 em 2000.\n\u25a0\tEm 10 anos a produ\u00e7\u00e3o de nafta teve um crescimento de 54,1%, totalmente destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, sendo produzidos em 1991 560 mil m3 e 863 mil m3 em 2000 (conforme tabela\n2.3.6\tdo BEP).\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de gasolina cresceu 68% na d\u00e9cada, passou de 1589 mil m3 em 1991 para 2669 mil m3 em 2000. A exporta\u00e7\u00e3o cresceu 49% e o consumo aumentou 91,2% neste per\u00edodo. Dos 2669 mil m3 produzidos em 2000, 1390 mil m3 foram destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e o restante ao consumo do setor rodovi\u00e1rio do Estado (conforme tabela 2.3.7 do BEP).\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o de querosene caiu 33,5% na d\u00e9cada, passando de 269 mil m3 para 179 mil m3 em 2000. O grande consumidor do produto \u00e9 o setor a\u00e9reo com um crescimento de 186,8%, de 53 mil m3 em 1991 para 152 mil m3 em 2000. E o setor residencial reduziu \u00e0 metade o consumo do produto, de 14 mil m3 em 1991 para 7 mil m3 em 2000 (conforme tabela 2.3.8 do BEP).\n2.7.4.\tTransporte de petr\u00f3leo e derivados no Estado do Paran\u00e1\nComo mencionado anteriormente, o abastecimento de petr\u00f3leo para a refinaria \u00e9 feito atrav\u00e9s do oleoduto OSPAR, que entrou em opera\u00e7\u00e3o em setembro de 1976 e segundo o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mista do CREA-PR (2001b): \u201cO petr\u00f3leo \u00e9 transferido de navios petroleiros em um sistema composto por uma monob\u00f3ia de recebimento (constru\u00edda na d\u00e9cada de 70), distante, aproximadamente, 11,5 km da costa, no litoral norte de Santa Catarina; dessa monob\u00f3ia o petr\u00f3leo \u00e9 enviado aos tanques do terminal de S\u00e3o Francisco por meio de dois oleodutos submarinos, sendo ent\u00e3o, tamb\u00e9m por dutos, bombeado para a Esta\u00e7\u00e3o Intermedi\u00e1ria de Itarar\u00e9, posto de recalque localizado no p\u00e9 da Serra do Mar, no munic\u00edpio de Guaratuba, PR. Da Esta\u00e7\u00e3o, \u00e9 conduzido para a REPAR (a cerca de 65 km de dist\u00e2ncia), em Arauc\u00e1ria, PR, passando antes por Tijucas do Sul, PR (pr\u00f3ximo \u00e0 Represa do Vossoroca e afluentes) e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, ou seja, \u00e1reas de mananciais de abastecimento p\u00fablico. A extens\u00e3o do Oleoduto Santa Catarina \u2014 Paran\u00e1 (OSPAR) \u00e9 de aproximadamente 117 km. H\u00e1 8 v\u00e1lvulas de bloqueio ao longo do trajeto. A vaz\u00e3o \u00e9 de cerca de 35 mil m3/dia, sendo o di\u00e1metro dos dutos de 30\u201d (trecho terrestre) e 34\u201d (trecho submerso, da monob\u00f3ia at\u00e9 o Terminal em S\u00e3o Francisco do Sul)\u201d.\nA distribui\u00e7\u00e3o dos derivados de petr\u00f3leo dentro do Estado \u00e9 feita atrav\u00e9s de rodovias e ferrovias, e suas bases principais est\u00e3o localizadas em Londrina, Maring\u00e1, Cascavel e Guarapuava. Por\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o destes produtos para outros Estados brasileiros \u00e9 feita atrav\u00e9s de oleodutos.\nO oleoduto OLAPA interliga a refinaria localizada em Araucaria ao Terminal Mar\u00edtimo da Ger\u00eancia de Paranagu\u00e1 - GEPAR, localizado em Paranagu\u00e1. Tem 93,5 km de extens\u00e3o e 12 polegadas de di\u00e2metro (PETROBR\u00c1S REPAR, 2002), e opera em fluxo e refluxo 24 horas por dia em regime ininterrupto, transportando produtos para outros Estados brasileiros (CGS DTSUL/OLAPA, 2000). Este oleoduto \u00e9 destinado ao transporte de produtos claros, e iniciou opera\u00e7\u00e3o em 1977 (Neiva, 1993). O \u00f3leo combust\u00edvel \u00e9 transportado por caminh\u00f5es ou por trem, e a capacidade do oleoduto \u00e9 de 7314 m3 (APPA, 2001).\nO Terminal Mar\u00edtimo da Petrobr\u00e1s em Paranagu\u00e1 tem 35 tanques, sendo 7 para gasolina, 8 para petr\u00f3leo/diesel, 6 para qu\u00edmica, 2 para querosene, 3 esferas para GLP, 6 para \u00f3leo combust\u00edvel, 1 para \u00e1lcool anidro, 1 para lastro e 1 para agua (APPA, 2001).\nO oleoduto OPASC, de 260 km de extens\u00e3o e 10 polegada de di\u00e1metro, (PETROBR\u00c1S REPAR, 2002) interliga a refinaria localizada em Araucaria \u00e0 Base de Bigua\u00e7u (SC), pr\u00f3ximo de Florian\u00f3polis, passando pela Base de Guaramirim (SC) e pela Base de Itaja\u00ed (SC). \u00c9 operado 24 horas por dia em regime ininterrupto a partir da Esta\u00e7\u00e3o Mestra Regional localizada no Terminal Mar\u00edtimo de S\u00e3o Francisco do Sul (SC). Transporta derivados de petr\u00f3leo e \u00e1lcool para as bases:\n\u25a0\tBase de Distribui\u00e7\u00e3o de Guaramirim - opera de segunda a sexta feira das 06:00 h \u00e0s 19:00 h, com diesel, gasolina, \u00e1lcool anidro e \u00e1lcool hidratado, sendo formada por instala\u00e7\u00f5es de armazenamento e carregamento de caminh\u00f5es-tanque;\n\u25a0\tBase de Distribui\u00e7\u00e3o de Itaja\u00ed - opera de segunda a sexta feira das 06:00 h \u00e0s 19:00 h, podendo ser estendido at\u00e9 as 22:00 h, em fun\u00e7\u00e3o da demanda, com diesel ambiente, diesel mar\u00edtimo, gasolina, \u00e1lcool anidro, \u00e1lcool hidratado e GLP, sendo formada por instala\u00e7\u00f5es de armazenamento e carregamento de caminh\u00f5es-tanque e transfer\u00eancia dutovi\u00e1ria para o pool de Companhias Distribuidoras;\n\u25a0\tBase de Distribui\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis - opera de segunda a sexta feira das 06:00 h \u00e0s 19:00 h, com diesel ambiente, gasolina, \u00e1lcool anidro e \u00e1lcool hidratado, sendo formada por instala\u00e7\u00f5es de armazenamento e carregamento de caminh\u00f5es-tanque (CGS DTSUI7OPASC, 2000).\nTabela 1 - Produtos e volumes de tancagem das bases de distribui\u00e7\u00e3o do PR-SC\nTANCAGEM\tPRODUTO\tVOLUME OPERACIONAL (m3)\nGEPAR\tMetanol\t4.195\n\tDiesel Mar\u00edtimo\t6.278\n\tGasolina Comum\t18.528\n\tGLP\t7.200\n\tNafta Petroqu\u00edmica\t37.395\n\tDiesel Ambiente *\t23.317\nGUARAMIRIM\t\u00c1lcool Hidratado\t995\n\t\u00c1lcool Anidro\t3.769\n\tGasolina Comum\t3.766\n\tDiesel Ambiente ou Diesel Metropolitano\t7.535\nITAJA\u00cd\t\u00c1lcool Anidro\t2.410\n\t\u00c1lcool Hidratado\t8.507\n\tGasolina Comum\t11.033\n\tDiesel Ambiente ou Diesel Metropolitano\t14.811\n\tDiesel Mar\u00edtimo\t8.509\n\tGLP\t5.092\nBIGUA\u00c7U\t\u00c1lcool Anidro\t2.409\n\t\u00c1lcool Hidratado\t8.514\n\tGasolina Comum\t8.521\n\tDiesel Ambiente ou Diesel Metropolitano\t8.528\nAdaptado de: CGS DTSUL7OLAPA (2000) e CGS DTSUL/OPASC (2000). Obs: * Baixo teor de enxofre, em geral &lt;0,5%.\nFigura 4 - INFRA-ESTRUTURA DO PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL NA\nREGI\u00c3O SUL\nP/BSB\nMixssdLa.\nPARAGUAI\nARGENTINA\nCsut\u00edWC-\nSebasfe&amp;o\nGASAN\n4\n* JParanagu\u00e1\ns\nA\nS\u00e3o &amp;a>K\u00cdK\u00ab lo Sul\nRota\u00bb de\nNavios-Tanque\nde \u00f3leo cru\nBACA DE SANTO*;\nElab\u00f3i\u00e0\u00e7\u00e3o: \u00fcuiiana Maria Kalinowski..\nAdaptado do Mapa de Concess\u00f5es Petrol\u00edferas Brasileiras. Vers\u00e3o d.O - Janeiro/2002.\nRevista Brasil Energia\nMar\n\u2022MWI\u00d3WOSSO'DO SUI\nS\u00c3O PAULO\n\n'PARAN\u00c1\nS\u00e0\u00f5Ma\u00ede^\nSANTA CATARINA\n.RIO GRANDE DO SUL\nJ Porto ^Alegra\n\nI Tubaraa\n9 Sstrefa \u00bfa\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\t\n\t(trancos)\n\u2014\tOleodktorprinc^afa\nJk\t.Terminais .\nLha\tRefinarias\nn\t. Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s\n' -miOLAPA\t\nm \u00d3SPAR\t\n:m OPASC\t\n2.7.5.\tO trecho paranaense do GASBOL, ramo Sul\nO trecho inicial do gasoduto Bol\u00edvia - Brasil, unindo a cidade de Santa Cruz a Paul\u00ednia foi inaugurado em fevereiro de 1999. Tem uma extens\u00e3o de 3150 km, sendo 557 km em territ\u00f3rio boliviano. O gasoduto inicia na cidade de Santa Cruz (Bol\u00edvia), segue por Corumb\u00e1 e Campo Grande (MS), Paul\u00ednia (SP), e segue em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o Sul do Brasil at\u00e9 Porto Alegre. O trecho sul brasileiro foi finalizado em mar\u00e7o de 2000, disponibilizando g\u00e1s para os Estados do Sul. Este gasoduto atravessa o Estado do Paran\u00e1 em dire\u00e7\u00e3o ao Sul, passando pelo munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria, onde ocorre uma deriva\u00e7\u00e3o para os ramais de distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s no Estado, com 300 km de tubula\u00e7\u00e3o, atendendo os munic\u00edpios de Curitiba, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Campo Largo, Balsa Nova, Palmeira e Ponta Grossa, al\u00e9m de Arauc\u00e1ria, cuja responsabilidade pela distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural \u00e9 da COMPAG\u00c1S - Companhia Paranaense de G\u00e1s, empresa formada pela COPEL, PETROBR\u00c1S e DUTOPAR.\nAs empresas que utilizam o g\u00e1s natural s\u00e3o: Renault, Nutrimental, Igua\u00e7u Celulose e Papel, Audi-Volkswagen, Sider\u00fargica Gua\u00edra, Brahma, Per\u00f3xido do Brasil, Novo Nordisk, Sider\u00fargica Gerdau, Lorenzetti, Incepa, Schmidt, Com do Brasil, Van Leer/RW, Masisa, Kaiser e Tetra Pak (ver figura 5). Tamb\u00e9m s\u00e3o abastecidos com g\u00e1s natural os 8 postos (GNV), 2 edif\u00edcios, e as 3 c\u00e9lulas de combust\u00edveis pertencentes \u00e0 COPEL, todos instalados em Curitiba, al\u00e9m da UEG -Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria.\nAs principais ind\u00fastrias atendidas pelo gasoduto no trecho Arauc\u00e1ria/Curitiba, s\u00e3o: Per\u00f3xido do Brasil, Placas do Paran\u00e1, Brasrico, Gavazonni, Caf\u00e9 Jubileu, Caf\u00e9 Alvorada, Em\u00edlio Romani Prod.Diana, Interagro S/A Alimentos, Lavanderia Ind. Curitibana, Ind\u00fastria Todeschini, Cia. Cervejaria Brahma, Cia. Fiat Lux Fosf. Seg., Moinho Graciosa, Trombini, Usina do Asfalto, Ind. Qu\u00edmica Melyane, Pneutop Abouchar, Matte Le\u00e3o S/A. E em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, as ind\u00fastrias atendidas s\u00e3o: Igua\u00e7u Celulose e Papel, Metalgr\u00e1fica Trevisan, Coop. Lat. Curitiba, Pastif\u00edcio Torino, Nutrimental Ind. Com. Alim., Compensados Schiele, Bardusch Art. T\u00eaxtil Ltda, Sundowbike, Benetton, Renault do Brasil, Frigor\u00edfico Argus, Isogma Ind. Qu\u00edmica, Siderqu\u00edmica e Audi - Volkswagen (COMPAG\u00c1S, s/d). Segundo a COMPAG\u00c1S, em 2001 foram consumidos 135 milh\u00f5es de m3 de g\u00e1s natural, m\u00e9dia di\u00e1ria de 370 mil m3.\nFigura 5 - REDE DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE G\u00c1S NATURAL NO ESTADO DO PARAN\u00c1 - la. ETAPA: CURITIBA, RMC E PONTA GROSSA (1999/2002), E\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS REPRESAS PARA ABASTECIMENTO P\u00daBLICO DE CURITIBA E RMC\nFonte: COMPAG\u00c1S - 2002.\n2.7.6o Extra\u00e7\u00e3o e processamento de min\u00e9rio de xisto betuminoso, fabrica\u00e7\u00e3o de derivados e combust\u00edveis residuais\nNo territ\u00f3rio brasileiro o xisto \u00e9 encontrado na Forma\u00e7\u00e3o Irati, com cerca de 250 milh\u00f5es de anos, abrangendo os Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Mato Grosso do Sul e Goi\u00e1s. Em S\u00e3o Mateus do Sul a Forma\u00e7\u00e3o Irati \u00e9 constitu\u00edda de 3 camadas: duas de xisto e uma camada intermedi\u00e1ria. Acima delas localiza-se a Forma\u00e7\u00e3o Serra Alta, cuja espessura depende da topografia (PETROBR\u00c1S, 1997).\nA PETROBR\u00c1S criou em 1954 a Superintend\u00eancia Industrial de Xisto - SIX, com o objetivo de desenvolver tecnologia para o aproveitamento do xisto e desde 1991 nas \u00e1reas de refino, craqueamento catal\u00edtico, desasfalta\u00e7\u00e3o, hidrogena\u00e7\u00e3o e no aproveitamento do coque e do res\u00edduo asf\u00e1ltico. Os derivados do \u00f3leo de xisto s\u00e3o nafta, g\u00e1s, \u00f3leo viscoso e enxofre, e os subprodutos: cinzas de xisto, torta oleosa, finos de xisto, xisto retortado, calxisto e \u00e1gua de retortagem (PETROBR\u00c1S, 2001). A torta oleosa, os finos de xisto e o xisto retortado s\u00e3o tamb\u00e9m combust\u00edveis residuais.\nDurante o ano de 1955 foram iniciadas as prospec\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o Irati, em S\u00e3o Mateus do Sul, 140 km de Curitiba, sendo feitas 17 perfura\u00e7\u00f5es com coleta de 4000 amostras. A empresa extrai xisto na jazida de S\u00e3o Mateus do Sul, sudeste do Paran\u00e1, em uma \u00e1rea de 64,5 km2, onde o min\u00e9rio \u00e9 encontrado em duas camadas: a superior com 6,4% de teor de \u00f3leo e a inferior com 9,1%. Em 1972 entrou em opera\u00e7\u00e3o a Usina Prot\u00f3tipo do Irati - UPI e em 1991 come\u00e7ou a operar o M\u00f3dulo Industrial - MI (PETROBR\u00c1S, 2001).\nA mina de S\u00e3o Mateus do Sul \u00e9 uma das maiores a c\u00e9u aberto do Brasil, onde s\u00e3o extra\u00eddos\n3,5\tmilh\u00f5es de toneladas de xisto por ano. A minera\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da escavadeira Marion*, de 1.512 toneladas, e mais 3 escavadeiras de menores propor\u00e7\u00f5es. S\u00e3o movimentados por ano 6 milh\u00f5es de m3 de rocha, solo, material argiloso, calc\u00e1rio e min\u00e9rio, e a explora\u00e7\u00e3o avan\u00e7a 20 metros por m\u00eas (PETROBR\u00c1S, s/d). A escavadeira maior retira o capeamento (espessura m\u00e9dia\n* Nota: A escavadeira Marion foi usada nos anos de 1960 e 1970 para retirar carv\u00e3o mineral nas minas da CSN em Sider\u00f3polis, sul de Santa Catarina.\nde 17 metros) e a camada intermedi\u00e1ria (espessura m\u00e9dia de 8,4 metros), e joga-os na pilha de material est\u00e9ril (rejeito). Explosivos afrouxam as duas camadas de xisto que possuem em m\u00e9dia\n6,4\te 3,2 metros cada uma, sendo a camada superior a mais espessa. O xisto \u00e9 colocado em caminh\u00f5es, por meio das escavadeiras menores, que levam o min\u00e9rio para o britador prim\u00e1rio que, ap\u00f3s a britagem, \u00e9 encaminhado ao processo de retortagem (PETROBR\u00c1S, 1982). A lavra \u00e9 realizada pelo m\u00e9todo de tiras, onde o material est\u00e9ril \u00e9 depositado na cava da tira anterior, gerando pilhas de est\u00e9reis que descaracterizam a topografia e causam a esterilidade dos terrenos (Terabe, 1992). Segundo Rosa Filho et al (1997), \u201cA mina foi projetada para ser lavrada a c\u00e9u aberto, em tiras com 30 m de largura e 900 m de comprimento. A \u00e1rea total a ser minerada possui 402,5 hectares ou o equivalente a 4.025.000 m2\u201d.\nPelos dados de 1997, a SIX processava diariamente 7800 toneladas de xisto betuminoso que geram:\nPRODUTOS E SUBPRODUTOS\tQUANTIDADES (t)\n\u00d3leo combust\u00edvel\t480\nNafta industrial\t90\nG\u00e1s combust\u00edvel\t120\nG\u00e1s liquefeito\t45\nEnxofre\t75\nEnxofre ventilado\t240\nCalxisto\t8000\nXisto fino\t1500\nXisto retortado\t6600\n\u00c1gua de retortagem\t300 m3\nEstes produtos s\u00e3o vendidos diretamente para as ind\u00fastrias ou enviados para a REPAR em Arauc\u00e1ria. O xisto retortado retoma \u00e0s cavas da mina, cuja \u00e1rea ser\u00e1 posteriormente recuperada (PETROBR\u00c1S, 1997).\nEm seu m\u00f3dulo prot\u00f3tipo, a SIX est\u00e1 usando al\u00e9m do xisto para extrair \u00f3leo, 5% de pneus picados, produzindo para cada tonelada de pneus, 532 kg de \u00f3leo, 44 kg de g\u00e1s, 110 kg de a\u00e7o e 314 kg de carb\u00f3n black, cujo poder calor\u00edfico \u00e9 de 7812 kcal/kg. Este processo reciclar\u00e1 140 mil toneladas/ano ou 27 milh\u00f5es de pneus (PETROBR\u00c1S, 2002b).\nSegundo a ANP (2002), em 2001 a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de g\u00e1s de xisto foi de 129,3 mil m3/dia, a de \u00f3leo de xisto foi de 3.511 bep/dia e a de LGN (l\u00edquido de g\u00e1s natural) foi de 466,5 bep/dia.\nAo analisar o aumento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de xisto betuminoso no Paran\u00e1 com base na tabela 2.2.4 do balan\u00e7o energ\u00e9tico, obt\u00e9m-se as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\u25a0\tAl\u00e9m do grande aumento de produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionado, que foi de 48 mil tep em 1991 para o patamar de 220 a 230 mil tep nos anos de 1995 a 2000, houve uma clara diversifica\u00e7\u00e3o de usos: a transforma\u00e7\u00e3o, que at\u00e9 1995-1996 ficava em 90% do total produzido (na planta industrial da SIX), cai para 34% do total;\n\u25a0\tEnquanto isto, o consumo de xisto pelo setor energ\u00e9tico (provavelmente a usina t\u00e9rmica existente dentro da SIX, ou algum despacho de produtos de xisto para queima na REPAR), passa da faixa de 4 a 16 mil tep (anos 1991-1996), para a faixa dos 25 a 35 mil tep nos anos 1997 a 2000. E a mudan\u00e7a mais not\u00e1vel foi a entrada do xisto como combust\u00edvel na ind\u00fastria cer\u00e2mica (inicia em 1992/1993 e vai a 10 mil tep em 1995, a 22 mil tep em 1998, e chega a 125 mil tep em 2000, o que equivale a 55% da oferta total);\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o do g\u00e1s de xisto passou de 11 mil tep em 1991 para 37 mil tep em 2000, um acr\u00e9scimo de 236,4% em dez anos. O produto \u00e9 usado no setor energ\u00e9tico (SIX), cujo consumo triplicou na d\u00e9cada de 1990, e na ind\u00fastria cer\u00e2mica, com um consumo em 2000 cinco vezes maior do que em 1991 (conforme tabela 2.3.11 do BEP);\n\u25a0\tN\u00e3o existe men\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o energ\u00e9tico sobre usos de subprodutos como finos de xisto ou de xisto retortado, nem mesmo de uso de outros res\u00edduos combust\u00edveis em co - incinera\u00e7\u00e3o.\nEstas informa\u00e7\u00f5es dever\u00e3o constar dos balan\u00e7os energ\u00e9ticos posteriores a 2002, assim como o uso de pneus nas retortas para obten\u00e7\u00e3o de \u00f3leo na SIX.\n2.7.7. Minera\u00e7\u00e3o e processamento do carv\u00e3o mineral\nAs pesquisas sobre o carv\u00e3o iniciaram-se no Paran\u00e1 a partir de 1910 com a \u201cComiss\u00e3o do Carv\u00e3o\u201d e em 1938 os trabalhos de pesquisas se intensificaram e muitas empresas de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o surgiram nos campos carbon\u00edferos do Rio do Peixe e do Rio das Cinzas, munic\u00edpios de\nJoaquim T\u00e1vora, Siqueira Campos, Carl\u00f3polis, Tel\u00eamaco Borba, Figueira e Ibaiti. Em 1959 come\u00e7aram as pesquisas no campo carbon\u00edfero do rio Tibagi, mas nas d\u00e9cadas de 50 e 60 as pesquisas diminu\u00edram, retomando a partir da crise do petr\u00f3leo em 1972, quando foi descoberta a jazida de Sapopema com reservas de 42 milh\u00f5es de toneladas de carv\u00e3o (MME, 1994). A mina de Sapopema n\u00e3o est\u00e1 sendo explorada, por\u00e9m a mina de Figueira \u00e9 explorada pela Companhia Carbon\u00edfera Cambu\u00ed, cujo carv\u00e3o abastece a termel\u00e9trica de Figueira, pertencente a COPEL, cuja concess\u00e3o de uso e opera\u00e7\u00e3o \u00e9 de responsabilidade da Companhia Carbon\u00edfera Cambu\u00ed. O Estado do Paran\u00e1 possui a menor reserva de carv\u00e3o dos Estados do Sul, al\u00e9m disso, o carv\u00e3o paranaense apesar de possuir maior poder calor\u00edfico (6000 kcal/kg) e menor teor de cinzas (20%), apresenta elevado teor de enxofre (5%) (COPEL, 1994). A explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral em Figueira come\u00e7ou em 1943 e no in\u00edcio da minera\u00e7\u00e3o operavam quatro empresas, por\u00e9m apenas a Companhia Carbon\u00edfera Cambu\u00ed permaneceu no mercado com uma frente de lavra de superf\u00edcie (40 metros) (Jomal Folha de Londrina, 14/06/84). A Companhia Cambu\u00ed lavrava em uma jazida, por\u00e9m em 3 frentes de lavra, sendo 2 subterr\u00e2neas e 1 de superf\u00edcie. As 2 subterr\u00e2neas foram desativadas, sendo ainda explorada a mina de superf\u00edcie. A Klabin do Paran\u00e1 Minera\u00e7\u00e3o S/A tamb\u00e9m explorava esta jazida para consumo do carv\u00e3o na ind\u00fastria de papel e celulose, mas em uma frente de lavra localizada na Fazenda Monte Alegre (mina 6). Esta mina est\u00e1 situada no Distrito Carbon\u00edfero de Salto Aparado, margem leste do Rio Tibagi, cerca de 18 km ao norte da cidade de Tel\u00eamaco Borba (MINEROPAR, 1985). A explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral pela empresa foi desativada em 1996 quando a Klabin substituiu as caldeiras a carv\u00e3o pelas caldeiras para cavacos e aparas de madeira, biomassa e lix\u00edvia da f\u00e1brica de celulose.\nAnalisando os n\u00fameros da varia\u00e7\u00e3o dos fluxos de carv\u00e3o mineral no Paran\u00e1, com base na tabela 2.2.5 do balan\u00e7o energ\u00e9tico, obt\u00e9m-se as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o local, que estava na marca de 200 mil toneladas em 1980, iniciou a d\u00e9cada de 1990 na faixa de 150 a 170 mil toneladas, a\u00ed ficando at\u00e9 1995. Nos dois anos seguintes caiu para o patamar de 120 mil, e a partir de 1997 caiu novamente para a faixa de 60 a 90 mil toneladas anuais.\n\u25a0\tEntre 1992 e 1996 houve alguma exporta\u00e7\u00e3o, na casa das 30 a 40 mil toneladas anuais, e mesmo a importa\u00e7\u00e3o, que havia iniciado a d\u00e9cada com mais de meio milh\u00e3o de toneladas\ncaiu para 350 mil em 1995, para 170 mil no ano seguinte, 60 mil no seguinte, e chegou em 2000 com apenas 20 mil toneladas anuais.*\n2.8.\tINFRA-ESTRUTURA DA ELETRICIDADE DO PARAN\u00c1\n2.8.1.\tPanorama da eletricidade no Estado\na)\tInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Paran\u00e1\nA empresa respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Estado do Paran\u00e1 desde 1954 \u00e9 a COPEL. Ela \u00e9 propriet\u00e1ria de diversas usinas hidrel\u00e9tricas instaladas em v\u00e1rios rios do Estado, principalmente no Igua\u00e7u, bem como de uma termel\u00e9trica a carv\u00e3o mineral localizada no munic\u00edpio de Figueira; tem participa\u00e7\u00e3o na Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Araucaria -UEG (20%) e na usina e\u00f3lica de 2,5 MW localizada no municipio de Palmas (30%).\nOs dados de gera\u00e7\u00e3o, consumo e venda de energia el\u00e9trica da COPEL em 2001 est\u00e3o representados abaixo (COPEL, 2001a).\nGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no PR\t24.380.065 MWh\nEnergia recebida de Itaipu\t5.059.394 MWh\nEnergia total dispon\u00edvel\t29.439.459 MWh\nConsumo do Estado\t17.028.578 MWh\nVenda de energia para consumidores livres (2 de SP e 2 do RS)\t1.009.116 MWh\nVenda de energia para 4 concession\u00e1rias\t448.799 MWh\nPerdas do sistema el\u00e9trico (5,73%)\t1.688.149 MWh\nExcedente enviado p/ Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS)\t9.264.817 MWh\nAtuam no Estado, al\u00e9m da COPEL, quatro concession\u00e1rias distribuidoras de energia:\n\u2019 Nota: Na linha correspondente ao carv\u00e3o importado supomos que seja carv\u00e3o importado do exterior para as ind\u00fastrias de cimento.\n\u25a0\tCLFSC - Companhia de Luz e For\u00e7a Santa Cruz. Atende as cidades de Barra do Jacar\u00e9, Jacarezinho e Ribeir\u00e3o Claro;\n\u25a0\tCOCEL - Companhia Campo Larguense de Energia. Atende a cidade de Campo Largo;\n\u25a0\tFORCEL - For\u00e7a e Luz de Coronel Vivida. Atende a cidade de Coronel Vivida;\n\u25a0\tCFLO - Companhia For\u00e7a e Luz do Oeste. Atende a cidade de Guarapuava.\nAl\u00e9m de fornecer energia para as empresas mencionadas, a COPEL tamb\u00e9m atende a cidade de Porto Uni\u00e3o (SC) e Itapo\u00e1 (SC), cuja concess\u00e3o \u00e9 da CELESC, e a CELESC atende a cidade de Rio Negro (PR) de concess\u00e3o da COPEL.\nA COPEL det\u00e9m a concess\u00e3o em 392 munic\u00edpios dos 399 do Estado, e atende a 2.952.265 consumidores. Possui 156.871 km de linhas de distribui\u00e7\u00e3o nas tens\u00f5es de 13,8 kV e 34,5 kV, 122 subesta\u00e7\u00f5es e 6.763,35 km de linhas de transmiss\u00e3o nas tens\u00f5es de 69, 88, 138, 230 e 525 kV, que transportam a energia gerada pelas usinas da COPEL, assim como a energia enviada pelo ONS no Sistema Interligado Sul-Sudeste (COPEL Transmiss\u00e3o S/A).\nAl\u00e9m das hidrel\u00e9tricas da concession\u00e1ria existem v\u00e1rias outras instaladas em rios menores, que abastecem ind\u00fastrias pr\u00f3ximas, atuando como autoprodutoras.\nb)\tAn\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o e consumo de eletricidade conforme o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do PR\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da tabela 2.3.12 do balan\u00e7o energ\u00e9tico, foi poss\u00edvel estabelecer algumas conclus\u00f5es \u00e0 cerca da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de energia el\u00e9trica no Estado:\n\u25a0 A contabiliza\u00e7\u00e3o da eletricidade produzida no Paran\u00e1 sofreu um salto, multiplicando por quase cinco vezes em onze anos: de 10 TWh em 1980\tpara 47 TWh em 1991,\ne isto se deve principalmente \u00e0 entrada das m\u00e1quinas geradoras de Itaipu (1984), j\u00e1 que a \u201cparte brasileira\u201d da eletricidade l\u00e1 gerada \u00e9 considerada produzida no Paran\u00e1, e das m\u00e1quinas instaladas no rio Igua\u00e7u; esta produ\u00e7\u00e3o local, por sua vez, n\u00e3o inclui a gera\u00e7\u00e3o das usinas fronteiri\u00e7as como as do rio Paranapanema, por estarem as casas de m\u00e1quinas e as\nsedes das empresas em SP, antes a CESP, agora a Duke Energy, mas deve incluir as usinas da Tractebel instaladas no rio Igua\u00e7u; \"\n\u00bb Na d\u00e9cada 1991-2000, a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade no Estado cresceu 67,3% e o consumo cresceu 63,7%.\nEm 2000:\ta produ\u00e7\u00e3o de eletricidade foi de\t78,6 TWh\no consumo foi de\t18,1 TWh\ne a exporta\u00e7\u00e3o foi de\t58,3 TWh;\n\u2022 O consumo residencial de eletricidade cresceu 68% no per\u00edodo e sua propor\u00e7\u00e3o no consumo final de eletricidade pouco variou, poucos d\u00e9cimos em tomo de 25 %.\nDe forma similar o consumo industrial total ficou em tomo dos 42% do total da eletricidade consumida;\n\u25a0 Analisando-se os fluxos da eletricidade industrial consumida durante a d\u00e9cada de 1990, constata-se um aumento decenal do consumo de 61,7%, passando de 4,7 TWh para 7,6 TWh, cabendo os seguintes destaques:\n>\tOs dois principais setores consumidores de eletricidade continuaram sendo as ind\u00fastrias de celulose e papel, que consumiam 31,2 % do total em 1991 e 29,7 % do total em 2000 (2,3 TWh), e as ind\u00fastrias de alimentos e bebidas, que ficaram em tomo de 21 % do consumo total (1,6 TWh);\n>\tO terceiro e o quarto maiores consumidores s\u00e3o a ind\u00fastria qu\u00edmica, que se manteve em tomo de 0,5 TWh, e as de cimento, que termina a d\u00e9cada com 0,48 TWh;\n>\tTodos os demais setores mencionados no Balan\u00e7o aumentaram seus consumos de eletricidade na d\u00e9cada, inclusive a ind\u00fastria cer\u00e2mica que passa de 0,10 para 0,17 TWh por ano.\n\" Nota: Contabilidade el\u00e9trica bi-nacional\n1) N\u00e3o poder\u00edamos interpretar \u201cexporta\u00e7\u00e3o*'nas tabelas do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1 como sendo o despacho de eletricidade da usina de Itaipu para o Paraguai, a ordem de grandeza, dezenas de TWh \u00e9 muito acima do consumo paraguaio e. na realidade o Paraguai consome da sua pr\u00f3pria energia, e ainda \u201cexporta\u201d parte dela para o Brasil. O Balan\u00e7o n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcito nesta quest\u00e3o.\n\u25a0 Centrais el\u00e9tricas de servi\u00e7o p\u00fablico e autoprodutoras (conforme tabelas 3.1.2 e 3.1.3 do BEP):\n>\tA grosso modo, na an\u00e1lise das centrais el\u00e9tricas de servi\u00e7o p\u00fablico confirmamos a tend\u00eancia geral do setor, com um crescimento de 67 % em dez anos, e um aumento de perdas na transforma\u00e7\u00e3o, conforme o balan\u00e7o, de 0,04% para 0,09%;\n>\tO carv\u00e3o mineral usado na termel\u00e9trica de Figueira aumentou o consumo anual, em equivalente de petr\u00f3leo, passou de 15 para 41 mil tep, mas continua significando menos de 0,2 % da energia el\u00e9trica processada neste subconjunto;\n>\tJ\u00e1 a eletricidade gerada nas autoprodutoras cresceu 27, 2 % no per\u00edodo, equivalendo em 2000 a 1,5% do total gerado nas centrais de servi\u00e7o p\u00fablico. Mesmo num pequeno montante, \u00e9 relevante destacar que as hidrel\u00e9tricas de autoprodutores se mantiveram com produ\u00e7\u00e3o est\u00e1vel, enquanto aumentaram as queimas de res\u00edduos de madeira, lix\u00edvia e baga\u00e7o, e tamb\u00e9m de \u00f3leo combust\u00edvel nas centrais t\u00e9rmicas deste tipo.\n2.8.2.\tUm panorama resumido das hidrel\u00e9tricas\nO Estado do Paran\u00e1 apresentava topografia e hidrologia favor\u00e1vel ao aproveitamento dos recursos h\u00eddricos, sendo esta uma das causas da constru\u00e7\u00e3o de muitos empreendimentos hidrel\u00e9tricos de dimens\u00f5es variadas, respons\u00e1veis pelo suprimento da demanda de energia do Paran\u00e1 e de outros Estados brasileiros.\nOs rios paranaenses se tomaram uma sucess\u00e3o de reservat\u00f3rios de diversos tamanhos, que trouxeram grandes transtornos e problemas ambientais e sociais \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que habitavam e habitam as regi\u00f5es pr\u00f3ximas a eles (ver a seguir o cap\u00edtulo 3).\nForam cadastradas pela COPEL, no Estado do Paran\u00e1, 57 hidrel\u00e9tricas (conforme tabelas a seguir), de variadas dimens\u00f5es, pot\u00eancias e idades, algumas delas funcionando h\u00e1 quase um s\u00e9culo. Localizadas em diversos rios e bacias, as maiores delas encontram-se nos rios Paran\u00e1, Igua\u00e7u e Paranapanema. No Rio Paran\u00e1 localiza-se a Usina de Itaipu, pertencente \u00e0 Itaipu Binacional, a maior hidrel\u00e9trica do pa\u00eds, e no Rio Paranapanema, divisa com o Estado de S\u00e3o\nPaulo, localizam-se sete hidrel\u00e9tricas de propriedade da empresa Duke Energy. Das 5 usinas localizadas no Rio Igua\u00e7u, duas delas pertencem a empresa Tractebel Energia S/A (antiga ELETROSUL) e as outras pertencem \u00e0 COPEL. As demais hidrel\u00e9tricas localizadas no Paran\u00e1 pertencem \u00e0s ind\u00fastrias autoprodutoras de energia e \u00e0 COPEL.\nA ANEEL tem uma \u00fanica classifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s usinas hidrel\u00e9tricas. O artigo 2\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 394 de 04/12/98 publicado em 07/12/98 estabelece que toda usina hidrel\u00e9trica com pot\u00eancia superior a 1 MW e igual ou inferior a 30 MW, com reservat\u00f3rio de \u00e1rea total igual ou inferior a 3 km2, \u00e9 considerada uma PCH - Pequena Central Hidrel\u00e9trica. Neste trabalho as usinas foram classificadas separadamente em termos de capacidade nominal prevista, e em termos de superf\u00edcie inundada. Os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o foram definidos especialmente para este n\u00famero de usinas:\na)\tSegundo a capacidade nominal prevista:\n\u2022\tUsina hidrel\u00e9trica de grande e m\u00e9dio porte: pot\u00eancia nominal igual ou superior a 72\nMW;\n\u25a0\tUsina hidrel\u00e9trica de pequeno porte: pot\u00eancia nominal inferior a 72 MW.\nb)\tSegundo a superf\u00edcie inundada:\n\u2022\tReservat\u00f3rio de grande porte: \u00e1rea inundada igual ou superior a 85 km2;\n\u25a0\tReservat\u00f3rio de m\u00e9dio porte: \u00e1rea inundada entre 85 km2 e 41 km2;\n\u2022\tReservat\u00f3rio de pequeno porte: \u00e1rea inundada inferior a 41 km2.\nTabela 2 - Usinas hidrel\u00e9tricas de pequeno porte (segundo a capacidade nominal prevista)\nUSINAS\tCAPACIDADE NOMINAL (MW)\tEMPRESA\tDATA DE OPERA\u00c7\u00c3O\nGuar\u00edcana\t36\tCOPEL\t1957\nFoz do Chopim\t29\tCOPEL\t2001\nPresidente Vargas\t22,5\tInd\u00fastria Klabin\t1947\nChamin\u00e9\t18\tCOPEL\t1930\nSalto Natal\t16\tAutoprodutor\t2002\nApucaraninha\t10\tCOPEL\t1949\nMour\u00e3o I\t8,2\tCOPEL\t1964\nSalto Curucaca\t7,4\tAutoprodutor\t1982\nDer. Rio Jord\u00e3o\t6,5\tCOPEL\t1997\nBoa Vista I\t4,92\tAutoprodutor\t1970\nJanu\u00e1rio N\u00e1polis\t(soma)\tAutoprodutor\t1970\nMarumbi\t4,8\tCOPEL\t1961\nJaguaricatu I\t4,5\tAutoprodutor\t1973\nJaguaricatu II\t(soma)\tAutoprodutor\t1981\nSalto S\u00e3o Pedro\t3,5\tAutoprodutor\t1974\nPCH Trombini II\t3,2\tAutoprodutor\t1992\nRio das Cinzas\t3,12\tAutoprodutor\t1926\nCachoeirinha\t(soma)\tAutoprodutor\t1921\nSalto Claudelino\t2,4\tAutoprodutor\t1965\nS\u00e3o Jorge\t2,3\tCOPEL\t1945\nPCH Trombini I\t2\tAutoprodutor\t1992\nChopim I\t1,98\tCOPEL\t1963\nRio dos Patos\t1,72\tCOPEL\t1949\nTr\u00eas Cap\u00f5es\t1,63\tAutoprodutor\t1980\nSanta Cruz\t1,4\tAutoprodutor\t1952\nCavernoso\t1,3\tCOPEL\t1965\nSalto Jardim\t1,28\tAutoprodutor\t1969\nMatarazzo Nova\t1,22\tAutoprodutor\t1960\nMelissa\t1,0\tCOPEL\t1966\nSalto do Vau\t0,94\tCOPEL\t1959\nPitangui\t0,87\tCOPEL\t1911\nPiquiri (Fibrart)\t0,536\tAutoprodutor\t1965\nPorecatu\t0,44\tAutoprodutor\t1960\nMatarazzo Velha\t0,43\tAutoprodutor\t1946\nIbema\t0,32\tAutoprodutor\t1964\nPinho\t0,3\tAutoprodutor\t1969\n-\t0,272\tAutoprodutor\t1969\nApucaraninha\t0,24\tAutoprodutor\t1964\nSalto Caiacanga\t0,22\tAutoprodutor\t1970\nSalto Lili\t0,2\tAutoprodutor\t1965\nSalto Pintado\t(soma)\tAutoprodutor\t-\nCristo Rei\t0,124\tAutoprodutor\t\nJ. Monteiro\t0,121\tAutoprodutor\t1979\nFontes: Copei Gera\u00e7\u00e3o S/A. Autoprodutores - Dados F\u00edsicos de Usinas Hidrel\u00e9tricas em Opera\u00e7\u00e3o. S/d.\nCopei Gera\u00e7\u00e3o S/A. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.copel.com>. Acesso em: 18/09/2002.\nTabela 3 - Usinas hidrel\u00e9tricas de grande e m\u00e9dio porte (segundo a capacidade nominal prevista)\nUSINAS\tCAPACIDADE NOMINAL (MW)\tEMPRESA\tDATA DE OPERA\u00c7\u00c3O\nItaipu\t12600(1)\tItaipu Binacional\t1984\nFoz do Areia\t1676\tCOPEL\t1980\nSalto Santiago\t1420(1)\tTractebel Energia S/A\t1980\nSegredo\t1260\tCOPEL\t1992\nSalto Caxias\t1240\tCOPEL\t1999\nSalto Os\u00f3rio\t1078(1)\tTractebel Energia S/A\t1975\nCapivara\t640(1)\tDuke Energy\t1977\nTaquam\u00e7u\t505(1)\tDuke Energy\t1992\nXavantes\t416(1)\tDuke Energy\t1970\nRosana\t320(1)\tDuke Energy\t1987\nCapivari-Cachoeira\t260\tCOPEL\t1970\nCanoas I\t82,5(1)\tDuke Energy\t1996\nSalto Grande\t72(1)\tDuke Energy\t1958\nCanoas II\t72(1)\tDuke Energy\t1997\nFontes: Copei Gera\u00e7\u00e3o S/A. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.copel.com>. Acesso em: 18/09/2002.\n(1) ELETROBR\u00c1S. SIPOT/98. Dispon\u00edvel em;&lt;http://www.eletrobras.gov.br>. Acesso em: 15/11/2001.\nTabela 4 - Reservat\u00f3rios de pequeno porte (segundo a superf\u00edcie inundada)\nUSINAS\tRIO/BACIA\t\u00c1REA INUNDADA (km2)\nS\u00e3o Jorge\tPitangui/Igua\u00e7u\t7,2\nChamin\u00e9\tS\u00e3o Jo\u00e3o/Litor\u00e2nea\t5,2\nDer. Rio Jord\u00e3o\tJord\u00e3o/Igua\u00e7u\t3.5\nApucaraninha\tApucaraninha/Tibagi\t2,2\nGuaricana\tArraial/Litor\u00e2nea\t1,4\nRio dos Patos\tDos Patos/Iva\u00ed\t1.3\nFoz do Chopim\tChopim/Igua\u00e7u\t0,49\nChopim I\tChopim/Igua\u00e7u\t0,1\nMarumbi\tIpiranga/Litor\u00e2nea\t0,1\nMelissa\tMelissa/Piquiri\t0,1\nCavernoso\tCavemoso/Igua\u00e7u\t0,05\nSalto do Vau\tPalmital/Igua\u00e7u\t0,05\nPitangui\tPitangui/Tibagi\t0,05\nFonte: Copei Gera\u00e7\u00e3o S/A. Dispon\u00edvel em;&lt;http://www.copel.com>. Acesso em: 18/09/2002.\nTabela 5 - Reservat\u00f3rios de m\u00e9dio porte (segundo a superf\u00edcie inundada)\nUSINAS\tRIO/BACIA\t\u00c1REA INUNDADA (km2)\nSalto Os\u00f3rio\tIgua\u00e7u\t41(2)\nCanoas I\tParanapanema\t30,9(2)\nCanoas II\tParanapanema\t22,5(2)\nSalto Grande\tParanapanema\t16(2)\nCapivari-Cachoeira\tCapivari/Ribeira\t16\nMour\u00e3o I\tMour\u00e3o/Iva\u00ed\t11,3\nFontes: Copei Gera\u00e7ao S/\u00c3. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.copel.com>. Acesso em: 18/09/2002.\n(2) Ambiente Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambientebrasiLcQm.br>. Acesso em: 15/11/2001.\nUSINAS\tRIO/BACIA\t\u00c1REA INUNDADA (km2)\nItaipu\tParan\u00e1\t3.789*\nCapivara\tParanapanema\t515(2)\nXavantes\tParanapanema\t398(2)\nRosana\tParanapanema\t217(2)\nSalto Santiago\tIgua\u00e7u\t208(2)\nFoz do Areia\tIgua\u00e7u\t165\nSalto Caxias\tIgua\u00e7u\t144\nTaquaru\u00e7u\tParanapanema\t105(2)\nSegredo\tIgua\u00e7u\t85\nFontes: Copei Gera\u00e7\u00e3o S/\u00c3. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.copel.com>. Acesso em: 18/09/2002. (2) Ambiente Brasil. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ambientebrasil.corn.br>. Acesso em: 15/11/2001.\n* Fontes oficiais brasileiras: 1500 km2 (parte brasileira do lago); Dean (1996): 3789 farf (lado brasileiro e paraguaio).\n2.8.3.\tUm panorama resumido das termel\u00e9tricas#\na)\tUsina termel\u00e9trica de Figueira\nEst\u00e1 inserida na divisa entre os munic\u00edpios de Figueira e Ibaiti, \u00e0s margens da rodovia PR-272, km 72, a nordeste do Estado, na regi\u00e3o conhecida como \u201cNorte Velho\u201d do Estado do Paran\u00e1, distante 310 km de Curitiba e 170 km de Londrina. Localiza-se junto ao rio do Peixe ou Laranjinha, onde est\u00e1 localizada a principal bacia carbon\u00edfera do Estado (Forma\u00e7\u00e3o Irati), na Bacia do Alto Rio Tibagi, afluente esquerdo do Paranapanema.\nA usina foi projetada para uma pot\u00eancia final de 80 MW. A constru\u00e7\u00e3o iniciou em 1963 com 2 caldeiras e 2 turbogerador; em 1967 instalou-se a 3a caldeira e em 1969 decidiu-se instalar o 3o turbogerador, sendo a fase toda encerrada em 1974. Em abril de 1986 devido a um problema de mau funcionamento de 1 dos turbogeradores a capacidade da usina reduziu para 20 MW. Em 1996 a COPEL realizou uma Licita\u00e7\u00e3o P\u00fablica para contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa que deveria responsabilizar-se pela opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da usina, al\u00e9m de investimentos em reformas e em equipamentos para diminui\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. A empresa vencedora foi a Companhia Carbon\u00edfera do Cambu\u00ed Ltda e o contrato iniciou-se em janeiro de 1997 com dura\u00e7\u00e3o prevista de 10 anos, que tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pelo fornecimento do carv\u00e3o mineral para a usina.\n* Nota: As consequ\u00eancias de opera\u00e7\u00e3o destas usinas foram apresentadas no cap\u00edtulo 3, itens 3.4 e 3.5.\nO combust\u00edvel principal \u00e9 carv\u00e3o mineral, cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o: carbono fixo - 43 %, mat\u00e9rias vol\u00e1teis \u2014 32 %, cinzas - 25 %, enxofre total - 3 a 3,3 %, umidade total - 9 %, e o combust\u00edvel de partida \u00e9 o \u00f3leo diesel. Em plena carga cada caldeira consome 200 toneladas por dia de carv\u00e3o pulverizado (COPEL, 2000).\nb) Usina de Energia a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria -UEG\nA usina UEG foi autorizada pela ANEEL para atuar como Produtor Independente de Energia El\u00e9trica, cujos acionistas s\u00e3o: a El Paso Energy Internacional (60%), a COPEL (20%) e a PETROBR\u00c1S (20%).\nEst\u00e1 localizada em um terreno de 250.000 m2, regi\u00e3o leste do munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria denominada de Tindiquera, pr\u00f3ximo \u00e0 divisa do munic\u00edpio de Curitiba, na margem da futura PR 423. A usina foi inaugurada no dia 30/09/2002, e possui um sistema de ciclo combinado de turbina a g\u00e1s/turbina a vapor, sendo 2 turbinas a g\u00e1s acopladas a 2 caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o de calor que permitem o funcionamento de 1 terceira turbina a vapor. \u00c9 formada por uma central de gera\u00e7\u00e3o de energia, da torre de refrigera\u00e7\u00e3o e da subesta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o 3 geradores com pot\u00eancia total de 469 MW, cuja eletricidade \u00e9 transportada atrav\u00e9s de 2 circuitos de linhas de transmiss\u00e3o de 230 kV at\u00e9 a subesta\u00e7\u00e3o de Umbar\u00e1, operada pela COPEL e interligada ao sistema el\u00e9trico brasileiro. O g\u00e1s natural \u00e9 proveniente do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil que passa pr\u00f3ximo ao terreno da usina, cuja previs\u00e3o de consumo \u00e9 de 2,2 milh\u00f5es de m3 por dia de g\u00e1s, considerado o maior consumidor de g\u00e1s do Estado. A temperatura dos gases de exaust\u00e3o das chamin\u00e9s \u00e9 de 82\u00b0 C, a temperatura do vapor superaquecido \u00e9 de 522\u00b0 C e a temperatura da combust\u00e3o do g\u00e1s \u00e9 de 1000\u00b0 C (UEG, 2001).\nDe acordo com o artigo de Ricardo Vigliano intitulado \u201cTermel\u00e9trica de Arauc\u00e1ria ter\u00e1 tratamento de g\u00e1s\u201d, publicado na Revista Brasil Energia de setembro de 2002, a usina ter\u00e1 uma planta de tratamento de g\u00e1s natural, cuja finalidade \u00e9 de retirar butano e propano (GLP) e gasolina natural, para atender as especifica\u00e7\u00f5es da turbina Siemens com rela\u00e7\u00e3o ao teto de emiss\u00f5es fixados pelo IAP de 30 ppm. Como o g\u00e1s da Bol\u00edvia cont\u00e9m parcelas de propano que podem ultrapassar 2%, a empresa optou n\u00e3o apenas em retirar o propano no limite da garantia da\nturbina, mas em retirar toda a parte l\u00edquida do g\u00e1s gerando uma receita adicional. Com este processo haver\u00e1 um aumento de 5 a 7% no consumo de g\u00e1s natural. A PETROBR\u00c1S Bol\u00edvia alega raz\u00f5es comerciais para n\u00e3o fazer o tratamento na Bol\u00edvia, j\u00e1 que o g\u00e1s \u00e9 vendido em Btu e n\u00e3o em metros c\u00fabicos. As parcelas de propano do g\u00e1s boliviano v\u00eam sofrendo diminui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o h\u00e1 expectativa para a redu\u00e7\u00e3o abaixo de 1,5%, a menos que o GLP seja aproveitado na Bol\u00edvia ou no futuro p\u00f3lo petroqu\u00edmico de Corumb\u00e1.\n2.8.4.\tUsina e\u00f3lico-el\u00e9trica do Estado do Paran\u00e1\nInstalada a 30 quil\u00f4metros da cidade de Palmas, na localidade de Horizonte, a 350 km de Curitiba, a usina e\u00f3lico-el\u00e9trica entrou em opera\u00e7\u00e3o em janeiro de 1999. A central tem 2,5 MW de pot\u00eancia nominal, distribu\u00edda em 5 aerogeradores, cada um de 500 kW. No conjunto, esses equipamentos produzem 6,5 milh\u00f5es de kWh por ano de eletricidade - o suficiente para atender a cerca de quatro mil resid\u00eancias de padr\u00e3o m\u00e9dio ou 20% do consumo da cidade de Palmas. A energia gerada na usina e\u00f3lico-el\u00e9trica \u00e9 adicionada ao sistema el\u00e9trico interligado Sul/Sudeste/Centro-Oeste, por meio de uma linha com 37 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, na tens\u00e3o de\n34,5\tkV, conectando a central \u00e0 subesta\u00e7\u00e3o da COPEL em Palmas. A unidade \u00e9 um projeto piloto que foi constru\u00eddo, \u00e9 operado e mantido pelas Centrais E\u00f3licas do Paran\u00e1, criada pela COPEL (com 30% do capital) e a Wobben Wind Power, subsidi\u00e1ria brasileira da Enercon, empresa alem\u00e3 (COPEL, 2001c).\nFigura 6 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS CENTRAIS EL\u00c9TRICAS DO ESTADO DO PARAN\u00c1\n00\nTaquaru\u00e7u '50SMW ''\n. Pequenas &lt;entrais Hidi el\u00f3t. \u00edc\u00abs - COPEL\nJUtlsin^s Hidrel\u00e9trica?! -\u2019WH\nUsitiao Hhlreletrira.- U actebel, Ouke ^inrrgy.ttaipiiWiwtionol\nilairw Jermel\u00e9til\u00e7\u00bb - COPEL\n*\u00bb Usina Termet\u00f3trim PCTKOBR\u00c1S:\nUsina E\u00f3l\u00ed\u00e7a - \u00c7OPEL\n\u00ed xplora\u00e7\u00f5o de G\u00e1s Natural\ni liplora\u00e7\u00e3o de \u00d3leo de Xisto rPEIKOBK\u00c0S\n\u25a0 PCH's de Aidoprddutprea de Energia\nazzo Nona\n12600\nRosan\u00ae'\n320 MW\n. L M.\u00edhmw\nX \u00ab\u00abW\nxauantee\ninneh\nParanava\u00ed\nRio Rirapo\nUsina de Energia a G4s de Arauc\u00e1ria (UEG)\n\u25a0toucaram nm\nCampo\nPitapga\nRio Ribe ra\nRio Cap\u00ed vari\nCascavel\n2,3 MW\n3.0MW\nCania\u00ae 1240 MW\nRia d\u00bb Pa\u00edov&lt;1,77 Ml A\nPorecatu\n0,44 MW\nApucai\n24 MW\nSantiago\n1420 MW\nCl Multei\n0.124 MW\nRio Bandeirantes\ndo None\nibema\nM2 MW\nS. Osorto\n1332 MW\nFoz do\nChopim\n29 MW\nraoTibagt\n0.22 MW\n. Mateus do\nRio Mourao\nMourao /~\nFftadH\nBJ1 MW vA* 3>* GdttCi (MISO\nMarumbi\nVargas\nLondnna\nMai inga\nApucarana\nApucrtfumnhu\n10 MW\nUra\u00e2ratna\nMour\u00e2o\n8,2 MW\n11 n*. Cap\u00f5es\tlr.\n1,03 MW > i ombim i e IJ. 0,2 MW -\nIgua\u00e7u\nChopirul\n1,90MW ) V Ru.Cl.opim\nPato BranciP\u201c*y\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o: Luciana Maria Kalinowski\nA partir do Mapa das Usinas Hidrel\u00e9tricas da COPEL Gera\u00e7\u00e3o S/A,\nV7f?\u00c3i<\n\u201eoyA\tjf }\">AuyjT\u00ab\nAM\u00cdRACWs. ^..7......... !\n\u25a0\n*\u25a0 POP\u2019C\ne ?R\"MV=PA s x\nS J5RO\u00abiH\u00a3\nxavafcej\n-AGUa?M\u00ab7\u00ed\n'3C>\t~\nA\nS. st.GUK. 3\u2019CESTE\n\u2022 -\ni\u00edi\u00edSV LL*\n\u201e * -\nB*W\n\u00abata \u2019\n, \u00edVw\u00cdSm f\n:ou\u00edaocs h* T* /\nbo^haL,\n\n\n\nV-\n\u2022 S\u00e3\u00bba\u00ab; * -\n.5WCK1A\njas?:.\n7-*\u00e1Ss\nJ#&lt;5ttTf\u00bbUBfc4W\u00cd>\n\n\n\nxmvss\n\nTE-S<u:o J^\u2019EiSMACS f\n8CR8A - joTasr\u00ae l\nI^\u00e3J\u00ed\u00e3I I\nMUTA 3\u2019CSS\u00bb\nl\nr\u00e1c\u00bb saf \u00ed:-oe -.\ni = \u00aby^~v\ns.\u00a3^A >\u00ed\nx sul A * ff\n- CiBATJO ///\n.\t_\t:- \u20ac/\u00e2T\u00ed.MnC,\n: vvr,c: MML - : \u00cdLETROBRAS. Diretoria de Engenharia. Sistema Interligado Brasileiro - Configura\u00e7\u00e3o 2009.\nLEGENDA\nLINHA EXISTENTE\tLINHA PROJETADA\tTENS\u00c3O DE C\u201cERa\u00c7\u00c3C\t77110\tUsina Hid.-ei\u00e9trica\n\tN*-*\u00bb\u2122 wc \u00abra w \u25a0/,:\t?50 kV\ts\tUsina T\u00e9rmica\n\t\t600 kV CC\t\tSubesta\u00e7\u00e3o\n\u2014\u2014\u2014\u2014\t\t500 kV\tE\tConversora\n\u2014\u2014\t\t440 kV\t\u2014'\t1 Conversora Planejada\n\t\t345 KV\t83\tCapitais\n\tW\u00ae w\u00bb\u00bb \u00abM\u00bb XM \u2122\t230 kV\tO\tOutras localidades\n\t\t-35 k'-/\tAtualizado em 09/2000.\t\n\t\t59 kV \u2022 i ' / :\t\t\n00\nFigura 8 - O ESTADO DO PARAN\u00c1 COMO EXPORTADOR DE ELETRICIDADE\n8 TWh para SP\nS\u00e3o Paulo\nTsqiMiu\nRto Plrap\u00f2\n\u00bfti. GSs HsUtfaJPetrobr\u00e0s\nParaguai\n10 TWh\n(2)\n\u00c7'UrtiaTenn^rta\u00c7\u00d3rei. ig UWiaTwOtwPteW\u00bb\nJL Usfo.Ehtea.COm\nLEHHfflft\n(SJ: Pe\u00ae\u00bb\u00bb!*\u00ae* Hltal\u00ab1<w-'C\u00d4m...\nUafoa HW**\u00bb \u00c7\u00d5PH,:.\nRosar\u00bb 32UWE\nUiuu\u00e2f\u00e2nt\u00ed)\nRio Apucaraninli\u00e1\nRto Alonzo\nMouriy\n17 TWh (consumo do PR)\nUni\u00e3o d.i\n' \"\\A\u00a3\u00f3lica\n5 TWh para SCe RS\nBWRWite\nMorirte*\n56 TWh\n\u00abrtvs\u00e7\u00fcorto\nRloJonlSn\nBjagBlWS\nBuarlcana\nitaipu\nArgentina\nITAIPU\nPor hip\u00f3tese:\nFator de capacidade 0,6 85% para o Brasil 15% para o Paraguai\n\nGaptaato\nPa\u00edmwai\n-x.\nX\nesre.\n__\nR\u00bb Plrapd\n\nJLCwal\t\u00abaneas i\tl.\t. Wb\u00ab\t\n\t\u00bbd4MW\t?\u2022\tAH\t\nCmtlitflo Proto^.\tRio Pw \u00bfnaojrKiYit \u00bbuyt trial a^tjwus /'i\t\t\twK\u201c*\n46 TWh para SP e RJ\n<1,3 TWh^pfrapNS\nOov.p.Souzs ww\n1 TWIi para fj* \u00ae\n\u2019\u25a0 Curitiba\n\u25a0jg&amp;\n\nSanta Catarina\nconsumidores livres)\nEfabnfH\u00e7&amp;r A O Swi, dc\u00ed\u00e7iribui 201]?.\nEshffiatjva\u00ed c Croqug ccmfomw tabela p\u00e1gina 77 da disserta\u00e7\u00e3o de Luciana Maria Kalinowski .FEM/UNICAMK Dados COPEL Gera\u00e7\u00e3o 2UQ1\nDesenho: Luciana Maris Kalinowski\n2.9.\tPRINCIPAIS INSTALA\u00c7\u00d5ES INDUSTRIAIS NO ESTADO DO\nPARAN\u00c1\n2.9.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es iniciais\nA agricultura continua sendo uma atividade bastante expressiva no Estado do Paran\u00e1 devido \u00e0 grande produ\u00e7\u00e3o de soja e milho, mas tamb\u00e9m de mandioca, cana de a\u00e7\u00facar, fumo, erva-mate e outros, al\u00e9m das atividades de pecu\u00e1ria, avicultura e suinocultura, que culminaram na instala\u00e7\u00e3o de diversas agroind\u00fastrias.\nEmbora o Estado tenha uma economia bastante voltada para a agropecu\u00e1ria, a atividade industrial expandiu-se consideravelmente a partir da d\u00e9cada de 70, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da refinaria no Estado. Foram instaladas neste per\u00edodo ind\u00fastrias aliment\u00edcias, qu\u00edmicas, petroqu\u00edmicas, minerais n\u00e3o-met\u00e1licos, metalurgia, al\u00e9m das f\u00e1bricas de tratores e colheitadeiras, caminh\u00f5es e \u00f4nibus. Na d\u00e9cada de 90 novos empreendimentos industriais, de servi\u00e7os e log\u00edsticos foram instalados no Paran\u00e1, como as ind\u00fastrias mec\u00e2nicas, de materiais el\u00e9tricos e de telecomunica\u00e7\u00f5es, e a diversifica\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias tradicionais de madeira e produtos alimentares. A partir de 1998 iniciaram as instala\u00e7\u00f5es das f\u00e1bricas automotivas, destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos leves para o mercado interno e externo.\nO Estado tem em seu territ\u00f3rio min\u00e9rios como talco, areia, argila, carv\u00e3o mineral, xisto, calc\u00e1rio e outros. Na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba - RMC localizam-se grandes jazidas de areia, argila, calc\u00e1rio e outros minerais, que deram origem ao aparecimento de um grande n\u00famero de ind\u00fastrias de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento destes min\u00e9rios como as ind\u00fastrias de cal, brita, etc, mas tamb\u00e9m as ind\u00fastrias que utilizam estes minerais como mat\u00e9ria-prima: ind\u00fastrias de cimento, corretivos de solo, cer\u00e2micas, olarias e muitas outras.\nAs ind\u00fastrias est\u00e3o localizadas em diversas cidades paranaenses como Londrina, Maring\u00e1, Ponta Grossa, mas muitas delas encontram-se instaladas na RMC, que \u00e9 a regi\u00e3o mais populosa do Estado, e a que tem a maior concentra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de diversos tipos de atividades e dos\nmais variados portes. Tamb\u00e9m a\u00ed \u00e9 que se encontram os maiores problemas ambientais do Estado.\nA RMC foi criada em 1973 e \u00e9 formada por 25 munic\u00edpios: Adrian\u00f3polis, Almirante Tamandar\u00e9, Arauc\u00e1ria, Balsa Nova, Bocaiuva do Sul, Campina Grande do Sul, Campo Largo, Campo Magro, Cerro Azul, Colombo, Contenda, Curitiba, Doutor Ulisses, Fazenda Rio Grande, Itaperu\u00e7u, Mandirituba, Pinhais, Piraquara, Quatro Barras, Quitandinha, Rio Branco do Sul, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Tijucas do Sul, Tunas do Paran\u00e1 e Agudos do Sul. Esta regi\u00e3o sofreu intenso crescimento urbano nas d\u00e9cadas de 70 e 80 devido ao \u00eaxodo rural, culminando em uma popula\u00e7\u00e3o de 2,42 milh\u00f5es de habitantes. Sua \u00e1rea \u00e9 de 12.215 km2, representando 6,23% do territ\u00f3rio paranaense, sendo que o munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria representa 3,71% da \u00e1rea total da RMC. Arauc\u00e1ria faz limite com os munic\u00edpios de Balsa Nova, Campo Largo, Contenda, Curitiba, Fazenda Rio Grande e Mandirituba e \u00e9 composto por 2 distritos administrativos: Arauc\u00e1ria (sede) e Guajuvira. Em 1960 o munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria tinha 45 ind\u00fastrias. Em 1963 instalou-se a primeira grande ind\u00fastria, a Cocelpa, ind\u00fastria de papel e celulose, e em 1973, a refinaria da PETROBR\u00c1S. Cerca de 82% da \u00e1rea total do munic\u00edpio \u00e9 de zona rural, e em 1997 havia 1498 empresas de com\u00e9rcio, 1109 de servi\u00e7os e 246 ind\u00fastrias, segundo a Companhia de Desenvolvimento do Munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria - CODAR (s/d).\n2.9.2.\tAn\u00e1lise do consumo dos combust\u00edveis pelas ind\u00fastrias do Paran\u00e1 segundo o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1\na) Varia\u00e7\u00f5es do consumo dos combust\u00edveis pelo setor industrial - 1991 a 2000 (conforme tabela 2.4.3 do BEP)\nVaria\u00e7\u00f5es\tAno base 1991\tPropor\u00e7\u00e3o\tAno base 2000\tPropor\u00e7\u00e3o\nCBM\t1,428 Mtep\t66,6%\t2,027 Mtep\t73,3%\nCrescimento\t\t\t41,9% em dez anos\t\nCF\t0,715 Mtep\t33,4 %\t0,738 Mtep\t26,7%\nCrescimento\t\t\t3,2% em dez anos\t\nCT\t2,143 Mtep\t100%\t2,765 Mtep\t100%\nCrescimento\t\t\t29% em dez anos\t\nCBM = Somat\u00f3ria do consumo final dos combust\u00edveis da biomassa (lenha, carv\u00e3o vegetal, res\u00edduos de madeira, lix\u00edvia, res\u00edduos agr\u00edcolas e baga\u00e7o de cana)\nCF = Somat\u00f3ria do consumo final dos combust\u00edveis f\u00f3sseis (g\u00e1s natural, \u00f3leo diesel, \u00f3leo combust\u00edvel, querosene, GLP, carv\u00e3o mineral, xisto e g\u00e1s de xisto)\nCT= Consumo final de todos os combust\u00edveis (exceto outras fontes secund\u00e1rias) = CBM + CF\n2.9.3.\tPanoramas setoriais selecionados\na)\tAgroind\u00fastria\nO Paran\u00e1 \u00e9 o 2o maior produtor brasileiro de ovos comerciais, sendo o p\u00f3lo de produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola localizado nas regi\u00f5es Oeste e Sudoeste do Estado, seguido das regi\u00f5es de Londrina, Ponta Grossa e Curitiba. A pecu\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 bastante desenvolvida, sendo que a maior parte do rebanho bovino do Estado est\u00e1 na regi\u00e3o Noroeste com 28 % e no Norte Central com 17 % do rebanho paranaense. \u00c9 o 5o produtor brasileiro de leite, sendo as principais regi\u00f5es produtoras Ponta Grossa, Toledo e Paranava\u00ed. Tamb\u00e9m a cadeia produtiva de su\u00ednos \u00e9 muito significativa no Estado (CREA-PR, 2001a).\nO Estado \u00e9 o maior produtor nacional de mandioca, representando o principal p\u00f3lo de industrializa\u00e7\u00e3o de mandioca do Brasil, sendo os principais produtores Paranava\u00ed, Toledo e Umuarama. O milho \u00e9 o cereal mais produzido no Estado, sendo cultivado em todo o Paran\u00e1. A \u00e1rea plantada de soja \u00e9 de aproximadamente 3 milh\u00f5es de hectares, e a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de mais de 7 milh\u00f5es de toneladas. \u00c9 o maior produtor nacional de soja respondendo por 23 % da produ\u00e7\u00e3o brasileira, sendo respons\u00e1vel tamb\u00e9m por um grande complexo agroindustrial. As regi\u00f5es produtoras principais s\u00e3o Toledo e Campo Mour\u00e3o (CREA-PR, 2001a). Em fun\u00e7\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias as ind\u00fastrias que foram instaladas no Estado est\u00e3o relacionadas com o uso destas mat\u00e9rias-primas e seu beneficiamento como as ind\u00fastrias de fertilizantes, ra\u00e7\u00f5es animais, curtumes, industrializa\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00f3leos vegetais e outras.\nb)\tUsinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool\nA cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 um dos principais produtos agr\u00edcolas do Estado, sendo o terceiro produtor nacional, e sua maior safra foi em 1997/1998 com 24.963.603 toneladas, obtidas em 320.000 hectares cultivados. As 28 usinas est\u00e3o localizadas na regi\u00e3o norte do Estado, com\nimpactos econ\u00f4micos sobre 126 munic\u00edpios (ver figura 9). Na safra de 2001/2002 estas usinas consumiram 23.120.054 toneladas de cana mo\u00edda, e produziram 593.071 m3 de \u00e1lcool hidratado. Vinte delas produziram tamb\u00e9m 367.141 m3 de \u00e1lcool anidro e 17 delas geraram 1.351.248 toneladas de a\u00e7\u00facar. O Estado \u00e9 o terceiro produtor nacional de a\u00e7\u00facar e o segundo produtor nacional de \u00e1lcool (ALCOPAR, 2002).\nO subproduto da ind\u00fastria sucroalcooleira, o baga\u00e7o de cana, \u00e9 usado para gerar energia nas termel\u00e9tricas das pr\u00f3prias ind\u00fastrias, e como complemento alimentar na engorda do gado. No ano de 2001 as usinas consumiram 211.604 toneladas de baga\u00e7o de cana para gerar vapor e energia el\u00e9trica; suas usinas somaram em 2001 uma pot\u00eancia nominal de 112,1 MW.\nTabela 7 - Pot\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas (cogera\u00e7\u00e3o) nas usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool do\nParan\u00e1\nPOT\u00caNCIA (MW)\tMUNIC\u00cdPIO\n24,0\tPorecatu\n10,0\tColorado\n7,4\tBandeirantes\n6,56\tS\u00e3o Carlos Iva\u00ed\n4,6\tJacarezinho\n4,4\tCampo Mour\u00e3o\n4,0\tIvat\u00e9\n4,0\tRol\u00e2ndia\n4,0\tFlorest\u00f3polis\n3,78\tJandaia do Sul\n3,6\tNova Londrina\n3,6\tS\u00e3o Pedro do Iva\u00ed\n3,4\tIguatemi\n3,2\tS\u00e3o Tom\u00e9\n3,0\tEng. Beltr\u00e3o\n2,8\tS\u00e3o Tom\u00e9\n2,6\tAstorga\n2,4\tTapejara\n2,4\tParanacity\n2,4\tPerobal\n2,4\tCidade Ga\u00facha\n2,4\tMarialva\n2,2\tJacarezinho\n1,76\tJussara\n1,2\tCambar\u00e1\n112,1\tTOTAL\nFonte: Adaptado de: COPEL. Mercado de energia el\u00e9trica de autoprodutores - Estado do Paran\u00e1 - 2001.\nA ind\u00fastria de alimentos e bebidas (inclusive a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool), no per\u00edodo de 1991-2000 (conforme tabela 2.4.3.\u00d3 do balan\u00e7o energ\u00e9tico), apresentou as seguintes caracter\u00edsticas quanto ao consumo dos combust\u00edveis:\n\u25a0\tAcr\u00e9scimo de 177,8% no consumo de res\u00edduos da madeira, de 27 mil tep em 1991 para 75 mil tep em 2000:\n\u25a0\tAcr\u00e9scimo de 50,9% no consumo de \u00f3leo combust\u00edvel, de 114 mil tep em 1991 para 172 mil tep em 2000;\n\u25a0\tQueda de 73% no uso do carv\u00e3o mineral, de 37 mil tep em 1991 para 10 mil tep em 2000;\n\u25a0\tQueda de 19,5% no consumo da lenha, de 298 mil tep em 1991 para 240 mil tep em\n2000.\nc)\tInd\u00fastria de papel e celulose\nAs tabelas abaixo apresentam as ind\u00fastrias, os produtos, localiza\u00e7\u00e3o e respectivas produ\u00e7\u00f5es no ano de 2000. A figura 9 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das principais ind\u00fastrias.\nTabela 8 - Ind\u00fastrias produtoras de celulose e pasta mec\u00e2nica do Paran\u00e1\nPRODUTO\tIND\u00daSTRIA\tMUNIC\u00cdPIO\nCelulose fibra longa n\u00e3o branqueada\tAraupel S/A\tQuedas do Igua\u00e7u\n\tCOCELPA\tArauc\u00e1ria\n\tIgua\u00e7u Celulose, Papel Ltda\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais\n\tInd\u00fastria Klabin S/A\tTel\u00eamaco Borba\n\tSeng\u00e9s Papel e Celulose Ltda\tSeng\u00e9s\n\tTrombini Papel e Embalagens S/A\tCuritiba\nCelulose fibra longa branqueada\tInd\u00fastria Klabin S/A\tTel\u00eamaco Borba\nPasta quimimec\u00e2nica\tSEPAC-Serrados e Pasta de Cel. Ltda\tMallet\nPasta quimitermomec\u00e2nica\tBoese &amp; Cia. Ltda\tGuarapuava\n\tINPACEL\tArapoti\nPasta termomec\u00e2nica\tPiquiri Ind. Com. De Pap\u00e9is Ltda\tGuarapuava\n\tPISA - Papel Imprensa S/A\tJaguaria\u00edva\nPasta mec\u00e2nica\tAgibert Madeira e Derivados S/A\tPrudent\u00f3polis\n\tBoese &amp; Cia Ltda\tGuarapuava\n\tInd. Paranaense Pasta Mec. Ltda\tPrudent\u00f3polis\n\tInd\u00fastria Madeirit S/A\tIn\u00e1cio Martins\n\tINSAM-Ind. Mad. Santa Maria Ltda\tGuarapuava\n\tMad. e Cerealista Santini Ltda\tIn\u00e1cio Martins\n\tPasta Mec\u00e2nica Hensa Ltda\tCampo Mour\u00e3o\n\tReal Ind. Polpa e Embalagens Ltda\tBoa Ventura de S\u00e3o Roque\n\tSerpasta Mad. e Pasta de Cel. Ltda\tMallet\nFonte: SINPACEL.\nMAIORES PRODUTORES DE CELULOSE E PASTA MEC\u00c2NICA DO PARAN\u00c1\t\t\nInd\u00fastrias\tProdu\u00e7\u00e3o (toneladas)\tParticipa\u00e7\u00e3o Nacional (%)\nKlabin Pap\u00e9is\t569.962\t7,53\nPISA - Papel de Imprensa S/A\t169.019\t2,23\nIgua\u00e7u Celulose, Papel S/A\t87.140\t1,15\nINPACEL - Ind. Papel Arapoti S/A\t78.729\t1,04\nCOCELPA - Cia de Cel. Papel do PR\t56.033\t0,74\nTotal\t960.883\t12,69\nFonte: Adaptado da BRACELPA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Celulose e Papel - ano de 2000.\nTabela 10 - Maiores fabricantes de papel do Paran\u00e1 em 2000\nMAIORES FABRICANTES DE PAPEL DO PARAN\u00c1\t\t\nInd\u00fastrias\tProdu\u00e7\u00e3o (toneladas)\tParticipa\u00e7\u00e3o Nacional (%)\nKlabin Pap\u00e9is\t430.288\t5,99\nTrombini Papel Embalagens S/A\t188.065\t2,62\nINPACEL - Ind. Papel Arapoti S/A\t182.274\t2,54\nPISA - Papel de Imprensa S/A\t179.215\t2,49\nMadeireira Miguel Forte S/A\t62.634\t0,87\nCOCELPA - Cia de Cel. Papel do PR\t59.005\t0,82\nSanta Maria - Cia de Papel e Celulose\t57.705\t0,80\nIgua\u00e7u Celulose, Papel S/A\t52.865\t0,74\nInd. Novacki S/A\t51.546\t0,72\nIbema - Cia Brasileira de Papel\t44.412\t0,62\nIberkraft Ind. Papel e Celulose Ltda\t28.868\t0,40\nTotal\t1.336.877\t18,61\nFonte: Adaptado da BRACELPA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Celulose e Papel - ano de 2000.\nTabela 11 - Produ\u00e7\u00e3o paranaense de celulose, papel e pasta mec\u00e2nica em 2000\nPRODUTO\tPRODU\u00c7\u00c3O (t)\tPARTICIPA\u00c7\u00c3O NACIONAL (%)\nPapel\t1.463.986\t20,37%\nCelulose fibra longa\t470.972\t33,12%\nCelulose fibra curta\t173.039\t3,12%\nPasta mec\u00e2nica\t167.312\t\nFonte: BRACELPA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Celulose e Papel - ano de 2000.\nA Klabin Paran\u00e1 Pap\u00e9is est\u00e1 localizada na Fazenda Monte Alegre - Harmonia -Tel\u00eamaco Borba, oeste do Paran\u00e1, desde 1946, cuja f\u00e1brica integrada de celulose e papel produz anualmente 560 mil toneladas de papel, sendo 70% destinados para embalagem e 30% para papel imprensa e impress\u00e3o. A empresa mant\u00e9m 221 mil hectares de florestas nativas e plantadas de pinus, eucaliptos e arauc\u00e1rias. A demanda de energia el\u00e9trica da f\u00e1brica \u00e9 de 87 MWh/h, sendo 25% de\ngera\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria atrav\u00e9s da hidrel\u00e9trica Presidente Vargas de 22,5 MW, localizada no rio Tibagi desde 1947, 35% atrav\u00e9s de unidades termel\u00e9tricas pr\u00f3prias que inclui a caldeira de recupera\u00e7\u00e3o, e 40% da COPEL. Os combust\u00edveis usados nas termel\u00e9tricas s\u00e3o: biomassa residual (lix\u00edvia), res\u00edduos de madeira e \u00f3leo combust\u00edvel (Klabin, 2002).\nA ind\u00fastria Igua\u00e7u Celulose, Papel S/A, \u00e9 formada por duas f\u00e1bricas no Paran\u00e1: uma em Pirai do Sul (PR) a 190 km de Curitiba, que produz celulose fibra longa e curta n\u00e3o branqueada, e outra em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (PR) na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. Tem capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 14400 toneladas por ano de pap\u00e9is especiais utilizando a celulose n\u00e3o branqueada produzida na f\u00e1brica de Pirai do Sul, e a celulose branqueada fibra curta \u00e9 comprada no mercado (Igua\u00e7u, 2002). A f\u00e1brica de Pirai do Sul tem 2 caldeiras, produz 260 toneladas por dia de celulose n\u00e3o branqueada fibra longa e gera 133 toneladas de res\u00edduos por dia. A empresa possui \u00e1reas de reflorestamentos pr\u00f3ximos \u00e0 f\u00e1brica de Pirai do Sul e em Santa Catarina na regi\u00e3o de Campos Novos e Monte Cario. Utilizam energia el\u00e9trica da Copei e abastecem as caldeiras com rejeitos qu\u00edmicos do processo e biomassa (aproveitamentos de madeira) (e-mail de Oldair Dominski \u201413/02/2002).\nA Madeireira Miguel Forte est\u00e1 localizada em Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (PR), tem 2 m\u00e1quinas com capacidade produtiva de 6600 toneladas por m\u00eas de papel para embalagem. Det\u00e9m 3000 hectares de pinus plantados e consume 15000 m3 por m\u00eas de toras para biomassa, pasta mec\u00e2nica, para os tomos e serraria. Possui desde 1998 uma termel\u00e9trica de 6 MW que usa como combust\u00edvel cavaco de pinus e eucalipto (Madeireira Miguel Forte, 2002).\nA Trombini tem 2 f\u00e1bricas localizadas em Curitiba, que produzem papel\u00e3o ondulado, sacos e artefatos, celulose e papel. A capacidade de produ\u00e7\u00e3o instalada \u00e9 de 82300 toneladas por ano de papel\u00e3o ondulado, 73500 toneladas por ano de celulose e papel, e 36000 toneladas por ano de sacos e artefatos (Trombini, 2002).\nA INPACEL, localizada na cidade de Arapoti (PR), foi adquirida em leil\u00e3o pelo Grupo Intemational Paper do Brasil em 1998, sendo sua produ\u00e7\u00e3o anual de 180 mil toneladas de papel LWC e MWC, al\u00e9m de couch\u00e9 de baixa e m\u00e9dia gramaturas. A INPACEL mant\u00e9m 51 mil\nhectares de terras no Paran\u00e1, sendo 15 mil de reservas legais, 23 mil de planta\u00e7\u00e3o de pinus, 5 mil de eucalipto, 6,5 mil de outras esp\u00e9cies e 1,2 mil hectares de arauc\u00e1ria (INPACEL, 2001).\nA Ibema Companhia Brasileira de Papel \u00e9 constitu\u00edda por 2 f\u00e1bricas, sendo 1 no munic\u00edpio de Turvo (PR), com capacidade instalada de 36 mil toneladas por ano de papel cart\u00e3o, e outra no munic\u00edpio de Ibema (PR), com capacidade instalada de 10 mil toneladas por ano de papel para imprimir e escrever. A \u00e1rea reflorestada \u00e9 de 4600 hectares plantados com pinus (89%), arauc\u00e1ria (5%) e eucaliptos (6%). Produz 100% da energia que consome atrav\u00e9s de 2 hidrel\u00e9tricas que geram 13 MW (Ibema, 2002).\nA COCELPA - Cia de Celulose e Papel do Paran\u00e1, localizada no munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria, processa por m\u00eas 5,5 mil toneladas de papel e capta \u00e1gua do rio Barig\u00fci, afluente do rio Igua\u00e7u (Gazeta do Povo, 08/08/2000). A empresa foi fundada em 1963 em uma \u00e1rea de 750 mil m2, e ampliada em 1970 e 1976 para a fabrica\u00e7\u00e3o de papel kraft e sacos para cimento. Produz 30% do volume de sacos para cimento fabricados no Brasil (Revista Isto \u00c9, 13/09/2000). Mant\u00e9m \u00e1reas de florestas plantadas.\nSegundo a BRACELPA (2002), a \u00e1rea reflorestada existente em 31/12/2000 no Estado do Paran\u00e1 era de 43.734,5 hectares de eucaliptos, 186.087,5 hectares de pinus, 11.190,8 hectares de arauc\u00e1ria e 253,6 hectares de outras esp\u00e9cies, totalizando 241.266,4 hectares de florestas plantadas at\u00e9 o ano de 2000 pelo setor de papel e celulose. Estas florestas est\u00e3o localizadas em 34 munic\u00edpios do Estado como Ponta Grossa, Pirai do Sul, Tel\u00eamaco Borba e outros (ver figura 9). Al\u00e9m das empresas j\u00e1 mencionadas anteriormente, tamb\u00e9m a PISA e a Seng\u00e9s possuem \u00e1reas de florestas plantadas no Paran\u00e1.\nQuanto ao consumo de combust\u00edveis e eletricidade pela ind\u00fastria de papel e celulose na d\u00e9cada de 1990, (conforme tabela 2.4.3.8 do balan\u00e7o energ\u00e9tico), obt\u00e9m-se os seguintes dados:\n\u25a0 Cresceu 4 vezes o consumo de res\u00edduos de madeira, de 71 mil tep em 1991 passou a 285 mil tep em 2000;\n\u25a0\tAumentou em 63% o consumo de \u00f3leo combust\u00edvel, de 46 mil tep em 1991 para 75 mil tep em 2000;\n\u25a0\tAumentou em 48,1% o consumo de lix\u00edvia, de 135 mil tep em 1991 para 200 mil tep em 2000 (usado exclusivamente neste setor industrial);\n\u25a0\tReduziu em 71,9% o consumo de lenha no per\u00edodo, de 256 mil tep em 1991 para 72 mil tep em 2000;\n\u25a0\tO consumo do carv\u00e3o mineral zerou em 1999, com pico de 41 mil tep em 1991;\n\u25a0\tO consumo de eletricidade cresceu 53,5% na d\u00e9cada.\nFigura 9 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA USINAS DE A\u00c7\u00daCAR E \u00c1LCOOL, DAS PRINCIPAIS IND\u00daSTRIAS DE PAPEL E CELULOSE, E RESPECTIVAS \u00c1REAS PLANTAD AS NO PARAN\u00c1\n<D XO\nCOJ \"VEN\u00c7\u00d4ES\n1I.Oltt \u00abTAS MAMIADAS PELAS\nINDUMIUASDEPAPELE .' vLLULOSE\nINDUSTRIAS DE PAPEL,\nCELULOSE \u00cdMSTAMEC\u00c2MC A\nIIMi'U'i \u00bbIA\u00c7\u00daC\u00c3BI\u00c1LCOO\u00cd '\nxi *'\nElaboMfao Luctana Maria Kalinowski. A partir do Mapa Roddviario - Serie Mapas do Parana - Jornal Gazeta do Povo. Curitiba, 21/07/2002\n- L\n\n\nd)\tInd\u00fastrias madeireiras e de derivados\nDevido a grande quantidade de florestas nativas que existiam no Estado, estas atividades desenvolveram-se muito, por\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o dos desmatamentos a madeira tem sido retirada das florestas plantadas. Segundo o IAP, em 1994 o Paran\u00e1 tinha 1.712.814 hectares (8.6% do territ\u00f3rio paranaense) de florestas nativas prim\u00e1rias e 620.489 hectares (3,1%) de reflorestamento. O volume de madeira retirada das florestas nativas e plantadas do Estado em 2000 foi de 22.858.221 m3, sendo 97,17% vindos de florestas plantadas (reflorestamentos). Do restante, quase a metade era de bracatinga (IAP, 2002). Em Tel\u00eamaco Borba pretende-se implantar um p\u00f3lo moveleiro onde j\u00e1 existem 20 pequenas empresas atuando, devido \u00e0 vasta \u00e1rea de florestas plantadas no munic\u00edpio; tamb\u00e9m Cascavel e Ponta Grossa t\u00eam este setor bastante desenvolvido.\nA Tafisa do Brasil S/A est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Pien, tem 265 funcion\u00e1rios e produz chapas de MDF, piso de madeira laminado, aglomerado e compensado (FIEP, 2001).\nA Placas do Paran\u00e1 S/A iniciou suas atividades em 1966 e atualmente produz 320 mil m3 anuais de pain\u00e9is de madeira aglomerada com e sem revestimento. Mant\u00e9m 40 mil hectares de florestas plantadas (Placas do Paran\u00e1, 2002), e possui tr\u00eas f\u00e1bricas:\nS\tArauc\u00e1ria com 600 funcion\u00e1rios;\n\u25a0S Curitiba (2 f\u00e1bricas) com 839 funcion\u00e1rios (FIEP, 2001).\nA Braspine Madeiras Ltda localiza-se no munic\u00edpio de Jaguaria\u00edva, tem 468 funcion\u00e1rios e produz moldura de madeira (FIEP, 2001).\nA Masisa do Brasil S/A foi inaugurada em 24/04/2001 e situa-se na cidade de Ponta Grossa, onde produz MDF (m\u00e9dium density fiberboard) e pain\u00e9is de OSB (oriented strand board) e de melamina. Mant\u00e9m um sistema fechado de tratamento de \u00e1gua com capacidade para tratar 20 toneladas/hora, permitindo que 95% dos efluentes da lavagem de cavacos sejam reutilizados para produ\u00e7\u00e3o de vapor e dilui\u00e7\u00e3o de resina. A empresa conta com uma \u00e1rea de florestas plantadas no munic\u00edpio de S\u00e3o Luiz do Purun\u00e3. (Masisa, 2002).\ne)\tInd\u00fastria de cimento, cal e corretivo de solo\ne.l) Cimento\nNo Estado do Paran\u00e1 est\u00e3o instalados dois grupos fabricantes de cimento, cuja produ\u00e7\u00e3o no ano de 2001 foi de aproximadamente 5 milh\u00f5es de toneladas do produto, cerca de 80% produzido pelo Grupo Votorantim (MINEROPAR, 2002b).\nA instala\u00e7\u00e3o do Grupo Votorantim no Paran\u00e1 \u00e9 formada por duas f\u00e1bricas pr\u00f3ximas, uma delas localizada no munic\u00edpio de Itaperu\u00e7u, com um forno de cl\u00ednquer, e a outra no munic\u00edpio vizinho de Rio Branco do Sul, com 5 fomos. Ambas produzem cimento, argamassa e cl\u00ednquer, e este conjunto \u00e9 considerado a maior cimenteira da Am\u00e9rica Latina. Possuem duas minas de calc\u00e1rio a poucos quil\u00f4metros das f\u00e1bricas, tamb\u00e9m em Rio Branco do Sul. Utilizam energia el\u00e9trica da COPEL e de uma hidrel\u00e9trica pr\u00f3pria de 1,4 MW. Atualmente o combust\u00edvel que alimenta os 6 fomos \u00e9 o coque de petr\u00f3leo, proveniente do M\u00e9xico e dos Estados Unidos, que chega ao Porto de S\u00e3o Francisco do Sul (SC) de navio e \u00e9 transportado de caminh\u00e3o at\u00e9 a f\u00e1brica. Em um dos fomos, al\u00e9m do coque, s\u00e3o co-incinerados res\u00edduos industriais provenientes das f\u00e1bricas do Paran\u00e1 e de outros Estados brasileiros como borras de tinta, cinzas de caldeiras, lamas das esta\u00e7\u00f5es de tratamento de efluentes industriais e outros. A usina termel\u00e9trica Jorge Lacerda da empresa Tractebel S/A, de 857 MW, a carv\u00e3o mineral, localizada em Capivari de Baixo (SC) despacha, via rodovi\u00e1ria, suas cinzas para serem co-processadas nas f\u00e1bricas de cimento.\nNo munic\u00edpio de Balsa Nova est\u00e1 operando desde 1976 a Companhia de Cimento Itamb\u00e9 pertencente ao Grupo Slaviero. Est\u00e1 instalada em uma \u00e1rea total de 2,5 milh\u00f5es de m2 e capacidade instalada de 1,5 milh\u00e3o de toneladas de cimento por ano. Tem um forno que utiliza como combust\u00edvel o coque e res\u00edduos industriais provenientes de outras ind\u00fastrias, al\u00e9m de outro forno de reserva. Possui uma mina de calc\u00e1rio no munic\u00edpio de Campo Largo, na localidade de Rio Bonito. No ano de 2001, segundo o SNIC - Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Cimento (2002), a empresa produziu 877.462 toneladas.\nO mercado consumidor do cimento produzido no Estado \u00e9, al\u00e9m do Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Santa Catarina, Mato Grosso do Sul e o Paraguai (MINEROPAR, 2002b).\nO calc\u00e1rio \u00e9 o mineral mais explorado e consumido no Estado, pela import\u00e2ncia econ\u00f4mica e diversidade de aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria de cal, cimento e corretivo de solo. O Paran\u00e1 \u00e9 o terceiro maior produtor nacional de calc\u00e1rio. Em 1997 o Estado produziu pouco mais de 12 milh\u00f5es de toneladas de calc\u00e1rio (MINEROPAR, 2002a). As grandes jazidas encontram-se na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, desde o munic\u00edpio de Cerro Azul e Adrian\u00f3polis at\u00e9 Campo Largo e Colombo na faixa sudeste e central, mas na faixa noroeste se estende desde Itaiacoca em Ponta Grossa, passando por Castro, Seng\u00e9s e penetrando no Estado de S\u00e3o Paulo. Existem ocorr\u00eancias nos munic\u00edpios de Irati, Mallet, S\u00e3o Mateus do Sul, Rio Azul, Prudent\u00f3polis, Ortigueira e Imbituva. A maior empresa produtora de calc\u00e1rio \u00e9 a Companhia de Cimento Rio Branco, instalada em Rio Branco do Sul e a segunda maior \u00e9 a Companhia de Cimento Itamb\u00e9 em Campo Largo (MME,1994).\nNa d\u00e9cada de 1990 as ind\u00fastrias de cimento paranaense apresentaram tr\u00eas etapas distintas quanto ao uso de combust\u00edveis (conforme tabela 2.4.3.1 do BEP):\n\u25a0\tEm 1991, 214 mil tep de carv\u00e3o mineral e zero dos demais combust\u00edveis;\n\u25a0\tEm 1997, 275 mil tep de \u00f3leo combust\u00edvel (provavelmente res\u00edduo ultra viscoso de petr\u00f3leo), apenas 15 mil tep de carv\u00e3o mineral e zero de outros combust\u00edveis;\n\u25a0\tEm 2000, zero de carv\u00e3o mineral, 2 mil tep de \u00f3leo combust\u00edvel e 371 mil tep de \u201coutras fontes secund\u00e1rias\u201d, que certamente incluem o coque de carv\u00e3o ou o coque de petr\u00f3leo, ambos importados, e os res\u00edduos industriais;\n\u25a0\tE quanto ao consumo de eletricidade, cresceu 59% no per\u00edodo.\ne.2) Cal\nEm 1997 o Paran\u00e1 produziu 1.735.545 toneladas de cal, sendo praticamente toda ela destinada \u00e0 ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. Cerca de 40 a 60% da cal paranaense \u00e9 consumida por outros Estados como S\u00e3o Paulo, Santa Catarina e Mato Grosso do Sul. Os principais produtores\nde cal s\u00e3o os munic\u00edpios de Colombo, Almirante Tamandar\u00e9, Campo Largo, Castro e Rio Branco do Sul (MINEROPAR, 2002b).\nA ind\u00fastria de cal na d\u00e9cada de 1990 (conforme tabela 2.4.3.10 do BEP), apresentou as seguintes dados quanto ao consumo de combust\u00edveis:\n\u25a0\tZerou o uso de carv\u00e3o vegetal (exceto em 1991 quando consumiu mil tep);\n\u25a0\tZerou o uso de \u00f3leo combust\u00edvel (exceto em 1993 com um consumo de 5 mil tep e em 1994 com um consumo de 4 mil tep);\n\u25a0\tO consumo de res\u00edduos de madeira foi ampliado 25 vezes, passando de 5 mil tep em 1991 para 123 mil tep em 2000 (maior fonte de energia do setor);\n\u25a0\tHouve uma redu\u00e7\u00e3o de 83% no consumo de lenha, de 129 mil tep em 1991, passou a usar 22 mil tep em 2000.\ne.3) Corretivos de solo\nEm 1998 atuavam na produ\u00e7\u00e3o de corretivo de solos cerca de 64 ind\u00fastrias, sendo grande parte delas localizadas na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, e as outras em Castro e Ponta Grossa. A capacidade instalada em 1998 era de 9 milh\u00f5es de toneladas por ano. A produ\u00e7\u00e3o de corretivos de solo em 1998 foi de 3.887.674 toneladas, sendo 1.159.345 toneladas produzidas em Almirante Tamandar\u00e9, 1.113.430 toneladas em Castro, 798.946 toneladas em Rio Branco do Sul, 586.833 toneladas em Colombo, 208.032 toneladas em Campo Largo e 21.088 toneladas em Ponta Grossa. Cerca de 62% da produ\u00e7\u00e3o de corretivo de solo \u00e9 consumida no Estado e o restante destina-se aos Estados de Santa Catarina, S\u00e3o Paulo, Rio Grande do Sul, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul (MINEROPAR, 2002a).\nf) Explora\u00e7\u00e3o de argila e areia\nEm todo o Estado s\u00e3o encontrados dep\u00f3sitos de argila, de diferentes tipos e aplica\u00e7\u00f5es. A argila pl\u00e1stica destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica vermelha \u00e9 encontrada em todo o Paran\u00e1, mas principalmente na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, Norte Velho e Centro-Sul do Estado. As\njazidas de argila destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica branca encontram-se nos munic\u00edpios de Tijucas do Sul, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Balsa Nova, Arauc\u00e1ria, Campo Largo, Lapa, Pirai do Sul e Bocaiuva do Sul, e as argilas usadas para confec\u00e7\u00e3o de materiais refrat\u00e1rios s\u00e3o encontrados no munic\u00edpio da Lapa. Em 1994 havia 713 empresas produtoras de argila no Estado (MME, 1994).\nOs dep\u00f3sitos de areia est\u00e3o mais concentrados nas proximidades dos grandes rios como o Igua\u00e7u (Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba) e do Paran\u00e1 (de Porto Rico a Gua\u00edra), al\u00e9m dos rios Tibagi e Paranapanema. A explora\u00e7\u00e3o de areia na v\u00e1rzea do rio Igua\u00e7u est\u00e1 sendo feita desde a d\u00e9cada de 40, estando quase esgotada em muitos locais da regi\u00e3o de Curitiba. Em 1994 haviam no Estado 213 empresas de extra\u00e7\u00e3o de areia (MME, 1994).\ng) Ind\u00fastria cer\u00e2mica\nEm 1994 o Paran\u00e1 possu\u00eda mais de 700 olarias produzindo telhas, tijolos, manilhas, e outros; dezenas de empresas artesanais produzem objetos de decora\u00e7\u00e3o; o Estado \u00e9 grande produtor de lou\u00e7a-de-mesa; produz tijolos refrat\u00e1rios e mob\u00edlia para fomos cer\u00e2micos e possui uma ind\u00fastria fabricante de cer\u00e2mica el\u00e9trica, localizada em Campo Largo, al\u00e9m de f\u00e1bricas de revestimentos cer\u00e2micos (MME, 1994).\nAs olarias da RMC produzem 15,75% da produ\u00e7\u00e3o paranaense, sendo os munic\u00edpios de Fazenda Rio Grande, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais e Balsa Nova, al\u00e9m dos bairros de Umbar\u00e1 e Cachimba em Curitiba, os maiores produtores (MINEROPAR, 2002b).\nA INCEPA responde por aproximadamente 80% da produ\u00e7\u00e3o paranaense de revestimentos, sendo o restante produzido pela empresa Flor\u00e2mica de Londrina. No setor de porcelana atuam 4 empresas: Schimidt, Germer, Bordignon e Ceramical; e na \u00e1rea de faian\u00e7a atuam 14 empresas localizadas em Campo Largo (MINEROPAR, 2002b).\nA Ind\u00fastria Cer\u00e2mica Paran\u00e1 S/A - INCEPA tem duas f\u00e1bricas no Paran\u00e1. Uma delas est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Campo Largo desde maio de 1952 em uma \u00e1rea constru\u00edda de 119.097 m2, utilizando g\u00e1s natural canalizado como combust\u00edvel. E a outra est\u00e1 localizada em\nS\u00e3o Mateus do Sul desde 1992 com \u00e1rea de 38.400 m2. Utiliza 12 toneladas por dia de g\u00e1s de xisto vindos da PETROBR\u00c1S/SIX, atrav\u00e9s de um gasoduto de 4 km, para abastecer 2 fomos de monoqueima destinados \u00e0 secagem e \u00e0 queima de azulejos (PETROBR\u00c1S, s/d). Desde 1999 pertence ao grupo ROCA-LAUFEN, tendo uma produ\u00e7\u00e3o anual acima de 15 milh\u00f5es de m2 de pisos, revestimentos e acess\u00f3rios. A INCEPA exporta seus produtos para 36 pa\u00edses, sendo 40 % de sua produ\u00e7\u00e3o destinada ao mercado externo. A unidade de Campo Largo utiliza os processos de monoqueima, biqueima tradicional e biqueima r\u00e1pida e \u00e9 respons\u00e1vel por 60 % da produ\u00e7\u00e3o total da INCEPA. A f\u00e1brica de S\u00e3o Mateus do Sul \u00e9 respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o total de pisos, e a instala\u00e7\u00e3o do IV forno aumentar\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de 15 milh\u00f5es para 17 milh\u00f5es de m2 de pisos, revestimentos e acess\u00f3rios. As duas f\u00e1bricas reciclam cerca de 300 toneladas de res\u00edduos s\u00f3lidos por m\u00eas, tratam 14 milh\u00f5es de litros de \u00e1gua que passam mensalmente pelas esta\u00e7\u00f5es, sendo parte da \u00e1gua j\u00e1 filtrada reaproveitada pela empresa (INCEPA, 2002). A INCEPA mant\u00e9m minas pr\u00f3prias nos munic\u00edpios de Balsa Nova, S\u00e3o Mateus do Sul, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Castro e Ponta Grossa, al\u00e9m de Campo Alegre em Santa Catarina. Essas minas s\u00e3o respons\u00e1veis pelas mat\u00e9rias-primas do processo industrial como caulim, argila, talco, filito e feldspato, sendo que Campo Largo responde por 10% da mat\u00e9ria-prima utilizada na empresa (e-mail empresa - Liege C. Mazanek).\nA Lorenzetti Porcelana Industrial Paran\u00e1 S/A \u00e9 a \u00fanica f\u00e1brica no Estado no segmento de cer\u00e2mica el\u00e9trica, respondendo por 100% da produ\u00e7\u00e3o paranaense. Est\u00e1 localizada em Campo T .argo e possui 1100 funcion\u00e1rios (MINEROPAR, 2002b).\nSegundo a an\u00e1lise da tabela 2.4.3.9 do balan\u00e7o energ\u00e9tico, a ind\u00fastria cer\u00e2mica utilizou os seguintes combust\u00edveis na d\u00e9cada de 1990:\n\u25a0\tA partir de 1993 passou a usar o xisto, cujo consumo foi ampliado 25 vezes, de 5 mil tep em 1993 para 125 mil tep em 2000 (segunda maior fonte de energia do setor);\n\u25a0\tAcr\u00e9scimo de 320% no uso de GLP, de 5 mil tep em 1991 para 21 mil tep em 2000;\n\u25a0\tCrescimento de 5 vezes no consumo de g\u00e1s de xisto na d\u00e9cada, com 10 mil tep em 2000;\n\u25a0\tUso de res\u00edduos de madeira cresceu pouco mais de 4 vezes;\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o de 70,4% no uso de \u00f3leo combust\u00edvel, com pico de 30 mil tep em 1992 e apenas 8 mil tep em 2000;\n\u25a0\tO consumo de lenha reduziu apenas 12,8%, de 156 mil tep em 1991 para 136 mil tep em 2000 (maior fonte de energia do setor);\n\u25a0\tO carv\u00e3o vegetal apresentou um consumo de mil tep em 1991, 5 mil tep em 1995 e 1996 e 2 mil tep em 2000;\n\u25a0\tO setor come\u00e7ou a usar o g\u00e1s natural a partir de 2000 (16 mil tep) (in\u00edcio do funcionamento do GASBOL na regi\u00e3o Sul).\nh)\tInd\u00fastria qu\u00edmica\nA Ultraf\u00e9rtil S/A Ind. Com. de Fertilizantes \u00e9 um complexo industrial localizado no munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria numa \u00e1rea de 636.640 m2, e entrou em opera\u00e7\u00e3o em 1982. Pertencia \u00e0 PETROBR\u00c1S e foi adquirida em junho de 1993 pela empresa Fosf\u00e9rtil. Fabrica compostos qu\u00edmicos usados para a produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes sint\u00e9ticos tais como am\u00f3nia e ur\u00e9ia, cuja capacidade produtiva anual \u00e9 de 438.900 toneladas de am\u00f3nia e 630.000 toneladas de ur\u00e9ia (Ultraf\u00e9rtil, 2003). O res\u00edduo asf\u00e1ltico e o \u00f3leo combust\u00edvel proveniente da REPAR s\u00e3o usados como mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o de am\u00f3nia.\nA Per\u00f3xido do Brasil Ltda est\u00e1 localizada na Cidade Industrial de Curitiba - CIC, e emprega 77 funcion\u00e1rios. Produz per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H2O2) e \u00e1cido perac\u00e9tico, cuja capacidade de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de 65000 toneladas de H2O2 e 4000 toneladas de \u00e1cido. S\u00e3o exportados 15% da produ\u00e7\u00e3o para a Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica e \u00c1sia (China e Tail\u00e2ndia). Utiliza energia el\u00e9trica para a eletr\u00f3lise da \u00e1gua (produ\u00e7\u00e3o de FE) e for\u00e7a motriz, g\u00e1s natural para gera\u00e7\u00e3o de vapor e nafta petroqu\u00edmica para produ\u00e7\u00e3o de FE (2a. fonte de FE) (e-mail empresa - Teichum Hiramatsu - 30/01/2002).\nA Alba Qu\u00edmica Ind. e Com. Ltda est\u00e1 localizada na CIC desde 1977, onde produz e comercializa produtos como resinas e adesivos para a ind\u00fastria madeireira, moveleira, fundi\u00e7\u00e3o e outras (Alba Qu\u00edmica, 2002).\nA Synteko Produtos Qu\u00edmicos S/A \u00e9 urna empresa do Grupo Peixoto de Castro, sendo inaugurada em agosto de 1999 a segunda ind\u00fastria na CIC. Produzem resinas ur\u00e9icas e fen\u00f3licas usadas na produ\u00e7\u00e3o de chapas de madeira reconstitu\u00edda, al\u00e9m de formol, concentrado de ur\u00e9ia-formol e emuls\u00e3o de parafina (Synteko, 2002).\nEm 1991 existiam no Paran\u00e1 8 ind\u00fastrias de tintas e vemizes; em 2001 eram 36 ind\u00fastrias, 19 delas localizadas na RMC e as demais no interior do Estado (Londrina, Camb\u00e9, Ponta Grossa, Campo Mour\u00e3o, Pato Branco, Ibipor\u00e3, Arapongas e Francisco Beltr\u00e3o) (MINEROPAR, 2002b). Na RMC encontram-se a Dacar Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas, localizada em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais; a Renner Herrmann S/A, instalada em Curitiba; a Sherwin Willians do Brasil Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda, localizada em Curitiba, e outras.\nSegundo a an\u00e1lise da tabela 2.4.3.5 do balan\u00e7o energ\u00e9tico, as caracter\u00edsticas da ind\u00fastria qu\u00edmica, com rela\u00e7\u00e3o ao uso dos combust\u00edveis na d\u00e9cada de 1990 s\u00e3o as seguintes:\n\u25a0\tCrescimento de 217% no consumo de res\u00edduos de madeira, de 6 mil tep em 1991 para 19 mil tep em 2000;\n\u2022 Crescimento de 25,9% no uso de \u00f3leo combust\u00edvel, de 139 mil tep em 1991 para 175 mil tep em 2000;\n\u25a0\tO consumo de g\u00e1s natural no Estado iniciou em 2000 com 4 mil tep;\n\u25a0\tO consumo de lenha manteve-se entre 15 e 18 mil tep.\ni)\tInd\u00fastria sider\u00fargica\nEst\u00e3o instaladas no Paran\u00e1 duas f\u00e1bricas do setor sider\u00fargico; outra est\u00e1 em fase final de constru\u00e7\u00e3o. A Sider\u00fargica Gua\u00edra S/A est\u00e1 localizada em Curitiba numa \u00e1rea de 7000 m2, produz 10.000 toneladas mensais de vergalh\u00e3o a partir de lingotes de a\u00e7o e tem um fomo, cujo combust\u00edvel \u00e9 o \u00f3leo BPF que gera uma carga t\u00e9rmica de 13,6 Gcal/h. A Gerdau S/A est\u00e1 localizada em Arauc\u00e1ria numa \u00e1rea de 36440 m2, produz 35.000 toneladas mensais de lingotes de a\u00e7o a partir de sucata vindas do PR e SC, e tem um fomo el\u00e9trico com pot\u00eancia de 43 MW. As duas ind\u00fastrias pertencem ao Grupo Gerdau (e-mail de Elias Boutros Sater-14/01/2002).\nA CISA - CSN IMSA A\u00e7os Revestidos S/A, pertencente \u00e0 Companhia Sider\u00fargica Nacional, est\u00e1 em fase final de constru\u00e7\u00e3o em Arauc\u00e1ria, onde produzir\u00e1 a\u00e7o galvalume e pr\u00e9-pintado. A previs\u00e3o de in\u00edcio de funcionamento da empresa \u00e9 em 2002, sendo que a unidade pode ser dividida em 2 \u00e1reas, sendo uma delas a Usina e a outra, o Centro de Servi\u00e7os (CS). A usina ser\u00e1 composta pelas linhas de decapagem, lamina\u00e7\u00e3o a frio, galvaniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e pintura cont\u00ednua, e produzir\u00e1, a partir de a\u00e7o laminado a quente e bobinas de a\u00e7o laminadas a fri\u00f3, os seguintes produtos: bobina a quente decapada, bobina zincada pintada, bobina \u201cfull hard\u201d, bobina a fri\u00f3 pintada e bobina galvalume. As bobinas poder\u00e3o ser vendidas diretamente ou enviadas ao Centro de Servi\u00e7os que compreende as linhas de corte longitudinal em texturiza\u00e7\u00e3o, corte transversal e perfiladora. Al\u00e9m das \u00e1reas principais, a empresa ter\u00e1 5 unidades auxiliares: tratamento de \u00e1gua, regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1cido, esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes oleosos e qu\u00edmicos, e a esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgotos sanitarios. A \u00e1rea total do terreno \u00e9 de 1.141.000 m2 e a \u00e1rea a ser construida \u00e9 de aproximadamente 43.400 m2, localizando-se \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o da Cachoeira, afluente de quarta ordem do rio Igua\u00e7u. A capacidade de produ\u00e7\u00e3o da empresa ser\u00e1 de 350000 toneladas por ano (CSN, 1999).\nj)\tInd\u00fastria metal\u00fargica\nA ind\u00fastria metal\u00fargica desenvolveu-se em diversas cidades do Estado como Maring\u00e1, Cascavel, Curitiba, Ponta Grossa e outras.\nA Bosch Ltda est\u00e1 localizada na CIC desde 1978, em uma \u00e1rea de 71900 m2. Produz sistemas de inje\u00e7\u00e3o diesel e conta com cerca de 3200 colaboradores diretos e indiretos (Bosch, 2002).\nA Denso do Brasil localiza-se na CIC desde 1980, onde produz sistemas de climatiza\u00e7\u00e3o para ve\u00edculos (Denso do Brasil, 2002).\nA New Hubner Componentes Automotivos Ltda est\u00e1 situada na CIC desde 1993, e produz autope\u00e7as para ve\u00edculos de passeio (New Hubner, 2002).\nk)\tInd\u00fastria automotiva\nO in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o automotiva no Paran\u00e1 deu-se na d\u00e9cada de 70 com a instala\u00e7\u00e3o da New Holland, que produz tratores e colheitadeiras, e depois a Volvo, produzindo caminh\u00f5es e \u00f4nibus, ambas localizadas na CIC. Na d\u00e9cada de 90, ap\u00f3s a quebra das reservas de mercado, instalaram-se no Paran\u00e1 tr\u00eas montadores de ve\u00edculos leves: Audi-Volkswagen, Renault/Nissan e Chrysler.\nA Volvo come\u00e7ou a operar em outubro de 1979 na CIC, em uma \u00e1rea total de 1289519 m2, sendo 91063 m2 de \u00e1rea constru\u00edda. Emprega 1600 funcion\u00e1rios e produz caminh\u00f5es, chassis de \u00f4nibus, cabine e motores. A capacidade de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de 12600 caminh\u00f5es, 4200 chassis de \u00f4nibus, 19400 motores e 11500 cabines, sendo destinada ao mercado interno e externo (e-mail de Anaelse Oliveira \u2014 07/01/2002).\nA Chrysler iniciou opera\u00e7\u00e3o em julho de 1998, em uma \u00e1rea de 100 hectares no munic\u00edpio de Campo Largo. Em 30 de janeiro de 2001 anunciou a suspens\u00e3o oficial da produ\u00e7\u00e3o, produzindo a \u00faltima picape modelo Dakota Dodge em 19 de abril. O fechamento oficial da f\u00e1brica foi em 4 de outubro de 2001, quatro anos ap\u00f3s o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o (Melero, 2001).\nA Audi-Volkswagen iniciou opera\u00e7\u00e3o em 1999, possui 3500 funcion\u00e1rios, sendo 500 na administra\u00e7\u00e3o e 3000 na produ\u00e7\u00e3o. Encontra-se instalada no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais em uma \u00e1rea total de 247.500 m2, sendo a \u00e1rea constru\u00edda da produ\u00e7\u00e3o de 227.500 m2 e a \u00e1rea constru\u00edda da administra\u00e7\u00e3o de 20.000 m2. Possui uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 550 ve\u00edculos por dia, sendo produzidos em 2001 cerca de 370 carros por dia, metade destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o (Audi, 2001).\nA Renault est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais desde 1999 em uma \u00e1rea de 2 milh\u00f5es e 500 mil m2, sendo 260 mil m2 constru\u00eddos. Possui 2900 funcion\u00e1rios e capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 6000 carros por m\u00eas. A produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis \u00e9 destina ao mercado interno e ao externo para pa\u00edses como Uruguai, Paraguai, Peru, Argentina e Equador (e-mail de Ana Cec\u00edlia Rodachinski).\n\t1980\t1985\t1990\t1995\t1996\t1997\t1998\t1999\t2000\t2001\nNew Holland\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTrat. de Rodas\t13.482\t9.728\t4.111\t5.095\t4.180\t5.980\t6.026\t4.854\t6.251\t4.925\nColheitadeiras\t1.935\t2.167\t885\t859\t897\t1.296\t1.380\t1.351\t1.692\t1.102\nVolvo BR\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCaminh\u00f5es\t89\t3.052\t3.850\t5.820\t3.722\t5.058\t4.790\t3.398\t4.866\t2.866\n\u00d4nibus\t613\t507\t1.086\t1.086\t1.374\t1.616\t1.590\t778\t1.446\t828\nRenault BR\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAutom\u00f3veis\t\t\t\t\t\t\t\t24.809\t57.383\t49.980\nVW/Audi\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAutom\u00f3veis\t\t\t\t\t\t\t\t15.297\t64.343\t68.617\nChrysler BR\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCom. Leves\t\t\t\t\t\t\t3.642\t3.647\t4.675\t1.755\nFonte: ANFAVEA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.paranaautomotivo.com.br>. Acesso em: 18/05/2002.\nCom a instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias automotivas no Estado, 54 empresas fornecedoras de pe\u00e7as, materiais e equipamentos instalaram-se no Paran\u00e1, sendo 48 estrangeiras e 6 de outros Estados (Paran\u00e1 Automotivo, 2002).\n1)\tInd\u00fastrias de bens de capital e dur\u00e1veis de consumo\nA Trutzschler Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de M\u00e1quinas Ltda est\u00e1 instalada na CIC desde 1976, em uma \u00e1rea de 13000 m2. \u00c9 uma empresa alem\u00e3 especializada na fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas t\u00eaxteis e na instala\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o para fia\u00e7\u00e3o (Trutzschler, 2002).\nA Electrolux do Brasil S/A adquiriu o controle acion\u00e1rio da REFRIPAR (antiga Refrigera\u00e7\u00e3o Prosd\u00f3cimo) em 1996. Est\u00e1 localizada em Curitiba e produz refrigeradores, freezers, lavadoras de lou\u00e7a, m\u00e1quinas de lavar, aspiradores de p\u00f3, condicionadores de ar e lavadoras de alta press\u00e3o, al\u00e9m de motoserras, ro\u00e7adeiras, cortadores de grama e outros equipamentos motorizados para uso em florestas, parques e jardins (Electrolux, 2002).\nAp\u00f3s apresentado este panorama industrial e energ\u00e9tico do Paran\u00e1, considerando o curto prazo de pesquisa e as poucas etapas de campo, com certeza pode-se ter uma id\u00e9ia das consequ\u00eancias que esta infra-estrutura, grande e complexa, pode e deve estar causando ao Estado e \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo j\u00e1 causaram, mas mesmo assim, este panorama est\u00e1 incompleto, pois foram destacados apenas alguns setores.\n: AL-WMII\u00cd\nlAMAMBARfc\n\u201e>\t\"\t,\t,\t>\u2022 III\nFigura 10 - LOC\u00c1LIZA\u00c7AO DOS PRINCIPAIS SETORES\nINDUSTRIAIS NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE CURITIBA\n\u00ed \u25a0 ',^dv\nWf\u00edw. \u25a0\n!\u00a1\n2\n>\ni\n\u25a0\u25a0 (!'\n,(&lt;wranag\u00faaI *\nII,&lt;\u201eM hl..' I t\n*\nJ6(' 8KANIO \u201cjmhui\ntimKuy^\ni\nWM\nIrtffif\n(AW tei\u2019fea\u00e1i\u00edta\nElabora\u00e7\u00e3o: Luciana Maria Kalinowski\nA partir do Mapa Rodovi\u00e1rio - Sene Mapas do PR gonial Gaceta do Povo Curitiba, 21/07/2002.\n.Vi 'i.'> \u2019 d\n<\u25a0 a \\ '/ iwi\u00fc (1\nriiv\u00ed\u00edwnA \u00ae \\\n''\t: ''n\u00edo\u00ab\u00abnts\n\u25a0\t)1(\t--V\n19\tV.' I '.-'X\n.\u00abam :\nVlli ,1(41. n b- W ItM.I 1\n.<v&lt;4,1\n\n\n\nI (<AHwww a\t4\t' \u2022 .\n'A in\n\u2022VltiH\u2019\ntto AW,\nw<w\n\u25a0A\nAl\n*\u00bb I\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\n\u00abti Ind. AiMuiuoti\u00bb i W h>d Sidwurtyca N ll\u00abJ. QUMilH.il\n\u00bb \u00ed bu\u00ed 11 &lt;\u00ab\u00bb\u00bb&lt;.1\n* W W\u00edWi\u00edw\u00bb&lt;i\u00bb \u00cdiw\u00ed\u00ed\u00bb \u00bb . i iiU l\\p> o &lt;> &lt;4,\n\u25a0\thui. \u00ab'iiiwmto\nu liul. HelKiUuuom^\nra ln\u00abl. hnetal\u00fargicta\n\u00abura\n\u25a0\tREPAR\n\n\u00abJ\nCAP\u00cdTULO 3\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O\nEste cap\u00edtulo apresenta as altera\u00e7\u00f5es ambientais e os riscos provocados pela infra-estrutura energ\u00e9tica e industrial mostrada no cap\u00edtulo 2. Estes empreendimentos, em grande n\u00famero no Estado, j\u00e1 foram respons\u00e1veis por diversos problemas ambientais e sociais, e poder\u00e3o continuar sendo, n\u00e3o somente devido ao funcionamento dos mesmos, como tamb\u00e9m em decorr\u00eancia dos futuros empreendimentos que poder\u00e3o ser instalados, afetando o meio ambiente e a popula\u00e7\u00e3o paranaense. A possibilidade de ocorr\u00eancia destes e de outros fatos est\u00e3o baseadas em situa\u00e7\u00f5es j\u00e1 registradas e estudadas por diversos autores nacionais e estrangeiros mencionados no cap\u00edtulo 1.\nOs materiais aqui apresentados foram obtidos de artigos de jornais e de EIAS/RIMAS dos empreendimentos existentes, j\u00e1 que n\u00e3o foram localizadas publica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s consequ\u00eancias destes empreendimentos instalados no Estado.\nPor\u00e9m, antes de apresentar os problemas causados pelas atividades de infra-estrutura energ\u00e9tica do Estado do Paran\u00e1, faz-se necess\u00e1rio mencionar algumas leis que deveriam ser respeitadas para que a opera\u00e7\u00e3o das diversas atividades industriais n\u00e3o causem tantas altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente e riscos para as popula\u00e7\u00f5es vizinhas (ver outras leis no anexo I).\n\u25a0 A Portaria Minter n\u00b0 124 de 1980 estabeleceu os meios de preven\u00e7\u00e3o de acidentes que possam causar polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e as condi\u00e7\u00f5es para armazenamento de subst\u00e2ncias poluidoras.\n\u25a0\tA Portaria Minter n\u00b0 157 de 1982 determinou normas de lan\u00e7amento de efluentes l\u00edquidos contendo subst\u00e2ncias n\u00e3o degrad\u00e1veis de alto grau de toxidade, decorrentes de quaisquer atividades industriais, e pro\u00edbe o lan\u00e7amento de efluentes finais de ind\u00fastrias que contenham subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas.\n\u00bb O Decreto n\u00b0 88.821 de 06/10/83 aprovou o regulamento que estabelece normas para os servi\u00e7os de transporte rodovi\u00e1rio de cargas e produtos perigosos.\n\u25a0\tA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 20 de 1986 estabeleceu a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do territ\u00f3rio nacional, bem como os padr\u00f5es de lan\u00e7amentos de efluentes em qualquer corpo receptor.\n\u25a0\tA NBR n\u00b0 9.800 da ABNT de 1987 determinou proibi\u00e7\u00f5es para o lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais, t\u00f3xicas, e outras, no sistema coletor p\u00fablico. A NBR n\u00b0 10.157 disp\u00f4s sobre os aterros de res\u00edduos perigosos, estabelecendo crit\u00e9rios para projetos, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, fixando as exig\u00eancias m\u00ednimas para proteger as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, bem como os operadores e popula\u00e7\u00f5es vizinhas.\n\u25a0\tA NBR n\u00b0 7.505/89 da ABNT, fixou condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para projetos de instala\u00e7\u00f5es de armazenagem de l\u00edquidos combust\u00edveis e inflam\u00e1veis, inclusive petr\u00f3leo e derivados l\u00edquidos, aplicando-se \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de refino, ind\u00fastrias qu\u00edmicas e petroqu\u00edmicas, bases e terminais de distribui\u00e7\u00e3o.\n\u00bb Em 1990 a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 003 estabeleceu os padr\u00f5es prim\u00e1rios e secund\u00e1rios de qualidade do ar (CO, O3, NO2, SO2, fuma\u00e7a, PTS, PI); as resolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00b0 009 e 010 estabeleceram regras para a atividade de extra\u00e7\u00e3o mineral; e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 008 estabeleceu em n\u00edvel nacional os limites m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de poluentes no ar para processos de combust\u00e3o com pot\u00eancias nominais totais at\u00e9 70 MW e superiores.\n\u25a0\tA n\u00edvel estadual a Portaria SUREHMA/SEIN n\u00b0 002 de 09/01/81 determinou par\u00e2metros de qualidade do ar para o Estado do Paran\u00e1 e proibiu as emiss\u00f5es de poluentes que alterem a qualidade do ar e prejudiquem a sa\u00fade.\n32.\tALTERA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS E RISCOS ASSOCIADOS \u00c0\nIND\u00daSTRIA DO PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL NO PARAN\u00c1\nA ind\u00fastria do petr\u00f3leo envolve diversas opera\u00e7\u00f5es at\u00e9 o consumo final dos seus derivados, como a explora\u00e7\u00e3o, o refino e transporte. Por\u00e9m estas atividades s\u00e3o muito consumidoras de energia e bastante perigosas, colocando em risco a sa\u00fade e a vida dos trabalhadores, popula\u00e7\u00f5es vizinhas e o meio ambiente. Muitos e graves acidentes t\u00eam sido registrados no mundo todo, sendo grande parte deles causados no transporte de petr\u00f3leo e derivados, que s\u00e3o feitos de diversas formas como: oleodutos terrestres e mar\u00edtimos, navios, caminh\u00f5es e trens, podendo ocorrer derrames ocasionados por acidente de transporte, opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga, lavagem de tanques de navios e rompimento de oleodutos.\n3.2.1.\tRiscos gerais da cadeia produtiva do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural\nOs trabalhadores do petr\u00f3leo s\u00e3o muitas vezes atingidos por doen\u00e7as como a surdez ocupacional, doen\u00e7as gastrointestinais, problemas respirat\u00f3rios, leucemias, leucopenias e aplasias medulares, tendinites e tenossinovites, doen\u00e7as hiperb\u00e1ricas, paralisias e transtornos mentais. Al\u00e9m destas doen\u00e7as, j\u00e1 foram constatados casos in\u00e9ditos e recentes de contamina\u00e7\u00e3o mercurial e exposi\u00e7\u00e3o radioativa nas atividades petrol\u00edferas no Brasil (Sev\u00e1, Horta &amp;. Gil, 1998).\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 23 de 1994 definiu procedimentos para licenciamentos ambientais de atividades de explora\u00e7\u00e3o e lavra de jazidas de combust\u00edveis l\u00edquidos e g\u00e1s natural.\na)\tEm alto-mar\nPelo exposto no cap\u00edtulo 2, no Estado ocorre explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia de Santos, estando sujeito a v\u00e1rios tipos de acidentes, altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais. Segundo Sev\u00e1, Horta &amp; Gil op.cit., os principais problemas e riscos que podem ocorrer para os moradores, as vizinhan\u00e7as e as atividades do litoral pr\u00f3ximo de \u00e1rea produtora off shore da Bacia de Santos, s\u00e3o: \u201c * aumento do tr\u00e1fego pesado em terra, e da movimenta\u00e7\u00e3o de materiais em p\u00e1tios e galp\u00f5es de empreiteiras, trabalhos de jateamento com areia,* aumento de tr\u00e1fego no mar e diversifica\u00e7\u00e3o de rotas de embarca\u00e7\u00f5es pesadas,* \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade pesqueira e tur\u00edstica e mudan\u00e7as de rotas e habitats dos cardumes, * tr\u00e1fego de helic\u00f3pteros, * derramamentos de \u00f3leo e \u00e1gua oleosa no mar, * produtos de combust\u00e3o em motores diesel,\ncaldeiras a \u00f3leo das embarca\u00e7\u00f5es, turbinas a g\u00e1s \u00f1as plataformas e a querosene nos helic\u00f3pteros, * queima de \u00f3leo e g\u00e1s residual nos \u201cfiares\u201d no mar e nas instala\u00e7\u00f5es em terra, * dep\u00f3sitos de sucatas, tambores e residuos qu\u00edmicos em terra\nb)\tEm terra\nDe acordo com o cap\u00edtulo 2, o consorcio Coastal/PETROBR\u00c1S est\u00e1 perfurando po\u00e7os no munic\u00edpio de Pitanga, centro do Estado, em \u00e1reas rurais e munic\u00edpios de pequenas dimens\u00f5es, cuja infra-estrutura necess\u00e1ria para a atividade de perfura\u00e7\u00e3o e pesquisa: readequa\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o de estradas, constru\u00e7\u00e3o de bases para a instala\u00e7\u00e3o da sonda, constru\u00e7\u00e3o de alojamentos para os oper\u00e1rios, expans\u00e3o telef\u00f4nica e el\u00e9trica, desmatamentos, e outros, poder\u00e1 ocasionar grandes altera\u00e7\u00f5es ambientais para as \u00e1reas ocupadas.\nc)\tRefinaria e bases das distribuidoras\nPara os habitantes que moram a poucos quil\u00f4metros da refinaria e das bases de tanques das distribuidoras de derivados e engarrafadoras de g\u00e1s, os problemas e riscos gerados podem ser: \u201c* visibilidade cotidiana da industria: fuma\u00e7as, chamas de \u201cfiares\u201d, * queda de fuligens e aeros\u00f3is vindas da refinaria, eventualmente odores sulfurosos, amoniacais e outros, * tr\u00e1fego intenso, estacionamentos e servi\u00e7os relacionados com o transporte de derivados e gran\u00e9is qu\u00edmicos, * poss\u00edvel desvaloriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, ou poss\u00edvel venda de terrenos para empreendimentos associados \u00e0 refinaria, p\u00e1tios, garagens, outras ind\u00fastrias, oficinas, * passagem das dutovias com eventuais emana\u00e7\u00f5es e vazamento de vol\u00e1teis e derrames de \u00f3leo ou res\u00edduos no solo e em cursos d1 \u00e1gua\u201d (Sev\u00e1, Horta &amp; Gil op.cit).\nd)\tTerminais\nAs conseqii\u00eancias causadas para os moradores pr\u00f3ximos dos terminais de carga, descarga e estocagem de petr\u00f3leo e derivados, como na ilha de S\u00e3o Francisco do Sul (SC), podem ser: \u201c * aumento do tr\u00e1fego de navios-tanque de m\u00e9dio e grande porte, de navios-propaneiros (com GLP) e de rebocadores. * restri\u00e7\u00f5es para pesca e lazer n\u00e1utico, * derramamentos de \u00f3leo no\nmar e nas faixas dos oleodutos, * contamina\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos, rios e estu\u00e1rios por \u00f3leo e \u00e1gua oleosa da drenagem dos tanques, * gases de combust\u00e3o do \u201cfiare\u201d nos terminais que recebem GLP\u201d (Sev\u00e1, Horta &amp; Gil op.cit.).\ne)\tOleodutos\nAtrav\u00e9s dos acidentes j\u00e1 ocorridos em dutos (ver item 3.2.2), pode-se perceber a magnitude das conseq\u00fc\u00eancias que um vazamento pode causar, pois os oleodutos encontram-se instalados em regi\u00f5es ainda pouco danificadas. Este fato pode ser comprovado tamb\u00e9m atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es obtidas no EIA do oleoduto OPASC. Segundo o EIA - Estudo de Impacto Ambiental do Oleoduto PR-SC (OPASC), realizado por PETROBR\u00c1S- Jaakko Poyry Enga' Ltda, este oleoduto atravessa \u00e1reas importantes de mananciais de abastecimento; rios que desembocam em \u00e1reas de manguezais; \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o nativa; \u00e1reas de assentamento rural e \u00e1reas comprometidas com atividades de minera\u00e7\u00e3o. Ele percorre as seguintes localidades no Paran\u00e1: Arauc\u00e1ria, Curitiba, Mandirituba, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Tijucas do Sul e Guaratuba. E em Santa Catarina: Garuva, Joinville, Guaramirim, Araquari, Massaranduba, Lu\u00eds Alves, Barra Velha, Pi\u00e7arras, Navegantes, Itaja\u00ed, Camburi\u00fa, Tijucas e Bigua\u00e7u.\nAs altera\u00e7\u00f5es ambientais que podem ter ocorrido na fase de assentamento do duto na travessia de cursos d\u2019\u00e1gua, s\u00e3o: eros\u00e3o das margens; assoreamento dos rios; interfer\u00eancia na biota aqu\u00e1tica, principalmente se houve explos\u00f5es de rochas; interfer\u00eancia na qualidade das \u00e1guas; derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o e limpeza do terreno. J\u00e1 na fase de opera\u00e7\u00e3o, podem ocorrer pequenos vazamentos at\u00e9 o rompimento do duto se n\u00e3o houver manuten\u00e7\u00e3o, principalmente na travessia de rios; vazamentos de l\u00edquido para o len\u00e7ol fre\u00e1tico e polui\u00e7\u00e3o do solo; processos erosivos devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal para abertura de valas e deposi\u00e7\u00e3o do duto, e pela execu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros causados pelas \u00e1guas fluviais, gerando danos ao ambiente e expondo o oleoduto a riscos de rompimento; a vegeta\u00e7\u00e3o e a fauna n\u00e3o se recuperam totalmente devido \u00e0 trilha e podem ser afetadas pelos vazamentos; podem ocorrer causas mec\u00e2nicas, operacionais, corros\u00e3o, dragagem de rios, canais, pesca, tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio, escava\u00e7\u00f5es, perfura\u00e7\u00f5es, etc, danos e risco de vida, j\u00e1 que existem apenas 500 metros do oleoduto at\u00e9 a \u00e1rea urbana. Al\u00e9m disso, existe a obrigatoriedade da faixa de servid\u00e3o, onde n\u00e3o se pode plantar qualquer tipo de\ncultura que apresente sistema radicular profundo, podendo ser arroz, fumo, cana, feij\u00e3o, etc. O oleoduto atravessa varios rios como o rio Bigua\u00e7u e seus afluentes: rio da Saudade, rio dos 3 Riachos e o c\u00f3rrego Cachoeira; rio Itinga, serra do Itinga e do Cabo Fri\u00f3, \u00e1reas rurais, serra do mar, estradas e linhas de transmiss\u00e3o, rodovias SC-3 e SC-37, assentamento rural 3 Riachos e \u00e1rea de min\u00e9rios.\nf)\tGasodutos\nO transporte de g\u00e1s natural tamb\u00e9m causa altera\u00e7\u00f5es ambientais, principalmente na fase de constru\u00e7\u00e3o. Os dados e altera\u00e7\u00f5es descritos abaixo foram retirados do EIA/RIMA elaborado pela COPEL atrav\u00e9s da Coordenadoria de Impactos Ambientais - CNIA, para a COMPAG\u00c1S, que possui a concess\u00e3o para realizar o servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s no Estado do Paran\u00e1, para a rede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de refinaria e g\u00e1s natural, no trecho entre Arauc\u00e1ria, Curitiba e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais - PR, sendo que o g\u00e1s de refinaria seria usado temporariamente at\u00e9 que o gasoduto fosse interligado com a linha do gasoduto Brasil-Bol\u00edvia.\nAs press\u00f5es nas redes de g\u00e1s seriam:\n\u25a0\tNo limite de bateria da PETROBR\u00c1S: g\u00e1s de refinaria - 7 kgf/cm3; g\u00e1s natural - 35 kgf/cm3; projeto mec\u00e2nico - 40 kgf/cm3.\n\u25a0\tNas esta\u00e7\u00f5es redutoras de press\u00e3o: m\u00ednima \u00e0 montante - entre 7 e 15 kgf/cm3; m\u00e1xima \u00e0 jusante \u2014 3,5 kgf/cm3.\n\u25a0\tPress\u00e3o de entrega aos consumidores: press\u00e3o nominal - 2 kgf/cm3.\nO material de constru\u00e7\u00e3o dos dutos seria de a\u00e7o em trechos com press\u00e3o superior a 4 kgf/cm3, e de polietileno para press\u00f5es de at\u00e9 4 kgf/cm3, \u00e0 jusante das esta\u00e7\u00f5es redutoras de press\u00e3o.\nSegundo o EIA/RIMA, os impactos decorrentes do gasoduto seriam, a maioria deles, tempor\u00e1rios e de curta dura\u00e7\u00e3o, restringindo-se apenas \u00e0 obra. Os riscos decorrentes da rede deveriam ser analisados separadamente em outro estudo e encaminhado ao \u00f3rg\u00e3o ambiental. A\n\u00e1rea de abrang\u00eancia considerada foi a faixa de dom\u00ednio de rodovias, estradas e vias urbanas, sendo que os impactos do meio f\u00edsico que poderiam ser esperados j\u00e1 foram causados quando da constru\u00e7\u00e3o das vias.\nAs altera\u00e7\u00f5es observadas foram na fase de abertura e fechamento das valetas devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de materiais, bem como no cruzamento de rios onde os dutos foram fixados nas estruturas das pontes. Os impactos do meio f\u00edsico, segundo o EIA/RIMA, foram todos m\u00ednimos ou restritos, revers\u00edveis e de car\u00e1ter tempor\u00e1rio.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao meio biol\u00f3gico, pode ter ocorrido aparecimento de animais nas proximidades dos acampamentos da obra em fun\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de lixo org\u00e2nico, gerando atropelamentos de animais j\u00e1 que a obra localizava-se pr\u00f3xima \u00e0s rodovias, como tamb\u00e9m transmiss\u00e3o de doen\u00e7as, caso houvesse contato de animais transmissores de doen\u00e7as com os oper\u00e1rios. Al\u00e9m disso, podem ter ocorrido atividades ilegais de pesca e ca\u00e7a de animais silvestres pelos oper\u00e1rios da obra, como tamb\u00e9m acidente com animais pe\u00e7onhentos atra\u00eddos pelo lixo org\u00e2nico, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o como aracn\u00eddeos, serpentes, etc, causando graves conseq\u00fc\u00eancias. E em \u00e1reas arborizadas poder\u00e1 ocorrer perfura\u00e7\u00e3o dos dutos ou estrangulamento gerado pelas ra\u00edzes das \u00e1rvores.\nOs impactos sobre o meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico podem ter sido os pequenos transtornos causados nas vias urbanas durante a obra, que poderiam causar acidentes por desconhecimento ou imprud\u00eancia; a diminui\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego pesado nas estradas ap\u00f3s o uso da rede de g\u00e1s e consequente melhoria da qualidade do ar com o uso do g\u00e1s por ve\u00edculos e ind\u00fastrias, mas tamb\u00e9m a inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o residente nas proximidades do gasoduto.\nO transporte de g\u00e1s n\u00e3o causa apenas problemas ambientais, mas tamb\u00e9m oferece riscos ao ambiente e \u00e0s pessoas. Conforme o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco da Rede de Distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural do trecho Campo Largo - Ponta Grossa, elaborado pela COMPAG\u00c1S em 16/11/99, as causas iniciadoras de incidentes para os gasodutos podem ser de origem interna ou externa. As causas internas podem ser: falha de material, sobre press\u00e3o, golpe de Ar\u00edete, explos\u00e3o interna, corros\u00e3o interna e externa. E as causas externas podem ser: impacto por ve\u00edculos, escava\u00e7\u00e3o,\ndesmoronamento de terra, inunda\u00e7\u00e3o, fogo, efeito domin\u00f3 e sabotagem. Os detalhes destas causas s\u00e3o mostrados nos quadros sin\u00f3ticos 5 e 6.\nQuadro sin\u00f3t\u00edco 5 - Causas internas de acidentes em gasodutos\nCAUSAS INTERNAS\nFalha de material - as inclus\u00f5es e lamina\u00e7\u00f5es feitas na tubula\u00e7\u00e3o podem afetar sua resist\u00eancia. Pode ser causada por solicita\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas como estresse durante a instala\u00e7\u00e3o de uma tubula\u00e7\u00e3o ou uso incorreto do material de solda.______________________________\nSobre press\u00e3o - pode ocorrer se o sistema de al\u00edvio sofrer defici\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o, ocorrer um bloqueio indevido da v\u00e1lvula de isola\u00e7\u00e3o do sistema de al\u00edvio, opera\u00e7\u00e3o incorreta com bloqueio inadequado, e falha simult\u00e2nea do sistema de al\u00edvio._____________\nGolpe de Ar\u00edete - pode ocorrer durante a limpeza do duto gerado pelo aumento de press\u00e3o no seu interior, podendo causar rompimento e/ou ru\u00eddo desagrad\u00e1vel,________________________________________\nExplos\u00e3o interna - \u00e9 poss\u00edvel acontecer se alguma igni\u00e7\u00e3o ocorrer durante o enchimento do duto. As fontes podem ser pequenos peda\u00e7os de ferros provenientes de soldas que s\u00e3o deslocadas pelo g\u00e1s causando fa\u00edscas ou colis\u00e3o dos dois pigs. __________________\nCorros\u00e3o interna - podem ocorrer pelos seguintes motivos: opera\u00e7\u00f5es a temperaturas muito baixas que possam condensar o vapor de \u00e1gua; opera\u00e7\u00f5es a temperaturas muito altas que favorecem a oxida\u00e7\u00e3o do material; presen\u00e7a de quantidades apreci\u00e1veis de H2S a temperaturas que possam favorecer a condensa\u00e7\u00e3o de umidade, gerando a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos dilu\u00eddos ou a temperaturas abaixo do ponto de orvalho._______________________________________________________________________________________________________\nCorros\u00e3o externa - em superf\u00edcies met\u00e1licas ocorre a chamada pilha galv\u00e1nica, que ocorre com a presen\u00e7a de um meio aquoso entre a superf\u00edcie met\u00e1lica do duto e do outro material com potencial el\u00e9trico menor. O meio aquoso pode ser proveniente da umidade do solo, de chuvas ou de empo\u00e7amentos. O potencial menor favorece fugas de corrente el\u00e9trica para o solo promovendo a oxida\u00e7\u00e3o do metal caracterizando a corros\u00e3o.____________________________________________________________________________________\nFonte: Ariaprado de COMPAGAS. Relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o de risco da rede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural trecho Campo Largo-Ponta Grossa. Curitiba, 16/11/99.\nQuadro sin\u00f3t\u00edco 6 - Causas externas de acidentes em gasodutos\nCAUSAS EXTERNAS\nImpacto por ve\u00edculos - danos a dutos n\u00e3o enterrados pr\u00f3ximos a rodovias e locais de tr\u00e2nsito de ve\u00edculos.\nEscava\u00e7\u00f5es - danos a dutos enterrados provocando furos ou ruptura completa.\nDesmoronamento de terra - o desmoronamento abaixo do duto pode danific\u00e1-lo removendo o suporte, gerando pontos fr\u00e1geis que podem provocar a dobra do duto e at\u00e9 o seu rompimento, se o estresse nestes pontos se intensificar. Por\u00e9m o mais comum \u00e9 o desmoronamento por cima do duto.____________________________________________________________________\nInunda\u00e7\u00e3o - a inunda\u00e7\u00e3o intensa pode reduzir a camada de solo acima do duto fazendo-o flutuar e sofrer ruptura pela a\u00e7\u00e3o da\n\u00e1gua.___________________________________________________________________________________________________________________________________\nFogo - originado pelas queimadas, as instala\u00e7\u00f5es podem ser fragilizadas ocorrendo a perda de conte\u00fado e risco se o produto for inflam\u00e1vel e/ou explosivo.______________________________________________________________________________________________________________\nEfeito rinmin\u00f3 - eventos ocorridos em outras instala\u00e7\u00f5es podendo vir a afetar o gasoduto gerando acidente em cadeia.____________________\nSabotagem - s\u00e3o danos f\u00edsicos provocados no duto e os vazamentos resultantes de atividades criminosas, vandalismo, etc, bem como opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada de algum equipamento com inten\u00e7\u00e3o de danificar o sistema. \nFonte: Adaptado de COMPAGAS. Relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o de risco da rede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural trecho Campo Largo \u25a0\u25a0Ponta Grossa.\nCuritiba, 16/11/99.\n3.2.2.\tAcidentes ocorridos na infra-estrutura PR-SC de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\nNo Estado do Paran\u00e1 e Santa Catarina, entre 1998 e 2002 foram registradas diversas ocorr\u00eancias de acidentes de trabalho, e de vazamentos de petr\u00f3leo e seus derivados em dutos, na\nrefinaria, no terminal do Porto de Paranagu\u00e1, em rodovias e em ferrovias, sendo estas respons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo vindos da refinaria com destino \u00e0s diversas regi\u00f5es do Estado.\na)\tEm dutos\n16/07/2000 - Vazamento em rio de 4 milh\u00f5es de litros de petr\u00f3leo, na esta\u00e7\u00e3o scraper na entrada da refinaria, do oleoduto que liga o terminal de S\u00e3o Francisco do Sul \u00e0 refinaria, abastecendo a mesma com petr\u00f3leo. O acidente foi ocasionado pelo rompimento de uma junta de expans\u00e3o e atingiu os rios Barigui e Igua\u00e7u (CREA-PR. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mista nomeada para analisar o acidente na PETROBR\u00c1S/REPAR ocorrido em 16/07/2000. Curitiba, 16/07/2001b). Ver detalhes no item g).\n17/02/2001 - Derramamento de 50 mil litros de \u00f3leo diesel no rio Nhundiaquara e na Ba\u00eda de Antonina. O \u00f3leo atingiu a \u00e1rea terrestre da Serra do Mar e as margens dos rios do Meio, Sagrado, das Neves e Nhundiaquara. Cem quilos de peixes foram encontrados mortos. Segundo a PETROBR\u00c1S houve um deslocamento de terra que provocou o rompimento do poliduto que interliga a REPAR em Arauc\u00e1ria ao Terminal de Paranagu\u00e1 (Pombo, Luciana. Folha de Londrina, 09/03/2001).\nb)\tNa refinaria\n27/02/1999 - Na \u00e1rea de tanques da refinaria, uma viatura de combate a inc\u00eandios avan\u00e7ou sobre a tubula\u00e7\u00e3o, ficando suspensa por uma linha de hidrante. O acidente ocorreu logo ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor de seguran\u00e7a da REPAR, que teve seus efetivos substancialmente reduzidos, ficando a condu\u00e7\u00e3o das viaturas sob responsabilidade dos operadores (CREA-PR op. cit).\n24/08/1999 - Vazamento em terra de 3 mil litros de nafta de xisto (com elevado teor de benzeno) por rompimento de mangote (duto ou mangueira flex\u00edvel). A placa de advert\u00eancia sobre a possibilidade da presen\u00e7a de benzeno somente foi colocada no local 52 horas ap\u00f3s o acidente. O cheiro durou 3 dias na refinaria (CREA-PR op. cit.).\n25/11/1999 - Explos\u00e3o em um dos fomos da refinaria causando queimaduras de primeiro e segundo grau em 2 operadores. A explos\u00e3o ocorreu durante os procedimentos de acendimento, o qual at\u00e9 hoje se realiza de maneira insegura e rudimentar com a ajuda de uma prec\u00e1ria tocha (CREA-PR op. cit.).\n09/02/2000 - Vazamento em terra de 400 mil litros de nafta (gasolina) de tubo via da REPAR. O produto correu pelas canaletas para o separador de \u00e1gua e \u00f3leo. O risco de um inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es foi grande (CREA-PR op. cit.).\n12/06/2000 - O desengate acidental de uma mangueira de vapor na refinaria, provocou queimaduras em um trabalhador da empresa terceirizada SDM (CREA-PR op. cit.).\n25/10/2000 - Vazamento em terra de 3 mil litros de nafta no SETRAE - REPAR (CREA-PR op. cit.).\nc)\tNo terminal da PETROBR\u00c1S em Paranagu\u00e1\n20/10/1999 - Um operador foi atingido por um mangote solto durante opera\u00e7\u00e3o de desacoplamento do navio Norma, sofreu fratura de clav\u00edcula e de 5 costelas (CREA-PR op. cit.).\n26/11/1999 - Inc\u00eandio no parque de bombas do terminal que somente foi debelado gra\u00e7as \u00e0 ajuda de trabalhadores de empresas pr\u00f3ximas. Por pouco o terminal de Paranagu\u00e1 n\u00e3o foi evacuado (CREA-PR op. cit.).\n27/10/2000 - Vazamento de 450 litros de \u00f3leo diesel no terminal, dos quais 50 litros foram para o mar, segundo a PETROBR\u00c1S. O acidente ocorreu em uma junta na entrada do oleoduto OLAPA (oleoduto REPAR-Paranagu\u00e1), no retomo \u00e0 opera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o (CREA-PR op. cit.).\n11/04/2001 - Vazamento de 200 mil litros de \u00f3leo Bunker (combust\u00edvel para navio) das mangueiras que abasteciam o navio Rosa T, na Ba\u00eda de Paranagu\u00e1 (Galindo, Rog\u00e9rio. Gazeta do Povo, 19/10/2001).\n18/10/2001 - Vazamento de 392 mil litros de nafta no Porto de Paranagu\u00e1, provocado pelo navio Norma da TRANSPETRO que encalhou na entrada da ba\u00eda. A nafta \u00e9 sol\u00favel em \u00e1gua o que aumenta a toxicidade, apresentando o risco de inc\u00eandio e intoxica\u00e7\u00e3o pela inala\u00e7\u00e3o dos gases, e \u00e9\naltamente nociva ao meio ambiente. A popula\u00e7\u00e3o das ilhas vizinhas foi afetada com coceiras, dores de cabe\u00e7a, tonturas e irrita\u00e7\u00e3o nos olhos, al\u00e9m da morte de um boto e uma tartaruga, e a proibi\u00e7\u00e3o da pesca, fonte de alimento e sustento destas popula\u00e7\u00f5es, inclusive de alguns \u00edndios. Um mergulhador morreu intoxicado pela nafta, e segundo o IML as causas de sua morte foram doze, entre elas: edema pulmonar, falta de oxigena\u00e7\u00e3o no c\u00e9rebro, hipertrofia do cora\u00e7\u00e3o, incha\u00e7o do ba\u00e7o, altera\u00e7\u00f5es no f\u00edgado e hemorragia generalizada (Gazeta do Povo. 19, 24, 25/10/2001).\nd)\tEm rodovias e ferrovias\n11/03/2000 - Vazamento de 10 mil litros de \u00e1lcool, devido ao tombamento de sete vag\u00f5es-tanque em Ura\u00ed-PR (Yokomizo, Eduardo. Revista Crea-PR. Ano 4, n\u00b0 13, agosto/setembro 2000).\n19/03/2000 - Vazamento de 2,4 mil litros de diesel, devido ao tombamento de duas locomotivas em Joinville-SC (Yokomizo op. cit.).\n09/04/2000 - Vazamento de 112 mil litros de \u00e1lcool, devido ao tombamento de treze vag\u00f5es-tanque em Pirai do Sul-PR (Yokomizo op. cit.).\n19/05/2000 - Vazamento de 60 mil litros de diesel, devido ao descarrilhamento de quatro vag\u00f5es-tanque em Joaquim T\u00e1vora-PR (Yokomizo op. cit.).\n23/07/2000 - Vazamento de 15 mil litros de diesel, devido ao descarrilhamento de dois vag\u00f5es-tanque em Fernandes Pinheiro-PR (Yokomizo op. cit.).\n01/08/2000 - Vazamento de 20 mil litros de gasolina, devido ao descarrilhamento de tr\u00eas vag\u00f5es-tanque em Fernandes Pinheiro-PR (Yokomizo op. cit.).\n21/08/2000 - Vazamento de 100 litros de diesel, devido ao tombamento de seis locomotivas em Curitiba-PR (Yokomizo op. cit.).\n23/09/2000 - Vazamento de 4 mil litros de diesel, devido ao tombamento de tr\u00eas locomotivas em Morretes-PR (Yokomizo op. cit.).\n14/04/2001 - Vazamento de 30 mil litros de \u00f3leo diesel. O acidente ocorreu na BR-277 entre dois caminh\u00f5es carregados de \u00f3leo, atingindo a Serra do Mar (Galindo op. cit.).\n02/06/2001 - Um caminh\u00e3o carregado com 30 mil litros de \u00f3leo tombou na BR-277 (Galindo op. cit.).\n02/02/2002 - Explos\u00e3o de cinco tanques de \u00f3leo diesel no posto de abastecimento de locomotivas da ALL (Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica), a 5 km do Porto de Paranagu\u00e1. O Corpo de Bombeiros demorou tr\u00eas horas para controlar o fogo que consumiu 30 mil litros de diesel. O inc\u00eandio come\u00e7ou com a explos\u00e3o de um dos tanques e n\u00e3o causou v\u00edtimas. Segundo t\u00e9cnicos do IAP, n\u00e3o houve contamina\u00e7\u00e3o do rio Imbugua\u00e7u (Elen, Gessica; Okubaru, F\u00e1bio. Gazeta do Povo, 03/02/2002).\n01/05/2002 - Vazamento de 43 mil litros de \u00e1lcool em Balsa Nova (RMC) devido ao descarrilhamento de cinco vag\u00f5es que transportavam \u00e1lcool e soja de Londrina para o Porto de S\u00e3o Francisco do Sul - SC (Fadei, Evandro. Ag\u00eancia Estado, 02/05/2002).\ne)\tNa SIX\n06/1998 - Morte de um eletricista ocasionado pela queda de uma \u00e1rvore sobre o trabalhador terceirizado (CREA-PR op. cit.).\nf)\tEm Santa Catarina\n02/08/2000 - Morte de um operador estagi\u00e1rio da P-43 (Merluza) da PETROBR\u00c1S, e mais quatro trabalhadores da L\u00edder T\u00e1xi A\u00e9reo, que presta servi\u00e7o de transporte para as plataformas. A queda do helic\u00f3ptero ocorreu na chegada do aeroporto de Navegantes em Santa Catarina (CREA-PR op. cit.).\ng)\tDetalhes do acidente ocorrido em 16/07/2000\nO acidente ocorrido em 16/07/2000 foi o mais grave j\u00e1 acontecido nos \u00faltimos 25 anos pela PETROBR\u00c1S, cujo vazamento de 4 milh\u00f5es de litros de \u00f3leo gerou grandes traumas ao meio ambiente. A gravidade do ocorrido mereceu um estudo pormenorizado realizado por diversas entidades do Estado e organizado pelo CREA-PR, com o objetivo de apurar as causas, responsabilidades e consequ\u00eancias do acidente, para repara\u00e7\u00e3o dos danos causados e para preven\u00e7\u00e3o de futuros acidentes.\nConforme o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mista do CREA-PR nomeada para analisar o acidente na PETROBR\u00c1S/REPAR ocorrido em 16/07/2000 e publicado em 16/07/2001, as causas do acidente, de acordo com a Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia Interna da PETROBR\u00c1S, foram: \u201c(...) ruptura da junta de expans\u00e3o localizada a jusante de uma das v\u00e1lvulas do sistema de controle de fluxo na \u00e1rea do \u2018scraper trap\u2019\u201d, falha humana e que \u201c(\u25a0\u2022\u25a0) a extens\u00e3o do vazamento foi decorrente de inobserv\u00e2ncia de procedimentos operacionais\u201d. Mas, para a Comiss\u00e3o Mista do CREA-PR, \u201c(...) a empresa pretende, mais uma vez, explicar evento de tal magnitude como mera consequ\u00eancia de erro humano e falha pontual de equipamento, quando salta aos olhos que h\u00e1 um processo de falhas e/ou fragilidades estruturais e organizacionais, o que inclui as decis\u00f5es gerenciais, que explicam n\u00e3o somente este acidente mas, com efeito, todos os demais ocorridos na PETROBRAS nos \u00faltimos anos\u201d. Para a Comiss\u00e3o Mista as causas do acidente foram diversas: o oleoduto estava funcionando desde a d\u00e9cada de 70 sem licenciamento ambiental; n\u00e3o existe uma pol\u00edtica de fiscaliza\u00e7\u00e3o preventiva do Estado; n\u00e3o existem mecanismos de controle social sobre empreendimentos de riscos ambientais; a precariedade das atividades de manuten\u00e7\u00e3o; a localiza\u00e7\u00e3o do oleoduto em \u00e1reas ambientalmente protegidas; a monob\u00f3ia representa risco, pois est\u00e1 localizada na rota da entrada do Porto de S\u00e3o Francisco (SC); a esta\u00e7\u00e3o de bombeamento Itarar\u00e9 localizada na Mata Atl\u00e2ntica, n\u00e3o dispunha de operadores permanentes, nem sistema de monitoramento \u00e0 dist\u00e2ncia e nem de diques de conten\u00e7\u00e3o para vazamentos, assim como o local do vazamento, dentro da REPAR; redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de funcion\u00e1rios; extin\u00e7\u00e3o de postos de trabalho em decorr\u00eancia dos sistemas automatizados; terceiriza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra; redu\u00e7\u00e3o dos treinamentos e outras.\nNo dia do acidente, v\u00e1rios fatos antecederam ao vazamento: um \u00fanico oper\u00e1rio era respons\u00e1vel por 3 sub-\u00e1reas com 6,1 km2, e que priorizou a abertura de um tanque em detrimento do tanque que receberia o \u00f3leo de S\u00e3o Francisco no dia seguinte; apagamento das caldeiras na unidade de desasfalta\u00e7\u00e3o e falha no sistema de troca autom\u00e1tica de combust\u00edvel das caldeiras; contamina\u00e7\u00e3o por g\u00e1s sulf\u00eddrico da sala de controle do setor de unidades causado por vazamento na Ultraf\u00e9rtil; parada de emerg\u00eancia do setor de desasfalta\u00e7\u00e3o; desligamento autom\u00e1tico de uma das caldeiras do setor de utilidades; descoberto o vazamento, foi convocada a Brigada de Emerg\u00eancia formada por dois operadores do setor de utilidades, que estava em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia devido ao apagamento de uma caldeira.\nAs consequ\u00eancias do vazamento causaram danos \u00e0 flora e \u00e0 fauna aqu\u00e1tica da regi\u00e3o, bem como \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ali residente. A contamina\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o foi apenas superficial, atingindo at\u00e9 60 cm de profundidade onde foi constatado odor de petr\u00f3leo e morte de alguns vegetais. O fundo de vale dos rios Barigui e Arroio Saldanha, onde ficaram retidos 2,7 milh\u00f5es de litros de petr\u00f3leo, foi contaminado at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico. \u201cSegundo o relat\u00f3rio da REPAR, a quantidade de petr\u00f3leo que atingiu os rios Barig\u00fci e Igua\u00e7u foi de 1,3 milh\u00f5es de litros em uma extens\u00e3o de 84 km. Com as chuvas ocorridas ap\u00f3s o vazamento e a consequente eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio Igua\u00e7u, o petr\u00f3leo impregnou as margens, na forma de faixas de 10 a 40 cm de largura\u201d. At\u00e9 a data de 27/07/2000 foram registradas 88 aves atingidas pelo petr\u00f3leo, sendo que 60 j\u00e1 foram encontradas mortas e outras morreram ap\u00f3s limpeza e tratamento. A causa das mortes foi a hipotermia (diminui\u00e7\u00e3o da temperatura do corpo), contamina\u00e7\u00e3o do trato digestivo pela ingest\u00e3o do \u00f3leo e ingest\u00e3o de peixes e outros alimentos contaminados. Tamb\u00e9m os r\u00e9pteis, peixes e mam\u00edferos foram afetados pelo vazamento. \u201cCerca de 64% dos animais atingidos atrav\u00e9s do contato f\u00edsico com o petr\u00f3leo (aves, principalmente) foram a \u00f3bito e os efeitos t\u00f3xicos cr\u00f4nicos do mesmo nos sobreviventes podem vir a ser observados com o passar do tempo. Do total de 173 indiv\u00edduos resgatados, mais da metade (51,45%) j\u00e1 estava morta\u201d. Em exames ecotoxicol\u00f3gicos feitos pelo IAP/FATMA nos dias posteriores ao derramamento de petr\u00f3leo, constataram-se altos \u00edndices de benzeno, \u00f3leos e graxas, elevada DQO, presen\u00e7a de tolueno e metais pesados (merc\u00fario, n\u00edquel, cobre e chumbo) nas \u00e1guas, sendo a \u00e1rea mais afetada o Arroio Saldanha, seguida da foz do rio Barig\u00fci. 63,94 % das 147 propriedades visitadas foram afetadas pelo vazamento que causou contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou do ar. Destas propriedades, 47,61 % usam \u00e1gua de po\u00e7os localizados pr\u00f3ximos ao rio Igua\u00e7u. \u201cDentre os problemas mais citados pelos entrevistados est\u00e3o: cheiro forte, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio, aparecimento de animais silvestres mortos e o preju\u00edzo com a cria\u00e7\u00e3o de animais; ainda: irrita\u00e7\u00e3o dos olhos, dor de cabe\u00e7a, tontura e mal-estar\u201d. As atividades de dois areais foram paralisadas, bem como a atividade pesqueira de subsist\u00eancia e amadora na bacia do rio Igua\u00e7u.\nPara a Comiss\u00e3o Mista n\u00e3o h\u00e1 somente um culpado pelo acidente, mas v\u00e1rios, como o Governo Federal \u201cque imp\u00f5e uma pol\u00edtica de sucateamento das estatais, de privatiza\u00e7\u00f5es e de terceiriza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra\u201d; o Governo Estadual \u201cque se coloca conivente com as pol\u00edticas federais e n\u00e3o implanta uma pol\u00edtica s\u00e9ria de meio ambiente no Estado, inclusive com a\u00e7\u00f5es\nfiscalizat\u00f3rias preventivas\to Govemo de Santa Catarina \u201cque n\u00e3o implanta urna pol\u00edtica\ns\u00e9ria de meio ambiente no Estado, com a\u00e7\u00f5es fiscalizat\u00f3riaspreventivas (...)\u201d ; a PETROBR\u00c1S pelos in\u00fameros acidentes em todo o pa\u00eds, e a REPAR/DTSUL pelas varias irregularidades que vinham ocorrendo. A conclus\u00e3o que a Comiss\u00e3o chegou foi a de que o acidente poderia ter sido evitado, bastando mais investimentos em preven\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e recursos humanos. \u201cUm outro aspecto a ser considerado \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. V\u00e1rias pessoas reclamaram do cheiro forte, de enj\u00f4os, mal-estar, etc., e a AMAR comenta sobre esse problema em sua A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica. No entanto, n\u00e3o foi apresentado nenhum relat\u00f3rio da qualidade do ar antes, durante e ap\u00f3s o acidente. O petr\u00f3leo possui significativa quantidade de compostos vol\u00e1teis, os quais tamb\u00e9m podem produzir danos no meio ambiente e para a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. O ar de Arauc\u00e1ria j\u00e1 est\u00e1 bastante contaminado e, pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 03/90, s\u00e3o consideradas aceit\u00e1veis concentra\u00e7\u00f5es de 360 pg de SO2 por m3 de ar no per\u00edodo de 24 horas; no entanto, dados de 12/05/98 comprovam que somente a REPAR emite entre 137 e 206 pg de SO2 por m3 de ar por dia\u2019\u2019.\nAinda, segundo a Comiss\u00e3o Mista, em 1989 trabalhavam na REPAR 1200 funcion\u00e1rios e 192 no Terminal de S\u00e3o Francisco do Sul (SC). Hoje s\u00e3o 534 na REPAR e 105 no terminal. Em 1995 trabalhavam 281 funcion\u00e1rios na \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o, 36 na \u00e1rea de seguran\u00e7a industrial e 103 na \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o. Em 2000, com maior produ\u00e7\u00e3o, a quantidade de trabalhadores foi reduzida 23% na \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o, 53% na \u00e1rea de seguran\u00e7a industrial e 33% na \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o de trabalhadores no setor de seguran\u00e7a industrial \u201c (...) nos permite concluir que os Planos de Conting\u00eancia existentes n\u00e3o podem ser colocados em pr\u00e1tica, o que, dentre outros fatores, explica as evidentes dificuldades da Empresa durante as 48 horas que se seguiram ao vazamento\u201d.\nCom rela\u00e7\u00e3o a este acidente ainda, o artigo \u201cSubst\u00e2ncias que ficam\u201d, publicado na Revista CREA-PR, ano 3, n\u00b0ll, de nov/dez de 2000, apresenta a preocupa\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a dos hidrocarbonetos arom\u00e1ticos polinucleares na \u00e1gua e no fundo dos rios. Para o professor de Cromatograf\u00eda e Espectrometr\u00eda do curso de Engenharia Qu\u00edmica da UFPR, Alu\u00edsio de Abreu Marcondes, \u201c(...) s\u00e3o subst\u00e2ncias nocivas com caracter\u00edsticas mutag\u00eanicas, teratog\u00eanicas e cancer\u00edgenas, que podem causar desde a acefalia at\u00e9 o c\u00e2ncer\u201d. Alerta tamb\u00e9m para os efeitos\nque podem surgir a longo prazo, o que exige um acompanhamento e monitoramento da \u00e1gua e das pessoas expostas a ela. Outro problema \u00e9 que a \u00e1gua contaminada ap\u00f3s ser tratada pelo processo de clora\u00e7\u00e3o, usada pela SANEPAR para o tratamento da \u00e1gua no Estado, libera halos compostos \u201c(\u25a0\u25a0\u2022) Que podem ser piores que os hidrocarbonetos\u201d. As maiores v\u00edtimas s\u00e3o as mulheres, que com o ac\u00famulo destas subst\u00e2ncias no organismo podem sofrer com o c\u00e2ncer mam\u00e1rio. Para a farmac\u00eautica-bioqu\u00edmica Laura Jesus de Moura e Costa, os hidrocarbonetos comprometem a sa\u00fade da \u00e1gua por 10 anos e agem sobre o ser humano de 2 formas: \u201c A a\u00e7\u00e3o imediata atrav\u00e9s do envenenamento e intoxica\u00e7\u00e3o. E a m\u00e9dio e longo prazo pelas altera\u00e7\u00f5es cromoss\u00f4micas, que afetam o processo de reprodu\u00e7\u00e3o causando problemas de m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o\u201d.\n33.\tPROBLEMAS AMBIENTAIS E SOCIAIS PROVOCADOS PELA EXTRA\u00c7\u00c3O, PROCESSAMENTO E CONSUMO DO XISTO NO ESTADO DO PARAN\u00c1\nA PETROBR\u00c1S explora o xisto no munic\u00edpio de S\u00e3o Mateus do Sul para posterior extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo de xisto. As altera\u00e7\u00f5es ambientais geradas por esta atividade s\u00e3o muito grandes, gerando consequ\u00eancias para o solo, \u00e1gua, animais e tamb\u00e9m para os moradores pr\u00f3ximos \u00e0 mina.\nSegundo o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da Mina do M\u00f3dulo Industrial de Xisto, elaborado pela Natron Consultoria e Projetos S/A em 1991, as altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais podem ser muitas e geradas em todas as fases da minera\u00e7\u00e3o, conforme mostram os quadros sin\u00f3ticos 7 a 11.\nQuadro sin\u00f3tico 7 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela minera\u00e7\u00e3o de xisto na fase de implanta\u00e7\u00e3o\nFASE DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O\t\t\na Abertura de acessos e prepara\u00e7\u00e3o da frente de lavra\t\u201c Desmatamento\t\u00ae Altera\u00e7\u00e3o do sistema florestal\n\t\u00bb Tr\u00e1fego de ve\u00edculos e m\u00e1quinas\t\u25a0 Aumento do ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00e3o >\tDeslocamento da fauna \u00bb Poeira e fuligem para a atmosfera >\tAltera\u00e7\u00e3o nos processos fisiol\u00f3gicos dos vegetais\n\t\u2022 Remo\u00e7\u00e3o do solo superficial\t\u25a0 Destrui\u00e7\u00e3o do solo\n\t\u25a0 Aumento da oferta de emprego\t\nQuadro sin\u00f3tico 8 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela minera\u00e7\u00e3o de xisto na opera\u00e7\u00e3o\nOPERA\u00c7\u00c3O (LAVRA)\t\t\n\u2022\tPrepara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de lavra \u2022\tAbertura de acessos \u25a0\tRemo\u00e7\u00e3o do capeamento \u25a0\tPerfura\u00e7\u00e3o e desmonte das rochas \u25a0\tEscava\u00e7\u00e3o e transporte de xisto \u25a0\tRemo\u00e7\u00e3o da camada intermedi\u00e1ria \u25a0\tDrenagem da mina\t\u2022 Desmatamento\t\u25a0 Altera\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da paisagem \u2022 Decomposi\u00e7\u00e3o do sistema florestal\n\t\u2022 Drenagem da mina\t\u25a0 Altera\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e biol\u00f3gica da qualidade das \u00e1guas >\tAssoreamento dos corpos h\u00eddricos pelo aporte de material terr\u00edgeno >\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t\u25a0 Tr\u00e1fego de ve\u00edculos e movimenta\u00e7\u00e3o de equipamentos\t\u25a0 Aumento dos n\u00edveis de ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00e3o >\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o * Lan\u00e7amento de poeira e emiss\u00e3o de fuligem >\tPoss\u00edveis efeitos danosos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o >\tInterfer\u00eancia nos processos fisiol\u00f3gicos dos vegetais\n\t\u25a0 Remo\u00e7\u00e3o do capeamento\t\u25a0 Destrui\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de solos consolidados\n\t\u25a0 Abertura e progress\u00e3o de frente de lavra\t\u25a0\tRebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico no aqu\u00edfero subterr\u00e2neo \u25a0\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t\u25a0 Desativa\u00e7\u00e3o gradativa de atividades produtivas da \u00e1rea\t\n\t\u25a0 Dom\u00ednio da tecnologia de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo de xisto\t\n\t\u25a0 Atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos\t\nQuadro sin\u00f3tico 9 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela minera\u00e7\u00e3o de xisto na fase de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada\nFASE DE OPERA\u00c7\u00c3O (RECUPERA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA MINERADA)\t\t\n\u25a0\tDeposi\u00e7\u00e3o do est\u00e9ril \u2022 Transporte e deposi\u00e7\u00e3o de xisto retortado \u25a0\tReposi\u00e7\u00e3o da camada de solo, nivelamento e gradagem do terreno\t\u25a0 Atividades de recomposi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica\tB Usos e ocupa\u00e7\u00e3o gradativa das \u00e1reas recuperadas \u25a0 Altera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas pela lix\u00edvia de xisto retortado >\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \u2022 Altera\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica >\tRetiliniza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua; aumento na velocidade das correntezas e no poder de eros\u00e3o das margens >\tAumento da declividade de encostas; carreamento de material terr\u00edgeno para os corpos h\u00eddricos\n\t\u25a0 Tr\u00e1fego de ve\u00edculos e movimenta\u00e7\u00e3o de equipamentos\t\u25a0\tEmiss\u00e3o de material particulado e fuligem para a atmosfera >\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \u25a0\tAumento do n\u00edvel de ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es >\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\nQuadro sin\u00f3tico 10 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais da minera\u00e7\u00e3o de xisto provocadas pela suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da lavra\nSUSPENS\u00c3O TEMPOR\u00c1RIA DA LAVRA\t\t\n\u2022 Interrup\u00e7\u00e3o das atividades de lavra do xisto e de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas\t\u25a0 Altera\u00e7\u00f5es da qualidade das \u00e1guas devido a percola\u00e7\u00e3o da lix\u00edvia do xisto retortado\t\u25a0 Preju\u00edzos \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t\u25a0 Desprote\u00e7\u00e3o do terreno\t\u25a0 Levantamento de material particulado por a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica >\tPreju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o 81 Eros\u00e3o do terreno devido a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais >\tCarregamento de material terr\u00edgeno para os corpos h\u00eddricos; assoreamento; aumento da turbidez\n\t\u25a0 Redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es\t\u25a0 Ganhos na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t\u2022 Prov\u00e1vel esvaziamento econ\u00f4mico e s\u00f3cio-cultural tempor\u00e1rio\t\nQuadro sin\u00f3tico 11 - Altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais provocadas pela desativa\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de xisto devido \u00e0 exaust\u00e3o dos blocos I, II e III\nDESATIVA\u00c7\u00c3O (EXAUST\u00c3O DOS BLOCOS I, II, III)\t\t\n\u2022 T\u00e9rmino das atividades de lavra do xisto e de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas\t\u2022 T\u00e9rmino da polui\u00e7\u00e3o sonora\t8 Ganhos da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t\u201c Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica por poeira\t6 Ganhos da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t8 Altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas na qualidade das \u00e1guas do rio Canoas devido ao aporte de material terr\u00edgeno e pela reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na cava n\u00e3o recuperada\t0 Preju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\t\u2019 Percola\u00e7\u00e3o da lix\u00edvia do xisto retortado, alterando a qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas\t\u2019 Preju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\ta Prov\u00e1vel exist\u00eancia de \u00e1rea a ser recuperada, problem\u00e1tica quanto a seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o\t\n\t8 Prov\u00e1vel esvaziamento econ\u00f4mico e s\u00f3cio-cultural da regi\u00e3o\t\n\t\u2022 Suspens\u00e3o de alguns impactos adversos da fase de opera\u00e7\u00e3o\t\nV\u00e1rias medi\u00e7\u00f5es foram feitas nas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, principalmente nas \u00e1reas reabilitadas, com o objetivo de verificar os \u00edndices de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e dos solos gerados a partir dos rejeitos e res\u00edduos do xisto, bem como verificar a efic\u00e1cia da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas.\nBollmann e Porto Alegre (1992), apresentam os resultados parciais da an\u00e1lise das amostras de \u00e1gua que foram coletadas nos seguintes locais: no C\u00f3rrego Cachoeira que percorre toda a \u00e1rea minerada, passa pela Vila Bom Jesus e continua em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Igua\u00e7u; em um lago situado na antiga mina experimental, originado pela necessidade de drenagem da mina, mantido ap\u00f3s a reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada, e que est\u00e1 interligado com o len\u00e7ol fre\u00e1tico e recebe as lix\u00edvias da \u00e1rea minerada, inclusive com material retortado; em outro lago que est\u00e1 na \u00e1rea da \u00faltima mina, e foi formado pelas \u00e1guas do len\u00e7ol fre\u00e1tico ap\u00f3s minera\u00e7\u00e3o, mas sem a presen\u00e7a de res\u00edduos; po\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua na Vila Bom Jesus e po\u00e7os piezom\u00e9tricos na \u00e1rea minerada j\u00e1 recuperada. Os estudos foram realizados em 1990 pela PETROBR\u00c1S/SIX e ISAM/PUC-PR na regi\u00e3o minerada, o qual verificou-se \u201c(...) que os principais problemas residem no baixo pH (valores de 3,5 foram observados), al\u00e9m de um excesso de sais dissolvidos e de compostos de enxofre \u201d.\nEm medi\u00e7\u00f5es e monitoramentos realizados na \u00e1rea da PETROBR\u00c1S/SIX entre 1994 e 1996 por Rosa Filho et al (1997), constatou-se que o impacto ambiental causado pela lavra e beneficiamento do xisto gera o rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e altera\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos da \u00e1gua. \u201cO n\u00edvel da \u00e1gua tamb\u00e9m sofre rebaixamento quando os po\u00e7os encontram-se a uma dist\u00e2ncia entre 40 e 70 m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mina. Foi observado que aos 30 m de dist\u00e2ncia ocorre invers\u00e3o de fluxo do fre\u00e1tico no sentido da mina. No sistema h\u00eddrico local ocorrem duas fam\u00edlias distintas de \u00e1guas subsuperficiais. Uma fam\u00edlia \u00e9 representada pelas \u00e1guas que percolam os materiais dispostos nas \u00e1reas reabilitadas e outra envolve as \u00e1guas do fre\u00e1tico n\u00e3o afetadas pela minera\u00e7\u00e3o. As primeiras, sensivelmente mais salinas, s\u00e3o essencialmente c\u00e1lcicas. As segundas apresentam uma afinidade not\u00e1vel com \u00e1guas pluviais, salinidades mais baixas e car\u00e1ter s\u00f3dio-magnesiano\u201d.\nPara Porto Alegre &amp; Bittencourt (1997), as atividades de minera\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do xisto s\u00e3o degradantes ao meio ambiente, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos, gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e modifica\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. \u201cAs atividades de lavra e recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas levam \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o total do len\u00e7ol fre\u00e1tico natural, com rebaixamento de at\u00e9 20 m em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel original, e a descaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es impostas ao sistema s\u00f3lido/l\u00edquido das \u00e1reas\nreabilitadas. As \u00e1guas mete\u00f3ricas que infiltram nos solos reconstitu\u00eddos percolam com facilidade pelos materiais n\u00e3o compactados, remobilizados ou dispostos na reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada, adquirindo elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sais dissolvidos\u201d. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de 11 amostras de \u00e1gua de chuva feitas em um mesmo local, em uma \u00e1rea de mina exaurida e reabilitada, durante o per\u00edodo de julho de 1994 a janeiro de 1995, constatou-se que: \u201cAs \u00e1guas de chuva na \u00e1rea reabilitada apresentam tend\u00eancia \u00e0 acidez (com pH abaixo de 5,0), e promovem a dissolu\u00e7\u00e3o de carbonatos, silicatos e sulfetos do xisto processado, que nos ensaios de solubiliza\u00e7\u00e3o demonstrou ser o mais suscet\u00edvel \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de lix\u00edvias semelhante \u00e0s observadas em campo, com elevado conte\u00fado de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas dissolvidas\u201d. Observou-se tamb\u00e9m, que a forma como est\u00e1 sendo feita a deposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, isto \u00e9, sobre as pilhas de est\u00e9reis e sem compacta\u00e7\u00e3o, o que favorece os processos de oxida\u00e7\u00e3o causando a decomposi\u00e7\u00e3o da pirita e libera\u00e7\u00e3o de \u00edons sulfato e outros. Al\u00e9m disso, constatou-se que as \u00e1guas subterr\u00e2neas apresentam pH pr\u00f3ximo da neutralidade, mas com elevada carga de sais dissolvidos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel sua utiliza\u00e7\u00e3o sem tratamento, e que a quantidade de metais pesados nas \u00e1guas em contato com os rejeitos e res\u00edduos est\u00e1 em n\u00edveis muito baixos.\nEm avalia\u00e7\u00e3o realizada pela EMBRAPA/CNPFL e UFPR, de plantas de Avena S trigos a cultivadas em vasos e em casa de vegeta\u00e7\u00e3o e condicionadas a substratos provenientes da minera\u00e7\u00e3o de xisto de S\u00e3o Mateus do Sul, os autores Anjos e Reissmann (s/d), conclu\u00edram que:\nOs teores de Cd, Co, Ni e Pb encontrados na massa seca foliar da aveia preta, de todos os tratamentos, excederam aos teores observados em gram\u00edneas oriundas de regi\u00f5es n\u00e3o contaminadas de diversos pa\u00edses; os teores foliares de Cd, Co, Ni e Pb encontrados na massa seca da aveia preta n\u00e3o atingiram n\u00edveis capazes de causar sintomas de toxidez \u00e0s plantas; com rela\u00e7\u00e3o aos teores foliares de Cr encontrados tanto nas plantas de aveia preta regadas exclusivamente com solu\u00e7\u00e3o nutritiva e desenvolvidas nos substratos contendo solo e finos de xisto natural, como nas regadas exclusivamente com \u00e1gua deionizada e desenvolvidas no substrato contendo solo, verificou-se que estes atingiram n\u00edveis capazes de causar toxidez \u00e0s plantas, por\u00e9m a toxidez do cromo n\u00e3o pode ser confirmada atrav\u00e9s de sintomas visuais; os teores foliares de Cd encontrados na massa seca foliar da aveia preta, s\u00e3o capazes de causar toxidez aos animais. Entretanto, tais teores elevados n\u00e3o se devem exclusivamente a presen\u00e7a dos res\u00edduos da minera\u00e7\u00e3o de xisto nos substratos, pois tamb\u00e9m foram observados ocorrendo em\nplantas que se desenvolviam nos substratos contendo somente solo, independente das regas administradas. A variedade utilizada pode estar relacionada com a maior absor\u00e7\u00e3o destes metais pesados; quanto aos teores foliares de Co, Ni e Pb estes n\u00e3o atingiram n\u00edveis capazes de causar toxidez aos animais\u201d.\nAl\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es ambientais provocadas pela contamina\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1gua e ar, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e manuseio do xisto, bem como aos rejeitos destes ap\u00f3s seu uso, outro problema afeta os moradores pr\u00f3ximos \u00e0 mina de xisto, que s\u00e3o as explos\u00f5es e suas consequ\u00eancias.\nSegundo o artigo \u201cIBAMA investiga nova explora\u00e7\u00e3o de xisto. Moradores estariam reclamando das explos\u00f5es que est\u00e3o acontecendo em uma \u00e1rea distante 7 quil\u00f4metros da cidade\u201d, publicado pelo Jornal Folha de Londrina em 30/09/2000, Dimitri do Valle, um representante do IBAMA no Paran\u00e1 faria investiga\u00e7\u00e3o para apurar explos\u00f5es subterr\u00e2neas nas jazidas de xisto betuminoso em S\u00e3o Mateus do Sul, onde os moradores reclamam do barulho e dos problemas ambientais que a minera\u00e7\u00e3o pode estar causando. Outro problema seria a desapropria\u00e7\u00e3o de 15 milh\u00f5es de m2 de \u00e1rea para ampliar a explora\u00e7\u00e3o de xisto, onde a PETROBR\u00c1S foi autorizada a negociar com os moradores a compra dos im\u00f3veis que estejam dentro da \u00e1rea, distante 7 quil\u00f4metros do centro do munic\u00edpio.\nConforme o artigo \u201cMoradores de S\u00e3o Mateus do Sul temem desestrutura\u00e7\u00e3o da comunidade que est\u00e1 sendo desapropriada. Agricultores negam acordo com PETROBR\u00c1S. Fam\u00edlias querem formar nova vila, mas recusam terreno considerado alagadi\u00e7o e improdutivo\u201d, publicado pelo Jornal Gazeta do Povo em 25/10/2000, os moradores que vivem nas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e que ser\u00e3o desapropriados se organizaram no MAP - Movimento dos Atingidos pela PETROBR\u00c1S e se recusam a sair do local, pois acreditam que a transfer\u00eancia de uma s\u00f3 vez iria desestruturar a comunidade, al\u00e9m disso, alegam que a \u00e1rea oferecida pela PETROBR\u00c1S seria alagadi\u00e7a e improdutiva. A empresa acredita em acordo com os moradores, e afirma que das \u00faltimas 73 desapropria\u00e7\u00f5es, 70 foram amig\u00e1veis. Por\u00e9m os agricultores que venderam suas terras nos \u00faltimos anos n\u00e3o estariam satisfeitos, e a principal preocupa\u00e7\u00e3o dos atingidos seria a dificuldade de manter a renda. E como n\u00e3o sabem quando deixar\u00e3o seus terrenos, os agricultores continuam cultivando a terra, plantando feij\u00e3o e milho.\nDe acordo com o artigo \u201cExplos\u00f5es\u201d, publicado pelo Jornal Gazeta do Povo em 22/02/2001, \u201cA PETROBRAS \u00e9 acusada de voltar a extrair xisto a menos de 100 metros de seis propriedades agr\u00edcolas, em S\u00e3o Mateus do Sul, a 120 quil\u00f4metros de Curitiba. Segundo o Movimento dos Atingidos pela PETROBRAS (MAP), a \u00e1rea de seguran\u00e7a de 300 metros estabelecida pela legisla\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo invadida. A PETROBRAS nega ter ultrapassado os 300 metros da \u00e1rea de seguran\u00e7a. O superintendente D\u00f3rian Luiz Bachmann argumenta que n\u00e3o est\u00e3o acontecendo explos\u00f5es perto das resid\u00eancias. Os agricultores afirmam que est\u00e3o sendo avisados em casa pela empresa antes de cada explos\u00e3o, mas acreditam que h\u00e1 risco para os que vivem na regi\u00e3o. O agricultor Floriano Kitiatkioski descobriu que sua casa, localizada a cerca de 300 metros das explos\u00f5es, j\u00e1 pendeu 23 cent\u00edmetros - o ch\u00e3o tamb\u00e9m cedeu\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s explos\u00f5es, o artigo \u201cAgricultores decidem impedir explos\u00f5es de mineradora em \u00e1rea pr\u00f3xima de suas propriedades. Extra\u00e7\u00e3o de xisto fica amea\u00e7ada em S\u00e3o Mateus. Impasse na desapropria\u00e7\u00e3o de 160 alqueires pode fazer PETROBR\u00c1S parar em 18 meses\u201d, publicado no Jornal Gazeta do Povo em 14/03/2001, a mineradora suspendeu o uso de explosivos na mina de xisto, a menos de 100 metros de propriedades agr\u00edcolas, pois para cada detona\u00e7\u00e3o a empresa precisar da autoriza\u00e7\u00e3o dos agricultores, que decidiram n\u00e3o mais libera-las, alegando que as vibra\u00e7\u00f5es racham as paredes e secam as fontes de \u00e1gua. Como a minera\u00e7\u00e3o estaria sendo feita em uma \u00fanica mina, esta poderia se esgotar em 18 meses. A t\u00e9cnica Suzana Melo, que acompanha a minera\u00e7\u00e3o, afirmou: \u201cS\u00f3 trabalhamos a menos de 300 metros das propriedades porque os agricultores deram permiss\u00e3o. Agora vamos suspender as atividades nesta \u00e1rea\". Segundo ela os explosivos eram dosados de acordo com a proximidade das casas, e mesmo dentro da \u00e1rea de seguran\u00e7a as vibra\u00e7\u00f5es estariam abaixo dos limites legais. Um tremor causou a remo\u00e7\u00e3o de telhas de um paiol usado para estocar feij\u00e3o, localizado a 10 metros de uma resid\u00eancia, cujas paredes penderam e o ch\u00e3o cedeu. Al\u00e9m disso, um tanque de \u00e1gua escavado na propriedade para dessedentar 30 cabe\u00e7as de gados havia secado h\u00e1 5 dias. Os agricultores alegam que n\u00e3o eram informados das consequ\u00eancias das explos\u00f5es, e os t\u00e9cnicos da PETROBRAS afirmam que os propriet\u00e1rios n\u00e3o foram orientados porque eles convivem com estes problemas e teoricamente sabiam dos efeitos. A partir de outubro de 2000, depois que o Movimento dos Atingidos pela PETROBR\u00c1S apresentou o problema gerado pelas explos\u00f5es, o volume de\nexplosivos foi reduzido para menos de 500 quilos, segundo a PETROBR\u00c1S, sendo que antes eram usados em uma \u00fanica detona\u00e7\u00e3o 3 toneladas de material.\n3.4.\tCONSEQ\u00dc\u00caNCIAS AMBIENTAIS E PARA A SA\u00daDE CAUSADAS PELA EXTRA\u00c7\u00c3O E QUEIMA DE CARV\u00c3O MINERAL NA TERMEL\u00c9TRICA DE FIGUEIRA\n3.4.1.\tUsina termel\u00e9trica de Figueira\nA usina tem uma pot\u00eancia instalada de 20 MW, com dois circuitos caldeira-turbogeradores, sendo o combust\u00edvel principal o carv\u00e3o mineral, e o combust\u00edvel de partida o \u00f3leo diesel. O consumo das caldeiras \u00e9 de 0,85/0,90 kg/kW, e o poder calor\u00edfico do carv\u00e3o mineral de Figueira \u00e9 de 4600 kcal/kg. A plena carga cada caldeira consome 200 toneladas por dia de carv\u00e3o pulverizado (COPEL, 2000).\nDe acordo com o Termo de Compromisso COPEL/IAP de 30/03/99, para obten\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o de Usinas Termel\u00e9tricas, anterior \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 001/86 e atendimento \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 006/87, foi realizado o Relat\u00f3rio Ambiental em maio de 2000 pela COPEL Gera\u00e7\u00e3o, sendo contratado o LACTEC - Instituto de Tecnologia para o Desenvolvimento que fez amostragens durante o segundo semestre de 1999 na \u00e1rea de influ\u00eancia da Usina Termel\u00e9trica de Figueira. Com rela\u00e7\u00e3o ao rio Laranjinha ou do Peixe, os resultados indicaram boa qualidade das \u00e1guas para fins de potabiliza\u00e7\u00e3o e bons n\u00edveis de oxigena\u00e7\u00e3o, autodepura\u00e7\u00e3o e de tamponamento (valores de pH neutros). \u201cOs sedimentos do rio Laranjinha mostraram a predomin\u00e2ncia de metais ferro, zinco, chumbo, mangan\u00eas, van\u00e1dio, cobre, cromo e n\u00edquel, cujas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o elevadas, tamb\u00e9m, no solo e nas cinzas do carv\u00e3o analisado, refletindo a polui\u00e7\u00e3o do ambiente aqu\u00e1tico por estes res\u00edduos. Em condi\u00e7\u00f5es de boa oxigena\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e pH na faixa de neutralidade (entre 6 e 7,5), estes metais tendem a permanecer no sedimento, com menor interfer\u00eancia na qualidade das \u00e1guas\u201d. Quanto \u00e0 qualidade do ar concluiu-se que as concentra\u00e7\u00f5es de materiais particulados totais em suspens\u00e3o, bem como de SO2 est\u00e3o abaixo das exig\u00eancias da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 3 de 28/06/90, mas o alto teor de enxofre\ncontido no carv\u00e3o \u00e9 o respons\u00e1vel pela concentra\u00e7\u00e3o de SO2 na atmosfera na regi\u00e3o da usina. Com rela\u00e7\u00e3o ao solo, foi detectado al\u00e9m do chumbo e van\u00e1dio, 0 merc\u00fario, que mesmo em baixa concentra\u00e7\u00e3o poder\u00e1, h\u00e1 longo prazo, acumular-se nos solos da regi\u00e3o.\nQuadro sin\u00f3tico 12 - Subst\u00e2ncias poluentes relacionadas ao carv\u00e3o mineral e suas conseq\u00fc\u00eancias\nPOLUENTES\tEFEITOS PRINCIPAIS\nBer\u00edlio\ta Causa desordem respirat\u00f3ria aguda e cr\u00f4nica, pela exposi\u00e7\u00e3o em per\u00edodo cuno (h\u00e1 suspeita de que cause c\u00e2ncer nos ossos) \u201c Produz intoxica\u00e7\u00f5es, tumefa\u00e7\u00f5es granulomatosas na pele e fibrose pulmonar (beriliose)\nFluoretos\t\" Podem incrementar a sensibilidade aos produtos qu\u00edmicos que afetam o sistema nervoso central \u25a0 Causam envenenamento cr\u00f4nico e a morte em n\u00edveis elevados; podem ocasionar dificuldades respirat\u00f3rias (suspeita-se que estejam associados a desordens sangu\u00edneas, corros\u00e3o de metais e a redu\u00e7\u00e3o do crescimento das plantas)\nChumbo\t\u25a0 Prejudica o sistema nervoso centrai (suspeita-se que tenha poder carcin\u00f3geno). Em altas doses provoca intoxica\u00e7\u00e3o (saturnismo) e altera a s\u00edntese do \u201cheme\u201d\nMerc\u00fario\t\u25a0 Prejudica o sistema nervoso central; les\u00f5es de mucosas do aparelho digestivo; queda de dentes; enterocolites hemorr\u00e1gicas (suspeita-se que produza inibi\u00e7\u00e3o de enzimas e m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o fetal)\nHidrocarbonetos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos\ta Apresentam poder carcin\u00f3geno\nUr\u00e2nio\ta Forma compostos insol\u00faveis que prejudicam os pulm\u00f5es e seus sais afetam os rins e as art\u00e9rias\nArs\u00eanico\t\u201c \u00c9 letal em doses elevadas como em doses menores e frequentes. Altera\u00e7\u00f5es no aparelho digestivo e nervoso perif\u00e9rico\nB\u00e1rio\t\u2022 Irrita as mucosas, e seus sulfatos e outros sais s\u00e3o venenosos\nBenzeno\t\u2019 Suspeita-se que cause leucemia, anemia apl\u00e1stica, hemorragias gengivais e epistaxes\nC\u00e1dmio\t\u201c Apresenta efeitos sist\u00eamicos e \u00e9 letal pela inala\u00e7\u00e3o de altas concentra\u00e7\u00f5es (suspeita-se que cause c\u00e2ncer prost\u00e1tico)\nCromo\t8 Causa les\u00f5es na pele e nas mucosas devido a exposi\u00e7\u00f5es ocupacionais. Evolu\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica do c\u00e2ncer pulmonar\nCianetos\t8 S\u00e3o letais em altas concentra\u00e7\u00f5es\nFen\u00f3is e cres\u00f3is\t8 Corroem a pele e as mucosas; atuam como carcin\u00f3geno da pele; podem danificar o sistema nervoso central e o f\u00edgado\nSel\u00eanio\ta Causa dermatites e irrita\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, desordens digestivas e nervosas\nTolueno\t\" Pode causar preju\u00edzos cerebrais devido a exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica\nN\u00edquel\t\u25a0 H\u00e1 incid\u00eancia como causador de c\u00e2ncer pulmonar, devido a exposi\u00e7\u00f5es ocupacionais (possivelmente provoca asma)\n\u00c1cido n\u00edtrico\t\u201c Pode irritar os pulm\u00f5es, os olhos, as membranas e a pele; corr\u00f3i os dentes\n\u00f3xido n\u00edtrico\t8 Pode causar pneumonia e preju\u00edzos ao sistema circulat\u00f3rio (\u00e9 suspeito de ser irritante pulmonar); corr\u00f3i os dentes\nCloreto de zinco\t\u201c Possivelmente \u00e9 carcin\u00f3geno\nMangan\u00eas\t5 Causa les\u00f5es ao c\u00e9rebro e anemia em altas doses, produz ins\u00f4nia, nervosismo e fatigabilidade\nXileno\t\u201c Inibe as atividades el\u00e9tricas do c\u00f3rtex cerebral\nVan\u00e1dio\t8 Causa irrita\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias agudas; produz sintomas sist\u00eamicos pela ingest\u00e3o cr\u00f4nica\n\u00d3xido de zinco\t8 Pode causar c\u00e2ncer intestinal, dist\u00farbios respirat\u00f3rios, nervosos e da pele devido a exposi\u00e7\u00f5es ocupacionais\nFonte: Adaptado de EUETR\u00d5S\u00dcL. Termoel\u00e9tricas e meio ambiente. O impacto ambiental da a\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza. Outubro de 1978.\nQuadro sin\u00f3tico 13 - Outras subst\u00e2ncias poluentes associadas \u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o e queima de carv\u00e3o mineral\nPOLUENTES\tEFEITOS PRINCIPAIS\nPart\u00edculas em suspens\u00e3o\t\u2022 Afetam 0 sistema cardio-respirat\u00f3rio aumentando 0 \u00edndice de mortalidade \u25a0\tCausam manchas e deteriora\u00e7\u00f5es nos edif\u00edcios, materiais e outras superf\u00edcies; diminuem a visibilidade e formam nuvens \u25a0\tInterferem negativamente na fotoss\u00edntese\nDi\u00f3xido de enxofre (SO2)\t\u25a0\tAgrava as doen\u00e7as respirat\u00f3rias como asma, bronquite cr\u00f4nica e enfisema pulmonar \u25a0\tCausa irrita\u00e7\u00e3o dos olhos e do trato respirat\u00f3rio aumentando a mortalidade\nDi\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NOj)\t\u25a0\tAgrava as enfermidades pulmonares, cardiovasculares e renais (nefrite cr\u00f4nica) \u25a0\tAcarretam a perda de colora\u00e7\u00e3o das pinturas; diminuem a visibilidade \u2022 Reduzem 0 crescimento das plantas e provocam a queda prematura das folhas\nOxidantes fotoqu\u00edmicos\t\u25a0\tAgravam as enfermidades respirat\u00f3rias e cardiovasculares; diminuem a fun\u00e7\u00e3o cardiovascular \u2022 Causam irrita\u00e7\u00e3o nos olhos e no trato respirat\u00f3rio \u25a0\tCausam deteriora\u00e7\u00e3o de borrachas, t\u00eaxteis e tintas; diminuem a visibilidade \u25a0\tCausam les\u00f5es em folhas de vegetais; reduzem 0 crescimento e provocam a queda prematura de folhas e de frutos nas plantas\nSulfatos (SO4)\t\u2022 Agravam as enfermidades respirat\u00f3rias, cardiovasculares e renais \u25a0\tReduzem a fun\u00e7\u00e3o dos pulm\u00f5es; irritam os olhos e 0 trato respirat\u00f3rio; incrementam a taxa de mortalidade \u25a0\tCorroem os metais; deterioram os contactos el\u00e9tricos, pap\u00e9is, tecidos, couros, manufaturas, pedras de revestimento e 0 concreto \u25a0\tCausam les\u00f5es e reduzem 0 crescimento das plantas\nNitratos (NO3)\t\u25a0\tAgravam as enfermidades respirat\u00f3rias, cardiovasculares e renais \u25a0\tDescoloram as pinturas; reduzem a visibilidade \u25a0\tReduzem 0 crescimento e provocam a queda prematura de folhas nas plantas\nSulfetos (SO3) e Mercaptanos (CH3SH)\t* Causam desconforto e n\u00e1useas \u25a0 O metil-mercaptano, sobretudo na \u00e1gua de rios, em concentra\u00e7\u00e3o superior a 0,5 ppm causa paralisia dos centros respirat\u00f3rios e a morte de animais aqu\u00e1ticos como os peixes\nFonte: Adaptado de: ELETROSUL. Termoel\u00e9tricas e meio ambiente. O impacto ambiental da a\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza. Outubro de 1978.\n3.5.\tASPECTOS AMBIENTAIS DE UMA TERMEL\u00c9TRICA A G\u00c1S\nNATURAL\n3.5.1.\tCaracter\u00edsticas gerais de uma termel\u00e9trica a g\u00e1s natural\nAs m\u00e1quinas t\u00e9rmicas apresentam baixa efici\u00eancia na convers\u00e3o do combust\u00edvel em pot\u00eancia el\u00e9trica, sendo as mais modernas com efici\u00eancia pouco superior a 50%. Desta forma, a outra parte da energia que n\u00e3o \u00e9 convertida em eletricidade \u00e9 liberada para a atmosfera sob a forma de calor. O sistema de resfriamento por torre \u00famida representa um elevado consumo de \u00e1gua, pois mais de 70% desta \u00e1gua \u00e9 evaporada nas torres, al\u00e9m disso pode ocorrer a forma\u00e7\u00e3o de neblinas com plumas de vapor d\u2019\u00e1gua que, dependendo da temperatura e da umidade do ar, poder\u00e3o afetar as vegeta\u00e7\u00f5es devido ao uso de anticorrosivos. Os poluentes liberados pelas chamin\u00e9s decorrentes da combust\u00e3o do g\u00e1s natural - CO, CO2, SO2, NOX, MP e HC - s\u00e3o\ncausadores de diversos problemas na sa\u00fade p\u00fablica e no meio ambiente. O NOX, liberado em grande quantidade pela usina a g\u00e1s pode se combinar com outros compostos presentes na atmosfera provocando rea\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias e terci\u00e1rias que formam o oz\u00f4nio e a chuva \u00e1cida.\nTamb\u00e9m os efluentes l\u00edquidos gerados pelas termel\u00e9tricas causam problemas, pois apresentam alta concentra\u00e7\u00e3o de sais, desmineralizadores, lubrificantes, cloro, biocidas e outros produtos usados para controlar a qualidade da \u00e1gua nas torres de resfriamento (Sev\u00e1 &amp; Ferreira, 2001).\n3.5.2.\tCaso espec\u00edfico da Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria -UEG\nSegundo o Estudo de Impacto Ambiental da UEG elaborado pela Promon/Natrontec em\n1999, a usina apresenta as seguintes caracter\u00edsticas:\n\u2022\tOs gases das caldeiras s\u00e3o lan\u00e7ados na atmosfera a uma temperatura de 108\u00b0 C atrav\u00e9s de 2 chamin\u00e9s de 60 metros de altura e 5,5 metros de di\u00e2metro, com velocidade de escape de 19 m/seg;\n\u2022\tA vaz\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o \u00e9 da ordem de 21000 m3/hora, com consumo real de \u00e1gua de 440 m3/hora. A demanda m\u00e1xima de \u00e1gua para uso humano \u00e9 de 1,1 m3/hora e para uso industrial de 550 m3/hora, sendo que a \u00e1gua para uso humano \u00e9 fornecida pela SANEPAR e para uso industrial \u00e9 captada diretamente do rio Barigui;\n\u2022\tA planta utiliza em m\u00e9dia 490 m3/h de \u00e1gua bruta, podendo atingir um consumo de at\u00e9 550 m3/h, supondo o pior caso de evapora\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas usadas na usina s\u00e3o despejadas no rio Barig\u00fci, a 50 metros da barragem projetada, ap\u00f3s tratamento, com vaz\u00e3o de 108 m3/hora. A outorga para uso das \u00e1guas do rio Barig\u00fci foi concedida em 19/05/99 e permite desvios cont\u00ednuos (24 h/dia) de at\u00e9 600 m3/hora.;\n\u2022\tA estimativa do consumo de g\u00e1s \u00e9 de 2,2 milh\u00f5es de m3/dia, e em caso de vazamentos de g\u00e1s inflam\u00e1vel e t\u00f3xico por fissura ou ruptura da tubula\u00e7\u00e3o as consequ\u00eancias geradas podem ser: inc\u00eandio em nuvem de g\u00e1s; explos\u00e3o em nuvem n\u00e3o confinada; jato de fogo; dispers\u00e3o de nuvem de g\u00e1s e dispers\u00e3o de jato de g\u00e1s.\nO quadro sin\u00f3tico 14 mostra os insumos e produtos qu\u00edmicos usados na usina, a origem, utiliza\u00e7\u00e3o e o armazenamento. O quadro sin\u00f3tico 15 apresenta os insumos e produtos qu\u00edmicos que a usina usa em sua opera\u00e7\u00e3o e respectivas quantidades. E o quadro sin\u00f3tico 16 apresenta os efluentes industriais finais e intermedi\u00e1rios, origem, quantidades e destinos dos mesmos.\nQuadro sin\u00f3tico 14 - Insumos e produtos qu\u00edmicos usados na UEG\nINSUMOS\tORIGEM/ TRANSPORTE\tUTILIZA\u00c7\u00c3O\tESTOCAGEM\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nG\u00e1s natural\tGasoduto Bol\u00edvia-Brasil/ dutovia\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica\tSuprimento direto\tG\u00e1sa25\u00b0C e 37 kgf/cm2\nSulfato de alum\u00ednio\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua\tTanque fibra de vidro\tL\u00edquido\nPolieletr\u00f3lito\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua\tBombona de 50 litros\tL\u00edquido\nCloro\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua\tCilindros de 900 kg\tG\u00e1s a 25\u00b0 C e 6 kgf/cm2\nResinas\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua de caldeira\tTambores de 200 litros\tS\u00f3lido\nAntracita/ Areia\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua para desmineraliza\u00e7\u00e3o\tSacos de 25 kg\tS\u00f3lido\n\u00c1cido sulf\u00farico\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tControle de pH em tratamento de \u00e1gua e regenera\u00e7\u00e3o de resina de troca i\u00f4nica\tTanque de 50 m3\tSolu\u00e7\u00e3o a 30%\nHidr\u00f3xido de s\u00f3dio\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tRegenera\u00e7\u00e3o de resina de troca i\u00f4nica\tTanque de 50 m3\tSolu\u00e7\u00e3o a 50%\nAminas e hidrazinas\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tInibidores de corros\u00e3o e tratamento de \u00e1gua de caldeira\tBombona de 50 litros\tL\u00edquido\nFosfato de zinco\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua de caldeira\tBombona de 50 litros\tL\u00edquido\nFosfato triss\u00f3dico\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tTratamento de \u00e1gua de caldeira\tBombona de 50 litros\tL\u00edquido\nBiocida (organo-sulfiirados)\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tInibidor de crescimento biol\u00f3gico na torre de resfriamento\tBombona de 50 litros\tL\u00edquido\n\u00d3leos\tMercado dom\u00e9stico/ Rodovi\u00e1rio\tLubrifica\u00e7\u00e3o, resfriamento e acionamento de equipamentos\tTambores de diversos volumes\tL\u00edquido\n\u00c1gua pot\u00e1vel\tSanepar\tUso humano\tTanque de 5 m3\tL\u00edquido\nQuadro sin\u00f3tico 15 - Produtos qu\u00edmicos usados na UEG e respectivas quantidades\nPRODUTOS QU\u00cdMICOS/RESINAS\t\u00c1REA DE CONSUMO\tCONSUMO\nSulfato de aluminio\tTratamento de \u00e1gua\t20,2 t/m\u00eas\nPolieletr\u00f3lito (floculante)\tTratamento de \u00e1gua\t2,5 t/m\u00eas\nCloro\tTratamento de \u00e1gua\t3,5 t/m\u00eas\nResinas\tDesmineraliza\u00e7\u00e3o\t1 mVano\nHidr\u00f3xido de sodio a 50%\tDesmineraliza\u00e7\u00e3o e tanque de neutraliza\u00e7\u00e3o\t33 t/m\u00eas\n\u00c1cido sulf\u00farico a 30%\tTorre de resfriamento, desmineraliza\u00e7\u00e3o e tanque de neutraliza\u00e7\u00e3o\t36 t/m\u00eas\nHidrazinaa 15%\tCaldeira\t350 kg/m\u00eas\nAmina\tCaldeira\t300 kg/m\u00eas\nFosfato de zinco\tCaldeira\t300 kg/m\u00eas\nFosfato triss\u00f3dico\tCaldeira\t400 kg/m\u00eas\nBiocida (sulfato org\u00e1nico)\tTorre de resfriamento\t300 kg/m\u00eas\nCal hidratada\tTanque de neutraliza\u00e7\u00e3o\t26t/m\u00eas\nQuadro sin\u00f3tico 16 - Efluentes industriais finais e intermedi\u00e1rios da UEG, origem, quantidades e destinos\nTIPOS\tQUANTIDADE\tORIGEM\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O\tDESTINO\nDrenagem pluvial efluente final\tVari\u00e1vel (at\u00e9 8 m3/h)\tSuperf\u00edcie das \u00e1reas administrativas e n\u00e3o contaminada\tAguas isentas de hidrocarbonetos\tRio Barig\u00fci\nEfluentes da desmineraliza\u00e7\u00e3o\t2,5 nP/h\tSistema de desmineraliza\u00e7\u00e3o\tPode conter \u00e1cido clor\u00eddrico/soda c\u00e1ustica\tTratamento de efluentes\nPurga (blowdown) de Torre de resfriamento\t75 mVh\tTorre de resfriamento\tAgua e sais dissolvidos\tTratamento de efluentes\nEfluente da osmose reversa\t20m3/h\tOsmose reversa\tAgua e sais dissolvidos\tTratamento de efluentes\nPurga (blowdown) da caldeira\t25 m3/h\tCaldeira\tAgua e sais dissolvidos\tRetomo ao sistema de resfriamento\nPurga do resfriador evaporativo\t15 m3/h\tResfriador evaporativo\tAgua e sais dissolvidos\tRetomo ao sistema de resfriamento\nEfluentes das oficinas de manuten\u00e7\u00e3o e \u00e1guas pluviais contaminadas\t10 m3/h\tLimpeza de pe\u00e7as e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos\tAguas oleosas\tTanque de equaliza\u00e7\u00e3o/separador de \u00e1gua e \u00f3leo/tratamento efluentes\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos industriais n\u00e3o perigosos s\u00e3o em tomo de 130 t/m\u00eas (base seca) na clarifica\u00e7\u00e3o/filtra\u00e7\u00e3o e 60 t/m\u00eas na sedimenta\u00e7\u00e3o/neutraliza\u00e7\u00e3o. Os res\u00edduos perigosos incluem as resinas de troca i\u00f4nica a serem encaminhadas aos recicladores autorizados ou \u00e0 destina\u00e7\u00e3o final aprovada, numa periodicidade de cerca de 1 m3/ano.\nA s\u00edntese dos impactos ambientais decorrentes da capta\u00e7\u00e3o, bombeamento e adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta do rio Barig\u00fci para a UEG, bem como dos impactos gerados pela usina e pelas linhas de transmiss\u00e3o sobre o meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico est\u00e3o indicados nos anexos IV a IX.\nIndependente do tipo de combust\u00edvel usado nas termel\u00e9tricas, estas instala\u00e7\u00f5es utilizam diversos tipos de produtos qu\u00edmicos (quadro sin\u00f3tico 17), sendo grande parte deles muito prejudicial \u00e0 sa\u00fade humana e ao meio ambiente.\nUSO\tPRODUTOS QU\u00cdMICOS\t\nLimpeza da caldeira\t\u25a0\t\u00c1cido hidrocl\u00f3rico\n\t\u25a0\t\u00c1cido c\u00edtrico\n\t\u25a0\t\u00c1cido f\u00f3rmico\n\t\u25a0\t\u00c1cido hidroxiac\u00e9tico\n\ts\tBromato de pot\u00e1ssio\n\t\u25a0\tFosfatos\n\t\u25a0\tTiour\u00e9ia\n\t3\tHidrazina\n\t\u25a0\tHidr\u00f3xido de am\u00f3nia\n\t3\tHidr\u00f3xido de s\u00f3dio\n\t\u25a0\tCarbonato de s\u00f3dio\n\tS\tNitratos\nTratamento do condensado atrav\u00e9s de troca i\u00f4nica\t\u25a0\tSoda c\u00e1ustica\n\t8\t\u00c1cido sulf\u00farico\n\t8\tAmonex\nInibi\u00e7\u00e3o de corros\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de incrusta\u00e7\u00f5es nas torres de\t3\tFosfatos org\u00e2nicos\nrefrigera\u00e7\u00e3o\t3\tFosfato de s\u00f3dio\n\t8\tCromatos\n\t8\tSais de zinco\n\t8\tProdutos org\u00e2nicos sint\u00e9ticos\nBiocidas nas torres de refrigera\u00e7\u00e3o\t3\tCloro\n\t3\t\u00c1cido hidrocloroso\n\t8\tHipoclorito de s\u00f3dio\n\t8\tHipoclorito de c\u00e1lcio\n\t8\tCromatos org\u00e2nicos\n\tS\tCompostos org\u00e2nicos de zinco\n\t8\tClorofenatos\n\t3\tTiacianatos\n\t8\tEnxofres org\u00e2nicos\nControle de pH nas torres de refrigera\u00e7\u00e3o\tB\t\u00c1cido sulf\u00farico\n\t3\t\u00c1cido hidrocl\u00f3rico\nAgentes dispersantes nas torres de refrigera\u00e7\u00e3o\t8\tLigninas\n\t8\tTaninos\n\t3\tPoliacrilonitrila\n\t8\tPoliacrilamida\n\t8\t\u00c1cidos poliacr\u00edlicos\n\t8\tSais \u00e1cidos poliacr\u00edlicos\nBiocidas no condensador do sistema de refrigera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\t8\tCloro\n\t8\tHipocloritos\nFome: Extra\u00eddo de ELETROBRAS/DNAEE/MME. Manual de estudos de efeitos ambientais dos sistemas el\u00e9tricos. Eletrobr\u00e1s, junho de 1986.\n3.6.\tALTERA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS E SOCIAIS CAUSADAS PELAS HIDREL\u00c9TRICAS\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado come\u00e7aram a sofrer muitas altera\u00e7\u00f5es a partir dos anos\n60 devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, respons\u00e1veis pela grande quantidade\nde reservat\u00f3rios que causaram conseq\u00fc\u00eancias ambientais e sociais bastante significativas ao Estado, provocando perdas de terras f\u00e9rteis, deslocamento de pessoas, e outros.\nAs primeiras hidrel\u00e9tricas constru\u00eddas no Estado foram de empresas privadas, de pequeno porte e localizadas pr\u00f3ximas \u00e0s ind\u00fastrias. Posteriormente foram constru\u00eddas as hidrel\u00e9tricas de maiores dimens\u00f5es, e a partir da\u00ed os problemas ambientais e sociais provocados por elas tamb\u00e9m aumentaram e persistem at\u00e9 os dias de hoje.\nAtrav\u00e9s de levantamentos e an\u00e1lises dos fatos que envolveram as obras das hidrel\u00e9tricas e seus funcionamentos at\u00e9 os dias atuais, d\u00e1 para se ter uma no\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais que os empreendimentos hidrel\u00e9tricos podem causar. Algumas destas obras e respectivas conseq\u00fc\u00eancias foram apresentadas abaixo.\n3.6.1.\tUsina hidrel\u00e9trica de Itaipu\nItaipu, a maior usina hidrel\u00e9trica do pa\u00eds, cuja constru\u00e7\u00e3o iniciou em 1973, foi respons\u00e1vel por muitas altera\u00e7\u00f5es ambientais, sociais e de sa\u00fade. Segundo dados da Secretaria do Bem Estar Social, j\u00e1 no ano de 1975 foram registrados 103 casos de esquistossomose em Foz do Igua\u00e7u, e 22 em Gua\u00edra (IPARDES, 1977). Foi necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de 40 novas pontes, sendo a maior delas com mais de 500 metros; 77 km de estradas foram pavimentadas, e foi constru\u00eddo um porto para a travessia entre Gua\u00edra e Salto Dei Guair\u00e1.\nO empreendimento hidrel\u00e9trico causou um elevado percentual de desapropria\u00e7\u00f5es de \u00e1reas dos munic\u00edpios atingidos pela obra (tabela 13), sendo o munic\u00edpio de Santa Helena o mais afetado deles, com 31,7 % de sua \u00e1rea desapropriada.\nTabela 13 - \u00c1reas desapropriadas nos munic\u00edpios afetados pelo reservat\u00f3rio de Itaipu, lado brasileiro\nMUNIC\u00cdPIOS\tAREA MUNIC\u00cdPIO (ha)\t\u00c1REA DESAPROPRIADA (ha)\t\u00c1REA DESAPROPRIADA/ \u00c1REA DO MUNIC\u00cdPIO (%)\nGua\u00edra\t53666\t5530\t10,3\nTerra Roxa\t82925\t183\t0,2\nMal. C\u00e2ndido Rondon\t141010\t25075\t17,8\nSanta Helena\t81916\t25992\t31,7\nMatel\u00e2ndia\t108697\t492\t0,5\nMedianeira\t122772\t4237\t3,5\nS\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u\t122188\t26253\t21,5\nFoz do Igua\u00e7u\t88046\t23570\t26,8\nSub-regi\u00e3o\t801220\t111332\t13,9\nFonte: Extra\u00eddo de: KOHLHEPP, Gerd.Itaipu: basic geopolitical and energy situation: socio-economic and ecological consequences of the Itaipu dam and reservoir on the Rio Paran\u00e1 (Brazil/Paraguay). Braunschweig: Vieweg % Sohn, 1987. Citado em: LOUREN\u00c7O, Gilmar Mendes (Coordenador). Cen\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico-ambiental para o Estado do Paran\u00e1. Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Brasil/Alemanha. Curitiba: SUREHMA/GTZ, agosto 1992.\nComo consequ\u00eancia da desapropria\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o atingida pela obra, houve muitas perdas nas \u00e1reas colhidas (tabela 14), cujo munic\u00edpio mais afetado foi o de Marechal C\u00e2ndido Rondon, com perdas de mais de 33 % na produ\u00e7\u00e3o de alimentos.\nTabela 14 - Perdas de \u00e1rea colhida, volume produzido e participa\u00e7\u00e3o do volume produzido por munic\u00edpio na regi\u00e3o do reservat\u00f3rio de Itaipu -1977\nMUNIC\u00cdPIOS\tAREA COLHIDA (ha)\tVOLUME PRODUZIDO (t)\tPERDAS (%)\nGua\u00edra\t8615\t13833\t6,6\nTerra Roxa\t246\t376\t0,2\nMal. C\u00e2ndido Rondon\t33639\t70064\t33,4\nSanta Helena\t21405\t46143\t22,0\nMatel\u00e2ndia\t98\t181\t0,1\nMedianeira\t4081\t8388\t4,0\nS\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u\t19761\t44056\t20,9\nFoz do Igua\u00e7u\t11681\t26842\t12,8\nSub-regi\u00e3o\t99526\t209883\t100,0\nFonte: Adaptada de: KOHLHEPP, Gerd.Itaipu: basic geopolitical and energy situation: socio-economic and ecological consequences of the Itaipu dam and reservoir on the Rio Paran\u00e1 (Brazil/Paraguay). Braunschweig: Vieweg % Sohn, 1987. Citado em LOUREN\u00c7O, Gilmar Mendes (Coordenador). Cen\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico-ambiental para o Estado do Paran\u00e1. Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Brasil/Alemanha. Curitiba: SUREHMA/GTZ, agosto 1992.\nSegundo o artigo \u201cItaipu vai impedir a expans\u00e3o do plantio\u201d, publicado no Jornal O Estado do Paran\u00e1 em 28/08/82, a forma\u00e7\u00e3o do lago de Itaipu poderia reduzir em 100 mil hectares a \u00e1rea de plantio de soja e milho na safra 82/83 do Paran\u00e1. A redu\u00e7\u00e3o da soja foi estimada em 1% pelos t\u00e9cnicos da Secretaria da Agricultura e o milho teria um incremento de apenas 0,7%.\nAl\u00e9m das perdas na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, as desapropria\u00e7\u00f5es foram respons\u00e1veis pelo grande deslocamento populacional da regi\u00e3o afetada (tabela 15), que foram reassentadas ou indenizadas, mas que geraram muitos conflitos sociais. No Brasil foram desapropriadas 6900 propriedades rurais e 1600 urbanas, sendo que 86% permaneceram no Paran\u00e1, 8,89% deslocaram-se para Mato Grosso, 1,16% para Santa Catarina e os 3,95% restantes foram para os estados do Rio Grande do Sul, Minas Gerais, Par\u00e1, Rond\u00f4nia e Amazonas. No Paraguai foram feitos 1324 processos de desapropria\u00e7\u00f5es.\nTabela 15 \u2014 Popula\u00e7\u00e3o total, rural e das zonas desapropriadas, e percentual da popula\u00e7\u00e3o desapropriada no total da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio - Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu,\nlado brasileiro - 1975\nMUNIC\u00cdPIOS\tPOPULA\u00c7\u00c3O TOTAL 1\tPOPULA\u00c7\u00c3O RURAL2\tPOPULA\u00c7\u00c3O AFETADA DA ZONA DESAPROPRIADA 3\t3/1 (%)\nGua\u00edra\t47482\t30341\t3659\t7,7\nTerra Roxa\t55268\t45364\t146\t0,3\nMal. C\u00e2ndido Rondon\t63458\t52162\t10600\t16,7\nSanta Helena\t38831\t35608\t12181\t31,4\nMatel\u00e2ndia\t35473\t31546\t70\t0,2\nMedianeira\t45216\t33686\t1540\t3,4\nS\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u\t36436\t33120\t8639\t23,7\nFoz do Igua\u00e7u\t49538\t19716\t5609\t11,3\nSub-regi\u00e3o\t371702\t281443\t42444\t11,4\nFonte: Extra\u00eddo de: KOHLHEPP, Gerd.Itaipu: basic geopolitical and energy situation: socio-economic and ecological consequences of the Itaipu dam and reservoir on the Rio Paran\u00e1 (Brazil/Paraguay). Braunschweig: Vieweg % Sohn, 1987. Citado em: LOUREN\u00c7O, Gilmar Mendes (Coordenador). Cen\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico-ambiental para o Estado do Paran\u00e1. Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Brasil/Alemanha. Curitiba: SUREHMA/GTZ, agosto 1992\nOutra consequ\u00eancia gerada pela obra foram varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos munic\u00edpios pr\u00f3ximos ao reservat\u00f3rio, que atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados gerados pelas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de Itaipu, considerando os 4 anos anteriores ao reservat\u00f3rio e comparando-os com os 9 anos posteriores, fez com que o Instituto de Saneamento Ambiental da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1 (ISAM/PUC) conclu\u00edsse que houve acr\u00e9scimo de 0,5 grau na temperatura m\u00e9dia do ar; acr\u00e9scimo de 0,3 grau na temperatura m\u00ednima m\u00e9dia do ar; acr\u00e9scimo de 1% na umidade relativa do ar; redu\u00e7\u00e3o de 2,4 graus na amplitude t\u00e9rmica, e a forma\u00e7\u00e3o de brisa onde havia calmaria (Borghetti,1993).\nS\u00e3o muitos os problemas que podem ocorrer na Usina de Itaipu:\n\u25a0\tSegundo o artigo \u201cVegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o afetar\u00e1 funcionamento de Itaipu\u201d, publicado pelo Jornal O Estado do Paran\u00e1 em 17/08/82, para o engenheiro da empresa o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o, ou redu\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dissolvido em consequ\u00eancia da prolifera\u00e7\u00e3o de algas e vegeta\u00e7\u00e3o flutuante, causado pelo alagamento de \u00e1reas verdes seria compensado pela alta capacidade de renova\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do reservat\u00f3rio. Por\u00e9m, t\u00e9cnicos da ELETROSUL alertaram para a possibilidade do lago se tomar morto, sem sobreviv\u00eancia de vida animal, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos, e consequente extin\u00e7\u00e3o de peixes, devido a grande quantidade de florestas a serem inundadas pelo lago, da ordem de 50 hectares. Outro problema seriam os fertilizantes e adubos que servem de alimento para as algas. Al\u00e9m disso, a maioria dos rios que des\u00e1gua no rio Paran\u00e1 e no reservat\u00f3rio, passariam por \u00e1reas agr\u00edcolas recebendo grande quantidade de produtos;\n\u25a0\tDe acordo com o artigo \u201cItaipu teme a polui\u00e7\u00e3o do lago\u201d, publicado pelo Jornal Folha de Londrina em 17/04/84, Itaipu estaria preocupada com os problemas que o uso indiscriminado de pesticidas nas lavouras poderia causar ao reservat\u00f3rio, pois nas margens do lago localizam-se lavouras de trigo e soja, onde os agricultores utilizam todo tipo de veneno qu\u00edmico para acabar com as pragas das culturas. Como praticamente todos os rios e riachos pr\u00f3ximos j\u00e1 est\u00e3o polu\u00eddos, \u00e9 poss\u00edvel que o mesmo possa acontecer com o reservat\u00f3rio;\n\u25a0\tConforme o artigo \u201cCor da \u00e1gua mostra amea\u00e7a de assoreamento de Itaipu\u201d, publicado no Jornal Folha de Londrina em 10/03/88, atrav\u00e9s de imagens transmitidas pelo sat\u00e9lite Landsat 5, observou-se que o reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica de Itaipu apresenta uma \u201ccor perigosamente azul\u201d, quando deveria ser completamente negra, se fosse limpa. Segundo o engenheiro florestal Fl\u00e1vio Felipe Kirchner da UFPR, o assoreamento seria provocado pelo desmatamento das margens dos rios paranaenses e de outros Estados banhados pelo rio Paran\u00e1. Observou-se tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do sat\u00e9lite, que outros rios do Estado do Paran\u00e1 apresentavam sinais de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, como o rio Piquiri, que foi visto com a mesma cor das estradas vicinais do interior do Estado, causada por terras retiradas de \u00e1reas desmatadas;\n\u25a0\tA empresa estaria preocupada com o avan\u00e7o da eros\u00e3o provocada pelas ondas nas margens do reservat\u00f3rio, que de acordo com monitoramento feito desde 1991, o processo erosivo tem avan\u00e7ado em m\u00e9dia 1,2 metros por ano (Itaipu, 2002).\n3.6.2.\tUsina hidrel\u00e9trica de Foz do Areia\nComo a Usina de Foz do Areia foi construida antes da obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o do RIMA, e entrou em opera\u00e7\u00e3o em 1980, os dados a seguir foram retirados da Memoria T\u00e9cnica da Usina Hidrel\u00e9trica Governador Bento Munhoz da Rocha Neto, elaborado pela COPEL em 1995. Segundo este material, na \u00e1rea da usina foram cadastradas 568 propriedades com benfeitorias que foram desmontadas e transportadas; 16 escolas; 15 cemit\u00e9rios; 2 igrejas e 8 capelas, al\u00e9m de 2 PCH\u2019s: Palmital de 1500 kW e Salto Grande do Igua\u00e7u de 15200 kW. Foram atingidos os munic\u00edpios de Pinh\u00e3o, Cruz Machado, Bituruna, Porto Vit\u00f3ria, Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e Porto Uni\u00e3o, sendo os munic\u00edpios de Cruz Machado e Bituruna os mais atingidos (tabela 16). 934 desapropria\u00e7\u00f5es foram feitas, entre estas, de 10 olarias, 2 f\u00e1bricas de pasta mec\u00e2nica e uma f\u00e1brica de bebidas alco\u00f3licas. 162 fam\u00edlias foram reassentadas, bem como 22 fam\u00edlias residentes no povoado de Conc\u00f3rdia, munic\u00edpio de Cruz Machado, que foi atingida integralmente. Foram desmatados 56 hectares de mata e 112 hectares de capoeira, cerca de 450 km de estradas vicinais foram relocadas, al\u00e9m de cerca de 30 km de rodovias estaduais (PR-446 e PR-447), assim como tiveram de ser constru\u00eddas diversas pontes, sendo 11 de madeira e de 103 km da rodovia PR-170. 1900 animais foram capturados, sendo que os n\u00e3o pe\u00e7onhentos foram liberados em \u00e1reas adjacentes ao reservat\u00f3rio e os pe\u00e7onhentos encaminhados ao Instituto Butant\u00e3 de S\u00e3o Paulo; 4000 peixes foram levados para o lago. Devido \u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas j\u00e1 ocorreram deslizamentos de terra, contribuindo para o assoreamento do lago. Em 210 km pesquisados, foram registrados 35 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e identificadas na \u00e1rea as fases Bituruna, Igua\u00e7u, Cand\u00f3i, Xagu, A\u00e7ungui e Casa de Pedra, sendo as 2 primeiras pr\u00e9-cer\u00e2micas e as \u00faltimas cer\u00e2micas. A fase Bituruna representa ca\u00e7adores superiores com tecnologia adaptada para ambiente de vegeta\u00e7\u00e3o mais rarefeita, e com clima mais seco e frio, 7000 a 8000 anos antes dos dias atuais (1995). A fase Igua\u00e7u representa ca\u00e7adores especializados com tecnologia para ambientes mais florestado que o anterior, 3000 anos antes do presente. As fases Cand\u00f3i, Xagu e A\u00e7ungui s\u00e3o caracterizadas pela cer\u00e2mica de pequenas dimens\u00f5es e paredes muito finas associadas a artefatos de pedra lascada e polida, que indicam ca\u00e7adores-coletores que praticam uma agricultura incipiente. Cand\u00f3i, 475 dC, Xagu, 975 a 1620 dC e A\u00e7ungui, 1070 a 1700 dC. A fase de Casa de Pedra indica ca\u00e7adores-coletores, cer\u00e2mica simples de cor negra, e estaria vinculada aos \u00edndios Kaigang, 1150 dC. Foram encontradas vest\u00edgios de um grupo ceramista\nrelacionado \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o Tupi-guarani, menos n\u00f3mades, de 1450 dC, com cer\u00e2mica grande e pintada.\nTabela 16 - \u00c1reas atingidas pelo reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de Foz do Areia\nMUNIC\u00cdPIO\t\u00c1REA RURAL\t\u00c1REA RURAL\t\u00c1REA RURAL\t\u00c1REA URBANA\t\u00c1REA URBANA\n\t\u00c1rea (ha)\tN\u00b0 propriedade\tN\u00b0 propriet\u00e1rio\t\u00c1rea (ha)\tN\u00b0 propriet\u00e1rio\nPinh\u00e3o\t2097\t128\t100\t-\t-\nCruz Machado\t4543\t501\t342\t-\t-\nBituruna\t4245\t332\t229\t-\t-\nPorto Vit\u00f3ria\t553\t119\t102\t15\t34\nUni\u00e3o da Vit\u00f3ria\t1445\t90\t85\t196\t830\nPorto Uni\u00e3o\t153\t02\t02\t135\t70\nTotal\t13036\t1172\t860\t346\t934\nFonte: COPEL. Usina Hidrel\u00e9trica Governador Bento Munhoz da Rocha Neto. Mem\u00f3ria T\u00e9cnica. Curitiba, 1995.\n3.6.3.\tUsina hidrel\u00e9trica de Segredo\nA Usina de Segredo possui uma pot\u00eancia de 1260 MW, cujo RIMA foi elaborado pela COPEL/MDK/CENCO em julho de 1987. Segundo os seus dados, os munic\u00edpios afetados pelo reservat\u00f3rio da usina foram Mangueirinha, Palmas, Bituruna e Pinh\u00e3o, ocupando uma \u00e1rea de cerca de 545 km2 ou 54465,087 hectares de terra, com 442 im\u00f3veis rurais, sendo 84% de pequenas e m\u00e9dias \u00e1reas. 50 ilhas com \u00e1reas superiores a 200 m2 cada foram submersas pelo reservat\u00f3rio, que inundou cerca de 298.000 m2 de vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de praias fluviais e cachoeiras. Aproximadamente 16 km2 de matas da floresta pluvial subtropical foram submersas, afetando a sobreviv\u00eancia de vegetais e animais, bem como eliminando recursos naturais usados pelas popula\u00e7\u00f5es locais, dos quais cerca de 1600 hectares era de florestas com porte superior a 10 metros de altura. Cerca de 100 km dos principais rios da regi\u00e3o ficaram submersos, desaparecendo v\u00e1rias corredeiras e quedas d\u2019\u00e1gua, alterando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas destes rios. Aproximadamente 36 km2 de terras alagadas eram usadas para o plantio de soja, milho, trigo, cevada, batata-inglesa, fumo, arroz, feij\u00e3o e outras atividades como cria\u00e7\u00e3o de bovinos e su\u00ednos, apicultura, extra\u00e7\u00e3o de madeira nativa e de erva-mate. A \u00e1rea de sub-bacia de drenagem do reservat\u00f3rio representa 6,3% da \u00e1rea total da bacia do rio Igua\u00e7u. A \u00e1rea do reservat\u00f3rio corresponde a 2% da \u00e1rea total das sub-bacias de contribui\u00e7\u00e3o direta, cuja polui\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos como herbicidas, inseticidas e fungicidas usados nas atividades agropecu\u00e1rias da regi\u00e3o poder\u00e3o causar contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, dos animais, al\u00e9m de eros\u00e3o. Com os reservat\u00f3rios justapostos de Salto Os\u00f3rio, Salto Santiago e Foz do Areia foram inundados cerca\nde 350 km do rio Igua\u00e7u, o que corresponde a mais de 70% do seu trecho em grandes \u201ccanyons\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es, a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra - CPT (1983), afirma: \u201c(...) os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, elaborados para efetu\u00e1-las, acabam sendo verdadeiras armadilhas jur\u00eddicas e truques para enganar os desapropriados\nO anexo X apresenta os impactos ambientais gerados com a constru\u00e7\u00e3o da Usina de Segredo na fase de implanta\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o do empreendimento, de acordo com o RIMA elaborado e apresentado.\n3.6.4.\tUsina Hidrel\u00e9trica de Salto Caxias\nTamb\u00e9m para a Usina de Salto Caxias foi necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o do RIMA, confeccionado pela COPEL/Intertechne/Leme/Engevix/Esteio em novembro de 1993. Segundo os seus dados, a \u00e1rea inundada pelo reservat\u00f3rio da usina foi de 149,77 km2, sendo 13 km2 de mata parcialmente explorada, 58,8 km2 de pasto, 4 km2 de capoeira, 2 km2 de capoeirinha, 30 km2 de cultura e outros. 1332 fam\u00edlias foram atingidas pela obra, afetando cerca de 6100 pessoas. 80% das \u00e1reas de cultivo inundadas eram de milho, feij\u00e3o, soja e trigo, e o restante de arroz, algod\u00e3o, fumo e mandioca. Foi desmatada urna \u00e1rea com aproximadamente 59000 m3 de madeira, dez s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e 21 locais com res\u00edduos de atividades humanas identificadas foram perdidos pelo alagamento das \u00e1guas da barragem da usina. Doze ind\u00fastrias potencialmente poluidoras da \u00e1gua, a maioria delas aliment\u00edcias, e outras 180 de pequeno porte que atuam na \u00e1rea de influ\u00eancia da barragem, al\u00e9m dos agrot\u00f3xicos utilizados nas lavouras da regi\u00e3o, influenciam a qualidade da \u00e1gua do reservat\u00f3rio. Os rios Tormenta, Adelaide, Guarani, Jaracati\u00e1 e Chopim, afluentes do rio Igua\u00e7u, tiveram seus cursos inundados e suas caracter\u00edsticas alteradas pelo reservat\u00f3rio. Parte dos territ\u00f3rios dos munic\u00edpios de Capit\u00e3o Le\u00f3nidas Marques, Boa Vista da Aparecida, 3 Barras do PR, Nova Prata do Igua\u00e7u, Salto do Lontra, Cruzeiro do Igua\u00e7u, Boa Esperan\u00e7a do Igua\u00e7u, S\u00e3o Jorge do Oeste e Quedas do Igua\u00e7u, ficaram sob as \u00e1gua do reservat\u00f3rio, atingindo 968 propriedades, das quais 67% de propriet\u00e1rios e 33% de arrendat\u00e1rios, parceiros e ocupantes.\nOs anexos XI e XH descrevem os impactos ambientais negativos e positivos gerados pela constru\u00e7\u00e3o da Usina de Salto Caxias de acordo com o RIMA do empreendimento.\n3.6.5.\tOutras hidrel\u00e9tricas\nAs altera\u00e7\u00f5es geradas pela constru\u00e7\u00e3o e funcionamento de diversas hidrel\u00e9tricas no Paran\u00e1 como tremores de terra, polui\u00e7\u00e3o dos lagos, desapropria\u00e7\u00f5es e outros, foram ao longo dos anos sendo registradas pelos artigos publicados em jornais.\na)\tUsina Hidrel\u00e9trica Mour\u00e3o I. rio Mour\u00e3o, bacia Iva\u00ed\n\u25a0\tConforme o artigo \u201cPolui\u00e7\u00e3o por defensivos mata peixes em Campo Mour\u00e3o\u201d, publicado pelo Jornal Folha de Londrina em 31/08/84, a aplica\u00e7\u00e3o de pulveriza\u00e7\u00e3o a\u00e9rea nas lavouras de trigo \u00e0s margens do reservat\u00f3rio da Usina Mour\u00e3o I, pode ter sido a causa da mortandade de peixes do lago, por\u00e9m esta n\u00e3o foi a primeira vez que o reservat\u00f3rio foi polu\u00eddo por defensivos agr\u00edcolas, al\u00e9m de apresentar um avan\u00e7ado processo de assoreamento.\nb)\tUsina Hidrel\u00e9trica Rosana, rio Paranapanema\n\u25a0\tDe acordo com o artigo \u201cParan\u00e1 perde terras para as hidrel\u00e9tricas\u201d, publicado no Jornal Gazeta do Povo em 02/10/85, o Estado do Paran\u00e1 j\u00e1 perdeu 195.850 hectares de terras f\u00e9rteis cobertas pelos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas, e perderia ainda mais como os 13.068 hectares do reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de Rosana, iria desabrigar mais de 100 fam\u00edlias, destruiria mais de 2 mil hectares de florestas e atingiria 8 munic\u00edpios, sendo eles e suas respectivas \u00e1reas inundadas: Diamante do Norte (1345,95 ha); Terra Rica (4270,51 ha);\nParanava\u00ed (1182,04 ha); Santo Ant\u00f4nio do Caiu\u00e1 (1041,14 ha); Inaj\u00e1 (2100,65 ha); Paranapoema (1669,52 ha); Jardim Olinda (1321,63 ha) e Itaguaj\u00e9 (127,44 ha). A regi\u00e3o que seria atingida apresenta grande atividade agropecu\u00e1ria, com 12 mil cabe\u00e7as de gado e v\u00e1rias olarias;\n\u25a0\tSegundo o artigo \u201cParan\u00e1: constru\u00e7\u00e3o de usina destr\u00f3i matas nativas\u201d, publicado no Jornal O Globo em 09/03/86, para o engenheiro florestal do ITCF Luiz S\u00e9rgio Knopki, a \u00e1rea inundada pela hidrel\u00e9trica de Rosana causaria a perda de 2089 hectares de matas ciliares, bem como seriam perdidas esp\u00e9cies florestais como o ip\u00ea-amarelo, emba\u00favas, guabiroba, canaf\u00edstula, perobas, cedro, sobrasil, pau-ferro, pau-d\u2019alho, canes, ip\u00ea-roxo, gurucaias e jatob\u00e1s.\nc)\tUsina Hidrel\u00e9trica Capivara, rio Paranapanema\n\u25a0\tSegundo o artigo \u201cO tremor com know how\u201d, publicado no Jornal Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio em 19/01/82, as barragens do Paran\u00e1 j\u00e1 apresentaram abalos s\u00edsmicos, sendo o mais significativo deles em 1976, ao longo da Usina Hidrel\u00e9trica de Capivara. No munic\u00edpio de Primeiro de Maio houve rachaduras nas paredes com estrondos, que deixaram a popula\u00e7\u00e3o em p\u00e2nico. Alguns anos antes j\u00e1 haviam ocorrido abalos, tremores de terra e estrondos na hidrel\u00e9trica de Capivari-Cachoeira que n\u00e3o foram percebidos pela baixa densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o, mas que foram denunciados por sism\u00f3logos em um congresso de grandes barragens; #\n\u25a0\tDe acordo com o artigo \u201cPara t\u00e9cnicos, tremor no PR foi acomoda\u00e7\u00e3o\u201d, publicado no Jornal Folha de S\u00e3o Paulo em 09/01/89, no dia 07/01/89 foi percebido no norte do Paran\u00e1, divisa com S\u00e3o Paulo um tremor de terra de 3,8 graus na escala Richter. Segundo t\u00e9cnicos do sism\u00f3grafo da Universidade de Bras\u00edlia, esta \u00e1rea j\u00e1 havia sofrido abalos em 1979, 1977 e em 16 de junho de 1976 foi registrado um abalo de 3 graus, considerado, at\u00e9 ent\u00e3o, o mais forte ocorrido. O abalo do dia 07/01, segundo o engenheiro agr\u00f4nomo da EMATER-PR, Vanderlei Jos\u00e9 Campos, teria atingido os munic\u00edpios de Sertaneja, Urai, Rancho Alegre, Primeiro de Maio e Bela Vista do Para\u00edso, pr\u00f3ximos \u00e0 represa da Usina de Capivara. Para o engenheiro, o abalo teria sido \u201co reflexo da acomoda\u00e7\u00e3o do solo\u201d, ocasionado por fortes chuvas na regi\u00e3o que \u201cpodem ter feito press\u00e3o sobre a terra na represa\u201d, prejudicada pela estiagem. O engenheiro da CESP de Porecatu (norte do Paran\u00e1), Luis Ot\u00e1vio Guidi, afirmou que foram registrados dois abalos na regi\u00e3o norte do Paran\u00e1, cuja intensidade seria conhecida quando da leitura do sism\u00f3grafo, mas acredita que a causa dos abalos seja devido \u00e0s explos\u00f5es de pedreiras pr\u00f3ximas \u00e0 barragem, e n\u00e3o devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da represa;\n\u25a0\tSegundo o artigo \u201cUsina de Capivara pode ter provocado tremores\u201d, publicado no Jornal Gazeta Mercantil em 11/01/89, os tremores de terra registrados no munic\u00edpio de Rancho Alegre, norte do Paran\u00e1, de 3,8 graus na escala Richter, podem ter sido provocados pela sobrecarga e o impacto ecol\u00f3gico do reservat\u00f3rio da usina que pertence \u00e0 CESP - Companhia\nNota: Maur\u00edcio Joppert da Silva, na revista Engenharia Hoje, narra v\u00e1rios casos de abalos s\u00edsmicos, como o da barragem do lago de Vajont no vale estreito e profundo dos Alpes, com 200 metros de altura e capacidade para 150 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua. Em 1960, o reservat\u00f3rio come\u00e7ou a encher e at\u00e9 1963 foram percebidos 260 tremores de terra. Em 9/10/63, devido \u00e0s vibra\u00e7\u00f5es do solo, desprendeu-se um bloco de 250 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de terra e pedras de uma das margens, que caiu no reservat\u00f3rio, deslocando igual quantidade de \u00e1gua. A \u00e1gua saltou da barragem formando uma onda de 70 metros de altura e arrasou a cidade de Longarone matando 2 mil pessoas. Menciona, tamb\u00e9m, outros casos, como o da barragem Hoover (142 metros de altura) no lago Mead, Estados Unidos; Kremasta, na Gr\u00e9cia; Kariba no Rio Zamb\u00e9zi e Nurek na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica (315 metros, a mais alta do mundo).\nEnerg\u00e9tica de S\u00e3o Paulo. Para o ge\u00f3logo e pesquisador em estratigrafia, Jos\u00e9 Henrique Popp, da UFPR, o abalo n\u00e3o pode ser considerado um \u201csismo\u201d, pois n\u00e3o estaria relacionado com a movimenta\u00e7\u00e3o de blocos ou placas de dimens\u00f5es continentais;\n\u25a0\tConforme o artigo \u201cMunic\u00edpios reclamam dos royalties\u201d, publicado peio Jornal Folha de Londrina em 03/02/94, a Usina de Capivara desapropriou 23350 alqueires de terras f\u00e9rteis no Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo. Alagou as cidades de Porecatu, Alvorada do Sul, Primeiro de Maio, Sertan\u00f3polis, Sertaneja, Rancho Alegre, Florest\u00f3polis, Jataizinho, Ibipor\u00e3, Le\u00f3polis e Santa Mariana, no lado paranaense, al\u00e9m de 5 portos de areia e 3 olarias. O munic\u00edpio de Primeiro de Maio teve 4500 alqueires das terras inundadas, o munic\u00edpio de Sertan\u00f3polis teve 4299 alqueires alagados e Alvorada do Sul teve 30% de suas terras submersas.\nd)\tUsina Hidrel\u00e9trica Canoas, rio Paranapanema\n\u25a0\tConforme o artigo \u201cHidrel\u00e9trica de Canoas n\u00e3o prev\u00ea prote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, publicado pelo Jornal Folha de Londrina em 06/02/91, dois mil hectares de terras produtivas seriam alagados no norte do Paran\u00e1, deixando de ser colhidas 21 mil toneladas de alimentos. De acordo com a CESP, 115 esp\u00e9cies de peixes seriam atingidas, 51 tipos de aves, 31 tipos de mam\u00edferos e 38 tipos de r\u00e9pteis. Seriam submersos 30 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de povoa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, al\u00e9m de jazidas de argila e 13 ind\u00fastrias que operam na regi\u00e3o causando a perda de 200 empregos diretos;\n\u25a0\tDe acordo com o artigo \u201cHidrel\u00e9trica vai inundar 32 km2 no Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo\u201d, publicado pelo Jornal do Estado em 18/10/91, o complexo hidrel\u00e9trico Canoas I e II inundaria 32 km2 nos dois Estados. Seriam alagadas \u00e1reas produtivas, inclusive 13 olarias/cer\u00e2micas, e afetaria as cidades de Andir\u00e1, Cambar\u00e1 e Itambarac\u00e1, causando impactos ambientais e s\u00f3cio-culturais, al\u00e9m de danos materiais. 600 fam\u00edlias ou 3140 pessoas seriam afetadas pelos reservat\u00f3rios, sendo 36% no Paran\u00e1 e 64% em S\u00e3o Paulo.\ne)\tUsina Hidrel\u00e9trica Taquaru\u00e7u, rio Paranapanema\n\u25a0\tConforme o artigo \u201cTaquaru\u00e7u, pesadelo paranaense\u201d, publicado pelo Jornal Folha de Londrina em 03/07/88, o reservat\u00f3rio da Usina de Taquaru\u00e7u inundaria 3365 hectares de terras f\u00e9rteis, atingindo os munic\u00edpios de Itaguaj\u00e9, Porecatu, Santa In\u00eas, Santo In\u00e1cio,\nLupion\u00f3polis, Cafeara e Centen\u00e1rio do Sul, extinguindo cerca de 60 propriedades de pequeno e m\u00e9dio porte, al\u00e9m de alagar algumas cer\u00e2micas;\n\u25a0\tSegundo o artigo \u201cUsina vai inundar divisa PR/SP\u201d, publicado pelo Jornal Gazeta do Povo em 15/09/92, a Usina de Taquaru\u00e7u inundaria parte dos munic\u00edpios de Itaguaj\u00e9 e Diamante do Norte no Paran\u00e1, e uma \u00e1rea de Sandovalina no lado paulista, sendo 105 km2 de terra roxa com 672 milh\u00f5es de m3 de \u00e1gua. Seriam submersos 609 hectares de mata atl\u00e2ntica virgem e 1396 hectares de v\u00e1rzeas e varj\u00f5es. O rio Paranapanema se tomaria uma escada de lagos das hidrel\u00e9tricas em projeto, recebendo esgoto de 195 cidades da bacia do mesmo rio.\nf)\tUsina Hidrel\u00e9trica Capivari-Cachoeira. rio Capivari\n\u25a0\tDe acordo com Muller op.cit, \u201cA usina Parigot de Souza, no rio Capivari, Paran\u00e1, constru\u00edda em 1970, na Serra do Mar, com 1620 hectares, teve uma limpeza parcial. Desde o primeiro ano, sempre nas esta\u00e7\u00f5es quentes, surgiram obstru\u00e7\u00f5es no sistema de refrigera\u00e7\u00e3o, com algas e bact\u00e9rias, al\u00e9m de odor sulf\u00eddrico. As \u00e1guas afetaram os metais n\u00e3o ferrosos dos equipamentos. O processo, que se desenvolve em meio eutr\u00f3fico, tem origem na flutua\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. A aus\u00eancia de estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica no inverno promove a circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em todo o perfil, oxigenando o fundo e trazendo nutrientes \u00e0 superf\u00edcie. O ressurgimento da termoclina no ver\u00e3o promove uma explos\u00e3o das comunidades plant\u00f4nicas, consumindo o oxig\u00eanio dissolvido, o que gera rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em cadeia, inclusive com os metais sol\u00faveis em \u00e1gua \u201d.\nPara a constru\u00e7\u00e3o desta usina foram represadas as \u00e1guas do rio Capivari, munic\u00edpio de Campina Grande do Sul, a 50 km de Curitiba (BR-116), e a 830 metros acima do n\u00edvel do mar. Estas \u00e1guas s\u00e3o conduzidas para o litoral atrav\u00e9s de um t\u00fanel subterr\u00e2neo de 22 km que atravessa a Serra do Mar, obtendo-se um desn\u00edvel de 740 metros. No munic\u00edpio de Antonina, localidade de Bairro Alto, encontra-se a usina, cujas salas de m\u00e1quinas, de v\u00e1lvulas e de transformadores est\u00e3o localizadas dentro de tr\u00eas grandes cavernas escavadas no sop\u00e9 de uma montanha (COPEL, 2001 d). Depois de passar pelas turbinas as \u00e1guas s\u00e3o despejadas no rio Cachoeira, ocorrendo assim uma transposi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o entre duas bacias (Ribeira e Litor\u00e2nea).\n3.7.\tCONSEQU\u00caNCIAS DA INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O PARA AS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS E PARA A REGI\u00c3O METROPOLITANA DE\nCURITIBA\n3.7.1.\tUso dos solos e das aguas das bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1\nAs atividades industriais e agropecuarias, aliadas ao aumento populacional nas \u00e1reas de abrang\u00eancia das 16 bacias hidrogr\u00e1ficas paranaenses, contribuem para a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios e consequentemente na qualidade de vida dos habitantes. As informa\u00e7\u00f5es apresentadas abaixo foram obtidas de pesquisa realizada pela SUDERHSA (1997) em todas as bacias do Estado. Segundo ela, grande parte dos esgotos dom\u00e9sticos e industriais do Estado \u00e9 lan\u00e7ado nos cursos d\u2019\u00e1gua, assim como a contribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas que apresentam potencial poluidor devido ao arraste de fertilizantes, pesticidas, mat\u00e9ria org\u00e2nica nas \u00e1reas irrigadas pelo vinhoto, coliformes de pastagens e outros, j\u00e1 que a principal atividade do Estado \u00e9 a agropecu\u00e1ria.\nNa Bacia do Cinza a cultura de cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 a mais importante. As ind\u00fastrias instaladas na \u00e1rea de abrang\u00eancia da bacia s\u00e3o: 5 destilarias de \u00e1lcool, 2 usinas de a\u00e7\u00facar, 3 frigor\u00edficos, 8 latic\u00ednios e outras de menor import\u00e2ncia. Apenas 2 cidades possuem algum tratamento de esgoto, sendo lan\u00e7ado diretamente nos rios, bem como a carga poluidora industrial potencial.\nA Bacia do Igua\u00e7u \u00e9 o maior complexo h\u00eddrico do Estado. Nela localiza-se a Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, com grande concentra\u00e7\u00e3o populacional, industrial, comercial e de servi\u00e7os. No interior predomina planta\u00e7\u00f5es de soja e trigo, al\u00e9m de pastagens. Encontram-se instaladas na \u00e1rea da bacia as seguintes ind\u00fastrias: 23 de papel, 19 frigor\u00edficos, 16 latic\u00ednios, 15 aliment\u00edcias, 8 curtumes, 8 abatedouros e outras diversas. A maior parte dos esgotos sanit\u00e1rios e industriais \u00e9 lan\u00e7ado nos rios, sendo que os rios Barig\u00fci, Atuba, Padilha, Bel\u00e9m, Bacacheri, Ivo e \u00c1gua Verde est\u00e3o em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es, com elevados teores de coliformes e mat\u00e9ria org\u00e2nica, al\u00e9m de baixa concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido. Outros rios apresentam teores de coliformes acima do recomend\u00e1vel para abastecimento p\u00fablico. Das ind\u00fastrias agropecu\u00e1rias instaladas nos munic\u00edpios de Coronel Vivida, Francisco Beltr\u00e3o, Dois Vizinhos e outros, a maior parte delas\ndespeja seus efluentes no rio Chopim, afluente do Rio Igua\u00e7u, e um dos mais importantes e polu\u00eddos da regi\u00e3o. Na RMC existem, al\u00e9m das ind\u00fastrias, invas\u00f5es e lan\u00e7amento de esgotos e lixo, existe o problema da lavra de areia e argila e devido ao desmatamento, o problema da eros\u00e3o que transporta para os rios solo, agrot\u00f3xicos e fertilizantes, tomando a \u00e1gua impr\u00f3pria para a fauna e a flora aqu\u00e1tica, para a vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha, para a irriga\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o dos animais e humana, al\u00e9m do assoreamento dos rios, podendo causar, devido \u00e0s chuvas, inunda\u00e7\u00f5es e alagamentos de ruas, casas, etc.\nNa Bacia do Iva\u00ed as mais importantes s\u00e3o as culturas da cana de a\u00e7\u00facar, soja, trigo e milho, al\u00e9m de pastagens. \u00c9 uma das mais industrializadas do Estado, com 110 ind\u00fastrias: 36 fecularias, 31 latic\u00ednios, 13 destilarias, 7 curtumes, 3 usinas de a\u00e7\u00facar, 7 de papel, 6 de \u00f3leos vegetais e outras. Os esgotos sanit\u00e1rios e industriais s\u00e3o lan\u00e7ados diretamente nos rios.\nA Bacia do Itarar\u00e9 \u00e9 pouco desenvolvida, sendo o reflorestamento a principal atividade devido a exist\u00eancia de 5 f\u00e1bricas de papel na regi\u00e3o, sendo 2 de grande porte: a INPACEL S/A, localizada no munic\u00edpio de Arapoti, nas margens do Ribeir\u00e3o Barra Mansa - afluente do rio Jaguaria\u00edva - e a PISA S/A, localizada no centro industrial de Jaguaria\u00edva. Al\u00e9m destas, existem 3 latic\u00ednios e 3 microdestilarias.\nNa Bacia Litor\u00e2nea existem 2 ind\u00fastrias de papel, 2 de \u00f3leos vegetais, 1 de fertilizantes, 1 de pescado e 1 abatedouro de aves, a maioria em Paranagu\u00e1. Existem na \u00e1rea hortigranjeiros, planta\u00e7\u00f5es de banana, pastagens, piscicultura, minera\u00e7\u00e3o de areia e a atividade de turismo, al\u00e9m do porto de Paranagu\u00e1. Os esgotos dom\u00e9sticos e industriais s\u00e3o lan\u00e7ados nos rios e no mar.\nExistem 3 sub-bacias do rio Paran\u00e1. Nas sub-bacias 1 e 2 predominam as pastagens e na 3 as culturas de soja e trigo. V\u00e1rias s\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es de piscicultura. A maioria das ind\u00fastrias est\u00e1 localizada na sub-bacia 3: 11 latic\u00ednios, 6 fecularias, 4 frigor\u00edficos, 3 curtumes e outras. Foi detectado, no monitoramento feito pela SUDERHSA no per\u00edodo de 1987 a 1995, o metal cobre em pequenas concentra\u00e7\u00f5es e o zinco algumas vezes acima dos limites permiss\u00edveis.\nS\u00e3o 4 as sub-bacias do rio Paranapanema. A atividade principal da sub-bacia 3 \u00e9 a cultura da cana de a\u00e7\u00facar. Existem instaladas na regi\u00e3o uma usina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool de grande porte em Porecatu, 8 latic\u00ednios, 4 frigor\u00edficos, 4 matadouros e 5 fecularias. Os esgotos dom\u00e9sticos e industriais, em sua maioria, s\u00e3o lan\u00e7ados sem tratamento nos cursos d\u2019\u00e1gua.\nNa Bacia do Piquiri a atividade principal \u00e9 a cultura de cana de a\u00e7\u00facar, soja, trigo e mandioca, al\u00e9m de pastagens. Existem na \u00e1rea da bacia 18 latic\u00ednios, 11 frigor\u00edficos, 3 destilarias, 2 fecularias, e outras, al\u00e9m de v\u00e1rias instala\u00e7\u00f5es de piscicultura. Os esgotos dom\u00e9sticos em sua maioria s\u00e3o lan\u00e7ados sem tratamento nos rios.\nNa metade sul da Bacia do Tibagi existe planta\u00e7\u00f5es de soja, milho, trigo e feij\u00e3o, al\u00e9m de pastagens e \u00e1reas de reflorestamento. Na metade norte existe a agricultura mais intensiva da soja, milho, caf\u00e9 e trigo, e \u00e1reas menores de pastagens. Na \u00e1rea da bacia est\u00e1 localizada a ind\u00fastria de celulose Klabin em Tel\u00eamaco Borba, al\u00e9m de 13 ind\u00fastrias de \u00f3leos comest\u00edveis, 11 latic\u00ednios, 9 frigor\u00edficos, 7 de papel, 7 de bebidas, 7 t\u00eaxteis e outras. Em Jataizinho os n\u00edveis de alum\u00ednio e ferro excederam os limites.\nA Bacia do Ribeira \u00e9 relativamente pouco desenvolvida, n\u00e3o existindo culturas intensivas, predominando laranjais no munic\u00edpio de Cerro Azul, hortali\u00e7as e culturas de subsist\u00eancia, al\u00e9m de algumas pastagens. Os setores industriais instalados s\u00e3o: 3 ind\u00fastrias qu\u00edmicas, 2 de cimento, 1 metal\u00fargica e 1 madeireira. Predominam as atividades extrativas, com 7 mineradoras sendo 1 de chumbo em Adrian\u00f3polis. A maior parte do abastecimento p\u00fablico e industrial \u00e9 feita a partir de len\u00e7ol subterr\u00e2neo. *\nA Bacia do Pirap\u00f3 tem como atividade principal a cultura de soja, trigo e cana de a\u00e7\u00facar, al\u00e9m de pastagens. Est\u00e3o localizadas na \u00e1rea da bacia 5 destilarias de \u00e1lcool, 2 de \u00f3leos comest\u00edveis, 8 latic\u00ednios, 4 frigor\u00edficos, 5 curtumes, 2 fecularias e 4 aliment\u00edcias. Os esgotos sanit\u00e1rios s\u00e3o em sua maioria lan\u00e7ados nos rios, e os efluentes industriais s\u00e3o usados para irrigar as lavouras.\n\u2019 Nota: A atividade de minera\u00e7\u00e3o nesta bacia \u00e9 respons\u00e1vel por diversos problemas conhecidos de contamina\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de anomalias de metais pesados no calc\u00e1rio.\nNos rios que comp\u00f5em a Bacia do Pirap\u00f3 s\u00e3o despejadas cargas org\u00e1nicas de frigor\u00edficos, detergentes de varias ind\u00fastrias, \u00e1guas pluviais contaminadas com efluentes industriais, al\u00e9m do assoreamento pela falta de mata ciliar. Nas proximidades da nascente do rio Ipigu\u00e1, afluente do rio Pirap\u00f3, encontra-se o lix\u00e3o de Apucarana, respons\u00e1vel pela lixivia\u00e7\u00e3o e escoamento do chorume para o rio. Os r\u00edos que se encontram dentro do per\u00edmetro urbano das cidades e pertencem \u00e0 bacia de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Rio Pirap\u00f3 para Maring\u00e1, recebem diversos res\u00edduos como \u00f3leos e graxas, lixos org\u00e2nicos, despejos industriais, materiais de dif\u00edcil degrada\u00e7\u00e3o e lixo em geral (Cassaro, 2001).\nAs bacias do Estado recebem por ano cerca de 12.587.969 toneladas de solo causado pela eros\u00e3o devido ao uso inadequado do solo. Os rios Iva\u00ed e Paran\u00e1 s\u00e3o os mais afetados, com 2.708.300 e 8.325.504 toneladas de solo por ano, respectivamente. Em estudos realizados pela SEMA/SURHEMA entre 1976 e 1984, foram encontrados res\u00edduos agrot\u00f3xicos em 91,4% das amostras de \u00e1gua de 12 bacias do Paran\u00e1, sendo a mais afetada a Bacia do Pirap\u00f3 com res\u00edduos em 97,2% das amostras. No per\u00edodo de 1970 a 1986 a fertilidade reduziu devido a eros\u00e3o, induzindo o consumo de 575% de fertilizantes, por\u00e9m sem aumento de produtividade, o que demonstra que grande parte dos fertilizantes acaba se transformando em contaminante h\u00eddrico. Nas \u00e1reas urbanas o crescimento populacional causa impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, desmatamentos, aumento da produ\u00e7\u00e3o de lixo e esgoto, afetando as \u00e1guas devido ao aumento de DBO, coliformes e contaminantes (Andreoli et al, 1999a).\nSegundo o artigo escrito por Fernando Martins \u201cRios do PR t\u00eam metais pesados\u201d, publicado no Jornal Gazeta do Povo em 05/2002, a MINEROPAR, atrav\u00e9s da coleta de amostras de \u00e1gua e de lodo do fundo dos rios entre 1995 e 1997, constatou que os mananciais da RMC apresentam elementos qu\u00edmicos como estanho, zinco e alum\u00ednio, al\u00e9m de metais pesados como chumbo e c\u00e1dmio, causadores de doen\u00e7as graves. As regi\u00f5es norte e noroeste do Estado apresentam contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas devido a res\u00edduos de defensivos agr\u00edcolas. A Bacia do Irai, que abastece 70% da popula\u00e7\u00e3o de Curitiba, tem altas concentra\u00e7\u00f5es de alum\u00ednio, estanho, lant\u00e2nio e n\u00edquel. Cientistas estudam a possibilidade do estanho poder causar c\u00e2ncer e muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas se forem absorvido na forma de compostos, e sua presen\u00e7a nos rios \u00e9 devido \u00e0s atividades de metalurgia que despejam restos de materiais nos esgotos atingindo os rios. A Bacia do Passa\u00fana, que\nabastece 30% de Curitiba, apresentou elevadas concentra\u00e7\u00f5es de alum\u00ednio, estanho, esc\u00e2ndio, \u00edtrio, magn\u00e9sio, pot\u00e1ssio e zirc\u00f4nio. Suspeita-se que o alum\u00ednio possa estar associado ao Mal de Alzheimer. O Rio Verde, manancial de Campo Largo, possui \u00e1reas de elevados \u00edndices de cobalto, cobre, esc\u00e2ndio, \u00edtrio e n\u00edquel.\n3.7.2.\tSistema de abastecimento e panorama da qualidade das \u00e1guas das bacias da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba *\nA demanda do consumo de \u00e1gua tem aumentado n\u00e3o somente devido ao crescimento populacional, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do consumo per capita. Atualmente a demanda de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico na RMC \u00e9 da ordem de 3001/s.ano.\nA SANEPAR, empresa respons\u00e1vel pelo abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua no Paran\u00e1, abastece 700 localidades, atende uma popula\u00e7\u00e3o de 7,4 milh\u00f5es de habitantes utilizando 950 mananciais de abastecimento. Destes, cerca de 110 apresentam sinais de degrada\u00e7\u00e3o.\nA \u00e1gua de Curitiba \u00e9 origin\u00e1ria da bacia do Alto Igua\u00e7u, com 565 km2 e vaz\u00e3o m\u00e9dia de\n17,5\t1/s.km2, podendo chegar a 22 1/s.km2, onde as chuvas s\u00e3o mais freq\u00fcentes, como na cabeceira do Rio Pequeno. Al\u00e9m desta \u00e1gua, o sistema (interligado) recebe 200 1/s do aqu\u00edfero c\u00e1rstico, respons\u00e1vel pelo abastecimento do munic\u00edpio de Colombo (principalmente). Este sistema apresenta uma produ\u00e7\u00e3o de 6950 1/s, estando a regi\u00e3o em d\u00e9ficit, pois a demanda \u00e9 um pouco superior a 70001/s.\na)\tBacia do Alt\u00edssimo Igua\u00e7u\nAbriga duas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua no rio Igua\u00e7u: capta\u00e7\u00e3o Igua\u00e7u e Irai, e duas no rio Cayuguava; 3 esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua: ETA Igua\u00e7u, ETA Tarum\u00e3 e ETA Irai (respons\u00e1veis por 80% do abastecimento de \u00e1gua de Curitiba e RMC); e duas barragens: Irai e Piraquara I. Esta bacia \u00e9 formada pelas bacias dos rios Irai, Iraizinho, do Meio, Piraquara, Palmital, Itaqui e Pequeno, com produ\u00e7\u00e3o de 5600 1/s. Quando forem constru\u00eddas as barragens de\n* Nota: As informa\u00e7\u00f5es deste item foram obtidas em Andreoli (1999b).\nPiraquara II e Pequeno a vaz\u00e3o dispon\u00edvel ser\u00e1 de 7200 1/s. A bacia do rio Atuba pertence \u00e0 bacia do Alt\u00edssimo Igua\u00e7u, mas devido ao alto grau de degrada\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 usado para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento.\n\u25a0\tBacia do Rio Irai - \u00c9 preservada por meio de uma APA, institu\u00edda pelo Decreto Estadual n\u00b0 1753 de 06/05/96. Nesta regi\u00e3o poder\u00e3o ocorrer alguns problemas que afetar\u00e3o a qualidade das \u00e1guas, como o grande potencial de urbaniza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 proximidade com as cidades da RMC, e a constru\u00e7\u00e3o da estrada Contorno Leste, que corta a bacia, assim como a BR - 116. Nestes locais poder\u00e3o ocorrer acidentes rodovi\u00e1rios com vazamento de produtos t\u00f3xicos, afetando a qualidade da \u00e1gua de 2 milh\u00f5es de pessoas, cuja suspens\u00e3o do abastecimento poder\u00e1 ser superior a 90 dias, j\u00e1 que o sistema do Igua\u00e7u n\u00e3o \u00e9 interligado com o sistema Passa\u00fana. Tamb\u00e9m h\u00e1 riscos de eutrofiza\u00e7\u00e3o, pois a profundidade m\u00e9dia na barragem \u00e9 de 6 metros e um tempo de deten\u00e7\u00e3o de 2 anos, al\u00e9m do lan\u00e7amento de esgotos e agrot\u00f3xicos, e de \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tBacia do Rio Iraizinho - Qualidade da \u00e1gua bastante comprometida devido \u00e0 influ\u00eancia do munic\u00edpio de Piraquara.\n\u25a0\tBacia do Rio do Melo - Qualidade da \u00e1gua considerada boa devido \u00e0 baixa urbaniza\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tBacia do Rio Piraquara - \u00c1guas regularizadas pela barragem Piraquara I, sendo Piraquara II projetada. Bacia protegida por meio de uma APA, institu\u00edda pelo Decreto n\u00b0 1754 de 06/05/96. Apresenta boa qualidade das \u00e1guas devido \u00e0 excelente condi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em tomo da barragem existente, e pela baixa ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da futura barragem.\n\u25a0\tBacia do Rio Palmital - Qualidade das \u00e1guas comprometida pelo esgoto e lixo dos munic\u00edpios de Colombo e Pinhais, com paraliza\u00e7\u00e3o da ETA Igua\u00e7u por curtos per\u00edodos quando do in\u00edcio das chuvas de grande intensidade.\n\u25a0\tBacia do Rio Itaqui - Qualidade das \u00e1guas comprometida devido ao esgoto e grande ocupa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios de Piraquara e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais.\n\u25a0\tBacia do Rio Pequeno - \u00c9 protegida por meio de uma APA, institu\u00edda pelo Decreto n\u00b0 1752 de 06/05/96. Abrange uma \u00e1rea densamente ocupada e o Distrito Industrial de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais. Suas \u00e1guas n\u00e3o est\u00e3o sendo usadas para abastecimento p\u00fablico, mas com potencial futuro, pois al\u00e9m de possuir boa cobertura florestal, tem pouca ocupa\u00e7\u00e3o. Apresenta pequenas\n\u25a0\tBacia do Rio Piunduva - Idem ao anterior.\n\u2022 Bacia do Rio Verde - O rio Verde possui uma barragem, cuja \u00e1gua \u00e9 usada pela PETROBR\u00c1S, sendo que parte desta \u00e1gua dever\u00e1 ser usada para abastecimento do municipio de Campo Largo.\nE na margem direita:\n\u25a0\tBacia do Rio Passa\u00fana - \u00c9 protegida por meio da APA, instituida pelo Decreto n\u00b0 458 de\n1991.\tApresenta riscos de acidentes e press\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Curitiba e Campo Largo, pois \u00e9 cortada pela BR-277, al\u00e9m de existir na regi\u00e3o atividades industriais e agr\u00edcolas. No Rio Passa\u00fana est\u00e1 localizada uma barragem, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e uma ETA, respons\u00e1vel pelos 20% restantes, abastecendo a CIC e Araucaria.\n\u25a0\tBacia do Rio Itaqui - Seria usado para abastecimento p\u00fablico, por\u00e9m devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o de Campo Largo e consequente deteriora\u00e7\u00e3o da bacia, ser\u00e1 substitu\u00eddo pelo Rio Verde.\nc)\tBacia do Rio da V\u00e1rzea\n\u00c9 cortada pela BR-376, BR-116 e outras estradas que ligam Rio Negrinho e Areia Branca. Apresenta grande potencial agr\u00edcola e industrial, e sofre influ\u00eancia dos munic\u00edpios de Tijucas do Sul, Agudos do Sul e Distritos como Areia Branca dos Assis, Campestre, Tabatinga, Morro Vermelho, Campo Alto e outros.\nd)\tBacia do Ribeira\n\u25a0\tBacia do Rio Capivari - O rio Capivari possui uma barragem para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica na usina Capivari-Cachoeira, pertencente \u00e0 COPEL. A bacia sofre influ\u00eancia dos munic\u00edpios de Campina Grande do Sul, Bocai\u00fava do Sul, Colombo e outras localidades, al\u00e9m da agricultura de Colombo (principalmente).\n\u25a0\tBacia do A\u00e7ungui - Apresenta grande potencial h\u00eddrico, baixo potencial agr\u00edcola e urbano, e boa cobertura vegetal. Sofre influ\u00eancia de S\u00e3o Luiz do Purun\u00e3.\ne)\tBacia do Rio Cubat\u00e3o\n\u25a0\tBacia do Rio Arraial - O rio Arraial apresenta uma barragem para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica na usina de Guaricana, pertencente \u00e0 COPEL.\nf) Aqu\u00edferos subterr\u00e2neos\nEstima-se que est\u00e3o sendo explorados cerca de 2 m3/s dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos pela cidade de Curitiba e outros munic\u00edpios. S\u00e3o mais de 2000 po\u00e7os em toda a regi\u00e3o, dos quais 124 po\u00e7os s\u00e3o explorados pela SANEPAR e os demais por ind\u00fastrias, hospitais, condom\u00ednios, postos de combust\u00edveis, sistemas rurais, sistema de abastecimento p\u00fablico do munic\u00edpio de Rio Branco do Sul, e outros. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, a SANEPAR capta 7 m3/s dos rios Igua\u00e7u e afluentes. Em uma regi\u00e3o com grande concentra\u00e7\u00e3o populacional e industrial, e pouca disponibilidade de \u00e1gua, a contribui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos se toma de grande import\u00e2ncia.\n\u25a0\tAq\u00fc\u00edfero Karst - \u00c9 o mais importante de todos, com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de total estimada entre 7 e 14 m3/s, sendo respons\u00e1vel pelo abastecimento de diversos munic\u00edpios ao norte de Curitiba, que n\u00e3o apresentam alternativas vi\u00e1veis para seu abastecimento. Em muitos dos compartimentos as \u00e1guas est\u00e3o contaminadas, e diversos acidentes e danos ocorreram em propriedades constru\u00eddas sobre a carstifica\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tAq\u00fc\u00edfero Guabirotuba - \u00c9 de menor express\u00e3o, localizado a leste de Curitiba, est\u00e1 sendo explorado pela SANEPAR em Pinhais, pr\u00f3ximo do reservat\u00f3rio do Rio Irai. Em uma \u00e1rea do aq\u00fc\u00edfero foram detectados ferro e mangan\u00eas, podendo ser causado por um lix\u00e3o antigo ali existente.\n\u25a0\tEmbasamento Cristalino - Apresenta baixa vaz\u00e3o, estando localizado em Curitiba e nos munic\u00edpios pr\u00f3ximos a leste, oeste e sul. \u00c9 protegido, sendo 70% dos po\u00e7os com \u00e1gua situada entre 50 e 200 metros de profundidade. Devido ao grande n\u00famero de po\u00e7os constru\u00eddos por edif\u00edcios e condom\u00ednios, bem como \u00e0 proximidade entre eles, est\u00e1 provocando a exaust\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero em Curitiba. A falta de tratamento da \u00e1gua, a explora\u00e7\u00e3o desordenada, a m\u00e1 constru\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os e a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, podem colocar em risco a vida das pessoas que s\u00e3o abastecidas por esta \u00e1gua contaminada.\nFigura II - QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE CURITIBA\nO9\u00ae\u2019\u2019?\nt\n-----\nDO SUL\n2AMPO SARGO\nCOSJHROMEnDO\nEac\u00e1M L r/2^\nCaMPO\nMAGRO\nC\u00dcRTHBA\nGRANDE \u25a0e;\nMANBmrnjBA\nCAMPihA. GSt^DEDOSU\n\u2022 S\u00c3O JOSE DOSPDKAIS\nCUATRO\n\u00a1 o SODERHSA\n;qoauoaoe boAb\u00fcas \u2022\nSUPERFIClAtS NA REGI\u00c3O\nMETROPQUTANA OE CURFQBA\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nDWISORD\u00c3CUAS\nN\u00c3O OU POUCO COMPROMETIDO\nFONW SUDERHSA\nUi a\u00e7uast 1S9T a 1999\n\n\n\n\n\u00bb\nSegundo Pellenz &amp; Loyola (s/d), a regi\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o de areia e argila nas \u00e1reas de mananciais do Alto Rio Igua\u00e7u abrange cerca, de 250 km2, envolvendo 6 munic\u00edpios: Colombo, Curitiba, Pinhais, Piraquara, Quatro Barras e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais. De agosto de 1993 a agosto de 1994, 16 empresas trabalhavam nos locais. A produ\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia foi de cerca de 26000 m3, e a \u00e1rea de lavra de 184 hectares. Para se ter uma id\u00e9ia do abandono das minera\u00e7\u00f5es de areia, foram avaliadas as antigas \u00e1reas mineradas, sendo constatado que muitas destas regi\u00f5es transformaram-se em \u00e1reas habitadas onde n\u00e3o existe uma separa\u00e7\u00e3o entre ruas, casas, lotes e cavas. As dimens\u00f5es e os formatos das cavas s\u00e3o variados e irregulares, de pequenos e rasos a grandes lagos. Como o len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 baixo, as cavas sempre t\u00eam \u00e1gua, e se abandonadas a mais de 1 ano, esta \u00e1gua \u00e9 visivelmente limpa, por\u00e9m revelaram atrav\u00e9s de exames que possuem elevado n\u00edvel de coliformes fecais. Estas \u00e1guas s\u00e3o usadas pelos moradores para lavar roupas, para pescar, pois existem muitos peixes e nas \u00e9pocas mais quentes as crian\u00e7as praticam nata\u00e7\u00e3o ocorrendo muitos acidentes fatais. Em Pinhais as cavas est\u00e3o tomadas por vegeta\u00e7\u00e3o ou lixo, e em outros munic\u00edpios as cavas permanecem abertas interrompendo ruas e sistema de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica; os rejeitos da minera\u00e7\u00e3o foram depositados em pilhas desordenadas, parecendo grandes diques de 2 a 3 metros acima do n\u00edvel das ruas; os cursos naturais dos rios foram modificados por retifica\u00e7\u00f5es ou canais alternativos, e os antigos meandros n\u00e3o foram aterrados, modificando as condi\u00e7\u00f5es naturais de escoamento superficial por cavas, pilhas de rejeitos, ruas, valetas, habita\u00e7\u00f5es, etc; a maior parte das \u00e1reas de cavas abandonadas est\u00e1 ocupada por loteamentos ou invas\u00f5es, e outras est\u00e3o sendo lavradas novamente para explora\u00e7\u00e3o de material menos rico que foi rejeitado na lavra inicial.\nDe acordo com ARNEZ et al (2000), \u201cO processamento das mat\u00e9rias-primas industriais voltadas \u00e0 explota\u00e7\u00e3o mineral geram res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos ou gasosos. Estes res\u00edduos s\u00e3o quantitativamente maiores em rela\u00e7\u00e3o aos produtos comerci\u00e1veis, al\u00e9m do que, por sua pr\u00f3pria natureza e/ou pelos processos a que foram submetidos estes res\u00edduos, podem estar acompanhados por compostos e reagentes qu\u00edmicos, que na sua maior parte s\u00e3o t\u00f3xicos e/ou contaminantes. (...) A atividade mineira, ao dispor dos res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e/ou gasosos sem nenhum tratamento, causam efeitos de contamina\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Esta atividade pode\nocasionar problemas nas \u00e1guas tanto superficiais como subterr\u00e2neas, e nos solos com os quais estabelecem contatos. O lan\u00e7amento de efluentes em corpos d\u2019\u00e1gua pode causar desde uma pequena turbidez com part\u00edculas em suspens\u00e3o at\u00e9 assoreamento, e ainda no caso de descargas altamente \u00e1cidas e t\u00f3xicas, contendo teor met\u00e1lico produzido pelos min\u00e9rios tipo sulfetos, e outros, acidificar a \u00e1gua e deixar os rios e lagoas inutilizadas para abastecimento e irriga\u00e7\u00e3o, consumindo tamb\u00e9m o oxig\u00eanio nela dissolvido, tomando-a menos adequada ou totalmente hostil \u00e0 vida aqu\u00e1tica. Por outro lado deve-se agregar, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o das zonas agr\u00edcolas e pastoris, ocasionada pela minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, os rejeitos, bota-foras e disposi\u00e7\u00e3o desordenada de outros subprodutos\u201d. Os rejeitos podem ser classificados em ativos (contaminados) ou inertes (n\u00e3o contaminados), dependendo do tipo de min\u00e9rio e do beneficiamento, sendo que o inerte pode causar polui\u00e7\u00e3o f\u00edsica nas \u00e1guas e o ativo pode gerar polui\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica, por\u00e9m ambos constituem fontes de polui\u00e7\u00e3o perigosa por contaminarem o solo, \u00e1gua, ar, etc. Esta contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 cumulativa, pois ap\u00f3s o in\u00edcio n\u00e3o pode ser interrompida imediatamente, dependendo do tipo de rejeito e da quantidade. \u201cO lan\u00e7amento dos rejeitos ao meio ambiente acarreta mudan\u00e7as que atingem todo o equil\u00edbrio do sistema ambiental. Essas mudan\u00e7as s\u00e3o refletidas em termos de impacto visual e altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas do ambiente, com as influ\u00eancias que estas altera\u00e7\u00f5es trazem \u00e0 ecologia da regi\u00e3o\u201d.\n3.7.4.\tCasos relevantes de ind\u00fastrias da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba: a montadora de carros, a f\u00e1brica de celulose e a sider\u00fargica.\nNa RMC, conforme j\u00e1 mencionado no cap\u00edtulo 2, est\u00e1 instalada uma grande quantidade de ind\u00fastrias, com elevado potencial poluidor. As consequ\u00eancias causadas pelo funcionamento de algumas destas empresas foram apresentadas abaixo, sendo provenientes de seus respectivos EIAS e de not\u00edcias publicadas em jornais da regi\u00e3o.\nConforme o Estudo de Impacto Ambiental da Audi-Volkswagen, elaborado pela CEM A Consultoria em Meio Ambiente S/C Ltda em mar\u00e7o de 1997, o impacto que a empresa causou com a sua constru\u00e7\u00e3o foi o desmatamento de 15 hectares, sendo 12,9 hectares relativos \u00e0 cobertura de eucalipto, 0,2 hectares de cobertura de pinus e 2 hectares de esp\u00e9cies nativas. Deve-\nse incluir tamb\u00e9m, cerca de 7500 metros de renques de eucaliptos e pinus, e cerca de 350 metros de renques de arauc\u00e1rias, al\u00e9m de 25 indiv\u00edduos isolados de arauc\u00e1ria. As mat\u00e9rias-primas e insumos que a empresa utiliza, bem como as quantidades di\u00e1rias, est\u00e3o relacionadas na tabela 17.\nTabela 17 - Mat\u00e9rias-primas e quantidades usadas na Audi-Volkswagen\nDESCRI\u00c7\u00c3O\tQUANTIDADE DI\u00c1RIA NORMAL\nAdesivo ep\u00f3xi\t840 kg\nCola\t280 kg\nDesengraxante\t350 kg\nMassa PVC\t5800 kg\nTintas em geral\t9474 kg\nCeras\t1750 kg\nFitas\t300 rolos\nAdesivo selador\t1540 litros\nCera protetiva para motor\t245 litros\nTabela 18 - Efluentes, esgotos e res\u00edduos gerados pela Audi-Volkswagen, respectivas quantidades e destinos\nDESCRI\u00c7\u00c3O\tQUANTIDADE/CARACTERISTICAS\tDESTINO\nEsgoto dom\u00e9stico\t35 m3/h\t\u2022 Tratamento pela SANEPAR\nEfluentes industriais\t64 m3/h pH: 8,8; ferro: 1,55 mg/1; chumbo: 0,17 mg/1; cromo: 1,46 mg/1; DBO: 971 mg/1; temperatura: 29\u00b0 C\t\u25a0 Pr\u00e9-tratamento, tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico e biol\u00f3gico\nRes\u00edduos s\u00f3lidos n\u00e3o recicl\u00e1veis\t\u25a0 Lodo do STAR*: 16,5 t/m\u00eas\t\u25a0 Aterro industrial aprovado pelo IAP\n\t\u25a0 Borra de tinta: 13,8 t/m\u00eas\t\u2022 Aterro industrial aprovado pelo IAP ap\u00f3s pr\u00e9-tratamento ou co-processamento em fomos de cimento\n\t\u2022Lixo dom\u00e9stico: 108 t/m\u00eas\t\u25a0 Aterro sanit\u00e1rio\n\t\u2022Lixo ambulatorial: 0,1 t/m\u00eas\t\u25a0 Incinerado ou processo de autoclavagem\nRes\u00edduos s\u00f3lidos recicl\u00e1veis\t\u2022 Restos de madeiras: 60 t/m\u00eas\t\u25a0 Outras empresas para reciclagem ou reaproveitamento\n\t\u25a0 Papel\u00e3o: 90 t/m\u00eas\t\n\t\u25a0Pl\u00e1sticos: 15 t/m\u00eas\t\n\t\u25a0 Borra de tinta: 37 t/m\u00eas\t\n\t\u2019 \u00d3leo com solvente: 13 t/m\u00eas\t\n\t\u25a0 Solvente com impurezas: 10,8 t/m\u00eas\t\n\t\u25a0 Massa de PVC: 5,5 t/m\u00eas\t\nOBS: STAR - Sistema de tratamento de \u00e1guas residuais.\nO combust\u00edvel das caldeiras, p\u00f3s-queimadores e do restaurante \u00e9 o g\u00e1s natural, sendo que a quantidade de g\u00e1s natural usado nas caldeiras e secadores \u00e9 6000 Nm3/h (pico) e 3000 Nm3/h (m\u00e9dio). A empresa possui duas caldeiras de 25 Gcal/h e 2 chamin\u00e9s de 20 metros de altura e 1,5\nmetros de di\u00e2metro. Todos os produtos de combust\u00e3o do g\u00e1s natural s\u00e3o lan\u00e7ados na atmosfera por chamin\u00e9s. A f\u00e1brica tem lavadores para controle da emiss\u00e3o de n\u00e9voa de tinta, sendo que a emiss\u00e3o m\u00e1xima prevista de n\u00e9voa de tinta nas chamin\u00e9s \u00e9 de 3 mg/m3. Os p\u00f3s-queimadores dos secadores de tinta (700 a 800\u00b0C) destinam-se a eliminar os odores de solventes org\u00e2nicos. Para os testes de ve\u00edculos e para o uso da frota interna da f\u00e1brica s\u00e3o usados 3500 litros/dia de gasolina.\nOs impactos ambientais gerados pela ind\u00fastria Audi est\u00e3o relacionados no quadro sin\u00f3tico 18 de acordo com o seu Estudo de Impacto Ambiental.\nQuadro sin\u00f3tico 18 - Impactos ambientais da Audi segundo seu EIA\nAltera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas - redu\u00e7\u00e3o da recarga do aq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico com redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es das nascentes; aumento dos picos de cheia a jusante, pela redu\u00e7\u00e3o do tempo de concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o; recalques do solo e secamente de po\u00e7os rasos pelo rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. A \u00e1rea de influ\u00eancia direta \u00e9 a jusante at\u00e9 a foz do rio da Campinas, aproximadamente; a montante, abarcando a faixa em tomo da PR-25 e a vila de Santo Antonio._________________________________________________________________________________________________\nContamina\u00e7\u00e3o por res\u00edduos s\u00f3lidos - contamina\u00e7\u00e3o do solo, das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas por lixo dom\u00e9stico e ambulatoria!, por solventes, metais pesados e outras subst\u00e2ncias nocivas ao ambiente; libera\u00e7\u00e3o de gases perigosos na atmosfera (NOX, SOX, vol\u00e1teis); risco de acidentes e de transmiss\u00e3o de doen\u00e7as por contato direto. A produ\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos s\u00f3lidos representa 369,7 t/m\u00eas, sendo 231,3 t/m\u00eas de res\u00edduos recicl\u00e1veis e 138,4 t/m\u00eas de res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis._______\nContamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais - aumento da turbidez; contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por metais pesados, tintas, solventes, \u00f3leos, graxas, combust\u00edveis, impossibilitando ou dificultando o seu uso a jusante; eutrofiza\u00e7\u00e3o por aporte excessivo de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes; redu\u00e7\u00e3o ou desaparecimento de comunidades aqu\u00e1ticas. A \u00e1rea de influ\u00eancia \u00e9 a Bacia do rio Campinas: rio Miringuava e Miringuava Mirim at\u00e9 o Igua\u00e7u. A \u00e1rea do empreendimento bem como da bacia do rio Campinas \u00e9 ocupada por atividades rurais, e alguns estabelecimentos de servi\u00e7os localizados na vila de Santo Ant\u00f4nio._________________________\nContamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e dos solos - gera\u00e7\u00e3o de esgoto sanit\u00e1rio pelos trabalhadores da f\u00e1brica; vazamentos a partir dos tanques de combust\u00edvel e vazamentos acidentais na esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes industriais e sanit\u00e1rios; estocagem inadequada dos mesmos; devido ao aporte de subst\u00e2ncias nocivas como metais pesados, solventes, nitritos, nitratos, h\u00e1 possibilidade de inutiliza\u00e7\u00e3o do po\u00e7o de capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR a jusante. Pode atingir o aq\u00fc\u00edfero at\u00e9 o rio Campinas e chegar at\u00e9 o po\u00e7o da SANEPAR.______________________________________________________________________________________________\nPolui\u00e7\u00e3o do ar - aumento do n\u00edvel de material particulado (poeira) e gases das emiss\u00f5es dos ve\u00edculos e m\u00e1quinas durante a terraplanagem; contamina\u00e7\u00e3o do ar por material particulado e subst\u00e2ncias com solventes, NOx e SOx. O raio de influ\u00eancia varia de 250 a 500 metros da f\u00e1brica. Al\u00e9m disso, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais o vento predominante na \u00e1rea sopra das dire\u00e7\u00f5es nordeste e leste, com velocidade fraca. No inverno ocorre pouca precipita\u00e7\u00e3o, desfavorecendo a dispers\u00e3o de poluentes na atmosfera._________________________________________________________________________________________________________________\nAumento do n\u00edvel de ru\u00eddo - afugentamento tempor\u00e1rio da fauna local; aumento do n\u00edvel de ru\u00eddo local. Consequ\u00eancias geradas pela grande movimenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos com a chegada e sa\u00edda de pessoas, materiais e produtos acabados.______________\nSupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o - diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade pelo deslocamento da fauna local, do fluxo de material gen\u00e9tico vegetal e pela diminui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas da \u00e1rea; altera\u00e7\u00e3o do regime de escoamento superficial da \u00e1rea com redu\u00e7\u00e3o do tempo, da concentra\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e aumento do pico de cheias; supress\u00e3o da cobertura vegetal nativa.__________________\nSupress\u00e3o dos habitats - deslocamento da fauna residente; aumento de press\u00e3o da ca\u00e7a; atropelamento de animais; altera\u00e7\u00e3o no equil\u00edbrio entre esp\u00e9cies e do ecossistema em geral; aumento da presen\u00e7a humana; tr\u00e1fego intenso de ve\u00edculos. Na \u00e1rea da f\u00e1brica foram identificados 8 ambientes com caracter\u00edsticas fito-fision\u00f4micas distintas, sendo 5 naturais e 3 artificiais._\nDesaparecimento de comunidades aqu\u00e1ticas pela contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas - aporte de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes em excesso, e de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas geradas por vazamentos acidentais; altera\u00e7\u00e3o na qualidade das \u00e1guas, gerada por eventual contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas._______________________________________________________________________________________\nDestrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico - perda definitiva de ind\u00edcios arqueol\u00f3gicos.\nOs problemas ambientais gerados pelas ind\u00fastrias do Paran\u00e1, principalmente os empreendimentos instalados na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, causam reflexos no ambiente e na sa\u00fade dos habitantes h\u00e1 muito tempo, conforme pode ser observado em alguns artigos publicados em jom\u00e1is da regi\u00e3o.\nDe acordo com o artigo \u201cMorador teme que Arauc\u00e1ria se transforme em uma Cubat\u00e3o\u201d, publicado no Jornal Gazeta do Povo de 29/09/85, o problema da polui\u00e7\u00e3o no municipio de Araucaria foi discutido na C\u00e1mara Municipal local, quando constatou-se que a polui\u00e7\u00e3o estava sendo causada pela COCELPA (ind\u00fastria de papel e celulose), Imcopa (refinaria de \u00f3leos vegetais), Sider\u00fargica Guaira, REPAR e Ultraf\u00e9rtil. A polui\u00e7\u00e3o foi respons\u00e1vel pela corros\u00e3o de tanques de g\u00e1s de cozinha das distribuidoras, al\u00e9m de problemas de sa\u00fade na popula\u00e7\u00e3o. Verificou-se que o respons\u00e1vel era um p\u00f3 branco que vinha da COCELPA, al\u00e9m de outras industrias. O fato \u00e9 que os \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o estavam acima dos permitidos por lei, e o problema se agravou em agosto quando houve invers\u00e3o t\u00e9rmica. A partir da\u00ed as empresas foram obrigadas pela SUREHMA a fazerem o auto-monitoramento das emiss\u00f5es de poluentes na atmosfera.\nQuinze anos depois, as ind\u00fastrias continuam a gerar polui\u00e7\u00e3o ambiental afetando esta regi\u00e3o j\u00e1 bastante prejudicada. Segundo o artigo \u201cLama verde da COCELPA mancha rio Barigui\u201d, publicado no Jornal do Estado de 08/08/2000, houve um vazamento de um reservat\u00f3rio de lama de cal da COCELPA em Arauc\u00e1ria, que provocou uma mancha de v\u00e1rios quil\u00f4metros no rio Barig\u00fci, e estava dirigindo-se para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto de Arauc\u00e1ria. Em 1991 a empresa foi interditada pelo IAP e s\u00f3 voltou a funcionar com uma liminar da Justi\u00e7a, depois de um acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico. A comunidade reclama tamb\u00e9m do mau cheiro provocado pela f\u00e1brica. No momento da coleta de amostras do lodo, os fiscais do IAP descobriram que a empresa estava ampliando uma barragem para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio Barig\u00fci, sem autoriza\u00e7\u00e3o da SUDERHSA. A obra foi interditada e a empresa multada. De acordo com o Jornal Tribuna do Paran\u00e1 de 08/08/2000, a COCELPA \u00e9 acusada de despejar res\u00edduos poluentes no rio Barig\u00fci, como a mancha verde que surgiu, cujo pH da \u00e1gua marcava 10,5 quando o normal \u00e9 7. Segundo o ambientalista Tadeu Lucaski, \u201c\u00c9 uma mancha, possivelmente de cal, altamente corrosiva e capaz de matar o rio e toda a ictiofauna\u201d. Conforme o Jornal Correio do Povo de Arauc\u00e1ria de\n18/07/2001, a COCELPA continua causando problemas aos moradores de Arauc\u00e1ria devido ao mau cheiro, res\u00edduos de serragem que a empresa produz e s\u00e3o lan\u00e7ados ao ar atrav\u00e9s do vento, e do barulho provocado pelo picador.\nPor outro lado, as empresas novas que est\u00e3o se instalando nesta mesma regi\u00e3o tamb\u00e9m apresentam potencial poluidor, podendo ser observado atrav\u00e9s do Estudo de Impacto Ambiental de um dos empreendimentos mais recentes que est\u00e1 se instalando em Arauc\u00e1ria.\nSegundo o Estudo de Impacto Ambiental da CSN - IMSA A\u00e7os Revestidos S/A (CISA), elaborado pela empresa Jaakko P\u00f5yry, as subst\u00e2ncias e insumos que a sider\u00fargica consumir\u00e1 na opera\u00e7\u00e3o do empreendimento est\u00e3o relacionados nas tabelas 3.1 (anexo XIH). Ser\u00e3o usadas 170,90 m3 por hora de \u00e1gua industrial e 1584 m3 por hora de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o.\nOs efluentes l\u00edquidos e as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas ser\u00e3o direcionados para as unidades de tratamento de efluentes oleosos, qu\u00edmicos e sanit\u00e1rios, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos e lavadores de gases:\n\u2022\tOs efluentes l\u00edquidos que ser\u00e3o gerados no processo s\u00e3o os efluentes da galvaniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua apresentados na tabela 3.2 (anexo XIV), os da pintura cont\u00ednua mostrados na tabela\n3.3\t(anexo XIV), e os efluentes da decapagem (\u00e1gua acidulada) gerados na lavagem da decapagem, cuja quantidade ser\u00e1 de 9 litros por minuto ou 4700 m3 por ano, e pH 2 a 3;\n\u2022\tOs efluentes oleosos ser\u00e3o gerados na lamina\u00e7\u00e3o a frio, cuja quantidade ser\u00e1 de 4,5 m3 por dia, emuls\u00e3o metaest\u00e1vel com 3% de \u00f3leo e 2 a 3 g/1 de finos de ferro;\n\u2022\tOs esgotos sanit\u00e1rios ser\u00e3o tratados na esta\u00e7\u00e3o de tratamento, sendo que os efluentes industriais e esgotos sanit\u00e1rios, ap\u00f3s tratamento, ser\u00e3o enviados ao Ribeir\u00e3o Cachoeira, desde que atendam os padr\u00f5es de emiss\u00e3o e qualidade. Caso isto n\u00e3o aconte\u00e7a ser\u00e3o destinados \u00e0 SANEPAR, ap\u00f3s pr\u00e9-tratamento da CISA, para um tratamento final, sendo cobrado para isso;\n\u2022\tAs emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas ser\u00e3o geradas na fase de implanta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e equipamentos de terraplanagem, pela a\u00e7\u00e3o dos ventos sobre o solo seco, e pelos gases de escapamentos. J\u00e1 na fase de opera\u00e7\u00e3o as emiss\u00f5es ser\u00e3o as seguintes:\n>\tNa linha de decapagem com URA (Unidade de Regenera\u00e7\u00e3o de \u00c1cido), al\u00e9m das emiss\u00f5es gasosas geradas pela combust\u00e3o de g\u00e1s natural em uma caldeira de gera\u00e7\u00e3o de vapor, que ser\u00e3o enviadas diretamente para a atmosfera atrav\u00e9s da chamin\u00e9, a emiss\u00e3o residual da se\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o de \u00f3xido de ferro superficiais ser\u00e1 inferior a 5 mg/m3 (saturado), e a vaz\u00e3o de gases prevista \u00e9 de 7700 m3/hora. O efluente l\u00edquido resultante do \u201cblow down\u201d da lavagem de gases ap\u00f3s saturado, ser\u00e1 enviado \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes qu\u00edmicos, e as emiss\u00f5es residuais da URA ser\u00e3o inferior a 5 mg/m3 (saturado), e a vaz\u00e3o de gases prevista \u00e9 de 13600 m3/hora;\n>\tNa linha de lamina\u00e7\u00e3o a frio a concentra\u00e7\u00e3o de material particulado previsto na entrada do sistema \u00e9 de 100 mg/m3, e na sa\u00edda da chamin\u00e9 ser\u00e1 de 10 mg/m3. A vaz\u00e3o de gases prevista \u00e9 de 160000 nfl/hora;\n>\tNa linha de galvaniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, al\u00e9m das emiss\u00f5es gasosas geradas pela combust\u00e3o de g\u00e1s natural em geradores de \u00e1gua quente e de ar quente, a concentra\u00e7\u00e3o de material particulado prevista na entrada do sistema de limpeza alcalina e eletrol\u00edtica \u00e9 de 400 mg/m3, e a emiss\u00e3o residual prevista \u00e9 de 4 mg/m3. A vaz\u00e3o de gases prevista para o sistema \u00e9 de 10000 m3/hora;\n>\tNa linha de pintura cont\u00ednua ser\u00e3o gerados gases que ser\u00e3o encaminhados para os lavadores de gases ou para o incinerador t\u00e9rmico.\nTabela 19 - Res\u00edduos s\u00f3lidos e quantidades que ser\u00e3o gerados na CISA\nRES\u00cdDUOS\tQUANTIDADE (t/ano)\n\u00d3xido de ferro\t1700\nSucata (aparas e pontas) da decapagem\t10200\nSucata de pontas de bobinas\t5100\nBorras oleosas\t460\nDross\t200 a 400\nBorra de tinta\t20\nTorta seca qu\u00edmica\t600\nO transporte de insumos dever\u00e1 ser feito por via rodovi\u00e1ria, o de produtos por via rodovi\u00e1ria ou ferrovi\u00e1ria, e o de mat\u00e9ria-prima (bobina laminada a quente) por via rodovi\u00e1ria, ferrovi\u00e1ria ou mar\u00edtima.\nO Estudo de Impacto Ambiental da CISA apresenta os impactos ambientais gerados pelo empreendimento na fase de implanta\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o da obra no meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico, e est\u00e3o representados nos anexos XV e XVI.\nPelo exposto at\u00e9 aqui, observa-se que os problemas causados pelas ind\u00fastrias, pela infra-estrutura do petr\u00f3leo e da eletricidade no Estado, apresentados no cap\u00edtulo 2 e estudados por diversos autores no cap\u00edtulo 1, s\u00e3o bastante significativos, e j\u00e1 est\u00e3o afetando o meio ambiente e a popula\u00e7\u00e3o, principalmente as que moram pr\u00f3ximas a estas instala\u00e7\u00f5es, desde a d\u00e9cada de 1970. Atualmente o Paran\u00e1 apresenta diversas regi\u00f5es e rios muito degradados e, na sua maioria, de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o. Desta forma, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados os resultados de pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o: alguns \u00edndices da d\u00e9cada de 1990, algumas conclus\u00f5es \u00e0 cerca dos problemas levantados neste cap\u00edtulo, bem como algumas propostas de novas pesquisas e de novos posicionamentos dos envolvidos nos problemas verificados do Estado do Paran\u00e1.\nCAP\u00cdTULO 4\nNosso objetivo para esta disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado na \u00e1rea de Planejamento Energ\u00e9tico foi ampliar, atrav\u00e9s deste texto e de suas fontes de informa\u00e7\u00e3o, a compreens\u00e3o tecnol\u00f3gica e geogr\u00e1fica do panorama produtivo e ambiental do Estado do Paran\u00e1, enfatizando as atividades mais expressivas de transforma\u00e7\u00e3o industrial, relacionando-as com os insumos principais utilizados, ou seja, os recursos minerais e vegetais, a \u00e1gua, os combust\u00edveis e a eletricidade.\nForam identificadas e qualificadas nesta disserta\u00e7\u00e3o as chamadas situa\u00e7\u00f5es de fato, ou seja, as situa\u00e7\u00f5es reais que comp\u00f5em o panorama atual, as configura\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e territoriais que hoje funcionam. Tais situa\u00e7\u00f5es devem ser entendidas em seu conjunto, como um resultado cumulativo, ao longo do tempo, em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 na hist\u00f3ria e na geografia do pa\u00eds, e espec\u00edficamente na ocupa\u00e7\u00e3o do interior brasileiro, das terras das sub-bacias que comp\u00f5em o grande sistema da Bacia do Prata.\nNuma express\u00e3o simples, por\u00e9m realista, a\u00ed est\u00e3o \u201cas coisas como elas podem ser vistas numa pesquisa de curta dura\u00e7\u00e3o\u201d: os locais exatos ou pr\u00f3ximos das atividades industriais, minerais e energ\u00e9ticas, as caracter\u00edsticas das diversas regi\u00f5es e suas interliga\u00e7\u00f5es, as \u00e9pocas em que as atividades se iniciaram, as datas marcantes dos empreendimentos econ\u00f4micos e dos eventos ambientais associados. Mencionamos deliberadamente os nomes das empresas, suas atividades - fim, os dados t\u00e9cnicos e os n\u00fameros que conseguimos obter, para que os leitores e os pesquisadores do mesmo assunto possam de imediato associar os fatos aos agentes que neles atuam.\nCom isto achamos que ficou aberto o caminho para que se estabele\u00e7a uma no\u00e7\u00e3o correta das ordens de grandeza dos fluxos de materiais e de energia, dos usos de recursos e dos preju\u00edzos ambientais ocorridos. O qu\u00ea \u00e9 etapa obrigat\u00f3ria para podermos explicar, pelo menos em parte, as dimens\u00f5es atuais das causas da polui\u00e7\u00e3o e dos riscos deste conjunto de atividades.\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas no Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Paran\u00e1 - Ano base 2000, algumas conclus\u00f5es podem ser obtidas \u00e0 cerca da oferta e do consumo de combust\u00edveis e de eletricidade no Estado do Paran\u00e1:\n\u25a0\tNa estrutura de consumo final de combust\u00edveis no Paran\u00e1, os f\u00f3sseis j\u00e1 eram majorit\u00e1rios em 1991 e continuam aumentando sua propor\u00e7\u00e3o no total, pois cresceram em ritmo quase tr\u00eas vezes maior do que o crescimento do consumo de combust\u00edveis da biomassa.\nMesmo assim, em equivalentes - petr\u00f3leo, os combust\u00edveis da biomassa ainda representavam quase 40% do consumo total de combust\u00edveis no ano de 2000;\n\u25a0\tO aumento da produ\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis entre 1991 e 2000 conjuga duas evolu\u00e7\u00f5es bem distintas, o min\u00e9rio de carv\u00e3o, com uma pequena produ\u00e7\u00e3o, caindo quase a zero; enquanto cresceram notavelmente o xisto e o petr\u00f3leo, tamb\u00e9m com pequenas produ\u00e7\u00f5es, centenas de milhares de tep. Entretanto o fluxo de petr\u00f3leo estava em decl\u00ednio relativo no final do per\u00edodo;\n\u25a0\tO fluxo anual dos combust\u00edveis da biomassa produzido no Estado aumentou 17% em dez anos, e ainda responde por 88,1 % da produ\u00e7\u00e3o total de combust\u00edveis. A soma dos f\u00f3sseis mais que triplicou, mas responde por apenas 11,9% do total de combust\u00edveis produzidos no PR. O aumento da produ\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis da biomassa se deve principalmente aos res\u00edduos de origem vegetal para as caldeiras da ind\u00fastria sucro-alcooleira e da ind\u00fastria de celulose;\n\u25a0\tHouve um vigoroso aumento do consumo interno (ou consumo final energ\u00e9tico) de eletricidade, de 11 para 18 TWh anuais, um aumento de 63,7 %, e mesmo assim este \u00edndice foi suplantado pelo aumento da eletricidade exportada, de 35 para 58,4 TWh, portanto, 66,7% em dez anos. O Estado do Paran\u00e1 \u00e9 cada vez mais exportador de eletricidade para outras regi\u00f5es do pa\u00eds;\n\u25a0\tA produ\u00e7\u00e3o paranaense de eletricidade em 1991 equivalia a 20% do total brasileiro (por volta de 230 TWh), e cresceu sem parar at\u00e9 1999, com um pico de 84,4 TWh, passando a equivaler a quase 30% do total brasileiro.\nIsto n\u00e3o se explicaria por um crescimento do consumo de energia no Estado a ponto de desequilibrar a sua propor\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, e sim, porque teria aumentado significativamente a produ\u00e7\u00e3o exportada de eletricidade; o balan\u00e7o deve considerar como exporta\u00e7\u00e3o, neste caso, o fluxo de Itaipu que \u00e9 vendido para outros Estados brasileiros;\n\u25a0\tNos \u00faltimos anos houve uma retra\u00e7\u00e3o not\u00e1vel do carv\u00e3o no consumo final da ind\u00fastria paranaense, ficando hoje praticamente vinculada a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para algumas ind\u00fastrias aliment\u00edcias e principalmente para as caldeiras da UTE de Figueira pertencente \u00e0 COPEL. Este fato deve ter ocorrido provavelmente pela desativa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da mina da Klabin em Tel\u00eamaco Borba, e a concomitante substitui\u00e7\u00e3o de caldeiras a carv\u00e3o por caldeiras queimando res\u00edduos vegetais e lix\u00edvia;\n\u25a0\tEm 2000 foram consumidos 2,027 Mtep (73%) de combust\u00edveis da biomassa e 0,738 Mtep (27%) de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Na d\u00e9cada de 1990 o uso da biomassa pelas ind\u00fastrias cresceu 42%, e o uso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis cresceu 3,2% neste per\u00edodo, representando um consumo maior de res\u00edduos de madeira, baga\u00e7o de cana e lix\u00edvia.\nApesar das limita\u00e7\u00f5es de pesquisa de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, podemos lan\u00e7ar algumas avalia\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias sobre a extens\u00e3o e a complexidade dos problemas enfocados, por meio de algumas quest\u00f5es - guia, e de algumas respostas ilustradas com o agrupamento e a hierarquiza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es mencionadas.\n4.1.\tQual a altera\u00e7\u00e3o ambiental mais extensa no Paran\u00e1 e qual a atividade causadora?\nR: A altera\u00e7\u00e3o mais ampla, conhecida dos que circulam pelo Estado, pelos que sobrevoam as regi\u00f5es, \u00e9 algo not\u00e1vel at\u00e9 nas fotos de sat\u00e9lite: a modifica\u00e7\u00e3o nas coberturas vegetais originais, a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de floresta tipo Atl\u00e2ntica, dos bosques subtropicais com arauc\u00e1rias e das matas ciliares dos rios. Al\u00e9m de decorrer das causas gerais da ocupa\u00e7\u00e3o humana, ela corresponde aos efeitos do ciclo hist\u00f3rico mais longo, e que ainda \u00e9 importante em muitas regi\u00f5es do Estado:\nAtividade florestal/ madeireira, lenha, depois as monoflorestas industriais e de celulose.\nFoi neste ciclo que iniciou a era dos desmatamentos de grandes glebas, que teriam sido mais extensos se n\u00e3o fossem criadas as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e parques, como na Serra do Mar, no litoral, no baixo Igua\u00e7u. Agora, as \u00e1reas de colheita s\u00e3o ampliadas majoritariamente atrav\u00e9s do replantio de esp\u00e9cies industriais ou para lenha; registre-se nestas \u00e1reas o intenso uso de \u00f3leo diesel nos caminh\u00f5es e tratores, al\u00e9m da gasolina nas moto-serras, e dos defensivos agr\u00edcolas no cultivo.\nOs impactos conjuntos no meio rural s\u00e3o bem conhecidos (altera\u00e7\u00f5es no balan\u00e7o h\u00eddrico local, perda da biodiversidade original, introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, maiores riscos de pragas e de inc\u00eandios). Al\u00e9m deles, tamb\u00e9m devem ser computados os riscos qu\u00edmicos associados aos usos de insumos e compostos espec\u00edficos em v\u00e1rias etapas da cadeia produtiva, particularmente nas plantas industriais que processam quimicamente o material lenhoso e as fibras (casos conhecidos das f\u00e1bricas de celulose e dos aglomerados com resinas); riscos que se disseminam por meio dos transportes rodovi\u00e1rios de \u00e1cidos, hidr\u00f3xidos e cloro concentrados.\nComo pontos positivos, trata-se de ind\u00fastrias baseadas em mat\u00e9rias-primas n\u00e3o-f\u00f3sseis, potencialmente renov\u00e1veis, e que v\u00eam aproveitando propor\u00e7\u00f5es crescentes de seus res\u00edduos em co-processamentos, queimas e co-incinera\u00e7\u00f5es nas pr\u00f3prias plantas industriais. Por exemplo, os fabricantes de aglomerados e placas de fibras que queimam cascas e lascas de madeira nas caldeiras, e as f\u00e1bricas de celulose que queimam lix\u00edvia.\n4.2.\tQuais as principais atividades econ\u00f4micas no Paran\u00e1 e os seus problemas ambientais ?\nR: Al\u00e9m deste ciclo hist\u00f3rico da madeira e da celulose, outras altera\u00e7\u00f5es ambientais e mecanismos de riscos no Paran\u00e1 de hoje decorrem de dois fluxos econ\u00f4micos que conclu\u00edmos serem os principais, e que podemos cham\u00e1-los de \u201cas grandes fontes de renda do Estado\u201d:\n> A produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para exporta\u00e7\u00e3o regional;\n>\tA produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o regional e internacional agropecuaria, e dos produtos de sua industrializa\u00e7\u00e3o, com destaque para o plant\u00edo da cana-de-a\u00e7\u00facar e de seus derivados.\n4-2.1. Exporta\u00e7\u00e3o regional de eletricidade\nAs s\u00e9ries de grandes obras de barragens e centrais hidrel\u00e9tricas vieram definindo o perfil atual de cada rio, e interferindo at\u00e9 nas varia\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o dos tr\u00eas principais rios: Paran\u00e1, Paranapanema e Igua\u00e7u. Tal processo criou v\u00e1rias faixas de \u00e1reas impactadas de centenas de km de extens\u00e3o por dezenas de km de largura ao longo destas tr\u00eas calhas, afetando dezenas, e talvez mais de uma centena de milhares de pessoas nas barrancas destes rios.\nNestes tr\u00eas grandes rios praticamente n\u00e3o h\u00e1 mais o qu\u00ea barrar:\n>\tNo Paranapanema totalmente barrado, \u00e9 simplesmente imposs\u00edvel;\n>\tNo Igua\u00e7u s\u00f3 se forem alagar terras inclu\u00eddas no Parque Nacional do Igua\u00e7u e chegar mais pr\u00f3ximo das cataratas (projeto Salto Capanema) do que a \u00faltima obra rio abaixo, Salto Caxias;\n>\tNo Paran\u00e1 parece sepultado o projeto Ilha Grande, com forte resist\u00eancia em Gua\u00edra e no Mato Grosso do Sul.\nNa pr\u00e1tica j\u00e1 se chegou \u00e0 no\u00e7\u00e3o de exaust\u00e3o - o que equivale tamb\u00e9m ao de aproveitamento hidrel\u00e9trico integral dos rios. Resta agora cuidar das responsabilidades pelas \u00e1guas dos tr\u00eas maiores rios, de v\u00e1rios grandes reservat\u00f3rios e de todos estes passivos ambientais.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos no Estado, um estudo realizado pela SUREHMA/GTZ exp\u00f5e os seguintes argumentos: \u201cResta indagar se vale a pena do ponto de vista econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico-social, o Paran\u00e1 continuar colocando a explora\u00e7\u00e3o plena de sua potencialidade h\u00eddrica \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do sistema interligado sul/sudeste/centro-oeste\u201d. (pg 66) E acrescenta ainda: \u201cAdemais, talvez n\u00e3o seja socialmente justo e ambientalmente desejado que todos os rios com porte e caracter\u00edsticas hidroenerg\u00e9ticas sejam integralmente utilizados para a gera\u00e7\u00e3o de hidreletricidade. \u00c9 conveniente, e do ponto de vista ambiental necess\u00e1rio, que alguns rios e mesmo bacias hidrogr\u00e1ficas inteiras sejam conservados sem a implanta\u00e7\u00e3o de represas\npara manter ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres em condi\u00e7\u00f5es normais\u201d, (pg 72) (Louren\u00e7o, 1992).\nO Estado tamb\u00e9m conta com muitas dezenas de obras de m\u00e9dio e pequeno porte, e mais dezenas de barramentos j\u00e1 demarcados, muitos licitados, e v\u00e1rios com possibilidade de serem constru\u00eddos, o qu\u00ea multiplicaria os problemas ambientais e fluviais disseminando-os por trechos de v\u00e1rios outros rios, afluentes destes tr\u00eas maiores, como os rios Tibagi, afluente do Paranapanema; Piquiri e Iva\u00ed afluentes do Paran\u00e1; e do Jord\u00e3o e Chopim afluentes do Igua\u00e7u; e tamb\u00e9m atingiria popula\u00e7\u00f5es e regi\u00f5es paranaenses da regi\u00e3o de Adrian\u00f3polis e Cerro Azul, e paulistas da Bacia do Rio Ribeira do Iguape, da cidade de Ribeira at\u00e9 depois de Eldorado.\nPelo exposto, observa-se que continua prevalecendo a tend\u00eancia de aproveitamento de todos os rios com potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia, e, diante desta probabilidade, parece ainda muito distante a no\u00e7\u00e3o de \u201climite\u201d para os surtos de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos no Estado do Paran\u00e1.\nSegundo o editorial \u201cObsess\u00e3o por usinas\u201d, publicado no Jornal Folha de Londrina/Folha do Paran\u00e1 em 14/02/2001: \u201cO Paran\u00e1 \u00e9 auto-suficiente em produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ent\u00e3o n\u00e3o se entende essa obsess\u00e3o por construir mais usinas em territ\u00f3rio estadual. (...). A corrida para as usinas deixa de ser uma necessidade estadual e transforma-se num neg\u00f3cio, altamente prejudicial para o Paran\u00e1, que \u00e9 a maior reserva brasileira de terras f\u00e9rteis, (...)\u201d. O Paran\u00e1 deve produzir alimentos e n\u00e3o quilowatts, porque j\u00e1 deu sua contribui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o nacional de energia el\u00e9trica e pagou um tributo muito alto como o desaparecimento das 7 Quedas.\nPor\u00e9m, visto comparativamente a outros Estados e outros pa\u00edses, pode-se argumentar que o Paran\u00e1 j\u00e1 tem barramentos suficientes - e o que o poder p\u00fablico tem raz\u00f5es suficientes para restringir, e em muitos casos, interditar barramentos em rios ainda n\u00e3o-barrados, e tamb\u00e9m barramentos em rios j\u00e1 barrados.\n4.2.2.\tExporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, da pecu\u00e1ria e derivados\nO esquema empresarial agropecu\u00e1rio moderno est\u00e1 presente em todas as regi\u00f5es, e em muitas delas associado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros ou de produtos processados. Este mesmo \u201cagro business\u201d define um padr\u00e3o de agricultura intensiva em ocupa\u00e7\u00e3o de terras, com intenso uso de combust\u00edveis e de insumos qu\u00edmicos, provocando problemas regionais espec\u00edficos, como a competi\u00e7\u00e3o por terras mecaniz\u00e1veis, e o deslocamento de outras produ\u00e7\u00f5es e de subsist\u00eancia, agravando as degrada\u00e7\u00f5es ambientais como a eros\u00e3o e a perda de solos, a contamina\u00e7\u00e3o por agroqu\u00edmicos, e o excesso de nutrientes e carga org\u00e2nica em rios, represas e a\u00e7udes. Este fato se expressa de forma bem diferenciada em cada segmento e em cada localidade, mas ocorre em todos eles: nas planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9, algod\u00e3o, milho, mandioca, nos campos de feij\u00e3o, batata, soja, e em muitas pastagens.\nNo caso particular da produ\u00e7\u00e3o de cana e fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, \u00e9 l\u00f3gico que os canaviais e usinas paranaenses participam da fase mais recente da hist\u00f3rica posi\u00e7\u00e3o brasileira no mercado internacional do a\u00e7\u00facar, e desde a d\u00e9cada de 1970 integram o ciclo mais geral do Pro\u00e1lcool.\nVistas em um \u00e2mbito geogr\u00e1fico maior, numa interface entre as regi\u00f5es brasileiras Sudeste e Sul, as regi\u00f5es canavieiras paranaenses s\u00e3o um prolongamento dos canaviais e usinas paulistas dos vales do m\u00e9dio Tiet\u00ea e do Paranapanema, e ao mesmo tempo, t\u00eam rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas com as regi\u00f5es canavieiras do Mato Grosso do Sul.\nAqui como l\u00e1, esta agroind\u00fastria vai definindo o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo em v\u00e1rios munic\u00edpios, e em nossa avalia\u00e7\u00e3o, vai definindo tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es ambientais gerais no Norte do Estado, em algumas \u201cmanchas\u201d do territ\u00f3rio da bacia da margem esquerda do Paranapanema e dos baixos vales de seus afluentes.\nLocalmente, os canaviais e usinas (destilarias) t\u00eam sua parte de responsabilidade no desmatamento e na concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, provocam grandes interfer\u00eancias nos recursos h\u00eddricos superficiais, e efeitos not\u00e1veis na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, incluindo-se as emana\u00e7\u00f5es do vinhoto (metano, CO2 e \u00e1cidos org\u00e2nicos).\nEm termos ambientais mais gerais, h\u00e1 alguns pontos positivos: o aproveitamento de torta de filtro na agricultura; o uso crescente do baga\u00e7o em caldeiras nas casas de for\u00e7a, e nas pequenas centrais t\u00e9rmicas das usinas e destilarias, cogerando vapor de processo e for\u00e7a-motriz, boa parte da qual aproveitada para gerar eletricidade; uma ou outra experi\u00eancia com a biodigest\u00e3o do vinhoto.\nSem d\u00favida o circuito completo (crescimento da cana - fabrica\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool - seu uso na frota de ve\u00edculos), t\u00eam caracter\u00edsticas promissoras: \u00e9 preponderantemente renov\u00e1vel; o combust\u00edvel l\u00edquido produzido \u00e9 de boa qualidade; os motores t\u00eam desempenho compar\u00e1vel aos que usam derivados de petr\u00f3leo; o uso do \u00e1lcool puro (hidratado) e em \u201cblends\u201d (\u00e1lcool anidro para gasolina, \u00f3leo diesel e metanol), emite proporcionalmente menos poluentes que os demais combust\u00edveis l\u00edquidos.\nApesar de todos estes fatores positivos ou potencialmente positivos, esta atividade ainda n\u00e3o pode ser rigorosamente considerada como essencialmente renov\u00e1vel e nem completamente renov\u00e1vel. Ainda resta ampliar decisivamente a recupera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e de energia dos res\u00edduos como a palha, o baga\u00e7o e principalmente o vinhoto.\nO uso de propor\u00e7\u00f5es significativas de \u00f3leo diesel nas fases agr\u00edcolas (tratores, transporte de insumos e de trabalhadores), nas atividades de colheita cada vez mais mecanizadas, e no suprimento de cana colhida at\u00e9 os p\u00e1tios das destilarias, al\u00e9m do uso de mais \u00f3leo diesel na fase posterior de despacho para os centros de mistura, e da\u00ed para as distribuidoras de derivados, e at\u00e9 os postos de abastecimento, nos mostra tamb\u00e9m que ainda est\u00e1 para ser resolvida a depend\u00eancia desta cadeia produtiva em rela\u00e7\u00e3o aos f\u00f3sseis. Esta depend\u00eancia poderia ser reduzida se fossem consumidos \u00e1lcool e biog\u00e1s nas frotas das usinas.\nComo nas demais atividades agr\u00edcolas modernas, o uso de corretivos de solo (calc\u00e1rio e dolomita), de nutrientes sint\u00e9ticos tipo NPK, e dos chamados defensivos qu\u00edmicos, t\u00eam provocado desdobramentos ambientais s\u00e9rios, causados pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o e de fabrica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica envolvidas a montante, pelo ac\u00famulo de compostos nos solos, subsolos e\ncorpos d\u2019\u00e1gua, e pelos riscos de contamina\u00e7\u00e3o animal e humana causados pelos herbicidas e fungicidas.\n4.3.\tAs atividades de minera\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios s\u00e3o expressivas no Paran\u00e1? E quais as suas conseqii\u00eancias locais e mais gerais?\nR: Comparado a outros Estados brasileiros como Minas Gerais, Bahia ou Goi\u00e1s, o Paran\u00e1 tem uma ind\u00fastria mineral menos expressiva e menos diversificada. Mesmo assim, merece destaque a minera\u00e7\u00e3o de materiais f\u00f3sseis s\u00f3lidos, e a ind\u00fastria de minerais n\u00e3o-met\u00e1licos, usados nos ramos de cimento, cal e cer\u00e2mica.\nA exist\u00eancia geol\u00f3gica das camadas sedimentares carbon\u00edferas, especialmente da forma\u00e7\u00e3o Irati em alguns trechos de pouca profundidade, deu origem a alguns pontos relevantes de produ\u00e7\u00e3o, e a um patamar n\u00e3o desprez\u00edvel de consumo de carv\u00e3o e de xisto betuminoso. As conseqii\u00eancias ambientais certeiras, como as altera\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas e a polui\u00e7\u00e3o por gases sulfurosos e poeiras j\u00e1 se verificam na \u00e1rea do m\u00e9dio Tibagi (Figueira, Tel\u00eamaco Borba), e do m\u00e9dio Igua\u00e7u (S\u00e3o Mateus do Sul). Nesta mesma \u00e1rea os aluvi\u00f5es argilosos do rio s\u00e3o tamb\u00e9m minerados pela ind\u00fastria cer\u00e2mica, sendo que uma delas usa como combust\u00edvel o g\u00e1s de xisto proveniente da unidade da PETROBR\u00c1S/SIX.\nO maior problema, sem d\u00favida, \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da explora\u00e7\u00e3o em grande escala das rochas calc\u00e1rias, justamente no entorno da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. O desmonte dos afloramentos calc\u00e1rios \u00e9 feito nas beiradas do escudo montanhoso que circunda a \u00e1rea metropolitana pelo lado Norte e Oeste. Pela l\u00f3gica, est\u00e1 sendo deteriorada a nobre fun\u00e7\u00e3o destes afloramentos, localizados exatamente nas \u00e1reas altas: s\u00e3o eles que recolhem e armazenam boa parte das chuvas na \u00e1rea serrana, e s\u00e3o estas \u00e1guas que dar\u00e3o origem \u00e0s vaz\u00f5es iniciais do rio Ribeira (lado Norte, munic\u00edpios de Rio Branco do Sul e Colombo), e do rio Igua\u00e7u (lado Oeste, munic\u00edpios de Campo Largo, Balsa Nova e Lapa). Certamente as recargas de alguns de seus afluentes est\u00e3o modificadas, assim como os trechos devem estar assoreados.\nAgravando-se ainda mais o quadro, nas v\u00e1rzeas do Alto Igua\u00e7u e de alguns formadores locais, na mesma Regi\u00e3o Metropolitana, \u00e9 impressionante a atividade de retirada de areia e de argila, e \u00e9 not\u00e1vel a presen\u00e7a da ind\u00fastria cer\u00e2mica, desde as pequenas e r\u00fasticas olarias at\u00e9 algumas das maiores f\u00e1bricas do pa\u00eds. Considerando-se enfim, que os esgotos de quase um milh\u00e3o de habitantes, vertidos nesta mesma bacia do Alto Igua\u00e7u s\u00e3o pouco tratados, e que poucos reservat\u00f3rios pr\u00f3ximos da capital t\u00eam \u00e1gua de boa qualidade, vemos que a crise dos rios e da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 pequena e nem localizada, sendo de toda a Regi\u00e3o Metropolitana.\n4.4.\tQuais as dimens\u00f5es do circuito do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Paran\u00e1? E os problemas ambientais decorrentes?\nR: A estrutura do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural no Estado pode ser considerada de grande porte, pois \u00e9 formada pela refinaria, oleodutos, gasodutos e a SIX, al\u00e9m das bases de distribui\u00e7\u00e3o e dos terminais. Sem contar a estrutura ferrovi\u00e1ria, mar\u00edtima e rodovi\u00e1ria usada para transportar os derivados de petr\u00f3leo, onde j\u00e1 ocorreram diversos acidentes com graves consequ\u00eancias ambientais.\nA REPAR \u00e9 uma refinaria de porte m\u00e9dio que abastece com derivados de petr\u00f3leo os Estados do Paran\u00e1, parte de Santa Catarina, sul de S\u00e3o Paulo, parte de Mato Grosso do Sul e parte do mercado paraguaio; os tr\u00eas oleodutos instalados no Paran\u00e1 e Santa Catarina, em \u00e1reas cujos vazamentos de \u00f3leo j\u00e1 prejudicaram o meio ambiente, oferecem grande potencial poluidor, principalmente nos rios e matas ainda preservadas da Serra do Mar; os gasodutos percorrem 7 munic\u00edpios, com projetos de expans\u00e3o para todo o Estado; a extra\u00e7\u00e3o e processamento do xisto para obten\u00e7\u00e3o de \u00f3leo afeta grande \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Mateus do Sul, com a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e atmosf\u00e9rica da regi\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \u201con shore\u201d em Pitanga, diversas \u00e1reas est\u00e3o sendo atingidas pela infra-estrutura necess\u00e1ria \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da sonda, acampamentos, estradas, eletricidade e comunica\u00e7\u00f5es. No \u201coff shore\u201d, a Bacia de Santos est\u00e1 sendo afetada pela opera\u00e7\u00e3o dos campos de Merluza e Caravela, bem como devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de outros blocos de concess\u00f5es petrol\u00edferas. As cidades diretamente afetadas pelas atividades s\u00e3o: Santos (SP), Navegantes e S\u00e3o Francisco\ndo Sul (SC), devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas e materiais; aumento do tr\u00e1fego pesado nos portos e regi\u00f5es pr\u00f3ximas; al\u00e9m de vazamentos, manchas de \u00f3leo no mar e muitas outras consequ\u00eancias, bem como o risco que este setor produtivo oferece aos moradores e \u00e0s atividades desenvolvidas no litoral, como a pesca e o turismo.\n4.5.\tNo ciclo mais recente de investimentos industriais no Paran\u00e1, quais atividades podem ter efeitos ambientais relevantes?\nR: O Estado do Paran\u00e1 j\u00e1 possui muitas ind\u00fastrias de grande porte, e de intenso potencial poluidor. Por\u00e9m a \u00e1rea mais afetada pela atividade industrial \u00e9 a Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, principalmente a CIC, Arauc\u00e1ria e Campo Largo, que al\u00e9m da grande quantidade de ind\u00fastrias instaladas, apresenta uma elevada concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica com graves problemas ambientais, inclusive apontando para uma grande escassez de \u00e1gua para abastecimento humano.\nDas empresas instaladas mais recentemente, as que poder\u00e3o contribuir para o aumento da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e h\u00eddrica do Estado s\u00e3o as montadoras de autom\u00f3veis, as metal-mec\u00e2nicas a elas associadas e a UEG (em 2003 tamb\u00e9m a CISA). Todas est\u00e3o localizadas na RMC, s\u00e3o de grande porte e consomem muita \u00e1gua.\nApesar da grande disponibilidade de \u00e1gua da RMC, a demanda tem aumentado muito devido ao crescimento populacional, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pelas ind\u00fastrias e pela agricultura. Os recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos t\u00eam sido afetados pela degrada\u00e7\u00e3o urbana, agr\u00edcola e industrial, p\u00ealos desmatamentos e pela minera\u00e7\u00e3o (j\u00e1 comentada), afetando a quantidade e a qualidade das \u00e1guas. As tr\u00eas represas para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico na regi\u00e3o est\u00e3o localizadas em \u00e1reas parcialmente polu\u00eddas, recebem esgotos das favelas e dos bairros, efluentes industriais, produtos agr\u00edcolas, e apresentam riscos de contamina\u00e7\u00e3o provocados por derramamentos de combust\u00edveis, j\u00e1 que s\u00e3o cortadas ou est\u00e3o pr\u00f3ximas a rodovias de tr\u00e1fego intenso, ferrovias e oleodutos.\nOutro reflexo da industrializa\u00e7\u00e3o da RMC \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que afeta diretamente os habitantes das proximidades das ind\u00fastrias, causando problemas de sa\u00fade principalmente\nrespirat\u00f3rios, e indiretamente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es mais afastadas. O transporte rodovi\u00e1rio das grandes cidades tamb\u00e9m contribui para o aumento da polui\u00e7\u00e3o do ar; a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pelas invers\u00f5es t\u00e9rmicas que ocorrem no inverno e na primavera. Em Curitiba, desde dezembro de 2001, estaria sendo testado o biodiesel em 20 \u00f4nibus abastecidos com uma mistura de 20% de \u00f3leo de soja e 80% de diesel. O biodiesel reduziria os gases poluentes e os produtos carcinog\u00eanicos emitidos pelos ve\u00edculos (Jornal Gazeta do Povo, 25/12/2001).\n4.6.\tAl\u00e9m dos problemas existentes causados pela infra-estrutura energ\u00e9tica no Estado, que outros poder\u00e3o agravar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o?\nDiversos s\u00e3o os projetos para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural no Estado, sendo alguns j\u00e1 aprovados ou em fase de licenciamento ambiental, e que poder\u00e3o agravar ainda mais os s\u00e9rios problemas j\u00e1 existentes no Paran\u00e1. Os principais deles s\u00e3o:\n4.6.1.\tConstru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica a carv\u00e3o em Paranagu\u00e1\nO projeto previu a instala\u00e7\u00e3o em Paranagu\u00e1 de uma termel\u00e9trica a carv\u00e3o mineral importado para alimentar a RMC, cujas caracter\u00edsticas projetadas da usina foram (S/A, 1997):\n\u25a0\tCapacidade l\u00edquida de 700 MW com duas unidades de 350 MW cada;\n\u25a0\tVaz\u00e3o da \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o de 49.900 m3/hora, cuja \u00e1gua seria captada e devolvida ao mar com no m\u00e1ximo 8o C acima da temperatura de entrada;\n\u25a0\tCarv\u00e3o entre 6000 e 6600 kcal/kg, 10 a 15% de cinzas e 0,38 a 2% de enxofre;\n\u25a0\tOpera\u00e7\u00e3o de 24 horas com carga m\u00e1xima consumindo 6360 toneladas/dia de carv\u00e3o m\u00e9dio;\n\u25a0\tUso de \u00f3leo combust\u00edvel na partida e na sustenta\u00e7\u00e3o de chama a baixa carga;\n\u25a0\t\u00c1rea de 80.000 m2 ocupada pela usina, p\u00e1tio de carv\u00e3o e bacias de decanta\u00e7\u00e3o das cinzas;\n\u25a0\tProduziria por unidade a plena carga 14,9 toneladas/hora de cinzas;\n\u25a0\tEmitiria a plena carga aproximadamente 900 g/milh\u00e3o de kcal de SOx;\n\u25a0\tA energia gerada na usina seria transportada atrav\u00e9s de uma linha de transmiss\u00e3o de 525 kV.\nSegundo Riad Salamuni e Jo\u00e3o Jos\u00e9 Bigard\u00eda no artigo \u201cOs problemas ambientais de uma termel\u00e9trica\u201d, somente para o dep\u00f3sito das cinzas pesadas seriam necess\u00e1rios 25 hectares de \u00e1rea impermeabilizada. Os efeitos da usina poderiam afetar n\u00e3o apenas o litoral paranaense, mas tamb\u00e9m parte do litoral sul de S\u00e3o Paulo e uma parte do norte de Santa Catarina. \u201c\u00c9 previs\u00edvel a danifica\u00e7\u00e3o ambiental na mata atl\u00e2ntica, no equil\u00edbrio ecol\u00f3gico dos manguezais, no sistema estuarino e outros nichos ecol\u00f3gicos do interior das ba\u00edas\u201d (Tereza Urban/Rede Verde, 11/09/1997).\nEsta usina foi proposta pelo governo estadual em 1997, sendo abandonada sem nem ter sido encaminhada para licenciamento, devido a atua\u00e7\u00e3o de ONGS e pesquisadores contr\u00e1rios a este empreendimento extremamente destruidor do meio ambiente, principalmente numa regi\u00e3o cuja preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o de um dos mais ricos ecossistemas do Estado.\n4.6.2.\tAmplia\u00e7\u00e3o da termel\u00e9trica a carv\u00e3o de Figueira\nO Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - RIMA da Repotencia\u00e7\u00e3o da Usina Termel\u00e9trica Figueira, elaborado pelo LACTEC \u2014 Instituto de Tecnologia para o Desenvolvimento e a Baccarim Consultoria e Planejamento Ambiental Ltda em 2000, prev\u00ea a amplia\u00e7\u00e3o de 20 MW para 125 MW, com opera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua durante 24 horas. A nova unidade consumiria 1580 toneladas de carv\u00e3o mineral com poder calor\u00edfico na faixa de 5280 kcal/kg. A produ\u00e7\u00e3o total de cinzas \u00e0 plena carga seria de 16 toneladas/hora, e o volume de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Rio do Peixe seria de 550 mVhora. O projeto foi aprovado pelo IAP, mas at\u00e9 dezembro de 2002 n\u00e3o est\u00e1 sendo executado.\nA amplia\u00e7\u00e3o da usina provocaria tamb\u00e9m o crescimento das altera\u00e7\u00f5es ambientais que j\u00e1 estavam sendo causadas pela atual termel\u00e9trica, como o aumento da emiss\u00e3o de poluentes para a atmosfera, a contamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas do Rio Laranjinha ou do Peixe, seja pelos efluentes s\u00f3lidos e l\u00edquidos produzidos na usina, como tamb\u00e9m pelo aumento da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o que gera res\u00edduos e contamina\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o rio tamb\u00e9m seria afetado pela perda evaporativa provocada na usina, e contribuiria para a polui\u00e7\u00e3o da Bacia do Cinza.\nO projeto apresentado pelas empresas PETROBR\u00c1S, Ultraf\u00e9rtil e PSEG - Public Services Enterprise Group foi aprovado peio \u00f3rg\u00e3o ambiental do Paran\u00e1 - IAP, ap\u00f3s audi\u00eancia p\u00fablica realizada em 03/05/2001, prevendo a instala\u00e7\u00e3o da termel\u00e9trica no terreno da refinaria - REPAR em Arauc\u00e1ria, cuja pot\u00eancia seria de 653 MW. O empreendimento consumiria \u00f3leo combust\u00edvel e res\u00edduo viscoso produzido na refinaria, e geraria energia el\u00e9trica e vapor, mas n\u00e3o est\u00e1 sendo constru\u00edda.\nA COFEPAR previa queimar 3500 toneladas de \u00f3leo combust\u00edvel/res\u00edduo viscoso por dia, al\u00e9m de aproximadamente 140 toneladas por dia de gases residuais, provenientes da REPAR e da Ultraf\u00e9rtil, chamado de g\u00e1s \u00e1cido, pois cont\u00e9m g\u00e1s sulf\u00eddrico (HdS) em propor\u00e7\u00f5es significativas. A maior parte do enxofre seria recuperado nas torres de \u201cscrubber\u201d com a produ\u00e7\u00e3o de sulfato de am\u00f3nia. Mesmo assim, haveria um acr\u00e9scimo na regi\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emiss\u00e3o atual, de 13% a 102% de SO2, dependendo da quantidade de combust\u00edvel queimado. A \u00e1gua necess\u00e1ria para o funcionamento da termel\u00e9trica seria captada da represa do rio Verde (dentro da cota outorgada \u00e0 PETROBR\u00c1S), e haveria uma perda evaporativa na torre de resfriamento de 1415 m3 por hora (volume suficiente para abastecer 130 mil habitantes), resultando indiretamente na diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos rios Barigui e Igua\u00e7u (Sev\u00e1 &amp; Rick, 2001).\nA tentativa de instala\u00e7\u00e3o da COFEPAR provocou muitas discuss\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es por parte dos moradores de Arauc\u00e1ria e de ambientalistas, contra o empreendimento. Segundo o artigo \u201cComunidade se mobiliza contra COFEPAR\u201d do Jornal Correio do Povo de Arauc\u00e1ria de 28/04/2001, foi realizado no dia 21/04/2001, em Arauc\u00e1ria, o Semin\u00e1rio Industrializa\u00e7\u00e3o X Qualidade de Vida, contra a instala\u00e7\u00e3o da COFEPAR. Este evento foi promovido pelo F\u00f3rum contra Polui\u00e7\u00e3o de Arauc\u00e1ria formado por cerca de vinte institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil, que apresentaram uma an\u00e1lise parcial do EIA/RIMA e as suas falhas.\nDe acordo com o artigo \u201cSemin\u00e1rio re\u00fane p\u00fablico pequeno\u201d do Jornal O Popular de Arauc\u00e1ria de 28/04/2001, o F\u00f3rum, encabe\u00e7ado pela AMAR e formado por diversas entidades e a Igreja Cat\u00f3lica, surgiu devido \u00e0 pol\u00eamica iniciada com a futura instala\u00e7\u00e3o da COFEPAR em\nArauc\u00e1ria. \u2018Diga n\u00e3o \u00e0 COFEPAR\u2019 foi o slogan do semin\u00e1rio que contou com a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 250 pessoas, cujos moradores protestaram contra a usina atrav\u00e9s de cartazes espalhados pelas paredes do sal\u00e3o. Segundo a presidente da AMAR, L\u00eddia Lucaski, \u201c'Est\u00e1 tudo muito mal esclarecido e se n\u00e3o houver explica\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para a libera\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o\u201d. O F\u00f3rum tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pelo recolhimento de assinaturas contra a COFEPAR e de acordo com Danusia Lucaski (AMAR), estavam sendo recebidas em m\u00e9dia 700 assinaturas por dia.\nNo dia da audi\u00eancia p\u00fablica os participantes do F\u00f3rum apresentaram um abaixo-assinado de 22,7 mil assinaturas de pessoas contr\u00e1rias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da usina (Jornal Gazeta do Povo, 05/05/2001).\n4.6.4.\tConstru\u00e7\u00e3o de duas termel\u00e9tricas a g\u00e1s natural e expans\u00e3o do gasoduto existente\nEm julho de 1999 foi assinado um protocolo de inten\u00e7\u00f5es pelo MME e pelo governo do Estado do Paran\u00e1 para a instala\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica de 25 MW em Pitanga, utilizando g\u00e1s natural de Barra Bonita, munic\u00edpio de Pitanga. O cons\u00f3rcio seria composto pela PETROBR\u00c1S e a COPEL, al\u00e9m de 3 empresas privadas: Pan American Energy, Inepar Energia e Grupo Teig. A previs\u00e3o para in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o seria em meados de 2004 (Gazeta do Povo, 04/09/2000).\nTamb\u00e9m existem estudos para a instala\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica de 480 MW em Londrina, para abastecer a regi\u00e3o atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto de 14 polegadas, e extens\u00e3o de 233 km, ligando Pen\u00e1polis (SP) (atrav\u00e9s do GASBOL) \u00e0 Londrina (COMPAG\u00c1S, 2002).\nOs estudos de expans\u00e3o do gasoduto no Estado apontam diversas possibilidades:\n\u2022 A partir do g\u00e1s natural da Argentina entrando no Estado pelo sudoeste - gasoduto Transigua\u00e7u (COMPAGAS, 2002);\n\u25a0 A partir do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, partindo de Pen\u00e1polis (SP) e entrando no Estado por Sertaneja at\u00e9 Londrina. O Gasoduto Norte do Paran\u00e1 ligar\u00e1 Londrina \u00e0 Maring\u00e1 com uma extens\u00e3o de 120 km, passando por Apucarana (Gazeta do Povo, 06/09/2001);\n\u25a0\tA partir das reservas de g\u00e1s natural encontrada em Pitanga. Este ramal ligando Mato Rico \u00e0 Apucarana ter\u00e1 160 km de extens\u00e3o, e cortar\u00e1 14 munic\u00edpios em \u00e1reas rurais: Pitanga, Mato Rico, Nova Tebas, Manoel Ribas, Arapu\u00e1, Jardim Alegre, Godoy Moreira, S\u00e3o Jo\u00e3o do Iva\u00ed, S\u00e3o Pedro do Iva\u00ed, Bom Sucesso, Novo Itacolomi, Cambira, Rio Bom e Apucarana (Gazeta do Povo, 06/09/2001). A partir de Apucarana ser\u00e1 ligado ao Gasoduto Norte. Estuda-se um outro ramal de 180 km de extens\u00e3o ligando Pitanga a Tel\u00eamaco Borba (Gazeta do Povo, 09/11/2000);\n\u25a0\tA partir da Bol\u00edvia cortando o territ\u00f3rio do Paraguai, e entrando no Brasil pela cidade de Foz do Igua\u00e7u (Gazeta do Povo, 23/02/2001).\nExistem tamb\u00e9m projetos para a expans\u00e3o do gasoduto existente na RMC para abastecer os munic\u00edpios de Fazenda Rio Grande, Quatro Barras, Rio Branco do Sul e Campo Magro. Outro projeto \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto de 80 km de extens\u00e3o a partir da UEG de Arauc\u00e1ria, cortando 5 munic\u00edpios, at\u00e9 a cidade de Paranagu\u00e1. O primeiro consumidor residencial de g\u00e1s natural foi um pr\u00e9dio no bairro Ecoville em Curitiba, que ocorreu em julho/2002. 25 km de rede j\u00e1 foram lan\u00e7ados, dos 93 km previstos que incluem ainda os bairros Champagnat, \u00c1gua Verde e Batel. A \u00e1rea do projeto abrange cerca de 20 mil apartamentos e 400 estabelecimentos comerciais, potencial de 40 mil m3/dia, sendo a conclus\u00e3o da obra prevista para o primeiro semestre de 2003. No setor industrial existe possibilidade de fornecimento de g\u00e1s natural para a CISA, para a ind\u00fastria de vidros planos Guardian em Balsa Nova, e para a Com Products que j\u00e1 consome 60 mil m3/dia. Esta ind\u00fastria est\u00e1 localizada em Balsa Nova e ter\u00e1 uma planta de cogera\u00e7\u00e3o de 10 MW e consumo aproximado de 40 mil m3/dia (Revista Brasil Energia, agosto/2002).\nFigura 12 - PROJETOS DE GASODUTOS E TERMEL\u00c9TRICAS NO ESTADO DO PARAN\u00c1\n<\n>\u20221\n\u00dcUAHAFU4VA\n|i\u00aet||||\n<\n1\n\u00e1B\nAMGtHlINA\n:\n'\\\ni-i5OimK) TANSOJACH\ntaWta\u00edcu o\u00bb\nKl? no IGUA\u00c7U\nV\n\nrtmwrthwu Urtijan Hnrtfi\nGusodiHo BuUvimiu\n'\u25a0\t\u25a0 .V I >\n\n\n\nNMWKiA\nLONDRINA\n\n\u00ab\nZJ\n-f\n<\na\n*> \u2022'*'\u25a0 1*1 RMA.- i -noi.hK\n\nyjf \u00e2AsonuTo boliviano\nJAGUAFh\u00c0\u00edVA\n/\nsi\u00edif\nV AjlJ h\nW-Wfct\n\u25a0v\nPONTA\nWifiRWiA\n\n\n\n\n\\\n\n\u00ed.As.unurft MBRcoan.\n/cilIIIIHA\naraucARi\u00e3t\n\u00ed 1\u00ab till 1 ...\nI l. \u00a3<3t\u00bbi *<\u2022\ni1'\n\u00ab<04 CftTARfM\n'V\" -\n'\\\nI\n\u2022y\"\n\u25a0t\n*>\u25a0\n1*S'\n>\n. \"'i\n\u25a07\u00bb\"^\n\u2018\u2022A\nw ShB\u00e9 SKfi^\n*: W\nz\n4 >\nFonte: Adaptado do Jornal Gazeta do Povo Curitiba, 2MB/1999.\n4.6.5.\tConstru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica na SIX\nNa Superintend\u00eancia Industrial de Xisto em S\u00e3o Mateus do Sul est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica de 70 MW, movida a xisto retortado. A responsabilidade ser\u00e1 da PETROBR\u00c1S e da COPEL, cujo projeto est\u00e1 praticamente aprovado (Gazeta do Povo, 25/03/2002). Mesmo sendo uma usina de porte m\u00e9dio, apresentar\u00e1 impactos ambientais semelhantes aos j\u00e1 verificados na planta existente da SIX. Na visita feita \u00e0 empresa em janeiro de 2002 j\u00e1 estavam sendo estocados finos de xisto para a \u201cfutura usina\u201d.\n4.6.6.\tConstru\u00e7\u00e3o de mais hidrel\u00e9tricas\na) No Rio Ribeira do Iguape\nO RIMA do aproveitamento hidrel\u00e9trico Tijuco Alto, pertencente \u00e0 Companhia Brasileira de Alum\u00ednio - CBA do Grupo Votorantim, foi feito em dezembro de 1991 pelo cons\u00f3rcio Intertechne Consultores Associados S/C Ltda, Engemin Engenharia e Geologia Ltda, e IPEC Com\u00e9rcio, Planejamento, Estudos, Consultoria e Participa\u00e7\u00f5es Ltda.\nDe acordo com o artigo \u201cCerro Azul pede o embargo da usina de Tijuco Alto\u201d, publicado pelo Jornal O Estado do Paran\u00e1 em 03/08/89, os moradores de Cerro Azul (sudeste do Estado) pediram o embargo das obras da usina, cuja autoriza\u00e7\u00e3o foi concedida pelo DNAEE \u00e0 Votorantim em 1988. Os moradores de Cerro Azul reclamam do procedimento da empresa em comprar os terrenos antes da palavra final do MME. O reservat\u00f3rio da usina inundar\u00e1 uma \u00e1rea de 52 km2 de \u00e1rea e cerca de 1000 fam\u00edlias dever\u00e3o ser desalojadas. A preocupa\u00e7\u00e3o dos moradores \u00e9 com a possibilidade de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que poder\u00e3o afetar a produ\u00e7\u00e3o de laranja, umas das principais fontes de renda do munic\u00edpio.\nO projeto da usina de Tijuco Alto n\u00e3o possui licen\u00e7a pr\u00e9via do IBAMA, pois a CBA precisa complementar os estudos, para ent\u00e3o ser realizada a audi\u00eancia p\u00fablica e decidir sobre sua implanta\u00e7\u00e3o (e-mail de Raul Silva Telles do Valle em 30/09/2002).\nO IBAMA \u00e9 o respons\u00e1vel pelo licenciamento da usina ap\u00f3s uma decis\u00e3o judicial que anulou as licen\u00e7as ambientais estaduais emitidas pelos Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. Um dos argumentos apresentados pela CBA para a constru\u00e7\u00e3o da usina \u00e9 a capacidade da obra controlar as cheias na regi\u00e3o, por\u00e9m como n\u00e3o conseguir\u00e1 conter todo o volume de \u00e1gua, ter\u00e1 de libera-lo em grande quantidade, causando efeitos devastadores rio abaixo. Al\u00e9m disso, como a regi\u00e3o \u00e9 rica em min\u00e9rios, o reservat\u00f3rio inundar\u00e1 \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o abandonadas ou em atividade, provocando contamina\u00e7\u00e3o por metais pesados em todo o rio, afetando a vida aqu\u00e1tica e as comunidades ribeirinhas (ISA, 2002).\nb)\tNo Rio Tibagi\nEm um dos poucos rios de m\u00e9dio porte ainda n\u00e3o barrados no Estado (exceto pela usina hidrel\u00e9trica da Klabin), foram propostas, pela COPEL, sete hidrel\u00e9tricas: Santa Branca, Tibagi, Tel\u00eamaco Borba, Mau\u00e1, S\u00e3o Jer\u00f4nimo, Cebol\u00e3o e Jataizinho (ver figura 13).\nDas sete usinas foram feitos EIAS/RIMAS de 4 (Cebol\u00e3o, Jataizinho, Mau\u00e1 e S\u00e3o Jer\u00f4nimo). As usinas de Cebol\u00e3o e S\u00e3o Jer\u00f4nimo atingiriam comunidades ind\u00edgenas Kaingang e Guarani, e a COPEL solicitou o licenciamento da Usina de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, desistindo das outras. Ap\u00f3s audi\u00eancia p\u00fablica, a FUNAI, a Procuradoria da Rep\u00fablica e o IBAMA consideraram insuficientes os estudos do EIA/RIMA, que n\u00e3o atendiam os requisitos do CONAMA, bem como os pesquisadores da UEL e UEM contestaram publicamente a qualidade dos estudos. Em 01/07/2002 o IBAMA arquivou o pedido de licenciamento da usina devido ao vencimento do prazo de entrega, pela COPEL, do novo EIA/RIMA analisando a bacia como um todo. A COPEL recorreu da senten\u00e7a e ter\u00e1 de fazer outro EIA/RIMA e o laudo antropol\u00f3gico (e-mail de Kimiye Tommasino em 30/09/2002).\nA Usina de S\u00e3o Jer\u00f4nimo teria 331 MW, inundando 65 km2 de \u00e1rea e atingindo terras dos munic\u00edpios de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, Sapopema, Curi\u00fava, Londrina, Tamarana e Ortigueira, as \u00e1reas ind\u00edgenas de Apucaraninha e Mococa (Folha do Paran\u00e1, 09/01/2001).\nA audi\u00eancia p\u00fablica, convocada pelo IBAMA, foi realizada no dia 08/03/2001 em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, ap\u00f3s suspens\u00e3o da audi\u00eancia do dia 10/01/2001, devido a diversas liminares judiciais e contou com a presen\u00e7a de cerca de 1000 pessoas (Folha de Londrina, 09/03/2001).\nSegundo o artigo \u201cBarragem no Rio Tibagi pode prejudicar Bacia Capivara\u201d, publicado pelo Jornal Folha de Londrina em 18/03/2001, em pesquisas realizadas pela Universidade Estadual de Londrina - UEL, foi constatado que as 68 esp\u00e9cies de peixes do reservat\u00f3rio da Usina de Capivara usam as \u00e1guas do Rio Tibagi como \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o, e que a constru\u00e7\u00e3o de qualquer usina na Bacia do Rio Tibagi afetar\u00e1 iniciativas de incremento de esp\u00e9cies nativas na regi\u00e3o.\nc)\tEm outros rios\nDe acordo com o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o do Potencial Hidrel\u00e9trico Brasileiro - SIPOT/98 da ELETROBR\u00c1S, estavam em fase de invent\u00e1rio, al\u00e9m das 7 usinas no Rio Tibagi, mais 7 no Rio Iva\u00ed, 9 no Rio Piquiri, 5 no Rio Jord\u00e3o e 7 no Rio Chopim. No Rio Ribeira do Iguape (lado paranaense) 2 usinas estavam em fase de invent\u00e1rio, 1 em fase de projeto b\u00e1sico e 1 em viabilidade; 1 em fase de projeto b\u00e1sico no Rio Paran\u00e1, 1 em viabilidade no Rio Igua\u00e7u e 1 em viabilidade no Rio Paranapanema, totalizando 42 projetos de hidrel\u00e9tricas em 9 rios.\nFigura 13 - PROJETOS DE USINAS HIDREL\u00c9TRICAS NO RIO\nTIBAGI\nLEGENDA\nMAUA\n31,7-\n114,0 [ 472\u00bfT[\n\u00c0p\u00e9i 2001 | \u00e3~1\nTEL\u00c9MACO*y^\nBORBA T\nCEBOLAO \u00bf5,-7 \"Hg.\nIATAIZINHO\n\u00c1 | SET/2002\nJUN/2001 n\nF\u00caL\u00c9M\u00e1CO BORBA\nTIBAGI\n~9,4 i 52f\u00d5\nAp\u00f3s 2004\nNOME DA USINA\t\n\u00c1REA INUNDADA \u00edtan*)\tPOT\u00caNCIA W\nOPERA\u00c7\u00c3O COMERCIAL\tEMPRESA PROPRIET\u00c1RIA: 2 - Autoprodut\u00f3r (5 -Indefinido\nSANTA BRANCA\n283\t[ 74,\u00d3~~\nAp\u00f3s '\"2OO4.|\"\u00e2'\npsRtflhgu\u00ed\n\n\n\n\nFonte: COPATE Cons\u00f3rcio do Rio Tibagi.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.copati.org.br/tibagi/centraishidro.html>. Acesso em: 12/10/2002.\n4.1.\tPropostas\n4.7.1.\tNovas pesquisas\nVisando um maior aprofundamento das informa\u00e7\u00f5es sobre as consequ\u00eancias dos empreendimentos instalados no Paran\u00e1, foram apresentadas abaixo algumas sugest\u00f5es para novas\n#\npesquisas:\n\u25a0\tConsequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas causadas pela infra-estrutura do petr\u00f3leo: explora\u00e7\u00e3o, refino e transporte de petr\u00f3leo e derivados:\n\u25a0\tRiscos associados ao setor industrial (dentro da f\u00e1brica e no seu entorno): acidentes de trabalho, cat\u00e1strofes, explos\u00f5es, suas consequ\u00eancias e preven\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tConsequ\u00eancias sociais causadas pelas hidrel\u00e9tricas: as desapropria\u00e7\u00f5es, perda de terras agricult\u00e1veis, altera\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, da sa\u00fade e da renda familiar;\n\u25a0\tAn\u00e1lise da matriz energ\u00e9tica paranaense e suas implica\u00e7\u00f5es nos setores residenciais, comerciais e industriais com propostas para substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis pelos da biomassa;\n\u25a0\tEstudo de regi\u00f5es espec\u00edficas afetadas pelas atividades desenvolvidas: regi\u00e3o norte - usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, RMC - p\u00f3lo industrial, minera\u00e7\u00e3o na RMC. As consequ\u00eancias e possibilidades de minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas j\u00e1 existentes;\n\u25a0\tConsequ\u00eancias geradas por empreendimentos de grande porte do Estado ou potencialmente poluidores como as ind\u00fastrias de papel e celulose, cimento, refinaria, termel\u00e9trica e fertilizantes;\n\u25a0\tEstudo de viabilidade econ\u00f4mica para implanta\u00e7\u00e3o de biodigestores nos aterros de lixo e nas propriedades rurais para gera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s metano;\n\u25a0\tEstudo de viabilidade de implanta\u00e7\u00e3o de plantas de cogera\u00e7\u00e3o (vapor e eletricidade) nas ind\u00fastrias, atrav\u00e9s do aproveitamento da biomassa (baga\u00e7o de cana, res\u00edduos de madeira, cascas de arroz, palha de milho e outros);\n\u25a0\tEstudo de viabilidade econ\u00f4mica e ambiental para a implanta\u00e7\u00e3o da mistura de \u00f3leo vegetal e diesel na frota de \u00f4nibus das grandes cidades do Estado.\n\u2019 Ler: Lima e Kalinowski (2001); Kalinowski, Streb e Pereira (2002).\nA-.12. Programas e pol\u00edticas ambientais\nO Estado tem um papel importante na quest\u00e3o ambiental, seja a n\u00edvel federal, estadual ou municipal, desenvolvendo programas e pol\u00edticas que visem um desenvolvimento econ\u00f4mico e social justo, est\u00e1vel e equilibrado, que se preocupe com as quest\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, tecnol\u00f3gicas e administrativas. Deve buscar programas de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente que envolvam as popula\u00e7\u00f5es locais e regionais, como tamb\u00e9m os setores p\u00fablicos e privados, a comunidade cient\u00edfica e as entidades ambientalistas, sendo que a conscientiza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nesses programas \u00e9 muito importante para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, dos recursos naturais e do patrim\u00f4nio cultural, social e arqueol\u00f3gico do Paran\u00e1.\nPara que estes programas e pol\u00edticas ambientais tenham \u00eaxito, faz-se necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos, mas principalmente que novas atitudes e a\u00e7\u00f5es sejam por elas tomadas:\na)\tSociedade:\n\u25a0\tDeve ter maior participa\u00e7\u00e3o e interesse pelas quest\u00f5es ambientais;\n\u25a0\tDenunciar os problemas causados pelas atividades industriais;\n\u25a0\tApresentar suas reivindica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es com o objetivo de melhorar a qualidade do meio ambiente em que vive e trabalha, buscando seguran\u00e7a, qualidade de vida e sa\u00fade.\nb)\tUniversidades:\n\u25a0\tMaior preocupa\u00e7\u00e3o com os reflexos causados pela infra-estrutura no Estado;\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de cursos relacionados \u00e0 \u00e1rea, incentivando pesquisas e trabalhos de campo com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada.\nc)\t\u00d3rg\u00e3os governamentais:\n\u25a0\tBuscar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e da comunidade cient\u00edfica nas atividades de planejamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o de profissionais habilitados e na busca de solu\u00e7\u00f5es alternativas para a matriz energ\u00e9tica do Paran\u00e1;\n\u25a0\tSistema jur\u00eddico mais din\u00e2mico, eficiente e atuante, que tenha como objetivo o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental,\nd)\tEmpresas:\n\u25a0\tBuscar novos posicionamentos em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e aos riscos ambientais, como investimentos em tecnologias de processos e equipamentos menos poluentes, demonstrando respeito com a vida humana e o meio ambiente, com o objetivo de melhorar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es vizinhas e dos funcion\u00e1rios,\n\u25a0\tAdo\u00e7\u00e3o de medidas e a\u00e7\u00f5es para diminuir as possibilidades de ocorr\u00eancia de acidentes como: investimentos em equipamentos mais modernos e seguros, programas e pol\u00edticas de seguran\u00e7a e higiene do trabalho (plano de emerg\u00eancia, conscientiza\u00e7\u00e3o e treinamento dos funcion\u00e1rios, uso de equipamentos de seguran\u00e7a);\n\u25a0\tElabora\u00e7\u00e3o e cumprimento do plano de conting\u00eancia para as atividades potencialmente poluidoras do meio ambiente;\n\u25a0\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas;\n\u25a0\tCumprimento das leis ambientais e trabalhistas.\nReferencias Bibliogr\u00e1ficas\n1)\tFontes de informa\u00e7\u00f5es impressas e publicadas\nANDREOLI, Cleverson Vitorio et al. Limites ao desenvolvimento da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, impostos pela escassez de \u00e1gua; os mananciais de abastecimento do sistema integrado da RMC. Sanare. Revista T\u00e9cnica da Sanepar. vol. 12, n. 12, julho/dezembro 1999a.\nANDREOLI, Cleverson Vitorio et al. Os mananciais de abastecimento do sistema integrado da RMC. Sanare. Revista T\u00e9cnica da Sanepar. vol. 12, n. 12, julho/dezembro 1999b.\nANJOS, Ana Rosa Martins; REISSMANN, Carlos Bruno. Influ\u00eancia dos res\u00edduos da minera\u00e7\u00e3o do xisto no crescimento e no teor foliar de Cd, Co, Cr, Ni e Pb em plantas de Avena Strigosa Schreber, Var. Flam Nova. In: I SIMP\u00d3SIO SUL-AMERICANO E II SIMP\u00d3SIO NACIONAL. RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS. Anais... Curitiba: FUPEF, s/d.\nARNEZ, Vasquez; IVAN, Fernando; SOARES, Lindolfo. Avalia\u00e7\u00e3o das principais causas de acidentes em barragens de conten\u00e7\u00e3o de rejeitos devido a fatores geol\u00f3gicos e geot\u00e9cnicos. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2000. Boletim T\u00e9cnico da Escola Polit\u00e9cnica da USP, Departamento de Engenharia de Minas, BT/PMI/109.\nBERMANN, C\u00e9lio. Energia no Brasil: para qu\u00ea? para quem? Crise e alternativas para um pa\u00eds sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: FASE/Livraria da F\u00edsica-USP, 2001. 139 p.\nBERMANN, C\u00e9lio. Exporta\u00e7\u00e3o brasileira de produtos intensivos em energia: implica\u00e7\u00f5es sociais e ambientais. Projeto Brasil Sustent\u00e1vel e Democr\u00e1tico. F\u00f3rum Brasileiro de ONG\u2019s e Movimentos Sociais para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento. Junho 2002.\nBERMANN, C\u00e9lio; MARTINS, Osvaldo Stella. Sustentabilidade Energ\u00e9tica no Brasil: limites e possibilidades para uma estrat\u00e9gia energ\u00e9tica e democr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Projeto Brasil Sustent\u00e1vel e Democr\u00e1tico: FASE, 2000. S\u00e9rie Cadernos Tem\u00e1ticos, n\u00b0l, 151 p.\nBERMANN, C\u00e9lio; VAINER, Carlos B. Li\u00e7\u00f5es da crise energ\u00e9tica. O Globo. Rio de Janeiro, 26/10/2001.\nBOLLMANN, Harry Alberto; PORTO ALEGRE, Henrique K. Considera\u00e7\u00f5es sobre o impacto causado ao ambiente pela explora\u00e7\u00e3o do xisto na regi\u00e3o de S\u00e3o Mateus do Sul - PR. In: ANAIS\nDO SIMP\u00d3SIO NACIONAL SOBRE RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS. Curitiba: UFPR/FUPEF, outubro de 1992. 520 p.\nBORGHETTI, Jos\u00e9 Roberto; SBARDELINI, Elisabeth; ZEHNPFENNIG, Jo\u00e3o Carlos. A\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-Ambientais na Hidrel\u00e9trica de Itaipu: Estudo de Caso. In: VI CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA EI SEMIN\u00c1RIO LATINO AMERICANO DE ENERGIA. Anais... RJ, 1993.\nBORRERO, Manuel Antonio Vald\u00e9s. Um m\u00e9todo para avaliar os aspectos ambientais da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel e o conceito de efici\u00eancia ambiental. 2000. Tese (Doutorado)-Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, Campinas.\nBROWER, Michael. Cool energy: renewable solutions to environmental problems. Cambridge, MA: MIT Press, 1992.\nCAMPOS, Luis et al. Barra Bonita: a primeira acumula\u00e7\u00e3o comercial de hidrocarboneto da Bacia do Paran\u00e1. In: RIO OIL &amp; G\u00c1S CONFERENCE. 1998, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: UBP, 1998.\nCARDOSO, Jaime Antonio; WESTPHALEN, Cecilia Maria. Atlas hist\u00f3rico do Paran\u00e1. Curitiba: Livraria do Chain, 1986. 2 ed. 70 p. apud DIAS, Marcos Vitor Fabro. O Setor Mineral Paranaense e seu Interrelacionamento com a Economia. 1992. Tese (Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancia, Universidade Estadual de Campinas, Campinas.\nCARVALHO, Maria Dolores et al. Reservat\u00f3rios Carbon\u00e1ticos Profundos do Eo/Mesoalbiano da Bacia de Santos. In: BOLETIM DE GEOCI\u00caNCIA DA PETROBR\u00c1S. Rio de Janeiro, v. 4, n. 4, 1990.\nCASSARO, Lorenso; CARREIRA, Manoel Francisco. Fatores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental da bacia de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a cidade de Maring\u00e1 - Rio Pirap\u00f3. Sanare. Revista T\u00e9cnica da Sanepar. vol. 16, n. 16, julho/dezembro 2001.\nCHRISTIANI, David C. Polui\u00e7\u00e3o do ar em zonas urbanas e al\u00e9m das fronteiras: conseq\u00fc\u00eancias na sa\u00fade humana. Cap.2. In: CHIVIAN, Eric; MCCALLY, Michael; HU, Howard; HAINES, Andrew. Critical condition human heath and the enviroment a report by Physicians for social responsibility. Cambridge, MA: MIT Press, 1993. Trad. Newton Landi Grillo.\nCMB. Comiss\u00e3o Mundial de Barragens. Barragens e desenvolvimento: um novo modelo para tomada de decis\u00f5es. Um sum\u00e1rio. Relat\u00f3rio da CMB. Trad. Carlos Afonso Malferrari.\nNovembro de 2000. Dispon\u00edvel em: http://www.dams.org. Acesso em: 02/05/2002.\nCONTI, Laura. Ecologia: capital, trabalho e ambiente. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1986. 159 p.\nCPT. Comiss\u00e3o Pastoral da Terra. Pastoral e compromisso. Petr\u00f3polis (RJ): Vozes 1983.\nCREA-PR. Revista Crea-PR. Ano 3, n. 11, novembro/dezembro 2000.\nCREA-PR. Revista Crea-PR. Ano 4, n. 14, outubro/novembro 2001a.\nCREA-PR. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mista nomeada para analisar o acidente na Petrobr\u00e1s/Repar ocorrido em 16/07/2000. Curitiba, 16/07/2001b.\nCRUZ CASTRO, H; FABRIZY, NL P. Impactos Ambientais de Reservat\u00f3rios e Perspectivas de Uso M\u00faltiplo. In: REVISTA BRASILEIRA DE ENERGIA, v. 4, n.l, 1995.\nDEAN, Warren. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica Brasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996.\nDESTEFANI, Cid. Apag\u00f5es. Jornal Gazeta do Povo. Curitiba, 27/05/2001.\nDIAS, Marcos Vitor Fabro. O Setor Mineral Paranaense e seu Interrelacionamento com a Economia. 1992. Tese (Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancia, Universidade Estadual de Campinas, Campinas.\nFANTIM, Geovano Conrado. Usinas hidrel\u00e9tricas. Apostila. Curitiba, 1991.\nFIGUEIREDO, Paulo Jorge Moraes. A sociedade do lixo: os res\u00edduos, a quest\u00e3o energ\u00e9tica e a crise ambiental. Piracicaba, SP: Unimep, 1995.\nFLAVIN, Christopher; DUNN, Seth. Reinventando o sistema energ\u00e9tico. In: ESTADO DO MUNDO 1999. Salvador, BA: UMA.\nJUCHEM, Peno Ari (Coord.). Manual de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. Conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica Brasil-Alemanha. 2a. ed. Curitiba: IAP/GTZ, 1993.\nJUCHEM, Peno Ari. T\u00e9cnicas para avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental e elabora\u00e7\u00e3o de estudos de impacto ambiental de empreendimentos selecionados - projetos de aproveitamento hidrel\u00e9trico.\nIn: MANUAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS AMBIENTAIS. 2 ed. Curitiba: IAP/GTZ, 1993.\nKALINOWSKI, Luciana Maria; STREB, Cleci Schalemberger; PEREIRA, Marlus Alves. Fontes de energia dispon\u00edveis no Estado do Paran\u00e1 e consequentes altera\u00e7\u00f5es ambientais. In: IX CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA EIV SEMIN\u00c1RIO LATINO-AMERICANO DE ENERGIA. Anais... RJ, 2002.\nLIMA, Joedla Rodrigues de; KALINOWSKI, Luciana Maria. Energia el\u00e9trica e sustentabilidade. In: TECBAHIA - REVISTA BAIANA DE TECNOLOGIA. Cama\u00e7ari, v.16, n.2, maio/ago.2001.\nLOUREN\u00c7O, Gilmar Mendes (Coordenador).Cen\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico-Ambiental para o Estado do Paran\u00e1. Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Brasil/Alemanha. Curitiba: SUREHMA/GTZ, agosto\n1992.\nMAB. Movimento dos Atingidos por Barragens. A crise do modelo energ\u00e9tico - Construir um outro modelo \u00e9 poss\u00edvel. S\u00e3o Paulo: MAB. Caderno n. 6,2001.\nMELERO, Marcelo. O adeus da Chrysler. Revista CREA-PR. Ano 4, n. 14, outubro/novembro\n2001.\nMONTEIRO, Ronaldo Jos\u00e9 C. Evolu\u00e7\u00e3o da perfura\u00e7\u00e3o na Bacia de Santos: fluidos de perfura\u00e7\u00e3o. In: H SEMIN\u00c1RIO DE FLUIDOS DE PERFURA\u00c7\u00c3O. PETROBR\u00c1S/DPSE/DIPER. Salvador, dezembro 1989.\nMOREIRA, Homero Baggio. Xisto - Nova fonte energ\u00e9tica para o Paran\u00e1 e o Brasil. Apostila. Agosto de 1980.\nMULLER, Arnaldo Carlos. Hidrel\u00e9tricas, meio ambiente e desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1995.\nNEIVA, Jucy. Conhe\u00e7a o petr\u00f3leo. 6 ed. Rio de Janeiro: Express\u00e3o e Cultura, 1993.\nPELLENZ, Elbio; LOYOLA, Luciano Cordeiro. A extra\u00e7\u00e3o mineral como objeto de an\u00e1lise do uso do solo na \u00e1rea dos mananciais do alto Rio Igua\u00e7u - Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba/Paran\u00e1. In: I SIMP\u00d3SIO SUL-AMERICANO E H SIMP\u00d3SIO NACIONAL RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS. Anais... Curitiba: FUPEF, s/d.\nRAMAZZINI, Bemardino. As doen\u00e7as dos trabalhadores. 1 ed., It\u00e1lia, 1700. Trad. Raimundo Estrela. S\u00e3o Paulo: FUNDACENTRO, 1988.\nROCHA, Aristides Almeida. Levantamento Sanit\u00e1rio em Represas. In: BLLICH, Ingrid; Mine, Miriam Rita Moro. Relat\u00f3rio do curso \u201cimpactos ambientais de represas\u201d. Julho/87. Curitiba: CEHPAR/UFPR, setembro de 1987.\nROSA FILHO, Emani Francisco et al. Avalia\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e F\u00edsica do len\u00e7ol fre\u00e1tico em fun\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de folhelhos pirobetuminosos em S\u00e3o Mateus do Sul - PR. In: BOLETIM PARANAENSE DE GEOCI\u00caNCIA. N.45. UFPR. Curitiba, 1997.\nROSA et al. Invent\u00e1rio das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa derivadas de reservat\u00f3rios hidrel\u00e9tricos. In: XV SEMIN\u00c1RIO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O E TRANSMISS\u00c3O DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. GRUPO DE ESTUDOS DE IMPACTOS AMBIENTAIS (GIA). Anais... Foz do Igua\u00e7u, outubro de 1999.\nSANTI, Auxiliadora Maria Moura; SEV\u00c1, A. O. Res\u00edduos renov\u00e1veis e perigosos como combust\u00edveis industriais. Estudo sobre a dif\u00edcil sustenta\u00e7\u00e3o ambiental da fabrica\u00e7\u00e3o de cimento no Brasil, anos 1990. In: VIII CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA. Anais... Rio de Janeiro, 1999.\nSEV\u00c1, A.O. Combater o risco tecnol\u00f3gico \u00e9 muito dif\u00edcil, mas \u00e9 poss\u00edvel e urgente.In: CADERNOS DA ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O, DEP/UFSCar, S\u00e3o Paulo, ano V, n.12, 1989.\nSEV\u00c1, A.O. Ecologia ou Pol\u00edtica no Xingu? Cole\u00e7\u00e3o Documentos, s\u00e9rie Ci\u00eancias Ambientais, IEA/USP, S\u00e3o Paulo, n. 4, junho de 1990a.\nSEV\u00c1, A.O. Acidifica\u00e7\u00e3o, a press\u00e3o ambiental para a reforma energ\u00e9tica. Cole\u00e7\u00e3o Documentos, s\u00e9rie Ci\u00eancias Ambientais, IEA/USP, S\u00e3o Paulo, n. 5, dezembro de 1990b.\nSEV\u00c1, A.O. Um trajeto pelos solos e subsolos da regi\u00e3o Sul, e pelos seus dif\u00edceis e abundantes combust\u00edveis f\u00f3sseis. In: SEMIN\u00c1RIO DESENVOLVIMENTO E MEIO AMBIENTE, UNESC/IAB-SC, Crici\u00fama, SC, 1996.\nSEV\u00c1, A.O. \u2018Seguuura, pe\u00e3o!\u2019 Alertas sobre o risco t\u00e9cnico coletivo crescente na ind\u00fastria petrol\u00edfera (Brasil, anos 90). In: FREITAS, Carlos Machado; PORTO, Marcelo Firpo de Souza;\nMACHADO, Jorge Mesquita Huet (Org.). Acidentes industriais ampliados: desafios e perspectivas para o controle e a preven\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2000a.\nSEV\u00c1, A.O. \u201cPara combater a polui\u00e7\u00e3o - pense globalmente dentro e fora da f\u00e1brica, equacione rigorosamente a mat\u00e9ria e a energia\u201d. UNICAMP, Campinas, SP, 1999. In: SILVA LORA, Electo Eduardo. Preven\u00e7\u00e3o e Controle da Polui\u00e7\u00e3o nos Setores Energ\u00e9tico, Industrial e de Transporte. Bras\u00edlia, DF: ANEEL, 2000b.\nSEV\u00c1, A.O. Num para\u00edso da \u00e1gua e da mata, o inferno da pedra f\u00f3ssil. Relat\u00f3rio da 5a. estadia profissional na regi\u00e3o. Campinas, 14/10/2001.\nSEV\u00c1, A.O.; FERREIRA, A.L. Parecer sobre o projeto de uma usina termel\u00e9trica de grande porte, a g\u00e1s e a vapor, em Americana, SP. Maio, 2001.\nSEV\u00c1, A.O. et al. Licenciando termel\u00e9tricas de grande porte em \u00e1reas polu\u00eddas: avalia\u00e7\u00e3o de um caso na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, MG, e compara\u00e7\u00e3o com casos em S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 (1998-2001). In: IX CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA. Anais... Rio de Janeiro, 2002.\nSEV\u00c1, A. O; HORTA, Roberto Odilon; GDL, Telma Fernandes B. Eventos marcantes e situa\u00e7\u00f5es de risco em algumas instala\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas brasileiras, dos pontos de vista dos trabalhadores e moradores vizinhos e pr\u00f3ximos (at\u00e9 1998). In: RIO OIL &amp; GAS CONFERENCE. Anais... Rio de Janeiro: IBP, 1998.\nSEV\u00c1, A.O.; RICK, Aline Tiana. O ambiente do planeta, o trabalho humano, a produ\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o. Apostila. Campinas, SP, 2001a.\nSEV\u00c1, A.O; RICK, Aline Tiana. Roteiro para uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do projeto da usina termel\u00e9trica Cofepar e do seu licenciamento ambiental no p\u00f3lo petroqu\u00edmico de Arauc\u00e1ria, PR. Campinas, 29/04/2001b.\nSILVA LORA, Electo Eduardo. Preven\u00e7\u00e3o e Controle da Polui\u00e7\u00e3o nos Setores Energ\u00e9tico, Industrial e de Transporte. Bras\u00edlia, DF: ANEEL, 2000.\nSELVA, Maria Helena Neidert de Loyola. An\u00e1lise e modelagem num\u00e9rica da qualidade da \u00e1gua em rios. 1998. Tese (Mestrado) - Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba.\nSOMBRA, Cristiano L. et al. Par\u00e2metros Controladores da Porosidade e da Permeabilidade nos Reservat\u00f3rios Cl\u00e1sticos Profundos do Campo de Merluza, Bacia de Santos, Brasil. In: BOLETIM DE GEOCI\u00caNCIA DA PETROBR\u00c1S. Rio de Janeiro, v. 4, n. 4, 1990.\nSOUZA, Caetano Marciano et al. Reciclagem de lodo industrial da ind\u00fastria de celulose e papel em povoamentos de eucalipto. In: 4o SIMP\u00d3SIO INTERNACIONAL SOBRE ECOSSISTEMAS FLORESTAIS - FOREST 96. Volume de resumos. Minas Gerais, 1996.\nTERABE, Kuniyuki. Programa de reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o do xisto PETROBR\u00c1S-SK. In: ANAIS DO SIMP\u00d3SIO NACIONAL SOBRE RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS. Curitiba: UFPR/FUPEF, outubro de 1992. 520 p.\nTOLEDO, Jo\u00e3o Batista; MORAES J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Jorge. Hist\u00f3rico e Perspectivas da Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na Bacia de Santos. In: V SIMP\u00d3SIO SUL-BRASILEIRO DE GEOLOGIA. Boletim de Resumos e Programas. Sociedade Brasileira de Geologia - N\u00facleos PR/SC/RS. Curitiba, dezembro de 1993.\nUFPR. Um s\u00e9culo de eletricidade no Paran\u00e1. UFPR. Departamento de Hist\u00f3ria. Curitiba: COPEL, 1994.\nVERDUM, Roberto; Medeiros, Rosa Maria Vieira (org.). RIMA, Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental: Legisla\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e resultados. 4.ed. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS,\n2002.\n2)\tFontes de informa\u00e7\u00f5es impressas por empresas e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\nAPPA. Administra\u00e7\u00e3o dos portos de Paranagu\u00e1 e Antonina. APPA/Govemo do Paran\u00e1. Abril, 2001a.\nCEMA. Consultoria em Meio Ambiente S/C Ltda. Estudo de Impacto Ambiental - Audi-Volkswagen do Brasil Ltda. Mar\u00e7o de 1997.\nCODAR. Companhia de Desenvolvimento do Munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria. Arauc\u00e1ria, s/d. In: CSN -IMSA A\u00c7OS REVESTIDOS S/A/ JAAKKO P\u00d5YRY. ESTUDO DE IMPACTO AMBIENTAL UNIDADE RELAMINADORA DE A\u00c7OS PLANOS, v.l. S/d.\nCOMEC. Relat\u00f3rio ambiental da regi\u00e3o metropolitana de Curitiba. Curitiba, 1997.\nCOMPAG\u00c1S. Estado de impacto ambiental e Relat\u00f3rio de Impacto ambiental. Rede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de refinaria e g\u00e1s natural. Trecho Arauc\u00e1ria, Curitiba e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais \u2014PR. Curitiba, s/d.\nCOPEL/MDK/CENCO. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental UHE Segredo. Rio Igua\u00e7u-PR. Curitiba, Julho 1987.\nCOPEL/INTERTECHNE/LEME/ENGEVIX/ESTEIO. Relat\u00f3rio de impacto ambiental da usina hidrel\u00e9trica de Salto Caxias - Rio Igua\u00e7u-PR. Curitiba, novembro 1993.\nCOPEL. Matriz energ\u00e9tica do Paran\u00e1 ano 2000. Curitiba, 1994.\nCOPEL. Usina Hidrel\u00e9trica Governador Bento Munhoz da Rocha Neto. Mem\u00f3ria T\u00e9cnica. Curitiba, 1995.\nCOPEL. Usina Termel\u00e9trica de Figueira. Relat\u00f3rio Ambiental. Copei Gera\u00e7\u00e3o, 05/2000.\nCOPEL. Balan\u00e7o de energia el\u00e9trica acumulado. Dez/2001a.\nCOPEL. Balan\u00e7o energ\u00e9tico do Paran\u00e1 2001. Ano base 2000. Curitiba, 2001b.\nCOPEL/COMPAG\u00c1S. EIA/RIMA. Rede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de refinaria e g\u00e1s natural. Trecho entre Arauc\u00e1ria, Curitiba e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais -PR. Curitiba, s/d.\nCSN- IMSA A\u00e7os Revestidos S/A/Jaakko P\u00f5yry. Estudo de impacto ambiental. Unidade relaminadora de a\u00e7os planos. Volume I - texto, 1999.\nELETROBR\u00c1S/DNAEE/MME. Manual de estudos de efeitos ambientais dos sistemas el\u00e9tricos. Junho de 1986.\nELETROSUL. Termoel\u00e9tricas e meio ambiente. O impacto ambiental da a\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza. Outubro de 1978.\nFIEP. Cadastro industrial do Estado do Paran\u00e1 2001. S/d.\nIEP. Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas - Arauc\u00e1ria - PR. Revista T\u00e9cnica do Instituto de Engenharia do Paran\u00e1. N. 10, s/d.\nIP ARDES. Altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas decorrentes de Itaipu. Julho, 1977.\nITAIPU BINACIONAL. Itaipu Binacional. Mais energia para o Brasil. Folder do Centro de recep\u00e7\u00e3o de visitantes. S/d.\nMINEROPAR. Potencial e perspectivas para o carv\u00e3o mineral do Estado do Paran\u00e1. Curitiba, 1985.\nMINEROPAR. Consumo mineral na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Curitiba, 2002b.\nMME. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Avalia\u00e7\u00e3o Regional do Setor Mineral - Paran\u00e1. Boletim n\u00b0 60. Bras\u00edlia, 1994.\nNATRON. Relat\u00f3rio de impacto ambiental - mina do m\u00f3dulo industrial de xisto. S\u00e3o Mateus do Sul -PR. Maio de 1991.\nPETROBR\u00c1S. Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas - Repar. Servi\u00e7o de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas, julho 1977.\nPETROBR\u00c1S. A industrializa\u00e7\u00e3o do xisto no Brasil. Cadernos Petrobr\u00e1s 6,1982.\nPETROBR\u00c1S. Industrializa\u00e7\u00e3o do xisto em S\u00e3o Mateus do Sul. Folder editado pela SIX. Julho de 1997.\nPETROBR\u00c1S. REPAR. Programa Cliente Repar. Ger\u00eancia Comercial. Material impresso da intranet na visita \u00e0 empresa. Curitiba, Janeiro 2002a.\nPETROBR\u00c1S. Revista da Petrobr\u00e1s. Edi\u00e7\u00e3o Especial. Servi\u00e7o de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais. Rio de Janeiro, s/d.\nPETROBR\u00c1S. Processo PETROSIX com pneus. Encarte obtido na visita \u00e0 SIX em 2002b.\nPETROBR\u00c1S/JAAKKO POYRY. Estudo de Impacto Ambiental do Oleoduto PR-SC (OPASC). S/d.\nPROMON/NATRONTEC. Estudo de Impacto Ambiental - Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria (UEG). Novembro, 1999.\nS/A. Implanta\u00e7\u00e3o de uma usina termel\u00e9trica para auxiliar no atendimento de energia \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. Curitiba, junho de 1997.\nSUDERHSA. Qualidade das \u00e1guas interiores do Estado do Paran\u00e1 1987-1995. Curitiba,\n1997.\n3)\tFontes de informa\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nica\nALBA QU\u00cdMICA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.albaquimica.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nALCOPAR. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aicopar.org.br>. Acesso em: 19/05/2002.\nAMBIENTE BRASIL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambientebrasii.com.br>. Acesso em: 12/08/2001.\nANP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anp.gov.br>. Acesso em: 12/03/2002.\nAPPA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pr.gov.br/celepar/setr/porto.html>. Acesso em: 24/12/2001b.\nBOSCH. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bosch.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nBRACELPA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bracelpa.org.br>. Acesso em: 01/08/2002.\nCGS DTSUL/OLAPA. Condi\u00e7\u00f5es Gerais de Servi\u00e7o. Duto: OLAPA. Rev 00, novembro 2000.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br>. Acesso em: 27/07/2002.\nCGS DTSUL/OPASC. Condi\u00e7\u00f5es Gerais de Servi\u00e7o. Duto: OPASC. Rev 00, novembro 2000.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br>. Acesso em: 27/07/2002.\nCOMPAGAS. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.compagas.com.br>. Acesso em: 16/09/2002.\nCOPEL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.copel.com>. Acesso em: 20/09/2001c.\nCOPEL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.copel.com/copel/port/negocios-ger-usinagovparigotdesouza.html>. Acesso em: 20/09/2001d.\nDENSO DO BRASIL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.denso.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nDUKE ENERGY. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dukeenergy.com.br>. Acesso em: 06/10/2002.\nEFEI ENERGY NEWS. Ano 4, n. 283. Edi\u00e7\u00e3o 021001. Outubro 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.energynews.efei.br>. Acesso em: 06/10/2002.\nEL PASO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.elpaso.com.br>. Acesso em: 08/10/2002.\nELECTROLUX. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.electrolux.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nEMBRAPA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.embrapa.br>. Acesso em: 04/08/2002.\nFUPEF. Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Florestais do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.floresta.ufpr.br/fupef>. Acesso em: 04/08/2002.\nFURNAS . Dispon\u00edvel em:&lt;http://w w w.fumas.gov.br>. Acesso em: 06/10/2002.\nIAP. Base de dados - Uso da terra no Paran\u00e1 e Consumo de madeira no Paran\u00e1 - Ano 2000.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.pr.gov.br/iap>. Acesso em: 06/05/2002.\nIBAMA. Dispon\u00edvel em:&lt;http.7/www.ibama.gov.br>. Acesso em: 07/08/2002.\nIBEMA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibema.com.br>. Acesso em: 05/01/2002.\nIBGE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 15/12/2001.\nIGUA\u00c7U. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iguacucelulose.com.br>. Acesso em: 05/02/2002.\nINCEPA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.incepa.com.br>. Acesso em: 05/01/2002.\nJNPACEL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inpacel.com.br>. Acesso em: 24/12/2001.\nISA. Instituto Socioambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.socioambiental.org.br>. Acesso em: 28/09/2002.\nITAIPU BINACIONAL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.itaipu.gov.br>. Acesso em: 05/05/2002.\nKLABIN. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.klabin.com.br>. Acesso em: 05/01/2002.\nMADEIREIRA MIGUEL FORTE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.miforte.com.br>. Acesso em: 05/02/2002.\nMASISA DO BRASIL. Dispon\u00edvel em:<http://www.masisa.com.br>. Acesso em: 03/08/2002.\nMINEROPAR. Dispon\u00edvel em:&lt;http://w ww.pr. gov .br/mineropar>. Acesso em: 13/03/2002a.\nMMA. Minist\u00e9rio de Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mrna.gov.br>. Acesso em: 07/07/2002.\nMME. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mme.gov.br>. Acesso em: 07/07/2002a.\nMME. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br>. Acesso em: 07/07/2002b.\nNEW HUBNER. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.newhubner.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nONS. Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ons.org.br>. Acesso em: 07/07/2002.\nPARAN\u00c1. Governo do Estado do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pr.gov.br>. Acesso em: 07/04/2002.\nPARAN\u00c1 AUTOMOTIVO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.paranaautomotivo.com.br>. Acesso em: 18/05/2002.\nPETROBR\u00c1S. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br>. Acesso em: 06/09/2001.\nPLACAS DO PARAN\u00c1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.placasdoparana.com.br>. Acesso em: 01/08/2002.\nSINPACEL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sinpacel.org.br>. Acesso em: 10/01/2002.\nSINTEKO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sinteko.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nSNIC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.snic.com.br>. Acesso em: 26/05/2002.\nTN PETR\u00d3LEO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tnpetroleo.com.br>. Acesso em 11/03/2002.\nTRACTEBEL ENERGIA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. gerasul.com.br>. Acesso em: 02/05/2002.\nTROMBINI. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.trombini.com.br >. Acesso em: 05/01/2002.\nTRUTZSCHLER. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.trutzschler.com.br>. Acesso em: 05/08/2002.\nUEG. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ueg.com.bi>. Acesso em: 26/09/2001.\nULTRAF\u00c9RTIL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ultrafertil.com.br>. Acesso em: 31/01/2003.\nVOLKSWAGEN. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.volkswagen.com.br>. Acesso em: 27/12/2001.\nAnexos\nAnexo I - Um resumo do contexto institucional: legisla\u00e7\u00e3o e ag\u00eancias de meio\nambiente, energia, recursos naturais e atividades industriais.............. 214\nAnexo II - Sistema el\u00e9trico de transmiss\u00e3o - COPEL................................    .....236\nAnexo III - Sistema de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o - FURNAS.................................     237\nAnexo IV - S\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais - capta\u00e7\u00e3o/bombeamento\ne adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta do rio Barigui para a UEG............................238\nAnexo V -\tS\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais - continua\u00e7\u00e3o..................239\nAnexo VI -\tS\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da usina e da LT sobre o meio\tf\u00edsico........... 240\nAnexo VII -\tS\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da usina e da LT sobre o meio\tbi\u00f3tico.... 241\nAnexo VIII -\tS\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da usina e da LT sobre o meio\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico - fase de constru\u00e7\u00e3o.....................................   242\nAnexo IX - S\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da usina e da LT sobre o meio s\u00f3cio\necon\u00f4mico - fase de opera\u00e7\u00e3o............................................... 243\nAnexo X - Impactos ambientais da Usina Hidrel\u00e9trica de Segredo na fase de implanta\u00e7\u00e3o\ne opera\u00e7\u00e3o segundo o RIMA.................................................. 244\nAnexo XI - Impactos negativos da Usina de Salto Caxias segundo o RIMA..................... 245\nAnexo XII - Impactos positivos da Usina de Salto Caxias segundo o RIMA.....................246\nAnexo XIII - Invent\u00e1rio dos principais insumos da CISA/Arauc\u00e1ria segundo o EIA........... 247\nAnexo XIV - Efluentes l\u00edquidos gerados na CISA segundo o EIA.............................. 248\nAnexo XV - S\u00edntese dos impactos do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico segundo o EIA.................... 249\nAnexo XVI - S\u00edntese dos impactos do meio antr\u00f3pico segundo o EIA.......................... 250\nFoto 1 - Ind\u00fastria de cal.\nLocal: Munic\u00edpio de Rio Branco do Sul (Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba) - PR.\nData: Janeiro/2002.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 2 - Ind\u00fastria Igua\u00e7u Celulose, Papel S/A.\nLocal: Municipio de Piraf do Sul - PR.\nData: Janeiro/2002.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 3 - Planta\u00e7\u00e3o de pinus no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (Regi\u00e3o Metropolitana\nde Curitiba) - PR, caminho para a Usina Hidrel\u00e9trica de Guaricana (COPEL). Data: Janeiro/2002.\nAutoria; Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 4 - Reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de Guaricana (COPEL).\nLocal: Munic\u00edpios de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Guaratuba e Morretes - PR. Rios: Arraial e Prata (Bacia Litor\u00e2nea).\nData: Janeiro/2002.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 5 - Interior da mina de carv\u00e3o mineral da Companhia Carbon\u00edfera Cambu\u00ed.\nLocal: Municipio de Figueira - PR.\nData: Janeiro/2002.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nData: Janeiro/2002.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski,\nFoto 7 - Porto de Paranagu\u00e1 - PR. Data: Janeiro/2002, Autoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 8 - Terminal Mar\u00edtimo da Ger\u00eancia de Paranagu\u00e1 (GEPAR) da Pt i ROBR\u00c1S PR Data: Janeiro/2002.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 9 - Vista a\u00e9rea da Cidade de S\u00e3o Francisco do Sul - SC, na entrada da Ba\u00eda de Babitonga, Ao centro, Terminal Mar\u00edtimo de S\u00e3o Francisco do Sul da PETROBR\u00c1S.\nData: 26/03/1998.\nAdquirido de: Fotoimagem Studio Lab., Joinville.\nIlha de S\u00e3o Francisco do Sul.\nData: 01/06/1988.\nAdquirido de: Fotoimagem Studio Lab., Joinville.\n\n\nFoto 11 - Terminal Mar\u00edtimo de S\u00e3o Francisco do Sul (SC) da PETROBRAS. Data: 03/03/1995.\nAdquirido de: Fotoimagem Studio Lab., Joinville.\nFoto 12 - Companhia de Cimento Itamb\u00e9.\nLocal: Munic\u00edpio de Balsa Nova (Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba) - PR. Data: Maio/2001.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 13 - Ind\u00fastria Cer\u00e2mica Paran\u00e1 S/A (INCEP A), no centro da foto. Ao fundo, Curitiba.\nLocal: Munic\u00edpio de Campo Largo (Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba) - PR.\nData: Maio/2001.\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nFoto 14 - Represa do Rio Verde. Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a REPAR (PETROBR\u00c1S). Local: Entre os munic\u00edpios de Arauc\u00e1ria e Campo Largo (Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba) - PR.\nData: Maio/2001,\nAutoria: Luciana Maria Kalinowski.\nANEXO I\n1.\tESCLARECIMENTO PR\u00c9VIO\nEste anexo tem por objetivo registrar a legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica existente e tamb\u00e9m mencionar os \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais respons\u00e1veis por controlar, fiscalizar e autorizar a instala\u00e7\u00e3o de empresas ou atividades que afetem o meio ambiente no Estado do Paran\u00e1, e as ag\u00eancias respons\u00e1veis por monitorar e fiscalizar as instala\u00e7\u00f5es e atividades j\u00e1 existentes, relacionadas com a infra-estrutura dos combust\u00edveis, da eletricidade e das principais ind\u00fastrias.\nAs leis, decretos, portarias e resolu\u00e7\u00f5es relacionados a seguir, foram retiradas das seguintes fontes:\n\u25a0\tManual de Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais. Conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica Brasil-Alemanha. 2a. ed. Curitiba: IAP/GTZ, 1993;\n\u25a0\tEstudo de Impacto Ambiental da Usina El\u00e9trica a G\u00e1s de Arauc\u00e1ria (UEG), elaborado pela Promon/Natrontec, 1999;\n\u25a0\tEstudo de Impacto Ambiental da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN) - IMSA (CISA), elaborado por CSN- IMSA/Jaakko P\u00f5yry, 1999;\n\u25a0\tLivro RIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental, legisla\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e resultados, organizado por Roberto Verdum e Rosa Maria Vieira Medeiros, 2002;\n\u25a0\tSite do Governo do Estado do Paran\u00e1 (Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pr.gov.br>. Acessado em: 07/04/2002.\n2.\tLEGISLA\u00c7\u00c3O\n2.1.\tLegisla\u00e7\u00e3o ambiental federal\nA preocupa\u00e7\u00e3o com as consequ\u00eancias geradas pelas atividades industriais brasileiras sobre o meio ambiente come\u00e7ou em 1923 com o Decreto n\u00b0 16.300, que previa a possibilidade de impedir que as f\u00e1bricas viessem a prejudicar a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es vizinhas.\nQuadro sin\u00f3tico 1 - Legisla\u00e7\u00e3o que trata da qualidade do ar\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nDecreto-lei n\u00b0 303/1967\tCriou o Conselho Nacional de Controle da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental, com a fun\u00e7\u00e3o de promover e coordenar as atividades de controle da polui\u00e7\u00e3o.\nDecreto-lei n\u00b0 1.413/1975\tTratou do controle da polui\u00e7\u00e3o ambiental gerada pelo setor industrial.\nPortaria MINTER n\u00b0 231 de 27/04/76\tDeterminou padr\u00f5es de qualidade do ar, sendo substitu\u00edda pela portaria normativa n\u00b0 348 de 14/03/90.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 005/1989\tEstabeleceu estrat\u00e9gias para o controle, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade do ar, v\u00e1lidas para todo o territ\u00f3rio nacional, atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o do PRONAR - Programa Nacional da Qualidade do Ar.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 003/1990\tFixou os padr\u00f5es prim\u00e1rios e secund\u00e1rios de qualidade do ar (CO, O3, NO2, SO2, fuma\u00e7a, PTS, PI).\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 008/1990\tDeterminou em n\u00edvel nacional os limites m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de poluentes no ar para processos de combust\u00e3o com pot\u00eancias nominais totais at\u00e9 70 MW e superiores.\nPortaria IBAMA n\u00b0 29 de 02/05/95\tEstabeleceu a necessidade de monitoramento, aperfei\u00e7oamento e sistematiza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias que possam destruir a camada de oz\u00f4nio.\nQuadro sin\u00f3tico 2 - Legisla\u00e7\u00e3o que trata da qualidade da \u00e1gua\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nDecreto n\u00b0 24.643/1934\tCriou o C\u00f3digo das Aguas.\nDecreto n\u00b0 50.877/1961\tDisp\u00f4s sobre o lan\u00e7amento de res\u00edduos t\u00f3xicos e oleosos nas \u00e1guas do Pa\u00eds.\nDecreto n\u00b0 79.367 de 09/04/77\tDeterminou que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade deve elaborar normas e estabelecer padr\u00e3o de potabilidade da \u00e1gua para serem observados em todo o pa\u00eds.\nPortaria Minter n\u00b0 124/1980\tEstabeleceu os meios de preven\u00e7\u00e3o de acidentes que possam causar polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e as condi\u00e7\u00f5es para armazenamento de subst\u00e2ncias poluidoras.\nPortaria Minter n\u00b0 157/1982\tInstituiu normas de lan\u00e7amentos de efluentes l\u00edquidos contendo subst\u00e2ncias n\u00e3o degrad\u00e1veis de alto grau de toxidade, decorrentes de quaisquer atividades industriais, e pro\u00edbe o lan\u00e7amento de efluentes finais de ind\u00fastrias que contenham subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 20/1986\tEstabeleceu a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do territ\u00f3rio nacional, bem como os padr\u00f5es de lan\u00e7amentos de efluentes em qualquer corpo receptor.\nNBR n\u00b0 9.800/1987 da ABNT\tDeterminou proibi\u00e7\u00f5es para o lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais, t\u00f3xicas, e outras, no sistema coletor p\u00fablico.\nNBR n\u00b0 10.157/1987 da ABNT\tDisp\u00f4s sobre os aterros de res\u00edduos perigosos, estabelecendo crit\u00e9rios para projetos, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, e fixando as exig\u00eancias m\u00ednimas para proteger as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, bem como os operadores e popula\u00e7\u00f5es vizinhas.\nAnexo \u00e0 Portaria n\u00b0 36 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - 1991\tEstabeleceu normas e padr\u00f5es de potabilidade da \u00e1gua destinada ao consumo humano.\nQuadro sin\u00f3tico 3 - Legisla\u00e7\u00e3o que trata da fauna, da flora e das \u00e1reas protegidas\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nDecreto n\u00b0 23.793/1934\tInstituiu o C\u00f3digo Florestal.\nDecreto n\u00b0 24.645/1934\tCriou a Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna.\nLei n\u00b0 3.924/1961\tTratou da preserva\u00e7\u00e3o dos monumentos arqueol\u00f3gicos.\nLei n\u00b0 4.711/1965\tEditou o novo C\u00f3digo Florestal.\nLei n\u00b0 5.197/1967\tEstabeleceu a nova Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna.\nDecreto-lei n\u00b0 221/1967\tCriou o C\u00f3digo de Pesca.\nLei n\u00b0 6.902 de 27/04/81, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 99.274/1990\tDisp\u00f4s sobre a cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental.\nDecreto n\u00b0 89.336/1984\tDisp\u00f4s sobre as Reservas Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico.\nLei n\u00b0 7.875 de 13/11/89\tInstituiu o novo C\u00f3digo Florestal.\nLei n\u00b0 9.985 de 18/07/2000\tEstabeleceu o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\nQuadro sin\u00f3tico 4 - Legisla\u00e7\u00e3o que trata do uso do solo e da minera\u00e7\u00e3o\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nDecreto-lei n \u00b0 227/1967\tInstituiu o C\u00f3digo de Minas.\nLei n\u00b0 6.766/1979\tTratou do parcelamento do solo urbano.\nLei n\u00b0 6.803/1980\tDeterminou as diretrizes b\u00e1sicas para as \u00e1reas criticas de polui\u00e7\u00e3o.\nResolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00b0 009 e 010/1990\tEstabeleceram regras para a atividade de extra\u00e7\u00e3o mineral.\nQuadro sin\u00f3tico 5 - Lei especiais: A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e Crimes Ambientais\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 7.347 de 24/07/85, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 92.302/1986 e alterada pela Lei n\u00b0 8.078 de 11/09/90\tEstabeleceu a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil por danos ambientais, ao consumidor, a bens de valor hist\u00f3rico, tur\u00edstico, etc.). A a\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios, como tamb\u00e9m por empresas p\u00fablicas, autarquias, funda\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, e outros.\nLei n\u00b0 9.605 de 13/02/98 (Lei dos Crimes Ambientais), regulamentada pelo Decreto N\u00b0 3.179/98\tTratou das san\u00e7\u00f5es penais e administrativas geradas por atividades causadoras de danos ao meio ambiente.\nQuadro sin\u00f3tico 6 - Decreto e norma sobre transporte e armazenamento de produtos perigosos\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nDecreto n\u00b0 88.821 de 06/10/83\tAprovou o regulamento que estabeleceu normas para os servi\u00e7os de transporte rodovi\u00e1rio de cargas e produtos perigosos.\nNBR n\u00b0 7.505/89 da ABNT\tFixou condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para projetos de instala\u00e7\u00f5es de armazenagem de l\u00edquidos combust\u00edveis e inflam\u00e1veis inclusive petr\u00f3leo e derivados l\u00edquidos, aplicando-se \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de refino, ind\u00fastrias qu\u00edmicas e petroqu\u00edmicas, bases e terminais de distribui\u00e7\u00e3o.\nQuadro sin\u00f3tico 7 - Legisla\u00e7\u00e3o que criou programas, pol\u00edticas e \u00f3rg\u00e3os para tratar das quest\u00f5es ambientais e de sa\u00fade\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 2312/1954\tCriou o C\u00f3digo Nacional de Sa\u00fade, regulamentado pelo Decreto n\u00b0 49.974 de 21/06/61 que estabeleceu normas gerais de defesa e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.\nDecreto-lei n\u00b0 248/1967\tEstabeleceu a Pol\u00edtica Nacional de Saneamento B\u00e1sico.\nDecreto n\u00b0 73.030 de 30/10/73\tInstituiu a SEMA - Secretaria Especial do Meio Ambiente, e neste mesmo ano foi divulgado o II Plano Nacional de Desenvolvimento contendo as diretrizes e prioridades para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, reconhecendo \u00e1reas cr\u00edticas e a necessidade de zoneamento e planejamento ambiental destas \u00e1reas.\nLei Federal n\u00b0 6.938 de 31/08/81, regulamentada pelo Decreto N\u00b0 99.274 de 06/06/90 e alterada Pelo Decreto n\u00b0 99.355 de 29/06/90\tEstabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, constituiu o Sistema Nacional do Meio Ambiente - SISNAMA e instituiu o Cadastro de Defesa Ambiental. O SISNAMA possui em sua estrutura os seguintes \u00f3rg\u00e3os, entre outros: como \u00d3rg\u00e3o Superior, o Conselho do Governo; como \u00d3rg\u00e3o Consultivo e Deliberativo, o Conselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA; e como \u00d3rg\u00e3o Executor, o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IB AMA.\nConstitui\u00e7\u00e3o Brasileira editada em 05/10/88, Cap\u00edtulo VI, artigo n\u00b0 225\tDeterminou que \u201c(...) todos tem direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es \u201d,\nLei n\u00b0 7.735 de 22/02/89\tCriou o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis -IBAMA.\nLei n\u00b0 8.171 de 17/01/91\tInstituiu a pol\u00edtica agr\u00edcola brasileira com o objetivo de proteger o meio ambiente, garantindo o seu uso racional e estimulando a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nLei n\u00b0 8.490 de 19/11/92\tTransformou a SEMAM/PR - Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica criada em 1990, em Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - MM A.\nLei n\u00b0 9.433/1997\tEstabeleceu a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos que disp\u00f5e sobre o enquadramento dos corpos de \u00e1gua segundo os usos da \u00e1gua. Estabeleceu que os empreendimentos hidrel\u00e9tricos e termel\u00e9tricos devem adequar-se aos Planos de Recursos H\u00eddricos definidos pelos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica e suas Ag\u00eancias de \u00c1gua, devendo ser enfatizados os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua nos processos de licenciamento. A outorga do uso das \u00e1guas foi estabelecida no artigo n\u00b0 143 do C\u00f3digo das \u00c1guas.\nLei n\u00b0 9.984 de 17/07/2000\tCriou a ANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, autarquia sob regime especial com autonomia administrativa e financeira vinculada ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c9 respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, possui a miss\u00e3o de implantar a Lei n\u00b0 9.433 de 1997 (Lei das \u00c1guas), que disciplina o uso dos recursos h\u00eddricos no Brasil, cujas decis\u00f5es sobre o uso dos rios do Pa\u00eds dever\u00e3o ser tomadas pelos comit\u00eas de bacias, sendo que a ANA dar suporte t\u00e9cnico para a cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas que dever\u00e3o decidir sobre a cobran\u00e7a pelo uso das \u00e1guas. No Paran\u00e1 a ANA possui um escrit\u00f3rio.\nQuadro sin\u00f3tico 8 - Decretos, medidas provis\u00f3rias e resolu\u00e7\u00f5es que tratam dos licenciamentos ambientais\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei Federal n\u00b0 6.938 de 31/08/81, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 99.274 de 06/06/90 e alterada pelo Decreto n\u00b0 99.355 de 29/06/90, artigo 10\tEstabeleceu: \u201cA constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e funcionamento de estabelecimentos e atividades utilizadoras de recursos ambientais, considerados efetiva e potencialmente poluidores, bem como os capazes, sob qualquer forma de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, depender\u00e3o de pr\u00e9vio licenciamento de \u00f3rg\u00e3o estadual competente, integrante do SISNAMA, e do IBAMA, em car\u00e1ter supletivo, sem preju\u00edzo de outras licen\u00e7as exig\u00edveis\u201d. Segundo o \u00a7 4o deste artigo, compete ao IBAMA o licenciamento no caso de atividade ou obra causadora de grande impacto ambiental em \u00e2mbito nacional ou regional.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 001 de 23/01/86\tEstabeleceu a obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo de Impacto Ambiental - EIA e do seu respectivo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - RIMA, com a finalidade de ser submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o estadual competente e da SEMA em car\u00e1ter supletivo, para a obten\u00e7\u00e3o do licenciamento de empreendimentos que modifiquem o meio ambiente (ver quadro sin\u00f3tico 8.1).\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 006 de 16/09/87\tDeterminou regras gerais para o licenciamento de empreendimentos de grande porte como a gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, com o objetivo de harmonizar os conceitos e as linguagens entre os diversos agentes no processo.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 009 de 03/12/87\tRegulamentou a realiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica com a finalidade de expor aos interessados o conte\u00fado do RIMA, sanar d\u00favidas e ouvir cr\u00edticas e sugest\u00f5es.\nDecreto n\u00b0 97.632 de 10/04/89\tEstabeleceu que a atividade de explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais deve apresentar para aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, al\u00e9m do EIA e do RIMA, o plano de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 23/1994\tDefiniu procedimentos para licenciamentos ambientais de atividades de explora\u00e7\u00e3o e lavra de jazidas de combust\u00edveis l\u00edquidos e g\u00e1s natural.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237 de 19/12/97\tDeterminou, entre outros, a compet\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados e Munic\u00edpios para a condu\u00e7\u00e3o dos processos de licenciamento ambiental, determinou que estas licen\u00e7as tenham um prazo de validade definido e estabeleceu nova lista de atividades ou empreendimentos sujeitos ao licenciamento ambiental. No seu artigo 3o, a resolu\u00e7\u00e3o trata da publicidade dos EIAS-RIMAS e da garantia de realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas.\nMedida Provis\u00f3ria n\u00b0 1.795 de 01/01/1999\tTransformou minist\u00e9rios anteriores em Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c9 formado pelos \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos singulares (5 secretarias, com atribui\u00e7\u00f5es regulamentadas pelo Decreto n\u00b0 2.972 de 26/02/1999): \u2022\tSecretaria de Qualidade Ambiental nos Assentamentos Humanos; \u2022\tSecretaria de Biodiversidade e Florestas; \u25a0\u2022Secretaria de Recursos H\u00eddricos (Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos - CNRH e Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas); \u25a0\tSecretaria de Pol\u00edticas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; \u25a0\tSecretaria de Coordena\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. O MMA \u00e9 formado ainda por 3 entidades vinculadas: IBAMA; dentre os \u00f3rg\u00e3os colegiados, CONAMA, e a ANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 279 de 27/6/2001\tConsiderando a crise de energia el\u00e9trica no pa\u00eds, estabeleceu os procedimentos e prazos para o licenciamento ambiental simplificado de empreendimentos el\u00e9tricos de pequeno potencial de impacto ambiental.\nQuadro sin\u00f3tico 8.1 - Empreendimentos que necessitam de licenciamento ambiental\n\u25a0 Estradas de rodagem com duas ou mais faixa de rolamento.\n\u2022 Ferrovias.\n\u25a0 Portos e terminais de min\u00e9rio, petr\u00f3leo e produtos qu\u00edmicos.\n\u25a0 Aeroportos, conforme definidos pelo inciso I, artigo n\u00b0 48, do Decreto-lei n\u00b0 32, de 18/11/66.\n* Oleodutos, gasodutos, minerodutos, troncos coletores e emiss\u00e1rios e esgotos sanit\u00e1rios.\n\u2022 Linhas de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica acima de 230 kV.\n\u25a0 Obras hidr\u00e1ulicas para explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, tais como: barragem para fins hidrel\u00e9tricos acima de 10 MW, de saneamento ou de irriga\u00e7\u00e3o, abertura de canais para navega\u00e7\u00e3o, drenagem e irriga\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua, abertura de barras e embocaduras, transposi\u00e7\u00e3o de bacias, diques.\n\u25a0 Extra\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel f\u00f3ssil como petr\u00f3leo, xisto, carv\u00e3o.\n\u25a0 Extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio, inclusive os de classe II definidas no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o.\n\u25a0 Aterros sanit\u00e1rios, processamento e destino final de res\u00edduos t\u00f3xicos ou perigosos.\n\u25a0 Usinas de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade qualquer que seja a fonte de energia prim\u00e1ria, acima de 10 MW.\n\u25a0 Complexo e unidades industriais e agroindustriais, tais como petroqu\u00edmicos, sider\u00fargicos, cloroqu\u00edmicos, destilarias de \u00e1lcool, hulha, extra\u00e7\u00e3o e cultivo de recursos h\u00eddricos.\n\u25a0 Distritos industriais e zonas estritamente industriais - ZEI.\n\u25a0 Explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de madeira ou de lenha, em \u00e1reas acima de 100 hectares ou menores, quando atingir \u00e1reas significativas em termos percentuais ou de import\u00e2ncia do ponto de vista ambiental.\n\u25a0 Projetos urban\u00edsticos acima de 100 ha ou em \u00e1reas consideradas de relevante interesse ambiental a crit\u00e9rio da Secretaria Estadual do Meio Ambiente - SEMA e dos \u00f3rg\u00e3os municipais e estaduais competentes.\n* Qualquer atividade que utilizar carv\u00e3o vegetal, derivado ou produtos em quantidade acima de 10 toneladas por dia.\n2.2.\tLegisla\u00e7\u00e3o ambiental estadual\nQuadro sin\u00f3tico 9 - Portaria que trata da qualidade do ar\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nPortaria SUREHMA/SEIN n\u00b0 002 de 09/01/81\tEstabeleceu par\u00e2metros de qualidade do ar para o Estado do Paran\u00e1 e proibiu as emiss\u00f5es de poluentes que alterem a qualidade do ar e prejudiquem a sa\u00fade.\nQuadro sin\u00f3tico 10 - Lei que trata dos res\u00edduos s\u00f3lidos\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 12.493 de 22/01/99 (Lei de Res\u00edduos S\u00f3lidos)\tEstabeleceu normas e crit\u00e9rios referentes a gera\u00e7\u00e3o, armazenamento, coleta, tratamento e destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos no Paran\u00e1.\nQuadro sin\u00f3tico 11 - Resolu\u00e7\u00f5es que tratam dos licenciamentos ambientais\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nResolu\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente N\u00b0 8 de 07/10/94\tAtribuiu ao IAP a compet\u00eancia de licenciamentos ambientais para instala\u00e7\u00f5es potencialmente poluidoras ou que possam causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nResolu\u00e7\u00e3o da SEMA n\u00b0 31 de 24/08/98\tTratou do licenciamento ambiental, audi\u00eancias p\u00fablicas, autoriza\u00e7\u00f5es ambientais, florestais, parcelamento de gleba rural, e outros.\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 6.513/1973, regulamentada pela Decreto n\u00b0 5.316 de 17/04/74\tTratou da prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos contra agentes poluidores.\nLei n\u00b0 8935 de 07/03/1989\tEstabeleceu a proibi\u00e7\u00e3o de atividades ou instala\u00e7\u00f5es poluidoras que possam poluir as \u00e1guas provenientes de bacias de mananciais destinadas ao abastecimento p\u00fablico.\nDecreto n\u00b0 1.751/1996\tTratou dos mananciais e dos recursos h\u00eddricos da RMC.\nPortaria SUDERHSA/IAP/SANEPAR/EMATER de mar\u00e7o de 1997\tInstituiu C\u00e2maras T\u00e9cnicas a n\u00edvel estadual e regional para avaliar os mananciais com o objetivo de obter melhoria da qualidade da \u00e1gua dos mananciais da RMC.\nLei n\u00b0 12.248/1998\tCriou o Sistema Integrado de Gest\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o dos Mananciais da RMC.\nDecreto n\u00b0 5.361 de 26/02/2002\tRegulamentou a cobran\u00e7a pelo direito de uso de recursos h\u00eddricos.\nQuadro sin\u00f3tico 13 - Legisla\u00e7\u00e3o que trata da fauna, da flora e das \u00e1reas protegidas\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 706 de 01/04/1907\tInstituiu o C\u00f3digo Florestal do Estado do Paran\u00e1 determinando a compet\u00eancia do Governo do Estado do Paran\u00e1 com o objetivo de coibir a devasta\u00e7\u00e3o das matas e promover sua conserva\u00e7\u00e3o e restitui\u00e7\u00e3o.\nDecreto n\u00b0 458/1991\tCriou a APA Estadual do Rio Passa\u00fana.\nLei n\u00b0 11.054/1995\tInstituiu a Lei Florestal Estadual.\nDecreto n\u00b0 1.752/96\tEstabeleceu a APA Estadual do Rio Pequeno.\nDecreto n\u00b0 1.753/96\tCriou a APA Estadual do Rio Irai.\nDecreto n\u00b0 1.754/96\tInstituiu a APA Estadual do Rio Piraquara.\nPortaria IAP n\u00b0 66 de 25/05/94\tInstituiu o Cadastro Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, estabelecendo restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, manejo e parcelamento do solo nas diversas modalidades de unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\nDecreto n\u00b0 4.262/94\tEstabeleceu a categoria de manejo de unidade de conserva\u00e7\u00e3o chamada de Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN.\nQuadro sin\u00f3tico 14 - Legisla\u00e7\u00e3o que trata da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 6.517 de 02/01/74, transformada pela Lei N\u00b0 11.027 de 09/12/94 e regulamentada pelo Decreto n\u00b0 698 de 28/04/95\tInstituiu a Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba - COMEC.\nDecreto n\u00b0 5.304 de 05/02/2002\tInstituiu o Comit\u00ea das Bacias do Alto Igua\u00e7u e Alto Ribeira, e designou seus integrantes.\nQuadro sin\u00f3tico 15 - Legisla\u00e7\u00e3o que criou pol\u00edticas e \u00f3rg\u00e3os para tratar das quest\u00f5es ambientais\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nLei n\u00b0 6.774 de 08/01/76\tTransformou o Corpo de Pol\u00edcia Florestal em Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Florestal, vinculado \u00e0 Secretaria de Estado da Seguran\u00e7a P\u00fablica, como Unidade Especializada na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nLei n\u00b0 7.109/1979, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 857 de 18/07/79\tInstituiu o Sistema de Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente proibindo qualquer a\u00e7\u00e3o de agentes poluidores, assim como o lan\u00e7amento de poluentes no meio ambiente.\nLei n\u00b0 7.978 de 30/11/84, modificada Pelas Leis n\u00b0 8.289/86, n\u00b0 8.485/87 En\u00b0 11.352/96\tInstituiu o CEMA - Conselho Estadual do Meio Ambiente, \u00f3rg\u00e3o de car\u00e1ter consultivo/deliberativo.\nDecreto n\u00b0 4.605 de 26/12/84\tInstituiu o Conselho de Desenvolvimento Territorial do Litoral Paranaense - Conselho do Litoral, vinculado a SEMA. \u00c9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado, cujas atribui\u00e7\u00f5es foram definidas pelo Decreto n\u00b0 2.154 de 1996.\nResolu\u00e7\u00e3o da Procuradoria Geral da Justi\u00e7a n\u00b0 931 de 26/12/88\tCriou a Coordenadoria de Defesa ao Consumidor e de Defesa Social, e alterou a denomina\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Especial de Defesa ao Meio Ambiente para Promotoria de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente e Defesa Social.\nCap\u00edtulo V da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado Do Paran\u00e1 de 05/10/89\tTratou do meio ambiente e determinou que cabe ao Poder P\u00fablico assegurar o direito de um meio ambiente ecologicamente equilibrado.\nLei n\u00b0 10.066 de 27/07/92\tInstituiu a SEMA - Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, \u00f3rg\u00e3o normativo da administra\u00e7\u00e3o direta do Governo do Estado do Paran\u00e1. Esta mesma lei instituiu tamb\u00e9m o IAP - Instituto Ambiental do Paran\u00e1, autarquia estadual, \u00f3rg\u00e3o executivo da administra\u00e7\u00e3o indireta, vinculada a SEMA.\nDecreto n\u00b0 2.320 de 20/05/93\tDeterminou a compet\u00eancia do IAP para fiscaliza\u00e7\u00e3o das normas federais e estaduais de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, impondo san\u00e7\u00f5es administrativas.\nDecreto n\u00b0 1.920 de 31/05/95\tDeterminou as atribui\u00e7\u00f5es da SUDERHSA, autarquia estadual, \u00f3rg\u00e3o executivo da administra\u00e7\u00e3o indireta, vinculada a SEMA.\nDecreto n\u00b0 1.343 de 29/09/99\tRegulamentou o Sistema Estadual de Defesa Civil no Estado do Paran\u00e1.\nLei n\u00b0 12.726 de 26/11/99\tInstituiu a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e criou o sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\nDecreto n\u00b0 2.314 de 17/07/2000\tRegulamentou o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos e o Decreto n\u00b0 4.320 de 28/06/2001 nomeou os seus integrantes.\nDecreto n\u00b0 2.315 de 17/07/2000\tRegulamentou o processo de institui\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\n3.\t\u00d3RG\u00c3OS E AG\u00caNCIAS RESPONS\u00c1VEIS PELO MEIO AMBIENTE E RECURSOS H\u00cdDRICOS NO ESTADO DO PARAN\u00c1\n3.1.\tNo executivo estadual\nA Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos - SEMA tem a fun\u00e7\u00e3o de formular e executar as pol\u00edticas ambientais paranaenses, sendo formada pelos seguintes \u00f3rg\u00e3os:\n\u25a0 Conselho Estadual do Meio Ambiente - CEMA\nTem a fun\u00e7\u00e3o de participar da formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual do Meio Ambiente, visando \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e o controle da polui\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tConselho de Desenvolvimento Territorial do Litoral Paranaense\n\u00c9 respons\u00e1vel pelo disciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos munic\u00edpios do litoral do Estado.\n\u25a0\tCoordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\u201c Coordenadoria de Terras e Cartografia\n\u25a0\tLaborat\u00f3rio de Sensoriamente Remoto/Geoprocessamento\n\u25a0\tInstituto Ambiental do Paran\u00e1 - IAP\nO IAP possui as seguintes atribui\u00e7\u00f5es, entre outras: propor, coordenar, executar e acompanhar as pol\u00edticas de meio ambiente, recursos h\u00eddricos, cartogr\u00e1fico e agr\u00e1rio-fundi\u00e1rio do Estado; controlar, licenciar e fiscalizar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental; elaborar, executar e controlar planos e programas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental; executar o monitoramento ambiental das \u00e1guas, ar e solo; definir a pol\u00edtica florestal do Estado; e conceder licenciamento pr\u00e9vio para atividades, instala\u00e7\u00f5es ou opera\u00e7\u00f5es poluidoras do meio ambiente. A ag\u00eancia tem 20 escrit\u00f3rios espalhados em todo o Estado. O Paran\u00e1 possui 63 unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais, 9 federais, 103 municipais e 151 privadas (Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN), cujo gerenciamento e manuten\u00e7\u00e3o da unidades estaduais s\u00e3o feitos pelo IAP, em conjunto com a Pol\u00edcia Florestal Estadual, com o objetivo de preservar amostras significativas de ecossistemas essenciais \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade. As \u00e1reas federais s\u00e3o de responsabilidade do JlBAMA, as municipais do pr\u00f3prio munic\u00edpio e as particulares dos seus respectivos propriet\u00e1rios.\n\u25a0\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento dos Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental\n- SUDERHSA\nA SUDERHSA tem a fun\u00e7\u00e3o de colocar em pr\u00e1tica servi\u00e7os de controle de eros\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, executar obras de saneamento, desenvolver programas de res\u00edduos s\u00f3lidos e gerenciar as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. \u00c9 respons\u00e1vel pela outorga do uso da \u00e1gua de dom\u00ednio estadual, pela coordena\u00e7\u00e3o da coleta e destino de res\u00edduos s\u00f3lidos, lixo urbano e embalagens de agrot\u00f3xicos, pelo desenvolvimento e execu\u00e7\u00e3o de projetos de aterros sanit\u00e1rios, pelo controle de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, e pela recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de fundos de vales.\nO BPFLO - Batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Florestal, componente da pol\u00edcia estadual militar, tem a compet\u00eancia de realizar policiamento ostensivo visando o cumprimento das leis ambientais de prote\u00e7\u00e3o da fauna, flora, \u00e1guas e mananciais, derrubadas indevidas, polui\u00e7\u00e3o, ca\u00e7a e pesca ilegal.\nA DPMA - Delegacia de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente, componente da pol\u00edcia estadual civil e vinculada \u00e0 Secretaria de Estado da Seguran\u00e7a P\u00fablica, tem a fun\u00e7\u00e3o de investigar, prevenir e apurar as infra\u00e7\u00f5es penais contra o meio ambiente, fauna, flora, pesca e patrim\u00f4nio cultural.\nA COMEC - Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, vinculada \u00e0 Secretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral, \u00e9 uma entidade aut\u00e1rquica dotada de personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico, com sede e foro na cidade de Curitiba. Tem a fun\u00e7\u00e3o de planejar, controlar e autorizar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, al\u00e9m de atuar em outros setores de interesse comum da regi\u00e3o como habita\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o ambiental, abastecimento de \u00e1gua, manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos e outros, mas respeitando a legisla\u00e7\u00e3o federal, estadual e municipal.\nA APA Passa\u00fana - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Passa\u00fana \u00e9 uma ag\u00eancia que foi regulamentada e participa da quest\u00e3o ambiental da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. Na bacia do Passa\u00fana encontra-se a represa destinada \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico dos munic\u00edpios de Curitiba, Arauc\u00e1ria e Campo Largo.\nO CERH - Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado, de car\u00e1ter deliberativo e normativo, integrante do Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - SEGRH. Possui a fun\u00e7\u00e3o de opinar sobre as propostas de legisla\u00e7\u00e3o relativa aos recursos h\u00eddricos; promover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento destes recursos; manifestar-se sobre propostas de conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o; estabelecer princ\u00edpios e diretrizes para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos; acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos; delegar compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica e outras. Ser\u00e1 presidido pelo titular da Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos - SEMA, tendo composi\u00e7\u00e3o total de 29 membros (com respectivos suplentes), sendo dois representantes da Assembl\u00e9ia Legislativa Estadual, tr\u00eas representantes de Munic\u00edpios, quatro representantes de entidades da sociedade civil relacionada \u00e0 \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, cinco representantes de setores usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos, e 14 membros do poder executivo estadual:\n\u25a0\tda Secretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral - SEPL;\n\u25a0\tda Secretaria de Estado da Fazenda - SEFA;\n\u25a0\tda Secretaria de Estado da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo - SEIT;\n\u25a0\tda Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano - SEDU;\n\u25a0\tda Secretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento - SEAB;\n\u25a0\tda Secretaria de Estado da Sa\u00fade - SES A;\n\u25a0\tda Secretaria de Estado dos Transportes - SETR;\n\u25a0\tda Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 - COHAPAR;\n\u25a0\tda Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental -SUDERHSA;\n\u25a0\tdo Instituto Ambiental do Paran\u00e1 - IAP;\n\u25a0\tda Empresa Paranaense de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural - EMATER;\n\u25a0\tda Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba - COMEC;\n\u25a0\tda Procuradoria Geral do Estado - PGE.\n3.2.\tEmpresas estaduais\nA SANEPAR - Companhia de Saneamento do Paran\u00e1, criada em 23/01/63 com o objetivo de cuidar do saneamento b\u00e1sico do Estado do Paran\u00e1, \u00e9 urna empresa estatal de economia mista, sendo o Estado o maior acionista (60%). \u00c9 respons\u00e1vel pela capta\u00e7\u00e3o e tratamento da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico, coleta e tratamento de esgoto no Estado. Atende 623 localidades, mais de 7,5 milh\u00f5es de habitantes.\nA MINEROPAR - Minerais do Paran\u00e1 S/A \u00e9 urna empresa de economia mista, vinculada \u00e0 Secretaria de Estado da Industria, Com\u00e9rcio e do Turismo. Foi criada em 1977 com o objetivo de formular e conduzir a pol\u00edtica mineral do Estado, promover o melhor aproveitamento e transforma\u00e7\u00e3o do recurso mineral, gerar informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas e prestar servi\u00e7os especializados.\n3.3.\tNo legislativo e judici\u00e1rio\nA Comiss\u00e3o de Ecologia e Meio Ambiente da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do Paran\u00e1 possui a fun\u00e7\u00e3o de manifestar-se sobre as atividades humanas que alterem o meio ambiente, as atividades que visem a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e evitem a depreda\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nO MP - Ministerio P\u00fablico, institui\u00e7\u00e3o permanente, tem a fun\u00e7\u00e3o de promover o inqu\u00e9rito civil e a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, visando proteger o patrimonio p\u00fablico e social, do meio ambiente e de outros interesses coletivos e difusos. Poder\u00e1 requisitar certid\u00f5es, exames, per\u00edcias ou informa\u00e7\u00f5es\nde qualquer organismo p\u00fablico ou particular, para apurar os respons\u00e1veis pelos da\u00f1os causados ao meio ambiente, ao consumidor ou a bens de valor tur\u00edstico, art\u00edstico, hist\u00f3rico ou paisag\u00edstico. No Estado do Paran\u00e1 foi criada a Promotoria de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente e Defesa Social, com a fun\u00e7\u00e3o de exercer os atos administrativos e judiciais para proteger e reparar danos causados ao meio ambiente.\n3.4.\tAgencia federal no Estado\nNo Estado do Paran\u00e1 o EBAMA possui escritorios em Curitiba, Cascavel, Londrina, Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e Paranagu\u00e1, para atender as 9 \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o federal no Estado, como parques e florestas nacionais. Para isto conta com 123 funcion\u00e1rios e 30 volunt\u00e1rios, que al\u00e9m de fiscalizar a flora e a fauna, controlam as exporta\u00e7\u00f5es de produtos florestais, estudam e d\u00e3o parecer sobre os licenciamentos ambientais que envolvam as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o federal, e prestam servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n4.\t\u00d3RG\u00c3OS, AG\u00caNCIAS E EMPRESAS ESTADUAIS RELACIONADOS \u00c3 INFRA-ESTRUTURA ENERG\u00c9TICA NO ESTADO DO PARAN\u00c1\n4.1.\tA n\u00edvel federal\nA legisla\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o subordinados os empreendimentos e atividades relacionadas \u00e0s estruturas energ\u00e9ticas brasileiras \u00e9 de responsabilidade do Minist\u00e9rio de Minas e Energia - MME, criado em 22/07/1960 pela Lei n\u00b0 3.782, e de outros \u00f3rg\u00e3os a ele vinculados como as autarquias, sociedades de economia mista e empresas p\u00fablicas.\na)\tAutarquias\nO DNPM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral foi criado em 08/03/34 pela Lei n\u00b0 23.979, tomando-se autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia em 02/12/94 pelo Decreto n\u00b0 1.324, na forma da Lei n\u00b0 8.876 de 02/05/94. Tem a fun\u00e7\u00e3o de\npromover o planejamento e o fomento da explora\u00e7\u00e3o mineral e dos recursos minerais, promover pesquisas geol\u00f3gicas, fiscalizar, controlar e assegurar as atividades de minera\u00e7\u00e3o em todo o pa\u00eds, em conformidade com as legisla\u00e7\u00f5es pertinentes como o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, das \u00c1guas Minerais, e outras.\nA ANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u00e9 uma autarquia em regime especial. Foi criada em 26/12/96 pela Lei n\u00b0 9.427 e regulamentada em 06/10/1997 pelo Decreto n\u00b0 2.335. Tem a fun\u00e7\u00e3o, entre outras, de regular e fiscalizar a gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; conceder, permitir e autorizar instala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de energia. A ag\u00eancia n\u00e3o possui escrit\u00f3rio no Paran\u00e1.\nA ANP \u2014 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo \u00e9 uma autarquia sob regime especial, criada em 14/01/98 pelo Decreto n\u00b0 2.455. Tem a fun\u00e7\u00e3o de promover a regula\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas integrantes da ind\u00fastria de petr\u00f3leo, de acordo com a Lei n\u00b0 9.478 de 06/08/97 e em conformidade com o CNPE - Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica. Entre outros objetivos das pol\u00edticas nacionais para o aproveitamento racional das fontes de energia est\u00e3o o de proteger os interesses do consumidor, proteger o meio ambiente e promover a conserva\u00e7\u00e3o de energia.\nb)\tSociedades de Economia Mista\nA PETROBR\u00c1S - Petr\u00f3leo Brasileiro S/A foi constitu\u00edda em 12/03/1954 pela Lei n\u00b0 2.004, sendo aprovada pelo Decreto n\u00b0 35.308 de 02/04/1954, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 de desenvolver atividades de pesquisa, lavra, distribui\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, refino, transporte e com\u00e9rcio de petr\u00f3leo e derivados.\nFURNAS - Centrais El\u00e9tricas S/A foi criada em 1957, sendo administrada indiretamente pelo governo federal, \u00e9 vinculada ao MME e controlada pela ELETROBR\u00c1S. Possui 10 hidrel\u00e9tricas, 2 termel\u00e9tricas, 42 subesta\u00e7\u00f5es e 18083 km de linhas de transmiss\u00e3o. Atende o Distrito Federal, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Rio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo, Goi\u00e1s e Tocantins. No Paran\u00e1 a empresa \u00e9 respons\u00e1vel pelo transporte de energia da Usina de Itaipu para outras\nempresas de energia el\u00e9trica, bem como tem participa\u00e7\u00e3o no contrato de importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da Argentina. Est\u00e1 sendo constru\u00edda a linha de transmiss\u00e3o ligando o munic\u00edpio de Bateias (PR) \u00e0 Ibi\u00fana (SP), com o objetivo de conduzir o excedente de energia da Regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, bem como a energia comprada da Argentina e do Paraguai para a Regi\u00e3o Sudeste.\nA ELETROBR\u00c1S - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S/A foi criada em 25/04/61 pela Lei n\u00b0 3.890-A e instalada em 11/06/62 com a fun\u00e7\u00e3o de realizar estudos e projetos de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de usinas, linhas de transmiss\u00e3o e subesta\u00e7\u00f5es para o suprimento de energia do pa\u00eds. \u00c9 uma \u201cholding\u201d das concession\u00e1rias de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica do governo federal que atua em todo o pa\u00eds atrav\u00e9s das empresas: CHESF, CGTEE, ELETRONORTE, ELETRONUCLEAR, ELETROSUL E FURNAS, al\u00e9m de possuir 50% do capital da Itaipu Binacional.\nA Itaipu Binacional foi criada em 17/05/1974 para gerenciar a constru\u00e7\u00e3o da usina de Itaipu que iniciou em maio de 1975. \u00c9 uma empresa regida por um regime jur\u00eddico de direito internacional, sendo o Brasil e o Paraguai representados por suas respectivas \u201choldings\u201d, a ELETROBR\u00c1S e a ANDE (Administraci\u00f3n Nacional de Eletricidad), que possuem igualdade de direitos e deveres. A energia gerada na usina \u00e9 comercializada nos dois pa\u00edses, assim como s\u00e3o pagos \u201croyalties\u201d pelo uso dos recursos h\u00eddricos aos munic\u00edpios afetados pelo reservat\u00f3rio da usina.\nc)\tEmpresas P\u00fablicas\nFazem parte duas empresas: a CPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais e a CBEE - Comercializadora Brasileira de Energia Emergencial.\nOutra empresa que atua no setor el\u00e9trico brasileiro \u00e9 o ONS - Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico, sociedade civil de direito privado sem fins lucrativos. Foi institu\u00eddo em 1998 pela Lei n\u00b0 9.648, sendo seu funcionamento autorizado pela ANEEL atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o 351/98, com a finalidade de operar o Sistema Interligado Nacional - SIN, e administrar a rede b\u00e1sica de transmiss\u00e3o de energia no pa\u00eds.\n4.2.\tAg\u00eancias estaduais, empresariais e n\u00e3o-governamentais, e entidades de pesquisa\na)\tDefesa Civil\nO Sistema Estadual de Defesa Civil tem a fun\u00e7\u00e3o de coordenar as medidas de natureza permanente, destinadas a prevenir ou minimizar as consequ\u00eancias causadas por eventos normais ou anormais, previs\u00edveis ou imprevis\u00edveis, bem como assistir e socorrer as pessoas atingidas. Possui em sua estrutura os seguintes \u00f3rg\u00e3os:\n\u25a0\tCoordenadoria Estadual de Defesa Civil - CEDEC (\u00f3rg\u00e3o central);\n\u25a0\tCoordenadorias regionais;\n\u25a0\tConselho de \u00d3rg\u00e3os Governamentais - COG (grupo de coordena\u00e7\u00e3o);\n\u25a0\tGrupos de Atividades Fundamentais - GRAF (grupo de execu\u00e7\u00e3o);\n\u25a0\tConselho de Entidade N\u00e3o-Governamental - CENG (grupo de coopera\u00e7\u00e3o).\nb)\tSa\u00fade P\u00fablica\nO processo de implanta\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS no Paran\u00e1 coube \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade - SESA, que tem a fun\u00e7\u00e3o de investir e desenvolver a\u00e7\u00f5es para organizar e sustentar o funcionamento do Sistema Estadual de Sa\u00fade. A ela compete executar servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade individual e coletiva; elaborar, avaliar e divulgar indicadores de mortalidade e condi\u00e7\u00f5es de risco ou agravo \u00e0 sa\u00fade no Estado; expedir licen\u00e7a sanit\u00e1ria para bancos de sangue, hospitais, ind\u00fastrias, com\u00e9rcios e prestadores de servi\u00e7os, e outros. Ao SUS compete tamb\u00e9m, segundo o artigo n\u00b0 200 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, colaborar na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inspecionar alimentos, bebidas e \u00e1gua para consumo humano, controlar e fiscalizar produtos t\u00f3xicos e radioativos, executar a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, e executar a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade do Trabalhador.\nA gest\u00e3o do SUS no Estado \u00e9 de compet\u00eancia da SESA, e nos munic\u00edpios \u00e9 de responsabilidade das Secretarias Municipais de Sa\u00fade ou \u00f3rg\u00e3os equivalentes. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 foi criado um grupo de Coordena\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do Trabalhador, formado por t\u00e9cnicos da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica e da Assist\u00eancia. Em 1992 foi\nimplantado o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es de Acidentes de Trabalho - SISCAT, e em 1996 foi criado o Centro Metropolitano de Apoio \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador - CEMAST, com abrang\u00eancia macro-regional, e com o objetivo de determinar o nexo causal das doen\u00e7as profissionais. Em 1997 foi assinado um conv\u00eanio entre a SESA, Prefeitura Municipal de Curitiba, UFPR e FUNPAR - Funda\u00e7\u00e3o da UFPR, onde um hospital passou a denominar-se Hospital do Trabalhador, voltado ao atendimento dos trabalhadores e do p\u00fablico em geral, e a capacita\u00e7\u00e3o de alunos, residentes e t\u00e9cnico-administrativos. Em 1998 iniciaram-se as atividades do Comit\u00ea Estadual de Investiga\u00e7\u00e3o de \u00d3bitos e Amputa\u00e7\u00f5es Relacionados ao Trabalho, com participa\u00e7\u00e3o de representantes dos trabalhadores e institui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 \u00e1rea. Em 1999 foi criado o Departamento de Sa\u00fade no Trabalho na estrutura do Centro de Sa\u00fade Ambiental, com a finalidade de coordenar a pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador no SUS Estadual, e elaborar um Programa de Sa\u00fade do Trabalhador para os servidores do ISEP - Instituto de Sa\u00fade do Paran\u00e1. O Centro de Sa\u00fade Ambiental coordena as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria de produtos e servi\u00e7os de alimentos, do meio ambiente e da sa\u00fade do trabalhador.\nc)\tSecretarias de Estado\nEm fun\u00e7\u00e3o da amplitude da infra-estrutura energ\u00e9tica no Paran\u00e1, e conseq\u00fcentes altera\u00e7\u00f5es e interfer\u00eancias destas nos diversos setores do Estado, todas as secretarias estaduais relacionadas abaixo est\u00e3o envolvidas direta ou indiretamente com o assunto, seja no planejamento, execu\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos, pesquisa, e outras fun\u00e7\u00f5es.\n\u25a0\tSecretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral - SEPL;\n\u25a0\tSecretaria de Estado da Fazenda - SEFA;\n\u25a0\tSecretaria de Estado da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo - SEU;\n\u25a0\tSecretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano - SEDU;\n\u25a0\tSecretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento - SEAB;\n\u25a0\tSecretaria de Estado da Sa\u00fade - SESA;\n\u25a0\tSecretaria de Estado da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior - SETI;\n\u25a0\tSecretaria de Estado dos Transportes -SETR;\nd)\tEntidades de Pesquisas\nA Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Florestais do Paran\u00e1 - FUPEF \u00e9 uma entidade de direito privado sem fins lucrativos, fundada em 30/08/1971, sendo conveniada com a UFPR junto ao curso de Engenharia Florestal. Tem a fun\u00e7\u00e3o de desenvolver pesquisas na \u00e1rea florestal e do meio ambiente, promover a integra\u00e7\u00e3o do ensino, pesquisa e extens\u00e3o, e atuar junto \u00e0s empresas administrando e coordenando projetos de pesquisa, e viabilizando a realiza\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses dos alunos do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o.\nA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - EMBRAPA foi criada em 26/04/1973 e \u00e9 vinculada ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Ela tem a fun\u00e7\u00e3o de gerar solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustent\u00e1vel na agricultura, pecu\u00e1ria, e outros, com o objetivo de transferir conhecimentos e tecnologias em benef\u00edcio da sociedade. A empresa realiza parcerias e conv\u00eanios com entidades estaduais de pesquisa agropecu\u00e1ria, institui\u00e7\u00f5es de n\u00edvel estadual, federal e privados, no Estado do Paran\u00e1 e no Brasil.\nO Instituto de Tecnologia do Paran\u00e1 - TECPAR foi criado em 1978 como empresa p\u00fablica vinculada \u00e0 Secretaria da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior, tendo como fun\u00e7\u00e3o a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade empresarial nas \u00e1reas de certifica\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, assessorias e consultorias, e de an\u00e1lises e ensaios com laborat\u00f3rios para execu\u00e7\u00e3o de mais de 2000 an\u00e1lises. Em 1983 foi inaugurado o Centro de Tecnologia Industrial Brasil Jap\u00e3o no Paran\u00e1, localizado na Cidade Industrial de Curitiba - CIC, com a finalidade de capacitar o TECPAR a expandir os servi\u00e7os na \u00e1rea de tecnologia industrial e engenharia. Em 1999 foi criado o Centro de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica TECPAR - CET, como institui\u00e7\u00e3o de ensino de n\u00edvel p\u00f3s-m\u00e9dio, superior e de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria de Apoio ao Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico do Paran\u00e1 \u00e9 uma entidade de direito privado, que tem a finalidade de amparar a pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, e a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos do Estado do Paran\u00e1. Os recursos financeiros s\u00e3o\nprovenientes do Fundo Paran\u00e1 - criado em 09/01/98 pela Lei n\u00b0 12.020, que destina 2% da receita tribut\u00e1ria do Estado ao Fundo, sendo que desse percentual, at\u00e9 30% \u00e9 destinado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria, at\u00e9 20% ao TECPAR, e at\u00e9 50% ao Servi\u00e7o Social Aut\u00f4nomo Paran\u00e1 Tecnologia.\ne)\tSistema FIEP\nO sistema FIEP tem como objetivo o desenvolvimento empresarial, qualifica\u00e7\u00e3o profissional, desenvolvimento tecnol\u00f3gico, pesquisas e an\u00e1lises, abrangendo os empres\u00e1rios, trabalhadores e a ind\u00fastria do Paran\u00e1. \u00c9 formado por cinco entidades administradas e mantidas pela iniciativa privada: FIEP, CIEP, SESI, SENAI e IEL.\nf)\tONGS\nAs Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais - ONGS, come\u00e7aram a surgir devido a uma consci\u00eancia ambiental de preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e contra a polui\u00e7\u00e3o, quando cidad\u00e3os com objetivos comuns decidiram se unir em prol da natureza e de uma melhor qualidade de vida.\nNo Estado do Paran\u00e1 haviam sido cadastradas junto ao CEMA at\u00e9 04/03/2002, trinta e nove entidades n\u00e3o-govemamentais, constitu\u00eddas legalmente h\u00e1 mais de dois anos, com a finalidade de proteger e conservar o meio ambiente. Estas ONGS t\u00eam o objetivo de proteger diversos locais, como os Campos Gerais, Arauc\u00e1ria, Cianorte, Guaraque\u00e7aba, Antonina e Pontal do Paran\u00e1, al\u00e9m de rios como os mananciais do rio Igua\u00e7u. Outros, ainda, atuam na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental, eco-turismo, v\u00f4o livre, pesquisas florestais e de cavernas.\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 03/88 permitiu que entidades civis com objetivo ambientalista participassem da fiscaliza\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, reservas ecol\u00f3gicas e outras, mediante a forma\u00e7\u00e3o de Mutir\u00f5es Ambientais.\n4.3.\tEmpresas privadas estrangeiras atuando no setor el\u00e9trico no Paran\u00e1\nA empresa americana El Paso, uma das maiores companhias de g\u00e1s natural do mundo, chegou ao Brasil em 1997. Possui participa\u00e7\u00e3o em termel\u00e9tricas e det\u00e9m 9,67% da parte brasileira do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, e 2% da parte boliviana. No Paran\u00e1 atua na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \u201con shore\u201d na Bacia do Paran\u00e1, e det\u00e9m 60% de participa\u00e7\u00e3o na UEG de Arauc\u00e1ria inaugurada em 30/09/2002.\nA Duke Energy atua na gera\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de g\u00e1s e eletricidade no mundo, e chegou no Brasil em 1999 com a aquisi\u00e7\u00e3o da Companhia de Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica Paranapanema. A Duke Energy Internacional Gera\u00e7\u00e3o Paranapanema possui 8 hidrel\u00e9tricas instaladas no rio Paranapanema, sendo 7 delas na divisa dos Estados PR/SP (Rosana, Taquaru\u00e7u, Capivara, Canoas I e II, Salto Grande e Xavantes).\nA Tractebel S/A \u00e9 respons\u00e1vel pelo setor de energia da Suez, grupo que atua tamb\u00e9m no setor de tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, tratamento de res\u00edduos e meio ambiente. A Tractebel S/A tem sede e administra\u00e7\u00e3o na B\u00e9lgica e atua em mais de 100 pa\u00edses. Com o Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o e da Reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico Brasileiro - RESEB, a ELETROSUL - Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S/A (subsidi\u00e1ria da ELETROBR\u00c1S e criada em 23/12/1968 para gerar, transmitir e comercializar energia el\u00e9trica), foi cindida em 23/12/1997, onde a atividade de transmiss\u00e3o continuou com a ELETROSUL, mas a gera\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o foram reagrupadas em uma nova empresa denominada GERASUL. A GERASUL - Centrais Geradoras do Sul do Brasil S/A passou \u00e0 iniciativa privada em 15/09/98, quando a Tractebel S/A adquiriu em leil\u00e3o o controle acion\u00e1rio pertencente ao Governo Federal (50,01%). Em 22/02/2002 a GERASUL passou a denominar-se Tractebel Energia S/A. Passou a atuar no Paran\u00e1 atrav\u00e9s das usinas hidrel\u00e9tricas de Salto Os\u00f3rio e Salto Santiago localizadas no rio Igua\u00e7u, de sua propriedade.\n5.\tOUTRAS INST\u00c2NCIAS GOVERNAMENTAIS REGULANDO ATIVIDADES ENERG\u00c9TICAS E INDUSTRIAIS NO PARAN\u00c1\nAs infra-estruturas energ\u00e9ticas devem obedecer \u00e0s leis, decretos-leis e resolu\u00e7\u00f5es relacionadas ao meio ambiente a n\u00edvel federal, estadual e municipal. Al\u00e9m desta legisla\u00e7\u00e3o\nambiental, as instala\u00e7\u00f5es ou atividades devem obedecer \u00e0s normas estabelecidas por \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos que regulamentam cada tipo de atividade desenvolvida, sendo portanto, tamb\u00e9m respons\u00e1veis pelas consequ\u00eancias geradas por estas instala\u00e7\u00f5es.\nTodas as empresas devem seguir as leis estabelecidas na Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, cap\u00edtulo V, T\u00edtulo D, que s\u00e3o as Normas Regulamentadoras - NRS. Estas normas foram aprovadas pela Portaria do Minist\u00e9rio do Trabalho n\u00b0 3.214 de 08/06/78, onde s\u00e3o apresentadas as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de trabalho para as diversas profiss\u00f5es e atividades, visando a sa\u00fade, seguran\u00e7a e higiene do trabalhador, principalmente em atividades perigosas e insalubres. As quest\u00f5es relacionadas aos trabalhadores s\u00e3o de compet\u00eancia da DRT - Delegacia Regional do Trabalho, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho. Nas situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia como inc\u00eandios e explos\u00f5es, deve atuar o Corpo de Bombeiros, podendo em fatos de maiores propor\u00e7\u00f5es atuar a Defesa Civil do Estado, como em enchentes, desmoronamentos e outros, que envolvem o patrim\u00f3nio, o meio ambiente, mas principalmente a vida humana.\n5.1.\tCombust\u00edveis\nAs atividades relacionadas aos combust\u00edveis (refino, transporte, estocagem), devem obedecer as leis apresentadas anteriormente, visando preservar e proteger o meio ambiente e evitar riscos associados a eles. Al\u00e9m destas leis, outras normas devem ser respeitadas. Para os combust\u00edveis f\u00f3sseis como o carv\u00e3o mineral e o xisto, o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel \u00e9 o DNPM, e para os derivados de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, a compet\u00eancia \u00e9 da ANP, que atua quando o assunto \u00e9 interno de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis. A n\u00edvel estadual as atividades relacionadas aos combust\u00edveis s\u00e3o de compet\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o ambiental, IAP, respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle de poluentes e riscos associados \u00e0s atividades como vazamentos, contamina\u00e7\u00f5es e outros, bem como \u00e9 respons\u00e1vel pelos licenciamentos de empreendimentos e instala\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s infra-estruturas dos combust\u00edveis. Toda a fiscaliza\u00e7\u00e3o relacionada ao meio ambiente se d\u00e1 atrav\u00e9s do IAP, Secretarias Municipais e \u00f3rg\u00e3os afins.\n5.2.\tEletricidade\nOs empreendimentos que comp\u00f5em a estrutura de energia el\u00e9trica no Estado, como as usinas, subesta\u00e7\u00f5es e linhas de transmiss\u00e3o, est\u00e3o sujeitas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental anteriormente citada, seja a n\u00edvel federal, estadual e municipal ou regional, mas tamb\u00e9m est\u00e3o subordinados \u00e0s normas estabelecidas por outros \u00f3rg\u00e3os federais respons\u00e1veis espec\u00edficamente pela infra-estrutura de eletricidade no pa\u00eds.\nAs empresas: COPEL, Tractebel, Duke Energy, Itaipu Binacional, FURNAS e El Paso, que possuem hidrel\u00e9tricas, termel\u00e9tricas e linhas de transmiss\u00e3o instaladas no Estado devem seguir as normas estabelecidas pela ANA, ANEEL, ELETROBR\u00c1S, ANP, DNPM, IAP ou IBAMA, tanto para os empreendimentos j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m para a permiss\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o de novos projetos. Outro \u00f3rg\u00e3o que atua na capacidade de gera\u00e7\u00e3o destes empreendimentos e no despacho de energia \u00e9 o ONS, que estabelece quanto de pot\u00eancia deve ser gerada e enviada para o sistema interligado sul-sudeste-centro-oeste. Tamb\u00e9m as empresas autoprodutoras de energia devem obedecer as normas destes \u00f3rg\u00e3os. No caso de novos projetos a serem instalados em rios bi-estaduais ou internacionais, devem ser respeitadas as leis ambientais dos Estados ou dos pa\u00edses em quest\u00e3o. Em se tratando de implanta\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas, dependendo do combust\u00edvel utilizado devem seguir as normas dos \u00f3rg\u00e3os afins relacionados no item 5.1.\nPara a implanta\u00e7\u00e3o de uma usina devem ser respeitadas as Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA j\u00e1 citadas, o Projeto de Lei 3.160/93, as normas NBR 10004, 10005, 10006 e 10007, as Leis Estaduais n\u00b0 7.109/79 e 7.389/80, e as leis municipais onde a obra ser\u00e1 instalada. J\u00e1 a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 279 de 27/06/2001 estabelece os procedimentos para o licenciamento ambiental simplificado de empreendimentos el\u00e9tricos de pequeno potencial de impacto ambiental.\n5.3.\tInd\u00fastrias\nO setor industrial deve respeitar todas as leis anteriormente citadas a n\u00edvel federal, estadual e municipal com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, aos limites de emiss\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o do ar, solo e \u00e1guas estabelecidas pelas Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA a n\u00edvel federal; e a n\u00edvel estadual pelo IAP e SUDERHSA. Os novos projetos devem ser submetidos ao IAP para obten\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental. Quanto aos problemas ambientais gerados pelas ind\u00fastrias, se este for de pequena\ngravidade ser\u00e1 atendido a n\u00edvel municipal pela Secretaria Municipal do Meio Ambiente, mas se for de extrema gravidade atuar\u00e1 o IAP, que acionar\u00e1 outros \u00f3rg\u00e3os competentes, podendo ser tamb\u00e9m acionado o IBAMA. Nas quest\u00f5es que envolvam riscos de trabalho, ambientes insalubres ou perigosos, a fiscaliza\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 pela Delegacia Regional do Trabalho - DRT da localidade mais pr\u00f3xima, e \u00f3rg\u00e3os afins relacionados com o Governo do Estado e Secretaria Municipal do Meio Ambiente. Tamb\u00e9m a Secretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral - SEPE, a Secretaria de Estado da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo - SEIT e a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano - SEDU est\u00e3o envolvidas com o setor industrial, assim como a COMEC se a ind\u00fastria estiver localizada na RMC.\n5.4.\tMinera\u00e7\u00e3o\nOs \u00f3rg\u00e3os que possuem atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades quanto ao registro, acompanhamento, regulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades de extra\u00e7\u00e3o de areia, argila e outros minerais no Estado do Paran\u00e1 s\u00e3o: DNPM e .IBAMA a n\u00edvel federal; IAP, COMEC, SANEPAR, MINEROPAR, SUDERHSA e a Secretaria Executiva do Conselho do Litoral a n\u00edvel estadual; e a n\u00edvel municipal dever\u00e3o atuar as prefeituras dos munic\u00edpios.\n236\nSISTEMA EL\u00c9TRICO DE TRANSMISS\u00c3O\nCOPEL\nconfigura\u00e7\u00e3o juHHoam\nTRANSMISS\u00c3O\nAtfOt-M\nQOW\u00cdA\u00dc\u00dc3\n\\teU> \u00bb&lt;4\u00bb\n!>\ni8A\n>BI.\u00cd4 \u00ed&lt;\nlaAMOWsofts\u00bb\u00bb \u00bf3\niA\u00a33\u00abAil>)\nOIAItSlt\n41^\u2019UAV.\n*4 \u00bb\u00bb \u201c n\nwsro\nwTsmaa\u00c0\n\u25a0C-Sft\u00fcHF T\nTRSWWSEEL - JUSZJGO1\n\n\n\n1\n\ntf\njilKJFR\u00ed\nuorf\u00bbM> i\n\u2019 \u00c3tlM fMG<iw>H\n\u00abo\n>SWXX.Mt\n\u00abMIUSUUMONi\nr>j4pniKW\u00c3n|j\u2019\n\n\u00edS\u00bb*\u201c\n\n\n\u20183\u00ae \u2014\u2022 *\n\u25a1\nD\ntWJ\u00ab\nAnexo l\u00ed - SISTEMA EL\u00c9TRICO DE TRANSMISS\u00c3O\nCOPEL\nAnexo III - SISTEMA BE GERA\u00c7\u00c3O E TRANSMISS\u00c3O FURNAS\n238\nuee\nLMna ffista a G4\u00bb da AraucM a\n\u25a0\u00bb\u25a0\u00ab\u00ab> \u00edwacwtBi\nQ MATKOm-C\nSISTEMAS E A\u00c7\u00d5ES\tEVENTO CAUSADOR DO IMPACTO\tESTRUTURA PROCESSO IMPACTADO\tALTERA\u00c7\u00d5ES E FEN\u00d4MENOS AMBIENTAIS ENVOLVIDOS\tINDICADORES E IMPACTO\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO IMPACTO\tMONITORA\u00c7\u00c3O, MITIGA\u00c7\u00c3O E COMPENSA\u00c7\u00c3O rt\nCONSTRU\u00c7\u00c3O\timplanta\u00e7\u00e3o da Estrada de Acesso\t\u2022\tFlora Remanescente \u2022\tSolos \u2022\tRecursos H\u00eddricos \u2022\tFauna Remanescente\t\u2022\tAltera\u00e7\u00e3o da Paisagem \u2022\tDesmatamento \u2022\tBota Foras \u2022\tEros\u00e3o \u2022\tProd. de Sedimentos \u2022\tAssoreamento \u2022\tAltera\u00e7\u00e3o da Drenagem Natural\t\u2022\tDesconforto Est\u00e9tico Visual \u2022\tInunda\u00e7\u00f5es mais fre-quentes \u00bb \u00c1reas Desprotegidas \u2022\tVo\u00e7orocas e Ravinas \u2022\tCargas S\u00f3lidas e S\u00f3lidos Dissolvidos\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto/indireto \u2022\tLocai \u2022\tPermanente \u2022\tIntensidade M\u00e9dia\t\u2022\tPaisagismo \u2022\tGerenciamento das \u00c1guas Pluviais e Controle do Processo de Eros\u00e3o/Assoramento\n\tImplanta\u00e7\u00e3o de Canteiros e Oficinas\t\u00abAr \u2022\tFlora Remanescente \u2022\tSolos \u2022\tRecursos H\u00eddricos\t\u2022\tAitara\u00e7ao da Paisagem \u2022\tDesmatamento \u2022\tBota-f oras \u2022\tPohjj\u00e7\u00e0o do Ar, das Aguas do Solo e Sub-Solo \u2022\tRuldn\tPar\u00e2metros; \u2022\tFisicos \u2022\tQu\u00edmicos e Biol\u00f3gicos, da \u2022\tQualidade do: \u2022\tAr \u00ab\u00c1guas \u2022\tSolo \u2022\tSub-solo\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto / Indireto . Local \u2022\tTempor\u00e1ria \u2022\tIntensidade M\u00e9dia\t\u2022\tPaisagismo / Arquitetura \u2022\tGerenciamento dos Efluentes e Aguas Pluviais Contaminadas; Controle das Emiss\u00f5es a Ru\u00eddo\n\tMobiliza\u00e7\u00e3o de Equipamentos\t\u2022\tAr \u2022\tFauna Remanescentes\t\u2022\tPolui\u00e7\u00e3o do Ar. do Solo das Aguas \u2666\tRu\u00eddos\t\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto \u2022\tRegional 9 Tempor\u00e1\u00edW \u2022\tIntensidade Baixa\t\u2022 Controle das Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas e Ru\u00eddos\n\tCrava\u00e7\u00e3o de Estacas Pr\u00e9-moldadas por Bobeamento\t\u00abRecursos H\u00eddricos\t\u2022\tVibre\u00e7\u00e3o \u2022\tProdu\u00e7\u00e3o de Sedi-mentos \u2022\tEros\u00e3o\t\u2022 Carga S\u00f3lida \u2022S\u00f3lidos Dissolvidos\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto \u2022\tRegional \u2022\tTempor\u00e1rio \u2022\tIntensidade M\u00e9dia\t\u2022\tControle\tde Frscatea\u00e7\u00e2o das Obras \u2022\tControle da Qualidade das Aguas do Barigui\n\tFechamento com Pranchas Pr\u00e9-Moldadas\t\u00abFlora Remanescente \u2022Recursos H\u00eddricos \u2022Fauna Remanescente\t\u2022\tEleva\u00e7\u00e3o do NA e do n\u00edvel fre\u00e1tico \u2022\tCria\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culo na calha \u2022\tSatura\u00e7\u00e3o do Solo \u2022\tAssoreamento\t\u2022\tAumento de Inunda\u00e7\u00f5es \u2022\tEros\u00e3o e Jusante \u2022\tDesestablllza\u00e7\u00e2o das Margens\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto \u2022\tRegional \u2022\tPermanente \u2022\tIntensidade M\u00e9dia\t\u2022\tControle e Monitoramento das Aguas do Barig\u00fci \u2022\tDrenagem e Enroca-mento\n\tConstru\u00e7\u00e3o das Estruturas em Concreto Armado, instala\u00e7\u00e3o e Testes das Bombas e implanta\u00e7\u00e3o das Adutoras\t\u00abAr \u2022 Recursos H\u00eddricos\t\u2022\tAltera\u00e7\u00e3o da Paisagem \u2022\tDesmatamento \u2022\tBota- Fora \u2022\tRu\u00eddo\t\u2022Desconforto Est\u00e9tico-Visual \u2022\u00c1reas Desprotegidas \u2022Altera\u00e7\u00e3o da Drenagem Natural\t\u2022\tNegativo . Direto / iodifeto \u2022\tLocal \u2022\tPermanente \u2022\tIntensidade M\u00e9dia\t. Arquitetura \u00bb\tControle\te Fiscaliza\u00e7\u00e3o das Obras \u2022 Testes (Operacionais\n\u00e1S\u00e3\u00cd\u201c*aS 3tividades !nchJ9m-se n\u201c Pr\u00b0ietos (B\u00e1sico e Final), Supemis\u00e2o e Controle Tecnol\u00f3gico das Obras e Equlpam6raQS (fabrica\u00e7\u00e3o, transporte, recebimento e testes de\nAnexo IV - S\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS - CAPTA \u00c7\u00c3O/BOMBEAMENTO E ADU\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA BRUTA DO RIO BARIGUI PARA A\nUEG\n239\nBA - Estudo de Impacto Ambiental\nAn\u00e1/ise dos Impactos Ambientais Outubro, 1999\n\u00a9 NATRONTEC\nS\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O D\u00d3S IMPACTOS AMBIENTAIS ( continua\u00e7\u00e3o)\nCAPTA\u00c7\u00c3O / BOMBEAMENTO &amp; ADU\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA BRUTA DO RIO BARIGUI PARA A UEGA - USINA EL\u00c9TRICA A G\u00c1S NATURAL ARAUC\u00c1RIA\nSISTEMAS \u00c9 a\u00e7\u00f5es\tEVENTO CAUSADOR DO IMPACTO\tESTRUTURA/ PROCESSO IMPACTAOO (INCLUSIVE BI\u00d3TICA)\tALTERA\u00c7\u00d5ES E FEN\u00d4MENOS AMBIENTAIS ENVOLVIDOS\tINDICADORES E IMPACTO\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O 00 IMPACTO\tMONITORA\u00c7\u00c3O. MITIGA\u00c7\u00c3O E COMPENSA\u00c7\u00c3O\nOPERA\u00e7AOQ\tDesvio de Vaz\u00f5es\t\u2022 Recursos H\u00eddricos\t\u2022\tDisponibilidades H\u00eddricas. \u2022\tPolui\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica e Biol\u00f3gica\t\u2022\tDiminui\u00e7\u00e3o da V\u00e1z\u00e2o Jusante \u2022\tAumento das Concentra\u00e7\u00f5es a Jusante\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto \u2022\tRegional \u2022\tPermanente \u2022\tIntensidade M\u00e9dia\t\u2022\tOutorga \u2022\tMonitoramento dar Vaz\u00f5es Desviadas &lt;Remanescenteescent e\n\tDescarte de Efluente Industrial\t\u2022 Recursos H\u00eddricos\t\u2022 Polui\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica das \u00c1guas\t\u2022 Par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e Wol\u00f4gICos da Qualidade das \u00e1guas do rio Barfgiil no ponto de descarte o jusante\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto / Indireto . Regional \u2022\tPermanente \u2022\tIntensidade Baixa\t\u2022\tControle e Monl toramento das Aguat do BarigOi \u2022\tIntensificar Tratmwrito\tdor Efluentes Indus-Wars\n\tBombeamanto e Adu\u00e7\u00e3o\t'\u2022 Ar \u00ab Recursos Hf\u00f3ricos\t\u00ab Ru\u00eddo \u2022\tVibra\u00e7\u00e3o \u2022\tVazamento \u2022\tGolpe de ar\u00edete\t<\u2022 Paralisa\u00e7\u00e3o \u2022 Perdas de \u00e1gua\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto \u2022\tLocal \u2022\tPermanente \u2022\tIntensidade Baixa\t\u2022\tNormas \u2022\tControle\tdar Instala\u00e7\u00f5es a Ruide\n\tAcidentes\t\u2022\tFlora Remanescente \u2022\tAr \u00ab Sotos a\tRecursos H\u00eddricos 9\tFauna Remanescente\t\u2022 Polui\u00e7\u00e3o do ar, da \u00e9gua, do solo e do sub-solo\t\u2022\tParaliza\u00e7\u00f5eS \u2022\tPerdas Materiais\t\u2022\tNegativo \u2022\tDireto/Indireto \u2022\tLocal / Regional \u2022\tTempor\u00e1rio . Intensidade vari\u00e1vel\t\u2022\tNorma* da Seguran\u00e7a \u2022\tPlano de Preven\u00e7\u00e3o \u00ab de Emerg\u00eancia \u00ab Alarme e Atendlmeritr Emergendal \u2022\tSeguro\n(\") Inclusive manuten\u00e7\u00e3o.\nnexo V - S\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS - CONTINUA\u00c7\u00c3O\n240\nUEG\nS\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA USINA E DA LT SOBRE O M\u00c8IO F\u00cdSICO\nSISTEMAS E A\u00c7\u00d5ES\tEVENTO CAUSADOR DO IMPACTO\tESTRUTURA/ PROCESSO IMPACTADO\tALTERA\u00c7\u00d5ES E FEN\u00d4MENOS AMBIENTAIS ENVOLVIDOS\tINDICADORES DE IMPACTO\t\u201cCARACTERIZA\u00c7\u00c3O* DO IMPACTO\tM\u00d5N\u00cdT\u00d5R\u00c3\u00e7\u00c3\u00f5-MITIGA\u00c7\u00c3O e compensa\u00e7\u00e3o\nConstru\u00e7\u00e3o\tProcessos de implanta\u00e7\u00e3o, limpeza do terreno, terraplanagem, montagem e comissionamento; Obten\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o; Exposi\u00e7\u00e3o dos solos a a\u00e7\u00e3o das chuvas\tSolos e recursos h\u00eddricos\tEros\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de sedimentos e assoreamento\tVo\u00e7orocas e ravinas, niveis de s\u00f3lidos dissolvidos nos cursos de drenagem\tNegativo, Direto e Indireto, Local, Tempor\u00e1rio, Intensidade m\u00e9dia\tGerenciamento dos efluentes e \u00e1guas pluviais e controle dos processos de eros\u00e3o e de assoreamento\nOpera\u00e7\u00e3o\tEmiss\u00e3o de gases e descarte de efluentes l\u00edquidos e res\u00edduos\tAr, recursos h\u00eddricos e solos\tPolui\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas e do solo/sub-solo\tParSametros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos da qualidade do ar, das \u00e1guas dosolo-sub-solo\tNegativo, Direta, Local, Permanente, Intensidade baixa\tGerenciamento dos efluentes e \u00e1guas pluviais contaminadas e controle das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas e de ru\u00eddos\nAnexo VI - S\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA USINA E DA LT SOBRE O MEIO F\u00cdSICO\nUwn* EWrta a Gto d\u00ae Areuc\u00e2rt\u00ae\nK>\nUEG\nArauc\u00e1ria\nS\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA USINA E DA LT SOBRE O MEIO S\u00d3CIO-ECON\u00d3MICO - FASE DE CONSTRU\u00c7\u00c3O\nSISf\u00caM\u00c3S\u00ca\u00c3\u00e7S\u00caS\tEVENTO CAUSADOR DO IMPACTO\tESTRUTURA/ PROCESSO IMPACTADO\tALTERA\u00c7\u00d5ES \u00ca FEN\u00d4MENOS AMBIENTAIS ENVOLVIDOS\tINDICADORES OE IMPACTO\tcaracter\u00edz\u00e3\u00e7\u00e3\u00f5\u00f5\u00f5\" IMPACTO\tMITIGA\u00c7\u00c3O E COMPENSA\u00c7\u00c3O\nAtividades de projeto. Prepara\u00e7\u00e3o do Tarrono, Constru\u00e7\u00e3o e Montagem\tContrata\u00e7\u00e3o da M\u00e2o-de-obra direta e Indireta\tQuadra Sociodemogr\u00e1fico e do Uso/Ocupa\u00e7\u00e2o do Solo\tAumento do Contingente Populacional\tPopula\u00e7\u00e3o Urbana\tPositivo. Oirato e Indireto, Local, Tempor\u00e1rio, Intensidade Baixa\tQualifica\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de M\u00e2c de obra local\n\tAssentamento da Popula\u00e7\u00e3o Urbana diretamente Empregada e indiretamente Atra\u00edda peto Empreendimento\t\tAumento dos \u00edndices de Comportamento Anti-sodel\tRegistro de Agress\u00f5es. Alcoo\u00fcsmo e Uso de Drogas\tNegativo, Direto e Indireto. Local. Tempor\u00e1rio. Intensidade Baixa\tResponsabilidade governamental\n\tAssentamento ds Popula\u00e7\u00e3o Urbana indiretamente Atra\u00edda peto Empreendimento\t\tAumento da Ocupa\u00e7\u00e3o Irregular de \u00c1reas Urbanas / Acentua\u00e7\u00e3o de Car\u00eancias Sociais\tPopula\u00e7\u00e3o em Assentamentos Urbanos Irregulares e Favelas/ D\u00e9ficit de saneamento \t et\u00e7,.\tNegativo, Indireto, Local, Tempor\u00e1rio, Intensidade Baixa\tResponsabilidade governamental\n\tGera\u00e7\u00e3o de Empregos Diretos a Indiretos\tAtividades Econ\u00f4micas\tDinamiza\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria das Atividades de Com\u00e9rcio \u00e9 de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os nos Munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria\tN\u00famero ds Estabelecimentos e Renda do Setor Terci\u00e1rio da Economia Local\tPositivo. Direto e Indireto, Local, Tempor\u00e1rio, Intensidade M\u00e9dia a Alta\tN\u00f4o Pertin\u00e1nte\n\tConstru\u00e7\u00e3o e Montagem da Usina\t\tAumento da Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria\tTransferencias Federais e Estaduais (IR, 11, iPle ICMS), ISS e IPTU locais\tPositivo, Direto e Indireto, Regional e Local, Tempor\u00e1rio, Intensidade Aha\tN\u00e2o Pertinente\n* 0 gerenciamento da UEG, desde os est\u00e1gios iniciais do projeto, adotou o desenvolvimento de um Programa de Comunica\u00e7\u00e3o Social para assegurar uma completa transpar\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es e parcerias com comunidades locais, com o objetivo de estabelecer pr\u00e1ticas de desenvolvimento sustentado.\nAnexo VII - S\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA USINA E DA LT SOBRE O MEIO BI\u00d3TICO\n243\nUsina E\u00bbMca ><3MdeA>iuc\u00abn>\nS\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA USINA E DA LT SOBRE O MEIO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO - FASE DE OPERA\u00c7\u00c3O\nSISTEMAS E A\u00c7\u00d5ES\tEVENTO CAUSADOR DO IMPACTO\tESTRUTURA/ PROCESSO IMPACTADO\tALTERA\u00c7\u00d5ES E FEN\u00d4MENOS AMBIENTAIS ENVOLVIDOS\tINDICADORES DE IMPACTO\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO IMPACTO\tMONITORA\u00c7\u00c3O, MITIGA\u00c7\u00c3O E COMPENSA\u00c7\u00c3O\nConclus\u00e3o das Obras, Comissionamento e Partida\tDesmobiliza\u00e7\u00e3o de M\u00e3o-de-Obra da Constru\u00e7\u00e3o\tQuadro Sociodemogr\u00e1flco\tEfeitos Diretos e Indiretos sobre a Economia Local\tN\u00edvel Local de Emprego e Arrecada\u00e7\u00e3o Fiscal\tNegativo, Direto e Indireto, Local. Tempor\u00e1rio, Intensidade Alta\tResponsabilidade governamental\nOpera\u00e7\u00e3o da UEG\tGera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica para o Sistema Interligado Sul-Sudeste-Centro-Oeste\tAtividades Econ\u00f4micas\tEfeitos Diretos, Indiretos e Induzidos\tN\u00edvel G\u00e8ral de Emprego, Local a Regional\tPositivo, Direto, Regional 8 Local, Permanente, Intensidade Alta\tN\u00e3o Pertinente\n\t\tSetor P\u00fablico\tAumento da Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria\tArrecada\u00e7\u00e3o fiscal\tPositivo, Direto, Regional e Local, Permanente. Intensidade Alta\tN\u00e3o Pertinente\n\tLibera\u00e7\u00e3o de Emiss\u00f5es e Efluentes\tEcossistemas Terrestre e Aqu\u00e1tico\tAumento da concentra\u00e7\u00e3o de poluentes\tQualidade do Ar e das \u00c1guas\tNegativo, Direto. Local, Permanente. Intensidade Baixa (Libera\u00e7\u00f5es Dentro Dos Limites Legais!\tProgramas de Comunlca\u00e7\u00e3c Social, Monitoramento/Compensa\u00e7\u00e3\nAnexo IX - S\u00cdNTESE DA AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA USINA E DA LT SOBRE O MEIO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO - FASE DE OPERA\u00c7\u00c3O\nUHE SEGREDO - \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA\t\t\t\t\t\nS\u00cdNTESE DOS IMPACTOS AMBIENTAIS SIGNIFICATIVOS DECORRENTES DO EMPREENDIMENTO\t\t\t\t\t\nECOSSISTEMAS NATURAIS\tMEIO RURAL\t\tMEIO URBANO\t\t\nIMPACTOS DECORRENTES DA FASE DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO\t\t\t\t\t\n\u2022\tInunda\u00e7\u00e3o das comunidades biol\u00f3gicas do ambiente fluvial (cachoeiras, praias, ilhas) \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o das comunidades biol\u00f3gicas dos peraus \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o da mata ciliar do rio Igua\u00e7u e afluentes \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o das matas das encostas dos vales \u2022\tAltera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o marginal do futuro reservat\u00f3rio \u2022\tAltera\u00e7\u00e3o na paisagem \u2022\tDesaparecimento de esp\u00e9cies end\u00e9micas \u2022\tMigra\u00e7\u00e3o desordenada de animais daninhos e pe\u00e7onhentos \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos\t\t\u2022\tInunda\u00e7\u00e3o de terras ocupadas com benfeitorias - Deslocamento de fam\u00edlias de pequenos produtores rurais \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o de trechos do sistema vi\u00e1rio vicinal \u2022\tDesinforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica\t\t\u2022\tCrescimento populacional da vila de Segredo do Cand\u00f3i -\tAumento da demanda de infra-estrutura -\tUrbaniza\u00e7\u00e3o desordenada -\tProlifera\u00e7\u00e3o de endemias \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o do povoado de Santo Ant\u00f4nio da Posse \u2022\tInunda\u00e7\u00e3o de trechos do sistema vi\u00e1rio vicinal\t\nIMPACTOS DECORRENTES DA FASE DE OPERA\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO\t\t\t\t\t\n\u2022\tModifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \u2022\tAumento da a\u00e7\u00e3o extrativista nas matas remanescentes \u2022\tEros\u00e3o e instabilidade das encostas nas margens do reservat\u00f3rio \u2022\tAumento da popula\u00e7\u00e3o de peixes\t\t\u2022\tAltera\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio vicinal \u2022\tAltera\u00e7\u00e3o no uso do solo\t\t\t\u2022\tEvas\u00e3o populacional da vila de Segredo \u2022\tAltera\u00e7\u00e3o no sistema vi\u00e1rio vicinal - Altera\u00e7\u00e3o na polariza\u00e7\u00e3o\nIMPACTOS SOBRE O EMPREENDIMENTO\t\t\t\t\t\n\u2022 Eutrofiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do reservat\u00f3rio\t\t\u2022\tAssoreamento do reservat\u00f3rio *\tPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\t\t\t\nIMPACTOS NEGATIVOS\t\nN\u00b0\tDESCRI\u00c7\u00c3O DO IMPACTO\n1\tAumento do risco de eros\u00f5es\n2\tPerda do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e da hist\u00f3ria do lugar\n3\tRedu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria\n4\tMudan\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o para outras \u00e1reas\n5\tInunda\u00e7\u00e3o de recursos minerais\n6\tAumento do risco de desmatamento dos restos da mata\n7\tAumento da explora\u00e7\u00e3o, destrui\u00e7\u00e3o de matas e diminui\u00e7\u00e3o da variedade de plantas\n8\tFuga de animais silvestres da \u00e1rea\n9\tAumento da ca\u00e7a e diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de animais\n10\tConcentra\u00e7\u00e3o de terra na m\u00e3o de poucos\n11\tOcupa\u00e7\u00e3o do solo urbano\n12\tDivis\u00e3o r\u00edgida das \u00e1reas urbanas segundo a origem, ocupa\u00e7\u00e3o e classe social de seus habitantes\n13\tMudan\u00e7as no comportamento dos animais devido ao aumento do barulho\n14\tIsolamento de esp\u00e9cies de animais\n15\tPolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n16\tPadroniza\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia das cidades atingidas\n17\tAumento do pre\u00e7o de mercadorias\n18\tAltera\u00e7\u00f5es na qualidade das \u00e1guas\n19\tSoterramento da vida animal e vegetal do fundo do rio\n20\tPerda de constru\u00e7\u00f5es, costumes e tradi\u00e7\u00f5es\n21\tRisco de eros\u00e3o nas encostas \u00e0s margens do lago\n22\tAumento do carregamento de sedimentos para os rios\n23\tMorte de peixes nas turbinas e vertedouros\n24\tRisco de contamina\u00e7\u00e3o de transmissores de doen\u00e7as-forma\u00e7\u00e3o de focos de doen\u00e7as\n25\tAumento da demanda por servi\u00e7os de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, etc\n26\tQueda de aiTecada\u00e7\u00e3o de impostos, desemprego e ociosidade da infra-estrutura urbana das cidades influenciadas\n27\tElimina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es na vida das plantas e animais da regi\u00e3o\n28\tPerda da vida animal e vegetal do fundo do rio na regi\u00e3o da ensecadeira\n29\tDiminui\u00e7\u00e3o da quantidade de terra dispon\u00edvel para poss\u00edvel assentamento de \u201csem terras\u201d\n30\tRisco de picadas de cobras\n31\tEnfraquecimento das ra\u00e7as de animais silvestres\n32\tAumento da ca\u00e7a\n33\tAltera\u00e7\u00f5es nas ilhas de vegeta\u00e7\u00e3o (sarandis) existentes no rio abaixo da barragem de Salto Caxias\n34\tMudan\u00e7a nos planos de investimentos que seriam feitos pelos agricultores\n35\tDiminui\u00e7\u00e3o no ritmo de inova\u00e7\u00e3o introduzida pelos agricultores da regi\u00e3o\n36\tAumento dos riscos de atropelamento de animais devido ao aumento de tr\u00e1fego\n37\tMudan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pela regi\u00e3o\n38\tAltera\u00e7\u00e3o nos tipos de doen\u00e7as mais comuns da regi\u00e3o\n39\tDesorganiza\u00e7\u00e3o da economia da regi\u00e3o\n40\tAumento dos gastos p\u00fablicos\n41\tRisco de transmiss\u00e3o de Leishmaniose\n42\tRisco de acidentes com animais venenosos\n43\tDiminui\u00e7\u00e3o do atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, lazer e religi\u00e3o\n44\tDiminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria\n45\tDiminui\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos\n46\tDiminui\u00e7\u00e3o da renda dos indiv\u00edduos e das fam\u00edlias\n47\tAc\u00famulo de areia, terra e argila provenientes de \u00e1reas externas\n48\tMorte de animais jovens, aqueles que vivem em \u00e1rvores ou em buracos (tatus, gamb\u00e1s, etc)\n49\tInseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o atingida\n50\tAumento da demanda por infra-estrutura urbana (\u00e1gua, luz, telefone, etc)\n51\tAumento do risco de acidentes devido ao aumento de tr\u00e1fego de ve\u00edculos\n52\tRetra\u00e7\u00e3o do mercado de consumo devido \u00e0 partida de trabalhadores\n53\tAltera\u00e7\u00f5es no escoamento de \u00e1gua sobre os solos e forma\u00e7\u00e3o de focos de eros\u00e3o transportando res\u00edduos (areia, terra)\n54\tAltera\u00e7\u00e3o na qualidade das \u00e1guas e assoreamento de c\u00f3rregos e rios\n55\tMudan\u00e7as na vida dos animais e plantas aqu\u00e1ticas\n56\tDiminui\u00e7\u00e3o da oferta de mercadorias e servi\u00e7os para a popula\u00e7\u00e3o que permanecer na \u00e1rea\n57\tAltera\u00e7\u00f5es na quantidade, variedade e qualidade das esp\u00e9cies de peixes dispon\u00edveis\n58\tAumento do pre\u00e7o dos alugu\u00e9is\n59\tAumento da produ\u00e7\u00e3o de lixo, esgoto e poluentes nas \u00e1guas e solos\n60\tSentimento de perda por parte da popula\u00e7\u00e3o\n61\tPerda de infra-estrutura econ\u00f4mica (estradas, redes de energia, benfeitorias, etc)\n62\tFuga dos animais silvestres e competi\u00e7\u00e3o pelos novos locais de moradia\n63\tElimina\u00e7\u00e3o de plantas e diminui\u00e7\u00e3o da variedade de esp\u00e9cies\n64\tMudan\u00e7a obrigat\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea do futuro reservat\u00f3rio\n65\tPerda de \u00e1rea de agricultura e pecu\u00e1ria\nAnexo XII - IMPACTOS POSITIVOS BA USINA DE SALTO CAXIAS SEGUNDO O RIMA\nIMPACTOS POSITIVOS\t\nN\u00b0\tDESCRI\u00c7\u00c3O DO IMPACTO\n1\tAumento da renda dos indiv\u00edduos e das fam\u00edlias\n2\tAumento da renda da popula\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o de madeira da \u00e1rea do futuro reservat\u00f3rio\n3\tAumento da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos\n4\tGera\u00e7\u00e3o de empregos diretos pela pr\u00f3pria obra\n5\tGera\u00e7\u00e3o de empregos indiretos pelo desenvolvimento da regi\u00e3o provocado pela obra\n6\tAumento da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel em po\u00e7os profundos causados pela eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos len\u00e7\u00f3is d\u2019\u00e1gua\n7\tAumento de produtividade agropecu\u00e1ria pelo melhor aproveitamento de terras antes ociosas\n8\tMelhoria da qualidade da \u00e1gua do rio no trecho abaixo da barragem de Salto Caxias\n9\tCrescimento da economia nacional\n10\tAumento da qualidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para abastecimento das casas e para consumo animal\n11\tMaior organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a\n12\tAmplia\u00e7\u00e3o e melhoria das estradas\n13\tMelhoria dos servi\u00e7os p\u00fablicos municipais e da qualidade de vida em fun\u00e7\u00e3o do recebimento de Royallties\u201d pelas prefeituras\n14\tAumento do conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico sobre a regi\u00e3o\n15\tAumento da oferta de energia el\u00e9trica\n247\n13-022-Ejpe-1801\n75\nTabela 3.1: Invent\u00e1rio dos Principais Insumos da CISA / Arauc\u00e1ria\nPRODUTO\tUTILIZA\u00c7\u00c3O\tQUANTIDADE\tFORMA\tTRANSPORTE\tESTOCAGEM\tVOLUME\nZinco\tGalvaniza\u00e7\u00e3o\t7.500 t/ano\tLingote\tRodovi\u00e1rio\t-\t-\nAlum\u00ednio\tGalvaniza\u00e7\u00e3o\t4.000 t/ano\tLingote\tRodovi\u00e1rio\t\t-\n\u00c1cido Clor\u00eddrico\tDecapagem\t1.050 t/ano\tGranel l\u00edquida\tRodovi\u00e1rio\tTanque - 50m3\t15 a 25 kl/carga\nSolu\u00e7\u00e3o alcalina soda c\u00e1ustica\tPintura\te Galvaniza\u00e7\u00e3o\t160 m\u2019/ano\tGranel l\u00edquida\tRodovi\u00e1rio\t-\t15 a 25 kl/carga\n\u00d3leo lubrificante de processo\tLamina\u00e7\u00e3o\t210 t/ano\tGranel l\u00edquida\tRodovi\u00e1rio\tTanque - 30m3\t15 a 25 kl/carga\n\u00d3leo protetivo\tDecapagem\te Galvaniza\u00e7\u00e3o\t200 t/ano\tGranel l\u00edquida\tRodovi\u00e1rio\t\t15 a 25 kl/carga\nTinta l\u00edquida\tPintura\t1.250 m3/ano\tTambores\tRodovi\u00e1rio\t\t150 litros/tambor\nPrimer l\u00edquido\tPintura\t600 m\u2019/ano\tTambores\tRodovi\u00e1rio\t\t150 litros/tambor\nSolvente org\u00e2nico\tPintura\t550 m3/ano\tTambores\tRodovi\u00e1rio\t\t150 litros/tambor\nVapor\tDecapagem\te Laminador\t80.000 t/ano\t-\t-\t\t-\nAr comprimido\tGeral\t215.000 t/ano\t\t-\t\t-\nh2\tGalvaniza\u00e7\u00e3o\t567.000 Nm3/ano\t\t-\t\t\nn2\tGalvaniza\u00e7\u00e3o\t1.533.000 Nm\u2019/ano\t-\t-\t\t-\nG\u00e1s natural\tDecapagem/ URA/Caldeira\t3.600 NdamTano\t-\t-\t\t-\n\tPintura\t12.400 NdamVano\t-\t-\t\t-\n\tGalvaniza\u00e7\u00e3o\t28.000 Ndam3/auo\t-\t-\t\t-\nAnexo XIII - INVENT\u00c1RIO DOS PRINCIPAIS INSUMOS DA CISA/ARAUC\u00c1RIA SEGUNDO O EIA\n248\n13-022-Ejpe-1801\n78\nTabela 3.2: Efluentes L\u00edquidos Gerados na Galvaniza\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua\nN\"\tEFLUENTES\t\tPH\tSOLU\u00c7\u00c3O ALCALINA (ppm)\t\"OL\u00ca\u00d5 MINERAL (PI\u00bb\u00bb)\tFERRO (ppm)\t\u00d3LEO (ppm)\tZINCO (ppm)\tCr+6 Ce +-\u2019 (ppm)\tPOJON (ppm)\tFLUOR (ppm)\tTEMP. (\u00b0C)\n\tDESCARGA\tQUANT.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1\tCont\u00ednuo\t72.600 m3/ano\t7 a 8\t500 a 1.000\t100 a 1.000\t300 a 500\t100 a 300\t\t\t-\t-\t70\n2\tUma vez a cada 2 semanas\t30 mVvez\t9 a 12\t1.500 a 3.000\t0 a 1.000\t0 a 1.000\t100 a 300\t-\t-\t-\t-\t70\n3\tDuas vezes ao m\u00eas\t5 nP/vez\t7,5\t-\t-\t-\t300\t200\t-\t-\t-\t40\n4\t20'60 vezes p/ m\u00e8s\t1 m\u2019/vez\t6 a 6,5\t-\t-\t-\t-\t2.000 a 2.500\t1.500\t1.400 a 1.600\t700 a 900\tAmbiente\n5\tUma vez p/ m\u00eas\t3 m3/vez\t5,5 a 7\t-\t-\t-\t-\tO.a 100\t10 a 30\t0 a 15\t0 a 10\t30 a 33\nObs.: Todos estes efluentes ser\u00e3o enviados \u00e0 ETEQ\nTabela 3.3: Efluentes L\u00edquidos Gerados na Pintura Cont\u00ednua\nSOLU\u00c7\u00c3O\tCOMPOSI\u00c7\u00c3O\t\t\t\tPH\tTEMPERATURA (-C)\tCONCENTRA\u00c7\u00c3O\t\tVAZ\u00c3O CONT\u00cdNUA (m 7h)\n\t\u00d3LEO (g/l)\tPO.! (g/l)\tZn (g/l)\tCT+\u00cd (g/l)\t\t\t(Irg/li)\t(ppm)\t\nParcolene 338\t10 - 20\t6\t1\t-\t13,1\t65\t25\t41.95\t1.0\nSolu\u00e7\u00e3o aquosa 1\t0,1\t0,6\t-\t-\t11\t60\t0,42\t769\t0.6\nSolu\u00e7\u00e3o aquosa 2\t\t2\t0,1\t-\t4\t30\t1,26\t2098\t0,6\nBonderitc 1310\t-\t-\t2\t4\t1.5\t60\t1,80\t5994\t0,3\nParcolene 62\t-\t-\t0.2\t2\t3.5\t60\t0,79\t2198\t0.36\nObs.: Todos estes efluentes ser\u00e3o enviados \u00e0 ETEQ\nAnexo XIV - EFLUENTES L\u00cdQUIDOS GERADOS NA CISA SEGUNDO O EIA\n249\nQUADRO 4.! - S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS MEIO F\u00cdSICO\n13-022-Ejpe-lSOl\n209\nEtapa\tImpactos\tForma de Incid. \u25a0\tNatureza\tAbrang\u00eancia\tPosslb. de Ocor.\tTemporablll dade\tReversibiii dade\tMagnitude\tMitigabllldade\tRelev\u00e2ncia\nImplanta\u00e7\u00e3o\tInstala\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos\tD\tN\tL\tP/CP\tT\tR\tM\tM\tB\n\tDisposi\u00e7\u00e3o inadequada em bota fora\tD\tN\tL\tP/CP e MP\tT\tR\tM\tM\tB\n\tExplora\u00e7\u00e3o inadequada \u00e1reas de empr\u00e9stimo\tD\tN\tL\tP/CP\tT\tR\tA\tM\tB\n\tRisco de contamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas\tD\tN\tL\tP/CP e MP\tT\tR\tM\tM\tB\n\tAltera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e2gua devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de terra\tD\tN\tL\tP/CP\tT\tR\tM\tM\tB\nOpera\u00e7\u00e3o\tRisco de contamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas\tD\tN\tL\tP/CP e MP\tT\tR\tM\tM\tB\nQUADRO 4.2 - S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS DO MEIO B1\u00d3TICO\nEtapa\tImpactos\tForma de Incid.\tNatureza\tAbrang\u00eancia\tPossib. de Ocor.\tTemporabili dade\tReversibiii dade\tMagnitude\tMltigabiUdade\tRelev\u00e2ncia\nImplanta\u00e7\u00e3o/ Opera\u00e7\u00e3o\tRedu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal\tD\tN\tL\tC/CPe MP\tP\tI\tPq\tNM\tB\n\tInterven\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente\tD\tN\tL\tP/CP\tP\tR\tM\tM\tB\n\tInterfer\u00eancia humana nos ciclos vitais dos animais\tD/I\tN\tL\tP/CP\tT\tR\tPq\tM\tB\nLEGENDA\tForma de\tNatureza\t\tAbrangida\tPossibilidade de\tTemporabili da de\tBlewriNIt\u00f3ade\tMagnitude\t\tMhlgabUHaiie\tRdev\u00e1odi\t\n\tIncid\u00eancia\t\t\t\tOcorr\u00eancia\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tP poss\u00edvd\t\t\t\t\t\t\t\n\tD direta\tP\tpositiva\tL local\tC certs\tT tempor\u00e1rio\tR revers\u00edvel\tPq\tpequena\tM- mitig\u00e1vel\tA\talta\nNP - N\u00c3O\t1 indireta\tN\tnegativa\tR regional\tCP curto prazo\tP permanente\t1 irrevers\u00edvel\tM\tm\u00e9dia\tNM n\u00e3o mitigig\u00e1vel\tM\tm\u00e9dia\nAPLIC\u00c1VEL\t\t\t\t\tMP m\u00e9dio prazo\t\t\tA\talta\tPM parcialmente\tB\tbaixa\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAnexo XV - S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS DO MEIO F\u00cdSICO E BI\u00d3TICO SEGUNDO O EIA\nUN\u00cdCAMP BIBLIOTECA CENTRAL jLL-\t5 1TE\n13-022-Ejpe-1801\n210\nQUADRO 4.3 - S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS DO MEIO ANTR\u00d3PICO\nEtapa\tImpactos\tForma 8e Incld.\tNatureza\tAbrangtacla\tPonlb. de Ocor.\tTemporablll dade\tReveralb ilidade\tMagnitude\tMitlgabilldade\tRelev\u00e2ncia\nImplanta\u00e7\u00e3o\tAumento da demanda da m\u00e3o-de-obra\tD\tP\tUR\tC/CP\tT\tR\tM\tNP\tB\n\tAumento da demanda de infra-estrutura social local\tD\tN\tUR\tC/CPe MP\tT\tR\tPq\tM\tB\n\tAumento demanda setor constru\u00e7\u00e3o/redinamiza\u00e7\u00e3o da economia local\tD/I\tP\tUR\tC/CPe MP\tT\tR\tM\tM\tM\n\tGera\u00e7\u00e3o de empregos indiretos\t1\tP\tUR\tC/CPe MP\tT\tR\tM\tNP\tB\n\tAumento tr\u00e1fego pesado vias regionais e locais\tD\tN\tUR\tC/CPe MP\tT\tR\tM\tPM\tB\n\tAumento dos \u00edndices de desemprego\tD\tN\tUR\tC/MP\tP\tI\tM\tNM\tM\nOpera\u00e7\u00e3o\tEfeito multiplicador na economia local e regional\tI\tP\tUR\tC/MP\tP\tNP\tI\tNP\tM\n\tMigra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para a regi\u00e3o\t1\tN\tR\tP/MP\tT\tI\tM\tM\tB\nLEGENDA\tForma de\tNatureza\tAbrengtocla\tPowIblUcfade de\tTemporablUdade\tRevenlbWda\u00e2e\tMagnitude\t\tMMlgaMHdade\t\tRelev\u00e2ncia\t\n\tIncklJoda\t\t\tOcorr\u00eancia\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\tP poss\u00edvel\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tD difda\tP positiva\tL local\tC certa\tT tempor\u00e1rio\tR revers\u00edvel\tPq\tpequena\tM-\tmlt\u00edg\u00e1vel\tA\talta\nNP - N\u00c1O\tI indireta\tN negativa\tR regional\tCP curto praio\tP permanente\t\u00ed kreverelvel\tM\tm\u00e9dia\tNM\tn\u00e3o miiigig\u00edvel\tM\tm\u00e9dia\nAPLIC\u00c1VEL\t\t\t\tMP m\u00e9dio prazo\t\t\tA\talta\tPM\tparcialmente\tB\tbaixa\n\t\t\t\tLP longo pnuo\t\t\t\t\t\t\t\t\nAnexo XVI - S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS DO MEIO ANTR\u00d3PICO SEGUNDO O EIA"}]}}}