{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12207"}, {"@name": "filename", "#text": "17778_Salamansa%20-%20Cabo%20Verde.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "167REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214\n\nR E S U M O  Apresentam ?se os principais resultados obtidos nas duas miss\u00f5es arqueol\u00f3gicas patrocina?\n\ndas pelo Centro Portugu\u00eas de Actividades Subaqu\u00e1ticas (CPAS) \u00e0 ilha de S\u00e3o Vicente (Rep\u00fa?\n\nblica de Cabo Verde), em 1998 e em 2005. Em 1998, confirmou ?se o efectivo interesse arqueo?\n\nl\u00f3gico do s\u00edtio, localizado sobre o mar, em local abrigado da vasta ba\u00eda de Salamansa, situada \n\nna parte setentrional da ilha, tendo ?se registado a respectiva extens\u00e3o e estratigrafia e proce?\n\ndido \u00e0 colheita de amostras para data\u00e7\u00e3o. Embora os resultados dessa campanha tivessem \n\nsido publicados, indicando esta\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter habitacional, revelada pela not\u00e1vel acumula\u00e7\u00e3o \n\nde conchas, acompanhada de abundantes fragmentos de cer\u00e2micas manuais, de produ\u00e7\u00e3o \n\nafricana, mantinha ?se indefinida a sua verdadeira natureza. Impunha ?se, assim, proceder \u00e0 \n\nescava\u00e7\u00e3o integral da \u00e1rea que ainda subsistia da esta\u00e7\u00e3o \u2014 sujeita de forma cont\u00ednua a forte \n\neros\u00e3o marinha \u2014 bem como \u00e0 colheita de novos materiais para data\u00e7\u00e3o, de forma a confirmar \n\nas conclus\u00f5es preliminares anteriormente obtidas, objectivos que se concretizaram em 2005. \n\nDeste modo, foi poss\u00edvel concluir que, contrariando a hip\u00f3tese, de in\u00edcio considerada, de \n\npoder corresponder a um testemunho da ocupa\u00e7\u00e3o da ilha em \u00e9poca anterior \u00e0 chegada dos \n\nPortugueses \u2014 hip\u00f3tese que j\u00e1 as primeiras datas de radiocarbono contradiziam \u2014 se trata de \n\num s\u00edtio onde uma unidade habitacional constru\u00edda por muros de pedra seca, de planta orto?\n\ngonal, revela inspira\u00e7\u00e3o europeia, ali\u00e1s sublinhada pelos materiais exumados, onde est\u00e3o \n\nrepresentados produtos com tal origem, como cachimbos de caulino, vidros, faian\u00e7as portu?\n\nguesas, e proj\u00e9cteis de armas de fogo, a par de objectos oriundos do Extremo Oriente, num \n\nquadro dominado pelas produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas africanas. Esta situa\u00e7\u00e3o evidencia um estabele?\n\ncimento cuja ocupa\u00e7\u00e3o se centrou no s\u00e9culo XVII, conforme indicam os materiais recolhidos \n\ne os resultados das data\u00e7\u00f5es obtidas, francamente aberto aos contactos de longa dist\u00e2ncia, \n\napesar do isolamento do local escolhido. Os restos faun\u00edsticos recolhidos, com a presen\u00e7a de \n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica  \nde Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, \nRep\u00fablica de Cabo Verde)\n JO\u00e3O LU\u00edS CARDOSO*\n\n Ant\u00f3nIO MAnUEL MOngE SOARES**\n\n\u201cA terra continua baixa at\u00e9 \u00e0 bahia de Salamansa, \nque, por ser muito exposta \u00e0 brisa, n\u00e3o \u00e9 \nprocurada; mas \u00e9 espa\u00e7osa e n\u2019ella podem \nfundear navios grandes, como no Porto grande. \ntem tamb\u00e9m bons fundos arenosos\u201d.  \n(Barcellos, 1892, p. 62).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214168\n\nburro e de boi, sugerem um estacionamento sedent\u00e1rio, sendo a alimenta\u00e7\u00e3o assegurada \n\nessencialmente pela captura de tartarugas, pela pesca e pela recolec\u00e7\u00e3o de moluscos marinhos \n\n(especialmente grandes lapas) e complementada pelo consumo de cabra, que poderia ser \n\ndom\u00e9stica ou ca\u00e7ada, dado o estado selvagem a que retornou ali esta esp\u00e9cie. na \u00faltima parte \n\ndo trabalho, discutem ?se as diversas hip\u00f3teses suscept\u00edveis de explicar esta esta\u00e7\u00e3o \u2014 desde um \n\nentreposto comercial relacionado com a explora\u00e7\u00e3o agro ?pecu\u00e1ria da ilha de Santo Ant\u00e3o, \n\npassando por pequeno estabelecimento especializado de apoio \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, com a produ\u00e7\u00e3o \n\nde carne salgada de tartaruga, at\u00e9 ter constitu\u00eddo ref\u00fagio relacionado com a intensa pirataria \n\nvigente \u00e0 \u00e9poca no arquip\u00e9lago, tendo presente os elementos hist\u00f3ricos conhecidos, que, ali\u00e1s, \n\nindicam que o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o permanente de S\u00e3o Vicente s\u00f3 se produziu a partir da \n\nsegunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX. Seja como for, a forte componente cultural africana revelada \n\npelo esp\u00f3lio destes primeiros ocupantes da ilha expressa ?se tamb\u00e9m pelos rituais que ter\u00e3o \n\nenvolvido o abandono do estabelecimento, com o enterramento de dois vasos emborcados sob \n\no ch\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o explorada, e a deposi\u00e7\u00e3o de uma pequena ta\u00e7a, nas mesmas circunst\u00e2n?\n\ncias, junto \u00e0 parede da mesma, do lado externo.\n\nA B S t R A C t  the main results obtained in two archaeological campaigns funded by the \n\nCentro Portugu\u00eas de Actividades Subaqu\u00e1ticas (CPAS) and carried out in 1998 and 2005 at S\u00e3o \n\nVicente island (Republic of Cape Verde) are presented. the site is located close to the sea, in the \n\nsheltered bay of Salamansa, in the northern part of the island. During the first campaign, the \n\nstratigraphy was recorded and some samples were collected for radiocarbon dating. the results \n\npoint to a small settlement with a remarkable accumulation of marine shells and abundant \n\nfragments of handmade ceramics of African origin. these preliminary results were published \n\nhighlighting the archaeological interest of the site. However, the true nature of the archaeo?\n\nlogical site remained unknown. So, an extensive excavation of the site was needed, which took \n\nplace in 2005. the new campaign allowed to conclude that conversely to the hypothesis consid?\n\nered when the field intervention started \u2014 a settlement previous to the arrival of the Portuguese \n\nexplorers \u2014 the site consists in a house of dry stone walls with an orthogonal plan of European \n\nstyle, where several artifacts of the same origin were found namely kaolin pipes, glass, Portu?\n\nguese pottery, fire gun bullets and also artifacts of Far East provenance. nevertheless, the most \n\npart of the recovered pottery is of African origin. Radiocarbon dates support the archaeological \n\nevidence that the human occupation of Salamansa archaeological site began after the Portu?\n\nguese arrival. All this points to a first human occupation around the 17th century with long?\n\ndistance contacts, in spite of the remote location of the site. Faunal remains include ox and \n\ndonkey, suggesting a sedentary settlement, with current sea food source of turtles, fish and \n\nmollusks complemented by meat from goats, domesticated or hunted, since European goats \n\nintroduced in the islands had meanwhile produced populations in wild state. Finally, several \n\nhypotheses concerning the nature of the settlement are discussed namely if it is a small com?\n\nmercial site resulting from the agro?pastoral exploration of the nearby Santo Ant\u00e3o island or a \n\nspecialized site supporting sea navigation supplying salted turtle meat, or also a refuge related \n\nto the intense piracy common on those days. these hypotheses take into consideration known \n\nhistorical elements indicating that early S\u00e3o Vicente colonization had occurred during the sec?\n\nond decade of 19th century. nevertheless, a strong African influence is present in the settlement, \n\nnot only concerning the nature of the archaeological record but also in the rituals of abandon?\n\nment of the site burying ceramic ware under the habitat floor, with vase mouths facing down.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 169\n\n1. Antecedentes: os trabalhos realizados em 1998\n\nEm 1993, Francisco Reiner e Ant\u00f3nio guerreiro identificaram ocasionalmente, no \u00e2mbito do \nestudo da fauna de moluscos marinhos da ilha de S\u00e3o Vicente, uma grande acumula\u00e7\u00e3o de con?\nchas, de origem antr\u00f3pica, situada na praia da ba\u00eda de Salamansa, localizada no litoral setentrional \nda ilha. Regressados a Portugal, essa descoberta foi pela primeira vez apresentada na exposi\u00e7\u00e3o \n\u201cCabo Verde Profundo\u201d, organizada na sede do Centro Portugu\u00eas de Actividades Subaqu\u00e1ticas \n(CPAS), a qual mereceu o interesse das autoridades cabo ?verdianas que ent\u00e3o a visitaram, e que \nesteve na origem da primeira miss\u00e3o, efectuada em Abril de 1998. Dos resultados ent\u00e3o obtidos, \nfoi elaborado pelo primeiro signat\u00e1rio, na qualidade de Chefe de Miss\u00e3o, um primeiro relat\u00f3rio, \nentregue ao CPAS ainda naquele m\u00eas de Abril (Cardoso, 1998a), a que se sucedeu relat\u00f3rio mais \ncircunstanciado, entregue naquela Institui\u00e7\u00e3o em novembro do mesmo ano, o qual foi pronta?\nmente remetido para o governo de Cabo Verde (Cardoso, 1998b). tais documentos corporizam, \npois, a prioridade cient\u00edfica do CPAS no tocante \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, conhecimento e divulga\u00e7\u00e3o desta \nimportante esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\nO concheiro, cujo comprimento m\u00e1ximo atingia cerca de 22 m, na frente voltada para o mar, \nformava mont\u00edculo (Fig. 1), em resultado de assinal\u00e1vel acumula\u00e7\u00e3o de conchas, constituindo situ?\na\u00e7\u00e3o de evidente interesse cient\u00edfico que importava investigar adequadamente. O presente estudo \nd\u00e1 conta dos resultados das duas miss\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas sob a \u00e9gide do Centro Portugu\u00eas \nde Actividades Subaqu\u00e1ticas (CPAS), chefiadas pelo primeiro signat\u00e1rio, de 2 a 7 de Abril de 1998 e \nde 17 a 31 de Mar\u00e7o de 2005. O seu objectivo, em ambas plenamente alcan\u00e7ado, consistia, respecti?\nvamente, na caracteriza\u00e7\u00e3o preliminar da natureza da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e, depois, na sua escava?\n\u00e7\u00e3o integral. \n\nOs trabalhos realizados em 1998 foram apoiados pelo governo de Cabo Verde, atrav\u00e9s do Ins?\ntituto de Investiga\u00e7\u00e3o e do Patrim\u00f3nio Culturais \u2014 cujo Presidente, Dr. Carlos Carvalho, participou \nactivamente nos trabalhos de campo \u2014 e pela C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Vicente e, em Portugal, pela \nJunta nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica do ent\u00e3o designado Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia \ne tecnologia. Os principais resultados encontram ?se j\u00e1 publicados (Cardoso &amp; alii, 2002) e corres?\npondem ao desenvolvimento do relat\u00f3rio apresentado em novembro de 1998 (Cardoso, 1998b). \n\nOs trabalhos realizados sob a orienta\u00e7\u00e3o do primeiro signat\u00e1rio, enquanto chefe da miss\u00e3o \ndesignado pelo CPAS, consistiram na regulariza\u00e7\u00e3o da frente daquela acumula\u00e7\u00e3o, paralela \u00e0 linha \nda \u00e1gua, e sujeita \u00e0 eros\u00e3o marinha (Fig. 2). no decurso destes trabalhos, peneiraram ?se todas as \nterras desmontadas pelas vagas, tendo sido, desta forma, poss\u00edvel, a recolha de alguns materiais \narqueol\u00f3gicos que ali jaziam, ainda que desprovidos de indica\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas.\n\nUma vez limpa toda a frente do concheiro, efectuou ?se a respectiva leitura, descri\u00e7\u00e3o e inter?\npreta\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, tendo ?se ent\u00e3o identificado diversos leitos de argila cozida pelo calor, inter? \nestratificados com leitos de cinzas e carv\u00f5es, assentando a sucess\u00e3o assim constitu\u00edda em areias de \npraia com abundantes bioclastos. Os materiais arqueol\u00f3gicos dispersavam ?se pelo talude e foram \nagrupados em tr\u00eas categorias distintas:\n\n\u2022\t cer\u00e2micas\tind\u00edgenas\tfeitas\tmanualmente,\tsem\trecurso\tao\ttorno\tde\toleiro\tr\u00e1pido;\n\u2022\t exemplares\tl\u00edticos,\taparentemente\ttalhados,\tcom\tdestaque\tpara\tos\tde\ts\u00edlex,\trocha\tn\u00e3o\texistente\t\n\nna ilha, que se saiba;\n\u2022\t materiais\tmet\u00e1licos,\t sobretudo\t de\tferro,\t de\tformas\t em\tgeral\tindefinidas\tpor\tse\tencontrarem\t\n\nprofundamente oxidadas.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214170\n\nFig. 1 Localiza\u00e7\u00e3o do concheiro de Salamansa no litoral da ilha de S\u00e3o Vicente (em cima) e planta topogr\u00e1fica da superf\u00edcie do \nconcheiro, realizada em Abril de 1998 pela C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Vicente (em baixo).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 171\n\nEm resultado do estudo preliminar dos materiais recolhidos, a par da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica da \nsucess\u00e3o exposta, foi poss\u00edvel obter algumas conclus\u00f5es gerais, desde logo apresentadas \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o \ndo CPAS, sob a forma de relat\u00f3rio preliminar, entregue a 21 de Abril de 1998 (Cardoso, 1998a) e, sob \na forma de nota (Cardoso, 1998b), destinada a publica\u00e7\u00e3o em Cabo Verde, na revista Kultura entre?\ngue a 21 de novembro de 1998, integrando j\u00e1 os resultados de algumas data\u00e7\u00f5es de radiocarbono \nobtidas, entretanto abusivamente utilizadas por terceiros, ainda que com evidentes erros metodol\u00f3?\ngicos, por quem n\u00e3o estava autorizado a faz\u00ea ?lo. tal situa\u00e7\u00e3o obrigou o CPAS e os autores da publi?\nca\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da miss\u00e3o efectuada em 1998, a reporem a verdade \ncient\u00edfica, no n\u00famero seguinte da revista onde o abuso foi cometido (Cardoso &amp; alii, 2002).\n\ntais conclus\u00f5es preliminares, que agora se republicam, consistiam, essencialmente, no \nseguinte:\n\n\u2022\t exist\u00eancia\tdos\tj\u00e1\taludidos\tpisos\tde\tbarro\tcozido,\tde\tespessura\tcentim\u00e9trica\ta\tmilim\u00e9trica,\tevi?\ndenciados pela colora\u00e7\u00e3o castanho ?alaranjada que adquiriram devido ao calor. Estes pisos, de \ndesenvolvimento regular e uniforme, ocupavam o interior de unidades habitacionais de car\u00e1c?\nter muito prec\u00e1rio, tendo adquirido a referida colora\u00e7\u00e3o, acompanhada de aumento de dureza, \nem resultado de inc\u00eandios que teriam atingido as cabanas que lhes correspondiam; \n\n\u2022\t os\treferidos\tpisos\tencontravam\t?se\tlimitados\tde\tum\tdos\tlados\tdo\tcorte\tent\u00e3o\tregularizado\tpor\t\namontoado de blocos de rochas \u00edgneas, de origem local, constituindo muro, derrubado para o \nque seria o interior da primitiva cabana; tornava ?se no entanto dif\u00edcil avaliar se esta correspon?\ndia a estrutura de planta quadrangular ou rectangular, de pequenas dimens\u00f5es, como as que \nactualmente se observam no pr\u00f3prio local, ocupadas por pescadores, ou de simples p\u00e1ra ?vento, \n\nFig. 2 Vista parcial da frente do concheiro de Salamansa, depois de a sua frente ter sido regularizada, em 1998 (foto de J. L. \nCardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214172\n\ncomo os tamb\u00e9m observados na zona norte da ilha. Esta quest\u00e3o s\u00f3 poderia ser resolvida, \ncomo de facto foi, mediante a escava\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o do s\u00edtio;\n\n\u2022\t do\t lado\t externo\t da\t referida\t estrutura\t habitacional,\t em\t local\t imediatamente\t adjacente,\t\nobservaram ?se, sucessivamente sobrepostos, leitos de cinzas finamente estratificados, de colo?\nra\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada, por vezes alternantes com camadas de conchas muito fragmentadas e \ncom abundantes restos carbonosos. Seriam despejos de detritos dom\u00e9sticos produzidos na \nreferida cabana, correspondendo as cinzas a varreduras de lareiras e as conchas a restos de \nrefei\u00e7\u00f5es; a sua abund\u00e2ncia est\u00e1, assim, ligada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio mont\u00edculo artificial jus?\ntificando a designa\u00e7\u00e3o de \u201cconcheiro\u201d. Verificou ?se que a esp\u00e9cie mais abundante \u00e9 a Patella sp., \nrepresentada por grandes exemplares inteiros concentrados na parte superior da sequ\u00eancia \nestratigr\u00e1fica; ocorrem tamb\u00e9m restos de tartaruga, alguns deles alterados pelo calor, indi?\ncando o modo como os animais foram consumidos, a par de restos ictiol\u00f3gicos, em fin\u00edssimos \nleitos compactos. Especialmente junto da extremidade oriental do concheiro, abundavam \nossos de cabra (Capra hircus), frequentemente inteiros, em parte expostos pelo desmonte pro?\nvocado pelo mar, conservando ?se outros ainda in situ. tais restos foram datados pelo radiocar?\nbono;\n\n\u2022\t em\testreita\tassocia\u00e7\u00e3o\tcom\tos\trestos\treferidos,\te\tdispersos\tentre\teles,\trecolheram\t?se\tnumerosos\t\nfragmentos cer\u00e2micos, quase todos lisos e feitos manualmente ao torno lento, correspon?\ndendo a potes ou a ta\u00e7as fundas, de colora\u00e7\u00e3o via de regra anegrada, devido aos ambientes \nredutores de cozedura e \u00e0s baixas temperaturas atingidas. Alguns fragmentos ostentam deco?\nra\u00e7\u00f5es incisas, produzidas por ponteiros deslizantes na pasta fresca, formando motivos geo?\nm\u00e9tricos muito simples, denotando evidente simbolismo. Um dos fragmentos recolhidos em \n1998 possui decora\u00e7\u00e3o impressa de rosetas, produzida por matriz, talvez met\u00e1lica. As colora?\n\u00e7\u00f5es dos recipientes s\u00e3o, via de regra, anegradas e as pastas m\u00e9dias a grosseiras, apresentando \nsuperf\u00edcies pouco alisadas, ou mesmo rugosas;\n\n\u2022\t recolheram\t?se\tdiversos\tartefactos\tl\u00edticos\t(que\tent\u00e3o\tforam\tatribu\u00eddos\ta\traspadores\te\traspadei?\nras), executados sobre lascas, por vezes obtidas de seixos rolados de rochas siliciosas; \u00e9 de des?\ntacar um exemplar com a forma de furador espesso e curto, sobre lasca de s\u00edlex;\n\n\u2022\t o\tconjunto\tde\tobjectos\tmet\u00e1licos\t\u00e9\tescasso,\testando\tpresentes\tespig\u00f5es\tde\tferro,\tmuito\toxida?\ndos e de diversos tamanhos (pregos ?), e raros materiais de ligas cupr\u00edferas, dif\u00edceis de classifi?\ncar devido ao mau estado de conserva\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022\t uma\tocorr\u00eancia,\tdetectada\taquando\tda\tregulariza\u00e7\u00e3o\tdo\tcorte\te\tperto\tda\tsua\tbase,\tmerece\tdes?\ntaque particular por possuir evidente simbolismo: trata ?se de um vaso inteiro, de excelente \nacabamento, realizado manualmente ao torno lento, o qual foi depositado intencionalmente, \ncom a boca voltada para baixo, sob um dos pavimentos supra referidos. no corte realizado, \nobserva ?se bem o pequeno covacho realizado para a sua deposi\u00e7\u00e3o, que cortou o referido pavi?\nmento. O seu interior revelou res\u00edduos anegrados, depositados sobre o fundo; trata ?se de \ntem\u00e1tica que ser\u00e1 adiante desenvolvida, at\u00e9 pela identifica\u00e7\u00e3o, na campanha de 2005, de dois \noutros recipientes nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, associados \u00e0 referida unidade habitacional, ent\u00e3o \nposta \u00e0 vista na \u00edntegra.\n\nO facto de n\u00e3o se terem encontrado nos trabalhos preliminares de 1998 nenhuns elementos \nclaramente de origem europeia e, ao contr\u00e1rio, se terem reconhecido diversas produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2mi?\ncas manuais, de origem ind\u00edgena, levou a considerar a possibilidade de se estar perante uma ocu?\npa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 chegada dos europeus ao arquip\u00e9lago, atribu\u00edda ao ano de 1456 (?), que as encon?\ntraram, segundo consta invariavelmente de todos os relatos, completamente desabitadas de \n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 173\n\nhomens. no entanto, existia a tradi\u00e7\u00e3o, registada j\u00e1 em 1717 pelo padre jesu\u00edta Ant\u00f3nio Cordeiro, \nmas jamais demonstrada, de terem sido os primeiros povoadores africanos, oriundos do litoral \ndo actual Senegal: \n\nQue gentes fossem as primeyras que as habitar\u00e3o, supponho na\u00f5 fora\u00f5 os nossos descobridores \nPortuguezes, pois j\u00e1 as ach\u00e1ra\u00f5 tam cheyas de gados, que outros tinha\u00f5 l\u00e0 levado, &amp; creado, &amp; \ndevia\u00f5 ser vizinhos de Cabo verde, como da junta Mourama, os primeyros povoadores das \nCan\u00e1rias\u201d; \u00e0 margem, na mesma folha, l\u00ea ?se, em it\u00e1lico, como s\u00famula do exposto no corpo \nprincipal do texto, o seguinte: \u201cSeus antigos, &amp; primeyros inventores, &amp; habitadores, se pre?\nsume terem sido os vizinhos de Cabo Verde em \u00c1frica, que as na\u00f5 quizera\u00f5 habitar; segundo os \nPortugueses, que nellas s\u00f3mente ach\u00e0ra\u00f5 gado, &amp; na\u00f5 creatura humana (Cordeiro, 1717, p. 60).\n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o veio a ser comentada negativamente em diversas obras (Lima, 1844, I, pp. 103\u2013 \n\u2013104), pois, como se disse, nenhuma prova em seu abono foi poss\u00edvel obter dos testemunhos do \ntempo da descoberta de todo o arquip\u00e9lago, explicando ?se a pr\u00e9via exist\u00eancia de gados em algumas \ndas ilhas por tentativas de coloniza\u00e7\u00e3o com animais nelas efectuadas, tendo em vista a sua ulterior \ncaptura (especialmente de cabras). no entanto, a hip\u00f3tese de, pela primeira vez, poderem existir \nprovas concludentes da anterioridade daquele povoamento, por popula\u00e7\u00f5es africanas \u2013 at\u00e9 porque \ntal n\u00e3o seria imposs\u00edvel, tendo presente o regime das correntes oce\u00e2nicas vigente na regi\u00e3o \u2013, foi \nnaturalmente recebida com grande interesse pela comunidade local, interesse que justificou o pr\u00f3?\nprio apoio das entidades oficiais que viabilizaram os trabalhos, passando estes a ser um dos temas \nmais tratados nos notici\u00e1rios da r\u00e1dio e da televis\u00e3o, e nos jornais. Com efeito, logo no dia 3 de Abril \nde 1998, noticiava o seman\u00e1rio \u201cA Semana\u201d, os trabalhos come\u00e7ados havia pouco, a toda a largura \nda primeira p\u00e1gina, \u201cVest\u00edgios de vida pr\u00e9 ?europeia reabrem discuss\u00e3o sobre hist\u00f3ria de Cabo \nVerde\u201d, dedicando ?lhes ainda duas p\u00e1ginas completas no seu interior. tamb\u00e9m em Portugal os tra?\nbalhos da miss\u00e3o arqueol\u00f3gica tiveram repercuss\u00f5es: o di\u00e1rio \u201cP\u00fablico\u201d de 15 de Abril de 1998 \ndedicava ?lhes uma p\u00e1gina, sob o sugestivo t\u00edtulo \u201cO mist\u00e9rio de Salamansa\u201d. \n\nDepois de conclu\u00eddos estes primeiros trabalhos, tornava ?se ainda mais clara a import\u00e2ncia que \na data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono detinha para a determina\u00e7\u00e3o da cronologia daquela ocupa\u00e7\u00e3o humana, \no que tamb\u00e9m n\u00e3o deixou de ser devidamente sublinhado na imprensa cabo ?verdiana: a 15 de Maio \nde 1998, de novo o jornal \u201cA Semana\u201d publicava not\u00edcia intitulada \u201cResultados laboratoriais n\u00e3o \ndemoram muito\u201d. Com efeito, uma das prioridades do primeiro signat\u00e1rio foi, logo que regressado \na Portugal, solicitar a colabora\u00e7\u00e3o do segundo signat\u00e1rio, do Instituto tecnol\u00f3gico e nuclear (Itn) \npara, com base em amostras recolhidas para essa finalidade, tentar esclarecer a cronologia da ocu?\npa\u00e7\u00e3o. Esse era um dos pontos essenciais que convinha ver esclarecidos antes de se pensar no pros?\nseguimento dos trabalhos, constando do relat\u00f3rio subscrito pelo primeiro signat\u00e1rio e entregue ao \nCPAS logo a 21 de Abril de 1998, depois de conclu\u00edda a miss\u00e3o a 7 de Abril, recomendando ?se a \nexecu\u00e7\u00e3o de quatro data\u00e7\u00f5es pelo m\u00e9todo do radiocarbono (Cardoso, 1998a).\n\nA realiza\u00e7\u00e3o dessas quatro data\u00e7\u00f5es, tr\u00eas sobre conchas de Patella sp. e uma sobre ossos de \ncabra (Capra hircus) veio esclarecer em parte a quest\u00e3o, conforme consta do estudo entregue pelo \nprimeiro signat\u00e1rio ao CPAS a 21 de novembro de 1998 (Cardoso, 1998b) e onde se apresentaram \nj\u00e1 as tr\u00eas datas obtidas sobre concha. A data obtida sobre ossos de cabra, comunicada ao signat\u00e1rio \npelo Itn apenas a 19 de Abril de 2001, veio permitir uma maior precis\u00e3o nas conclus\u00f5es acerca da \ncronologia do concheiro, objecto de discuss\u00e3o j\u00e1 publicada (Cardoso &amp; alii, 2002) como segue:\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214174\n\nQuadro 1. Concheiro de Salamansa. Datas de radiocarbono obtidas em amostras recolhidas em 1998.\n\nRef. de Laborat\u00f3rio Ref. da Amostra Tipo de Amostra\nd13C\n(\u2030)\n\nData convencional de 14C \n(BP)\n\nSac ?1616 Salamansa C1 Ossos  ?13,13 275\u00b160\n\nSac ?1528 Salamansa C1 P Patella spp.  ?4,63 860\u00b140\n\nSac ?1530 Salamansa C2 P Patella spp. 0 730\u00b135\n\nSac ?1531 Salamansa C6 P Patella spp. 3,10 830\u00b135\n\nnote ?se que Sac ?1616 e Sac ?1528 correspondem a duas datas obtidas a partir de amostras con?\ntempor\u00e2neas mas provenientes de reservat\u00f3rios geoqu\u00edmicos diferentes \u2014 da biosfera terrestre e da \nbiosfera marinha, respectivamente. Deste modo, foi poss\u00edvel determinar o valor de DR para as \u00e1guas \ncosteiras da ilha de S\u00e3o Vicente, tendo em aten\u00e7\u00e3o o proposto por Stuiver &amp; Braziunas (1993).  \nO valor determinado foi de 170\u00b140 anos. tendo em aten\u00e7\u00e3o este valor de DR, \u00e9 poss\u00edvel calibrar as \ndatas Sac ?1530 e Sac ?1531, fazendo uso da curva de calibra\u00e7\u00e3o para organismos marinhos (Stuiver, \nReimer &amp; Braziunas, 1998), enquanto a data Sac ?1616 ser\u00e1 calibrada fazendo uso da curva para \namostras da biosfera terrestre (Stuiver &amp; alii, 1998). no Quadro 2 encontram ?se indicados os valores \ndestas datas calibradas, as quais s\u00e3o apresentadas como intervalos m\u00e1ximos, indicando ?se entre \npar\u00eanteses, a intersec\u00e7\u00e3o com a curva de calibra\u00e7\u00e3o.\n\nQuadro 2. Concheiro de Salamansa. Datas de radiocarbono calibradas de amostras de organismos marinhos recolhidos em 1998.\n\nRef. de Laborat\u00f3rio Data 14C (BP)\nData (1 sigma)\n\ncal AD\nData calibrada \n\n(2 sigma) cal AD\n\nSac ?1616 275\u00b160 1520(1644)1786 1470 (1644) 1947\n\nSac ?1530 730\u00b135 1681 (1708) 1821 1655 (1708) 1950\n\nSac ?1531 830\u00b135 1621 (1658) 1684 1525 (1658) 1713\n\ntendo em aten\u00e7\u00e3o os dados do Quadro 2, facilmente se verifica que a amostra da Camada 6 \n(Sac ?1531) \u00e9 mais antiga que a da Camada 2 (Sac ?1530), mas que existe uma probabilidade razo\u00e1vel \ndas amostras provenientes da Camada 1 (que n\u00e3o prov\u00eam do mesmo sector onde foram recolhidas \nas outras amostras e por isso as camadas n\u00e3o poder\u00e3o ser correlacionadas lateralmente) serem as \nmais antigas de todas ou grosso modo serem contempor\u00e2neas da amostra proveniente da Camada 6. \nDe qualquer modo, a forma\u00e7\u00e3o do concheiro ser\u00e1 atribu\u00edvel aos s\u00e9culos XVII e XVIII, existindo, no \nentanto, uma probabilidade razo\u00e1vel de se ter iniciado ainda no s\u00e9culo XVI. note ?se, por outro lado, \no n\u00famero diminuto de datas dispon\u00edveis para um s\u00edtio arqueol\u00f3gico t\u00e3o complexo como \u00e9 um con?\ncheiro e que o valor de DR determinado o foi apenas com um par de datas, o que torna a fiabilidade \ndas calibra\u00e7\u00f5es efectuadas tamb\u00e9m diminuta.\n\nEstes resultados apontavam para uma ocupa\u00e7\u00e3o do local j\u00e1 depois de conhecido e povoado o \narquip\u00e9lago pelos Portugueses, pese embora o facto de a ilha de S\u00e3o Vicente ser uma das \u00faltimas a \nser ocupada permanentemente em virtude da falta de \u00e1gua: s\u00f3 no s\u00e9culo XIX, merc\u00ea das condi\u00e7\u00f5es \nparticularmente adequadas do porto do Mindelo como porto de escala para o reabastecimento em \n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 175\n\ncarv\u00e3o de navios que faziam as carreiras da Am\u00e9rica do Sul, a que se juntou logo depois a instala?\n\u00e7\u00e3o dos cabos submarinos para aquele continente, a fixa\u00e7\u00e3o de habitantes na ilha passou a ser \nsignificativa. \n\nOutra recomenda\u00e7\u00e3o que j\u00e1 constava do Relat\u00f3rio Preliminar de 21 de Abril de 1998 prendia?\n?se com a continuidade dos trabalhos, que se afigurava necess\u00e1ria para o completo esclarecimento \nda pr\u00f3pria natureza da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, atrav\u00e9s da \u201cRealiza\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \nem extens\u00e3o, a partir da superf\u00edcie conservada do concheiro, \u00fanica maneira de recolher nova e mais \nabundante informa\u00e7\u00e3o, suscept\u00edvel de melhorar e completar a j\u00e1 dispon\u00edvel\u201d (Cardoso, 1998a).\n\nAssim, tendo j\u00e1 aquele objectivo por adquirido, os trabalhos conclu\u00edram ?se em 1998 com a \nprotec\u00e7\u00e3o da frente do concheiro com um murete de blocos bas\u00e1lticos, de forma a evitar a cont\u00ednua \ndestrui\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito pela ac\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o.\n\n2. Os trabalhos realizados em 2005\n\nFace ao acima exposto, foi entendimento tanto da Direc\u00e7\u00e3o do CPAS como do governo de \nCabo Verde, dar desde logo continuidade aos trabalhos de campo, o que, por\u00e9m, s\u00f3 veio a verificar?\n?se em 2005, depois de v\u00e1rios anos de troca de correspond\u00eancia nesse sentido. A direc\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o \nfoi, de novo, confiada ao primeiro signat\u00e1rio e incluiu, da parte portuguesa, a Dr.\u00aa Alexandra gra?\ndim, arque\u00f3loga, e o Sr. Bernardo Ferreira, desenhador de arqueologia, que se deslocaram a t\u00edtulo \nindividual. A contribui\u00e7\u00e3o da parte cabo ?verdiana foi assegurada pelo Dr. Hamilton Jair Fernandes, \nna qualidade de representante do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e do Patrim\u00f3nio Culturais, e pela  \nDr.\u00aa Isa Lelis, antrop\u00f3loga, t\u00e9cnica Superior do ex ?Centro nacional de Artesanato do Mindelo.  \nOs trabalhos foram acompanhados pelo Dr. Carlos Carvalho, Presidente do Instituto de Investiga?\n\u00e7\u00e3o e do Patrim\u00f3nio Culturais.\n\nA realiza\u00e7\u00e3o desta segunda miss\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel pelos patroc\u00ednios obtidos junto do Minist\u00e9?\nrio da Cultura cabo?verdeano, atrav\u00e9s do referido Instituto, e da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Vicente \ne, pela parte portuguesa, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimen?\ntos Portugueses.\n\nOs trabalhos de campo decorreram de 17 a 31 de Mar\u00e7o de 2005, no decurso dos quais se esca?\nvou na \u00edntegra, conforme se pretendia, a \u00e1rea ocupada pelo concheiro, tendo a presen\u00e7a da equipa \nculminado com uma palestra do primeiro signat\u00e1rio, realizada no Centro Cultural do Mindelo, que \nde novo foi repetida no CPAS no dia 17 de Junho de 2005. O \u00eaxito atingido pelos trabalhos foi reco?\nnhecido pelo governo de Cabo Verde, atrav\u00e9s do Of\u00edcio dirigido pelo Presidente do Instituto de \nInvestiga\u00e7\u00e3o e do Patrim\u00f3nio Culturais \u00e0 Presidente do CPAS, a 18 de Maio de 2005.\n\ntendo em vista a preserva\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o, foi enviada mensagem ao senhor vereador da Cul?\ntura da C\u00e2mara Municipal do Mindelo, com instru\u00e7\u00f5es sobre o modo como se poderia efectivar a \ncobertura da \u00e1rea escavada, ali\u00e1s visitada no decurso e no final dos trabalhos por diversos respons\u00e1?\nveis, entre os quais a Presidente da C\u00e2mara Municipal do Mindelo, Dr.\u00aa Isaura gomes. \n\nneste trabalho, ser\u00e3o apresentados os principais resultados obtidos, com base nas estruturas \narqueol\u00f3gicas postas a descoberto, nos materiais exumados e nas data\u00e7\u00f5es complementares de Car?\nbono 14 que foram realizadas e que permitiram, al\u00e9m de confirmar as conclus\u00f5es publicadas em \n2002, demonstrar o inequ\u00edvoco interesse desta esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e da sua preserva\u00e7\u00e3o e recupe?\nra\u00e7\u00e3o, tendo presente que se trata do mais antigo testemunho da presen\u00e7a humana na ilha de S\u00e3o \nVicente.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214176\n\n2.1. \u00c1rea investigada e metodologia utilizada\n\nA \u00e1rea ocupada pelo concheiro, reduzida aproximadamente a metade do seu volume inicial, \ndevido \u00e0 eros\u00e3o provocada pela ondula\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, correspondia aproximadamente a um arco de \nc\u00edrculo, com cerca de 14 m de comprimento m\u00e1ximo por cerca de 6 m de largura m\u00e1xima (Fig. 1). \ntendo presente o desenvolvimento dessa acumula\u00e7\u00e3o, cuja pot\u00eancia m\u00e1xima observada na parte \ncentral, n\u00e3o ultrapassava 1 m (Figs. 3 e 4), estabeleceu ?se quadr\u00edcula com 2 m de lado, formando \nrect\u00e2ngulo com o comprimento de 12 m e a largura de 6 m (Fig. 5), o qual foi sendo progressiva?\nmente escavado (Figs. 6 a 8), e segundo os elementos obtidos no desenrolar dos trabalhos; assim, \nconsiderou ?se dispens\u00e1vel a escava\u00e7\u00e3o de alguns dos quadrados perif\u00e9ricos, por se ter verificado \nserem desprovidos de interesse. Desta forma, pode dizer ?se que a metodologia utilizada correspon?\ndeu \u00e0 escava\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o, por camadas artificiais de 0,20 m de pot\u00eancia, seguida da crivagem \nintegral das terras, muito arenosas e pulverulentas, a seco, com crivo de 4 mm. Devido \u00e0 grande \nquantidade de p\u00f3, sobretudo mat\u00e9rias org\u00e2nicas carbonosas, e gr\u00e3os de areia, levantados pelo vento, \nespecialmente na crivagem, foi necess\u00e1rio utilizar em perman\u00eancia \u00f3culos protectores. Os materiais \nforam referenciados sistematicamente ao quadrado onde foram recolhidos, incluindo a respectiva \nprofundidade de recolha.\n\nAo mesmo tempo que a escava\u00e7\u00e3o avan\u00e7ava, o desenhador de arqueologia que integrou a \nequipa recolhia os elementos gr\u00e1ficos necess\u00e1rios para o registo da estratigrafia e das estruturas que \nentretanto iam sendo postas a descoberto, de tal forma que a finaliza\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o coincidiu \ncom a conclus\u00e3o daquelas tarefas. nos onze dias \u00fateis que durou a escava\u00e7\u00e3o, atingiram ?se comple?\ntamente os objectivos inicialmente definidos, que previam a escava\u00e7\u00e3o integral da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3?\ngica, acompanhada do respectivo registo gr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico.\n\nFig. 3 O concheiro de Salamansa visto do lado do mar, em 2005 (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 177\n\nFig. 5 Vista geral do concheiro de Salamansa, em 2005, observando?se o sistema de quadr\u00edcula no terreno (foto de J. L. Cardoso).\n\nFig. 4 Vista geral do concheiro de Salamansa, em 2005, imediatamente antes do in\u00edcio da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (foto de J. L. \nCardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214178\n\nFig. 7 Vista geral do concheiro de Salamansa, em 2005, no decurso das escava\u00e7\u00f5es. Ao fundo, observa ?se o perfil montanhoso da \nilha de Santo Ant\u00e3o (foto de J. L. Cardoso).\n\nFig. 6 Vista geral do concheiro de Salamansa, em 2005, no decurso das escava\u00e7\u00f5es (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 179\n\n2.2. Estratigrafia\n\nA estratigrafia foi cuidadosamente registada em sucessivos cortes observados do lado do mar, \nfeitos de norte para sul, abarcando todo o comprimento do concheiro. Com base nessas descri\u00e7\u00f5es \nde pormenor, foi poss\u00edvel elaborar a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica simplificada que se apresenta na  \nFig. 11, j\u00e1 que seria absolutamente imposs\u00edvel registar naquela pe\u00e7a desenhada os muitos leitos \ncentim\u00e9tricos observados no terreno.\n\nA observa\u00e7\u00e3o pormenorizada dos sucessivos cortes observados ao longo da frente do con?\ncheiro exposta ao mar evidencia que a pot\u00eancia m\u00e1xima, verificada em Q. B e Q. P, resultou dos \ndespejos de cinzas, carv\u00f5es e materiais org\u00e2nicos (restos de alimenta\u00e7\u00e3o) oriundos do interior da \nhabita\u00e7\u00e3o situada imediatamente a norte daqueles dois quadrados (Fig. 11). A pot\u00eancia dos respec?\ntivos despejos, especialmente dos constitu\u00eddos por cinzas e restos de tartaruga, diminui, como seria \nde esperar, com a dist\u00e2ncia \u00e0quela estrutura habitacional, de tal modo que na \u00e1rea mais perif\u00e9rica \ndo concheiro, s\u00e3o os dep\u00f3sitos constitu\u00eddos por restos de cabra que predominam, imediatamente \ncobertos pelos dep\u00f3sitos superficiais, de areias e conchas de Patella sp. inteiras, que corporizam \numa ocupa\u00e7\u00e3o mais moderna. no entanto, outra interpreta\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a deste n\u00edvel super? \nficial de grandes conchas inteiras  \n\u00e9 poss\u00edvel e mesmo prov\u00e1vel. Sem \ncontrariar a sua modernidade, uma \nvez que esta camada se encontra \nassociada a um conjunto de grandes \nblocos bas\u00e1lticos, restos inquestio?\nn\u00e1veis de uma estrutura derru\u00edda, \npossivelmente o muro da \u00fanica caba? \nna identificada, tombados sobre os \ndep\u00f3sitos de cozinha dela oriundos, \ncomo se evidencia na Fig. 10, no \ncorte CD da Fig. 11, \u00e9 poss\u00edvel que a \nsua constitui\u00e7\u00e3o corresponda a um \npalimpsesto, integrando materiais \nde v\u00e1rias \u00e9pocas. Com efeito, o \nintenso vento de nordeste que se faz \nsentir no local, pode ter remobili?\nzado os materiais mais leves, como \nas cinzas, os carv\u00f5es e os pequenos \nfragmentos de conchas que caracte?\nrizam as camadas subjacentes, dei?\nxando apenas no local original os \nelementos de maiores dimens\u00f5es e \nmais pesados, com destaque para os \nblocos bas\u00e1lticos e as referidas gran?\ndes conchas de Patella sp.\n\nAssim, a sequ\u00eancia observada \npermite concluir que os ocupantes \nda habita\u00e7\u00e3o, cujos derrubes expli?\ncam a abund\u00e2ncia de blocos bas\u00e1l? \n\nFig. 8 Pormenor do corte estratigr\u00e1fico observado na extremidade \nmeridional do concheiro de Salamansa (Q. A), com a camada constitu\u00edda  \npor restos de cabra e conchas muito partidas assente directamente nas areias \nde praia, correspondentes \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica original (foto de J. L. \nCardoso). \n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214180\n\nticos nas camadas mais altas da suces?\ns\u00e3o estratigr\u00e1fica, produziam intensa?\nmente fogo no seu interior \u2014 o que, \nali\u00e1s, se encontra demonstrado pela \nrubefac\u00e7\u00e3o da fina camada de argila e \nterra batida que revestia o ch\u00e3o da \nmesma \u2014 sendo as cinzas e restos de \ncarv\u00f5es despejados imediatamente do \nseu lado externo, situado a sul, a favor \ndo vento; estes materiais de combus?\nt\u00e3o encontram ?se intimamente inter? \nestratificados com restos alimentares, \nsobretudo de origem marinha, desta? \ncando ?se a tartaruga e diversos molus?\ncos, sobretudo Patella sp.\n\nUma an\u00e1lise mais pormenorizada \nconduz \u00e0 conclus\u00e3o de que, na parte \n\nFig. 10 Vista frontal, do lado de terra, do sector meridional do concheiro de Salamansa, em 2005, observando ?se a disposi\u00e7\u00e3o \nca\u00f3tica de grandes blocos bas\u00e1lticos, correspondentes provavelmente ao derrube do muro da cabana, assentes em camada \nlumach\u00e9lica, constitu\u00edda por fragmentos de conchas e carv\u00f5es, cujo testemunho se observa num dos quadrados, directamente \nassente na areia da base (foto de J. L. Cardoso).\n\nFig. 9 Vista do sector meridional do concheiro de \nSalamansa, em 2005, com placas de carapa\u00e7a de \ntartaruga e do respectivo plastr\u00e3o, directamente \nassentes na superf\u00edcie da antiga praia, sobrepostas \npor n\u00edveis de conchas, observados no corte, em \nsegundo plano (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 181\n\ninferior da sequ\u00eancia, s\u00e3o os restos de tartaruga que dominam, assentes directamente na superf\u00edcie \nda praia pr\u00e9 ?existente (Fig. 9), sugerindo que, no in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o, os habitantes, ainda pouco \nfixados ao territ\u00f3rio, tinham aquele animal marinho como base essencial da sua alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nna parte m\u00e9dia da referida sequ\u00eancia (Fig. 10), s\u00e3o as acumula\u00e7\u00f5es de conchas, mais ou menos \nfragmentadas, de mistura com restos de tartaruga, e corpos carbonosos, a par de despejos de cinzas, \nque predominam. Pela sua abund\u00e2ncia, pode concluir ?se que esta foi a fase em que mais se explora?\nram os recursos marinhos, revelando um pleno dom\u00ednio da explora\u00e7\u00e3o dos bi\u00f3topos litorais adja?\ncentes, incluindo a pesca, a captura de tartarugas e a intensa recolec\u00e7\u00e3o litoral. \n\nSucede ?se, na parte superior da sequ\u00eancia, um n\u00edvel pedregoso (Fig. 10) correspondente ao \nabandono e ulterior colapso da estrutura, corporizado por abundantes blocos de basalto dispostos \ncaoticamente, mais ou menos coevo das derradeiras ocupa\u00e7\u00f5es, onde dominam, pelas raz\u00f5es j\u00e1 \napontadas, as grandes conchas de Patella sp.\n\ntendo presente a informa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica (Fig. 11), \u00e9 \u00e0 fase correspondente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \ncabana, adiante descrita, que reporta o consumo generalizado de animais dom\u00e9sticos, representa?\ndos pela cabra (Capra hircus), o que sugere que s\u00f3 nessa altura a comunidade ali fixada teria encon?\n\nFig. 11 Planta e cortes estratigr\u00e1ficos do concheiro de Salamansa, depois de completamente escavado, em 2005 (desenhos de  \nB. Ferreira, sob supervis\u00e3o de J. L. Cardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214182\n\ntrado suficiente estabilidade ou desafogo econ\u00f3mico para criar ou ca\u00e7ar e consumir animais dom\u00e9s?\nticos. \n\nEnfim, a derradeira presen\u00e7a humana registada, correspondente ao dep\u00f3sito superficial, com \nabundantes conchas de Patella sp., de mistura com blocos bas\u00e1lticos, resultantes do derrube da \nhabita\u00e7\u00e3o, reflecte uma realidade mais moderna e completamente diferente da respeitante \u00e0 ocupa?\n\u00e7\u00e3o da cabana, cuja caracteriza\u00e7\u00e3o estrutural e arquitect\u00f3nica se far\u00e1 de seguida.\n\n2.3. Estruturas\n\nna campanha de 1998, n\u00e3o foi encontrada nenhuma estrutura claramente definida, embora \nse tivesse registado a presen\u00e7a de blocos que constitu\u00edam muro, ficando por esclarecer se se tratava \nde muro de habita\u00e7\u00e3o, como se veio a confirmar em 2005, ou de simples p\u00e1ra ?vento (Cardoso &amp; \nalii, 2002). Fosse como fosse, qualquer que tivesse sido o tipo de estrutura, o colapso da mesma \nencontrava ?se evidenciado pelo seu tombamento para sul, situa\u00e7\u00e3o que a escava\u00e7\u00e3o de 2005 veio \nconfirmar plenamente, encontrando ?se registada na planta da Fig. 11 a exist\u00eancia de numerosos \nblocos, com esse sentido dispersivo. A escava\u00e7\u00e3o de 2005 permitiu concluir que se trata de muro \nparalelo ao mar, do qual apenas se conservou a respectiva fiada basal, como se regista nas Figs. 12, \n13 e 14, as quais evidenciam, alguns dos blocos dispostos caoticamente, resultantes do derrube do \nmuro Este corresponde a um dos lados da habita\u00e7\u00e3o cujo interior se situava do lado do mar, cons?\ntituindo a identifica\u00e7\u00e3o desta estrutura um dos principais resultados da campanha de 2005, por \n\nFig. 12 O concheiro de Salamansa, visto de norte para sul, depois de completamente escavado, em 2005 (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 183\n\nclarificar definitivamente a natureza deste estabelecimento humano. Na Fig. 13 evidencia ?se o \nreferido muro, ainda em fase de escava\u00e7\u00e3o, e, em \u00faltimo plano, o derrube do mesmo, sendo carac?\nter\u00edstica a forma desorganizada como jazem os blocos bas\u00e1lticos no terreno. Nas Figs. 12 e 14 \nobserva ?se o tro\u00e7o conservado do referido muro depois de totalmente escavado, sendo constitu\u00eddo \npor dois alinhamentos regulares e rectil\u00edneos de blocos, correspondendo aos paramentos externo \ne interno, com preenchimento de pequenos blocos \u2014 aspecto evidenciado na Fig. 13 \u2014 que corres?\nponde a t\u00e9cnica j\u00e1 utilizada desde a Pr\u00e9 ?Hist\u00f3ria. A referida figura mostra, ainda, do lado direito, \num alinhamento mais irregular, que pode atribuir?se a banco corrido, ou poial de pequena altura, \nexistente no interior da habita\u00e7\u00e3o. Encostado a este alinhamento observa ?se, com efeito, o piso de \nargila, rubefactado pelo calor, que n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto \u00e0 sua atribui\u00e7\u00e3o ao piso do espa\u00e7o \nhabitado e, nele escavado, o fundo de um recipiente enterrado ritualmente, aspecto que ser\u00e1 \nadiante abordado, cuja localiza\u00e7\u00e3o se apresenta na planta da Fig. 11.\n\nEste muro corresponde a um dos lados da casa, de planta ortogonal, provavelmente rectangu?\nlar, constru\u00edda segundo t\u00e9cnica e arquitectura de raiz europeia. Deste modo, a origem e natureza \ndesta esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica ficou desde logo determinada, afastando ?se assim a possibilidade de se \ntratar de estabelecimento de origem ind\u00edgena, pr\u00e9 ?colonial ou n\u00e3o, hip\u00f3tese que de in\u00edcio se admitiu.\n\nA funda\u00e7\u00e3o deste muro faz ?se em geral, tanto do lado externo como do lado interno, actual?\nmente voltado para o mar, directamente na areia da praia. Esta situa\u00e7\u00e3o evidencia ?se, tanto nos \ncortes A ?B e C ?D da Fig. 11 e na Fig. 14. Por\u00e9m, o corte C ?D mostra que existe uma camada arque?\nol\u00f3gica, globalmente constitu\u00edda por cinzas e ossos de tartaruga que termina em bisel j\u00e1 por \ndebaixo do extremo conservado da estrutura, o que indica que a constru\u00e7\u00e3o da casa sucedeu a uma \nprimeira instala\u00e7\u00e3o na praia, cujas caracter\u00edsticas se desconhecem. \n\nFig. 13 Concheiro de Salamansa. Vista do tro\u00e7o \nde parede, de planta rectil\u00ednea, da cabana \nidentificada em 2005. Do lado direito, observa\u2013\nse alinhamento de blocos, correspondente a \nbanco corrido ou poial, existente do lado interno \nda mesma e, em posi\u00e7\u00e3o adjacente, por\u00e7\u00e3o do \npiso de terra batida, abaixo do qual foi enterrado \nritualmente vaso, em posi\u00e7\u00e3o invertida, cujo \nfundo \u00e9 vis\u00edvel (foto de J. L. Cardoso).\n\nFig. 14 Concheiro de Salamansa. Vista geral do muro da cabana posto  \n\u00e0 vista em 2005, permitindo visualizar a antiga habita\u00e7\u00e3o no contexto  \nda ba\u00eda de Salamansa. Em \u00faltimo plano, observa ?se a actual povoa\u00e7\u00e3o de \nSalamansa. Observe?se, do lado esquerdo da foto, a exist\u00eancia de blocos \ndispersos caoticamente, correspondentes ao derrube do muro, tamb\u00e9m \nvis\u00edveis nas Figs. 12 e 13 (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214184\n\nAinda hoje, tanto na \u00e1rea de Salamansa como em outras ilhas, s\u00e3o comuns casas com a mesma \ntipologia, de planta rectangular, constru\u00eddas de alvenaria de pedra seca. na vizinha ilha de Santo \nAnt\u00e3o, situada defronte, encontrou ?se, ainda, a explica\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia de espig\u00f5es de ferro \nrecolhidos na escava\u00e7\u00e3o, adiante descritos, os quais, cravados nas paredes exteriores das casas obser?\nvadas naquela ilha (Fig. 15), permitiam a fixa\u00e7\u00e3o da cobertura, constitu\u00edda por materiais vegetais \n(Fig. 16). A cabana constru\u00edda na praia de Salamansa teria decerto aspecto semelhante.\n\nAl\u00e9m dos restos da cabana descrita, reduzida a menos de um quarto da sua \u00e1rea inicial, apenas \noutra estrutura de car\u00e1cter igualmente dom\u00e9stico se identificou. trata ?se de uma lareira situada do \nseu lado externo (Fig. 11), cujo topo coincidia com a camada mais superficial, desenvolvendo ?se em \nprofundidade, escavada no dep\u00f3sito do concheiro pr\u00e9 ?existente (Fig. 17). Deve relacionar?se com a \nderradeira ocupa\u00e7\u00e3o do local, de car\u00e1cter epis\u00f3dico e tempor\u00e1rio, ali verificada depois de derru\u00edda a \ncabana. O respectivo enchimento, com abundantes carv\u00f5es e sedimentos avermelhados pelo calor, \nevidencia a sua natureza e finalidade. \n\nEm resultado da an\u00e1lise cruzada da estratigrafia e das estruturas postas a descoberto, parece \nevidenciar ?se uma sucess\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es no local, que podem ser sumarizadas do seguinte modo:\n\n1.\u00aa Fase de ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 instala\u00e7\u00e3o na praia de um grupo humano, consumindo intensamente \nprodutos de recolec\u00e7\u00e3o, destacando ?se a tartaruga, mas tamb\u00e9m moluscos e peixes;\n2.\u00aa Fase de ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 constru\u00e7\u00e3o de cabana de planta ortogonal, parcialmente assente em \ncamadas arqueol\u00f3gicas da primeira ocupa\u00e7\u00e3o; parece, no entanto, que foi inten\u00e7\u00e3o dos cons?\ntrutores n\u00e3o assentarem directamente esta estrutura nos restos anteriormente acumulados, \ndesconhecendo ?se o tempo que mediou entre ambas as fases, possivelmente em continuidade; \na ocupa\u00e7\u00e3o da cabana encontra ?se associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de camada com abundantes ossos de \ncabra, o que \u00e9 condizente com a maior estabilidade na ocupa\u00e7\u00e3o do local os habitantes desta \n\nFig. 15 Pormenor de um muro de cabana de planta \nortogonal da ilha vizinha de Santo Ant\u00e3o, tal como \na identificada no concheiro de Salamansa, de pedra \nseca, observando ?se o processo de fixa\u00e7\u00e3o da \ncobertura, atrav\u00e9s de espig\u00f5es de ferro cravados no \nparamento externo (foto de B. Ferreira).\n\nFig. 16 Vista geral de cabana da ilha de Santo Ant\u00e3o compar\u00e1vel \u00e0 que \nexistiu na ba\u00eda de Salamansa (foto de B. Ferreira).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 185\n\ncontinuaram a consumir os mesmos tipos de produtos recolectados pelos seus antecessores, \nmas de forma mais diversificada e intensa;\n3.\u00aa Fase de ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 posterior ao abandono da cabana, \u00e9 coeva de uma estrutura negativa, \nde combust\u00e3o, preenchida com carv\u00f5es, cujo topo atinge a camada mais moderna, constitu\u00edda \npor grandes blocos de basalto, de mistura com grandes conchas de Patella sp. Embora esta \ncamada deva corresponder a um palimpsesto, como se referiu, a grande abund\u00e2ncia daquelas \nconchas, parece indiciar um retorno ou predomin\u00e2ncia da recolec\u00e7\u00e3o, por parte dos \u00faltimos \nocupantes do local. \n\nEntre a primeira e a \u00faltima ocupa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter mediado um intervalo de cerca de dois s\u00e9cu?\nlos, entre finais do s\u00e9culo XVI e o s\u00e9culo XVIII, como se ver\u00e1 quando se discutir a cronologia abso?\nluta a partir das datas de radiocarbono obtidas, conclus\u00e3o que \u00e9 confirmada pela tipologia dos \nmateriais arqueol\u00f3gicos recolhidos, a seguir apresentados. \n\n2.4. Materiais arqueol\u00f3gicos\n\nForam numerosos os materiais arqueol\u00f3gicos recolhidos, tanto \u00e0 superf\u00edcie, como no decurso \ndo aprofundamento da escava\u00e7\u00e3o. n\u00e3o cumpre, naturalmente, no presente estudo, elaborar um \ninvent\u00e1rio exaustivo dos mesmos, importando antes valorizar os achados mais significativos, na \n\u00f3ptica de contribu\u00edrem para um adequado enquadramento cronol\u00f3gico, econ\u00f3mico e funcional \ndeste estabelecimento.\n\nFig. 17 Concheiro de Salamansa. Vista da estrutura de combust\u00e3o em \u201ccuvette\u201d, ao centro, seccionada verticalmente, evidenciando?\n?se as camadas carbonosas, e de sedimentos rubefactados pela ac\u00e7\u00e3o do calor que a preenchem (foto de J. L. Cardoso). \n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214186\n\n2.4.1. Cer\u00e2micas ind\u00edgenas\n\nno conjunto das cer\u00e2micas recolhidas, avultam as produ\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, feitas sem o aux\u00edlio \ndo torno r\u00e1pido, as quais se apresentavam exclusivas nos trabalhos realizados em 1998.\n\nMerecem destaque tr\u00eas recipientes inteiros, associados a pr\u00e1ticas rituais, a que j\u00e1 anterior?\nmente se fez refer\u00eancia, um recolhido em 1998 e os outros dois em 2005, os quais, embora sejam \nagora analisados, no tocante \u00e0 tipologia e t\u00e9cnica de fabrico, ser\u00e3o adiante devidamente enquadra?\ndos, no \u00e2mbito daquelas pr\u00e1ticas. \n\nDe um modo geral, as pastas apresentam ?se sempre id\u00eanticas, de colora\u00e7\u00e3o castanho ?anegrada, \nde textura grosseira e fri\u00e1vel, esboroando ?se com facilidade, sobretudo quando h\u00famidas, de n\u00facleos \nsempre escuros, correspondentes a cozeduras redutoras. Dada a impregna\u00e7\u00e3o salina patente em \nalguns exemplares, foi necess\u00e1rio recorrer a per\u00edodos mais ou menos prolongados de imers\u00e3o em \n\u00e1gua doce, para promover a sua dessaliniza\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1998, ao regularizar ?se o talude do concheiro voltado para o mar (Fig. 2), encontrou ?se in \nsitu, com a abertura voltada para baixo, um vaso fechado, de colo alto e bordo revirado para fora \n(Fig. 18), o qual, como as escava\u00e7\u00f5es de 2005 vieram mostrar, se encontrava enterrado no interior da \ncabana e junto \u00e0 \u00fanica parede conservada desta. A cerca de 2 m de dist\u00e2ncia (ver planta, Fig. 11) \nencontrou?se um segundo vaso nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, em 2005, evidenciando as mesmas caracte?\nr\u00edsticas tipol\u00f3gicas (Fig. 19). trata ?se de dois vasos de colo alto e apertado e fundo convexo. O reco?\nlhido em 1998 encontra ?se intacto (Fig. 20, n.\u00ba 4); o exumado em 2005 apresenta  diversas fracturas \np\u00f3s ?deposicionais, resultantes da m\u00e1 qualidade da pasta (Fig. 22, n.\u00ba 2), que percorrem toda a altura \n\nFig. 18 Concheiro de Salamansa. Modo de jazida do primeiro vaso depositado sob o piso da cabana, recolhido em 1998. note ?se  \na fina camada avermelhada, correspondente ao referido piso, rubefactado pela ac\u00e7\u00e3o do calor, interrompido pela abertura do \ncovacho, cujos contornos s\u00e3o n\u00edtidos (foto R. Costa).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 187\n\ndo recipiente, mas uma outra, mais antiga, que levou parte do bordo, \u00e9 anterior \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do vaso. \nIsto significa que este, mesmo partido, continuava a ser usado. O acabamento das superf\u00edcies dos \u00e9 \nem geral grosseiro, encontrando ?se sumariamente regularizadas e alisadas, evidenciando por vezes \na aplica\u00e7\u00e3o de um \u201cesfreg\u00e3o\u201d ou \u201ccepillo\u201d, cujas marcas, correspondentes a profusas e t\u00e9nues linea?\n\u00e7\u00f5es, se observam \u00e0 superf\u00edcie de outros exemplares, sem poderem ser inclu\u00eddas no grupo das deco?\nra\u00e7\u00f5es (Fig. 20, n.\u00ba 3; Fig. 24, n.\u00ba 9; Fig. 25, n.os 4, 5 e 12).\n\nOutro recipiente que evidenciava deposi\u00e7\u00e3o ritual corresponde a esf\u00e9rico baixo; ao contr\u00e1rio \ndos dois vasos anteriores, prov\u00e9m do lado externo da habita\u00e7\u00e3o, tendo sido encontrado encostado \nao \u00fanico dos seus muros ainda conservados (Figs. 21 e 22, n.\u00ba 1); tal como os dois exemplares ante?\nriores, jazia invertido no terreno, pelo que a conota\u00e7\u00e3o a pr\u00e1tica ritual \u00e9 tamb\u00e9m evidente. tal como \na daqueles, a pasta \u00e9 castanho?anegrada, grosseira e de m\u00e1 qualidade, e o acabamento \u00e9 igualmente \nsum\u00e1rio, encontrando ?se a superf\u00edcie externa mal alisada. \n\nCom efeito, uma das caracter\u00edsticas que se verificam nestes recipientes \u00e9 a sua m\u00e1 qualidade \nt\u00e9cnica, executados invariavelmente ao torno lento, com argilas pouco depuradas e cozeduras sem?\npre redutoras, de colora\u00e7\u00e3o castanho ?escura a negra, com n\u00facleos negros, produzidos a baixa tem?\nperatura, conferindo aos exemplares escassa dureza e consist\u00eancia. \n\nA tipologia das formas identificadas a partir dos fragmentos de bordo recolhidos encontra ?se \nsumariada na Fig. 23, a par do n\u00famero de exemplares identificados e da respectiva localiza\u00e7\u00e3o e \nprofundidade de recolha na \u00e1rea escavada. Deste modo, puderam isolar ?se vinte e duas formas dis?\n\nFig. 19 Concheiro de Salamansa. Modo de jazida do segundo vaso depositado sob o piso da cabana, e no seu interior, recolhido \nem 2005. \u00c9 evidente a camada avermelhada, correspondente ao piso da cabana, posto a descoberto na zona adjacente \u00e0 parede da \nmesma, definida por alinhamento de blocos, em segundo plano (foto J. L. Cardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214188\n\nFig. 20 Concheiro de Salamansa. Materiais cer\u00e2micos recolhidos em 1998.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 189\n\ntintas, desde o prato, passando pelas formas abertas, at\u00e9 os esf\u00e9ricos de parede reentrante e colo alto \ne apertado, o que denuncia utiliza\u00e7\u00f5es distintas, agrupadas genericamente em duas fun\u00e7\u00f5es: reci?\npientes para ir \u00e0 mesa e conter alimentos e l\u00edquidos, correspondentes aos pratos (Forma 1), \u00e0s ta\u00e7as \nem calote e aos esf\u00e9ricos baixos, com bordo simples ou espessado (Formas 2 a 6) que, conjunta?\nmente com os vasos de paredes direitas ou levemente curvadas para o interior (Formas 7 a 9) pode?\nriam ser tamb\u00e9m utilizados para beber (\u201ccopos\u201d) ou para armazenar l\u00edquidos, consoante o seu \ntamanho; e recipientes de cozinha com colo alto marcado e bordo vertical ou revirado externamente \n(Formas 10 a 16), destinados a cozer e a estufar alimentos, sobre o lume, tal como as restantes for?\nmas fechadas, de corpo esferoidal, desprovidas de colo, com bordos mais ou menos vincados e \nespessados (Formas 17 a 19), ou de bordos simples, sem espessamento e paredes reentrantes (For?\nmas 20 a 22). \n\nDe modo geral, com base na informa\u00e7\u00e3o contida na Fig. 23, verifica ?se maior concentra\u00e7\u00e3o \nde exemplares nas camadas mais superficiais, especialmente entre os 10 e os 20 cm, a que corres?\npondem 40 fragmentos com bordo, sucedendo ?se a camada entre a superf\u00edcie e os 10 cm de pro?\nfundidade, com 32 fragmentos de recipientes com bordo. Em terceiro lugar, aparece a camada \nartificial entre os 20 e os 40 cm de profundidade, com 23 ocorr\u00eancias, correspondendo aos n\u00edveis \nde ocupa\u00e7\u00e3o da cabana. Existe, pois, um n\u00edtido decl\u00ednio da quantidade de exemplares em fun\u00e7\u00e3o \nda profundidade de recolha, o que sublinha o fen\u00f3meno, atr\u00e1s assinalado, de as camadas mais \naltas de sequ\u00eancia corresponderem a um palimpsesto, com a concentra\u00e7\u00e3o de materiais de diver?\nsas \u00e9pocas. \n\nFig. 21 Concheiro de Salamansa. Localiza\u00e7\u00e3o do vaso esf\u00e9rico baixo, colocado entre dois blocos de basalto e em posi\u00e7\u00e3o invertida, \njunto ao embasamento da parede da cabana e do seu lado externo (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214190\n\nDo ponto de vista tipol\u00f3gico, n\u00e3o se evidenciam diferen\u00e7as entre os recipientes recolhidos nas \ndiversas camadas: por outras palavras, parece que as fun\u00e7\u00f5es por eles desempenhadas se mantive?\nram ao longo do tempo. Em todas elas, predomina a Forma 9, correspondente a grandes vasos altos, \nde corpo cilindr\u00f3ide e paredes ligeiramente bombeadas, provavelmente destinados a conter l\u00edqui?\ndos, designadamente \u00e1gua, indispens\u00e1vel para a manuten\u00e7\u00e3o no local daquela comunidade. nas \nFigs. 31 a 36, reproduzem ?se alguns dos fragmentos mais representativos das diferentes formas \nidentificadas, sempre desprovidas de decora\u00e7\u00e3o, mas ostentando nalguns casos a caracter\u00edstica t\u00e9c?\nnica de afagamento e regulariza\u00e7\u00e3o \u201ca cepillo\u201d, atr\u00e1s referida como tamb\u00e9m representada no grande \nvaso inteiro recolhido em 2005 (Fig. 22, n.\u00ba 2). \n\nFig. 22 Concheiro de Salamansa. Os dois recipientes completos recolhidos em 2005 e colocados ritualmente, um no interior, \noutro no exterior da cabana. Ver Figs. 24 a 27.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 191\n\nFig. 23 Concheiro de Salamansa. Quadro tipol\u00f3gico das produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas recuperadas em 2005, e respectiva distribui\u00e7\u00e3o \nespacial e em profundidade.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214192\n\nOs recipientes decorados s\u00e3o extremamente raros, reproduzindo ?se o recolhido em 1998  \n(Fig. 20, n.os 1 e 2) e os obtidos em 2005 (Fig. 25, n.os 8 e 13 a 18). trata ?se de decora\u00e7\u00f5es muito \nsimples, efectuadas por sulcos horizontais e paralelos em dois casos, aparentemente na face interna \ndos vasos, resultantes talvez da forma de montagem dos mesmos, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica do rolo, sem \ncorresponderem a verdadeiras decora\u00e7\u00f5es (Fig. 25, n.os 13 e 14). noutros casos, por\u00e9m, a regulari?\ndade e nitidez dos sulcos, patentes no lado externo dos recipientes, n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto \u00e0 sua \nintencionalidade (Fig. 25, n.\u00ba 18). Os restantes motivos decorativos correspondem a s\u00edmbolos geo?\nm\u00e9tricos executados com um estilete na pasta mole, formando figuras independentes de signifi?\n\nFig. 23 (cont.)  Concheiro de Salamansa. Quadro tipol\u00f3gico das produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas recuperadas em 2005, e respectiva \ndistribui\u00e7\u00e3o espacial e em profundidade.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 193\n\nFig. 24 Concheiro de Salamansa. Materiais cer\u00e2micos recolhidos em 2005.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214194\n\nFig. 25 Concheiro de Salamansa. Materiais cer\u00e2micos recolhidos em 2005.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 195\n\ncado enigm\u00e1tico e de dif\u00edcil compreens\u00e3o, at\u00e9 por se encontrarem em geral incompletas (Fig. 20, \nn.\u00ba 1; Fig. 25, n.os 15 a 17).\n\nEm 1998, recolheu ?se um fragmento cer\u00e2mico com decora\u00e7\u00e3o estampilhada de pequenas rose?\ntas, formando uma linha, delimitada de um dos lados por curtos tra\u00e7os incisos (Fig. 20, n.\u00ba 2). \ntrata ?se, igualmente, de uma t\u00e9cnica decorativa de raiz ind\u00edgena, representada em outro fragmento \nrecolhido em 2005, decorado por um c\u00edrculo definido por segmentos interrompidos, tamb\u00e9m \nobtido por impress\u00e3o de matriz (Fig. 27, n.\u00ba 11).\n\n2.4.2. Artefactos l\u00edticos\n\nOs materiais l\u00edticos recolhidos em 1998 (Fig. 26, n.os 3, 4 e 5) correspondem a variedades de \ns\u00edlex (s\u00edlica amorfa), desconhecidas localmente, que revelam utiliza\u00e7\u00e3o ocasional. Ainda que tais \npe\u00e7as tenham sido classificadas como se de instrumentos se tratassem (Cardoso &amp; alii, 2002), \u00e9 \nmais certo, de posse da informa\u00e7\u00e3o recolhida em 2005, que correspondam a pe\u00e7as relacionadas \ncom a produ\u00e7\u00e3o de lume (isqueiros ou armas de fogo). Com efeito, s\u00f3 assim se podem explicar os \nseixos rolados de s\u00edlex, de que se recolheram diversos exemplares, tanto em 1998 (Fig. 26,  \nn.\u00ba 3), como em 2005 (Fig. 27, n.\u00ba 7), partidos intencionalmente, que ainda conservam parte do \nc\u00f3rtex original. trata ?se sempre de variedades acinzentadas, anegradas ou esbranqui\u00e7adas, compa?\nt\u00edveis com os exemplares hom\u00f3logos encontrados em grande quantidade em diversos sectores dos \nestu\u00e1rios do tejo e do Sado (tr\u00f3ia) e relacionados com lastros de navios \u00e0 vela que, oriundos do \nAtl\u00e2ntico norte (Bretanha e Inglaterra), ali os descarregavam, em troca do sal. A ocorr\u00eancia destes \nexemplares deve, deste modo, relacionar ?se com a utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de tais pe\u00e7as, que com \naquela proveni\u00eancia, eram depois redistribu\u00eddas, dada a sua import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o de fogo. \nPor\u00e9m, h\u00e1 a considerar outra possibilidade, que n\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar, a da exist\u00eancia de s\u00edlex \nnos calc\u00e1rios observados em algumas das ilhas do arquip\u00e9lago, como Maio, Boa Vista e Sal (Frie?\ndlaender, 1914, p. 42) sendo, em todo o caso, materiais ex\u00f3genos \u00e0 ilha. \n\n2.4.3. Artefactos de ferro (Fig. 26, n.os 1 e 2)\n\nEm 2005, recolheram ?se dois artefactos de ferro, muito oxidados, um deles conservando \nainda a cabe\u00e7a, de formato em bot\u00e3o, possuindo ambos sec\u00e7\u00f5es sub ?rectangulares. O primeiro \u00e9 \nclaramente um espig\u00e3o, enquanto o segundo, de menores dimens\u00f5es, corresponde a um grande \nprego. A utiliza\u00e7\u00e3o destes elementos manteve ?se indefinida, at\u00e9 que, numa visita \u00e0 ilha de Santo \nAnt\u00e3o, foram observados por Alexandra gradim e Bernardo Ferreira espig\u00f5es id\u00eanticos, ou gran?\ndes pregos, cravados na parte superior das paredes de alvenaria de casas de planta rectangular, de \nforma a permitirem, atrav\u00e9s de tiras ou cordas, fixar a cobertura, constitu\u00edda por estrutura de \ntroncos cruzados e gram\u00edneas secas (Figs. 15 e 16). Deste modo, estas duas pe\u00e7as, especialmente o \nespig\u00e3o, deveriam fixar ?se \u00e0 parede de alvenaria de pedra seca, cujo derrube conduziu \u00e0 sua queda. \nPela posi\u00e7\u00e3o que ocupavam, \u00e9 interessante verificar que o dito sistema de fixa\u00e7\u00e3o da cobertura \nrecorreu a espig\u00f5es fixados tamb\u00e9m do lado interno da cabana, tendo presente o local de recolha \ndo exemplar de maiores dimens\u00f5es no Q. R a 20/40 cm de profundidade, enquanto o grande prego \nprov\u00e9m do lado externo da mesma parede, encontrado no Q. L, a 10/20 cm de profundidade. \n\nDeve ainda destacar ?se a exist\u00eancia de um machado plano, de ferro, desprovido de alvado, \nmuito oxidado, de gume convexo e extremidade oposta em forma de cunha, com sinais de percus?\ns\u00e3o, recolhido \u00e0 superf\u00edcie. \n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214196\n\n2.4.4. Artefacto de liga de cobre (Fig. 27, n.\u00ba 10)\n\ntrata ?se de um remate de uma aplica\u00e7\u00e3o, de liga de cobre, recolhido no Q. M entre a superf\u00edcie \ne os 10 cm de profundidade. A pe\u00e7a encontra ?se fracturada numa das extremidades, possuindo a \noutra formato piriforme alongado. A superf\u00edcie ostenta decora\u00e7\u00e3o aberta a buril, de motivos vege?\ntalistas curvil\u00edneos, cuja tipologia aponta para os s\u00e9culos XVII ou XVIII. A face oposta possui uma \n\nFig. 26 Concheiro de Salamansa. 1, 2  ? espig\u00e3o e grande prego de ferro, utilizados para a fixa\u00e7\u00e3o da cobertura da cabana, \nrecolhidos em 2005; 3 a 5  ? materiais de s\u00edlex recolhidos em 1998. note?se a conserva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie cortical do seixo original \ndo n.\u00ba 3, aparentando o n.\u00ba 5 ser um pequeno furador.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 197\n\npatilha destinada \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a a um suporte de madeira. De in\u00edcio, pensou ?se que poderia cor?\nresponder a uma aplica\u00e7\u00e3o de arma de fogo, relacionada com o sistema do fecho. Por\u00e9m, o Mestre \nJos\u00e9 Lu\u00eds gomes, consultado para o efeito, n\u00e3o confirmou essa hip\u00f3tese, visto as aplica\u00e7\u00f5es de ligas \nde cobre tradicionalmente constituintes de uma arma de fogo \u2014 bra\u00e7adeiras, chapas de couce, guar?\ndamato, platina ou contraplatina \u2014 serem montadas por press\u00e3o ou aparafusamento sobre a super?\nf\u00edcie da coronha, sem embutidos em profundidade, como se observa no exemplar em causa, perma?\nnecendo assim em aberto a sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n\n2.4.5. Bala de arcabuz (Fig. 27, n.\u00ba 6)\n\nno Q. 1, entre 10 e 20 cm de profundidade, recolheu ?se uma bala de arcabuz, de chumbo, com \no di\u00e2metro de 16,5 mm. A pouca informa\u00e7\u00e3o existente sobre tais pe\u00e7as, por falta de investiga\u00e7\u00e3o em \nPortugal, impede conclus\u00f5es de pormenor sobre a cronologia deste exemplar. Sendo certo que as \nprodu\u00e7\u00f5es militares de cada pa\u00eds tinham as suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas, o fabrico do exemplar em \ncausa pode ascender aos finais do s\u00e9culo XVI e atingir sem dificuldade o s\u00e9culo XVIII, o que cobre \ntoda a cronologia da ocupa\u00e7\u00e3o do concheiro. \n\nO di\u00e2metro desta bala confere com o calibre de um cano portugu\u00eas, que se conservou intacto \ntal como a totalidade da pe\u00e7a a que pertence (caso extremamente raro), cujo fabrico pode ser situ?\nado entre o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVI e o primeiro quartel do s\u00e9culo XVII, actualmente em \nestudo pelo Mestre Jos\u00e9 Lu\u00eds gomes; tal n\u00e3o significa, por\u00e9m, que a utiliza\u00e7\u00e3o daquele calibre se \ncircunscreva \u00e0quela \u00e9poca, como se disse. Com efeito, os canos das armas de fogo militares fabri?\ncados em Portugal n\u00e3o sofreram modifica\u00e7\u00f5es ou inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas assinal\u00e1veis at\u00e9 meados \ndo s\u00e9culo XVIII, conforme informou aquele investigador. Ao contr\u00e1rio, tais elementos eram fre?\nquente e sucessivamente reaproveitados, pelo seu valor intr\u00ednseco e pela dificuldade t\u00e9cnica da \nsua execu\u00e7\u00e3o, que requeria oficinas especializadas. Poucas inova\u00e7\u00f5es houve na pr\u00f3pria tecnologia \nde funcionamento das armas de fogo, mantendo ?se o \u201carcabuz de morr\u00e3o\u201d como a principal arma \nde infantaria at\u00e9 in\u00edcios do s\u00e9culo XVIII; em Portugal, a adop\u00e7\u00e3o de armas militares de peder?\nneira, com canos de outro tipo e calibre, apenas ocorreu ao longo do s\u00e9culo XVIII, o que justifica \na larga diacronia associada \u00e0 pe\u00e7a em quest\u00e3o, que, deste modo, n\u00e3o serve como elemento de \ndata\u00e7\u00e3o fino.\n\n2.4.6. Garrafinhas de vidro (Fig. 27, n.os 1 e 2)\n\nRecolheram ?se nos Q. I e no Q. P, e em ambos os casos entre a superf\u00edcie e os 10 cm de profun?\ndidade, os dois exemplares reproduzidos na Fig. 27. trata ?se de dois gargalos de pequenas garrafi?\nnhas de finas paredes, de vidro soprado em molde, de corpo provavelmente globular, de colo estreito \ne alto, decorado por caneluras obl\u00edquas em espiral, encontrando ?se o gargalo sublinhado por um \nanel ou cord\u00e3o horizontal, de pasta v\u00edtrea, aplicado a toda a volta e logo abaixo da abertura. \n\nDe pasta transparente e, aparentemente, incolor, n\u00e3o obstante a forte irisa\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies \ndificultar aquela observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 dif\u00edcil situar, segundo a Dr.\u00aa teresa M\u00e9dici, da VICARtE, Vidro e \nCer\u00e2mica para as Artes (FCt/UnL), o local de produ\u00e7\u00e3o dos referidos exemplares. Segundo ainda a \nreferida especialista, \u00e9 igualmente dif\u00edcil estabelecer cronologia para este tipo de produ\u00e7\u00f5es, embora \na cronologia geral da presente ocupa\u00e7\u00e3o, situada entre os finais do s\u00e9culo XVI e o s\u00e9culo XVIII, n\u00e3o \nseja incompat\u00edvel com estas ocorr\u00eancias.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214198\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 199\n\n2.4.7. Porcelana da China (Fig. 27, n.\u00ba 4)\n\nno Q. S, entre a superf\u00edcie e os 10 cm de profundidade, recolheu ?se um pequen\u00edssimo frag?\nmento de prato de porcelana da China, com apenas 2 mm de espessura m\u00e9dia, decorado por linhas \nserpenteantes a azul, sobre fundo branco ?azulado, ostentando ainda por\u00e7\u00e3o de motivo de colora\u00e7\u00e3o \nvermelho ?ferro. Consultado o Sr. Jo\u00e3o Pedro Duarte, quis este obter uma confirma\u00e7\u00e3o para a sua \ndetermina\u00e7\u00e3o, recorrendo ao parecer do perito antiqu\u00e1rio internacional de porcelana da China, o \nSr. Jos\u00e9 Reis Fernandes, o qual foi de opini\u00e3o que se trata de uma produ\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Ming, do \ns\u00e9culo XVI, tanto pela decora\u00e7\u00e3o, como pela tonalidade do vermelho ?ferro. trata ?se, pois, de infor?\nma\u00e7\u00e3o muito relevante, por situar o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o do local. Com efeito, n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel admitir \na hip\u00f3tese de constituir uma pe\u00e7a conservada como rel\u00edquia ou recorda\u00e7\u00e3o, dado o car\u00e1cter do \nestabelecimento humano em causa.\n\n2.4.8. Recipiente de gr\u00e9s (Fig. 27, n.\u00ba 14)\n\nIgualmente de origem oriental, correspondente a um pequeno pote ou ta\u00e7a, \u00e9 o pequeno frag?\nmento com cerca de 5 mm de espessura, de pasta de colora\u00e7\u00e3o rosa ?p\u00e1lida, vidrado do lado externo \ncom manchas dispersas cor de mel sobre fundo acinzentado, recolhido no Q. L, entre 10 e 20 cm de \nprofundidade. trata ?se de mais uma evid\u00eancia da presen\u00e7a de pe\u00e7as do com\u00e9rcio oriental em navios \nque, ocasionalmente, poderiam tocar a ilha de S\u00e3o Vicente, ou resultarem de redistribui\u00e7\u00e3o regional. \n\n2.4.9. Cachimbos de caulino (Fig. 27, n.os 3, 9 e 12)\n\nRecolheram ?se tr\u00eas fragmentos de produ\u00e7\u00f5es europeias de cachimbos, pe\u00e7as cujo uso rapida?\nmente se generalizou a partir dos prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XVII em toda a Europa, dada a crescente \nvulgariza\u00e7\u00e3o do consumo do tabaco, sendo exportadas maci\u00e7amente para as possess\u00f5es de al\u00e9m?\n?mar.\n\nO exemplar da Fig. 27, n.\u00ba 3, recolhido no Q. S, entre a superf\u00edcie e 10 cm de profundidade, \nencontra ?se reduzido a fragmento da fornalha, com intensas marcas de calor do lado interno. Pouco \nmais se poder\u00e1 acrescentar sobre este fragmento, dada a aus\u00eancia de quaisquer marcas de fabri?\ncante, a n\u00e3o ser que a fornalha possuiria tamanho menor que o exemplar da Fig. 27, n.\u00ba 9, recolhido, \ntal como a haste da Fig. 27, n.\u00ba 12, no Q. L, entre 20 e 40 cm de profundidade. Relativamente a este, \nque conserva a fornalha completa, o Mestre Jo\u00e3o Pimenta, consultado para o efeito, considerou ?o \nde fabrico provavelmente ingl\u00eas, de meados do s\u00e9culo XVII, com base no crit\u00e9rio morfol\u00f3gico do \ntamanho da fornalha face ao di\u00e2metro da abertura, os quais, com o tempo, ir\u00e3o variar inversamente, \ncom o aumento da primeira e a crescente diminui\u00e7\u00e3o do segundo.\n\nFig. 27 Concheiro de Salamansa. Materiais arqueol\u00f3gicos recolhidos em 2005 (para identificar as respectivas localiza\u00e7\u00f5es e \nprofundidades, ver a descri\u00e7\u00e3o textual). 1, 2  ? gargalos de garrafas de vido soprado em molde, com caneluras helicoidais no colo \nalto e estreito; 3, 9 e 12  ? fragmentos de cachimbos de caulino, correspondentes a importa\u00e7\u00f5es europeias (o n.\u00ba 9 foi atribu\u00eddo  \na fabrico ingl\u00eas; 4  ? fragmento de porcelana da China, per\u00edodo Ming (s\u00e9culo XVI); 5  ? fragmento de prato de faian\u00e7a portuguesa, \ncom vest\u00edgios de linha pintada a azul (s\u00e9culos XVII/XVIII); 6  ? bala de arcabuz, de chumbo (s\u00e9culos XVII/XVIII); 7  ? fragmento  \nde seixo de s\u00edlex acinzentado, partido intencionalmente; 8  ? fragmento de poss\u00edvel fornalha de cachimbo fabricado localmente \n(s\u00e9culos XVII/XVIII); 10  ? fragmento de aplica\u00e7\u00e3o de liga de cobre, com decora\u00e7\u00e3o vegetalista aberta a buril (s\u00e9culos XVII/XVIII);  \n11  ? Fragmento de vaso de produ\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, com decora\u00e7\u00e3o impressa a matriz; 13  ? Fragmento de tigela vidrada interiormente \na verde; 14  ? fragmento de pequeno pote ou ta\u00e7a de gr\u00e9s vidrado exteriormente, de produ\u00e7\u00e3o oriental (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214200\n\n2.4.10. Cachimbos de produ\u00e7\u00e3o local (Fig. 27, n.\u00ba 8)\n\n\u00c9 prov\u00e1vel que um fragmento de cer\u00e2mica manual, recolhido no Q. n, entre 10 e 20 cm de \nprofundidade, de colora\u00e7\u00e3o negra, com cerca de 5 mm de espessura, com a superf\u00edcie externa bem \nalisada e a interna um pouco rugosa, de bordo simples, corresponda a por\u00e7\u00e3o de fornalha de um \ncachimbo, dada a evidente pequenez para ser atribu\u00eddo a um recipiente de car\u00e1cter utilit\u00e1rio, \nsobretudo se comparado com o tamanho e tipologia dos que foram identificados e acima caracte?\nrizados. A imita\u00e7\u00e3o, em Portugal, no decurso dos s\u00e9culos XVII e XVIII, dos cachimbos de caulino, \nde origem holandesa ou inglesa, foi uma realidade: na cidade de Lisboa, recolheram ?se diversos \nexemplares, em cer\u00e2micas avermelhadas, cuja produ\u00e7\u00e3o pode situar ?se na pr\u00f3pria \u00e1rea citadina, \ncomo o oriundo de contexto do s\u00e9culo XVIII, anterior ao terramoto de 1755, no claustro do antigo \nConvento de Jesus, freguesia das Merc\u00eas (Cardoso, 2008, p. 23). \n\n2.4.11. Faian\u00e7a (Fig. 27, n.\u00ba 5)\n\nRecolheu ?se no Q. M, entre a superf\u00edcie e 10 cm de profundidade, fragmento de prato de \nfaian\u00e7a vidrada a branco, com cerca de 6 mm de espessura, possuindo, do lado externo, vest\u00edgios \nde linha pintada a azul. Esta pe\u00e7a, pela pequenez, e dada a impossibilidade de identifica\u00e7\u00e3o do \nmotivo representado, poder\u00e1 ser dos s\u00e9culos XVII ou XVIII. Em todo o caso, corresponder\u00e1 a pro?\ndu\u00e7\u00e3o portuguesa.\n\n2.4.12. Cer\u00e2mica vidrada (Fig. 27, n.\u00ba 13)\n\nUm fragmento de tigela com cerca de 7 mm de espessura possui a superf\u00edcie interior vidrada \na verde, sendo vis\u00edveis os escorrimentos da pasta v\u00edtrea plumb\u00edfera sobre a superf\u00edcie do reci?\npiente. trata ?se de produ\u00e7\u00e3o de baixa qualidade, report\u00e1vel ao s\u00e9culo XVIII, podendo ser origin\u00e1?\nria da pr\u00f3pria zona de Lisboa, ou de outra, como a de Aveiro, segundo a opini\u00e3o do Mestre gui?\nlherme Cardoso. O bordo \u00e9 simples e levemente aplanado e voltado para o exterior; a superf\u00edcie \nexterna apresenta ?se anegrada, ind\u00edcio de que o recipiente foi ao fogo, certamente para confeccio?\nnar alimentos, utiliza\u00e7\u00e3o que, originalmente, n\u00e3o seria a sua. Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante, por \ndocumentar uma situa\u00e7\u00e3o em que, desconhecida a finalidade prim\u00e1ria deste tipo de produ\u00e7\u00f5es, \nfoi ?lhe atribu\u00edda aquela que, na \u00f3ptica dos seus utilizadores, melhor satisfaria as suas supostas \nnecessidades. \n\nImporta ainda assinalar que um dos peda\u00e7os deste exemplar foi recolhido no Q. A entre os  \n20 e os 40 cm, enquanto o outro prov\u00e9m do Q. E, \u00e0 mesma profundidade. tal significa que, mesmo \nem \u00e9poca anterior ao abandono, se verificaram deslocamentos horizontais de materiais, provoca?\ndos certamente pela ac\u00e7\u00e3o dos habitantes do s\u00edtio, al\u00e9m do vento. \n\n2.5. Fauna mamal\u00f3gica\n\nAl\u00e9m da fauna marinha, constitu\u00edda por abundant\u00edssimos restos de conchas, de peixes e de \ntartarugas, que indiciam uma utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos capturados no mar e ao longo do \nlitoral onde se implanta a esta\u00e7\u00e3o, reveladores da sua import\u00e2ncia na alimenta\u00e7\u00e3o dos habitantes \n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 201\n\ndo s\u00edtio em apre\u00e7o, recolheu ?se um conjunto reduzido, mas de relevante significado econ\u00f3mico e \ncultural, que justifica uma an\u00e1lise particular, esp\u00e9cie a esp\u00e9cie.\n\n2.5.1. Capra hircus (Fig. 28, n.os 5 a 7)\n\nJ\u00e1 anteriormente se fez men\u00e7\u00e3o a um assinal\u00e1vel conjunto de restos de cabra, reveladores de \nindiv\u00edduos de pequeno tamanho, que constitu\u00edam o conte\u00fado mais importante de uma camada \narqueol\u00f3gica cuja extens\u00e3o se encontra indicada nos cortes estratigr\u00e1ficos da Fig. 11. tais restos \ncorrespondem, apesar do seu pequeno tamanho, na sua maioria, a indiv\u00edduos subadultos, e \nestendem ?se at\u00e9 \u00e0 periferia sul do concheiro, onde assentam directamente na camada arenosa da \nbase. Est\u00e3o representados todos os segmentos anat\u00f3micos, desde o cr\u00e2nio, at\u00e9 \u00e0s extremidades dos \nmembros (falanges), passando pelos ossos longos, o que significa que o abate, seguido do esquar?\ntejamento, era feito no local. na Fig. 28 representam ?se tr\u00eas terceiros molares inferiores, dois direi?\ntos e um esquerdo, cujas dimens\u00f5es evidenciam a pequenez dos exemplares, o que facilmente se \nexplica pelas condi\u00e7\u00f5es de secura e de pasto deficiente. A prova de que a maioria dos exemplares \nservia para obten\u00e7\u00e3o de carne reside no facto de corresponderem a indiv\u00edduos subadultos, ainda \ncom as ep\u00edfises n\u00e3o soldadas \u00e0s di\u00e1fises, indicando que eram abatidos logo que atingido o tama?\nnho ideal. A aus\u00eancia de marcas de fogo indica que o consumo da carne era feito sobretudo atrav\u00e9s \nde cozidos, em grandes caldeiros, como os representados na Fig. 30, que tamb\u00e9m serviam para a \nprepara\u00e7\u00e3o das tartarugas, como ali se encontra claramente indicado. Mas estas tamb\u00e9m eram \nassadas ao lume, como de deduz das marcas de fogo directo que conservam. \n\nnaturalmente, que algumas destas cabras, designadamente as apascentadas \u2014 dado que algu?\nmas delas poderiam ser ca\u00e7adas \u2014 seriam utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de leite e de queijo, como ainda \nhoje se verifica na ilha. Com efeito, a cabra continua a ser um dos pouco animais dom\u00e9sticos que \nsobrevive naquele clima seco e \u00e1rido. Assim foi tamb\u00e9m no passado, onde desde cedo constituiu, \ndada a facilidade da sua procria\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, uma das principais fontes de \nalimenta\u00e7\u00e3o dos naturais, com todos os preju\u00edzos decorrentes da sua multiplica\u00e7\u00e3o para a pr\u00f3pria \nvegeta\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o do solo, dada a sua voracidade. \n\n2.5.2. Bos taurus (Fig. 28, n.\u00ba 1)\n\nRecolheu ?se no Q. S, entre a superf\u00edcie e os 10 cm de profundidade, um pequeno primeiro ou \nsegundo molar inferior, cuja di\u00e2metro m\u00e9sio distal, medido na base da coroa \u00e9 de 20,3 mm (n\u00e3o foi \nposs\u00edvel medir o di\u00e2metro vest\u00edbulo lingual, pelo facto de a pe\u00e7a se encontrar fracturada).\n\nA pequenez deste exemplar denota, tal como a das cabras, condi\u00e7\u00f5es adversas de subsist\u00eancia, \nsendo, al\u00e9m disso, animal excepcional na ilha, utilizado, mais do que na obten\u00e7\u00e3o de carne, na pro?\ndu\u00e7\u00e3o de for\u00e7a motriz e de leite.\n\nn\u00e3o obstante tratar ?se de um \u00fanico exemplar, a sua ocorr\u00eancia indica que a respectiva \ncomunidade, ao menos durante um per\u00edodo da ocupa\u00e7\u00e3o do local, detinha estabilidade sufi?\nciente, compat\u00edvel com a fase de utiliza\u00e7\u00e3o da cabana.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214202\n\nFig. 28 Concheiro de Salamansa. Materiais faun\u00edsticos recolhidos em 2005 (1 a 4) e em 1998 (5 a 7). 1  ? molar inferior de bovino \ndom\u00e9stico (Bos taurus), de pequenas dimens\u00f5es; 2  ? molar superior de burro (Equus asinus); 3 e 4  ? dois c\u00fabitos de gato (Felis catus) \nde lados opostos, embora n\u00e3o do mesmo animal, por serem de tamanhos distintos; 5 a 7  ? terceiros molares inferiores de cabra \n(Capra hircus), com desgaste fraco e de pequenas dimens\u00f5es, dois direitos e um esquerdo (foto de J. L. Cardoso).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 203\n\n2.5.3. Equus asinus (Fig. 28, n.\u00ba 2)\n\nno Q. H, entre a superf\u00edcie e os 10 cm de profundidade, recolheram ?se dois dentes jugais supe?\nriores de burro, pertencentes ao mesmo indiv\u00edduo: um terceiro molar superior esquerdo, que se \nencontra representado, e um fragmento de dente superior, provavelmente o segundo molar supe?\nrior esquerdo, incompleto.\n\nO burro, pela sua capacidade de resist\u00eancia, afigura ?se animal bem adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es cli?\nm\u00e1ticas da ilha, sendo por isso utilizado como animal de carga e de transporte, tal como o boi. \n\n2.5.4. Felis catus (Fig. 28, n.os 3 e 4)\n\nno Q. A, entre 20 e 40 cm de profundidade e no Q. J, entre a superf\u00edcie e 10 cm de profundi?\ndade, recolheram ?se duas por\u00e7\u00f5es anteriores de dois c\u00fabitos de gato, de lados e tamanhos diferen?\ntes, que n\u00e3o se confundem com outras alternativas de felinos africanos como a Civettictis civetta, o \ngato ?de ?alg\u00e1lia, cuja distribui\u00e7\u00e3o ocupa toda a \u00c1frica subsariana, tendo interesse econ\u00f3mico, para a \nprodu\u00e7\u00e3o de alm\u00edscar, utilizado na perfumaria. A ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie dom\u00e9stica \u2014 que teria ali \nfarto alimento com base nos desperd\u00edcios do pescado \u2014 explica ?se por constituir animal de compa?\nnhia do homem, mesmo em ambientes aparentemente pobres, como este.\n\n3. Cronologia absoluta\n\nDiversas amostras, de diferentes tipos \u2014 da biosfera terrestre (ossos de cabra) e da biosfera mari?\nnha (conchas de Patella sp. e carapa\u00e7as de tartaruga) \u2014 provenientes do concheiro de Salamansa, \nforam datadas pelo radiocarbono. As datas convencionais obtidas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de \nStuiver &amp; Polach (1997), encontram ?se no Quadro 3, acompanhadas de alguns dados julgados perti?\nnentes, designadamente a respectiva proveni\u00eancia e o valor do fraccionamento isot\u00f3pico em 13C.\n\nQuadro 3. Datas convencionais de radiocarbono para Salamansa.\n\nRef. de Laborat\u00f3rio Ref. da Amostra Tipo de Amostra\nd13C\n(\u2030)\n\nData 14C\n(BP)\n\nSac?1616 Salamansa C1 Ossos (cabra) ?13,13 275\u00b160\n\nSac?1528 Salamansa C1 P Patella spp. ?4,63 860\u00b140\n\nSac?1530 Salamansa C2 P Patella spp. 0 730\u00b135\n\nSac?1531 Salamansa C6 P Patella spp. +3,10 830\u00b135\n\nSac?2167 Salamansa QA Am1 Ossos (cabra) ?11,91 130\u00b140\n\nSac?2132 Salamansa QA Am1 P1\nPatella spp.\n\n(frac\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia)\n+3,42 530\u00b135\n\nSac?2133 Salamansa QA Am1 P2\nPatella spp.\n\n(frac\u00e7\u00e3o interna)\n+3,39 570\u00b135\n\nSac?2164 Salamansa g20/40 t tartaruga (carapa\u00e7a) ?10 500\u00b1120\n\nSac?2166 Salamansa g20/40 Ossos (cabra) ?10,59 150\u00b135\n\nSac?2165 Salamansa QA Am2 Ossos (cabra) ?7,34 140\u00b150\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214204\n\nnote ?se que as primeiras quatro datas foram publicadas anteriormente (Cardoso &amp; alii, 2003\u2013\n\u20132004) e que os valores de ?13C das amostras de osso indicam que estas se encontram muito enrique?\ncidas neste is\u00f3topo, o que resultar\u00e1 dos animais (cabras) se terem alimentado de plantas C4 (plantas \ntropicais) que apresentam valores de ?13C entre  ?17 e  ?9\u2030 (Coleman &amp; Fry, 1991).\n\nUma vez que existem dois pares de datas obtidas a partir de amostras contempor\u00e2neas mas \nprovenientes de reservat\u00f3rios geoqu\u00edmicos diferentes \u2014 (Sac ?1616  ? Sac ?1528), (Sac ?2167  ? Sac?\n?2133) \u2014 \u00e9 poss\u00edvel calcular, em rela\u00e7\u00e3o ao radiocarbono, o valor do efeito de reservat\u00f3rio oce\u00e2nico, \nDR, bem como a idade aparente das conchas marinhas ou idade de reservat\u00f3rio, R(t) (Soares, 2005, \n2010). Para esses c\u00e1lculos n\u00e3o se tomou em conta a data Sac ?2132, obtida a partir da frac\u00e7\u00e3o inter?\nm\u00e9dia da amostra de conchas Salamansa QA Am1, que se considerou apenas como um indicador \nda fiabilidade da data Sac ?2133. Uma vez que estas duas datas s\u00e3o estatisticamente n\u00e3o diferenci\u00e1?\nveis e os valores de ?13C s\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o diferenci\u00e1veis e positivos, ent\u00e3o a frac\u00e7\u00e3o interna da amos?\ntra utilizada nos c\u00e1lculos (Salamansa QA Am1 P2) n\u00e3o dever\u00e1 estar contaminada por quaisquer \ncarbonatos.\n\nO c\u00e1lculo de DR para cada par de amostras (marinha/terrestre) foi efectuado recorrendo \u00e0 \nmetodologia proposta por Stuiver &amp; Braziunas (1993) e Reimer &amp; alii (2002). Assim, a data conven?\ncional de radiocarbono da amostra da biosfera terrestre foi convertida numa data da biosfera mari?\nnha fazendo uso da curva de calibra\u00e7\u00e3o terrestre (IntCal09  ? Reimer &amp; alii, 2009) \u2014 determina\u00e7\u00e3o da \ndata calibrada \u2014 e a partir do valor obtido foi determinada a \u201cidade marinha modelada\u201d, fazendo \nagora uso da curva de calibra\u00e7\u00e3o marinha (Marine09  ? Reimer &amp; alii, 2009). A diferen\u00e7a entre a idade \nconvencional da amostra marinha do par e a \u201cidade marinha modelada\u201d corresponde ao valor de DR \npara esse par de amostras (Stuiver &amp; Braziunas, 1993). \n\nOs valores de R(t), ou seja da idade de reservat\u00f3rio, foram obtidos atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre as \ndatas convencionais de radiocarbono das amostras da biosfera marinha e da biosfera terrestre cons?\ntituintes de cada par datado (Stuiver &amp; alii, 1986).\n\nAssim, obteve ?se para DR o valor m\u00e9dio de 70\u00b170 anos 14C e para R(t) os valores de 585\u00b170 e \n440\u00b150 anos 14C (ver Quadro 4).\n\nQuadro 4. C\u00e1lculo dos valores de ?R e R(t).\n\nRef. de Laborat\u00f3rio Ref. da Amostra Tipo de Amostra\nd13C\n(\u2030)\n\nData convencional \n(BP)\n\nSac?1616 Salamansa C1 Ossos ?13,13 275\u00b160\n\nSac?1528 Salamansa C1 P Patella spp. ?4,63 860\u00b140\n\nDR = 191\u00b1133 anos 14C  R(t) = 585\u00b172 anos 14C\n\nSac?2167 Salamansa QA Am1 Ossos ?11,91 130\u00b140\n\nSac?2132* Salamansa QA Am1 P1\nPatella spp.\n\n(f. interm\u00e9dia)\n+3,42 530\u00b135\n\nSac?2133 Salamansa QA Am1 P2\nPatella spp.\n(f. interna)\n\n+3,39 570\u00b135\n\nDR = 26\u00b183 anos 14C R(t) = 440\u00b150 anos 14C\n\nValor m\u00e9dio de DR:  70\u00b170 anos 14C\n\n* Data n\u00e3o tomada em conta no c\u00e1lculo de DR e R(t).\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 205\n\nEstes valores de DR e R(t), positivos e relativamente elevados, est\u00e3o de acordo com a exist\u00eancia \nde um upwelling activo nas \u00e1guas que banham as ilhas de Cabo Verde, o qual \u00e9 aqui um fen\u00f3meno \nsazonal, essencialmente de Inverno (L\u00e1iz &amp; alii, 2009; Pelegr\u00ed &amp; alii, 2006; Wooster &amp; alii, 1976), ao \ncontr\u00e1rio do que acontece na margem ocidental da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, em que o fen\u00f3meno, tamb\u00e9m \nsazonal, \u00e9 de Ver\u00e3o (Ferreira, 1984; Fi\u00faza, 1982; Soares &amp; Dias, 2006).\n\nCom base no valor m\u00e9dio de DR foi poss\u00edvel converter em anos de calend\u00e1rio solar as datas \nconvencionais de radiocarbono obtidas a partir de amostras da biosfera marinha, fazendo uso da \ncurva Marine09 (Reimer &amp; alii, 2009). n\u00e3o se calibrou a data Sac ?2164, obtida a partir de uma amos?\ntra constitu\u00edda por fragmentos de carapa\u00e7a de tartaruga marinha, dado o grande desvio ?padr\u00e3o \nassociado e o desconhecimento acerca do ambiente ou ambientes precisos em que estes animais \nviveram, o que torna incerta a aplicabilidade para este tipo de amostra marinha do valor de DR \ndeterminado. As datas assim calibradas, bem como as obtidas a partir de amostras da biosfera ter?\nrestre, as quais foram convertidas em anos de calend\u00e1rio solar atrav\u00e9s da curva IntCal09 (Reimer &amp; \nalii, 2009), encontram ?se no Quadro 5.\n\nQuadro 5. Calibra\u00e7\u00e3o* das datas convencionais de radiocarbono de Salamansa.\n\nRef. de \nLaborat\u00f3rio\n\n?13C\n(\u2030)\n\nData 14C\n(BP)\n\nData Calibrada\n\n1? (cal AD) Probabilidade 2? (cal AD) Probabilidade\n\nSac?1616 ?13,13 275\u00b160\n\n1500\u20131500\n1512\u20131601\n1616\u20131667\n1782\u20131796\n\n0,004155\n0,56203\n\n0,358418\n0,075397\n\n1456\u20131683\n1735\u20131805\n1934\u20131951\n\n0,837792\n0,130336\n0,031872\n\nSac?1530 0 730\u00b135 1532\u20131707 1, 1477\u20131836 1,\n\nSac?1531 3,10 830\u00b135 1487\u20131630 1, 1434\u20131688 1,\n\nSac?2167 ?11,91 130\u00b140\n\n1681\u20131708\n1718\u20131738\n1756\u20131762\n1803\u20131827\n1832\u20131888\n1911\u20131937\n1951\u20131952\n\n0,169614\n0,119524\n0,033158\n0,145749\n0,361099\n0,163776\n0,007079\n\n1670\u20131780\n1798\u20131896\n1902\u20131944\n1950\u20131953\n\n0,413495\n0,415907\n0,160782\n0,009816\n\nSac?2166 ?10,59 150\u00b135\n\n1670\u20131695\n1726\u20131779\n1798\u20131813\n1838\u20131843\n1852\u20131868\n1873\u20131876\n1918\u20131943\n1950\u20131952\n\n0,176076\n0,38331\n\n0,107133\n0,027985\n0,092115\n0,016049\n0,18642\n\n0,010912\n\n1666\u20131711\n1716\u20131783\n1796\u20131891\n1909\u20131953\n\n0,174269\n0,312131\n0,33055\n0,18305\n\nSac?2165 ?7,34 140\u00b150\n\n1675\u20131699\n1704\u20131705\n1720\u20131777\n1799\u20131818\n1833\u20131880\n1915\u20131941\n1951\u20131952\n\n0,139225\n0,00495\n\n0,315692\n0,109673\n0,266863\n0,154536\n0,009062\n\n1667\u20131783\n1796\u20131896\n1902\u20131953\n\n0,440596\n0,375514\n0,183889\n\n* Utilizaram?se, atrav\u00e9s do programa CALIB 6.0.1 (Stuiver &amp; Reimer, 1993), as curvas IntCAL09 e MARInE09 (Reimer &amp; alii, \n2009) para a calibra\u00e7\u00e3o das datas de Salamansa obtidas a partir de amostras da biosfera terrestre e da biosfera marinha, respec?\ntivamente. Utilizou?se para DR o valor de 70\u00b170 anos 14C.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214206\n\nno caso das amostras da biosfera terrestre, a grande dispers\u00e3o dos intervalos de calibra\u00e7\u00e3o  \n(e o mesmo se dir\u00e1 dos valores elevados dos desvios ?padr\u00e3o associados aos DR anteriormente men?\ncionados) resulta do tro\u00e7o da curva de calibra\u00e7\u00e3o utilizado, o qual tem um andamento ondulado \nhorizontal (Reimer &amp; alii, 2004, Fig. 3a). Devido a essa incerteza inerente ao tro\u00e7o da curva de cali?\nbra\u00e7\u00e3o em causa, apenas poder\u00e1 dizer ?se, com base na data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono, que o concheiro \nde Salamansa poder\u00e1 ter tido in\u00edcio no s\u00e9culo XVI e as suas ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o ter\u00e3o ultrapassado o \ns\u00e9culo XIX. Al\u00e9m disso, as datas Sac ?1616, 1528, 1530 e 1531, comparadas com as do grupo consti?\ntu\u00eddo por Sac ?2167, 2132, 2133, 2164, 2166 e 2165, apontam para um \u201cmomento\u201d mais antigo, \nprovavelmente para o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o do concheiro de Salamansa. Admitindo que \u00e9 real a ante?\nced\u00eancia dos contextos datados pelo primeiro grupo de datas, ent\u00e3o pode construir ?se um modelo \nsimples, fazendo uso do programa OxCal v.4.1.3 (Bronk Ramsey, 2001), tendo em conta esse deside?\nrato. na Fig. 29 e no Quadro 6 apresenta ?se o resultado dessa modela\u00e7\u00e3o.\n\nQuadro 6. Calibra\u00e7\u00e3o, fazendo uso de uma estat\u00edstica bayesiana*, das datas convencionais de radiocarbono de Salamansa.\n\nRef. de  \nLaborat\u00f3rio\n\nData 14C\n(BP)\n\nData Calibrada Modelada\n\n1? (cal AD) Probabilidade 2? (cal AD) Probabilidade\n\nSac?1616 275\u00b160\n1579\u20131600\n1613\u20131676\n\n8,6\n59,6\n\n1503\u20131685 95,4\n\nSac?1530 730\u00b135 1595\u20131680 68,2 1517\u20131706 95,4\n\nSac?1531 830\u00b135 1580\u20131675 68,2 1497\u20131688 95,4\n\nSac?2167 130\u00b140 1669\u20131760 68,2\n1664\u20131783\n1797\u20131890\n1917\u20131926\n\n75,7\n18,7\n1,0\n\nSac?2166 150\u00b135\n1667\u20131708\n1720\u20131770\n\n39,2\n29,0\n\n1662\u20131785\n1795\u20131879\n1921\u20131936\n\n78,1\n15,7\n1,6\n\nSac?2165 140\u00b150 1667\u20131764 68,2\n1660\u20131890\n1919\u20131927\n\n94,7\n0,7\n\n* Utilizaram?se, atrav\u00e9s do programa OxCal v4.1.3 (Bronk Ramsey, 2001), as curvas IntCAL09 e MARInE09 (Reimer &amp; alii, 2009) \npara a calibra\u00e7\u00e3o das datas de Salamansa obtidas a partir de amostras da biosfera terrestre e da biosfera marinha, respectiva?\nmente. Utilizou?se para DR o valor de 70\u00b170 anos 14C (ver Quadro 4). Admitiu?se que os contextos datados pelo primeiro grupo \nde tr\u00eas datas s\u00e3o mais antigos que os datados pelo \u00faltimo grupo de tr\u00eas datas.\n\ntorna ?se, assim, mais clara a infer\u00eancia atr\u00e1s expressa, isto \u00e9, que as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es \nremontam ao s\u00e9culo XVI ou, com maior probabilidade, ao s\u00e9culo XVII, prolongando ?se a ocupa\u00e7\u00e3o \ndo concheiro at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII ou, com menor probabilidade, at\u00e9 ao s\u00e9culo XIX. tais conclus\u00f5es \ns\u00e3o, como se viu, plenamente concordantes com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela tipologia dos arte?\nfactos arqueol\u00f3gicos exumados. \n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 207\n\n4. Rituais\n\nOs dois vasos fechados de colo alto encontrados, respectivamente, em 1998 e em 2005 foram, \ncomo se disse, enterrados intencionalmente com a abertura voltada para baixo, no interior da \nhabita\u00e7\u00e3o e ao longo da \u00fanica parede dela conservada. Em ambos os casos, observa ?se bem a aber?\ntura do covacho, interrompendo o piso rubefacto da habita\u00e7\u00e3o, para a deposi\u00e7\u00e3o dos recipientes, a \nque se junta um esf\u00e9rico baixo, colocado igualmente com a abertura em contacto com o solo, \nencontrado junto ao mesmo muro, mas do seu lado externo. Esta pr\u00e1tica, de car\u00e1cter evidente?\nmente ritual, ter\u00e1 acompanhado o abandono da cabana, reflectindo a cren\u00e7a de que todos os objec?\ntos que nela tiveram uso se encontravam definitivamente interditos e associados ao destino \ndaquela constru\u00e7\u00e3o. Esta realidade tornar ?se ?ia ainda mais forte se houvesse mortos a lamentar. \nConhecem ?se, no registo arqueol\u00f3gico, diversas situa\u00e7\u00f5es, desde a Pr\u00e9 ?Hist\u00f3ria e a Proto ?Hist\u00f3ria \ndo territ\u00f3rio portugu\u00eas at\u00e9 \u00e0 \u00c9poca Romana, que documentam a pr\u00e1tica de colocar intencional?\nmente determinados recipientes no terreno, associando ?os assim ao abandono das corresponden?\ntes estruturas, ou a outras cerim\u00f3nias propiciat\u00f3rias. \u00c9 o caso de dois recipientes, profusamente \ndecorados, colocados no topo do contraforte calcol\u00edtico do povoado fortificado do Outeiro \n\nFig. 29 Concheiro de Salamansa. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da modela\u00e7\u00e3o bayesiana efectuada sobre as datas de radiocarbono obtidas.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214208\n\nRedondo (Sesimbra) (escava\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas do primeiro signat\u00e1rio), precedendo o abandono defini?\ntivo do local e, reportando ?se \u00e0 I Idade do Ferro, do recipiente depositado, depois de intencional?\nmente partido in situ, no topo do talude do povoado da Cachou\u00e7a (Idanha ?a ?nova), entre os blocos \nque o constitu\u00edam, como que a corporizar a sua definitiva condena\u00e7\u00e3o (Vila\u00e7a, 2008). \n\nnos finais da Idade do Ferro do sul do actual territ\u00f3rio portugu\u00eas, esta pr\u00e1tica confunde ?se \ncom rituais com outro significado: assim se explica a descoberta, em Mir\u00f3briga, sob um solo de \nterra batida, de dois pequenos recipientes invertidos, um dos quais continha restos de uma ave \nsacrificada (Soren, 1982, p. 39). Esta pr\u00e1tica encontra ?se tamb\u00e9m presente na \u00e9poca romana: na \u00e1rea \nda villa de Freiria (Cascais), deparou ?se com um pote de cer\u00e2mica comum contendo os restos de um \ngalin\u00e1ceo, tendo ?lhe sido atribu\u00edda liga\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cdivindades infernais vagueantes pelo local e cuja \ninflu\u00eancia maligna importava exorcizar\u201d (Cardoso, 2002). ter\u00e1 sido tamb\u00e9m com o mesmo prop\u00f3?\nsito que os vasos de Salamansa, abandonada a casa onde foram utilizados, foram subtra\u00eddos inten?\ncionalmente a ulteriores aproveitamentos.\n\n\u00c9 interessante observar, a tal prop\u00f3sito, que, aquando da confer\u00eancia que o primeiro signat\u00e1?\nrio apresentou no Centro Cultural do Mindelo, no final dos trabalhos, em 31 de Abril de 2005, \nalguns dos presentes interpretaram deste modo esta realidade, que ent\u00e3o lhes foi em primeira m\u00e3o \napresentada. \n\n5. A integra\u00e7\u00e3o dos resultados da escava\u00e7\u00e3o na realidade hist\u00f3rica\n\nOs interessantes resultados obtidos nas miss\u00f5es realizadas em 1998 e em 2005, justificavam \ntentativa de interpreta\u00e7\u00e3o alargada, atrav\u00e9s de integra\u00e7\u00e3o no contexto hist\u00f3rico documentado nas \nfontes escritas. Afinal, importava, acima de tudo, interpretar, do ponto de vista social e cultural a \nrealidade evidenciada pela escava\u00e7\u00e3o.\n\nForam as ilhas do arquip\u00e9lago de Cabo Verde do grupo de barlavento as \u00faltimas a serem iden?\ntificadas, apontando ?se a data de 22 de Janeiro de 1462 para o avistamento ou pr\u00e9vio reconheci?\nmento da ilha de S\u00e3o Vicente, cujo nome do santo, comemorado naquele dia, precisa com rigor a \nrespectiva data (Costa, 1939, p. 19). Logo depois, a carta r\u00e9gia de 19 de Setembro de 1462 acrescenta \n\u00e0s ilhas mencionadas na carta r\u00e9gia de 3 de Agosto de 1460, que apenas referia cinco ilhas, todas as \nrestantes que fazem parte do arquip\u00e9lago (Ribeiro, 1955, p. 5). A sua coloniza\u00e7\u00e3o iniciou ?se pela ilha \nde Santiago, cerca de 1462, ou seja, na altura em que ainda se vinham descobrindo as ilhas mais \nocidentais. \n\nAquando do achamento, todas as ilhas do arquip\u00e9lago se encontravam despovoadas de gente \n(Ribeiro, 1955; Amaral, 1991), e a maioria permaneceu deserta por muitos anos, sendo de concluir \nque nos in\u00edcios do s\u00e9culo XVI apenas duas ilhas estivessem povoadas: Santiago e S\u00e3o Filipe (Ribeiro, \n1955, p. 18). Com efeito, entre 1505 e 1508, Valentim Fernandes, regista a fol. 195/62 do seu pre?\ncioso c\u00f3dice, referindo ?se \u00e0 ilha de S\u00e3o Vicente o seguinte: \n\nElla tem poucos aruoredos e poucas agoas\nElla he pouorada de cabras e nom de gente // (Costa, 1997, p. 161).\n\nMesmo o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da ilha fronteira de Santo Ant\u00e3o, muito mais prop\u00edcia \u00e0 ocupa?\n\u00e7\u00e3o humana, pela maior disponibilidade de \u00e1gua e de terras de cultivo, s\u00f3 ter\u00e1 sido iniciado em \n1548, ou pouco antes (Ribeiro, 1955, p. 25), ano em que D. Jo\u00e3o III doara a ilha a P\u00earo da Fonseca \n(diploma de 13 de Janeiro de 1548), prometendo que lhe outorgaria foral em tudo semelhante ao de \n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 209\n\nSantiago, caso ela se povoasse. Ali\u00e1s, j\u00e1 l\u00e1 havia gado, \u201cque estaria a ser explorado de forma intensa, \ndando n\u00e3o s\u00f3 carne, mas tamb\u00e9m peles e sebo\u201d (Rego, 1965\u20131966, p. 73). n\u00e3o espanta, assim, que a \npresen\u00e7a humana em S\u00e3o Vicente, apesar das perigosas correntes do canal que separa as duas ilhas, \npudesse relacionar ?se com visitas espor\u00e1dicas, talvez com a finalidade de dar ca\u00e7a \u00e0s cabras, para \nonde foram lan\u00e7adas com tal finalidade, logo desde a data da descoberta, como refere Valentim \nFernandes, e que rapidamente se multiplicaram pela ilha, tal qual o verificado em outras. Esta rea?\nlidade est\u00e1 explicitada por Silva Rego, afirmando que \u201cAs ilhas, consideradas desabitadas, onde \nhavia apenas cabras e de vez em quando gado vacum, deviam ter alguns escravos para cuidarem dos \nanimais e das culturas experimentais. De vez em quando tais ilhas eram visitadas por funcion\u00e1rios \ndos capit\u00e3es ?donat\u00e1rios para proceder ao abate dos animais, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das suas carnes e couros \ne tamb\u00e9m ao fabrico do sebo\u201d (Rego, 1965\u20131966, p. 74). Desta transcri\u00e7\u00e3o real\u00e7a ?se a import\u00e2ncia \nda presen\u00e7a de escravos, que estiveram na origem do relevo atribu\u00eddo \u00e0 ilha de Santiago, a partir da \nqual se controlava o com\u00e9rcio de escravos oriundos do litoral da guin\u00e9, com destinos variados, de \nin\u00edcio directamente para a metr\u00f3pole, depois para outros destinos das Am\u00e9ricas (Carreira, 1972). \n\nAdmitindo ?se uma rela\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio sobre S\u00e3o Vicente por parte dos habitantes de Santo \nAnt\u00e3o, pode aceitar ?se que uma comunidade de escravos se tivesse fixado na ba\u00eda de Salamansa, \nfronteira \u00e0quela ilha e dela vis\u00edvel, de forma a assegurar as actividades econ\u00f3micas como as referidas, \nas quais, de tempos a tempos, eram reportadas a agentes dela oriundos. Com efeito, como \u00e9 assina?\nlado por diversos autores, com destaque para Ant\u00f3nio Carreira, os escravos desempenhavam papel \nfundamental no desenvolvimento das actividades econ\u00f3micas do arquip\u00e9lago, designadamente nas \nde car\u00e1cter agr\u00edcola; esta hip\u00f3tese e a consequente valoriza\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de uma pequena col\u00f3nia \nde escravos poder\u00e3o explicar a assinal\u00e1vel quantidade de cer\u00e2micas manuais, de produ\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \nbem como os rituais de cunho igualmente ind\u00edgena, corporizados pelo enterramento dos vasos sob \no ch\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o, provavelmente abandonada ainda no s\u00e9culo XVII. Esta, de car\u00e1cter claramente \neuropeu, atesta a origem e dom\u00ednio daqueles que os controlavam. \n\nMas a exist\u00eancia de um estabelecimento com as caracter\u00edsticas do explorado poderia ultrapas?\nsar o simples papel de entreposto local entre duas ilhas. A sua situa\u00e7\u00e3o, em ba\u00eda abrigada e capaz de \nalbergar navios de grande porte, como \u00e9 assinalado por C. J. de Senna Barcelos (1892, p. 62), perto \nde um ponto de tomada de \u00e1gua, ainda hoje corporizado por velho po\u00e7o situado pr\u00f3ximo, mencio?\nnado por Friedlaender (1914, p. 84), tornaria o local adequado \u00e0 perman\u00eancia de navios e das res?\npectivas tripula\u00e7\u00f5es. Acresce a tais vantagens a facilidade de captura de alimento, n\u00e3o s\u00f3 o fornecido \npelas cabras, mas sobretudo o resultante da captura de tartarugas, cozidas em grandes caldeiros \nmet\u00e1licos, como \u00e9 ilustrado na Fig. 30, ou assadas sobre o fogo, como atestam as marcas conserva?\ndas na carapa\u00e7a e plastr\u00e3o, as quais, conservadas em sal, poderiam servir para abastecimento dos \nnavios em alto ?mar. Esta \u00e9, pois, mais uma explica\u00e7\u00e3o que deve ser considerada para o estabeleci?\nmento em causa. \n\nCom efeito, conjuntamente com o Porto grande, que actualmente serve a cidade do Mindelo, \nent\u00e3o ainda n\u00e3o povoado, \u00e9 a ba\u00eda de Salamansa que detinha as melhores condi\u00e7\u00f5es de abrigo na \nilha para a navega\u00e7\u00e3o de longo curso. Esta realidade leva a admitir ainda outra possibilidade, a do \nestabelecimento ali identificado e escavado corresponder a um abrigo circunstancial para a pirata?\nria, florescente no arquip\u00e9lago desde o s\u00e9culo XVI, onde persistiu at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII (Rego, 1965\u2013 \n\u20131966, pp. 82, 83). A import\u00e2ncia econ\u00f3mica desta actividade, desenvolvida a desfavor dos Portu?\ngueses por indiv\u00edduos de diversas nacionalidades, \u00e9 claramente sublinhada em numerosos docu?\nmentos da \u00e9poca (Carreira, 1972), situa\u00e7\u00e3o que se explica pelo importante papel desempenhado \npelo arquip\u00e9lago e, particularmente, pela ilha de Santiago, no com\u00e9rcio mar\u00edtimo atl\u00e2ntico dessa \n\u00e9poca, servindo de porto de escala aos navios que vinham do Oriente, carregados de bens preciosos, \n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214210\n\nbem assim como aos que provinham do Brasil, atraindo naturalmente muitos aventureiros \u00e0quela \nproveitosa actividade. Em abono desta hip\u00f3tese, h\u00e1 a registar a presen\u00e7a de produtos de luxo orien?\ntais, como o pequen\u00edssimo fragmento de porcelana da \u00e9poca Ming, dos finais do s\u00e9culo XVI, incom?\npat\u00edvel, naturalmente, com estabelecimento de escravos. Mais uma vez, importa recorrer ao registo \nhist\u00f3rico. J. C. C. de Chelmicki, favor\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese de ref\u00fagio de pirataria, ao descrever as ilhas do \narquip\u00e9lago, refere ?se \u00e0 de S\u00e3o Vicente nos seguintes termos (Chelmicki, 1841, p. 24): \n\nEsta ilha por muito tempo n\u00e3o foi habitada, visitavam na somente, tanto Portuguezes, como \nEstrangeiros para pescas e salgas de tartaruga e apanha de burros e ca\u00e7a de cabras bravas; com \ntudo no s\u00e9culo XVI foi dada ao Conde de Portalegre, que ali introduziu a 1.\u00aa Col\u00f3nia. Gennes \ne Frezier mencionam j\u00e1 ter alguns habitantes, no tempo que l\u00e1 estiveram, com tudo o Decreto \nde 1781 e a Carta Regia de 1795 expressamente dizem \u2014 nova povoa\u00e7\u00e3o da ilha de S. Vicente, uma \ndas desertas da Capitania de Cabo ?Verde.\n\nA refer\u00eancia \u00e0 falta de habitantes encontra eco nas palavras de I. Friedlaender (1914, p. 19), ao \nreferir que \u201ca ilha ficou durante muito tempo inteiramente desabitada ap\u00f3s a sua descoberta, foi \ndepois utilisada como logar de degredo para condenados\u2026\u201d, embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel ao \nautor documentar ou justificar a sua afirma\u00e7\u00e3o.\n\nFig. 30 Cenas da vida quotidiana na ilha de Santo Ant\u00e3o (em cima) e de S\u00e3o Vicente (em baixo), segundo gravura holandesa sobre \ncobre de meados do s\u00e9culo XVIII. Propriedade de J. L. Cardoso.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 211\n\nEsta transcri\u00e7\u00e3o vem evidenciar o facto de, apesar das tentativas de coloniza\u00e7\u00e3o, verificadas \naparentemente desde o s\u00e9culo XVI, e de que existiriam outras provas documentais observadas em \noutros locais do litoral que permitiriam desembarque acess\u00edvel, a ilha, nos finais do s\u00e9culo XVIII, \npermanecia desabitada. Por\u00e9m, nos dec\u00e9nios anteriores daquele s\u00e9culo, a ilha encontrava ?se segura?\nmente habitada, conforme mostra a gravura holandesa do s\u00e9culo XVIII, reproduzida na Fig. 30, \nonde se encontra ilustrado, de forma quase aleg\u00f3rica, o modo de vida ent\u00e3o vigente em Santo Ant\u00e3o \ne em S\u00e3o Vicente. \n\ntentativa consequente para contrariar tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a que respeita \u00e0 Carta R\u00e9gia de 22 de Julho \nde 1795, atrav\u00e9s da qual foi concedido a Jo\u00e3o Carlos da Fonseca o direito de promover o povoa?\nmento da ilha, dando ?lhe meios para tal, como isen\u00e7\u00f5es de impostos por espa\u00e7o de dez anos; forne?\ncimento de instrumentos de agricultura e fabris; mantimentos para dois anos; e sementes distribu?\n\u00eddas aos vinte casais que vieram da ilha do Fogo, de onde era tamb\u00e9m origin\u00e1rio o dito J. C. Fonseca; \nmas a empresa n\u00e3o teve sucesso; por\u00e9m, em 1819, eram j\u00e1 120 os habitantes da ilha (Chelmicki, \n1841, p. 25), prova de que houve entretanto nova tentativa, e esta conseguida; a partir da\u00ed, esse \nn\u00famero n\u00e3o deixou de aumentar. Segundo I. Friedlaender (1914, p. 24), deve ?se ao ent\u00e3o c\u00f4nsul \ningl\u00eas, no in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo XIX a identifica\u00e7\u00e3o quase acidental das excelentes \ncondi\u00e7\u00f5es do porto de S\u00e3o Vicente (refere ?se ao Porto grande, que serve a cidade do Mindelo) como \nescala e de reabastecimento dos navios a vapor que sulcavam o Atl\u00e2ntico sul, cujo com\u00e9rcio passou \na ser controlado por companhias inglesas, passando aquele porto a constituir passagem obrigat\u00f3ria \nda circula\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, tal como nos s\u00e9culos anteriores as naus e caravelas demandavam, nas suas \nescalas, sobretudo, as ilhas de sotavento. Logo depois, a import\u00e2ncia da ilha aumentou com as \ncomunica\u00e7\u00f5es transcontinentais, constituindo \u00e0 data (1914), o mais importante centro de cabos \nsubmarinos do Mundo. \n\nUma das raz\u00f5es da tardia ocupa\u00e7\u00e3o efectiva da ilha prende ?se com a escassez de \u00e1gua e com a \npouca produtividade dos solos, agravada pela destrui\u00e7\u00e3o do j\u00e1 escasso e fr\u00e1gil coberto vegetal, pro?\nvocada pela multiplica\u00e7\u00e3o desregrada de cabras, no decurso dos s\u00e9culos anteriores; conforme \u00e9 refe?\nrido por I. Friedlaender, uma boa parte da plan\u00edcie central da ilha, ainda poucas dezenas de anos \nantes, ou seja, em meados do s\u00e9culo XIX, constitu\u00eda bons terrenos de pastagens (Friedlaender, 1914, \np. 83). A import\u00e2ncia econ\u00f3mica que o Porto grande atingiu na segunda metade do s\u00e9culo XIX \njustificou trabalhos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e outros trabalhos hidr\u00e1ulicos que tornaram extrema?\nmente atractivas determinadas propriedades agr\u00edcolas, a par da import\u00e2ncia do porto do Mindelo, \nna segunda metade do s\u00e9culo XIX, como acima se referiu. \n\nEm suma: foi demonstrada a presen\u00e7a na ba\u00eda de Salamansa de uma comunidade multicul?\ntural, resultante de influxos tanto africanos, aparentemente dominantes, como europeus, que, \nprovavelmente, desde os finais do s\u00e9culo XVI que ali se fixou e manteve, ainda que intermitente?\nmente, at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII. Esta comunidade poderia ser constitu\u00edda essencialmente por escravos, \ne encontrar ?se directamente relacionada com a explora\u00e7\u00e3o agro ?pecu\u00e1ria da vizinha ilha de Santo \nAnt\u00e3o, que lhe fica fronteira; no entanto, a exist\u00eancia de pe\u00e7as finas, resultantes do com\u00e9rcio por?\ntugu\u00eas com o oriente, permite pensar que, em determinada etapa, o local, dadas as boas condi\u00e7\u00f5es \noferecidas para o abrigo de navios, e o isolamento naturalmente oferecido, fosse procurado cir?\ncunstancialmente por marginais, tanto europeus como africanos, entregues ou n\u00e3o a ac\u00e7\u00f5es de \npirataria, que constitu\u00eda uma actividade relevante desde os finais do s\u00e9culo XV at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII \nno arquip\u00e9lago. tal actividade era efectuada por holandeses, ingleses e franceses, atra\u00eddos pela \nimport\u00e2ncia econ\u00f3mica do arquip\u00e9lago, com destaque para o com\u00e9rcio de escravos, a tal ponto \nque Ant\u00f3nio Carreira a designou como uma \u201csociedade escravocrata\u201d. no final do s\u00e9culo XVIII, no \nentanto, a ilha encontrava ?se deserta, antecedendo diversas tentativas de povoamento dos prim\u00f3r?\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214212\n\ndios do s\u00e9culo XIX, que acabaram por vingar. Assim, a conclus\u00e3o geral que se pode extrair dos \ntrabalhos arqueol\u00f3gicos efectuados, dos materiais exumados e das data\u00e7\u00f5es absolutas realizadas, \u00e9 \no reconhecimento da ba\u00eda de Salamansa como primeiro local seguramente habitado da ilha de S\u00e3o \nVicente. \n\nAgradecimentos\n\nAo CPAS, Institui\u00e7\u00e3o sob a \u00e9gide da qual se efectuaram as duas miss\u00f5es arqueol\u00f3gicas, em \n1998 e em 2005, na pessoa da sua Presidente, Dr.\u00aa Margarida Farrajota; ao governo de Cabo Verde, \nna pessoa do Dr. Carlos Carvalho, Presidente do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e do Patrim\u00f3nio Cultu?\nrais; e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Vicente, na pessoa da sua Presidente, Dr.\u00aa Isaura gomes, e do seu \nanterior Presidente, Dr. On\u00e9simo Silveira, os apoios log\u00edsticos, t\u00e9cnicos ou financeiros que torna?\nram poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Deve ?se, ainda, ao CPAS a candidatura de ambas as miss\u00f5es \nao financiamento concedido, respectivamente, pela ent\u00e3o Junta nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \ne tecnol\u00f3gica, em 1998, e pela Comiss\u00e3o nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos \nPortugueses, em 2005.\n\nA todos os participantes nas escava\u00e7\u00f5es realizadas em 2005, especialmente a arque\u00f3loga  \nDr.\u00aa Alexandra gradim, o Dr. Hamilton Jair Fernandes e a Dr.\u00aa Isa Lelis, que prestaram uma cola?\nbora\u00e7\u00e3o t\u00e3o excelente quanto desinteressada, tornando poss\u00edvel a escava\u00e7\u00e3o integral do sitio no \ncurto espa\u00e7o de tempo dispon\u00edvel para o efeito. \n\nA Bernardo Ferreira, desenhador de Arqueologia que, para al\u00e9m da colabora\u00e7\u00e3o na escava\u00e7\u00e3o, \nse encarregou do registo da planta e dos cortes estratigr\u00e1ficos e dos desenhos dos materiais arqueo?\nl\u00f3gicos que ilustram o trabalho. \n\nAo Senhor Ant\u00f3nio, presidente da Junta de Freguesia de Salamansa, pela inestim\u00e1vel colabo?\nra\u00e7\u00e3o que prestou tanto nos trabalhos de campo, como na manuten\u00e7\u00e3o sob vigil\u00e2ncia do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico; ao Senhor Carlos, motorista e funcion\u00e1rio da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Vicente, que \ndiariamente transportou a equipa, sempre ao som da sua esta\u00e7\u00e3o preferida, a r\u00e1dio \u201cMorabeza\u201d; \n\nAo Prof. Doutor M. telles Antunes, que apoiou a determina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de alguns dos restos \nde mam\u00edferos recuperados;\n\nAo Doutor Jos\u00e9 Carlos Quaresma, pelos elementos bibliogr\u00e1ficos fornecidos sobre a pr\u00e1tica de \nenterramentos rituais de recipientes na \u00e9poca romana;\n\nAos Mestres guilherme Cardoso e Jos\u00e9 Lu\u00eds gomes, os esclarecimentos prestados, respectiva?\nmente, no dom\u00ednio das cer\u00e2micas portuguesas e no da armaria;\n\n\u00c0 Dr.\u00aa teresa M\u00e9dici, os coment\u00e1rios sobre as pe\u00e7as de vidro recuperadas;\nAos Senhores Jo\u00e3o Pedro Duarte e Jos\u00e9 Reis Fernandes, a classifica\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es orientais, \n\nque tanta import\u00e2ncia tiveram no estabelecimento da \u00e9poca da primeira ocupa\u00e7\u00e3o do concheiro; \nA Jos\u00e9 M. Matos Martins, o aux\u00edlio precioso na aplica\u00e7\u00e3o do programa OxCal e na discuss\u00e3o \n\ndo tratamento estat\u00edstico utilizado no \u00e2mbito da determina\u00e7\u00e3o da cronologia absoluta da ocupa?\n\u00e7\u00e3o, com base nas datas de radiocarbono obtidas;\n\nE, finalmente, a todos os cabo ?verdianos que, com o seu interesse sempre presente e actuante, \nderam alento para, no curto tempo dispon\u00edvel, levar a bom termo o objectivo pretendido.\n\n\n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde) Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214 213\n\nNOTAS\n\n* Professor Catedr\u00e1tico de Arqueologia e Pr\u00e9 ?Hist\u00f3ria  \nda Universidade Aberta. Coordenador do Centro de Estudos  \nArqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras (C\u00e2mara Municipal de Oeiras).  \narqueolo@univ ?ab.pt\n\n**  Investigador Principal do Instituto tecnol\u00f3gico e nuclear.\n\nBIBLIOGRAfIA CITADA\n\nAMARAL, Il\u00eddio do (1991)  ? Hist\u00f3ria Geral de Cabo Verde. Lisboa: IICt.\n\nBARCELLOS, Christiano Jos\u00e9 de Senna (1892)  ? Roteiro do archipelago de Cabo Verde. Lisboa: typographia do jornal \u201cAs Col\u00f3nias Portuguezas\u201d.\n\nBROnK RAMSEY, Christopher (2001)  ? Development of the radiocarbon calibration program OxCal. Radiocarbon. tucson, AZ. 43:2A, pp. 355\u2013363.\n\nCARDOSO, guilherme (2002)  ? Enterramento ritual de um Gallus domesticus juvenil. In Religi\u00f5es da Lusit\u00e2nia. Lisboa: Museu nacional de \n\nArqueologia, p. 485.\n\nCARDOSO, Jo\u00e3o Lu\u00eds (1998a)  ? Relat\u00f3rio preliminar sobre as investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas do concheiro de Salamansa (Ilha de S\u00e3o Vicente, Cabo Verde)  \n\nde 2 a 7 de Abril de 1998. Lisboa: Relat\u00f3rio entregue ao Centro Portugu\u00eas de Actividades Subaqu\u00e1ticas (CPAS).\n\nCARDOSO, Jo\u00e3o Lu\u00eds (1998b)  ? O concheiro de Salamansa: nota preliminar sobre uma ocupa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na ilha de S. Vicente (Cabo Verde). Lisboa: \n\nRelat\u00f3rio entregue ao Centro Portugu\u00eas de Actividades Subaqu\u00e1ticas (CPAS).\n\nCARDOSO, Jo\u00e3o Lu\u00eds (2008)  ? Resultados das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas no claustro do antigo Convento de Jesus (Academia das Ci\u00eancias \n\nde Lisboa) entre Junho e Dezembro de 2004. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 8:1, pp. 259\u2013284.\n\nCARDOSO, Jo\u00e3o Lu\u00eds; SOARES, Ant\u00f3nio Manuel Monge; REInER, Francisco; gUERREIRO, Ant\u00f3nio; BARRADAS, Carlos; COStA, Ricardo; \n\nCARVALHO, Carlos (2002)  ? O concheiro de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, arquip\u00e9lago de Cabo Verde): nota preliminar. Portugalia. Porto. 23, \n\npp. 221\u2013231.\n\nCARREIRA, Ant\u00f3nio (1972)  ? Cabo Verde. Forma\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de uma sociedade escravocrata (1460\u20131878). Porto: Centro de Estudos da guin\u00e9 \n\nPortuguesa.\n\nCHELMICKI, Jos\u00e9 Conrado Carlos de (1841)  ? Corografia cabo ?verdiana ou descrip\u00e7\u00e3o geographico?historica. tomo I. Lisboa: typ. de L. C. da Cunha. \n\nCOLEMAn, David C.; FRY, Brian (1991)  ? Carbon isotope techniques. San Diego, CA: Academic Press, Inc.\n\nCOStA, Abel Fontoura da (1939)  ? Cartas das ilhas de Cabo Verde de Valentim Fernandes / 1506\u20131508. Lisboa: Ag\u00eancia geral das Col\u00f3nias.\n\nCOStA, Jos\u00e9 Pereira da, ed. (1997)  ? C\u00f3dice Valentim Fernandes. Lisboa: Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria.\n\nFERREIRA, Denise de Brum (1984)  ? Le syst\u00e9me climatique de l\u2019upwelling Ouest Ib\u00e9rique [Relat\u00f3rio n.\u00ba 19 da Linha de Ac\u00e7\u00e3o de geografia F\u00edsica].  \n\nLisboa: Centro de Estudos geogr\u00e1ficos; InIC.\n\nFI\u00daZA, Armando Falc\u00e3o de gusm\u00e3o (1982)  ? the Portuguese coastal upwelling system. In Actual problems of oceanography in Portugal. Lisboa: Junta \n\nnacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, pp. 45\u201371.\n\nFRIEDLAEnDER, Immanuel (1914)  ? Subs\u00eddios para o conhecimento das ilhas de Cabo Verde. Resultados de uma viagem de estudo no Ver\u00e3o de 1912. Lisboa: \n\nSociedade de geografia de Lisboa.\n\ngOn\u00c7ALVES, Jos\u00e9 J\u00falio (1965\u20131966)  ? A informa\u00e7\u00e3o na guin\u00e9, em Cabo Verde e em S\u00e3o tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Curso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria. Ano lectivo \n\nde 1965/1966. Lisboa: Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edtica Ultramarina, pp. 167\u2013376.\n\nL\u00c1IZ, Irene; SAngR\u00c0, Pablo; PELEgR\u00ed, Jos\u00e9 Luis (2000)  ? Variabilidad estacional del borde oriental del giro Subtropical del Atl\u00e1ntico norte.  \n\nIn 3.\u00ba Simp\u00f3sio sobre a Margem Ib\u00e9rica Atl\u00e2ntica, Universidade do Algarve, 25 ?27 de Setembro de 2000. Faro: Universidade do Algarve, pp. 159\u2013160.\n\nLIMA, Jos\u00e9 Joaquim Lopes de (1844)  ? Ensaios sobre a estatistica das possess\u00f5es portuguezas na Africa Occidental e Oriental, na \u00c1sia Occidental; na China,  \n\ne na Oce\u00e2nia. Lisboa: Imprensa nacional, vol. 1, pp. 103\u2013104.\n\nPELEgR\u00ed, Jos\u00e9 Luis; MARRERO D\u00edAZ, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles; RAtSIMAnDRESY, Andry William (2006)  ? nutrient irrigation of the north Atlantic. \n\nProgress in Oceanography. Amsterdam. 70:2\u20134, pp. 366\u2013406.\n\nREgO, Ant\u00f3nio da Silva (1965\u20131966)  ? Reflex\u00f5es sobre o primeiro s\u00e9culo da hist\u00f3ria cabo ?verdiana (1460\u20131580). Curso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria. Ano lectivo  \n\nde 1965/1966. Lisboa: Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edtica Ultramarina, pp. 69\u201383.\n\nREIMER, Paula J.; McCORMAC, Francis gerard; MOORE, Janine; McCORMICK, Finbar; MURRAY, Emily V. (2002)  ? Marine radiocarbon reservoir \n\ncorrections for the mid ? to late Holocene in the eastern subpolar north Atlantic. The Holocene. London. 12:2, pp. 129\u2013135.\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso | Ant\u00f3nio Manuel Monge Soares A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Salamansa (ilha de S\u00e3o Vicente, Rep\u00fablica de Cabo Verde)\n\nREVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 13. 2010, pp. 167\u2013214214\n\nREIMER, Paula J.; BAILLIE, Mike g.L.; BARD, Edouard; BAYLISS, Alex; BECK, J. Warren; BERtRAnD, Chanda J.H.; BLACKWELL, Paul g.; BUCK, \n\nCaitlin E.; BURR, george S.; CUtLER, Kirsten B.; DAMOn, Paul E.; EDWARDS, R.Laurence; FAIRBAnKS, Richard; FRIEDRICH, Michael; \n\ngUILDERSOn, thomas P.; HOgg, Alan g.; HUgHEn, Konrad A.; KROMER, Bernd; McCORMAC, gerry; MAnnIng, Sturt; BROnK \n\nRAMSEY, Christopher; REIMER, Ron W.; REMMELE, Sabine; SOUtHOn, John R.; StUIVER, Minze; tALAMO, Sahra; tAYLOR, Frederick W.; \n\nvan der PLICHt, Johanes; WEYHEnMEYER, Constanze E. (2004)  ? IntCal04 terrestrial Radiocarbon Age Calibration, 0?26 cal Kyr BP. \n\nRadiocarbon. tucson, AZ. 46:3, pp. 1029\u20131058.\n\nREIMER, Paula J.; BAILLIE, Mike g. L.; BARD, Edouard; BAYLISS, Alex; BECK, J. Warren; BERtRAnD, Chanda J. H.; BLACKWELL, Paul g.; \n\nBROnK RAMSEY, Christopher; BUCK, Caitlin E.; BURR, george S.; EDWARDS, R. Laurence; FRIEDRICH, Michael; gROOtES, Pieter M.; \n\ngUILDERSOn, thomas P.; HAJDAS, Irka; HEAtOn, t. J.; HOgg, Alan g.; HUgHEn, Konrad A.; KAISER, Klaus Felix; KROMER, Bernd; \n\nMcCORMAC, F. gerry; MAnnIng, Sturt W.; REIMER, Ron W.; RICHARDS, D. A.; SOUtHOn, John R.; tALAMO, Sahra; tURnEY, Chris S.; \n\nVAn DER PLICHt, Johannes; WEYHEnMEYER, Constanze E. (2009)  ? IntCal09 and Marine09 radiocarbon age calibration curves, 0\u201350,000 \n\nyears cal BP. Radiocarbon. tucson, AZ. 51:4, pp. 1111\u20131150.\n\nRIBEIRO, Orlando (1955)  ? Prim\u00f3rdios da ocupa\u00e7\u00e3o das ilhas de Cabo Verde. Separata da Revista da Faculdade de Letras. Lisboa. 2\u00aa. S\u00e9rie. 21:1.\n\nSOARES, Ant\u00f3nio Manuel Monge (2005)  ? Variabilidade do \u201cUpwelling\u201d costeiro durante o Holoc\u00e9nico nas margens atl\u00e2nticas ocidental e meridional da \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u201d. [tese de Doutoramento]. Faro: Faculdade de Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente/Universidade do Algarve.\n\nSOARES, Ant\u00f3nio Manuel Monge (2010)  ? Comment on \u201cFormation of chenier plain of the Do\u00f1ana marshland (SW Spain): Observations and \n\ngeomorphic model\u201d by A. Rodr\u00edguez Ram\u00edrez and C. M. Y\u00e1\u00f1ez Camacho [Marine geology 254 (2008) 187\u2013196]\u201d. Marine Geology doi:  \n\n10.1016/j.margeo.2009.07.017.\n\nSOARES, Ant\u00f3nio Manuel Monge; DIAS, Jo\u00e3o Manuel Alveirinho (2006)  ? Coastal upwelling and radiocarbon: evidence for temporal fluctuations \n\nin ocean reservoir effect off Portugal during the Holocene. Radiocarbon. tucson, AZ. 48:1, pp. 45\u201360.\n\nSOREn, David (1982)  ? Excavations at Mirobriga: the 1982 season: the forum area. Muse. Columbia, MO. 16, pp. 36 ?43.\n\nStUIVER, Minze; BRAZIUnAS, thomas F. (1993)  ? Modeling atmospheric 14C influences and 14C ages of marine samples to 10,000 BC. \n\nRadiocarbon. tucson, AZ. 35:1, pp. 137\u2013189.\n\nStUIVER, Minze; PEARSOn, gordon W.; BRAZIUnAS, thomas F. (1986)  ? Radiocarbon Age Calibration of marine samples back  \n\nto 9000 cal yr BP. Radiocarbon. tucson, AZ. 28(2B), pp. 980\u20131021.\n\nStUIVER, Minze; POLACH, Henry A. (1997)  ? Discussion. Reporting of 14C Data. Radiocarbon. tucson, AZ. 19:3, pp. 355\u2013363.\n\nStUIVER, Minze; REIMER, Paula J. (1993)  ? Extended 14C Data Base and Revised CALIB 3.0 14C Age Calibration\u201d. Radiocarbon. tucson, AZ. 35:1,  \n\npp. 215\u2013230.\n\nWOOStER, Warren S.; BAKUn, Andrew; McLAIn, Douglas R. (1976)  ? the seasonal upwelling cycle along the eastern boundary of the north \n\nAtlantic. Journal of Marine Research. new Haven, Ct. 34:2, pp. 131\u2013141."}]}}}