{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14682"}, {"@name": "filename", "#text": "21042_Arruda%20et%20all%202013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "101\n\nSAGVNTVM (P.L.A.V.) 45, 2013: 101 - 114\n\nISSN: 0210-3729\n\nISSN online: 2174-517X \nDOI: 10.7203/SAGVNTVM.45.1978\n\nTexto recibido el 20/11/2012\n\nTexto aceptado el 28/01/2013\n\n2V?WUDEDOKRV?DUTXHROyJLFRV?TXH?GHFRUUHUDP?QR?&amp;DV-\nWHOR?GH?&amp;DVWUR?0DULP??\u00c0J??????H?TXH?WRWDOL]DP?GH]?FDP-\npanhas de trabalho de campo, permitiram obter muitos \n\nGDGRV?VREUH?D?VXD?RFXSDomR?GXUDQWH?R????PLOpQLR?D?Q?H???\nconcretamente sobre a da Idade do Ferro (Arruda 1995; \n\n1996; 1997; 1999-2000; 2000; 2003; 2005; Freitas \n\n2005; Arruda et al. 2006; Oliveira 2006; Arruda et al. \n2007; Arruda e Freitas 2008; Oliveira 2008; Arruda et \nal. 2009; Sousa 2009).\n\n(VVHV?GDGRV?LQFOXHP?RV?TXH?VH?UHIHUHP?j?DUTXLWHFWXUD?H?\nj?FXOWXUD?PDWHULDO??H?HVWmR?PDWHULDOL]DGRV?HP?FRQVWUXo}HV?\nGH?GLYHUVD?IXQFLRQDOLGDGH?H?QXP?FRQMXQWR?DUWHIDFWXDO?PXL-\nWR?H[WHQVR??TXH?HQJORED?FHUkPLFDV??PHWDLV??YLGURV?H?OtWLFRV??\n$?UHFROKD?GH?RXWURV?HOHPHQWRV??FRQFUHWDPHQWH?IDXQtVWLFRV??\nDQWUDFROyJLFRV?H?FDUSROyJLFRV??FRQWULEXLX?SDUD?HVWDEHOHFHU?\nSDGU}HV?FRPSRUWDPHQWDLV?GD?FRPXQLGDGH?KXPDQD?TXH?KD-\nELWRX?QR?ORFDO?H?SDUD?DMXGDU?D?HVFODUHFHU?KiELWRV?GH?FRQVX-\nmo e dietas alimentares.\n\n$?GLDFURQLD?GD?RFXSDomR?GD?,GDGH?GR?)HUUR?GR?&amp;DVWHOR?GH?&amp;DVWUR?0DULP?IRL?HVWDEHOHFLGD?WHQGR?HP?FRQVLGHUDomR?D?VHTXrQFLD?HVWUDWLJUi\u00c0FD?\nobservada e, naturalmente, os esp\u00f3lios recolhidos nessa mesma sequ\u00eancia. Com base nesses dados, foram j\u00e1 apresentadas propostas de \nDWULEXLomR?FURQROyJLFD?jV?TXDWUR?IDVHV?GH?RFXSDomR?VLGpULFD?TXH?SXGHPRV?FDUDFWHUL]DU?WDPEpP?UHODWLYDPHQWH?DRV?HVSyOLRV?H?j?DUTXLWHFWXUD??$?\nUHFROKD?GH?PDWHULDO?RUJkQLFR?HP?WRGRV?RV?QtYHLV?GD?VHTXrQFLD?HVWUDWLJUi\u00c0FD?SHUPLWLX?REWHU?GDWDo}HV?DEVROXWDV??HIHFWXDGDV?VREUH?FDUY}HV?H?\nIDXQDV?PDODFROyJLFDV??\n1HVWH?WUDEDOKR??RV?GDGRV?GD?FURQRORJLD?GH?UDGLRFDUERQR?REWLGRV?VmR?DSUHVHQWDGRV??VHQGR?FUX]DGRV?H?GLVFXWLGRV?FRP?RV?TXH?RV?UHVWDQWHV?HOHPHQWRV?\nSRVVLELOLWDUDP??$?UHODomR?HQWUH?DV?GDWDo}HV?GH?14&amp;?H?DV?REWLGDV?SHOD?DQiOLVH?PRUIROyJLFD?GRV?HVSyOLRV?UHFROKLGRV?DR?ORQJR?GD?VHTXrQFLD?HVWUDWLJUi\u00c0FD?\npermite estabelecer bases consideravelmente mais s\u00f3lidas para a evolu\u00e7\u00e3o diacr\u00f3nica da Idade do Ferro do Castelo de Castro Marim.\n\nPalavras-chave??FURQRORJLD??,GDGH?GR?)HUUR??UDGLRFDUERQR??&amp;DVWUR?0DULP??3RUWXJDO\n\nTHE IRON AGE CHRONOLOGY (RELATIVE AND RADIOCARBON) OF THE CASTELO OF PORTO MARIM\n\n7KH?,URQ?$JH?GLDFKURQ\\?RI?&amp;DVWUR?0DULP?RFFXSDWLRQ?KDV?EHHQ?HVWDEOLVKHG?ZLWK?WKH?VWUDWLJUDSKLF?VHTXHQFH?DQG?WKH?PDWHULDOV?UHFRYHUHG?LQ?WKH?\nGLIIHUHQW?OHYHOV??%DVHG?RQ?WKHVH?GDWD?ZH?KDYH?DOUHDG\\?SUHVHQWHG?FKURQRORJLFDO?SURSRVDOV?IRU?WKH?IRXU?SKDVHV??ZKLFK?ZH?FRXOG?DOVR?FKDUDFWHUL]H?\nLQ?UHODWLRQ?ZLWK?DUFKLWHFWXUDO?SODQV?DQG?ZLWK?WKH?DUFKDHRORJLFDO?PDWHULDOV??7KH?FROOHFWLRQ?RI?RUJDQLF?PDWHULDO?DW?DOO?OHYHOV?RI?WKH?VWUDWLJUDSKLF?\nsequence allowed us to obtain absolute dates, carried out on shells and charcoals.\n,Q?WKLV?ZRUN?? WKH?GDWD?IURP?WKH?UDGLRFDUERQ?FKURQRORJ\\?DUH?SUHVHQWHG?DQG?GLVFXVVHG?E\\?WKHPVHOYHV?DQG?LQ?UHODWLRQ?WR? WKH?RWKHUV??7KH?\nrelationship between the 14&amp;?GDWHV?DQG?WKRVH?REWDLQHG?E\\?PRUSKRORJLFDO?DQDO\\VLV?RI?WKH?PDWHULDOV?FROOHFWHG?DORQJ?WKH?VWUDWLJUDSKLF?VHTXHQFH?\nEULQJ?PRUH?VROLG?EDVHV?WR?DQDO\\]H?WKH?GLDFKURQLF?HYROXWLRQ?RI?&amp;DVWUR?0DULP?,URQ?$JH?\n\nKey words??FKURQRORJ\\??,URQ?$JH??UDGLRFDUERQ??&amp;DVWUR?0DULP??3RUWXJDO\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O\nSID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS,\n\n&amp;$5/26?),/,3(?2/,9(,5$??-26e?0$18(/?0??0$57,16??3$8/2?-??&amp;??3257(/$\n\n\n\n102\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\n$V?VHTXrQFLDV?HVWUDWLJUi\u00c0FDV?REWLGDV??EHP?FRPR??\nQDWXUDOPHQWH??RV?HVSyOLRV?UHFROKLGRV?QDV?GLYHUVDV?XQL-\nGDGHV?GHVVD?PHVPD?VHTXrQFLD??SRVVLELOLWDUDP?D?GLIH-\nUHQFLDomR?GH?TXDWUR?IDVHV?FRQVWUXWLYDV?SDUD?D?,GDGH?GR?\n)HUUR??GD?,,?j?9???WHQGR?R?IDVHDPHQWR?GDV?FRQVWUXo}HV?\nH?D?SUySULD?FURQRORJLD?SURSRVWD?SDUD?HVVH?IDVHDPHQWR?\nsido elaborados tendo em considera\u00e7\u00e3o as tipologias \n\nGRV?HVSyOLRV?UHFROKLGRV?QDV?XQLGDGHV?TXH?OKHV?HVWDYDP?\nassociadas. \n\n$V?IDXQDV??TXHU?PDPDOyJLFDV??TXHU?PDODFROyJLFDV??H?\nRV?FDUY}HV?SHUPLWLUDP??SRU?RXWUR?ODGR??D?REWHQomR?GH?GD-\nWDo}HV?UDGLRPpWULFDV?SDUD?D?WRWDOLGDGH?GR?UHIHULGR?IDVHD-\nmento, concretamente para as Fases II, III, IV e V. \n\n$?H[LVWrQFLD?GH?XPD?VHTXrQFLD?HVWUDWLJUi\u00c0FD?GH?FRQ-\nVLGHUiYHO?SRWrQFLD?H?H[WHQVmR??TXH?SHUPLWH?D?OHLWXUD?GH?\nFURQRORJLDV?UHODWLYDV??RV?GDGRV?TXH?D?UDGLRPHWULD?SURSRUFLR-\nQRX?H?D?LQWHJUDomR?FURQR?WLSROyJLFD?GH?HVSyOLRV?IRUQHFHP??\nFRQMXQWDPHQWH??LQIRUPDomR?TXH?SRGH?H?GHYH?VHU?GLVFXWLGD?\nGH?IRUPD?JOREDO?H?LQWHJUDGD?\n\n)LJ?????/RFDOL]DomR?GH?&amp;DVWUR?0DULP?QR?WHUULWyULR?SRUWXJXrV?\n\nFig. 2. Datas convencionais de radiocarbono para Castro Marim. \n\n* Olea europaea+Arbutus unedo+Pinus pinea+)UD[LQXV?DQJXVWLIR-\nlia. ** Fraxinus sp.+Olea europaea. *** Pinus pinea+Quercus \ncoccifera+Olea europaea. **** Cerastoderma edule+Venerupis \ndecussata+Ensis siliqua. a Frac\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia da amostra.\n\n\n\n103\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\nA CRONOLOGIA ABSOLUTA\n\n'LYHUVDV?DPRVWUDV??GH?GRLV?WLSRV?\u00b2GD?ELRVIHUD?PDUL-\nnha (conchas de Venerupis decussata, Cerastoderma \nedule, Donax trunculu, Ensis siliqua e de Glycymeris sp.) \nH?GD?ELRVIHUD?WHUUHVWUH??IDXQD?PDPDOyJLFD?QmR?LGHQWL\u00c0FD-\nda ou madeira de Pinus pinea, Olea europaea, Arbutus \nunedo, Fraxinus sp. e Quercus coccifera)\u2013 provenientes \nGD?LQWHUYHQomR?DUTXHROyJLFD?GH?FDPSR?OHYDGD?D?HIHLWR?HP?\n&amp;DVWUR?0DULP?IRUDP?GDWDGDV?SHOR?UDGLRFDUERQR??$V?GDWDV?\n\nconvencionais obtidas, calculadas segundo as recomen-\n\nGDo}HV? GH? 6WXLYHU? H? 3RODFK? ???????? HQFRQWUDP?VH? QR?\n4XDGUR?,??DFRPSDQKDGDV?GH?DOJXQV?GDGRV?MXOJDGRV?SHUWL-\nQHQWHV??GHVLJQDGDPHQWH?GD?UHVSHFWLYD?SURYHQLrQFLD?H?GR?\nYDORU?GR?IUDFFLRQDPHQWR?LVRWySLFR?HP?13C.\n\nNormalmente, as datas de radiocarbono e os valores de \n\n?13&amp;?REWLGRV?D?SDUWLU?GDV?GHVLJQDGDV?IUDFo}HV?LQWHUPpGLDV?\ndas amostras de conchas servem apenas para avaliar da \n\n\u00c0DELOLGDGH?GDV?GDWDV?GHWHUPLQDGDV?FRP?DV?IUDFo}HV?LQWHUQDV?\ndas respectivas amostras, tomando-se em linha de conta, \n\nFig. 3. Data\u00e7\u00e3o por \n14\n\nC de pares de amostras coevas (conchas de origem marinha / ossos) provenientes de Castro Marim. Determina\u00e7\u00e3o \n\nGRV?YDORUHV?GR?HIHLWR?GH?UHVHUYDWyULR???5??H?GD?LGDGH?GH?UHVHUYDWyULR??5?W???a?2XWOLHU??QmR?XWLOL]DGR?SDUD?R?FiOFXOR?GH???5??\n\n\n\n104\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\nem c\u00e1lculos e racioc\u00ednios posteriores, somente o valor da \n\nGDWD?REWLGD?FRP?D?IUDFomR?LQWHUQD??$VVLP??DQDOLVDQGR?R?SDU?\n?6DF???????????????%3??6DF???????????????%3??YHUL\u00c0FD-\n?VH?TXH?R?YDORU?GD?GDWD?GD?IUDFomR?LQWHUQD?QmR?VH?GLIHUHQFLD?\nHVWDWLVWLFDPHQWH??SDUD??????GR?YDORU?GD?GDWD?GD?IUDFomR?LQ-\nWHUPpGLD??HVWDQGR?RV?YDORUHV?GH??13C dentro do esperado \nSDUD?D?FRPSRVLomR?LVRWySLFD?GH?FRQFKDV?PDULQKDV??SHOR?\nTXH?VH?GHYHUi?DWULEXLU?XPD?ERD?\u00c0DELOLGDGH?j?GDWD?REWLGD?\nFRP?D?IUDFomR?LQWHUQD??3RU?RXWUR?ODGR??HP?&amp;DVWUR?0DULP??DV?\ndatas obtidas com amostras constitu\u00eddas por Glycymeris \ns\u00e3o, invariavelmente, 700 a 1000 anos \n\n14\nC mais antigas do \n\nTXH?DV?REWLGDV?FRP?RXWUDV?FRQFKDV?SURYHQLHQWHV?GRV?PHV-\nPRV?FRQWH[WRV??HODV?WHUmR?VLGR?XWLOL]DGDV?H[FOXVLYDPHQWH?\nSDUD?FRQFUHWL]DU?SDYLPHQWRV?H?QmR?SDUD?VHUHP?FRQVXPLGDV???\nSHOR?TXH?QmR?VH?SRGH?HVWDEHOHFHU?XPD?FRUUHVSRQGrQFLD?\nHQWUH?HVVDV?GDWDV?H?RV?FRQWH[WRV?DUTXHROyJLFRV?GRQGH?SUR-\nYrP?H?TXH?VH?SUHWHQGLD?GDWDU?\n\n&amp;RPR?VH?VDEH??R?UHVHUYDWyULR?JHRTXtPLFR?PDULQKR?p?\nGH\u00c0FLHQWH?HP?UDGLRFDUERQR?FRPSDUDGR?FRP?D?DWPRVIHUD?\n\u2013 ent\u00e3o, existe uma idade \n\n14&amp;?GH?UHVHUYDWyULR??LVWR?p??H[LV-\nWH?XPD?GLIHUHQoD?GH?LGDGHV?GH?14C entre amostras contem-\nSRUkQHDV?FRQWHQGR?FDUERQR?GH?RULJHP?PDULQKD??XPDV??H?\ncarbono de origem terrestre, as outras. Segundo Stuiver \n\net al??????????D?LGDGH?GH?UHVHUYDWyULR??5?W???SRGH?VHU?GH-\n\u00c0QLGD?FRPR?D?GLIHUHQoD?HQWUH?GDWDV?FRQYHQFLRQDLV?GH?\nUDGLRFDUERQR?GH?XP?SDU?GH?DPRVWUDV?FRHYDV?TXH?VH?IRUPD-\nUDP?HP?GLIHUHQWHV?UHVHUYDWyULRV?JHRTXtPLFRV?GR?FDUERQR?\n?RFHDQR?H?ELRVIHUD?WHUUHVWUH??SRU?H[HPSOR???5?W??p?GHSHQ-\nGHQWH?GR?WHPSR??GHYLGR?D?YDULDo}HV?GR?WHRU?HP?14C na at-\nPRVIHUD??H?YDULD?GH?UHJLmR?SDUD?UHJLmR?PDULQKD??GHYLGR?j?\nPLVWXUD?GH?GLIHUHQWHV?PDVVDV?GH?iJXD??DR?UHJLPH?GH?YHQ-\nWRV?? j? EDWLPHWULD? H? DR? XSZHOOLQJ (e ao GRZQZHOOLQJ). \n&amp;RQVLGHUDQGR?HVWHV?IDFWRV??6WXLYHU?et al. (2006) modela-\nUDP?D?UHVSRVWD?GR?RFHDQR?JOREDO?jV?YDULDo}HV?GDV?FRQFHQ-\nWUDo}HV?DWPRVIpULFDV?GR?14C. Dessa modela\u00e7\u00e3o resultaram \nas curvas de calibra\u00e7\u00e3o para as datas de amostras mari-\n\nQKDV??'HYLGR?j?YDULDELOLGDGH?UHJLRQDO?GDV?FRQGLo}HV?RFHD-\nQRJUi\u00c0FDV??H[LVWH?XPD?GLIHUHQoD?GR?WHRU?HP? 14C entre a \niJXD?VXSHU\u00c0FLDO?GH?XPD?GHWHUPLQDGD?UHJLmR?H?D?iJXD?VXSHU-\n\u00c0FLDO?GR?RFHDQR?FRQVLGHUDGR?FRPR?XP?WRGR?H??SRU?LVVR??\nGH\u00c0QH?VH?XP?SDUkPHWUR?GHQRPLQDGR??5??HIHLWR?GH?UHVHU-\nYDWyULR?PDULQKR?UHJLRQDO?SDUD?R?UDGLRFDUERQR???R?TXDO?PDLV?\nQmR?p?TXH?D?GLIHUHQoD?HQWUH?D?LGDGH?GH?UHVHUYDWyULR?GD?iJXD?\nVXSHU\u00c0FLDO?GR?RFHDQR?UHJLRQDO?H?D?LGDGH?GH?UHVHUYDWyULR?GD?\niJXD?VXSHU\u00c0FLDO?GR?RFHDQR?JOREDO??3DUD?VH?FRQYHUWHUHP?HP?\ndatas de calend\u00e1rio solar as datas convencionais de radio-\n\ncarbono determinadas a partir de organismos marinhos \u00e9 \n\nQHFHVViULR?FDOFXODU?R?YDORU?GH??5??LVWR?p??R?YDORU?GR?HIHLWR?\nGH?UHVHUYDWyULR?PDULQKR?SDUD?D?UHJLmR?HP?TXH?RFRUUHX?D?\nFROKHLWD?GHVVHV?RUJDQLVPRV?TXDQGR?YLYRV??2?YDORU?GH??5?\np??PXLWDV?YH]HV??FDOFXODGR?GDWDQGR?SHOR?14C pares de amos-\nWUDV?GD?PHVPD?LGDGH??PDV?GH?GLIHUHQWH?RULJHP??WHUUHVWUH?H?\nmarinha), convertendo a data da amostra terrestre numa \n\nLGDGH?PDULQKD?D?SDUWLU?GR?PRGHOR?DWUiV?UHIHULGR?H??SRU?\u00c0P??\nsubtraindo essa idade marinha modelada da data de \n\n14\nC da \n\nDPRVWUD?PDULQKD?GR?SDU??6WXLYHU?H?%UD]LXQDV????????&amp;RQ-\nWUDULDPHQWH?j?LGDGH?GH?UHVHUYDWyULR?5?W???TXH?p?GHSHQGHQWH?\nGR?WHPSR???5?QmR?R?p??D?QmR?VHU?TXH?RFRUUD?DOJXPD?YDULD-\nomR?GDV?FRQGLo}HV?RFHDQRJUi\u00c0FDV?UHVWULWD?j?UHJLmR?GR?RFH-\nano em causa. Isso acontece, na maior parte dos casos, em \n\nUHJL}HV?DIHFWDGDV?SHOR?IHQyPHQR?GH?XSZHOOLQJ??8PD?YH]?\nTXH?DV?WD[DV?GR?XSZHOOLQJ regional podem variar ao longo \ndo tempo e a intensidade do empobrecimento em \n\n14\nC das \n\niJXDV?VXSHU\u00c0FLDLV?GHSHQGH?GD?PDLRU?RX?PHQRU?DFWLYLGDGH?\ndo XSZHOOLQJ??D?TXDO?JHUDOPHQWH?HVWi?UHODFLRQDGD?FRP?R?\n\nFig. 4. Calibra\u00e7\u00e3o das datas convencionais de radiocarbono para \n\n&amp;DVWUR?0DULP??&amp;DOLEUDomR?HIHFWXDGD?ID]HQGR?XVR?GDV?FXUYDV?,QW-\nCal09 e Marine09 (Reimer et al. 2009), respectivamente para as \nGDWDV?GDV?DPRVWUDV?GD?ELRVIHUD?WHUUHVWUH?H?GD?ELRVIHUD?PDULQKD??H?GR?\nSURJUDPD? 2[&amp;DO? ?????? ?%URQN? 5DPVH\\? ?????? ??????? 8WLOL]RX?VH?\nSDUD??5?R?YDORU?GH????????DQRV? 14C. a Olea europaea + Arbutus \nunedo + Pinus pinea + )UD[LQXV?DQJXVWLIROLD. b Pinus pinea + Quer-\ncus coccifera + Olea europaea. c Cerastoderma edule + Venerupis \ndecussata + Ensis siliqua.\n\n\n\n105\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\nYDULiYHO?VLVWHPD?DHUROyJLFR?SUHYDOHFHQWH?QHVVD?UHJLmR??HQ-\nWmR?p?H[SHFWiYHO?TXH?R?YDORU?GH??5?WDPEpP?YDULH?DR?ORQJR?\ndo tempo (Ascough et al????????,QJUDP???????.HQQHWW?et \nal. 1997; Soares 1993; Soares e Dias 2006; 2007; Soares e \n0DUWLQV????????9DORUHV?DOWRV?GH??5??SDUD?HVVDV?UHJL}HV??\nSRGHP?QRUPDOPHQWH?VHU?FRUUHODFLRQDGRV?FRP?D?H[LVWrQFLD?\n\nde um XSZHOOLQJ?LQWHQVR??DR?SDVVR?TXH?YDORUHV?EDL[RV?RX?\nQXORV?LQGLFLDP?TXH??SDUD?HVVD?pSRFD??R?XSZHOOLQJ?HUD?IUDFR?\nou, mesmo, inexistente.\n\n)HOL]PHQWH??GD?LQWHUYHQomR?HP?&amp;DVWUR?0DULP??UHVXO-\nWDUDP?GLYHUVRV?SDUHV?GH?DPRVWUDV?DVVRFLDGDV?GH?GLIHUHQWH?\nUHVHUYDWyULR?GH?RULJHP??R?TXH?SHUPLWLX?D?GHWHUPLQDomR?GR?\n\n)LJ?????5HSUHVHQWDomR?JUi\u00c0FD?GDV?GLVWUL-\nEXLo}HV?GH?SUREDELOLGDGH?GDV?GDWDV?GH?\nradiocarbono calibradas de Castro Ma-\n\nULP??SDUD?D?TXDO?VH?IH]?XVR?GDV?FXUYDV?\nIntCal09 e Marine09 (Reimer et al. \n2009) e do programa OxCal 4.1.3 \n\n?%URQN? 5DPVH\\? ??????? EHP? FRPR? GR?\nPRGHOR?ED\\HVLDQR?UHIHULGR?QR?WH[WR??$?\nQHJUR?\u00b2?GDWDV?VREUH?DPRVWUDV?GD?ELRVIH-\nUD?WHUUHVWUH??D?D]XO?\u00b2?GDWDV?VREUH?DPRV-\nWUDV?GD?ELRVIHUD?PDULQKD?\n\n\n\n106\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\nYDORU?GH??5?DSOLFiYHO?QD?FDOLEUDomR?GDV?GDWDV?GH?UDGLR-\ncarbono obtidas a partir de conchas marinhas recolhidas \n\nQHVWH?VtWLR?DUTXHROyJLFR?H?TXH?\u00c0JXUDP?QR?4XDGUR?,??$?\nGHWHUPLQDomR?GRV?YDORUHV?GH??5?H?5?W??D?SDUWLU?GHVVHV?\nSDUHV?HQFRQWUD?VH?LQGLFDGD?QR?4XDGUR?,,??1RWH?VH?TXH?DV?\ndatas das amostras de Glycymeris?QmR?IRUDP?WRPDGDV?HP?\nFRQVLGHUDomR??SHORV?PRWLYRV?Mi?DWUiV?H[SRVWRV??2?PHVPR?\nsucedeu com a data Sac-2444, determinada a partir de \n\nXPD?PLVWXUD?GH?PDGHLUD?FDUERQL]DGD?GH?Fraxinus e Olea, \nH?FXMR?YDORU?VH?WHP?GH?FRQVLGHUDU?DEHUUDQWH?? WHQGR?HP?\n\nconta os outros valores obtidos para a Fase III. O valor \n\nPpGLR?SRQGHUDGR?GH??5?p?GH????????DQRV?14&amp;??R?TXDO?VH?\nGHYHUi?XWLOL]DU?QD?FDOLEUDomR?GDTXHODV?GDWDV?ID]HQGR?XVR?\nda curva Marine09 (Reimer et al. 2009).\n\n1DV?\u00c0JXUDV???H????HQFRQWUDP?VH?DV?GDWDV?FDOLEUDGDV?\n(com excep\u00e7\u00e3o das consideradas aberrantes) atrav\u00e9s das \n\ncurvas IntCal09 e Marine09 (Reimer et al. 2009), para as \nDPRVWUDV?GD?ELRVIHUD?WHUUHVWUH?H?GD?ELRVIHUD?PDULQKD??UHV-\nSHFWLYDPHQWH??)H]?VH?? WDPEpP??XVR?GR?SURJUDPD?2[&amp;DO?\n???????%URQN?5DPVH\\???????H?GH?XP?PRGHOR?ED\\HVLDQR?\n\n)LJ?????3HU\u00c0V?HVWUDWLJUi\u00c0FRV?FRP?DV?XQL-\nGDGHV?GH?UHFROKD?GDV?DPRVWUDV?VXMHLWDV?D?\ndata\u00e7\u00e3o por radiocarbono.\n\n\n\n107\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\nHP?TXH?DV?GLVWULEXLo}HV?GH?SUREDELOLGDGH?GDV?GDWDV?FDOL-\nEUDGDV?IRUDP?FRQGLFLRQDGDV?SHOD?SRVLomR?HVWUDWLJUi\u00c0FD?\nGDV?DPRVWUDV?VREUH?DV?TXDLV?IRUDP?REWLGDV??)D]?VH?QRWDU?\nTXH?VH?HVWi?QXP?WURoR?GD?FXUYD?GH?FDOLEUDomR?FRQKHFLGR?\ncomo a cat\u00e1strofe da Idade do Ferro??HP?TXH??SRU?PDLRU?\nTXH?VHMD?D?SUHFLVmR?GD?GDWD?FRQYHQFLRQDO?GH?UDGLRFDUERQR??\nD?LQFHUWH]D?DVVRFLDGD?j?GDWD?FDOLEUDGD?p?VHPSUH?JUDQGH??$?\nXWLOL]DomR?GH?XPD?HVWDWtVWLFD?ED\\HVLDQD?SHUPLWH?UHGX]LU?\nSDUWH?GHVVD?LQFHUWH]D?\n\nFASEAMENTO DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA\n\nA FASE II\n\n2?LQtFLR?GD?,GDGH?GR?)HUUR?HP?&amp;DVWUR?0DULP?HVWi?GH\u00c0-\nFLHQWHPHQWH?FDUDFWHUL]DGR?GR?SRQWR?GH?YLVWD?DUTXLWHFWy-\nQLFR??R?TXH?UHVXOWD?GD?HVFDVVD?SUHVHUYDomR?GRV?UHVSHFWLYRV?\n\nYHVWtJLRV??$LQGD?DVVLP??IRL?SRVVtYHO?LGHQWL\u00c0FDU?XPD?iUHD?\nHGL\u00c0FDGD??RULHQWDGD?QR?VHQWLGR?(?2??TXH?PRVWUD?Mi?D?SOHQD?\nDGRSomR?GH?DUTXLWHFWXUD?RUWRJRQDO??$UUXGD?et al. 2007). \n\n$?EDL[HOD?FHUkPLFD?DVVRFLDGD?D?HVWH?SULPHLUR?PRPHQWR?\nGH?pSRFD?VLGpULFD?p?GRPLQDGD?SHODV?SURGXo}HV?PDQXDLV??\nRQGH?DV?IRUPDV?DEHUWDV?FRQWLQXDP?D?VHU?PDLRULWiULDV??GH-\nYHQGR?GHVWDFDU?VH?R?HVPDJDGRU?GRPtQLR?GDV?WDoDV?GH?SHU\u00c0O?\nKHPLVIpULFR??2OLYHLUD????????1RV?UHFLSLHQWHV?GH?PHQRUHV?\nGLPHQV}HV??RV?YDVRV?GH?SHU\u00c0O?FDUHQDGRV?FDUDFWHUtVWLFRV?GR?\n%URQ]H?)LQDO?TXDVH?GHVDSDUHFHP?GR?UHJLVWR?DUTXHROyJLFR??\nVHQGR?VXEVWLWXtGRV?SHODV?WLJHODV?GH?VXDYH?SHU\u00c0O?HP?6??2V?\nSRWHV?SDQHODV?FRPS}HP?XP?FRQMXQWR?PXLWR?UHVWULWR?H?EDV-\nWDQWH?IUDJPHQWDGR??RQGH?IRL?SRVVtYHO?UHFRQKHFHU?H[HPSODUHV?\nGH?GLIHUHQWHV?GLPHQV}HV??Ibidem). Ao n\u00edvel das decora-\no}HV??YHUL\u00c0FD?VH?D?SHUVLVWrQFLD?GDV?WpFQLFDV?GH?EUXQLPHQWR?\n?UHWLFXODGRV?H?WULkQJXORV?SUHHQFKLGRV?FRP?WUDoRV?REOtTXRV??\ne pintura (a negro e vermelho), a par do surgimento de \n\nH[HPSODUHV?FRP?GLJLWDo}HV?LPSUHVVDV??Ibidem). \n\nFig. 7. Planta da Fase II e amostra do \n\nHVSyOLR?LQWHJUDGR?QHVWD?IDVH?\n\n\n\n108\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\n1R?TXH?VH?UHIHUH?j?FHUkPLFD?D?WRUQR??GHYH?UHIHULU?VH?D?\nSUHVHQoD?GH?FRQWHQWRUHV?DQIyULFRV?GH?WLSR?5???PDLV?H[DF-\ntamente 10.1.1.1. e 10.1.2.1., pithoi, e de pratos cobertos \ncom engobe vermelho (Arruda 1999-2000; 2005; Freitas \n\n???????1D?FHUkPLFD?GH?XVR?FRPXP??GHVWDFD?VH?D?JUDQGH?\nDEXQGkQFLD?GH?WDoDV?KHPLVIpULFDV?H?D?SUHVHQoD?GH?DOJXQV?\nexemplares de vasos tr\u00edpodes (Arruda 1999-2000). Em \n\nFHUkPLFD?FLQ]HQWD?VmR?SURGX]LGDV?PDLRULWDULDPHQWH?WDoDV?\nKHPLVIpULFDV??VHQGR?R?JUXSR?GRV?SUDWRV??WDoDV?FDUHQDGDV?\nRX?GH?SHU\u00c0O?HP?6?FODUDPHQWH?UHVLGXDO??(QWUH?R?HVSyOLR?\nmet\u00e1lico destaca-se dois cotos de lan\u00e7a. \n\n$?HVWUDWLJUD\u00c0D?UHODWLYD?GRFXPHQWDGD?QR?VtWLR??EHP?FRPR?\nos materiais recuperados, sugerem uma cronologia da pri-\n\nmeira metade do s\u00e9c. VII para in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica. A \n\nUHFROKD?GH?RVVRV?H?GH?FDUY}HV??Pinus pinea) possibilitou a \nREWHQomR?GH?WUrV?GDWDV?GH?UDGLRFDUERQR?TXH??HP?JUDQGH?\n\nSDUWH??FRQ\u00c0UPDP?D?FURQRORJLD?SURSRVWD?FRP?EDVH?QD?WLSROR-\nJLD?GRV?HVSyOLRV??FRPR?VH?SRGH?YHUL\u00c0FDU?QD?\u00c0JXUD???\n\nA FASE III\n\n$?)DVH?,,,?FRUUHVSRQGH?D?XP?FRQMXQWR?HGL\u00c0FDGR?RULHQ-\ntado no sentido Este/Oeste, sendo de registar, desde logo, \n\nRV?TXDWUR?FRPSDUWLPHQWRV?ORFDOL]DGRV?SUy[LPR?GR?OLPLWH?\nGD?FROLQD?H?TXH?UHVSHLWDP?R?VHX?FRQWRUQR?RULJLQDO??SRGHQGR?\nGHIHQGHU?VH?TXH?WHUmR?VHUYLGR?GH?FDVDPDWDV?DQH[DV?D?XPD?\nHYHQWXDO?PXUDOKD??1D?iUHD?FHQWUDO?GD?HVFDYDomR??S{V?VH?D?\nGHVFREHUWR?XP?HGLItFLR??FRP?FRPSDUWLPHQWRV?SDYLPHQWD-\ndos com terra batida de cor vermelha. Destaca-se ainda a \n\nH[LVWrQFLD?GH?GRLV?IRUQRV????QR?FRPSDUWLPHQWR???H?RXWUR?QD?\n]RQD?VXO?GHVWD?iUHD?HGL\u00c0FDGD??DVVRFLDGR?D?XPD?HVWUXWXUD?\nFLUFXODU?TXH?LQWHUSUHWDPRV?FRPR?VLOR??$UUXGD?et al. 2007).\n\n)LJ?????3ODQWD?GD?)DVH?,,,?H?DPRVWUD?GR?HVSy-\nOLR?LQWHJUDGR?QHVWD?IDVH?\n\n\n\n109\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\n2? HVSyOLR? UHFXSHUDGR? QRV? QtYHLV? DVVRFLDGRV? D? HVWH?\nSODQR?DUTXLWHFWyQLFR?DSUHVHQWD?XPD?PDWUL]?FXOWXUDO?GH?FD-\nUL]?\u00b4RULHQWDOL]DQWH\u00b5?Mi?HYLGHQFLDGD?QD?)DVH?DQWHULRU??D?,,??\n\n$?FHUkPLFD?GH?HQJREH?YHUPHOKR?SODVPD?XP?PRPHQWR?\nLQWHUPpGLR?QR?VHX?SURFHVVR?HYROXWLYR??LQWHJUDQGR?IRUPDV?\nde origem oriental, como as ta\u00e7as carenadas de bordo \n\nWULDQJXODU??DV?\u00a9DPSROODV\u00aa??DV?MDUUDV?GH?FROR?FLOtQGULFR??H?\npratos de bordo largo e aplanado, todos com cronologias \n\nVLWXDGDV? HQWUH? RV? PHDGRV? H? R? \u00c0QDO? GR? VpFXOR?9,,? D?&amp;??\n?)UHLWDV????????0DV?D?FHUkPLFD?GH?HQJREH?YHUPHOKR?WDP-\nEpP?HVSHOKD?R?UHSHUWyULR?KDELWXDOPHQWH?SUHVHQWH?QRV?Vt-\nWLRV?LQGtJHQDV?RULHQWDOL]DGRV??FRP?DV?WLJHODV?FRP?FDQHOX-\nUDV?QD?VXSHUItFLH?H[WHUQD?H?WDPEpP?RV?VXSRUWHV?GLWRV?GH?\n\u00b4FDUUHWH\u00b5??Ibidem???$?FHUkPLFD?SLQWDGD?HP?EDQGDV?HVWi?\nrepresentada por escassos pithoi e algumas ta\u00e7as (Arruda \ne Freitas 2008).\n\n$?UHODomR?FRP?R?PXQGR?RULHQWDOL]DQWH?GLWR?WDUWpVVL-\nFR? HVWi? HYLGHQFLDGD? QD? FHUkPLFD? PDQXDO?? DWUDYpV? GDV?\nGHFRUDo}HV?EUXQLGDV?H?SLQWDGDV??DLQGD?TXH?VH?GHYD?UHFR-\nQKHFHU? TXH? HP? &amp;DVWUR? 0DULP? HVWHV? WLSRV? GHFRUDWLYRV?\nVXUJHP? HP? TXDQWLGDGHV? UHGX]LGDV? ?2OLYHLUD? ??????\n??????? ,GHQWL\u00c0FRX?VH? WDPEpP? XPD? RXWUD? PRGDOLGDGH?\nGHFRUDWLYD?TXH?FRQVLVWH?QD?SLQWXUD?D?DPDUHOR?H?EUDQFR?\nVREUH?XPD?VXSHUItFLH?SLQWDGD?GH?YHUPHOKR??Ibidem). No \nFRQMXQWR?GD?FHUkPLFD?PDQXDO??DVVLVWH?VH?D?XP?GHFUpVFL-\nPR?DFHQWXDGR?GRV?UHFLSLHQWHV?WLSR?WDoD?WLJHOD??D?IDYRU?\ndos potes/panelas (Ibidem).\n\n2?FRQMXQWR?GH?PDWHULDLV?UHFROKLGRV?QDV?XQLGDGHV?HV-\nWUDWLJUi\u00c0FDV?TXH?\u00c0]HPRV?FRUUHVSRQGHU?D?HVWD?)DVH??TXH?VH?\nsobrepunham a outras integr\u00e1veis na Fase anterior, per-\n\nmitiu atribuir-lhe uma cronologia centrada na 2\u00aa metade \n\nGR?VpF??9,,?D?Q?H??$?GDWDomR?SHOR?UDGLRFDUERQR??YHU?\u00c0J?????\n\nFig. 9. Planta da Fase IV e amostra do \n\nHVSyOLR?LQWHJUDGR?QHVWD?IDVH?\n\n\n\n110\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\nDSRQWD?SDUD?XPD?FURQRORJLD?GRV?\u00c0QDLV?GR?VpF??9,,?\u00b2?VpF??\n9,?FDO?%&amp;?SDUD?HVWD?)DVH?,,,?GD?RFXSDomR?VLGpULFD?GH?\nCastro Marim.\n\nAssim, os resultados radiom\u00e9tricos n\u00e3o desmentem \n\nDV?GDWDo}HV?TXH?D?DQiOLVH?WLSROyJLFD?GRV?PDWHULDLV?DU-\nTXHROyJLFRV?LQGLFLD??DLQGD?TXH?R?LQWHUYDOR?GH?WHPSR?VHMD?\nWDOYH]?GHPDVLDGR?DPSOR?SDUD?SHUPLWLU?XPD?DERUGDJHP?\nmais minuciosa.\n\nA FASE IV\n\nAo longo do s\u00e9c. VI, assiste-se a um incremento na \n\nGHQVLGDGH?GH?RFXSDomR?GR?HVSDoR??FRP?XP?PDLRU?Q~PHUR?\nGH?HGLItFLRV??RUJDQL]DGRV?HP?WRUQR?GH?DUUXDPHQWRV?RX?\nSHTXHQRV?\u00b4ODUJRV?SUDoDV\u00b5??PDV?R?FRQMXQWR?GH?FRPSDUWL-\nPHQWRV?TXH?DVVRFLiPRV?D?FDVDPDWDV?PDQWpP?VH?LQDOWHUDGR?\n(Arruda et al. 2007).\n\n2?UHSHUWyULR?FHUkPLFR?GH?HQJREH?YHUPHOKR?DOWHUD?VH?\nrelativamente aos n\u00edveis da Fase anterior, n\u00e3o se encon-\n\nWUDQGR?UHSUHVHQWDGDV?DV?IRUPDV?IHFKDGDV?H?RV?VXSRUWHV??\n$V?WLJHODV?H?RV?SUDWRV?DSUHVHQWDP?XP?PDLRU?Q~PHUR?GH?\nYDULDQWHV?? GHQRWDQGR?VH?? SDUWLFXODUPHQWH? QHVWD? ~OWLPD?\nIRUPD?H?QD?WLJHOD?FRP?FDQHOXUDV?QD?VXSHUItFLH?H[WHUQD??\nXPD?HYROXomR?QD?VXD?PRUIRORJLD??)UHLWDV????????\n\nPithoi?H?XUQDV?&amp;UX]?GHO?1HJUR?SLQWDGRV?HP?EDQGDV?HVWmR?\nSUHVHQWHV?GH?IRUPD?VLJQL\u00c0FDWLYD??$UUXGD?H?)UHLWDV???????\n\n1D?FHUkPLFD?FLQ]HQWD??DV?WDoDV?GH?SHU\u00c0O?KHPLVIpULFR?\nVmR?R?WLSR?GH?UHFLSLHQWH?SUHGRPLQDQWH??HQTXDQWR?TXH?RV?\npratos e ta\u00e7as carenadas tendem a cair em desuso. As \n\nIRUPDV?IHFKDGDV?VmR?DLQGD?PDLV?UDUDV?j?VHPHOKDQoD?GR?\nTXH?VXFHGH?FRP?D?FHUkPLFD?GLWD?GH?uso comum, onde \nDV?WLJHODV?KHPLVIpULFDV?VmR?LJXDOPHQWH?SUHSRQGHUDQWHV?\nQR? FRQMXQWR?? 1HVWD? ~OWLPD? FDWHJRULD?? GRFXPHQWRX?VH?\nWDPEpP?R?XVR?GH?SU?DWRV??WDoDV?H?YDVRV?WUtSRGHV??1R?TXH?\n\nFig. 10. Planta da Fase V e amostra \n\nGR?HVSyOLR?LQWHJUDGR?QHVWD?IDVH?\n\n\n\n111\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\nGL]?UHVSHLWR?jV?IRUPDV?IHFKDGDV??DVVLQDOD?VH?D?SUHVHQoD?\nGH?UHFLSLHQWHV?GR?WLSR?SRWH?SDQHOD??MDUURV??IRUPDV?D\u00c0P?\nde pithoi e, nos contextos mais tardios deste momento, \nde barris. \n\n$? FHUkPLFD? PDQXDO? GHFUHVFH? FRQVLGHUDYHOPHQWH??\nsendo agora maiorit\u00e1rios os contentores do tipo pote/\n\nSDQHOD??HP?GHWULPHQWR?GDV?WDoDV?H?WLJHODV??$V?~QLFDV?QR-\nYLGDGHV?QR?UHSHUWyULR?VmR?XP?UHFLSLHQWH?GR?WLSR?\u00b4VHUWm\u00b5??\nH?XP?YDVR?j?chardon??$?GHFRUDomR?SLQWDGD?H?\u00b4EHOLVFDGD\u00b5?\ndesaparecem, mas os motivos digitados continuam, \n\nsurgindo agora associados sempre a outros motivos in-\n\nFLVRV??QRPHDGDPHQWH?RV?GHQRPLQDGRV?? ERUGRV?GHQWHDGRV\u00b5?\n(Oliveira 2006; 2008). \n\nA tipologia dos materiais permitiu colocar esta \n\nIDVH?FRQVWUXWLYD?QR?VpFXOR?9,??7DPEpP?QDV?8QLGDGHV?\nGHVWD? )DVH? IRUDP? UHFROKLGRV? FDUY}HV? H? FRQFKDV?? TXH?\npossibilitaram a obten\u00e7\u00e3o de oito datas de radiocarbo-\n\nQR??'HYLGDPHQWH?FDOLEUDGDV??ID]HQGR?XVR?GR?PRGHOR?\nED\\HVLDQR?DWUiV?UHIHULGR??RV?GDGRV?UDGLRPpWULFRV?HYL-\nGHQFLDP?TXH?HVWD?)DVH?VH?LQVHUH?QXP?LQWHUYDOR?GH?WHP-\nSR?FHQWUDGR?QD?VHJXQGD?PHWDGH?GR?VpF??9,?FDO?%&amp;??$V-\nsim, a atribui\u00e7\u00e3o da Fase IV ao s\u00e9c. VI, atrav\u00e9s da \n\nDQiOLVH?GR?HVSyOLR?UHFROKLGR??p?UHIRUoDGD?SHOD?FURQROR-\ngia obtida pelo radiocarbono.\n\nA FASE V\n\nA partir de meados do s\u00e9c. V a.C., o Castelo de Cas-\n\nWUR?0DULP?VRIUH?JUDQGHV?DOWHUDo}HV?D?QtYHO?DUTXLWHFWyQL-\nFR?H?GD?FXOWXUD?PDWHULDO??6REUH?DV?UXtQDV?GDV?FRQVWUXo}HV?\nDQWHULRUHV??FRQVWUyL?VH?XP?FRQMXQWR?GH?HGL\u00c0FDo}HV?TXH?\nadopta uma orienta\u00e7\u00e3o no sentido Nordeste/Sudoeste \n\n(Arruda 2005; Arruda et al. 2007).\n2?PDWHULDO?DUTXHROyJLFR?UHFROKLGR?QHVWHV?FRQWH[WRV?\n\nVLGpULFRV?PDLV?WDUGLRV?SHUPLWLX?GLVWLQJXLU??QR?kPELWR?GHV-\nWH?SHUtRGR??WUrV?VXE?IDVHV?FURQROyJLFDV??$V?GXDV?SULPHL-\nUDV??HVWmR?EDOL]DGDV?QD?VHJXQGD?PHWDGH?GR?VpF??9?D?&amp;??H?\nGXUDQWH?RV?SULPHLURV?WUrV?TXDUWRV?GR?VpF??,9?D??&amp;??H?D?PDLV?\nWDUGLD?GDWD?VH?HQWUH?\u00c0QDLV?GR?VpF??,9?H?R?VpF??,,,?D?&amp;?\n\nDa segunda metade do s\u00e9c. V a.C. data um espa\u00e7o \n\nHGL\u00c0FDGR??RQGH?VH?HVFDYRX?XP?FRQWH[WR??8?(?V????????\nFRP?PDWHULDLV?HP?H[FHOHQWH?HVWDGR?GH?FRQVHUYDomR??TXH?\nSHUPLWLX?FDUDFWHUL]DU??DR?QtYHO?GD?FXOWXUD?PDWHULDO??HVWH?\nPRPHQWR?? 2XWURV? QtYHLV? SULPiULRV? GH? RFXSDomR? IRUDP?\nWDPEpP?DWULEXtGRV?D?HVWD?PHVPD?IDVH??VHQGR?DV?DVVRFLD-\no}HV?GH?PDWHULDLV?PXLWR?VLJQL\u00c0FDWLYDV?\n\n$R?QtYHO?GRV?FRQWHQWRUHV?DQIyULFRV??DV?IRUPDV?PDLV?\nbem representadas neste n\u00edvel 80/89, bem como nas ou-\n\ntros de cronologia coeva, correspondem aos tipos Ma\u00f1a \n\n3DVFXDO?$??H?%?&amp;?GH?3HOOLFHU??'HQWUR?GR?SULPHLUR?WLSR??IRL?\nSRVVtYHO?LGHQWL\u00c0FDU?YiULDV?GDV?YDULDQWHV?HVWDEHOHFLGDV?SRU?\nRamon Torres, concretamente os tipos 11.2.1.3, 11.2.1.4., \n\n??????????H???????????$V?kQIRUDV?GR?WLSR?%?&amp;?GH?3HOOLFHU?\nWDPEpP?FRQVWLWXHP?XPD?SDUWH?VLJQL\u00c0FDWLYD?GR?HVSyOLR??\nencontrando-se representadas as variantes 1 e 2. Outro \n\nDVSHFWR?UHOHYDQWH?QR?FRQMXQWR?GRV?FRQWHQWRUHV?DQIyULFRV?\nUHODFLRQD?VH?FRP?D?SUHVHQoD?GH?IRUPDV?HYROXtGDV?GDV?kQ-\nIRUDV?GH?WLSR?5???$?H[LVWrQFLD?GH?DOJXQV?GHVWHV?H[HPSODUHV?\nem contextos da segunda metade do s\u00e9c. V a.C. poder\u00e1 \n\nLQGLFLDU?D?SHUPDQrQFLD?GH?DOJXQV?GHVWHV?SURWyWLSRV?HP?\nPRPHQWRV?PDLV?WDUGLRV?GR?TXH?RV?KDELWXDOPHQWH?SURSRV-\ntos (Arruda et al. 2006).\n\n$?FHUkPLFD?JUHJD?UHFROKLGD?QHVWH?HVWUDWR?FRUUHVSRQ-\nde, sobretudo, a ta\u00e7as C\u00e1stulo, documentando-se ainda a \n\npresen\u00e7a de skyphoi e kylikes??DOJXPDV?GDV?TXDLV?VmR?\nGD?FODVVH?GHOLFDGD??$?GHFRUDomR?FRP?\u00c0JXUDV?YHUPHOKDV?\nsurge em kylikes e em skyphoi??GR?SLQWRU?GH?0DUOD\\?QR?\nSULPHLUR?FDVR??4XHU?DV?IRUPDV?TXHU?DV?GHFRUDo}HV?VmR?DV?\nhabituais em contextos desta \u00e9poca (Arruda 2007; Arru-\n\nda e Freitas 2008). \n\n$?IRUPD?PDLV?UHSUHVHQWDGD?HP?FHUkPLFD?FLQ]HQWD?p?D?\nWLJHOD?GH?SHU\u00c0O?KHPLVIpULFR??TXH?PXLWDV?YH]HV?SRVVXL?WUrV?\nFDQHOXUDV?QD?VXSHUItFLH?H[WHUQD?GD?SDQoD??$V?WLJHODV?GH?\nERUGR?HP?DED??DV?WDoDV?FDUHQDGDV?H?RV?SHTXHQRV?SRWHV?\nWDPEpP?FDUHQDGRV?FRPSOHWDP?R?UHSHUWyULR?IRUPDO?GHVWD?\nFDWHJRULD?FHUkPLFD?\n\n1D?FHUkPLFD?FRPXP?GRPLQDP?DV?WLJHODV?GH?SHU\u00c0O?KH-\nPLVIpULFR??DOJXPDV?FRP?EDQGDV?SLQWDGDV?YHUPHOKDV?RX?\nFLQ]HQWDV?? QD? VXSHUItFLH? LQWHUQD?? 3UDWRV?? MDUURV?? SRWHV?\nSDQHODV?H?EDFLDV?DOJXLGDUHV?FRPS}HP?R?UHVWDQWH?TXDGUR?\nPRUIROyJLFR??6RXVD??????\n\n$?FHUkPLFD?GH?HQJREH?YHUPHOKR?HVWi?DLQGD?SUHVHQWH?\nQHVWH?FRQWH[WR?HVWUDWLJUi\u00c0FR??FRP?SUDWRV??WLJHODV?H?WDoDV?\ncarenadas (Freitas 2005).\n\n6mR?SRXFRV?RV?YDVRV?GH?FHUkPLFD?PDQXDO?UHSUHVHQWD-\ndos, notando-se, contudo, uma acentuada diversidade \n\nIRUPDO??SRGHQGR?GHVWDFDU?VH?D?SUHVHQoD?GH?SRWHV?SDQHODV??\nGH? WDoDV?? GH? EDFLDV?DOJXLGDUHV? H? GH? XP? SHTXHQR? FRSR?\n(Oliveira 2006; 2008).\n\n$V? ItEXODV? LQWHJUDP? RV? WLSRV? DQXODUHV? KLVSkQLFRV??\nmais concretamente Cuadrado 9A, 10 e 10A. Os espe-\n\nOKRV??RV?SUDWRV?GH?EDODQoD?H?XP?SRQGHUDO?F~ELFR?IRUDP?\nWDPEpP?UHFROKLGRV??'RLV?DUWHIDFWRV?GH?EURQ]H?SHUIXUDGRV?\nH? XPD?SHJD?HP?IRUPD?GH? FDEHoD? GH? FLVQH? WDPEpP?GH?\nEURQ]H?SRGHUmR?WHU?IHLWR?SDUWH?GH?XP?FRDGRU??$UUXGD?H?\nFreitas 2008).\n\n\n\n112\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\n(VWHV?QtYHLV?GD?)DVH?9?IRUDP?GDWDGRV??FRPR?Mi?VH?UH-\nIHULX??GRV?GRLV?~OWLPRV?GHFpQLRV?GR?VpFXOR?9??GDWDomR?TXH?\nWHYH?HP?FRQVLGHUDomR?D?WLSRORJLD?GRV?PDWHULDLV?DUTXHROy-\nJLFRV??'H?IDFWR??TXHU?D?FHUkPLFD?JUHJD??FRP?IRUPDV?H[-\nFOXVLYDV?GHVVD?FURQRORJLD??TXHU?DV?kQIRUDV??H?PHVPR?RV?\nPHWDLV??FRPR?p?R?FDVR?GDV?ItEXODV?DQXODUHV?KLVSkQLFDV??\nSHUPLWHP?TXH?VH?DWULEXD?D?HVVH?PHVPR?VpFXOR?HVVH?PR-\nmento de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n(VVHV?PHVPRV?QtYHLV?IRUDP?WDPEpP?GDWDGRV?UDGLR-\nmetricamente, atrav\u00e9s de conchas (Cerastoderma edule, \nVenerupis decussata e Ensis siliqua???H?GH?FDUY}HV??Erica \narborea e Olea europaea). O intervalo obtido para esta \n)DVH?p?GH?????????FDO?%&amp;??????RX?GH?????????????FDO?%&amp;?\n??????$?LPSRUWkQFLD?GHVWHV?GDGRV?SDUHFHP?GH?UHWHU??XPD?\nYH]?TXH?SDUD?HVWDV?TXDWUR?GDWDo}HV?VH?XWLOL]RX?H[FOXVLYD-\nPHQWH?PDWHULDO?GH?XPD?~QLFD?XQLGDGH??D?????XQLGDGH?HVVD?\nTXH??OHPEUDPRV??HVWi?EHP?GDWDGD??SHOD?FHUkPLFD?JUHJD??\nentre 425 e 400. Embora o intervalo determinado pelo \n\nUDGLRFDUERQR?FRPSUHHQGD?HVWH?~OWLPR?LQWHUYDOR??REWLGR?\nDWUDYpV?GD?DQiOLVH?GR?HVSyOLR?TXH?VH?HQFRQWUDYD?DVVRFLDGR?\nj?XQLGDGH?????LQGLFLD??QR?HQWDQWR??XPD?FURQRORJLD?PDLV?\nDQWLJD??KLSyWHVH?SDUD?D?TXDO?QmR?H[LVWH?XPD?H[SOLFDomR?\nyEYLD??HPERUD?QmR?VH?GHYD?HVTXHFHU?TXH?QmR?HVWDPRV?\nSHUDQWH? XQLGDGHV? VHODGDV? H? TXH? PLVWXUDV? GH? PDWHULDLV?\ns\u00e3o poss\u00edveis.\n\n$V?UHVWDQWHV?VXE?IDVHV?GHVWD?IDVH?9?QmR?IRUDP?GDWDGDV?\nSHOR?UDGLRFDUERQR??&amp;RQWXGR??D?DQiOLVH?GR?HVSyOLR?GHL[D?\nSHUFHEHU?TXH?HQWUH?????????VH?DVVLVWH?D?SHTXHQDV?UHPR-\nGHODo}HV?GR?HVSDoR?SUHYLDPHQWH?RFXSDGR??VHQGR?SRXFDV?\nas novas \u00e1reas constru\u00eddas.\n\n2?HVSyOLR?TXH?SHUPLWLX?GDWDU?HVWH?PRPHQWR?HQJORED?\nkQIRUDV??WLSR???????????GDV?0DxD?3DVFXDO?$???WLSR?%?&amp;?GH?\nPellicer, e tipo 8.1.1.2 de Ramon Torres) (Arruda et al. \n??????H?FHUkPLFD?JUHJD??TXHU?GH?YHUQL]?QHJUR?TXHU?GH?\u00c0-\nJXUDV? YHUPHOKDV? ?$UUXGD? ??????? $V? SiWHUDV? GD? IRUPD?\n21/22, os bolsais, as kylikes, os skyphoi, os kantharoi, os \nSUDWRV?GH?SHL[H?H?RV?SUDWRV?GD?IRUPD?-HKDVVH??????DVVLP?\ncomo as kylikes?GH?\u00c0JXUDV?YHUPHOKDV?SLQWDGDV?SHOR?SLQWRU?\nGH?9LHQD?????LQWHJUDP?HVWH?FRQMXQWR??Ibidem).\n\n2V? QtYHLV? HVWUDWLJUi\u00c0FRV? LQWHJUiYHLV? HQWUH? ????????\nVmR?HVFDVVRV??XPD?YH]?TXH?DV?RFXSDo}HV?PDLV?UHFHQWHV?GR?\n&amp;DVWHOR?GH?&amp;DVWUR?0DULP?RV?DIHFWDUDP??jV?YH]HV??SURIXQ-\ndamente. Mas alguns contextos preservados possibilita-\n\nUDP?XPD?DQiOLVH?GDV?H[LVWrQFLDV?PDWHULDLV?\n$?FHUkPLFD?GH?WLSR?.XDVV?FRQVWLWXL?R?SULQFLSDO?IyVVLO?\n\ndirector destes momentos tardios da Idade do Ferro, \n\nVHQGR?RV?SUDWRV?GD?IRUPD?,,?H?QDV?WDoDV?GD?IRUPD?,;?$?\nGH? 1LYHDX? DV? IRUPDV? PDLV? EHP? GRFXPHQWDGDV?? (VWmR?\n\nWDPEpP?SUHVHQWHV??DLQGD?TXH?HP?Q~PHURV?UHVWULWRV??RV?\nSUDWRV?GD?IRUPD?,??DV?SiWHUDV?GD?IRUPD?,;?%??DV?SHTXH-\nQDV?WDoDV?GD?IRUPD?,;?&amp;??RV?YDVRV?GD?IRUPD?9,,,?H?RV?\nXQJXHQWiULRV?LQWHJUiYHLV?QD?IRUPD?;9??6RXVD???????\n\nDISCUSS\u00c3O\n\nOs dados atr\u00e1s apresentados s\u00e3o, na nossa opini\u00e3o, re-\n\nYHODGRUHV?GD?H[WUDRUGLQiULD?FRHUrQFLD?GD?VHTXrQFLD?HVWUDWL-\nJUi\u00c0FD?YHUL\u00c0FDGD?QR?&amp;DVWHOR?GH?&amp;DVWUR?0DULP??&amp;RP?HIHL-\nWR??D?FURQRORJLD?UHODWLYD?TXH?SRGH?OHU?VH?QHVVD?VHTXrQFLD??\nDR?ORQJR?GDV?8QLGDGHV?(VWUDWLJUi\u00c0FDV?TXH?VH?VREUHSXQKDP?\nXPDV?jV?RXWUDV??SRGH?VHU?FRQ\u00c0UPDGD?SHOD?FURQRORJLD?UDGLR-\nPpWULFD?TXH?FRUURERURX?HVVD?PHVPD?VHTXrQFLD??3RU?RXWUR?\nODGR??p?WDPEpP?LPSRUWDQWH?YHUL\u00c0FDU?TXH?HVWD?~OWLPD?FRQ\u00c0U-\nPRX?LJXDOPHQWH?DTXLOR?TXH?R?WUDEDOKR?GH?FDPSR??D?DQiOLVH?\nGRV?PDWHULDLV?H?D?FRQVWUXomR?GD?PDWUL]?GH?+DUULV?Mi?GHL[D-\nvam perceber: a continuidade da ocupa\u00e7\u00e3o desde o s\u00e9c. \n\n9,,?DR?VpFXOR?9??VHP?TXH?VH?WHQKDP?REVHUYDGR?TXDLVTXHU?\nUXSWXUDV?RX?LQWHUUXSo}HV?WHPSRUDLV??\n\nAs datas de radiocarbono s\u00e3o tamb\u00e9m coerentes den-\n\nWUR?GH?WRGDV?DV?XQLGDGHV?H?IDVHV?DUTXLWHFWyQLFDV??KDYHQGR?\nSRXFDV?GDWDV?DQyPDODV?\u00b2?DSHQDV?DV?TXH?VH?REWLYHUDP?VR-\nbre Glycymeris?VS?H?XPD?GDWD?VREUH?PDGHLUD?FDUERQL]DGD?\nDVVRFLDGD?j?)DVH?,,,??$TXHODV??FRQWXGR??GHYHP?VHU?GHYL-\nGDPHQWH?FRQWH[WXDOL]DGDV??XPD?YH]?TXH?HP?&amp;DVWUR?0D-\nULP??GXUDQWH?D?,GDGH?GR?)HUUR??IRUDP?XWLOL]DGDV?H[FOXVLYD-\nPHQWH? SDUD? FRQFUHWL]DU? SDYLPHQWRV?? QmR? WHQGR? VLGR?\nFRQVXPLGDV??2?TXH?VLJQL\u00c0FD?TXH?IRUDP?UHFROKLGDV?Mi?QD?\nIRUPD?HP?TXH?VH?HQFRQWUDYDP?QR?PRPHQWR?GD?VXD?XWLOL-\n]DomR??QmR?VH?WUDWDQGR??SRUWDQWR??GR?DSURYHLWDPHQWR?GH?\nrestos alimentares, mas sim da procura de uma esp\u00e9cie \n\nFRQFUHWD?GHVWLQDGD?D?XPD?IXQomR?HVSHFt\u00c0FD??2V?PROXVFRV?\nTXH?DV?SURGX]LUDP?WLQKDP?PRUULGR?Ki?PXLWR??????D??????\nDQRV?DQWHV?GR?PRPHQWR?GD?VXD?XWLOL]DomR?\n\nAl\u00e9m de tudo isto, a data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono de \n\nSDUHV?GH?DPRVWUDV?SURYHQLHQWHV?GH?UHVHUYDWyULRV?JHRTXt-\nPLFRV?GLIHUHQWHV?H?HVWUHLWDPHQWH?DVVRFLDGDV??SHUPLWLX?GH-\nWHUPLQDU??HP?SULPHLUD?DSUR[LPDomR??R?HIHLWR?GH?UHVHUYD-\nWyULR?RFHkQLFR?SDUD?XP?WURoR?GD?FRVWD?VXO?SRUWXJXHVD?\u00b2R?\nGR? 6RWDYHQWR? DOJDUYLR\u00b2? TXH? VH? HQFRQWUDYD? DLQGD? PDO?\nDPRVWUDGR??$?FRQMXJDomR?GHVWHV?GDGRV?GH?&amp;DVWUR?0DULP?\nFRP?RXWURV?GH?7DYLUD?H?GH?&amp;DFHOD??TXH?VH?HQFRQWUDP?DLQ-\nGD?HP?IDVH?GH?REWHQomR?RX?GH?DQiOLVH??LUi?SHUPLWLU?D?GHWHU-\nPLQDomR?GH?XP?YDORU?SUHFLVR?H?ULJRURVR?SDUD?R?HIHLWR?GH?\nUHVHUYDWyULR?RFHkQLFR?SDUD?R?6RWDYHQWR?DOJDUYLR?H??GHVWH?\nPRGR??DEULU?D?SRVVLELOLGDGH?GH?XWLOL]DomR??FRP?HOHYDGD \n\n\n\n113\n\nA CRONOLOGIA RELATIVA E ABSOLUTA DA OCUPA\u00c7\u00c3O SID\u00c9RICA DO CASTELO DE CASTRO MARIM\n\n\u00c0DELOLGDGH??GH?XP?PDWHULDO?GH?YLGD?FXUWD??FRPR?p?D?FRQ-\ncha marinha, na data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono deste tipo de \n\nDPRVWUDV?FRP?HVWD?SURYHQLrQFLD??3RU?RXWUR?ODGR??R?YDORU?\nREWLGR?SDUD??5?????????DQRV?14C) est\u00e1 compreendido en-\ntre os valores obtidos, segundo Soares e Martins (2010), \n\nSDUD?R?%DUODYHQWR?DOJDUYLR?????????DQRV? 14C) e para a \nFRVWD?DQGDOX]D?GR?*ROIR?GH?&amp;iGLV??????????DQRV?14C), o \nTXH?HVWi?GH?DFRUGR?FRP?DV?FRQGLo}HV?RFHDQRJUi\u00c0FDV?UHL-\nQDQWHV?QD?UHJLmR?QRUWH?GR?*ROIR?GH?&amp;iGLV?\n\nANA MARGARIDA ARRUDA\nVERA TEIXEIRA DE FREITAS\n\nCARLOS FILIPE OLIVEIRA\nUNIARQ\n\n&amp;HQWUR?GH?$UTXHRORJLD?GD?)DFXOWDGH?GH?/HWUDV?GH?/LVERD\n$?0?$UUXGD#\u00c1?XO?SW\n\nY?W?IUHL[DV#JPDLO?FRP\nFBSBROLYHLUD#KRWPDLO?FRP\n\nANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES\nJOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS\n\nPAULO J. C. PORTELA\n,QVWLWXWR?7HFQROyJLFR?H?1XFOHDU\n\nDPVRDUHV#FWQ?LVW?XOW?SW\nMPDUWLQV#FWQ?LVW?XOW?SW\nS?SRUWHOD#FWQ?LVW?XOW?SW\n\nAGRADECIMIENTOS\n\n$?GHWHUPLQDomR?GD?FURQRORJLD?DEVROXWD?SDUD?&amp;DVWUR?0DULP?IRL?\nHIHFWXDGD?QR?kPELWR?GR?3URMHFWR?37'&amp;?0$5????????????\u00b42?(IHL-\nWR?GH?5HVHUYDWyULR?2FHkQLFR?QDV?iUHDV?GH?WUDQVLomR?GR?8SZHOOLQJ?\n&amp;RVWHLUR?2HVWH?,EpULFR??$YHLUR?)R]?GR?0LQKR??&amp;DER?GH?6DQWD?0D-\nULD?)R]?GR?*XDGLDQD?\u00b5?ILQDQFLDGR?SHOD?)&amp;7??D?TXHP?VH?DJUDGHFH??-??\n0DUWLQV?DJUDGHFH?WDPEpP?j?)&amp;7?D?%ROVD?GH?'RXWRUDPHQWR?6)5+?\n%'????????????\n\nBIBLIOGRAFIA\n\n$558'$??$?? 0?? ???????? 3DQRUDPD? GDV? LPSRUWDo}HV? JUHJDV? HP?\nPortugal, +XHOYD?$UTXHROyJLFD 13 (1), 129-154.\n\nARRUDA, A. M. (1996): O Castelo de Castro Marim, De Ulisses a Vi-\nriato: o I mil\u00e9nio a.C. (J. de Alarc\u00e3o, ed.), Lisboa, 95-100.\n\nARRUDA, A. M. (1997): $V?&amp;HUkPLFDV?\u00c9WLFDV?GR?&amp;DVWHOR?GH?&amp;DV-\nWUR?0DULP?QR?TXDGUR?GDV?H[SRUWDo}HV?JUHJDV?SDUD?D?3H-\nn\u00ednsula Ib\u00e9rica, Lisboa.\n\nARRUDA, A. M. (1999-2000):?/RV?)HQLFLRV?HQ?3RUWXJDO??)HQLFLRV?\n\\?PXQGR?LQGtJHQD?HQ?HO?FHQWUR?\\?VXU?GH?3RUWXJDO??VLJORV?\nVIII-VI a.C.)??%DUFHORQD?\n\n$558'$??$??0??????????$V?FHUkPLFDV?GH?LPSRUWDomR?GR?&amp;DVWHOR?GH?\n&amp;DVWUR?0DULP?QR?kPELWR?GR?FRPpUFLR?RFLGHQWDO?GRV?VpFX-\nlos V a III a.C., $FWDV?GHO?,9?&amp;RQJUHVR?,QWHUQDFLRQDO?GH?\nEstudios Fenicios y P\u00fanicos??&amp;iGL]??????????\n\n$558'$??$??0??????????(VFDYDo}HV?DUTXHROyJLFDV?QR?&amp;DVWHOR?GH?\nCastro Marim - balan\u00e7o e perspectivas, Xelb 4, 69-88.\n\n$558'$??$??0??????????2?,??0LOpQLR?D?Q?H??QR?&amp;HQWUR?H?QR?6XO?GH?\nPortugal: leituras poss\u00edveis no in\u00edcio de um novo s\u00e9culo, O \n$UTXHyORJR?3RUWXJXrV IV (23), 9-156.\n\nARRUDA, A. M. (2006): Os recursos mar\u00edtimos na economia da \n\nIdade do Ferro do Sul de Portugal: o sal, a pesca e os pre-\n\nparados de peixe, Historia de la pesca en el \u00e1mbito del es-\ntrecho, Sevilla, 383-406. \n\nARRUDA, A. M. (2007): A Idade do Ferro no Algarve: velhos dados \n\n?H?RXWURV?PDLV?UHFHQWHV??H?QRYDV?KLVWyULDV??Xelb 7, 115-130.\n$558'$??$??0???&amp;$55(7(52?32%/(7(??3??$???)5(,7$6??9??7??\n\n'(?? 6286$?? (??? %$5*\u00ae2?? 3??? /285(1d2?? 3??? 2/,-\nVEIRA, C.F. (2009): Castro Marim: un santuario en la des-\n\nembocadura del Guadiana, Santuarios, oppida y ciudades: \nDUTXLWHFWXUD?VDFUD?HQ?HO?RULJHQ?\\?GHVDUUROOR?XUEDQR?GHO?\nMediterr\u00e1neo Occidental??3??0DWHRV?&amp;UX]??6??&amp;HOHVWLQR?3p-\nUH]??HGV????0DGULG????????\n\nARRUDA, A. M., FREITAS, V. T. DE; OLIVEIRA, C. F. (2007): \n\n2V? )HQtFLRV? H? D? XUEDQL]DomR? QR? ([WUHPR? 2FLGHQWH?? R?\ncaso de Castro Marim, Las ciudades fen\u00edcio-p\u00fanicas en \nel Mediterr\u00e1neo Occidental? ?-??/??/ySH]?&amp;DVWUR??HG????\nMadrid, 459-482.\n\nARRUDA, A. M.; FREITAS, V. T. DE (2008): O Castelo de Castro \n\nMarim durante os s\u00e9culos VI e V a.n.e., Sidereum Ana I. El \nr\u00edo Guadiana en \u00c9poca Post-Orientalizante? ?-?? -LPpQH]?\n\u00c9YLOD??HG????0DGULG??????????\n\n$558'$?? $?? 0??? 9,(*$6?? &amp;??? %$5*\u00ae2?? 3??? 3(5(,5$?? 5??\n(2006): A importa\u00e7\u00e3o de preparados de peixe em Castro \n\n0DULP??GD?,GDGH?GR?)HUUR?j?eSRFD?5RPDQD??Actas do Sim-\np\u00f3sio Internacional \u201cProdu\u00e7\u00e3o e Com\u00e9rcio de Preparados \nde Pisc\u00edcolas durante a Proto-Hist\u00f3ria e a \u00c9poca Romana \nQR?2FLGHQWH?GD?3HQtQVXOD?,EpULFD??+RPHQDJHP?D?)UDQoRL-\nse Mayet??6HW~EDO??????????\n\n$6&amp;28*+??3???&amp;22.??*???'8*025(??$??????????0HWKRGRORJLFDO?\napproaches to determining the marine radiocarbon reservoir \n\nHIIHFW??3URJUHVV?LQ?3K\\VLFDO?*HRJUDSK\\, 29 (4), 532\u2013547.\nDOI:http://dx.doi.org/10.1191/0309133305pp461ra\n\n%521.?5$06(<??&amp;??????????'HYHORSPHQW?RI?WKH?5DGLRFDUERQ?FD-\nlibration program OxCal, Radiocarbon 43 (2A), 355-363.\n\n%521.?5$06(<??&amp;??????????2[&amp;DO?3URJUDP?Y????????'LVSRQtYHO?\nHP?KWWS???F???DUFK?R[?DF?XN?R[FDO?KWPO?\n\n%521.?5$06(<??&amp;??????????%D\\HVLDQ?DQDO\\VLV?RI?UDGLRFDUERQ?\ndates, Radiocarbon 51(1), 337-360. \n\nFREITAS, V. T. DE (2005): $V?FHUkPLFDV?GH?HQJREH?YHUPHOKR?GR?&amp;DV-\ntelo de Castro Marim. Produ\u00e7\u00e3o, consumo e com\u00e9rcio na Ida-\nde do Ferro Orientalizante Peninsular, Disserta\u00e7\u00e3o de Mes-\nWUDGR?HP?3Up?+LVWyULD?H?$UTXHRORJLD?DSUHVHQWDGD?j?)DFXOGDGH?\nde Letras da Universidade de Lisboa, 2 vols., Lisboa.\n\n,1*5$0??%??/??????????'LIIHUHQFHV?LQ?UDGLRFDUERQ?DJH?EHWZHHQ?\nVKHOO?DQG?FKDUFRDO?IURP?D?+RORFHQH?6KHOOPRXQG?LQ?1RU-\nWKHUQ?&amp;DOLIRUQLD??Quaternary Research 49, 102\u2013110.\n'2,?KWWS???G[?GRL?RUJ?????????TUHV??????????\n\nhttp://dx.doi.org/10.1191/0309133305pp461ra\nhttp://dx.doi.org/10.1006/qres.1997.1944\n\n\n114\n\nANA MARGARIDA ARRUDA, ANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES, VERA TEIXEIRA DE FREITAS, CARLOS FILIPE OLIVEIRA, JOS\u00c9 MANUEL M. MARTINS,\nPAULO J. C. PORTELA\n\n.(11(77?? '?? -??? ,1*5$0?? %?? /??? (5/$1'621?? -?? 0???\n:$/.(5??3??????????(YLGHQFH?IRU?WHPSRUDO?\u00c1XFWXDWLRQV?LQ?\nPDULQH? UDGLRFDUERQ? UHVHUYRLU? DJHV? LQ? WKH? 6DQWD? %DUEDUD?\n&amp;KDQQHO??VRXWKHUQ?&amp;DOLIRUQLD??-RXUQDO?RI?$UFKDHRORJLFDO?\nScience 24 (11), 1051\u20131059. \n'2,?KWWS???G[?GRL?RUJ?????????MDVF??????????\n\nOLIVEIRA, C. F. (2006): $?FHUkPLFD?PDQXDO?GR?&amp;DVWHOR?GH?&amp;DVWUR?\nMarim: s\u00e9culo IX a III a.n.e., Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n3Up?+LVWyULD?H?$UTXHRORJLD?DSUHVHQWDGD?j?)DFXOGDGH?GH?/H-\ntras da Universidade de Lisboa, 2 vols., Lisboa.\n\n2/,9(,5$??&amp;??)??????????3URGXomR?H?FRQVXPR?GH?FHUkPLFD?PDQXDO?\nno castelo de Castro Marim nos s\u00e9culos VI e V a.n.e., Side-\nreum Ana I. El r\u00edo Guadiana en \u00c9poca Post-Orientalizante \n?-??-LPpQH]?\u00c9YLOD??HG????0DGULG??????????\n\n5(,0(5??3??-???%$,//,(??0??*??/???%$5'??(???%$</,66??$???\n%(&amp;.??-??:???%/$&amp;.:(//??3??*???%521.?5$06(<??\n&amp;??? %8&amp;.?? &amp;?? (??? %855?? *?? 6??? (':$5'6?? 5?? /???\n)5,('5,&amp;+??0???*5227(6??3??0???*8,/'(5621??7??\n3???+$-'$6??,???+($721??7??-???+2**??$??*???+8*-\n+(1??.??$???.$,6(5??.??)???.520(5??%???0F&amp;25-\n0$&amp;??*???0$11,1*??6???5(,0(5??5??:???5,&amp;+$5'6??\n'??$???6287+21??-??5???7$/$02??6???7851(<??&amp;??6??\n0??? 9$1? '(5? 3/,&amp;+7?? -??? :(<+(10(<(5?? &amp;?? (??\n(2009): IntCal09 and Marine09 Radiocarbon Age Cali-\n\nEUDWLRQ?&amp;XUYHV???????????<HDUV?FDO?%3??Radiocarbon 51 \n(4), 1111-1150.\n\nSOARES, A. M. M. (1993): The \n14&amp;?FRQWHQW?RI?PDULQH?VKHOOV??HYL-\n\nGHQFH?IRU?YDULDELOLW\\?LQ?FRDVWDO?XSZHOOLQJ?RII?3RUWXJDO?GX-\nULQJ?WKH?+RORFHQH??,VRWRSH?7HFKQLTXHV?LQ?WKH?6WXG\\?RI?3DVW?\nDQG?&amp;XUUHQW?(QYLURQPHQWDO?&amp;KDQJHV?LQ?WKH?+\\GURVSKHUH?\nand the Atmosphere, 471\u2013485, Vienna, International Ato-\nPLF?(QHUJ\\?$JHQF\\??,$($??\n\n62$5(6??$??0??0???',$6??-??0??$??????????&amp;RDVWDO?8SZHOOLQJ?DQG?\n5DGLRFDUERQ? \u00b2? (YLGHQFH? IRU? 7HPSRUDO? )OXFWXDWLRQV? LQ?\n2FHDQ?5HVHUYRLU?(IIHFW?RII?3RUWXJDO?GXULQJ?WKH?+RORFHQH??\nRadiocarbon 48 (1), 45-60.\n\n62$5(6??$??0??0???',$6??-??0??$??????????5HVHUYRLU?(IIHFW?RI?\n&amp;RDVWDO?:DWHUV?RII?ZHVWHUQ?DQG?1RUWKZHVWHUQ?*DOLFLD??Ra-\ndiocarbon 49 (2), 925\u2013936.\n\nSOARES, A. M. M.; MARTINS, J. M. M. (2010): Radiocarbon da-\n\nWLQJ?RI?PDULQH?VDPSOHV?IURP?*XOI?RI?&amp;DGL]??7KH?UHVHUYRLU?\nHIIHFW??Quaternary International 221 (1-2), 9\u201312.\n'2,?KWWS???G[?GRL?RUJ?????????M?TXDLQW????????????\n\nSOUSA, E. DE (2009): $?&amp;HUkPLFD?GH?7LSR?.XDVV?QR?$OJDUYH, Lisboa.\n678,9(5??0???%5$=,81$6??7?)??????????0RGHOLQJ?$WPRVSKHULF?\n\n14&amp;?,Q\u00c1XHQFHV?DQG?14&amp;?$JHV?RI?0DULQH?6DPSOHV?WR????????\n%&amp;??Radiocarbon 35 (1), 137\u2013189.\n\n678,9(5??0???3($5621??*??:???%5$=,81$6??7??????????5D-\nGLRFDUERQ? $JH? &amp;DOLEUDWLRQ? RI? 0DULQH? 6DPSOHV? EDFN? WR?\n?????FDO?\\U?%3??Radiocarbon??????%????????????\n\n678,9(5??0???32/$&amp;+??+??$??????????'LVFXVVLRQ??5HSRUWLQJ?RI?\n14\n\nC Data, Radiocarbon 19 (3), 355-363.\n\nhttp://dx.doi.org/10.1006/jasc.1996.0184\nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.quaint.2009.10.012"}]}}}