{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09044"}, {"@name": "filename", "#text": "13988_Lucio_CarlosFrederico_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Carlos Frederico Lucio\nSobre algumas formas de classifica\u00e7\u00e3o social\nEtnografia sobre os Karitiana de Rond\u00f4nia (Tupi-Arik\u00e9m).\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado a ser apresentada ao Departamento de Antropologia Social do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Estadual de Campinas, sob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Guilhermo Ra\u00fal Ruben.\nEste exemplar corresponde \u00e0 reda\u00e7\u00e3o final da disserta\u00e7\u00e3o defendida e aprovada pela Comiss\u00e3o Julgadora em 03 de junho de 1996.\nBanca:\nProf. Dr. Guilhermo R. Ruben - orientador (Unicamp),\nProf. Dr. Roberto Cardoso de Oliveira (Unicamp/UnB).\nProf. Dr. Roque de Barros Laraia\nJunho de 1996\n.....\ntIumcjwp lWEZ\n\u25a0\n\u25a0\u25a0 - t-c-7\u00ed;&lt;6......\ni--\u00ed :X : \u25a0\n\"\u2022\t'.<*<\u2022 \u00ed\nCM-00090470\u20146\nFICHA CATALOGR\u00c2JICA ELABORADA FELA pwt Trrrirr\u2019 a nn nrrrr ttwtp a iwp\nA/AJ,*-UAV\u00b1Ai'-n JXV JL1*-A\u00c3 \" VJ.IlKjnJfJ-\u00ed\nLucio, Carlos Frederico\nL963s\tSobre algumas formas de classifica\u00e7\u00e3o social. Etno-\ngrafia sobre os karltiana de Rond\u00f4nia (Tupi - Arik\u00e9m} / Carlos Frederico Lucio. - - Campinas, SP : [s.n.J, 1996.\nOrientador: Guillermo Ra\u00fal Ruben.\t!\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de j Campinas, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. !\ni ! ;\n1.\tEtnologia. 2. \u00edndios - Am\u00e9rica do Sul - Amaz\u00f3nia.\n3.\t\u00edndios - Am\u00e9rica do Sul - Brasil. 4. Organiza\u00e7\u00e3o social. 5. Cosmologia. 6. Genealogia. 7. Onom\u00e1stica.\nI.\tRuben, Guilherme Raul, 1947- II. Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. III. T\u00edtulo.\nAos Yjxa, especialmente ao Jos\u00e9 Maria e Joana Roque. E tamb\u00e9m a meus pais, meus irm\u00e3os e, sobretudo, a Emiliano e Rodrigo.\nResumo.\nEsta disserta\u00e7\u00e3o analisa alguns aspectos da sociedade Kantiana, povo de l\u00edngua Tupi-Arik\u00e9m. localizado na bacia do rio Madeira (aprox. 64\u00b0 30*W e 9\u00b0 30'S). estado de Rond\u00f4nia. S\u00e3o investigadas algumas implica\u00e7\u00f5es inferidas do estudo da interse\u00e7\u00e3o de tr\u00eas sistemas classificat\u00f3rios. a saber: a genealogia, o sistema onom\u00e1stico e o sistema de parentesco. Como elemento provocador para esta reflex\u00e3o as aten\u00e7\u00f5es do texto estar\u00e3o voltadas para as elabora\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas nativas sobre uma personagem-chave neste grupo. um antigo chefe do qual descendem cerca de 95% da atual popula\u00e7\u00e3o.\nTomando a narrativa do Mito de Origem como ponto de partida e fornecedora de algumas chaves taxon\u00f3micas b\u00e1sicas, a ordena\u00e7\u00e3o do cosmos entre os Kantiana, expressa pelo processo de cria\u00e7\u00e3o demi\u00fargica, \u00e9 tomada como um espelho revelador de pares antin\u00f3micos postos numa rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o estrutural hier\u00e1rquica (Dumont. 1986), presentes naquelas tr\u00eas formas de classifica\u00e7\u00e3o social investigadas. Tendo em vista esses princ\u00edpios ordenadores e tomando como pano de fundo a discuss\u00e3o recente sobre modelos de organiza\u00e7\u00e3o social na Amaz\u00f4nia, pretende-se discutir o car\u00e1ter pr\u00f3prio que a afinidade assume para esse grupo, sobretudo no que se refere \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do campo dos cognatos - expresso pela categoria ypyeso'. De uma forma mais ampia, busca-se tamb\u00e9m discutir o lugar da afinidade na interpreta\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o entre as categorias yjxg/opok. ou seja, n\u00f3s/outros. identidade/alteridade e. mais extensivamente, natureza/cultura.\n\u00edndice\nResumo.\n\u00edndice.\nAgradecimentos.\nPr\u00f3logo\t\u00fc\nImpress\u00f5es de um etn\u00f3logo.\t\u00fc\nSinuosidades no percurso.\tin\nIntrodu\u00e7\u00e3o\tix\nDi\u00e1rio de campo. A viagem e o contato.\tix\nA redefini\u00e7\u00e3o dos objetivos da pesquisa.\txviii\nCap\u00edtulo 1. Os Karitiana. Uma primeira abordagem.\t1\n1.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es preliminares.\t1\n1.2.\tOs Karitiana na bibliografia.\t7\n1.3.\tRecenseamento e situa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica.\t10\n1.4.\tA aldeia atual.\t14\nCap\u00edtulo 2. Cosmogonia kariaiana. Uma chave\thermen\u00eautica.\t18\n2.1.\tA narrativa da Saga Cosmog\u00f3nica.\nNascimento e ordena\u00e7\u00e3o do mundo segundo os Karitiana.\t18\n2.2.\tA cosmogonia como ponto de partida.\t32\n2.3.\tUma interpreta\u00e7\u00e3o do mito de origem.\nElementos de hierarquia na classifica\u00e7\u00e3o do mundo.\t35\n2.4.\tReligi\u00e3o e pol\u00edtica. Uma vis\u00e3o geral.\t52\n2.5.\tA aldeia.\n3.1.\tA genealogia como quest\u00e3o.\t69\n3.2.\tTeoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.\nO aspecto \u00eamico da genealogia.\t73\n3.3.\tA terminologia de rela\u00e7\u00f5es.\t84\n3\t4. A terminologia subjacentes. Os termos de parentesco.\t87\n3.5. Interpretando \u201cpedigrees\u201d\nA id\u00e9ia de parentesco depreendida da discuss\u00e3o sobre genealogia.\t90\nMapa Geneal\u00f3gico da Popula\u00e7\u00e3o Karitiana.\t106\nFotografias II - Cenas de um casamento.\t109\nCap\u00edtulo 4. Mito e Hist\u00f3ria em Genealogia. A figura de Ant\u00f4nio Moraes.\t111\nCap\u00edtulo 5. Nomes de Pessoas.\t123\n5.1.\tO nome Yjxa Fontes e significado.\t125\n5.2.\tO sistema onom\u00e1stico.\t127\n5.3.\tAquisi\u00e7\u00e3o e heran\u00e7a dos nomes pr\u00f3prios.\t129\n5.4.\tRegras de evita\u00e7\u00e3o.\t131\nConsidera\u00e7\u00f5es finais.\t133\nEtnografia do parentesco tupi - balan\u00e7o e perspectivas\t133\nAspectos da etnografia karitiana - perspectivas de contribui\u00e7\u00f5es ao debate\t139\nAnexos.\t142\nAnexo I. Conven\u00e7\u00f5es utilizadas nesta disserta\u00e7\u00e3o.\t143\nAnexo 2. Considera\u00e7\u00f5es sobre a metodologia de coleta de dados.\t147\nAnexo 3. Ritual de casamento.\t153\nAnexo 4. La\u00e7os geneal\u00f3gicos por grupo local.\t166\nBibliografia mencionada e consultada.\t177\nAgradecimentos.\nEmbora o principal esfor\u00e7o deste trabalho tenha sido individual, ele jamais tena deixado de ser uma id\u00e9ia se n\u00e3o fosse um processo intenso de di\u00e1logos e colabora\u00e7\u00f5es. Meu mestrado durou mais do que eu mesmo previ. Nesse per\u00edodo esteve sujeito a muitas vicissitudes - algumas das quais poder\u00e3o ser lidas no Pr\u00f3logo desta disserta\u00e7\u00e3o, caso seja de interesse do leitor - e que n\u00e3o tenam sido superadas n\u00e3o fosse a coopera\u00e7\u00e3o de muitas pessoas. A se\u00e7\u00e3o de agradecimentos em um trabalho de p\u00f3s-gradu\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente tida como uma efem\u00e9ride necess\u00e1ria, na qual, muitas vezes, o autor se exp\u00f5e ao risco de ferir suscetibilidades deixando de fazer refer\u00eancia expl\u00edcita a algum colaborador (m)dircto - embora eu n\u00e3o veja muito sentido em separar essas duas \"categorias'\" de contribui\u00e7\u00f5es. Com esse coment\u00e1rio inicial espero minha reden\u00e7\u00e3o e condescend\u00eancia, caso cometa alguma indelicadeza por oblitera\u00e7\u00e3o.\nComo \u00e9 verdade que sem dinheiro nada poderia ter sido feito, come\u00e7o agradecendo \u00e0s ag\u00eancias financiadoras que contribu\u00edram diretamente para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Para (sobre)viver, durante todo o per\u00edodo de mestrado, obtive v\u00e1rias bolsas: de demanda social do CNPq (1991 e 1992), Fapesp (1993) e conv\u00eanio CAPES/CNPq/Cebrap (1994-5). Para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo a Fapesp concedeu-me uma pequena verba a t\u00edtulo de aux\u00edlio \u00e0 pesquisa, em 1993, que foi complementada com recursos da dota\u00e7\u00e3o anual Ford/Anpocs-93 (aceita com a devida e exigida autoriza\u00e7\u00e3o escrita da Fapesp). Essa complementa\u00e7\u00e3o permitiu um retomo ao campo em janeiro de 1994, para checagem dos dados e levantamento de mais informa\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o muit\u00edssimo a essas funda\u00e7\u00f5es e, sobretudo, aos seus assessores, cujos pareceres me foram de grande validade. Minha amiga C\u00edntia Carvalho e meu orientador Guilhermo deram-me um grande apoio para conseguir um meio de subsist\u00eancia ap\u00f3s o t\u00e9rmino da bolsa do Cebrap. Agrade\u00e7o a eles o apoio e a confian\u00e7a em mim depositados, na reta final desta disserta\u00e7\u00e3o, o que foi decisivo para sua finaliza\u00e7\u00e3o.\nAinda pelo IFCH, homenagem especial gostaria de prestar a duas de suas antrop\u00f3logas que me confirmaram que a Antropologia, apesar de seus muitos dissabores - entenda o leitor da forma mais densa poss\u00edvel - \u00e9 empolgante: a voc\u00eas, N\u00e1dia Farage e Suely Kofes agrade\u00e7o o incentivo, o cr\u00e9dito e, sobretudo, expresso o meu reconhecimento de que o exemplo de excelentes profissionais foi um dos maiores est\u00edmulos que recebi. .\nH\u00e1 tr\u00eas fases-lugares pelas quais passou este mestrado: Campinas-Unicamp, S\u00e3o Paulo-Cebrap e Porto Velho-Aldeia. N\u00e3o posso deixar de me referir a elas separadamente.\nNa absolutamente in\u00f3spita Campinas fiz bons amigos. A recep\u00e7\u00e3o calorosa ficou por conta da col\u00f4nia capixaba: Bruno, Romualdo, Onice, Ros\u00e2ngela, Saulo - e, de quebra, as campineiras Wilma, Ione e Ivone -compuseram o meu pnmeiro n\u00facleo social. Esse n\u00facleo foi aumentado com a chegada dos mlneirinhos Joana e Fl\u00e1vio, que se tomaram grandes amigos, al\u00e9m de vizinhos. Agrade\u00e7o a voc\u00eas todos que possibilitaram que minha adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade fosse menos sofrida e, consequentemente, contribu\u00edram, e muito, para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Guardo saudosas recorda\u00e7\u00f5es dos nossos programas gastron\u00f4micos regados a muita cerveja e um excelente bate-papo - quase sempre efem\u00e9rides de nossa vida profissional.\nComo na Unicamp inexiste um grupo coeso de alunos pesquisando etnologia, as discuss\u00f5es de meu trabalho foram feitas, na maioria das vezes, com colegas antrop\u00f3logos de outras \u00e1reas. Agrade\u00e7o especialmente a minhas amigas Joana, Viviana e, principalmente, a Kika Tsukioka, que, sem querer, deu boas contribui\u00e7\u00f5es a algumas discuss\u00f5es deste trabalho - sobretudo no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da afinidade com o sistema onom\u00e1stico. \u00c9 claro que o c\u00edrculo de amigos da Unicamp \u00e9 bem mais extenso e seria imposs\u00edvel enumerar aqui todos aqueles com quem convivi e recebi, de cada um segundo o seu estilo, muitos est\u00edmulos em momentos dif\u00edceis da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Lembro aqui alguns (n\u00e3o os mais importantes, porque todos o foram ao seu modo e ao seu tempo): Juliana Schiel (onde andar\u00e1?). Andr\u00e9a Borghi, Artionka, Carminha, Ivan Vilela, Alcides, L\u00e9a, Jing Young, C\u00e9sar Oda, Jo\u00e3o Vargas...\nAinda em Campinas, agrade\u00e7o ao Jadir, ao meu irm\u00e3o Paulo S\u00e9rgio, Celso, Ronaldo, Muzamba, Wagumho, Marcelo e Jo\u00e3o, companheiros de moradia nesses quase quatro anos que vivi na cidade. Eles foram obrigados aguentar muitas vezes meus humores maus por n\u00e3o conseguir resolver determinados impasses\nprofissionais - e mesmo afetivos. Tentei oferecer-lhes algumas compensa\u00e7\u00f5es gastron\u00f4micas. Acho que fiincionou. A eles agrade\u00e7o a paci\u00eancia, a for\u00e7a e a amizade: voc\u00eas pegaram uma fase dif\u00edcil de minha vida!\nA mudan\u00e7a para S\u00e3o Paulo em 1993 trouxe-me n\u00e3o s\u00f3 novos amigos, mas principalmente novos ares, o que foi decisivo para marcar esse momento. No campo profissional, possibilitou-me uma perspectiva maior de interlocu\u00e7\u00e3o para meu trabalho, sobretudo com meu ingresso no programa de bolsistas do Cebrap. Agrade\u00e7o ao Prof. Giannotti o apoio em ter acreditado em mim e no meu trabalho. Aos colegas do grupo de bolsistas, sobretudo os do \u00faltimo ano - Z\u00e9. Acco, Luciano, Jorge, Leticia, Adriano, Laurindo, Andr\u00e9ia, Marcos e Giovanni - agrade\u00e7o a paci\u00eancia com que me ouviram falar de ZD, MBD, sistemas iroqueses, dravidianos, avunculato e tantos outros esoterismos. Agrade\u00e7o, sobretudo, suas contribui\u00e7\u00f5es feitas ao texto. Luciano, valeu a leitura atenta e paciente, que resultou em \u00f3timas contribui\u00e7\u00f5es! Ainda pelo Cebrap, agrade\u00e7o \u00e0s Prof. N\u00e1dia Farage -de novo! - e Beatriz Perrone Mois\u00e9s a fant\u00e1stica arg\u00fci\u00e7\u00e3o que tive em minha banca, h\u00e1 pouco mais de um m\u00eas. Alguns pontos levantados puderam ser melhor esclarecidos no texto. E, finalmente, agrade\u00e7o \u00e0 Juju Jayme, minha querida amiga, a leitura e sugest\u00f5es do texto do ensaio final para o Cebrap, que resultaram em contribui\u00e7\u00f5es indiretas para este trabalho. Tamb\u00e9m, nessa mesma fase, pude contar com a colabora\u00e7\u00e3o da Vicky Ruben, para discutir alguns aspectos do sistema onom\u00e1stico.\nAinda em S\u00e3o Paulo, mas fora do campo profissional, agrade\u00e7o o apoio e a amizade do pessoal do projeto Etc. e Tal - principalmente o Arnaldo e a Manana - e dos amigos do CORSA, em especial o Al\u00ea e o Kioga. \u00c9 bom conquistar amigos fora do ambiente de trabalho: ajuda a gente a segurar muitas barras, o que, conseq\u00fcentemente, nos toma mais producentes. Agradecimento especial ao Dani, pelo suporte log\u00edstico para a impress\u00e3o do texto. Aos meus colegas de moradia, Jo\u00e3o C\u00e2ndido, Jorge Almeida, Marco Acco, Susaninha e Jo\u00e3o Eduardo agrade\u00e7o a paci\u00eancia e o apoio sempre constantes.\nDe S\u00e3o Paulo para Porto Velho e para o mato. Nada desse trabalho tena sido poss\u00edvel sem a colabora\u00e7\u00e3o constante de minha amiga Neidinha Bandeira. Ela foi uma das respons\u00e1veis diretas pelo meu bem-sucedido contato com os Karitiana e com os funcion\u00e1rios da Administra\u00e7\u00e3o Regional da Funai em Porto Velho. Voc\u00ea, leitor, n\u00e3o queira imaginar o grau da confus\u00e3o que reinava no panorama indigenista de Rond\u00f4nia no momento de minha chegada! Indubitavelmente, se n\u00e3o fosse esse apoio, todo o esfor\u00e7o precedente teria sido em v\u00e3o. Neidinha, valeu muito n\u00e3o s\u00f3 por toda a for\u00e7a dada, mas sobretudo pela amizade que, apesar da dist\u00e2ncia, ficou! Evidentemente que este agradecimento se estende a todos os que faziam parte daquela maravilhosa equipe\nA estadia na aldeia foi a melhor poss\u00edvel. Deveria aqui enumerar o nome dos seus quase 170 moradores. Mas alguns tiveram participa\u00e7\u00e3o especial. Yti Joana Roque, quem praticamente me adotou na aldeia. Uma das maiores mulheres que conheci at\u00e9 hoje. Z\u00e9 Maria, yotapita, meu grande amigo e colaborador; Rog\u00e9rio. Marcelo e Fernando, alunos aplicad\u00edssimos e muito inteligentes; Cizino e Garcia, Ant\u00f4nio Paulo, Delgado, Walter, Waldemar, Pereira e Lu\u00eds Francisco; D. Helena, Joaquina, Nazar\u00e9, Joana Bigode, Lindalva e Rosa; os meninos da farm\u00e1cia, Meireles, Marilena, Luisinho e K\u00e1tia; na escola, o Jo\u00e3o e o Nelson. \u00c0 professora Rosa \u00d4ms Ara\u00fajo, o meu agradecimento pelo apoio e dicas sobre os Kantiana. Luciana Storto, minha '\u2018cicerone\u201d nos primeiros dias Suas dicas e orienta\u00e7\u00f5es foram valios\u00edssimas. Obrigado, Lu! Este trabalho \u00e9 apenas uma pequena etapa. H\u00e1 ainda muita coisa a ser feita para uma compreens\u00e3o adequada dos Kantiana.\nPor \u00faltimo, mas n\u00e3o por ser menos importante, gostaria de me referir ao apoio que sempre recebi de pessoas que me s\u00e3o muito caras. Cely e \"Z\u00e9 do Pino\u201d, meus pais, em toda a sua simplicidade, nunca entenderam minha op\u00e7\u00e3o profissional, por\u00e9m sempre fizeram mais que o poss\u00edvel para que eu prosseguisse da melhor forma nesta carreira. De meus irm\u00e3os, Cinthia e Paulo S\u00e9rgio, recebi sempre o apoio - muitas vezes financeiro, mas n\u00e3o s\u00f3 - quando a situa\u00e7\u00e3o apertava. Minha querida tia C\u00e9lia financiou-me parcialmente -praticamente a fundo perdido - a compra do computador no qual trabalhei todos os dados da pesquisa, fiz todo o meu mestrado e escrevi este texto. Agradecer-lhe aqui \u00e9 muito pouco, por esse seu gesto.\nA todas essas pessoas, institui\u00e7\u00f5es, grupos etc. o meu muito obrigado. Apesar das muitas vicissitudes, nosso trabalho nos d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a pois, dentre outros motivos, cria ou refor\u00e7a la\u00e7os que, muitas vezes, somos levados, pelo gosto que adquirimos, a cultivar.\nS\u00e3o Paulo, outono de 1996\nSobre algumas formas de classifica\u00e7\u00e3o social.\nEtnografia sobre os Karitiana de Rond\u00f4nia (Tupi-Arik\u00e9m).\nDe faio, todos, os n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o ostentam um car\u00e1ter comum: qualquer que seja aquele que a sociedade considerada destaca, \u00e9 preciso que autorize -e mesmo que implique - o recurso poss\u00edvel a outros n\u00edveis, an\u00e1logos sob um ponto de vista formal ao n\u00edvel privilegiado, e que n\u00e3o diferem a n\u00e3o ser pela sua posi\u00e7\u00e3o de um par de contrastes: entre gerai e especial de um lado, entre natureza e cultura do outro\u201d\nClaude L\u00e9vi-Strauss\nPR\u00d3LOGO\nA subjetividade do autor.\nImpress\u00f5es de um etn\u00f3logo.\nPelas exig\u00eancias formais a que est\u00e1 submetido, o trabalho acad\u00eamico raramente se permite comportar um espa\u00e7o no qual o autor possa se confrontar diretamente com o leitor de uma forma expl\u00edcitamente subjetiva, emitindo opini\u00f5es num exerc\u00edcio descompromissado de livre-pensar. A profiss\u00e3o de etn\u00f3grafo, por sua vez, guarda uma dimens\u00e3o na qual esse exerc\u00edcio pode ser amplamente prof\u00edcuo, facultando ao leitor um acesso \u00e0s v\u00e1rias facetas das rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas com as quais se defronta o pesquisador no seu percurso. De alguma forma, essas facetas comp\u00f5em tamb\u00e9m o arcabou\u00e7o do pr\u00f3prio resultado da pesquisa (afinal, temos todo um debate discutindo a quest\u00e3o da \u201cpresen\u00e7a do autor\u201d [Caldeira, 1988] nas etnograf\u00edas, e que desembocou na pol\u00eamica corrente p\u00f3s-moderna). Uma etnografia, fruto desse trabalho, \u00e9 o momento privilegiado, no qual o etn\u00f3grafo pretende, segundo sabiamente nos ensina o mestre Claude L\u00e9vi-Strauss, trazer \u201cverdades\u201d escondidas sob o emaranhado da realidade na qual est\u00e3o submersas. Esse emaranhado quase nunca \u00e9 metaf\u00f3rico: afinal paus, pedras, chuva, lama, mosquitos etc. existem concretamente.\nN\u00e3o obstante, a etnografia fala do outro. Pretende des-velar aqueles a quem o etn\u00f3grafo escolhe como seu objeto, em rela\u00e7\u00e3o ao qual ele mesmo pretende ser sujeito. A experi\u00eancia acad\u00eamica e, particularmente, o pr\u00f3prio trabalho de campo, muitas vezes puxa-nos o tapete e subverte essa rela\u00e7\u00e3o: afinal, n\u00f3s pesquisadores, estamos sempre sendo alvo de \u201cobserva\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cavalia\u00e7\u00f5es\u201d de um alter, seja na Academia, seja mesmo no campo. Contudo, os nativos s\u00e3o os outros somente\nAs p\u00e1ginas deste Pr\u00f3logo pretendem oferecer ao leitor uma oportunidade de ter elementos de um cariz expl\u00edcitamente mais subjetivo para ajud\u00e1-lo a avaliar o trabalho como um todo. O \"estar l\u00e1\u201d somente pode chegar ao leitor porque houve um \u201cescrever aqui\u201d, e \u00e9 para essa dist\u00e2ncia que procuro chamar a sua aten\u00e7\u00e3o. Trajetos e percursos foram reconstitu\u00eddos para falar sobre o etn\u00f3grafo que, nessa posi\u00e7\u00e3o, assume o papel do \u201coutro\u201d para o \u201ceu\" leitor. Tamb\u00e9m relativizando a id\u00e9ia de um Caderno de Campo, comumente considerado o locus por excel\u00eancia dos registros objetivos e fonte da an\u00e1lise da etnografia, preferi utilizar a express\u00e3o Di\u00e1rio de Campo. Minha inten\u00e7\u00e3o, com isso, \u00e9 recuperar a tradi\u00e7\u00e3o de Malinowski, um dos mais caros Her\u00f3is Fundadores da Antropologia. Se o leitor se recorda, quando publicado em fins dos anos 60 seu material de campo recebeu o t\u00edtulo, em ingl\u00eas, \u201cA diary in the strict sense qf the term\u201d, publica\u00e7\u00e3o esta que suscitou boas discuss\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o que o pesquisador estabelece com seu objeto de pesquisa. N\u00e3o pretendo tanto.\nNeste t\u00edmido espa\u00e7o, a id\u00e9ia \u00e9 a de considerar tamb\u00e9m a vis\u00e3o do etn\u00f3grafo - refiro-me \u00e0quela explicitada em forma de discurso, e n\u00e3o somente a subjacente em seu texto - como parte da etnografia. Sem muita pretens\u00e3o, procuro apresentar a meu interlocutor um pouco da abordagem de registros de toda natureza feitos por mim, e n\u00e3o somente aqueles considerados estritamente acad\u00eamicos ou pretensamente cient\u00edficos.\nSinuosidades no percurso.\nQuest\u00f5es de um ne\u00f3fito: a academia.\nAo come\u00e7ar minhas atividades no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Departamento de Antropologia da Unicamp, jamais poderia imaginar que ap\u00f3s tantos meses de investimentos na tentativa de realizar um estudo etnol\u00f3gico sobre a id\u00e9ia de tempo e espa\u00e7o entre os Mby\u00e1-Guarani (projeto com o qual fui admitido no mestrado), eu seria levado a alter\u00e1-lo substancialmente, mais de\numa vez. Isso se deveu a fatores absolutamente circunstanciais - que n\u00e3o vem ao caso detalhar. Em primeiro lugar, referem-se a desencontros e dificuldades que tive para definir orienta\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio Programa, ao qual me vinculara como aluno do mestrado. Em segundo lugar, a dificuldades de acesso \u00e0s \u00e1reas mby\u00e1-guarani do litoral de S\u00e3o Paulo (onde, inicialmente, pretendia realizar a pesquisa), surgidas exatamente quando previa inicar o trabalho de campo, ap\u00f3s o cumprimento dos cr\u00e9ditos. Este \u00faltimo fator seria decisivo para uma altera\u00e7\u00e3o futura mais radical: mudaria n\u00e3o s\u00f3 a sociedade a ser investigada como tamb\u00e9m todo o contexto etnogr\u00e1fico em rela\u00e7\u00e3o ao qual vinha trabalhando at\u00e9 aquele momento, saindo da Mata Atl\u00e2ntica paulista e me deslocando para a parte meridional da Amaz\u00f4nia.\nTerminado o cumprimento dos cr\u00e9ditos no Programa, sem perspectiva concreta de acesso aos Mby\u00e1-Guarani e sem orienta\u00e7\u00e3o determinada s\u00f3 me restava uma possibilidade: redefinir minha pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o na etnologia, repensando desde a etnia com a qual trabalhar at\u00e9 o objeto pr\u00f3prio de investiga\u00e7\u00e3o. Foi assim que decidi aceitar uma sugest\u00e3o feita pelos prof. M\u00e1rcio Silva e T\u00e2nia Alkmin e re-direcionar o trabalho para a Amaz\u00f4nia, para uma pequena popula\u00e7\u00e3o tupi, sobre a qual quase nada tinha ouvido falar, localizada nas proximidades de Porto Velho (RO). Paradoxalmente \u00e0 sua relativa situa\u00e7\u00e3o de f\u00e1cil acesso, esse grupo nunca havia sido estudado do ponto de vista da antropologia. Com esse incentivo, tomei a decis\u00e3o de inserir os Kantiana, sociedade praticamente desconhecida, no mapa da produ\u00e7\u00e3o etnol\u00f3gica nacional. Por suas atividades acad\u00eamicas no estado de Rond\u00f4nia, T\u00e2nia e M\u00e1rcio conheciam pessoas que poderiam facilitar o contato com os Kantiana, o que foi fundamental para viabilizar o trabalho de campo. Comecei, ent\u00e3o os primeiros contatos, via telefone, para encaminhar a pesquisa de campo. Isto, no entanto, pouco assegurava a sua efetiva\u00e7\u00e3o, pois as condi\u00e7\u00f5es materiais ainda n\u00e3o estavam asseguradas.\nO pr\u00f3ximo ponto a ser encarado de frente seria, pois, a dificuldade para conseguir financiamento para a viagem. Eu estava particularmente inseguro quanto a esse aspecto, pois era o segundo ano do governo Collor (cujas conseq\u00fc\u00eancias nefastas para a pesquisa acad\u00eamica n\u00e3o precisam ser relembradas) e um projeto de pesquisa para a amazonia n\u00e3o \u00e9 das atividades mais baratas que se poderia pensar. Eu estava especialmente at\u00f4nito porque, nessas condi\u00e7\u00f5es, eu tinha menos de 40 dias\npara elaborar um projeto de pesquisa tanto para obten\u00e7\u00e3o de bolsa tanto de manuten\u00e7\u00e3o quanto de aux\u00edlio \u00e0 pesquisa junto \u00e1 Fapesp, \u00fanica possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de recursos que se apresentava naquele momento. Naquele ano, nem mesmo a Ford Foundation havia liberado recursos para as dota\u00e7\u00f5es do Concurso Anual Ford/Anpocs, para pesquisas em Ciencias Sociais.\nCome\u00e7ava mais uma etapa longa e dif\u00edcil: redefini\u00e7\u00e3o dos objetivos, reelabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa... Tive a impress\u00e3o de estar come\u00e7ando do marco zero quando j\u00e1 era momento de quase terminar. Come\u00e7ava a duvidar da filosofia do Gato de Cheshire, a qual reconhecia como veraz: eu sabia aonde queria ir, mas n\u00e3o conseguia chegar. Contudo, n\u00e3o desanimei.\nPor aquele momento, eu n\u00e3o tinha id\u00e9ia de como elaborar um projeto de pesquisa sobre uma popula\u00e7\u00e3o a respeito da qual n\u00e3o encontrei praticamente nenhuma informa\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser pequenos artigos ling\u00fc\u00edsticos de mission\u00e1rios da Sociedade Internacional de Ling\u00fcistica - doravante SIL: - e o conhecido artigo do Prof. Aryon Rodrigues, sobre classifica\u00e7\u00e3o do tronco lingu\u00edstico Tupi, ao qual essa l\u00edngua se vinculava (Rodrigues, 1965). Todavia, isso j\u00e1 era um referencial, embora bastante gen\u00e9rico. Sentia-me uma esp\u00e9cie de \u201cdesbravador\u201d, procurando trazer \u00e0 luz de nossa disciplina uma sociedade nova: uma vis\u00e3o de mundo, uma organiza\u00e7\u00e3o social a mais. Senti um certo peso que ca\u00eda sobre mim, decorrente desta responsabilidade que \u00e9 o trabalho etnogr\u00e1fico.\nEu teria pouco mais de um m\u00eas para refazer meu projeto de pesquisa, a fim de conseguir os financiamentos necess\u00e1rios. Arregacei as mangas e fui em frente.\nFrente a tudo isso, havia ainda um elemento complicador adicional b\u00e1sico: estava sem orienta\u00e7\u00e3o, pois o Prof. M\u00e1rcio Silva, com quem vinha trabalhando informalmente desde meu ingresso no mestrado, ainda n\u00e3o havia defendido seu doutorado, o que o impossibilitava assumir efetivamente a tarefa. Felizmente, a partir daquele momento, j\u00e1 tendo resolvidas as quest\u00f5es do tema e da sociedade, pude contar com o apoio sempre fiel e constante daquele que viria a ser meu orientador, o Prof. Guilhermo R. Rub\u00e9n quem, muito sol\u00edcitamente, se interessou pela proposta de pesquisa e em dar-me\n\" A SIL \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o religiosa norte-americana de pesquisas ling\u00fc\u00edsticas que congrega v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es protestantes. Seus membros, via de regra, s\u00e3o pastores e mission\u00e1rios que estabelecem suas bases de pesquisas nas v\u00e1rias aldeias onde t\u00eam trabalho mission\u00e1rio. Recentemente mudou, no Brail, o nome de Suntmer Inst\u00edtute of Linguistics para Sociedade Internacional de Ling\u00fcistica. Em Porto Velho a institui\u00e7\u00e3o ainda possui uma propriedade h\u00e1 alguns quil\u00f4metros da sede do munic\u00edpio, uma esp\u00e9cie de sitio, para onde muitos Kantiana disseram lerem sido levados pelo \u201cSeu David\u201d - o pastor David Landin a fim de que pudessem estudar.\nFinalmente meus dilemas acad\u00eamicos estavam parcialmente resolvidos.\nCome\u00e7ara ali uma maratona de quase 9 meses de uma espera literal pela aprova\u00e7\u00e3o dos projetos: longa, lenta e, o que me angustiava mais, um desperd\u00edcio de tempo. O emaranhado burocr\u00e1tico das funda\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias de financiamento no Brasil condena o pesquisador a jogar fora boa parte de sua vida produtiva. Nesse momento de espera n\u00e3o havia muito o que fazer, a n\u00e3o ser continuar estudando todo o material que me chegava \u00e0s m\u00e3os sobre etnologia da Amaz\u00f4nia (j\u00e1 que n\u00e3o conseguia encontrar nenhum material sobre os Karitiana ou os extintos grupos da fam\u00edlia Arik\u00e9m). Al\u00e9m do mais, sentia-me como que atirando no escuro porque n\u00e3o tinha a menor id\u00e9ia de como era a sociedade karitiana. Conseq\u00fcentemente, n\u00e3o pude contar com um referencial te\u00f3rico preciso, ao qual pudesse me dedicar e aprofundar uma reflex\u00e3o com vistas ao trabalho de campo. Some-se a isso a possibilidade de n\u00e3o-aprova\u00e7\u00e3o dos projetos o que, de fato, me faria retornar mais uma vez ao ponto de partida.\nFelizmente toda essa espera fo\u00ed compensada pela aprova\u00e7\u00e3o dos projetos pela Fapesp (Bolsa e Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa para a realiza\u00e7\u00e3o de parte da Ia etapa do trabalho de campo) e conv\u00eanio Funda\u00e7\u00e3o Ford/Anpocs-93 (Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa de parte da Ia etapa e 2a etapa de trabalho de campo). Muito agrade\u00e7o a essas Funda\u00e7\u00f5es, posto que as verbas destinadas \u00e0 pesquisa foram decisivas para sua realiza\u00e7\u00e3o\nO apoio do Guilhermo a partir desse momento foi fundamental pois me deu um pouco mais de seguran\u00e7a que eu achava estar perdendo com todas essas \u201csinuosidades\" do meu percurso na Academia. N\u00e3o obstante, continuei em conversa\u00e7\u00f5es informais com M\u00e1rcio Silva at\u00e9 minha viagem para Porto Velho, quando nos encontramos por ocasi\u00e3o de minha ida para o campo. Algumas de suas dicas naquele momento foram bastante oportunas e muito me ajudaram: ele conhecia muito bem a realidade ind\u00edgena local (pol\u00edtica e etnogr\u00e1fica) e procurou deixar-me a par de algumas quest\u00f5es,\nDessa forma, minha trajet\u00f3ria no Programa acabou sendo uma ant\u00edtese da filosofia do Gato de Cheshirc. ao contr\u00e1rio de Alice, eu sabia bem onde eu queria chegar, mas as sinuosidades dos caminhos trilhados - quase nunca escolhidos, mas determinados por circunst\u00e2ncias - pareciam me afastar cada vez mais do meu objetivo. Eu parecia estar vivendo uma outra aventura criada pela mente astuta de Lewis Carroll: como Alice em \u201cThrough the looking glass\", quanto mais tentava me aproximar do objetivo, mais dele me afastava, foi necess\u00e1rio busc\u00e1-lo o mais longe poss\u00edvel para que conseguisse alcan\u00e7\u00e1-lo.\nO in\u00edcio de meu trabalho de campo marca, pois, o fim de uma etapa extremamente sinuosa, cansativa e angustiante, para finalmente dar in\u00edcio \u00e0 fase mais produtiva do meu trabalho. Foram seis meses passados no campo, em duas etapas distintas. A intensidade de minha produ\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o somente viria a ser diminu\u00edda com meu ingresso no Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Quadros Profissionais do Centro Brasileiro de An\u00e1lise e Planejamento (Cebrap), na qualidade de bolsista. Isso porque passei a dividir o tempo de estudos e reda\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o com as atividades exigentes, por isso compensadoras, daquele Programa.\nEncerro com a disserta\u00e7\u00e3o uma fase daquelas que considero duas etapas das mais importantes em minha forma\u00e7\u00e3o profissional e de minha carreira: o mestrado e o est\u00e1gio no Cebrap.\nApresentar ao leitor uma vers\u00e3o de minha trajet\u00f3ria de pesquisa, mais do que pelo mero aspecto aned\u00f3tico - o qual certamente n\u00e3o tem nenhum interesse por si s\u00f3 tem o objetivo de faz\u00ea-lo perceber que este trabalho n\u00e3o \u00e9 fruto de um investimento coletivo, resultado de uma linha de pesquisa mais ampla, inserida num contexto maior na Academia. Ao contr\u00e1rio, como \u00e9 usual acontecer em nossa \u00e1rea de pesquisa, ele \u00e9 fruto de um interesse e esfor\u00e7o b\u00e1stente pessoais e, em certa medida, isolados. Por essa raz\u00e3o, muitas das vicissitudes das quais ele foi vitimado podem parecer absolutamente triviais. Tenho tido uma excelente oportunidade de participar de discuss\u00f5es muito\nviii produtivas no Cebrap, nas quais esses dilemas - ou seja, o tipo de pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que \u00e9 incentivado na academia, o relativo isolamento dos pesquisadores e as consequentes dificuldades relativas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de pesquisa que dela prov\u00eam - s\u00e3o diagnosticados como sintomas gerais da pesquisa em Ci\u00eancias Sociais e n\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es localizadas. N\u00e3o obstante, no meu entendimento temos conquistado na Universidade um avan\u00e7o consider\u00e1vel sobre esse ponto, na medida em que t\u00eam sido crescentes os investimentos em n\u00facleos de pesquisas e/ou estudos, dos quais t\u00eam brotados projetos coletivos com o fomento de debates e incentivo a publica\u00e7\u00f5es.\nMas muito ainda falta por ser feito. O desafio prossegue e nos impele a crescer na tentativa de venc\u00ea-lo.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nDi\u00e1rio de Campo - a viagem e o contato.\nDia 04 de junho de 1993. Tarde ensolarada, o calor insuport\u00e1vel. Partimos de Porto Velho, peia BR-364, no sentido de Rio Branco, e ap\u00f3s percorrer cerca 50 quil\u00f4metros o velho Toyota3, j\u00e1 surrado pelos anos de uso nas estradas do interior da amazonia, entrou numa pequena via de ch\u00e3o batido. Dever\u00edamos vencer mais outros quase 50 km, antes de chegarmos ao nosso destino. Contudo, n\u00e3o me iludia: sabia que a calma e a tranquilidade da viagem poderiam ser repentinamente quebradas por um problema qualquer na caminhonete, a queda de uma \u00e1rvore no caminho que nos impediria a passagem, ou mesmo outro infort\u00fanio menor, mas que assume propor\u00e7\u00f5es gigantescas quando se lida com escassez de recursos. Ao volante, o Z\u00e9 Maria Karitiana ia conduzindo o carro, com insuper\u00e1vel habilidade, atrav\u00e9s do emaranhado de buracos, pedras e as infind\u00e1veis pontes - algumas, verdadeiras pinguelas - que permeavam a muito mal conservada estrada. Al\u00e9m de ser o melhor motorista da comunidade, muito novo ele se revelou como uma das principais lideran\u00e7as entre os Karitiana. Sensato e perspicaz, em colabora\u00e7\u00e3o com outro parente pr\u00f3ximo, seu itait MB(m),4 ele faz a media\u00e7\u00e3o entre os Karitiana, a Funai e ONGs. Essas caracter\u00edsticas o tornam bastante respeitado n\u00e3o s\u00f3 dentro, como fora da aldeia.\nEu n\u00e3o poderia prever, enquanto observava seu desempenho ao volante, que aquele jovem de apar\u00eancia s\u00e9ria, t\u00edmido e lac\u00f4nico, tornar-se-ia, ao final de minha perman\u00eancia na aldeia, de informante ao melhor (e talvez \u00fanico) amigo entre os Karitiana. Ele viria a ser um dos meus principais colaboradores e grande companheiro nos muitos momentos gratificantes que l\u00e1 passei. A ele devo, em grande parte, o melhor de meu periodo de trabalho de campo.\n3\tEsse veiculo \u00e9 patrim\u00f3nio da Associa\u00e7\u00e3o Karitiana Akot Py\u00edjm Adni Pa (literalmente \u201crodo; trabalhando juntos\"). Trata-se de uma associa\u00e7\u00e3o civil, fundada pelos Karitiana em 1991. O Toyota foi conseguido no in\u00edcio de 1993 atrav\u00e9s de um financiamento do PMACI. Ele estava sendo mantido, periodicamente, com o saldo restante dessa verba e com ajuda suplementar recebida da Funai.\n4\tCf Cap\u00edtulo 3 para a terminologia de parentesco. Ha no anexo uma chave com todas as conven\u00e7\u00f5es utilizadas nesta disserta\u00e7\u00e3o: ortografia dos termos nativos, prefixos pronominais, nota\u00e7\u00f5es de parentesco, s\u00edmbolos utilizados nos diagramas etc.\nO meu primeiro contato pessoal com os Kantiana foi estabelecido no gabinete do Administrador Regional da Funai, em Porto Velho. Para que isso se tornasse poss\u00edvel, contei com a inestim\u00e1vel colabora\u00e7\u00e3o daquela que posteriormente se tomaria minha amiga, a indigenista Ivaneide Bandeira Cardoso e da excelente receptividade que a proposta da pesquisa teve junto ao ent\u00e3o administrador, o Sr. Samuel Vieira da Cruz. Mesmo em meio a uma greve infind\u00e1vel nesse \u00f3rg\u00e3o federal, ele foi amplamente sol\u00edcito, recebendo-me a mim e \u00e0 linguista Luciana Storto, do Museu Paraense Emilio Goeldi. Atualmente ela est\u00e1 desenvolvendo uma pesquisa de doutorado pelo MIT sobre gram\u00e1tica e ortograf\u00eda Kantiana, e que estava chegando para mais uma etapa de seu trabalho de campo - a segunda, at\u00e9 ent\u00e3o. Smauel j\u00e1 havia informado aos Karitiana sobre o meu interesse em realizar a pesquisa e queria discutir comigo, junto com algumas lideran\u00e7as, algumas quest\u00f5es antes de autorizar meu ingresso na \u00e1rea (por causa da greve, minha autoriza\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia levou mais de um m\u00eas para chegar \u00e0 Funai de Porto Velho).\nAl\u00e9m do Jos\u00e9 Maria, estavam o Sebasti\u00e3o Karitiana, Cizino Dantas Moraes Karitiana (cacique e principal xam\u00e3) e Ant\u00f4nio Garcia Karitiana (cacique e forte lideran\u00e7a entre os adeptos do culto prof\u00e9tico). Mais acostumadas a lidar com assuntos opok , essas lideran\u00e7as foram at\u00e9 a administra\u00e7\u00e3o para que pud\u00e9ssemos conversar. Nesse momento, os Karitiana me cobraram um tipo de retorno que eu poderia dar \u00e0 comunidade em troca da permiss\u00e3o para a pesquisa. \u00c9 importante observar que, por \u201cretomo\u201d eles se referiam a qualquer tipo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o que eu pudesse oferecer \u00e0 comunidade durante minha perman\u00eancia na aldeia. Durante a conversa, ficou acertado que eu teria os quatro meses que passaria entre eles para preparar dois motoristas para realizarem exames no DETRAN-RO, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o havia nenhum Karitiana legalmente habilitado para a condu\u00e7\u00e3o de seu Toyota.\nEsse seria um trabalho \u00e1rduo, dado que o C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e2nsito possui uma linguagem e conceitos muito apropriados para indiv\u00edduos urbanos com um n\u00edvel mais que mediano de escolaridade. Em contrapartida, torna-se praticamente imposs\u00edvel a indiv\u00edduos semi-alfabetizados,\nhabituados com a realidade n\u00e3o-urbana, terem acesso \u00e0s normas de tr\u00e2nsito sem uma boa intermedia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Por outro lado, as pr\u00f3prias provas do DETRAN (inclusive os testes psicot\u00e9cnicos) s\u00e3o pensadas de acordo com um mesmo padr\u00e3o l\u00f3gico-simb\u00f3lico, nos quais s\u00e3o levados em conta distin\u00e7\u00f5es culturais bem marcantes (como no caso de uma sociedade ind\u00edgena, por exemplo), o que poderia, a princ\u00edpio, classificar como inaptos \u00e0 Habilita\u00e7\u00e3o, indiv\u00edduos que t\u00eam plenas condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 de conduzir com destreza um ve\u00edculo (e disso os Karitiana davam provas mais que suficientes), como tamb\u00e9m de assimilar o significado das principais regras de condu\u00e7\u00e3o nas vias p\u00fablicas, isso para n\u00e3o mencionar quest\u00f5es mais profundas que diziam respeito \u00e0 pr\u00f3pria diferen\u00e7a cultural no que tange a quest\u00f5es tais como concep\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos, regras, normas, leis etc., efim, \u00e0 concep\u00e7\u00e3o normativa que \u00e9 socialmente produzida. N\u00e3o obstante, o desafio estava posto: eu tinha pela frente apenas quatro meses para inserir dois Karitiana semi-alfabetizados num universo conceitua! e vocabular totalmente novo. Felizmente, gra\u00e7as ao esfor\u00e7o incans\u00e1vel, aplica\u00e7\u00e3o incondicional e espetacular capacidade de assimila\u00e7\u00e3o dos alunos (cinco ao todo, mas somente dois fizeram o exame), conseguimos bons resultados: a comunidade conseguiu o que quis, ou seja, dois motoristas habilitados; com o resultado da aprova\u00e7\u00e3o dos rapazes no exame do DETRAN-RO eu, particularmente, acredito ter vencido um desafio \u00edmpar na minha experi\u00eancia pedag\u00f3gica o que, num primeiro momento, me pareceu acima de minha capacidade6.\nUm aspecto a ser marcado nestas observa\u00e7\u00f5es \u00e9 que, esse fato - qual seja, o interesse em controlar de perto o trabalho que seria feito por mim - j\u00e1 me antecipara uma caracter\u00edstica dos Karitiana que, posteriormente, confirmei: um n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio da cena pol\u00edtica local, pelo menos por parte da maioria da popula\u00e7\u00e3o, que os tornava o grupo ind\u00edgena politicamente mais ativo com as quais eu j\u00e1 tive contato - e tamb\u00e9m da regi\u00e3o do noroeste de Rond\u00f4nia. Isso pode ser constatado pela maneira como eles se envolvem nos enfrentamentos com \u00f3rg\u00e3os estatais, na sua preocupa\u00e7\u00e3o em saber o que ocorre em outras \u00e1reas ind\u00edgenas na regi\u00e3o e, sobretudo, pela condu\u00e7\u00e3o\n6 Essa experi\u00eancia cm si pode se constituir em uma reflex\u00e3o \u00e0 parte com uma s\u00e9rie de quest\u00f5es te\u00f3ricas relevantes, sobretudo pensando-se a rela\u00e7\u00e3o que eles mant\u00e9m com seu veiculo e as diferentes concep\u00e7\u00f5es de conjuntos normativos envolvidos (como o C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e2nsito, por exemplo). Evidentemente que nao \u00e9 assunto para ser abordado nesta disserta\u00e7\u00e3o. O material de campo que tenho registrado sobre esse problema poder\u00e1 resultar num eventual artigo futuro.\nda Akot Pytim Adni Pa a sua Associa\u00e7\u00e3o Civil. Para o leitor ter uma id\u00e9ia, no momento de minha chegada a Porto Velho, os Kantiana estavam em meio a um conflito muito forte com uma ONG que atuava entre eles. A situa\u00e7\u00e3o estava bastante tensa devido a um processo judicial, encaminhado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, envolvendo essa ONG, a Associa\u00e7\u00e3o Kantiana e a Funai. At\u00e9 o momento de minha sa\u00edda, na minha \u00faltima etapa do trabalho de campo (fevereiro de 1994), a quest\u00e3o ainda n\u00e3o havia sido resolvida.\nVoltemos \u00e0 viagem! Enfim, depois de um m\u00eas tumultuado, entre a aprova\u00e7\u00e3o do pedido de financiamento para a pesquisa, o preparo e o in\u00edcio da viagem, aquelas quatro horas passadas a caminho da aldeia proporcionaram-me um privilegiado momento de pausa para poder sentir o que era, de fato, estar fazendo meu primeiro trabalho de campo como etn\u00f3logo. Era tamb\u00e9m a primeira vez que entrava na floresta amaz\u00f4nica. At\u00e9 ent\u00e3o, minha experi\u00eancia indigenista me tinha levado ao cenado do Bico do Papagaio (seis meses que passei entre os Krah\u00f3 e os Xerente, em 1986) e \u00e0s florestas litor\u00e2neas da Mata Atl\u00e2ntica paulista (quando tive oportunidade de tomar contato com os Txirip\u00e1 e Mby\u00e1-guarani, entre 1987 e 1989). Para muitos de meus colegas etn\u00f3logos, e mesmo alguns amigos indigenistas, esse momento n\u00e3o teria representado mais do que o interesse cient\u00edfico ou pol\u00edtico pela novidade. Para mim, no entanto, era mais que isso. O novo ia se descortinando de uma forma totalmente fascinante. Estava ansioso imaginando a solid\u00e3o que eu iria enfrentar, at\u00f4nito com o desconhecido e, sobretudo, com a responsabilidade que reca\u00eda sobre mim a partir daquele momento. A situa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica indigenista em Rond\u00f4nia estava muito delicada e eu pressentia que poderia ter problemas durante o meu trabalho de campo sofrendo, ainda que de maneira indireta, a press\u00e3o da tens\u00e3o que reinava na Administra\u00e7\u00e3o em Porto Velho. E isso n\u00e3o demorou muito a se confirmar.\nAcomodado, juntamente com alguns Karitiana, sobre os sacos de provis\u00f5es amontoados na carrocer\u00eda - com os quais, \u00e0s vezes, eu mesmo me sentia confundir - fifi, paulatinamente, experimentando a sensa\u00e7\u00e3o de estar sendo inserido num mundo que me era totalmente novo. Lembrei-me do L\u00e9vi-Strauss de Tristes Tr\u00f3picos. Sei que para ele toda essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o representaria mais do que o desconforto total e, segundo sua vis\u00e3o, acho at\u00e9 que cometo uma esp\u00e9cie de heresia em inserir tal relato num trabalho acad\u00eamico. Com o devido respeito e rever\u00eancia que devo a um mestre com\nstatus de \u201cHer\u00f3i Civilizador\u201d da Antropologia, lamento o fato de ele n\u00e3o ter reconhecido o devido valor e o \u201clugar da aventura na profiss\u00e3o de etn\u00f3grafo\u201d (L\u00e9vi-Strauss, 1986:11) pois se \u00e9 esse, a meu ver, ao contrario do que deixa expl\u00edcito o mestre, justamente um dos momentos mais excitantes de nossa profiss\u00e3o e um de seus grandes m\u00e9ritos. Do contr\u00e1rio, como esperaria ele que \u201cas verdades que vamos procurar\u201d fossem \u201clibertas dessa ganga\u201d para adquirir o pretenso \"valor (\u00eddem, ib.). O \u201cestar l\u00e1\u201d traveste-se, po\u00eds, de um desafio a mais do que aqueles de conota\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Creio ser esse um dos grandes desaf\u00edos para o Etn\u00f3grafo. Espero conseguir demonstrar, ao longo das p\u00e1ginas desta disserta\u00e7\u00e3o, que superei os primeiros de uma s\u00e9rie com os quais me deparei. Cabera, portanto, ao leitor julgar.\nOs Kantiana que comigo viajavam na carrocer\u00eda dormiram praticamente durante toda a viagem. Um contraste sintom\u00e1tico e ilustrativo da diferen\u00e7a de expectativas: a minha excita\u00e7\u00e3o diante de tudo o que era inusitado, sobretudo com essa sociedade que se me descortinava diante dos olhos; em contraposi\u00e7\u00e3o a sua calma e tranq\u00fcilidade diante de mais um Opok que se aventurava em seu meio. Essa sua aparente indifere\u00e7a ataiu minha aten\u00e7\u00e3o e tenho a impress\u00e3o que s\u00f3 consegui compreend\u00ea-la muito tempo depois.\nAproveitei, pois, o momento para, \u00e0 medida em que avan\u00e7\u00e1vamos floresta adentro, rumo \u00e0 aldeia, observar a mata que nos cercava tentando imaginar como seriam os quatro meses que passaria entre eles. Na verdade, todas essas minhas elucubra\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram verdadeiramente um exerc\u00edcio de fic\u00e7\u00e3o. Isto porque finalmente, dois dias antes de deixar Porto Velho, eu tomei conhecimento da exist\u00eancia de uma tese de mestrado, defendida na Universidade do Texas, por uma mission\u00e1ria da SIL, sobre o sistema de parentesco e nomina\u00e7\u00e3o dos Karitiana. Li-a rapidamente antes de deixar a cidade e levei-a comigo para a aldeia, tendo sido um dos \u00faltimos itens bibliogr\u00e1ficos a compor meu material de trabalho no campo. Ap\u00f3s meses de pesquisa bibliogr\u00e1fica em que, no m\u00e1ximo, apareceram artigos sobre a l\u00edngua karitiana, esse foi o primeiro trabalho de cunho etnol\u00f3gico sobre eles que consegui localizar. Com essas informa\u00e7\u00f5es de Rachel Landin, eu fixava meus olhos no nada, realizando uma verdadeira viagem paralela, procurando pensar detalhes sobre a sua vida cotidiana, como seria a aldeia, a expectativa quanto \u00e0 minha recep\u00e7\u00e3o,... Tentava, igualmente, lembrar-me das muitas dicas\nque o Prof. M\u00e1rcio Silva me havia dado, ainda no nosso \u00faltimo encontro em Porto Velho antes de eu seguir viagem para a aldeia. Orienta\u00e7\u00f5es essas que procurei seguir e que muito ajudaram a melhor me desvencilhar de algumas situa\u00e7\u00f5es embara\u00e7osas ao longo da minha perman\u00eancia entre os Karitiana, sobretudo na rela\u00e7\u00e3o com os funcion\u00e1rios da Funai lotados no Posto.\nAo mesmo tempo, uma outra preocupa\u00e7\u00e3o que tinha em mente dizia respeito \u00e0s estrat\u00e9gias poss\u00edveis de aproxima\u00e7\u00e3o que eu poderia adotar para conseguir cativ\u00e1-los, conquistando-lhes a confian\u00e7a para, n\u00e3o s\u00f3 assegurar a qualidade das informa\u00e7\u00f5es durante o trabalho etnogr\u00e1fico, como para tomar definitivamente agrad\u00e1vel o meu per\u00edodo no campo. Afinal, naquele contato inicial com as lideran\u00e7as em Porto Velho, ficou-me claro que eles n\u00e3o tinham um interesse imediato peia etnografia (e eu me perguntava: \"afinal, se ela \u00e9 uma iniciativa minha, apoiada pela universidade de onde venho, por que necessariamente eles deveriam ter?\u2019\u2019). Por isso pediam uma compensa\u00e7\u00e3o. E, diga-se de passagem, essa n\u00e3o \u00e9 propriamente uma situa\u00e7\u00e3o singular: o etn\u00f3grafo sempre lida com essa dificuldade de adequar os seus interesses cient\u00edficos aos interesses imediatos da comunidade estudada. Isso \u00e9 tanto mais forte quanto maior o dom\u00ednio que essa sociedade tem dos c\u00f3digos do universo do pesquisador, como \u00e9 o caso em quest\u00e3o. Eu tinha consci\u00eancia que estava lhes invadindo a privacidade e seria um trabalho muito exigente o de romper essa barreira que nos separava. Eu lhes perturbava o curso de seu cotidiano, investigando problemas por demais abstratos para que eles se interessassem de pronto. Felizmente, o tempo me mostrou que eu estava um pouco enganado. Encontrei entre eles muitos que se interessavam diretamente pelo fato de eu estar querendo escrever sobre sua vida, seus parentes, sua cultura. Sei que essa \u00e9 uma discuss\u00e3o por demais longa e deslocada para este trabalho mas vale \u00e0 pena tecer sobre ela um breve coment\u00e1rio nesta Introdu\u00e7\u00e3o. Com seu envolvimento crescente na pol\u00edtica indigenista local, muitos Karitiana percebiam que, cada vez mais, era necess\u00e1rio demarcar a fronteira entre a sua sociedade e o mundo ao qual eles chamam \"civilizado \u201d, Estes tinham consci\u00eancia que para n\u00f3s, os Opok Pe\u2019ejdma (aquele Opok que faz tra\u00e7os) a palavra escrita (seja na forma de documentos, livros etc.) tem mais valor que a sua tradi\u00e7\u00e3o de oralidade. Esse fator tamb\u00e9m foi preponderante na decis\u00e3o das lideran\u00e7as em me autorizarem a pesquisa: queriam que eu escrevesse sobre eles, para mostrar ao \"civilizado\u201d que, a despeito dos seus mais de 100 anos de \"contato\u201d\nXV conosco, atrav\u00e9s de um processo hist\u00f3rico que em grande parte lhes foi prejudicial, eles ainda s\u00e3o Yjxa, falam e pensam como os parentes do grande her\u00f3i m\u00edtico Botyj, do que muito se orgulham.\nNesse sentido, o entendimento com as lideran\u00e7as estava claro e dado. Todavia, era preciso estabelecer um processo de intera\u00e7\u00e3o social com todo o resto da comunidade. E eu n\u00e3o via outra sa\u00edda sen\u00e3o a de me pautar pelo velho, por\u00e9m eficaz, princ\u00edpio da reciprocidade, tornado not\u00f3rio por Marcei Mauss: por essa raz\u00e3o, achei feliz e oportuna nossa troca de conhecimentos - eu com minhas aulas e com o escrevia sobre eles; eles, com toda a sua receptividade, simptia, abertura e, evidentemente, informa\u00e7\u00f5es.\nNa verdade, esse aparente desinteresse manifestado pela maioria, tinha um outro significado, o qual s\u00f3 vim a perceber posteriormente. A cobran\u00e7a que me foi inicialmente feita, era fruto de uma situa\u00e7\u00e3o que tinha dois complicadores bem pr\u00f3prios. O primeiro diz respeito \u00e0 dram\u00e1tica hist\u00f3ria de contato entre os Karitiana e a sociedade ocidental; o segundo refere-se \u00e0 complexa realidade pol\u00edtica vivida por eles quando da minha chegada (a qual j\u00e1 fiz men\u00e7\u00e3o). A \u00e1rea Karitiana, pela sua localiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 a de mais f\u00e1cil acesso em Rond\u00f4nia, como disp\u00f5e de uma infra-estrutrua razo\u00e1vel. Esses elementos facilitadores facultavam a constante presen\u00e7a (em geral, oficialmente n\u00e3o-autorizada) de estranhos entre eles. Por esse motivo, eles passaram a ser muito mais reticentes em aceitar \"civilizados\u201d em seu meio, sem que eles tivessem, al\u00e9m do controle da situa\u00e7\u00e3o, garantia de um retomo imediato exigindo um certo compromisso m\u00ednimo dos forasteiros. Dessa forma, o \u00fanico trabalho acad\u00eamico que eles estavam permitindo que fosse feito na \u00e1rea era a pesquisa realizada pela Luciana Storto pois, dadas as dificuldades enfrentadas com o trabalho de alfabetiza\u00e7\u00e3o na escola local, sentiram necessidade de reformular a gram\u00e1tica e a ortografia karitianas, elaboradas pelos pastores da SIL. L\u00e1 estava eu, enveredando-me nessa aventura ainda incerta, pois at\u00e9 aquele momento nada efetivamente garantia o sucesso de meu desempenho para conquistar-lhes a confian\u00e7a, condi\u00e7\u00e3o por mim tida como essencial para que pudesse realizar com \u00eaxito a pesquisa.\nQuase junto com o por do sol chegamos \u00e0 aldeia. O calor intenso me fez pensar no frio que, provavelmente, estaria assolando S\u00e3o Paulo naquele momento, pois a hora j\u00e1 era avan\u00e7ada e a noite deveria estar caindo sobre a cidade. Rapidamente esses meus pensamentos foram dissipados pelo\ngrande tumulto das pessoas no Toyota quando nos aproximamos da aldeia. Conversas agitadas e risos se proliferaram em meio ao latido e algazarra de alguns cachorros que conosco dividiam o apertado espa\u00e7o em que viaj\u00e1vamos. De longe j\u00e1 consegu\u00edamos avistar a movimenta\u00e7\u00e3o das pessoas que, no p\u00e1tio central do posto, se preparavam para o ritual de boas vindas ao veiculo - o qual eu presenciaria incont\u00e1veis vezes. O toyota chegava trazendo alguns de seus entes queridos, provis\u00f5es, os mais variados objetos da cidade e not\u00edcias... muitas not\u00edcias dos parentes que ficaram em Porto Velho, ou mesmo de alguns que se encontravam longe, em outras paragens, e tamb\u00e9m do mundo \u201ccivilizado\nO Toyota \u00e9 o instrumento por excel\u00eancia que estabelece a liga\u00e7\u00e3o entre a aldeia e o mundo exterior. A rela\u00e7\u00e3o entre esses dois universos, como tentarei enfatizar em determinados momentos desta disserta\u00e7\u00e3o, mostrou-se de import\u00e2ncia singular na interpreta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio significado dessa sociedade. Sobre ela, eles est\u00e3o a faiar numa profus\u00e3o de discurso que muito os anima. As hist\u00f3rias trazidas por quem vem da cidade ajudam a fomentar os momentos de socializa\u00e7\u00e3o nas ca\u00e7adas, em volta do fogo ou \u00e0s mesas de domin\u00f3 (divers\u00e3o muito apreciada pelos adolescentes ao entardecer), ou mesmo escutando as modas sertanejas e lambadas (inclusive algumas compostas e cantadas na pr\u00f3pria l\u00edngua nativa), interpretadas pelos cantadores, acompanhadas de viol\u00e3o e uma percuss\u00e3o improvisada que faria admirar, pela criatividade, o pr\u00f3prio albino Hermeto\nA relativa proximidade com a capital faz com que os Karitiana a visitem com frequ\u00eancia, pois al\u00e9m das op\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio, l\u00e1 est\u00e1 localizada a Casa do \u00edndio, um hospital ind\u00edgena mantido pela Funai. Nesse local, al\u00e9m do tratamento de alguns casos mais graves de enfermidade, com frequ\u00eancia eles encontram abrigo durante a sua perman\u00eancia na cidade, mesmo n\u00e3o necessitando de cuidados m\u00e9dicos. E bastante interessante como essa estrat\u00e9gia de viagens frequentes a Porto Velho se encaixa quase que complementarmente naquela outra de evitar a presen\u00e7a de estranhos em seu meio. Posteriormente, eu obteria a confirma\u00e7\u00e3o dessa minha percep\u00e7\u00e3o quando v\u00e1rios deles me repetiriam a id\u00e9ia, que me foi pela primeira vez colocada por um dos rapazes que trabalhava como auxiliar da farmacia da aldeia, expressando um grau de consci\u00eancia do seu lugar na rela\u00e7\u00e3o com a sociedade nacional, que me pareceu digno de nota:\nA entrada do carro na \u00e1rea do Posto da Funai, foi-me permitindo ter uma primeira id\u00e9ia do plano do local: um Igarap\u00e9 (que se encontrava quase moribundo devido \u00e0 seca) dividindo o espa\u00e7o em dois planos: do lado em que chegamos havia o conjunto de constru\u00e7\u00f5es de alvenaria que formam o Posto da Funai e um conjunto de resid\u00eancias de algumas fam\u00edlias; do outro lado a aldeia propriamente dita'.\nComo j\u00e1 se fazia tarde, n\u00e3o houve tempo de muitas sauda\u00e7\u00f5es e cumprimentos. Percebi que todos me olhavam com extrema curiosidade, mas reservados demais para aproximarem-se e indagar sobre o estranho que rec\u00e9m chegava. Conforme havia sido orientado pelo Administrador da Funai em Porto Velho, procurei acomoda\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria na enfermaria, junto ao funcion\u00e1rio respons\u00e1vel, o Sr. Pascoal Dias, onde passei os primeiros 20 dias. Ap\u00f3s algumas semanas soube de uma casa (a de N\u00b0 16 da planta baixa - Mapa 03) estava momentaneamente desocupada, pois a fam\u00edlia que a\u00ed residia estava temporariamente na casa do pai da esposa de seu propriet\u00e1rio. Ele estava convalescendo de uma picada de pico de jaca, acidente que, afinal, o faria perder grande parte da agilidade na locomo\u00e7\u00e3o. Consegui permiss\u00e3o para residir nela durante todo o meu trabalho de campo. Isso me possibilitou n\u00e3o s\u00f3 a aproxima\u00e7\u00e3o f\u00edsica, como social dos Kartiana: as pessoas passaram a identificar a \u2018\u2018minha casa\u201d e a me fazer visitas com mais freq\u00fc\u00eancia do que faziam no per\u00edodo em que residi na farm\u00e1cia. Isso me possibilitou a intensifica\u00e7\u00e3o do meu processo de conviv\u00eancia com eles. Outro benef\u00edcio dessa mudan\u00e7a, \u00e9 que ela tamb\u00e9m ajudou a desfazer a identifica\u00e7\u00e3o que, pelo menos a princ\u00edpio, muitos Karitiana fizeram, de mim como sendo funcion\u00e1rio da Funai.\nEu observava, anotava... Apesar de n\u00e3o ser minha primeira experi\u00eancia em \u00e1rea ind\u00edgena (isso ocorreu h\u00e1 exatos 10 anos, entre os Krah\u00f3 do Tocantins), pela primeira vez come\u00e7ava a me sentir etn\u00f3logo. Sentia que meu trabalho, de fato, havia come\u00e7ado.\nA redefini\u00e7\u00e3o dos objetivos da pesquisa.\nComo afirmei previamente, a princ\u00edpio, quando elaborei o projeto de pesquisa sobre os Karitiana, minha inten\u00e7\u00e3o era investigar precisamente o sistema de parentesco, tentando interpret\u00e1-lo \u00e0 luz dos estudos etnogr\u00e1ficos realizados na amazonia nos \u00faltimos anos. Tinha, pois, consci\u00eancia de que esse era apenas o ponto de partida. Sabia, no entanto, que o campo iria me brindar com uma multiplicidade de informa\u00e7\u00f5es que, provavelmente, me levariam a redefini-los, pelo menos no que diz respeito \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es aos dados apresentados.\nMeu contato com os Karitiana revelou-me uma primeira certeza de que eu estava na pista certa. A despeito de sua import\u00e2ncia, cuja irrefutabilidade \u00e9 profusamente difundida pela etnologia, o sistema de parentesco nessa sociedade mostrou-se dotado de caracter\u00edsticas extremamente interessantes, de cuja compreens\u00e3o dependeria um adensamento em outros aspectos da vida social. Foi assim que aos fen\u00f4menos como o '\u2018entortamento\u201d da grade terminol\u00f3gica promovido pelo sistema onom\u00e1stico (analisado pela Sra. Landin) juntaram-se outros dois aspectos muito presentes no seu discurso. O primeiro e mais emergente foi a figura de Ant\u00f4nio Moraes que, ao mesmo tempo que me revelou a import\u00e2ncia do discurso nativo sobre genealogia e a constru\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de parentesco, revelava aspectos de sua vis\u00e3o de mundo sempre discutidos quando se abordava as hist\u00f3rias desse personagem bastante pol\u00eamico. O segundo aspecto era a pr\u00f3pria profus\u00e3o dos relatos sobres as hist\u00f3rias de Botyj, seu grande Her\u00f3i Civilizador, a respeito de quem gostam muito de falar: \u00e9 um dos fundamentos que os distinguem dos \u201coutros\u2019\u2019. Como se ver\u00e1 nesta disserta\u00e7\u00e3o, os Karitiana s\u00e3o gente porque s\u00e3o considerados Botyj Ipyeso, ou \u201cos parentes de Botyj\u201d.\nAntecipo ao leitor que ao momento de minha primeira sa\u00edda do campo essa clareza quanto a import\u00e2ncia desses dois aspectos ainda n\u00e3o estava t\u00e3o definida para mim. Na verdade, eu ainda me\nQuando retomei ao campo, ap\u00f3s meu exame de qualifica\u00e7\u00e3o, tendo em mente essa advert\u00eancia, percebi que, de fato, as pe\u00e7as do quebra-cabe\u00e7as que havia juntado na minha primeira viagem, come\u00e7avam a se encaixar com mais precis\u00e3o. Havia um denominador comum - que se constitui um dos n\u00f3s da Antropologia - ao qual eu poderia me ater. Com isso, ao mesmo tempo que investigava o seu sistema de parentesco, colocava a possibilidade de ampliar o leque da an\u00e1lise para outros pontos: o tema geral passou a ser sistemas de classifica\u00e7\u00e3o social. E, para isso, havia um fato social que, justamente por ser a exce\u00e7\u00e3o a suas regras de orienta\u00e7\u00e3o matrimonial, constituia-se, para mim, numa esp\u00e9cie de '\"Olho de Gr\u00e9ia \u201d8 9, atrav\u00e9s do qual se poderia fazer ver tudo o que parece estar oculto: os casamentos com categorias consideradas interditas.\nE a\u00ed h\u00e1 um fator que considero importante, mas que se situa no campo da mais absoluta circunst\u00e2ncia. Com a aprova\u00e7\u00e3o dos meus alunos no exame de Habilita\u00e7\u00e3o do DETRAN-RO, a receptividade que marcou minha volta para a aldeia foi muito al\u00e9m do que eu esperava. Como conseq\u00fc\u00eancia, passei a ter amplo acesso a absolutamente todas as casas, sendo chamado para participar de refei\u00e7\u00f5es, ganhando presentes (pamonhas, peda\u00e7os de ca\u00e7a, peixes, pequenos artesanatos etc.), reiterados convites para participar de expedi\u00e7\u00f5es de pesca, enfim, uma cena penetra\u00e7\u00e3o na sua, digamos, intimidade, que n\u00e3o me foi permitida na prime\u00cdFa viagem. Como espero demonstrar neste trabalho, a rela\u00e7\u00e3o proximidade/dist\u00e2ncia (seja social, geogr\u00e1fica ou geneal\u00f3gica) \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os sociais entre os Karitiana o que, no meu caso espec\u00edficamente, resultava no adensamento das informa\u00e7\u00f5es antes n\u00e3o explicitadas.\nO fato concreto que importa do ponto de vista deste trabalho, \u00e9 que com isso, muitas das informa\u00e7\u00f5es consideradas \u201cdelicadas\u201d - sobretudo para serem abordadas com Opok ~ me foram sendo passadas nesses momentos. Especialmente quanto a detalhes dos casamentos do Ant\u00f4nio Moraes,\n8 Para usar uma express\u00e3o da Prof. N\u00e1d\u00eda F ar age quando do meu exame dc qualifica\u00e7\u00e3o, a quem muito agrade\u00e7o o fato de me ter chamado aten\u00e7\u00e3o para esse\nproblema.\nToda essa avalanche de dados, alguns novos, possibilitaram-me precisar melhor o caminho a ser percorrido para a interpreta\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica dessa sociedade. Principalmente tendo em vista que, para um trabalho de mestrado, sua dimens\u00e3o n\u00e3o deveria ser muito pretensiosa. Assim foi definido o problema que eu trataria de solucionar, diante dos dados dispon\u00edveis, tentando oferecer uma abordagem etnogr\u00e1fica t\u00e3o densa quanto a dimens\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado pudesse permitir.\nA proposta desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, discutir algumas implica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que podem ser inferidas da an\u00e1lise da interse\u00e7\u00e3o de tr\u00eas sistemas classificat\u00f3rios entre os Karitiana - a genealogia, o sistema onom\u00e1stico e o sistema de parentesco - na tentativa de fornecer um par\u00e2metro l\u00f3gico que d\u00ea conta de explicar a ocorr\u00eancia dos casamentos com categorias consideradas, do ponto de vista \u00eamico, n\u00e3o despos\u00e1veis. Particularmente referem-se \u00e0s categorias p\u00e3'i_n/syky classificat\u00f3rios [a saber, FBD(m)/FBS(w) ou MZD(m)ZMZS(w)]. Refiro-me a par\u00e2metro \u201cl\u00f3gico\u201d de explica\u00e7\u00e3o para evitar o termo \u201cestrutural\u2019' pelas evidentes implica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que acarreta. Foi minha inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o me limitar \u00e0s explica\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociol\u00f3gicas apresentadas por R. Landin (1989) para resolver esse problema, como se ver\u00e1 adiante.\nTentando fazer uma incurs\u00e3o por um terreno que considero f\u00e9rtil para pensar essa quest\u00e3o, qual seja, o dos sistemas cognitivos10, proponho, como hip\u00f3tese, que essa interse\u00e7\u00e3o seja explorada enquanto um dos loci que possibilitam a interpreta\u00e7\u00e3o do sentido nessa sociedade (que \u00e9 o objetivo \u00faltimo da minha etnografia como um todo).\nPara tanto, parto da narrativa do mito de origem karitiana, e tomo a ordena\u00e7\u00e3o do cosmos, expressa pelo processo de cria\u00e7\u00e3o demi\u00fargica, como reveladora de pares antin\u00f3micos articulados numa oposi\u00e7\u00e3o estrutural hier\u00e1rquica (Dumont, 1986) a qual tamb\u00e9m pode ser detectada nos mecanismos de classifica\u00e7\u00e3o social analisados. Tendo em vista esses principios ordenadores, captados da an\u00e1lise da cosmogonia karitiana, pretendo explicar, lan\u00e7ando m\u00e3o do entrecruzamento de um modelo logicamente preferencial de prescri\u00e7\u00e3o matrimonial, o avunculato, com a regra b\u00e1sica de gera\u00e7\u00e3o do sistema onom\u00e1stico, como \u00e9 que esses fen\u00f4menos de casamentos com categorias interditas, apontados anteriormente como frutos de distor\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas provenientes de fatores demogr\u00e1ficos, adequam-se perfeitamente ao modelo, n\u00e3o necessitando desse tipo de explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-sociol\u00f3gica para lhe dar sustenta\u00e7\u00e3o.\nChamo o avunculato propositalmente de uma forma \u201clogicamente preferencial\u201d para abordar uma quest\u00e3o pol\u00eamica: embora se saiba, atrav\u00e9s de v\u00e1rias constata\u00e7\u00f5es, cuja mais c\u00e9lebre \u00e9 a de L\u00e9vi-Strauss (1984 [1949]), que o avunculato n\u00e3o pode ser, isoladamente, um modelo preferencial de troca matrimonial, os Karitiana, de v\u00e1rias formas (como tentarei demonstrar nas p\u00e1ginas seguintes) colocam-no nitidamente em destaque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras duas formas de casamento recomend\u00e1veis: primos cruzados matri ou patrilateral. Para al\u00e9m dos in\u00fameros discursos nativos que atestam a prefer\u00eancia de um homem em se casar com sua ysaka 'et (ZD), h\u00e1 duas equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas promovidas por dois kintypes distintos, ambas do ponto de vista de um homem:\nIa- De um lado tem-se a equa\u00e7\u00e3o promovida pelo kintype ysyybo (frequentemente traduzido, por eles mesmos, como \u201ccunhado'\") que iguala tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es: MB = WF = ZH;\n2o- Do outro lado, h\u00e1 aquela promovida pelo kintype ysaka\u2019et, que iguala duas posi\u00e7\u00f5es-chave: MBD = ZD\nzx\nYsyybfl\n(^) Ysaka'st\nOra, a maneira logicamente mais simples, se n\u00e3o a \u00fanica, de resolver simultaneamente essas duas equa\u00e7\u00f5es \u00e9 fazer com que um homem se case com sua ZD. Assim, seu WF - que retrocedendo a mesma l\u00f3gica em uma gera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 seu MB - ser\u00e1 ao mesmo tempo seu ZH, j\u00e1 a esposa desse homem, ao mesmo tempo que \u00e9 sua ZD, tamb\u00e9m \u00e9 sua MBD. Para refor\u00e7ar esse mecanismo l\u00f3gico, h\u00e1 uma profus\u00e3o de discursos nos quais, com veemente const\u00e2ncia, \u00e9 afirmado: \u201cA gente tem que casar mesmo \u00e9 com ysaka'etr. Assim, eles acabam por estabelecer um gradiente entre as ordens de \u201cprefer\u00eancias\u201d, em primeiro higar ysafca'et (ZD = MBD), em segundo lugar ysokite'et (FZD); por \u00faltimo outros kintypes e, inclusive, Opok Sugiro ao leitor conferir uma discuss\u00e3o detalhada sobre esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo sobre Parentesco e Casamento. Ainda julgo importante ressaltar, em rela\u00e7\u00e3o a essa prefer\u00eancia pelo avunculato, que ele est\u00e1 presente em todos os mitos por mim coletados (42 no total) nos quais sempre que ocorre alguma refer\u00eancia ao casamento de algum dos personagens centrais, aparece o avunculato.\nA perspectiva de investigar a genealogia nesta pesquisa mostrou ser relevante n\u00e3o somente pelas caracter\u00edsticas peculiares da atual configura\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica dessa sociedade - consequentes de uma hist\u00f3ria demogr\u00e1fica at\u00edpica - como tamb\u00e9m pelo fato de que o discurso kantiana sobre o tema acabou por revelar aspectos importantes sobre a sua formula\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia nativa de parentesco. Como elemento provocador para esta reflex\u00e3o enfocou-se as elabora\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas nativas sobre um personagem-chave para os Karitiana, um antigo chefe de nome Ant\u00f4nio Moraes, do qual descendem cerca de 95% da atual popula\u00e7\u00e3o.\nLembrado pelos Karitiana como uma figura de refer\u00eancia, Moraes - como \u00e9 comumente chamado entre eles - foi um provocador de mudan\u00e7as significativas em algumas das regras sociais desse grupo, instituindo novidades tais como a realiza\u00e7\u00e3o de casamentos com categorias tidas como\nA esse respeito, este trabalho levanta a hip\u00f3tese de que, desde o ponto de vista dos Kantiana, tal quest\u00e3o, se posta, n\u00e3o chega a representar um grande problema, o que \u00e9 corroborado pelo status que esse antigo chefe recebeu, sobretudo ap\u00f3s sua morte A raz\u00e3o disso, como se pretender\u00e1 demonstrar ao longo da exposi\u00e7\u00e3o, est\u00e1 no fato de que Moraes, enquanto chefe, tinha o aval de um precedente m\u00edtico na personagem de Mbyjytyi\u00ed a quem ele \u00e9, n\u00e3o raro, comparado. Em cena medida, esse paralelo serve para oferecer uma justificativa para suas a\u00e7\u00f5es transformadoras. Assim, Moraes representaria uma atualiza\u00e7\u00e3o, no plano social, de esquemas simb\u00f3licos previamente concebidos, revelados no plano mitol\u00f3gico, mesmo quando rompe regras e quebra tabus sociais.\nLembro aqui - como introdu\u00e7\u00e3o ao problema - a perspectiva anal\u00edtica presente na obra de Marshall Sahlins, para quem esquemas de significa\u00e7\u00e3o de uma determinada cultura - os quais fazem parte do que ele chama de arcabou\u00e7o estrutural - s\u00e3o submetidos \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o na viv\u00eancia das pessoas, podendo, nesse processo, produzir transforma\u00e7\u00f5es nessa mesma estrutura. Neste sentido, a hist\u00f3ria (nesse caso metaforizada em Ant\u00f4nio Moraes) seria \u201cordenada culturalmente'\u2019 (Sahlins, 1991:07), ou seja, fruto de esquemas simb\u00f3licos que organizam a interpreta\u00e7\u00e3o nativa dos eventos, produzindo uma vis\u00e3o espec\u00edfica sobre eles - via de regra adaptando-os \u00e0queles esquemas. Embora tenha modificado de maneira substantiva a rede de rela\u00e7\u00f5es de parentesco, Moraes n\u00e3o alterou, com isto, a id\u00e9ia mesma de ypyeso, termo que de uma forma geral pode ser traduzido como \u201cos meus parentes\".\nA investiga\u00e7\u00e3o sobre a genealogia entre os Kantiana revelou-se importante - entre outros motivos - tanto pela sua configura\u00e7\u00e3o sui gcneris como tamb\u00e9m porque era um dos momentos privilegiados no qual eles me falaram sobre Moraes e sobre seus \"parentes\". Deixo claro, portanto, que o que me preocupa aqui n\u00e3o \u00e9 o seu aspecto hist\u00f3rico, isto \u00e9, a maneira como \u00e9 elaborada simbolicamente pelos Kantiana a memoria geneal\u00f3gica, mas sim como, a partir da constru\u00e7\u00e3o individual de uma genealogia nativa, pode-se depreender o modo como os Karitiana tra\u00e7am e representam sua rede de parentesco.\nPara o caso Karitiana, \u00e9 Rachel Landin12 (1989) quem apon\u00eda, pela primeira vez, em seu trabalho para a importancia da interse\u00e7\u00e3o entre dois desses sistemas classif\u00edcat\u00f3rios (onom\u00e1stica e terminologia de rela\u00e7\u00f5es). Tal fen\u00f4meno, longe de ser uma singularidade, \u00e9 encontrado em outras sociedades do globo, dentre as quais as que mais se aproximam dos Karitiana s\u00e3o alguns grupos esquimo (Inuit) descritos por Guemple (1965). Entretanto, determinada a compreender estritamente o sistema de parentesco (sobretudo privilegiando aspectos ling\u00fc\u00edsticos), a autora n\u00e3o estende sua an\u00e1lise para outras repercuss\u00f5es te\u00f3ricas que as inflex\u00f5es exercidas pelo sistema onom\u00e1stico sobre a terminologia de rela\u00e7\u00f5es podem acarretar. A autora chega a apontar para a exist\u00eancia desses fen\u00f4menos impares (os casamentos com categorias manifestamente n\u00e3o despos\u00e1veis) mas recorre aos j\u00e1 aludidos fatores demogr\u00e1ficos para explic\u00e1-lo.\n\u00c9 no intuito de avan\u00e7ar na an\u00e1lise dessas repercuss\u00f5es que esta disserta\u00e7\u00e3o pretendeu se construir.\nCap\u00edtulo 1\nOs Karitiana.\nUma primeira abordagem.\n1.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es preliminares.\nSegundo Aryon Rodrigues, os Karitiana s\u00e3o os \u00faltimos remanescentes de uma popula\u00e7\u00e3o maior pertencente \u00e0 familia ling\u00fc\u00edstica Arik\u00e9m, Tronco Tupi. Essa fam\u00edlia possu\u00eda outras l\u00ednguas atualmente extintas, como por exemplo o Arik\u00e9m e Kabixi\u00e1na (Rodrigues, 1986:96-7). Ainda de acordo com esse autor, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do karitiana, as l\u00ednguas tupi-arik\u00e9m s\u00e3o conhecidas apenas atrav\u00e9s de \u201clistas de palavras\" coletadas pela \u201cComiss\u00e3o Rondon\" (idem ibid.)\nMapa 1\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Ind\u00edgena Karitiana.\nr\nArea Ind\u00edgena Kantiana oficialmente demarcada e homologada.\nAtualmente sua \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o se restringe a uma reserva, oficialmente homologada e demarcada (aprox. Lat. 10\u00b0S, Long. 65\u00b0W, entre os rios Candeias - a leste - e Jaciparan\u00e1 - a oeste), como mostra o Mapa 2, a qual teve seu registro feito no Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (SPU) a\nA quest\u00e3o do etn\u00f4nimo revela aspectos interessantes da discuss\u00e3o sobre a identidade entre os Kantiana. Vale a pena tecer alguns breves coment\u00e1rios introdut\u00f3rios sobre esse problema, o que ser\u00e1 melhor explorado nos cap\u00edtulos subsequentes. N\u00e3o encontrei nas fontes consultadas refer\u00eancias precisas sobre a origem e significado do etn\u00f4nimo \"Kantiana\", a n\u00e3o ser o fato de que n\u00e3o se trata de autodenomina\u00e7\u00e3o. Segundo Monteiro, \"...\u00e9 prov\u00e1vel que o nome tenha sido imposto ao grupo, indistintamente, pelos seringueiros da regi\u00e3o, dando margem a imprecis\u00f5es quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o ling\u00fcistica\" /Monteiro, 1984:06). Os pr\u00f3prios Karitiana atribuem-no aos seringueiros e caucheiros para os quais trabalharam desde o in\u00edcio do s\u00e9culo. A ocorr\u00eancia de tais \"imprecis\u00f5es\u2019' \u00e9 uma das principais respons\u00e1veis pela dificuldade de se achar informa\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas sobre esse grupo. Isso deve ao fato de ocorrer, com certa frequ\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 uma prolifera\u00e7\u00e3o de etn\u00f4nimos, mas uma certa confus\u00e3o quanto ao seu emprego: seja pelo uso do mesmo etn\u00f4nimo para povos diferenciados, seja pelo uso de etn\u00f4nimos distintos para o mesmo grupo. Por outro lado, o trabalho de campo revelou-me que h\u00e1, pelo menos, tr\u00eas express\u00f5es nativas que eles utilizam, dependendo do contexto, para se autodefinirem.\nA primeira forma, de uso mais amplo, abstrato e gen\u00e9rico, \u00e9 dada pela proposi\u00e7\u00e3o \"Yjxa naakat yjxql\u201d (\"N\u00f3s somos gente\\\u201d). O termo Yjxa, aqui, al\u00e9m de significar \u2018\u2018gente\u2019\u2019 \u00e9 tamb\u00e9m o pronome pessoal reto da Ia pessoa do plural - n\u00e3o h\u00e1, em karitiana, distin\u00e7\u00e3o entre i;n\u00f3s\u201d inclusivo e exclusivo. Como se ver\u00e1 neste trabalho, \u00e9 esse termo que se configura enquanto uma categoria definidora da identidade karitiana propriamente dita - inclusive porque se define por oposi\u00e7\u00e3o ao seu ant\u00f4nimo, Opqk.\nPalavra de tradu\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito simples, o termo Opok se refere a todas as pessoas consideradas como n\u00e3o Karitiana (\u201co outro\u201d, lato sensu). Em geral, aparece qualificado, dependendo do que se quer dizer. Assim, por exemplo, para se referir aos demais povos ind\u00edgenas, seus\ntradicionais inimigos, eles dizem: Opqk Pita (de Opqk = o outro; Pita - verdadeiro); para se referir aos \"civilizados\" - termo amplamente usado entre eles, sendo preferido a \u201cbrancos\u2019\" dizem Opok Pe\u2019ejdma (de Opok = o outro; Pe'ejdma = que faz tra\u00e7os, que escreve). \u00c9 importante, todavia, ressalvar que ser considerado Opok em absoluto significa ser exclu\u00eddo do universo social. Como se pretender\u00e1 aqui demonstrar, essas categorias antin\u00f4micas (Yjxq/Opok) s\u00e3o o ponto nodal da alteridade e da sociabilidade karitiana. Ambas podem ser definidas tanto por sua posi\u00e7\u00e3o relativa uma \u00e0 outra, quanto pelo lugar que ocupam com rela\u00e7\u00e3o a Botyj o que \u00e9 expresso pela id\u00e9ia \u00e1&amp;ypyesq.\nUma outra forma de autodenomina\u00e7\u00e3o, menos comum, por ser usada em ocasi\u00f5es muito especiais, \u00e9 a palavra tasq, que significa \"homem, rapaz\". Assim, \u00e9 comum tamb\u00e9m se ouvir a frase \"Tasq naakqt yjxa!\u201d, na mesma acep\u00e7\u00e3o da anterior, na qual tasq \u00e9 tomada por \"gente\", sendo sin\u00f4nimo \u00f3eyjxq. Esse tipo de frase \u00e9 muito comum nas narrativas m\u00edticas e, sobretudo, nas hist\u00f3rias que narram feitos b\u00e9licos. Como se ver\u00e1 no Cap\u00edtulo 2, ela \u00e9 um indicativo da preponder\u00e2ncia do papel masculino como um dos elementos definidores da identidade karitiana.\nPor \u00faltimo, h\u00e1 tamb\u00e9m, nas narrativas m\u00edticas, uma outra express\u00e3o que aparece correntemente para design\u00e1-los, a qual assume um car\u00e1ter importante: \"Botyj ipyesq naakqt yjxal\u201d: \u2018\u2018N\u00f3s somos os parentes de Botyj'\" - her\u00f3i demi\u00fargico criador dos Karitiana, que ser\u00e1 um dos focos da an\u00e1lise do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Esta \u00faltima proposi\u00e7\u00e3o acentua a id\u00e9ia de que os Yjxq s\u00e3o a gente origin\u00e1ria, tendo sido criados pelo pr\u00f3prio Botyj, o que os torna ipyesq (parentes) daquele demiurgo.\nHoje, no entanto, ap\u00f3s quase 100 anos de contato com as frentes de coloniza\u00e7\u00e3o, eles acabaram por incorporar o etn\u00f4nimo Karitiana, passando a us\u00e1-lo na sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade nacional e em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s outras etnias com as quais eles mant\u00eam contato. \u00c9 bom notar - apesar de n\u00e3o ser objeto de reflex\u00e3o do presente trabalho - que a ado\u00e7\u00e3o do etn\u00f4nimo \"Karitiana\u201d \u00e9 um dos elementos importantes que revelam v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es no modo como se tem dado a rela\u00e7\u00e3o com o mundo ao qual chamam de \"civilizado\".\nEsse dado me conduziu a um outro muito interessante. Apesar de n\u00e3o atribu\u00edrem muita \u00eanfase, os Kantiana faiam sobre uma diferen\u00e7a interna entre eles, referindo-se \u00e0 exist\u00eancia de dois grupos que formam a atual popula\u00e7\u00e3o: um majorit\u00e1rio chamado Kantiana e um outro - bem menor - chamado Kapivari. A ling\u00fcista Luciana Storto afirmou-me pessoalmente ter registrado a presen\u00e7a de dois dialetos ligeiramente distintos que ainda hoje existem na atual aldeia, podendo, inclusive, identificar as pessoas provenientes dos dois grupos, o que indubitavelmente \u00e9 um corroborante dessa hist\u00f3ria.\nAqui neste trabalho, estarei usando o etn\u00f4nimo Karitiana para me referir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o resultante dessa fus\u00e3o, e que forma hoje uma \u00fanica sociedade.\nMinha pesquisa de campo mostrou que a raz\u00e3o dessa distin\u00e7\u00e3o deve ser compreendida com base em uma hist\u00f3ria, contada por eles, segundo a qual havia dois grupos yjxa habitando regi\u00f5es distintas. Esses dois grupos mantinham la\u00e7os de alian\u00e7a atrav\u00e9s de casamentos realizados e, sobretudo, devido \u00e0 hegemonia da lideran\u00e7a religiosa de um \u00fanico mbyj. um chefe de car\u00e1ter sagrado que residia na regi\u00e3o do igarap\u00e9 das Gar\u00e7as, onde hoje se situa a aldeia. Segundo alguns depoimentos, esse mbyj teria sido assassinado por quest\u00f5es matrimoniais - ao que tudo indica ele se recusara a aceitar uma mulher que lhe havia sido prometida. Ap\u00f3s seu assassinato, os Karitiana do rio Candeias, revoltados com a perda de um l\u00edder sagrado, teriam se recusado a retornar \u00e0 regi\u00e3o do igarap\u00e9 Sapoti, consolidando a separa\u00e7\u00e3o. A reunifica\u00e7\u00e3o ocorreria muito tempo depois, pelo fato de que doen\u00e7as teriam dizimado a popula\u00e7\u00e3o feminina adulta do igarap\u00e9 Sapoti, obrigando-os a procurarem seus parentes do Candeias em busca de esposas.\nOs Karitiana t\u00eam uma vers\u00e3o bem pr\u00f3pria da hist\u00f3ria dessa reunifica\u00e7\u00e3o dos dois grupos. Ali\u00e1s esse \u00e9 um dos seus assuntos prediletos para conversar com um estrangeiro. Em geral \u00e9 uma hist\u00f3ria bastante longa, j\u00e1 tendo assumido caracter\u00edsticas de um verdadeiro mito e, em si mesma, constitui um importante dado para os objetivos desta disserta\u00e7\u00e3o. Grosso modo, pode ser sintetizada da seguinte maneira:\n\u201cDecidido a encontrar mulher para si, um homem saiu em dire\u00e7\u00e3o de onde ele acreditava estarem seus parentes, no rio Candeias, para ver se ele conseguia mulher. Foi em dire\u00e7\u00e3o sudoeste e encontrou a maloca de seus antigos parentes que, ap\u00f3s alguns entreveros - ele fora confundido com \u00edndio de outra tribo o reconheceram e o receberam.\n\u201cPor essa \u00e9poca, era chefe dessa maloca o Ant\u00f4nio Moraes, principal mediador entre os Karitiana e os seringueiros da regi\u00e3o, para quem eles trabalhavam. Moraes era casado com muitas mulheres. Ele casou com todas as mulheres que havia, n\u00e3o deixando nenhuma para os outros homens. De adulto, no grupo de Moraes s\u00f3 havia seus quatro irm\u00e3os mais novos. Como ele havia desposado todas as mulheres, \u00e0 medida que ia nascendo suas filhas ele as ia dando para seus irm\u00e3os. Dessa forma, todos os seus irm\u00e3os se casaram com suas filhas. Quando os seus parentes do igarap\u00e9 Sapot\u00ed o encontraram, procurando por mulheres, ele deu outras filhas para refazer com eles a alian\u00e7a outrora rompida. Ap\u00f3s a morte de Ant\u00f4nio Moraes, seduzidos pelo discurso de seus parentes de que a \u00e1rea do igarap\u00e9 Sapoti era abundante em ca\u00e7a e peixes, os Karitiana abandonaram os seringueiros do rio Candeias e migraram para onde hoje se encontram\"\n(Reconstru\u00e7\u00e3o resumida da narrativa gravada com Ant\u00f4nio Garcia\n[113], Ant\u00f4nio Paulo [1] e Francisco Delgado [ 132])\nIndependentemente do car\u00e1ter fabuloso dessa hist\u00f3ria, o fato \u00e9 que ela acentua a necessidade da continua\u00e7\u00e3o do grupo, frente \u00e0s amea\u00e7as de desaparecimento, atrav\u00e9s da perpetua\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a que havia sido rompida. Al\u00e9m do fato de ser um dos v\u00e1rios momentos em que aparece uma \u00eanfase na fertilidade de Ant\u00f4nio Moraes, fato que \u00e9 muito importante no contexto desta disserta\u00e7\u00e3o. Para o que importa aqui, essa constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do ponto de vista karitiana sobre um fato hist\u00f3rico - separa\u00e7\u00e3o e reunifica\u00e7\u00e3o do grupo, decr\u00e9scimo populacional acentuado, fertilidade excessiva de Ant\u00f4nio Moraes etc. - \u00e9 o que nos interessa.\nConsolidada a alian\u00e7a e estando os membros do grupo do rio Candeias sob a dire\u00e7\u00e3o de um novo xam\u00e3, Ant\u00f4nio Moraes, o grupo do Sapoti se fixa temporariamente naquela regi\u00e3o at\u00e9 retomar definitivamente ao seu lugar de origem, depois da morte do velho l\u00edder, em meados dos anos 60.\nAp\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o do rio Candeias e a fus\u00e3o com os membros do grupo do Sapoti, a popula\u00e7\u00e3o resultante permaneceu isolada por um bom tempo nesse local, at\u00e9 ser localizada por alguns seringueiros que notificaram a sua exist\u00eancia ao SPI. Um relat\u00f3rio de um funcion\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o, datado de 25 de setembro de 1967, d\u00e1 provas da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do igarap\u00e9 das Gar\u00e7as (do qual o Sapoti \u00e9 afluente) por esse povo, e solicita provid\u00eancias para \u201cremediar\" a situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria e\nespolia\u00e7\u00e3o a que eles estavam sendo submetidos. Como atesta um trecho do documento: \u201cPara remediar a situa\u00e7\u00e3o, resolvemos designar o trabalhador Francisco Alves Rodrigues, lotado no PI(?), com o objetivo de (?) aqueles \u00edndios, que s\u00e3o em n\u00famero de 84, orientar suas atividades e verificar a possibilidade de demarcarmos uma gleba de terras para que os mesmos possam viver debaixo das vistas deste servi\u00e7o\u201d (Monteiro, 1984), Os pontos de interroga\u00e7\u00e3o significam palavras ileg\u00edveis da c\u00f3pia que consegui desse documento. Muitos deles, ao relatarem a chegada dos \u201ccivilizados\u201d ao Sapoti, falam de um certo \u201cChico da Burra\u201d que teria sido um funcion\u00e1rio do extinto SPI, que morou muito tempo entre eles. \u00c9 prov\u00e1vel que se trata do mesmo funcion\u00e1rio mencionado nesse trecho do relat\u00f3rio.\nAssim, ap\u00f3s algumas den\u00fancias feitas ao SPI, o \u00f3rg\u00e3o resolveu, a titulo de dar \u201cprote\u00e7\u00e3o\" a essa comunidade, fundar, em setembro daquele ano, o Posto Ind\u00edgena Karitiana, na \u00e1rea ainda n\u00e3o demarcada. Esse fato d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 presen\u00e7a governamental perene entre eles, o que perdura at\u00e9 hoje.\n1.2.\tOs Karitiana na bibliografia.\nSegundo Monteiro (1984), a primeira refer\u00eancia expl\u00edcita aos Karitiana data de 1909, e \u00e9 fornecida pelo Capit\u00e3o Manoel Teophilo da Costa Pinheiro, ajudante da Comiss\u00e3o Rondon. Ele d\u00e1 a localiza\u00e7\u00e3o do rio Jaciparan\u00e1, como s\u00edtio desses \u00edndios. Em 1910 o pr\u00f3prio Mal. Rondon relata que \u201cOs Caritiana est\u00e3o em conv\u00edvio com os seringueiros do Jacy-Paran\u00e1 para os quaes trabalham na extrac\u00e7\u00e3o da borracha\" (Rondon, apudMonteiro, 1984:04).\nVitor Hugo afirma que em 1959 esteve uma miss\u00e3o saiesiana de batismo no rio Candeias, a qual relata a presen\u00e7a dos Karitiana em suas margens, sem, contudo, apresentar nenhuma estimativa demogr\u00e1fica. O salesiano apenas relata que essa miss\u00e3o batizou, a 20 de janeiro de 1958 \u201d24 Karitiana, inclusive alguns vindos de uma maloca distante \u201d (Hugo, 1991(2):260). Em seu artigo de 1961, ele diz ainda: \u201cAtualmente os Caritiana habitam as cercanias do rio Candeias, um subafluente do rio Madeira, afluente por sua vez do grande rio das Amazonas\" (Vitor Hugo, 1961:278, em italiano no original).\nO material sobre hist\u00f3ria ind\u00edgena da regi\u00e3o entre os rios Guapor\u00e9 e Jamari ainda persiste pouco explorado do ponto de vista acad\u00eamico. Muito pouco se conhece efetivamente a respeito da hist\u00f3ria e do\nDessa forma \u00e9 que, at\u00e9 o presente, os Karitiana permanecem sendo uma das sociedades menos conhecidas do tronco Tupi, pelo menos entre aquelas de mais longo contato. A n\u00e3o ser por alguns poucos trabalhos publicados pela SIL, a respeito de seu idioma, muito pouco se tem registrado sobre eles Na minha pesquisa bibliogr\u00e1fica, localizei refer\u00eancias importantes em tr\u00eas fontes secund\u00e1rias, basicamente - as quais apresento um sum\u00e1rio a seguir - al\u00e9m de alguns outros documentos prim\u00e1rios na Administra\u00e7\u00e3o Regional da Funai, em Porto Velho. Praticamente todos, por\u00e9m, trazem informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas imprecisas e quase nada falam sobre a sociedade Karitiana em si.\nUma obra importante \u00e9 o livro Desbravadores, do padre Salesiano Vitor Hugo (Hugo, 1991). Esse livro \u00e9 um hist\u00f3rico da presen\u00e7a da Igreja Cat\u00f3lica em Rond\u00f4nia, com destaque para o processo de \u201cpacifica\u00e7\u00e3o\" e catequiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios da regi\u00e3o. Sua principal import\u00e2ncia reside no fato que a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o do antigo territ\u00f3rio do Guapor\u00e9 (atual estado de Rond\u00f4nia) \u00e9, em grande medida, a hist\u00f3ria da penetra\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de miss\u00f5es religiosas cat\u00f3licas, muitas vezes sob os ausp\u00edcios do pr\u00f3prio poder p\u00fablico secular. Nas p\u00e1ginas que s\u00e3o dedicadas aos Karitiana, que habitavam as margens do rio Candeias, visitados por mission\u00e1rios cat\u00f3licos ainda na d\u00e9cada de 40, encontram-se algumas poucas informa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas complementares \u00e0s que, at\u00e9 ent\u00e3o, estavam dispon\u00edveis, ou seja, os dados da j\u00e1 aludida \u201cComiss\u00e3o de Linhas Telegr\u00e1ficas\". O Pe. Vitor Hugo registra uma pequena lista com nomes e as respectivas idades dos Karitiana que os mission\u00e1rios batizaram por ocasi\u00e3o dessa visita. Essa lista foi-me bastante \u00fatil na compara\u00e7\u00e3o dos dados coletados em campo, sobretudo no que diz respeito \u00e0 migra\u00e7\u00e3o e genealogia. Ao final do 2o volume, ele oferece um l\u00e9xico karitiana relativamente amplo, apesar de impreciso.\numa descri\u00e7\u00e3o sucinta do sistema de parentesco kantiana tomando com base a sua intera\u00e7\u00e3o com o sistema onom\u00e1stico. Em sua an\u00e1lise ela deixa claro a grande influ\u00eancia da perspectiva ling\u00fc\u00edstica, pois enfatiza o tratamento dos fen\u00f4menos da linguagem no sistema como um todo, abordando superficialmente outros aspectos da vida social. Como j\u00e1 afirmei, os dados etnogr\u00e1ficos apresentados pela Sra. Landin me foram de grande valia na medida em que me permitiram um referencial com o qual eu poderia dialogar. Como consequ\u00eancia, possibilitou um avan\u00e7o maior da minha pesquisa de campo.\nPor fim, um terceiro trabalho que considerei relevante, sobretudo do ponto de vista hist\u00f3rico, \u00e9 um relat\u00f3rio elaborado, em 1984, pela antrop\u00f3loga Maria Elizabeth Br\u00eaa Monteiro, do Setor de Documenta\u00e7\u00e3o da Funai. O relat\u00f3rio \u00e9 um trabalho sucinto, por\u00e9m muito denso, com bastante informa\u00e7\u00f5es elucidativas - inclusive refer\u00eancias a v\u00e1rios documentos posteriormente consultados - sobre alguns aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o Karitiana em Rond\u00f4nia, e que me ajudaram a melhor compreender algumas hist\u00f3rias contadas por eles, \u00e0s quais farei refer\u00eancias oportunamente.\nAl\u00e9m desses trabalho, outras fontes secund\u00e1rias podem ser consultadas para maiores esclarecimentos. S\u00e3o elas: Hugo, 1961; Nimuendaju, 1925; M\u00e9treaux, 1948; e ainda, como refer\u00eancia importante, os relat\u00f3rios da Comiss\u00e3o de Linhas Telegr\u00e1ficas., ou simplesmente Comiss\u00e3o Rondon. Outros textos consultados, apesar de n\u00e3o publicados, foram alguns artigos e relat\u00f3rios escritos pela linguista Luciana Storto, que me foram enviados por ela. Agrade\u00e7o-lhe tamb\u00e9m o envio da reportagem sobre o estudo de gen\u00e9tica feito entre os Karitiana por uma equipe da Universidade Federal do Par\u00e1, o qual ser\u00e1 referido oportunamente. As informa\u00e7\u00f5es aqui apresentadas s\u00e3o baseadas, em parte nessas fontes e, em parte, nos relatos dos Karitiana, coletados durante o meu trabalho de campo.\n1.3.\tRecenseamento e situa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica.\nComo fiz refer\u00eancia supra, os Karitiana t\u00eam uma hist\u00f3ria demogr\u00e1fica bastante at\u00edpica - ou, paradoxalmente, poder-se-ia dizer t\u00edpica dos processos violentos de contato entre \u00edndios e n\u00e3o-\u00edndios na amaz\u00f4nia. Quando realizei o recenseamento percebi que estava diante de uma popula\u00e7\u00e3o cujo perfil atual\nO recenseamento revelou tamb\u00e9m que, apesar de n\u00e3o ter evidentemente uma for\u00e7a hist\u00f3rica e descontadas as elabora\u00e7\u00f5es fant\u00e1sticas de tentativas de substituir a mulher por seres zoomorfos, aquela hist\u00f3ria sobre a migra\u00e7\u00e3o e a fus\u00e3o dos grupos encontrava um eco de verossimilhan\u00e7a - pelo menos no seu aspecto demogr\u00e1fico - quando justaposta aos dados censit\u00e1rios. Constatado esse fato, tentei em v\u00e3o localizar alhures quaisquer refer\u00eancias poss\u00edveis \u00e0 demografia karitiana para que pudesse ter uma melhor compreens\u00e3o do fen\u00f4meno da redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dessa popula\u00e7\u00e3o. Tal achado, se conseguido, associado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um recenseamento rigoroso, traria como possibilidade, dentre outros aspectos, o fato de se poder, numa perspectiva diacr\u00f4nica, ter uma vis\u00e3o sobre a taxa de crescimento populacional. Isso, por sua vez, associado a outras a outras informa\u00e7\u00f5es (epidemiolog\u00eda, rela\u00e7\u00e3o natalidade/mortalidade perinatal, infantil e adulta, etc.) permitiria inferir dados sobre a melhoria ou deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Entretanto, para o caso karitiana, essas condi\u00e7\u00f5es somente poderiam ser avaliadas ap\u00f3s uma investiga\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados dos arquivos da Funai, da SIL e mesmo das miss\u00f5es cat\u00f3licas que estiveram entre eles, o que n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer durante minha perman\u00eancia em Porto Velho. Isso por n\u00e3o ter encontrado, nas fontes consultadas, refer\u00eancias censit\u00e1rias muito precisas.\n\tKaritiana\t\t\t\t\t\t\t\n\tHomens\t\t\tMulheres\t\t\t\t\nIdade\tS\tC\tV\tS\tC\tV\t\t\n0a12\t12\t\t\t12\t01\t\t\t25\n13 acima\t6\t11\t\t3\t14\t06\t\t40\n\t18 | 11 | 00\t\t\t15 | 15 | 06\t\t\t\t65\n\t29\t\t\t36\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\nS\t= solteiros; C= casados; V = vi\u00favos\nTabela 1\nCenso Demogr\u00e1fico realizado por Rachel Landin em 1974.\n(Fonte: Landin, 1989)\nO registro demogr\u00e1fico mais antigo que tenho dispon\u00edvel \u00e9 o do Pe Vitor Hugo. Em seu livro, publicado em 1959, mas com dados do in\u00edcio daqueia d\u00e9cada, ele afirma muito vagamente: \u201cPresume-se que hoje [os Kantiana] n\u00e3o sejam mais que 701\u201c (Hugo, 1991(2):203). O referido relat\u00f3rio do SPI, datado de 1967, menciona genericamente a exist\u00eancia de 84 pessoas existentes no grupo ent\u00e3o localizado. A \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do guia de refer\u00eancia sobre a situa\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas no Brasil, publicado pelo CEDI/PETI em 1990, traz o dado gen\u00e9rico de uma popula\u00e7\u00e3o de 129 pessoas\" sem, contudo, apresentar qualquer tipo de especifica\u00e7\u00e3o quanto a sexo, idade, etnia etc.\n\u00c9 Rachel Landin quem traz, em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, um recenseamento um pouco mais pormenorizado sobre o per\u00edodo que esteve entre eles (1972-4), sem ser exatamente rigoroso quanto aos par\u00e2metros de tabula\u00e7\u00e3o. Como o leitor pode observar na Tabela 1, sua classifica\u00e7\u00e3o et\u00e1ria \u00e9 bastante aberta; n\u00e3o especifica a situa\u00e7\u00e3o \u00e9tnica das pessoas do grupo; n\u00e3o precisa se em 1974 havia Kantiana com resid\u00eancia fixa fora da aldeia, dentre outras brechas de informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias. Ela apenas comenta genericamente, a esse respeito, que \u201cOcasionalmenle algumas poucas fam\u00edlias poderiam ser removidas por funcion\u00e1rios da Funai para ajud\u00e1-los a contatar outros grupos ind\u00edgenas\u201d (Landin, 1989:03, em ingl\u00eas no original). Ainda segundo a autora \u201cHavia um total de apenas 65 Karitiana na totalidade do grupo lingu\u00edstico\u201d (Idem, ib., em ingl\u00eas no original).\n\tALDEIA\t\t\t\t\t\tCIDADE\t\t\t\t\t\n\tYjxa\t\tOpok\t\t\t\tYr\t\u00aba\tOpok\t\t\t\n\t\t\tCMlizado\t\tOutra Etnia\t\t\t\tCivilizado\t\tOutra Etnia\t\nIdade\t\to\tZx\tO\t\tO\tZs\to\t\to\t\to\n0 a1\t05\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1 a6\t12\t24\t\t\t02\t01\t01\t01\t01\t\t\t03\n7a 11\t15\t12\t\t\t01\t01\t01\t01\t01\t02\t01\t01\n12 a 16\t15\t10\t\t\t01\t\t\t01\t\t\t01\t\n17 a 25\t10\t14\t\t\t\t01\t\t01\t\t\t\t\n26 a 35\t06\t08\t\t\t01\t01\t\t\t\t01\t\t\n36 a 45\tOS\t06\t\t\t\t\t01\t03\t01\t\t02\t\n46 a 55\t01\t02\t\t\t\t\t\t\t\t\t01\t\n56 acima\t02\t07\t\t\t02\t\t\t\t\t\t\t\nTotal por Saxo\t75\t83\t00\t00\t07\t04\t03\t07\t03\t03\t05\t04\nTotal por Etnia\t158\t\t00\t\t11\t\t10\t\t06\t\t03\t\n\t\t\t11\t\t\t\t\t\t15\t\t\t\nTctil por local de noradia\t163\t\t\t\t\t\t25\t\t\t\t\t\n|\t194\nTabela 2\nCenso demogr\u00e1fico realizado pelo autor desta disserta\u00e7\u00e3o.\nRealizar o censo demogr\u00e1fico com uma certa precis\u00e3o entre os Kantiana, ao contr\u00e1rio do que possa parecer, n\u00e3o foi tarefa muito simples. Em primeiro lugar, h\u00e1 um tr\u00e2nsito intenso de pessoas -Karitiana que saem e inclusive \u00edndios de outras etnias que fixam resid\u00eancia, temporariamente ou n\u00e3o, na \u00e1rea o que cria uma dificuldade inicial quanto \u00e0 possibilidade de sua inclus\u00e3o ou n\u00e3o no censo. Depois, h\u00e1 ainda o problema das fam\u00edlias que t\u00eam resid\u00eancia fixa em Porto Velho e mesmo aqueles Karitiana que trabalham em outras \u00e1reas ind\u00edgenas como funcion\u00e1rios da Funai, mas cujas fam\u00edlias continuam a residir na aldeia. Como fazer para classificar essas pessoas? Finalmente, h\u00e1 outros fatores mais problem\u00e1ticos, como a dificuldade em se estabelecer as idades de algumas pessoas e, o que considerei mais s\u00e9rio, a d\u00favida quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o daquelas pessoas frutos de casamentos inter\u00e9tnicos: consider\u00e1-las ou n\u00e3o como sendo Karitiana na tabula\u00e7\u00e3o dos dados?\nDepois de muito tempo, quando j\u00e1 havia coletado o m\u00e1ximo de dados poss\u00edvel, e de ter conhecido um pouco alguns dos mecanismos de classifica\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios Karitiana, decidi adotar alguns crit\u00e9rios para a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias. Quanto ao primeiro problema, optei por fazer uma divis\u00e3o que me pareceu apropriada: considerar como popula\u00e7\u00e3o karitiana dois n\u00facleos distintos a saber, de um lado a aldeia e do outro, as resid\u00eancias dispersas por Porto Velho (o que chamei de \"cidade\"). Assim, quanto ao espa\u00e7o da aldeia, considerei, para efeitos do recenseamento, todas as pessoas que nela habitavam e que ali desenvolviam suas atividades principais, incluindo os n\u00e3o Karitiana (\u00e2 exce\u00e7\u00e3o \u00f3bvia dos funcion\u00e1rios do posto da Funai). Quanto ao n\u00facleo \"cidade\u2019\\ considerei como popula\u00e7\u00e3o karitiana aquelas fam\u00edlias residentes fora da aldeia, que em sua totalidade s\u00e3o constitu\u00eddas por casamentos inter\u00e9tnicos, e que tamb\u00e9m mant\u00eam um vinculo estreito com seus parentes da aldeia. Aqueles Karitiana que trabalham como funcion\u00e1rios da Funai em outras \u00e1reas foram considerados como sendo moradores da aldeia, j\u00e1 que suas fam\u00edlias residem nela.\nQuanto ao crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica adotei o mesmo utilizado por eles: consta como Yjxa a pessoa que porta um nome yjxa. Assim, dos filhos resultantes de casamentos inter\u00e9tnicos, classifiquei como sendo Yjxa aquelas pessoas filhas de homem yjxa e mulher opok, e como opoj\u00ed, os filhos de homem opok e mulher yjxa3\nFinalmente, quanto \u00e0 quest\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o das idades de algumas pessoas, utilizei v\u00e1rios crit\u00e9rios distintos, muitas vezes superpostos: a) registros da Funai; b) checagem desses dados com termos de parentesco - quando esses indicavam diferen\u00e7a de idade relativa entre duas pessoas; c) refer\u00eancia a idades de pessoas mais novas - as quais eram mais f\u00e1ceis de serem precisadas sobretudo para se comparar com a idade em que, por exemplo, uma pessoa de idade avan\u00e7ada concebeu os seus filhos; d) finalmente, compara\u00e7\u00e3o com pessoas da mesma idade.\nResolvidas essas quest\u00f5es, elaborei a Tabela 2 que mostra a sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados do censo demogr\u00e1fico por mim realizado durante os meses de maio a outubro de 1993 e atualizados em janeiro e\n1.4.\tA aldeia atual.\nOs Kantiana vivem em uma \u00fanica aldeia que, conforme pode ser visto pela planta baixa (cf. Mapa 03), elaborada quando de minha \u00faltima visita \u00e0 \u00e1rea, em fevereiro de 1994, est\u00e1 organizada ao longo de um pequeno trecho do igarap\u00e9 Sapoti. A numera\u00e7\u00e3o das casas corresponde aos n\u00facleos familiares que n\u00e3o seguem um padr\u00e3o definido de constru\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o: \u00e1s vezes elementares (N\u00b0s 4, 5, 7, 9, 11, 12, 14, 15, 19A), \u00e0s vezes compostos (N\u00b0s 1, 2, 3, 6, 8, 10, 13, 16). As linhas tracejadas indicam pequenas unidades de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ritual, n\u00e3o significando, contudo, um esquema r\u00edgido. Como se pode notar, al\u00e9m das casas dos pr\u00f3prios Kantiana, h\u00e1 ainda algumas outras constru\u00e7\u00f5es: na margem direita do igarap\u00e9 (sentido sul/norte), onde est\u00e1 a maior parte dos n\u00facleos residenciais, h\u00e1 uma pista de pouso desativada constru\u00edda pe\u00edos mission\u00e1rios da SIL, bem como a igreja local onde s\u00e3o realizados os cultos prof\u00e9ticos; na margem esquerda, al\u00e9m de algumas casas dos Karitiana, h\u00e1 as constru\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a infra-estrutura do posto da Funai, dentre elas se destacam a enfermaria e a escola.\nPlSTi DE POUSO\n!\ni \u00cdGRE7\u00cd4\nHorra\n\u00bb\u00abK\u00ab\n\u00ab\u00ab\u00ab\u00ab\u00ab*\nJM\u00cd-\u00cd!\nCasa dc Farinha\nH -.''.'.V_: ...\nbisgg\n\u25a0\t-\tr~\u2014\nm\n\u20190B\nSede do Posto\nFutebol\n\n\n\n\n. ; 12\n\n\n\nMapa 3\nPlanta baixa da aldeia karitiana em fevereiro de 1994.\nSegundo j\u00e1 mencionado, o governo federal estabeleceu o primeiro posto entre os Karitiana em 1967 - apesar de, efetivamente, s\u00f3 ter mantido presen\u00e7a constante, a partir de 1969 quando o \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial ainda era o SPI. Inicialmente, o posto foi instalado na margem esquerda, h\u00e1 uns 300m ao norte de onde hoje est\u00e1 o \u00faltimo grupo local (N\u00b0 15) pois, pr\u00f3ximo dali, os Karitiana ainda viviam no pojpok, a sua grande maloca redonda. Segundo alguns depoimentos, um grande inc\u00eandio a destruiu, fato que, aliado \u00e0 insist\u00eancia dos funcion\u00e1rios lotados no rec\u00e9m-criado Posto, para que eles constru\u00edssem casas aos moldes dos \u201ccivilizados\u201d (os motivos alegados estavam sempre relacionados a aspectos\nEm uma das viagens mission\u00e1rias promovidas pela SIL antes da fixa\u00e7\u00e3o da entidade na aldeia, um de seus membros relata: \u201cFiz uma viagem do dia 15 de janeiro at\u00e9 o dia 22 do mesmo m\u00eas de 1968. (...) \u00c9 uma viagem de doze horas a p\u00e9 para alcan\u00e7ar a aldeia dos Karitianas. Eles moram no rio das Gar\u00e7as. \u00c8 uma tribo de mais ou menos sessenta pessoas. A tribo inteira mora em duas casas enormes, uma delas do tipo cl\u00e1ssico, redondo (...) \u201d (Bontkes, 1968)\nA respeito de sua chegada \u00e0 aldeia, em 1972, Rachel Landin comenta em seu trabalho: \u201cA primeira vez que cheguei \u00e0 aldeia, em 1972, entretanto, n\u00e3o havia mais a maloca e os karitiana viviam em pequenas casas separadas com paredes de madeira e telhados de palha tran\u00e7ada, semelhante \u00e0s casas dos n\u00e3o-\u00edndios, t\u00edpicas do Brasil rural\u2019' (Landin, op. cit., p. 16, em ingl\u00eas no original).\nCom base nesses dois autores, conclui-se, portanto que essa transfer\u00eancia para as casas atualmente ocupadas, aconteceu entre 1968 e 1972. O que \u00e9 corroborado, inclusive, pelos depoimentos de algumas pessoas com idades variando entre 28 e 31 anos, que se lembravam tanto de terem morado na maloca, quanto do pr\u00f3prio processo de mudan\u00e7a.\nQuanto aos padr\u00f5es de resid\u00eancia n\u00e3o pude deixar de pensar num paralelo com a descri\u00e7\u00e3o que muitos me fizeram da antiga maloca em que eles habitavam h\u00e1 at\u00e9 cerca de 30 anos atr\u00e1s, visto que essa refer\u00eancia era um procedimento que eles mesmos faziam, n\u00e3o sem um ar de saudosismo. Baseado nos relatos daqueles que viveram a experi\u00eancia de habit\u00e1-la, pude observar que, grosso modo, as casas guardam entre si o mesmo padr\u00e3o residencial do pojpok, isto \u00e9, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia virilocal, h\u00e1 fortes la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica unindo irm\u00e3os que, via de regra, constroem suas casas bem pr\u00f3ximas umas das outras. Em contrapartida, brigas, querelas e os mais diversos conflitos pessoais podem levar uma pessoa a construir sua casa num outro local, longe do fator da desaven\u00e7a. Independentemente disso, acontecem, com certa frequ\u00eancia, rearranjos espaciais.\nNo discurso atual dos Karitiana o fator econ\u00f4mico tem sido preponderante na determina\u00e7\u00e3o do local de constru\u00e7\u00e3o de uma nova resid\u00eancia: a tend\u00eancia \u00e9 constru\u00edrem-se casas mais resistentes, com\ncurioso depoimento:\t\"Agora vai todo mundo fazer casa na sua ro\u00e7a. Pessoal quer morar l\u00e1. Aqui, nossa aldeia vai ser nossa cidade. Pessoal vai ter duas casas: vai morar no ro\u00e7ado e vem passear aqui na cidade. \u201d Dirceu Walter Karitiana, 32 anos\nAt\u00e9 o momento de minha \u00faltima visita, apenas uma fam\u00edlia chegou a concretizar isso que o Walter me descreveu. Mas, projetos, de fato, havia muitos.\nCap\u00edtulo 2\nCosmogonia Karitiana.\nUma chave hermen\u00eautica.\n\"Paur les soti\u00e8t\u00e8.i tra\u00e0moneiles ions les Geles important! de la vie aaurante onl ct\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9l ah origine par des dieux ou des h\u00e9ros. Les homines ne font \u00e7we r\u00e8p\u00eater \u00e0 t'infini ces genes exemplatres el paradigmaticpies. \u201c\nMircea Eliade1 *\n2.1.\tA narrativa da Saga Cosmog\u00f4nica. Nascimento e ordena\u00e7\u00e3o do mundo segundo os\nKaritiana?\n\u201cNascimento dos primeiros her\u00f3is demi\u00fargicos:\n\"Tempo antigamente Ejep\u00e7 a Terra, n\u00e3o tinha gente 3 Paampi, o C\u00e9u ficava bem pertinho. Tempo antigamente ainda n\u00e3o tem Gokyp, o Sol; nem Oti, a Lua; nem Otierepo. a Estrela. Ese, a \u00e1gua, era pequena. N\u00e3o tinha ainda \u00e1gua grande.4\n\"Primeiro quem apareceu foi Botyj. Saiu do buraco da cigarra,5 do ch\u00e3o, de dentro da terra. Logo atr\u00e1s dele veio Tomboto, sua mulher. Ora, seu irm\u00e3o mais novo6 veio depois. Saiu do olho d'\u00e1gua que a chuva deixa na palma do buriti.\n\"Botvj e Tombqto tiveram filhos: Soosg, Mborotv e Otanda. Ora n\u00e3o casou, por isso n\u00e3o tem filho.\n1 In: ELI ADE. Mircea. 1969. Le mythe de 1'\u00e9ternel retour - arch\u00e9types et r\u00e9p\u00e9tition. Paris. Gallimard, p.46.\n3 Para o leitor interessado em aprofundar na metodologia de coleta, reconstru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mitos que comp\u00f5em esta Saga, remeto o leitor ao Aneio 2.\nJ Traduzi como gente o que na vers\u00e3o em l\u00edngua nativa aparece como o termo yjxa.\n\u25a0\" Cada um desses personagens (Ejepi, Paampi, Gokvp. Oti, Otierepo e Ese) possuem um mito pr\u00f3prio cada um. N\u00e3o ser\u00e3o referidos para n\u00e3o alongar mais ainda esta vers\u00e3o da narrativa.\n5\t\"Yryjtig ambi\u201d, ou literalmente, \u201ccasa da cigarra\" (cf Foto N\u00b001). Tamb\u00e9m chamado pelos Karitiana de \"Botyj ambi\" (\"casa de Botyj\"). Trata-se do casulo da iarva desse inseto, que come\u00e7a a se proliferar peia mala \u00e0 medida em que se aproxima a esta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Quando chega a \u00e9poca da metamorfose, a larva o constr\u00f3i, no ch\u00e3o, a partir de uma sua secre\u00e7\u00e3o, juntando gr\u00e3os de areia, encerrando-se em seu interior. Ao se completar a metamorfose, a cigarra adulta quebra a parte superior do casulo, projetando-se para fora.\n6\t\"Botjy ikeeto\" [= yB(m)], no original. Cf Cap\u00edtulo 3, sobre detalhes dos termos de parentesco aqui citados. Nesta narrativa, para facilitar ao leitor, ap\u00f3s cada termo de parentesco ser\u00e1 colocado, entre par\u00eanteses, o faniype b\u00e1sico correspondente.\n\"Botyj pensa. S\u00fa pelo seu pensamento que ele faz todas as coisas\"\n\"Botyj cria seu pessoal e Ora transforma alguns em animais.\n\"Botyj quer fazer gente para lhe fazer companhia. Ele pensou e pegou casca de \u00e1rvore para fazer boneco. Depois espalha pelo mato. Pensou Pikom, Soosytv, Mbora cobra grande, comprida... tudo ele pensou. Tamb\u00e9m tem Erep\u00e3n. Nde.' Tudo pessoal de Botyj que ele est\u00e1 fazendo.\n\"Tempo antigamente n\u00e3o tem ca\u00e7a ainda. Comida de Botyj \u00e9 filhote de sapcf e passarinho pequeno. Botyj manda Ora ir pegar sapinho no mato. Quando ele vai, encontra gente e corre para avisar Botyj, que j\u00e1 sabe que \u00e9 o pessoal que ele deixou l\u00e1. Ele vai com Ora. encontra pessoal e faz muita festa. Bebe muita chicha com pessoal. Assim apareceu Botyj Ipyeso.\n'Botvj mandou pessoal fazer ro\u00e7ado grande. Ele ensina e pessoal faz. Botyj chama pessoal dele ysyybo, que trabalha para ele.\n\u2018'Enquanto o pessoal est\u00e1 trabalhando, Botyj pede para Ora ir vigi\u00e1-los. Ora chama pessoal yotap os quais, por sua vez, o chamam ytaitf0 Chegando no ro\u00e7ado, Ora v\u00ea que eles est\u00e3o descansando. Fica com muita raiva e grila para eles irem embora como macaco. Com essa palavra de Ora, pessoal virou tudo macaco e correu para cima das \u00e1rvores.\n\"Apesar de Ora n\u00e3o lhe contar nada, Botyj sabe o que acontece, mas ele n\u00e3o liga.\n\"Erep\u00e3n, outro pessoal de Botyj, tem hikydyt, machadinha de pedra, para derrubar \u00e1rvore. Ora, muito esperto, rouba a machadinha do Erep\u00e3n, que logo descobre o mal feito, decidindo matar Ora, Eles se reuniram e foram at\u00e9 sua casa para brigar com ele, mas n\u00e3o sem antes avisar Botyj. Houve muita discuss\u00e3o e quando Ora saiu de dentro da casa, pessoal do Erep\u00e3n o matou a bordunadas, ateando fogo \u00e0 sua casa que virou cinza junto com ele.\n\"'das Ora \u00e9 muito poderoso. Ele n\u00e3o morre n\u00e3o. S\u00f3 Botyj \u00e8 mais poderoso que Ora.\n\"Passaram-se tr\u00eas dias, e veio chuva forte, Muita chuva mesmo. Com a chuva, Ora aparece de novo na sua casa novinha. Botyj fica contente.\n7\tPikom \u00e9 o nome dado ao \"macaco prego\", mas que tamb\u00e9m pode ser empregado para se falar de macacos em geral. Os outros nomes significam, respectivamente: Tatu Canastra. Surucuru, Pica-Pau e Veado Galheiro,\n8\tM\u00e3\u00e3mo. no original, uma esp\u00e9cie de r\u00e3. Na verdade, o alimento preferido de Botyj \u00e9 o girino desse batr\u00e1quio, considerado o alimento primevo dos Kantiana.\n\u2019Tradu\u00e7\u00e3o literal: \"meu companheiro\".\n10\tTradu\u00e7\u00e3o literal: \"meu tio\"\tCurios\u00edssimo o fato de que as criaturas feitas por Botyj chamem de MB a Ora, seu irm\u00e3o. Sobretudo caso se leve\nem conta que eles chamam Botyj pelo termo jtry/ho (que \u00e9 o afim por excel\u00eancia - cf. Cap\u00edtulos 2, 3 e 5). De acordo COm o chamado \"princ\u00edpio da unidade do grupo de germanos\", enunciado por Radcliffe Brown (1940*,,,.), para um determinado Ego, os irm\u00e3os de um Alter considerado lhe s\u00e3o equivalentes. Em um esquema de prefer\u00eancia matrimonial avuncular, para um homem seu MB \u00e9 seu isyybo por excel\u00eancia (equaciona as posi\u00e7\u00f5es WF \u25a0 ZH - MB). Se eles chamam Botyj, ysyybo, assim devem chamar o irm\u00e3o dele. Marcando, entretanto, uma proximidade maior com Botyj, j\u00e1 que chamar algu\u00e9m de ytait, ao inv\u00e9s deysyybo, expressa unta dist\u00e2ncia maior com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atitttudes rec\u00edprocas entre essas pessoas.\n\"Ora, chorando, conta a sen irm\u00e3o o que ocorrera e quer brigar. Resolve devolver o hikydvt do pessoal, saindo \u00e0 procura deles, encontrando-os no ro\u00e7ado. Muito nervoso, Ora chama um por um e, \u00e0 medida que v\u00e3o se aproximando, ele toma uma pedra, segura pelo cabelo de cada um e a crava, em forma de machadinha, na boca, gritando para eles ficarem como pica-pau: com o hikydvt no meio da boca. Assim apareceu o nica-pau. Quando acabou pedra, ele pegou galho de \u00e1rvore, quebrou e fincou duas pontas na cabe\u00e7a do pessoal gritando para irem embora como veado.\n\"Foi assim que come\u00e7ou briga. Foi Ora quem come\u00e7ou briga com pessoal. Por isso tem briga at\u00e9 hoje:por causa de Ora\\\n\u201cOra cria outros animais do ch\u00e3o e Botgj os prende para sua alimenta\u00e7\u00e3o e a de seus parentes.\n\u201cPassado algum tempo, Botyj vai no mato pegar baba\u00e7u. No caminho, ele achou cupim''1 e parou para fazer um paneiro para carregar o baba\u00e7u. Ora vem atr\u00e1s dele e grita: \"- T\u00e1 matando cotia, yhaj\tQuando ele grita assim, o cupim vira cotia. Assim tamb\u00e9m ele criou muitos\noutros animais (porco do mato, anta, queixada, tamandu\u00e1, nambu, mutum, juriti, etc.). Existem outros bichos' \u2019 que Botyj tamb\u00e9m fez: Dopa/3 Isoasodna}' Mapinguari, On\u00e7a, e muitos outros. No princ\u00edpio, pessoal n\u00e3o precisava ca\u00e7ar porque Botyj colocou os animais numa cerca que ele fez. Entretanto, quando Tomboto pediu para Ora ir pegar nambu para ela cozinhar, ele deixou que todos escapassem do cercado atrav\u00e9s do port\u00e3o aberto. Assim, os animais fugiram, passando por cima dele, massacrando-o. Todavia, Ora n\u00e3o morre. E por causa do descuido de Ora que, hoje, o pessoal tem que ca\u00e7ar para comer.\n\u201cQuando a juriti pousou perto de Botyj, ele percebeu que os animais e os bichos estavam soltos. Ele saiu a sua procura e, \u00e0 medida em que os ia encontrando, ia ensinando a cada um o que deveria comer\".\n\u201cOra mata os filhos pequenos de Bo\u00edyj.\n11\tRefere-se ao cupinzeiro que h\u00e1 no ch\u00e3o da. mata, de cujo barro fazem suas panelas.\n12\tQuero chamar \u00e3 aten\u00e7\u00e3o do leitor para o fato que h\u00e1 uma express\u00e3o na l\u00edngua (kindq sara, de kinda - coisa e sara - ruim) \u00e0 qual eles traduzem genericamente por \"bicho\". Os seres mitol\u00f3gicos que recebem tal atributo s\u00e3o, via de regra, antropof\u00e1gicos e amea\u00e7adores. N\u00e3o obstante, todos eles s\u00e3o chamados pelo tertno yrj'pbo. Nesta narrativa, portanto, sempre que aparecer a palavra \"bicho\", o leitor dever\u00e1 se lembrar que \u00e9 precisamente nessa acep\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o naquela de \"animal\".\nEssa caracter\u00edstica do \"inimigo\" sendo identificado ao \"afim11 12 por excel\u00eancia, j\u00e1 amplamente discutida na etnologia sul americana, ser\u00e1 retomada no cap\u00edtulo que aborda a terminologia de parentesco.\nmorrendo tatu!\u201d. O menino, morto, vira tatu. O mesmo ele faz com Mboroty: \u201cT\u00e1 morrendo paca!\", e o menino, morto, vira paca. Ora. ent\u00e3o, leva os dois animais para Botyj c Tombqto. Eles ficam contentes por ter carne para comer e n\u00e3o desconfiam que s\u00e3o seus filhos. S\u00f3 quem sabe \u00ea Otandq, o irm\u00e3o mais velho dos meninos a que tudo assistira.\n\u201cTombolo., sem desconfiar de nada, pede a Ora que volte ao mato e traga de volta os meninos, enquanto prepara a carne trazida para a refei\u00e7\u00e3o. Quando Botyj come\u00e7a a comer o f\u00edgado dos animais, algo acontece: ele est\u00e1 balan\u00e7ando na rede cuja corda, rangendo com o balan\u00e7ar, lhe conta que aquele \u00e9 o f\u00edgado dos seus filhos. Botyj n\u00e3o come, jogando-o fora\".\n\"Otanda se vinga da morte dos irm\u00e3os, \u00e9 transformado em Guerreiro; surge a Guerra e o Opqk Pita.\n\"L\u00e1 na mata, Otanda se revolta contra Orq e quer mat\u00e1-lo. Por causa da morte dos irm\u00e3os, ele decide ficar no mato mesmo. N\u00e3o volta mais para casa.\n''Tempo antigamente n\u00e3o tem flecha ainda. Pessoal n\u00e3o ca\u00e7ava, n\u00e3o tinha guerra... Otanda prepara talo de junco para virar flecha depois. Pega muitos. D\u00e1 tamb\u00e9m pro pessoa! dele. Prepara tamb\u00e9m palha para enfeitar a cabe\u00e7a e virar cocar depois. Todo mundo tem flechinha de junco para atirar em Orq. Quando Orq chega de volta no mato, encontra Otandq e o pessoal que come\u00e7a a atirar flechinha de junco nele. Com medo, come\u00e7a a gritar:\t\u00edndio t\u00e1 me flechando, \u00edndio t\u00e1 me\nmatando!!! \". Nesse momento, ent\u00e3o, Otandq e o seu pessoal viram \u00edndio, Opok Pita, ao mesmo tempo em que suas flechas, arcos e cocares se tornam de verdade. E assim que aparece o Opok Pita para fazer guerra.\n\"De posse de armas verdadeiras, flnalmente Otandq consegue matar Orq que \u00e9 posteriormente devorado por eles, como forma de vingan\u00e7a. Mas Orq \u00e9 poderoso!, Ele n\u00e3o morre: vai nascer de novo do sangue que escorre do machucado de Otanda^ das suas fezes, da sua urina etc. Orq vive de novo.\n\u201cBotyj desconfia do que est\u00e1 acontecendo com seus filhos e sai, em busca deles. Anda muito at\u00e9 achar \u00edndio comendo Orq. Botyj entra na casa do Opok Pita que n\u00e3o o reconhece e quer mat\u00e1-lo. S\u00f3 Otandq reconhece o pai, contando-lhe toda a hist\u00f3ria de porque eles viraram \u00edndio, porque comeram Orq e porque fugiram. Otandq disse que eles n\u00e3o iriam mais voltar para casa e que dali por diante o pessoal do Botyj n\u00e3o poderia mais vir no lugar do pessoal dele. Otanda disse que ia matar pessoal do pai dele. Agora, eles n\u00e3o seriam mais parentes: assim come\u00e7ou a guerra.\n15 Tipo de armadilha parecido com o mund\u00e9u, comum no sert\u00e3o brasileiro, que consiste em um conjunto de alavancas que sustentam um tronco grande, suspenso inclinado, sob o qual se coloca uma isca, estrategicamente posicionada. Quando o animal vai comer, esbarra em uma das alavancas de sustenta\u00e7\u00e3o, fazendo o tronco cair por sobre ele, matando-o, por esmagamento.\n\u201cOra cria a Grande Agua.\n\u201cNovamente Ora melhora e volta com a chuva, que \u00e9 seu rem\u00e9dio. Ele chora junto a Botyj e diz que Indio o havia matado.\n\u201cBotyj sabe que ele \u00e9 perigoso para seu povo e decide mand\u00e1-lo embora, mas antes ele quer se vingar da morte dos filhos, aprontando perip\u00e9cias com Ora. Ele combina tudo com Tomboto.\n\u2018Botyj o convida para ir ao mato apanhar castanha. Ele engana Ora, subindo no alto da castanheiro, como lagarta, sem que o outro visse Ora tenta imit\u00e1-lo, mas n\u00e3o consegue. O irm\u00e3o o manda subir de cabe\u00e7a para baixo, dizendo que foi assim que ele fez. Enquanto ele sobe, Botyj tenta acert\u00e1-lo com ouri\u00e7os de castanha, at\u00e9 que um o atinge no saco e ele cai, morto. Botyj atira castanhas do ato que cobrem o corpo de Ora. Embaixo da pilha de castanha, do cora\u00e7\u00e3o de Ora brotam v\u00e1rias ra\u00edzes: inhame, car\u00e1, batata,... Ora levanta de novo e p\u00f5e fogo na castanha, para assar a comida que ele tinha feito. Ora chora por ter sido agredido pelo irm\u00e3o, mas lhe d\u00e1 a comida que ele assou.\n'Botyj desce da \u00e1rvore para ajudar o irm\u00e3o.\nOra diz que tem sede e pede ao irm\u00e3o que lhe arranje \u00e1gua. Tempo antigamente n\u00e3o tem \u00e1gua grande n\u00e3o. S\u00f3 pouquinho, de po\u00e7a da chuva. Botyj achou \u00e1gua, bebeu muito, mas s\u00f3 levou um pouquinho para Ora, que n\u00e3o se satisfez. Botyj lhe ensinou o caminho para pegar mais. Quando ele chegou l\u00e1, ele se assustou com a sombra16 na \u00e1gua, a qual tomou formato de bicho. Ora quis mat\u00e1-lo, tomando um peda\u00e7o de pau e o bateu na \u00e1gua. Quando ele bateu forte, houve um estouro e a \u00e1gua cresceu, cresceu... Foi ocupando todo o lugar. Quando a \u00e1gua grande chegou em Botyj, ele fez reza e ela parou de crescer. Por isso hoje tem \u00e1gua grande.''\n\u201cOs dois resolveram voltar. Encheram o paneiro de castanha e voltaram. Botyj seguiu na frente. No caminho, para conseguir atravessar a \u00e1gua Botyj rezou. A \u00e1gua, ent\u00e3o, baixou e ele p\u00f4de passar. Ficou esperando Ora do outro lado. Sem saber como fazer. Ora pede orienta\u00e7\u00e3o ao irm\u00e3o que o manda atravessar nadando de costas com o paneiro cheio de castanha em cima da barriga. Enquanto ia nadando, Ora vai transformando, pela palavra, paus e troncos, que v\u00e3o passando por ele, em todos os animais de \u00e1gua: jacar\u00e9, sucuri, jatuarana, boto, surubi, pacu e muitos outros\".\n\u201cBotyj cria o Pomomo, a boneca que institui a antropofagia entre os Yjxa. * 17\n14 A palavra f'so\u00bb!\u00cd>ra''pode ser uma tradu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do termo psam\u2019em, que a rigor significa \"espirito\".\n17 Como \u00e9 comum em v\u00e1rias sociedades ind\u00edgenas, eles a chamam de \"rio mar\".\n\"'Assim, ele pensa muito e quer fazer boneco, homenzinho pequeno. Ele vai no mato sozinho, sem sua mulher e n\u00e3o avisa o que est\u00e1 fazendo. L\u00e1, ele come\u00e7a a trabalhar fazendo uma boneca. Quando ele termina a primeira, ela fica como crian\u00e7a pequena. Essa est\u00e1 pronta e fala, conversa como gente. Depois ele come\u00e7a a fazer outra boneca. Quando ele est\u00e1 quase terminando (ela ainda n\u00e3o fala) chega Tomboto para ver o que ele est\u00e1 fazendo. Ouando a mulher dele chega e a v\u00ea, a boneca d\u00e1 um choque em Tomboto e ela morre. Botyj fica preocupado e p\u00e1ra o servi\u00e7o, deixando a boneca sem acabar. Por isto que essa n\u00e3o fala: x\u00e1 faz \"MMMM!\u201d.\u2122 Tomboto n\u00e3o podia ver a boneca, por isso ela morreu. Mas tem rem\u00e9dio. Botgj foi pegar rem\u00e9dio do mato e a boneca fez sarar Tomboto. Ora tamb\u00e9m chega para ajudar. Botvj pegou o cora\u00e7\u00e3o de Tomboto e cuspiu nele, para ela ficar boa. Ela viveu de novo. Ouando Tomboto melhorou, ela cantou.20\n\"Depois que Tomboto sarou, Botgj foi procurar comida para a boneca. Ele n\u00e3o sabe o que eia come. Procurava, mas nunca achava: ela n\u00e3o comia nada que Botgj lhe dava. N\u00e3o comeu anta, nem paca, nem nambu, nem porco do mato,... Nada ela comia. Comeu s\u00f3 capivara, um pouquinho.\n\"Foi ent\u00e3o que Botgj mandou pessoal malar o Opok Pita, o \u00edndio, para dar carne dele \u00e0 boneca. Esse n\u00e3o era gente, podia matar. Essa carne ela comeu. S\u00f3 essa carne ela come. N\u00e3o come mais nada. Foi assim que esse chefe ensinou Karitiana a comer Opok Pita'\n\"Botvj subjuga Ora e o condena a viver no mundo das \u00e1guas.\n\"Botvj combina com Tomboto uma forma de se livrarem de Ora, porque ele \u00e9 muito perigoso. Ele vai at\u00e9 uma lagoa. Pinta um pau como uma sucuri e deixa na beira da \u00e1gua. Depois, ele convida Ora para ir com ele apanhar girino. Chegando l\u00e1, ele joga o pau, como sucuri, na \u00e1gua, sem que o irm\u00e3o visse. O pau passou correndo perto de Ora e mergulhou na \u00e1gua. Botgj mandou que ele fosse atr\u00e1s. Ora sumiu dentro d!\u00e1gua. N\u00e3o voltou mais. Dormiu dentro d'\u00e1gua.\n\"Como ele n\u00e3o voltava, Botgjfoi procur\u00e1-lo. Chegou na beira da lagoa onde ele estava, lavando a cabe\u00e7a em cima de um pau. Quando Botvj se aproximou, rapidamente Ora mergulhou dentro d\u00e1gua. Assim aconteceu v\u00e1rios dias seguidos: eles n\u00e3o podiam mais se aproximar um do outro. 15\n18 Xfbjj, no original, termo usado para se referir ao Pomomo mas que \u00e9 mais comumente empregado para se referir ao seu guardi\u00e3o (o pyrogyga).\n15 Para fazer o som da boneca, eles pronunciam uma consoante oclusiva bilabial com a boca presa, sem deixar passar o ar.\n\u201cMundo de Ora \u00e9 diferente. L\u00e1 debaixo da \u00e1gua, Ora tem terra seca tamb\u00e9m. C\u00e9u dele \u00e9 \u00e1gua.\nOuando eles chegaram na terra l\u00e1 de baixo, Botyj correu atr\u00e1s e conseguiu alcan\u00e7ar o irm\u00e3o. Contou sobre sua m\u00e3e, chamando-o para enterr\u00e1-la: cantar, rezar, chorar... Ora estava t\u00e3o triste que n\u00e3o quis voltar. Por fim, Botyj o convenceu e eles retornaram. Chegando, Botyj lhe mostrou o cemit\u00e9rio falso. Kyryryt estava demro de uma panela virada de cabe\u00e7a para baixo em cima do cemit\u00e9rio. Muito irritado, Ora decidiu quebr\u00e1-la, vendo Kyryryt vivo em meio aos cacos de barro. D\u00e1 um grito e quer correr, voltando para sua casa, dentro d'\u00e1gua, pois percebe que havia sido enganado. Botyj, rapidamente, segura-o e o faz ficar, para que eles pudessem conversar. Botyj manda Ora ir embora para sempre, levando como presente peneira, cocar (muito perigoso, o cocar); taquara (por isso que tem taquara em todas as casas); deu tamb\u00e9m taboca para fazer flecha. Ora aceitou os presentes. Botyj manda Ora ir embora e nunca mais ele deveria aparecer por ali, para se mostrar praspessoas. At\u00e9 hoje ele n\u00e3o aparece. Se a gente vir Ora no mato, a gente morre\".\n\u201cBotyj sobe para o c\u00e9u e deixa a boneca com os Yjxa.\n\u201cFinalmente, Botyj resolve ir embora. Ele est\u00e1 muito triste e decide ir para longe. Mas ele\nn\u00e3o quer deixar o pessoal dele sozinho.\n21\tEsse \u00bf o tradicional sapo cururu, bem t\u00edpico do interior do Brasil. Essa \u00e9 a \u00fanica ocasi\u00e3o em que \u00e9 feita men\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3e dos dois demiurgos, na l\u00edngua: \"Botyj it\u00ed naakaf Kyryryt\". \u201ca m\u00e3e de Botyj \u00e9 Kyryryt\". Os Kantiana guardam uma grande rever\u00eancia por esse sapo, chegando a ser considerado, por alguns, de bom aug\u00fario quando, em dias chuvosos, um sapo cururu entre em suas casas, Vi, v\u00e1rias vezes, eles afastarem o animal com muito cuidado quando este entre em casa.\n22\tPara os Karitiana, cemit\u00e9rio \u00e9 sin\u00f4nimo de \"sepultura\", e n\u00e3o um conjunto delas.\nQuando de meu trabalho de campo n\u00e3o foi registrado nenhum \u00f3bito entre os Kantiana. O \u00faltimo karitiana adulto morrera havia oerca de 5 anos. Os natimortos n\u00e3o s\u00e3o muito bem lembrados por eles at\u00e9 mesmo porque, como se ver\u00e1, seus psam 'em n\u00e3o est\u00e3o completamente formados, e n\u00e3o dependem de elaborados rituais para enterro).\nA sua rela\u00e7\u00e3o com os mortos, no que concerne aos preparativos para o enterro, n\u00e3o ser\u00e3o tiladas nesta disserta\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser atrav\u00e9s de breves refer\u00eancias, como nesta nota. Para o enterro de um morto, \u00e9 cavada uma sepultura, em local definido pelos seus parentes pr\u00f3ximos, cujo crit\u00e9rio pode ser o local aproximado de sua morte, ou esmo a proximidade da sua resid\u00eancia. Tanto quanto pude apurar com os v\u00e1rios informantes com os quais conversei, a defini\u00e7\u00e3o do local do enterro depende de fatores absolutamente circunstanciais. A sepultura \u00e9 um buraco de uns quaase dois metros de profundidade, revestido de madeira (como se fosse um pequeno c\u00f4modo) no interior do qual \u00e9 atada uma rede onde o morto \u00e9 depositado com seus pertences - se estes forem muitos, s\u00e3o depositados em volta da. rede ou queimados. Assim, o morto fica como se estivesse dormindo em sua rede. Depois, esse buraco \u00e9 tapado com madeira e coberto por uma grossa camada de terra. Por cima deste \u201ccemit\u00e9rio\u201d geralmente costumava-se fazer uma pequena casinha para identific\u00e1-lo no meio da mata, onde quer que se localizasse. As \u00fanicas pessoas a guardarem certa rever\u00eancia pelo morto s\u00e3o os memsbros de sua familia extensa. A tend\u00eancia hoje \u00e9 constru\u00edrem enterros de acordo com o padr\u00e3o \"civilizado\": ca\u00edres de madeira e sepulturas ao estilo dos moradores da cidade.\n'\u2018Mas, depois da ida de Botyj come\u00e7ou muita briga entre o pessoal. Opok Pita veio e acabou levando embora a boneca que falava. J outra ficou. Karitiana, ent\u00e3o, perdeu a outra, ficou s\u00f3 com a boneca que n\u00e3o fala, aquela que come carne de Opok Pita Essa da\u00ed protege muito o pessoal: quando \u00cdndio chega para fazer guerra, ela misa e todo mundo j\u00e1 fica preparado, esperando.\nAssim Botyj foi embora. Depois Otanda tamb\u00e9m foi morar com ele\u201d 2 '\n\u201cA hist\u00f3ria de Mbyjyty, neto de Botyj.\n\u201cOuando Otanda subiu ao c\u00e9u, deixou aqui seu filho, Mbyjyty, que era para ficar chefiando e cuidando do pessoal dele. Ele \u00e9 igual Botyj: n\u00e3o faz nada errado, pensa mui lo, quando vai fazer as coisas. Botyj lhe deu reza.Mbyjytyficou com Karitiana.\n\u201cMbyjyty era muito pequeno quando veio Opoksosgwa,2\" fez guerra contra Botyj ipyeso, matou sua m\u00e3e e o levou embora, juntamente com seu irm\u00e3o mais velho, j\u00e1 grande. Este \u00faltimo foi morto e devorado pelo Opoksosywa, enquanto que, devido a sua reza forte (ensinada pelo seu pai, Otanda), Mbyjytyfoi salvo e criado no meio do Opoksosynva\n\u201cOuando se tornou adulto ele se casou com mulher opok e ficou l\u00e1. Teve filhos com ela. Depois Mbyjyty casou e teve filhos, Opoksosywa quis mat\u00e1-lo e devor\u00e1-lo tamb\u00e9m, como fizeram com seu irm\u00e3o. Alguns o convidaram para ir ao maio comer lagarta e ouri\u00e7o de castanha. Mbyjytyj\u00e1 havia sido advertido do perigo pela sua mulher. Ele combina com ela que vai fugir, ele n\u00e3o vai morrer. Antes de ir embora, por\u00e9m, ele pede a sua mulher que corte seu cabelo e o de seus filhos, como Karitiana. Ele vai voltar e, pelo corte de cabelo, ele os reconhecer\u00e1.\n\u201cO pessoa! vai na frente e Mbyjyty os segue atr\u00e1s. Depois de muitas tentativas e por causa das metamorfoses que ele sofre, Opoksosyyva n\u00e3o consegue mat\u00e1-lo. Por fim. ele se transforma em cupinzeiro, muito duro, como uma pedra, em meio a um descampado. Opoksosyyva lenta todos os\nNesse ponto, a Saga continua a partir da hist\u00f3ria de Mbyjyty. filho de Otanda. Por mais que tentasse, n\u00e3o consegui obter um mito detalhado de Otanda, enquanto vivendo entre o Opok Pita. Na verdade, a \u00danica refer\u00eancia posterior a ele \u00e9 o falo de que tamb\u00e9m ele sobe para o c\u00e9u, para morar de novo com Botyj, deixando em seu lugar um de seus filhos.\nParece que, de fato, esse personagem n\u00e3o ocupa um lugar t\u00e3o destacado quanto os outros. A \u00fanica informa\u00e7\u00e3o que obtive \u00e9 que Otanda, sendo filho de Botyj teve filhos com uma mulheryjxa. a qual os criou entre seu povo at\u00e9 serem levados. Desses, o mais not\u00f3rio foi Mbyjyty. cuja hist\u00f3ria \u00e9 narrada a seguir.\n\"Quando ele fica sozinho ele pensa no seu iombvj /TF(m)/, e resolve ir visitar Botyj. subindo ao c\u00e9u trepando no a\u00e7aizeiro. Opoksosvrva continua na sua persegui\u00e7\u00e3o, subindo ao c\u00e9u atrav\u00e9s de cordas amarradas a ganchos. Quando Mbyjytv chega ao c\u00e9u, encontra com Botyj que o ensina a derrub\u00e1-los, empurrando os ganchos. Assim ele escapa novamente das investidas de seus inimigos.\n\"Depois disto, Botyj lhe ensina o caminho para chegar at\u00e9 seu ipyesa. Mbyjytv desce do c\u00e9u e vai na dire\u00e7\u00e3o ensinada por seu av\u00f4 para encontrar seus parentes, Botyj manda que ele leve carne do Opoksosywa morto pois pode precisar. No caminho, ele encontra v\u00e1rios \"bichos \u2019\u2019 canibais, aos quais deve sempre chamar ysyybo e perguntar o caminho certo para chegar no pessoal dele. Mbyjyty s\u00f3 obt\u00e9m a resposta depois de oferecer a carne do \u00edndio, que ele levava, para cada um deles. Assim ele foi.\n\"Ele anda muito at\u00e9 encontrar um pessoal no mato. Ele primeiro desconfia, com medo de ser Opok Pita, mas depois v\u00ea, pela l\u00edngua na qual conversam, que \u00e9 seu pessoal. Ele reconhece seu itaii que est\u00e1 no mato com a esposa pegando palmito. Ele resolve brincar com seu tio, fingindo que \u00e9 Opok Pita.\n\u201cSeu itaii fica assustado e come\u00e7a a gritar. Sua mulher corre para chamar seus parentes. Ele o tranquiliza dizendo quem ele era. Mesmo vendo-o de frente, seu itaii n\u00e3o o reconheceu porque ele estava diferente: tinha cabelo na cara e tinha olha azul. Mulher do \u00edtait dele voltou e eles comeram juntos.\n\"Mbyjyty quer se casar com mulher de seu iiait. Ent\u00e3o aranha picou itaii e ele morreu. Mbyjyty casou itaitisoj /MBW(m)/, que era a mesma sua ip\u00e3n'in fZjmjj.\n\u201cOs dois voltaram para a aldeia. Quando estavam chegando ele quis brincar com outro itaito dele. Pediu para a mulher se esconder e se fez, novamente, passar por Opok Pita. Por fim, ap\u00f3s as brincadeiras, todo o pessoal percebeu que era Mbyjyty que tinha voltado e ficou muito contente. Agora eles tinham de novo chefe grande. Ele chamou sua outra irm\u00e3 e foi no mato pegar sua esposa. A mulher, quando viu que ele estava casado com sua pr\u00f3pria irm\u00e3 ficou assustada. Ela explicou que ele quis assim, depois que o marido dela morreu.\n\u201cMbyjyty foi o primeiro chefe Karitiana. Quando eles perceberam que Mbyjytv tinha casado itaitisojo dele, que era sua irm\u00e3, eles n\u00e3o gostaram mas aceitaram. Foi mesmo Mbyjyty que come\u00e7ou esse dai. Muito errado ele fez, por isso at\u00e9 hoje o pessoal est\u00e1 fazendo.\n\u201cComo o av\u00f4 dele, Botyj, Mbyjytv tamb\u00e9m fez gente. Ele pediu pessoal para cortar cabelo dele e espalhou pelo mato. Depois apareceu muita gente. Pessoal dele ficou assustado achando que era \u00edndio. Mas ele foi na casa deles e foi bebendo chicha. Quando ele ia bebendo chicha, esse pessoal\n\u2018\"Depois, Mbyjytv quis casar de novo. Quis casar mulher nova, porque mulher velha dele j\u00e1 era usada. Ent\u00e3o ele casou isaka'et /ZD(m)7 dele, que lhe deu o primeiro filho. A mulher velha, com ci\u00fames, resolve fazer intriga, dizendo que o filho n\u00e3o \u00e9 dele, mas de outro homem. Com raiva, Mbyjyty resolve malar a crian\u00e7a, aj\u00f2gando-a na chicha. Quando a m\u00e3e percebe, chora desesperada e grita perguntando quem havia feito aquilo. Mbyjyty lhe conta que havia sido ele e lhe diz o motivo.\n\u201cTr\u00eas dias depois do enterro da crian\u00e7a, eia lhe aparece em um sonho e lhe diz que vai levar sua m\u00e3e, pois ele havia agido errado com ela. Depois, a crian\u00e7a avisa, atrav\u00e9s de uma flauta, que est\u00e1 chegando. Ela aparece como viva, e leva a m\u00e3e viva para o c\u00e9u, morar com Boiyj.25\n\u201cCom a ida de seu filho e sua esposa nova, ele ficou muito triste. Ele disse que ia embora procurar o Opoksosybwa para ver o outro filho dele que estava l\u00e1. Ele estava com muita saudade. Ele ent\u00e3o, falou para o pessoal que ele iria embora, procurar filho dele.\n\u201cNa busca do Opoksosvwa ele matou Opok Pita, assou carne dele e guardou. Ele encontrou v\u00e1rios bichos, a quem chamava yombyj /FF(m)7>26 perguntando qual a dire\u00e7\u00e3o a tomar. Para cada um tinha que rezar a palavra de Botyj e oferecer a carne do Opok Pita que carregava para obter a resposta. Assim ele foi andando at\u00e9 chegar na Agua Grande, casa de Ora. AU ele encontrou o \u2019\u2018civilizado \u201d Esses a gente chama tamb\u00e9m Ora Ipyestj porque vive na terra dele.\n\u201cComo Orq fez com Botyj. assim tamb\u00e9m o pessoal dele s\u00f3 vem para terra de noite. Assim, quando chegou na beira do rio Mar, Mbyjyty resolveu fazer tapiri para esperar o pessoal subir do rio. Quando a noite vem, ele viu subir um primeiro. Pequenininho, como crian\u00e7a. Chamou:\nYogot! Eem c\u00e1!\n\u201cEsse n\u00e3o queria ir, mas Mbyjyty deu carne de Indio para ele comer, ele comeu e amansou. Sentou perto dele. Outro vem e ele faz a mesma coisa. Assim veio muito gente. Esse dai \u00ea \u201ccivilizado\" que Mbyjyty t\u00e1 amansando. Quando eles comem carne de \u00edndio, eles est\u00e3o crescendo e ficando adulto. Por \u00faltimo vem o chefe dos \"civilizados\". Bicho grande, quer comer Mbyjytv. Ele come carne de \u00edndio, cresce e quer ficar maior que Mbyjyty. Mas ele cresce mais. Ningu\u00e9m passa do tamanho dele. Assim, Mbyjyty conseguiu amansar \"civilizado \". Por isso \"civilizado \u2019\u2019 primeiro morava no rio Mar: porque era pessoal de Ora. S\u00f3 depois virou Mbyjyty ipyesoj\n\"5 A despeito de sua import\u00e2ncia no mito essa crian\u00e7a aparece sem nome. Ela tem somente a refer\u00eancia tecnon\u00edmica '\u2018Mbyjytv i\u2019:jo\" (filho de Mbyjyty). Ela \u00e9 frequentemente associada a bons press\u00e1gios ligados \u00e0 planta\u00e7\u00e3o. Quando se sonha com eia ou quando se imagina ter escutado o som de sua flauta, bons ventos soprar\u00e3o sobre as planta\u00e7\u00f5es, produzindo frutos em abund\u00e2ncia. Por isso, na \u00e9poca do plantio, canta-se os cantos de \"Mbyjyty nos quais, ele aparece referido pelo termoysyybo e lhe pedem que fa\u00e7a as plantas crescerem bem fortes e com muitos frutos.\n\u201cDepois, j\u00e1 de volta no meio de seu pessoal, ele sente muita saudade do filho dele que est\u00e1 no Opoksosywa. Ele ent\u00e3o pensa que est\u00e1 morrendo. Preparou cemit\u00e9rio dele e disse pro pessoal que ele iria morrer mas voltaria como jaburu. Eles n\u00e3o poderiam matar o jaburu quando o vissem.\n\u201cPassou muito tempo. Pessoal esqueceu palavra do Mbyjytv Um dia, um homem viu um jaburu em cima da \u00e1rvore do cemit\u00e9rio dele. Esqueceu palavra do chefe antigo e atirou flecha, matando o p\u00e1ssaro. Era Mbyjyty que estava voltando. Assim, Mbyjyty morreu e ficou sempre no meio do \" civilizado \", que ele tinha amansado. Assim, o pessoal perdeu o chefe, neto de Botvj\".\nO Pqmomo roubado \u00e9 recuperado.\n\u201cTem rem\u00e9dio do mato, para virar on\u00e7a. \u00c8 s\u00f3 Karitiana comer que vira on\u00e7a. P\u00e3ri comeu esse rem\u00e9dio e virou on\u00e7a.\n\u201cTempo antigamente tem chefe, Mbyj. Chefe poderoso. N\u00e3o \u00e9 como hoje n\u00e3o. Tempo antigamente Karitiana tamb\u00e9m comia Opqk Pita. Esse chefe, boneca pequena, foi Botvj que fez. Ele falou assim:\nOlha, quando voc\u00ea matar o \u00cdndio, voc\u00ea come! Quando voc\u00ea matar o indio, voc\u00ea faz rem\u00e9dio, pr\u00e1 passar. Pr\u00e1 n\u00e3o ter doen\u00e7a. Voc\u00ea pode matar \u00edndio, pr\u00e1 ca\u00e7ar. A\u00ed voc\u00ea mata, come e vai dar pr\u00e1 esse chefe que eu vou deixar aqui! Esse chefe vai mandar matar o \u00cdndio\"\n\u201cN\u00edas pessoal n\u00e3o ouvitt palavra do Botvj e Opqk Pita veio e levou boneca embora. Pessoal perdeu chefe. Opqk Pita levou brinquedo do Botyj O chefe estava l\u00e1 com ele.\n\u201cP\u00e3ri t\u00e1 pensando em matar o Opqk Pita. Ele quer trazer o chefe de volta. Por isso ele quis virar on\u00e7a. Mas ningu\u00e9m sabe que \u00e9 ele. Primeiro ele brinca muito, como on\u00e7a, com o pessoal, provocando para que todos atirassem flecha nele. E prova que ele est\u00e1 fazendo, para ver se ele pode ag\u00fcentar flechada sem morrer. Como ele v\u00ea que aguenta, quando ele l\u00e1 como on\u00e7a no meio do terreiro, e acaba flecha do pessoal ele levanta como gente, no meio de todo mundo, e explica porque fez aquilo com eles: ele estava testando para ver se \u00cdndio conseguia mat\u00e1-lo. Quando ele viu que as flechas n\u00e3o penetravam no seu corpo, ele decidiu ent\u00e3o ir atr\u00e1s da boneca e matar o Opqk Pita, pois sabia que n\u00e3o iria morrer de flecha. Aquele chefe muito bom e ele n\u00e3o queria deix\u00e1-lo l\u00e1.\n\u201cAssim, na manh\u00e3 do dia seguinte ele foi embora. Antes de sair, fez reuni\u00e3o e disse:\n\"P\u00e3rifoi atr\u00e1s do \u00cdndio. Passados tr\u00eas dias chegou l\u00e1 na casa do Opok Pita e fez a mesma coisa que ele fez com o Karitiana, s\u00f3 que dessa vez, ele foi matando todo mundo, como on\u00e7a. N\u00e3o era brincadeira mais. Tinha muito Opok Pita, mas mesmo assim ele matou todos.\n\"P\u00e3ri conseguiu porque aquele chefe, bonequinha, o ajudou tamb\u00e9m. Ele estava em sua casinha, do lado de fora. N\u00e3o podia ficar dentro da casa junto com pessoal.\n\"P\u00e3ri seguiu matando at\u00e9 chegar na casa do Pomomo. Aquele chefe pequenininho. Quando ele o encontrou, come\u00e7ou a falar, na l\u00edngua, que ele n\u00e3o estava no meio do pessoal de Botgj. Ele eslava no meio do Opok Pita. Por isso, aquele chefe pequenininho come\u00e7ou a dar choque no Opok Pita. \u00edndio caiu tudo. Morreu tudo. Como choque de poraqu\u00ea29 ele deu.\n\"Foi assim que o Pomomo voltou. Mas \u00e9 muito dif\u00edcil ficar junto com ele. Ele n\u00e3o come comida: nem milho, nem mandioca; ele n\u00e3o come carne de porco, carne de mutum, nem anta!!! S\u00f3 carne de Opok Pita ele come. Capivara tamb\u00e9m ele come, pouqinho. Carne de Capivara \u00e9 como \u00edndio tamb\u00e9m.\n\"Foi assim que P\u00e3ri voltou. Ele n\u00e3o veio como on\u00e7a, mas como gente, Vem carregando a boneca no bra\u00e7o, de vagar. Rezando... Cantando... para proteger.\n\"Ouando P\u00e3ri chegou em casa, pessoal estava tudo sil\u00eancio, como ele tinha falado. Ouando eles escutaram conversa fora da casa, chefe levantou. S\u00f3 chefe grande, importante. Esse chefe era Pyrf\u00edglga, o chefe. Maior de todos. Acima dele somente o Mbgj, o Pomomo. Chefe Karitiana, tempo amigamente era muito diferente.\n\"A Boneca ficou junto com Karitiana, matando \u00cdndio junto com ele. At\u00e9 que o Pyroggga morreu. Quando ele morreu n\u00e3o tem mais quem sabe ter responsabilidade com o Pomomo. N\u00e3o \u00e9 qualquer um que pode cuidar dele. Pyrogyga tem filho para ficar no lugar dele, mas \u00e9 novato, n\u00e3o sabe ainda cuidar da boneca, como o Pyrogyga velho. Esse rapaz n\u00e3o acredita nas coisas que o pessoal falou para ele: ele comeu com a m\u00e3o, e morreu. N\u00e3o tem mais quem cuida do Pomomo.\n\"Foi ent\u00e3o que o pessoal deixou a boneca, abandonou. Tinha medo, porque n\u00e3o sabe cuidar dela como Pyroggga Velho fazia \"\n\"'Quando Ora est\u00e1 no c\u00e9u, ele derrubou tudo. Por isso, era tempo, o c\u00e9u caiu.* 31 * * * So salvou quem estava junto com o brinquedo de Botyj. Karitiana acabou tudo. Sobrou s\u00f3 pouquinho. Quando o c\u00e9u caiu, pessoal correu para casa da boneca que encheu de gente e s\u00f2 esses se salvaram\"?'\nBotvj levanta o c\u00e9u e se separa definitivamente do seu povo.\n\"\u2019Antes de ir embora, Botvj ensinou como o pessoal deveria plantar para conseguir comida. Distribuiu as sementes de todo tipo e, depois de ter ensinado como plant\u00e1-las, partiu para o c\u00e9u, levantando sua casa e tudo o que nela havia. Naquele tempo, pessoal n\u00e3o sabia fazer fogo. Botyj, ent\u00e3o, deixou Isoasodna^ que queimava o mato para o pessoal poder plantar o ro\u00e7ado.\n\"Ouando chegou a \u00e9poca, Isoasodna queimou o mato e o pessoal preparou terra para plantar. Mas, na hora do plantio, eles esqueceram a palavra que Botyj havia ensinado. Foi ent\u00e3o que Gokyp o sol, queimou Ioda a planta\u00e7\u00e3o, pois tempo antigamente o c\u00e9u era bem perto da terra. Preocupados por n\u00e3o ter mais sementes, resolvem subir ao c\u00e9u para falar com Botvj. Caminham muito, seguindo o curso do igarap\u00e9 que vai chegar na Grande Serra. Ela tinha trilha que vai dar no c\u00e9u. Tempo aniigamente, o c\u00e9u n\u00e3o era longe. Era perto. Pessoal podia chegar nele andando mesmo, subindo a serra. A subida \u00e9 dif\u00edcil, mas mesmo assim eles chegam l\u00e1.\nN\u00e3o consegui obter todos os detalhes dessa hist\u00f3ria pelo motivo de sua associa\u00e7\u00e3o ao Pomomo e a Ora. A grande quest\u00e3o n\u00e3o muito clara \u00e9 0 motivo exato da queda do primeiro n\u00edvel do c\u00e9u, que atesta mais uma caracter\u00edstica de Ora - j\u00e1 que \u00e9 mencionado como o motivo da queda - que deixa de ser explicitada.\nSempre quando contam essas hist\u00f3rias eles dizem: \"sobre isso a gente n\u00e3o pode fator muito n\u00e3o, \u00e9 muito perigoso!\" e se calam.\n31 Na cosmografia karitiana h\u00e1 tr\u00eas n\u00edveis de ce\u00fa. sendo que o que caiu foi exatamente o que continha a casa de Botyj que, depois da queda do primeiro patamar celeste, foi morar no n\u00edvel mais alto.\n35 Segundo uma vers\u00e3o do mito que escutei, ap\u00f3s a queda do c\u00e9u. Boqj desce de novo \u00e0 Terra junto com Ora e \u00e9 quando, ent\u00e3o, ele finalmente condena o irm\u00e3o mais novo a viver sob as \u00e1guas.\nPersonagem adulto, por\u00e9m com fei\u00e7\u00f5es de crian\u00e7a, descrito como sendo \"negro como o carv\u00e3o e com os olhos vermelhos como fogo\". No seu mito, ele \u00e9 chamado de jsyp\u00f3o pelo chefe, \u00fanica pessoa que pode conversar com ele. Ele mora no mato, s\u00f3 se aproximando da aldeia na \u00e9poca da queimada, quando 0 chefe lhe pede que queime uma determinada \u00e1rea para que eles possam plantar. A \u00fanica exig\u00eancia de Isoasodna \u00e9 que ningu\u00e9m veja o que ocorre, devendo todos se trancar na maloca. Tudo vai bem at\u00e9 que um jovem, de nome Ohe\u00fca, resolve quebrar a proibi\u00e7\u00e3o, subindo escondido em cima de uma \u00e1rvore para observar como Isoasodna age. O fogo ateado pelo personagem acaba atingindo a \u00e1rvore onde o jovem se escondia, causando sua morte ( \"Isoasodna comeu Ohena!\u201d. eles falam). Triste com a desobedi\u00eancia de Ohena e por t\u00ea-lo matado, Isoasodna avisa ao chefe que, daquele momento em diante, n\u00e3o mais queimar\u00e1 os ro\u00e7ados. Vai embora e os Karitiana ficam sem ter como plantar, pois n\u00e3o sabiam como reproduzir o fogo.\nEsse mito tem uma continua\u00e7\u00e3o no mito do roubo do fogo possu\u00eddo pela on\u00e7a, perpretado peia cotia, que o d\u00e1 aos Karitiana, ap\u00f3s a partida de Isoasodna. Assim, eles aprendem a t\u00e9cnica de reprodu\u00e7\u00e3o do fogo mas obt\u00eam, em troca, a eteraa persegui\u00e7\u00e3o de Ombaky, a on\u00e7a primeva, que os ca\u00e7ar\u00e1 e devorar\u00e1 para castig\u00e1-los do furto. Tal tema \u00e9 bastante comum entre v\u00e1rios povos sulamerioanos (Cf. Viveiros de Castro, 1986 e L\u00e9vi-Strauss, 1991).\n\u201c.Vo c\u00e9u, encontraram o Dopi Owof4 que lhes explicou o caminho, bem como os obst\u00e1culos que eles iriam encontrar pela frente e como super\u00e1-los, Dopi Owoj conta que, primeiro, eles iriam ter uma vis\u00e3o de Tomboto a mulher de Botyj. gigante, que se prostraria na estrada esperando que cada um deles mativesse rela\u00e7\u00f5es sexuais com ela sendo que, se atingissem o orgasmo, eia os mataria. Em seguida, eles atravessariam um local onde as flechas voavam sozinhas, disparando a esmo. Eles n\u00e3o poderiam ter medo e deveriam seguir em frente. Finalmente, eles encontrariam um homem, Pipyyto, que tomava conta da casa de Botyj Esse homem iria mand\u00e1-los lamber-lhe o \u00e2nus. Isso era necess\u00e1rio para que conseguissem vomitar chicha pelo seu pr\u00f3prio \u00e2nus, condi\u00e7\u00e3o que Botyj impunha aos visitantes que chegassem em carne e osso a sua casa (posto que s\u00f3 as almas dos mortos poderiam chegar at\u00e9 l\u00e1). Se eles n\u00e3o fizessem o que Pipyyto lhes mandasse, eles iriam vomitar chicha pela boca e Botyj os mataria, pelo desperd\u00edcio da bebida. coisas aconteceram como Dopi tinha falado. No caminho, Tomboto matou duas pessoas.\n\"Eles chegaram \u00e0 casa de Botyj. Pessoal chama Botyj de ysyybo\n\"Casa de Botyj \u00e9 diferente. Alui to grande. Tem panela grande de chicha no meio da casa dele. Botyj n\u00e3o bebe \u00e1gua, s\u00f3 chicha. Dentro da chicha tem Mboroty e Saara.33 Quando eles nadam, deixam a chicha transbordar e \u00e9 quando chove aqui em baixo. No fundo da casa dele tem prateleira grande, onde est\u00e3o armazenados ospsam'em daqueles que Botyj vai comer. Todo mundo ele come: Yjxa, Opok Pita,... ningu\u00e9m escapa dele n\u00e3o. Quando agente morre, a gente vai para casa de Botyj e ele come a gente.\n\"Quando pessoal chegou, Botyj deu chicha e todo mundo tomou. S\u00f3 dois rapazes que vomitaram pela boca e esse Botyj matou, como Dopi tinha falado que ele faria. Depois de tomar chicha, Botyj deu semente e eles voltaram.\n\u201cPassado algum tempo eles perderam novamente as sementes e novamente fizeram tudo de novo: subiram ao c\u00e9u, pela serra, encontraram Dopi, Tomboto, as flechas e Pipyyto. Botyj muito zangado com eles por serem descuidados, deu as sementes, mandou-os de volta e levantou o c\u00e9u, separando-o definitivamente da terra, para que nunca mais o pessoal pudesse chegar vivo l\u00e1.\n\"E por isso que o c\u00e9u hoje est\u00e1 l\u00e1 longe, muito alto. Agora, vivo n\u00e3o pode ir mais l\u00e1. S\u00f3 morto pode chegar na casa de Botyj \"\nflm da Saga Cosmog\u00f4nica 35\n35 Respectivamente a Sucuri e o Jacar\u00e9.\n2.2.\tA Cosmogon\u00eda como ponto de partida.\nNarrar literalmente o Mito de Origem kantiana foi uma op\u00e7\u00e3o antes estil\u00edstica que metodol\u00f3gica Trata-se de urna tentativa de adensar a apresenta\u00e7\u00e3o dos Kantiana, feita no capitulo anterior, a partir do tema que \u00e9 urna das maneiras quase que imediatas atrav\u00e9s da qual eles mesmos se colocam frente a um estrangeiro. Esse procedimento pretende aprofundar aquelas informa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas do cap\u00edtulo anterior, abrindo espa\u00e7o para o discurso nativo, ainda que reconstru\u00eddo pelo etn\u00f3grafo.\nAo falarem de si mesmos, os Karitiana abordam dois temas que podem ser considerados fundamentais na constru\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria identidade. Em cada um deles, duas figuras assumem papel de destaque: Botyj - o demiurgo criador e ordenador da cultura karitiana - e Ant\u00f4nio Moraes - um falecido chefe cuja import\u00e2ncia para esse grupo ser\u00e1 um dos focos da presente an\u00e1lise.\nPara um forasteiro, em geral o Mito de Origem \u00e9 a principal porta de entrada no mundo significado dos Karitiana. \u00c9 o tema sobre o qual eles mais gostam de conversar. N\u00e3o deixam de esconder o grande orgulho que sentem por terem sido criados por Botyj quem lhes concedeu um mundo significado e o colocou \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o.\nAssim sendo, para aprofundar essa interpreta\u00e7\u00e3o do universo simb\u00f3lico yjxa, foi tomado como refer\u00eancia o ponto de partida do pr\u00f3prio discurso nativo sobre si mesmo. Ou seja, alguns elementos elementos de sua cosmologia constantes do Mito de Origem, o qual foi denominado Saga Cosmog\u00f3nica. Trata-se do conjunto mitol\u00f3gico que aborda o tema do surgimento, transforma\u00e7\u00e3o e primeira destrui\u00e7\u00e3o do mundo segundo a vis\u00e3o Karitiana. A (re)constru\u00e7\u00e3o dessa narrativa, tal como apresentada ao leitor, foi inspirada, em sua forma, n\u00e3o s\u00f3 pelo c\u00e9lebre As lendas da Cria\u00e7\u00e3o e Destrui\u00e7\u00e3o do mundo como fundamentos da religi\u00e3o dos Apapok\u00fava-Guarani, de Curt Nimuendaju (1987[I914J), mas por uma outra obra, n\u00e3o t\u00e3o c\u00e9lebre, por\u00e9m de extrema import\u00e2ncia para o estudo das Cosmologias Tupi, o Ayvu Rapyta - textos m\u00edticos de los Mby\u00e1-Guarani del Gair\u00e1, de Le\u00f3n Gadogan (1959). Optei por realizar tal (re)constru\u00e7\u00e3o - cujos procedimentos metodol\u00f3gicos s\u00e3o descritos no anexo - porque esse conjunto mitol\u00f3gico \u00e9 disperso e, segundo cada informante, apresenta vers\u00f5es pr\u00f3prias - sobretudo no que diz respeito ao ordenamento das hist\u00f3rias.\nGostaria de abrir um par\u00eanteses e reiterar para o ieitor o fato de que abordarei apenas alguns elementos da cosmologia karitiana pois esta n\u00e3o \u00e9 uma disserta\u00e7\u00e3o sobre cosmologia. Al\u00e9m do seu evidente objetivo d\u00edspar, j\u00e1 exposto, outros dois fatores me afastam da pretens\u00e3o de tratar densamente do tema: em primeiro lugar, tal estudo prescindiria de uma coleta exaustiva de mitos na l\u00edngua nativa o que, por sua vez, pressuporia um melhor conhecimento dela do que aquele que adquiri em campo (al\u00e9m do per\u00edodo ter sido relativamente pequeno, foi quebrado em duas vezes; soma-se a isso o dado de que os Karitiana preferiam falar em portugu\u00eas comigo - \u2018assim voc\u00ea pode ensinar mais a sua lingua pr\u00e1 gente \u201d, alguns deles me diziam); em segundo lugar porque para ser mais abrangente, a an\u00e1lise da Cosmologia pressuporia, imprescindivelmente, uma aten\u00e7\u00e3o especial voltada para o surgimento e a pr\u00e1tica de um culto prof\u00e9tico aut\u00f3toctone, ao qual farei refer\u00eancia oportunamente, que produziu uma s\u00edntese entre duas cosmologias: a nativa e a tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3, presente entre eles maci\u00e7amente (atrav\u00e9s das v\u00e1rias tentativas de missionamentos - cat\u00f3licos e protestantes) desde o final da d\u00e9cada de 50.\nO que se pretende fazer com base na narra\u00e7\u00e3o do mito \u00e9 discutir, de forma sum\u00e1ria, alguns dos elementos que interessam diretamente nesta disserta\u00e7\u00e3o, com vistas ao que foi chamado de \u201ctaxonom\u00eda social\u201d, ou seja: alguns pares antin\u00f3micos tais como masculino/feminino (por suas implica\u00e7\u00f5es na teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica), o par dicot\u00f4mico yjxa/opol\u00e26 (por sua import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 para a discuss\u00e3o da alteridade karitiana, mas tamb\u00e9m sobre a elabora\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de parentesco), e os temas do canibalismo, da guerra e, por fim, da afinidade e do avunculato, todos remetendo \u00e0s formas de classifica\u00e7\u00e3o social analisadas nos tr\u00eas temas centrais: genealogia, onom\u00e1stica e parentesco.\nNeste Cap\u00edtulo, precisamente, ser\u00e1 trabalhada a id\u00e9ia de que, enquanto relato da ordena\u00e7\u00e3o do Cosmos, a Saga Cosmog\u00f3nica manifesta, atrav\u00e9s de seu corpus mitol\u00f3gico, uma s\u00e9rie de conjuntos desses pares antin\u00f3micos que, segundo o que se pretende demonstrar, s\u00e3o uma express\u00e3o arquet\u00edpica dos princ\u00edpios estruturais da taxonom\u00eda social (presentes nos tr\u00eas sistemas classificat\u00f3rios abordados).\nOptei por tal procedimento, n\u00e3o por entender que haja uma correspond\u00eancia gen\u00e9tica entre mito/sociedade, no sentido de que estas atualizam num plano concreto o que os mitos expressam num plano l\u00f3gico-abstrato. Antes, considero, seguindo a linha de Claude L\u00e9vi-Strauss, que h\u00e1 uma correspond\u00eancia reflexiva na qual \"categorias emp\u00edricas [presentes na organiza\u00e7\u00e3o social] (...) podem servir como ferramentas conceituais para isolar no\u00e7\u00f5es abstratas e encade\u00e1-las em proposi\u00e7\u00f5es [tamb\u00e9m expressas nos mitos]\u201d (L\u00e9vi-Strauss, 1991 (1971]:11). Dito de uma outra forma, nesta disserta\u00e7\u00e3o, mito e organiza\u00e7\u00e3o social s\u00e3o vistos como expressando formas equivalentes de conhecimento - c\u00f3digos distintos - que podem ser interpretadas por aqueles que visam compreender as sociedades (substrato emp\u00edrico) que as produz, pois ambas est\u00e3o a falar sobre a maneira como essas sociedades constroem e interpretam sua cosmovis\u00e3o.17\n2.3.\tUma interpreta\u00e7\u00e3o do mito de origem.\nElementos de hierarquia na classifica\u00e7\u00e3o do mundo.\n\"f\u00edotyj ipyeso naakat yjxa)\u2019\\ dizem os Kantiana de si mesmos. Embora a id\u00e9ia do parentesco com o demiurgo - aqui expressa pelo termo ipyeso - apare\u00e7a como central para a defini\u00e7\u00e3o da identidade kantiana, eia ser\u00e1 discutida mais \u00e0 frente. Por ora, o que interessa precisamente nessa proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o lugar de destaque que a figura de liotyj adquire.\nO Mito de Origem e o mundo karitianas come\u00e7am com o nascimento de Botyj, demiurgo criador que surge como o marcador do advento da cultura.\nPara o mito de cria\u00e7\u00e3o karitiana n\u00e3o \u00e9 colocada a quest\u00e3o da origem do mundo, como ocorre, por exemplo, em muitas cosmogonias tupi - em especial aquelas Tupi-Guarani. Nessas, h\u00e1 uma pressuposta anterioridade dos demiurgos criadores frente a um mundo natural. Tais cosmogonias, em geral, t\u00eam in\u00edcio com a cria\u00e7\u00e3o do mundo, a base material sobre a qual se desenrola a produ\u00e7\u00e3o da cultura, a partir da a\u00e7\u00e3o de seus respectivos her\u00f3is demi\u00fargicos.3S Diferentemente, para a cosmogonia * 36\n37 Tal concep\u00e7\u00e3o foi inspirada pela leitura de dois expoentes dos estudos de cosmologia tupi da atualidade: o Prof. Eduardo Viveiros de Castro (1986), do Museu Nacional (UFRJ) c a Prof Dominique T. Gallois (1988), da FFLCH/USP, cujos trabalhos que utilizarei s\u00e3o suas teses de doutoramento, os quais servir\u00e3o de guia para a reflex\u00e3o realizada.\n36 Cf Viveiros de Castro, 1986 (cap\u00edtulo 4), Schaden (1958), Gallois (1988), Nimuendaju (1987). Cadogan (1959), entre outros.\nA meu ver, essa perspectiva confere uma conota\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 escatologia karitiana, sendo mais um elemento que a diferencia daquela de muitos grupos tupi-guaran\u00ed, h\u00e1 urna certa perenidade e estabilidade do mundo, sobre o qual n\u00e3o paira nenhuma amea\u00e7a catacl\u00edsmica de destrui\u00e7\u00e3o - \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da j\u00e1 narrada queda do c\u00e9u provocada por Ora Farei alus\u00e3o, em algumas passagens, a mais alguns elementos dessa escatologia, mas reitero ao leitor que n\u00e3o ser\u00e1 objeto de uma interpreta\u00e7\u00e3o densa aqui.\nA Cosmografia Karitiana, originariamente concebida, tem v\u00e1rias divis\u00f5es. Em desenhos, v\u00e1rios deles o expressaram atrav\u00e9s de linhas horizontais, indicando patamares superpostos em n\u00edveis diferenciados, que s\u00e3o considerados segundo uma ordem conc\u00eantrica, a saber: um patamar terrestre, acima deste h\u00e1 tr\u00eas celestes e abaixo, dois subaqu\u00e1ticos.\nO primeiro patamar considerado \u00e9 EjepL a Terra, onde vive toda a sorte de seres criados por Liotyj ou por Orq\\ os humanos (Yjxa e Opgk\\ os Kinda Sara (seres monstruosos, antropof\u00e1gicos), os animais e plantas e alguns Psam'em que tentam manter o v\u00ednculo com o mundo dos vivos e n\u00e3o sobem para Paampl, a fim de cumprir o seu destino e serem devorados por Botyj.\nAcima est\u00e1 o patamar celeste, Paampi, o C\u00e9u, dividido em tr\u00eas n\u00edveis, a saber: o Io n\u00edvel onde vivem Gukyj). o Sol, Ot\u00ed, a Lua e Otierepo, a Estrela; o n\u00edvel imediatamente acima, o 2o, \u00e9 o mundo dos psam'em dos mortos, por onde vagam os esp\u00edritos dos xam\u00e3s e/ou aqueles com os quais estes conversam nos transes; e, finalmente, o 3\u201c onde est\u00e1 a morada de Botyj, destino final dos esp\u00edritos yjxa e opok. \u00c9 em sua casa - descrita no mito - que ele armazena os psam 'em em grandes prateleiras, defumados, com a cabe\u00e7a decepada depositada sobre o tronco, com os p\u00e9s e as m\u00e3os amarrados juntos (cf. Foto N\u00b002, a qual mostra um macaco prego, sobre um moqu\u00e9m, num dia de ca\u00e7ada, que jaz na posi\u00e7\u00e3o em que os mortos ficam nas prateleiras de Botyj).\nO Mito de Origem Karitiana produz, j\u00e1 no seu princ\u00edpio, uma primeira forma de segmenta\u00e7\u00e3o do continiium do universo, e portanto, uma primeira possibilidade de classifica\u00e7\u00e3o.39 Na origem de todas as coisas est\u00e1 de um lado o mundo natural, palco primevo onde se desenrolar\u00e1 a saga de constru\u00e7\u00e3o da cultura, aqui simbolizado como a fonte de onde brota o her\u00f3i: o '\u2018buraco de cigarra\u201d, no ch\u00e3o. A totalidade \u00e9 representada pelo par indissociado Terra/Natureza40. Nos prim\u00f3rdios, o universo em sua totalidade ca\u00f3tica desprovida de sentido \u00e9, ent\u00e3o, representado pela Natureza que aparece, pois, como a mat\u00e9ria-prima originai sobre a qual, a partir de um rearranjo intencional do grande her\u00f3i, criador e ordenador demi\u00fargico, Botyf \u00e9 esculpida a Cultura. Esta \u00faltima surge como um contraponto, uma nova ordem estabelecida a partir da Natureza: o mito fala da Cultura como atribui\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0 Natureza, sentido este que est\u00e1 na sua segmenta\u00e7\u00e3o e uma oposi\u00e7\u00e3o segundo uma forma bem espec\u00edfica.\nAcentuando esse car\u00e1ter primordial (de uma anterioridade l\u00f3gica, portanto) da Natureza, colocado aqui como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, sine qua non, para o advento da Cultura, o mito karitiana de origem fala de uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o bem espec\u00edfica entre essas duas dimens\u00f5es. Para entend\u00ea-la melhor, gostaria de evocar uma id\u00e9ia que considero fundamental para interpreta\u00e7\u00e3o de um princ\u00edpio ordenador que, se for tomado segundo a formula\u00e7\u00e3o de Louis Dumont, ser\u00e1 muito \u00fatil ao longo da presente an\u00e1lise: a id\u00e9ia de hierarquia. Para o antrop\u00f3logo franc\u00eas '\u2018...a hierarquia n\u00e3o \u00e9 essencialmente uma cadeia de ordens superpostas ou mesmo de seres de status descrescente, nem uma \u00e1rvore taxon\u00f4mica, mas uma rela\u00e7\u00e3o que se pode chamar sucintamente de \u2018englobamento do contr\u00e1rio\u2019. (...) Na hierarquia assim definida, a complementaridade ou contradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 contida em uma unidade de ordem superior. (...) A oposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica tal qual aqui definida, enquanto rela\u00e7\u00e3o englobante-englobado ou rela\u00e7\u00e3o entre conjunto e elemento, \u00e9, na minha opini\u00e3o,\n39\tPara tal fundamento de um princ\u00edpio taxon\u00f3mico, cf. Durkheim &amp; Mauss (1981)e L\u00e9vi-Strauss (1980).\n40\tTomo a id\u00e9ia de Natureza e, posteriormente, a oposi\u00e7\u00e3o Natureza/Culiura, tal como expressa em L\u00e9vi-Strauss (1982:41-9).\nindispens\u00e1vel a um pensamento estrutural, do mesmo modo que a oposi\u00e3o distintiva ou a rela\u00e7\u00e3o de complementaridade como j\u00e1 previamente estabelecida... \u201d (Dumont, 1986, pp. 397,400-1, em franc\u00eas no original)\nA forma segundo a qual emerge a oposi\u00e7\u00e3o estruturai Natureza/Cultura, espec\u00edficamente nesse conjunto mitol\u00f3gico, remete-nos \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o englobante/englobado, tal qual concebida pelo autor. O mito fala do nascimento da Cultura a partir da Natureza. Nesse sentido, enquanto um dado que \u00e9 pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para o processo de cria\u00e7\u00e3o demi\u00fargica, a Natureza representa uma totalidade a partir da qual, em um determinado momento, \u00e9 produzida uma segmenta\u00e7\u00e3o, uma parte \u00e9 diferenciada em rela\u00e7\u00e3o a esse todo. Na proposi\u00e7\u00e3o de Dumont, Natureza (englobante) estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o com a Cultura (englobado). Nessa rela\u00e7\u00e3o, justamente pelo seu car\u00e1ter estrutural, o englobante n\u00e3o pode ser concebido a n\u00e3o ser por sua oposi\u00e7\u00e3o ao que lhe \u00e9 colocado como englobado, e vice-versa. Em outras palavras, a Cultura al\u00e9m de conferir \u00e0 Natureza um sentido pr\u00f3prio, um lugar definido na nova ordem criada, confere, em um certo limite, a sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia, pelo menos enquanto exist\u00eancia dotada de significa\u00e7\u00e3o. Poder-se-ia dizer, por conseguinte, que no mito karitiana de origem do mundo, Natureza e Cultura se constroem m\u00fatua e reflexivamente. Destarte, ainda sendo fiel a Dumont, poder-se-ia dizer que \u00e9 nessa rela\u00e7\u00e3o estrutural de reflexividade hier\u00e1rquica que se forma o pr\u00f3prio sentido no pensamento karitiana o qual, por sua vez, f\u00fanda o princ\u00edpio da taxonom\u00eda social: a rela\u00e7\u00e3o todo/parte, humanidade/alteridade; dentro/fora. Isso ser\u00e1 explicitado no estabelecimento da diferen\u00e7a Yjxa/Opok a qual aparecer\u00e1 como um conflito constante, cujas express\u00f5es m\u00e1ximas ser\u00e3o a guerra e a antropofagia ritual. Como se ver\u00e1, esse tema, recorrente na interpreta\u00e7\u00e3o do sentido no pensamento karitiana, apresenta fei\u00e7\u00f5es diferenciadas segundo o contexto em que se manifesta, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o ao problema da afinidade.\nComo se viu, o marcador do advendo da Cultura \u00e9 o nascimento do grande Her\u00f3i Civilizador karitiana, o demiurgo Botvj Filho da Natureza, ele nasce de um \"buraco de cigarra\", inseto cujo ritual de acasalamento \u00e9 manifesto atrav\u00e9s de seu canto t\u00edpico prenunciador da chegada do per\u00edodo das chuvas, da fartura, da efervesc\u00eancia da vida na aldeia (cf nota infra).\nAntes de prosseguir \u00e9 necess\u00e1rio fazer algumas considera\u00e7\u00f5es preliminares sobre o recurso \u00e0 analogia ao falo, para a interpreta\u00e7\u00e3o do lugar de Bt\u00edty na cosmologia kantiana.41 Em primeiro lugar, para os Kantiana o esperma \u00c7if) \u00e9 dotado de um significado especial no que diz respeito \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da qualidade de ser pertencente ao grupo: \u00e9 considerado Karitiana quem foi gerado por um '[tyjxa. Al\u00e9m desse fato, os Karitiana s\u00e3o uma sociedade de \u00edndole acentuadamente guerreira. Portanto, \u00e9 grande a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao culto \u00e0s qualidades f\u00edsicas masculinas e \u00e0 virilidade de uma forma geral, como sendo a principal caracter\u00edstica de um guerreiro, e, por isso mesmo, a mais admirada. Dessas qualidades, uma das mais acentuadas \u00e9 o culto ao porte f\u00edsico: um guerreiro admir\u00e1vel \u00e9 um guerreiro alto e forte. \u00c9 curioso perceber como em seu discurso cotidiano, eles fazem refer\u00eancias constantes, por exemplo, aos Akwe-Xavante (Je), como o modelo ideal para um verdadeiro guerreiro, especif\u00edcamente dado o seu porte f\u00edsico: \u2018\"Tempo amigamente, Karitiana era grande! N\u00e3o era pequenino como hoje n\u00e3o!\u2019\u2019 muitos deles gostam de afirmar. Ou, uma outra afirma\u00e7\u00e3o curiosa que ouvi ffeq\u00fcentemente: \u201cBotyj n\u00e3o \u00e9 pequeno n\u00e3o! \u00c9 grande! Como Xavan\u00ede!\u201d. \u00ediotyj tem sempre acentuada essas caracter\u00edsticas, sendo descrito como grande, alto, forte, dotado de um tamanho descomunal com rela\u00e7\u00e3o aos atuais Karitiana, um verdadeiro prot\u00f3tipo do Guerreiro. Ainda segundo eles, a degeneresc\u00eancia f\u00edsica (isto \u00e9, a diminui\u00e7\u00e3o de tamanho - \u00e9 sabido que, em geral, os povos Tupi t\u00eam estatura m\u00e9dia inferior aos J\u00ea, por exemplo), corresponderia a uma degeneresc\u00eancia moral em tempos m\u00edticos: ocasionada pela perda do contato com Botyj e o esquecimento de seus ensinamentos.\nUm outro aspecto externo, por\u00e9m relevante, que ajuda a refor\u00e7ar essa id\u00e9ia, \u00e9 que essa figura do falo tamb\u00e9m se revela \u201cboa para pensar\" Botyj (enquanto esperma - produto do falo) como fecundador de significado e (re'lprodutor da cultura. Ele \u00e9 o nomeador das coisas e das pessoas existentes e o escultor da Natureza.\nAtrav\u00e9s desse falo que se projeta para fora da terra, e como que impulsionado a emprenhar de sentido o universo, Botyj \u00e9 expelido, tal qual um esperma, para fecundar a Natureza. Estabelece nela um novo dom\u00ednio, sendo respons\u00e1vel, a partir desse momento, pela institui\u00e7\u00e3o de uma ordem pr\u00f3pria no universo, produzindo o conhecimento e a sociedade kantianas. No Mito de Origem, o mundo natural \u00e9 uma totalidade englobante metaforizada enquanto um falo atrav\u00e9s do qual \u00e9 gerada a particularidade englobada que lhe confere significado mediante uma ordena\u00e7\u00e3o demi\u00fargica.\nA cosmo-g\u00eanese \u00e9, ao mesmo tempo, .vric/o-g\u00eanese. Assim, Botyj, s\u00edmbolo desse momento l\u00f3gico do advento da sociedade, n\u00e3o poderia ser o \u00fanico personagem da Saga. Quase simultaneamente ao seu nascimento, o mito fala do aparecimento de Tomboto, sua mulher, e de Ora, seu irm\u00e3o mais novo. Curiosamente, esses personagens mant\u00eam certas ambig\u00fcidades. Botyj e Tomboto t\u00eam a mesma origem, embora sejam c\u00f4njuges e constituam o n\u00facleo familiar primevo. Por sua vez, Botyj e Ora, a despeito da origem distinta (Terra/Agua) s\u00e3o germanos, n\u00e3o por terem o mesmo pai, mas sim a mesma m\u00e3e - o sapo Kyryryt*2 Aqui, a defini\u00e7\u00e3o de sua germanidade ocorre de modo diferente da maneira como se d\u00e1 no plano da organiza\u00e7\u00e3o social. No mito \u00e9 a m\u00e3e quem define o v\u00ednculo entre os dois demiurgos, e n\u00e3o o pai (o fecundador, o produtor do 7\u00ed).\nSabe-se, atrav\u00e9s da narrativa, que a distin\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 natureza desses dois demirugos \u00e9 dada j\u00e1 pela descri\u00e7\u00e3o de sua origem. Ora nasce de dentro de um \u201colho d\u00e1gua\u201d, um resto de chuva remanescente em uma palma de buriti. Esse demiurgo ser\u00e1 colocado, ao longo da saga cosmog\u00f3nica, como uma oposi\u00e7\u00e3o complementar de Botyj, o que \u00e9 manifesto por alguns ind\u00edcios bem espec\u00edficos: enquanto Botyj nasce da terra, Ora nasce da \u00e1gua; Botyj \u00e9 ihaj [eB] de Ora; a a\u00e7\u00e3o de Botyj \u00e9\n11 \u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor para o fato de que sendo um anf\u00edbio, o sapo \u00c1jrwj\u00ed pertence ao mesmo tempo \u00e3 Terra e \u00e0 \u00c1gua. Nesse sentido, representa uma s\u00edntese - revelada pelos dois filhos que dominam espa\u00e7os distintos - entre esses dois elementos. Essa tens\u00e3o adquire uma certa relev\u00e2ncia no processo social kantiana.\nUma das raz\u00f5es pelas quais foi pensada a quebra do trabalho de campo em duas etapas foi justamente a tentativa de observa\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es do comportamento social associadas \u00e0s diferen\u00e7as relativas \u00e0 esta\u00e7\u00e3o das \"secas\" (abril a outubro) e das \"\u00e1guas\" (novembro a mar\u00e7o). De fato, percebi altera\u00e7\u00f5es important\u00edssimas do ponto de vista da vida social, que podem ser resumidas, grosso modo, nos seguintes pares de oposi\u00e7\u00e3o;\nSECA\tCHUVA\nBotyj\nMata\nCa\u00e7a\nPreparo das Ro\u00e7as\nMacaxeira\nOra\nAldeia\nPesca e Coleta\nColheita\nMilho\npautada pelo pensamento e \u00e9 intencional, enquanto a de Ora \u00e9 pela fala e \u00e9 casual. Ao contrario de Botyj, Ora \u00e9 dotado de um g\u00eanio absolutamente temperamental, ao mesmo tempo que trapalh\u00e3o. A ele est\u00e3o associadas caracter\u00edsticas, sempre negativas, como por exemplo, a inveja, a ambi\u00e7\u00e3o pela domina\u00e7\u00e3o, a c\u00f3lera f\u00e1cil, ou mesmo o acaso e a\u00e7\u00f5es acidentais etc., que redundam, quase sempre, em desfazer o feito pelo irm\u00e3o/3\nEssa oposi\u00e7\u00e3o pensamento/fala, inten\u00e7\u00e3o/casual idade \u00e9 importante no cotidiano social karitiana. Enquanto o pensamento expressa um desejo que cria a partir de uma dada inten\u00e7\u00e3o, a fala parece como uma express\u00e3o do pensamento que pode gerar acontecimentos independentes da vontade de quem os enuncia. Assim, na rela\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre os dois demiurgos, tem-se uma rela\u00e7\u00e3o entre pensamento/fala que pode ser vista quase como uma rela\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica: a fala pode desfazer a inten\u00e7\u00e3o de um pensamento dotada de uma independ\u00eancia. A palavra (hadna) aparece como sendo dotada do poder de agir e transformar o mundo.\nO advento de Tomboto^ para al\u00e9m do fato de marcar o surgimento da fam\u00edlia primordial, instaura tamb\u00e9m a antinomia de g\u00eaneros. Masculino e Feminino surgem como pressupostos do processo de Cria\u00e7\u00e3o, porque cria\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade. S\u00e3o praticamente simult\u00e2neos e, em certa medida, simbi\u00f4nticos. A id\u00e9ia de simbiose deve aqui ser tomada em um sentido enfraquecido, pois embora n\u00e3o haja nada na natureza dos dois que indique explicitamente tal rela\u00e7\u00e3o, o mito n\u00e3o cogita a possibilidade do homem viver fora do estado de sociedade. Dessa forma, sua exist\u00eancia somente faz sentido se existir o p\u00f3lo Masculino/Feminino enquanto condi\u00e7\u00e3o para a vida social.\nDetenhamo-nos um pouco sobre esse tema da rela\u00e7\u00e3o Masculino/Feminino, pois ele ser\u00e1 importante quando for analisada a teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.\nGostaria de resgatar algumas id\u00e9ias da an\u00e1lise de Dumont a respeito do mito do livro do G\u00eanese, da tradi\u00e7\u00e3o judaico crist\u00e3.44 Nessa tradi\u00e7\u00e3o, o modo como \u00e9 manifesta a distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, indica que h\u00e1 um g\u00eanero considerado protot\u00edpico, modelar, a base e o fundamento de tudo: o masculino. Este \u00e9 colocado como sendo a imagem e semelhan\u00e7a do Criador. Segundo a interpreta\u00e7\u00e3o de Dumont, sua caracter\u00edstica primordial na Cria\u00e7\u00e3o Origni\u00e1ria seria a de ser indiferenciado: \u2018'Primeiramente Deus criou Ad\u00e3o, o homem indiferenciado, prot\u00f3tipo da esp\u00e9cie humana. Depois, em um segundo momento, ele extraiu uma parte deste primeiro Ad\u00e3o um ser diferente. Eis ent\u00e3o Ad\u00e3o e Eva, prot\u00f3tipos dos dois sexos\" (Dumont, 1986, p. 397, em franc\u00eas no original). A cria\u00e7\u00e3o de Eva tem, pois, como fundamento o pr\u00f3prio Ad\u00e3o. Entretanto, dessa rela\u00e7\u00e3o pode-se tirar uma outra conclus\u00e3o (\u00e0 qual n\u00e3o alude o autor citado), que \u00e9 importante para se compar\u00e1-la ao mito Kantiana: a id\u00e9ia de car\u00eancia. Enquanto criatura, o prot\u00f3tipo de esp\u00e9cie humana, Ad\u00e3o (homem indiferenciado) n\u00e3o \u00e9 absoluto, posto que esse car\u00e1ter s\u00f3 \u00e9 atribu\u00edvel ao Criador. Por conseguinte, carecia de algo que o completasse, que lhe desse um sentido de totalidade (a fim de que se aproximasse da \u201cimagem e semelhan\u00e7a do Criador\u201d). No G\u00e9nese, a cria\u00e7\u00e3o do feminino, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esp\u00e9cie humana, est\u00e1 diretamente relacionada, pois, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do status de finitude, de limita\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticos do ser que \u00e9 criado. E o marcador, ao mesmo tempo, da oposi\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros e da defini\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza e condi\u00e7\u00e3o da humanidade. No que diz respeito \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o da Filosofia Crist\u00e3, rios de tintas j\u00e1 foram gastos nessa discuss\u00e3o. 0 que \u00e9 importante guardar aqui \u00e9 que no G\u00eanese, como argumenta Dumont, a id\u00e9ia de hierarquia fica clara na concep\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um ser protot\u00edpico de uma esp\u00e9cie, o qual passar\u00e1 a adquirir um car\u00e1ter duplo: ao mesmo tempo \u00e9 o seu conjunto (Homem, designando a esp\u00e9cie), e um seu elemento componente (homem, designando um dos g\u00eaneros dos quais \u00e9 composta a esp\u00e9cie).\nNo mito de cria\u00e7\u00e3o Karitiana essa quest\u00e3o emerge de uma forma um tanto quanto distinta. Botyj e Tomboto aparecem quase que simultaneamente, j\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia primeva. Do ponto\nde vista de sua origem possuem, portanto, um car\u00e1ter equivalente: ambos nascem do mesmo falo - o \"buraco de cigarra\" o que lhes confere o car\u00e1ter de serem frutos da Natureza. Sua diferen\u00e7a, por\u00e9m, ser\u00e1 posta pela sucess\u00e3o temporal de seu surgimento, manifestando um mecanismo demarcador das posi\u00e7\u00f5es estatutariamente diferenciadas que o Masculino e o Feminino possuem na classifica\u00e7\u00e3o social. No mito isso ser\u00e1 manifesto por uma \u00eanfase marcadora da proemin\u00eancia do masculino sobre o feminino atrav\u00e9s de um outro tipo de diferencia\u00e7\u00e3o: o primeiro \u00e9 mais velho, enquanto este \u00faltimo \u00e9 mais novo. ''Primeiro quem apareceu foi Botyj\". re\u00edala o texto do mito. Esse lapso de tempo que separa o aparecimento de cada um dos membros do casal primevo explicita uma outra diferen\u00e7a entre eles: a de idade relativa.\nUm dos motores do conflito entre os dois demiurgos germanos, manisfesto em todo o mito, \u00e9 inicialmente exposto pela sua diferen\u00e7a de idade relativa: na qualidade de ikeet, \u201cirm\u00e3o mais novo\u201d, Ora sempre acaba tendo que se submeter \u00e0s determina\u00e7\u00f5es de Botyj, at\u00e9 seu jugo final, quando \u00e9 condenado a viver eternamente sob as \u00e1guas. Da mesma forma, essa distin\u00e7\u00e3o servir\u00e1 como um marcador da posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que Tomboto ocupar\u00e1 em todo o conjunto da Saga Cosmog\u00f3nica. EntTe os n\u00facleos tem\u00e1ticos que expressam esse conflito, tamb\u00e9m abordados pelo mito de cria\u00e7\u00e3o um dos mais significativos - mas que n\u00e3o foi intencionalmente inclu\u00eddo na minha vers\u00e3o da narrativa m\u00edtica - \u00e9 a inveja manifesta por Ora em rela\u00e7\u00e3o a seu irm\u00e3o, pelo fato deste possuir uma mulher. Ora tenta, sem sucesso, seduzir Tomboto. Botvj. ent\u00e3o, cria para ele uma mulher, a partir de um boneco de areia e \u00e1gua que \u00e9 colocado na rede de Ora enquanto ele dormia. Quando acorda, v\u00ea o boneco e diz:\nTem mulher pr\u00e1 mim: \", fazendo com que o boneco se transforme em uma mulher que lhe servir\u00e1 de esposa at\u00e9 que, \u00e0 primeira chuva (elemento de Ord), ela se desmancha. Tudo indica que o celibato de Ora seria mais um marcador de sua condi\u00e7\u00e3o de inferioridade com rela\u00e7\u00e3o a Botyj, junto com o fato de ser mais novo.\nComo j\u00e1 afirmei, tal perspectiva, aparentemente androc\u00eantrica, ser\u00e1 retomada em alguns momentos subsequentes (sobretudo a respeito da teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o e no ritual de\ncasamento). Por ora, ela f\u00edca como um atestado do lugar de coadjuvante45 que o feminino ocupa em uma sociedade guerreira, cultuadora de valores ligados \u00e0 virilidade. Nesse sentido, ela deve ser vista mais em conson\u00e2ncia com a perpectiva impressa pela l\u00f3gica hier\u00e1rquica descrita. Masculino (englobante)/Femin\u00cdno (englobado). O emprego da palavra coadjuvante aqui \u00e9 importante pois este, apesar de ser personagem considerado secundario em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s circunst\u00e2ncias segundo a qua! desempenha seu papel, na verdade \u00e9 t\u00e3o essencial a uma trama quanto o pr\u00f3prio protagonista. Concebido como urna met\u00e1fora sociol\u00f3gica - cujas tramas sempre pressup\u00f5em m\u00faltiplos pap\u00e9is. Neste sentido, coadjuvar \u00e9 precisamente o contraponto contra o qual se desenrola a a\u00e7\u00e3o principal, assumindo um car\u00e1ter de condi\u00e7\u00e3o sine qua non do protagonizar\nSe o mito ressalta o lugar da Natureza enquanto fecundadora de significado e impulsionadora da produ\u00e7\u00e3o da Cultura, em contrapartida esta aparece simbolizada na figura de um her\u00f3i que \u00e9, ao mesmo tempo fruto de um falo metaf\u00f3rico, tamb\u00e9m portador de um falo sticto sensu. No plano da cultura, pode-se estar, pois, diante de um outro tipo de rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de dimens\u00e3o meton\u00edmica. Botyj deixa de representar a totalidade da Cultura (o conjunto), e passa a ser identificado como o prototipo do g\u00e9nero masculino por oposi\u00e7\u00e3o ao feminino (simbolizado por Tomboto sua mulher). Botyj adquire um sentido ao mesmo tempo de Conjunto, posto que \u00e9 identificado ao seu car\u00e1ter de fecundidade, (Natureza, \" engloban t \u201d), e de Elemento, identificado, em um segundo momento, como um dos p\u00f3los da antinomia Masculino/Feminino (Cultura, \"englob\u00e9 \").\nEst\u00e1, pois, completada a tr\u00edade inicial para o desenrolar da Saga Cosmog\u00f3nica. Tem inicio o processo de ordena\u00e7\u00e3o do Cosmos, segundo a vis\u00e3o Karitiana que tem nela o seu epicentro. E a partir dessa tr\u00edade - Botyj, Tomboto e Ora - que o n\u00facleo central da taxonom\u00eda social Karitiana come\u00e7a a se formar. Atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o de Ora surgir\u00e3o as categoriais sociais antin\u00f3micas que servir\u00e3o de base para a constru\u00e7\u00e3o do universo social Karitiana: de um lado, est\u00e3o as criaturas feitas por Botyj. os seus parentes, aqueles que se autodenominar\u00e3o Yjxa - a gente primeva; do outro lado, surgir\u00e3o aqueles transformados em inimigos por Ora, os quais ser\u00e3o chamados Opok\nTomboto gera os filhos de Botyj aos quais Ora impingir\u00e1 a pena de serem mortos ou apartados dos seus pais. Soosy e Mboroty, ainda crian\u00e7as, ser\u00e3o mortos por Ora e transformados, pela for\u00e7a de sua palavra, definitivamente nos respectivos animais aos quais d\u00e3o o nome. Otanda, por sua vez, vingar\u00e1 a morte de seus irm\u00e3os pequenos e, tamb\u00e9m pela palavra de seu tio (FyB) Ora, ser\u00e1 transformado na ant\u00edtese do Botyj ipyeso. surge o Opok Pita que, a partir desse momento promover\u00e1 uma guerra incessante contra os parentes de seu pai, at\u00e9 que ele resolve se juntar a Botyj indo para o c\u00e9u. Ora, por esse feito, ser\u00e1 subjugado por Botyj, condenado a viver eternamente no mundo subaqu\u00e1tico, o reino da Grande \u00c1gua (criado por ele mesmo), de onde jamais dever\u00e1 retornar, sob pena de um desarranjo no universo (o que acaba acontecendo, provocando a queda do primeiro patamar celeste).\nDe Otanda nasce Mbyjyty, detentor de uma ambiguidade crucial: apesar de ser filho de Opok, \u00e9 neto de Botyj, fato que o define tamb\u00e9m como Yjxa. Esse personagem \u00e9, talvez, aquele que sintetiza com mais precis\u00e3o as ambiguidades da esp\u00e9cie humana tal qual concebida pela cosmologia kantiana. Filho de Opok, Mbyjyty \u00e9 um Yjxa por excel\u00eancia, por ser identificado como sendo a renova\u00e7\u00e3o de seu av\u00f4. Ele n\u00e3o s\u00f3 possui uma reza t\u00e3o poderosa quanto a de Botyj, como, paradoxalmente, quebra uma s\u00e9rie de regras e tabus sociais, \u201camansa\" e conquista as criaturas enviadas por Ora, da Grande \u00c1gua, para mat\u00e1-lo. Criador da arma de fogo, foi-me descrito como sendo \"grande, com olhos claros e com barba \u201d, Ap\u00f3s uma visita que faz a seus parentes Opok, Mbyjyty retorna sob a forma de jaburu, n\u00e3o \u00e9 reconhecido pelos Yjxa e acaba sendo morto pelos seus pr\u00f3prios parentes. Dado o seu grande poder ele \u00e9 imortal (como o av\u00f4). Renasce e, por esse mal feito, decide abandonar os Yjxa, indo morar definitivamente com aqueles Opok por ele \"amansados \u201d (os \"civilizados \u2019\u2019), a quem ensina todo seu conhecimento, incluindo a fabrica\u00e7\u00e3o da arma de fogo e das m\u00e1quinas.\nconseguinte, sua identidade assume uma conota\u00e7\u00e3o mais precisa. Como se ver\u00e1 mais \u00e0 frente, essas duas dimens\u00f5es se colocam numa rela\u00e7\u00e3o e oposi\u00e7\u00e3o estrutural de maneira semelhante \u00e0quela analisada para o par Natureza/Cultura, e consequentemente, revelam aspectos importantes sobre o problema da afinidade.\nO conflito FB/BS (Ora/Otandq) acaba por levar a uma cis\u00e3o no universo yjxa, fazendo com que surja de seu pr\u00f3prio seio o campo do inimigo e a express\u00e3o m\u00e1xima do antagonismo: a guerra e a antropofagia ritual. Somente ent\u00e3o o universo social passa a adquirir um sentido bem espec\u00edfico, conferido pelo conflito, o que antes era apenas latente na tens\u00e3o entre os dois demiurgos germanos. Esse \u201coutro\", cujo surgimento \u00e9 end\u00f3geno \u00e0 pr\u00f3pria sociedade origin\u00e1ria, nasce como aquele que a combate e deve ser eternamente combatido por ela. A guerra assume um papel fundamental na defini\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o kantiana da rela\u00e7\u00e3o entre identidade e alteridade.\nNo per\u00edodo que se segue \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o, a humanidade \u00e9 uma totalidade indiferenciada. Todos s\u00e3o igualmente gente porque s\u00e3o criados por Botyj, ou seja, s\u00e3o Botyj ipye.so Nesse momento logicamente origin\u00e1rio, o \u2018\"outro'', a exterioridade com rela\u00e7\u00e3o ao mundo, \u00e9 representado pela Natureza, pelo dom\u00ednio que \u00e9 aos poucos elaborado pelo demiurgo central e paulatinamente incorporado ao universo de signifca\u00e7\u00e3o yjxa. Dessa forma, Botyj vai conferindo nomes e formas aos seres que passar\u00e3o a conformar o mundo dos vivos: homens, animais e seres de toda sorte, esculpidos pelo demiurgo.\nA segrega\u00e7\u00e3o de Otanda instaura a dicotomia elementar que \u00e9 um dos n\u00facleos da constru\u00e7\u00e3o da identidade kantiana: a rela\u00e7\u00e3o yjxa/opok. \u00c9 importante reiterar que, muito embora identificados como inimigos, os Opok n\u00e3o s\u00e3o, de forma alguma, desprovidos de humanidade, nem tampouco exclu\u00eddos do universo social. Ao contr\u00e1rio, possuem a mesma natureza dos parentes de Botyj. diferindo-se apenas por terem se recusado a conviver com eles. Sua concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais para aquela de \u201cos outros humanos\", os segregados. A partir desse momento, um dos eixos da defini\u00e7\u00e3o da\nEm um primeiro momento, ent\u00e3o, a totalidade dos homens no mundo criado \u00e9 indentif\u00edcada \u00e0 dimens\u00e3o yjxa, \u00e0 qual pertencem todos os seres criados pelo demiurgo. Uma primeira distin\u00e7\u00e3o nela feita \u00e9 no interior do conjunto dos seres antropomorfos: demiurgos e homens; criadores e criaturas, eternidade e finitude Os homens s\u00e3o de natureza diferente dos demiurgos. S\u00e3o mortais, impotentes! Precisam da prote\u00e7\u00e3o do her\u00f3i.\n\u00c9 certo que essa necessidade da prote\u00e7\u00e3o, a qual os Karitiana afirmam que os homens sentem, deve ser problematizada em fun\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de elementos da teologia crist\u00e3 ap\u00f3s reiteradas tentativas de missionamentos. No entanto, \u00e9 importante ter em mente que o mito reflete insistentemente sobre duas caracter\u00edsticas dos humanos que indicam ser esse um elemento forte na cosmolog\u00eda karitiana: de um lado, a sujei\u00e7\u00e3o das vontades humanas \u00e0quela dos demiurgos; do outro, a necessidade de sempre se ter algu\u00e9m indicado pelo demiurgo-mor para chef\u00ed\u00e1-los.\nOs Karitiana est\u00e3o sempre a falar da dimens\u00e3o opok como sendo o inimigo por excel\u00eancia. Resgatando um car\u00e1ter de ambiguidade pr\u00f3prio dessa cosmovis\u00e3o, ainda \u00e9 importante ressaltar que mesmo para os Opok \u00e9 estabelecida uma distin\u00e7\u00e3o muito clara. De um lado est\u00e3o os Opok Pita e do outro os Opok Pe'ejdtna. Estes \u00faltimos s\u00e3o uma ep\u00e9cie de Opok que, al\u00e9m de n\u00e3o ser considerada propriamente como \"inimiga\u201d \u00e9 tida como um aliado potencial: os que s\u00e3o \u201camansados\u201d pelo neto de Botyj, o Mbyjyty.\nA manuten\u00e7\u00e3o do termo \u201camansar \", tal como presente no discurso nativo, \u00e9 proposital aqui, n\u00e3o s\u00f3 pelo fato de ter sido usado pelos narradores, mas porque se est\u00e1 diante de uma invers\u00e3o bem interessante colocada em evid\u00eancia pelo mito: o movimento n\u00e3o \u00e9 aquele hist\u00f3rico, de trazer os Karitiana para a cultura do \u201ccivilizado\". Ao falar que \u201cMbyjyty amansa\" esse \u201coutro\", expressa-se exatamente a id\u00e9ia contr\u00e1ria, a sber: tomar o Opok Pe\u2019ejdma um Yjxa, ou seja, uma civiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s avessas.\n\u00c9 preciso fazer ainda alus\u00e3o a outro fato relevante. Para alguns Karitiana, ap\u00f3s seu assassinato pelos Yjxa, Mbyjyty renasceu entre os \u201ccivilizados\" na pessoa de Jesus Cristo. Segundo essas\npessoas, a hist\u00f3ria contada pelos mission\u00e1rios sobre o nascimento de um beb\u00ea a partir de uma mulher que ficou gr\u00e1vida mesmo sendo virgem, \u00e9 o atestado de que o neto de Botyj foi mesmo morar com os \u201ccivilizados\", abandonando definitivamente os parentes de seu av\u00f4. Somente ele teria poder para realizar tal proeza. N\u00e3o obstante, essa identifica\u00e7\u00e3o de Mbyjyty com Jesus Cristo n\u00e3o \u00e9 consensual entre os Karitiana. Alguns acreditam que Cristo \u00e9, na verdade, Otanda, pelo fato de ele ter sido apresentado pelos mission\u00e1rios como \u201co filho de Deus\", a quem Botyj teria sido associado. Essa interpreta\u00e7\u00e3o, a bem da verdade, parece ser bem pouco convicta, posto que a \u00eanfase na figura de Mbyjyty \u00e9 sempre bem mais acentuada que na de Otanda. Com isso, \u00e9 plaus\u00edvel se presumir que esta \u00faltima teria sido mais produto da associa\u00e7\u00e3o constru\u00edda por mission\u00e1rios do que pelos pr\u00f3prios Karitiana. A respeito dessa aparente contradi\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o karitiana do nascimento de Cristo, quero chamar aten\u00e7\u00e3o do leitor para o fato de o que parece importar nesse campo \u00e9 que, embora impreciso e contradit\u00f3rio, h\u00e1 um paralelo forte estabelecido entre os elementos essenciais dessas duas cosmologias. Para o pensamento karitiana o que parece estar sendo enfatizado \u00e9 a possibilidade de um certo \u201cencaixe\u201d dos novos elementos trazidos pelos mission\u00e1rios em interst\u00edcios de sua pr\u00f3pria estrutura simb\u00f3lica. Na verdade, enfatiza o car\u00e1ter complementar da rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o estrutural entre as categorias Yjxa e Opok, como gradientes de uma mesma concep\u00e7\u00e3o: a de seres socialmente concebidos e que partilham de uma mesma totalidade.\nOtanda \u00e9 personagem que aparece muito pouco em todo o conjunto mitol\u00f3gico. Praticamente n\u00e3o h\u00e1 hist\u00f3rias a seu respeito. A meu ver, parece que sua import\u00e2ncia reside no fato de ser ele mesmo um elo de continuidade do pr\u00f3prio Botyj na figura de seu neto Mbyjyty. Essa identifica\u00e7\u00e3o entre os dois demiurgos \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o da natureza da rela\u00e7\u00e3omesma entre os Yjxa e aquela outra esp\u00e9cie de Opok, amansados por Mbyjyty, os \u201ccivilizados A esse respeito, muito enf\u00e1ticos s\u00e3o os Karitiana na afirma\u00e7\u00e3o de que \u201cn\u00f3s somos iguais ao civilizado, Opok Pe'ejdma! Por isso n\u00e3o podemos brigar com ele \u201d, Esse tipo de afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \u201cboa para pensar \u2019\u2019 o car\u00e1ter da rela\u00e7\u00e3o de simpatia e amizade, por parte dos Karitiana, que marca o contato entre eles e o mundo \u201ccivilizado \u201d, e\nKirjrm\nDiagrama 1\nGenealogia dos Demiurgos.\nAssim, com a cria\u00e7\u00e3o de uma nova categoria de Opok, cuja principal caracter\u00edstica n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a de serem parecidos com os Yjxa, mas de serem uma ra\u00e7a melhorada, pelo que lhes \u00e9 ensinado por Mbyjyty - surge uma complexif\u00edca\u00e7\u00e3o do universo social. S\u00e3o eles quem acolhem calorosamente o her\u00f3i depois que este \u00e9 morto peia gente origin\u00e1ria. Condenado ao ostracismo, Mbyjyty, em revanche, ensina \u00e0queles que o receberam entre si as t\u00e9cnicas que ir\u00e3o conferir sua superioridade sobre os antigos parentes do her\u00f3i.\nAcentuando o Opok Pita como sendo parentes de Otanda e os Yjxa como parentes de Botyj, o elemento que me pareceu estar sendo posto em evid\u00eancia \u00e9, ao mesmo tempo, a distin\u00e7\u00e3o entre Botyj e Otanda e entre Otanda e Mbyjytv. Simultaneamente, essas duas oposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o completadas pela identifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 feita entre Botyj e Mbyjytv\nCaso se venha para o plano sociol\u00f3gico e se pense em uma rela\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica constru\u00edda para esses personagens mitol\u00f3gicos, conforme mostra o Diagrama 1, v\u00ea-se que aquelas distin\u00e7\u00f5es acima correspondem, na verdade, a uma outra que \u00e9 a de gera\u00e7\u00f5es consecutivas (F/S), bem como a identifica\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es alternadas (FF/SS), ambas tomadas pela via agn\u00e1tica. Em termos geracionais ter-se-ia, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o expressando uma distin\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es consecutivas, ao mesmo tempo em que gera\u00e7\u00f5es alternadas s\u00e3o igualadas (G+l; GO; G-l s\u00e3o gera\u00e7\u00f5es consecutivas): G+l# GO# G-l.\nG+l = G-l\nParalelamente, pode-se tamb\u00e9m fazer uma leitura daquele conflito entre Otanda e Ora como um desvio de um outro conflito latente, explicitado no mito de forma t\u00eanue, entre Botyj e Otando Ou seja, uma maneira obl\u00edqua de falar sobre a diferen\u00e7a marcante que existe na rela\u00e7\u00e3o F/S.\nNo complexo da taxonom\u00eda social kantiana, a intera\u00e7\u00e3o onom\u00e1stica/terminologia de rela\u00e7\u00f5es manifesta um dos aspectos da teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o (cf infra), o qual confere a gera\u00e7\u00f5es alternadas, via ego masculino (FP/SC), uma certa identifica\u00e7\u00e3o, ao passo que gera\u00e7\u00f5es adjacentes (P/C) nessa mesma linha s\u00e3o acentuadamente distintas. E assim que os filhos de um homem s\u00e3o tidos como \u201ca renova\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios pais\u201d, assegurando continuidade ao grupo, inclusive na transmiss\u00e3o do pante\u00e3o de nomes. Um homem chama ao seu neto de yogof \"eu renovado e tem como rec\u00edprocayombyj, \"meu chefe\".\nBotyj # Otanda # Mbyjyty\nBotyj = Mbyjyty\nFinalmente, tem-se ainda que cada uma das chamadas esp\u00e9cies de humanos que comp\u00f5em o universo social - Yjxa, Opok Pita e Opok Pe'ejdma - mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de parentesco com cada um desses demiurgos, colocados em rela\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica. No mito, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pelo v\u00ednculo que cada uma delas estabelece com um dos demiurgos no momento de seu aparecimento. Assim, os Yjxa s\u00e3o vinculados a Botyj. os Opok Pita a Otanda e os Opok Pe'ejdma a Mbyjyty. No discurso nativo, tal v\u00ednculo \u00e9 expresso pela seguinte proposi\u00e7\u00e3o: \"Botyj ipyeso naakat yjxa! Otanda ipyeso naakat opok pita! Mbyjyty ipyeso naakat opok pe'ejdma!\u201d4S Caso se a queira expressar em forma relacional, tem-se o seguinte:\nBotyj : Yjxa :: Otanda : Opok Pita :: Mbyjyty : Opok Pe^dma\nDesse modo, o ciclo Botyj - Otanda - Mbyjyty \u00e9 fechado, ao mesmo tempo em que se completa tamb\u00e9m o ciclo Yjxa - Opok Pita - Opok Pe\u2019ejdma.\nRecuperando aquele modelo te\u00f3rico de Dumont utilizado acima, v\u00ea-se aqui que essa rela\u00e7\u00e3o pode ser interpretada segundo aquela id\u00e9ia de hierarquia. O todo social, expresso inicialmente pela categoria Yjxa, num primeiro momento \u00e9 identificado \u00e0queles que s\u00e3o criados por Botyj e passam a configurar a humanidade indiferenciada, sem distin\u00e7\u00e3o. \u00c9 o conjunto, a totalidade. Ap\u00f3s o cisma, Yjxa passa a ser definido por oposi\u00e7\u00e3o aos revoltosos Opok e s\u00e3o, ent\u00e3o, identificados \u00e0s pessoas ligadas a Botyj: s\u00e3o o seu ipyeso, seus parentes. Passa-se, portanto, de conjunto (totalidade) a elemento (particularidade). Da mesma forma, a categoria Opok representa, inicialmente, o conjunto universo da dimens\u00e3o do inimigo. A partir da a\u00e7\u00e3o pacificadora de Mbyjyty, essa mesma categoria deixa de significar a totalidade do campo do inimigo, para significar tamb\u00e9m um seu elemento por oposi\u00e7\u00e3o ao\noutro aliado que surge. A guerra e, posteriormente, sua hipertrofia, a antropofagia, introduzida pelo pr\u00f3prio demiurgo atrav\u00e9s de um or\u00e1culo, estabelecer\u00e3o a natureza da rela\u00e7\u00e3o entre os dois grupos, numa hip\u00e9rbole da concep\u00e7\u00e3o do \u201cenglobante\"-, a dimens\u00e3o Yjxa n\u00e3o s\u00f3 \u201cengloba\", como literalmente \u201ccome\" aquela Opok - dada a pr\u00e1tica da antropofagia. Com a pacifica\u00e7\u00e3o promovida por Mbyjyty, coloca-se a possibilidade de um novo tipo de rela\u00e7\u00e3o entre esses dois universos, a qual, por\u00e9m, \u00e9 novamente impossibilitada pelo assassinato do her\u00f3i, por parte dos Yjxa. Se antes eles se sentiram abandonados por Botyj, que tentou compensar sua ida para o c\u00e9u deixando-lhes seu neto e um or\u00e1culo para proteg\u00ea-los, agora eles se sentem respons\u00e1veis pela ruptura definitiva por terem sido os matadores de Mbyjyty Devem, ent\u00e3o, tentar compensar o mal feito, aliando-se aos novos protegidos do her\u00f3i.\n2.4.\tReligi\u00e3o e Pol\u00edtica. Uma vis\u00e3o geral.\nPara que algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-religiosa karitiana possam ser feitas, \u00e9 preciso ter em mente uma alegoria de import\u00e2ncia crucial em sua cosmologia. Trata-se do Pomomo, um or\u00e1culo em forma de boneca, deixado por Botyj antes de sua subida para o c\u00e9u. Considero-o uma das refer\u00eancias mais ricas em significa\u00e7\u00e3o que pude encontrar entre os Karitiana. Em primeiro lugar, porque sobre ele paira uma aura de conota\u00e7\u00e3o sagrada cuja intensidade e rever\u00eancia pude observar em pouqu\u00edssimas oportunidades entre eles. Em segundo lugar - e aqui nos interessa mais esse aspecto -, porque o mito sobre esse or\u00e1culo tematiza, atrav\u00e9s da interse\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es yjxa/opok e das esferas religiosa e pol\u00edtica, uma s\u00e9rie de elementos-chave para a compreens\u00e3o do universo simb\u00f3lico karitiana, dentre os quais se destaca o n\u00facleo central Antropofagia, Guerra e Chefia.\nEssa conota\u00e7\u00e3o sagrada \u00e9 manifesta de v\u00e1rias maneiras. Em primeiro lugar, todos se referem a essa hist\u00f3ria com a mais profunda rever\u00eancia. Depois, porque sobre ela recaem interditos s\u00e9rios: n\u00e3o \u00e9\nA institui\u00e7\u00e3o do Pomomo por Botyj estabelece uma articula\u00e7\u00e3o bem espec\u00edfica entre os dois universos outrora cindidos. Recuperando o cerne desse mito, o Pomomo teve sua forma\u00e7\u00e3o interrompida por causa de um acidente ocorrido com Tomhoto. Esse fato trouxe-lhe como consequ\u00eancia um mutismo cong\u00eanito que impede com que os Yjxa possam se comunicar com ele diretamente. Apenas uma pessoa poderia se aproximar da boneca para aliment\u00e1-la e conversar com ela, pedindo que lhes avisasse dos perigos que estavam por acontecer: o Pyrogyga, que \u00e9 tido como um guardi\u00e3o do Pomomo Ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas de aliment\u00e1-lo, e n\u00e3o encontrando alimentos que lhe agradasse, os Yjxa lhe d\u00e3o a carne do Opok Pita, \u00fanico alimento aceito pelo or\u00e1culo. Desse modo, se quiserem continuar contando com sua prote\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso guerrear e capturar o Opok Pita cuja carne dever\u00e1 ser consumida pelos Yjxa e pelo Pomomo\nObtive descri\u00e7\u00f5es relativamente ricas das condi\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do Pomomo entre os Yjxa. Ele deveria ser mantido em uma pequena casa afastada do centro da maloca distante de todos. Para aliment\u00e1-lo, o Pyrogyga deveria dar-lhe comida atrav\u00e9s da ponta de uma lan\u00e7a comprida introduzida, por ele, no interior da sua casinha. O Pomomo devorava a carne do Opok Pita como fogo, queimando, inclusive, a haste de madeira. Ao lhe dirigir a palavra, o Pyrogyga deveria cham\u00e1-lo ysyybo. Essa maneira de se alimentar \u00e9 uma das distin\u00e7\u00f5es entre o Pomomo, o Pyrogyga e os demais. A carne do Opok Pita \u00e9 interdita aos mais jovens, podendo estes somente se banhar em seu sangue, que deveria ser misturado a ervas, preparando-se uma mistura xaman\u00edstica, a fim de proteger o corpo e os psam 'em dos guerreiros.\nA carne do Opok Pita capturado para servir ao Pomomo era dividida segundo um ritual que, grosso modo compreendia o esquartejamento do morto, lavagem do corpo dos guerreiros jovens presentes com seu sangue, distribui\u00e7\u00e3o dos peda\u00e7os de carne segundo uma classifica\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria pr\u00f3pria, sendo guardada para o Pomomo a parte do gl\u00fateo e \u00e0s mulheres eram reservados o cr\u00e2nio, v\u00edsceras e tripas. H\u00e1 uma curiosa semelhan\u00e7a entre a descri\u00e7\u00e3o desse ritual e o ritual de divis\u00e3o da carne da anta, o animal mais apreciado pelos Kantiana e cultuado com certa rever\u00eancia, o qual tive oportunidade de observar in sito. A rigor, de todos os animais ca\u00e7ados durante o per\u00edodo que passei entre eles, esse era o \u00fanico pelo qual se observava tamanho cuidado na lida com sua carca\u00e7a. Seu sangue era sempre muito disputado pelos adolescentes (homens) para que pudessem nele se lavar, tomando-se, assim, protegidos e fortes ca\u00e7adores (j\u00e1 que guerreiros eles n\u00e3o se consideram mais). Mais do que da observa\u00e7\u00e3o, obtive a confirma\u00e7\u00e3o desse paralelo atrav\u00e9s de v\u00e1rias pessoas. Depois da on\u00e7a, a anta \u00e9 considerado o animal mais forte de todos. Tem sido por demais tratada a import\u00e2ncia que o jaguar adquire em v\u00e1rios conjuntos mitol\u00f3gicos da Am\u00e9rica do Sul (como se tem analisado a respeito do canibalismo ritual Tupinamb\u00e1, e, por extens\u00e3o das cosmologias tupi-guaran\u00ed).50 Para os Karitiana isso n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o. Frequentemente associado \u00e0 guerra e ao canibalismo, a on\u00e7a (Ombaky) tem um lugar de destaque. E o \u00fanico animal sobre o qual recai uma interdi\u00e7\u00e3o irrestrita no que concerne \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o: \u00e9 terminantemente proibida a intest\u00e3o de sua carne. Ao contr\u00e1rio dos outors animais, cujas interdi\u00e7\u00f5es, quando existem, recaem sobre determinadas partes e/ou associadas \u00e0s idades daqueles que os v\u00e3o consumir.\nO Pomomo \u00e9 tamb\u00e9m chamado de tnbvj. termo cuja etimologia remete \u00e0 id\u00e9ia de uma lideran\u00e7a com conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, sobretudo, sagrada. Comumente os Karitiana a traduzem por \u201cchefe \u201d, No entanto, h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o feita no plano social pois, segundo eles, a chefia do Pomomo \u00e9 diferente daquela exercida pelos homens. Busco um paralelo etimol\u00f3gico desse termo em H\u00e9l\u00e8ne Clastres e tamb\u00e9m em Dooley (1982:110), a prop\u00f3sito do termo guarani mburuvicha (Clastres, 1978:36).\nA rigor s\u00e3o duas as categorias que expressam uma relativa manifesta\u00e7\u00e3o de poder no grupo: o mbyj e o pyrogyga O primeiro remete a uma posi\u00e7\u00e3o com certo poder sobre o grupo, cuja origem, segundo os Kantiana, estaria no pr\u00f3prio Botyj Por essa sua origem, o mbyj \u00e9 sempre referido com uma grande rever\u00eancia e a ele est\u00e3o vinculados uma s\u00e9rie de interdi\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es ritualizadas, rezas e cantos, o que confere um car\u00e1ter sagrado ao poder que ele exerce sobre o grupo.\nA despeito de sua import\u00e2ncia, a exist\u00eancia do Mbyj n\u00e3o me foi revelada de imediato. Os Kantiana praticamente n\u00e3o falam sobre eles e somente \u00e0 medida que determinados fatos foram se passando ou algumas hist\u00f3rias sendo contadas, seu lugar entre os Kantiana ia sendo manifestado com um pouco mais de nitidez. A primeira refer\u00eancia que ouvi a respeito deles foi, indiretamente, atrav\u00e9s da ling\u00fcista Luciana Storto. Segundo confirmei posteriormente, um homem, Ant\u00f4nio Paulo [1], seria uma esp\u00e9cie de descendente de uma estirpe desses guardi\u00e3es da boneca e, por essa raz\u00e3o, um l\u00edder religioso. Praticamente todos os Kantiana reconhecem uma certa distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pessoa. Muitos guardam por ele um respeito muito grande, apesar de, aparentemente, serem bem discretos quanto a isso. Referem-se a ele como sendo o principal oficiante de v\u00e1rios rituais. Achei por demais inusitada essa situa\u00e7\u00e3o pois nunca vira refer\u00eancia na literatura etnogr\u00e1fica sobre a amazonia da exist\u00eancia de um \u201csacerdote\tdistinto dos xam\u00e3s tradicionais, sobre o qual reca\u00edsse tamanha\nrever\u00eancia, a ponto de tom\u00e1-lo um verdadeiro p\u00e1ria dentro da sociedade. Segundo vim a saber mais tarde, tradicionalmente, o mbyj n\u00e3o deveria trabalhar, ficando deitado em sua rede praticamente o tempo todo, sempre alimentado de chicha de milho (guijjo kytop) e carnes leves. Sua palavra \u00e9 considerada hadna hyryj (palavra boa) e deve ser ouvida e seguida por todos. Concentrei muitos esfor\u00e7os durante meu trabalho de campo para investigar a proced\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es e\nNo outro lado dessa esfera do exerc\u00edcio do poder, com muito menos for\u00e7a, situa-se o pyrogyga Este se coloca como uma figura que evoca a id\u00e9ia de um \u2018 sacerdote \u201d operacionalizador de v\u00e1rios rituais, e n\u00e3o somente o de alimenta\u00e7\u00e3o do Pomomo No plano da organiza\u00e7\u00e3o social parece ter havido uma fus\u00e3o entre essas duas no\u00e7\u00f5es distintas (pyrogyga e mbyj). sendo que, hoje, eles se referem ao mbyj como sendo uma pessoa (e n\u00e3o mais o Pomo mo). sendo opyrogyga um seu auxiliar.\nConcebido de uma forma mais ampla, a figura desse or\u00e1culo denotaria pois, a id\u00e9ia de uma dobradi\u00e7a que coordena e regula, atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o positiva da guerra, a rela\u00e7\u00e3o yjxa/opok. E eia quem impulsiona o movimento karitiana em dire\u00e7\u00e3o ao outro. Se antes era preciso evitar o Opok (assim Otan\u00e3a dera ordens a seu pai para que seus parentes n\u00e3o os procurassem mais), agora ser\u00e1 preciso persegui-lo, ca\u00e7\u00e1-lo. Somente assim o Pomomo poder\u00e1 ser alimentado, continuando a ser o representante de Botyj entre os vivos, protegendo os Karitiana dos males que h\u00e1 na terra, dos quais o demiurgo mesmo havia fugido.\nAprofundar nessas refer\u00eancias do mito do Pomomo \u00e9 tocar de frente no complexo mecanismo da guerra e do canibalismo tematizado pela cosmologia karitiana. Para eles, n\u00e3o somente o Pomomo, mas os artefatos de guerra considerados \u201cproibidos\u2019\u2019, como o cocar, arcos e flechas e mesmo as pinturas corporais51 52 s\u00e3o assuntos nem sempre muito f\u00e1ceis de serem abordados.\nNas linhas que se seguem, aponto alguns elementos importantes para uma melhor compreens\u00e3o dessa alegoria, conjugando \u00e0s informa\u00e7\u00f5es previamente analisadas, algumas de car\u00e1ter sociol\u00f3gico.\n51 Vale notar, quanto \u00e0 pintura corporal, a despeito de sua import\u00e2ncia nesse grupo - manifesta na profunda rever\u00eancia com que a ela os Karitiana se referem -\n, ela n\u00e3o mais est\u00e1 em uso. Houve somente duas situa\u00e7\u00f5es em que os vi realizando a pintura corporal. A primeira delas - na verdade eu vi atrav\u00e9s de um video amador feito por funcion\u00e1rios da Funai foi exatamente uma semana antes de eu chegar a Porto Velho, em maio de 1993, quando eles foram a uma audi\u00eancia na Procuradoria Geral da Rep\u00fablica para resolverem o impasse com uma ONG, \u00e0 qual eles haviam declarado guerra. Infelizmente n\u00e3o tive oportunidade de conversar com eles diante da fita de video para que pudessem me explicar os diferentes tipos de pintura (algumas muito elaboradas) que eles faziam entre si.\nDurante meu trabalho de campo, encontrei quatro formas diferentes, se n\u00e3o de exerc\u00edcio, pelo menos de manifesta\u00e7\u00e3o latente do poder entre os Kantiana, mas que n\u00e3o se desvinculavam completamente entre si. Essas quatro formas podem ser reunidas em dois grupos, cada um dos quais encampando duas delas: um de natureza pol\u00edtica stricto sensu onde localizo os \"caciques\"'\"' e os diretores da Akqt Pytim Adni Pa, o outro \u00e9 de natureza religiosa lato sensu, no qual se enquadram o xam\u00e3 principal e o *'pastor \", fundador do culto prof\u00e9tico aut\u00f3ctone, surgido por volta de 1989. Acima destes, como uma for\u00e7a onipresente, por\u00e9m bastante sutil e quase subliminar - frequentemente oculta a olhos menos atentos paira o mbyj, sendo cada vez menor a sua import\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o da nova ordem pol\u00edtico-religiosa kantiana.\nO \"cacique \u2019\u2019 \u00e9 uma figura diplom\u00e1tica que de certa forma \u00e9 respons\u00e1vel pelo controle interno da aldeia e, em certa medida, pelas rela\u00e7\u00f5es entre os Kantiana e os \"civilizados\", especialmente no que se refere a assuntos ligados \u00e0 Funa\u00ed. Segundo eles, esse tipo de chefia foi-se construindo como uma necessidade dos Kantiana de se relacionarem com os \"civilizados\" a fim de obter os bens produzidos por eles, sobretudo armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o. Para muitos, o primeiro desses l\u00edderes teria sido Jo\u00e3o Capit\u00e3o, um xam\u00e3 cujo papel no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es amistosas entre Karitiana e \u2018\u2018civilizados\u2019\u2019 teria sido fundamental. Com uma intermedia\u00e7\u00e3o relativamente bem sucedida, Jo\u00e3o Capit\u00e3o teria conquistado a confian\u00e7a dos seus parentes e consolidado sua ascend\u00eancia sobre eles, tomando-se o primeiro \"cacique\u2019\u2019. Ap\u00f3s sua morte, essa rela\u00e7\u00e3o passou a ser intermediada por Ant\u00f4nio Moraes - seu filho e tamb\u00e9m importante xam\u00e3 - o qual conseguiu hipertrofiar e consolidar a fun\u00e7\u00e3o do \"cacique\u201d nesse grupo. No momento de meu trabalho de campo havia dois desses \"caciques\u201d que dividiam n\u00e3o s\u00f3 o poder, mas o apoio da popula\u00e7\u00e3o, formando, cada um, o seu respectivo s\u00e9quito para o desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es. Segundo observei, a lideran\u00e7a do \"cacique\u201d\nRecentemente, uma outra figura pol\u00edtica foi introduzida entre eles. Trata-se dos dirigentes da Akot Pytim Adni Pa As raz\u00f5es para a funda\u00e7\u00e3o da Akot s\u00e3o bastante controversas Alguns indigenistas afirmam que, como outras associa\u00e7\u00f5es eventualmente existentes em Rond\u00f4nia, esta teria sido criada para explorar, enquanto uma empresa, os recursos naturais existentes na \u00e1rea kantiana. Por outro lado, h\u00e1 os que afirmam que seu surgimento est\u00e1 ligado \u00e0 necessidade sentida pelos Karitiana de que eles s\u00f3 seriam voz politicamente ativa junto aos \u201ccivilizados\u201d, caso se organizassem em uma entidade civil - objetivos que, em si, n\u00e3o s\u00e3o auio-excludentes. Em todo caso, dada a n\u00e3o exist\u00eancia de recursos naturais economicamente vi\u00e1veis, o fato \u00e9 que a Akot passou, ao longo desses anos de exist\u00eancia, a assumir um car\u00e1ter marcadamente pol\u00edtico. Sua atua\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada para a obten\u00e7\u00e3o de recursos financeiros junto a v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os nacionais e internacionais para serem aplicados na \u00e1rea (projetos de agricultura, cria\u00e7\u00e3o de animais etc.) e tamb\u00e9m atua politicamente enquanto uma ONG ind\u00edgena em Rond\u00f4nia estabelecendo as alian\u00e7as com outros povos ind\u00edgenas que porventura ache conveniente, de acordo com as oscila\u00e7\u00f5es do quadro da pol\u00edtica (indigenista ou n\u00e3o) local. De qualquer modo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender sua estrutura\u00e7\u00e3o e funcionamento sem compreender as duas faces do problema: de uma lado a estrutura pol\u00edtica interna dos Karitiana e do outro a sua articula\u00e7\u00e3o com outras Associa\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas existentes na regi\u00e3o, at\u00e9 porque ela acabou por consolidar mais uma subdivis\u00e3o na j\u00e1 cindida organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica local. A Associa\u00e7\u00e3o Karitiana prev\u00ea o exerc\u00edcio de sua representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um presidente e vice-presidente. Diferentemente dos \u201ccaciques\u201d, os dirigentes da Akot s\u00e3o eleitos pela comunidade em reuni\u00f5es peri\u00f3dicas (as quais j\u00e1 eram uma institui\u00e7\u00e3o tradicional entre eles), da qual participam todos aqueles interessados em discutir\n44 No periodo que passei em campo, eles estavam insatisfeitos com a atua\u00e7\u00e3o de um dos \"caciques\", o que fez com que v\u00e1rios membros da comunidade conseguissem a convoca\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o para a sua substitui\u00e7\u00e3o. Assim ficou durante quase um ano, quando o antigo \"cacique\" deposto recuperou novamente o poder atrav\u00e9s de uma outra elei\u00e7\u00e3o. Quero deixar acentuado para o leitor que esse tipo de exerc\u00edcio do poder internamente tem muito pouca resson\u00e2ncia, dado que grande parte da aldeia faz quest\u00e3o de ignorar completamente o que fazem esses seus representantes. Entretanto, com a crescente recorr\u00eancia aos recursos financeiros vindos de fora, tem crescido tamb\u00e9m a necessidade de maior controle, por parte da comunidade sobre esses chefes. O que tenho percebido (inclusive atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es que eles me passam por meio de canas, e telefonemas, depois de minha sa\u00edda do campo) \u00e9 que o grupo, enquanto um todo, tem conseguido articular mecanismos pr\u00f3prios para controlar a concentra\u00e7\u00e3o do poder que \u00e9 tend\u00eancia nesses casos. Entretanto, para eu me aventurar a fazer um an\u00e1lise mais pormenorizada desses mecanismos, demandaria um acompanhamento mais pr\u00f3ximo do grupo e durante um tempo bem mais prolongado, para dar conta de entender as transforma\u00e7\u00f5es intensas pelas quais ele tem passado.\ndeterminados assuntos, freq\u00fcentemente ligados \u00e0s atividades de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do grupo. N\u00e3o obstante, apesar de n\u00e3o ser propriamente novidade a exist\u00eancia dessas reuni\u00f5es, com a funda\u00e7\u00e3o da Akot houve uma mudan\u00e7a significativa no seu mecanismo de funcionamento e no perfil dos participantes. Fui informado que, antigamente, somente os homens participavam dessas reuni\u00f5es, que ocorriam, via de regra nos nomby, grandes troncos em forma de bancos, colocados \u00e0 frente da maloca ou, posteriormente, das casas das pessoas mais velhas na aldeia. Com a funda\u00e7\u00e3o da Akot, as mulheres n\u00e3o s\u00f3 passaram a participar das decis\u00f5es, como algumas chegam a exercer cargos na diretoria da Associa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disto, as reuni\u00f5es que tratam de assuntos relacionados \u00e8tAkot, ocorrem no p\u00e1tio do posto ou na escola (cf planta baixa da aldeia, Mapa 03), o que faculta tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o e/ou interven\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-karitiana nessas reuni\u00f5es.\nA tend\u00eancia \u00e9, cada vez mais, ocorrer uma intersec\u00e7\u00e3o dessas duas formas de exerc\u00edcio do poder, o que possibilita que, eventualmente, \u201ccaciques \" e diretores da Akot sejam as mesmas pessoas. N\u00e3o obstante \u00e9 crescente o prest\u00edgio adquirido pelos diretores da Akot, devido ao fato de que desde sua cria\u00e7\u00e3o, ela vem manipulando razo\u00e1veis quantias de dinheiro para viabilizar projetos econ\u00f4micos na \u00e1rea. Atualmente, para justificar a necessidade desses dois tipos de chefias (sobretudo junto \u00e0 Funai e/ou organismos financiadores) eles dizem que \u201co cacique \u00e9 para cuidar das coisas dentro da aldeia e os diretores da Akot para cuidar fora\nIndo para o plano religioso, h\u00e1 um terceiro tipo de lideran\u00e7a que \u00e9 o xam\u00e3. S\u00e3o duas as express\u00f5es nativas para se referir a essa figura (que, em portugu\u00eas, eles denominam t\u00e3o simplesmente \u201cpaj\u00e9\u2019') e que denotam seu car\u00e1ter ao mesmo tempo taumat\u00fargico e vision\u00e1rio: Tasq Pyhgryjn, ou \u201chomem que tem m\u00e3o boa \", sendo a mais empregada, segundo muitos de meus informantes, ou Taso Syypotagna, ou \u201chomem que v\u00ea o esp\u00edrito com os olhos\". Em conson\u00e2ncia com o que ocorre em v\u00e1rias sociedades tupi, entre os Karitiana o xam\u00e3 n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma posi\u00e7\u00e3o exclusiva de determinados indiv\u00edduos e que necessariamente o coloca em relevo frente \u00e0 comunidade. A rigor, praticamente todos podem ser xam\u00e3s, inclusive mulheres e jovens, basta que tenham o poder de sonhar e, atrav\u00e9s desses sonhos, ver os psamrem (esp\u00edritos) daqueles outros xam\u00e3s poderosos, mortos, e que passam a constituir um canal entre o mundo dos vivos e o al\u00e9m. Discuti muito esse\nassunto com um dos principais xam\u00e3s do grupo, Cizino Dantas, que me afirmou que a intensidade do poder do xam\u00e3 est\u00e1 vinculada ao fato de se ter um ancestral tamb\u00e9m poderoso. Todavia, segundo ele, para ser um bom xam\u00e3 isso n\u00e3o \u00e9 suficiente. \u00c9 necess\u00e1rio aprender e querer desenvolver essa faculdade. N\u00e3o obstante, um indiv\u00edduo precisa ter revelada essa sua caracter\u00edstica de ser um xam\u00e3, o que ocorre por meio dos sonhos: muito embora todos possam ser xam\u00e3, nem todos de fato chegam a s\u00ea-lo.\nO xam\u00e3 n\u00e3o faia diretamente com Botvj1 o que \u00e9 uma das distin\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas entre ele e o '\u2018pastor\". Ele s\u00f3 toma contato com os esp\u00edritos que habitam a mata e o primeiro patamar do mundo celeste, contato esse que \u00e9 feito tanto em sonhos quanto atrav\u00e9s de transes, os quais ocorrem em suas reclus\u00f5es peri\u00f3dicas na mata. Quanto aos mecanismos de \u00eaxtase religioso, soube da exist\u00eancia de algumas ervas que auxiliam o xam\u00e3 nesse processo de transe, por\u00e9m, n\u00e3o consegui obter a sua identifica\u00e7\u00e3o precisa - segundo a classifica\u00e7\u00e3o da Biologia stricto sensu. Cizino afirmou-me que esse \u00e9 um segredo que somente um xam\u00e3 pode passar para outro, quando ele toma consci\u00eancia de que pode ser um I;xam\u00e3\u201d e quer desenvolver esse potencial, consistindo em um dos itens do processo ensino-aprendizagem do xamanismo.\n0 xam\u00e3 n\u00e3o oficia nenhum ritual coletivo espec\u00edficamente, pois, a principio, esses estariam a cargo do mbyj Seus poderes s\u00e3o manifestos mormente atrav\u00e9s de suas atividades vision\u00e1rias taumat\u00fargicas e, frequentemente, on\u00edrico-exeg\u00e9ticas. Os grandes xam\u00e3s t\u00eam um vasto conhecimento terap\u00eautico, sendo seus cantos e rezas considerados fortes e dotados de muita credibilidade, mesmo entre os adeptos do culto prof\u00e9tico. Boa parte desse poder vem da certeza de que todas as doen\u00e7as est\u00e3o ligadas, de alguma forma, a algum tipo de problema na rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o mundo dos vivos e o dospsam'em. Como se ver\u00e1 \u00e0 frente, a concep\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do ser da pessoa comporta dois processos - os quais duram a vida toda - conceitualmente distintos, a saber: os desenvolvimentos do corpo e dos esp\u00edritos que a comp\u00f5em. A doen\u00e7a \u00e9 ent\u00e3o vista como um bloqueio (ou mesmo desvio) na matura\u00e7\u00e3o dospsam'em do enfermo, provocado pelas a\u00e7\u00f5es dospsam'em dos xam\u00e3s mortos. Estes podem agir sobre os vivos caso se sintam violados ou agredidos de alguma forma (uma quebra de tabu, por exemplo). Como o xam\u00e3 \u00e9 o \u00fanico capaz de interagir com eles, suas\natividades taumat\u00fargicas s\u00e3o sempre requisitadas nessas situa\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s dos transes e cantos ele conversa com seus i'it [F(m)J \u201d e lhes pede orienta\u00e7\u00e3o sobre o que ocorrera com o doente. Assim, a capacidade vision\u00e1ria do xam\u00e3 reside mais em seu aspecto elucidativo do que propriamente premonit\u00f3rio. Observe-se ainda que, mesmo com a grande procura que eles mant\u00eam por tratamentos alop\u00e1ticos na farm\u00e1cia no posto (ou at\u00e9 em Porto Velho), e mesmo com o crescente combate que o xamanismo vem sofrendo por parte de alguns seguidores do culto, de longe essa \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o em decad\u00eancia. Muitos t\u00eam sido os rapazes que est\u00e3o sendo treinados para exercer essa atividade no futuro. Ademais, com a crescente preocupa\u00e7\u00e3o em resgatar as tradi\u00e7\u00f5es de seus antepassados como maneira de acentuar sua diferen\u00e7a frente aos \"civilizados\u2019', muitos (inclusive adeptos do culto) v\u00eam no xamanismo um elemento essencial para estabelecer essa diferencia\u00e7\u00e3o.\nFinalmente, ainda nessa esfera religiosa, uma outra figura recentemente inclu\u00edda: o \"pastor\u2019\u2019 do culto prof\u00e9tico. Na seq\u00fc\u00eancia ser\u00e3o apresentados algumas informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a funda\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do culto. O conte\u00fado da mensagem do pastor aos seus seguidores, bem como uma investiga\u00e7\u00e3o mais pormenorizada desses missionamentos e sua rela\u00e7\u00e3o com o surgimento desse fen\u00f4meno religioso entre os Karitiana n\u00e3o ser\u00e1 tratado aqui. Em linhas gerais, esse discurso do pastor tem uma forte conota\u00e7\u00e3o prof\u00e9tica (conte\u00fado moral acentuado, prega\u00e7\u00e3o de regras de boa conduta, controle dos abusos de poder etc.) e condena tenazmente as pr\u00e1ticas m\u00e1gicas dos xam\u00e3s \u00e0s quais associa \u00e0 \u2018\u2018macumba\" e ao \"feiti\u00e7o\".\nOs Karitiana sofreram duas tentativas de missionamento crist\u00e3o: a primeira por parte de mission\u00e1rios cat\u00f3licos que, desde o final dos anos 50, batizaram-nos e tentaram catequiz\u00e1-los.56 Entretanto, a sua relativamente dif\u00edcil localiza\u00e7\u00e3o \u00e0quela \u00e9poca, fez com que a presen\u00e7a cat\u00f3lica entre eles fosse cada vez mais atenuada, at\u00e9 que, provavelmente pelo \u00eaxodo do Candeias em dire\u00e7\u00e3o ao Sapoti, esses mission\u00e1rios perderam contato com os Karitiana. Em princ\u00edpios dos anos 70 instala-se entre eles uma \u00faltima miss\u00e3o, dirigida pela SIL, ali permanecendo por cerca de 6 anos (de 1971 a\n5\u00cd Cizino af\u00edimou-me que \u00e9 assim que ele deve chamar os psam \u2019em quando entra em transe. Perceba o leitor que este tamb\u00e9m \u00e9 o termo para \"esperma\".\n1977), ap\u00f3s o qu\u00ea n\u00e3o houve mais nenhuma presen\u00e7a mission\u00e1ria perene entre eles, estando sujeitos apenas a visitas intermitentes e espor\u00e1dicas por parte de cat\u00f3licos e protestantes de v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es, bem como \u00e0 freq\u00fc\u00eancia a v\u00e1rios cultos crist\u00e3os, quando de suas idas a Porto Velho.\nPor volta de 1989, que um Kantiana de aproximadamente 40 anos, o sr. Lu\u00eds Francisco [152], cujo nome ind\u00edgena, como ele faz quest\u00e3o de lembrar, \u00e9 Taogvdna, tem a oportunidade de ser o \u00fanico mortal-vivo a falar pessoaimente com Botyj Ele teria feito uma viagem \u00e0 casa do her\u00f3i, no c\u00e9u, guiado por dois mensageiros enviados por ele, quando ent\u00e3o recebe a incumb\u00eancia de fundar um culto entre seus parentes. \u00c9 assim que essa figura instaura uma novidade, de certa forma revolucion\u00e1ria, entre os Karitiana: ele n\u00e3o s\u00f3 ouve, como fala diretamente com Botyj\nTaogvdna narrou-me com riqueza de detalhes sua viagem ao c\u00e9u de Botvj e seu encontro com ele. N\u00e3o tenho a inten\u00e7\u00e3o de reproduzir essa narrativa aqui, mas vale a refer\u00eancia a um de seus pontos mais interessantes. Ao chegar \u00e0 casa de Botvj, ele \u00e9 interpelado pelo her\u00f3i que, ap\u00f3s uma longa conversa, lhe pede que pregue sua palavra para seus parentes. Taogvdna argumenta que seria imposs\u00edvel, posto que ele n\u00e3o sabia ler (ele me disse ter pensado que Botyj se referia \u00e0 B\u00edblia dos mission\u00e1rios). Botyj ent\u00e3o lhe d\u00e1 oito pedras transparentes e brilhantes (como \u2018\"gelo\", afirma ele) e pede que ele as engula uma a uma. A cada degluti\u00e7\u00e3o, Taogvdna sente seu corpo gelar do cabelo \u00e0s extremidades dos membros. Finda a ingest\u00e3o das pedras do her\u00f3i, ele percebe que j\u00e1 sabia a palavra de Botvj que ele deveria falar para seu povo: era isto propriamente o que ele engolira. Ainda segundo me relatou o pr\u00f3prio Taogvdna, Botyj lhe pediu que engolisse tamb\u00e9m um pequeno aparelho (segundo ele, uma miniatura de telefone), o qual est\u00e1 hoje localizado na base de seu ouvido. \u00c9 atrav\u00e9s desse pequeno aparelho que o her\u00f3i se comunica com o \u201cpastor\u201d durante os cultos, emitindo suas mensagens aos seus seguidores. Como se percebe, a funda\u00e7\u00e3o do culto passa por um verdadeiro proceso n\u00e3o s\u00f3 de recupera\u00e7\u00e3o, como de \u201cprivatiza\u00e7\u00e3o\u201d do contato entre os Karitiana e Botyj. Taogydna se toma, assim, intermedi\u00e1rio (na verdade o \u00fanico) entre seu povo e o demiurgo, assumindo um papel absolutamente in\u00e9dito: reatar pessoalmente a liga\u00e7\u00e3o com Botyj O curioso tamb\u00e9m \u00e9 quem, dessa vez, a retomada do contato direto \u00e9 um desejo do pr\u00f3prio Botyj - ao contr\u00e1rio dos relatos m\u00edticos, nos quais os Karitiana \u00e9 que sempre manifestavam desejo de ir ao seu encontro\nDiante dessa incumb\u00eancia recebida diretamente do her\u00f3i, sem muitos problemas, Taogydna logo consegue seguidores entre aqueles Kantiana que sentiam saudades do tempo dos mission\u00e1rios. Hoje, o culto conta com um grande n\u00famero de adeptos,57 58 sendo que o \u201cpastor\u201d, apesar de n\u00e3o necessariamente ter uma ascend\u00eancia sobre seus seguidores, \u00e9 um marcador de fronteiras entre os dois grupos formados na aldeia: os seus seguidores e os seguidores do xam\u00e3.\nPara concluir este t\u00f3pico vale ainda tecer algumas observa\u00e7\u00f5es adicionais no que concerne ao paralelo entre o xam\u00e3 e o \u201cpastor\u201d. Em primeiro lugar, quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de parentesco, o \u201cpastor\" Lu\u00eds Francisco [152] \u00e9 filho de um irm\u00e3o de Ant\u00f4nio Moraes[T196], Manduca [\"r195], e de Maria Nazar\u00e9 [155], sendo, portanto, yB classificat\u00f3rio (jkeet opap) do xam\u00e3 Cizino Dantas [67],iS Essa considera\u00e7\u00e3o \u00e9 importante na medida em que serve para atenuar a grande tens\u00e3o existente entre os dois p\u00f3los religiosos. Por mais que o \u201cpastor\u201d condene as pr\u00e1ticas xaman\u00edsticas de seu FeBS, apesar de ter mais seguidores e ter seu prest\u00edgio cada vez mais em alta, a proximidade da rela\u00e7\u00e3o e a diferen\u00e7a de idade relativa lhe imp\u00f5em uma certa dose de respeito nas atitudes para com ele, j\u00e1 que \u00e9 o mais novo o que acaba por atenuar muitos dos conflitos entre os dois grupos.59\nEssas duas figuras religiosas denotam rela\u00e7\u00f5es com o transcendente de natureza e caracter\u00edsticas um tanto quanto distintas. Ao contr\u00e1rio do xam\u00e3, que n\u00e3o fala com Botyj, o \u201cpastor\" tem um canal exclusivo de comunica\u00e7\u00e3o com o her\u00f3i: ele n\u00e3o somente o viu pessoalmente como continua a receber suas mensagens por interm\u00e9dio de um aparelho privativo instalado em seu pr\u00f3prio corpo. Alegorias \u00e0 parte, essa convic\u00e7\u00e3o confere-lhe um certo poder diferente dos demais, inclusive pretendendo ser superior ao pr\u00f3prio poder dos xam\u00e3s: ele n\u00e3o s\u00f3 fala com Botyj, mas \u00e9 o \u00fanico que\n11 \u00c9 dif\u00edcil oferecer um dado preciso sobre a porcentagem de adeptos ao culto peio fato de que n\u00e3o h\u00e1 uma rigidez quanto aos seus seguidores. Evidentemente que h\u00e1 um n\u00facleo fixo, mas muitas s\u00e3o as pessoas que oscilam entre seguir o pastor ou o xam\u00e3, n\u00e3o sendo poucas aquelas que transitam entre os dois meios. Ao leitor que se interessar por esse dado, ofere\u00e7o-o no ap\u00eandice.\n58 \u00c9 voz corrente na aldeia o feto de que [154] teria sido ojombakop (cf Cap\u00edtulo 3) de [196], sendo [155] considerado seu filho, e n\u00e3o de seu irm\u00e3o, o que o\ntoma yB real de [67] e n\u00e3o classificat\u00f3rio.\n2.5.\tA Aldeia: uma interpreta\u00e7\u00e3o do simbolismo do espa\u00e7o karitiana.\nUma an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o karitiana do espa\u00e7o pode revelar alguns elementos simb\u00f3licos60 muito ricos com base naquele antagonismo Yjxa/Opok. Uma breve alus\u00e3o a essa quest\u00e3o ser\u00e1 \u00fatil no processo de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios aspectos que ser\u00e3o investigados nos cap\u00edtuios subseq\u00fcentes. Outrossim, precisa-se ter em mente que as linhas que se seguem pretendem apenas apresentar uma leitura do autor desta disserta\u00e7\u00e3o de como as antinomias analisadas podem ser observadas tamb\u00e9m a partir de uma primeira observa\u00e7\u00e3o da aldeia, a despeito de sua aparente descaracteriza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao modelo concebido por eles como sendo \"original\u201d, ou seja, o pojpok (a maloca). '' Isto que chamo de \"aparente descaracteriza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma alus\u00e3o ao discurso nativo, segundo o qual a vida na maloca representa uma esp\u00e9cie de \"idade do ouro\u201d, onde se estaria mais pr\u00f3ximo do per\u00edodo em que Botyj habitava a terra e, por conseguinte, vivendo com mais harmonia e \u00eanfase a sua pr\u00f3pria identidade.\nPara se poder pensar a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o entre os Karitiana, pode-se tomar como ponto de partida a planta da aldeia apresentada no Mapa 03, que mostra a distribui\u00e7\u00e3o espacial tal qual registrada no \u00faltimo per\u00edodo de minha pesquisa de campo.\nO estabelecimento dos Karitiana nesse local foi marcado por uma necessidade de isolamento e fuga do contato com os seringueiros ap\u00f3s a morte de Ant\u00f4nio Moraes que, como \u00faltimo grande l\u00edder, era o principal mediador entre esses dois mundos. Quando eles chegaram \u00e0s margens do igarap\u00e9 Sapoti. Inicialmente, a maloca foi fundada na sua margem direita, e os Karitiana, ap\u00f3s longos anos\n60 Uso a express\u00e3o \u201celementos simb\u00f3licos'\u2019 como derivada do conceito de simbolismo tal qual aparrece analisado por Sperber (1978), ou seja, simbolismo como conhecimento,.\n\u201cKantiana andava muito... tempo antigamente. Moraes era chefe grande e mandava muito. Depois que Moraes morreu, a gente veio pr\u00e1 c\u00e1. Pessoal n\u00e3o queria mais trabalhar pr\u00e1 seringueiro n\u00e3o. Pessoal tinha roupa, mas quando veio pr\u00e1 c\u00e1 ficava tudo pelado, como \u00edndio brabo. Roupa tova guardada. Ouando branco chegava pessoal colocava roupa; cpiando ia embora a gente tira roupa de novo. Era assim... tempo. \"\nFrancisco Delgado Karitiana, 35 anos\nCom o passar do tempo, a chegada e fixa\u00e7\u00e3o dos brancos no seu espa\u00e7o (Posto do SPI, e depois Funai), essas rela\u00e7\u00f5es foram mudando. Sem d\u00favida, atrav\u00e9s do testemunho dos pr\u00f3prios \u00edndios, fica claro que a constru\u00e7\u00e3o das casas individuais foi indu\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios ali instalados. Entretanto, uma investiga\u00e7\u00e3o mais atenta do processo revela que essa r\u00e1pida aceita\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu apenas por mera passividade dos membros da popula\u00e7\u00e3o, mas porque a presen\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o entre eles (instalado de forma pac\u00edfica) poderia representar o resgate das rela\u00e7\u00f5es amistosas de antanho com o Opok Pe\u2019ejdma. Nesse sentido, a inclus\u00e3o do \u201cmodo de vida do civilizado \u201d em seu meio, longe de ser uma nega\u00e7\u00e3o de sua alteridade, ao contr\u00e1rio, \u00e9 uma de suas componentes b\u00e1sicas.\nCom a constru\u00e7\u00e3o dessas casas individualizadas, cada fam\u00edlia nuclear passou a viver em um espa\u00e7o pr\u00f3prio, em unidades, fisicamente separado das demais por paredes de palha (ou adobe) e por um terreiro.\nA aldeia constru\u00edda com a chegada da Funai assumiu, pois, a forma que tem hoje, ficando, a princ\u00edpio, os Karitiana de um lado e o \u00f3rg\u00e3o oficial, do outro.\nSem pretender atribuir a esse grupo tupi uma vis\u00e3o \u201cdial\u00e9tica\u201d que, de acordo com os resultados do Harvard Brazil Central Research Project, vem sendo atribu\u00edda aos grupos J\u00ea do Brasil Central e Setentrional - e recentemente Meridional -, quero antecipar que o Cosmos Karitiana \u00e9 ordenado segundo um princ\u00edpio taxon\u00f3mico, que identifiquei a partir da Saga Cosmog\u00f3nica cuja express\u00e3o social m\u00e1xima, a meu ver, est\u00e1 naquele par antin\u00f3mico Yjxa (n\u00f3syOpok (outros).\nEm rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o, considerando o lugar que a Funai (como os demais Opok) se inserem nesse universo, pode-se dizer que o igarap\u00e9 simboliza essa grande divis\u00e3o, demarcando fisicamente onde o outro deve se situar: pr\u00f3ximo, por\u00e9m separado. Assim, \u00e9 poss\u00edveis conceber a divis\u00e3o AldeiaZPosto como uma atualiza\u00e7\u00e3o, no plano espacial, da antinomia Yjxa/Opqk no plano l\u00f3gico-simb\u00f3lico. A id\u00e9ia dessa associa\u00e7\u00e3o me foi sugerida, pela primeira vez, a partir do pr\u00f3prio discurso nativo para se referir \u00e0 aldeia. Como exemplo, cito um trecho de uma conversa cujo tema era o local onde deveria ser estabelecida a sede da Akqt Pytim Adni Pa, quando uma das lideran\u00e7as expressou bem claramente essa id\u00e9ia, no que foi apoiado pelos demais:\n\"A sede da Associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai ficar aqui no Posto n\u00e3o! Vai ficar l\u00e1 na aldeia,... l\u00e1 do outro lado [do igarap\u00e9]. Aqui \u00e9 Funai, l\u00e1 \u00e9 que \u00e9 Kantiana\nMeirelles Kantiana, 29 anos\nEssa id\u00e9ia de que h\u00e1 um lado Kantiana, a aldeia, e outro, o posto, \u00e9 muito acentuada na seguinte situa\u00e7\u00e3o: quando se quer fazer uma reuni\u00e3o para discutir assuntos internos de interesse estrito da comunidade, faz-se do lado da aldeia e nunca no posto. Nesse \u00faltimo s\u00e3o feitas reuni\u00f5es convocadas pela Funai, Ongs, Escola etc.\nAssim, desde a chegada dos funcion\u00e1rios da Funai (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o do curto per\u00edodo de tempo em que o Posto ficou pr\u00f3ximo \u00e0 maloca), o igarap\u00e9 marcou fundamentalmente a divis\u00e3o entre um espa\u00e7o preferencialmente Karitiana (a aldeia) e um espa\u00e7o dos brancos (o posto). Isto, inclusive, parece ter sido incorporado \u00e0 pr\u00e1tica do \u00f3rg\u00e3o oficial, durante um certo tempo, e pelos mission\u00e1rios que atuavam na \u00e1rea, como se pode depreender desse coment\u00e1rio de Rachel Landin:\n\u201cEm dezembro de 1972 tivemos nossa casa construida pr\u00f3ximo do igarap\u00e9, h\u00e1 alguns metros da parte principal da aldeia. Esta localiza\u00e7\u00e3o foi sugerida por funcion\u00e1rios do governo seguindo uma estrat\u00e9gia de que todos os forasteiros, incluindo eles mesmos, n\u00e3o deveriam permanecer na aldeia propriamente dita. \u201d\nLandin, 1989:13 (em ingl\u00eas no original)\nEmbora possa parecer uma descri\u00e7\u00e3o por demais sim\u00e9trica e harm\u00f4nica do espa\u00e7o karitiana, este na verdade \u00e9 muito mais contradit\u00f3rio e tenso do que eu possa ter deixado transparecer. Um dos pontos centrais dessas contradi\u00e7\u00f5es pode ser localizado exatamente no Grupo Residencial n\u00b0 1. Se o leitor se lembra, foi feito refer\u00eancia, anteriormente, a um l\u00edder sagrado (Mbyj) assassinado h\u00e1 muitos anos. 0 hoiiseholder desse grupo residencial \u00e9 justamente quem ocupa, no universo simb\u00f3lico, o lugar desse l\u00edder. Ele \u00e9 o portador de seu nome e possui, eminentemente, o car\u00e1ter de sacralidade, que \u00e9 forte como nada que pude observar entre esse povo. A contradi\u00e7\u00e3o apontada est\u00e1 no fato de que \u00e9 justamente no espa\u00e7o considerado opok que reside esse importante l\u00edder religioso, enquanto que no espa\u00e7o considerado yjxa, reside o cacique (o chefe pol\u00edtico), o xam\u00e3 (l\u00edder sagrado com conota\u00e7\u00e3o m\u00e1gica) e o pastor. Assim, poder-se-ia dizer que como em um movimento inverso, o igarap\u00e9 tamb\u00e9m estabelece a distin\u00e7\u00e3o entre o universo yjxa/opok \u00e9 ele tamb\u00e9m que faz a liga\u00e7\u00e3o entre os dois mundos.\nE somente nesse sentido bem estrito que se pode dizer que h\u00e1 um certo princ\u00edpio dial\u00e9tico na cosmovis\u00e3o Karitiana, na medida em que esta tende mais a incorporar a contradi\u00e7\u00e3o, do que exclu\u00ed-la. Isto \u00e9 muito interessante, porque se percebe que o espa\u00e7o \u00e9 concebido como uma totalidade, onde pares de elementos colocados em uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o de mesma natureza (yjxa/opok, sagrado/profano, religi\u00e3o/magia etc.) se complementam compondo um todo, que \u00e9 o mundo karitiana.\nFOTOGRAFIAS I\nFoto N\u201901 - \"Botyj amb\u00a1\", ou casulo de cigarra, logo ap\u00f3s a salda do inseto quando da metamorfose, (abaixo)\nFoto N\u00b002 - Macaco Prego colocado sobre um moqu\u00e9m, numa posi\u00e7\u00e3o que. segundo os relatos coletados, os Psarr\u00edgfn dos mortos \u00a1azem dispostos em prateleiras na casa de Bo(y), esperando serem devorados (acima)\nFoto N\u201c03 - Uma menina porta o \u00d2m\u00e3m, antigo instrumento para achatamento da caixa\" craniana, utilizado pelos kar\u00edtiana at\u00e9 o Final da puberdade, quando passavam pelo ritual de inicia\u00e7\u00e3o (abaixo)\nFoto N\u00b004 - O menino Arlindo [138], quatro horas ap\u00f3s seu nascimento, ocorrido durante a madrugada A mancha escura por sob a rede s\u00e2o os restos da placenta que posteriormente foram queimadas na pequena fogueira que se v\u00ea logo atr\u00e1s (acima)\nFoto N\u201905 - Um rapaz escava uma antiga sepultura fiara tentar localizar uma cotia que nela fez sua oca A sua direita, por sob uma camada de terra, podem-se ver os paus que recobriam o buraco (esquerda).\nAndr\u00e9 Tbevef\nCap\u00edtulo 3\nA Genealogia e a id\u00e9ia de Parentesco.1\nEste capitulo pretende fazer uma discuss\u00e3o sobre o sentido da categoria ypyeso - '\u2018meus parentes \u201d - espec\u00edficamente a partir da genealogia. N\u00e3o se almeja fazer uma an\u00e1lise sobre o sistema de parentesco kantiana como um todo, mas sim quais os aspectos envolvidos quando os nativos falam sobre aqueles a quem chamam ypyeso Tomando como ponto de partida o discurso nativo sobre a rede de rela\u00e7\u00f5es inseridas neste campo sem\u00e2ntico, usarei dois pontos de refer\u00eancia. De um lado toda a discuss\u00e3o sobre cosmologia abordada no cap\u00edtulo anterior De outro, a teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica bem como a constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que \u00e9 feita em tomo da personagem de Ant\u00f4nio Moraes e da rede de rela\u00e7\u00f5es que a partir dele foi constru\u00edda.\n3.1. A Genealogia como quest\u00e3o.\nO primeiro e quase que exclusivo assunto sobre o qual os Karitiana gostam de falar profusamente com qualquer estrangeiro que chegue \u00e0 aldeia \u00e9 sobre as proezas de Ant\u00f4nio Moraes. Falecido em meados dos anos 60, ele pode ser considerado n\u00e3o s\u00f3 como um de seus mais importantes l\u00edderes, como tamb\u00e9m um \u201cDemiurgo Social\u201d ou uma met\u00e1fora para o conceito antropol\u00f3gico de\n1 Para melhor acompanhamento dos dados aqui discutidas, sugiro ao leitor fazer uma consulta \u00e0 grade geneal\u00f3gica completa ao final do cap\u00edtulo e aos mapas indicando os la\u00e7os geneal\u00f3gicos por grupos locais (quando de minha \u00faltima viagem para trabalho de campo, cm fevereiro de 1994), constante no anexo.\nMoraes acabou por adquirir um relevo ainda mais destacado quando, no exerc\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o \u00e9tica da grade geneal\u00f3gica, constatei que, de fato, sua import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os membros dessa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 ineg\u00e1vel. Aprofundando uma investiga\u00e7\u00e3o a seu respeito, percebi que Moraes \u00e9 \u201ca\u201d figura-chave dessa grade, algo como uma ambiguidade que oscila entre uma realidade que tem conota\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo hist\u00f3ricas e m\u00edticas no discurso kantiana.\nPara os Kantiana, falar sobre seus ancestrais, seus feitos, suas hist\u00f3rias - ao lado das aventuras vividas por alguns deles no mundo \"civilizado\" - \u00e9 dos assuntos mais apreciados nas rodas de conversas que se formam \u00e0 noite, seja nos acampamentos de ca\u00e7a, seja nas casas. N\u00e3o obstante, uma certa caracter\u00edstica ef\u00eamera do conhecimento geneal\u00f3gico, tal como apontada pela Sra. Landin em seu trabalho, \u00e9 uma constante. Isso porque o tema da genealogia aparece, no discurso cotidiano Kantiana, de uma forma t\u00e3o sutil que, a uma observa\u00e7\u00e3o preliminar, chega-se a ter a impress\u00e3o de que o assunto n\u00e3o tem muita import\u00e2ncia entre eles. Entretanto, o of\u00edcio de etn\u00f3logo nos ensina que lacunas como estas, muitas vezes, s\u00e3o chaves essenciais para atingir um significado determinado, sendo elementos essenciais ao nosso trabalho. \u00c9 nesse contexto que a figura de Ant\u00f4nio Moraes adquire destaque. Falar sobre ele, significava falar sobre muitas das hist\u00f3rias envolvendo a forma\u00e7\u00e3o do grupo atual, dos casamentos, uni\u00f5es de grupos, separa\u00e7\u00f5es, conflitos etc. Ao recont\u00e1-las, as informa\u00e7\u00f5es geneal\u00f3gicas surgiam atrav\u00e9s da enumera\u00e7\u00e3o de nomes de ancestrais, e suas rela\u00e7\u00f5es entre si, bem como entre esses e o narrador, demonstrando que h\u00e1 um momento singular no qual a mem\u00f3ria geneal\u00f3gica aparece com um pouco mais de clareza.\nEmbora j\u00e1 previamente advertido pela literatura etnol\u00f3gica que esse fen\u00f4meno \u00e9 bem comum nas sociedades da amazonia, achei que essa pista (o fato de, mesmo que com profundidade relativamente pequena, os Kantiana gostarem muito de falar sobre seus ancestrais) poderia me fornecer elementos menos para compreender como \u00e9 formulado o conhecimento geneal\u00f3gico entre\nAssim, descolado do conjunto do Mito de Origem, no qual a categoria ypyeso n\u00e3o pode ser compreendida desvinculada da rela\u00e7\u00e3o que se estabelece com o Her\u00f3i Civilizador Botyj, aqui ela come\u00e7a a adquirir uma conota\u00e7\u00e3o social bastante relevante, do ponto de vista da taxonom\u00eda. Expressaria um dos mecanismos, entre outros, atrav\u00e9s dos quais pessoas s\u00e3o agrupadas ou separadas, aproximadas ou afastadas, Um esquema classificat\u00f3rio fluido, variando conforme circunst\u00e2ncias, manipula\u00e7\u00e3o de interesses e, principalmente, com o tipo de rela\u00e7\u00e3o especifica entre determinados nomes. Foi dessa forma que a abordagem do tema, feita a partir do '\u2018ponto de vista do nativo \u201d, passou a ocupar um espa\u00e7o importante neste trabalho.\nO privil\u00e9gio da perspectiva \u00eamica do estudo da genealog\u00eda fez-me enveredar por quest\u00f5es sobre o processo espec\u00edfico segundo o qual os Karitiana elaboram e constroem a sua id\u00e9ia de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, nascimento e hereditariedade, trazendo-me elementos complementares que enriqueceram a interpreta\u00e7\u00e3o da natureza dos la\u00e7os que os unem, bem como sua perpetua\u00e7\u00e3o no tempo. Quando o informante falava sobre sua genealogia, estava a falar sobre essa rede de rela\u00e7\u00f5es socialmente constru\u00edda, ou seja, abordava aspectos fundamentais da id\u00e9ia nativa de parentesco. Esse \u00e9, portanto, um dos pressupostos deste trabalho: n\u00e3o se pode desvincular a id\u00e9ia de parente da maneira pela qual os indiv\u00edduos (e a sociedade) tra\u00e7am a sua genealogia. Partindo de uma conversa sobre seu ypyeso, o informante em geral discorria sobre hist\u00f3ria demogr\u00e1fica, teoria biol\u00f3gica nativa, sistema onom\u00e1stico, terminologia, chegando, inclusive, a falar sobre regras de casamento, na medida em que apareciam, nos dados fornecidos por ele, problemas relacionados a casamentos entre as categorias n\u00e3o-despos\u00e1veis, especialmente quando se tratava de n\u00edveis geracionais mais antigos. Embora casamentos entre certas categorias classificat\u00f3rias sejam considerados proibidos, eles ocorreram h\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas e, apesar de numa escala menor, ainda ocorrem (Cf, Mapa Geneal\u00f3gico). Esse fato \u00e9 um dos aspectos mais instigantes, mesmo n\u00e3o sendo central, do sistema de parentesco dessa sociedade e\nConstatada, pois, a necessidade de abordar o problema, deparei-me, por conseguinte, com uma necessidade \u00f3bvia \u00e0 primeira vista: buscar situar, no plano anal\u00edtico, uma distin\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, um vinculo entre a minha perspectiva (o que eu buscava, na qualidade de observador) e a deles (o que eles estavam a falar, como observados). Espec\u00edficamente, no caso do estudo da genealogia, assumi aqui esse princ\u00edpio distintivo que, de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o de J. A. Barnes, estaria expresso na especifica\u00e7\u00e3o dos conceitos de \u201cgenealogia\u201d propriamente dita (a perspectiva \u00e9tica) de um lado, e o \"pedigree''' (a perspectiva \u00eamica), do outro. Nas palavras do autor: \u201cDois lermos, genealogia e pedigree s\u00e3o frequentemente empregados alternadamente para proposi\u00e7\u00f5es de conex\u00e3o geneal\u00f3gica, sendo que genealogia tamb\u00e9m \u00e9 utilizado como um substantivo abstrato para se referir ao estudo dessas proposi\u00e7\u00f5es. Proponho ampliar a pr\u00e1tica de muitos genealogistas empregando a palavra pedigree para fazer refer\u00eancia a uma assertiva geneal\u00f3gica feita oral ou diagramaticamente, ou mesmo atrav\u00e9s da escrita por um ator ou informante. (...) Por genealogia, em um sentido concreto, fa\u00e7o refer\u00eancia a uma formula\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter geneal\u00f3gico feita por um etn\u00f3grafo como parte dos seus registros de campo ou de sua an\u00e1lise \u201d (Barnes, 1967:103, em ingl\u00eas no original).\nPassemos, ent\u00e3o, ao levantamento das quest\u00f5es consideradas relevantes, desde esse ponto de vista externo, para a discuss\u00e3o do campo sem\u00e2ntico que forma o grupo dos cognatos.\n3.2.\tTeoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica: o aspecto \u00eamico da genealogia.\nUm passo importante para se discutir a categoria ypyesv, tomando-se a genealogia como ponto de partida, \u00e9 analisar como \u00e9 explicado, pelos Kantiana, o dado natural da concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Um dos pontos centrais da etnologia, e raz\u00e3o mesma de sua exist\u00eancia, \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o sobre as elabora\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas diferenciadas que a mente humana \u00e9 capaz de produzir a partir dos elementos fornecidos pela natureza, produzindo sistemas cognitivos, em geral, bastante complexos. Uma das caracter\u00edsticas desse tipo de conhecimento \u00e9 que ele fala sobre v\u00e1rias dimens\u00f5es da vida social de uma dada cultura. Consiste tarefa do etn\u00f3logo, portanto, a empreitada ed\u00edpica de decifrar tais enigmas -n\u00e3o sendo poucas as vezes em que nos colocamos sob o risco de ser devorado pela esfinge de nossas limita\u00e7\u00f5es.\nA investiga\u00e7\u00e3o sobre uma teoria nativa (particular, portanto) a respeito da concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (fen\u00f4meno universal), pode nos fornecer uma primeira abordagem, desde um ponto de vista interno, sobre a manifesta\u00e7\u00e3o e operacionalidade de alguns princ\u00edpios de classifica\u00e7\u00e3o do universo social. E, dado que se est\u00e1 tratando de modos outros de explica\u00e7\u00e3o sobre como as pessoas s\u00e3o formadas e como o grupo \u00e9 constitu\u00eddo, toca-se nas v\u00e1rias formas poss\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o social, sendo que a que mais interessa aqui \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do \u201cpedigree\nO que se ver\u00e1 a seguir \u00e9 como a reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 explicada pelos Kantiana e algumas das repercuss\u00f5es sociais que prov\u00eam de tal teoria. Durante o per\u00edodo de trabalho de campo nasceram duas crian\u00e7as (uma em agosto de 1993 e a outra em fevereiro de 1994), sendo esta \u00faltima, filha de um homem Karitiana e uma mulher Macurape. Grande parte das informa\u00e7\u00f5es que se seguem \u00e9 baseada tanto no relato das pessoas, como na observa\u00e7\u00e3o direta que fiz dos \u00faltimos meses de gesta\u00e7\u00e3o, do nascimento e primeiros meses de vida do menino Arlindo [138], filho de Francisco Delgado [132] e Selvina [133] (Foto N\u00b004) - na verdade s\u00f3 n\u00e3o pude acompanhar o trabalho de parto. Quanto \u00e0 segunda crian\u00e7a, n\u00e3o pude acompanhar seu desenvolvimento e comportamento ritual de seus pais porque, devido a s\u00e9rias complica\u00e7\u00f5es no parto, a fam\u00edlia foi para Porto Velho, ficando l\u00e1 at\u00e9 o fim do trabalho de campo.\nSabe-se, pela literatura etnol\u00f3gica, que nem sempre as teorias nativas de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o coito (rela\u00e7\u00e3o homem/mulher) e a gera\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a. No entanto, ainda que em muitos casos essa rela\u00e7\u00e3o possa ser mediada por esp\u00edritos ou divindades as mais variadas, \u00e9 certo tamb\u00e9m que, para essas pessoas, a crian\u00e7a gerada \u00e9 um produto humano, e que possui um substrato tanto f\u00edsico quanto metaf\u00edsico. Ao mesmo tempo essa crian\u00e7a \u00e9 destinada a ser membro do corpo social no qual ela nasce. Elucubra\u00e7\u00f5es tru\u00edsticas \u00e0 parte, \u00e9 bom lembrar outra trivialidade ainda mais banal, a saber: como ocorre em qualquer grupo humano, as rela\u00e7\u00f5es sexuais entre pessoas adultas tendem a ocorrer com certa freq\u00fc\u00eancia sem que, necessariamente, gerem novos rebentos. \u00c9 preciso, portanto, tentar buscar uma explica\u00e7\u00e3o do porqu\u00ea isso ocorre, o que pode levar a se pensar sobre como \u00e9 formada uma nova vida no interior do ventre materno.\nOs Karitiana demonstraram ter consci\u00eancia do fato de que uma crian\u00e7a \u00e9 gerada com a participa\u00e7\u00e3o direta do homem e da mulher, sem que nenhum tipo de entidade metaf\u00edsica seja evocada para explicar a fecunda\u00e7\u00e3o. Assim, a concep\u00e7\u00e3o ocorre quando o corpo de uma mulher est\u00e1 preparado para receber o s\u00eamen (7ri) de um homem, o que \u00e9 prenunciado pelas altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas sofridas por ela no per\u00edodo pr\u00e9-menstrual. Com esse enunciado, pretendo enfatizar que, de acordo com as explica\u00e7\u00f5es que ouvi para a gera\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a, \u00e9 bem evidente entre eles a rela\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o com a menstrua\u00e7\u00e3o.4 5\nO s\u00eamen, por sua vez, \u00e9 considerado a principal - por\u00e9m n\u00e3o exclusiva - subst\u00e2ncia formadora da nova vida e, como tal, pela defini\u00e7\u00e3o do status da pessoa dentro do universo social: def\u00edne-a como sendo Karitiana. Ainda segundo a biologia nativa, nos primeiros meses de gesta\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a ainda est\u00e1 sendo fecundada, o que significa que ela ainda est\u00e1 sujeita a receber subst\u00e2ncias que a formar\u00e3o, as quais podem provir de tantos homens quantos forem aqueles com os quais sua m\u00e3e mantiver rela\u00e7\u00f5es sexuais.\n4\tAssim o pai chama os filhos e, reciprocamente, dessa mesma forma os filhos (masculinos) chamam seus pais* Essa rec\u00edproca pode ser explicada, peio faio de que o filho de um homem \u00e9 seu porque \u00e9 fruto de sen esperma; por outro lado, urna ve2 que ele simboliza a renova\u00e7\u00e3o do F desse mesmo homem, recebendo seu nome, ent\u00e3o ele chamar\u00e1 seu pr\u00f3prio F pelo mesmo termo, j\u00e1 que \u00e9 filho de seu hom\u00f4nimo,\n5\tEntre os Karitiana a menstrua\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a Ori, a lua, um homem extremamente belo e sedutor, cuja simples presen\u00e7a induz a uma altera\u00e7\u00e3o do comportamento das mulheres, deixando-as mais excitadas, O per\u00edodo menstrual \u00e9 associado ao interctirso sexual que manteria com as mulheres da terra,\nNo discurso cotidiano karitiana, essa id\u00e9ia da reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica pode aparecer de forma obl\u00edqua na maneira como eles falam a respeito do fator que determina o fato de ser pertencente ao grupo, cujo exemplo busquei na seguinte fala:\n\"Eu sou Karitiana porque meu pai tamb\u00e9m era. E o pai dele tamb\u00e9m. Na nossa lei, a gente faz assim: eu tenho que ter um filho pr\u00e1 renovar tudo o pessoal. Aquela mulher que vai transar com Opok o filho dela n\u00e3o vai ser Karitiana n\u00e3o!!!\u201d.\nAnt\u00f4nio Paulo [1], 39 anos\nA formula\u00e7\u00e3o karitiana de uma teoria de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica pode levantar v\u00e1rias quest\u00f5es e suspeitas. Uma das primeiras \u00e9 a respeito da poss\u00edvel exist\u00eancia de uma assimetria nas contribui\u00e7\u00f5es feitas pelo homem e pela mulher nesse processo. O pai \u00e9 o fornecedor da subst\u00e2ncia (o s\u00eamen, 7t), respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter de pertencer ao grupo, conferindo ao masculino uma certa preponder\u00e2ncia sobre o feminino no que concerne \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade. Em contrapartida, a mulher n\u00e3o parece ser considerada somente como um mero recept\u00e1culo no qual um hom\u00fanculo implantado em seu ventre se desenvolveria. A \u00eanfase dada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a contra\u00edda na gera\u00e7\u00e3o dos nomeadores de uma crian\u00e7a parece enfatizar a import\u00e2ncia, no processo conceptivo, do papel da pr\u00f3pria mulher atrav\u00e9s de quem se d\u00e1 a alian\u00e7a. Refiro-me \u00e0 regra geradora do sistema onom\u00e1stico segundo a qual um homem transmite seu nome aos seu SS (real ou classificat\u00f3rio) enquanto a mulher transmite \u00e0 sua SD A m\u00e1 compreens\u00e3o desse princ\u00edpio levou a Sra. Landin a uma afirma\u00e7\u00e3o, que considerei inadequada: \"Nomes pessoais entre os Karitiana s\u00e3o herdados em uma linha paterna [patriline]\" (Landin, 1989:25). Ora, se o nome de um menino \u00e9 dado pelo seu FF (ou FFB) e de uma menina pela sua FM (ou sua FMZ), e n\u00e3o pela sua FFZ - o que, ent\u00e3o, configuraria um princ\u00edpio agn\u00e1tico, como sugere a autora. Ao contr\u00e1rio, antes de enfatizar tal linearidade, o que parece haver \u00e9 uma \"hip\u00e9rbole\u201d da rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a contra\u00edda duas gera\u00e7\u00f5es acima da de ego - expressa pela\nconjugalidade dos nomes envolvidos: nomes casados (afins, manifestando a rela\u00e7\u00e3o entre duas parentelas em G+l s\u00e3o consang\u00fcinizados ao extremo (tornam-se germanos) em G-l. Tomando-se a id\u00e9ia de que uma rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a \u00e9, na verdade, a aproxima\u00e7\u00e3o de dois grupos (no grupo em quest\u00e3o, duas parentelas), o que \u00e9 chamado de \u201chip\u00e9rbole da rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a\" deve ser entendido como uma aproxima\u00e7\u00e3o m\u00e1xima entre esses dois grupos. Nesse sentido, tal \u201chip\u00e9rbole\" acaba por representar a sua pr\u00f3pria antitese, ou seja: a anula\u00e7\u00e3o ef\u00eamera daquela rela\u00e7\u00e3o de contra\u00edda duas gera\u00e7\u00f5es acima. Essa incorpora\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que poderia parecer \u00e0 primeira vista, corrobora o car\u00e1ter da afinidade neste grupo, na medida em que aquele que \u00e9 afim \u00e9 aproximado com tal veem\u00eancia que se toma consangu\u00edneo. De uma certa forma, corrobora a natureza gradativa da afinidade (j\u00e1 revelada alhures na discuss\u00e3o do par antin\u00f3mico Yjxa/Opok\nRetomando a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o masculino/feminino - no processo conceptivo diferentemente do que expressa o discurso nativo referente ao tema, v\u00ea-se que no processo de concep\u00e7\u00e3o a mulher tamb\u00e9m desempenha um papel importante, apesar de distinto em rela\u00e7\u00e3o ao homem, conferindo \u00e0 nova crian\u00e7a a qualidade de ser Yjxa, j\u00e1 que igualmente lhe transmite o nome. Al\u00e9m de form\u00e1-la biologicamente, ajuda a definir seu status no grupo, ou seja, contribui para form\u00e1-la socialmente. Pode parecer que se est\u00e1 diante de um paradoxo, mas a princ\u00edpio, o que essa informa\u00e7\u00e3o parece demarcar \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o, no plano da teoria da concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica - cujas repercuss\u00f5es no plano social s\u00e3o expressas de forma clara -, de uma assimetria de g\u00eaneros manifesta no Mito de Origem, atrav\u00e9s da personagem Tomboto. A semelhan\u00e7a do lugar secund\u00e1rio ocupado pela esposa de Botyj - que \u00e9 a \u00fanica personagem feminina, em todo o conjunto mitol\u00f3gico coletado, que recebe um nome - as demais s\u00e3o sempre referidas por iecn\u00f4nimos), aqui, a mulher parece atuar como \u201ccoadjuvante \u201ds na trama da forma\u00e7\u00e3o de um novo ser socialmente concebido.\nAo falar de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, h\u00e1 que se considerar dois processos b\u00e1sicos distintos: a gera\u00e7\u00e3o e a gesta\u00e7\u00e3o. Pode-se definir como gera\u00e7\u00e3o o momento no qual subst\u00e2ncias provenientes do\nSegundo a teoria conceptiva karitiana, \u00e9 importante observar que n\u00e3o s\u00f3 a gesta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um processo continuo, e n\u00e3o como um momento, um instante (fecunda\u00e7\u00e3o). Como j\u00e1 mencionado, essa subst\u00e2ncia masculina \u00e9 transmitida \u00e0 crian\u00e7a at\u00e9 por volta do terceiro m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o. Aqui est\u00e1 um dos pontos mais importantes de sua taxonom\u00eda social: a matriz sobre a qual ser\u00e1 elaborado um princ\u00edpio que orienta o sistema onom\u00e1stico, sendo igualmente importante na defini\u00e7\u00e3o da rede de parentesco, \u00e0 qual est\u00e3o relacionados outros fatos como a determina\u00e7\u00e3o da identidade e a constru\u00e7\u00e3o da pessoa:\n\u201cEu sou Karitiana porque tenho o nome do meu yombyjo que tamb\u00e9m \u00e9 Karitiana \u201d\nJos\u00e9 Maria [21], 26 anos\nRetomando a interpreta\u00e7\u00e3o da origem de Botyj, elaborada previamente, v\u00ea-se que \u00e9 justamente por sua natureza fecundante que o masculino adquire uma conota\u00e7\u00e3o de destaque: o falo (produtor do 'tf) reproduz a vida e, consequentemente, a sociedade. Todo o discurso de um homem karitiana a respeito de sua progenie \u00e9 revestido da id\u00e9ia de que seus filhos renovam seus ancestrais, fazendo-os nascer novamente, sendo o s\u00eamen o respons\u00e1vel por isto. Atribui-se, com isso, um significado social relevante \u00e0 transmiss\u00e3o da subst\u00e2ncia paterna: o fluxo atrav\u00e9s do qual o grupo se renova e se reproduz a si mesmo, E necess\u00e1rio observar ainda que as palavras renovar e reproduzir aqui t\u00eam um significado todo especial. 0 FF(jn) chama seu SS e a FM(w) chama sua SD pelo mesmo termo: yogqt que significa literalmente \u201ceu novo\" ou \u201ceu renovado\". Por esse motivo (estarem renovados em suas respectivas G-2), seus nomes s\u00e3o transmitidos facultando uma reprodu\u00e7\u00e3o constante da sociedade numa perspectiva diacr\u00f4nica.\nAbordado o tema da origem biol\u00f3gica da pessoa \u00e9 preciso avan\u00e7ar mais sobre outros aspectos de sua constitui\u00e7\u00e3o. A evolu\u00e7\u00e3o da vida (tanto no interior quanto fora do \u00fatero materno) deve ser vista sob a \u00f3tica da rela\u00e7\u00e3o entre as partes f\u00edsica e metaf\u00edsica que comp\u00f5em uma pessoa. O sucesso integral da pessoa na sua inser\u00e7\u00e3o social, depender\u00e1 visceralmente dos cuidados que seus pais dever\u00e3o seguir para garantir-lhe sua completa forma\u00e7\u00e3o f\u00edsica e espiritual. Note-se que tanto uma quanto a outra dimens\u00e3o da pessoa nunca est\u00e3o totalmente acabadas no sentido de serem consideradas invulner\u00e1veis. Ao longo de toda a sua vida, ela estar\u00e1 sempre obrigada a cumprir uma s\u00e9rie de prescri\u00e7\u00f5es alimentares para que tenha sempre o seu corpo e o seu espirito cada vez mais fortes, diminuindo sua vulnerabilidade frente \u00e0s amea\u00e7as apresentadas tanto pelo mundo dos p.sam'ern quanto pela pr\u00f3pria natureza. N\u00e3o obstante, os v\u00e1rios psam'em de uma crian\u00e7a s\u00f3 ficar\u00e3o prontos para come\u00e7ar a enfrentar esses perigos do mundo, cerca de 15 dias ap\u00f3s o nascimento, enquanto que o seu corpo j\u00e1 n\u00e3o sofre altera\u00e7\u00f5es substanciais ap\u00f3s o terceiro m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 mencionei.\nPara os Karitiana, os fatos ligados \u00e0 pr\u00e1tica sexual, e \u00e0 concep\u00e7\u00e3o em particular, s\u00e3o imbu\u00eddos de uma s\u00e9rie de tabus que v\u00e3o desde a proibi\u00e7\u00e3o de se pronunciar publicamente palavras que sequer lembrem as partes \u00edntimas do sexo oposto - especialmente em presen\u00e7a dessas pessoas at\u00e9 atitudes de evita\u00e7\u00e3o relacionadas \u00e0 pr\u00e1tica sexual propriamente dita. Muitas dessas atitudes, se n\u00e3o chegam a ser anunciadas publicamente atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es e rituais espec\u00edficos, tomam-se not\u00f3rias por meio de algumas mudan\u00e7as vis\u00edveis das atividades cotidianas do casal envolvido. Assim, por exemplo, uma mulher, durante o per\u00edodo de menstrua\u00e7\u00e3o, fica proibida de preparar quaisquer alimentos relacionados aospsam'em, como a chicha de milho (guijjq kytvp). o mingau de milho com amendoim (syyke) ou a pamonha (siit\u00f3), pois o sangue da menstrua\u00e7\u00e3o pode contaminar a comida, denunciando a presen\u00e7a feminina. Isso enfureceria os psam'em xam\u00e2nicos e traria uma s\u00e9rie de infort\u00fanios para os que dela ingerirem. Uma vez que, para assegurar a prote\u00e7\u00e3o contra os destemperos dos psam 'em, \u00e9 sempre necess\u00e1rio ter chicha em casa, por conseguinte, h\u00e1 sempre necessidade das mulheres irem ao ro\u00e7ado apanhar macaxeira e/ou milho para prepar\u00e1-la. E nesse momento que a menstrua\u00e7\u00e3o \u00e9 revelada publicamente, pois ela deixa de ir ao ro\u00e7ado colh\u00ea-los. Do mesmo modo, se uma mulher preparou chicha e, em seguida, entrou no ciclo menstruai, essa chicha, que virou kytop som (chicha vermelha),\nO xam\u00e3 Cizino Dantas afirma que os psam'em n\u00e3o gostam de sentir a presen\u00e7a da mulher Para eles, qualquer contato com aquilo que lembre o ato sexual e, portanto, a figura feminina \u00e9 um fator provocador de sua ira. Por isto, todas as pr\u00e1ticas xaman\u00edsticas e os principais rituais (o da chicha e o da ca\u00e7a) t\u00eam que ser feitos com completa abstin\u00eancia sexual dos participantes, para que seus esp\u00edritos n\u00e3o fiquem contaminados com o cheiro da companheira, o que irritaria profundamente os psam 'em que atendem ao chamado do xam\u00e3, fazendo recair duras penas sobre os infratores. Como as comidas \u00e0 base de milho, macaxeira, amendoim e tub\u00e9rculos (batatas, inhames, car\u00e1s etc.) e as ca\u00e7as pequenas constituem-se na alimenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos psam'em mas, paradoxalmente, s\u00e3o preparadas exclusivamente pelas mulheres - a culin\u00e1ria \u00e9 uma atividade eminentemente feminina - essa interdi\u00e7\u00e3o objetiva evitar que o sangue menstruai as denuncie, pois fora desse per\u00edodo sua presen\u00e7a n\u00e3o seria percebida. Assim, no que diz respeito aos l\u00edquidos corporais que possuem conota\u00e7\u00e3o sexual, seja o masculino (s\u00eamen), seja o feminino (sangue menstruai), poder-se-ia estabelecer um paralelo, evocando a oposi\u00e7\u00e3o celebrizada por Mary Douglas entre puro e impuro e as categorias do sagrado e profano:\ns\u00eamen : sangue menstrual:: pureza : impureza :: sagrado : profano\nChamo a aten\u00e7\u00e3o do leitor para o fato de que a menstrua\u00e7\u00e3o \u00e9 um limitador, mas n\u00e3o um empecilho das a\u00e7\u00f5es rituais da mulher, sobretudo no campo xaman\u00edstico, lembrando que h\u00e1 mulheres xam\u00e3s e tamb\u00e9m pyrogyga\nA partir da interrup\u00e7\u00e3o do ciclo menstrual, o casal inicia um processo de observa\u00e7\u00e3o de algumas regras de controle alimentar que culminam, quando do nascimento da crian\u00e7a, na completa abstin\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sexuais, proibi\u00e7\u00e3o tanto da ingest\u00e3o de comidas s\u00f3lidas por algum tempo quanto da execu\u00e7\u00e3o de qualquer trabalho pesado por alguns dias. A intensidade e mesmo a dura\u00e7\u00e3o exata dessas abstin\u00eancias e/ou interdi\u00e7\u00f5es \u00e9 vari\u00e1vel. No caso do menino, cujo nascimento acompanhei, observei que seu pai ficou sem trabalhar durante quatro dias. Nos dias seguintes ele somente sa\u00eda para apanhar lenha ou pequenos frutos nos arredores da casa. Algum tempo depois eleja podia ir \u00e0 ro\u00e7a mas sem trabalhar pesado. Mesmo assim, quando retornava tinha que rezar sobre o\nmenino, dando-lhe um banho de ervas para proteg\u00ea-lo de doen\u00e7as e impedir que seupsam'em se perca no mato quando vai atr\u00e1s do pai. Quanto \u00e0 comida, eles n\u00e3o comeram nada nos primeiros quatro dias, tomando apenas chicha e caldo de aves pequenas. Dos alimentos s\u00f3lidos, apenas o milho torrado e um pouco de pamonha puderam ser consumidos.\nDessas interdi\u00e7\u00f5es a mais s\u00e9ria e prolongada \u00e9 a da abstin\u00eancia sexual. Um casal n\u00e3o pode ter rela\u00e7\u00f5es at\u00e9 que a crian\u00e7a abandone a lactancia - o que ocorre em um per\u00edodo que varia de 12 e 18 meses de idade do beb\u00ea. Quando chega esse per\u00edodo, a retomada das rela\u00e7\u00f5es sexuais entre o casal \u00e9 marcada por uma nova bateria de atitudes ritualizadas que v\u00e3o desde sua nova reclus\u00e3o, at\u00e9 um ritual de rezas e banhos de ervas no beb\u00ea, que \u00e9 feito ap\u00f3s cerca de 5 dias do in\u00edcio do recolhimento. Acompanhei o in\u00edcio do ritual de desleita do menino Jos\u00e9 Bass\u00e9rgio [25] \u00e0s v\u00e9speras de minha sa\u00edda da aldeia, no finai do segundo per\u00edodo de trabalho de campo. Seu pai, Jos\u00e9 Maria [21], ficou impedido de me levar-me at\u00e9 Porto Velho - ele trabalha como motorista da aldeia e havia manifestado esse desejo -porque n\u00e3o poderia sair de casa, nem trabalhar.\nDurante o per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o, principalmente nos tr\u00eas primeiros meses, as rela\u00e7\u00f5es sexuais entre o casal continuam a ocorrer. Segundo a teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o, nesse per\u00edodo \u00e9 importante que o marido fique bem junto \u00e0 esposa, observando todas as regras de interdi\u00e7\u00e3o alimentar, sobretudo mantendo a pr\u00e1tica sexual com ela, pois a crian\u00e7a ainda est\u00e1 sendo formada e \u00e9 preciso garantir a sua boa sa\u00fade, boa forma\u00e7\u00e3o f\u00edsica e espiritual. Em o pai desobedecendo essas observa\u00e7\u00f5es, poder\u00e1 ser respons\u00e1vel por uma s\u00e9rie de doen\u00e7as das quais a crian\u00e7a poder\u00e1 vir a ser vitimada, inclusive pelo seu eventual falecimento.\nEm suma, a partir desses dados, pode-se depreender duas id\u00e9ias relevantes decorrentes de tal biologia. Tais id\u00e9ias trazem implica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas importantes tanto sobre a elabora\u00e7\u00e3o do \"pedigree \u201d e sobre a id\u00e9ia de parentesco, quanto sobre a id\u00e9ia de transmiss\u00e3o de caracteres heredit\u00e1rios: de um lado, a concep\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um processo relativamente longo; do outro, o s\u00eamen \u00e9 tido como a principal subst\u00e2ncia formadora da crian\u00e7a e definidora de seu status no grupo.\nUma dessas repercuss\u00f5es sociol\u00f3gicas mais relevantes, \u00e9 que se abre a possibilidade (mais real que virtual) para a ocorr\u00eancia de uma pluripatemidade biol\u00f3gica: uma vez que s\u00e3o necess\u00e1rias v\u00e1rias\nc\u00f3pulas para formar uma crian\u00e7a, e \u00e9 justamente o s\u00eamen a substancia essencial para sua forma\u00e7\u00e3o, algumas crian\u00e7as podem vir a ter mais de um pai \u201cbiol\u00f3gico\u201d. Registrei alguns casos em que ocorre essa pluripaternidade, sendo que, socialmente, entretanto, somente o marido da mulher \u00e9 reconhecido como pai da crian\u00e7a. Essas discuss\u00f5es nas quais se coloca em cheque a paternidade de algu\u00e9m somente ocorrem num espa\u00e7o absolutamente privado, jamais em p\u00fablico, o que seria uma enorme ofensa, podendo provocar conflitos s\u00e9rios.\nEmbora na apar\u00eancia esse n\u00e3o seja um grande problema entre eles, alguns casos mostraram-se instigantes por revelarem uma pr\u00e1tica, n\u00e3o incomum, de um tipo especifico de rela\u00e7\u00e3o extra-conjugal a que os Karitiana chamam ojombakop. Esse termo - de dif\u00edcil tradu\u00e7\u00e3o, por isso ser\u00e1 mantido no original - expressa uma condi\u00e7\u00e3o, mormente informal, por\u00e9m em certa medida de dom\u00ednio p\u00fablico, na qual uma mulher casada mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es sexuais constantes com um outro homem (que pode ser ou n\u00e3o casado - frequentemente o \u00e9). Todos os casos de ojombakop que coletei se referiam a pessoas j\u00e1 falecidas, de maneira que nunca consegui que eles me dissessem se o fato ocorre hoje ou n\u00e3o. Pelo que pude observar, esse dado - da sua aparente inexist\u00eancia atual - tem menos a ver com sua n\u00e3o ocorr\u00eancia real, do que com o fato de s\u00f3 poder se falar sobre isso quando as pessoas envolvidas (pelo menos uma delas) j\u00e1 morreram, ou seja, quando ele deixa de existir. Ainda nesses casos s\u00f3 se podia comentar se n\u00e3o estivesse presente nenhum parente pr\u00f3ximo da pessoa em quest\u00e3o.\nEssa pr\u00e1tica, associada \u00e0quela teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o, \u00e9 respons\u00e1vel por muitas d\u00favidas que se revelavam tanto no momento da elabora\u00e7\u00e3o do \u201cpedigree\u201d - ou coleta da terminologia - em que alguns informantes iriam classificar determinadas pessoas, como pela pouca clareza em dizer qual sua posi\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o a elas. Nos casos em que registrei a ocorr\u00eancia desse fen\u00f4meno, os informantes alegavam dele saber porque algumas crian\u00e7as adoeceram e se chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que o pai delas n\u00e3o era somente o marido de sua m\u00e3e, j\u00e1 que este havia observado todas as prescri\u00e7\u00f5es e tabus necess\u00e1rios \u00e0 sua boa sa\u00fade f\u00edsica e espiritual.\nAbaixo, apresento dois exemplos dessa dificuldade, ambos ilustrados nos Diagramas 2a e 2b.8\n\u00c0\tO\nO\nO\nO\nA\nT\"7\u00bf T\nD E F G\nr-\n\nEgo\nDiagrama 2a\nNo primeiro caso (Diagrama 2a), o informante disse que tinha muitas d\u00favidas quanto ao termo pelo qual ele deveria se referir a D, E e F. Apesar de sua m\u00e3e ter-lhe ensinado que eie deveria cham\u00e1-los pelos termos yhaj (eB) eyp\u00e3'i_n (Z), eles eram, na verdade seus isaka'et (ZC/MBC). Por outro lado, sua m\u00e3e lhe ensinou que ele deveria referir-se a G pelo termo considerado por ele como correto: ysaka'et, apesar de, em rela\u00e7\u00e3o a Ego, todos estarem na mesma posi\u00e7\u00e3o. Nas suas pr\u00f3prias palavras:\n\"Isso da\u00ed \u00e9 muito complicado pr\u00e1 mim. Acho que l\u00e1 errado o jeito que eu chamo eles. Mas mesmo assim, minha m\u00e3e me ensinou e eu falo. E que C era ojombqkop de A e ele \u00e9 que \u00e9 pai de i), E e F, mas o pai de G \u00e9 B mesmo. Acho que por isso minha m\u00e3e falou assim comigo\nJos\u00e9 Maria [21], 26 anos\nTem-se aqui um exemplo muito curioso de manipula\u00e7\u00e3o da terminologia, onde um afim preferencial (-saka'et - MBC, ZC ambos (m)) \u00e9 transformado em um consang\u00fc\u00edneo bem pr\u00f3ximo (-p\u00e3'in - Z(m)). O curioso \u00e9 que Ego n\u00e3o soube explicar a raz\u00e3o pela qual ele alterou a terminologia\n[ A\t0\t\u00c3\t\t! :\u2022\to\t\tA\nK [\tI\tJ\t\t\t|\n\tr\u2014\t-\t;\t1\t\tJ\t\nEgo\nDiagrama 2b\nUm outro exemplo interessante, contudo n\u00e3o apresentando o mesmo grau de dificuldade para o outro informante, pode ser visualizado no Diagrama 2b. Trata-se do seguinte caso: quando perguntada o que H era de seu pai, a informante disse que era ysypykeet pita (termo descritivo para FyB, real), e n\u00e3o ysypykeet opap (termo descritivo para FyB classificat\u00f3rio), por isso ela o chama ysyp (FyB), completando ainda a informa\u00e7\u00e3o dizendo que I tinha sido ojombakop de J, seu FF, por isso H era mesmo filho de J e n\u00e3o de K.\nEntretanto, isso n\u00e3o chega a ser um fato simples, pois a afirma\u00e7\u00e3o dessa pluripatemidade \u00e9 sempre feita de forma obtusa, no campo estritamente privado: comenta-se intimamente, mas dificilmente em p\u00fablico.\n3.3.\tA terminologia de rela\u00e7\u00f5es.\nNas p\u00e1ginas precedentes foram abordados alguns aspectos importantes da taxonom\u00eda social karitiana. Inferiu-se, a partir dos dados da genealogia, alguns elementos centrais a respeito da id\u00e9ia que os Karitiana fazem sobre o parentesco e alguns dos efeitos sofridos por ela consequentes de bruscas altera\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas vividas por esta popula\u00e7\u00e3o ao longo da segunda metade deste s\u00e9culo. Pretendeu-se evidenciar, a despeito da import\u00e2ncia marcante conferida \u00e0 genealogia, que este trabalho n\u00e3o a toma como um foco privilegiado da an\u00e1lise do sistema de parentesco. Nesse sentido - para utilizar uma express\u00e3o de Fausto, a \u201c\u00e2ncora do significado que permite a tratutibilidade \" (Fausto, 1991:60) do sistema terminol\u00f3gico est\u00e1 mais para o sistema de nomes pr\u00f3prios.\nSegundo Rachel Landin, o sistema de parentesco karitiana \u201cn\u00e3o pode ser completamente compreendido a n\u00e3o ser em termos do sistema onom\u00e1stico\u2019' (1989:20, em ingl\u00eas no original). Isso porque h\u00e1 uma importante varia\u00e7\u00e3o na grade terminol\u00f3gica montada por indiv\u00edduos diferenciados, a qual revela ser o c\u00e1lculo terminol\u00f3gico dependente n\u00e3o s\u00f3 de fatores como a dist\u00e2ncia geneal\u00f3gica (cf. Overing Kaplan, 1975 e Silva, 1993) mas, em grande medida, do nome portado por determinado alter. Esse mecanismo faz com que esse sistema apresente fei\u00e7\u00f5es muito semelhantes \u00e0quelas j\u00e1 discutidas para alguns grupos J\u00ea-Timbira, sobretudo os Krikati descritos por lean Lave (1979) e os Krah\u00f3, descritos por J\u00falio Melatti (1979). Tal intera\u00e7\u00e3o onom\u00e1stica/terminologia que, se n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno original karitiana9, apresenta aqui matizes bem pr\u00f3prios, acarreta como uma de suas consequ\u00eancias uma abertura do sistema \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o volitiva do c\u00e1lculo terminol\u00f3gico, que avan\u00e7a para al\u00e9m desse \u201centortomento\" da terminologia provocado pela regra de nomea\u00e7\u00e3o analisada no capitulo anterior. \u00c9 esse aspecto do sistema que remete \u00e0s implica\u00e7\u00f5es trazidas por essa inflex\u00e3o sobre o car\u00e1ter das rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7a, j\u00e1 que fala sobre a manipula\u00e7\u00e3o eventual a que podem ser submetidas\ndeterminadas categorias consideradas n\u00e3o-despo s\u00e1veis (sobretudo p\u00e3rin classificai \u00f3ria). Essa identifica\u00e7\u00e3o das categorias n\u00e3o-despos\u00e1veis como poss\u00edveis c\u00f4njuges me foi colocada com bastante veem\u00eancia pelo discurso nativo. Casar-se com uma yp\u00e3rin. mesmo sendo opap (termo que tem a conota\u00e7\u00e3o de distante, usualmente utilizado para referir-se aos \u201ckintypes\u201d classificar\u00f3rios) \u00e9 considerado um procedimento, no m\u00ednimo n\u00e3o-aconselhado, sendo no mais das vezes, proibido. \u00c9 preciso antecipar, contudo, que muito embora essa manipula\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica n\u00e3o seja de todo uma novidade entre os Tupi (Cf. Viveiros de Castro, 1986, sobre os Arawet\u00e9; Fausto, 1991, sobre os Parakan\u00e3), para os Karitiana ela assume propor\u00e7\u00f5es de certa relev\u00e2ncia devido a essas interdi\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas.\nPara efeitos de classifica\u00e7\u00e3o da terminologia de rela\u00e7\u00f5es, portanto, identifiquei um artificio subliminar presente no discurso nativo, quando das entrevistas sobre o tema, no qual \u00e9 estabelecida uma distin\u00e7\u00e3o entre duas dimens\u00f5es. De um lado, est\u00e3o as grades terminol\u00f3gicas manifestas, egocentradas, constru\u00eddas individualmente com base na rela\u00e7\u00e3o que determinada pessoa mant\u00e9m com os nomes portados por aqueles aos quais ela ir\u00e1 incluir na sua classifica\u00e7\u00e3o. De outro lado, h\u00e1 uma terminologia padr\u00e3o, em certa medida hipot\u00e9tica - j\u00e1 que dificilmente existe concretamente - e, manifestando um certo n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o, no qual ela existiria sem a interfer\u00eancia do sistema onom\u00e1stico. Esse seria o modelo l\u00f3gico propriamente dito, sobre o qual o sistema de nomes ir\u00e1 operar. Chamarei a primeira, terminologia emergente e a segunda, terminologia subjacente.\nO fato de que os Karitiana operam inconscientemente, pelo menos num certo n\u00edvel, essa distin\u00e7\u00e3o entre os modelos subjacente e emergente me fo\u00ed indicado em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es nas quais os informantes faziam afirma\u00e7\u00f5es cuja id\u00e9ia central pode ser sintetizada pela seguinte proposi\u00e7\u00e3o, a respeito de sua rela\u00e7\u00e3o com determinado alter: \u201cO X de meu Y \u00e9 meu Z, ent\u00e3o eu deveria cham\u00e1-lo\nZ. Mas como ele \u00e9 xar\u00e1 de Fulano, que \u00e9 meu W, ent\u00e3o eu tenho que cham\u00e1-lo W, que \u00e9 como eu chamo aquele seu xar\u00e1\". Nessa proposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, X, F, W e Z s\u00e3o os termos de rela\u00e7\u00e3o. Isso evidencia o fato de que o c\u00e1lculo terminol\u00f3gico pode ser mais independente do sistema onom\u00e1stico do que, \u00e0 primeira vista, possa parecer, o que constitui em um dos mecanismos que abre o sistema terminol\u00f3gico \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o volitiva, uma vez que, muito embora haja essa regra, pode-se optar entre uma via ou outra para a efetiva\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo, o que, n\u00e3o raro, acontece.\nO c\u00edrculo dos cognatos (definido pela categoria ypyesoj \u00e9 definido pelo jogo da oposi\u00e7\u00e3o estrutural Yjxg/Opok, cujo significado deve ser buscado dentro da l\u00f3gica de fundamenta\u00e7\u00e3o da afinidade. Esta, por sua vez, se define como um gradiente pautado por estes dois extremos: de um lado os ypyeso pifa, aqueles parentes verdadeiros e na outra ponta os Opok, com quem se mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de preda\u00e7\u00e3o canibal. Significados enquanto afins potenciais atrav\u00e9s daquela l\u00f3gica hier\u00e1rquica conformadora do sistema, os Opok passam a ser inseridos efetivamente no campo sem\u00e2ntico dos cognatos: podem se tomar ypyeso. Viu-se como a figura de Ant\u00f4nio Moraes incorpora de maneira bastante peculiar estas caracter\u00edsticas.\nNeste item, ser\u00e1 feita uma abordagem das principais caratect\u00edsticas formais do sistema de parentesco karitiana, como elas s\u00e3o operacionalizadas no campo da organiza\u00e7\u00e3o social. Em seguida, ser\u00e1 tratada a quest\u00e3o das estrat\u00e9gias matrimoniais, item no qual ser\u00e1 feita uma an\u00e1lise de um ritual de casamento presenciado pelo autor. Como considera\u00e7\u00f5es finais ao cap\u00edtulo, aten\u00e7\u00e3o especial ser\u00e1 dada para algumas das implica\u00e7\u00f5es da inflex\u00e3o do sistema de nomes sobre a terminologia e sua intera\u00e7\u00e3o com os modelos idealizados de orienta\u00e7\u00e3o matrimonial, sobretudo a prefer\u00eancia expl\u00edcita pelo casamento obl\u00edquo-avuncular, ou seja com a categoriaysaka'et (ZD/MBD).\n3.4.\tTerminologia Subjacente. Os Termos de Parentesco.\nA terminologia de rela\u00e7\u00f5es kantiana apresenta um conjunto de 30 termos consangu\u00edneos, com algumas distin\u00e7\u00f5es para Ego Masculino e Feminino. H\u00e1 uma acentuada oblitera\u00e7\u00e3o de termos espec\u00edficos de afinidade, frequentemente utilizados como refer\u00eancia e n\u00e3o como tratamento. E comum algumas dessas posi\u00e7\u00f5es serem marcadas com termos classificat\u00f3rios, mormente construidos por termos consangu\u00edneos aglutinados \u00e0s part\u00edculas soj (W) ou m\u00e3n (H).\nEsta terminologia tem como uma de suas caracter\u00edsticas centrais, al\u00e9m das varia\u00e7\u00f5es conferidas pela onom\u00e1stica, um certo enfraquecimento da terminolog\u00eda feminina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 masculina, sobretudo no que diz respeito \u00e0s posi\u00e7\u00f5es de primos cruzados ambilaterais, as quais sucumbem com mais for\u00e7a \u00e0s press\u00f5es exercidas pela onom\u00e1stica. Em outras palavras, parece que a terminologia para ego masculino \u00e9 mais resistente \u00e0s inflex\u00f5es impostas por aquele sistema do que a feminina. A esse respeito, \u00e9 curioso o fato, por exemplo, de que nos artigos de Luciana Storto (in\u00e9tidos) e na pr\u00f3pria disserta\u00e7\u00e3o da Sra. Landin n\u00e3o aparecem, por exemplo, os termos para MBD/S e FZD/S ambos (w).\nAntes de prosseguir esta discuss\u00e3o, vejamos, pois, os dados sobre a terminologia de rela\u00e7\u00f5es, tal como apresentam a seguir. Sabe-se que h\u00e1 muitos modos diferenciados de se apresentar uma terminologia de parentesco, cada qual com suas limita\u00e7\u00f5es e vantagens, as quais n\u00e3o se pretende discutir neste trabalho. Escolhi apresent\u00e1-la ao leitor sob duas formas distintas a saber, uma tabela com os termos e principais denotata bem como os conjuntos de pares rep\u00edprocos:\n\tTERMINOLOGIA DE RELA\u00c7\u00d5ES (termos de refer\u00eancia)\nTermo y-Hal 2-\tKeet 3-\tKypeet 4-\tP\u00e3'in 5-\tSyky 6-\tSaka'et 7-\tSokite'et 8-\t'I_t 9-\tSyp 10-\t'Et 11-\tTi 12-\tTiogqt 13-\tIrogqt M- Haja'et 15-\tK\u00f5r\u00f5g'et 16-\tOgqt 17-\tSoj 18-\tM\u00e3n 19-\tSyp 'et 20-\tSyp'yty 21 - Syp-siin 22-\tSokiit 23-\tTe'et 24-\tTiity 25-\tEte\u2019et 26-\tTait 27-\tSyky'et 28-\t\u00d5mbyj 29-\tTim\u00f5j 30-\tOwqj\tKintyes [eB(m)]; [eZ(w)J [yB(m)] [yZ(w)] [Z(m)] [B(w)J [MBC(m); ZD(m)] [FZC(m)J [F(m)]; [C(m)] [F(w)] [C(w); FZ(w)] [M] [BD(m); FBD(m); MZD(m)] (BS(m); FBS(m); MZS(m)] [eZC(w); FBeDC(w); MZeDC(w)] [yZC(w); FByDC(w); MZyDC(w)] [SS(m); SD(w)J [W(m); SD(m); FM(m)] (H(w); SS(w), FF(w)J [yFB(m)] [eFB] [yFB(w)l [FZ] [yMZ] [eMZ] [DD(w), DS(w)] [MB(m)J [MB(w)] [FF(m); FM(w)J [MM, MMZ] [MF]\nQuanto aos termos que denotam espec\u00edficamente a situa\u00e7\u00e3o de afinidade, apesar deles existirem, fundamentalmente sob sua forma composta, aglutinando aos \u201ckintypes\u201d tn\u00e3n e soj os seus respectivos termos, eles s\u00e3o preteridos em rela\u00e7\u00e3o aos termos consangu\u00edneos. A exce\u00e7\u00e3o se faz para tr\u00eas termos exclusivamente utilizados por um homem, com conota\u00e7\u00e3o de afinidade bastante precisa:\n31-\t5^0\t[WF; ZH(m)J\n32-\tP\u00e3m\t[WM]\u201d\n33-\tSokity\t[WM]\"\nComo se viu visto at\u00e9 o momento, a totalidade do universo social Kantiana \u00e9 constru\u00edda de acordo com uma distin\u00e7\u00e3o b\u00e1sica entre duas categorias de seres: Yjxa e Opok.\nGenericamente o sistema de parentesco Kantiana apresenta fei\u00e7\u00f5es terminol\u00f3gicas do tipo dravidiano, com fus\u00e3o bifurcada em G+l, expressando uma regra de casamento avuncular atrav\u00e9s das equa\u00e7\u00f5es do tipo ZD=MBD (ysaka\u2019et) e WF=ZH=MB (ysyybo). Entretanto, o grau de varia\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o da terminologia \u00e9 muito grande dada uma caracter\u00edstica peculiar ao sistema que \u00e9 a inflex\u00e3o sofrida pelo sistema onom\u00e1stico.\n3.4.\tInterpretando \u201cpedigrees\u201d-. A id\u00e9ia de parentesco depreendida da discuss\u00e3o sobre genealogia.\nCreio que n\u00e3o \u00e9 demais afirmar que a estrat\u00e9gia de recomposi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica adotada pelos Karitiana \u00e9, no m\u00ednimo, sui generis - pelo menos a prop\u00f3sito da sua rela\u00e7\u00e3o com alguns casos registrados pela etnologia. E a quest\u00e3o que penso ser pertinente aqui \u00e9 o porqu\u00ea disto? Afinal, a\n10\tEste termo \u00e9 empregado por um homem para se referir \u00e0 sua WM somente se esta for sua Z (p\u00e3'in) real.\n11\tEste termo \u00e9 empregado por um homem para se referir \u00e1 sua WM somente se esta for sua FZ (lOAirr) real.\nhist\u00f3ria demogr\u00e1fica desta sociedade aponta para um paradoxo. Em um momento de depaupera\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, ao inv\u00e9s de se abrirem prontamente para os casamentos inter\u00e9tnicos - como \u00e9 comum acontecer nesses casos a estrat\u00e9gia adotada foi exatamente a oposta, ou seja, a de casamentos extremamente endog\u00e2micos - inclusive com categorias com forte conota\u00e7\u00e3o incestuosa (irm\u00e3 e filha). Somente num momento posterior, com uma certa recomposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, a sociedade se abre para os casamentos com Opok.\nDo ponto de vista que pretendo analisar neste cap\u00edtulo - isto \u00e9, dado aquilo que considero como sendo a singularidade da configura\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica atual dos Kantiana -, tem-se, ent\u00e3o, dois fatos evidenciados por esses dados: de um lado a import\u00e2ncia do lugar ocupado por Moraes nessa configura\u00e7\u00e3o, tanto devido aos seus in\u00fameros casamentos, quanto pelo incentivo aos casamentos entre categorias interditas12; complementarmente, h\u00e1 tamb\u00e9m o papel importante dos muitos casamentos inter\u00e9tnicos registrados.\nEstas duas dimens\u00f5es do mesmo problema colocam algumas quest\u00f5es para serem pensadas no que diz respeito \u00e0 taxonom\u00eda social. Uma das mais imediatas e diretas \u00e9 a prop\u00f3sito de um eventual princ\u00edpio acionado para a elabora\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o da rede de rela\u00e7\u00f5es de parentesco que se pode construir. Como atesta o geneticista supramencionado, os casamentos de Ant\u00f4nio Moraes conferiram uma complexidade \u00edmpar \u00e0 rede de rela\u00e7\u00f5es entre os membros do grupo (embora ele se refira ao aspecto gen\u00e9tico, n\u00e3o \u00e9 muito diferente quando se cai no plano social). Se, desde um ponto de vista \u00e9tico, exterior, h\u00e1 pessoas relacionadas por v\u00e1rias \u201cvias\u201d diferentes, muitas das quais sendo identificadas pelos indiv\u00edduos, como \u00e9 que os Karitiana elaboram o seu \u201cpedigree\u201d\"? Formulando a quest\u00e3o de uma outra maneira, poder-se-ia perguntar como \u00e9 definido o status geneal\u00f3gico de alter em rela\u00e7\u00e3o a um determinado ego. Ou ainda, tomando como refer\u00eancia um dos procedimentos que comp\u00f5e o complexo mecanismo do c\u00e1lculo terminol\u00f3gico (no qual o sistema onom\u00e1stico desempenha um papel crucial), segundo que crit\u00e9rios \u00e9 feita a escolha de ego por identificar alter segundo uma\nRecuperando alguns aspectos dessa cosmologia, analisados anteriormente, h\u00e1 um fato curioso para o qual fui chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o no campo: os \u201cpedigrees\" fornecidos por muitos informantes incorporaram, na rede de rela\u00e7\u00f5es que eles tra\u00e7avam elencando o conjunto dos que identificavam como seus parentes (ou seja, seus ipyeso), indiv\u00edduos n\u00e3o-karitiana (Opok, portanto - principalmente aqueles frutos de uni\u00f5es inter\u00e9tnicas), da mesma forma que poderiam excluir deliberadamente indiv\u00edduos Yjxa. Alguns desses Opok inclusive chegavam a ser tratados por termos de parentesco, mesmo sem serem portadores de um nome. N\u00e3o obstante, esse procedimento era heterog\u00eaneo e vari\u00e1vel entre os diversos informantes, dependendo da dist\u00e2ncia geneal\u00f3gica que essas pessoas mantivessem entre si, bem como de outros fatores. Foi justamente essa falta de uniformidade que me chamou a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, ao falar de seu \u201cpedigree\", estava sendo expressa uma id\u00e9ia de parentesco de forma bem peculiar.\nEssa constata\u00e7\u00e3o evidentemente denota uma informa\u00e7\u00e3o importante: a rede de parentesco pode ser estendida para al\u00e9m das fronteiras da categoriayjxa, incluindo indiv\u00edduos opok. Dito de outra forma, apesar dos termos de parentesco, de fato, encamparem todos os indiv\u00edduos da sociedade, a id\u00e9ia de yjpyeso muitas vezes aparece como ultrapassando os limites do universo yjxa A esse respeito, vale observar que percebi com isso exatamente o contr\u00e1rio do que afirma a Sra. Landin, segundo quem \u201co primeiro tra\u00e7o a ser notado \u00e9 que o sistema de parentesco [karitiana] n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o extensivo a ponto de incluir todos os membros do grupo, como as descri\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas sobre organiza\u00e7\u00e3o social em pequenos grupos frequentemente sugerem\" (Landin, 1989:36). Foram muito raros os casos em que ego n\u00e3o sabia (ou, mais apropriadamente, \u201cdizia n\u00e3o saber\u201d) por qual termo ele deveria tratar um alter yjxa determinado. Mesmo nesses casos, o curioso \u00e9 que sempre havia algum tipo de problema apontado por ele que o impedia fazer adequadamente a identifica\u00e7\u00e3o (como os exemplos dos Diagramas 2a e 2b atestam - item anterior).\nO que me pareceu estar sendo manifesto com esse mecanismo \u00e9 uma certa potencialidade do universo opok em ser aproximado de tal forma do universo yjxa, que parte dele acaba por ser a ele\nincorporado, via rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a matrimonial, o que acarreta um alargamento da id\u00e9ia de ypyeso. Portanto, insisto em dizer que n\u00e3o s\u00f3 os termos de parentesco \u201cde fato s\u00e3o extensivos a ponto de incluir todos os membros do grupo\u201d como, em alguns casos, ultrapassam mesmo suas fronteiras, internalizando indiv\u00edduos opok'\nOs princ\u00edpios taxon\u00f3micos resumidos no cap\u00edtulo anterior mostraram que, entre os Karitiana, a classifica\u00e7\u00e3o social \u00e9 operada com base num complexo de oposi\u00e7\u00e3o estrutural hier\u00e1rquica entre duas grandes categorias sociais antin\u00f3micas: yjxa/opok. Nessa oposi\u00e7\u00e3o tem-se uma express\u00e3o formalizada de um dos princ\u00edpios da l\u00f3gica formal: a exclus\u00e3o de uma terceira possibilidade. Freme a essa rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o, cabe ent\u00e3o, a pergunta sobre como se coloca o termo ypyeso ou seja, qual o lugar da rede de parentesco na constru\u00e7\u00e3o da taxonom\u00eda social entre os Karitiana.\nAntes de concluir o ponto central deste cap\u00edtulo, penso ser interessante ilustrar esta minha argumenta\u00e7\u00e3o apresentando ao leitor excertos de alguns dos \u201cpedigrees\u201d coletados. Esses casos foram selecionados por mostrarem uma relativa falta de uniformidade na inclus\u00e3o/exclus\u00e3o de indiv\u00edduos opok dentro da rede de parentesco tra\u00e7ada por alguns informantes - lembrando que se entende por \u201cindiv\u00edduos opok\u201d n\u00e3o somente os estrangeiros, mas os filhos de homem opok com mulher yjxa bem como altera\u00e7\u00f5es curiosas no emprego de terminologia com a rele\u00e7\u00e3o aos pr\u00f3prios yjxa (cf. os v\u00ednculos entre ego e as pessoas citadas nos exemplos no mapa geneal\u00f3gico).\nExemplo 1: Joana Roque [12].' \u2019\n1-\tPessoas n\u00e3o classificadas:\na) Opok\nNOME\t1 N\u2019Mapa\t\tTratamento Rec\u00edproca 1 Kintypes\nJos\u00e9 Pitanga\t1 [31]\t\tn\u00e3o classifica\tFyBDH\nPedrinho Parintintin\t\u00a1 [33]\t\tn\u00e3o classifica\t! FyBDDH\nBenedito Parintintin\t[43]\t1 n\u00e3o classifica\ti yZH\t\nLuzia Macurape\t[65]\t\u00a1 n\u00e3o classifica\t\u00a1 yZSW; FyBSW\t\nIracema Apurin\u00e3\t; [80]\ti n\u00e3o classifica\ti BSW; yZDSW\t\t\nMarli de Assis\ti |164]\t1 n\u00e3o classifica\tyZSW\t\t\nAugusto Kassup\u00e1\t[ 169]\t| n\u00e3o classifica\tyZDH\t\t\nAnt\u00f4nio Biray\t| [173]\t1 n\u00e3o classifica\ti yZDH\t\t\nJo\u00e3o Suru\u00ed\t1 [179]\ti n\u00e3o classifica\t| yZDH\t\t\nGeraldo\t' [183]\ti n\u00e3o classifica\t1 yZH\t\t\n2- Pessoas classi ficadas:\na)\tYjxa todos, sem exce\u00e7\u00e3o.\nb) Opok:\nNOME\t1 N\u201c Mapa\tTratamento\t1 Rec\u00edproca\tKintypes\nAna Paula\t! ri3i\ty'ei\t1 yti\tD; SD,s\nc) Filhos de mulher Yjxa e homem Opok:\nNOME\ti N\" Mapa\tTratamento\ti Rec\u00edproca\t1 Kintypes\nEdgard\ti \u00cd38]\tyete\u2019et\t; ytiim\u00f5j\t! FyBSS, FyBDDS\nEdilson\ti \u00cd39]\tyete'el\ti ytiim\u00f5j\t! FyBSS, FyBDDS\nCelson Cinta Larga\t... i [58]\tysyky\ti ypa\u2019in\tBDS, yZDDS\nJacquecilene C. Larga\ti [59]\tykypeet\ti yhgj\ti BDD, yZDDD\nJacqueline C. Larga\t' [60]\tykypeet\t1 yhgj\t1 BDD, yZDDD\nWaldecyr\ti \u00cd175]\tyete\u2019et\ti ytiim\u00f5j\t1 yZDS\nWalde\u00edsia\ti [176]\tyete\u2019et\tytiim\u00f5j\t! yZDD\nAdemir\t\u00a1 [177]\tyete\u2019et\t1 ytiim\u00f5j\tyZDS\nNena\t\t i [178]\tyete\u2019et\tytiim\u00f5j\tyZDD\nRita Suru\u00ed\ti [181]\tyete\u2019et\ti ytiim\u00f5j\ti yZDD\nL\u00facia Suru\u00ed\ti [182]\tyete\u2019et\tytiim\u00f5j\ti yZDD\nGersoney\ti [185]\tykorog'et\ti yt\u00e0ty.\tTyZS\nGeorineide\t1 [186]\tykordg\u2019et\ti ytiity\ti yZD\n14 Para os termos de parentesco e suas principais denota\u00e7\u00f5es cf a terminologia. De todos os \"kirdypes\" poss\u00edveis, aqui ser\u00e3o considerados apenas os mais pr\u00f3ximos e/ou identificados por ego.\nJessica\ni [187] i yk\u00fcr\u00f1g'et \u00a1 ytiity\nyZD\nd)\tClassifica\u00e7\u00f5es yjxa incomuns: nenhuma.\nExemplo 2: Dirceu Walter [122].\n1 - Pessoas n\u00e3o classi ficadas-.\na) Opok.\nNOME\ti N\u00b0 Mapa\tTratamento ! Rec\u00edproca\t1 Kintypes\nAna Paula\ti [13]\tn\u00e3o classifica\t! desconsidera\nJos\u00e9 Pitanga (Karip.)\t; [31]\tn\u00e3o classifica\tI FyBDH\nPedrinho Parintintin\t! [33]\tn\u00e3o classifica\t\u2018 FyBDDH\nBenedito Parintintin\ti [43]\tn\u00e3o classifica\t\u00ed MyZH, FyBDH\nLuzia Macurape\ti [65]\tn\u00e3o classifica\t1 yBW\nIracema Apurin\u00e3\ti [80]\t.\tn\u00e3o classifica\t! MBSW, MvZDSW\nMarli de Assis\t\u00ed [1641\tn\u00e3o classifica\tMeZSW\nAugusto Kassup\u00e1\t[169j\tn\u00e3o classifica\ti MyZDH, MMBDH\nAnt\u00f4nio Biray\t: [173]\tn\u00e3o classifica\tMyZDH\nJo\u00e3o Suru\u00ed\t: [1791\tn\u00e3o classifica\tMyZDH, MMBDH\nGeraldo\t' [183]\tn\u00e3o classifica\t1 MyZH\nb) Yjxa\nNOME\t1 N\u00b0 Mapa\tTratamento Rec\u00edproca\tKintypes\nMariquinha\t1 [34]\t\u00a1\tn\u00e3o sabe classificar\tFyBDD, MyZSW MFyBDD\nEsmeralda\ti [57] \u00a1\tn\u00e3o sabe classificar\tMBD, MyZDD, FvBSDD\nWaldomiro\ti [142]\tn\u00e3o sabe classificar\tMyZS\nc) Filhos de mulher Y/xa e homem Opok.\nNOME\tN\u00b0 Mapa\tTratamento ! Rec\u00edproca\tKintypes\nEdgard\t[38]\tn\u00e3o classifica\tFyBDDS, FyBDDS, MyZSWS\nEdilson\t[39]\tn\u00e3o classifica\tFyBDDS, FyBDDS, MyZSWS\nCelson Cinta Larga\t[58]\tn\u00e3o classifica\tMBDS, MyZDDS FBSDS\nJacquecilene C. Larga\t[59]\tn\u00e3o classifica\tMBDD, MyZDDD FBSDD\nJacqueline C. Larga\t[60]\tn\u00e3o classifica\tMBDD, MyZDDD FBSDD\nMichael\t[172\tn\u00e3o classifica\tMyZDDDS\n2- Pessoas Classificadas.\na)\tFpca: todos, com exce\u00e7\u00e3o dos citados acima.\nb)\tOpok' nenhum\nc) Filhos de mulher Yjxa. e homem Opok.\nNOME\ti N\u00b0 Mapa\tTratamento\t: Rec\u00edproca\t1 Kintypes\nRita\t; rm]\tysaka'et\t: ysyky'et\tMZDD\nL\u00facia\t[182]\tysaka 'et\tysyky'et\tMZDD\nWaldecyr\t[175]\tysaka 'et\ti ysyky\u2019et\t' MZS\nWalde\u00edsia\t\u25a0 [176]\tysaka\u2019et\t' ysyky'et\ti MZS\nAdemir\ti [177]\tysaka'et\t: ysyky'et\ti MZS\nNena\ti [178]\tysaka'et\ti ysyky'et\t! MZS\nd) Classifica\u00e7\u00f5es yjxa incomuns:\nNOME\ti N\u00b0 Mapa\tTratamento\t\u00ed Rec\u00edproca\tKintypes\nAng\u00e9lica\t! [144] 1\tyte'et\t! yhaja'et i\teBDD, MyZDD, MyZSD\nAngelina\t\u25a0 [145]\tyte'et\tyhaja'et\teBDD, MyZDD, MyZSD\nDulcin\u00e9ia\t, [8]\tysywetespj\t\tMBD, MyZDD\nHilda\t1 [1411\tysojoti\tyetem\u00e3n\tMyZD\nSelvina\t: [133]\tyhajasoj\t: ym\u00e3nkeet\tMyZD, eBW\nRosa\t: [86]\tyhajasoj\t; ym\u00e3nkeet\tMBD, MyZDD\nConcei\u00e7\u00e3o\t\u00a1 [871\tyhajasoj\t: ym\u00e3nkeet\tMBD, MyZDD\nTeresa\ti [97]\tyhajasoj\t; ym\u00e3nkeet\tMBD, MyZDD\nJanete\t; [981\tyhajasoj\ti ym\u00e3nkeet\tMBD, MyZDD\nExemplo 3: Jos\u00e9 Maria ]21],\n1- Pessoas n\u00e3o classificadas-.\na) Opok.\nNOME\t; N\u00b0 Mapa\tTratamento ; Rec\u00edproca\tKintypes\nAna Paula\ti [131\tn\u00e3o classifica\tdesconsidera\nBenedito Parintintin\t\u00a1 [43] I i\tn\u00e3o classifica\tMMyZH, FMyZH, FFeBDH\nLuzia Macurape\t: [65] \u00a1 i\t:\tn\u00e3o classifica\tMMyZSW, FMyZSW, FFeBDSW\nPedrinho Parintintin\t! [331\tn\u00e3o classifica\tFFyBDDH, MMFyBDDH\nIracema Apurin\u00e3\t[80]\t\u25a0 n\u00e3o classifica 1\tMMyZDSW, FMyZDSW, FFeBDSW, MMBSW, FMBSW, FFeBSSW\nJos\u00e9 Pitanga (Karip.)\t[31]\t; n\u00e3o classifica i\tFMFyBDH, MMFyBDH, FFyBDH\nMarli de Assis\t[164]\ti n\u00e3o classifica\tMBW\nJo\u00e3o Suru\u00ed\t[179]\t. n\u00e3o classifica\tFZH\nAnt\u00f4nio Biray\t[173]\tn\u00e3o classifica\tFMeZDH, MMeZDH, MBDH\nGeraldo\t[183]\t; n\u00e3o classifica\tFFyBDH, MFyZH, MMyZH\nAugusto Kassup\u00e1\t[169]\t: n\u00e3o classifica\tFZH\nb) Yjxa\nNOME\t\u00a1 N\u201c Mapa\tTratamento ! Rec\u00edproca\tKintypes\nEsmeralda\t; [57] i\ti i\t\u00a1\tn\u00e3o sabe classificar\tMMBD, i FMBD, MMeZDD, i FFeBSD : FMeZDD, ! FFeBDDD\nc) Filhos de mulher Yjxa e homem Opok.\nNOME\tN\u00b0 Mapa\tTratamento \u00a1 Rec\u00edproca\tKintypes\nCeison Cinta Larga\t[58]\tn\u00e3o classifica\tMMBDS, FMBDS, MMeZDDS, FFeBSDS FMeZDDS, FFeBDDDS\nJacquecilene C. Larga\t[59]\tn\u00e3o classifica\tMMBDD, FMBDD, MMeZDDD, FFeBSDD FMeZDDD, FFeBDDDD\nJacqueline C. Larga\t[60]\tn\u00e3o classifica\tMMBDD, FMBDD, MMeZDDD, FFeBSDD FMeZDDD, FFeBDDDD\nGersoney\t: [185] i \u00a1\tn\u00e3o classifica i\tFFeBDS, MMFDS, FMFDS, FFeBZDD MMFZDS, FMFZDS\nGeorineide\t; [186]\t; n\u00e3o classifica \u00a1\tFFeBDD, MMFDD, FMFDD, FFeBZDD, MMFZDD, FMFZDD\nJessica\t. [187]\ti n\u00e3o classifica\tFFeBDD, MMFDD, FMFDD, FFeBZDD, MMFZDD, FMFZDD\n2- Pessoas Classificadas'.\na)\tYjxtp todos, com exce\u00e7\u00e3o dos citados acima.\nb)\tOpok: Nenhum.\nc) Filhos de mulher Yjxa e homem Opok\nNOME\ti N\u00b0 Mapa\tTratamento\tRec\u00edproca\tKintypes\nEdgard\ti [38] i\tykeet\tyfii\u00fc\t! MyZS 1 [(FFyBDDS), (FMFyBDDS), i (MMFyBDDS)]\nEdilson\t[39] \u00a1\tykeet\tyhaf\t1 MyZS i [(FFyBDDS), ! (FMFyBDDS), ' (MMFyBDDS)]\nRita Suru\u00ed\t: run\tysokite'et\tyowoj\tFZD\nL\u00facia Suru\u00ed\t\u00ed [182]\tysokite'et\tyowoj\t1 FZD\nWaldecyr\ti [175]\tysokite 'et\tyowoj\t1 MBDS\nWalde\u00edsia\t; [176]\tysokite\u2019et\tyowoj\t! MBDD\nAdemir\ti [177]\tysokite'et\tyowoj\t1 MBDS\nNena\ti [178]\tysokite'et\tyowoj\ti MBDD\nMichael\t\u201e. \u00a1 \u00a3372]\tyota\tyota\ti FZDS\nd) Classifica\u00e7\u00f5esyjxa incomuns:\nNOME\t1 N\u00b0 Mapa\tTratamento\t\u00a1 Rec\u00edproca\t; Kintypes\nSelvina\t[133]\typ\u00e1\u2019in\t, ysyky.\t1 FMeZD, MBD, ! MMeZD\nHilda\ti [141]\typ\u00e1\u2019in\t1 ysyky i\t! FMeZD, MBD, i MMeZD\nMaria Barabad\u00e1\ti [174]\typa'in\tysyky\ti FMeZD, MBD, MMeZD\nValdomiro\t: [142]\t\\ ysokite'et\tyowoj\t1 FMeZS, MBS, i MMeZS\nExemplo 4: Maria Helena [156].\n1- Pessoas n\u00e3o classificadas:\na) Opok\nNOME\tN\u00b0 Mapa\tTratamento , Rec\u00edproca\ti Kintypes\nAna Paula\ti \u00cd13]\tn\u00e3o classifica\t! desconsidera\nBenedito Parintintin\ti [43]\tn\u00e3o classifica\t\u00a1 MyZH\nLuzia Macurape\t\u00a1 [65]\tn\u00e3o classifica\t\u2018 MyZSW, i MFyBSW\nPedrinho Parintintin\t: T33]\tn\u00e3o classifica\t1 MFyBDDH\nIracema Apurin\u00e3\t: [801\tn\u00e3o classifica\tMBSW, MvZDSW\nJos\u00e9 Pitanga (Karip.)\t1 [31]\tn\u00e3o classifica\tMFyBDH\nMarli de Assis\t; [164]\tn\u00e3o classifica\t: MyZSW\nJo\u00e3o Suru\u00ed\t: [179]\tn\u00e3o classifica\ti MyZDH, FyBDH\nAnt\u00f4nio Biray\t[173]\tn\u00e3o classifica\ti MyZDH\nGeraldo\ti [183]\tn\u00e3o classifica\t! MyZH\nAugusto Kassup\u00e1\t! [169]\tn\u00e3o classifica\t\u25a0 MyZDH, FyBDH\nb) Yjxa\nNOME\t! N\" Mapa\tTratamento ! Rec\u00edproca\ti Kintypes\nLucinda\ti [16]\tn\u00e3o sabe classificar\ti MyZSD, i MyZDD, 1 MFyBSD\nLuciane\tI [17] i\tn\u00e3o sabe classificar\tI MyZSD, MyZDD, ! MFyBSD\nNelcenilda\t! [20]\tn\u00e3o sabe classificar\ti MyZSD, I MyZDD, ! MFyBSD\nEsmeralda\t\u00ed [57]\tn\u00e3o sabe classificar\t1 MBD, MyZDD\nGarcia\t: m3\tn\u00e3o sabe classificar\ti MeZS, MFeBS\nRaimundo Nonato\ti [147]\tn\u00e3o sabe classificar\ti MyZS, MFyBS\nc) Filhos de mulher Yjxa c homem Opok:\nNOME\tN\u00b0 Mapa\tTratamento 1 Rec\u00edproca\tKintypes\nCelson Cinta Larga\t[58]\tn\u00e3o classifica\tMBDS, MyZDDS\nJacquecilene C. Larga\t[59]\tn\u00e3o classifica\tMBDD, MyZDDD\nJacqueline C. Larga\t[60]\ti\tn\u00e3o classifica\tMBDD, MyZDDD\nEdgard\t[38]\ti\tn\u00e3o classifica\tMFyBDDS\nEdilson\t[39]\tn\u00e3o classifica\tMFyBDDS\nRita Suru\u00ed\t[181]\ti n\u00e3o classifica\t: MyZDD, FyBDD\nL\u00facia Suru\u00ed\t[182]\ti n\u00e3o classifica\ti MyZDD, FyBDD\nWaldecyr\t[1751\ti n\u00e3o classifica\ti MyZDS\nWalde\u00edsia\t[176]\t' n\u00e3o classifica\t1 MyZDD\nAdemir\t[177]\t' n\u00e3o classifica\ti MyZDS\nNena\t[178]\tn\u00e3o classifica\tMyZDD\nMichael\t[172]\tn\u00e3o classifica 1\ti MBDS, 1 MyZDDS, i FyBDDS\n2- Pessoas classificadas'\na)\tYjxa: todos, com exce\u00e7\u00e3o dos citados acima.\nb)\tOpok: nenhum.\nc)\tFilhos de mulher Yjxa e homem Opok nenhum.\nd) Classifica\u00e7\u00f5es yjxa incomuns\nNOME\t; N\u00b0 Mapa\tTratamento\tRec\u00edproca\tKin types\nEdelaine\ti [116]\tytiity i 1\tyk\u00f5r\u00f5g'et\tMeZSD, MFeBSD, MyZDD\nK\u00e1tia\ti [117] i\t\tyk\u00f5r\u00f5g'et\tMeZSD, MFeBSD, MyZDD\nRenato\t; [118] i i\t1 ysyky 1\typ\u00e3'in\tMeZSS, MFeBSS, MyZDS\nReinaldo\ti [119]\ti ysyky\typ\u00fc\u2019in\tMeZSS, MFeBSS, MyZDS\nEdmilson\t\u25a0 [120] i\tysyky \u00a1\typ\u00e1\u2019in\tMeZSS, MFeBSS, MyZDS\nGeane\t: [121]\tytiity\tykorog'et\tMeZSD, MFeBSD, MyZDD\nFemando\t: [160]\ti ysykv i\typa'in\tMeZSS, MFeBSS, MyZDS\nOrlando\t! [54]\t! ysyky. I i\typ\u00e3 'in\tMeZSS, MFeBSS, MyZDS\nPara concluir de forma preliminar esta an\u00e1lise - e este cap\u00edtulo - considerem-se agora aquelas duas dimens\u00f5es do campo social kantiana que perpassaram toda a argumenta\u00e7\u00e3o aqui constru\u00edda, a saber: Yjxa e Opok Como se viu, tomando-se como referencial o conceito de hierarquia, formulado por Louis Dumont - analisado previamente enquanto um princ\u00edpio estrutural de ordena\u00e7\u00e3o do pensamento, percebe-se que estas duas categorias se articulam de forma tal que constroem seu campo de significado de acordo com aquele tipo espec\u00edfico de oposi\u00e7\u00e3o estrutural. \u00c9 em rela\u00e7\u00e3o a esse referencial - a oposi\u00e7\u00e3o '\u2018hier\u00e1rquica\u2019' - que a categoriaypyeso - definidora do campo dos cognatos -dever\u00e1 ser discutida.\nCom base nos exemplos acima, pode-se pensar que, ao que parece, o campo social englobado pela categoria ypyeso - os cognatos \u00e9 tratado pelos Kantiana como comportando de forma bastante fluida elementos daquelas duas dimens\u00f5es. H\u00e1 um certo tipo de jogo no qual as categorias que comp\u00f5em o campo do parentesco s\u00e3o pe\u00e7as movidas ao sabor de v\u00e1rios fatores de ordem n\u00e3o estrutural - sobretudo os que dizem respeito \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o individual os quais acabam por entrar na composi\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de suas regras. Esses fatores muitas vezes s\u00e3o colocados no discurso nativo -quando o s\u00e3o - como justificativas para as altera\u00e7\u00f5es promovidas por ego nas regras que estruturam o sistema terminol\u00f3gico, o qual \u00e9 uma de suas dimens\u00f5es fundamentais - apesar de n\u00e3o exclusiva. Tal manipula\u00e7\u00e3o ocorre tanto para aproximar indiv\u00edduos opok, a fim de inseri-los na rede de parentesco, como tamb\u00e9m - o que \u00e9 mais raro - para afastar indiv\u00edduos yjxa, excluindo-os desse campo.\nPensando nesse movimento de afastamento e aproxima\u00e7\u00e3o a que determinadas categorias de parentesco est\u00e3o sujeitas - e a id\u00e9ia mesma da constru\u00e7\u00e3o do campo ypyeso um dos temas que esse tipo de oposi\u00e7\u00e3o, tal como colocada pelo pensamento karitiana, parece estar enfatizando \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de outro conceito importante para a discuss\u00e3o sobre o parentesco e, como de resto, para todo este trabalho: o da afinidade.\nNos mais recentes estudos comparativos com vistas a uma generaliza\u00e7\u00e3o de modelos de organiza\u00e7\u00e3o social das sociedades da Amaz\u00f4nia, tal conceito - mais expressamente formulado e trabalhado pela corrente te\u00f3rica que passou a ser conhecida como \u201cTeoria da Alian\u00e7a \u201d (Dumont, 1978; Kuper, 1988) - tem sido bastante discutido e complexificado. Estes estudos, na verdade, foram\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da afinidade especificamente, tem-se proposto pens\u00e1-la, em conson\u00e2ncia com a reflex\u00e3o feita com rela\u00e7\u00e3o a esses modelos de organiza\u00e7\u00e3o social r.o qual os par\u00e2metros de proximidade e dist\u00e2ncia s\u00e3o importantes para a discuss\u00e3o sobre o campo dos cognatos. Assim sendo, o conceito de afinidade aparece segundo tr\u00eas formas distintas, a saber: afinidade virtual, real e potencial. Uma das mais recentes tentativas de sistematiza\u00e7\u00e3o sobre o tema ocorreu como resultado do projeto \u201cEtnografia e modelos anal\u00edticos: tipos de estrutura social na Amaz\u00f4nia meridional\u201d, coordenado pelo Prof. Eduardo Viveiros de Castro, cuja formula\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica foi exposta em um recente artigo: \u201cA afinidade n\u00e3o \u00e9 um conceito simples na Amaz\u00f4nia. E necess\u00e1rio distinguir: (l) afinidade virtual cagn\u00e1tica (osprimos cruzados, por exemplo); (2) a afinidade efetiva ou real (os cunhados); (3) a afinidade potencial ou 's\u00f3cio- pol\u00edtica \u2019 (os cognatos distantes ou n\u00e3o parentes)\u201d (Fausto e Viveiros de Castro, 1993:145, em franc\u00eas no original; outras reflex\u00f5es sobre o assunto podem ser lidas em Viveiros de Castro, 1993 e 1995). Estarei utilizando o conceito de afinidade, tal como aparece resultante dessa reflex\u00e3o.\nDe um lado, os F/xg s\u00e3o aqueles considerados como sendo ypyeso pita, ou seja, os falantes da l\u00edngua, portadores de nomes e, originalmente, do cr\u00e2nio achatado. Estes seriam os \u201cparentes\" stricto sensu Acontece que para muitos indiv\u00edduos - como se observa atrav\u00e9s dos exemplos -, alguns desses yjxa deixam de ser incorporado na sua rede de rela\u00e7\u00f5es, embora haja paradoxos e contradi\u00e7\u00f5es na forma como isso acaba sendo feito. Desta forma, simples desentendimentos e incompatibilidades entre pessoas, e at\u00e9 mesmo concretiza\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es sexuais tidas por incestuosas me foram colocados\nNo caso Exemplo 2, ego n\u00e3o classifica tr\u00eas indiv\u00edduos yjxa inclusive uma prima cruzada matrilateral (Mariquinha [34], Esmeralda [57], Waldomiro [142]). Al\u00e9m disto, estabelece uma dist\u00e2ncia maior que a real para algumas de suas primas paralelas matrilaterais e uma outra prima cruzada matrilateral (Dulcin\u00e9ia [8], Hilda [141], Selvina [133], Rosa [86], Concei\u00e7\u00e3o [87], Teresa\n[97], Janete [98]), atrav\u00e9s do emprego de termos descritivos, os quais s\u00e3o tidos como impr\u00f3prios, inadequados. Tais termos rar\u00edssimas vezes s\u00e3o empregados no cotidiano kantiana, sendo o seu uso denotador incontest\u00e1vel desse distanciamento artificial - por ser literalmente um artificio de ordem volitiva - entre dois indiv\u00edduos. No exemplo, os termos empregados por ego {ysywetesoj, ysojoti, yetem\u00e3n, yhajasoj^ ym\u00e3rikeet ) s\u00e3o termos descritivos compostos por posi\u00e7\u00f5es que denotam e enfatizam uma rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a matrimonial (sempre finalizados por soj - W - ou m\u00e3n - II)\nNo Exemplo 3 - o mesmo ilustrado pelo Diagrama 2a ego deixa de classificar uma mulher que simultaneamente \u00e9 sua FZ e MZ classificat\u00f3rias (Esmeralda [57]), ao mesmo tempo em que classifica as irm\u00e3s dela (Rosa [86], Concei\u00e7\u00e3o [87], Teresa [97], Janete [98]). Neste mesmo exemplo, ele trata tr\u00eas de suas primas cruzadas classificat\u00f3rias (Selvina [133], Hilda [141] e Maria Barabad\u00e1 [174]) por termos que expressam consang\u00fcidade, mas mant\u00e9m a terminologia esperada para o irm\u00e3o dessas mulheres (Waldomiro [142]).\nNo Exemplo 4, ego deixa de classificar dois irm\u00e3os classificat\u00f3rios (Garcia [113] e Raimundo Nonato [147]), uma prima cruzada matrilateral (Esmeralda [57]) - sendo este caso semelhante ao do Exemplo 3. em que ela conserva as outras quatro irm\u00e3s desta mulher - e tr\u00eas filhas de um de seus irm\u00e3os classificat\u00f3rios (Lucinda [16], Luciane [17], Nelcenilda [20]), preservando, em contrapartida, os irm\u00e3os dessas meninas.\nPor outro lado, indo para a dimens\u00e3o opok, encontra-se um outro dado importante: ela est\u00e1 colocada sempre na potencialidade de ser inclu\u00edda na dimens\u00e3o ypyeso atrav\u00e9s do casamento. Com\nessas uni\u00f5es inter\u00e9tnicas - que t\u00eam se tornado cada vez mais freq\u00fcentes - passa a se configurar a rede que denominei ypyeso opap (em contraposi\u00e7\u00e3o ao que seria os ypyeso pita). Em kantiana, os adjetivos pita (verdadeiro) e opgp (longe, distante) s\u00e3o comumente empregados como qualifica\u00e7\u00e3o dos termos de rela\u00e7\u00f5es, em sua forma de tratamento, para distinguir os \"kiritypes\" reais dos classif\u00edcat\u00f3rios. Embora tal distin\u00e7\u00e3o apare\u00e7a como feita consciente e explicitamente pelos Kantiana - embora nem sempre quero deixar claro para o leitor que essa express\u00e3o ypyeso opap \u00e9, em certa medida, uma cria\u00e7\u00e3o minha. Lancei m\u00e3o deste recurso na tentativa de explicitar um mecanismo que encontrei em funcionamento em alguns '\u2018pedigrees\u201d coletados. Nestes, muitos indiv\u00edduos idealmente considerados Opok foram inclu\u00eddos, por ego, na rela\u00e7\u00e3o das pessoas que ele considerava seu ipyeso. Atribu\u00edam, inclusive, um termo de parentesco a despeito dessa pessoa n\u00e3o possuir um nome. Como se observa nos exemplos acima, esses casos ocorriam principalmente com aqueles Opok filhos de homem opok com mulher yjxa, sobretudo se esses s\u00e3o considerados como pr\u00f3ximos de ego.ls\nPara fechar esta interpreta\u00e7\u00e3o, mesmo ciente dos riscos reducionistas e armadilhas que os esquemas gr\u00e1ficos nos colocam, pode-se pensar em uma possibilidade de esquematiza\u00e7\u00e3o diagram\u00e1tica para represent\u00e1-la, tal qual expressa pela Figura 1. Ao consider\u00e1-la, n\u00e3o se deve, no entanto, deixar de levar em considera\u00e7\u00e3o a concep\u00e7\u00e3o que o conceito de afinidade assume aqui neste contexto. Assim sendo, para o campo sem\u00e2ntico compreendido pela categoria ypyeso tem-se uma esp\u00e9cie de gradiente entre os p\u00f3los Yjxa e Opok, que imprime a esta \u00faltima - o inimigo, por excel\u00eancia - uma express\u00e3o particular de diferen\u00e7a. Esta oposi\u00e7\u00e3o tal como concebida aqui n\u00e3o \u00e9 tomada em uma perspectiva diametral mas, ao contr\u00e1rio, dentro daquela conota\u00e7\u00e3o impressa pela l\u00f3gica da oposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica: concebido desta maneira, de fato, \"o afim \u00e9 o outro, inst\u00e2ncia opok na interioridade Yjxa\u201d (Farage, comunica\u00e7\u00e3o pessoal).19\n,s A import\u00e2ncia das no\u00e7\u00f5es de proximidade e dist\u00e2ncia (seja geneal\u00f3gica, seja geogr\u00e1fica) na defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de parentesco para as sociedades da amaz\u00f4nia tem sido bastante trabalhada a partir da monografia de Overing Kaplan (1975), sobre os Piaroa, e discutida por Viveiros de Castro (1993), com rela\u00e7\u00e3o a um eventual modelo de organiza\u00e7\u00e3o social para as chamadas temas baixas da Am\u00e9rica do Sul, isto \u00e9 a Am\u00e9rica n\u00e3o andina.\n(n\u00e3o nomeados)\nConsangu\u00edneos\tAfins\n[nao cas\u00e1veis}\t[cas\u00e1veis)\n\u00cd-)\ti*)\nMatriz Dravidiana\nHomens\tMulheres\n[preteridos]\t(preferidas)\n(-)\tp)\nMatriz de G\u00e9nero\nFigura 1\nNo que concerne \u00e0 dimens\u00e3o yjxa, ter-se-ia uma outra subdivis\u00e3o interna e mais espec\u00edfica que corresponderia \u00e0quela proporcionada pela matriz dravidiana que conforma a base do sistema terminol\u00f3gico karitiana, ou seja, entre consang\u00fc\u00edneos e afins,20 de certa forma associada \u00e0 regra de gera\u00e7\u00e3o do sistema onom\u00e1stico, estreitando a rede de rela\u00e7\u00f5es que ego define como sendo seu ipyeso, a\u00ed sim, instituindo as no\u00e7\u00f5es de pita (real, isto \u00e9, pr\u00f3ximo) e opqp (classificat\u00f3rio, isto \u00e9, distante).\nComo j\u00e1 mencionado, para a esfera opok a concretiza\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia de se tornar ypyeso \u00e9 via rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a matrimonial. Aqui se encontra uma outra subdivis\u00e3o, de natureza distinta da anterior, a qual ser\u00e1 importante na defini\u00e7\u00e3o da rede de rela\u00e7\u00f5es dentro do campo ypyeso. \u00c9 assim que, enquanto Opok, tem-se que a prefer\u00eancia (peio menos do ponto de vista ideal - e n\u00e3o tanto estat\u00edstico -, manifesto no discurso sobre \"o que deve ser feito\") para o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o matrimonial com opok recai sobre a mulher. Uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio garantir a manuten\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o da subst\u00e2ncia (7/) e, consdeq\u00fcentemente do nome - como se viu se d\u00e1 por via agn\u00e1tica a mulher deve necessariamente ser o elo de liga\u00e7\u00e3o privilegiado nessa\n*\u201c A terminologia de rela\u00e7\u00f5es karitiana evoca, grosso modo, uma estrutura do tipo dravidiano [Merrifield (1983); Landin (1989); Storto (1995)], tal como discutida por Dumont (1953) e reanalisada por Trautmann (1981), cujas singularidades quanto \u00e0s suas manifesta\u00e7\u00f5es na amazonia t\u00eam sido discutidas naquilo que se vem denominando \"variante amaz\u00f4nica do dravidianato\", na qual \u00e0 divis\u00e3o cl\u00e1ssica consang\u00fciiudade/afuiidade, sobrep\u00f5e-se os par\u00e2metros de proximidade/d\u00edstanciamento na interpreta\u00e7\u00e3o dos mecanismos de c\u00e1lculo terminol\u00f3gico. \u00c9 importante ainda relembrar que o caso karitiana ainda apresenta, \u00e0 semelhan\u00e7a de grupos Inuit - esquim\u00f3 -, uma inflex\u00e3o do sistema onom\u00e1stico sobre a terminologia de rela\u00e7\u00f5es, o que confere um grau maior de complexidade a esse sistema.\nalian\u00e7a yjxa/opok21 Urna manifesta\u00e7\u00e3o dessa prefer\u00eancia \u00e9 o fato de, via de regra, os Opok masculinos serem jocosamente chamados, pelos homens kantiana, ysyyho, termo que, como se viu, \u00e9 o aliado por excel\u00eancia e que em um sentido bem estrito \u00e9 o kintype que equaciona tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es-chave: MB = WF\n= ZH como mostra o Diagrama 3.\nDiagrama 3\nMAPA GENEAL\u00d3GICO DA POPULA\u00c7\u00c3O KARITIANA\nFonte: o autor.\nData da \u00faltima pesquisa de campo: Fevereiro de 1994.\nRela\u00e7\u00e3o dos nomes.\n1- Ant\u00f4nio Paulo. (D4)\t46- Rudin\u00e9ia (C5)\t91- Leiriane (D6)\n2- Maria das Gra\u00e7as (D3)\t47- Jos\u00e9 Pereira (D3)\t92- Osvaldo (D\u00f3)\n3- .Ant\u00f4nio Jos\u00e9 (D5)\t48- Alzira (D4)\t93- Ccliane (D6)\n4- Alexandre (D5)\t49- Raimundinha (C4)\t94- Vivaldo (D6)\n5- Sarita (D5)\t50- Jos\u00e9 Cl\u00e1udio (CS)\t95- Evaldo (D6)\n6- Leandro (D5)\t51- C\u00cdaudionor(Ci)\t96- Gumcrcindo (C4)\n1~ Jorge (D4)\t52-N\u00edcia(C5)\t97- Teresa (C5)\n8- Duicin\u00e9ia (D5)\t53- Denicia (C5)\t98- Janete (CS)\n9- Jucinele (D6)\t54-Orlando (E5)\t99- Roberto Carlos (C6)\nKL Edin\u00e9ia (D6)\t55-Vera (D\u00ed)\t100- Lu\u00eds Carlos (C6)\n11 - Gilmar Marcelino (D\u00f3)\t56- Wellington (E6)\t101-Marcos (C6)\n12- Joana Roque (E.3)\t57- Esmeralda (Di)\t102- Jos\u00e9 Carlos (C6)\n13-Ana Paula (E5)\t58- Celson Cinta Larga (D6)\t103- Ant\u00f4nio Carlos (C6)\n14- Waldemar (A4)\t59- Jacquecilene C. Larga (D6)\t104- Alberto (C6)\n15- Jacira (B4)\t60- Jacqueline C. Larga (D6)\t105-Gilberto (C6)\n16- Lucinda (B5)\t61- Joana Silvino (B3)\t106- Helo\u00edsa (C6)\n17- Luciane (AS)\t62- Milani (BS)\t107- Dardete (C6)\n18-EsmaeI (AS)\t63- F\u00e1tima (B5)\t108- Elizabete (C6)\n19- Samuel (A5)\t64- Sebasti\u00e3o (B4)\t109- Ribamar (Di)\n20- Nelcenilda (Ai)\t65- Luzia Macurape (C4)\t110- Joelma (D6)\n21 - Jos\u00e9 Maria (AS)\t66- Brena (C5)\t111- Maeison (D7)\n22- Maria Vilani (AS)\t67- Cizino Dantas (B3)\t112- Jodson (D7)\n23- Jucilane (A6)\t68- Maria Benita (B4)\t113- Ant\u00f4nio Garcia (E4)\n24- Juc\u00e9iia (A6)\t69- Lindalva (B4)\t114- Maria Rosa (F4)\n25- Jos\u00e9 Bass\u00e9rgio (A6)\t70- Marilena (BS)\t115- Isabel (F6)\n26- Nelson (Bi)\t71- In\u00e1cio (B5)\t116- Edela\u00edne (Ei)\n27- Claudiane (D 5)\t72- Diogo (B5)\t117- K\u00e1tia(Ei)\n28- Jo\u00e3o Batista (B5)\t73- Carlinhos (B5)\t118- Renato (E5)\n29- Milena (B5)\t74- Arnaldo (B5)\t119-Reinaldo (E5)\n30-J\u00falia(G3)\t75- Marinete (B5)\t120- Edmilson (F5)\n31 - Jos\u00e9 Pitanga (G3)\t76- Dalvanete (B5)\t121-Geane (F5)\n32- Meirelles (G4)\t77- Carlos Alberto (BS)\t122- Dirceu Walter (E4)\n33- Pedrinho Parintintin (G4)\t78-Cirkne (B5)\t123- Margarida (E4)\n34- Mariquinha (G4)\t79- Carlito (B5)\t124- Geovaldo (E5)\n35- M\u00e1rcia (G5)\t80- Iracema Apurin\u00e3 (B5)\t125- Elivar (E5)\n36- Evanilce (G5)\t81- Carlicio (B6)\t126- Geov\u00e3nia (E5)\n37- Solange (G5)\t82- Ivanete (B6)\t127- Siivana (Ei)\n38- Edgard (G5)\t83- Ivaneide (B6)\t128- Walmir(E\u00cd)\n39- Edilson (G5)\t84- Carlildo (B6)\t129- Nazar\u00e9 Garcia (D3)\n40- Joaquina (A4)\t85- Epit\u00e1cio (D4)\t130- Irene (E4)\n41- Rog\u00e9rio (Ai)\t86-Rosa (D5)\t131- J\u00fanior (E5)\n42- Elis\u00e2ngela (Ai)\t87- Concei\u00e7\u00e3o (D5)\t132- Francisco Delgado (A4)\n43- Benedito Parintintin (C3)\t88- Marcelo (D6)\t133- Selvina (A4)\n44- Enedina (C3)\t89- Mauro (D6)\t134- Alexandre (Ai)\n45- Ant\u00f4nio Parintintin (B4)\t90- Paulo (D6)\t135- Alenildo (A5)\n! 36- Sandra (A5)\n137-\tGenilda(A5)\n138-\tArlindo (A5)\n139-\tJos\u00e9 Barabad\u00e1 (A2)\n140-\tAugusta (A3 )\n141-\tHilda(A4)\n142-\tWaldomiro (A4)\n143-\tAlessandra (A5)\n144-\tAng\u00e9lica (A6)\n145-\tAngelina (A6)\n146-\tWaldinar (A6)\n147-\tRaimundo Nonato (F4)\n148-\tlracy(F3)\n149-\tDaniel (F5)\n150-\tXavier (F5)\n151-\tDaniela (F5)\n152-\tDaniana(F5)\n153-\tFranciele (F5)\n154-\tMaria Nazar\u00e9 (F2)\n155-\tLuis Francisco (F3)\n156-\tMaria Helena (E4)\n157-\tMoacir (F5)\n158-\tM\u00e1rcio (F5)\n159-\tCelina (F5)\n160-\tFernando (E5)\n161-\tCec\u00edlia (F5)\n162-\tFl\u00e1via (F6)\n163-\tAntenor de Assis (F4)\n164-\tMarli (F4)\n165-\tWaldir(F5)\n166-\t\u00ed^ura (F5)\n167-\t?(F5)\n168-\tKennedy(F5)\n169-\tAugusto Kassup\u00e1 (F4)\n170-\tLourdes (F4)\n171-\tLuciana (F5)\n172-\tMichael (F6)\n173-\tAnt\u00f4nio Biray (A4)\n174-\tMaria Barabad\u00e1 (A4)\n175-\tWaldecyr (.45)\n176-\tWaldeysia (.45)\n177-\tAdemir (A5)\n178-\tNena (A5)\n179-\tJo\u00e3o Surui (G4)\n180-\tTerezinha (G4)\n181-\tRita Surui (G5)\n182-\tL\u00facia Surui (G5)\n183-\tGeraldo (G3)\n184-\tNeide Karitiana (G3)\n185-\tGersoney (G4) 186 - Geonneide (G4) 187- Jessica (G4) \"188- Joaquim 1 (GI) \"l89- Yjeko (Dl) \"190-Grun^(Dl) \"191- Marcelino (E2) \"192- Carlos (D2) \"193- Raimundo (E2) \"194- Manoel Vieira (C2) \"195- Manduca (F2) \"196- Ant\u00f4nio Moraes (D2) \"197- Francisco Moraes (F3) \"198- Jo\u00e3o Capit\u00e3o 1 (Dl) \"199- Jo\u00e3o Capit\u00e3o 2 (C3) \"200- Salom\u00e3o (G4) \"201- Jo\u00e3ozinho (E4) +2O2-Joaquim 2\n\"203- Jo\u00e3o Piorrino (B2) ?204- Ant\u00f4nio Bigode (A2) \"205- Maria Moraes (C2) 206- Maria Pereira (E4)\n' 207- Ant\u00f4nia (E3)\n\"208- Luiza (C3) \"209- Julieta (E2) \"210- Nenem (G3) '211- Raimunda 1 (D2) \"212- Raimunda 2 (G2)\n\"213- Gerente (G2)\n\"214- Yjm\u00f5n (Major) (El)\n215-\tMaria (D5)\n216-\tL\u00eania\n217-\tFilho do Sebasti\u00e3o (C5)\n218-\tFilho da Maria Helena (F5)\n219-\tFilho da Raimundinha (C5) \"220- Filho da Maria Rosa (E5)\n221-\tFilho da Lindaiva (BS)\n222-\tFilho da Elis\u00e3ngela (A6)\n223-\tFilho da Claudiana (B6) \"224- Dypymbiga (Joaquina) \"225- Djalma (F4)\n1226- Dyakedma +227- Dypyijinga ' 228- Sebignti ^229-M\u00edn\u00f5mpa\n' 230-\u00c1ojdEp \"231- Xyrempa 232- Oterera\n\"233- Sating \"234- Saryio\n235-\tUetamatina C. Larga (D6)\n236-\tAnt\u00f3nio Surui (G4)\n237-\tAdemir Surui (G5)\n238-\tLuciana Surui (G5) \"239- Patsereko (Al) \"240- Pi'idma (B1) +241 - Papaarap (B1) \"242- Dyonpo (B2) \"243- Pipyyty (B2) \"244- Erembyhyyt (G1) \"245- Tyteko (F1) \"246- Okem (Gl) ^247- Min\u00f5r\u00f5 (G2) +24fi- Louren\u00e7o (G4)\nFOTOGRAFIAS II\n\"Cenas de um casamento\"\nFoto N\u201c06 - Mulheres preparam, no igarap\u00e9, as carnes que ser\u00e3o consumidas no banquete oferecido, pelo noivo, a seus parentes, (esquerda)\nFoto N\u00b007 - Os pais da noiva a levam, junto com sua rede, para a casa dos pais do noivo, onde ocorrer\u00e1 a cerim\u00f4nia Al passar\u00e1 a residir o novo casal (direita)\nFoto N\u00b008 - Na sala, diante da mesa, posta para o banquete, a fam\u00edlia da noiva escuta a sauda\u00e7\u00e3o que lhes faz o pai do noivo, (abaixo)\nFoto N\u00b009 - Deitado em sua cama, o noivo ouve as impreca\u00e7\u00f5es contra sua noiva que lhe fazem os parentes dela (acima)\nfr? EZ\tZZZ PfT SM\nO O D voo\n<5 E T V\n\u2014i\n1&lt;sez\n\u00b0+\nB\n+ A\t+O\nc\n*o\n4 4 4\n4 4^\nD\n+o\n! \u00ed ................................................................................J\nE\n*\n\ni---1------1---1\ti\u2014-----1----J--!\u2014\u2014i\t1\t] i r r\nA A O O A A O O A O A A A O O A\nA\n5<5\no\n1&lt;5Z\nIlli\n*\nA\nG\n2 4-t\u00ed\t188\n2\n3\n4\n.......................................J\nCap\u00edtulo 4\nMito e Hist\u00f3ria em Genealogia. A figura de Ant\u00f4nio Moraes.\n\u2018Moraes casou dez mulheres'!! Tudo aqui \u00e9 p\u00e1reme de Moraes! Tudo pessoal dele. Chefe muito importante esse dai!\"\nEsse dai, Moraes n\u00e3o \u00e9 gente n\u00e3o! Como cachorro! Nem mulher escapa dele n\u00e3o! At\u00e8 com filha ele t\u00e1 casando!\u201c\n\u201cPapai queria eu casar com ele! Eu n\u00e3o quer nua! Mam\u00e3e n\u00e3o deixar! Ent\u00e3o ele casar minha irm\u00e3! Papai era danado, ele:\"\nDepoimentos Karitiana,\nComo j\u00e1 foi feito refer\u00eancia anteriormente, ao realizar o recenseamento, deparei-me com uma situa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica bastante curiosa, cuja investiga\u00e7\u00e3o mais detalhada revelou ser um dado etnogr\u00e1fico de extrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o de fatos ligados \u00e0 genealogia e ao sistema de parentesco como um todo. Os Karitiana possuem uma hist\u00f3ria demogr\u00e1fica at\u00edpica, cuja singularidade \u00e9 marcada por uma estrat\u00e9gia siri generis adotada para a recomposi\u00e7\u00e3o do contingente populacional quase extinto, devido \u00e0s consequ\u00eancias do contato com os seringueiros, desde o in\u00edcio deste s\u00e9culo. Essa estrat\u00e9gia foi a respons\u00e1vel peia exist\u00eancia, hoje, de uma configura\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica bastante pitoresca, com uma caracter\u00edstica \u00edmpar: praticamente todos os Karitiana vivos t\u00eam um v\u00ednculo de descend\u00eancia direta com um \u00fanico indiv\u00edduo, Ant\u00f4nio Moraes.\nTomando a popula\u00e7\u00e3o total apontada no recenseamento (Tabela 2), sem aquela distin\u00e7\u00e3o \u00eamica entre Yjxa e Opak - lembrando que no caso de casamento inter\u00e9tnico significa a distin\u00e7\u00e3o entre aqueles que descendem de Yjxa por via agn\u00e1tica dos que descendem por via uterina - e considerando pessoas que tenham um v\u00ednculo geneal\u00f3gico pr\u00f3ximo (aqui significando a distancia de at\u00e9 tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es) com Moraes, os dados do recenseamento mostraram o seguinte (Cf. tamb\u00e9m Mapa Geneal\u00f3gico ao fim do cap\u00edtulo anterior):\n\tTotal\tDescendentes de Moraes\t\nPopula\u00e7\u00e3o Total\t194 pessoas\t169 pessoas\t87,11 %\nSomente Yjxa\t168 pessoas\t160 pessoas\t95,23%'\nTabela 3\nAp\u00f3s minha sa\u00edda do campo, tomei conhecimento, atrav\u00e9s de um artigo publicado em um jornal de Bel\u00e9m (PA), de um estudo gen\u00e9tico entre os Kantiana feito pelo Centro de Gen\u00e9tica Humana da Universidade Federal do Par\u00e1, em 1989. Nesse artigo, um bi\u00f3logo informa que essas pesquisas gen\u00e9ticas revelaram informa\u00e7\u00f5es que confirmam esses dados, al\u00e9m de apresentarem um material \u00edmpar do ponto de vista dos estudos de gen\u00e9tica humana. Segundo o autor: '\u2018Entre os Kantiana, houve, num passado n\u00e3o muito remoto, um caso extremo de poliginia, cujas repercuss\u00f5es foram fundamentais para a defini\u00e7\u00e3o do status gen\u00e9tico atual da tribo. Um homem - chefe tribal j\u00e1 falecido - casou-se com, nada menos, que sete mulheres, dando origem a uma progenie de 15 pessoas! (...) Em virtude de tal fato, as 67 crian\u00e7as hoje existentes no grupo s\u00e3o descendentes diretos do velho chefe, n\u00e3o raro, por diversas vias diferentes. (...) A fertilidade do chefe Karitiana trouxe para a composi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica tribal a consequ\u00eancia not\u00e1vel de que todas as crian\u00e7as s\u00e3o biologicamente relacionadas umas \u00e0s outras. (...) O mais curioso no estudo antropogen\u00e9tico dessa tribo amaz\u00f4nica \u00e9 que os seus membros s\u00e3o, em geral, interligados por in\u00fameras vias diferentes de consanguinidade. (...) Em casos mais excepcionais, alguns indiv\u00edduos revelaram-se parentes por 15 (ou mais) caminhos distintos, configurando uma aut\u00eantica rede de parentesco biol\u00f3gico interindividual\u201d\n1 Cf. no mapa geneal\u00f3gico as seguintes pessoas que n\u00e3o t\u00eam v\u00edncuio geneal\u00f3gico com Moraes:\n1-\tEentre os n\u00e3oKaritiana:\na)\t\"Civilizados\"-. [13], [164], [183], [215] e [216];\nb)\tEtnia ind\u00edgena:\nKaripuna (RO): [31];\nParintintin: [33], [43] e [45];\nMakurap: [65];\nApurin\u00e3: [80];\nMassak\u00e1: [169] e [173];\nSuru\u00ed: [179], [236], [237] e [238],\n2-\tDentre os Karitiana:\nPercebi, atrav\u00e9s da coleta inicial desses dados, que estava diante de uma sociedade inteira que praticamente descende de uma \u00fanica pessoa. O que mais me interessou, de imediato, \u00e9 que esses dados mostram um tipo de \u201cAd\u00e3o\u201d fundador de toda uma sociedade. Ou, para ser mais exato, seria um restaurador, uma vez que se fala de recomposi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Eles estavam chamando a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que n\u00e3o seria poss\u00edvel fazer um estudo da genealogia desse povo sem investigar minimamente a hist\u00f3ria demogr\u00e1fica e, em especial, esse personagem a quem denominei \u201cDemiurgo Social\". N\u00e3o somente pelo fato evidente de que as duas dimens\u00f5es (genealogia e demografia) est\u00e3o intrinsecamente correlacionadas, mas porque, al\u00e9m disto, h\u00e1 caracter\u00edsticas espec\u00edficas pr\u00f3prias das rela\u00e7\u00f5es geneal\u00f3gicas como um todo e que adv\u00eam dessa hist\u00f3ria demogr\u00e1fica um tanto quanto conturbada, cujas consequ\u00eancias sociol\u00f3gicas se fazem notar principalmente sobre o sistema de parentesco, o que se constitui no mote de minha disserta\u00e7\u00e3o: a ocorr\u00eancia de uni\u00f5es matrimoniais tidas por eles como n\u00e3o aconselhadas e, at\u00e9 mesmo, interditas.\nUma vez que alguns aspectos da hist\u00f3ria demogr\u00e1fica j\u00e1 foram abordados anteriormente, o que farei aqui \u00e9, tomando como ponto de partida as informa\u00e7\u00f5es geneal\u00f3gicas, discutir a constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica em tomo da figura de Ant\u00f4nio Moraes, para analisar as repercuss\u00f5es do impacto das altera\u00e7\u00f5es institu\u00eddas por ele sobre a elabora\u00e7\u00e3o da categoria ypyeso. Devo deixar claro que o que me interessa aqui \u00e9 o \u201cponto de vista do nativo\u201d, para usar uma express\u00e3o t\u00edpica de Clifford Geertz (1983b:55ess).\nFalar sobre Ant\u00f4nio Moraes, narrar seus feitos, principalmente sobre o excessivo n\u00famero de mulheres que desposou, \u00e9 um dos principais objetos das conversas dos Karitiana com os estrangeiros. A sua presen\u00e7a ainda \u00e9 bem viva n\u00e3o s\u00f3 na mem\u00f3ria, como no pr\u00f3prio cotidiano Karitiana. Ele ocupou (e ainda ocupa) um lugar de destaque nessa sociedade. E uma dessas figuras na qual a hist\u00f3ria\npraticamente se funde ao mito. Atrav\u00e9s dos depoimentos coletados sobre ele, pude perceber que suas epop\u00e9ias v\u00e3o perdendo, aos poucos, o referencial do tempo e adquirindo, sobretudo para os mais jovens, algumas caracter\u00edsticas de verdadeiros mitos.\nMoraes parece ter sido um dos mais destacados chefes pol\u00edticos Kar\u00edtiana. \u00c9 muito dif\u00edcil precisar com exatid\u00e3o tanto o ano de seu nascimento, quanto o de sua morte, pois as informa\u00e7\u00f5es a respeito das datas n\u00e3o s\u00e3o muito esclarecedoras. Por exemplo, em seu livro, o Pe. V\u00edtor Hugo (1990) diz que os primeiros dois Kar\u00edtiana a serem batizados por mission\u00e1rios cat\u00f3licos, em 1957, foram Ant\u00f4nio Moraes que tinha, segundo o autor, aproximadamente 40 anos, e seu filho, Jos\u00e9 Pereira [47], ent\u00e3o com 16 anos. O problema \u00e9 que, quanto a este \u00faltimo (a quem conheci em campo) o livro de registros de nascimento que a Funai mant\u00e9m no Posto, d\u00e1 1930 como ano de seu nascimento, o que lhe daria 27 anos de idade em 1957, e n\u00e3o 16. Mesmo sabendo que esse registro foi feito a posteriori, hoje esse homem aparenta ter cerca de 60 anos, o que confirmaria o dado da Funai (e n\u00e3o o dos mission\u00e1rios). Quanto a Ant\u00f4nio Moraes os dados s\u00e3o mais complicados. Sua filha mais velha, ainda viva, Joana Roque [12], aparenta ter por volta de 75 anos. O livro de registros de nascimento da Funai d\u00e1 o ano de 1919 como data de seu nascimento. Independentemente das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais (que determinam, por exemplo, a idade de um homem desposar uma mulher), supondo que ela tenha nascido logo no in\u00edcio da puberdade (vida f\u00e9rtil, portanto) de Ant\u00f4nio Moraes, que seria por volta dos 14 anos, tem-se que em 1919 ele teria aproximadamente essa idade. Logo, \u00e9 poss\u00edvel presumir que ele tenha nascido no primeiro lustro deste s\u00e9culo. Um outro dado importante \u00e9 que algumas pessoas me disseram que ele tinha a idade que hoje tem seu filho Jos\u00e9 Pereira [47], cerca de 60 anos, quando nasceu seu \u00faltimo filho, Meireles [32], com 29 anos \u00e0 \u00e9poca do trabalho de campo (logo, Moraes teria em tomo de 60 anos em 1965, o que corrobora minha hip\u00f3tese). Quanto \u00e0 data de sua morte, ela pode ser um pouco mais precisada, justamente com base na data de nascimento desse rapaz, 1965, e o registro de \u00f3bito feito pela Funai em 1968. Segundo dois de seus filhos, que estavam com ele quando de seu falecimento, ele teria morrido vitimado de complica\u00e7\u00f5es pulmonares ainda na regi\u00e3o do rio Candeias onde, segundo eles, est\u00e1 o seu cemit\u00e9rio.\nA quest\u00e3o da filia\u00e7\u00e3o de Moraes tamb\u00e9m \u00e9 bastante controversa e, em si, constitui um ponto para reflex\u00e3o sobre o mito que se construiu sobre ele. Sua m\u00e3e, Yjeko2 [+189], pertencia ao grupo dos Kapivari e morava na regi\u00e3o do igarap\u00e9 Sapoti. Segundo alguns depoimentos que ouvi, ela teria sido uma das esposas de um antigo mbyj, Yjm\u00f5n [+214], cujo assassinato teria sido o fato provocador da ruptura dos Karitiana em dois grupos. Com a morte dele, ela teria permanecido algum tempo ainda na regi\u00e3o do Sapoti, onde, segundo v\u00e1rios relatos que ouvi, ela teria mantido rela\u00e7\u00f5es sexuais com um \u201ccivilizado\u2019', tendo concebido um filho dele. No come\u00e7o da gesta\u00e7\u00e3o dessa crian\u00e7a, ela teria ido para a regi\u00e3o do rio Candeias, onde foi desposada por Jo\u00e3o Capit\u00e3o [+I98], ent\u00e3o uma das principais lideran\u00e7as pol\u00edticas na intermedia\u00e7\u00e3o entre os Karitiana e os seringueiros? De acordo com a teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, j\u00e1 analisada, Yjeko deu \u00e0 luz um menino que seria, ao mesmo tempo, filho de \u201ccivilizado\u201d e de Karitiana - embora, socialmente, sempre seja considerado Yjxa\\ Ant\u00f4nio Moraes. \u00c9 preciso ter claro que, independentemente da necessidade de uma eventual comprova\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessas informa\u00e7\u00f5es, o que nos interessa aqui \u00e9 que, para os Karitiana, o fato de Moraes ter nascido nessas circunst\u00e2ncias \u00e9 o que importa.\nTem-se, ent\u00e3o, que o pr\u00f3prio nascimento desse homem \u00e9 marcado por uma ambiguidade que, como se viu no Cap\u00edtulo 2, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para eles: tendo pais (aqui no sentido preciso de dois pais masculinos) com subst\u00e2ncias antag\u00f4nicas {yjxa e opok), Moraes \u00e9 sempre definido como sendo filho de Jo\u00e3o Capit\u00e3o, um Yjxa portanto. N\u00e3o obstante, ele passa a portar no seu pr\u00f3prio corpo a principal caracter\u00edstica f\u00edsica que o identifica como Opok\\ a cabe\u00e7a redonda? Ele parece representar,\n: Surpreendentemente, ao contr\u00e1rio do que seria de se esperar, foram v\u00e1rios os nomes em portugu\u00eas dados para ela, ao passo que o nome nativo permaneceu constante.\nJ O artigo de Ant\u00f4nio Porro, publicado no livro Hist\u00f3ria dos \u00edndios no Brasil, mostra tr\u00eas fotos de um jovem Karitiana, n\u00e3o identificado, tomadas no ano de 1912, pela expedi\u00e7\u00e3o Carlos Chagas. Quando mostradas a v\u00e1rias pessoas mais velhas, na aldeia, esse rapaz foi imediatamente identificado como sendo Jo\u00e3o Capit\u00e3o, pai do Ant\u00f4nio Moraes (cf Porro, 1993:183).\nTamb\u00e9m o nascimento de Moraes guarda uma outra conota\u00e7\u00e3o. Na verdade, ele coincidiu com o per\u00edodo de intensifica\u00e7\u00e3o do contato dos Karitiana com as frentes de extrativismo no vale do rio Madeira (in\u00edcio do s\u00e9culo XX). A partir desse fato hist\u00f3rico - e desse momento, portanto a cosmologia nativa foi levada a se repensar a si mesma, a fim de inserir esse \u201cnovo outro\u201d nos seus esquemas simb\u00f3licos. Os Yjxa sabiam que esses Opok eram diferentes daqueles que eles mesmos engendraram (atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de Ora) em tempos m\u00edticos, e com os quais eles estavam habituados a lidar. Essa certeza advinha n\u00e3o tanto da constata\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as marcantes dos respectivos caracteres fenot\u00edpicos mas, sobretudo, pela diferen\u00e7a tecnol\u00f3gica. A partir desse contato, sentiram o desejo de aprender essa tecnologia como forma de compensa\u00e7\u00e3o pela perda do seu \"grande chefe\", Mbyjyty. Reconheceram, portanto, que era preciso estabelecer alguma forma de alian\u00e7a com esses parentes de Mbyjyty - alian\u00e7a esta que n\u00e3o deve ser tomada, necessariamente, com uma conota\u00e7\u00e3o matrimonial.\nConvencido de que esses Opok, a quem os Karitiana aprendem a chamar de \"'civilizados\", s\u00e3o seus grandes aliados, devendo sempre ser tratados com certa rever\u00eancia, Moraes dedica grande esfor\u00e7o de sua vida na intermedia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre estes e os Karitiana. E dessa forma que ele \u00e9 sempre mencionado como sendo aquele que com melhor desenvoltura transitou pelo mundo \u201ccivilizado\", a dimens\u00e3o privilegiada do universo opok. Segundo a grande maioria dos Karitiana foi ele quem, durante muitos anos, viabilizou sua conviv\u00eancia pac\u00edfica com os seringueiros, o que facultou o seu trabalho nos seringais, conseguindo aquilo que era mais valorizado por eles; os bens produzidos pelos \u201ccivilizados\". Como se viu na an\u00e1lise bem r\u00e1pida feita sobre o Mito de Origem, a chegada desses \u201ccivilizados\" na regi\u00e3o habitada pelos Karitiana foi assimilada \u00e0 sua cosmologia de maneira bem pr\u00f3pria, produzindo uma segmenta\u00e7\u00e3o no campo do inimigo.\nCom Moraes, os Karitiana conseguiram, finalmente, concretizar a obra iniciada por seu pai, Jo\u00e3o Capit\u00e3o, ou seja: a t\u00e3o propalada aproxima\u00e7\u00e3o com os \"civilizados\", representados em seus mitos pela figura do Opoksosywa, aquelas pessoas para junto de quem teria ido morar o grande\nA\u00edftjj\u00edy\u00edu, neto de Botyj, ap\u00f3s ter sido morto pelos seus antepassados. Como se viu, a perda da prote\u00e7\u00e3o de Mbyjyty significou, para os Kantiana, a perda do acesso a toda a sua tecnologia, a qual ele ensinou a seus novos protegidos, os quais, por sua vez, souberam desenvolv\u00ea-la em proveito pr\u00f3prio. Como que para compensar essa perda, os Karitiana deveriam, ent\u00e3o, sempre fazer o poss\u00edvel para conquistar-lhes a amizade, com o objetivo de aprender essa tecnologia e adquirir os bens que esses passaram a produzir. E desse modo que a rela\u00e7\u00e3o entre eles passa a ser marcada por uma hiper-positividade, ao contr\u00e1rio da hiper-negatividade da sua rela\u00e7\u00e3o com os demais Opok, cuja express\u00e3o m\u00e1xima, como mencionado anteriormente, eram a guerra e a antropofagia ritual. Para eles, os '\u2018civilizados\" seriam os novosysyybo\nEssa proximidade com o universo dos \"civilizados\" \u00e9 mais uma das caracter\u00edsticas que os dois personagens t\u00eam em comum. N\u00e3o obstante, sua semelhan\u00e7a n\u00e3o se encerra nesses dois caracteres: chefia e proximidade com os \"civilizados\".\nEvidentemente que o privil\u00e9gio detido por Moraes na sua rela\u00e7\u00e3o com os seringueiros garantiu-lhe, como conseq\u00fc\u00eancia, um prest\u00edgio pol\u00edtico entre seus parentes, instaurando a fun\u00e7\u00e3o de \"cacique\", j\u00e1 referida alhures. Aqui se toca em um outro aspecto importante nesse paralelo: o forte car\u00e1ter de poder comportado pelos dois personagens. Mbyjyty era o grande chefe deixado por Botyj em seu lugar. A ele caberia manter a coes\u00e3o do grupo, conduzi-los nas expedi\u00e7\u00f5es guerreiras e demais atividades coletivas. Considerado um poderoso xam\u00e3, Moraes era o grande chefe, respons\u00e1vel tanto pelo bom andamento das atividades produtivas do grupo, que tinha no trabalho nos seringais seu principal ponto de apoio, como pela boa rela\u00e7\u00e3o entre estes e os \u201ccivilizados\nO paralelo entre os dois personagens prossegue sob um outro aspecto que revela ser a semelhan\u00e7a entre os dois ainda mais impressionante. No mito, ap\u00f3s o reencontro com seu iombyjo [FF(m)J, o her\u00f3i Botyj. Mbyjyty volta para seus parentes e se casa com uma de suas irm\u00e3s. Esse fato \u00e9 contestado por todos no grupo, mas finalmente aceito, j\u00e1 que Mbyjyty, assim o quis impondo sua\nvontade de chefe ao grupo. A esse respeito, o que aconteceu com Moraes foi um tipo de \"met\u00e1fora hist\u00f3rica dessa realidade m\u00edtica\" (Sahlins, 1981). Como que em uma hipertrofia da a\u00e7\u00e3o demi\u00fargica, Moraes teria desposado praticamente todas as mulheres adultas de seu tempo, dentre elas uma de suas irm\u00e3s e, inclusive, uma de suas pr\u00f3prias filhas - com quem n\u00e3o chegou a ter filhos (cf. Diagrama 4)6 A despeito de viver em um momento de depaupera\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, na qual o n\u00famero de mulheres despos\u00e1veis diminuiu consideravelmente e de haver, pelo menos, mais quatro outros homens adultos (seus irm\u00e3os), a quem, na qualidade de irm\u00e3o mais velho e chefe, ele poderia ter dado esposas, Moraes advogou para si o direito matrimonial sobre todas elas - conquistando muitas \u00e0 for\u00e7a, segundo alguns depoimentos que me foram feitos. Somente \u00e0 medida em que ia tendo filhas com essas mulheres, ele as ia dando a seus irm\u00e3os e aos outros Kantiana do igarap\u00e9 Sapoti, como esposas.\nCasamentos de Ant\u00f4nio Moraes e de seus irm\u00e3os.\n(as linhas em negrito expressam os casamentos e descend\u00eancia de Moraes)\nMais do que uma mera semelhan\u00e7a com Mbyjytv por ter desposado uma de suas irm\u00e3s, esses dados est\u00e3o a falar sobre a manifesta\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter m\u00edtico de Moraes atrav\u00e9s de uma id\u00e9ia, a qual, como mencionada, \u00e9 bem cara \u00e0 cosmologia kantiana: a fertilidade excessiva. Nesse sentido, vale lembrar que \u00e9 sempre objeto de grandes controv\u00e9rsias seus supostos incestos, bem como o n\u00famero exato de mulheres desposadas por ele. O geneticista citado acima menciona o n\u00famero de 7, na minha pesquisa, consegui coletar o nome de 9 delas (Cf. Mapa Geneal\u00f3gico e Diagrama 4); e, em geral, os Kantiana dizem que ele se casou com 10, sendo um dado curioso o fato de que dificilmente algu\u00e9m consegue enumerar todas elas. De qualquer maneira, para a discuss\u00e3o que fa\u00e7o, o n\u00famero exato \u00e9 irrelevante, pois o dado da \u00eanfase no car\u00e1ter reprodutor e f\u00e9rtil do velho chefe \u00e9 o que importa.\nSegundo a interpreta\u00e7\u00e3o que proponho, \u00e9 nesse complicado contexto que o significado da figura de Ant\u00f4nio Moraes entre os Kantiana adquire uma import\u00e2ncia muito grande. Sua repercuss\u00e3o ultrapassa o fato \u00e9tico de ter gerado muitos descendentes - sendo uma pedra fundamental na recomposi\u00e7\u00e3o do contingente demogr\u00e1fico do grupo radicando mais no fato \u00eamico de ter adquirido e hipertrofiado uma conota\u00e7\u00e3o m\u00edtica, especialmente ap\u00f3s sua morte, n\u00e3o s\u00f3 por esse car\u00e1ter de \u201cfecundador'\u2019, mas tamb\u00e9m pelo tipo de chefia que exerceu sobre o grupo.\nPoliticamente, a sua lideran\u00e7a e a for\u00e7a de seu car\u00e1ter eram manifestas n\u00e3o s\u00f3 pelo controle que tinha sobre seu pr\u00f3prio povo, como tamb\u00e9m pela excelente media\u00e7\u00e3o que ele conseguira fazer entre os Karitiana e os seringueiros do rio Candeias, garantindo o cumprimento de seu papei que era esperado da comunidade. Para exemplificar, cito dois trechos de depoimentos de sua neta (SD) e de seu filho, que transcrevo a seguir.\n\u201cMoraes era chefe muito forte. Muito mand\u00e3o ele. No tempo dele todo mundo trabalhava no ro\u00e7ado. Ele mandava. Se o pe\u00e3o ia na frente ele vinha atr\u00e1s. Se ele vinha na frente e o pe\u00e3o ia atr\u00e1s dele, ele mandava voltar. Tinha muita for\u00e7a ele. \u201d\nEsmeralda [57], 28 anos\n\u201cNo tempo do papai, todo mundo trabalhava na seringa. Mas era s\u00f3 papai que falava com seringueiro. N\u00f3s trabalhava e papai conseguia tudo com seringueiro. N\u00f3s n\u00e3o conhecia dinheiro n\u00e3o. Era s\u00f3 muni\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00facar, sal... muita muni\u00e7\u00e3o papai conseguia com seringueiro. Por isso pessoal gostava papai. \u201d\nCizino [67], 43 anos\nAssim, xam\u00e3 poderoso, transgressor de regras sociais, inovador de comportamentos, comparado ao her\u00f3i Mbyjyty, amigo dos \"civilizados\u201d, extremamente f\u00e9rtil e um ex\u00edmio l\u00edder pol\u00edtico, s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas marcantes que transformaram a figura hist\u00f3rica de Ant\u00f4nio Moraes em um verdadeiro mito. Assume um car\u00e1ter de arquiteto restaurador e reestruturador dessa sociedade, em um momento de crise extrema: decr\u00e9scimo populacional, avan\u00e7o de uma sociedade com tecnologia massacrante, perigo de desaparecimento etc.\nN\u00e3o \u00e9 sem motivos, pois, que esse personagem se torna um verdadeiro demiurgo para os Yjxa, um reordenador dos esquemas simb\u00f3licos do grupo, incorporando novos valores fornecido por sua experi\u00eancia hist\u00f3rica.\nEmbora seja um dos seus pontos centrais, o objetivo deste cap\u00edtulo n\u00e3o foi fazer uma discuss\u00e3o aprofundada sobre o sistema de parentesco kantiana. Tal empreitada prescindiria de uma an\u00e1lise do sistema de nomes e de outros complexos mecanismos que interagem tanto no funcionamento do c\u00e1lculo terminol\u00f3gico como na efetiva\u00e7\u00e3o das alian\u00e7as matrimoniais - e, conseq\u00fcentemente, do car\u00e1ter da afinidade. N\u00e3o obstante, as linhas aqui tra\u00e7adas pretenderam oferecer ao leitor um esbo\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o para um mecanismo espec\u00edfico que atua no processo de constru\u00e7\u00e3o da categoria ypyeso, centrando em alguns aspectos das altera\u00e7\u00f5es estruturais provocados por fatores de ordem hist\u00f3rica.\nAinda que a mem\u00f3ria geneal\u00f3gica dos membros desse grupo seja, de fato, pouco profunda, discutir o tema com eles trouxe quest\u00f5es bastante relevantes no que d\u00edz respeito aos processos de classifica\u00e7\u00e3o social a\u00ed presentes. Como se viu, as altera\u00e7\u00f5es provocadas por Ant\u00f4nio Moraes na configura\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica do grupo, acarretou modifica\u00e7\u00f5es significativas na rede de rela\u00e7\u00f5es do campo ypyeso. Apesar de bastante densas, estas n\u00e3o foram fortes o bastante para alterar a ess\u00eancia do sistema nem a natureza das suas rela\u00e7\u00f5es internas.\nProvavelmente a figura de Moraes tenha um significado social relevante - pelo menos no que diz respeito a essas altera\u00e7\u00f5es no campo do parentesco - mais pela consolida\u00e7\u00e3o de uma abertura dos Yjxa para a incorpora\u00e7\u00e3o das alian\u00e7as com os Opok - o que tem se tornado uma pr\u00e1tica mais ami\u00fade\ndo que propriamente pelos matrimonios que contraiu e os incestos que praticou. Incorporando caracter\u00edsticas que lembram o her\u00f3i Mbyjyty, ele parece ser uma esp\u00e9cie de elo que reata o v\u00ednculo rompido por Ora e Otanda, possibilitando que os Opok segregados em eras m\u00edticas, sejam novamente incorporados ao universo yjxa. Eles s\u00e3o re-civilizados, retirados da barb\u00e1rie. Novamente uma civiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s avessas como a promovida pelo pr\u00f3prio Mbyjyty\nDe forma distinta, por\u00e9m guardando certas semelhan\u00e7as com os havaianos frente \u00e0 esquadra do Capit\u00e3o Cook, entre os Karitiana parece ter havido uma perfeita adequa\u00e7\u00e3o entre as altera\u00e7\u00f5es de ordem hist\u00f3rica e os esquemas simb\u00f3licos previamente formulados no campo mitol\u00f3gico (social, portanto). Provavelmente a surpresa diante dos fatos etnogr\u00e1ficos aqui analisados esteja mais por conta do etn\u00f3logo (talvez transmitida ao leitor). Para os Karitiana, como lembra Sahlins para os Maori, \"... esses eventos est\u00e3o longe de serem \u00fanicos ou novos; ao contr\u00e1rio, s\u00e3o \u00a1mediatamente percebidos dentro da ordem recebida da estrutura como sendo id\u00eanticos aos originais. \u201d (Sahlins, 1990:82). A sociedade n\u00e3o faz sen\u00e3o atualizar em sua hist\u00f3ria os preceitos existentes nessa ordem estrutural. Com isso, acaba por modific\u00e1-la - a estrutura -, adequando-a \u00e0 nova realidade, produzindo novos preceitos.\nAssimilando de forma extraordinariamente \u00edntegra o impacto da insers\u00e3o de valores alien\u00edgenas em sua cultura, os Yjxa talvez estejam falando sobre um modo bem espec\u00edfico de lidar com a diferen\u00e7a: incorporando-a sem desvincul\u00e1-la de todo o referencial simb\u00f3lico que a precede e que a recebe dentro de si. Desta maneira, a demiurgia m\u00edtica de Mbyjyty se funde \u00e0 demiurgia social de Ant\u00f4nio Moraes, possibilitando que, para o simbolismo yjxa, ambos possam ser vistos, simultaneamente com conota\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e m\u00edticas. Her\u00f3is Civilizadores de uma cultura que insiste em permanecer erguida, frente as adversidades \u00e0s quais tem sido submetida ao tongo do presente s\u00e9culo. A cosmologia yjxa nos coloca o problema de pensar sobre o conte\u00fado simb\u00f3lico presente em formula\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria, ao mesmo tempo em que se deve refletir sobre o car\u00e1ter concreto das constru\u00e7\u00f5es m\u00edticas, quando contrapostas \u00e0 hist\u00f3ria.\n@PJL ENTER LANGUAGE=PCL\n4\n\tjj\t\t\t\t\n\tjj\tuu\tuu\tnnnnn\t\n\tjj\tuu\tuu\tnn\tnn\n\tjj\tuu\tuu\tnn\tnn\njj\tjj\tuu\tuu\tnn\tnn\njj\tj j\tuuu uu\t\tnn\tnn\njjjj\nhhh\nhh\t\t\t\nhh\thh\toooo\t\nhhh\thh\too\t\u25a1o\nhh\thh\too\too\nhh\thh\too\too\nhhh\thh\toooo\t\n11\t555555\t2222\n111\t55\t22 22\n11\t55555\t22\n11\t55\t222\n11\t55\t22\n11\t55\t55\t22 22\n111111\t5555\t222222\n27/06/1996\nCap\u00edtulo 5\nNomes de Pessoas\n\u2018\\Enquanto provem de um conjunto paradigm\u00e1tic o, os nomes pr\u00f3prios formam, pois, a franja de um sistema geral de classifica\u00e7\u00e3o: s\u00e3o, ao mesmo tempo, seu prolongamento e seu limitef..,). \"\nClaude L\u00e8vi-Strauss\nN\u00e3o \u00e9 recente nem pequeno o debate a prop\u00f3sito da natureza, significado e fun\u00e7\u00e3o dos nomes pr\u00f3prios suscitado em diversas \u00e1reas das chamadas ci\u00eancias humanas. A esse respeito, sobretudo fil\u00f3sofos, linguistas e antrop\u00f3logos t\u00eam-se confrontado no intuito de resolver v\u00e1rios problemas postos pela rela\u00e7\u00e3o entre nomes e coisas. Para a Antropologia espec\u00edficamente, a import\u00e2ncia do estudo dos nomes pr\u00f3prios reside, entre outros aspectos, na investiga\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o que estes mant\u00eam com outras dimens\u00f5es do universo social (parentesco, cosmologia, rela\u00e7\u00f5es ritualizadas de obriga\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, etc.), configurando um sistema espec\u00edfico de classifica\u00e7\u00e3o: o sistema onom\u00e1stico. Este sistema se constitui, via de regra, em uma importante via para a compreens\u00e3o daquelas sociedades que os antrop\u00f3logos se proponham estudar - sendo originalmente esses estudos de onom\u00e1stica feitos nas sociedades chamadas \"primitivas\u201d.\nN\u00e3o obstante essas considera\u00e7\u00f5es, segundo revela um recente artigo publicado por M. A. Gon\u00e7alves, para a etnologia sul-americana - especialmente aquela referente \u00e0s sociedades das chamadas terras baixas - apesar de o tema n\u00e3o ser propriamente novo, \"um interesse especifico nos sistemas de nomina\u00e7\u00e2o \u00e9 algo recente\u201d (Gon\u00e7alves, 1992:51). Esse artigo \u00e9 uma excelente resenha das quest\u00f5es centrais que t\u00eam norteado a discuss\u00e3o em tomo da onom\u00e1stica para essas sociedades, no qual o autor faz um invent\u00e1rio de um copioso material etnogr\u00e1fico abordando o tema. Ainda segundo ele, isso ocorre\nOs investimentos que t\u00eam sido feitos para aprofundar o conhecimento dessas sociedades t\u00eam mostrado que os sistemas onom\u00e1sticos das terras baixas, a\u00ed circunscrevendo-se com mais especificidade as sociedades da amazonia, v\u00eam-se revelando como aspectos importantes a serem considerados no que diz respeito ao tratamento do problema da alian\u00e7a matrimonial - no caso kantiana assume relev\u00e2ncia o aspecto da afinidade. Estes conformariam o que Fausto e Viveiros de Castro denominaram de \u201cinstitutions de para-parent\u00e9\u201d (1993:142), ou seja, sistemas que devem ser conjugados \u00e0queles conformados pelo parentesco num sentido estrito e que s\u00e3o t\u00e3o essenciais quanto este \u00faltimo para a compreens\u00e3o dos mecanismos de agrega\u00e7\u00e3o desses grupos.\nComo se ver\u00e1 neste cap\u00edtulo, os nomes pr\u00f3prios entre os kantiana, tomados isoladamente, n\u00e3o chegam a ser dotados de uma import\u00e2ncia acentuada. N\u00e3o possuem uma fun\u00e7\u00e3o marcadora do indiv\u00edduo na sociedade nem tampouco algo estritamente classificadora como, por exemplo, para aquelas sociedades dotadas de grupos corporados. N\u00e3o obstante, sua import\u00e2ncia chega a ser bem marcada quando se observa a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o que ele possui com a reprodu\u00e7\u00e3o do todo social, facultando ao grupo sua continuidade no tempo. Ter um nome, falar a l\u00edngua e ter o cr\u00e2nio achatado s\u00e3o tr\u00eas dos itens mais importantes que comp\u00f5em o conjunto de tra\u00e7os diacr\u00edticos b\u00e1sicos na distin\u00e7\u00e3o que eles fazem entre si mesmos e os Opok \u00c9 preciso notar que muito embora n\u00e3o mais pratiquem a deforma\u00e7\u00e3o da caixa craniana, de um ponto de vista simb\u00f3lico, esse referencial pesa em muito para tal distin\u00e7\u00e3o e ainda \u00e9 enumerado pelos Yjxa como sendo um tra\u00e7o definidor de sua identidade.3\nEntre os Karitiana, a import\u00e2ncia dos nomes reside no fato de que governam de forma acentuada o c\u00e1lculo da terminologia de rela\u00e7\u00f5es, chegando a ser refer\u00eancia obrigat\u00f3ria, muito mais do que o \u201cpedigree \u201d, Manifestam um mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o dos ancestrais (n\u00e3o necessariamente mortos, isto\nPara maiores detalhes sobre essa discuss\u00e3o, remeto o leitor \u00e0 etnografia deste autor, realizada entre os Mura-Pirah\u00e3 (cf Gon\u00e7alves, 1993), cujo tema central \u00e9 o significado dos nomes pr\u00f3prios. Uma outra refer\u00eancia importante sobre a produ\u00e7\u00e3o etnol\u00f3gica acerca do tema, \u00e9 a resenha de Lopes da Silva (1984).\nSobre a quest\u00e3o dos tra\u00e7os diacr\u00edticos na defini\u00e7\u00e3o da identidade CE a reflex\u00e3o feita por Cardoso de Oliveira, 1976:05.\nEste cap\u00edtulo foi concebido como muito breve. Aqui, na verdade, se pretende apenas colocar alguns desses problemas suscitados pelos sistema onom\u00e1stico kantiana, deixando para discutir suas implica\u00e7\u00f5es mais relevantes no item sobre parentesco. Dentre estas quest\u00f5es podem ser citadas, por exemplo: de onde prov\u00eam os nomes e qual seu significado; como s\u00e3o adquiridos, transmitidos e modificados ao longo da vida, suas principais regras de evita\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es entre doador/receptor e entre hom\u00f4nimos, entre outras.\nUma vez que h\u00e1 uma intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre sistema onom\u00e1stico e terminologia de rela\u00e7\u00f5es, deixarei para tratar dos efeitos sociais e estruturais revelados pelo inflex\u00e3o primeiro sobre o segundo, na \u00faltima parte da disserta\u00e7\u00e3o, quando se tentar\u00e1 fechar a intera\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas formas de classifica\u00e7\u00e3o analisadas.\n5.1.\tO nome ypca. Fontes e Significado.\nComo se viu no mito de cria\u00e7\u00e3o, a nomea\u00e7\u00e3o dos seres criados por Botyj parece indicar algo importante sobre a natureza dos nomes: estes serviriam para identific\u00e1-los e, n\u00e3o necessariamente, para designar sua ess\u00eancia no conjunto da cria\u00e7\u00e3o. \u00c9 dessa forma que, considerado o nomeador por excel\u00eancia, Botyj cria v\u00e1rios seres a quem Ora, pela for\u00e7a de sua palavra alterar\u00e1 sua natureza, transformando-os em outras criaturas, mantendo-lhes, contudo, os nomes originais'\u2019. Quanto aos Yjxa, a sua natureza humana e, mais ainda, de humanos privilegiados - com rela\u00e7\u00e3o aos segregados Opok -, \u00e9 definida com um lugar todo espec\u00edfico no cosmos, dada pela rela\u00e7\u00e3o de proximidade com Botyj. Essa sua qualidade \u00e9 manifesta atrav\u00e9s dos nomes que portam, condi\u00e7\u00e3o essencial para que uma pessoa seja identificada nessa categoria social. \u00c9 nesse sentido que um nome yjxa fala sobre mas n\u00e3o define a ess\u00eancia das coisas, muito menos dos humanos.\nPara os Kantiana, a fonte e origem do conjunto de seus nomes pr\u00f3prios \u00e9 diversificada, por\u00e9m eminentemente end\u00f3gena ao grupo. Num limite extremo para a origem propriamente dita, tem-se a id\u00e9ia que os primeiros yjxa foram nomeados por Botyj Esses nomes assim recebidos fariam parte de um estoque constante transmitido \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras atrav\u00e9s de regras espec\u00edficas, o que configuraria um sistema pr\u00f3prio. Concebido de tal maneira, o processo de nomea\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o j\u00e1 acentuado v\u00ednculo geneal\u00f3gico (aqui concebido enquanto \"\u2018pedigree \u201d) entre os Karitiana e aquele her\u00f3i, pois eles s\u00f3 passam a ter significado enquanto particularidade destacada do todo, na medida em que possuem uma identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dada pelo nome outorgado por Botyj Por esse motivo, n\u00e3o \u00e9 incomum, por exemplo, se encontrar, muitas vezes, nomes de pessoas que se referem aos personagens m\u00edticos, o que \u00e9 motivo de grande orgulho para seus portadores. Como afirma a Sra. Landin, \"Portadores de tais nomes parecem se sentir orgulhosos por possu\u00edrem esses nomes, o que lhes confere um pretigio extra... \u201d (pp. cit., p. 27, em ingl\u00eas no original). Muitos desses nomes, por\u00e9m n\u00e3o todos, assim originados est\u00e3o vinculados \u00e0 religi\u00e3o, o que lhes confere uma conota\u00e7\u00e3o sagrada. Tal \u00e9 o caso dos nomes daqueles mbyj e de muitos xam\u00e3s considerados poderosos.\nEntretanto, esse suposto conjunto de nomes origin\u00e1rios n\u00e3o \u00e9 uma fonte onom\u00e1stica exclusiva. H\u00e1 um outro mecanismo gerador de nomes pr\u00f3prios que s\u00e3o os apelidos (sa\u00ed otaf que uma pessoa recebe ao longo da sua vida. Diferentemente dos sat pita, essas alcunhas s\u00e3o atribu\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o de fatos pitorescos e/ou situa\u00e7\u00f5es embara\u00e7osas que ocorrem a uma determinada pessoa e que, geralmente, denotam alguma particularidade jocosa. A respeito desse car\u00e1ter jocoso das alcunhas, de todas as que coletei, via de regra a grande maioria tinha conota\u00e7\u00e3o sexual. Nesses casos, elas se tornavam pass\u00edveis de algumas regras de evita\u00e7\u00e3o - sobre as quais falarei adiante. Algumas outras eram relacionadas a caracter\u00edsticas depreciativas como a falta de jeito, se a pessoa era desastrada, vagarosa, passiva, estulta, etc. Quando essas alcunhas s\u00e3o definitivamente incorporadas enquanto identificadoras de uma pessoa,\nComo j\u00e1 parcialmente discutido anteriormente, o sat (nome pr\u00f3prio) \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica da caracter\u00edstica daquele que possui a subst\u00e2ncia que o define como yjxa. Esse tipo de concep\u00e7\u00e3o do nome tem, segundo Goodenough (1964) uma fun\u00e7\u00e3o classificadora, ou seja estabelece uma conex\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o todo social, \u00e9 o que lhe confere um lugar e, ao mesmo tempo, toma-o manifeste, expl\u00edcito. Ainda quanto a essa tipologia funcionai dos nomes pessoais, lembro uma distin\u00e7\u00e3o apontada por Viveiros de Castro, qual seja, aquela entre sistemas que possuem uma \u2018\u2018fun\u00e7\u00e3o indtvidiializadora\" e sistemas com \u201cfun\u00e7\u00f5es classificat\u00f3riasf aos quais tamb\u00e9m qualifica de \u201ccentr\u00edpetos\". Segundo esse autor, nestes \u00faltimos, \u201cnomes e identidades v\u00eam de dentro, remetem para a ess\u00eancia distintiva do social e constroem personagens\"'1. Os sistema onom\u00e1stico karitiana, tal qual descrito at\u00e9 o presente, \u00e9 uma variante dessa categoria. Digo uma variante pois, muito embora n\u00e3o designe propriamente identidades coletivas* * * * 7 8, ausentes nessa sociedade, est\u00e1 a marcar o status da pessoa com refer\u00eancia \u00e0 totalidade do grupo. Muito embora essa sua caracter\u00edstica aqui seja muito mais enfraquecida\n5.2.\tO sistema onom\u00e1stico.\nUm dos aspectos not\u00e1veis do sistema onom\u00e1stico karitiana \u00e9 que ele se apresenta como um dos elementos centrais na interpreta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social desse grupo. Isso se d\u00e1 n\u00e3o somente pela sua referida articula\u00e7\u00e3o com aspectos do sistema de parentesco, mas pela pr\u00f3pria import\u00e2ncia que os nomes pr\u00f3prios adquirem em fun\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o do status dos indiv\u00edduos enquanto pertencentes ao grupo e, por conseguinte, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade do universo social: diz da pessoa se ela \u00e9 Yjxa ou Opok,\nCasualmente tomei contato com \u00fcm desses processos de gera\u00e7\u00e3o de uma alcunha. Ocorreu durante as aulas e dire\u00e7\u00e3o que ministrei na aldeia (cf. Apresenta\u00e7\u00e3o\ndesta disserta\u00e7\u00e3o). Um de meus alunos tinha fama de ser bastante vagaroso e sempre chegava atrasado \u00e0s aulas. Seus companheiros come\u00e7aram cham\u00e1-lo de\nAeA\", \"tartaruga velha\". Dc repente, todos gostaram da alcunha passando a adot\u00e1-la para se referir a ele. Depois de muito tempo ele me confessava que\nn\u00e3o tinha jeito: acabava de ganhar uni pro\u00ed ota.\n7 Cf Viveiros de Castro, 1986:384. Essa distin\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 endossada por Gon\u00e7alves, 1993* Assim, viu-se no Cap\u00edtulo 2? por exemplo, que para ser um xam\u00e3 poderoso, e principalmente um mbjrj \u00e9 preciso ter um nome de algu\u00e9m que exerceu essa fun\u00e7\u00e3o. Isso, a princ\u00edpio, indica, por\u00e9m n\u00e3o determina essa caracter\u00edstica da pessoa.\ng\nComo, por exemplo, as sociedades J\u00ea descritas por Lopes da Silva (19920, Lave (1979) e Melatti (1979).\nNo seu cotidiano, os Kantiana manifestam negativamente a import\u00e2ncia dos nomes; a marc\u00e1-la peia profus\u00e3o do discurso sobre eles e de seu uso corrente (como ocorre, por exemplo, entre os Mura-Pirah\u00e3 descritos por Gon\u00e7alves, ou mesmo entre algumas sociedades J\u00ea9) prefere-se adotar uma estrat\u00e9gia oposta, ou seja, os nomes n\u00e3o devem ser pronunciados e evita-se ao m\u00e1ximo falar sobre eles (como ocorre entre os Sanum\u00e1, analisados por Alcida Ramos), mesmo quando indagados sobre o assunto.\nOs nomes pr\u00f3prios jamais devem ser usados como forma de tratamento entre as pessoas, para o qu\u00ea s\u00e3o utilizados os termos de parentesco. Como j\u00e1 previamente mencionado, todo o universo social pode ser classificado. Estes somente sendo substitu\u00eddos por nomes em portugu\u00eas, ou mesmo por apelidos, naqueles casos em que ego n\u00e3o consegue classificar um determinado alter. N\u00e3o foi registrado nenhum caso de tecnon\u00edmia entre os Karitiana, a n\u00e3o ser em rar\u00edssimas situa\u00e7\u00f5es, mesmo assim elas eram ou ffeq\u00fcentemente deslocadas do contexto social (como no caso do filho de Mbyjyty, no mito de origem) ou em situa\u00e7\u00f5es absolutamente informais. Como disse, a refer\u00eancia a terceiros \u00e9 freq\u00fcentemente feita atrav\u00e9s dos nomes em portugu\u00eas.\nH\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o bem clara entre os nomes propriamente, ditos na l\u00edngua sat pita, e os apelidos, chamados sat ota, apesar de ambos serem transmitidos aos seus herdeiros de acordo com as mesmas regras. Essa distin\u00e7\u00e3o \u00e9 marcada, sobretudo, pelo car\u00e1ter jocoso e permissivo dos apelidos em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 seriedade e restri\u00e7\u00f5es a que est\u00e3o sujeitos os nomes verdadeiros, muito embora isso n\u00e3o seja um aspecto r\u00edgido quanto \u00e0s regras de evita\u00e7\u00e3o do sistema onom\u00e1stico. N\u00e3o obstante, atrav\u00e9s da coleta de um universo de nomes, com alguns informantes mais velhos, percebi que, \u00e0 medida em que s\u00e3o reproduzidos nas gera\u00e7\u00f5es inferiores, os apelidos acabam por adquirir o mesmo status dos nomes, passando a ser \u201cnomes verdadeiros\u201d (sat pita). Esse mecanismo possibilita a produ\u00e7\u00e3o, lenta, por\u00e9m constante, de novos nomes para ampliar o pante\u00e3o daqueles j\u00e1 existentes.\n9 Cf. Gon\u00e7alves (19930, Lopes da Silva (1992), Lave (1979) entre outros.\n5.3.\tAquisi\u00e7\u00e3o e heran\u00e7a dos nomes pr\u00f3prios.\nOs nomes pessoais entre os Karitiana s\u00e3o herdados por uma via agn\u00e1tica sem, contudo configurar uma \u201cpatriline \u201d, como afirma Rachel Landin10. Para que tal fen\u00f4meno ocorresse seria necess\u00e1rio que um menino recebesse o nome de seu FF ou FFB ao mesmo tempo em que uma menina recebesse de sua FFZ, o que n\u00e3o \u00e9 verdade. Diferentemente, um menino recebe o nome do seu FF ou FFB, mas uma menina recebe o de sua FM ou FMZ. Em suma, uma crian\u00e7a recebe o nome de seus FP ou FPG do mesmo sexo que ela, sendo esse mecanismo o que chamarei de \u2018\u2018regra b\u00e1sica de gera\u00e7\u00e3o do sistema onom\u00e1stico\u201d. Chamo de \u201cb\u00e1sica\u201d porque h\u00e1 outros mecanismos secund\u00e1rios, circunstanciais, que podem entrar em opera\u00e7\u00e3o quando esta regra n\u00e3o pode ser acionada em sua forma direta, ou ainda quando algum outro fator determina a outorga de um nome.\nA partir dessa regra b\u00e1sica de gera\u00e7\u00e3o do sistema onom\u00e1stico, deriva-se uma outra que, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, obedece grosso modo a uma seq\u00fc\u00eancia de prioridade diretamente proporcional \u00e0 dist\u00e2ncia geneal\u00f3gica entre ego (no caso, a crian\u00e7a nomeada) e alter (o nomeador). Os filhos de um homem v\u00e3o recebendo os nomes e/ou apelidos dos seus pr\u00f3prios P e, assim que o estoque desses nomes acaba, passam a receber dos seus PG. Caso isso n\u00e3o seja poss\u00edvel, recorre-se \u00e0s posi\u00e7\u00f5es classificat\u00f3rias na grade terminol\u00f3gica: tomam-se nomes daquelas pessoas a quem os P da crian\u00e7a chamam de P -ressalvando-se as distin\u00e7\u00f5es sexuais devidas1\u2019.\nQuando tomada diacronicamente, essa regra b\u00e1sica poderia expressar, num certo sentido, uma equidade de gera\u00e7\u00f5es alternadas tomadas a partir do lado paterno de uma determinada pessoa, o que garantiria, tamb\u00e9m num sentido muito espec\u00edfico, uma reprodu\u00e7\u00e3o social no tempo, atrav\u00e9s da renova\u00e7\u00e3o do estoque de nomes pr\u00f3prios. Aparentemente esse mecanismo funciona como um reprodutor dos status sociais pr\u00e9-determinado. Entretanto, h\u00e1 uma altera\u00e7\u00e3o sutil em sua forma conferida pela l\u00f3gica desse arranjo assim concebido.\n\"Nomes pessoais entre os Karitiana s\u00e3o herdados numa linha paterna \" (op. eit.i25, em ingl\u00eas no original).\nEssa id\u00e9ia de renova\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que abstrata ou metaf\u00f3rica: \u00e9 uma express\u00e3o concreta da teoria nativa de concep\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, segundo a qual os filhos de um homem renovam os seus pais, na medida em que posi\u00e7\u00f5es, status, fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o renovadas - porque essas pessoas o s\u00e3o - sendo o uso dos nomes daqueles que a exercem, sua manifesta\u00e7\u00e3o social por excel\u00eancia. Entretanto, \u00e9 preciso observar que a estrat\u00e9gia kantiana de transmiss\u00e3o dos nomes pessoais guarda uma caracter\u00edstica peculiar que \u00e9, no m\u00ednimo, inquietante: essa reprodu\u00e7\u00e3o diacr\u00f4nica do conjunto onom\u00e1stico, tomado em gera\u00e7\u00f5es alternadas, transforma nomes germanos (consangu\u00edneos, por excel\u00eancia) em nomes casados (afinizados, portanto). Dessa maneira, tem-se um primeiro aspecto do sistema onom\u00e1stico que possui uma repercuss\u00e3o social da mais alta import\u00e2ncia.\nUma pessoa pode adquirir mais de um nome ao longo da sua vida, sendo que mesmo com rela\u00e7\u00e3o ao primeiro recebido n\u00e3o h\u00e1 nenhuma cerim\u00f4nia e/ou ritual espec\u00edfico para nomea\u00e7\u00e3o, a qual ocorre de forma absolutamente informal.\nQuando nasce uma crian\u00e7a, leva-se algum tempo para se decidir qual o nome que melhor lhe cabe. Isso ocorre porque \u00e9 preciso n\u00e3o s\u00f3 se lembrar de todos os nomes poss\u00edveis que lhe cabem, de acordo com a regra b\u00e1sica, mas igualmente porque \u00e9 preciso ver dentre esses, quais aqueles que est\u00e3o sob risco de desaparecer, caso algu\u00e9m n\u00e3o seja logo nomeado com ele. Do momento do nascimento at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o do nome, a crian\u00e7a recebe um nome em portugu\u00eas, pelo qual ela passa a ser conhecida12. Essa decis\u00e3o geralmente fica a cargo da FM da crian\u00e7a (ou, na sua aus\u00eancia, um outro parente pr\u00f3ximo, sendo o mais comum uma mulher mais velha que perten\u00e7a ao mesmo grupo local onde ela nasceu), a qual \u00e9 consultada para se verificar qual o nome mais adequado para ela. N\u00e3o obstante, todos os nomes adquiridos t\u00eam que seguir a mesma regra na sua transmiss\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 nenhum procedimento espec\u00edfico quanto \u00e0 mudan\u00e7a de nome e quem decide a \u00e9poca para a troca tamb\u00e9m \u00e9 a FM da pessoa, sendo que o pr\u00f3prio F tamb\u00e9m pode sugerir a mudan\u00e7a.\nN\u00e3o encontrei uma explica\u00e7\u00e3o para que uma crian\u00e7a n\u00e3o fosse prontamente nomeada, uma vez que h\u00e1 uma regra expl\u00edcita segundo a qual o(s) poss\u00edvel(is) nome(s) de uma pessoa \u00e9 de dom\u00ednio p\u00fablico\n12\n5.4.\tRegras de evita\u00e7\u00e3o.\nEntre os Kantiana, os nomes pr\u00f3prios s\u00e3o recobertos de rever\u00eancias e uma s\u00e9rie de evita\u00e7\u00f5es reguladas por um c\u00f3digo que, desde cedo, a crian\u00e7a aprende de sua m\u00e3e.\nEssas estrat\u00e9gias de evita\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser consideradas propriamente tabus, pelo menos num sentido estrito atribu\u00eddo pela Antropologia. Isso porque, via de regra, elas s\u00e3o cultivadas como regras de etiqueta, na medida em que expressam uma atitude de respeito e boa educa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com quem se fala. O tabu, stricto sensu, somente poderia ser pensado para alguns nomes, que se referem a chefes antigos, na medida em que o simples ato de mencion\u00e1-los, pode acarretar s\u00e9rios problemas para aquele que os pronunciou, tais como doen\u00e7as, picadas de cobra, acidentes na ro\u00e7a, etc. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, tive que aproveitar a postura de respeito extremo que muitos deles guardam pelo \u201cestudo\u201d que n\u00f3s, \u201ccivilizados\u201d, fazemos, para ter acesso ao conjunto de nomes pr\u00f3prios. Um informante chegou a me dizer expl\u00edcitamente:\n\u201cN\u00f3s n\u00e3o podemos chamar o nome do pessoal n\u00e3o. E muito proibido. Agora n\u00f3s falamos pr\u00e1 voc\u00ea porque voc\u00ea t\u00e1 estudando o nome. Quando t\u00e1 estudando pode, porque \u00e9 respeito. Outro jeito n\u00e3o pode n\u00e3o! \u201d\nDirceu Walter, 32 anos\nMesmo com essa atitude respeitosa imputada ao \u201cestudo\u201d que eu fazia deles, em muitas situa\u00e7\u00f5es me foi imposs\u00edvei saber com precis\u00e3o os nomes de algumas pessoas j\u00e1 falecidas, pelo fato de que sobre alguns nomes reca\u00edam tais restri\u00e7\u00f5es as quais, em rela\u00e7\u00e3o a determinados nomes pr\u00f3prios sugerem que eles possuem um certo car\u00e1ter sagrado.\nUm outro aspecto a ser considerado sobre as evita\u00e7\u00d5es \u00e9 o fato de que, em grande parte - n\u00e3o totalmente os nomes pr\u00f3prios t\u00eam conota\u00e7\u00f5es genitais, tema sobre o qual recaem pesadas repreens\u00f5es de ser abordado publicamente, sobretudo na presen\u00e7a de indiv\u00edduos do sexo oposto (na intimidade entre homens, ou entre mulheres, esse tema pode ser amplamente conversado, geralmente de forma jocosa).\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nEtnografia do parentesco Tupi - balan\u00e7o e perspectivas\nOs estudos modernos1 de parentesco e organiza\u00e7\u00e3o social Tupi, podem ser divididos em dois per\u00edodos, ou duas gera\u00e7\u00f5es de pesquisadores, marcados por uma distin\u00e7\u00e3o do ponto de vista te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, a saber: um per\u00edodo de cunho culturalista e um per\u00edodo estruturalista. Duas tradi\u00e7\u00f5es com enfoques diferentes a partir de uma perspectiva holista dos estudos de parentesco, que marcaram a produ\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 40 e que representam, antes de tudo, modelos de investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise com contribui\u00e7\u00f5es altamente significativas no desenvolvimento das pesquisas em Etnologia no Brasil, especialmente os trabalhos sobre a regi\u00e3o amaz\u00f4nica.\nO primeiro per\u00edodo inicia-se na d\u00e9cada de 40, e foi marcado pelo debate entre dois paradigmas do pensamento antropol\u00f3gico, a teoria da descend\u00eancia e a teoria da alian\u00e7a, ambas embasadas nos fatos sociol\u00f3gicos de outras regi\u00f5es etnogr\u00e1ficas que n\u00e3o as terras baixas da Am\u00e9rica do Sul (principalmente Austr\u00e1lia e \u00e1frica). Poder\u00edamos afirmar que os textos deste per\u00eddo t\u00eam como uma de suas principais caracter\u00edsticas, a busca de um \u201cModelo\u201d de organiza\u00e7\u00e3o social comum aos povos Tupi, tentando ajustar os dados dispon\u00edveis aos moldes de uma ou de outra vertente te\u00f3rica, mas com \u00eanfase nos correlatos sociol\u00f3gicos (regras de descend\u00eancia) das terminologias. As balizas hist\u00f3ricas para este per\u00edodo s\u00e3o a discuss\u00e3o, na d\u00e9cada de 40, entre os profs. Charles Wagley, Eduardo Galv\u00e3o e J\u00fcrn Jacob Philipson que procuravam um modelo de \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o Social\u201d ou, mais espec\u00edficamente, de \u201cparentesco\u201d Tupi e a tese de doutoramento do Prof. Roque Laraia A Organiza\u00e7\u00e3o Social dos Tupi Contempor\u00e1neos, em 1972. Este trabalho do prof Laraia pode ser considerado urna especie de s\u00edntese desse per\u00edodo pois, ao mesmo tempo em que partilha, em grande parte, de alguns dos pressupostos\nNos anos 40, Wagley e Galv\u00e3o basearam sua an\u00e1lise em dados etnogr\u00e1ficos de v\u00e1rios autores a respeito dos Tupi Meridionais (Cayu\u00e1s), Centrais (Tapirap\u00e9) e Setentrionais (Tenetehara). A sua an\u00e1lise \u00e9 marcada basicamente por uma preocupa\u00e7\u00e3o em relacionar as semelhan\u00e7as terminol\u00f3gicas com aspectos da descend\u00eancia e resid\u00eancia, sendo que outras considera\u00e7\u00f5es de cunho sociol\u00f3gico s\u00e3o consideradas, por\u00e9m pouco aprofundadas pelos autores (principalmente quanto \u00e0s formas de alian\u00e7a matrimonial). A terminologia verificada por eles \u00e9 associada ao sistema Dakota (uma varia\u00e7\u00e3o do modelo Iroqu\u00eas, segundo Low\u00ede, 1928). Em outras palavras: um sistema bilateral, com uma havaianiza\u00e7\u00e3o2 na gera\u00e7\u00e3o de Ego (mantendo a distin\u00e7\u00e3o de idade relativa), \u201cfus\u00e3o bifurcada\u201d na primeira gera\u00e7\u00e3o ascendente, e as gera\u00e7\u00f5es +2 mantendo somente uma classe com distin\u00e7\u00e3o de sexo. Sociologicamente os povos Tupi possuem \u201cfam\u00edlias extensas\u201d, un\u00fcocais (com inflex\u00f5es uxorilocais em alguns grupos), mas n\u00e3o apontam uma forma de casamento preferencial que fosse generalizada.3\nAs id\u00e9ias dos dois autores provocou uma rea\u00e7\u00e3o do prof. Philipson que, respondendo \u00e0s suas conclus\u00f5es, vai trabalhar basicamente com fatos da linguagem, procedendo a uma an\u00e1lise sem\u00e2ntica das v\u00e1rias terminologias de parentesco dos povos Tupi at\u00e9 ent\u00e3o conhecidas, criticando os dois exatamente pelo que ele chama de \u201cfalta completa de an\u00e1lise lingu\u00edstica\u201d (Philipson, 1946:11). Entretanto, o que ele acaba por fazer \u00e9 conferir uma import\u00e2ncia hipertrofiada \u00e0 an\u00e1lise terminol\u00f3gica nos estudos de parentesco, esquecendo-se quase que por completo de outros campos de investiga\u00e7\u00e3o que s\u00e3o t\u00e3o relevantes quanto a terminologia. O seu intuito \u00e9 mais de tentar refletir sobre as semelhan\u00e7as (ou diferen\u00e7as) entre os sistemas terminol\u00f3gicos do que sobre as implica\u00e7\u00f5es das semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as da pr\u00f3pria estrutura social, como afirmar\u00e1 posteriormente Mac Donald: \u201che did not venture into discussions of social structure, per se\u201d. Mac Donald, 1965:03\n* Segundo os autores, ainda que o sistema dakota distinga primos cruzados de paralelos, esta havaianiza\u00e7\u00e3o da tetmitiologia Tupi n\u00e3o chega a ser um problema pois, no sistema dakota, \"Primos de sexo oposto agem como se fossem irm\u00e3o e irm\u00e3\u201d (Lesser, apud Galv\u00e3o e Wagiey, 1946), e a havaianiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz outra coisa sen\u00e3o tom\u00e1-ios lerminologicamente id\u00eanticos.\n3 Quanto ao avunculalo eles afirmam: \"tal tipo de casamento n\u00e3o foi observado entre os Cayu\u00e1, Tapirap\u00e9 ou Tenetehara\" (Galv\u00e3o e Wagley, 1946:5).\nCerca de vinte anos ap\u00f3s este debate, o prof. Frederick Mac Donald retoma esta reflex\u00e3o de um sistema de parentesco Tupi, que ele denomina de New Tupi-Guarani System e que teria as seguintes caracter\u00edsticas: fus\u00e3o bifurcada em G+l; terminologia iroquesa em GO, regras de casamento com uma ou as duas primas cruzadas; considera o avuncuiato um procedimento normal; a regra de descend\u00eancia \u00e9 bilateral, residencia matri ou matri-patrilocal. Apesar da an\u00e1lise importante que faz, desta vez com mais conte\u00fado sociol\u00f3gico e com mais dados do que seus predecessores, ele tamb\u00e9m n\u00e3o consegue produzir resultados satisfat\u00f3rios. Mais uma vez a preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada em classificar sistemas, utilizando-se de uma metodologia basicamente estat\u00edstica, a partir da terminologia e de alguns dados sociol\u00f3gicos. Assim, muito embora levando em conta a intera\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios n\u00edveis da estrutura social, a perspectiva culturalista subjacente a essa an\u00e1lise impossibilita que se atinja uma apreens\u00e3o intr\u00ednseca, sob uma perspectiva estrutural, das diversas ordens simb\u00f3licas \u00e0s quais o parentesco est\u00e1 relacionado/\nEm 1972 o prof. Roque Laraia retoma esta discuss\u00e3o do parentesco Tupi. Segundo ele, classificar um sistema n\u00e3o \u00e9 suficiente para a sua compreens\u00e3o (e esta era a preocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos autores precedentes). E necess\u00e1ria a compreens\u00e3o global da sociedade investigada, o que \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de todos os aspectos da estrutura social e n\u00e3o simplesmente a an\u00e1lise do sistema de parentesco. A principal cr\u00edtica feita por ele, e seu ponto mais pol\u00eamico, \u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de grupos unilienares entre os Tupi. Para ele as varia\u00e7\u00f5es deste fen\u00f4meno encontradas em povos atuais (Maw\u00e9, Munduruku, Suru\u00ed,...) e a exist\u00eancia da regra de casamento com a prima cruzada bilateral (sobretudo tomando os fatos Tupinamb\u00e1) s\u00e3o atestados desta sua hip\u00f3tese. Conclui afirmando que \u201cum modelo ideal de estrutura social Tupi corresponde a um sistema de rela\u00e7\u00f5es que apresenta fus\u00e3o bifurcada na primeira gera\u00e7\u00e3o ascendente, e termos de primos do tipo Iroqu\u00eas na gera\u00e7\u00e3o de Ego. E estes aspectos somente podem ser compreendidos quando analisados na din\u00e2mica deste\nOs anos 70 representam, para os estudos das sociedades da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, sobretudo para os de parentesco, um per\u00edodo importante: \u00e9 quando s\u00e3o intensificados os estudos comparativos da regi\u00e3o possibilitando que ela passe a ser considerada com mais frequ\u00eancia no debate interno da Antropologia, principalmente naquele promovido pelos principais peri\u00f3dicos internacionais. Isso se deveu ao incremento das investiga\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, o que vinha ocorrendo desde o final da d\u00e9cada anterior. A partir de ent\u00e3o, o instrumental usado por excel\u00eancia foi a teoria estruturalista do parentesco - j\u00e1 anteriormente ensaiada nas an\u00e1lises etnogr\u00e1ficas produzidas pelo Harvard-C'entrai Brazil Research Project. , permanecendo na linha de uma leitura cr\u00edtica, cuja preocupa\u00e7\u00e3o era de n\u00e3o simplesmente adaptar os fatos etnogr\u00e1ficos amaz\u00f4nicos \u00e0 teor\u00eda, mas de nela inser\u00ed-ios no seu devido lugar. Mais espec\u00edficamente, o que a produ\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, desde ent\u00e3o, tem procurado \u00e9 qual a contribui\u00e7\u00e3o destas sociedades para o corpus te\u00f3rico da Antropologia/\nE neste contexto que situamos o segundo per\u00edodo dos estudos sobre Parentesco e Organiza\u00e7\u00e3o social dos povos de l\u00edngua Tupi, quando se experimenta um avan\u00e7o consider\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista quantitativo mas, sobretudo, qualitativo, uma vez que as an\u00e1lises comparativas entre os modelos de organiza\u00e7\u00e3o social dos v\u00e1rios povos das Terras Baixas tomam-se uma constante. Assim, al\u00e9m de uma discuss\u00e3o \u201cTupi\u201d stricto sensu, temos uma inser\u00e7\u00e3o destes estudos em um contexto muito mais amplo do que os que, at\u00e9 ent\u00e3o, estavam sendo realizados.\n\u00ed A este respeito dois fatos s\u00e3o relevantes:\n1)\tEm 1977 realiza-se o XLII CONGRESSO INTERNACIONAL DE AMERICANISTAS, onde est\u00e1 presente esta preocupa\u00e7\u00e3o com uma perspectiva ampla e comparativa para os estudos das sociedades das terras baixas da Am\u00e9rica do Sul e a constata\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia dos modelos cl\u00e1ssicos (\u00e3frica ou Austr\u00e1lia) para an\u00e1lise dos casos amaz\u00f4nicos. As etnografias produzidas a partir de ent\u00e3o, est\u00e3o sempre tentando problematizar e manter um di\u00e1logo com as quest\u00f5es a\u00ed presentes.\n2)\tEm 1982 foi realizado o I ENCONTRO TUPI, uma tentativa interdisciplinar inusitada de reunir os trabalhos em tomo destes povos, e que colocou junto antrop\u00f3logos e linguistas discutindo e tentanto vislumbrar os rumos para uma melhor compreens\u00e3o destas sociedades. Dentre outras coisas, este encontro ressaltou a import\u00e2ncia e a necessidade de um aprimoramento dos estudos Tupi (com o \"aparecimento\" de v\u00e1rios grupos, at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos) para o desenvolvimento da etnologia do continente, bem como a import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o dos Tupi nos estudos comparativos sobre as sociedades Terras Baixas da Am\u00e9rica do Sul dada a sua riqueza etnogr\u00e1fica e, consequentemente, a sua import\u00e2ncia na formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses c fundamentos da teoria antropoi\u00f3gica. (Cf V\u00e1rios autores, 1985).\nDentre os estudos feitos no per\u00edodo, merece destaque, \u00e0 influ\u00eancia que exerceria sobre a produ\u00e7\u00e3o posterior, o trabalho de Joanna Overing Kaplan (Overing Kaplan, 1975). Na sua etnografia sobre os Piaroa da Venezuela, ela consegue catalizar com mais precis\u00e3o, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise via Dumont, o modelo indiano e sua rela\u00e7\u00e3o com a Amaz\u00f4nia: o seu ponto central era a compreens\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de um modelo de alian\u00e7a numa estrutura endog\u00e2mica. Ela identifica as fei\u00e7\u00f5es dravidianas dos sistemas de parentesco, ressaltando alguns aspectos que seriam pr\u00f3prios das sociedades amaz\u00f4nicas, sobretudo no que diz respeito \u00e0 dicotomia dravidiana b\u00e1sica: consang\u00fcinidade/afinidade. A afinidade seria identificada como um nexo cr\u00edtico do sistema social, sendo o modo como \u00e9 operacionalizada o ponto principal que marca a singularidade dos sistemas amaz\u00f4nicos. Posteriormente esta no\u00e7\u00e3o da afinidade nas terras baixas \u00e9 aprofundada, sobretudoideniincando-se o seu aspecto potencial como constituidor par excellence do fundamento do socius. Neste sentido, sugiro ao leitor conferir o tratamento dado por Viveiros de Castro, nos ARAWET\u00c9, ao papel da afinidade potencial, enquanto instauradora de uma varia\u00e7\u00e3o da cadeia bin\u00e1ria dravidiana (consangu\u00edneo s/afins), instaurando uma tr\u00edade, ou o que ele chama de \u201cprinc\u00edpio do terceiro inclu\u00eddo\u201d, onde o n\u00e3o-afim ao mesmo tempo o n\u00e3o-consang\u00fc\u00edneo (= inimigo) n\u00e3o s\u00f3 existe como assume papel relevante na determina\u00e7\u00e3o da alteridade arawet\u00e9. Para al\u00e9m dos Arawet\u00e9, e generalizando para o caso amaz\u00f4nico, ele concluir\u00e1: \u201cA afinidade potencial \u00e9 a alteridade determinada\u201d (Viveiros de Castro, 1990a:33).\nEm seu artigo mais recente sobre o parentesco nas terras baixas, Viveiros de Castro e Fausto reiteram esta posi\u00e7\u00e3o: \u201cA afinidade continua a servir de linguagem dominante, mas enquanto afinidade potencial, ligando unidades que n\u00e3o est\u00e3o ligadas por intercasamento. A afinidade potencial ou simb\u00f3lica \u00e9 a categoria-chave da sociabilidade nas terras baixas\u201d (Viveiros de Castro e Fausto, 1992:02).\n\u00c9 nesta trilha de Overing Kaplan que se desenvolveu esta nova gera\u00e7\u00e3o de estudiosos da sociedade Tupi. A tese de doutorado do prof. Eduardo Viveiros de Castro pode ser considerada um\nmarco referencial desta nova gera\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica. As implica\u00e7\u00f5es de suas hip\u00f3teses repercutiram e v\u00eam se desenvolvendo em trabalhos recentes.\nPara o caso Tupi podemos citar alguns que, se nem sempre comungam, n\u00e3o deixam de estar estabelecendo um di\u00e1logo com as quest\u00f5es por ele levantadas: o da Prof Dominque Gallois em 1988, sobre a Cosmologia Wai\u00e3pi; o de Jo\u00e3o Dal Poz Neto, em 1991, sobre rituais Cinta Larga; e a etnografia do parentesco Parakan\u00e3, feita por Carlos Fausto eml991.\nQuanto ao parentesco, estes dois \u00faltimos identificam duas ordens l\u00f3gicas que se intercruzam: uma l\u00f3gica classif\u00edcat\u00f3ria, o dravidianato, e uma l\u00f3gica matrimonial, o casamento avuncular.6\nEste breve sum\u00e1rio ser\u00e1 fechado com as conclus\u00f5es do trabalho de Fausto, pois al\u00e9m de versar especificamente sobre o parentesco, apresenta algumas conclus\u00f5es mais generalizadoras, e inovadoras, para o caso Tupi, o que \u00e9 uma de suas contribui\u00e7\u00f5es mais importantes.\nA variante Parakan\u00e3 articula num esquema tr\u00edplice, a partir da dicotomia dravidiana afins/n\u00e3o-afins, as dimens\u00f5es virtuais, reais e potenciais, sobre as quais se projeta tamb\u00e9m a distin\u00e7\u00e3o inimigo/ n\u00e3o-inimigo. E na combina\u00e7\u00e3o destas v\u00e1rias oposi\u00e7\u00f5es que se constr\u00f3i a l\u00f3gica de opera\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica e de alian\u00e7a para esta sociedade. Segundo ele este jogo de interposi\u00e7\u00f5es \u201c\u00e9 central para a compreens\u00e3o do universo Tupi-Guarani e tem sido tematizado em v\u00e1rias etnografias contepor\u00e2neas\u201d (Fausto, 1991:265).\nAssim o autor prop\u00f5e tr\u00eas alternativas classificat\u00f3rias como vieses poss\u00edveis para considerar as sociedades Tupi: a partir da distin\u00e7\u00e3o afim/n\u00e3o-afim (perspectiva dravidiana); a partir da distin\u00e7\u00e3o geracional (havaianizando a gera\u00e7\u00e3o de Ego); e, por fim, uma alternativa obl\u00edqua (conferida pelo avunculato), em que os primos cruzados s\u00e3o equacionados \u00e0s posi\u00e7\u00f5es de outros n\u00edveis geneal\u00f3gicos. Segundo ele, para o caso Tupi, \u201cAs terminologias dravidianas s\u00e3o as que ocorrem com maior frequ\u00eancia\u201d (idem, 266). Mais ainda, os grupos analisados possuem uma regra de casamento com a prima cruzada bilateral, mas \u201caceitam ou praticam outras formas de casamento, em especial com a filha da irm\u00e3\u201d (ib\u201e 267).\nEm suma, at\u00e9 aqui, procurei mostrar, com esta r\u00e1pida exposi\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos estudos etnogr\u00e1ficos na Amaz\u00f4nia, em especial os estudos Tupi, a presen\u00e7a de duas fases distintas: com a redefini\u00e7\u00e3o dos pressupostos te\u00f3ricos que orientaram a primeira gera\u00e7\u00e3o, passa-se a uma perspectiva comparativa com reconsidera\u00e7\u00f5es de algumas teses das teorias cl\u00e1ssicas da Antropologia. Verificamos tamb\u00e9m que a amaz\u00f4nia \u00e9 portadora de fatos sociol\u00f3gicos que, embora mantendo um correlato com o locus cl\u00e1ssico do sistema dravidiano (a \u00edndia do Sul), apresenta algumas variantes com elementos importantes. Dentre eles, assume destaque (dada a sua import\u00e2ncia nas etnografias recentes) o papel da afinidade que, no seu car\u00e1ter potencial, confere um novo status ao parentesco na interpreta\u00e7\u00e3o destas sociedades. Isto \u00e9 acentuado ainda para o caso Tupi onde a din\u00e2mica do avunculato, em geral associada \u00e0 terminologia dravidiana, assume relev\u00e2ncia espec\u00edfica. Esta abordagem, que mais recentemente foi desenvolvida por Fausto, permite tanto uma melhor compreens\u00e3o interna destas sociedades, como uma compara\u00e7\u00e3o de n\u00edvel mais denso entre as sociedades amaz\u00f4nicas.\nAspectos da etnografia karitiana. Perspectivas de contribui\u00e7\u00f5es ao debate.\nO presente trabalho pretendeu, em um exerc\u00edcio do fazer antropol\u00f3gico, refletir sobre alguns aspectos etnogr\u00e1ficos de uma sociedade tupi da Amaz\u00f4nia meridional. O autor tem claro que, dadas as dimens\u00f5es do que se exige para uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, bem como o limitado per\u00edodo de trabalho de campo, n\u00e3o poderia apresentar uma etnografia exaustiva desse grupo. N\u00e3o obstante, em conson\u00e2ncia com o que se tem discutido sobre as sociedades da regi\u00e3o, em especial os grupos\nvinculados ao tronco ling\u00fc\u00edstico tupi, pretendeu fazer urna abordagem de aspectos etnogr\u00e1ficos dos Karitiana que pudessem servir de contribui\u00e7\u00e3o ao debate corrente.\nAnalisar exaustivamente, e de urna forma generalizada, os sistemas taxon\u00f3micos em urna determinada sociedade implicaria uma investiga\u00e7\u00e3o sobre outras esferas de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento intencionalmente n\u00e3o investigadas neste trabalho (bot\u00e2nica, zoologia, astronomia etc ). Centrar no foco das classifica\u00e7\u00f5es sociais possibilitou, por uma lado, a explora\u00e7\u00e3o de alguns dos mecanismos de ordenamento social que revelam o locus e o car\u00e1ter da sociabilidade neste grupo.\nComo se procurou demonstrar, o mito de origem revela um principio de organiza\u00e7\u00e3o do pensamento - e, por conseguinte, do sentido - nessa sociedade, pautado por um tipo muito especifico de oposi\u00e7\u00e3o estrutural: a oposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, tal como formulada por Louis Dumont. Para analisar a concep\u00e7\u00e3o ideal da categoria ypyeso, foi necess\u00e1rio desvendar um pouco a l\u00f3gica da taxonomiasocial do grupo, a qual se mostrou fundada na opois\u00e7\u00e3o Yjxa/Opok. Expressando conte\u00fados diferentes, segundo o contexto, essa oposi\u00e7\u00e3o se manifesta de forma constante: rela\u00e7\u00e3o todo/parte, humanidade/alteridade, dentro/fora e, num limite extremo, fala da concep\u00e7\u00e3o yjxa da rela\u00e7\u00e3o Natureza/Cultura (tomada aqui no sentido conferido por L\u00e9vi-Strauss no cap\u00edtulo inicial clzt.v estruturas elementares do parentesco) Longe de indicar harmonia, a rela\u00e7\u00e3o Yjxa/Opok aparece como um conflito constante, cujas express\u00f5es m\u00e1ximas seriam a guerra e a antropofagia ritual. Rela\u00e7\u00f5es de preda\u00e7ao com o inimigo.\nDesta forma, a quest\u00e3o da afinidade surge, nesta interpreta\u00e7\u00e3o, como uma forma espec\u00edfica de manifesta\u00e7\u00e3o deste mesmo principio. O \"\u2018inimigo\u2019\u2019 aparece revelado como dotado da potencialidade de se tornar um afim. No interior desse gradiente, balizado pelos p\u00f3los F/vg e Opok, aparece uma infinidade de possibilidades de incorpora\u00e7\u00e3o do \u201coutro \u201d ao universo social compreendido pelo campo dos cognatos - revelado na investiga\u00e7\u00e3o da categoria ypyeso A utiliza\u00e7\u00e3o da genealogia para este procedimento n\u00e3o pretendeu representar uma esp\u00e9cie de \u00e2ncora, mas, ao contr\u00e1rio, uma possibilidade de explorar as transforma\u00e7\u00f5es de ordem hist\u00f3rica que, de alguma forma, infietem sobre aquele campo sem\u00e2ntico.\nA explora\u00e7\u00e3o da figura de Ant\u00f4nio Moraes, esp\u00e9cie de pedra-fundamental sobre a qual se ergue grande parte do edif\u00edcio simb\u00f3lico kantiana atual no que concerne \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de sociedade, revelou aspectos importantes da afinidade, como um desses n\u00f3s da constru\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o da sociedade karitiana. Atrav\u00e9s desse s\u00edmbolo (aqui tomado naquele sentido, referido alhures, conferido por Sperber), v\u00e1rios aspectos do ordenamento do pensamento karitiana puderam ser visualizados, sobretudo a articula\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do par antin\u00f3mico Yjxg/Opok, consideradas categorias centrais na interpreta\u00e7\u00e3o do sentido neste grupo.\nSua pr\u00e1tica incestuosa excessiva, sua avareza endog\u00e2mica puderam ser compreendidas n\u00e3o somente como uma express\u00e3o de poder de sua intermedia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (a qual era heran\u00e7a de seu pr\u00f3prio pai, sem que levasse este \u00faltimo \u00e0s mesmas pr\u00e1ticas), mas, principalmente, como derivada de uma hipertrofia da conota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que Moraes recebe, sendo comparado ao her\u00f3i m\u00edtico Mbyjyty Nesse sentido, a atual abertura exog\u00e2mica do sistema - acentuada a partir das pr\u00e1ticas matrimoniais de Moraes - tem se revelado atrav\u00e9s dos muitos casamentos inter\u00e9tnicos que v\u00eam sendo realizados. Esta abertura \u00e9, na verdade, uma possibilidade estruturai dada por aquele princ\u00edpio hier\u00e1rquico e, por consequ\u00eancia, pelo pr\u00f3prio car\u00e1ter da afinidade.\n@PJL ENTER LANGUAGE=PCL\n4\njjj j\nj j\thhh\n\t\t\t\t\thh\t\t\t\nj j\tuu\tuu\tnnnnn\t\thh\thh\toooo\t\njj jj jj\tuu\tuu\tnn\tnn\thhh\thh\too\too\n\tuu\tuu\tnn\tnn\thh\thh\too\too\n\tuu\tuu\tnn\tnn\thh\thh\too\too\njj\tuuu uu\t\tnn\tnn\thhh\thh\toooo\t\n11\t555555\t555555\n111\t55\t55\n11\t55555\t55555\n11\t55\t55\n11\t55\t55\n11\t55\t55\t55\t55\nmili\t5555\t5555\n27/06/1996\nANEXOS\nAnexo 1.\nConven\u00e7\u00f5es utilizadas nesta disserta\u00e7\u00e3o.\n1.\tOrtografia dos termos nativos.\nA conven\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica adotada nesta disserta\u00e7\u00e3o foi a elaborada pela ling\u00fcista Luciana R. Storto, atualmente doutoranda em Lingu\u00edstica no Massachussets Institute of Technology, tal como descrita em relat\u00f3rio enviado \u00e0 Funai, datado de mar\u00e7o de 1995, cuja s\u00edntese apresento abaixo.\nChaves de pron\u00fancia e ortografia:\nConsoantes\nOclusivas surdas\nOclusivas nasais'\nFricativas\n/p/= bilabial [p] /t/ = dental [t] /k/ = velar [k] m = glotaF [']\n/m/= bilabial [m] /n/ = dental [n] /n/ = velar [n]\n/s/ = dental2 [s] /h/ = veiar3 [h] /r/ = palatal [r]\nVogais\n/a/=[a] /e/ = [e] /i/ = [i]\t/o/= [o] /!/ = [y]5.\nAlgumas observa\u00e7\u00f5es adicionais sobre a ocorr\u00eancia dos termos nativos na disserta\u00e7\u00e3o:\nA.\tOs termos em kantiana aparecer\u00e3o em it\u00e1lico e negrito,\n1 Segundo a autora, esses fonemas possuem as seguintes variantes alofon\u00edcas: [m], [n], [n] no in\u00edcio de palavras; [^mj, [dn], [\u00a7n] no meio de palavras, quando precedido de vogal oral e seguido por vogal nasal, ou no final de palavras quando precedido por vogal orak [m^J, [nd], no inicio de palavras, quando precedido por voga] oral, ou no meio de palavra quando precedido por vogal nasal e seguido de vogal oral; [Tnb], [\u201cnd], no meio de palavras, quando precedido e seguido por vogais orais; [b], [d], [g] - no in\u00edcio de palavras, em varia\u00e7\u00e3o com [n ], [n\u00a7], quando seguido por voga! oral.\n1 O fonema /LV ocorre em varia\u00e7\u00e3o livre com o /si. Segundo a autora, apenas os falantes mais velhos utilizam a forma /ts/, sendo que os mais jovens preferem a forma /s/.\nJ Possui um alofone nasal quando precedida de vogal nasal: [hj.\nJ Funciona como um breve interrup\u00e7\u00e3o, na glote, da passagem do ar.\nB.\tQuando se tratar de termos em portugu\u00eas utilizados por terceiros (sejam os Kantiana, sejam autores citados), aparecer\u00e3o em it\u00e1lico normal e entre aspas;\nC.\tQuando aparecer na qualidade de semi-vogal, o [i] ser\u00e1 grafado como [j];\nD.\tA nasalisa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 grafada com um [~], Chamo a aten\u00e7\u00e3o do leitor para o fato de que muitas vogais n\u00e3o foram nasalisadas pela inabilidade do autor em conseguir configurar o programa do editor de textos. As vogais nasalisadas, por\u00e9m n\u00e3o marcadas no texto s\u00e3o, via de negra, o y e o j, na qualidade de semi-vogal. Assim ocorre, por exemplo com a palavra Botyj (que deveria ter sido marcadacom um til no y e no j);\nE.\tAs s\u00edlabas t\u00f4nicas est\u00e3o marcadas com um tra\u00e7o sublinhando a vogal. Assim, a pomomo deve ser pronunciada /pomomo/.\nF.\tH\u00e1 varia\u00e7\u00e3o pros\u00f3dica quanto \u00e0 abertura e fechamento das vogais e e o.\nG.\tO alongamento voc\u00e1lico ser\u00e1 marcado com uma duplica\u00e7\u00e3o da vogal.\n2.\tPrefixos Pronominais:\nEm kantiana os substantivos nunca aparecem sem refer\u00eancia ao seu possuidor, sendo sempre necess\u00e1rio pronominaliz\u00e1-los utilizando-se os seguintes prefixos:\nSingular\tPlural\nr-j-\t\n2a -\tT - ay~\n3a - \u00ed-\t3a - i-\n3.\tNota\u00e7\u00f5es de Parentesco:\nTodas as nota\u00e7\u00f5es das posi\u00e7\u00f5es de parentesco ser\u00e3o feitas, nesta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e0 maneira inglesa, a saber: tomam-se os oito \u201ckintypes\u201d da fam\u00edlia elementar (Murdock, 1949), e seus derivados compostos, indicando as posi\u00e7\u00f5es de parentesco, sempre obedecendo \u00e0 sintaxe da l\u00edngua inglesa. Assim, tem-se:\nF = pai\tM = m\u00e3e;\tP = pais\nB = irm\u00e3o\tZ = irm\u00e3;\tG = germanos\nS = filho\tD = filha\tC = filhos\nH = marido\tW = esposa.\tE - c\u00f4njuges\nCaso seja necess\u00e1rio identificar o sexo de Ego, coloca-se ao final da cadeia de rela\u00e7\u00f5es os sinais (m) - man speaking e (w) = woman speaking. Finalmente, quando for necess\u00e1rio estabelecer uma distin\u00e7\u00e3o de idade relativa em uma cadeia de rela\u00e7\u00f5es, uso as nota\u00e7\u00f5es e, para mais velho e y para mais novo imediatamente \u00e0 esquerda da posi\u00e7\u00e3o ressaltada (caso o que se queira ressaltar seja a idade relativa a Ego, coloca-se \u00e0 extrema esquerda da cadeia, entre par\u00eanteses).\nDessa forma teremos, por exemplo: FeZS(m) - father\u2019s elder sister's son, man speaking = filho da irm\u00e3 mais velha do pai de um homem; MBeD(w) = mother\u2019s brother\u2019s elder daugther, woman speaking = filha mais velha do irm\u00e3o da m\u00e3e de uma mulher; (e)FBS(w) = father's brother\u2019s son, woman speaking, elder than she = filho do irm\u00e3o do pai de uma mulher, mais velho que ela etc.\n4.\tGenealogia e Diagramas de Parentesco.\nO quadro abaixo mostra os s\u00edmbolos (e seus respectivos significados) utilizados na confec\u00e7\u00e3o dos diagramas de parentesco e da genealogia.\nOBS.\n1\t- Sempre que, ao longo do texto, aparecer um n\u00famero entre colchetes, ele estar\u00e1 se referindo \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da pessoa no mapa geneal\u00f3gico,\n2-\tOs tra\u00e7os em negrito nos diagramas correspondem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de Ia ordem de Ant\u00f4nio Moraes.\nG\nG\nHomem\nMulher\nSexo n\u00e3o identificado\n(-----------------------------\nPessoa desaparecida\nk____________________I________\n\u00f5\nSepara\u00e7\u00e3o Conjugal\n\u00d5 Casamento Prometido\nT\tCasamento preme tide mas n\njj j reaHxadn\nk _______________________________\nUni\u00e3o Conjugal\n\u25a0>\n-----\nQ\tPessoa n\u00e3o Kantiana\nk___________________________\nNome desconhecido\nPessoa j\u00e1 falecida\n>1\nLa\u00e7os de filia\u00e7\u00e3o ou germanidade\n______________________________>\nJ\nM\u00faltiplos casajnerrtos sumd\u00e3jwas\n______________________________/\nf 0\t\n\tM\u00faltiplas casamentos sucessivas\nk\t\t\n1\nJ\n\n\nAnexo 2.\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre metodologia de coleta de dados.\nAntes de mais nada, \u00e9 preciso esclarecer ao leitor alguns aspectos da metodolog\u00eda de coleta e an\u00e1lise do material etnogr\u00e1fico em campo, especialmente no que se refere \u00e0 genealogia, urna vez que estamos falando de um grupo no qual seu conhecimento \u00e9 aparentemente superficial. Como referencial para o trabalho de campo, usei as informa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas contidas no trabalho de Rachel Landin (1989). Sua disserta\u00e7\u00e3o foi-me de grande ajuda, pois fomeceu-me os indicios de que uma investiga\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica detalhada entre os Kantiana ajudaria a melhor problematizar alguns fatos vinculados ao sistema de parentesco e ao sistema onom\u00e1stico, o que foi desperezado pela autora. Evidentemente que, \u00e1 medida que a pesquisa prosseguia, foi sendo dado espa\u00e7o para \u201co que estova sendo falado\" (ou n\u00e3o) pelos informantes e pela sociedade como um todo, o que me fez adequar as quest\u00f5es levantadas a partir do trabalho da Sra. Landin, com os novos dados.\nPara a coleta das informa\u00e7\u00f5es geneal\u00f3gicas, utilizei, inicialmente, o m\u00e9todo proposto por Bamard &amp; Good (1984:32), associando-o \u00e0 coleta da terminologia e onom\u00e1stica. Tendo em mente, pois, aquela distin\u00e7\u00e3o anal\u00edtica proposta por Bames {\u201cpedigree\" vs. genalogia - conferir adiante), quando da coleta do material emp\u00edrico, eu me coloquei dois objetivos que, na verdade, est\u00e3o imbricados um no outro.\nEm primeiro lugar seria necess\u00e1rio coletar, a partir da amostragem selecionada, dados tanto sobre a forma como \u00e9 construida, individualmente, a memoria geneal\u00f3gica, quanto como \u00e9 pensada e elaborada a categor\u00eda ypyeso, a partir de urna referencia egocentrada. Depois, como um objetivo de amplitude mais geral, eu pretendia, a partir dessas informa\u00e7\u00f5es de pessoas diferenciadas, tra\u00e7ar um mapa das rela\u00e7\u00f5es geneal\u00f3gicas de toda a aldeia, t\u00e3o extenso quanto poss\u00edvel, para me auxiliar na compreens\u00e3o dos fatos ligados ao primeiro. A jun\u00e7\u00e3o desses dois momentos metodol\u00f3gicos levar-me-ia a compreender melhor n\u00e3o s\u00f3 as quest\u00f5es relacionadas ao parentesco, onom\u00e1stica e casamento, mas o discurso dos Karitiana sobre seus parentes.\nPara atingir o primeiro objetivo, partindo de uma perspectiva egocentrada, foi registrado todo tipo de informa\u00e7\u00e3o (incluindo-se a\u00ed lacunas, lapsos de mem\u00f3ria, situa\u00e7\u00f5es em que a aus\u00eancia de\ninforma\u00e7\u00f5es era proposital e previamente anunciada pelo entrevistado, quem era considerado como parente e quem era exclu\u00eddo dessa categoria, etc.), e que foram analisadas isoladamente; a partir da\u00ed, essas informa\u00e7\u00f5es foram superpostas, comparadas e complementadas com outros dados, para atingir o SegUndO objetivo, quando foi montado O mapa geneal\u00f3gico. Procurei, sempre que poss\u00edvel, fazer a coleta da terminologia de rela\u00e7\u00f5es com as mesmas pessoas com as quais trabalhei a genealogia.\nQuanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Mapa Geneal\u00f3gico, gostaria de advertir o leitor que houve duas grandes dificuldades para se coletar os dados no que se refere \u00e0s gera\u00e7\u00f5es mais antigas. De um lado, a dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica sofrida por essa popula\u00e7\u00e3o h\u00e1 algumas d\u00e9cadas acarretou como uma de suas consequ\u00eancias exatamente a aus\u00eancia de uma mem\u00f3ria geneal\u00f3gica mais profunda, uma vez que os mais jovens n\u00e3o chegaram a ouvir muitas refer\u00eancias sobre pessoas mais velhas. Por outro lado, a maioria daquelas pessoas mais idosas que tinham boa mem\u00f3ria, s\u00f3 se lembravam dos nomes nativos. Isso foi um problema porque uma pessoa \u00e9 portadora de mais de um nome e frequentemente deparei-me com situa\u00e7\u00f5es em que se parecia estar falando sobre duas pessoas, quando na realidade era a mesma. Contrariamente, dada e regra de homon\u00edmia, acontecia que pessoas diferentes, por\u00e9m hom\u00f4nimas, muitas vezes passavam como sendo a mesma. Acentuo que esse tipo de confus\u00e3o n\u00e3o se refere exclusivamente \u00e0s minhas limita\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas, mas era presente tamb\u00e9m na mente dos pr\u00f3prios informantes. Portanto, no que respeita \u00e0s gera\u00e7\u00f5es acima daquela de Ant\u00f4nio Moraes, afirmo ao leitor que, apesar de todas as checagens que fiz, os dados ainda podem conter imprecis\u00f5es. O mapa que apresento possui o m\u00e1ximo de clareza a que pude chegar, diante de tais circunst\u00e2ncias.\nA fim de garantir mais rigor nos dados dessas entrevistas, foi necess\u00e1rio passar por um aprendizado m\u00ednimo da l\u00edngua. Para essa tarefa a grande sorte de contar com a ajuda da ling\u00fcista Luciana Storto, que chegou junto comigo \u00e0 aldeia e permaneceu por um m\u00eas - na minha primeira etapa do trabalho de campo. Priorizei, de in\u00edcio, o aprendizado dos termos de parentesco, e a formula\u00e7\u00e3o de algumas frases simples, que me permitissem poder perguntar ao informante, na sua pr\u00f3pria l\u00edngua, por exemplo, \u201cQuem \u00e9 seu FBS? \u2019\u2019 ou \u201cVoc\u00ea escutou o nome de seu MZS? \u201d, Isso porque eu constatei que, muito embora tendo todos os Kantiana, desde tenra idade, um conhecimento mediano da l\u00edngua portuguesa, era sempre complicado solicitar do informante, principalmente em se\ntratando de uma pessoa em idade mais avan\u00e7ada, que fornecesse dados sobre algumas posi\u00e7\u00f5es geneal\u00f3gicas dando a ele apenas o referencial em portugu\u00eas. Ao passo que perguntando na l\u00edngua (sempre utilizando termos descritivos, nunca classificat\u00f3rios), n\u00e3o havia d\u00favida quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que estava sendo perguntada. Como \u00e9 comum acontecer em sistemas de parentesco onde distin\u00e7\u00f5es como sexo do parente de liga\u00e7\u00e3o, idade relativa e sexo de ego s\u00e3o fatores definidores de algumas categorias (como veremos esse \u00e9 o caso Karitiana), esse procedimento se mostrou \u00fatil, uma vez que a l\u00edngua karitiana permite, com certa facilidade, a decomposi\u00e7\u00e3o de termos classificat\u00f3rios em termos descritivos compostos por elementos mais simples. Os Karitiana lan\u00e7am m\u00e3o desse recurso quando querem evitar ambig\u00fcidades no discurso sobre outras pessoas, e precisar bem a rela\u00e7\u00e3o entre um alter e um ego determinados. Por exemplo, uma vez que a categoria saka'et (cf. Cap\u00edtulo 3) pode ser tanto ZD(m) quanto MBD(m), ela poderia ser reduzida \u00e0 forma descritiva: ap\u00e3'in'et eipat (de \u00ab, teu; p\u00e3rin, Z(m); 'et, C(w); eipat, feminino, que \u00e9 exatamente a posi\u00e7\u00e3o ZD(m), ou atisyky'et eipat (de \u00ab, teu; ti M; syky B(w), 'et C(w), eipat, feminino. Assim, para se obter um m\u00e1ximo de precis\u00e3o, foram tomadas as oito posi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da fam\u00edlia elementar (F, M, S, D, B, Z, H e W), na l\u00edngua nativa, compondo os termos descritivos sempre levando em conta as diferen\u00e7as de sexo e idades relativas.\nUma outra medida tomada, relativa \u00e0 coleta dos dados, foi contar, quando da entrevista com os mais velhos, com um auxiliar, em geral jovem, que dominava bem o portugu\u00eas, para que nos ajudasse (a mim e ao informante) na compreens\u00e3o do que quer\u00edamos dizer um ao outro. Essas conversas foram todas gravadas e os detalhes recuperados posteriormente. O recurso do gravador revelou-se extremamente importante por dois motivos: em primeiro lugar porque eram muitas as informa\u00e7\u00f5es que flu\u00edam junto com o tema da genealogia e, uma vez registrado todo o conjunto do discurso, eu pude, posteriormente, com mais rigor, inferir as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os v\u00e1rios elementos colocados em rela\u00e7\u00e3o pelo informante, durante a conversa, em segundo lugar, muitos informantes sempre discutiam com outras pessoas, quase sempre na l\u00edngua, alguns detalhes antes de me responder algumas quest\u00f5es. E preciso observar ainda que a maioria dos Karitiana tem muita desinibi\u00e7\u00e3o frente a um gravador, o que ajudou bastante nesse procedimento. Ao final do meu per\u00edodo de campo, j\u00e1 dominando, num n\u00edvel rudimentar, a l\u00edngua, pude perceber que alguns detalhes desses\nAs limita\u00e7\u00f5es impostas pelo pouco tempo de minha presen\u00e7a na \u00e1rea, levou-me a restringir o universo de informantes a ser investigado: de um total de 80 pessoas com mais de 16 anos, 23 n\u00e3o apresentavam condi\u00e7\u00f5es de serem entrevistadas'\u2019, o que reduzia o universo a um total de 57 pessoas; destas, selecionei uma amostra de 25 (aproximadamente 45%) dentre as que se apresentavam com melhor condi\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o para falar sobre v\u00e1rios assuntos, divididos por sexo e idade (cf Tabela abaixo), a quem entrevistei minuciosamente, gravando todas as entrevistas.\n\tIDADE\tAMOSTRA\tTOTAL\nHOMENS\t16 -25 anos\t02\t11\n\t26 -55 anos\t08\t\n\t56 anos acima\t06\t\nMULHERES\t16-25 anos\t03\t14\n\t26-55\t05\t\n\t56 acima\t06\t\nUma outra estrat\u00e9gia adotada para registros de informa\u00e7\u00f5es sobre a genealogia era anotar todos os dados soltos que me vinham ao longo das conversas e de situa\u00e7\u00f5es cotidianas que eram observadas nas casas, nas ca\u00e7adas, nos ro\u00e7ados, etc. (como de praxe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre outros temas). Dessa forma, obtive um conjunto denso de material registrado que me permitiu realizar a an\u00e1lise.\nNo que diz respeito ao Mito de Origem, julgo importante esclarecer ao leitor que a vers\u00e3o apresentada no Cap\u00edtulo 2 \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o \u00e9tica, ou seja, minha. Ela est\u00e1 bastante condensada, apesar de ainda ter ficado relativamente longa, pois a Saga Cosmog\u00f3nica \u00e9 composta de um conjunto vasto de mitos. Ela foi elaborada a partir das mais de 30b de hist\u00f3rias gravadas com os seguintes\ninformantes: Antonio Garcia ([113], 44 anos), Cizino ([67], 41 anos), Waldemar ([14], 51 anos), Francisco Delgado ([132], 38 anos), Joana Roque ([12], 73 anos), Antonio Paulo ([1], 39 anos), Lu\u00eds Francisco ([155], 38 anos), Maria Helena ([156], 35 anos), Jos\u00e9 Maria ([21], 25 anos), Femando Antonio ([160], 20 anos). Al\u00e9m dessas grava\u00e7\u00f5es, baseei-me nas notas do caderno de campo, tomadas das vers\u00f5es que escutei (sem gravar) de Jos\u00e9 Pereira ([47], 63 anos), Nelson ([26], 20 anos), Dirceu Walter ([122], 31 anos), Meireles ([32], 29 anos), Maria Nazar\u00e9 ([156], 73 anos).\nPara a sua elabora\u00e7\u00e3o foram tomados os seguintes procedimentos: a) grava\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios mitos em portugu\u00eas; b) transcri\u00e7\u00e3o literal de todas as grava\u00e7\u00f5es; b) leitura das notas do caderno de campo, referente a informa\u00e7\u00f5es complementares; d) sele\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o-refer\u00eancia (cujo crit\u00e9rio foi a riqueza em detalhes); e) quando poss\u00edvel, compara\u00e7\u00e3o com algumas grava\u00e7\u00f5es dos mitos na l\u00edngua nativa; f) elabora\u00e7\u00e3o dos mitemas segundo m\u00e9todo proposto por L\u00e9vi-Strauss (1970 [1955]:231), a partir da vers\u00e3o refer\u00eancia; g) re-constru\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica da Saga Cosmog\u00f3nica com base nos mitemas previamente elaborados. Como estrat\u00e9gia narrativa, organizei os v\u00e1rios mitos que a comp\u00f5em, cujos t\u00edtulos foram dados por mim, tentando obedecer uma sequ\u00eancia pr\u00f3pria dada pela maioria dos narradores. Quando se tratava de mitos narrados isoladamente, tentei inseri-los num lugar que julguei conveniente, justamente para dar a id\u00e9ia de uma Saga. Chamo a aten\u00e7\u00e3o do leitor tamb\u00e9m para a proposital falta de uniformidade dos tempos verbais na presente vers\u00e3o do mito. N\u00e3o foi poss\u00edvel fazer uma checagem minuciosa do emprego dos tempos verbais nas v\u00e1rias narrativas coletadas, uma vez que isso implicaria em tomar todos os mitos na l\u00edngua nativa, compar\u00e1-los com as suas vers\u00f5es em portugu\u00eas tentando localizar algum tipo de padr\u00e3o usado, ou sua aus\u00eancia. Apesar de, por um lado, reconhecer a import\u00e2ncia dessa empreitada, por outro, estou levando em conta que essa tarefa fugiria n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 dimens\u00e3o como ao pr\u00f3prio objetivo da disserta\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o se pretende analisar\nPara a etnografia do ritual de casamento fiz o acompanhamento direto dos preparativos que ocorreram na casa do noivo. Durante o dia da cerim\u00f4nia fiz v\u00e1rias visitas \u00e0 casa da noiva, conversando com seus pais. Durante a cerim\u00f4nia optei por privilegiar a grava\u00e7\u00e3o dos cantos injuriosos com que os parentes da noiva a entregam ao seu noivo. O registro fotogr\u00e1fico foi feito pela professora da aldeia Rosa O. Ara\u00fajo, a quem confiei minha c\u00e2mera. Posteriormente, transcrevi e traduzi a fita do ritual com ajuda de um dos professores da aldeia - j\u00e1 bastante treinado em ling\u00fc\u00edstica pela Luciana Storto -, o Jo\u00e3o Batista Karitiana.\nAnexo 3.\nRitual de Casamento do Nelson e Claudiane\nData: 15 de agosto de 1993\nAldeia Kantiana\nTradutor: Jo\u00e3o Batista Kantiana7 *\nCena 1: A entrega da noiva. A m\u00e3e da noiva.\nAto 1: Di\u00e1logo falado.\n(o noivo, deitado em sua cama, escuta da m\u00e3e da noiva as palavras com as quais se inicia a transmiss\u00e3o, para ele, dos deveres, obriga\u00e7\u00f5es e direitos sobre a mulher que est\u00e1 recebendo).\nAlzira (WM): Ajkiysyp!\n(Fica junto ysyp!, Chega junto ysyp!).\nNelson: Am 'etsar\u00e1ysokiit?\n(Est\u00e1 aqui sua cria\u00e7\u00e3o feia, ysok\u00edi\u00ed).\nAlzira: Ajoligna* \u00f5m\u00e3\u2019i ysyp apyfyp pat ysyp. J se \u2019adna sogn \u00e3ri taaki ysyp.\n(Fica com ela pr\u00e1 tu dares de comer ysyp! Mesmo que ela n\u00e3o presta, tu vais ficar com ela, ysyp).\nNelson: Pyry andaki soro'atysokiit!\n(T\u00e1 bom. eu concordo, ysok\u00edi\u00ed!).\n7 Por serem frases muito repetitivas optei por n\u00e3o traduzir todas.\ns\nEsta palavra tem a conota\u00e7\u00e3o de guardar algor para ser usado depois, reservar (o prefixo a- se refere \u00e0 2' pessoa do singular).\nAlzira: Ajotigna \u00e3no'i aha\u00e2na \u00e3no \u00fcty yhorotaysyp.\n(Guarda e quando tu falares com ela, fala como se fosse eu, ysyp).\nApytyypatyn atakahitysot n\u00f5nsooty.\n(Eu estou te dando mulher pr\u00e1 fazer comida pr\u00e1 ti).\nNelson: Yna aj my \u00e3naj horoysokiit!\n(Eu vou fazer isso mesmoysokkif).\nAlzira: Apykyp my h\u00f5r\u00f5npat imhor\u00f5na kinda ataka\u2019aj \u00fcty.\n(Manda ela lavar tuas roupas e tuas coisas).\nNelson: Yna aj my \u00e3naj horo ysokiit!\nAlzira: Apyry andaki \u00fcty kahytysyp. Akoro'opotym atakaharaj i\u00edlyysyp.\n(Tu vais falar com ela, tu vais mandar nela do jeito que tu quiseres).\nNelson: Ytaka\u2019aj pita ysokiit!\n(Eu vou fazer isto de verdade, ysokiit!).\nAlzira: IotighaynYetoysyppeyjn-byedncr' o'i rito\n(Voc\u00ea vai guardar minha cria\u00e7\u00e3o ysyp, passarinho lerdo, meu filhote de bicho-pregui\u00e7a).\nNelson: Yna'aj my'yn\u00e3j horo ysokiit!.\n(eu vou fazer isto mesmo, ysokiit).\nAto 2: Di\u00e1logo Cantado. A entrega da noiva.\n(o noivo permanece deitado sobre a cama. A m\u00e3e da noiva segura a rede dela - que ser\u00e1 instalada na casa do pai do noivo, sua nova resid\u00eancia - enquanto canta para ele).* 10\nAlzira: O'a ysyp!\nNelson: O'aysokiit!\nAlzira: 0\u2019aysyp!\nYm \u2019et sara pitaysyp!\nYm 'et sara yogy to ysyp!\n\u00ae \"Pe\u2018yjn\" \u00e9 um tipo de passarinho tido como pregui\u00e7oso (nunca cheguei a v\u00ea-lo, mas pela descri\u00e7\u00e3o que me deram \u00e9 uma esp\u00e9cie de \"chupim'1) e \"byedna\" se refere aos bichos domesticados, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica,\n10 N\u00e3o ser\u00e1 traduzido pois repete o que foi falado na cena anterior.\nYm elsarapitaysyp o\u2019i byednaysyp!\nO\u2019i byednayogyto ysyp!\nY'adni ytaka'adnaj.\nO'a ysyp!\nO'i byednaysyp.\nEm\u00e3 hyko ysyp.\nEm\u00e3 hykyty yogyto ysyp!\nYm etety yogyto ysyp!\nY'adni ytaka 'adnaj!\n0'aysyp!\nO'i byedna yogyto ysyp\nO't byednaysyp.\nIopiopidnaj o'i byednaysyp!\nIopiopidnajpe\u2019yj byednaysyp!\nY'adni, ytaka\u2019adnaj.\nAqui termina o canto da m\u00e3e da noiva. Neste momento ela mostra a noiva para o noivo e diz:\nAlzira: Hywa am'etysyp.\n(Aqui est\u00e1 minha cria\u00e7\u00e3o, yjwj.\nNelson: Naaka my'yn ysokiit!\n(um agradecimento, grosso modo, \"Obrigado\").\nAlzira: Itaakaysyp!\nYm etsaraysyp!\nNelson: Yn nataakaj my\u2019ynqj horo, ysokiit!\nCena 2: La\u00e7os de alian\u00e7a, O pai da noiva.\nAto 1: Di\u00e1logo falado.\nPereira (WF): Aasyp yhaf\n(Voc\u00ea est\u00e1 bem. yhaj!).\nNelson: Y'asyp ykeet!\n(Eu estou bem ykeet\\).\nPereira: Assasyp pila, yjxa m\u00e3yhaf\n(Fica bem de verdade, n\u00f3s dois aqui, yhaj).\nNelson: Yjxa pita ykeet.\n(N\u00f3s dois de verdade Ykeet).\nPereira: Yjxam\u00e3.\nKa y\u2019it. Itaakda y 'ito yhaj!\n(N\u00f3s dois. Toma minha filha. Fica com minha filha, yhajV).\nNelson: Yn ataakaj nty anaj horo ykeet.\n(Eu vou ficar com ela desse jeito, ykeet).\nPereira: Itaaka \u00d5m\u00e3y'ityhaj.\nIsikindywa y 'ito.\n(Fica com minha filha. V\u00ea se ela n\u00e3o faz coisa errada. Toma conta dela).\nNelson: Isikina s\u00f5gn iataaki ykeet.\n(Eu vou ficar com ela e tomar conta dela).\nPereira: Akoro'opo ty apyry hadn tykaandaki.\n(Voc\u00ea vai dar ordem para ela, voc\u00ea vai falar com ela do jeito que voc\u00ea quiser).\nNelson: Ypyry andakiykeet!\n(Se voc\u00ea n\u00e3o mandar ela n\u00e3o vai fazer coisa errada!)\nYlaktratyh\u00e3' Itaaka yhoto!\n(Isto eu estou dizendo! Fica com o que \u00e9 meu!).\nNelson: Yn nataakaj ma'ynaj horo ykeet!\n(Eu vou ficar com ela ykeet!).\nPereira: Itaaka hotoynpanpoto, yot'epe poto.\n(fica com minha flecha quebrada, meu arco quebrado!).\nNelson: Yn na'aj horo ykeet!\n(Eu vou ficar assim mesmo ykeet!)\nPereira: Yjiri soo yjxa ta'o tigna, yjiri sooty yjsondyp tykiri. Kat yjna'a horo yhaj. Yjiri soo tyyt yjnakitaj horo, yhaj.\n(N\u00f3s s\u00f3 vamos cuidar dos parentes quando n\u00f3s sabemos o que \u00e9 parente. \u00c9 desse jeito que n\u00f3s queremos, yhaj, N\u00f3s vamos ficar como parentes, desse jeito, yhaj).\nNelson: Yjna 'ahoro ykeet /\n(Assim a gente quer, ykeet!).\nPereira: Ym ete ky as\u00f5m\u00f5n asogn.\n(S\u00f3 porque voc\u00ea olha para minha filha).\nNelson: Ytaka'ajpitaykeet!\n(\u00c9 assim mesmo, ykeet!).\nPereira: Ym ete ky as\u00f5m\u00f5n asogn. Yky as\u00f5m\u00f5n asogn. Yn naatakatyj yh\u00f5rym'et ykeet.\n(S\u00f3 porque voc\u00ea olhou para minha filha. S\u00f3 porque voc\u00ea olhou para num. Voc\u00ea vai ficar com minha filha, ykeet).\nNelson: Yn na\u2019aj horo ykeet.\n(Eu vou ficar assim mesmo, ykeet!).\nPereira: Aopiso hyn,\n(Escutaste?).\nNelson: Ypyt opis\u00f5\u00f5n ykeet.\n(Escutei mesmo ykeet).\nAto 2: Di\u00e1logo Cantado.\nPereira; 0'ayhaj! \u00edT\nEm kantiana nao existe entona\u00e7\u00e3o interrogativa. A marca de interroga\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela part\u00edcula hy, ao final da frase.\nNelson: O'aykeet!\nPereira: Kinda itsara pita yhaj.\nItaka saragha yhoto yhaj\n(Aqui est\u00e1 minha cria\u00e7\u00e3o feia mesmo, yhaj. Ficam com ela assim mesmo, yhaj).\nNelson: Yn nataakj myn \u00e3naj horo, ykeet.\n(Eu vou ficar com ela mesmo assim, ykeet).\nPereira: Iotigha \u00d5m\u00e3 yhoto yhaj.\nAkoroo poty itakandywa yhoto yhaj.\nAnty ya'sypy ootayhaj.\nKinda iisara pita yhaj y'adni.\nO'i byednapita yhaj y'adni.\nPe'yj byednapita yhaj y'adni.\nPe\u2018yj byednapita anty y'asypy ootayhajy'adni.\nAnti yhadn tysypy ootayhajy'adni.\nYtaka\u2019a tyy kadna.\nO'a yhaj.\nKaty ki sogn yhaj y 'adni.\nYjpyfy pat yjxa itaaki sogn kinda 'iity.\nAnty y 'asypy ootayhajy 'adni.\nAkoro\u2019opoty itaaka andywayhoto antyy\u2019asypy oota yhaj y'adni.\nIsikinaj kinda'ito yhajy\u2019adni\nIsikinaj kinda'ito yhaj y'adni\nipypydnaj kinda'ito aotighi anty y'asypy oota yhaj y'adni.\nAntyy'asypy ootayhajy'adni.\nYm etetyyogyto antyy'asypy ootayhaj y'adni.\nKinda'itpyfyyogyto antyy'asypy ootayhajy'adnt.\nYaambydni pa hyko yhaj y'adni.\nYndor\u00f5p\u00f5\u00f5 hyko yhaj y'adnt.\nYofepe hyko yhajy'adni.\nAnty yasypy ootayhaj y'adni.\nYtaka'aty kadnat.\nO'a yhaj.\nImharana yhoto yhaj y'adni.\nlata atadna yndor\u00f5pd\u00f5 hyko yhaj y'adni. lata atadna ymboete hyko yhaj y\u2019adni. Imba'ara aranaymboete hyko yhajy'adni. Imba 'ara arana ombakyty n\u00f5jn hyko yhaj y 'adni. Ombakyty \u00f1ojn asoko sarapitayhajy\u2019adni. Ym 'et pyt'yp yogyto yhaj y'adni.\nYm'et iaakiyogyto anty. Y'asypy ootayhajy'adni. lotig\u00f1a yhoto antyy'asypy ootayhajy'adni. Impyt'yyhoto anty aasypy ootayhajy'adni. Ytaka\u2019aty kadnat.\nAp\u00f3s o canto injurioso, o pai da noiva lha entrega formalmente dizendo:\nPereira: Kayhaj!\n(Toma, vhaji).\nNelson: Na\u2019a horo ykeet!\n(Eu pego pr\u00e1 mim, ykeet!)\nPereira: Kayhaj!\nKayhaj!\nYm etsarayhaj!\nItaaka taaka \u00f5m\u00e3 yhoto.\nlotig\u00f1a \u00f5m\u00e3 yhoto. Apyry atyka andaki. Apyry sa'ebm horo tyka andaki.\nNelson: Ytaka'aj pita ykeet.\nPereira: Apyt\u2019ongydn tyka andaki anty yhaj.\nNelson: Ytaka'aj pitaykeetl\nPereira: Aopiso by, yhaj.\nNelson: A 'itikyysobm mo sognyn nataakaj a\u2019itykeet.\nPereira: An na'aj horo.\nAn as\u00f5m\u00f5 tim'an y'itiky.\nY'itiky as\u00f5m\u00f5 tykat yryjk\u00e3r\u00e3j ti\u2019i.\nY'itiky a'dmotykatyryk\u00e3ri.\nYn taotignaj yjxaty a'atykat\nYryk\u00e3ri ti\u2019iyhaj.\nYjxataa atign\u00e3j yjiriso yhaj.\nNelson: Yn nataakaj a'iiykeei.\nYn naatakaj a\u2019itykeet.\nPereira: Kay'ito itaaka ojo\u2019i yhaj!\n(Toma minha filha pr\u00e1 voc\u00ea tomar conta, yhaj!).\nCena 3: Instala\u00e7\u00e3o da noiva em sua nova casa\nAto 1: A Rede.\n(Sem palavras. A m\u00e3e da noiva, com a ajuda do pai do noivo, instala rede da filha em sua nova casa. A noiva continua sentada ao lado do noivo).\nAto 2: Os parentes da noiva.\nInstalada a rede da noiva, agora \u00e9 a vez de todos os seus parentes discursarem para o noivo, dirigindo-lhe conselhos para cuidar bem dela e de como agir com ela. O primeiro discurso \u00e9 feito por seu irm\u00e3o mais velho, seguido pelos outros irm\u00e3os mais novos, seus irm\u00e3os classificat\u00f3rios e, por \u00faltimo, suas irm\u00e3s reais e as classificat\u00f3rias. Uma vez que o seu conte\u00fado n\u00e3o difere do que j\u00e1 foi transcrito at\u00e9 aqui (trata-se de inj\u00farias e frases jocosas, sobre a mulher, dirigidas ao noivo, semelhantes \u00e0s\nRibamar (eWB): G\u00f5J m\u00f5jysyyb\u00f3l\n(boa noite, ysyyb\u00f3)\nNelson: G\u00d5j mc>] ysyyb\u00f3\u2019\nRibamar: Kahyk yp\u00e2'in ysyyb\u00f3.\nYp\u00e3'in sara ysyyb\u00f3.\nYm esara ysyyb\u00f3.\nNelson: Naakam m\u00e2'yn ysyyb\u00f3.\nRibamar: Ym esara ty yogyto ysyyb\u00f3.\nItaaka yhoto ysyyb\u00f3.\nNelson: Ynataakajpitaysyyb\u00f3.\nRibamar; IsikinYi ysyyb\u00f3.\nNelson: Isikin\u00e2 sogn iataki ysyyb\u00f3.\nNeste momento Ribamar canta para o Nelson.\nRibamar: 0'ayowojy^adri\u00f3\"1.\nO'a y\u2019it y\u2019adm.\nYm etety yogyto y'it y'adni.\nYm esara atyyogytoy'ity\u2019adni.\nIsikinajym esto y'it yadni.\nPe\u2019\u00e3j sara byednay'i\u00edyadni.\nTakafaty kadna.\n0'ay\u2019it.\nItakaym esaray\u2019ityadni.\nIkydn as\u00f5m\u00d2n asogn y\u2019n yadni.\n12\nYlaka'a\u00edy kadna.\n0\u2019ay\u2019it.\nYm esaraty yogyto y\u2019it yadni.\nYtaakat saragnayhoto y'ityadni.\nYtakaaty kadnat y'adni.\nFinal do canto.\nKahyk ym'et sara ysyyb\u00f3.\nNelson: Ahy ysyyb\u00f3.\nNataakaj my'\u00e3naj ysyyb\u00f3.\nRibamar: Isini'i ysyyb\u00f3.\nNelson: Jsikina sogn iataaki ysyyb\u00f3.\nRibamar: Akoro'opoty atakahadnaj iity ysyyb\u00f3.\nNelson: Ytaka 'aj pita ysyyb\u00f3.\nRibamar sai e entra Cl\u00e1udio, outro irm\u00e3o da esposa do Nelson.\nCl\u00e1udio (yWB): Ym 'et sara ysyyb\u00f3.\nYogy yry ysyyb\u00f3.\nNelson: Yn na ogy\u00ed my\u2019yn horo ysyyb\u00f3.\nCl\u00e1udio: IsikinYi ysyyb\u00f3.\nNelson: Isikina sogn iatakiysyyb\u00f3.\nCl\u00e1udio: Ojo'a ysyyb\u00f3.\nIsikindwa ym \u2019elo ysyyb\u00f3.\nIotigha o'i byedna ysyyb\u00f3.\nNelson: Iopiopidna sogn iatakiysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Ym et saraysyyb\u00f3.\nNelson: Naakamyn horo ysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Am\u00e3 taaka ysyyb\u00f3.\nNelson: Nataakajpitaysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Ipypydni takoro\u2019op taakip ysyyb\u00f3.\nNelson: Ipypydnipilaysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Itaka dm\u00e3 akayn ataakaj.\nKindalt sara ysyyb\u00f3.\nPe'yj byedna iopiopidnfi ysyyb\u00f3.\nNelson: Iopiopidna sogn tatacikiysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Ipypydni kinda by^ip ysyyb\u00f3.\nNelson: Ipypydnipitaysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: lityyoyty kiriyn naakam tatyn ak\u00e3 ysyyb\u00f3.\nNelson: Ka'atpitaysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: P\u00f5j goopykoro\u2019obm pibm-pibmyrim iaaty ki aky yn ym'et ysyyb\u00f3.\nNelson: Ka\u2019ajpitaysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Atyyta ana taakaj in apypyndywfi aongygni ati tapypyndywi\u2019i ysyyb\u00f3.\nNelson: Ka'ajpitaysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Ny horot m\u00e3r\u00e3'iytakahadnajyn atyytysyyb\u00f3.\nNelson: Ka'aj m\u00e3'\u00e3dnajysyyb\u00f3.\nRog\u00e9rio: Erehodnysyyb\u00f3.\nAto 3: Conselhos de Pais13.\nMomento em que a os pais do noivo lhe dirigem um pequeno serm\u00e3o contendo conselhos sobre como tratar sua mulher, ao mesmo tempo em que os pais da noiva faz o mesmo com ela.\nPereira (para Claudiane): Tasooty as\u00f5ndy tykiri ana. Otingnaj !asoy'n. Aopiso hy.\n(Quando voc\u00ea conhecer o homem voc\u00ea tem que gostar de homem, minha filha. Escutou?).\nMynda ataakaj tasooty.\n7 \u25a03\nMynda aakatykiri nase'adnaj anty taso. Naakaj taso. Ajxayjtaotignaj. Ajxa yj\u00edaorori kinda ty. Ajxa yjtakahokyj himty. Him ataokyj i, atam pyt\u2019yj. Him ataokyj aho\u00ed. Yn naoky ki horo him yn.\nAmpy'y pat an nataakaj taso.\nHimty atakahiri taso.\nKindaty atakahiri taso.\nPykypyty ata'orori taso.\nAopiso hy.\nAakyn akoro'obma ynaotig\u00f1a taso.\nTikat aakaj ybop tykiri.\nYn raotigni ymboptykiri ytyyt aakatykiri.\nYn omora naakah aman. Yboop tykiri aman tyyt ataakaj ymboop tjkiri aman sot atakapom aj ymbpop tykiri.\nAopiso hy.\nKahyt aakan akoro\u2019obma ata sokynaj tasooty.\nAopiso, hy.\nEnquanto isto, Jacira fala para o Nelson (incompleto):\nJacira (M): (...) aman'ir\u00eda kaabma ataakaj \u00f1onsotyyty atapypyyndywi \u00f1onso taaki y\u2019et.\nMynda anataakaj \u00f1onso.\nMynda ataakaj \u00f1onso tyyt.\nPa'ira ojn, pa'ira ojn \u00f1aankit ajxakakiri. Ihejokopadni anty kabma \u00f1onso.\nBo, bo, bo, harara.\nIty apyybot ahadna araki.\nApyry hadna andaki iity hadna myry'i.\nAra hadni apyymboty.\nApyymboty ahadna araki.\nApyyk\u00f5r\u00f5ng padni apyymhoo.\nPyysowoti pyysowot Parara.\nApyry hadna andaki kabma nonsooty an.\nMynda ajxakaakii.\nS\u00f5m\u00f5n ataka'ajytaki kyn.\nAopiso hy.\nCena 4: Final da cerim\u00f4nia\nAto 1: Os presentes.\nSem palavras. Os noivos recebem pequenos presentes, a sua maioria jocosos, de seus \"iot\u00e1\", companheiros e amigos (cf. Foto N\u00b0 10).\nAto 2: Conselhos finais.\nAp\u00f3s os pronunciamentos de seus parentes, os pais dos noivos retornam e refor\u00e7am os conselhos dados anteriormente. Encerram a cerim\u00f4nia e se dirigem para a mesa posta para o banquete.\nAto 3: Banquete de Casamento.\nA cerim\u00f4nia \u00e9 encerrada com um banquete oferecido pelo noivo a seus convidados (Cf. foto N\u00b0 11). T\u00eam lugar preferencial \u00e0 mesa: os \"Opok Pe'ejdma\" (\"civilizados\u201d) presentes, seus v\u00e1rios \"isyybo\" e seu \u00fanico irm\u00e3o mais velho. As mulheres e crian\u00e7as pr\u00f3ximas ficam dentro da sala, mas \u00e0 volta da mesa. Os demais convidados comer\u00e3o fora da casa. (Cf. Fotografias II, p\u00e1gina 109).\nAnexo 4.\nLa\u00e7os Geneal\u00f3gicos por Grupo Local, (data da \u00faltima checagem: Fevereiro de 1994),\nGL-Oi;\nMembro de refer\u00eancia: Ant\u00f4nio Paulo Cl>.\nr&lt;*\nO\n24\n\"i\n\u00e3\nr o\nGL-03:\nMebro de refer\u00eancia: J\u00falia&lt;30>.\nGL-04;\nMembro de refer\u00eancia: Joaquina&lt;40>.\nGL-05:\nMembro de refer\u00eancia: Enedina&lt;44 ).\n\u25a0*<5\nGL-O6:\nMembro de refer\u00eancia: Jos\u00e9 Pereira&lt;47 >.\n5&lt;5\nGL-O7;\nMembro de refer\u00eancia: Sebasti\u00e3o (64).\n\u00f3\u00f3\nGL-08;\nMembro de refer\u00eancia: Cizino&lt;67X\nBI 82\t83\t84\nr A\nGL-09:\nMembro de refer\u00eancia: Ep\u00edt\u00e1cio&lt;85).\n85\ta?\t86\nA\nT\tr J I 1 \u2014-j---------)\nA\tA\tA\tA\tA\tA\tO\t0\tO\n92\t94\t\u00ed>5\t88\t89\t90\t91\t92\tL\nMembro\nde refer\u00eancia: Gumercindo (96).\n10\nno\n\u00edii\n112\nGL-11:\nMembro de refer\u00eancia: Ant\u00f4nio Garcia (113)\nGL-12:\nMembro de refer\u00eancia: Dirceu Walter C122X\nGL-13;\nMembro de refer\u00eancia: Francisco Deixado&lt;132>.\nL\nI-----------------------------i-----------------------------1-----------------------------1-----------------------------1-----------------------------!------------------------------1\n0 J\tA 134\tA 13 5\tO 13&lt;5\t0 \u00a33 7\tA 1 3 B\tO 143\t\n\t\t\t\t\t\tr\u20144\u2014 0 o\t\u2014i 7\n\t\t\t\t\t\t144\t145\t1 45\nGL-1 4:\nMembro de refer\u00eancia: Raimundo Nonabo C147>\n14f>\t\u00a350\t151\t152\t\u00a353\nGL-15;\nMembro de refer\u00eancia: Luis Francisco&lt;1S5X\ni&lt;52\nGrupos Locais em Porto Velho;\nGL-16;\nMembro de refer\u00eancia: Antenor&lt;l\u00f33).\ni&lt;ss\n1&lt;5&lt;5\t1&lt;57\t1\nGL-l 7;\nMembro de refer\u00eancia: Lourdes C170X\n\u00ed-------ZZ\u20141\n17 2\nGL-18;\nMembro de refer\u00eancia: Maria Barabad\u00e2&lt;174>\nI________________________,______________________________i\nF\u00ed zs\nT*\nO\n\n175 i7O 17?\ni?a\nGL-19*!\nMembro de refer\u00eanicia: Terezinha C180),\n181\t1B2\nEstes s\u00e3o os \u00fanicos Kari Liana que moram na caaa pr\u00f3pria na aldeia (Cf. planta da aldeia. nft LC>A>.\ncidade mas tabm\u00f3m t\u00f3m\numa\nGL-20:\nMembro de refer\u00eancia: Neide Karitiana&lt;184 X\nias\nO\ni a&lt;5\n1B7\nBIBLIOGRAFIA MENCIONADA E CONSULTADA.\nAGUIAR. Gilberto Souza.\n1990. \"Parentesco biol\u00f3gico entre os Karitiana\u201d. O Liberal. Bel\u00e9m. 01/04/90.\nAUG\u00c9. Marc.\n1975. Os Dom\u00ednios do Parentesco - filia\u00e7\u00e3o, alian\u00e7a matrimonial, resid\u00eancia. Lisboa. Edi\u00e7\u00f5es 70 AUG\u00c9, Marc; GODELIER, Maurice &amp; L\u00c9VI-STRAUSS, Claude.\n1975. \"Anthropoiogie. histoire, id\u00e9ologie\". VHomme. 15(3-4): 177-88.\nBALDUS. Herbert.\n1970.\tTapirap\u00e9: tribo tupi do Brasil Central. S\u00e3o Paulo Editora Nactonal/EDUSP.\nBAMBERGER. Joan.\n1974.\t\"Naming and the transmission of status in a central Brazilian society'\u2019. Ethnology. 13:363-78. BARNARD. Alan &amp; GOOD, Anthony.\n1984. Research practices in the study of kinship London. Academic Press\nBARNES, 1 A.\n1971.\tThree styles in the study of kinship. Berkeley. The University of California Press.\n1967. \"Genealogies\". In: EPSTEIN, A. L. (ed.). The Craft of Social Anthropology. New York. Tavistock Publications.\nBARNES. R. B.\n1982. \"Personal names and social classification\". In: PARKIN, D. (ed.). Semantic Anthropology. ASA monograph 22. London. Academic Press Inc.\nBRICKER. Victoria &amp;. COLLIER, George A.\n1970.\t\"Nicknames and social structure in Zinacantan\". American Anthropologist. 72:289-302. CADOGAN. Le\u00f3n.\n1959.\t\u201cAyvu Rapyta. Textos m\u00edticos de los Mby\u00e1-Guarani del Guair\u00e1\". Boletim FFLCH/USP. Antropologia N\u201d 5. S\u00e3o Paulo. USP.\nCALDEIRA, Teresa Pires.\n1988. \"A presen\u00e7a do autor e a p\u00f3s-modemidade na antropologia\". Novos Estudos 21:133-57. S\u00e3o Paulo. Cebrap.\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto.\n1976 Identidade, Etnia e estrutura social S\u00e3o Paulo. Livraria Pioneira\nCARNEIRO DA CUNHA. Manuela &amp; VIVEIROS DE CASTRO, Eduardo.\n1987. \"Vingan\u00e7a e Temporalidade: Os Tupinamb\u00e1s\". Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico 85:57-78. Rio de Janeiro. Tempo Brasileiro.\nCEDVPETI.\n1990. Terras ind\u00edgenas no Brasil. S\u00e3o Paulo. CEDI.\nCLASTRES. H\u00e9i\u00e8ne.\n1978. A terra sem mal - o profetismo tupi-guarani. S\u00e3o Paulo. Brasiliense\nCLASTRES, Pierre.\n1972. Chronique des indiens Guayaki. Paris. Pion.\nCLASTRES, Pierre e SEBAG, Lucien.\n1963.\t\u201cCanibalisme et mort chez les Guayakis (Ach\u00e9n)\u201d. Revista do Museu Paulista 15, n.s.. S\u00e3o Paulo.\nCUNNISON, Ian.\n1957. \u201cHistory and Genealogies in a conquest State\u201d. American Anthropologist. 59:20-31.\nDAL POZ NETO. Jo\u00e3o.\n1991. Ao pais dos Cinta-Larga - uma etnografia do ritual. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. FFLCH/USP\nDAMATTA. Roberto.\n1972. Um mundo dividido - a estrutural social dos \u00edndios Apinay\u00e9, Petr\u00f3polis. Vozes.\nDOLE. Gertrude.\n1969.\t\u2018'Generation kinship nomenclature as an adaptation to endogam)'\u201d Southeastern Journal of Anthropology. 25:105-23.\nDOOLEY, Robert A.\n1980.\t\u201cComponentes sem\u00e2nticos na terminologia de parentesco Guarani\u201d. Separata dos Arquivos de Anatomia e Antropologia. Instituto de Antropologia Professor Souza Marques. Bras\u00edlia (mim).\n1982.\tVocabul\u00e1rio do Guarani Bras\u00edlia. Summer Institute of Linguistics.\nDRUMOND. Carlos.\n1943. \"Designativos de parentesco no Tupi-Guarani\u201d. Sociologia. 5(4). S\u00e3o Paulo. USP.\nDUMONT, Louis.\n1975a. \u201cLe vocabulaire de prent\u00e9 dravidien comme expression du marriage\u201d. In: Dravidien et kariera - I1alliance de manage dans I'lnde du Sud et en Australie. Paris. La Haye.\n1975b. \"Hi\u00e9rarchie et alliance de manage dans la parente de I'lnde du Sud\u201d. In: Dravidien et kariera - \u00a1'alliance de manage dans I'lnde du Sud et en Australie. Paris. La Haye.\n1975c. \u201cSur le vocabulaire de parente dans L'Inde du Sud\". In: Dravidien et kariera - \u00a1'alliance de manage dans I'lnde du Sud et en Australie Paris. La Haye.\n1978. Introduction \u00e0 deux theories d'anthropologic sociale - groupes de filiation et alliance de manage. Paris. Mouton - La Have.\n1983.\tAffinity as a value - marriage alliance in South India with comparative essays on Australia Chicago. The Universit)' of Chicago Press.\n1986 Homo hierarchicus - le syst\u00e8me des castes et ses implications. Paris \u00c9dition TEL. Galimard\nDURKHEIM. \u00c9mile &amp; MAUSS, Marcel.\n1981.\t\"Algums formas primitivas de classifica\u00e7\u00e3o. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo das representa\u00e7\u00f5es\ncoletivas\u201d. In: MAUSS. Marcel. Ensaios de Sociologia S\u00e3o Paulo. Perspectiva, pp. 399-455.\nEYDE, David B. and POSTAL, Paul.\n1961. \u201cAvunculocality and incest: the development of unilateral cross-cousin manage and Crow-Omaha kinship system\u201d. American Anthropologist. 63:747-771. American Anthropological Association.\nFARAGE, N\u00e1dia.\n1991. As muralhas dos sert\u00f5es. Os povos ind\u00edgenas do rio Branco e a coloniza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro Paz e Terra/Anpocs.\nFAUSTO, Carlos.\n1991. Os Parakan\u00e3 - casamento avuncular e dravidianato na Amaz\u00f4nia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal do Rio de Janeiro, Museu Nacional.\n1995. \u201cDe primos e sobrinhas: terinologia e alian\u00e7a entre os Parakan\u00e3 (Tupi) do Par\u00e1\". In: VIVEIROS DE CASTRO (org.). Antropologia do Parentesco - estudos amer\u00edndios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nFAUSTO. Carlos &amp; VIVEIROS DE CASTRO, Eduardo B.\n1993. \u201cLa puissance et l'acte: La parente dans les basses tenes d'Amerique du Sud\u201d.L'Homme. 33(2-4): 141-70.\nFERNANDES, Florestan.\n1963. Organiza\u00e7\u00e3o Social dos Tupinamb\u00e1. S\u00e3o Paulo. DIFEL.\nFISCHER, J. L.\n1955. \u201cAvuncolocal residence on Losap\u201d. American Anthropologist. 57(5): 1025-32. American Anthropological Association.\nFREEMAN, J. D.\n1961. \u201cOn the concept of kindred\u201d. The Journal of the Royal Anthropological Institute of Great Britain 91(2): 192-220.\nGALLOIS, Dominique T.\n1988. O Movimento na Cosmologia Wai\u00e3pi: cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o no Mundo. Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo.\nGALV\u00c2O, Eduardo.\n1953 \u201cCultura e sistemas de Parentesco no Alto Xingu\u201d. Boletim do Museu Nacional. n,s., .Antropologia, 14. Rio de Janeiro.\nGALV\u00c2O, Eduardo &amp; WAGLEY. Charles.\n1946a. \u201cO parentesco Tupi-Guarani\". Boletim do Museu Nacional, n.s. Antropologia, n, 6. Rio de Janeiro. Museu Nacional.\n1946b. \u201cO parentesco Tupi-Guarani - considera\u00e7\u00f5es \u00e0 margem de uma cr\u00edtica\". Sociologia. 8(4). Universidade de S\u00e3o Paulo.\nGARCIA. Rodolfo.\n1942. \u201cNomes de parentesco em l\u00edngua Tupi\u201d. Anais da Biblioteca do Museu Nacional do Rio de Janeiro. v.LXIV. Rio de Janeiro. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nGEERTZ, Clifford.\n1983a \u201cForme et variation dans la structure du village Balinais\". In: Bali - interpretation d'une culture. Paris. \u00c9ditions Gallimard.\n1983b. \"From the native's point of view: on the nature of anthropological understanding\u201d. In: Local Knowledge - further essays on interpretative anthropology. New York. Basic Books Publishers.\nGELLNER. Ernest.\n1975.\t\"Linguage ideal y estrucutra de Parentesco\u201d. In: DUMONT. Louis. Introducci\u00f3n a dos teor\u00edas de la antropologia social. Barcelona. Editorial Anagrama.\n1960.\t\"The concept of kinship - with special reference to Mr. Needham's 'Descent systems and ideal 'language'. Philosophy of science. 27(2). St. Catherine Press. Brugess. Belgium.\nGODELIER. Maurice.\n1971.\t\"Mvthe et Histoire - reflexions sur le fondemente de la pens\u00e9e sauvage\". Anuales, 23(3-4):541-558.\nGON\u00c7ALVES. Marco Ant\u00f4nio.\n1992.\t\"Os nomes pr\u00f3prios nas sociedades ind\u00edgenas das T\u00e9rras Baixas da Am\u00e9rica do Sul\u201d. Boletim Informativo Bibliogr\u00e1fico (BIB). Rio de Janeiro 33 :51-72 Anpocs/Relume Dumar\u00e1\n1993 O significado do Nome - Cosmolog\u00eda e nomina\u00e7\u00e3o entre os Piraba. Rio de Janeiro. Livrana Sette Letras.\n1995, \"A produ\u00e7\u00e3o da afinidade no sistema de parentesco pirah\u00e3\u201d. In: VIVEIROS DE CASTRO (org.). Antropolog\u00eda do Parentesco - estudos amerindios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nGOOD. Anthony.\n1978.\t\u201cThe principle of reciprocal sets\u201d. Man. n.s.. 13(1). London. The Royal Anthropological Institute.\nGOODENOUGH, Ward H.\n1964.\t\u201cComponential analysis of Konkana Lapp Kinship Terminology\u201d In: GOODENOUGH, Ward H. (ed.). Explorations in cultural anthropology - essays in honor of George Peter Murdock. Me Grow Hill. New York.\n1965.\t\"Personal names and modes of adddress in two Oceanian societies\u201d. In: SPIRO. Melford (ed.).\nContext and meaning in Cultural Anthropology, pp. 365-76\n1968.\t\"Componential analysis and the study of meaning\u201d. In: BOHANAN, Paul &amp; MIDDLETON, John (ed ). Kinship and social organization. New York. The Natural History Press.\n1980.\tDescription and comparison in cultural Anthropology - Lewis Henry Morgan Lectures. Cambridge. Cambridge University Press.\nGOODY. Jack.\n1988. A domestica\u00e7\u00e3o do pensamento selvagem. Lisboa. Editorial Presen\u00e7a.\nGOW. Peter.\n1991 Of mixed blood - kinship and history in Peruvian Amazonia. Oxford. Clarendon Press\nGUEMPLE. D. L.\n1965. \"Saunik: name sharing as a factor governing Eskimo kinship terms\u201d. Ethnology, 4:323-335.\nH\u00c9RITIER, Fran\u00e7oise.\n1981. L'exercice de laparent\u00e9. Paris. GallimardZLe seuil.\nHUGH-JONES. Stephen.\n1993.\t\u201cClear descent or ambiguous house? - A reexamination of Tukanoan Social Organization\u201d. L'Homme 33(2-4) 95-120.\nHUGO. Vitor.\n1992(1959). Desbravadores Porto Velho. Edi\u00e7\u00e3o do autor.\n1961.\t\u201cI Caritiana\". Anthropos, 56:278-280.\nKRACKE. Waude H.\n1984.\t\u201cKagwahiv Moieties: form without function\u201d. In: KESINGER. Kenneth M. (Ed ). Marriage practices in Lowland South America. Chicago. University of Illinois Press.\nKUPER. Adam.\n1988.\tThe invention of primitive society. Transformations of an illusion. Routledge. London/New York.\nLANDIN. David\n1974.\t\u2018 Some aspects of Kantiana food economy\u201d, n\u00e3o publicado.\nLANDIN. Rachel Mary.\n1985,\t\u201cNature and culture in four Karitiana Legends\u201d. In.: MERRIFIELD, William R. (ed). Five amazonian studies. Dallas. The International Museum of Cultures.\n1989.\tKinship and naming among the Karitiana of Northwestern Brazil. Arlington University of Texas, (n\u00e3o publicada).\nLANDIN. David &amp; LANDIN. Rachel.\n1973.\t\u201cDescri\u00e7\u00e3o preliminar da estrutura fonol\u00f3gica da l\u00edngua Karitiana\u201d. Guia de an\u00e1lise fonol\u00f3gica Summer Institute of Linguistics.\nLARAIA. Roque de Barros.\n1963. \"Arranjos poii\u00e1ndricos na sociedade Surui\u201d. Revista do Museu Paulista, n.s.. 14:71-75.\n1969.\t\u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d. In: LARAIA. Roque de Banos (org.). Organiza\u00e7\u00e3o Social. Rio de Janeiro. Zahar Editores.\n1971. \u201cA estrutura do Parentesco Tupi\u201d In: SIL, Estudos sobre l\u00ednguas e culturas ind\u00edgenas SIL, Bras\u00edlia.\n1972 A organiza\u00e7\u00e3o social dos Tupi contempor\u00e2neos. Tese de doutoramento apresentada \u00e0 Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da Universidade Estadual de S\u00e3o Pauio.\n1986. Tupi: \u00edndios do Brasil atual. USP/FFLCH. Antropologia, 11.\nLAVE. Jean Carter.\n1979.\t\u201cCycles and trends in Krikati Naming Practices\u201d. In: MAYBURY-LEWIS. David. Dialectical Societies. The G\u00ea and Bororo of Central Brazil Cambridge. Harvard University Press.\nLEA, Vanessa.\n1992.\t\"Mebengokre (Kayap\u00f3) onomastics: a facet of houses as total facts in Central Brazil\u201d. Man 27(l)ns.\n1995. \u201cCasa-se do outro lado: um modelo simulado de alian\u00e7a mebengokre (J\u00ea). In: VIVEIROS DE CASTRO (org.). Antropologia do Parentesco - estudos amer\u00edndios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nL\u00c9VI-STRAUSS. Claude.\n1943.\t\u201cThe social use of kinship terms among brazilian indians\u201d. American Anthropologist, n.s.. v. 45. American Anthropological Association.\n1948a. \"The Tupi-Kawahib\u201d. In: STEWARD. Julian (org ) Handbook of South American Indians Vol. 3. Washington. Smithsonian Institution/Bureau of American Ethnology. Bulletin 143. p. 299-305.\n1948b. \u201cLa vie familiale et sociale des indiens Nambikwara. Journal de ia Soci\u00e9t\u00e9 des Am\u00e9ricanistes n.s.. 37:1-131. Mus\u00e9e del\u2019Homme.\n1958. \"Documents Tupi-Kawahib\". Miscelanea Paul Rivet otogenario dicata. IL Mexico, pp. 323-338.\n1969 \u201cO futuro dos estudos de parentesco\u201d. In: LARA1A. Roque de Barros (org.). Organiza\u00e7\u00e3o Social Rio de Janeiro. Zahar Editores.\n1970.\tAntropologia Estrutural. Rio de Janeiro. Editora Tempo Brasileiro.\n1971.\t\u201cLe temps du mythe\u201d. Annales. 26(3-4).533:540. CNRS Paris. Armand Colin.\n1972 O Pensamento Selvagem S\u00e3o Paulo Companhia Editora Nacional\n1978 As estruturas elementares do parentesco. Petr\u00f3polis. Vozes.\n1980.\t\u201cTotemismo hoje\u201d. In: L\u00e9vi-Strauss. Os pensadores. S\u00e3o Paulo. Abril, pp.89-182.\n1983.\tA oleira ciumenta. S\u00e3o Paulo. Brasiliense.\n1986. Tristes tr\u00f3picos Lisboa. Edi\u00e7\u00f5es 70.\n1989. Antropologia Estrutural Dois Rio de Janeiro Editora Tempo Brasileiro\n1991. O cru e o cozido. Mitol\u00f3gicas I. S\u00e3o Paulo. Brasiliense.\nLOPES DA SILVA, Aracy.\n1984.\t\"A antropologia e os estudos dos nomes pessoais e sistemas de nomina\u00e7\u00e3o: resenha da produ\u00e7\u00e3o recente\u201d. D\u00e9dalos 23:235-253.\n1986.\tNomes e amigos - da pr\u00e1tica Xavante a uma reflex\u00e3o sobre os J\u00ea. EELCH/USP. S\u00e3o Paulo,\nLIZOT, Jacques.\n1973. \u201cOnomastique Yanomami\u201d. L'Homme. 13(3):6O-71.\nL0W1E, Robert H.\n1919 \"Family and Sib\u201d. American Anthropologist, n.s., 21:28-40. American Anthropological Association.\n1928. \"A note on relationship terminologies '. American Anthropologist. n,s., 30:263-7. American Anthropological Association.\nMACDONALD. J. Frederick.\n1965. \u201cSome considerations about tupi-guarani kinship structures\u201d. Boletim do Museu Paraense Emilio Goeldi n.s.. Antropologia, n.26. Bel\u00e9m. CNPq/INPA.\nMELATTI. Julio Cezar.\n1979. \u201cThe relationship system of the Krah\u00f3\". In: MAYBURY-LEWIS, David. Dialectical Societies. The G\u00ea and Bororo of Central Brazil. Cambridge. Harvard University Press.\nMEN\u00c9NDEZ, Miguel.\n1981/82. \u201cUma contribui\u00e7\u00e3o para a etno-hist\u00f3ria da \u00e1rea Tapaj\u00f3s-Madeira\u201d. Revista do Museu Paulista, n.s., 27-28:289-388. S\u00e3o Paulo.\n1981.\tChronica dos povos gentios que habitavam e habitam os dilatados sert\u00f5es que existem entre os rios da Madeira e dos Topajozes (ou Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 etnohist\u00f3ria da regi\u00e3o Tapaj\u00f3s/Madeira). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada ao Departamento de Antropologia. FFLCH/USP.\nMERRIFIELD. William.\n1983.\t\"On the formal analysis of kinship terminologies\u201d. In: AGARD, Fred B. et alii. Essays in honor of Charles F. Hockett. Cornell Contributions to Linguistics 5. Leiden. E. J. Brill, pp. 37M04.\nM\u00c9TREAUX. Alfred.\n1927 \u201cMigrations historiques des Tupi-Guarani\". Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 des Am\u00e9ricanistes de Paris. n.s., V. XIX. Paris.\n1963. \u201cThe Guarani\u201d. In: STEWARD, Julian H. (editor). Handbook of South American Indians. Vol. Ill, New York, Cooper Square Publishers, Inc.\nMINDLIN, Betty.\n1985. N\u00f3s Paiter: os Suru\u00ed de Rond\u00f4nia. Petr\u00f3polis Vozes\nMONTEIRO. Maria Elizabeth Brea.\n1984.\t\u201cRelat\u00f3rio sobre os \u00edndios Karitiana - Estado de Rond\u00f4nia\u201d. Rio de Janeiro. Setor de Documenta\u00e7\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o Nacional do Indio (n\u00e3o publicado).\nM\u00dcLLER, Regina A. Polo.\n1988. De como cincoenta e duas pessoas reproduzem uma sociedade ind\u00edgena: os Assurin\u00ed do Xingu Tese de doutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo.\nMURDOCK, George Peter.\n1949. Social Structure. Mcmillan. New York.\n1968a. \u201cCognatic forms of social organization\u201d. In: BOHANAN. Paul &amp; MIDDLETON, John (ed.). Kinship and social organization. New York. The Natural History Press.\n1968b. \u201cPatterns of siblings terminology\u201d. Ethnology. 7(1): 1-24.\nNEEDHAM. Rodney.\n1954. \u201cThe systems of Teknonyms and death-names of the Penan\u201d. Southwestern Journal of Anthropology. 10(4):416-31.\nI960. \u201cDescent systems and ideal language\u201d. Philosophy of Science. 27(1). St. Catherine Press. Bugres. Belgium.\n1971.\tRethinking kinship and marriage. London. Tavistock Publications, blications\n1975.\t\u201cAn\u00e1lisis formal del matrim\u00f3nio prescritivo entre primos cruzados patrilaterales\u201d. In: DUMONT. Louis. Introducci\u00f3n a dos teor\u00edas de la antropologia social Barcelona. Editorial Anagrama.\nNIMUENDAJU. Curt [Unkel].\n1963. \"Little known tribes of the upper Madeira River: the Arikem. the Itogapuk, the Matanawi\u201d. In: Handbook of South American Indians 3:406-7.\n1981.\tMapa etnodiist\u00f3rico Rio de Janeiro. IBGEZPR\u00d3-MEM\u00d3R1A\n1987.\tAs lendas da cria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do mundo como fundamentos da religi\u00e3o dos Apapoc\u00fava-Guarani. S\u00e3o Paulo. Hucitec/USP.\nOVERJNG [KAPLAN], Joanna.\n1972.\t\u201cCognition, endogamy and teknonimy. the Piaroa example. Southwestern Journal of Anthroplogy. 28:282-297.\n1975 The Piaroa a people of the Orinoco Basin: a study in kinship and Marriage. Oxford. Clarendon Press.\n1977. \u201cOrientation for paper topics and Comments to the Symposium Social Time and Social Space in Lowland South American Societies\u201d In: Ades du XL1I Congr\u00e9s International des Americanistas. Paris, 2:9-10. 387-394.\nPHILIPSON, J\u00fcm J.\n1946. \u201cO parentesco tupi-guarani\u201d. Separata da Revista de Sociologia. 8(1). FFCL-USP. S\u00e3o Paulo.\nPINTO, M\u00e1mio Teixeira.\n1995. \u201cEntre esposas e filhos: poliginia e padr\u00f5es de alian\u00e7a entre os Arara (Caribe)\u201d. In; VIVEIROS DE CASTRO (org). Antropologia do Parentesco - estudos amerindios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nPORRO, Antonio.\n1993.\t\"Hist\u00f3ria ind\u00edgena do alto e m\u00e9dio Amazonas - s\u00e9culos XVI a XVIII\u201d. In: CARNEIRO DA CUNHA, Manuela (org ). Historia dos indios no Brasil. S\u00e3o Paulo. Companhia das Letras, pp. 175-96.\nPRICE. Richard &amp; PRICE. Sally\n1972.\t\u201cSaramaka onomastics, an Afro-american naming system\u201d. Ethnology. 11:341-367.\nQUEVEDO. Samuel A. Lafone.\n1919. \u201cGuarani kinship terms as index of social organization\u201d. American Anthropologist. n.s., 21:421-440. American Anthropological Association.\nRAMOS, Alcida Rixa,\n1974.\t\u201cHow the Sanum\u00e1 acquire their names\u201d. Ethnology. 13:171-185\nRECALDE, Juan Francisco.\n1937. \u2018\u2018Voc\u00e1bulos designativos de rela\u00e7\u00f5es e contactos sociais, nas l\u00ednguas Tupi ou Guarani\u201d Revista do Arquivo Municipal. n. XXXIX. Departamento de cultura da prefeitura de S\u00e3o Paulo.\nRIVIERE, Peter.\n1984.\tIndividual and society in Guiana: a comparative study of Amerindian social organization. Cambridge. Cambridge University Press.\nRODRIGUES, Aryon DallTgna.\n1965. \"A classifica\u00e7\u00e3o do tronco lingu\u00edstico Tupi\". Revista de Antropologia, n.s., 12(1-2), S\u00e3o Paulo. Usp.\n1985.\tL\u00ednguas Brasileiras - para o conhecimento das l\u00ednguas ind\u00edgenas, Sao Paulo. Loyola.\nSAHLINS. Marshall.\n1963. \u201cPoor man, rich man. big-man. chief: Polilicai types in Melanesia and Polynesia\u201d. Comparative studies in society and history. 5(3): 28 5-3 03.\n1985. Historical methaphors and mythical realities - structure in the early history of the Sandwich Kingdom The University of Michigan Press.\n1990.\tIlhas de Hist\u00f3ria Rio de Janeiro. Jorge Zahar Editor.\nSCHADEN. Egon.\n1958. A mitologia her\u00f3ica de tribos ind\u00edgenas do Brasil - ensaio etno sociol\u00f3gico. Rio de Janeiro. Ministerio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o,\n1974. Aspectos fundamentais da cultura guarani. S\u00e3o Paulo. EPU/Edusp\nSCHEFFLER, Harold.\n1970.\t\u201cThe elementary' structure of kinship by Claude L\u00e9vi-Strauss: a review article\". American Anthropologist. 72:251-268. American Anthropological Association.\nSCHEFFLER. Harold W. &amp; LOUNSBURY. F. G.\n1971.\tA study in structural semantics - the Sirion\u00f3 kinship system. Englewood Cliffs. Prentice Hall.\nSHAPIRO. Judith.\n1968. \u201cTapirap\u00e9 kinship\u201d. Boletim do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, n.s., Antropologia, n.37. Bel\u00e9m.\nSILVA. M\u00e1rcio Ferreira da.\n1993. Romances de Primas e Primos: etnografia do parentesco waimiri-atroari. Tese de doutorado. Rio de Janeiro. Museu Nacional.\n1995. \u201cSistemas dravidianos na Amaz\u00f4nia: o caso waitniri-atroari\u201d. In: VIVEIROS DE CASTRO (org.). Antropologia do Parentesco - estudos amer\u00edndios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nSOUZA. Marecela S. Coelho de.\n1995. \"Da complexidade do elementar: para uma reconsidera\u00e7\u00e3o do parentesco xinguano\u201d. In: VIVEIROS DE CASTRO (org.). Antropologia do Parentesco - estudos amer\u00edndios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nSPERBER. Dan.\n1978. O simbolismo em geral. S\u00e3o Paulo. Cultrix.\nSTORTO, Luciana.\n1995. Relat\u00f3rio final de pesquisa dirigido \u00e0 FunaL Descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da l\u00edngua kariiiana (1992-1995), In\u00e9dito.\nTODOROV. Tsvetan.\n1991.\tNosotrosylosotros M\u00e9xico. Sigio Veintiuno Editores.\nTRAUTMANN. Thomas.\n1981. Dravidian Kinship. Cambridge. Cambridge University Press.\nVILA\u00c7A. Aparecida.\n1993 Comendo como gente. Formas de canibalismo Wari1. Rio de Janeiro. ANPOCS/UFRJ editora.\n1995. \"O sistema de parentesco wan'\u201c. In: VIVEIROS DE CASTRO (org). Antropologia do Parentesco - estudos amer\u00edndios. Rio de Janeiro. Editora UFRJ.\nVIVEIROS DE CASTRO. Eduardo.\n1985. Arawet\u00e9: os deuses canibais. Rio de Janeiro. Jorge Zahar/ANPOCS.\n1990. \"Princ\u00edpios e par\u00e2metros - um coment\u00e1rio \u00e0 L'exercice de Ia Parente\u201d. Comunica\u00e7\u00e3o n\" 17 do Museu Nacional. Rio de Janeiro. Museu Nacional.\n1993 \"Alguns aspectos da afinidade no Dravidianato amaz\u00f4nico\u201d. In: VIVEIROS DE CASTRO, Eduardo B. &amp; CARNEIRO DA CUNHA. Manuela (orgs). Amaz\u00f4nia: etnologia e hist\u00f3ria ind\u00edgena. S\u00e3o Paulo. Edusp/NHII. Rio de Janeiro, Museu Nacional. N\u00e3o Publicado.\n1995. \u201cPensando o parentesco amer\u00edndio\u201d. In: VIVEIROS DE CASTRO (org.). Antropologia do Parentesco - estudos amer\u00edndios. Rio de Janeiro Editora UFRJ.\nWATSON. Virginia Drew.\n1944.\t\"Notas sobre o sistema de parentesco dos indios cayu\u00e1\u201d. Sociologia. 6(4).\nWEISS. Helga.\n1985.\t\"Kayabi (tupian) kinship terminology\u201d. In: MERRIFIELD (ed.). South American Kinship: eight kinship systems from Brazil and Colombia. Dallas, Texas The International Museum of Culture. Summer Institute of Linguistics, pp. 113-122.\nYALMAN, Nur.\n1962. \u201cThe Structure of the Sinhalese Kindred: A Re-Examination of the Dravidian Terminology\u201d. American Anthropologist. 64(3-l):548-75. American Anthropological Association."}]}}}