{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12437"}, {"@name": "filename", "#text": "18090_000898199.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \u2013 FAAC \n\nBACHARELADO EM RELA\u00c7\u00d5ES P\u00daBLICAS \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNA APARECIDA LIMA CHAVES \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOS EFEITOS DA AMBI\u00caNCIA DA COMUNICA\u00c7\u00c3O RETICULAR NAS \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DA IMAGEM CORPORATIVA DE UNIVERSIDADES \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBAURU \n\n2017 \n\n\n\nBRUNA APARECIDA LIMA CHAVES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOS EFEITOS DA AMBI\u00caNCIA DA COMUNICA\u00c7\u00c3O RETICULAR NAS \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DA IMAGEM CORPORATIVA DE UNIVERSIDADES \n\n  \n \n\n \n \n \n \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso realizado para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel em Rela\u00e7\u00f5es \nP\u00fablicas, sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. C\u00e9lia Maria \nRetz Godoy dos Santos, e apresentado ao \nDepartamento de Comunica\u00e7\u00e3o Social da \nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o \n(FAAC), da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio \nde Mesquita Filho\u201d (UNESP). \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nBAURU \n\n2017 \n\n\n\nBRUNA APARECIDA LIMA CHAVES \n\n \n \n \n \n \n \n\nOS EFEITOS DA AMBI\u00caNCIA DA COMUNICA\u00c7\u00c3O RETICULAR NAS \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DA IMAGEM CORPORATIVA DE UNIVERSIDADES \n\n \n \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso realizado para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel em Rela\u00e7\u00f5es \nP\u00fablicas, sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. C\u00e9lia Maria \nRetz Godoy dos Santos, e apresentado ao \nDepartamento de Comunica\u00e7\u00e3o Social da \nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o \n(FAAC), da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio \nde Mesquita Filho\u201d (UNESP). \n\n \n    \n\n Bauru, ____ de ________________ de ______.  \n\n \n \n\nBANCA EXAMINADORA  \n\n   \n\n__________________________________________  \n\nProfa. Dra. C\u00e9lia Retz  \n\nDepartamento de Comunica\u00e7\u00e3o Social \u2013 UNESP/Bauru  \n\n  \n\n__________________________________________  \n\nProfa. Dra. Raquel Cabral \n\nDepartamento de Comunica\u00e7\u00e3o Social \u2013 UNESP/Bauru  \n\n  \n__________________________________________  \n\nMariana Carareto \n\n   Mestre em Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 UNESP/Bauru \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAos meus pais, Luciana e Marcos, que \n\ntanto me apoiam, incentivam e acreditam \n\nem meus sonhos. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus por ter me fortalecido durante todos esses \n\nanos fora de casa, por ter me mostrado o caminho certo em v\u00e1rias ocasi\u00f5es e pelas \n\nb\u00ean\u00e7\u00e3os alcan\u00e7adas. \n\nAos meus pais, que s\u00e3o as pessoas mais importantes e maravilhosas em \n\nminha vida. Obrigada por se preocuparem tanto com a minha felicidade, por me \n\napoiarem e acreditarem sempre em mim. Amo muito voc\u00eas e agrade\u00e7o por tudo o \n\nque t\u00eam me ensinado. \n\nAo Giovani que \u00e9 muito mais do que o meu namorado, \u00e9 o meu melhor amigo \n\ne uma das melhores pessoas que conheci em toda a minha vida. Obrigada por \n\ncuidar t\u00e3o bem de mim. \n\n  \u00c0 minha orientadora, C\u00e9lia Retz, que n\u00e3o poderia ter sido mais prestativa e \n\npaciente comigo. Muito obrigada por confiar em mim e por ter contribu\u00eddo tanto para \n\no meu crescimento profissional. \n\n  \u00c0 professora Raquel Cabral e \u00e0 Mariana Carareto, n\u00e3o somente por fazerem \n\nparte da minha banca examinadora, mas tamb\u00e9m por contribu\u00edrem em minha \n\ntrajet\u00f3ria na universidade. Obrigada professora Raquel por ter me instru\u00eddo em um \n\ndos momentos de maior indecis\u00e3o da minha vida, a transfer\u00eancia de curso. E \n\nobrigada Mariana por ter sido t\u00e3o sol\u00edcita em me fornecer diversos materiais \n\nbibliogr\u00e1ficos e pelas palavras de apoio. \n\nE, por fim, \u00e0 institui\u00e7\u00e3o UNESP, a todos os professores e amigos que fizeram \n\nparte da minha trajet\u00f3ria em Bauru. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO importante n\u00e3o \u00e9 chegar em casa de \n\nnoite e dizer, passivamente: 'Hoje, eu n\u00e3o \n\nfiz nada de mal'. O importante \u00e9 chegar \n\nem casa e dizer: 'Hoje eu fiz o bem'.\u201d \n\nNicholas Winton \n\n\n\nRESUMO \n \n\n \n\nO estudo tem por finalidade investigar e discutir a ambi\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o \nreticular na academia e sua contribui\u00e7\u00e3o para a consolida\u00e7\u00e3o da imagem \ncorporativa em universidades p\u00fablicas. A partir de proposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de \nan\u00e1lise bibliogr\u00e1fica, de publica\u00e7\u00f5es e outras fontes indiretas, discute-se os \nconceitos\u2013chave e as rela\u00e7\u00f5es da comunica\u00e7\u00e3o reticular e imagem corporativa. \nPosteriormente, houve a realiza\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o de campo, quali-\nquantitativa, por interm\u00e9dio de entrevista em profundidade com docentes e \nquestion\u00e1rios aplicados a estudantes da Faculdade de Arquitetura, Artes e \nComunica\u00e7\u00e3o, da UNESP/Bauru, e alunos do terceiro ano do ensino m\u00e9dio, \nposs\u00edveis alunos da universidade. O estudo de caso objetiva delinear a constru\u00e7\u00e3o \nda imagem corporativa analisando a influ\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o reticular como meio \nde intera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de relacionamentos com os p\u00fablicos de interesse. \nComo resultado, espera-se contribuir no campo da comunica\u00e7\u00e3o apontando os \nefeitos das novas tecnologias digitais nos fluxos informacionais das universidades \ne, por conseguinte, na opini\u00e3o dos p\u00fablicos e na imagem corporativa. \n \n\nPalavras- chave: comunica\u00e7\u00e3o reticular, imagem corporativa, opini\u00e3o p\u00fablica, \nintera\u00e7\u00e3o, universidades. \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe study aims to investigate and discuss the environment of reticular \ncommunication in academia and its contribution to the consolidation of the corporate \nimage in public universities. From the theoretical-methodological proposal of \nbibliographical analysis, publications and other indirect sources, the key concepts \nand relations of reticular communication and corporate image are discussed. \nSubsequently, a qualitative and quantitative field research was conducted, through \nan in-depth interview with faculty and questionnaires applied to students of the \nSchool of Architecture, Arts and Communication, UNESP/Bauru, and students in the \nthird year of high school , possible students of the university. The case study aims to \ndelineate the construction of the corporate image by analyzing the influence of \nreticular communication as a means of interaction and maintenance of relationships \nwith stakeholders. As a result, it is hoped to contribute to the field of communication \nby pointing out the effects of new digital technologies on the information flows of \nuniversities and, therefore, on public opinion and corporate image. \n\n \n\nKey words: reticular communication, corporate image, public opinion, interaction, \nuniversities. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 01. Primeira Op\u00e7\u00e3o para Universidade...................................................... 47 \n\nFigura 02. Atendimento das Expectativas............................................................. 49 \n\nFigura 03. Fatores que Influenciam a Imagem da UNESP.................................... 50 \n\nFigura 04. G\u00eanero do Segmento 2........................................................................ 50 \n\nFigura 05. Alunos do Ensino M\u00e9dio que Visitaram a UNESP .............................. 52 \n\nFigura 06. Fatores que Motivam a Escolha da Universidade................................ 54 \n\nFigura 07. Fontes Informacionais sobre as Universidades.................................... 55 \n\nFigura 08. Imagem Central da UNESP \u2013 Segmento 1.......................................... 57 \n\nFigura 09. Imagem Central da UNESP \u2013 Segmento 2.......................................... 58 \n\nFigura 10. Imagem Cognitiva da UNESP \u2013 Segmento 1....................................... 59 \n\nFigura 11. Imagem Cognitiva da UNESP \u2013 Segmento 2....................................... 60 \n\nFigura 12. Imagem Simb\u00f3lica da UNESP \u2013 Segmento 1...................................... 61 \n\nFigura 13. Imagem Simb\u00f3lica da UNESP \u2013 Segmento 2...................................... 62 \n\nFigura 14. Imagem Emocional da UNESP \u2013 Segmento 1..................................... 63 \n\nFigura 15. Imagem Emocional da UNESP \u2013 Segmento 2..................................... 64 \n\nFigura 16. Imagem Funcional da UNESP \u2013 Segmento 1...................................... 65 \n\nFigura 17. Imagem Funcional da UNESP \u2013 Segmento 2...................................... 66 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 01. Quest\u00f5es e Elementos de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem.......................... 45 \n\nTabela 02. Outras Universidades como Primeira Op\u00e7\u00e3o...................................... 48 \n\nTabela.03..Cursos Universit\u00e1rios Almejados pelos Alunos do 3\u00ba Ano do Ensino \n\nM\u00e9dio..................................................................................................................... 51 \n\nTabela 04. Universidade Desejada para Ingresso: 3\u00ba Ano do Ensino M\u00e9dio........ 52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................... 13 \n\n2 APORTES PARA A DISCUSS\u00c3O: IMAGEM ORGANIZACIONAL \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O EM REDE E RELA\u00c7\u00d5ES P\u00daBLICAS...................................... 15 \n\n2.1 Imagem, identidade e reputa\u00e7\u00e3o........................................................... 15 \n\n2.2 Comunica\u00e7\u00e3o em rede.......................................................................... 21 \n\n2.3 O papel do profissional de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas...................................... 24 \n\n3 A CONFIGURA\u00c7\u00c3O DA IMAGEM EM INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE ENSINO \n\nSUPERIOR............................................................................................................ 29 \n\n3.1. A legitima\u00e7\u00e3o do papel das universidades p\u00fablicas............................. 29 \n\n3.2 O M\u00e9todo de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem Segundo Schuler................... 35 \n\n4 O ESTUDO DE CASO SOBRE A IMAGEM DA UNESP... ............................... 37 \n\n4.1 Sobre a Institui\u00e7\u00e3o Estudada................................................................ 38 \n\n4.2 Primeira Fase da Pesquisa: O estudo Qualitativo................................ 41 \n\n4.3 A Segunda Fase: Pesquisa Quantitativa e MCI.................................... 44 \n\n4.3.1. Metodologia....................................................................................... 45 \n\n4.4 Resultados Obtidos Junto aos Estudantes da Unesp........................... 47 \n\n4.5 Resultados do Segmento de Estudantes do 3\u00ba Ano do Ensino \n\nM\u00e9dio..................................................................................................................... 50 \n\n4.6 Resultados Comparativos entre os Segmentos: UNESP e Ensino \n\nM\u00e9dio..................................................................................................................... 53 \n\n4.6.1 A imagem Central da UNESP............................................................ 56 \n\n4.6.2 A Imagem Cognitiva da UNESP........................................................ 58 \n\n4.6.3 A Imagem Simb\u00f3lica da UNESP........................................................ 60 \n\n4.6.4 A Imagem Emocional da UNESP....................................................... 62 \n\n4.6.5 A Imagem Funcional da UNESP........................................................ 64 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................... 68 \n\nREFER\u00caNCIAS..................................................................................................... 71 \n\nAP\u00caNDICES.......................................................................................................... 75 \n\nAP\u00caNDICE 01. Entrevista transcrita realizada com o docente Denis Porto Ren\u00f3 \n\n(07/06/2017)...........................................................................................................75 \n\n\n\nAP\u00caNDICE 02. Entrevista transcrita realizada com a docente Roseane Andrelo \n\n(08/06/2017)...........................................................................................................79 \n\nAP\u00caNDICE 03. Question\u00e1rio aplicado aos estudantes de comunica\u00e7\u00e3o da \n\nFAAC..................................................................................................................... 84 \n\nAP\u00caNDICE 04. Question\u00e1rio aplicado aos estudantes do 3\u00ba ano do ensino \n\nm\u00e9dio do col\u00e9gio Anglo Bauru........................................................................... 85 \n\nAP\u00caNDICE 05. F\u00f3rmula para c\u00e1lculo amostral................................................. 86 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o da imagem corporativa \u00e9 um processo complexo, no qual deve-se \n\nlevar em conta aspectos de percep\u00e7\u00e3o (pessoal, comercial, p\u00fablica, privada, \u00e9tica, \n\nmoral); visuais (s\u00edmbolo gr\u00e1fico, website e ambiente); e verbais, que incluem o \n\nconte\u00fado escrito no website e o nome da organiza\u00e7\u00e3o, por exemplo. Entender o uso \n\nda comunica\u00e7\u00e3o reticular nas representa\u00e7\u00f5es da imagem corporativa de \n\nuniversidades p\u00fablicas, no contexto globalizado, pode contribuir na conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nde sua relev\u00e2ncia social e econ\u00f4mica no pa\u00eds. A pouca aten\u00e7\u00e3o dos gestores das \n\nuniversidades p\u00fablicas para a comunica\u00e7\u00e3o reticular minimiza seu valor estrat\u00e9gico \n\nna defini\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da imagem corporativa, quando esta poderia ser muito \n\nmelhor aplicada em benef\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria sociedade.  \n\nDevido a import\u00e2ncia do estudo da comunica\u00e7\u00e3o reticular na atualidade, o \n\npresente estudo visa investigar as intera\u00e7\u00f5es proporcionadas pela ambi\u00eancia da \n\ninternet na visibilidade, legitima\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da imagem corporativa de \n\nuniversidades. Este estudo traz um mapeamento da configura\u00e7\u00e3o da imagem da \n\nUNESP, n\u00e3o s\u00f3 para conhecer as dimens\u00f5es e elementos que a embasam, mas \n\ntamb\u00e9m para verificar os poss\u00edveis efeitos da ambi\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o reticular \n\nneste processo, observando alguns de seus p\u00fablicos de interesse. \n\nPara tal, optou-se por escolher uma parte desta comunidade que se \n\nconsiderou estar afetada devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es produzidas pelo uso sistem\u00e1tico das \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o em rede: os alunos dos cursos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, da UNESP. E \n\nainda, a fim de um estudo comparativo, perscrutou-se tamb\u00e9m os alunos de ensino \n\nm\u00e9dio numa escola privada. \n\nDe tal modo, no primeiro cap\u00edtulo apresenta-se conceitos acerca da imagem \n\norganizacional sob as perspectivas de Bueno (2005); Kunsch (1997, 2003, 2009), \n\nCarareto (2014) e Villafa\u00f1e (1998, 2012); elementos sobre a comunica\u00e7\u00e3o \n\norganizacional na vis\u00e3o de Grunig (2003, 2009), Fascione (2003, 2010) e Almeida \n\n(2005, 2009), e um breve panorama sobre o papel das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em apoio a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da imagem corporativa atrav\u00e9s dos pensamentos de Sousa (2003), \n\nWey (1986), Sim\u00f5es (2001) e Costa (2001). \n\n\n\n14 \n \n\nNo segundo cap\u00edtulo discutiremos sobre a legitima\u00e7\u00e3o das universidades \n\np\u00fablicas (BARICHELLO, 2004; TORQUATTO, 1986) e a metodologia de \n\nmapeamento da configura\u00e7\u00e3o de imagem conforme Schuler (2000, 2007, 2009), \n\nm\u00e9todo utilizado para descobrir a percep\u00e7\u00e3o da imagem. No terceiro capitulo \n\ntrazemos o estudo de caso da UNESP, o qual \u00e9 subsidiado por uma pesquisa quali-\n\nquanti realizada em duas fases.  A primeira qualitativa, com entrevistas em \n\nprofundidade, e a segunda quantitativa. Esta \u00faltima, levanta as diferentes dimens\u00f5es \n\nda imagem em dois segmentos de p\u00fablicos: universit\u00e1rios de comunica\u00e7\u00e3o da \n\nUNESP e alunos do ensino m\u00e9dio do col\u00e9gio Anglo Bauru. \n\nComo resultados, aponta-se os principais elementos que comp\u00f5em a imagem \n\nda UNESP sob os aspectos cognitivos, funcionais, emotivos e simb\u00f3licos, tendo as \n\nrela\u00e7\u00f5es com os p\u00fablicos observados caracterizadas como sendo positivas e \n\ndescrito o poder da influ\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o reticular como preponderante na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da imagem corporativa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n2 APORTES PARA A DISCUSS\u00c3O: IMAGEM ORGANIZACIONAL \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O EM REDE E RELA\u00c7\u00d5ES P\u00daBLICAS \n\n \n\n \n\n2.1 Imagem, identidade e reputa\u00e7\u00e3o \n\nNo cen\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da informa\u00e7\u00e3o, o homem est\u00e1 \n\nconstantemente dependente das organiza\u00e7\u00f5es, tanto para operacionalizar suas \n\na\u00e7\u00f5es e se conectar com o mundo, como para suas necessidades b\u00e1sicas, como: \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, vestu\u00e1rio, transporte, sal\u00e1rio, lazer, seguran\u00e7a e habita\u00e7\u00e3o ou \n\npara satisfazer suas demandas sociais, culturais e de qualidade de vida. Por isso, \n\nnas sociedades contempor\u00e2neas, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para atender \n\n\u00e0s crescentes demandas sociais, mercadol\u00f3gicas, p\u00fablicas e at\u00e9 pessoais dos \n\nindiv\u00edduos.  \n\nEntendendo organiza\u00e7\u00e3o como um sistema desenhado para atingir \n\nsatisfatoriamente determinados objetivos ou metas que, por sua vez, podem estar \n\nconstitu\u00eddos por outros subsistemas relacionados que cumprem fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\nv\u00ea-se que todas elas tentam conquistar novos espa\u00e7os na sociedade e, at\u00e9 para \n\nsuas pr\u00f3prias sobreviv\u00eancias, est\u00e3o sempre alertas \u00e0s oportunidades e \u00e0s amea\u00e7as \n\ndo ambiente global.  \n\nMovidas e criadas com o intuito de alcan\u00e7ar um objetivo, seja por meio de \n\npresta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, pela produ\u00e7\u00e3o de mercadorias ou insumos ou ainda com \n\nfins sociais ou p\u00fablicos, as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o sempre buscando satisfazer \n\ndeterminada necessidade de um segmento de p\u00fablico espec\u00edfico, ou do cidad\u00e3o de \n\nforma geral, ou ainda de p\u00fablicos estrat\u00e9gicos (stakeholders), tais como, \n\nfuncion\u00e1rios, fornecedores e investidores, por exemplo.  \n\nO sucesso de uma organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente associado com a sua \n\ncapacidade em gerenciar relacionamentos. Por isso, mais do que produzir ou \n\ncomercializar produtos, oferecer servi\u00e7os ou informar algo, elas est\u00e3o sempre \n\ninteressadas em criar la\u00e7os e estabelecer relacionamentos duradouros com os \n\ndiferentes segmentos de p\u00fablicos. \n\nO aumento da competi\u00e7\u00e3o global obrigou as organiza\u00e7\u00f5es a investirem \n\nfortemente em t\u00e9cnicas capazes de gerar maior visibilidade perante seus p\u00fablicos \n\ndiretos e indiretos, pois a imagem tornou-se uma quest\u00e3o essencial para pensar e \n\n\n\n16 \n \n\nmedir a inser\u00e7\u00e3o e a vitalidade destas no mercado devido \u00e0 forte influ\u00eancia dos \n\nconsumidores no processo de indu\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es. Agora n\u00e3o s\u00e3o apenas \n\nconsumidores, mas produtores de conte\u00fado e ativos na transi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\npelas redes digitais. \n\nA imagem de uma organiza\u00e7\u00e3o perante seu p\u00fablico n\u00e3o se d\u00e1 apenas com \n\nbase na qualidade de seus servi\u00e7os e produtos, mas no conjunto de fatores que \n\nultrapassam as fronteiras visuais e envolvem publicidade, responsabilidade social, \n\ninfraestrutura, qualidade de servi\u00e7os e produtos, tecnologias utilizadas, cultura \n\ncorporativa, clima organizacional e pol\u00edticas de recursos humanos. \n\nPerante esse contexto, surge o grande desafio de se diferenciar no mercado \n\nestabelecendo uma imagem que traduza a organiza\u00e7\u00e3o como ela quer ser vista. \n\nPara isso, muitas t\u00e9cnicas e procedimentos de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados e o \n\nprincipal fator \u00e9 entender os p\u00fablicos de interesse. Mape\u00e1-los para conhecer suas \n\nnecessidades, linguagens, expectativas, onde est\u00e3o localizados, para enfim \n\nconhecer com quem se comunica, facilita o processo de planejar a imagem ideal e o \n\ndesenvolvimento de mecanismos para a sua transmiss\u00e3o aos diferentes p\u00fablicos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o (FRAN\u00c7A,2003).  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas contribuem para a efic\u00e1cia organizacional \nquando auxiliam na reconcilia\u00e7\u00e3o dos objetivos da organiza\u00e7\u00e3o com \nas expectativas de seus p\u00fablicos estrat\u00e9gicos. Essa contribui\u00e7\u00e3o tem \nvalor monet\u00e1rio para a organiza\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas contribuem \npara a efic\u00e1cia ao construir relacionamentos de qualidade e de longo \nprazo com p\u00fablicos estrat\u00e9gicos. As rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas muito \npossivelmente contribuem para a efic\u00e1cia quando o executivo de \nrela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u00e9 membro da coaliz\u00e3o dominante, participa do \nestabelecimento dos objetivos da organiza\u00e7\u00e3o e auxilia na \nidentifica\u00e7\u00e3o dos p\u00fablicos externos mais estrat\u00e9gicos (GRUNIG et al., \n2009, p. 41). \n\nO modelo de relacionamento sim\u00e9trico bidirecional, ou via de m\u00e3o dupla, \n\nidealizado e defendido por Grunig e Hunt (2003), tem sido entendido como o mais \n\nadequado para mediar os interesses, n\u00e3o somente da organiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de \n\nseus p\u00fablicos. Embora o paradigma da excel\u00eancia, defendido por este autor, tenha \n\nrecebido v\u00e1rias cr\u00edticas, pois dizem ser ut\u00f3picas as rela\u00e7\u00f5es realmente sim\u00e9tricas \u2013 \n\nj\u00e1 que nenhuma organiza\u00e7\u00e3o vai abandonar seu planejamento ou seus fins para \n\natender inteiramente seus p\u00fablicos - \u00e9 a teoria de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que domina a \n\ngest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es ainda neste s\u00e9culo. \n\n\n\n17 \n \n\nNa medida em que o comportamento do consumidor foi se modificando \n\ndevidos \u00e0s tecnologias digitais da informa\u00e7\u00e3o, este modelo bidirecional, em oposi\u00e7\u00e3o \n\naos modelos unidirecionais que supervalorizavam a mensagem emitida, vem para \n\ntentar explicar a import\u00e2ncia do di\u00e1logo entre organiza\u00e7\u00e3o e p\u00fablicos. \n\nO quarto modelo, sim\u00e9trico de duas m\u00e3os, \u00e9 baseado na pesquisa e \nutiliza a comunica\u00e7\u00e3o para administrar conflitos e aperfei\u00e7oar o \nentendimento com p\u00fablicos estrat\u00e9gicos. Dado ao fato de que o \nmodelo sim\u00e9trico de duas m\u00e3os baseia as rela\u00e7\u00f5es em negocia\u00e7\u00e3o e \nconcess\u00f5es, normalmente \u00e9 mais \u00e9tico que os demais modelos. Este \nmodelo n\u00e3o obriga a organiza\u00e7\u00e3o a decidir se est\u00e1 correta em \ndeterminadas quest\u00f5es. Ao contr\u00e1rio: as rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sim\u00e9tricas \nde duas m\u00e3os permitem que a quest\u00e3o do que \u00e9 correto seja objetivo \nde negocia\u00e7\u00e3o (GRUNIG et al., 2009, p. 32 - 33). \n\nMais do que isso, as organiza\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a entender que os \n\nconsumidores ou clientes se baseiam tamb\u00e9m nas experi\u00eancias trocadas com outros \n\nconsumidores e na sua percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do produto ou servi\u00e7o, mas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o como um todo. Se preocupam cada vez mais com a proced\u00eancia do \n\nque est\u00e3o consumindo, a estrutura e solidez da organiza\u00e7\u00e3o, a qualidade e \n\nresponsabilidade social com o meio ambiente e funcion\u00e1rios.  \n\nDeste modo, de acordo com Wilson Bueno (2005, p.16), s\u00e3o os ativos \n\nintang\u00edveis que \u201cdefinem a sua inser\u00e7\u00e3o [da organiza\u00e7\u00e3o] e a sua sobreviv\u00eancia no \n\nmercado\u201d. Estes ativos intang\u00edveis s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es que geram valor \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, \n\ntais como: identidade, imagem e reputa\u00e7\u00e3o e podem ser geridos, mensurados e \n\navaliados a partir da comunica\u00e7\u00e3o. Logicamente as organiza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nalicer\u00e7adas em ativos tang\u00edveis \u2013 que se referem a sua estrutura f\u00edsica e seus \n\nrecursos financeiros e humanos, dos quais s\u00e3o importantes e essenciais para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de suas atividades -, por\u00e9m s\u00e3o os ativos intang\u00edveis que est\u00e3o cada vez \n\nmais sendo avaliados pelos p\u00fablicos, compondo a imagem organizacional. \n\nN\u00e3o basta fornecer produtos ou servi\u00e7os, os p\u00fablicos desejam se identificar \n\ncom os valores da organiza\u00e7\u00e3o. Seja pelo status ou pela milit\u00e2ncia de uma causa, \n\npor exemplo, o consumidor opta por uma marca em detrimento de outra. A qualidade \n\nnem sempre \u00e9 prioridade ao se consumir algo. \u00c9 relevante analisar o que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e seus produtos e servi\u00e7os representam na sociedade. \n\nSegundo Villafa\u00f1e (2012), tradicionalmente as organiza\u00e7\u00f5es se destacavam \n\nem decorr\u00eancia de sua capacidade de produzir, de seus recursos materiais, tais \n\ncomo facilidade em transporte e acesso a mat\u00e9rias primas. Com o passar do tempo, \n\n\n\n18 \n \n\nhouve mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o entre ativos intang\u00edveis e intang\u00edveis.  \n\nOs bens intang\u00edveis passaram a agregar valor \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e se tornaram \n\nprioridade na gest\u00e3o de neg\u00f3cios. \n\nA identidade de uma organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um bem intang\u00edvel. Foram muitos \n\nos autores que conceituaram o termo identidade corporativa, havendo at\u00e9 mesmo \n\nquem considerasse identidade e imagem como sin\u00f4nimos. Embora sejam termos \n\nque se relacionem, identidade e imagem caracterizam aspectos distintos de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o, conforme Kunsch (2003, p.170) a \u201cimagem \u00e9 o que passa na cabe\u00e7a \n\ndos p\u00fablicos, no seu imagin\u00e1rio, enquanto identidade, \u00e9 o que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9, faz e \n\ndiz\u201d. \n\nAssim como n\u00f3s somos dotados de personalidade, cren\u00e7as e anseios, a \n\nidentidade corporativa corresponderia ao que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 em sua ess\u00eancia, o \n\nque a torna \u00fanica e distinta das demais organiza\u00e7\u00f5es. Por isso, Fascione (2010, \n\np.11) acredita que \u201ca identidade \u00e9 o DNA da empresa: o conjunto de atributos que a \n\nfaz \u00fanica, diferente de todas as outras\u201d. Assim, atributos como a miss\u00e3o, vis\u00e3o e \n\nvalores, tal como sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica no mercado, fazem parte da identidade \n\ncorporativa, definindo o que ela \u00e9, o que faz, seus prop\u00f3sitos e aspira\u00e7\u00f5es. \n\nA imagem organizacional, por sua vez, compreende na percep\u00e7\u00e3o de um \n\nindiv\u00edduo sobre a organiza\u00e7\u00e3o. Esse processo \u00e9 um fen\u00f4meno individual, pois a \n\navalia\u00e7\u00e3o pessoal sobre determinado objeto varia de acordo com sua experi\u00eancia \n\nem rela\u00e7\u00e3o a ele, sua hist\u00f3ria de vida, seus valores, cren\u00e7as e comportamentos. Por \n\neste motivo, a constru\u00e7\u00e3o da imagem n\u00e3o depende somente das a\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais, j\u00e1 que as percep\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos s\u00e3o influenciadas pelas \n\ncircunstancias que o rodeiam. \n\nDesse modo, uma mesma organiza\u00e7\u00e3o pode ter in\u00fameras e, at\u00e9 mesmo, \n\ncontradit\u00f3rias imagens. Al\u00e9m de cada indiv\u00edduo possuir suas peculiaridades, a \n\nqualidade de seu relacionamento com a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um diferencial para se \n\nconceber uma imagem positiva ou n\u00e3o. \u00c9 importante que a organiza\u00e7\u00e3o atribua um \n\nvalor a todos os p\u00fablicos, n\u00e3o se dedicando a um em detrimento ao outro, pois o seu \n\nsucesso depende do apoio de todos os seus parceiros (stakeholders). \n\nAs a\u00e7\u00f5es e posicionamentos adotados pela organiza\u00e7\u00e3o devem refletir seus \n\nvalores e, consequentemente, a sua identidade, para que sua imagem seja coerente \n\ndiante de seus p\u00fablicos. Por vezes a imagem publicitada n\u00e3o \u00e9 condizente com a \n\n\n\n19 \n \n\nidentidade, ficando evidente a diferencia\u00e7\u00e3o entre o que ela apregoa e os \n\ncomportamentos e valores empreendidos. Sendo assim, a imagem organizacional \n\ndeve estar sempre associada \u00e0 identidade e a\u00e7\u00f5es desta pois, segundo Kunsch \n\n(1997, p.127), para manter sua imagem positiva \u201ca organiza\u00e7\u00e3o precisa ter os seus \n\nvalores, a sua miss\u00e3o, metas e conceitos bem definidos, perante os seus p\u00fablicos\u201d.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o, portanto, deve ser gerida de forma a legitimar estas a\u00e7\u00f5es. \n\nNa vis\u00e3o de Bueno (2005), a imagem organizacional pode ser compreendida \n\nem tr\u00eas contextos distintos: a imagem que se pretende transmitir, a imagem que \u00e9 \n\npercebida pelos p\u00fablicos e a pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o em si mesma. \n\nQuando a comunica\u00e7\u00e3o com os p\u00fablicos \u00e9 falha ou de m\u00e1 qualidade, a inten\u00e7\u00e3o da \n\nmensagem n\u00e3o \u00e9 capitada adequadamente, podendo gerar interpreta\u00e7\u00f5es \n\nequivocadas. \n\nA imagem pretendida diz respeito \u00e0quela leitura ou representa\u00e7\u00e3o \nque uma organiza\u00e7\u00e3o gostaria de merecer das pessoas, grupos ou \nda sociedade como um todo. A imagem real, em contraposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 \naquela que efetivamente se tem dela. A autoimagem est\u00e1 associada \n\u00e0 imagem de uma organiza\u00e7\u00e3o constru\u00edda pelos seus p\u00fablicos \ninternos. (BUENO, 2005, p. 19) \n\nO papel do comunicador, nesse caso, \u00e9 alinhar a imagem pretendida \u00e0 \n\nimagem real. A transpar\u00eancia e verdade s\u00e3o virtudes valorizadas pelo perfil de \n\nconsumidores da atualidade, que, exigentes, desejam confiar na marca em que se \n\nrelacionam e consomem. A comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de criar e manter relacionamentos, \n\nestreitar la\u00e7os entre organiza\u00e7\u00e3o e p\u00fablicos, \u00e9 um importante instrumento para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da imagem. \n\nOutro bem intang\u00edvel pass\u00edvel de mensura\u00e7\u00e3o \u00e9 a reputa\u00e7\u00e3o. A reputa\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente da imagem, \u00e9 constru\u00edda ao longo dos anos e \u00e9 um reflexo das \n\na\u00e7\u00f5es, valores e comportamentos organizacionais durante o per\u00edodo de sua \n\nexist\u00eancia. Esse termo pode ser compreendido como uma avalia\u00e7\u00e3o por parte dos \n\np\u00fablicos feita a partir de crit\u00e9rios como confian\u00e7a e credibilidade, como menciona \n\nAlmeida (2005). Ao se trabalhar a reputa\u00e7\u00e3o de forma estrat\u00e9gica, a organiza\u00e7\u00e3o \n\ntende a se destacar entre as demais e atrair olhares de investidores e consumidores, \n\nresultando em vantagem competitiva no disputado mercado e, consequentemente, \n\nretorno financeiro.  \n\n\n\n20 \n \n\nPesquisas t\u00eam demonstrado que uma reputa\u00e7\u00e3o positiva atua como \num \u00edm\u00e3, atraindo investidores, diminuindo custos do capital, trazendo \nnovos investidores, retendo os atuais compradores, motivando os \nempregados, gerando cobertura favor\u00e1vel da imprensa e afetando \nfavoravelmente o conte\u00fado de an\u00e1lises financeiras. (FOMBRUM e \nVAN RIEL, 2004 apud ALMEIDA, 2005, p. 2) \n\nPara manter a sobreviv\u00eancia de um empreendimento diante de tanta \n\nconcorr\u00eancia e instabilidades econ\u00f4micas, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo importante \n\nna media\u00e7\u00e3o do relacionamento entre organiza\u00e7\u00f5es e seus p\u00fablicos, criar e manter \n\numa boa imagem e garantir espa\u00e7o no ambiente mercadol\u00f3gico, social e cultural da \n\nsociedade. Uma reputa\u00e7\u00e3o positiva projeta virtudes como confian\u00e7a, credibilidade e \n\nseriedade no imagin\u00e1rio dos p\u00fablicos, fazendo com que confiem nas a\u00e7\u00f5es e, \n\nconsequentemente, na organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nEm caso de eventos (acidentes e imprevistos) que podem comprometer a \n\nimagem organizacional, por exemplo, ter uma reputa\u00e7\u00e3o positiva ajuda em sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e previne crises piores de relacionamentos com seus p\u00fablicos. De tal \n\nmodo, pode-se dizer que a imagem \u00e9 mais facilmente mut\u00e1vel se comparada com a \n\nreputa\u00e7\u00e3o, pois esta \u00e9 resultado n\u00e3o somente de uma percep\u00e7\u00e3o, mas de uma \n\ncerteza do que a organiza\u00e7\u00e3o representa, a partir de experi\u00eancias, conv\u00edvio e \n\ncontato direto com ela, como menciona Bueno (2005, p.20): \n\nA reputa\u00e7\u00e3o se constr\u00f3i a partir de viv\u00eancias, conhecimentos, \nexperi\u00eancias mais fortes e \u00e9 mais dif\u00edcil, se n\u00e3o imposs\u00edvel, alter\u00e1-la. \nO investimento afetivo, cognitivo, valorativo diante de uma imagem \u00e9, \ncomparativamente, aquele que uma pessoa tem quando se relaciona \ncom um colega; no caso da reputa\u00e7\u00e3o, este investimento pode ser \npensado como o que identifica o relacionamento entre irm\u00e3os ou \nentre filhos e pais. O comprometimento \u00e9 maior na reputa\u00e7\u00e3o do que \nna imagem, portanto, ela tem um peso maior. A reputa\u00e7\u00e3o \nestabelece entre a organiza\u00e7\u00e3o e os p\u00fablicos ou pessoas (ou a \nsociedade) um v\u00ednculo dif\u00edcil de ser rompido.  \n\nA imagem organizacional, portanto, \u00e9 uma percep\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea, que \n\nimplica ou n\u00e3o em uma experi\u00eancia direta com a organiza\u00e7\u00e3o, enquanto a reputa\u00e7\u00e3o \n\nresulta do ju\u00edzo a partir do v\u00ednculo e experi\u00eancias ao longo de um per\u00edodo.  O mesmo \n\nacontece quando conhecemos uma pessoa. O que chamamos de \u201cprimeira \n\nimpress\u00e3o\u201d seria a imagem que constru\u00edmos do outro, do que imaginamos que a \n\noutra pessoa seja. J\u00e1 a sua reputa\u00e7\u00e3o, seria uma associa\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es com \n\nfundamento em seus atos e hist\u00f3ria durante o nosso conv\u00edvio. \n\n\n\n21 \n \n\n A gest\u00e3o de neg\u00f3cios, por sua vez, vem percebendo o valor de se conquistar \n\nos consumidores n\u00e3o somente pela qualidade dos produtos e servi\u00e7os, mas tamb\u00e9m \n\npelos la\u00e7os afetivos a partir da identifica\u00e7\u00e3o destes com a marca: seja por cunho \n\nideol\u00f3gico, status ou emocional. Investir em comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma necessidade para \n\npermanecer operante diante da concorr\u00eancia e dos percal\u00e7os econ\u00f4micos, \u00e9 \n\nessencial para fortalecer relacionamentos com os stakeholders e para solidificar a \n\nimagem organizacional.  \n\nDevido \u00e0 satura\u00e7\u00e3o dos mercados, as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o investindo \nmais em estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se resumem apenas \u00e0 \ndivulga\u00e7\u00e3o de seus produtos, como a publicidade ou o marketing, e \nsim ao fortalecimento dos relacionamentos para garantir que os \nativos, como imagem e reputa\u00e7\u00e3o, sejam ben\u00e9ficos para a \norganiza\u00e7\u00e3o. Por esse motivo, identidade, imagem e reputa\u00e7\u00e3o \ncorporativa s\u00e3o ativos intang\u00edveis que fortalecem o neg\u00f3cio e est\u00e3o \nganhando mais aten\u00e7\u00e3o. (CARARETO, 2014, p.20) \n\n \n2.2 Comunica\u00e7\u00e3o em rede \n\nDesde os prim\u00f3rdios da humanidade, o uso da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nferramenta essencial para a vida em sociedade. Era uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia \n\nsaber se comunicar com o outro e compreender os perigos iminentes nos per\u00edodos \n\nmais remotos. A comunica\u00e7\u00e3o permitiu ao homem o desenvolvimento e a \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da sua capacidade intelectual, a qual sem ela seria imposs\u00edvel a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos pensamentos e o progresso cient\u00edfico. A comunica\u00e7\u00e3o, desse \n\nmodo, al\u00e9m de estimular e organizar as reflex\u00f5es pessoais, media as intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais e auxilia o estilo de vida em grupo. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que consiste no fluxo de informa\u00e7\u00f5es, \n\ntransmitido por uma s\u00e9rie de sistemas simb\u00f3licos como: gestos, sons, cores, \n\nmensagens via internet, fala, escrita, cheiros, uma infinidade de maneiras que \n\npermitem interagir com as outras pessoas e efetuar algum tipo de troca \n\ninformacional ou criar relacionamentos. Como ci\u00eancia e campo de estudo, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o evoluiu e ramificou-se em v\u00e1rias \u00e1reas ao longo dos s\u00e9culos. Nos dias \n\nde hoje, o processo de comunica\u00e7\u00e3o envolve uma gama de aparatos t\u00e9cnicos e \n\ntecnol\u00f3gicos que intermedia os locutores, englobam as redes colaborativas e os \n\nsistemas h\u00edbridos que combinam a comunica\u00e7\u00e3o de massa, pessoal, familiar, social, \n\npol\u00edtica e p\u00fablica. \n\n\n\n22 \n \n\nV\u00ea-se que a tecnologia vem influenciando n\u00e3o somente a forma como nos \n\ncomunicamos, mas tamb\u00e9m nosso comportamento, e isso reflete na maneira como \n\nreagimos aos est\u00edmulos das organiza\u00e7\u00f5es. Por isso, ao se compreender a \n\nimport\u00e2ncia da gest\u00e3o dos bens intang\u00edveis para o sucesso de qualquer \n\nempreendimento, \u00e9 imprescind\u00edvel que se reflita sobre o contexto tecnol\u00f3gico em \n\nque vivemos atualmente.  \n\nAs intera\u00e7\u00f5es interpessoais modificaram-se com o advento da internet e \n\npopulariza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos digitais que, consequentemente, facilitaram o acesso a \n\num vasto fluxo informacional. A comunica\u00e7\u00e3o reticular \u00e9 uma realidade da \n\ncontemporaneidade, a qual propicia di\u00e1logos que transcendem as barreiras \n\ngeogr\u00e1ficas e que podem ganhar visibilidade a n\u00edvel global.  \n\nSegundo Castells (2003, p. 100), a intera\u00e7\u00e3o on-line \u201c\u00e9 uma extens\u00e3o da vida \n\ncomo ela \u00e9, em todas as suas dimens\u00f5es e sob todas as suas modalidades\u201d, assim \n\ncomo Silva que acredita que: \n\nA Internet \u00e9 simultaneamente real e virtual (representacional), \ninforma\u00e7\u00e3o e contexto de interac\u00e7\u00e3o [sic], espa\u00e7o (site) e tempo, mas \nque altera as pr\u00f3prias coordenadas espacio-temporais a que \nestamos habituados, compactando-as, ou seja, o espa\u00e7o e o tempo \nna Rede existem na medida em que s\u00e3o constru\u00e7\u00e3o social partilhada. \nEsta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 estruturada pelos la\u00e7os e valores s\u00f3cio-pol\u00edticos, \nest\u00e9ticos e \u00e9ticos que tipificam este novo espa\u00e7o antropol\u00f3gico. \n(SILVA, 2002, p. 18) \n\nPara Castells (2003, p. 128) a internet \u201ctorna poss\u00edvel aos cidad\u00e3os solicitar \n\ninforma\u00e7\u00e3o, expressar opini\u00f5es e pedir respostas pessoais a seus representantes\u201d, o \n\nque podemos deduzir que, al\u00e9m de proporcionar a democratiza\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 um meio \n\nque pode se tornar uma vantagem competitiva quando utilizada de forma estrat\u00e9gica \n\npelas organiza\u00e7\u00f5es, pois auxilia na constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de la\u00e7os com os seus \n\np\u00fablicos. \n\nOs meios digitais possibilitam que um mesmo indiv\u00edduo configure o papel de \n\nemissor e receptor da mensagem simultaneamente, proporcionando maneiras \n\ndistintas de intera\u00e7\u00e3o. Tradicionalmente, a forma anal\u00f3gica compreendia a \n\ntransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de modo unilateral. Em contrapartida, \u201ca comunica\u00e7\u00e3o \n\nem rede pode ser semelhante a uma teia, onde \u00e9 imposs\u00edvel determinar uma \u00fanica \n\nfonte de emiss\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o do fluxo de informa\u00e7\u00f5es\u201d (DI FELICE, 2008, p.45). \n\n\n\n23 \n \n\nA simultaneidade, como mencionado, \u00e9 uma caracter\u00edstica presente das \n\nm\u00eddias atuais. Informa\u00e7\u00f5es circulam pelo mundo em tempo real em que os fatos \n\nocorrem, gerando instantaneamente manifesta\u00e7\u00f5es dos p\u00fablicos. O mesmo ocorre \n\ncom as not\u00edcias envolvendo as organiza\u00e7\u00f5es, muitas, das quais, podem prejudicar a \n\nimagem organizacional. \u00c9 crucial que a organiza\u00e7\u00e3o acompanhe a fugacidade dos \n\nfluxos informacionais e se posicione prontamente diante das circunst\u00e2ncias. \n\nDe acordo com Di Felice (2008), a humanidade j\u00e1 testemunhou tr\u00eas \n\nrevolu\u00e7\u00f5es comunicativas. A escrita foi um grande marco, seguida pela inven\u00e7\u00e3o da \n\nimprensa e pelo surgimento da comunica\u00e7\u00e3o em massa e dos meios eletr\u00f4nicos. Os \n\nmeios digitais configurariam a quarta revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, devido \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas em nossos comportamentos e formas de intera\u00e7\u00e3o. \n\nPerante essas mudan\u00e7as, as caracter\u00edsticas que permeiam a comunica\u00e7\u00e3o \n\nem rede, como a grande visibilidade, simultaneidade e rapidez, transformam o \n\ninterlocutor em um protagonista, pois o poder de se expressar e influenciar n\u00e3o est\u00e1 \n\nmais somente nas m\u00e3os das grandes corpora\u00e7\u00f5es. Pode-se notar que qualquer \n\nindiv\u00edduo pode ser produtor de conte\u00fado, seja ele especialista ou n\u00e3o na \u00e1rea \n\ncomunicacional. \n\nNeste cen\u00e1rio, as organiza\u00e7\u00f5es v\u00eam se dedicando a atender seus p\u00fablicos de \n\nforma incisiva na plataforma on-line, pois uma manifesta\u00e7\u00e3o de apoio ou \n\ndesaprova\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s decis\u00f5es tomadas pela coaliz\u00e3o dominante podem ganhar \n\nvisibilidade frente a outros indiv\u00edduos e favorecer ou prejudicar seu desenvolvimento. \n\nDe acordo com a fala de Barichello, podemos compreender a import\u00e2ncia da \n\natua\u00e7\u00e3o do profissional de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas neste processo: \n\nEnt\u00e3o, as Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas em organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas \nassumem a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de posicionar a organiza\u00e7\u00e3o na \nsociedade, deixando evidente o seu neg\u00f3cio, miss\u00e3o, vis\u00e3o e \nvalores. E mais, abre canais de comunica\u00e7\u00e3o entre a empresa e os \np\u00fablicos em busca de confian\u00e7a entre as partes, construindo \ncredibilidade e fortalecendo a dimens\u00e3o institucional (KUNSCH, \n2006). Nessa dire\u00e7\u00e3o, a Internet desponta como uma ambi\u00eancia \ncapaz de proporcionar maior visibilidade, relacionamento, di\u00e1logo e \nintera\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o e os seus p\u00fablicos de interesse por \nmeio de estrat\u00e9gias planejadas de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas. \n(BARICHELLO et al., 2010, p.3) \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n2.3 O papel do profissional de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas \n\nDiante da import\u00e2ncia dos meios intang\u00edveis para a sobreviv\u00eancia da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e do surgimento e manuseio das novas tecnologias, nos falta refletir \n\nsobre qual seria o papel do rela\u00e7\u00f5es-p\u00fablicas no gerenciamento da imagem. A \n\nprofiss\u00e3o teve sua g\u00eanese a medida em que foi percebido a necessidade de se criar \n\nla\u00e7os afetivos com os p\u00fablicos de interesse a fim de obter apoio em suas a\u00e7\u00f5es pois, \n\n\u00e0 medida que os p\u00fablicos est\u00e3o insatisfeitos, a possibilidade de se gerar conflitos e \n\nprejudicar o desenvolvimento organizacional \u00e9 bem maior. \n\nAs atividades de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, embora tenham se consolidado entre os \n\ns\u00e9culos XIX e XX, podem ser observadas desde os tempos \u00e1ureos das civiliza\u00e7\u00f5es \n\ngrega e romana, nas quais o poder da orat\u00f3ria era utilizado com o prop\u00f3sito de \n\npersuadir o povo a aceitar o governo e a religi\u00e3o propostos. O poder dos \n\nimperadores romanos, por exemplo, era proporcionalmente direto com a sua \n\nhabilidade em manter a popula\u00e7\u00e3o satisfeita, a qual era submetida \u00e0 pol\u00edtica do \u201cp\u00e3o \n\ne circo\u201d. \n\nA igreja cat\u00f3lica \u00e9 um exemplo de institui\u00e7\u00e3o que vem se beneficiando, ao \n\nlongo de sua exist\u00eancia, das t\u00e9cnicas de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Durante o movimento \n\ndas Cruzadas, os papas empregavam a comunica\u00e7\u00e3o como uma ferramenta a \n\nconvencer e seduzir os fi\u00e9is a apoiarem e a participarem das expedi\u00e7\u00f5es militares. \n\nFoi tamb\u00e9m uma das primeiras institui\u00e7\u00f5es a utilizarem o termo \u201cpropaganda\u201d, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Col\u00e9gio de Propaganda, que objetivava a propaga\u00e7\u00e3o dos preceitos da \n\nigreja cat\u00f3lica e cativar mais fi\u00e9is. Podemos concluir que n\u00e3o importa o per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico, a comunica\u00e7\u00e3o era e continua sendo utilizada para \u201c[...] convencer o \n\np\u00fablico-alvo, n\u00e3o ser condescendente, oferecer informa\u00e7\u00e3o que fa\u00e7a mudar de \n\nopini\u00e3o ou, pelo contr\u00e1rio, que reforce as convic\u00e7\u00f5es\u201d, como cita Sousa (2003, p. \n\n173). \n\nNo s\u00e9culo XIX, atividades de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas se desenvolveram ap\u00f3s a \n\nGuerra de Secess\u00e3o, nos Estados Unidos. Foi um per\u00edodo de grande \n\ndesenvolvimento industrial, em que muitos empreendedores do norte do pa\u00eds viram \n\nna explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais uma possibilidade de neg\u00f3cio rent\u00e1vel e se \n\ndedicaram em pr\u00e1ticas como a conquista de terras e constru\u00e7\u00e3o de ferrovias. \n\nSeria nesse contexto que William Henry Vanderbilt, em 1882, proferiu o seu \n\nlema: \u201co p\u00fablico que se dane\u201d. O magnata das ferrovias estadunidenses ignorou a \n\n\n\n25 \n \n\nimport\u00e2ncia de se estabelecer um bom relacionamento e di\u00e1logo com os seus \n\ncolaboradores e consumidores, para se dedicar apenas na obten\u00e7\u00e3o de lucro. Esse \n\nfoi um per\u00edodo de muitas manifesta\u00e7\u00f5es em defesa da cria\u00e7\u00e3o de leis trabalhistas, \n\napoiadas pelo ent\u00e3o surgimento do jornalismo de den\u00fancia que contribuiu para \n\npressionar os importantes empres\u00e1rios da \u00e9poca. \n\nIvy Lee ent\u00e3o surge, em 1906, como um comunicador que compreende o \n\npoder da opini\u00e3o p\u00fablica, diferentemente do que era praticado na \u00e9poca. \n\nConsiderado o fundador das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas modernas, foi convocado para \n\ngerenciar uma crise que culminou em uma greve de mineradoras, a qual foi \n\nsolucionada a partir de di\u00e1logo e do emprego da comunica\u00e7\u00e3o transparente com os \n\nenvolvidos. Lee cunhou a frase: \u201co p\u00fablico deve ser informado\u201d. \n\nDepois de Lee, nada mais foi como dantes nas rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. As \nRP estiveram com militares e governantes para assegurar a \ncompreens\u00e3o e o apoio p\u00fablico para o esfor\u00e7o de guerra dos \ndiversos pa\u00edses na I e na II Guerras Mundiais (embora contaminadas \npela propaganda). Estiveram com os governantes para levar o \np\u00fablico a consentir na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e medidas; \nestiveram com os pol\u00edticos em geral; com as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \ngovernamentais; com empresas e empres\u00e1rios; com grupos de \ncidad\u00e3os; com lobbes; sempre procurando influenciar, persuadir, \nnegociar, mediar, gerar consentimentos, fabricar entendimentos, \nfomentar a compreens\u00e3o entre entidades e seus p\u00fablicos. (SOUSA, \n2003, p. 178) \n\nA profiss\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, portanto, surgiu a partir da necessidade de \n\nse gerir uma crise motivada pelo mal gerenciamento dos bens intang\u00edveis e, \n\nconsequentemente, pela mancha que isso causou em sua imagem. Com a imagem \n\nnegativa, a mineradora padeceu com as manifesta\u00e7\u00f5es de insatisfa\u00e7\u00e3o de seus \n\np\u00fablicos que, com a desaprova\u00e7\u00e3o, amea\u00e7ou a continuidade de suas atividades. \n\n\u00c9 crucial que se compreenda o poder que a opini\u00e3o p\u00fablica tem de influenciar \n\nas tomadas de decis\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o. Para se conquistar qualquer prop\u00f3sito, \n\nisso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se houver apoio dos stakeholders, uma vez que nenhum \n\nproduto ou servi\u00e7o continuar\u00e1 no mercado caso n\u00e3o haja quem invista, produza ou \n\nconsuma-o. Como podemos assimilar da fala de Hebe Wey, a organiza\u00e7\u00e3o que \n\ncompreende a importante de se gerir sua imagem atribui tamb\u00e9m a relev\u00e2ncia \u00e0 \n\nopini\u00e3o de seus p\u00fablicos e faz uso das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para isso: \n\n\n\n26 \n \n\nA empresa que reconhece a import\u00e2ncia de sua imagem institucional \nadota a filosofia de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como parte integrante de sua \nfilosofia de administra\u00e7\u00e3o procurando levar em conta as \nrepercuss\u00f5es junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica de todas as suas atitudes. \n(WEY, 1986, p. 20). \n\nO profissional de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u00e9 respons\u00e1vel por mediar o \n\nrelacionamento entre organiza\u00e7\u00e3o e seus p\u00fablicos. Ele, a partir da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\np\u00fablicos e de suas particularidades, \u00e9 capacitado para determinar qual o meio e \n\nmensagem mais adequados para se realizar o di\u00e1logo. Tamb\u00e9m \u00e9 fundamental o \n\nconhecimento sobre os cen\u00e1rios internos e externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, que podem ser \n\nmensurados a partir de an\u00e1lises da documenta\u00e7\u00e3o organizacional e de pesquisas.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de imagens positivas se d\u00e1 a partir de v\u00ednculos positivos com \n\nseus p\u00fablicos e, portanto, a orienta\u00e7\u00e3o dos rela\u00e7\u00f5es-p\u00fablicas deve ser em como a \n\norganiza\u00e7\u00e3o deve adotar atitudes para atender ou superar as expectativas de seus \n\np\u00fablicos em seus relacionamentos. Apreender os interesses dos p\u00fablicos s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel \n\nem uma rela\u00e7\u00e3o em que haja di\u00e1logo, na qual \u00e9 poss\u00edvel se ouvir ambas as partes. \n\nO modelo sim\u00e9trico bidirecional de Grunig et al. (2009) busca o equil\u00edbrio entre os \n\ninteresses da organiza\u00e7\u00e3o, valorizando a opini\u00e3o p\u00fablica e se utilizando da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para se estabelecer di\u00e1logos que objetivem a constru\u00e7\u00e3o de \n\nrelacionamentos est\u00e1veis e duradouros. \n\nO profissional de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas trabalha com as rela\u00e7\u00f5es de poder da \n\nsociedade, o que corrobora para o car\u00e1ter pol\u00edtico e estrategista da profiss\u00e3o. Suas \n\natividades prop\u00f5em modificar fen\u00f4menos sociais, a fim de que a organiza\u00e7\u00e3o exer\u00e7a \n\npoder e influ\u00eancia sobre os seus p\u00fablicos. Logo, as rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas est\u00e3o \n\nintimamente relacionadas \u00e0 ci\u00eancia pol\u00edtica, a qual estuda essas manifesta\u00e7\u00f5es de \n\npoder na sociedade (SIM\u00d5ES, 2001). \n\nComo j\u00e1 mencionado, as organiza\u00e7\u00f5es para serem refer\u00eancias em seus \n\nsegmentos e conseguirem prest\u00edgio e apoio de seus p\u00fablicos utilizam as rela\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas para criar, estreitar e manter seus relacionamentos. Com o apoio de seus \n\np\u00fablicos, as organiza\u00e7\u00f5es passam a exercer poder na sociedade e a influenciar \n\ncomportamentos, tais como a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os, legitimando ou n\u00e3o \n\ndeterminados h\u00e1bitos e ideais. Para Sim\u00f5es (2001), essas incumb\u00eancias \n\ncomprovam que o rela\u00e7\u00f5es-p\u00fablicas \u00e9 um estrategista pol\u00edtico. \n\nAl\u00e9m disso, neste momento da discuss\u00e3o, falta determinar o que se entende \n\npor comunica\u00e7\u00e3o corporativa, a qual se refere aos atos cotidianos do \n\n\n\n27 \n \n\ncomportamento organizacional, ou seja, \u00e9 o conjunto de formas e express\u00f5es que \n\napresenta a organiza\u00e7\u00e3o. Desde os anos 50, quando a identidade corporativa \n\npassou a ser entendida como estrat\u00e9gia de gest\u00e3o, este conceito, segundo Balmer \n\n(Apud FASCIONE et al., 2003), passou por v\u00e1rios est\u00e1gios: preocupa\u00e7\u00e3o com \n\npercep\u00e7\u00f5es externas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o; a rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica entre a organiza\u00e7\u00e3o e seu \n\np\u00fablico;  a \u00eanfase na identifica\u00e7\u00e3o visual; a preocupa\u00e7\u00e3o com os valores dos \n\nmembros da organiza\u00e7\u00e3o e suas v\u00e1rias subculturas (personalidade corporativa); a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o em como a organiza\u00e7\u00e3o se relaciona com a sua miss\u00e3o e filosofia \n\n(identidade organizacional); o entendimento sobre o que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 (identidade \n\ncorporativa); a import\u00e2ncia em como a organiza\u00e7\u00e3o quer ser percebida pelos \n\nstakeholders (reputa\u00e7\u00e3o corporativa) e a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos de marca para as \n\norganiza\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, quando falamos em imagem corporativa, nos referimos ao conjunto de \n\nsignificados que \u00e9 associado a uma determinada organiza\u00e7\u00e3o. Por isso o processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de uma imagem \u00e9 sempre complexo, pois \u00e9 o resultado da abstra\u00e7\u00e3o \n\nque cada indiv\u00edduo forma em sua mente a partir de opera\u00e7\u00f5es de simplifica\u00e7\u00e3o com \n\natributos mais ou menos representativos para ele. Estes atributos s\u00e3o, normalmente, \n\nprovenientes de tr\u00eas fontes de informa\u00e7\u00e3o: dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa ou \n\nda comunica\u00e7\u00e3o reticular, das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e a experi\u00eancia pessoal. \n\nPortanto \u00e9 a impress\u00e3o que a organiza\u00e7\u00e3o provoca em suas v\u00e1rias audi\u00eancias. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o. Segundo Sim\u00f5es (2001, p.60) \u201cquem tem a \n\ninforma\u00e7\u00e3o tem o poder sobre uma decis\u00e3o ou de influenciar a decis\u00e3o do outro\u201d, o \n\nque podemos facilmente constatar isso ao observar o exerc\u00edcio midi\u00e1tico nos dias \n\natuais, o qual \u00e9 h\u00e1bil em manipular fatos a fim de apresentarem a \"realidade\" que \n\nmais lhe conv\u00e9m. O uso da comunica\u00e7\u00e3o pelas organiza\u00e7\u00f5es para influenciar as \n\na\u00e7\u00f5es e comportamentos de seus p\u00fablicos representa outro exemplo, que inclui a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da imagem corporativa. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o se d\u00e3o apenas entre organiza\u00e7\u00e3o e seus p\u00fablicos, \n\ntamb\u00e9m se d\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o e sua concorr\u00eancia. Um diferencial para cativar \n\no p\u00fablico e obter notoriedade \u00e9 a s\u00e1bia gest\u00e3o dos bens intang\u00edveis e a coer\u00eancia \n\nem suas a\u00e7\u00f5es.  N\u00e3o basta apenas almejar o poder e o retorno financeiro, o p\u00fablico \n\ndeve acreditar nos valores e pretens\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o honesta e transparente. \n\n\n\n28 \n \n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa ou em rede s\u00e3o amplamente utilizados \n\npara a propaga\u00e7\u00e3o de mensagens organizacionais, pois se consegue abranger \n\nmuitos indiv\u00edduos simultaneamente. A escolha pelo meio, digital ou impresso, \n\ndecorre do segmento de p\u00fablico a ser tratado. A comunica\u00e7\u00e3o em rede vem \n\ndesempenhando um papel importante na constru\u00e7\u00e3o da imagem corporativa uma \n\nvez que facilita a intera\u00e7\u00e3o, proporcionando o que Barichello (2010) chama de \n\n\u201cdialogo efetivo\u201d, no qual n\u00e3o mais buscamos construir uma boa imagem, mas, sim, \n\nnos relacionarmos de maneira efetiva com os p\u00fablicos. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o em rede assegura aos p\u00fablicos, maior autonomia em opinar a \n\nfavor ou contra as organiza\u00e7\u00f5es. A rede digital compreende um meio democr\u00e1tico \n\nque d\u00e1 voz aos diferentes segmentos de p\u00fablicos. Diante disso, verifica-se que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o reticular contribui efetivamente para a constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da \n\nimagem corporativa, seja positiva ou negativamente. Para isso, devemos atentar \n\npara o fato de que a imagem corporativa tem uma perspectiva muito al\u00e9m do design \n\ngr\u00e1fico, incorpora aspectos control\u00e1veis da comunica\u00e7\u00e3o corporativa, e tamb\u00e9m \n\npercep\u00e7\u00f5es sensoriais e elementos, muitas vezes, incontrol\u00e1veis.  \n\nDe acordo com Costa (2001, p. 58) a imagem corporativa tem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es:   \n\ndestaca a identidade diferenciadora da organiza\u00e7\u00e3o; define o sentido da cultura \n\norganizacional; constr\u00f3i a personalidade e o estilo corporativo; refor\u00e7a o \u201cesp\u00edrito \n\ncorporativo\u201d e orienta os l\u00edderes; atrai os melhores especialistas; motiva o mercado \n\nde capitais; evita situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas; impulsiona novos produtos e servi\u00e7os; gera uma \n\nopini\u00e3o p\u00fablica favor\u00e1vel; reduz as mensagens involunt\u00e1rias; otimiza a comunica\u00e7\u00e3o; \n\nacumula  reputa\u00e7\u00e3o e prest\u00edgio; atrai clientes e fideliza-os; inventa o futuro, entre \n\noutras. \n\nNo pr\u00f3ximo item discorremos sobre a import\u00e2ncia da legitima\u00e7\u00e3o do papel das \n\nuniversidades p\u00fablicas na sociedade e sobre o M\u00e9todo de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem, \n\ntais como sua validade e confiabilidade, especialmente para a an\u00e1lise da imagem de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es do ensino superior associando a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o reticular \n\nna percep\u00e7\u00e3o dos p\u00fablicos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n3 A CONFIGURA\u00c7\u00c3O DA IMAGEM EM INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE ENSINO SUPERIOR \n\n \n\n \n\n3.1. A legitima\u00e7\u00e3o do papel das universidades p\u00fablicas \n\nNo item anterior reflete-se sobre o conceito de imagem organizacional e a \n\nimport\u00e2ncia de se investir e gerir os bens intang\u00edveis de uma organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nretratar a acuidade do profissional de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nesse processo. J\u00e1 nesse \n\ncap\u00edtulo, discute-se sobre o papel social das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino com \n\nfoco no objeto de estudo da pesquisa, c\u00e2mpus da UNESP de Bauru, e a \n\nmetodologia escolhida para a aplica\u00e7\u00e3o do estudo. \n\nNeste sentido, percebe-se que comunica\u00e7\u00e3o entre universidade e sociedade \n\nse d\u00e1 de forma complexa, coexistindo, em um mesmo territ\u00f3rio, modelos distintos, \n\ntais como: tradicional, moderno e reticular (RODRIGUES, 1994). E, ainda, observa-\n\nse que esta \u00faltima vem ganhado destaque na atualidade, devido as tecnologias \n\ndigitais da informa\u00e7\u00e3o, na medida em que viabiliza as a\u00e7\u00f5es humanas e legitima os \n\natores sociais envolvidos nesse relacionamento de forma mais r\u00e1pida em diferentes \n\nespa\u00e7os geogr\u00e1ficos e temporais (BARICHELLO, 2004). \n\nO modelo da comunica\u00e7\u00e3o tradicional se refere \u00e0s t\u00e9cnicas da oralidade, na \n\nqual h\u00e1 a composi\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o coletivo, por\u00e9m sem a autonomia do sujeito no \n\nprocesso comunicacional, como visto na produ\u00e7\u00e3o cultural atrav\u00e9s da oralidade, \n\ncomo as narra\u00e7\u00f5es de lendas e prov\u00e9rbios populares. Esse modelo tamb\u00e9m se \n\nbeneficia da viv\u00eancia de um espa\u00e7o comum, como podemos exemplificar, os \n\nencontros presenciais entre estudantes e docentes. \n\nNo modelo da comunica\u00e7\u00e3o moderna, h\u00e1 o rompimento com as estruturas \n\ncitadas no tradicional, pois a concep\u00e7\u00e3o de linguagem institu\u00edda na Modernidade \u00e9 \n\nde car\u00e1ter aut\u00f4nomo. Os atores s\u00e3o estimulados a reivindicar e a exercer o seu \n\npapel de articulador. A comunica\u00e7\u00e3o, neste modelo, tem a fun\u00e7\u00e3o legitimadora que \n\nse institui num \u201cespa\u00e7o p\u00fablico\u201d, pertencente a esses indiv\u00edduos. Foi neste contexto \n\nem que se idealizou o conceito de universidade moderna, na qual a comunica\u00e7\u00e3o se \n\nestabelece para contribuir com a autonomia da ci\u00eancia. \n\nJ\u00e1 o modelo de comunica\u00e7\u00e3o reticular, por sua vez, modificou os processos \n\nda comunica\u00e7\u00e3o, atribuindo-lhes um acelerado fluxo informacional, permitindo a \n\nquebra de barreiras f\u00edsicas a partir da interatividade \u00e0 dist\u00e2ncia. Ela se constitui das \n\n\n\n30 \n \n\ninterliga\u00e7\u00f5es de diversas redes entre si, redes essas formadas por indiv\u00edduos que \n\nneste processo se tornaram n\u00e3o somente consumidores de informa\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m produtores. \u00c9 paradoxal que ao mesmo tempo em que a rede seja um meio \n\ndemocratizador de informa\u00e7\u00f5es, como cita Castells (2003), ela tamb\u00e9m favorece a \n\nexclus\u00e3o, uma vez que os indiv\u00edduos dependem dos aparatos tecnol\u00f3gicos para \n\npoderem participar desse processo. \n\nVale lembrar que os modelos aqui apresentados, n\u00e3o s\u00e3o excludentes. Um \n\ncomplementa o outro na complexidade de relacionamentos que comp\u00f5em a vida \n\nacad\u00eamica e interatividade que se d\u00e1 entre os p\u00fablicos internos e comunidade. Cada \n\nmodelo se refere a uma necessidade, particular e estrat\u00e9gica, requerida no processo \n\nda comunica\u00e7\u00e3o entre a universidade e seus stakeholders, os quais devem ser \n\ncompreendidos em sua totalidade e estudados para que se defina a melhor forma de \n\nintera\u00e7\u00e3o. \n\nEm um cen\u00e1rio, no qual o fluxo informacional e a busca por novos \n\nconhecimentos \u00e9 extrema e incessante, a universidade se v\u00ea diante de um desafio \n\npara se atualizar e acompanhar as constantes mudan\u00e7as que permeiam a sociedade \n\ne, em especial, a academia. Neste processo, cresce a import\u00e2ncia de se comunicar \n\nconstantemente e de forma transparente e eficaz com os p\u00fablicos de interesse da \n\nuniversidade, sejam para os procedimentos operacionais, acad\u00eamicos ou ainda para \n\napresentar os progressos cient\u00edficos ocasionados pelas pesquisas e trabalhos \n\nacad\u00eamicos: \n\nO desafio da comunica\u00e7\u00e3o da universidade \u00e9 encar\u00e1-la como um ser \nmutante diante de uma nova ordem tecnocultural, ditada pela \nsociedade informacional, que se organiza sob a forma de uma \ngrande teia. Para isso, \u00e9 preciso repensar conceitos e estrat\u00e9gias. \n(BARICHELLO, 2004, p 17) \n\n Vemos que as institui\u00e7\u00f5es ou organiza\u00e7\u00f5es se legitimam atualmente perante \n\n\u00e0 sociedade por meio do emprego da linguagem. A legitima\u00e7\u00e3o seria a justificativa \n\nde sua exist\u00eancia, explica\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia e a demonstra\u00e7\u00e3o de seus \n\nbenef\u00edcios. Hoje, isso ocorre em grande parte por meio da comunica\u00e7\u00e3o reticular, \n\ncom o aux\u00edlio das tecnologias digitais, ou seja, da internet. \n\nEm contrapartida, quando ocorre a deslegitima\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o perde seu \n\nreconhecimento e se torna invis\u00edvel aos olhos da sociedade. A comunica\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n31 \n \n\nportanto, tem um poder muito importante neste processo, j\u00e1 que ela pode criar e \n\npropagar as significa\u00e7\u00f5es e reconhecimentos sociais. \n\nA transmiss\u00e3o do significado de uma institui\u00e7\u00e3o baseia-se no \nreconhecimento social dessa institui\u00e7\u00e3o social como solu\u00e7\u00e3o \n\u201cpermanente\u201d de um problema \u201cpermanente\u201d da coletividade dada. \nPor conseguinte, os atores potenciais das a\u00e7\u00f5es institucionalizadas \ndevem tomar conhecimento sistematicamente desses significados. \nIsso exige alguma forma de processo educacional. (BERGUER e \nLUCKMANN, 1998, p. 98) \n\nInstitui\u00e7\u00f5es tradicionais como as universidades p\u00fablicas se encontram diante \n\ndo desafio de se legitimar para as novas gera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o surgindo. A narrativa oral \n\ne a mem\u00f3ria n\u00e3o s\u00e3o suficientes para perpetuarem seu legado. Deve-se repensar, \n\nportanto, de modo estrat\u00e9gico, como as intera\u00e7\u00f5es e seus relacionamentos podem \n\nse constituir em formas de legitima\u00e7\u00e3o.  \n\nAs universidades s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es capazes de fomentar o desenvolvimento no \n\ncampo social, tecnol\u00f3gico, econ\u00f4mico, cultura e ambiental, por meio do ensino, \n\npesquisa e desenvolvimento. A fun\u00e7\u00e3o de uma universidade ultrapassa a \n\nresponsabilidade de estimular o conhecimento e de capacitar profissionais \n\nqualificados. Possui tamb\u00e9m o dever de promover transforma\u00e7\u00f5es na realidade \n\nsocial de seu pa\u00eds atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de valores como a cidadania e a \n\ndemocracia. \n\nRequer-se, hoje, da universidade n\u00e3o s\u00f3 a forma\u00e7\u00e3o profissional \ntecnicamente qualificada, mas tamb\u00e9m uma educa\u00e7\u00e3o que prepare o \nestudante para o pleno exerc\u00edcio da cidadania; n\u00e3o s\u00f3 a produ\u00e7\u00e3o do \nconhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m que a sua \natividade de pesquisa esteja voltada para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \ne d\u00ea respostas \u00e0s demandas da comunidade, e que esteja alinhada a \num modelo de desenvolvimento que privilegie, al\u00e9m do crescimento \nda economia, a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. (RIBEIRO e \nMAGALH\u00c3ES, 2014, p. 138)  \n\nO conhecimento na contemporaneidade \u00e9 visto como um produto. Mudan\u00e7as \n\nsocioecon\u00f4micas fizeram com que houvesse a transfer\u00eancia do foco das atividades \n\nindustriais para as intelectuais, crescendo setores criativos e de servi\u00e7os \n\n(BENDASSOLLI et al., 2009). Desse modo, a universidade n\u00e3o possui apenas \n\nfun\u00e7\u00e3o social, como trabalhar em prol do desenvolvimento de seu pa\u00eds, mas ainda a \n\nfun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica: a de capacitar futuros profissionais para o mercado de trabalho. \n\nSomos uma sociedade do conhecimento, na qual a economia n\u00e3o se restringe ao \n\n\n\n32 \n \n\ncapital financeiro e ao trabalho humano, mas principalmente, valoriza o intelecto \n\nhumano. \n\n  A m\u00eddia digital constitui um novo suporte para a conquista da visibilidade. Se \n\nantes as institui\u00e7\u00f5es dependiam essencialmente de meios impressos para \n\ncomunicar seus acontecimentos, dos quais nem sempre atingiam a comunidade com \n\nefici\u00eancia, hoje ela al\u00e7a seus feitos ultrapassando limites geogr\u00e1ficos. A \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em rede, dessa forma, vem se consolidando como um novo meio pelo \n\nqual se trabalha as quest\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sobreviv\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es e, ao \n\nmesmo tempo, justifica suas exist\u00eancias no cen\u00e1rio social. \n\nNa atualidade, a visibilidade das institui\u00e7\u00f5es depende de sua \ncapacidade de informar e comunicar seus atos. A m\u00eddia constitui-se \nno novo local de visibilidade da sociedade e, portanto, no novo local \nda cena da legitima\u00e7\u00e3o, considerando que, na sociedade atual, n\u00e3o \ns\u00f3 \u00e9 necess\u00e1rio legitimar os atos da institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, mas \ntamb\u00e9m torn\u00e1-los leg\u00edtimos por interm\u00e9dio desses novos suportes de \nvisibilidade. (BARICHELLO, 2004, p.29) \n\nRetomando os conceitos de identidade e imagem, vemos que a soma das \n\nmaneiras que uma organiza\u00e7\u00e3o escolhe para se identificar perante seus p\u00fablicos \u00e9 \n\nsua identidade, enquanto que a percep\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o por seus p\u00fablicos de \n\ninteresse \u00e9 a imagem (TORQUATTO, 1986). Dito isso, percebe-se que a legitima\u00e7\u00e3o \n\ne a visibilidade t\u00eam um peso significativo, especialmente numa institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \n\nensino - que \u00e9 o caso da UNESP - para identificar e reconhecer essa dentre as \n\ndemais. \n\nA rede digital constitui um espa\u00e7o p\u00fablico, no qual os processos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o fazem parte dos h\u00e1bitos da sociedade atual. S\u00e3o esses processos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que permitem intera\u00e7\u00f5es e o estabelecimento de relacionamentos com \n\nos p\u00fablicos de interesse. Essa viv\u00eancia individual de cada indiv\u00edduo com a institui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 que permite a constitui\u00e7\u00e3o da imagem corporativa (das marcas, empresas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es ou institui\u00e7\u00f5es), em nosso caso a universidade, a qual depende \n\nprimordialmente do reflexo das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre sua identidade e que \n\nenvolve miss\u00e3o, vis\u00e3o e valores. \n\nVale comentar sobre os s\u00edmbolos como elementos essenciais na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. Segundo Barichello (2004, p. 175) a fun\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00edmbolos \u00e9 de \u201cchamar a aten\u00e7\u00e3o dos p\u00fablicos para valores, produtos, e ideias \n\ndefendidas pelas organiza\u00e7\u00f5es, oferecendo um suporte de imagem institucional\u201d. No \n\n\n\n33 \n \n\nentanto, para que um s\u00edmbolo cumpra seu papel de representa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio a \n\nrepeti\u00e7\u00e3o constante no imagin\u00e1rio dos p\u00fablicos. Estes s\u00edmbolos podem se configurar \n\ndesde o formato ou cores de um crach\u00e1 ou uniforme, at\u00e9 mesmo nos arranjos \n\narquitet\u00f4nicos da estrutura f\u00edsica da universidade, ou ainda em sua identidade visual. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o via internet proporcionou novas formas de intera\u00e7\u00e3o e de se \n\nestabelecer relacionamentos com os p\u00fablicos. Na vis\u00e3o de Barichello (2004), o \n\nprocesso informacional se d\u00e1 em dois n\u00edveis distintos: o realizado de forma oficial \n\npela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o de ensino e o que \u00e9 efetivado por outros setores da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, independente da universidade. Encarando o cen\u00e1rio de que a esfera \n\nmidi\u00e1tica proporciona visibilidade, podendo influenciar positivamente ou \n\nnegativamente na imagem institucional, a legitimidade da universidade fica \n\nestreitamente vinculada \u00e0 forma com que ela disponibiliza suas informa\u00e7\u00f5es para a \n\nsociedade. \n\nBarichello (2004) ainda comenta que a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de ensino continua \n\nsofrendo um processo de deslegitima\u00e7\u00e3o, pois as informa\u00e7\u00f5es nas universidades \n\np\u00fablicas e sobre elas, na maioria das vezes, s\u00e3o transmitidas por \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o oficiais \n\ne aut\u00f4nomos, o que pode corroborar para transmiss\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es \n\ndesatualizadas ou mesmo, tendenciosas que impactam negativamente em suas \n\nimagens. Al\u00e9m disso, a universidade p\u00fablica possui uma fun\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica, que \n\nvem sendo disputada, na concorr\u00eancia de mercado com as demais universidades de \n\nensino privado, com as empresas e at\u00e9 mesmo a m\u00eddia. \n\nAtualmente vem ocorrendo um processo de deslegitima\u00e7\u00e3o da \ninstitui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Isso ocorre porque a universidade \ncontempor\u00e2nea deixa de ser o local de busca da verdade pela \nverdade (fundamento da concep\u00e7\u00e3o moderna), e passa a seguir a \nnova racionalidade mercadol\u00f3gica que vigora atualmente. Assim, a \nuniversidade deixa de ser a \u00fanica e leg\u00edtima detentora e transmissora \ndo saber, competindo com a m\u00eddia, as empresas, e a pr\u00f3pria \nsociedade\u201d. (BARICHELLO, 2004, p. 49) \n\nSe entendermos que a opini\u00e3o p\u00fablica sofre influ\u00eancia da m\u00eddia, pode-se dizer \n\nque a imagem institucional ou corporativa tamb\u00e9m tem forte impacto no que \u00e9 \n\nexposto na esfera midi\u00e1tica e da forma como \u00e9 exposta. Por isso, o processo de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o, ou seja, a justificativa de sua exist\u00eancia e a explicita\u00e7\u00e3o de seus \n\nbenef\u00edcios, deve ser um processo realizado primordialmente de maneira oficial pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino. Sem contar que \u00e9 a partir da visibilidade de suas atividades e \n\n\n\n34 \n \n\nimpactos sociais que a universidade alcan\u00e7a sua valoriza\u00e7\u00e3o pela sociedade, \n\npodendo incitar poss\u00edveis investimentos p\u00fablicos dos governantes para a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. \n\nPara Barichello (2004), hoje vivemos diante do advento da \u201cuniversidade em \n\nrede\u201d. Esse conceito \u00e9 reflexo das novas formas de intera\u00e7\u00e3o e sociabilidade \n\nprovidos pelas redes digitais que promoveram a expans\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, \n\nalcan\u00e7ando dimens\u00f5es internacionais. O territ\u00f3rio das universidades seriam hoje a \n\nn\u00edvel simb\u00f3lico, e n\u00e3o apenas mais a n\u00edvel f\u00edsico, comprimindo as dimens\u00f5es de \n\ntempo e espa\u00e7o e propondo novas formas de organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA internet est\u00e1 inserida em v\u00e1rios setores sociais e econ\u00f4micos. Nas \n\nuniversidades, o seu uso \u00e9 de grande import\u00e2ncia devido \u00e0 facilidade de acesso aos \n\nmeios digitais e a rapidez com que se circulam as informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o \n\nrompimento das barreiras geogr\u00e1ficas permite maior democratiza\u00e7\u00e3o do saber ao \n\npermitir que alunos e docentes de uma universidade troquem conhecimento com \n\noutras institui\u00e7\u00f5es de ensino ao redor do mundo. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o em rede atualmente est\u00e1 intr\u00ednseca \u00e0s atividades acad\u00eamicas. \n\nEventos acad\u00eamicos geralmente s\u00e3o divulgados, recebem-se os artigos e as \n\ninscri\u00e7\u00f5es, emite-se os certificados, tudo pelas plataformas online. Artigos s\u00e3o \n\ndisponibilizados em revistas digitais e sites especializados. O pr\u00f3prio interc\u00e2mbio \n\nentre os alunos e professores transcendem a sala de aula para o meio digital com a \n\nintera\u00e7\u00e3o nas redes sociais ou via e-mail para a entrega de trabalhos ou \n\ncompartilhamento de conte\u00fado socializado nas disciplinas. S\u00e3o in\u00fameros exemplos \n\nde como a internet facilita a comunica\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es de ensino dentre seus \n\ndiferentes p\u00fablicos. \n\n Diante desse intenso uso do meio digital, pode-se identificar a comunica\u00e7\u00e3o \n\ninformal como tra\u00e7o das intera\u00e7\u00f5es cotidianas nas universidades. A rede informal \n\nseria \u201cas trocas de significado que ocorrem fora do sistema de comunica\u00e7\u00e3o \n\ninstitu\u00eddo pela organiza\u00e7\u00e3o\u201d (BARICHELLO,2004, p. 256). Vale ressaltar que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o informal tem significativa import\u00e2ncia na organiza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, na constru\u00e7\u00e3o de significados e na composi\u00e7\u00e3o da imagem organizacional.  \n\nA particularidade das rela\u00e7\u00f5es comunicacionais n\u00e3o s\u00f3 caracteriza as \norganiza\u00e7\u00f5es e moldam continuamente a sua identidade e imagem, \ncomo, tamb\u00e9m, s\u00e3o constitutivas de uma cultura organizacional \n\n\n\n35 \n \n\nformada pelas rela\u00e7\u00f5es formais e informais estabelecidas entre seus \nmembros.\u201d (BARICHELLO, 2004, p. 269) \n\n\u00c9 no meio informal que os indiv\u00edduos expressam seus sentimentos e opini\u00f5es \n\ncom mais espontaneidade e sinceridade. As conversas informais podem refletir na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, juntamente com a produtividade dos \n\nindiv\u00edduos. Uma vez que se opina sobre a organiza\u00e7\u00e3o para um colega de trabalho, \n\npode-se criar novas interpreta\u00e7\u00f5es sobre o tema e refletir sobre a imagem que \u00e9 \n\npercebida entre os indiv\u00edduos. \n\n \n\n3.2 O M\u00e9todo de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem Segundo Schuler \n\nBuscando meios pertinentes de prover dados para os gestores da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, o M\u00e9todo de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem (MCI) foi concebido, por \n\nSchuler (2000), para ser uma ferramenta que auxiliasse na administra\u00e7\u00e3o da \n\nimagem organizacional. Posteriormente, esse m\u00e9todo foi testado para o uso na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da imagem de produtos (De Toni, 2005), no qual resultou-se em \n\nmelhorias e adapta\u00e7\u00f5es. \n\nO MCI pode ser utilizado para a configura\u00e7\u00e3o da imagem de organiza\u00e7\u00f5es, \n\nmarcas ou produtos e envolve os seguintes procedimentos em seu processo: \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, que busca a identifica\u00e7\u00e3o dos atributos constituintes da \n\nimagem do objeto estudado, a fim de classifica-los em central, cognitivo, emocional, \n\nsimb\u00f3lico ou funcional. A segunda abordagem, denominada configura\u00e7\u00e3o de \n\nagrupamentos, busca mensurar o grau de import\u00e2ncia dos atributos identificados \n\nanteriormente, a fim de identificar os mais importantes. \n\nA autora ainda cita que as categorias criadas se deram em decorr\u00eancia do \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico sobre marketing, analisado durante o desenvolvimento do \n\nm\u00e9todo, por Tavares (1998) e Martinez Chernatony (2004). Schuler (2009) \n\nargumenta que se queremos conhecer a imagem de um objeto devemos consider\u00e1-\n\nla um fen\u00f4meno complexo e multidimensional, compreendendo que as informa\u00e7\u00f5es \n\ncolhidas adv\u00eam de diversos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, vemos que a imagem tem diferentes percep\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\norganizadas como uma rede de significados ou esquemas associados em torno de \n\nalguns elementos centrais, socialmente aceitos e compartilhados. O MCI pode \n\najudar nesse processo de defini\u00e7\u00e3o das diversas dimens\u00f5es, tang\u00edveis e intang\u00edveis, \n\n\n\n36 \n \n\nmensur\u00e1veis e n\u00e3o-mensur\u00e1veis, que comportam tanto atributos funcionais quanto \n\nemocionais, ou seja, refere-se ao conjunto de elementos funcionais, simb\u00f3licos, \n\nemocionais e cognitivos. \n\nPara analisar a imagem corporativa de uma organiza\u00e7\u00e3o - em nosso caso a \n\nimagem da Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, UNESP - ser\u00e1 preciso \n\nverificar entre os segmentos desejados, via linguagem natural destes, aspectos, \n\ncaracter\u00edsticas, qualidades, defeitos, for\u00e7as, fraquezas e especialidades que \n\ninterferem em sua constru\u00e7\u00e3o e o quanto destes elementos s\u00e3o socializados a partir \n\nda comunica\u00e7\u00e3o reticular. \n\nPara tanto, optou-se pela pesquisa direta junto ao segmento de discentes dos \n\ncursos de Comunica\u00e7\u00e3o da UNESP, c\u00e2mpus Bauru, e dos alunos do ensino m\u00e9dio \n\nna escola Anglo Bauru, a fim de observar a imagem relativa aos aspectos da \n\npercep\u00e7\u00e3o geral (pessoal, comercial, p\u00fablica e privada); do visual (s\u00edmbolo gr\u00e1fico, \n\nwebsite e ambiente); e dos elementos verbais contidos especialmente nos textos do \n\nwebsite da universidade. \n\nDeste modo, para traduzir a imagem corporativa, levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\na subjetividade da linguagem, optou-se pelo MCI (SCHULER, 2009) no sentido de \n\numa melhor an\u00e1lise. Decidiu-se pela abordagem quantitativa com alunos da referida \n\nfaculdade e do ensino m\u00e9dio, tipificados segundo estes segmentos, a partir de \n\nquestion\u00e1rios centrados em quest\u00f5es especificas. Neste sentido, mensurou-se o \n\ngrau de import\u00e2ncia dos atributos levantados em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o recebida pelo indiv\u00edduo \u2013 se reticular ou n\u00e3o - verificando em que \n\naspectos a comunica\u00e7\u00e3o reticular mais incide. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do MCI mostra quais atributos est\u00e3o associados \u00e0 imagem da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o estudada, para determinado p\u00fablico, relevando algumas opini\u00f5es, \n\npercep\u00e7\u00f5es e decep\u00e7\u00f5es. Isso indica quais caracter\u00edsticas deve se manter, quais \n\nextinguir ou modificar e quais melhorar, para que a imagem fique cada vez mais \n\npr\u00f3xima de sua identidade.  \n\nEspera-se que com esse detalhamento de an\u00e1lise da imagem corporativa seja \n\nposs\u00edvel identificar aspectos mais cr\u00edticos, que auxiliem a UNESP de Bauru em \n\ndiagn\u00f3sticos mais precisos para assessorar programas que atendam \u00e0s defici\u00eancias \n\nde informa\u00e7\u00f5es, especialmente em rede junto a seus p\u00fablicos de interesse. \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n4 O ESTUDO DE CASO SOBRE A IMAGEM DA UNESP   \n\n \n\n \n\nNeste estudo de caso, optou-se por uma pesquisa quali-quanti que foi realizada \n\nem duas fases: a primeira, explorat\u00f3ria qualitativa com entrevistas em profundidade \n\njunto a especialistas, de forma a conhecer um pouco sobre o impacto da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em rede na imagem corporativa da institui\u00e7\u00e3o. Sendo a segunda fase \n\nquantitativa, junto aos alunos dos cursos de comunica\u00e7\u00e3o da FAAC (Jornalismo, \n\nRela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Radialismo) e do 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio para poder comparar \n\na imagem do p\u00fablico externo com o interno e, mais do que isso, inferir qual o papel \n\nda comunica\u00e7\u00e3o em rede neste processo.  \n\nDentre o segmento de alunos da UNESP a serem abordados no levantamento, \n\nescolheu-se os que cursavam comunica\u00e7\u00e3o pois entendeu-se que eles teriam uma \n\nvis\u00e3o mais apurada que os demais universit\u00e1rios sobre o tema comunica\u00e7\u00e3o e \n\nimagem, visto que cursam disciplinas especificas sobre estes assuntos e trabalham \n\nem sala de aula, de forma mais cr\u00edtica, a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o e da imagem \n\nna manuten\u00e7\u00e3o de relacionamentos e para a sobreviv\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es no \n\nmercado. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos alunos de terceiro ano ensino m\u00e9dio, a ideia foi \n\ncompreender a vis\u00e3o destes como cliente em potencial da UNESP. \n\nO M\u00e9todo de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem (MCI), proposto por Schuler (2009), foi \n\no escolhido como metodologia para investigar a imagem organizacional a partir de \n\nelementos funcionais, simb\u00f3licos, cognitivos e emocionais, a fim melhor situar os \n\ndiferentes atributos da organiza\u00e7\u00e3o. Neste m\u00e9todo, a autora traz como elemento \n\nfuncional aquele que diz respeito \u00e0 funcionalidade da institui\u00e7\u00e3o estudada; os \n\nsimb\u00f3licos, que s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es no imagin\u00e1rio dos p\u00fablicos; o cognitivo, que \n\nse refere a mem\u00f3ria sobre a organiza\u00e7\u00e3o; e emocional, que s\u00e3o os sentimentos que \n\nenvolvem essa rela\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, este cap\u00edtulo inicia apresentando um pouco sobre a comunica\u00e7\u00e3o em \n\nrede na UNESP para depois trazer os dados das referidas fases da pesquisa de \n\nimagem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n4.1 Sobre a Institui\u00e7\u00e3o Estudada  \n\nA Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (UNESP) \u00e9 uma \n\ndas universidades p\u00fablicas mais conhecidas no Brasil e \u00e9 gerida pelo governo do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, juntamente com a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e \n\nUniversidade Estadual de Campinas (Unicamp). Como consta em seu site \n\ninstitucional, a UNESP foi fundada em 1976, resultado da fus\u00e3o dos Institutos \n\nIsolados de Ensino Superior do Estado de S\u00e3o Paulo (IIES), contando com 34 \n\nunidades, em 24 cidades: sendo 22 no interior, uma na capital do Estado (S\u00e3o \n\nPaulo), e uma no Litoral Paulista, em S\u00e3o Vicente. \n\nA UNESP oferece 136 cursos de gradua\u00e7\u00e3o, abrangendo as v\u00e1rias \u00e1reas do \n\nconhecimento, al\u00e9m de programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Os alunos t\u00eam a possibilidade \n\nde realizarem atividades extracurriculares para o aprimoramento das teorias \n\ncompreendidas em sala de aula, com a participa\u00e7\u00e3o em projetos de extens\u00e3o, \n\ninicia\u00e7\u00e3o cientifica ou empresas juniores. Al\u00e9m disso, a universidade possui \n\nprogramas de concess\u00e3o de bolsas auxilio e de apoio aos estudantes que atendem \n\na mais de mil alunos e possibilidades de est\u00e1gios no exterior. \n\nA Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o (FAAC) est\u00e1 situada no \n\nc\u00e2mpus da UNESP de Bauru, no qual est\u00e3o presentes mais duas unidades \n\nuniversit\u00e1rias que oferecem cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: a Faculdade de \n\nEngenharia (FEB) e a Faculdade de Ci\u00eancias (FC). A FAAC atualmente \u00e9 dirigida \n\npelo Professor Doutor Marcelo Carbone Carneiro, que tamb\u00e9m possui a fun\u00e7\u00e3o de \n\nPresidente do Grupo Administrativo do C\u00e2mpus (GAC). \n\nRelatando um pouco sobre a comunica\u00e7\u00e3o online ou em rede na UNESP, v\u00ea-\n\nse que ela tem uma ampla estrutura nesta \u00e1rea. Desde 2009 foi implantado o Comit\u00ea \n\nSuperior de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (CSTI), que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o assessor do Vice-\n\nReitor da UNESP e est\u00e1 diretamente subordinado a ele. Tem como objetivo melhor \n\nordenar os assuntos relativos \u00e0 Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o da UNESP. Sua atua\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 regulamentada pela Portaria UNESP n\u00ba 162, de 08 de abril de 2009.  \n\nAssim, subordinado a este, est\u00e1 o N\u00facleo de Desenvolvimento de Sistemas \n\nInstitucionais, criado pela Resolu\u00e7\u00e3o UNESP 38, de 06/10/2011, que \u00e9 o \n\nrespons\u00e1vel pelo desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas institucionais da \n\nUNESP. Dentre seus objetivos est\u00e3o: prover sistemas de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara o desenvolvimento institucional da UNESP; desenvolver sistemas institucionais \n\n\n\n39 \n \n\nnecess\u00e1rios para atender \u00e0 gest\u00e3o da universidade de forma integrada; e zelar pelo \n\nn\u00edvel tecnol\u00f3gico, qualidade e seguran\u00e7a dos sistemas institucionais desenvolvidos. \n\nConsignado a este est\u00e1 a Assessoria de Inform\u00e1tica (AI), que atua como a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o executiva de inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o de dados da universidade, em \n\nconformidade com as diretrizes gerais estabelecidas pelo Comit\u00ea Superior de \n\nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (CSTI). Seu objetivo \u00e9 gerenciar a UNESPNet (rede de \n\ncomputadores da UNESP); desenvolver sistemas institucionais ou de interesse geral \n\nda universidade; administrar as bases de dados centralizadas nos sistemas \n\ninstitucionais; prestar servi\u00e7os de inform\u00e1tica; realizar especifica\u00e7\u00e3o, \n\nacompanhamento de contrata\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica; e \n\ntratar do licenciamento e distribui\u00e7\u00e3o de software de interesse geral da universidade. \n\nO GRC (Grupo de Redes de Computadores) \u00e9 o departamento encarregado \n\nda administra\u00e7\u00e3o e da ger\u00eancia da UNESPNet e da rede de comunica\u00e7\u00f5es de alto \n\ndesempenho da UNESP. Al\u00e9m disso, administra o dom\u00ednio UNESP.BR; delega \n\nsubdom\u00ednio e endere\u00e7amento IPv4 e IPv6 para as unidades; coordena e implanta \n\nprojetos de rede centralizados; opera os servi\u00e7os avan\u00e7ados de rede da UNESPNet \n\ne atua em conjunto com grupos de seguran\u00e7a da Internet. Deste modo, s\u00e3o v\u00e1rios \n\nos servi\u00e7os da UNESPNet oferecidos \u00e0 toda comunidade unespiana, dos quais \n\npodem-se destacar: Telefonia IP VOIP, Rede sem fio (eduroam); Videoconfer\u00eancia \n\nentre as unidades; VPN (Virtual Private Network) e DNSSEC.  \n\nA UNESP, em virtude de sua disposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e de possuir uma rede de \n\ndados ampla, por\u00e9m bem dimensionada, re\u00fane todas as condi\u00e7\u00f5es para uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o bem sucedida da Telefonia IP.VOIP (Voice Over IP), ou seja, \u00e9 um sistema \n\nque possibilita a transmiss\u00e3o de voz sobre o protocolo IP, que \u00e9 o mecanismo de \n\nenvio de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da Internet. A Telefonia IP \u00e9 uma das formas de \n\naplica\u00e7\u00e3o de VOIP, fazendo uso de PABX IP e aparelhos de telefone IP em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o aos modelos de telefonia tradicionais anal\u00f3gicos ou digitais. \n\nJ\u00e1 a rede sem fio Eduroam (education roaming) \u00e9 um servi\u00e7o de mobilidade \n\nglobal que prov\u00ea acesso \u00e0 Internet para a comunidade de ensino e pesquisa por \n\nmeio da rede sem fio. Os usu\u00e1rios da UNESP obt\u00eam acesso \u00e0 essa rede em todos \n\nos c\u00e2mpus, nas diferentes localidades. As videoconfer\u00eancias, com salas espec\u00edficas \n\npara isso, promovem contatos online, em tempo real, com todas as unidades da \n\nUNESP, podendo ser todas ao mesmo tempo, apenas duas ou v\u00e1rias. \n\n\n\n40 \n \n\nO servi\u00e7o de VPN (Virtual Private Network) da UNESP assegura o acesso \u00e0 \n\nRede da Universidade (UNESPNet) a partir de computadores conectados \u00e0 Internet. \n\nDesta forma, mesmo estando fora das depend\u00eancias da universidade, por meio de \n\nVPN, \u00e9 poss\u00edvel acessar servi\u00e7os restritos tais como: acesso a E-Books e peri\u00f3dicos \n\nonline, utiliza\u00e7\u00e3o de VoIP, dentre outros. Para computadores internos \u00e0 UNESPNet, \n\nn\u00e3o h\u00e1 a necessidade de utilizar o VPN. Este servi\u00e7o \u00e9 oferecido a todos os \n\ndocentes, alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e servidores t\u00e9cnicos \n\nadministrativos, devidamente cadastrados nos portais corporativos: docentes e \n\nservidores t\u00e9cnico-administrativos no RH Online; alunos de gradua\u00e7\u00e3o no SisGrad; \n\nalunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu (mestrado e doutorado) no SisPG; \n\nfuncion\u00e1rios no Portal de Sistemas; p\u00f3s-doutorando no SisProPe e alunos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o ou residentes na ProPG. \n\nPor fim, o DNSSEC, que se refere a um padr\u00e3o internacional que estende a \n\ntecnologia DNS e adiciona um sistema de resolu\u00e7\u00e3o de nomes mais seguro, reduz o \n\nrisco de manipula\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es. O mecanismo utilizado pelo DNSSEC \n\n\u00e9 baseado na tecnologia de criptografia de chaves p\u00fablicas, o que lhe garante \n\nautenticidade e integridade no sistema. \n\nComo visto, a UNESP oferece uma s\u00e9rie de servi\u00e7os e meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nem rede para a comunidade interna. Seu site (http://www.UNESP.br/), al\u00e9m dos \n\nservi\u00e7os citados, d\u00e1 acesso aberto a todos os p\u00fablicos para as variadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, tais como: a hist\u00f3ria de sua funda\u00e7\u00e3o; os cursos oferecidos; dados \n\nquantitativos sobre o n\u00famero de alunos, funcion\u00e1rios e extens\u00e3o territorial; detalhes \n\nsobre sua infraestrutura; regulamentos, incentivo \u00e0 pesquisa e projetos de extens\u00e3o, \n\nentre outros. Possibilita ainda autonomia, atrav\u00e9s do uso de hiperlinks, que \n\nredirecionam a diversas p\u00e1ginas que podem interessar a p\u00fablicos distintos, como os \n\ndocentes, discentes e \u00e0 comunidade. Al\u00e9m disso, pode-se visitar a p\u00e1gina de cada \n\nunidade que comp\u00f5e a UNESP e conhecer mais sobre cada c\u00e2mpus. \n\nNo site, tamb\u00e9m localizamos o Portal de Sistema, espa\u00e7o destinado ao uso \n\nexclusivo do p\u00fablico interno, como os servidores, docentes, t\u00e9cnicos administrativos \n\ne estudantes. Este espa\u00e7o permite aos professores receberem informa\u00e7\u00f5es que \n\npermeiam a universidade e de estabelecerem contato com os alunos, atrav\u00e9s do \n\nenvio de mensagens, v\u00eddeos e textos. Nesse sistema, os alunos t\u00eam acesso a \n\ninformes sobre a sua vida acad\u00eamica, como suas notas, percentual de presen\u00e7a, \n\nhttp://www.unesp.br/\n\n\n41 \n \n\nhist\u00f3rico e calend\u00e1rio escolar, informa\u00e7\u00f5es sobre interc\u00e2mbio e possibilidade de \n\nrealizarem sua matr\u00edcula ou trancamento de disciplinas, semestralmente. \n\nComo citado, todos os c\u00e2mpus da UNESP s\u00e3o equipados com a rede sem fio \n\nEduroam (Education Roaming), que prov\u00ea o acesso \u00e0 internet para a comunidade de \n\nensino. \u00c9 muito importante ressaltar que essa rede sem fio, oferecida de forma \n\ngratuita aos integrantes da comunidade acad\u00eamica, facilita tamb\u00e9m o uso de \n\nplataformas informais como o Instagram, Facebook, Whatsapp e Youtube, por \n\nexemplo. Esse conhecimento disponibilizado na rede permite que as informa\u00e7\u00f5es \n\ntransponham os limites f\u00edsicos da universidade e alcance diversos p\u00fablicos. \n\n \n\n4.2 Primeira Fase da Pesquisa: O estudo Qualitativo \n\nAp\u00f3s o levantamento bibliogr\u00e1fico sobre os temas que seriam abordados na \n\npesquisa, realizou-se um estudo explorat\u00f3rio qualitativo a partir de entrevistas em \n\nprofundidade com docentes a fim de compreender suas vis\u00f5es sobre a efici\u00eancia \n\ncomunicacional empregada pela UNESP para se relacionar com seus diferentes \n\np\u00fablicos (funcion\u00e1rios, alunos e comunidade). Estas serviram como subs\u00eddio para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios aplicados aos alunos de comunica\u00e7\u00e3o da FAAC e do \n\nterceiro ano do ensino m\u00e9dio, posteriormente, na segunda fase do estudo. \n\nAs entrevistas semiestruturadas foram realizadas nos dias 7 e 8 de junho de \n\n2017, com os professores: Denis Porto Ren\u00f3, que atua no segmento de m\u00eddias \n\ndigitais e Roseane Andrelo, cuja principal linha de pesquisa \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o \n\ncorporativa e imagem organizacional. Ambos fazem parte do corpo docente da \n\nUNESP, lecionando para os alunos de comunica\u00e7\u00e3o da FAAC, e trouxeram \n\nexcelentes informa\u00e7\u00f5es para a pesquisa (Ap\u00eandices 1 e 2 - Transcri\u00e7\u00f5es das \n\nentrevistas na \u00edntegra). \n\nO roteiro da entrevista teve como base tr\u00eas quest\u00f5es que auxiliaram no \n\nandamento da conversa, que foram: Qual a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o reticular \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da imagem das universidades p\u00fablicas? Como voc\u00ea v\u00ea a efic\u00e1cia \n\nda comunica\u00e7\u00e3o em rede na UNESP, no que se refere a sua imagem perante os \n\nfuturos estudantes, \u00e0 comunidade externa e ao p\u00fablico interno (alunos, docentes, \n\npesquisadores e t\u00e9cnicos)? E, qual a fun\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o reticular na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da imagem corporativa? \n\n\n\n42 \n \n\nPara Ren\u00f3, a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o em rede na atualidade, uma vez \n\nque \u201cestamos o tempo todos conectados\u201d, \u00e9 extrema. Com a internet \u00e9 poss\u00edvel que \n\na mensagem seja dirigida a diversas pessoas simultaneamente, incluindo \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento acad\u00eamico dentro e fora das universidades, \n\ncomo pode-se observar em sua fala: \n\nEnt\u00e3o, pensar em um processo comunicacional que n\u00e3o tenha \ninternet \u00e9 conversar com ningu\u00e9m e, no campo das universidades, \nisso \u00e9 mais importante ainda, pois n\u00f3s geramos conhecimento e esse \nconhecimento n\u00e3o \u00e9 restrito ao nosso p\u00fablico interno, ele deve ser \nabrangente ao p\u00fablico externo. N\u00e3o estar conectado e n\u00e3o pensar \nem processos midi\u00e1ticos que sejam via rede significa que voc\u00ea n\u00e3o \nquer falar com as pessoas e voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 cumprindo o seu papel de \nprovedor do conhecimento (REN\u00d3, 2017). \n\nDe acordo com Ren\u00f3, temos a possibilidade de analisar a comunica\u00e7\u00e3o em \n\nrede da UNESP sob duas perspectivas: seu conte\u00fado e sua usabilidade. Quanto ao \n\nconte\u00fado, ele \u00e9 produzido com qualidade e de acordo com os preceitos exigidos na \n\natualidade, por\u00e9m, como ponto negativo, cita a precariedade do espa\u00e7o em que s\u00e3o \n\ndivulgadas essas informa\u00e7\u00f5es. O site da FAAC, por exemplo, tanto no crit\u00e9rio \n\nest\u00e9tico quanto em rela\u00e7\u00e3o a sua usabilidade precisam ser melhorados para que se \n\ntorne um espa\u00e7o mais atraente, moderno e de f\u00e1cil acesso aos internautas.  \n\nEu costumo falar que a interface \u00e9 o convite de uma festa. Se voc\u00ea \nfaz uma bela festa, convida as melhores pessoas, contrata a melhor \nbanda para tocar, contrata o melhor buffet, mas n\u00e3o manda convite... \nNingu\u00e9m vai na festa. E a interface \u00e9 o convite. E o nosso convite \u00e9 \nmuito ruim, \u00e9 muito atrasado, ele est\u00e1 totalmente defasado em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas est\u00e9ticas da comunica\u00e7\u00e3o visual para a internet. \nEu acho que esse \u00e9 um ponto negativo. Ele \u00e9 positivo no sentido do \nconte\u00fado. Os nossos alunos encontram tudo o que querem l\u00e1, os \nnossos professores encontram tudo o que querem l\u00e1, externamente \nas pessoas tamb\u00e9m encontram os conte\u00fados necess\u00e1rios, mas \nencontram com suor porque a interface \u00e9 p\u00e9ssima. (REN\u00d3, 2017) \n\nEntre os benef\u00edcios da realiza\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o reticular de qualidade \n\nest\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de redes de conhecimento e de contatos, e o \n\nseu potencial em prever e gerenciar crises. Al\u00e9m disso, Ren\u00f3 lamenta a aus\u00eancia da \n\nUNESP em redes sociais de modo oficial, uma vez que outras universidades se \n\ncomunicam com os seus p\u00fablicos por esse meio. E, se tomarmos como base que \u00e9 \n\ndever de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de ensino divulgar \u00e0 comunidade suas pesquisas e \n\n\n\n43 \n \n\ndesenvolvimento, ter outros meios formais da universidade, al\u00e9m do site, seria \n\nimportante para sua imagem junto \u00e0 comunidade. \n\nA gente n\u00e3o divulga sobre os reconhecimentos de nossos docentes \nno exterior, a gente n\u00e3o fala das vit\u00f3rias de nossos alunos. \nInfelizmente, n\u00f3s n\u00e3o falamos de n\u00f3s mesmos. Eu tenho uma hist\u00f3ria \nem que fala que a galinha n\u00e3o bota mais ovo do que a pata. A \ndiferen\u00e7a \u00e9 que quando a galinha bota, ela cacareja. Parece que a \ngalinha bota mais ovo, mas a pata tamb\u00e9m bota ovo, s\u00f3 que ela bota \ne fica quieta. N\u00f3s precisamos ser menos pata e mais galinha, nesse \nsentido. N\u00f3s precisamos falar mais sobre n\u00f3s para n\u00f3s mesmos e \npara os outros. (REN\u00d3, 2017) \n\nJ\u00e1 Andrelo se ateve na tecnologia enquanto meio e uso social desse meio. \n\nPara ela, a comunica\u00e7\u00e3o tem um potencial dial\u00f3gico, mas sua qualidade depende da \n\nestrat\u00e9gia abordada, dos profissionais e recursos envolvidos no processo. A \n\ncomunica\u00e7\u00e3o realizada por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino tem a capacidade de \n\nintensificar o seu vi\u00e9s social perante \u00e0 comunidade, uma vez que contribui para o \n\nesclarecer \u00e0 sociedade do porqu\u00ea ela existir e de divulgar seu progresso cient\u00edfico. \n\nNa vis\u00e3o de Andrelo, a UNESP possui vantagens e desvantagens quanto a \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica: embora seja positiva a sua presen\u00e7a f\u00edsica em diversas \n\ncidades, mesmo que seja apenas no estado de S\u00e3o Paulo, esse fator pode dificultar \n\nno alinhamento do seu discurso. Cita tamb\u00e9m que n\u00e3o enxerga uma comunica\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica ou de engajamento sendo realizada pela institui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos seus \n\nfuncion\u00e1rios, mas apenas de car\u00e1ter institucional. E pesquisas apontam que pol\u00edticas \n\nde engajamento refletem de forma positiva na produtividade dos colaboradores, cita \n\na docente. \n\nA solu\u00e7\u00e3o para as falhas comunicacionais que a institui\u00e7\u00e3o apresenta seria o \n\nemprego da comunica\u00e7\u00e3o dirigida, pois a UNESP divulga para os docentes \n\ninforma\u00e7\u00f5es de outros c\u00e2mpus e de outras faculdades, tornando o excesso de \n\ninforma\u00e7\u00f5es um problema, uma vez que os interesses de um professor da FAAC \n\npodem n\u00e3o ser os mesmos de um professor da FEB, por exemplo. A comunica\u00e7\u00e3o \n\ndirigida fala com o p\u00fablico de interesse de forma estrat\u00e9gica e segmentada, n\u00e3o o \n\nconsiderando uma massa e, sim, um nicho com interesses particulares. \n\nAndrelo tamb\u00e9m destaca o papel do p\u00fablico interno na constru\u00e7\u00e3o da imagem \n\ncorporativa de uma organiza\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia diante do p\u00fablico externo. Ela cita \n\nque \u201co p\u00fablico interno hoje \u00e9 m\u00eddia\u201d, e seu alcance se torna ilimitado devido \u00e0s \n\ntecnologias digitais. Esse p\u00fablico, tanto colaboradores quanto alunos, s\u00e3o fonte de \n\n\n\n44 \n \n\nconfian\u00e7a e impacta na percep\u00e7\u00e3o da comunidade que n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, fazendo um comparativo entre as duas entrevistas, podemos \n\ndepreender que ambos entrevistados possuem vis\u00f5es semelhantes quanto \u00e0 \n\nqualidade e alcance da comunica\u00e7\u00e3o em rede da UNESP. Durante as duas \n\nconversas foi debatido a diferen\u00e7a entre a comunica\u00e7\u00e3o desenvolvida pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablicas de ensino. Comentaram sobre o maior investimento \n\nna \u00e1rea comunicacional pelas universidades privadas devido ao fator mercadol\u00f3gico, \n\numa vez que a sua sobreviv\u00eancia depende da habilidade em retratar suas \n\nqualidades e diferenciais. \n\nA universidade p\u00fablica, em contrapartida, n\u00e3o depende da publicidade para \n\nse tornar atrativa para os alunos em potencial, por\u00e9m, devido ao fato de ser regida \n\ncom o dinheiro p\u00fablico, h\u00e1 a necessidade de se comunicar \u00e0 sociedade sobre a \n\nforma como a verba p\u00fablica \u00e9 empregada e os progressos cient\u00edficos alcan\u00e7ados. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino devem demonstrar \u00e0 comunidade a sua import\u00e2ncia \n\nsocial e econ\u00f4mica, por\u00e9m Andrelo n\u00e3o considera que essas informa\u00e7\u00f5es sejam \n\ndivulgadas de forma eficiente. \n\n[a universidade privada] tem que estar a todo momento se reiterando, \nse colocando, sendo lembrada do porqu\u00ea ela \u00e9 importante. Nas \nuniversidades p\u00fablicas, isso n\u00e3o est\u00e1 ligado diretamente \u00e0 \nsobreviv\u00eancia dela. Hoje, eu acho que tem outra percep\u00e7\u00e3o, isso \ncome\u00e7a a mudar porque as pessoas come\u00e7am a questionar tudo e \nse questionam tamb\u00e9m o papel das universidades p\u00fablicas. Quando \nestamos falando dessa comunica\u00e7\u00e3o e relacionamento, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \ncomunidade, a gente est\u00e1 pensando nas ag\u00eancias de fomento, de \npesquisa, a gente est\u00e1 falando de outros grupos de pesquisa, de \noutras universidades p\u00fablicas. (ANDRELO, 2017) \n\n \n \n\n4.3 A Segunda Fase: Pesquisa Quantitativa e MCI \n\nA pesquisa de campo procurou levantar a imagem organizacional que os \n\nalunos dos cursos de Jornalismo, Radialismo e Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas, da Faculdade de \n\nArquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o (FAAC), e os do terceiro ano do ensino m\u00e9dio \n\npossuem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 UNESP.  \n\nRealizou-se uma pesquisa amostral, n\u00e3o probabil\u00edstica por cotas, segundo o \n\nn\u00famero de alunos por curso quando no universo dos estudantes universit\u00e1rios e, por \n\n\n\n45 \n \n\ntipologia, na escolha de uma classe de ensino m\u00e9dio de uma escola privada (Anglo \n\nBauru) para aplicar o question\u00e1rio em todos os alunos.  \n\n \n\n4.3.1. Metodologia \n\nO m\u00e9todo de coleta dos dados em ambos os segmentos - universit\u00e1rios e \n\nalunos do 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio - foi o question\u00e1rio direto (Ap\u00eandices 03 e 04). As \n\nquest\u00f5es fechadas com alternativas, em ambos os question\u00e1rios, tiveram a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de compreend\u00ea-los sobre o modo de obter informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nuniversidades e os fatores que os motivam na escolha desta. \n\nJ\u00e1 as quest\u00f5es abertas (5) foram constru\u00eddas com base no M\u00e9todo de \n\nConfigura\u00e7\u00e3o da Imagem, desenvolvido por Schuler e De Toni (2007), buscando \n\nidentificar os elementos da imagem, tal como as dimens\u00f5es: central, cognitiva, \n\nfuncional, emocional e simb\u00f3lica, conforme se observa na Tabela 01. \n\nA an\u00e1lise dessas quest\u00f5es foi desenvolvida a partir da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \n\ndenominada de \u201cnuvem de palavras\u201d, realizada com o aux\u00edlio de ferramentas de \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado disponibiliza pelo site Word Art (https://wordart.com/create), que \n\npermite visualizar as palavras mais mencionadas em realce na imagem. \n\nTabela 01. Quest\u00f5es e Elementos de Configura\u00e7\u00e3o da Imagem  \nDimens\u00f5es  Quest\u00f5es \n\nImagem central  Qual a primeira palavra que vem \u00e0 sua mente ao ouvir falar \nsobre a UNESP?  \n\nCognitivo Como voc\u00ea descreveria a UNESP em poucas palavras?  \nSimb\u00f3lico  Qual o significado que a UNESP tem para voc\u00ea?  \nEmocional  Qual o sentimento que define a sua rela\u00e7\u00e3o com a UNESP?  \n\nQual o sentimento que lhe vem \u00e0 mente quando ouve falar \nsobre a UNESP? \n\nFuncional  Quais os benef\u00edcios que a UNESP oferece para voc\u00ea?  \nQuais os benef\u00edcios que a UNESP pode oferecer para voc\u00ea?  \n\nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n A partir do universo de 680 alunos de comunica\u00e7\u00e3o na FAAC/UNESP, \n\nescolhendo-se a situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a heterogeneidade do universo \n\n(50%+50%), uma margem de erro (+8%) e o n\u00edvel de confian\u00e7a (95,5%) chegou-se a \n\nnecessidade de 129 amostras com universit\u00e1rios. Deste modo, considerando o \n\ntamanho do universo (um total de 680 alunos dos quatro anos de gradua\u00e7\u00e3o, sendo \n\nhttps://wordart.com/create\n\n\n46 \n \n\n120 alunos do curso de Radialismo, 360 alunos do curso de Jornalismo noturno e \n\ndiurno e 200 alunos do curso de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas), estabelece-se que a sele\u00e7\u00e3o \n\namostral no segmento de universit\u00e1rios seria n\u00e3o probabil\u00edstica por cotas. Ou seja, \n\nestabelece-se uma cota de acordo com a proporcionalidade em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero \n\nde alunos por curso. Assim, aplicou-se 129 question\u00e1rios, sendo 68 junto aos alunos \n\ndo curso de Jornalismo, 38 em Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e 23 em Radialismo (Ap\u00eandice 05. \n\nF\u00f3rmula para c\u00e1lculo amostral).  \n\nJ\u00e1 o trabalho de campo ocorreu no per\u00edodo de duas semanas, entre os dias \n\n18 de julho e1\u00ba de agosto. Inicialmente foi divulgado pelo Facebook, nos grupos dos \n\nreferidos cursos, pelo Portal de Sistemas (com a ajuda do Departamento de \n\nComunica\u00e7\u00e3o) e de modo presencial o link do question\u00e1rio para se conseguir \n\nrespostas volunt\u00e1rias. Posteriormente, para completar a cota estipulada, colheu-se \n\npresencialmente, nas salas de aula, os indiv\u00edduos que faltavam. \n\nCom refer\u00eancia ao segmento dos alunos de 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio, a \n\naplica\u00e7\u00e3o da pesquisa ocorreu dia 24 de julho de 2017, em uma sala de aula de 42 \n\nalunos, sendo que 38 deles estavam presentes na ocasi\u00e3o e responderam o \n\nquestion\u00e1rio. A escola escolhida para ser amostrada foi a Anglo Bauru, uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o privada, localizada no bairro Alto Higien\u00f3polis, Rua Xingu, 13-70. A op\u00e7\u00e3o \n\npor esta escola foi por esta tamb\u00e9m oferecer cursinhos pr\u00e9-vestibulares, conter \n\ncomo miss\u00e3o o preparo de seus alunos para o ingresso nas melhores universidades \n\ndo pa\u00eds, tendo uma pol\u00edtica clara de conscientiza\u00e7\u00e3o de seus estudantes quanto \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de uma boa universidade para o desenvolvimento pessoal e profissional \n\nde um cidad\u00e3o. \n\nDurante a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, observou-se algumas dificuldades. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos discentes da UNESP, por exemplo, foi \u00e1rduo o trabalho de conseguir o \n\nn\u00famero determinado para a amostra uma vez que, mesmo bem divulgado o link nas \n\nredes sociais e no Portal de Sistema da UNESP, a ades\u00e3o foi pouca, necessitando \n\nde um per\u00edodo maior e de complementa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o presencial. Os alunos, \n\nmuitas vezes, n\u00e3o estavam dispostos a colaborar, nos levando a concluir que, pela \n\nfalta de interesse, necessita-se de conscientiza\u00e7\u00e3o destes sobre a import\u00e2ncia de \n\npesquisas para se embasar os estudos. \n\n  \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n4.4 Resultados Obtidos Junto aos Estudantes da UNESP \n\nNeste item, apresentam-se os dados colhidos entre os alunos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da FAAC, sendo que as quest\u00f5es comuns nos dois segmentos \n\n(universit\u00e1rio e ensino m\u00e9dio) est\u00e3o expostas, posteriormente, no item 4.6. \n\nCom refer\u00eancia ao perfil desse segmento, encontrou-se idade de 17 a 35 \n\nanos. J\u00e1 quando se questionou se a UNESP foi a primeira op\u00e7\u00e3o de universidade a \n\nser cursada, 65% disseram que sim e 35% n\u00e3o (Figura 01).  \n\nFigura 01. Primeira Op\u00e7\u00e3o para Universidade \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n Conforme a Tabela 02, os 35% restantes citaram outras universidades como \n\nfavoritas. Destas, a USP foi a universidade p\u00fablica mais mencionada entre os \n\nestudantes, ou seja, \u00e9 a concorrente principal da UNESP nos cursos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com 61,1% das op\u00e7\u00f5es dentre outras faculdades citadas. Em seguida \n\naparecem a Unicamp e Uel. A \u00fanica universidade privada citada nesta lista \u00e9 a \n\nCasper L\u00edbero. Desse modo, podemos compreender que mais da maioria dos alunos \n\nentrevistados que se ingressaram na UNESP a viam como primeira op\u00e7\u00e3o, o que \n\ndemonstra que ela tem uma imagem atrativa entre os vestibulandos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n65%\n\n35%\n\nUNESP como primeira op\u00e7\u00e3o\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\n48 \n \n\nTabela 02. Outras Universidades como Primeira Op\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade N\u00famero de alunos % \n\nUSP 36 61,1 \n\nUNICAMP 06 10,1 \n\nUEL 06 10,1 \n\nUFMG 03   5,1 \n\nUFRJ 03   5,1 \n\nUFSCAR 02   3,4 \n\nC\u00e1sper L\u00edbero 01   1,7 \n\nUENP 01   1,7 \n\nUERJ 01   1,7 \n\nTotal  59 100,00% \n\nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \nNa quest\u00e3o na qual os entrevistados avaliaram sua satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nuniversidade, indicando se a UNESP atendeu suas expectativas, observou-se que \n\n69% dos entrevistados declararam que a UNESP atendeu parcialmente suas \n\nexpectativas; 8% atendeu plenamente; 8% foi al\u00e9m das expectativas e somente 15% \n\ndeclarou n\u00e3o ter atendido (Figura 02). \n\nPercebe-se que as respostas indicam que a UNESP manteve sua vis\u00e3o \n\npositiva pela maioria (85%) ap\u00f3s a vivencia com a universidade - somente 15% \n\ndeclaram n\u00e3o ter atendido suas expectativas \u2013 e isto se deve a in\u00fameros fatores \n\ncomo descontentamento com o curso, expectativas muitos altas antes de entrar e \n\ndemais vari\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n \n\nFigura 02. Atendimento das Expectativas  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n Quando questionados sobre os fatores de influ\u00eancia na imagem corporativa \n\nda UNESP, 37% apontaram como fator principal os docentes, 32% a infraestrutura \n\nda faculdade, 17% a comunica\u00e7\u00e3o em rede, 10% a comunica\u00e7\u00e3o de massa e 4% \n\ndeclararam outros fatores de influ\u00eancia (Figura 03). \n\nVale destacar que 17% afirmam serem influenciados pela comunica\u00e7\u00e3o em \n\nrede, fator expressivo se considerarmos que a experi\u00eancia dos alunos com os \n\ndocentes e com a infraestrutura no cotidiano universit\u00e1rio \u00e9 mais palp\u00e1vel e portando \n\nmais percebida. A comunica\u00e7\u00e3o massiva que inclui a Imprensa, o R\u00e1dio e a \n\nTelevis\u00e3o atinge um percentual menor se comparado com a reticular, mesmo entre \n\nos alunos que estudam comunica\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos outros fatores de influ\u00eancia (os 4% que responderam esta \n\nop\u00e7\u00e3o), foram citados: os colegas (73%), projetos de extens\u00e3o universit\u00e1ria (9%), \n\nprojetos de pesquisa (9%) e movimento estudantil (9%). Desse modo, percebe-se a \n\nimport\u00e2ncia do corpo docente e da infraestrutura como geradora de imagem neste \n\nsegmento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8%\n8%\n\n69%\n\n15%\n\nN\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o dos dicentes de \ncomunica\u00e7\u00e3o\n\nFoi al\u00e9m Plenamente Parcialmente N\u00e3o atendeu\n\n\n\n50 \n \n\nFigura 03. Fatores que Influenciam a Imagem da UNESP  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n4.5 Resultados do Segmento de Estudantes do 3\u00ba Ano do Ensino M\u00e9dio \n\nNeste item, apresenta-se os dados colhidos junto aos alunos do 3\u00ba ano do \n\nensino m\u00e9dio do col\u00e9gio Anglo Bauru. A faixa intervalar de idade foi de 15 e 18 anos \n\ne, quanto ao sexo, encontrou-se 53% do g\u00eanero feminino e 47% do g\u00eanero \n\nmasculino (Figura 04). \n\n \n\nFigura 04. G\u00eanero do Segmento 2  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n37%\n\n32%\n\n10%\n\n17%\n4%\n\nFatores que influenciam a imagem da UNESP\n\nProfessores Infraestrutura\n\nComunica\u00e7\u00e3o massiva Comunica\u00e7\u00e3o em rede\n\nOutro\n\n47%\n53%\n\nG\u00eanero - Segmento 2\n\nMasculino Feminino\n\n\n\n51 \n \n\n Quando questionados sobre as op\u00e7\u00f5es dos cursos que desejam realizar \n\n(Tabela 03), 21,5% escolheu Medicina; 14,3% Direito; 7,2% Nutri\u00e7\u00e3o; 7,2% Turismo; \n\n4,7% Ci\u00eancias Biom\u00e9tricas, 4,7% Jornalismo; 4,7% Medicina Veterin\u00e1ria e 35,7% \n\noutras op\u00e7\u00f5es com uma pessoa cada (Arquitetura, Biologia, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nEngenharia Aeron\u00e1utica, Engenharia de Biotecnologia, Engenharia Mec\u00e2nica, \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Engenharia Qu\u00edmica, Farm\u00e1cia, Hist\u00f3ria, Letras, \n\nMatem\u00e1tica, Oceanografia e Odontologia). \n\nTabela 03. Cursos Universit\u00e1rios Almejados pelos Alunos do 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio \nCurso N\u00famero de alunos  Percentual % \n\nMedicina 9 21,5 \n\nDireito 6 14,3 \n\nNutri\u00e7\u00e3o 3   7,2 \n\nTurismo 3   7,2 \n\nCi\u00eancias Biom\u00e9dicas 2   4,7 \n\nJornalismo 2   4,7 \n\nMedicina Veterin\u00e1ria 2   4,7 \n\nOutros c/ 1 op\u00e7\u00e3o 15 35,7 \n\nTotal  42 100,00 \n\nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\nVale ressaltar que, conforme o site oficial da UNESP, h\u00e1 o oferecimento de 25 \n\ncursos na \u00e1rea das Ci\u00eancias Humanas, 17 em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e 26 em Ci\u00eancias \n\nExatas, totalizando 68 cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Entre os cursos citados, apenas o de \n\nOceanografia n\u00e3o \u00e9 oferecido pela UNESP.  \n\nNa quest\u00e3o sobre a universidade escolhida, conforme a Tabela 04, vemos \n\nque a UNESP foi a mais mencionada pelos alunos da escola Anglo Bauru (41,5%), \n\nultrapassando a USP, com 22,6%; a UEM e a UNICAMP com 5,7% cada; a \n\nAnhanguera, ITE e UFPR com 3,8% cada e mais sete outras universidades (13,1%) \n\ncom uma pessoa em cada uma (FAMECA, FAMEMA, ITA, UFSCAR, UFU, UNIARA, \n\nUSCS). Nota-se que dentre as universidades citadas quatro s\u00e3o privadas: ITE, \n\nAnhanguera, FAMECA, UNIARA. \n\nFazendo um comparativo com os universit\u00e1rios dos cursos de comunica\u00e7\u00e3o \n\nda UNESP, no qual 65% deles a escolheram em primeira op\u00e7\u00e3o, neste segmento \n\n\n\n52 \n \n\n41% optaram pela UNESP. Vale lembrar que houve casos em que um mesmo aluno \n\ncitou mais de uma institui\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 04. Universidade Desejada para Ingresso: 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio \nUniversidade Alunos Percentual % \nUNESP 22 41,5 \nUSP 12 22,6 \nUEM 3   5,7 \nUNICAMP 3   5,7 \nANHANGUERA 2   3,8 \nITE 2   3,8 \nUFPR 2   3,8 \nOutras  7 13,1 \nTotal  53 100,00 \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o sobre a visita \u00e0 UNESP, curiosamente metade dos \n\nalunos afirmaram j\u00e1 t\u00ea-la visitado. Estes dados confirmam a necessidade da UNESP \n\nampliar sua divulga\u00e7\u00e3o junto aos col\u00e9gios de ensino m\u00e9dio, pois, devido ao fator de \n\nser uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de ensino, precisa adotar pol\u00edticas para informar os \n\nalunos em potencial. \n\nFigura 05. Alunos do Ensino M\u00e9dio que Visitaram a UNESP \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n \n\n \n\n50%50%\n\nSegmento 2: visita \u00e0 UNESP\n\nsim n\u00e3o\n\n\n\n53 \n \n\n4.6 Resultados Comparativos entre os Segmentos: UNESP e Ensino M\u00e9dio \n\nNesse item, apresenta-se as quest\u00f5es comuns aos dois segmentos \n\nperscrutados na pesquisa:  segmento 1 (alunos de comunica\u00e7\u00e3o da UNESP, \n\nc\u00e2mpus Bauru) e segmento 2 (alunos de terceiro ano do ensino m\u00e9dio, da escola \n\nAnglo Bauru).  \n\nInicialmente, exp\u00f5em-se as quest\u00f5es fechadas referentes aos motivos que \n\nfizeram os alunos optarem por determinada universidade a ser cursada e a forma \n\ncomo eles se informam sobre as institui\u00e7\u00f5es de ensino. Para tanto, trazemos a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do histograma que possibilita uma compara\u00e7\u00e3o visual mais \n\nampla. \n\nPosteriormente, apresenta-se as quest\u00f5es abertas sobre as dimens\u00f5es da \n\nimagem tais como os fatores que interferem nos aspectos da: imagem central, \n\nimagem cognitiva, imagem simb\u00f3lica, imagem emocional e imagem funcional. Para \n\nisso, utilizou-se um site de an\u00e1lise de conte\u00fado para fazer os gr\u00e1ficos de \u201cnuvem de \n\npalavras\u201d, no qual disp\u00f5e as palavras mais mencionadas em destaque. \n\nQuanto ao motivo para a escolha de uma universidade, v\u00ea-se que o fato de \n\nser gratuita foi o maior percentual (32,2%) no segmento da UNESP (Figura 06). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao segmento do ensino m\u00e9dio, o motivo mais citado foi a qualidade de \n\nensino, com 30,3%.  \n\nAnalisando os motivos mais citados no segmento 1, de universit\u00e1rios da \n\nUNESP, encontram-se: por ser gratuita (37,2%), qualidade de ensino (27,1%), status \n\n(17,2%), proximidade com sua resid\u00eancia (11,6%), infraestrutura (8,2%), e outros \n\n(3,7%).  \n\nA op\u00e7\u00e3o \u201coutro\u201d foi selecionada por 13 alunos, dos quais 38% afirmaram que \n\na escolha se deu pela pretens\u00e3o de se mudar da cidade natal, 30% alegaram terem \n\nescolhido a UNESP por oferecer o curso desejado, 8% se referindo ao evento \n\nesportivo InterUNESP, 8% \u00e0 baixa concorr\u00eancia, 8% os projetos de extens\u00e3o e 8% o \n\nfato dos pais terem cursado esta universidade, respectivamente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segmento 2 (alunos do ensino m\u00e9dio), os fatores de mais \n\nimport\u00e2ncia foram, conforme a Figura 06: qualidade de ensino (30,3%), \n\ninfraestrutura (22,4%), por ser gratuita (20,7%), status (13,8%), proximidade com sua \n\nresid\u00eancia (12%) e outro (0,8%).  A op\u00e7\u00e3o \u201coutro\u201d foi selecionada por apenas um \n\n\n\n54 \n \n\nestudante, que declarou o InterUNESP como motivo da escolha pela institui\u00e7\u00e3o de \n\nensino. \n\nPortanto, fazendo um comparativo entre os dois segmentos, constata-se que \n\na qualidade de ensino \u00e9 uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es ao se escolher uma \n\nuniversidade para se ingressar. Outra tend\u00eancia observada \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ninfraestrutura, mais citada do que a gratuidade, status ou proximidade com sua \n\nresid\u00eancia, no segmento 2. \n\nFigura 06. Fatores que Motivam a Escolha da Universidade\n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\nA principal fonte para se obter informa\u00e7\u00f5es sobre as institui\u00e7\u00f5es de ensino \u00e9 \n\ncomum entre os dois segmentos e se referem aos professores (Figura 07). No \n\nsegmento 1, 23,6% assinalaram essa alternativa e, no segmento 2, vemos 21,8%. \n\nPortanto, a influ\u00eancia e import\u00e2ncia do docente para a guiar a escolha dos potenciais \n\nvestibulando \u00e9 expressiva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n27,1 30,3\n\n8,2\n22,4\n\n32,2\n\n20,7\n\n17,2\n13,8\n\n11,6 12,0\n3,7 0,8\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nSetor 1 Setor 2\n\nFatores que motivaram a escolha da universidade\n\nQualidade de ensino Infraestrutura\n\nPor ser gratuita Status\n\nProximidade com sua resid\u00eancia Outro\n\n\n\n55 \n \n\nFigura 07. Fontes informacionais sobre as Universidades \n\n \n\nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\nColocando em ordem de prioridades os fatores mencionados no segmento 1, \n\ntemos: professores (23,6%), amigos (16,4%), materiais impressos (14,5%), redes \n\nsociais (13,2%), site da universidade (12,4%), familiares (11,5%), outros sites (7,9%) \n\ne outro (0,5%). A alternativa \u201coutro\u201d foi assinalada por 2 alunos, que afirmam que a \n\ntelevis\u00e3o e o cursinho tamb\u00e9m foram fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre a vida acad\u00eamica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segmento 2, a ordem \u00e9: professores (21,8%), familiares \n\n(18,4%), redes sociais (16,4%), amigos (15,6%), site da universidade (14,9%), \n\nmateriais impressos (7,5%), outros sites (5,4%) e outros (0,0%), esta \u00faltima \n\nalternativa n\u00e3o assinalada. \n\nPodemos observar uma tend\u00eancia de se informar com mais frequ\u00eancia via \n\nredes sociais (13,2% no segmento 1 e 16,4% no segmento 2), pelos atuais pr\u00e9-\n\nvestibulando, em rela\u00e7\u00e3o aos materiais impressos (14,5% segmento 1 e 7,5% \n\nsegmento 2). Em ambos os segmentos, a op\u00e7\u00e3o \u201csite da universidade\u201d tem uma \n\nporcentagem significativa (12,4% segmento 1 e 14,9% segmento 2), indicando a \n\ntend\u00eancia de consulta a esse tipo de plataforma disponibilizados pelas institui\u00e7\u00f5es. \n\nApesar disso, como dito anteriormente, percebemos a necessidade de melhorias e \n\natratividade nos sites das universidades. \n\nSomando os percentuais de redes sociais e site de universidades (o \n\nsegmento 1 atinge 25,6% e o segmento 2 alcan\u00e7a 31,3%), verifica-se a forte \n\n23,6 21,8\n\n11,5 18,4\n16,4 15,6\n14,5 7,5\n13,2 16,4\n12,4 14,9\n7,9 5,4\n0,5 0\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nSetor 1 Setor 2\n\nFontes de informa\u00e7\u00f5es sobre as universidades\n\nProfessores Familiares Amigos\n\nMateriais impressos Redes sociais Site da Universidade\n\nOutros sites Outro\n\n\n\n56 \n \n\ninflu\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o reticular no repert\u00f3rio deste p\u00fablico. Mais que isso, \n\nobserva-se ainda o crescimento do percentual no p\u00fablico mais jovem.  \n\n \n\n4.6.1 A imagem Central da UNESP \n\nA Imagem Central \u00e9 considerada a dimens\u00e3o principal da imagem. Ela n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminante para o reconhecimento do objeto da imagem, todavia, partimos do \n\npressuposto de que as caracter\u00edsticas pertencentes \u00e0 Imagem Central s\u00e3o as que \n\napresentam a maior probabilidade de gerar o reconhecimento do objeto da imagem \n\nquando evocados (SCHULER, 2007). \u00c9 importante reconhec\u00ea-la para poder atuar \n\nem sua sedimenta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o posterior. Neste sentido, a partir da quest\u00e3o \n\nsobre a Imagem Central (Qual a primeira palavra que vem \u00e0 sua mente ao ouvir falar \n\nsobre a UNESP?), elaborou-se \u201cnuvens de palavras\u201d com as frases arroladas nas \n\nrespostas. \n\nNo segmento 1 (Figura 8), a palavra em destaque foi \u201cInterUNESP\u201d, um \n\nevento esportivo que envolve toda a UNESP em seus v\u00e1rios c\u00e2mpus. \n\nPosteriormente, encontram-se as palavras \u201cgreve\u201d, \u201cBauru\u201d, \u201camor\u201d, \u201csucateamento\u201d, \n\n\u201censino p\u00fablico e \u201cqualidade\u201d. Pode-se depreender que a Imagem Central dos \n\nuniversit\u00e1rios da FAAC \u00e9 emotiva, uma vez que o InterUNESP \u00e9 um torneio \n\npromovido por todos os c\u00e2mpus da UNESP e tem uma significa\u00e7\u00e3o relativa ao \n\npertencimento \u00e0 institui\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com os demais discentes de outras unidades. \n\nO InterUNESP utiliza muito da comunica\u00e7\u00e3o em rede para a sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que \u00e9 mediante \u00e0s redes sociais que se faz primordialmente a sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e o relacionamento e intera\u00e7\u00e3o entre os estudantes. As atl\u00e9ticas dos \n\nc\u00e2mpus da UNESP promovem sorteios, divulgam informa\u00e7\u00f5es sobre as festas e \n\njogos do torneio atrav\u00e9s de suas p\u00e1ginas no Facebook. Al\u00e9m disso, pode-se \n\nmencionar as torcidas organizadas de cada c\u00e2mpus, criando um la\u00e7o afetivo entre \n\nos estudantes e o engajamento com a sua unidade de ensino. Uma justificativa para \n\nesta presen\u00e7a forte do InterUNESP no imagin\u00e1rio dos estudantes \u00e9 que, no ano de \n\n2017, a cidade de Bauru sediou os jogos pela primeira vez, em outubro, fato que n\u00e3o \n\ntinha ocorrido ainda quando na coleta dos dados. \n\nAnalisando as outras palavras em destaque, observa-se que os termos \n\n\u201cgreve\u201d e \u201csucateamento\u201d foram muito mencionados, o que exp\u00f5e as fragilidades \n\nenfrentadas pela institui\u00e7\u00e3o de ensino quanto \u00e0 sua falta de verba e desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n57 \n \n\ndo governo, neste per\u00edodo. As palavras \u201censino p\u00fablico\u201d, \u201cqualidade\u201d, \u201camor\u201d, \n\norgulho\u201d, \u201cfuturo\u201d, \u201cstatus\u201d demonstram que, afora os problemas enfrentados pela \n\nuniversidade, os benef\u00edcios que ela proporciona aos alunos s\u00e3o reconhecidos. \n\n \n\nFigura 08. Imagem Central da UNESP \u2013 Segmento 1  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\nJ\u00e1 a Figura 09 refere-se \u00e0 Imagem Central dos alunos de ensino m\u00e9dio, e o \n\ntermo que a representa \u00e9 \u201cvestibular concorrido\u201d. Esta frase deixa transparecer a \n\nimagem da UNESP quando se fala de vestibulares de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, uma vez \n\nque a procura por uma possibilidade de ingresso \u00e9 muito grande. \n\nAinda na Figura 09 se observa as palavras: \u201cconfian\u00e7a\u201d, \u201caulas\u201d, \u201cfestas\u201d, \n\n\u201censino de qualidade\u201d, \u201ccrise\u201d, \u201cgreve\u201d, \u201cdiploma\u201d, \u201cinterUNESP\u201d, \u201cboa\u201d, \u201csonho\u201d, as \n\nquais deixam transparecer que a UNESP possui credibilidade (devido \u00e0 cita\u00e7\u00e3o das \n\npalavras \u201cconfian\u00e7a\u201d e \u201cqualidade de ensino\u201d) e atratividade, uma vez que a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do desejo de ingresso na institui\u00e7\u00e3o pode ser interpretada pela cita\u00e7\u00e3o \n\nda palavra \u201csonho\u201d. A Imagem Central tamb\u00e9m se refere \u00e0 intera\u00e7\u00e3o e recreatividade \n\nentre os alunos, devido \u00e0 cita\u00e7\u00e3o de festas e do torneio InterUNESP, que, como \n\ncitado, acontece primordialmente mediado pela internet e redes sociais. \n\nVale citar que os problemas enfrentados pela institui\u00e7\u00e3o e mencionados pelo \n\nsegmento 1 de universit\u00e1rios tamb\u00e9m est\u00e1 presente neste, com as palavras \u201ccrise\u201d e \n\n\u201cgreve\u201d. Destaca-se que, como os alunos de ensino m\u00e9dio se informam \n\nprincipalmente mediante os professores, familiares e redes sociais pode-se \n\n\n\n58 \n \n\ndepreender a import\u00e2ncia da rede de contatos e do meio digital na divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es das universidades e, posteriormente, o reflexo desse processo \n\ncomunicacional na imagem da institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 09. Imagem Central da UNESP \u2013 Segmento 2  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n Sobre os atributos que comp\u00f5em o N\u00facleo Central da imagem, segundo \n\nSchuler (2007), eles s\u00e3o marcados pela mem\u00f3ria coletiva e por isso s\u00e3o mais \n\nest\u00e1veis e resistentes \u00e0 mudan\u00e7a. Todavia, em torno do sistema central da imagem \n\nest\u00e3o outros sistemas perif\u00e9ricos, que s\u00e3o estabelecidos por atributos mais flex\u00edveis \n\ne sens\u00edveis presentes no cotidiano dos sujeitos e, portanto, mais sujeitos a \n\nmudan\u00e7as.  \n\nDa\u00ed tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de se avaliar outras dimens\u00f5es da imagem, pois \n\nse as imagens est\u00e3o organizadas como uma rede de significados ou esquemas \n\nassociados e organizadas em torno de alguns elementos centrais, ela tamb\u00e9m sofre \n\ninflu\u00eancia de fatores cognitivos. \n\n \n\n \n\n4.6.2 A Imagem Cognitiva da UNESP \n\nConsiderando que imagem \u00e9 um conjunto de ideias, atitudes e sentimentos \n\nsobre uma organiza\u00e7\u00e3o, produto, pessoas, ou qualquer objeto, Schuler (2007, p.133) \n\ndefine a Imagem Cognitiva como aquela que \u201c\u00e9 tratada como entidade externa e \n\n\n\n59 \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o mental, que inclui ideias, sentimentos, atitudes, conceitos mentais, \n\nentendimento e expectativa\u201d. Para a autora os elementos cognitivos s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es \n\nl\u00f3gicas e racionais, pois os sujeitos avaliam a imagem de uma organiza\u00e7\u00e3o pelos \n\nseus servi\u00e7os como uma impress\u00e3o ou um conjunto de percep\u00e7\u00f5es sobre eles. No \n\ncaso da UNESP, al\u00e9m de se avaliar os servi\u00e7os e aspectos relativos ao provedor \n\ndos servi\u00e7os (docentes, administradores e governo), avaliam tamb\u00e9m os elementos \n\ntransacionais, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o custo x benef\u00edcio. \n\nNo segmento 1 de universit\u00e1rios, conforme a Figura 10, a primeira palavra \u00e9: \n\n\u201cgrande potencial\u201d. A cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo mental de conhecimento e racioc\u00ednio \n\nque nos leva a crer que, devido a experi\u00eancias e conhecimentos adquiridos na \n\nviv\u00eancia universit\u00e1ria, os alunos consideram a UNESP uma institui\u00e7\u00e3o com grande \n\ncapacidade, que \u00e9 confirmada pela express\u00e3o \u201cprecisa melhorar\u201d, responsabilizando \n\nos problemas \u00e0 m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o, desvaloriza\u00e7\u00e3o e ao sucateamento da institui\u00e7\u00e3o \n\npor parte do governo estadual. \n\nApesar de alguns termos negativos, v\u00ea-se na figura 10, que a UNESP possui \n\numa Imagem Cognitiva positiva como institui\u00e7\u00e3o de ensino de qualidade, que gera \n\noportunidades aos alunos, contribui para a viv\u00eancia de novas experi\u00eancias e \n\ncrescimento pessoal dos discentes, al\u00e9m de ser acolhedora e agregar status \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n \n\nFigura 10. Imagem Cognitiva da UNESP \u2013 Segmento 1  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segmento 2 de alunos do 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio, a Imagem \n\nCognitiva \u00e9 representada pela palavra \u201cboa\u201d (Figura 11). A universidade, portanto, \n\npossui uma imagem positiva no imagin\u00e1rio destes alunos, com reputa\u00e7\u00e3o de ensino \n\nde qualidade, comprometimento, reconhecimento, sendo considerada \u201cuma das \n\nmelhores\u201d e um \u201csonho\u201d o ingresso nessa institui\u00e7\u00e3o. Todavia, alguns elementos do \n\nsegmento 1 se repetem como os problemas que a universidade enfrenta e neste \n\nsentido eles tamb\u00e9m citam as greves e a crise econ\u00f4mica que resvalou nas \n\nuniversidades p\u00fablicas e que foram divulgadas pelas m\u00eddias impressas e digitais.  \n\nFigura 11. Imagem Cognitiva da UNESP \u2013 Segmento 2  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\nDesse modo, observa-se que nos dois segmentos observados na pesquisa \n\nforam citadas express\u00f5es edificantes quanto aos relacionamentos e intera\u00e7\u00f5es, \n\ninfraestrutura e qualidade de ensino que a UNESP oferece aos alunos. Contudo, h\u00e1 \n\na vis\u00e3o cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a administra\u00e7\u00e3o dos recursos dessa institui\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o \n\nconsiderados mal administrados, prec\u00e1rios, burocr\u00e1ticos e que h\u00e1 a necessidade de \n\nmudan\u00e7as nesse quadro. \n\n \n\n4.6.3 A Imagem Simb\u00f3lica da UNESP \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos elementos simb\u00f3licos, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o avaliadas pelo \n\nque significam ou representam para o indiv\u00edduo. Por isso o valor simb\u00f3lico est\u00e1 em \n\nreal\u00e7ar o valor da pessoa a seus pr\u00f3prios olhos (autoestima) e aos olhos dos outros \n\n(status). Assim a Imagem Simb\u00f3lica se refere aos elementos que podem servir de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o ao objeto da imagem. Esta dimens\u00e3o faz alus\u00e3o ao significado que a \n\n\n\n61 \n \n\norganiza\u00e7\u00e3o tem para o indiv\u00edduo. Como dito, de forma abstrata, essa simbologia \n\npode estar relacionada com status, o significado pessoal ou social, entre outros \n\nfatores, como afirma Schuler (2007). \n\nPor exemplo, ao se utilizar da UNESP para os servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, um \n\nestudante pode n\u00e3o apenas fazer uso das instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e demais recursos, \n\nmas tamb\u00e9m se identificar com aquilo que a UNESP pode lhe oferecer para \n\naumentar sua autoestima, ou que represente um s\u00edmbolo de status. \n\nNa figura 12 observa-se que no segmento 1, de universitarios, a principal \n\nexpress\u00e3o na nuvem de palavras \u00e9: crescimento pessoal.  A simbologia dessa \n\nimagem est\u00e1 relacionada ao aprendizado, amadurecimento, experi\u00eancias e \n\noportunidades que os alunos encontram ao frequentar a UNESP. Pode-se \n\ndepreender, portanto, que a UNESP \u00e9 um ambiente que proporciona a diversidade e \n\no desenvolvimento da vis\u00e3o cr\u00edtica de seus discentes. No entanto, al\u00e9m do \n\nconhecimento acad\u00eamico, a UNESP permite aos alunos o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias e habilidades que auxiliem em seu futuro, trazendo com isso um \n\nstatus no mercado de trabalho.  \n\nVale tamb\u00e9m destacar a satisfa\u00e7\u00e3o pessoal dos alunos que ingressaram na \n\nuniversidade, nas express\u00f5es como \u201crealiza\u00e7\u00e3o de um sonho\u201d, \u201cconquista\u201d e \n\n\u201corgulho\u201d, que se traduz tamb\u00e9m em sua autoestima. Neste caso, a palavra \u201ccasa\u201d \n\ntamb\u00e9m consolida este sentimento de pertencimento e acolhimento nesse meio. \n\n \n\nFigura 12. Imagem Simb\u00f3lica da UNESP \u2013 Segmento 1  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n\n\n62 \n \n\nNa figura 13, observa-se a Imagem Simb\u00f3lica do segmento 2, que n\u00e3o \u00e9 \n\nrepresentada fortemente por uma \u00fanica palavra, pois, s\u00e3o muitas palavras e termos \n\ncom a mesma frequ\u00eancia.  A express\u00e3o que se encontra centralizada \u00e9 \u201cforma\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3timos profissionais\u201d, juntamente com \u201cgostaria de entrar\u201d, \u201cuniversidade estadual\u201d, \n\n\u201csonho\u201d, \u201cvestibular concorrido\u201d, \u201csonho\u201d, \u201cstatus\u201d, \u201censino de qualidade\u201d, o que nos \n\nfaz acreditar que a UNESP possui forte atratividade para esses alunos, seja para \n\ncontribuir com sua autoestima ou como status em estudar numa institui\u00e7\u00e3o \n\nrenomada, que valorizar\u00e1 sua forma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m pode-se inferir a representa\u00e7\u00e3o da UNESP quanto meio \n\nde intera\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de relacionamento, atrav\u00e9s da men\u00e7\u00e3o a festas e \n\nrep\u00fablicas. \n\n \n\nFigura 13. Imagem Simb\u00f3lica da UNESP \u2013 Segmento 2\n\n \n\nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n \n\n4.6.4 A Imagem Emocional da UNESP \n\nA Imagem Emocional revela o conjunto de sentimentos que o indiv\u00edduo \n\npossui em rela\u00e7\u00e3o a um objeto ou organiza\u00e7\u00e3o. De forma abstrata, h\u00e1 a combina\u00e7\u00e3o \n\nde fatores intang\u00edveis para a sua compreens\u00e3o, j\u00e1 que os elementos emocionais \n\nrevelam um conjunto de disposi\u00e7\u00f5es, tais como: prazer, dor, alegria e medo \n\nvivenciados pelos sujeitos, \u00e0 medida que este interage nas experi\u00eancias de consumo \n\ndos servi\u00e7os. \n\n\n\n63 \n \n\nA representa\u00e7\u00e3o da Imagem Emocional do segmento 1 pode ser \n\nconsiderada amb\u00edgua, pois ao mesmo tempo em que h\u00e1 amor envolvido nesse \n\nrelacionamento, tamb\u00e9m h\u00e1 o \u00f3dio (Figura 14). O termo \u201cagridoce\u201d tamb\u00e9m \n\nrepresenta essa dualidade. Uma explica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel para esse sentimento, que \n\nmescla emo\u00e7\u00f5es positivas e negativas encontradas nas imagens simb\u00f3lica e \n\ncognitiva, \u00e9 que os alunos expressaram sua satisfa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s experi\u00eancias, \n\ncrescimento pessoal e amadurecimento que a UNESP proporciona, mas tamb\u00e9m \n\ndeclararam insatisfa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados pelo \n\ngoverno para a institui\u00e7\u00e3o. \n\nEm sua ess\u00eancia, vemos que embora haja palavras de cunho negativo, como \n\n\u201c\u00f3dio\u201d, \u201cdecep\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cfrustra\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdesilus\u00e3o\u201d, essas s\u00e3o de menor frequ\u00eancia (menor \n\ntamanho). As principais palavras foram: \u201ccarinho\u201d, \u201cgratid\u00e3o\u201d, \u201corgulho\u201d, \u201csaudade\u201d, \n\n\u201camor\u201d, as quais indicam que os alunos, em sua maioria, nutrem sentimentos \n\npositivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 universidade e as experi\u00eancias que ela proporciona. \n\n \n\nFigura 14. Imagem Emocional da UNESP \u2013 Segmento 1  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\nA representa\u00e7\u00e3o da Imagem Emocional do segmento 2, representada na \n\nFigura 15, \u00e9 resultado do desejo dos alunos de se ingressarem na UNESP e as \n\ninseguran\u00e7as que isso causa devido ao \u201cvestibular concorrido\u201d, mencionado nas \n\nimagens central, cognitiva e simb\u00f3lica. A palavra em destaque \u00e9 \u201cansiedade\u201d. \n\nEvidencia-se tamb\u00e9m as palavras \u201cmedo\u201d, \u201ctristeza\u201d, \u201cdesejo de entrar\u201d, \u201csonho\u201d e \n\n\n\n64 \n \n\n\u201cesperan\u00e7a\u201d. Podemos depreender que a aspira\u00e7\u00e3o em ingressar na universidade \n\nexiste e que h\u00e1 certa ansiedade em rela\u00e7\u00e3o ao resultado dessa tentativa. Al\u00e9m \n\ndisso, houve men\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ao InterUNESP, fazendo alus\u00e3o \u00e0s festas e jogos \n\npromovidos pelos discentes. \n\n \n\nFigura 15. Imagem Emocional da UNESP \u2013 Segmento 2  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n \n\n4.6.5 A Imagem Funcional da UNESP \n\nA Imagem Funcional, diferentemente da Imagem Cognitiva, Simb\u00f3lica e \n\nEmocional, faz a combina\u00e7\u00e3o de um conjunto de fatores tang\u00edveis relacionados ao \n\nobjeto, ou organiza\u00e7\u00e3o. Os elementos funcionais s\u00e3o representados a partir de \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas dos servi\u00e7os que apresentam a utilidade do objeto, conferindo-\n\nlhes evid\u00eancias tang\u00edveis como as instala\u00e7\u00f5es de apoio e bens facilitadores, \n\nexpressando a utilidade e a qualidade do servi\u00e7o em si, permitindo aos estudantes \n\natribuir um valor aos servi\u00e7os prestados. No caso da UNESP, representa a sua \n\ninfraestrutura e o que ela pode proporcionar quanto \u00e0s conquistas acad\u00eamicas e \n\nprofissionais. \n\nNo segmento 1, o termo que representa a Imagem Funcional da UNESP \u00e9 \n\n\u201censino gratuito\u201d, com relev\u00e2ncia tamb\u00e9m para \u201censino de qualidade\u201d, \n\n\u201coportunidades\u201d, \u201cprojetos de extens\u00e3o\u201d, \u201credes de contatos\u201d, \u201cstatus\u201d, \u201cpesquisa\u201d, \n\n\u201cdiploma\u201d e \u201cexperi\u00eancias\u201d (Figura 16). Desse modo, comparando a Imagem \n\n\n\n65 \n \n\nFuncional e os dados anteriores sobre os fatores que influenciaram o ingresso dos \n\nalunos na universidade, percebe-se a infraestrutura como principal elemento, ou \n\nseja, as expectativas dos alunos antes de frequentarem a universidade foram \n\nalcan\u00e7adas ap\u00f3s o seu ingresso. A Imagem Funcional do segmento 1 \u00e9 \n\nrepresentada por elementos que comp\u00f5e a infraestrutura da UNESP e os benef\u00edcios \n\nque esta oferece no \u00e2mbito profissional e pessoal aos alunos. \n\n \n\nFigura 16. Imagem Funcional da UNESP \u2013 Segmento 1  \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n\n \n\n A Figura 17 demonstra que no segmento 2, de alunos do ensino m\u00e9dio, a \n\ncaracter\u00edstica de maior destaque na nuvem de palavras \u00e9: \u201censino de qualidade\u201d. \n\nFatores como \u201caprendizado\u201d, \u201cbom emprego\u201d, \u201censino gratuito\u201d, \u201cconhecimento\u201d, \n\n\u201cforma\u00e7\u00e3o de bons profissionais\u201d e \u201cInterUNESP\u201d tamb\u00e9m s\u00e3o evidenciados.  \n\nDo mesmo modo que no segmento 1, a principal ideia que representa a \n\nImagem Funcional tamb\u00e9m \u00e9 o principal fator que motivou a escolha da \n\nuniversidade, como pode observar nos dados anteriores, quando a ordem de \n\nprioridade das caracter\u00edsticas a serem analisada na escolha da universidade a ser \n\ncursada foram: qualidade de ensino, infraestrutura, por ser gratuita, status, \n\nproximidade com sua resid\u00eancia e outro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\nFigura 17. Imagem Funcional da UNESP \u2013 Segmento 2 \n\n \nFonte: Pesquisa Direta, 2017 \n \n\n Portanto, compreendemos que a Imagem Funcional de uma institui\u00e7\u00e3o de \n\nensino \u00e9 determinante para que essa se torne atrativa para seus estudantes e para \n\nos futuros os alunos. Os benef\u00edcios futuros quanto ao ingresso na UNESP tamb\u00e9m \n\nforam mencionados, como a conquista de um bom emprego, ter boa forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica e sucesso profissional. Al\u00e9m disso, o torneio InterUNESP, tamb\u00e9m \n\ncitado, indica a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es humanas e da intera\u00e7\u00e3o entre discentes, \n\naspecto relevante no imagin\u00e1rio destes dois p\u00fablicos. \n\nMediante esta pesquisa, realizadas em duas fases: estudo explorat\u00f3rio \n\nqualitativo e quantitativa, procurou-se identificar os atributos relacionados \u00e0 imagem \n\nda UNESP. Estes foram organizados em categorias, como sendo elementos \n\ncentrais, funcionais, simb\u00f3licos, cognitivos e emocionais. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel \n\nverificar como a comunica\u00e7\u00e3o via reticular influencia nessa vis\u00e3o, apontando \n\ninclusive, a tend\u00eancia entre os alunos de terceiro ano de ensino m\u00e9dio de se \n\ninformarem cada vez mais pelos meios digitais. De forma geral, nota-se a \n\npredomin\u00e2ncia da categoria de atributos emocionais e funcionais na imagem central \n\nda UNESP, dimens\u00f5es estas que podem ser consolidados a partir da comunica\u00e7\u00e3o \n\nreticular, pois esta tem se tornado priorit\u00e1ria na vida dos jovens. \n\nEsse crescente uso da comunica\u00e7\u00e3o em rede, como vimos nos resultados, \n\ndeveria despertar entre as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino uma iniciativa de aprimorar \n\ne renovar suas formas de comunica\u00e7\u00e3o com os seus p\u00fablicos de interesse. Os \n\ndados encontrados demostram que, embora a UNESP esteja enfrentando problemas \n\n\n\n67 \n \n\necon\u00f4micos decorrentes da situa\u00e7\u00e3o do pais, ela goza de imagem positiva entre a \n\nmaioria de seus alunos atuais e futuros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n \n\n \nDurante todo o percurso deste estudo, observou-se a depend\u00eancia das \n\norganiza\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos seus p\u00fablicos de interesse para a sua manuten\u00e7\u00e3o e \n\nsobreviv\u00eancia. Os diversos autores consultados afirmam que para um \n\nrelacionamento positivo com os stakeholders, no atual mercado competitivo em que \n\nvivemos e no qual os consumidores s\u00e3o agentes ativos no processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com as organiza\u00e7\u00f5es, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para se criar e \n\nfortalecer la\u00e7os entre os diversos p\u00fablicos.  \n\n O consumidor contempor\u00e2neo est\u00e1 muito atento ao que transcende a \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e oferecimento de produtos. Ele deseja se identificar com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, anseia pela legitima\u00e7\u00e3o de seus valores e conex\u00e3o \u00e0 uma marca seja \n\npor fatores sociais, econ\u00f4micos ou culturais. E neste sentido, \u00e9 importante tamb\u00e9m \n\nprestar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem organizacional, pois ela \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o dos p\u00fablicos sobre \n\na organiza\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 a\u00ed o desafio contempor\u00e2neo, que \u00e9 se diferenciar entre todos \n\nque oferecem o mesmo servi\u00e7o ou produto, se tornar mais atrativo e bem visto pelos \n\nseus p\u00fablicos.  \n\nUma das estrat\u00e9gias para isso \u00e9 compreender seus pr\u00f3prios prop\u00f3sitos e \n\nanalisar a maneira mais eficiente de transmiti-los, observando as necessidades \n\ndaqueles com quem se deseja comunicar; observando a imagem de sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o, se \u00e9 positiva ou n\u00e3o perante seus p\u00fablicos; quais os elementos que a \n\ncomp\u00f5em; qual o tipo de imagem, se \u00e9 uma imagem emocional, cognitiva ou \n\nfuncional; e, mais que isso, de que forma e por quais meios de comunica\u00e7\u00e3o ela est\u00e1 \n\nsendo \u201calimentada\u201d.  \n\n Durante as leituras e na pesquisa qualitativa, quando nas entrevistas \n\nrealizadas com Andrelo e Ren\u00f3, percebe-se a comunica\u00e7\u00e3o em rede como \n\npreponderante na consolida\u00e7\u00e3o da imagem, mas tamb\u00e9m afirma-se a necessidade \n\nde melhorar sua realiza\u00e7\u00e3o para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o com seus p\u00fablicos, \n\nespecialmente por ser uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na qual deve retorno \u00e0 sociedade.  \n\nOs diferentes elementos e percep\u00e7\u00f5es associados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o com base em \n\naspectos centrais, cognitivos, simb\u00f3licos, emocionais e funcionais dos alunos da \n\nUNESP s\u00e3o de car\u00e1ter emocional, a medida em que o torneio InterUNESP, as \n\n\n\n69 \n \n\nfestas, as novas experi\u00eancias, amadurecimento pessoal, as redes de contatos e o \n\nacesso \u00e0 diversidade, por exemplo, foram amplamente mencionados e n\u00e3o somente \n\nquando em resposta \u00e0 Imagem Central. Tamb\u00e9m notou-se a import\u00e2ncia das \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais que normalmente s\u00e3o mediadas e facilitadas pela \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em rede, a qual foi considerada essencial para a cria\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de relacionamento entre os alunos, permitindo tamb\u00e9m maior di\u00e1logo \n\nentre eles e os docentes. \n\n No segmento de alunos do ensino m\u00e9dio, os aspectos funcionais e \n\nemocionais delineiam a imagem organizacional. Este fato se confirma quando \n\nobservamos in\u00fameras cita\u00e7\u00f5es relativas a benef\u00edcios concretos em se ingressar na \n\nUNESP (Imagem Funcional) e, as men\u00e7\u00f5es sobre festas, rep\u00fablicas, torneio e outras \n\nas diversas formas de manifesta\u00e7\u00e3o de anseio pelo ingresso na universidade, o que \n\nse traduz nos elementos da Imagem Emotiva.  \n\n Os elementos negativos citados sobre a institui\u00e7\u00e3o, como a falta de verba e a \n\nm\u00e1 administra\u00e7\u00e3o por parte do governo estadual s\u00e3o \u00ednfimos se comparados aos \n\npositivos, que se sobressa\u00edram nos dois segmentos de p\u00fablicos observados. Vemos \n\nque a imagem da UNESP \u00e9 positiva e as caracter\u00edsticas que a comp\u00f5em \n\npossivelmente sofrem influ\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o reticular e dos docentes, os quais \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o influenciados pela comunica\u00e7\u00e3o em rede que a pr\u00f3pria universidade \n\ndisponibiliza.  \n\nPara poder consolidar sua imagem, segundo os valores e anseios de seus \n\np\u00fablicos e a partir de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o bem definidas e estruturadas, \u00e9 \n\nimportante se debru\u00e7ar nesta pesquisa a fim de conseguir elaborar um plano \n\ncomunicacional tamb\u00e9m para a comunica\u00e7\u00e3o em rede. J\u00e1 \u00e9 h\u00e1bito o uso da internet \n\nentre os indiv\u00edduos da comunidade acad\u00eamica para se comunicarem entre si, \n\nobterem informa\u00e7\u00f5es sobre a universidade e divulgarem acontecimentos do c\u00e2mpus, \n\npor isso, a partir da compreens\u00e3o que esse processo influencia fortemente a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos segmentos de p\u00fablicos dessa institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de ensino, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel que se criem a\u00e7\u00f5es e posturas de gest\u00e3o para o uso da comunica\u00e7\u00e3o \n\nreticular. \n\nAinda sobre os resultados, vale enfatizar que a comunica\u00e7\u00e3o em rede tem \n\nmaior influ\u00eancia sobre os alunos da universidade quando a comparamos \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o massiva, o que pode ser reflexo n\u00e3o somente das mudan\u00e7as \n\n\n\n70 \n \n\ncomportamentais devido \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de aparatos tecnol\u00f3gicos em nosso cotidiano, \n\nmas tamb\u00e9m da disponibilidade da internet sem fio e gratuita no c\u00e2mpus. Vemos \n\ntamb\u00e9m percentuais mais elevados no segmento 2 quanto a consulta de redes \n\nsociais e sites para se informar sobre as institui\u00e7\u00f5es de ensino. Esses dados indicam \n\numa tend\u00eancia maior do uso da comunica\u00e7\u00e3o em rede nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es e, \n\nconsequentemente, maior o poder de impacto desta nas imagens organizacionais. \n\nE, embora aparentemente a UNESP n\u00e3o dependa financeiramente do \n\nn\u00famero de matriculas para sua sobreviv\u00eancia, como acontece com as universidades \n\nprivadas, ela tem o dever de gerar capacita\u00e7\u00e3o e conhecimento na sociedade, pois, \n\n\u00e0 medida em que seus recursos s\u00e3o p\u00fablicos, sua responsabilidade \u00e9 ainda maior \n\nem promover o desenvolvimento de v\u00e1rios campos do conhecimento e legitimar, \n\ndiante da popula\u00e7\u00e3o, sua importante fun\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica no pa\u00eds. \n\n Desse modo, finalizamos, afirmando que o estudo nos possibilitou mensurar \n\nas vari\u00e1veis de influ\u00eancia na imagem organizacional da UNESP e o importante papel \n\nda comunica\u00e7\u00e3o reticular, n\u00e3o somente como fator de influ\u00eancia \u00e0s percep\u00e7\u00f5es, mas \n\ntamb\u00e9m como um meio fundamental para fortalecer o relacionamento com os \n\ndiferentes segmentos de p\u00fablico. A Institui\u00e7\u00e3o, como \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, tem o dever de \n\ninformar de forma eficiente a comunidade sobre os seus feitos e conscientiz\u00e1-la \n\nsobre sua import\u00e2ncia. E esse processo pode ser mais facilmente viabilizado se tiver \n\no apoio da comunica\u00e7\u00e3o em rede.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \nALMEIDA, Ana Lu\u00edsa de Castro. Reputa\u00e7\u00e3o organizacional: a import\u00e2ncia de \npar\u00e2metros para o seu gerenciamento. Organicom, v. 2, n. 2, p. 116-133, 2005. \n \nALMEIDA, Ana Lu\u00edsa de Castro. Pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para o \nestudo da identidade e da reputa\u00e7\u00e3o organizacional. Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas: hist\u00f3ria, \nteoria e estrat\u00e9gias nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2009. \n \nANDRELO, Roseane. Entrevista concedida a Bruna Chaves. Bauru, 8 junho de \n2017. [A entrevista encontra-se transcrita no Ap\u00eandice 02 desta monografia] \n \nBARICHELLO, Eugenia Mariano da Rocha. Visibilidade midi\u00e1tica, legitima\u00e7\u00e3o e \nresponsabilidade social. Dez estudos sobre as pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o na \nUniversidade. Santa Maria: FACOS/UFSM, 2004. \n \nBARICHELLO, Eugenia Mariano da Rocha; MACHADO, Jones; DE OLIVEIRA, \nFabrise M\u00fcller;. Estrat\u00e9gias Contempor\u00e2neas de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas em M\u00eddias \nDigitais. Anagrama, v. 4, n. 2, p. 1-17, 2010. \n \nBENDASSOLLI, Pedro F. et al. Ind\u00fastrias criativas: defini\u00e7\u00e3o, limites e \npossibilidades. RAE-revista de administra\u00e7\u00e3o de empresas, v. 49, n. 1, 2009. \n \nBERGER, Peter L.; LUCKMANN, Thomas. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade: \ntratado de sociologia do conhecimento. Rio de Janeiro: Editora Vozes, 1998. \n \nBUENO, Wilson da Costa. Auditoria de imagem na m\u00eddia. BARROS, Antonio; \nDUARTE, Jorge. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEd. Atlas, 2005. \n \nBUENO, Wilson da Costa. A personaliza\u00e7\u00e3o dos contatos com a m\u00eddia e a \nconstru\u00e7\u00e3o da imagem das organiza\u00e7\u00f5es. Organicom, ano, v. 2, 2005. \n \nCARARETO, Mariana. Avalia\u00e7\u00e3o da Imagem Corporativa: um estudo sobre seus \nconceitos e sua pr\u00e1tica. Especializa\u00e7\u00e3o Lato Sensu de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica em \nComunica\u00e7\u00e3o Organizacional e Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas. Escola de Comunica\u00e7\u00f5es e Artes \nDepartamento de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas, Propaganda e Turismo, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2014. \n \nCASTELLS, Manuel. A Gal\u00e1xia Internet: reflex\u00f5es sobre a Internet, neg\u00f3cios e a \nsociedade. Zahar, 2003. \n \nCOSTA, Joan. Imagen Corporativa en el siglo XXI. Ediciones la Crujia, Buenos \nAires-Argentina, 2001. \n \nDE TONI, Deonir. Administra\u00e7\u00e3o da imagem de produtos: desenvolvendo um \ninstrumento para configura\u00e7\u00e3o da imagem de produto. 2005. \n \n \n\n\n\n72 \n \n\nDI FELICE, Massimo. Das tecnologias da democracia para as tecnologias da \ncolabora\u00e7\u00e3o. Do p\u00fablico para as redes: a comunica\u00e7\u00e3o digital e as novas formas de \nparticipa\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Caetano do Sul: Difus\u00e3o Editora, p. 17-61, 2008.  \n \nFASCIONI, L\u00edgia Cristina et al. Indicadores para avalia\u00e7\u00e3o da imagem \ncorporativa das empresas de base tecnol\u00f3gica instaladas na Grande \nFlorian\u00f3polis baseados nas an\u00e1lises das percep\u00e7\u00f5es gr\u00e1fica e verbal utilizando \nl\u00f3gica difusa. 2003. \n \nFASCIONI, L\u00edgia. DNA Empresarial: identidade corporativa como refer\u00eancia \nestrat\u00e9gica. S\u00e3o Paulo: Integrare Editora, 2010.  \n \nFRAN\u00c7A, F\u00e1bio. Conceitua\u00e7\u00e3o l\u00f3gica de p\u00fablicos em rela\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas. Estudos de Jornalismo e, 2003. \n \nFRAN\u00c7A, F\u00e1bio. P\u00fablicos: como identific\u00e1-los em uma nova vis\u00e3o estrat\u00e9gica. \nDifus\u00e3o Editora, 2004. \n \nFOMBRUN, Charles J; RINDOVA, Violina P. The eye of the beholder: The role of \ncorporate reputation in defining organizational identity. Identity in organizations: \nBuilding theory through conversations, v. 62, p. 66, 1998.  \n \nGIACINTI, Cinzia. Nativos digitais: circum-navega\u00e7\u00f5es \u00e0 vista, novos mapas de \nprotagonismo digital. Pensacom. 2014.  \n \nGRUNIG, James E.; HUNT, Todd. Direcci\u00f3n de relaciones p\u00fablicas. Grupo \nPlaneta (GBS), 2003. \n \nGRUNIG, James E.; FERRARI, Maria Aparecida; FRAN\u00c7A, F\u00e1bio. Rela\u00e7\u00f5es \nP\u00fablicas: teoria, contexto e relacionamentos. S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o, 2009. \n \nKUNSCH, Margarida Maria Krohling. Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e modernidade: novos \nparadigmas na comunica\u00e7\u00e3o organizacional. Summus Editorial, 1997. \n \nKUNSCH, Margarida Maria Krohling. Planejamento de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na \ncomunica\u00e7\u00e3o integrada. Summus editorial, 2003. \n \nKUNSCH, Margarida Maria Krohling. Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: hist\u00f3ria, teorias e \nestrat\u00e9gias nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. Editora Saraiva, 2009. \n \nLEVY, Pierre. Cibercultura. Editora 34, 2010. \n \nREN\u00d3, Denis porto. Entrevista concedida a Bruna Chaves. Bauru, 7 de junho de \n2017. [A entrevista encontra-se transcrita no Ap\u00eandice 01 desta monografia] \n \nRIBEIRO, Raimunda; MAGALH\u00c3ES, Ant\u00f3nio M. Pol\u00edtica de responsabilidade \nsocial na universidade: conceitos e desafios. Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas, v. \n42, p. 133-156, 2014. \n \n\n\n\n73 \n \n\nRODRIGUES, Adriano Duarte. Comunica\u00e7\u00e3o e cultura: a experi\u00eancia cultural na \nera da informa\u00e7\u00e3o. 1994. \n \nSCHULER, Maria. Administra\u00e7\u00e3o da imagem organizacional: um m\u00e9todo de \nconfigura\u00e7\u00e3o da imagem organizacional. Porto Alegre: UFRGS/EA/PPGA, 2000. \n \nSCHULER, Maria et al. Comunica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. S\u00e3o Paulo: Atlas, v. 141, 2004. \n \nSCHULER, Maria; DE TONI, Deonir. Gest\u00e3o da imagem: desenvolvendo um \ninstrumento para a configura\u00e7\u00e3o da imagem de produto. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \nContempor\u00e2nea, v. 11, n. 4, p. 131-151, 2007. \n \nSCHULER, Maria. MCI: um m\u00e9todo para configura\u00e7\u00e3o de imagem, organiza\u00e7\u00f5es, \nmarcas e produtos. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n \nSCHULER, Maria. O m\u00e9todo de configura\u00e7\u00e3o de imagem aplicado \u00e0 \nadministra\u00e7\u00e3o da imagem de produtos. Kunsch, Margarida M. Krohling, Org. \nGest\u00e3o, 2009.  \n \nSILVA, L\u00eddia de Jesus. Implica\u00e7\u00f5es Cognitivas e Sociais da Globaliza\u00e7\u00e3o das \nRedes e Servi\u00e7os Telem\u00e1ticos: estudo das implica\u00e7\u00f5es da comunica\u00e7\u00e3o reticular \nna din\u00e2mica cognitiva e social da Comunidade Cient\u00edfica Portuguesa. 2002. \n \nSIM\u00d5ES, Roberto Porto. Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e micropol\u00edtica. Summus Editorial, \n2001. \n \nSITE UNESP - FAAC. Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.faac.unesp.br/> Acesso em: 08 de setembro de 2017 \n \nSITE UNESP - FAAC. Rede sem fio Unesp - Novo Padr\u00e3o - Eduroam. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.faac.unesp.br/#!/rede-sem-fio-unesp---eduroam-novo/> Acesso em: \n08 de setembro de 2017 \n \nSITE UNESP. Portal da Universidade Estadual Paulista. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unesp.br/portal#!/> Acesso em: 08 de setembro de 2017 \n \nSOUSA, Jorge Pedro. Elementos de teoria e pesquisa da comunica\u00e7\u00e3o e da \nm\u00eddia. Edi\u00e7\u00f5es Universidade Fernando Pessoa, 2003.  \n \nTHOMAZ, Jos\u00e9 Carlos; LERNER, Elisabeth Barbieri; BRITO, E. P. Reputa\u00e7\u00e3o \ncorporativa: desenvolvendo uma escala de mensura\u00e7\u00e3o. Encontro Anual Da \nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional De P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o E Pesquisa Em Administra\u00e7\u00e3o, v. 30, 2006. \n \nTORQUATO, F. Gaud\u00eancio. Comunica\u00e7\u00e3o empresarial: conceito, estrat\u00e9gias, \nsistemas, estrutura, planejamento e t\u00e9cnicas. S\u00e3o Paulo: Summus, 1986.  \n \nVILLAFA\u00d1E, Justo; CARREIRA, Herculano. Imagem positiva: gest\u00e3o estrat\u00e9gica da \nimagem das empresas. 1998. \n \n\n\n\n74 \n \n\nVILLAFA\u00d1E, Justo. La gesti\u00f3n de los intangibles empresariales. Comunica\u00e7\u00e3o e \nSociedade, v. 8, p. 101-113, 2012. \n \nWEY, Hebe. Processo de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas. S\u00e3o Paulo: Summus Editorial, 1986.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nAP\u00caNDICES \n \n \nAP\u00caNDICE 01. Entrevista transcrita realizada com o docente Denis Porto Ren\u00f3 \n\n(07/06/2017) \n\n \n\nBruna Chaves: Qual a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o reticular para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem das universidades p\u00fablicas?  \n\nDenis Ren\u00f3: Hoje em dia, n\u00f3s pensarmos em um processo comunicacional, \n\num processo midi\u00e1tico que n\u00e3o envolva a internet significa que queremos falar com \n\npoucas pessoas. N\u00f3s temos que pensar nesse ambiente, porque n\u00f3s estamos o \n\ntempo todo conectados. A sociedade, com raras exce\u00e7\u00f5es, est\u00e1 conectada full time. \n\nO acesso \u00e0 internet no Brasil, hoje, j\u00e1 supera 60% da popula\u00e7\u00e3o. Um n\u00famero \n\nbastante expressivo em um pais com tanta desigualdade social, com tanta \n\ndesigualdade econ\u00f4mica e tanta disparidade tecnol\u00f3gica. Ent\u00e3o, pensar em um \n\nprocesso comunicacional que n\u00e3o tenha internet \u00e9 conversar com ningu\u00e9m e, no \n\ncampo das universidades, isso \u00e9 mais importante ainda, pois n\u00f3s geramos \n\nconhecimento e esse conhecimento n\u00e3o \u00e9 restrito ao nosso p\u00fablico interno, ele deve \n\nser abrangente ao p\u00fablico externo. N\u00e3o estar conectado e n\u00e3o pensar em processos \n\nmidi\u00e1ticos que sejam via rede significa que voc\u00ea n\u00e3o quer falar com as pessoas e \n\nvoc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 cumprindo o seu papel de provisor do conhecimento. \n\nBruna Chaves: Como voc\u00ea v\u00ea a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o em rede na \n\nUNESP, no que se refere a sua imagem perante os futuros estudantes e a \n\ncomunidade externa a ela? \n\nDenis Ren\u00f3: Na UNESP, temos dois pontos a serem observados. O primeiro \n\nponto \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado e eu acho que sim, o conte\u00fado desenvolvido na \n\nUNESP para a comunica\u00e7\u00e3o reticular \u00e9 um conte\u00fado eficaz. Eu acho que \u00e9 um \n\nconte\u00fado bem feito, \u00e9 um conte\u00fado que adota par\u00e2metros contempor\u00e2neos da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e por essa raz\u00e3o ele tem resultado, por\u00e9m n\u00f3s temos a\u00ed um ponto \n\nnegativo que est\u00e1 exatamente no espa\u00e7o onde oferecemos esse conte\u00fado. Os \n\nnossos sites s\u00e3o horr\u00edveis. Horr\u00edveis n\u00e3o no sentido est\u00e9tico. Bom, no sentido \n\nest\u00e9tico tamb\u00e9m, mas n\u00e3o somente no sentido est\u00e9tico. A minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 no \n\nsentido da usabilidade, \u00e9 no sentido da oferta do conte\u00fado. N\u00e3o adianta voc\u00ea ter \n\numa boa proposta de comunica\u00e7\u00e3o reticular, uma boa produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, mas \n\nn\u00e3o mostrar para ningu\u00e9m. Eu costumo falar que a interface \u00e9 o convite de uma \n\n\n\n76 \n \n\nfesta. Se voc\u00ea faz uma bela festa, convida as melhores pessoas, contrata a melhor \n\nbanda para tocar, contrata o melhor buffet, mas n\u00e3o manda convite... Ningu\u00e9m vai \n\nna festa. E a interface \u00e9 o convite. E o nosso convite \u00e9 muito ruim, \u00e9 muito atrasado, \n\nele est\u00e1 totalmente defasado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas est\u00e9ticas da comunica\u00e7\u00e3o \n\nvisual para a internet. Eu acho que esse \u00e9 um ponto negativo. Ele \u00e9 positivo no \n\nsentido do conte\u00fado. Os nossos alunos encontram tudo o que querem l\u00e1, os nossos \n\nprofessores encontram tudo o que querem l\u00e1, externamente as pessoas tamb\u00e9m \n\nencontram os conte\u00fados necess\u00e1rios, mas encontram com suor porque a interface \u00e9 \n\np\u00e9ssima. \n\nBruna Chaves: A comunica\u00e7\u00e3o das universidades particulares com o seu \n\np\u00fablico externo \u00e9 muito melhor do que as universidades p\u00fablicas. Voc\u00ea atribuiria isso \n\na que fator? \n\nDenis Ren\u00f3: Ao fator mercadol\u00f3gico. A comunica\u00e7\u00e3o externa e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interna das universidades privadas \u00e9 eficaz porque eles precisam \n\ngarantir os clientes deles. S\u00f3 por essa raz\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 porque eles s\u00e3o melhores, n\u00e3o \n\n\u00e9 porque eles s\u00e3o melhores intencionados. \u00c9 porque eles precisam manter os \n\nclientes deles. O aluno da universidade privada \u00e9 um cliente. O aluno da \n\nuniversidade p\u00fablica tamb\u00e9m deveria ser considerado um cliente. Um cliente que \n\nn\u00e3o paga mensalidade, mas que paga impostos, mas ele n\u00e3o \u00e9 considerado como \n\num cliente pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que eles s\u00e3o clientes. Por essa raz\u00e3o, da \n\nuniversidade privada ter a consci\u00eancia de que o aluno \u00e9 um cliente, eles fazem esse \n\ntrabalho muito bem feito. Talvez por essa raz\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 tanta preocupa\u00e7\u00e3o, \n\ninvestimento no processo midi\u00e1tico nas universidades p\u00fablicas. \n\nBruna Chaves:  E perante seu p\u00fablico interno tais como alunos, docentes, \n\npesquisadores e t\u00e9cnicos qual a fun\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o reticular: ela ajuda na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem? \n\nDenis Ren\u00f3: Quando a comunica\u00e7\u00e3o reticular \u00e9 bem feita, ela tem v\u00e1rios \n\nfatores de import\u00e2ncia. O primeiro fator de import\u00e2ncia \u00e9 construir uma unidade de \n\ninteresse, ent\u00e3o todos passam a falar o mesmo idioma e isso tem uma import\u00e2ncia. \n\nEla previne crises, seja com alunos, docentes ou colaboradores internos de uma \n\nforma geral. Quando voc\u00ea tem um processo midi\u00e1tico bem constru\u00eddo, voc\u00ea constr\u00f3i \n\numa unidade, voc\u00ea evita crises. A gente consegue, a partir da comunica\u00e7\u00e3o, antever \n\na crise e corrigi-la antes que ela aconte\u00e7a. Voc\u00ea cura o mal antes dele existir, ou \n\n\n\n77 \n \n\nantes dele criar for\u00e7a. E isso \u00e9 importante. Voc\u00ea constr\u00f3i uma rede de \n\nconhecimentos, uma rede de contatos entre as pessoas. Nesse sentido, eu ainda \n\nme questiono um pouco se aqui na universidade n\u00f3s temos um trabalho desse bem \n\nfeito. Por que eu falo isso? Porque, muitas vezes, eu descubro coisas da UNESP \n\nfora da UNESP e n\u00e3o dentro da UNESP. De novo, n\u00e3o que n\u00e3o tenha o conte\u00fado, \n\nmas que eu n\u00e3o consigo achar esse conte\u00fado na p\u00e1gina. \n\nBruna Chaves: Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 eficaz a comunica\u00e7\u00e3o interna? \n\nDenis Ren\u00f3: Poderia ser eficaz. Tem conte\u00fado. O conte\u00fado \u00e9 feito de \n\nmaneira eficaz, mas como eu n\u00e3o consigo encontr\u00e1-lo na p\u00e1gina, fica dif\u00edcil. \n\nBruna Chaves: Tem alguma proposta de trabalhar a FAAC nas redes \n\nsociais? \n\nDenis Ren\u00f3: Deveria ter. Aqui, no departamento, me lembro que no ano \n\npassado tinha um projeto de construir uma proposta de comunica\u00e7\u00e3o por meios \n\nsociais do departamento. Existe um desejo, n\u00e3o sei foi levado adiante esse projeto \n\nou n\u00e3o, mas existia, sim, uma proposta. \n\nBruna Chaves: Ent\u00e3o, por enquanto, n\u00e3o tem nada oficial? Quais as \n\nconsequ\u00eancias que isso pode acarretar na imagem da UNESP? \n\nDenis Ren\u00f3: N\u00e3o tem e lamentavelmente, porque a gente precisa fazer isso. \n\nA gente precisa ter respostas em meios sociais, a gente precisa ter divulga\u00e7\u00e3o em \n\nmeios sociais. Eu recebo de v\u00e1rias universidades que eu colaboro, fora do Brasil, \n\nmas de v\u00e1rias universidades mesmo, informa\u00e7\u00f5es por meios sociais. Aqui eu j\u00e1 n\u00e3o \n\nrecebo nada. Eu tenho uma conta no Twitter, eu trabalho muito com o Twitter. \n\nRecebo todos os dias alguma coisa da Universidade Cat\u00f3lica do Chile, eu recebo \n\ntodos os dias alguma coisa da Universidade T\u00e9cnica Particular de Loja, eu recebo \n\nda Universidade de Navarra, eu recebo da Universidade Nacional do Ros\u00e1rio, eu \n\nn\u00e3o recebo nada da UNESP. E eu marco a UNESP e n\u00e3o d\u00e1 em nada. Tem uma \n\nconta da UNESP l\u00e1, que \u00e9 oficial e n\u00e3o \u00e9 utilizada. A gente est\u00e1 muito aqu\u00e9m nesse \n\nsentido. \u00c9 o que eu falo, a gente tem o conte\u00fado para todo o processo da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o reticular, mas n\u00f3s n\u00e3o temos a realiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o reticular. \n\nAqui, nesse sentido, \u00e9 muito falho. \n\nBruna Chaves: voc\u00ea diria que a propaganda da UNESP, das universidades \n\np\u00fablicas em geral, \u00e9 feita de modo cultural? \n\n\n\n78 \n \n\nDenis Ren\u00f3: Com certeza \u00e9 de modo cultural. E voc\u00ea tem essa resposta \n\nquando voc\u00ea v\u00ea as not\u00edcias, que a gente chama de comunica\u00e7\u00e3o incidental, m\u00eddia \n\nincidental. Sai na m\u00eddia que a UNESP est\u00e1 entre as dez melhores do brasil, sai uma \n\nnot\u00edcia e isso \u00e9 maneira de se fazer publicidade. E, al\u00e9m disso, tem o fator que \u00e9 \n\ngratuita. Ela n\u00e3o precisa de propaganda, essa \u00e9 a verdade. Eu acho que a nossa \n\npropaganda \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o de uma rede. Acredito que a gente precisa dar um \n\nfeedback \u00e0 sociedade do porqu\u00ea n\u00f3s existirmos. N\u00f3s produzimos muito aqui, esse \n\ndepartamento de comunica\u00e7\u00e3o social produz muita ci\u00eancia, essa universidade \n\nproduz muita ci\u00eancia. S\u00f3 que a gente n\u00e3o conta pra ningu\u00e9m, porque a nossa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 falha. \n\nBruna Chaves: uma coisa que eu venho observando \u00e9 que, em alguns \n\nve\u00edculos, a imagem das universidades p\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o bem retratadas. Ent\u00e3o \n\ntalvez se nos invest\u00edssemos nessa \u00e1rea serviria tamb\u00e9m para melhorar e fortalecer \n\nessa imagem? \n\nDenis Ren\u00f3: Com certeza. Eu me lembro que ano passado, quando n\u00f3s \n\ntivemos a greve, os professores falavam assim, e com toda a raz\u00e3o: n\u00f3s somos mal \n\nvistos fora da universidade, os professores s\u00e3o funcion\u00e1rios p\u00fablicos vagabundos, \n\nos alunos s\u00e3o maloqueiros. \u00c9 assim que eles nos veem, de maneira equivocada. \n\nAqui a gente produz muita ci\u00eancia, mas muita ci\u00eancia. S\u00f3 que a gente n\u00e3o tem esse \n\nreconhecimento e por nossa culpa. N\u00f3s somos not\u00edcia quando tem um hanking em \n\nque a USP \u00e9 a primeira, no caso da UNESP em especial, quando n\u00f3s estamos em \n\ngreve, um aluno morre em festa... Fora isso, n\u00e3o tem not\u00edcia. A gente n\u00e3o divulga \n\nsobre os reconhecimentos de nossos docentes no exterior, a gente n\u00e3o fala das \n\nvit\u00f3rias de nossos alunos. Infelizmente, n\u00f3s n\u00e3o falamos de n\u00f3s mesmos. Eu tenho \n\numa hist\u00f3ria em que fala que a galinha n\u00e3o bota mais ovo do que a pata. A diferen\u00e7a \n\n\u00e9 que quando a galinha bota, ela cacareja. Parece que a galinha bota mais ovo, mas \n\na pata tamb\u00e9m bota ovo, s\u00f3 que ela bota e fica quieta. N\u00f3s precisamos ser menos \n\npata e mais galinha, nesse sentido. N\u00f3s precisamos falar mais sobre n\u00f3s para n\u00f3s \n\nmesmos e para os outros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nAP\u00caNDICE 02. Entrevista transcrita realizada com a docente Roseane Andrelo \n\n(08/06/2017) \n\nBruna Chaves: Qual a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o reticular para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem das universidades p\u00fablicas? \n\nRoseane Andrelo: Eu acho que a gente pode colocar como a mesma \n\nimport\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o para qualquer organiza\u00e7\u00e3o, ou seja, para estabelecer \n\num di\u00e1logo, um processo de comunica\u00e7\u00e3o de fato com v\u00e1rios p\u00fablicos e com \n\npotencial dial\u00f3gico. Eu n\u00e3o vou dizer \u00e0 priori dial\u00f3gico, porque vai depender do uso \n\nque eu fa\u00e7o dessa rede. A gente tem praticamente duas formas de enxergar essa \n\ntecnologia: uma, ela enquanto meio e a outra \u00e9 o uso social desse meio. Quando eu \n\nestou falando de comunica\u00e7\u00e3o, eu estou pensando no uso social desse meio. Ela \n\ntem potencial, mas vai depender da minha estrat\u00e9gia, dos profissionais, de tudo \n\nmais. Ent\u00e3o \u00e9 o relacionamento, \u00e9 o dial\u00f3gico, mas quando eu estou pensando em \n\numa universidade p\u00fablica, eu estou potencializando o vi\u00e9s social dessa organiza\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando que ela \u00e9 mantida com o dinheiro p\u00fablico e que ela tem que prestar \n\ncontas para a sociedade. Essa comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mercadol\u00f3gica, ela n\u00e3o tem que \n\nser meramente institucional, mas ela tem que ser tamb\u00e9m uma presta\u00e7\u00e3o de contas \n\npara a sociedade. Al\u00e9m do que cada organiza\u00e7\u00e3o tem, ela possui esse diferencial. \n\nBruna Chaves: como voc\u00ea v\u00ea a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o em rede na \n\nUNESP, no que se refere a sua imagem perante os futuros estudantes e a \n\ncomunidade externa a ela?  \n\nRoseane Andrelo: A UNESP tem um desafio, que \u00e9 o fato geogr\u00e1fico. Ela \n\nn\u00e3o est\u00e1 em um \u00fanico ponto, ela est\u00e1 espalhada. Ent\u00e3o, ao mesmo tempo que isso \n\n\u00e9 um ponto positivo do vi\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o, pois a minha presen\u00e7a f\u00edsica \u00e9 sentida \n\npor mais pessoas e, considerando que eu tenho impactos da cultura local sempre \n\nem uma organiza\u00e7\u00e3o, se eu estou espalhada eu tenho mais impacto de outras \n\nculturas, mesmo que seja s\u00f3 no estado de s\u00e3o Paulo, e isso talvez dificulte um \n\npouco de eu ter uma identidade que \u00e9 passada muito claramente em um discurso. \n\nQuem \u00e9 quem faz a comunica\u00e7\u00e3o da UNESP? Hoje a gente tem o setor oficial que \n\nest\u00e1 na reitoria, mas eu tenho assessorias locais. Isso talvez dificulte um pouco no \n\nalinhamento das estrat\u00e9gias da organiza\u00e7\u00e3o como um todo. Acredito que ela ainda \n\nest\u00e1 caminhando no sentido de saber dialogar com a comunidade e com os \n\nestudantes em potencial, que ainda n\u00e3o s\u00e3o estudantes dela. Eu acho que ainda \u00e9 \n\n\n\n80 \n \n\numa comunica\u00e7\u00e3o falha. A minha percep\u00e7\u00e3o, nunca fiz um estudo disso, mas eu \n\nenxergo isso nos trabalhos da comunica\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, o que ela tem? Ela usa a m\u00eddia, \n\n\u00e9 uma comunica\u00e7\u00e3o mediada pela m\u00eddia para chegar nesse outro p\u00fablico, mas \u00e9 \n\npouco, n\u00e3o \u00e9 relacionamento, \u00e9 mais institucional. Ela tem algumas feiras que ela \n\nfaz, ela tem alguns projetos de extens\u00e3o. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es pontuais, eu n\u00e3o consigo \n\nenxergar uma pol\u00edtica mais concreta de relacionamento e n\u00e3o de mera divulga\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es institucionais. \n\nBruna Chaves: A gente pode considerar que a propaganda da UNESP \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o cultural, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 a sua presen\u00e7a nas revistas ou televis\u00e3o como \n\nas institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino? Seria uma quest\u00e3o cultural do brasileiro querer \n\nse ingressar em uma universidade p\u00fablica? \n\nRoseane Andrelo: Eu acho que ela j\u00e1 conta com uma imagem de \n\nuniversidade p\u00fablica, que agrega valor. Eu acho que ela j\u00e1 tem, eu n\u00e3o tenho \n\npesquisa disso, mas eu imagino, porque quando estamos falando de imagem, \n\nestamos falando de percep\u00e7\u00e3o, mas me parece que ela tem uma reputa\u00e7\u00e3o \n\nconsolidada, assim como outras p\u00fablicas. N\u00e3o \u00e9 o caso especifico da UNESP, talvez \n\numa ou outra saibam se relacionar melhor mas, em geral, elas v\u00eam de uma hist\u00f3ria \n\nde que eu n\u00e3o precisava. Veja, eu n\u00e3o precisava no sentido de sobreviv\u00eancia, eu \n\nsobrevivo sem ter grandes por\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 uma universidade privada \n\nn\u00e3o sobrevive. Ela tem que estar a todo momento se reiterando, se colocando, \n\nsendo lembrada do porqu\u00ea ela \u00e9 importante. Nas universidades p\u00fablicas, isso n\u00e3o \n\nest\u00e1 ligado diretamente \u00e0 sobreviv\u00eancia dela. Hoje, eu acho que tem outra \n\npercep\u00e7\u00e3o, isso come\u00e7a a mudar porque as pessoas come\u00e7am a questionar tudo e \n\nse questionam tamb\u00e9m o papel das universidades p\u00fablicas. Quando estamos \n\nfalando dessa comunica\u00e7\u00e3o e relacionamento, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 comunidade, a gente est\u00e1 \n\npensando nas ag\u00eancias de fomento, de pesquisa, a gente est\u00e1 falando de outros \n\ngrupos de pesquisa, de outras universidades p\u00fablicas. Ent\u00e3o, voc\u00ea precisa ter. As \n\nuniversidades acabam tendo a\u00e7\u00f5es, fazendo conv\u00eanios, que possibilitem \n\nrelacionamentos com outras institui\u00e7\u00f5es. \n\nBruna Chaves: O que se pesquisa e produz na UNESP \u00e9 comunicado de \n\nforma eficiente para o p\u00fablico externo? \n\nRoseane Andrelo: Eu acho que ela tem uma divulga\u00e7\u00e3o eficiente do ponto \n\nde vista da divulga\u00e7\u00e3o cientifica. Agora, como que esse conhecimento chega at\u00e9 a \n\n\n\n81 \n \n\ncomunidade? A comunica\u00e7\u00e3o, mesmo para o p\u00fablico em geral, ainda n\u00e3o d\u00e1 conta. \n\nMuita gente, em Bauru, n\u00e3o tenha no\u00e7\u00e3o do que o curso de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas faz, \n\npor exemplo, mas se voc\u00ea olhar para as publica\u00e7\u00f5es dos professores de rela\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, vai quer que tem publica\u00e7\u00f5es em revistas da Am\u00e9rica Latina, da Europa. \n\nEnt\u00e3o a gente at\u00e9 que divulga.  \n\nBruna Chaves: E perante seu p\u00fablico interno tais como alunos, docentes, \n\npesquisadores e t\u00e9cnicos qual a fun\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o reticular: ela ajuda na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem? \n\nRoseane Andrelo: Ela \u00e9 essencial. Hoje, a gente n\u00e3o pensa numa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o externa, sem pensar antes no p\u00fablico interno. O p\u00fablico interno hoje \u00e9 \n\nm\u00eddia. Ele sempre foi, s\u00f3 que antes ele tinha um alcance restrito, quando num \n\ndomingo ele falava coisas da UNESP para a fam\u00edlia dele, para os vizinhos dele. Veja \n\no grau de credibilidade que uma informa\u00e7\u00e3o de quem est\u00e1 aqui dentro tem para o \n\np\u00fablico l\u00e1 fora. Uma pessoa que nunca entrou na UNESP, mas \u00e9 vizinha do aluno da \n\nUNESP, o que disser pra ela \u00e9 provavelmente a verdade. Isso sempre existiu, mas \n\ncom pouco alcance. A partir desse tipo de comunica\u00e7\u00e3o, voc\u00ea tem um alcance \n\nilimitado. Voc\u00ea tem algumas situa\u00e7\u00f5es de uma organiza\u00e7\u00e3o grande, como a UNESP, \n\nem cidades pequenas, que boa parte da popula\u00e7\u00e3o trabalha na UNESP, \u00e9 casado \n\ncom algu\u00e9m que trabalha na UNESP, \u00e9 primo de algu\u00e9m que trabalha na UNESP... \n\nEnt\u00e3o, n\u00e3o tem essa distin\u00e7\u00e3o muito clara do que \u00e9 comunidade externa e do que \u00e9 \n\ncomunidade interna. A ideia de p\u00fablico interno est\u00e1 muito ligado a quest\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, de estar dentro de um ambiente. E se eu estou considerando que ele \n\ntamb\u00e9m \u00e9 comunidade l\u00e1 fora, eu estou enxergando ele no papel de constru\u00e7\u00e3o de \n\nimagem corporativa. Agora a gente tem pesquisas, at\u00e9 internacionais, que mostram \n\no papel da comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 no fato dele estar informado, mas dele estar \n\nengajado. Uma coisa \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o interna informar o funcion\u00e1rio, a outra coisa \u00e9 \n\nela engajar o funcion\u00e1rio. \n\nBruna Chaves: E voc\u00ea acredita que h\u00e1 esse engajamento aqui na UNESP? \n\nRoseane Andrelo:  N\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 essa comunica\u00e7\u00e3o de engajamento, n\u00e3o \n\ntem uma a\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o com engajamento. E o engajamento, pesquisas \n\nmostram, que impacta na produtividade na organiza\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea j\u00e1 tem meios de \n\nmensurar esse impacto. A gente n\u00e3o tem uma a\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o interna visando \n\nisso, \u00e9 mais de informa\u00e7\u00e3o e alguma coisa pontual, como uma reuni\u00e3o. \n\n\n\n82 \n \n\nBruna Chaves: E quanto a efici\u00eancia dessa comunica\u00e7\u00e3o? No site, por \n\nexemplo, h\u00e1 muitas informa\u00e7\u00f5es desatualizadas, de projetos, de est\u00e1gio. \n\nRoseane Andrelo:  Ela n\u00e3o \u00e9 atualizada, ela n\u00e3o \u00e9 dirigida. Mesmo para o \n\np\u00fablico interno, voc\u00ea n\u00e3o pode falar: \u201cAh, eu tenho uma comunica\u00e7\u00e3o para os \n\nfuncion\u00e1rios\u201d, pois os funcion\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o uma massa. O que os professores \n\nquerem de informa\u00e7\u00e3o, nem sempre pode ser o mesmo que os funcion\u00e1rios querem, \n\ne os professores da FAAC talvez n\u00e3o queiram a mesma comunica\u00e7\u00e3o que os \n\nprofessores da FEB. A comunica\u00e7\u00e3o teria que ser segmentada, ser uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dirigida e ela ainda n\u00e3o \u00e9. A gente recebe comunicados da UNESP \n\npara todo mundo. E isso \u00e9 um problema tamb\u00e9m, ela tem falhas. \n\nBruna Chaves: e quanto a atua\u00e7\u00e3o da UNESP nas redes sociais? Ela n\u00e3o \n\nacontece. Isso \u00e9 caracter\u00edstica de universidades p\u00fablicas ou um problema pontual da \n\nUNESP? \n\nRoseane Andrelo: Eu tenho outro olhar. Ela acontece, mas n\u00e3o de forma \n\noficial. Quando os alunos de RP t\u00eam uma p\u00e1gina para o p\u00fablico em geral, \u00e9 uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da UNESP, ela est\u00e1 presente. Ela apenas n\u00e3o est\u00e1 de uma forma \n\nplanejada, estrat\u00e9gica. N\u00e3o podemos considerar que, porque a assessoria de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz, ela n\u00e3o acontece. Pecamos nisso. O que seria uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica? \u00c9 uma comunica\u00e7\u00e3o muito alinhada aos valores e miss\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o. Quando voc\u00ea tem a sua m\u00eddia, voc\u00ea consegue ou deveria \n\nconseguir, articular isso. \n\nBruna Chaves: A UNESP n\u00e3o ter uma comunica\u00e7\u00e3o oficial pode prejudicar a \n\nsua imagem corporativa, devido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de boatos, por exemplo? \n\nRoseane Andrelo: Pode, mas quando eu fa\u00e7o m\u00eddia social, mesmo a minha, \n\neu vou perdendo um pouco desse controle, porque as coisas existem. As postagens \n\nnegativas existem... \u201cAh, eu posso tirar\u201d, mas \u00e9 um terror quando eu fa\u00e7o isso \n\ntamb\u00e9m. \u00c9 no sentido que eu tenho menos controle de uma p\u00e1gina e ela pode gerar \n\nalguns problemas, ao mesmo tempo que isso est\u00e1 divulgando muito a institui\u00e7\u00e3o e \n\nest\u00e1 criando relacionamento entre os alunos, que n\u00e3o \u00e9 pouca coisa. Se a gente \n\ntivesse esse olhar meramente negativo, poderia ter uma a\u00e7\u00e3o da universidade de \n\nproibir o uso do nome UNESP nas m\u00eddias sociais, mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 negativo. O que \n\nprecisa \u00e9: ter uma estrat\u00e9gia boa de comunica\u00e7\u00e3o. Isso acontece com empresas \n\ntamb\u00e9m. O consumidor, \u00e0s vezes, cria uma p\u00e1gina com o nome da marca. N\u00e3o \n\n\n\n83 \n \n\nporque quer criar uma p\u00e1gina fake, mas porque ele gosta muito e quando ele cria eu \n\nvou perdendo o meu \u201ccontrole\u201d. O que eu fa\u00e7o? Mando ele fechar? \u00c9 complicado, \n\nporque ele n\u00e3o est\u00e1 fazendo necessariamente um mal. Eu, portanto, tenho que ter \n\numa a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para tamb\u00e9m dialogar com essa m\u00eddia. \n\nBruna Chaves: E a comunica\u00e7\u00e3o entre os alunos nas redes sociais, como \n\nisso impacta na percep\u00e7\u00e3o deles em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 UNESP? \n\nRoseane Andrelo: Tem pesquisas mundiais que nos mostram que quando \n\neu falo de uma organiza\u00e7\u00e3o, isso se torna uma fonte de confian\u00e7a. A fonte de \n\nconfian\u00e7a para mim \u00e9 a pessoa comum. Ent\u00e3o, o aluno se torna uma fonte de \n\nconfian\u00e7a, tem esse impacto. Eles se tornam fontes. Talvez para boa parte do \n\np\u00fablico, determinada informa\u00e7\u00e3o que veio da reitoria e que veio do aluno da UNESP, \n\nse eu colocar numa balan\u00e7a de valor, eu n\u00e3o tenha grandes desn\u00edveis. Talvez eu \n\ntenha igualdade, ou talvez tenha uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nEsse aluno, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aluno da UNESP. Ele \u00e9 filho, \u00e9 irm\u00e3o, ele \u00e9 namorado, ele \u00e9 \n\nvizinho e eu estou considerando que ele \u00e9 uma m\u00eddia. As pessoas n\u00e3o tem essa \n\npercep\u00e7\u00e3o clara do poder de comunica\u00e7\u00e3o que elas t\u00eam, mas isso extrapola at\u00e9 \n\nmesmo o ambiente virtual da UNESP. Eu pego uma informa\u00e7\u00e3o e eu compartilho na \n\nminha p\u00e1gina e na minha p\u00e1gina tem um monte de gente que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 da UNESP. \n\nIsso \u00e9 criar redes. Voc\u00ea n\u00e3o vai ter controle, as coisas v\u00e3o circulando. \n\nBruna Chaves: E como a UNESP poderia melhorar suas falhas em rela\u00e7\u00e3o a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interna e externa? \n\nRoseane Andrelo: Vou ser curta e grossa: comunica\u00e7\u00e3o dirigida. O que \n\nacontece: eu recebo coisa da veterin\u00e1ria, coisa de medicina... Chega uma hora, \n\nporque o excesso de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um problema tamb\u00e9m, voc\u00ea nem abre mais o e-\n\nmail. Est\u00e1 faltando uma comunica\u00e7\u00e3o mais dirigida, mais especifica para os p\u00fablicos \n\nde interesse. \u00c0s vezes os alunos est\u00e3o organizando eventos, eu pergunto: \u201cVoc\u00eas j\u00e1 \n\ncomunicaram os professores? Ser\u00e1 que com eles uma cartinha no escaninho n\u00e3o \n\ntenha mais efeito? Ser\u00e1 que uma conversa n\u00e3o funcione mais?\u201d Veja, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o digital. Falta estrat\u00e9gia e uma estrat\u00e9gia voltada para a comunica\u00e7\u00e3o \n\ndirigida mesmo. \n\n\n\n84 \n \n\nAP\u00caNDICE 03. Question\u00e1rio aplicado aos estudantes de comunica\u00e7\u00e3o da FAAC\n\n\n\n85 \n \n\nAP\u00caNDICE 04. Question\u00e1rio aplicado aos estudantes do 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio do col\u00e9gio Anglo Bauru \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nAP\u00caNDICE 05. F\u00f3rmula para c\u00e1lculo amostral \n\n \n\n \n\n \n \n\nOnde: \n\nn - amostra calculada \n\nN \u2013 tamanho do universo (680) \n\nZ - vari\u00e1vel normal padronizada associada ao n\u00edvel de confian\u00e7a (1,96) \n\np - verdadeira probabilidade do evento (50%) \n\ne - erro amostral (8%)"}]}}}