{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17104"}, {"@name": "filename", "#text": "23856_Com98_p55.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Vers\u00e3o online: http://www.lneg.pt/iedt/unidades/16/paginas/26/30/95  Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas (2011) 98, 55-60 \nISSN: 0873-948X; e-ISSN: 1647-581X \n\nMicrof\u00f3sseis do Grupo das Beiras (Monfortinho \u2013 Salvaterra do \nExtremo, Beira Baixa, Portugal Central) \n \nMicrofossils of Beiras Group (Monfortinho \u2013 Salvaterra do Extremo, \nBeira Baixa, Central Portugal) \n \nAnt\u00f3nio J. D. Sequeira1* \n \n \nRecebido em 21/04/2011 / Aceite em 13/07/2011  \n\nDispon\u00edvel online em Outubro de 2011 / Publicado em Dezembro de 2011 \n\n\u00a9 2011 LNEG \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Geologia e Energia IP  \n\n \n\nResumo: Em ordem \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia, em territ\u00f3rio nacional, \nde microf\u00f3sseis anteriormente descobertos na regi\u00e3o de Coria \n(Espanha), foi efectuada, em Agosto de 1987, uma recolha de amostras \nna regi\u00e3o de Monfortinho - Salvaterra do Extremo, nas unidades do \nGrupo das Beiras, do Supergrupo D\u00farico \u2013 Beir\u00e3o (\u201cComplexo Xisto - \nGrauv\u00e1quico\u201d). \nNesta regi\u00e3o foi considerada uma sequ\u00eancia de quatro unidades \nconstitu\u00edda, da base para o topo, pelas Forma\u00e7\u00f5es de Malpica do Tejo, \nde Ribeira de Arades, de Carril das Travessas e de Cabe\u00e7o das Popas, \ntendo as tr\u00eas \u00faltimas sido definidas conforme Sequeira (1993). As \nForma\u00e7\u00f5es de Malpica do Tejo e de Carril das Travessas s\u00e3o \nessencialmente metagrauvac\u00f3ides, enquanto a Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira de \nArades \u00e9 fundamentalmente pel\u00edtica. A Forma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas, \ncom litologia mais variada, \u00e9 caracterizada por uma predomin\u00e2ncia de \nmetapelitos e metaconglomerados. \nSeis amostras de metapelitos, colhidas nas Forma\u00e7\u00f5es de Ribeira de \nArades, Carril das Travessas e Cabe\u00e7o das Popas, foram analisadas no \nlaborat\u00f3rio do Prof. Teodoro Palacios Medrano, na Universidade de \nExtremadura (Badajoz, Espanha), em Janeiro-Fevereiro de 1988, \nmostrando-se a maior parte delas muito ricas em poss\u00edveis cianobact\u00e9rias \nplanct\u00f3nicas. \nForam encontradas as esp\u00e9cies Bavlinella faveolata (Shepeleva), Vidal, \n1976 e Palaeogomphosphaeria cauriensis Palacios, 1989 e os Tipos A \ne B, que Teodoro Palacios j\u00e1 havia reconhecido em Coria e a que deu \nidade de Ediacariano Superior.  \nA Forma\u00e7\u00e3o do Carril das Travessas foi a que mostrou uma associa\u00e7\u00e3o \nplanct\u00f3nica mais completa, que inclui P.cauriensis, podendo \ncorrelacionar-se com o Membro II da Forma\u00e7\u00e3o C\u00edjara. \nCom o presente trabalho pretende-se real\u00e7ar o interesse destes \nmicrof\u00f3sseis dado tratar-se dos \u00fanicos at\u00e9 agora conhecidos no Grupo \ndas Beiras, em Portugal. \n\nPalavras-chave: Poss\u00edveis cianobact\u00e9rias, Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico, \nGrupo das Beiras, Neoproteroz\u00f3ico, Ediacariano. \n \nAbstract: Following the discovery of several microfossils in the region \nof Coria (Spain) (Li\u00f1\u00e1n &amp; Palacios, 1987; Palacios, 1989), a sampling \ncampaign was made in the Monfortinho - Salvaterra do Extremo region \n(Central Portugal), during August of 1987, to verify their presence in \nthe Portuguese territory, more exactly in the Beiras Group units of \nD\u00farico - Beir\u00e3o Supergroup (Complexo Xisto - Grauv\u00e1quico), \u201cSchist-\nGreywacke Complex\u201d.  \nIn this region, a sequence of four geological units was defined \n(Sequeira, 1991; 1993), and is constituted, from the base to the top, by: \nthe Malpica do Tejo Formation composed mainly of metagreywackes, \nthe Ribeira de Arades Formation essentially metapelitic, the Carril das \nTravessas Formation also composed mainly of metagreywackes and the \nCabe\u00e7o das Popas Formation with a more variable lithology although \ndisplaying metaconglomerates and metapelitic predominance. Several \nconsiderations were taken into account to determine the age of the units \nthat are here described. \n\nSix metapelites samples of Ribeira de Arades, Carril das Travessas and \nCabe\u00e7o das Popas Formations were collected and were analysed at the \nlaboratory of Professor Teodoro Palacios Medrano in University of \nExtremadura (Badajoz, Spain), between January and February of 1988. \nThose samples provided a very rich and well preserved bacterial \nmicrofossils assemblage similar to those recognised in the region of Coria \nby Teodoro Palacios, and dated as upper Ediacaran age. The following \nspecies Bavlinella faveolata (Shepeleva), Vidal, 1976, and \nPalaeogomphosphaeria cauriensis, Palacios, 1989 were present, as well \nas A and B Types species (Palacios, 1989).  \nThe Carril das Travessas Formation provided the most complete \nplanctonic association, which includes also P. cauriensis. Using that \nassemblage, we could correlate this unit with the Member II of C\u00edjara \nFormation (Palacios, 1989). \nA few sparse references were written about the existence and age \ndeterminations of those microfossils (Sequeira, 1991; 1993; Sousa &amp; \nSequeira, 1993; Sequeira et al., 1996 \u2013 1999). Outstanding their scientific \ninterest, being the only fossils ever found in Beiras Group and the oldest \nfossils described in Portugal, a detail publication is deserved. This paper \naims to present their description and illustration of this significant \nmicrofossils. \n\nKeywords: Possible Cyanobacteria, Schist\u2013Greywacke Complex \n(Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico), Beiras Group, Neoproterozoic, \nEdiacaran. \n \n1Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia, Estrada da Portela \u2013 Zambujal, \nApartado 7586, 2721-866 Alfragide, Portugal. \n*asequeira@dct.uc.pt \n \n\n1. Enquadramento geol\u00f3gico \n\nA regi\u00e3o de Monfortinho \u2013 Salvaterra do Extremo fica situada na \nBeira Baixa (Portugal Central), junto \u00e0 fronteira com Espanha \n(Fig.1). \n\nNesta regi\u00e3o afloram, em grandes extens\u00f5es, os \nmetassedimentos do Grupo das Beiras (Supergrupo D\u00farico-\nBeir\u00e3o ou \u201cComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico\u201d) (Sousa &amp; Sequeira, \n1987-89), de idade neoproteroz\u00f3ica, cobertos, em parte, por \ndep\u00f3sitos continentais de idade cenoz\u00f3ica. Estes metassedimentos \ncercam o sinclinal paleoz\u00f3ico de Penha Garcia \u2013 Can\u00e3veral, e s\u00e3o \nintru\u00eddos pelo granito de Salvaterra do Extremo, pelo tonalito de \nBat\u00e3o de Baixo e por frequentes fil\u00f5es \u00e1cidos a b\u00e1sicos. Existe \ncartografia geol\u00f3gica desta regi\u00e3o publicada desde 1996 \n(Sequeira et al., 1996-1999).  \n\nForam aqui cartografadas, no Grupo das Beiras, quatro \nunidades. Considerando a sequ\u00eancia da base para o topo, \nencontramos: \n\nArtigo curto \nShort article \n\n\n\n56  Ant\u00f3nio J.D. Sequeira / Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas (2011) 98, 55\u201360 \n \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de Malpica do Tejo, de car\u00e1cter essencialmente \nmetagrauvac\u00f3ide, que se desenvolve para sul, para a regi\u00e3o de \nSegura e Rosmaninhal (Silva et al., 1988; Sequeira, 1991; 1993; \nRom\u00e3o &amp; Ribeiro (1992); Rom\u00e3o, 1994; Sequeira et al., 1996-\n1999), e que nunca foi definida formalmente. \u00c9 constitu\u00edda, na \nregi\u00e3o de Segura, por forte predomin\u00e2ncia de metagrauvaques, \ncom intercala\u00e7\u00f5es de metapelitos subordinados. \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira de Arades (Sequeira, 1991; 1993), \ncorresponde a uma extensa s\u00e9rie mon\u00f3tona essencialmente \nmetapel\u00edtica. Tem metagrauvaques intercalados, que constituem \npor vezes pacotes espessos. As sequ\u00eancias francamente \nmetapel\u00edticas caracterizam-se por altern\u00e2ncias milim\u00e9tricas a \ncentim\u00e9tricas de psamitos claros e pelitos escuros, bastante \npersistentes lateralmente. Foi definida em Sequeira (1993) e \nconsiderada, mais tarde, como Membro de Ribeira de Arades, da \nForma\u00e7\u00e3o de Perais, (Sequeira et al., 1996-1999), por \nuniformiza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios com as unidades representadas na \nCarta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/500.000 (Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal, 1992). Contudo, a Forma\u00e7\u00e3o de Perais, \nn\u00e3o definida segundo as normas de nomenclatura internacional, \ndeixou de ser considerada como fazendo parte da sequ\u00eancia do \nGrupo das Beiras em s\u00edntese posterior (Medina et al., 1998). \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas (Sequeira, 1991; 1993), \n\u00e9, de novo, uma unidade essencialmente grauvac\u00f3ide, com \nmetagrauvaques em bancadas decim\u00e9tricas a m\u00e9tricas, por vezes \nmicroconglomer\u00e1ticos, intercalados com altern\u00e2ncias pelito-\npsam\u00edticas finamente estratificadas. Foi definida em Sequeira \n(1993) e considerada como Membro de Carril das Travessas, da \nForma\u00e7\u00e3o de Perais pela mesma raz\u00e3o que a unidade anterior \n(Sequeira et al., 1996-1999). A Forma\u00e7\u00e3o de Perais e a sua \nsepara\u00e7\u00e3o em dois membros (Membro de Ribeira de Arades e \n\nMembro de Carril das Travessas) deixam de ser consideradas, \nvoltando assim \u00e0 sua defini\u00e7\u00e3o formal inicial como Forma\u00e7\u00f5es de \nRibeira de Arades e de Carril das Travessas (Sequeira, 1993). \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas, definida em Sequeira \n(1993) e desde logo correlacionada com a Forma\u00e7\u00e3o de \nRosmaninhal (Silva et al., 1988; Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal, 1992). \u00c9 caracterizada por metaconglomerados, sendo \numa unidade mais variada na sua litologia que as anteriores, \nconstitu\u00edda por uma sequ\u00eancia de metapelitos laminados, xistos \nmaci\u00e7os, metaconglomerados de v\u00e1rios tipos (pebbly mudstones e \nconglomerados grano-suportados), metaquartzovaques e \nmetagrauvaques, sendo francamente pel\u00edtica no seu conjunto \n(Sequeira, 1991; 1993; Sequeira et al., 1996-1999). Foi \ninterpretada como tendo uma poss\u00edvel origem glacio-derivada, \nassociada a uma plataforma marinha dominada pelo gelo (San \nJos\u00e9 et al., 1995).  \n\nO local onde foram definidas as tr\u00eas \u00faltimas unidades \ncorresponde a um corte geol\u00f3gico ao longo do rio Erges, na \nfronteira com Espanha, a come\u00e7ar no seu ponto de conflu\u00eancia \ncom a ribeira de Arades e prosseguindo para norte at\u00e9 \u00e0 Barroca \nda Tenda (Sequeira, 1993). \n\nDado que a Forma\u00e7\u00e3o de Rosmaninhal n\u00e3o foi definida \nsegundo as regras de nomenclatura internacional, dever\u00e1 ser \nsubstitu\u00edda pela designa\u00e7\u00e3o de \u201cForma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas\u201d. \nAssim, a sequ\u00eancia do Grupo das Beiras, posterior \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \nMalpica do Tejo, na Beira Baixa, dever\u00e1 ser constitu\u00edda pelas \nseguintes unidades at\u00e9 \u00e0 data definidas: Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira de \nArades, Forma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas (ambas em \nsubstitui\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de Perais, entretanto ca\u00edda em desuso) \ne Forma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas. \n\n \n\n \n \nFig. 1. Mapa geol\u00f3gico (modificado de Sequeira et al., 1996 \u2013 1999) com localiza\u00e7\u00e3o da amostra 271-30 a que correspondem os microf\u00f3sseis relativos \u00e0 Figura 2. \n \nFig. 1. Geological map (modified after Sequeira et al., 1996 \u2013 1999) with the location of sample 271-30 to which correspond the microfossils in Figure 2. \n \n\n\n\nMicrof\u00f3sseis do Grupo das Beiras 57 \n \n\n \n\n2. Colheita de amostras para pesquisa de microf\u00f3sseis \n\nNa sequ\u00eancia da descoberta de microf\u00f3sseis na regi\u00e3o de Coria \n(Espanha) (Li\u00f1\u00e1n &amp; Palacios, 1987; Palacios, 1989), na sec\u00e7\u00e3o \ndo rio Alag\u00f3n, em local bastante pr\u00f3ximo da fronteira, foram \nefectuados, em Agosto de 1987, trabalhos de campo orientados \npara a sua pesquisa nas unidades do Grupo das Beiras desta \nregi\u00e3o. \n\nPara o efeito foram colhidas seis amostras de metapelitos \n(amostras 283-20-B1, 283 -22-B2, 283-26-B8, 271-25-B10, 271-\n26-B11 e 271-30), abrangendo as Forma\u00e7\u00f5es de Ribeira de \nArades, de Carril das Travessas e de Cabe\u00e7o das Popas. Essas \namostras foram, nos princ\u00edpios de 1988, preparadas para pesquisa \ne extrac\u00e7\u00e3o de microf\u00f3sseis, no laborat\u00f3rio do Prof. Teodoro \nPalacios Medrano, na Universidade de Extremadura (Badajoz, \nEspanha). \n\nAs amostras encontram-se arquivadas no Laborat\u00f3rio \nNacional de Energia e Geologia (com excep\u00e7\u00e3o da amostra 271-\n30, que foi totalmente utilizada nos trabalhos laboratoriais), bem \ncomo as l\u00e2minas palinol\u00f3gicas correspondentes (que demonstram \na abund\u00e2ncia de microf\u00f3sseis), onde poder\u00e3o ser consultadas. \nSegue-se uma descri\u00e7\u00e3o sucinta de cada uma, e a sua localiza\u00e7\u00e3o \nem coordenadas M e P: \n\nAmostra 283-20-B1: M=679.425; P=4422.450 - Metapelitos \nlaminados inferiores aos metaconglomerados, na Forma\u00e7\u00e3o de \nCabe\u00e7o das Popas. \n\nAmostra 283-22-B2: M=679.250; P=4422.500 - Metapelitos \npor cima da \u00faltima camada de metaconglomerados, na Forma\u00e7\u00e3o \nde Cabe\u00e7o das Popas.  \n\nAmostra 283-26-B8: M=676.750; P=4416.800 - Metapelitos \nda Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira de Arades, pr\u00f3ximo da aur\u00e9ola de \ncontacto do granito de Salvaterra do Extremo. S\u00edtio dos \nBrandinos.  \n\nAmostra 271-25-B10: M=676.450; P=4430.700 - Metapelitos \nda Forma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas, na estrada de Monfortinho-\nPenha Garcia. \n\nAmostra 271-30: M=674.400; P=4431.350 - Metapelitos da \nForma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas, na estrada de Monfortinho-\nPenha Garcia, junto ao marco 51,8 km.  \n\nAmostra 271-26-B11: M=670.750; P=4431.125 - Metapelitos \nda Forma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas.  \n\nOs locais onde foram colhidas as amostras com microf\u00f3sseis \nest\u00e3o assinalados na carta geol\u00f3gica da regi\u00e3o (Sequeira et al., \n1996 -1999) e na Fig. 1. \n\nEm cinco dessas amostras (283-20-B1, 283-22-B2, 283-26-\nB8, 271-25-B10 e 271-30) foram detectadas poss\u00edveis \ncianobact\u00e9rias planct\u00f3nicas pertencentes \u00e0s esp\u00e9cies Bavlinella \nfaveolata, (Shepeleva), 1962, Vidal, 1976 e Palaeogomphosphaeria \ncauriensis, Palacios, 1989 e aos Tipos A e B, tal como acontece \nno corte do rio Alagon (Palacios, 1989). Apenas numa, a 271-26-\nB11, n\u00e3o foram detectados microf\u00f3sseis. \n\nAs amostras 271-30 e 271-25-B10, colhidas na Forma\u00e7\u00e3o de \nCarril das Travessas, na estrada Monfortinho \u2013 Penha Garcia, \njunto ao sinclinal paleoz\u00f3ico de Penha Garcia, mostraram-se as \nmais ricas em micropl\u00e2ncton, principalmente a amostra de \nrefer\u00eancia 271-30, com presen\u00e7a das esp\u00e9cies P. cauriensis e B. \nfaveolata muito abundantes, com c\u00e1psulas bem desenvolvidas e \nbem conservadas. S\u00e3o as \u00fanicas amostras onde foi encontrada P. \ncauriensis.  \n\nA boa conserva\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis nestas duas amostras poder\u00e1 \ndever-se \u00e0 exist\u00eancia de uma menor deforma\u00e7\u00e3o, junto aos \nquartzitos do Ordov\u00edcico Inferior do sinclinal de Penha Garcia. A \ndeforma\u00e7\u00e3o Herc\u00ednica, \u00e9 muito importante nesta regi\u00e3o, mas os \nquartzitos da base do Ordov\u00edcico poder\u00e3o ter servido de escudo \naos seus efeitos. Al\u00e9m da deforma\u00e7\u00e3o Herc\u00ednica que se traduz por \n\ndobramentos apertados e uma clivagem de plano axial muito \nforte, os metassedimentos do Grupo das Beiras sofreram tamb\u00e9m \numa fase de dobramento anterior \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos \nordov\u00edcicos, sem clivagem associada. \n\nAs amostras 283-20-B1 e 283-22-B2, colhidas na Forma\u00e7\u00e3o \nde Cabe\u00e7o das Popas, e 283-26-B8, da Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira de \nArades, s\u00e3o menos ricas em micropl\u00e2ncton que as anteriores, \nembora existam microf\u00f3sseis mais ou menos frequentes, \nprincipalmente B. faveolata. \n\nA exist\u00eancia destes microf\u00f3sseis foi dada a conhecer na \naltura, embora muito sumariamente, integrando abordagens em \ntrabalhos mais amplos sobre a geologia regional (Sequeira, 1991; \nSequeira, 1993; Sousa &amp; Sequeira, 1993; Sequeira et al., 1996-\n1999). \n\n3. Pl\u00e2ncton Neoproteroz\u00f3ico \n\nBavlinella faveolata (Shepeleva, 1962), Vidal 1976, \nPalaeogomphosphaeria cauriensis, Palacios, 1989, e os Tipos \nA e B, podem comparar-se com esp\u00e9cies de algas actuais da \nOrdem Pleurocapsales ou, com maior certeza, da Ordem \nChroococcales (Palacios, 1989).  \n\nBavlinella faveolata (=Sphaerocongregus variabilis, \nMoorman 1974, segundo Vidal, 1976) \u00e9 constitu\u00edda por c\u00e9lulas \nesf\u00e9ricas, com di\u00e2metro que varia entre 5 e 28 ?m, com \nsubunidades esf\u00e9ricas entre 0,5 e 3 ?m. Frequentemente, \nobserva-se uma coroa externa mais densa, sendo o n\u00facleo claro \ne por vezes colapsado, o que sugere um interior oco (Palacios, \n1989) (Fig. 2. \u2013 1, 4, 5, 7, 8). \n\nPalaeogomphosphaeria cauriensis \u00e9 formada por c\u00e1psulas \nesf\u00e9ricas solit\u00e1rias de aspecto compacto em cuja periferia se \ndisp\u00f5em, radialmente, ves\u00edculas alargadas com tamanho que \nvaria entre 2 e 20,8 ?m (Palacios, 1989) (Fig. 2. \u2013 2). \n\nO Tipo A \u00e9 constitu\u00eddo por c\u00e9lulas de aspecto hialino e \nparede lisa, formando col\u00f3nias de numerosos indiv\u00edduos. As \nc\u00e9lulas, que conservam dentro da col\u00f3nia um tamanho mais ou \nmenos uniforme, encontram-se individualizadas e envoltas \nnuma esp\u00e9cie de mucilagem (Palacios, 1989). \n\nO Tipo B corresponde a c\u00e9lulas de aspecto hialino e parede \nlisa, solit\u00e1rios ou em processo de divis\u00e3o vegetativa, dando \nlugar a agrupamentos de v\u00e1rios indiv\u00edduos normalmente de \ndimens\u00f5es desiguais. (Palacios, 1989) (Fig. 2. \u2013 3, 6, 9, 10, 11, \n12). \n\n4. Idade e correla\u00e7\u00f5es \n\nNo rio Alag\u00f3n, Palacios (1989) considerou a exist\u00eancia de duas \nunidades, a que chamou Forma\u00e7\u00e3o Estenilla (na base) e \nForma\u00e7\u00e3o C\u00edjara (no topo), ambas divididas em dois Membros \n(Tramos I e II). Dado o seu conte\u00fado planct\u00f3nico, a que se \nassociam icnof\u00f3sseis, poss\u00edveis Vendotaenia e outras formas, \nconsiderou-as com idade de Vendiano Superior (= Ediacariano \nSuperior) (Palacios, 1989; Jensen et al., 2007).  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Estenilla e a Forma\u00e7\u00e3o C\u00edjara foram \ncorrelacionadas com o Alcudiano Inferior e o Grupo Domo \nEstreme\u00f1o (Vidal et al., 1994; Palacios, 2005) assim como com \na sequ\u00eancia existente no Grupo das Beiras, na regi\u00e3o de \nMonfortinho \u2013 Salvaterra do Extremo (Sequeira, 1993; Vidal et \nal., 1994). \n\nO Membro superior (Tramo II) da \u201cForm\u00e1cion C\u00edjara\u201d, \u00e9, \nem Espanha, a unidade mais alta da sequ\u00eancia que, em contacto \ndiscordante, antecede uma nova sequ\u00eancia (Grupo Rio Huso) \nque se inicia pelos \u201cN\u00edveis Olistostr\u00f3micos\u201d, e se continua \npelas \u201cPizarras del Pusa\u201d (Palacios, 1989). \n\n\n\n58  Ant\u00f3nio J.D. Sequeira / Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas (2011) 98, 55\u201360 \n \n \n\n \n\n \n\nFig. 2. Cada esp\u00e9cimen est\u00e1 referenciado por n\u00famero de amostra, n\u00famero de l\u00e2mina e coordenadas de microsc\u00f3pio. As coordenadas correspondem \u00e0 platina de movimentos \ncruzados do microsc\u00f3pio Olympus BX 40 e as microfotografias foram tiradas com uma c\u00e2mara digital Olympus C5050. 1. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; \nAmostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1535-220; 2. Paleogomphosphaeria cauriensis Palacios, 1989; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1235-125; 3. Tipo B, exemplar solit\u00e1rio com parede \nhialina e n\u00facleo; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1325-145; 4. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1175-155; 5. Bavlinella faveolata \n(Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; pormenor da ves\u00edcula com interior oco; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1520-132; 6. Tipo B, exemplar solit\u00e1rio com parede hialina e n\u00facleo; \nAmostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1310-60; 7. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1500-45; 8. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) \nVidal, 1976; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1,1535-155; 9. Tipo B, Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1156-235; 10. Tipo B com n\u00facleo interno; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1375-20; 11. \nTipo B; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1235-150; 12. Tipo B; Amostra 271-30, l\u00e2mina 1, 1118-85; 13. Aspecto geral da l\u00e2mina, Amostra 271-30, l\u00e2mina 1; 14. Aspecto geral da \nl\u00e2mina, para observa\u00e7\u00e3o do tipo de mat\u00e9ria org\u00e2nica, Amostra 271-30, l\u00e2mina 1. \n \nFig. 2. Each specimen is referenced by number of sample, number of section and microscope coordinates. Coordinates correspond to a cross polared Olympus BX 40 \nmicroscope and the microphotographs were taken with digital camera Olympus C5050. 1. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; Sample 271-30, section 1, 1535-\n220; 2. Paleogomphosphaeria cauriensis Palacios, 1989; sample 271-30, section 1, 1235-125; 3. Type B, single specimen with hyaline wall and nucleus; Sample 271-30, \nsection 1, 1325-145; 4. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; Sample 271-30, section 1, 1175-155; 5. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; detail \nof the vesicle with hollow interior; Sample 271-30, section 1, 1520-132; 6. Type B, single specimen with hyaline wall and nucleus; Sample 271-30, section 1, 1310-60. 7. \nBavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; Sample 271-30, section 1, 1500-45; 8. Bavlinella faveolata (Shepeleva, 1962) Vidal, 1976; Sample 271-30, section 1,1535-\n155; 9. Type B, Sample 271-30, section 1, 1156-235; 10. Type B with internal nucleus; Sample 271-30, section 1, 1375-20; 11. Type B; Sample 271-30, section 1, 1235-150; \n12. Type B; Sample 271-30, section 1, 1118-85; 13. General aspect of the section, Sample 271-30, section 1; 14. General look of the section for observation of organic matter, \nSample 271-30, section 1. \n\n \n \n\n\n\nMicrof\u00f3sseis do Grupo das Beiras 59 \n \n\nNo interior das \u201cPizarras del Pusa\u201d encontra-se a passagem \ndo Neoproteroz\u00f3ico ao C\u00e2mbrico Inferior (Brasier et al., 1979; \nSan Jos\u00e9 et al., 1992; Palacios, 1989; Vidal et al., 1994). O \nGrupo Rio Huso constitui para alguns autores (Vidal et al., 1994; \nPalacios, 2005) as f\u00e1cies mais profundas da bacia, sendo as suas \nequivalentes de plataforma as unidades do Grupo Ibor (Alvarez \nNava et al., 1988). \n\nO conte\u00fado planct\u00f3nico das tr\u00eas unidades definidas na \nregi\u00e3o de Monfortinho \u2013 Salvaterra do Extremo \u00e9 o mesmo das \nunidades consideradas por Palacios (1989), podendo haver uma \ncorrela\u00e7\u00e3o mais estreita entre a Forma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas \n(que n\u00e3o \u00e9 o topo do Grupo das Beiras, na regi\u00e3o) e o Membro \nsuperior (Tramo II) da Forma\u00e7\u00e3o C\u00edjara (topo do Grupo Domo \nEstreme\u00f1o), dada a associa\u00e7\u00e3o planct\u00f3nica mais completa \nencontrada, que inclui Palaeogomphosphaeria cauriensis, \nexclusiva dessas unidades. Tamb\u00e9m a Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira de \nArades, inferior \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Carril das Travessas, e a \nForma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas, superior \u00e0 mesma, se revelaram \nfossil\u00edferas.  \n\nAdmitindo a correla\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de Carril das \nTravessas, com o Membro superior da Forma\u00e7\u00e3o C\u00edjara, com \nbase no seu conte\u00fado fossil\u00edfero, ent\u00e3o a Forma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o \ndas Popas, unidade superior do Grupo das Beiras nesta regi\u00e3o, \npoder\u00e1 j\u00e1 corresponder ao in\u00edcio da sequ\u00eancia superior (Grupo \nIbor), que corresponde ao Ediacariano Superior (Jensen et al., \n2007; Cortijos et al., 2010), como sugerido em Sequeira (1993) e \nSousa &amp; Sequeira (1993). \n\nA exist\u00eancia de rochas calcossilicatadas encontradas na \nForma\u00e7\u00e3o de Rosmaninhal, considerada neste trabalho como \nForma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas, na regi\u00e3o de Aldeia de Santa \nMargarida (Ferreira Pinto et al., 2000) vem apoiar a correla\u00e7\u00e3o \ndesta unidade com o Grupo Ibor, caracterizado tamb\u00e9m pela \npresen\u00e7a de rochas carbonatadas. \n\nA presen\u00e7a de clastos fosfatados inclu\u00eddos nos \nconglomerados da Forma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas (Sequeira, \n1993), provavelmente originados da destrui\u00e7\u00e3o dos sedimentos \nda Forma\u00e7\u00e3o Estenilla (Palacios, 1989), confirma uma \nsedimenta\u00e7\u00e3o em plataforma marinha. \n\n5. Conclus\u00f5es \n\nEm s\u00edntese, podemos concluir que: \n- A sequ\u00eancia existente no Grupo das Beiras, na regi\u00e3o de \nMonfortinho \u2013 Salvaterra do Extremo, \u00e9 composta, da base para o \ntopo, pelas Forma\u00e7\u00f5es de Malpica do Tejo, de Ribeira de Arades, \nde Carril das Travessas e de Cabe\u00e7o das Popas; \n- A associa\u00e7\u00e3o fossil\u00edfera existente nas tr\u00eas \u00faltimas unidades \ndever\u00e1 corresponder ao Ediacariano Superior; \n- Existe correla\u00e7\u00e3o estreita entre a Forma\u00e7\u00e3o de Carril das \nTravessas (Sequeira, 1993) e o Membro superior da Forma\u00e7\u00e3o \nC\u00edjara (Palacios, 1989), topo do Grupo Domo Estreme\u00f1o, dado o \nconte\u00fado fossil\u00edfero que inclui P. cauriensis, podendo a \nForma\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7o das Popas j\u00e1 ser correlacionada com o \nGrupo Ibor. \n\nAgradecimentos \n\nO autor agradece ao Professor Doutor Teodoro Palacios Medrano \n(Univ. Extremadura) a orienta\u00e7\u00e3o e todos os ensinamentos \nrelativos \u00e0 recolha e prepara\u00e7\u00e3o de amostras para pesquisa de \nmicrof\u00f3sseis, bem como a sua classifica\u00e7\u00e3o, aquando do est\u00e1gio \nrealizado no seu laborat\u00f3rio de Micropaleontologia, em Badajoz; \n\u00e0 Doutora Z\u00e9lia Pereira (LNEG) a elabora\u00e7\u00e3o do mapa e \nfotografias ilustrativas deste trabalho; ao Professor Doutor L. C. \n\nGama Pereira (Univ. Coimbra) os seus coment\u00e1rios e sugest\u00f5es \nque beneficiaram o texto final; ao Professor Doutor Miguel M. \nRamalho (LNEG) os seus incentivos n\u00e3o s\u00f3 para a realiza\u00e7\u00e3o do \nseu est\u00e1gio em Badajoz mas tamb\u00e9m para a publica\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho; \u00e0 Dr. Teresa Cunha (LNEG), as fotografias dos \nmicrof\u00f3sseis obtidas aquando da recolha das amostras. \n\nRefer\u00eancias \n\nAlvarez Nava, H., Garcia Casquero, J. L., Gil Toja, A., Hernandez Urroz, \nJ., Lorenzo Alvarez, S., Lopez Diaz, F., Mira Lopez, M., Monteserin, \nV., Nozal, F., Pardo, M.V., Picart, J., Robles, R., Santamaria, J., Sole, \nF. J., 1988. Unidades litoestratigraficas de los materiales precambrico-\ncambricos en la mitad suroriental da la Zona Centro-Iberica\u201d. II \nCongreso Geol\u00f3gico de Espa\u00f1a, Comunicaciones, 1, 19-29. \n\nBrasier, M. D., Perejon, A., San Jos\u00e9, M.A., 1979. Discovery of an \nimportant fossiliferous Precambrian - Cambrian sequence in Spain. \nEstudios Geologicos, 35, 379-383.  \n\nCortijo, I., Mart\u00ed Mus, M., Jensen, S., Palacios, T., 2010. A new species \nof Cloudina from the terminal Ediacaran of Spain. Precambrian \nResearch, 176, 1-10. \n\nFerreira Pinto, A. F. (coord.), Sousa, M. B., Conde, L. E. N., Macedo, C. \nA. R., Pratas, J. S., Gomes, E. M. C., Oliveira, J. M. S., Farinha, J. A. \nL., Martins, L. P. M., Rodrigues, L. V., Reis, M. L. C., Shepperd, T.J., \nNaden, J., Matos, C. A. R., Rachinhas, P. C. R. S., Raba\u00e7a, T.J. L., \n2000. Aspectos metalogen\u00e9ticos da regi\u00e3o de Castelo Branco: \npar\u00e2metros controladores das mineraliza\u00e7\u00f5es e abordagem dos \nimpactes ambientais associados. In: Projecto 2/2.1/CTA/81/94 Praxis \nXXI. Departamento de Ci\u00eancias da Terra, Univ. Coimbra, 132 . \n\nJensen, S., Palacios, T., Mart\u00ed Mus, M., 2007. A brief review of the fossil \nrecord of the Ediacaran - Cambrian transition in the area of Montes de \nToledo - Guadalupe, Spain. In: Vickers-Rich, P. (Eds.) The rise and \nfall of the Ediacaran biota. Geological Society of London, Special \nPublication, 286, 223-235. \n\nLi\u00f1\u00e1n, E., Palacios, T., 1987. Associaciones de pistas f\u00f3ssiles y \nmicroorganismos de pared org\u00e2nica del Proterozoico, en las f\u00e1cies \nesquisto-grauv\u00e1quicas del norte de C\u00e1ceres. Consecuencias regionales. \nBol. R. Soc. Espa\u00f1ola Hist. Nat. (Geol), 82, 1-4, 211-232. \n\nMedina, J., Sequeira, A., Silva, A.F., 1998. O Complexo xisto-\ngrauv\u00e1quico (CXG) da regi\u00e3o de V.N. de Poiares \u2013 Arganil - \nMort\u00e1gua. Livro guia das excurs\u00f5es, V Congresso Nacional de \nGeologia, 135-158. \n\nPalacios Medrano, T., 1989. Microfosiles de pared org\u00e2nica del \nProterozoico superior (regi\u00f3n central de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica). \nMemorias del Museo Paleontologico de la Universidad de Zaragoza, \n3,2, 91.  \n\nPalacios Medrano, T., 2005. Geolog\u00eda Hist\u00f3rica de Extremadura. In.: \nPatrimonio geol\u00f3gico de Extremadura. Consejeria de Industria, \nEnergia e Medio Ambiente, Junta de Extremadura. Web version of \n15.11.11 (http://aym.juntaex.es/NR/rdonlyres/8C533D49-3E61-4C72-\nAB28-365C869C9264/0/201geoex.pdf ) \n\nRom\u00e3o. J., 1994. Litoestratigrafia e tect\u00f3nica do Grupo das Beiras \n(Complexo Xisto \u2013 Grauv\u00e1quico (CXG), entre o rio P\u00f4nsul e rio \nErges, Beira Baixa (Portugal). Boletin Geol\u00f3gico y Minero, 105-6, \n521-530. \n\nRom\u00e3o, J., Ribeiro, A., 1992. Thrust tectonics of sardic age in the \nRosmaninhal area (Beira Baixa, Central Portugal). Comun. Serv. Geol. \nPortugal, 78, 2, 87-95. \n\nSan Jos\u00e9, M.A., Rabano, I., Herranz, P., Gutierrez Marco, J.C., 1992. El \nPaleozoico Inferior de la Zona Centro Ib\u00e9rica meridional. In: Gutierrez \nMarco, J.C., Saavedra, J., Rabano I. (Eds.). Paleoz\u00f3ico inferior de \nIbero-America . Univ. de Extremadura, 503-521. \n\nSan Jos\u00e9, M.A. de, Sequeira, A.J.D., Herranz, P., Sousa, M.B., 1995. \nNuevos datos sobre la sucesi\u00f3n del \u201cCXG\u201d (Grupo das Beiras): \nevidencia sedimentaria del origen glacioderivado de las f\u00e1cies \nconglomeraticas de la Fm. del Cabe\u00e7o das Popas, en la regi\u00f3n de \nMonfortinho (Portugal central). Comunicaciones del XIII Reunion \nGeologia Oeste Peninsular /PICG, 319-320, 154-158.  \n\nSequeira, A.J.D., 1991. O Grupo das Beiras (Complexo Xisto-\nGrauv\u00e1quico) entre Zebreira e Penamacor e a sua rela\u00e7\u00e3o com o \nOrdov\u00edcico. III Congresso Nacional de Geologia, Coimbra, 77. \n\n\n\n60  Ant\u00f3nio J.D. Sequeira / Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas (2011) 98, 55\u201360 \n \n\nSequeira, A.J.D., 1993. Prov\u00e1vel discord\u00e2ncia intra -Grupo das Beiras na \nregi\u00e3o entre Monfortinho e Idanha-a-Velha. Comun. XII Reuni\u00e3o de \nGeologia do Oeste Peninsular, 1, 41-52. \n\nSequeira, A.J.D., Proen\u00e7a Cunha, P., Ribeiro, M.L., 1996-1999. Carta \nGeol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1/ 50.000, Folha 25-B -Salvaterra do \nExtremo. Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa. \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, 1992. Carta Geol\u00f3gica de Portugal. \nEscala 1:500.000. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa.  \n\nSilva, A. F., Rom\u00e3o, J.M., Sequeira, A.J.D., Ribeiro, M.L., 1988 \nGeotransversal no Grupo das Beiras (Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico) \nentre os sinclin\u00f3rios de Ma\u00e7\u00e3o e Penha Garcia (Centro-Oeste de \nPortugal. X Reuni\u00e3o de Geologia do Oeste Peninsular, Bragan\u00e7a. \n\nSousa, M. B., Sequeira, A.J.D., 1987-89. Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 \nescala 1/50.000, Folha 10-D \u2013Alij\u00f3. Serv. Geol. Portugal, Lisboa.  \n\nSousa, M.B, Sequeira, A.J.D., 1993. O limite Prec\u00e2mbrico-C\u00e2mbrico na \nZona Centro-Ib\u00e9rica, em Portugal\u201d. Comun. XII Reuni\u00e3o Geol. Oeste \nPenins., 1, 17-28. \n\nVidal, G., 1976. Late Precambrian microfossils from the Visings\u00f6 Beds in \nsouthern Sweden. Fossil Strata, 9, 1-57. \n\nVidal, G., Palacios, T., G\u00e1mez-Vintaned, J. A., Diez Balda, M. A., Grant, \nS.W.F., 1994. Neoproterozoic-early Cambrian geology and \npaleontology of Iberia. Geological Magazine, 131, 6, 729-765."}]}}}