{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14242"}, {"@name": "filename", "#text": "20527_2017CristianoAndreMorsch.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS \n\nCURSO DE DESIGN \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nPROJETO DE LAREIRA \u00c0 LENHA COM SISTEMA DE CIRCULA\u00c7\u00c3O \n\nDE AR FOR\u00c7ADO \n\n \n \n\nCristiano Andr\u00e9 Morsch \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nLajeado, junho de 2017 \n\n\n\nCristiano Andr\u00e9 Morsch \n \n\n \n\n1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nPROJETO DE LAREIRA \u00c0 LENHA COM SISTEMA DE CIRCULA\u00c7\u00c3O \n\nDE AR FOR\u00c7ADO \n\n \n\n \nMonografia apresentada na disciplina de \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso Etapa II, \n\ndo Curso de Design, do Centro \n\nUniversit\u00e1rio UNIVATES, como parte da \n\nexig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nBacharelado em Design. \n\n \n\nOrientadora: Ms. Silvia Trein Heimfarth \n\nDapper. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nLajeado, junho de 2017 \n\n\n\nCristiano Andr\u00e9 Morsch \n \n\n2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nPROJETO DE LAREIRA \u00c0 LENHA DE COMBUST\u00c3O REDUZIDA \n \n \n\nA Banca examinadora abaixo aprova a Monografia apresentada ao Programa \n\nde Gradua\u00e7\u00e3o em Design, do Centro Universit\u00e1rio Univates, como parte da \n\nexig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o do grau de bacharel em Design: \n\n \n \n \n\nProf. Ms. Bruno Souto Rosselli, UNIVATES. \n\nMestre em Design pela UNIRITTER - Porto Alegre, Brasil. \n \n \n\nProf. Ms. Rodolfo Rolim Dalla Costa, UNIVATES. \n\nMestre em Artes Visuais pela UFSM \u2013 Santa Maria, Brasil. \n \n \n\nProf. Ms. Silvia Trein Heimfarth Dapper, UNIVATES. \n\nMestre em Design pela UFRGS \u2013 Porto Alegre, Brasil. \n\n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, junho de 2017 \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nDedico este trabalho, primeiramente \u00e0 minha fam\u00edlia, que \nsempre confiou e me apoiou nesta etapa da minha vida e \nn\u00e3o mediram esfor\u00e7os para me auxiliar para que este \nsonho se tornasse realidade. Dedico tamb\u00e9m este \ntrabalho para meus amigos, colegas e professores por me \nacalmar, auxiliar e me aturar nesta etapa conturbada. \nMuito obrigado, voc\u00eas est\u00e3o em meu cora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\n \nAgrade\u00e7o primeiramente \u00e0 minha fam\u00edlia, que me incentivou e auxiliou em todos \n\nestes anos para que eu tivesse for\u00e7as para chegar at\u00e9 aqui. \n\n \n\nAgrade\u00e7o de cora\u00e7\u00e3o \u00e0 minha orientadora Silvia Trein Heimfarth Dapper, que \n\nesteve sempre ao meu lado, desde as aulas at\u00e9 nesta etapa, me incentivando e \n\nauxiliando para que conseguisse realizar meus estudos e este trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos professores Bruno Souto Rosselli e Rodolfo Rolim Dalla Costa \n\nque aceitaram ser membros da banca avaliadora e por partilharem todo seu \n\nconhecimento ao longo destes anos na universidade. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a meus amigos, colegas e professores que estiveram comigo nesta \n\ncaminhada, me ajudando e contribuindo para o meu sucesso. \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\u201c... Que haja uma luz nos lugares mais escuros, quando \ntodas as outras luzes se apagarem.\" \n(J. R. R. TOLKIEN) \n\n\n\n \n\n \n6 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nRESUMO \n \n \n \nA energia \u00e9 a capacidade de produzir um trabalho ou realizar uma a\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 \nassociada a, entre outros, energia el\u00e9trica, calor e movimento de um ou mais corpos. \nA eletricidade, por exemplo, pode ser produzida por fontes n\u00e3o renov\u00e1veis: derivados \nde petr\u00f3leo, carv\u00e3o mineral e g\u00e1s natural. Este processo traz muitos problemas ao \necossistema global, como a exaust\u00e3o dos recursos naturais, efeito estufa e as \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Tamb\u00e9m pode ser obtida por fontes renov\u00e1veis, como a \nbiomassa, solar e e\u00f3lica; estas geram menos poluentes ou riscos e tendem a ser \nrepostas com maior facilidade na natureza. O objetivo deste trabalho foi desenvolver \numa lareira para aquecimento residencial que utiliza a lenha para a combust\u00e3o, \nvisando a redu\u00e7\u00e3o no consumo de energia el\u00e9trica e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \nAl\u00e9m disso, aplicando os m\u00e9todos e processos corretos de produ\u00e7\u00e3o visa-se oferecer \nmenos impacto ao ecossistema. Melhores resultados para o fornecimento de caloria \ns\u00e3o atingidos atrav\u00e9s de um sistema que emprega os fumos da queima para \nmovimentar ventiladores que deslocam o ar quente para o ambiente, trazendo mais \nconforto e bem estar ao usu\u00e1rio. \n\n \n\nPalavras-chave: Energia. Aquecimento residencial. Lenha. Natureza. \n\n\n\n \n\n \n7 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nABSTRACT \n \n \n\nEnergy is the ability of producing work or performing an action. It can be associated to, \namong others, electrical energy, heat and movement of one or more bodies. Electricity, \nfor instance, can be produced by non-renewable fonts: petroleum products, coal and \nnatural gas. This process brings a lot of problems to the global ecosystem, such as the \nexhaustion of natural resources, greenhouse effect and climate change. It can also be \nobtained from renewable sources, such as biomass, solar and wind; these generate \nfewer pollutants or risks and tend to be replenished more easily in nature. The goal of \nthis work is to develop a fireplace for residential heating that uses firewood for \ncombustion, aiming at a reduction to the use of electrical energy and environmental \npreservation. Besides, by applying the correct methods and processes in production \nthe impact to the ecosystem is also reduced. Better results to the heat delivery are \nreached using a system that uses the burning fumes to move fans that move the hot \nair to the environment, bringing the user more comfort and well-being. \n\n \nKeywords: Energy. Home heating. Firewood. Nature. \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia mundial .................................................................. 22 \nFigura 2 \u2013 Exemplo de instala\u00e7\u00e3o para aquecimento de \u00e1gua .................................. 24 \nFigura 3 \u2013 Usina solar fotovoltaica ............................................................................ 24 \nFigura 4 \u2013 Dutovia para transporte do g\u00e1s natural .................................................... 26 \nFigura 5 \u2013 T\u00edpica lareira de alvenaria ........................................................................ 27 \nFigura 6 \u2013 Especifica\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de uma lareira de alvenaria ................................ 28 \nFigura 7 \u2013 Lareira el\u00e9trica Dimplex Salamandra ....................................................... 29 \nFigura 8 \u2013 Lareira el\u00e9trica Milos, modelo de embutir ................................................. 30 \nFigura 9 \u2013 C\u00e2mara de combust\u00e3o da lareira port\u00e1til ................................................. 31 \nFigura 10 \u2013 Lareira port\u00e1til com abas de prote\u00e7\u00e3o .................................................... 31 \nFigura 11 \u2013 Lareira \u00e0 g\u00e1s com caracter\u00edsticas do modelo de alvenaria .................... 32 \nFigura 12 \u2013 Funcionamento da Estufa Amesti........................................................... 33 \nFigura 13 \u2013 Estufa ecol\u00f3gica com a tubula\u00e7\u00e3o da chamin\u00e9 ...................................... 34 \nFigura 14 \u2013 Os modelos de fog\u00e3o \u00e0 lenha. A \u2013 Fog\u00e3o rural ou caipira. B \u2013 Fog\u00e3o de \n\ngabinete ................................................................................................. 35 \nFigura 15 \u2013 Exemplo de adapta\u00e7\u00e3o de uma serpentina para aquecimento de \u00e1gua \n\npara ser utilizada em outras necessidades ............................................ 36 \nFigura 16 \u2013 Fog\u00e3o \u00e0 lenha de alvenaria com forno ................................................... 37 \nFigura 17 \u2013 Modelo de fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete com forno e caldeira para \n\naquecimento de \u00e1gua ............................................................................ 39 \nFigura 18 \u2013 Mini aquecedor el\u00e9trico com resist\u00eancia ................................................ 40 \nFigura 19 \u2013 Modelo de aquecedor denominado termoventilador .............................. 40 \nFigura 20 \u2013 Aquecedor \u00e0 \u00f3leo da marca Martau ....................................................... 41 \nFigura 21 \u2013 Sexo do questionado .............................................................................. 47 \nFigura 22 \u2013 Faixa et\u00e1ria dos entrevistados ............................................................... 48 \nFigura 23 - Estado onde o questionado reside .......................................................... 48 \nFigura 24 \u2013 Tipo de resid\u00eancia onde o indiv\u00edduo mora .............................................. 49 \nFigura 25 \u2013 O conforto t\u00e9rmico em baixas temperaturas na resid\u00eancia do indiv\u00edduo. \n\n...............................................................................................................49 \nFigura 26 - Pergunta referente a utiliza\u00e7\u00e3o de algum produto para aquecer c\u00f4modos \n\nna resid\u00eancia .......................................................................................... 50 \nFigura 27 \u2013 Produtos utilizados pelos indiv\u00edduos para o aquecimento residencial .... 51 \nFigura 28 \u2013 Se o indiv\u00edduo n\u00e3o possu\u00eda nenhum produto para aquecimento, poderia \n\noptar em um dos apresentados na lista ................................................. 51 \nFigura 29 \u2013 O question\u00e1rio aponta a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos pelos \n\nrespondentes ......................................................................................... 52 \n\n\n\n \n\n9 \n\n \nFigura 30 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o ao consumo de energia do produto utilizado pelo respondente. \n\n...............................................................................................................53 \nFigura 31 \u2013 As qualidades que o respondente opta na compra de um produto ........ 53 \nFigura 32 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de chapas de a\u00e7o carbono para produ\u00e7\u00e3o dos componentes. \n\n...............................................................................................................55 \nFigura 33 \u2013 Produtos confeccionados em a\u00e7o inoxid\u00e1vel.......................................... 56 \nFigura 34 \u2013 Exemplos de itens produzidos com alum\u00ednio ......................................... 57 \nFigura 35 \u2013 Os tijolos s\u00e3o empregados para o revestimento interno dos produtos...58 \nFigura 36 \u2013 Ambos produtos utilizando vitrocer\u00e2mico, material que resiste altas \n\ntemperaturas e choque t\u00e9rmicos ............................................................ 59 \nFigura 37 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de ferro fundido em produtos de aquecimento..60 \nFigura 38 \u2013 Mapa mental .......................................................................................... 63 \nFigura 39 \u2013 Painel de Refer\u00eancias ............................................................................ 64 \nFigura 40 \u2013 Primeiro esbo\u00e7o com sua estrutura semelhante as constru\u00e7\u00f5es \n\nindustriais ............................................................................................... 65 \nFigura 41 \u2013 No segundo esbo\u00e7o, as serpentinas garantiram maior caloria, pois a \n\n\u00e1gua esquentaria e se manteria por mais tempo ................................... 66 \nFigura 42 \u2013 Estrutura formada com chapas de a\u00e7o carbono na forma circular ......... 67 \nFigura 43 \u2013 Geometria baseada em constru\u00e7\u00f5es industriais .................................... 67 \nFigura 44 \u2013 O quinto modelo de lareira ..................................................................... 68 \nFigura 45 \u2013 Lareira com refer\u00eancias de churrasqueiras externas ............................. 69 \nFigura 46 \u2013 O produto \u00e9 composto por muitos vidros ................................................ 69 \nFigura 47 \u2013 A lareira \u00e9 compacta e possui forno, chapa e caldeira ........................... 70 \nFigura 48 \u2013 Produto em formato cil\u00edndrico, pouco convencional ............................... 71 \nFigura 49 \u2013 Lareira suspensa com refer\u00eancias de um fog\u00e3o \u00e0 lenha ........................ 71 \nFigura 50 \u2013 O modelo elaborado para ser instalado nos cantos ............................... 72 \nFigura 51 \u2013 O produto contem pegadores que facilitam o transporte ........................ 73 \nFigura 52 \u2013 A lareira possui uma grande porta para facilitar o manuseio do fogo ..... 73 \nFigura 53 \u2013 As grades de prote\u00e7\u00e3o auxiliam a evitar riscos aos usu\u00e1rios, \n\nprincipalmente crian\u00e7as .......................................................................... 74 \nFigura 54 \u2013 Lareira com conceito industrial ............................................................... 75 \nFigura 55 \u2013 Esbo\u00e7o do \u00faltimo conceito ..................................................................... 75 \nFigura 56 \u2013 Desenho da lareira ................................................................................. 76 \nFigura 57 \u2013 A \u2013 O duto com os componentes interno; B \u2013 Ventilador da c\u00e2mara \n\nsuperior ................................................................................................... 78 \nFigura 58 \u2013 Detalhes da concep\u00e7\u00e3o da porta da lareira ............................................ 79 \nFigura 59 \u2013 Detalhe do funcionamento do sistema para circula\u00e7\u00e3o do ar quente ..... 80 \nFigura 60 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da lareira ................................................................................ 81 \nFigura 61 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do funcionamento da lareira .......................................... 82 \nFigura 62 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da lareira em uma sala de estar .................................... 83 \nFigura 63 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do produto. A \u2013 Dimensional; B \u2013 Dimensional da \n\nembalagem; C \u2013 Dist\u00e2ncia que o produto deve ter de qualquer obstru\u00e7\u00e3o \n................................................................................................................84 \n\nFigura 64 \u2013 Dados de refer\u00eancia para o c\u00e1lculo de emiss\u00e3o de CO2 para a produ\u00e7\u00e3o \nda lareira ................................................................................................. 85 \n\nFigura 65 \u2013 Vista explodida com a descri\u00e7\u00e3o dos materiais ...................................... 86 \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\n \nCNC \u2013 Computer Numeric Control (Controle num\u00e9rico \n\ncomputadorizado). \n\nCO2  \u2013 Di\u00f3xido de Carbono. \n\nGL \u2013 Gay Lussac. \n\nGLP \u2013 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo. \n\nGN \u2013 G\u00e1s natural. \n\nIDEC \u2013 Instituto Brasileiro de Defesa do Consumidor. \n\nMCMV \u2013 Minha Casa Minha Vida. \n\nMtep \u2013 Milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo \n\nMIG \u2013 Metal Inert Gas (G\u00e1s Inerte de Metal). \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPVC \u2013 Policloreto de vinila \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 13 \n1.2 Problematiza\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 16 \n1.3 Problema de pesquisa ...................................................................................... 17 \n1.4 Objetivos ............................................................................................................ 18 \n1.4.1 Objetivo geral ................................................................................................. 18 \n1.4.2 Objetivos espec\u00edficos .................................................................................... 18 \n1.5 Justificativas ...................................................................................................... 18 \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ..................................................................................... 20 \n2.1 Energia ............................................................................................................... 20 \n2.2 Energia de combust\u00e3o ...................................................................................... 21 \n2.2.1 Energia el\u00e9trica ............................................................................................... 22 \n2.2.2 Energia solar ................................................................................................... 23 \n2.2.3 Energia obtida atrav\u00e9s do g\u00e1s natural.......................................................... 25 \n2.2.4 Aparelhos para aquecimento residencial ..................................................... 26 \n2.2.4.1 Lareira .......................................................................................................... 27 \n2.2.4.2 Lareira de alvenaria ..................................................................................... 27 \n2.2.4.3 Lareira el\u00e9trica ............................................................................................. 28 \n2.2.4.4 Lareira port\u00e1til ............................................................................................. 30 \n2.2.4.5 Lareira \u00e0 g\u00e1s ................................................................................................ 32 \n2.2.4.6 Estufa ecol\u00f3gica .......................................................................................... 33 \n2.2.4.7 Fog\u00e3o \u00e0 lenha .............................................................................................. 34 \n2.2.4.8 Fog\u00e3o \u00e0 lenha rural ..................................................................................... 36 \n2.2.4.9 Fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete ......................................................................... 38 \n2.2.4.10 Aquecedor el\u00e9trico .................................................................................... 39 \n2.2.5 Design e responsabilidade ambiental .......................................................... 41 \n\n3 METODOLOGIA .................................................................................................... 45 \n\n4 RESULTADOS DO LEVATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O ....................... 47 \n4.1 Resultado do question\u00e1rio ............................................................................... 47 \n4.2 Levantamento de materiais poss\u00edveis ............................................................. 54 \n4.2.1 A\u00e7o carbono.................................................................................................... 54 \n4.2.2 A\u00e7o inoxid\u00e1vel ................................................................................................ 55 \n4.2.3 Alum\u00ednio .......................................................................................................... 56 \n4.2.4 Cer\u00e2micos ....................................................................................................... 57 \n4.2.4.1 Tijolos e tijolos refrat\u00e1rios.......................................................................... 58 \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n \n\n4.2.4.2 Vidros e vitrocer\u00e2micos .............................................................................. 59 \n4.2.5 Ferro fundido .................................................................................................. 60 \n\n5 SINTESE DO PROJETO ....................................................................................... 61 \n\n6 DESENVOLVIMENTO DO PROJETO ................................................................... 63 \n6.1 Mapa Mental ....................................................................................................... 63 \n6.2 Painel de Refer\u00eancias ....................................................................................... 64 \n6.3 Esbo\u00e7os e conceitos ......................................................................................... 65 \n6.4 Desenvolvimento da lareira .............................................................................. 76 \n6.5 Pegada de Carbono ........................................................................................... 84 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 87 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 89 \n\nAP\u00caNDICE ................................................................................................................ 95 \nAP\u00caNDICE A \u2013 Question\u00e1rio .................................................................................... 96 \nAP\u00caNDICE B \u2013 Desenhos t\u00e9cnicos .......................................................................... 99 \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\nDesde o princ\u00edpio, o homem buscou ref\u00fagio para se proteger das intemp\u00e9ries e \n\ndos animais selvagens, sendo que as primeiras moradias foram as cavernas, que s\u00e3o \n\nredutos naturais que amparam os povos das cat\u00e1strofes e bruscas varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. Ao longo da jornada o homem construiu e habitou muitos tipos de abrigo, \n\nempregando materiais e m\u00e9todos para estas obras e na trajet\u00f3ria de sua evolu\u00e7\u00e3o, \n\naprendeu a calcular, passou a utilizar as formas geom\u00e9tricas a fim de garantir \n\nmelhores resultados, buscando atender suas necessidades e comodidades. As \n\nconstru\u00e7\u00f5es evolu\u00edram e foi assim que nasceram as casas, hospitais, catedrais, \n\nf\u00e1bricas e todos os tipos de edifica\u00e7\u00f5es da atualidade. O surgimento das cidades \n\ntrouxe um grande avan\u00e7o para a civiliza\u00e7\u00e3o, juntamente com um forte impacto \n\nnegativo para o ecossistema, como a polui\u00e7\u00e3o, o desmatamento para instala\u00e7\u00e3o dos \n\npr\u00e9dios, a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para as obras (madeira, minerais, \u00e1gua e \n\noutros) somando danos ao ambiente, prejudicando as futuras gera\u00e7\u00f5es (CARVALHO, \n\n1984). \n\n \n\nAs moradias serviram para a prote\u00e7\u00e3o contra efeitos clim\u00e1ticos e dos perigos \n\nencontrados, em seguida, o homem passou a armazenar alimentos, criando um \n\nambiente ideal para a sua perpetua\u00e7\u00e3o, pois o ser humano necessita de fontes de \n\nenergias di\u00e1rias para sua sobreviv\u00eancia e esta energia \u00e9 gerada atrav\u00e9s da convers\u00e3o \n\ndos alimentos pelo organismo do indiv\u00edduo. Segundo Goldemberg (2012), a energia \u00e9 \n\na capacidade de produzir transforma\u00e7\u00e3o num sistema. O homem pertence ao grupo \n\nhomeot\u00e9rmico, possui a temperatura interna de seu corpo constante por volta de 37\u00b0C, \n\nindependente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. No princ\u00edpio apresentava mais pelos, como o \n\npassar do tempo adotou as vestimentas, garantido mais efic\u00e1cia para o controle    da \n\n\n\n14 \n \n\n \n\ntemperatura corporal, somado com o seu habitat, local onde encontrava alimento, \n\nprote\u00e7\u00e3o e conforto (LAMBERTES; DUTRA; PEREIRA, 2004). \n\n \n\nOs primeiros meios utilizados para a gera\u00e7\u00e3o de energia foram a lenha e o \n\ncarv\u00e3o, depois o petr\u00f3leo e seus derivados, este m\u00e9todo vem produzindo s\u00e9rios \n\nimpactos ambientais em todo o processo de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, desde a extra\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais at\u00e9 seus usos finais. Segundo Reis e Silveira (2012), a polui\u00e7\u00e3o \n\ndo ar urbano \u00e9 um dos problemas mais vis\u00edveis que podemos ver atualmente, pois a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis para obter energia favorece as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e o efeito estufa, problemas que aumentam a cada ano em todos os cantos \n\ndo mundo, somados com a centraliza\u00e7\u00e3o das metr\u00f3poles e as ind\u00fastrias, onde existe \n\num maior fluxo de movimenta\u00e7\u00e3o veicular, ac\u00famulos de res\u00edduos urbanos e outros. \n\nCiente destas complica\u00e7\u00f5es, a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) desde os anos \n\n70 vem abordando o emprego da sustentabilidade buscando promover maior \n\nigualdade social, maior efici\u00eancia econ\u00f4mica, redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da \n\nmat\u00e9ria-prima, valoriza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda vida (KRONKA, 2002 apud GRAIM, 2013). \n\n \n\nA energia el\u00e9trica pode ser produzida atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis ou n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis. As renov\u00e1veis s\u00e3o repostas pela natureza bem mais r\u00e1pido, tais como o \n\nsol (energia solar), vento (e\u00f3lica), biomassa (lenha e outros), hidrel\u00e9trica (\u00e1gua dos \n\nrios), sendo consideradas meios sustent\u00e1veis. As n\u00e3o renov\u00e1veis s\u00e3o provenientes \n\nde f\u00f3sseis, como combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo (gasolina, etanol), g\u00e1s natural, \n\ncarv\u00e3o mineral e outros, estes meios necessitam milhares de anos para a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, principal preocupa\u00e7\u00e3o para a humanidade. \n\n \n\nExiste uma faixa de temperatura adequada para determinados organismos, \n\nesta m\u00e9dia se chama de temperatura preferencial e varia de esp\u00e9cie para esp\u00e9cie, \n\nassociando o estado fisiol\u00f3gico da constitui\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. Para os humanos, a \n\ntemperatura ideal varia de 17\u00b0C at\u00e9 os 32\u00b0C, abaixo ou acima desta condi\u00e7\u00e3o, o \n\nambiente passa a se tornar desagrad\u00e1vel (CARVALHO, 1984). Hoje em dia os \n\nambientes podem ser controlados de acordo com as necessidades das pessoas. Se \n\nest\u00e1 calor, \u00e9 poss\u00edvel climatizar o c\u00f4modo com um ar condicionado, por exemplo. No \n\nfrio, a calefa\u00e7\u00e3o ou um fog\u00e3o \u00e0 lenha podem amenizar a baixa temperatura, mas estes \n\nprocedimentos consomem energias, sendo el\u00e9trica, g\u00e1s, lenha entre outras. \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n \n \n\nPara este trabalho, ser\u00e1 aplicado m\u00e9todos de boas pr\u00e1ticas para a concep\u00e7\u00e3o \n\nde um produto para gerar aquecimento em resid\u00eancias. Estes conceitos favorecem a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a vida, minimizando a gera\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono \n\n(CO2) na atmosfera, reduzindo o n\u00famero de componentes n\u00e3o aproveit\u00e1veis \n\npensando no ciclo de vida do produto, auxiliando a reciclagem dos materiais \n\nobsoletos. \n\n \n\nPara isso, foram abordadas teorias acerca das energias utilizadas para o \n\naquecimento residencial, como energia de combust\u00e3o, energia el\u00e9trica, energia solar, \n\nenergia gerada por meio do g\u00e1s natural, apontando suas vantagens em desvantagens \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Nesta etapa tamb\u00e9m \u00e9 apresentado os itens similares \n\nencontrados no mercado, com seus valores aproximados, qualidades, pontos \n\nnegativos etc, ampliando informa\u00e7\u00f5es para a concep\u00e7\u00e3o do produto e mencionado \n\nm\u00e9todos e processos com boas pr\u00e1ticas para a produ\u00e7\u00e3o de produtos, visando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo seguinte, foi empregado a estrutura\u00e7\u00e3o da metodologia aplicada, \n\ncitando as fases para a execu\u00e7\u00e3o do estudo. No quarto cap\u00edtulo foi elaborado uma \n\npesquisa quantitativa realizada atrav\u00e9s de redes sociais, abordando questionamentos \n\nsobre o aquecimento residencial, os tipos de produtos utilizados pelos respondentes \n\npara gerar calor em baixas temperaturas, no\u00e7\u00f5es do consumo do item usado entre \n\noutros. Nesta etapa tamb\u00e9m foi avaliado os materiais utilizado em produtos \n\nencontrados em lojas e com\u00e9rcios para aquecimento e no cap\u00edtulo seguinte a s\u00edntese \n\nque levanta os principais pontos para o conceito do projeto. \n\n \n\nO pen\u00faltimo cap\u00edtulo apresenta o desenvolvimento do produto, com a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas ferramentas Mapa Mental e Painel de Refer\u00eancias, seguido com os esbo\u00e7os \n\ngerados para conceitua\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s a modelagem das pe\u00e7as, juntamente com os \n\ndesenhos t\u00e9cnicos, vista explodida, descri\u00e7\u00e3o de funcionamento e instala\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. A \u00faltima fase deste cap\u00edtulo foi o tratamento das imagens e a an\u00e1lise da \n\nPegada de Carbono sobre os componentes empregados no produto e o \u00faltimo capitulo \n\ndeste trabalho ressalta as considera\u00e7\u00f5es finais subsequente das refer\u00eancias e \n\nap\u00eandice. \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n \n\n1.2 Problematiza\u00e7\u00e3o \n \n\nA facilidade para manter um espa\u00e7o com o conforto t\u00e9rmico satisfat\u00f3rio \n\napresenta um grande consumo de energia, ocasionando um aumento na explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis e renov\u00e1veis. Segundo Gon\u00e7alves e Dutra (2006), no \n\nfinal da d\u00e9cada de 1980, a sustentabilidade foi abordada ao temas arquitet\u00f4nicos e \n\nurbanos internacionais, pois as aten\u00e7\u00f5es voltavam-se para quest\u00f5es energ\u00e9ticas em \n\nescala mundial, apontando o impacto ambiental causado pela explora\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis \n\n(carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural) para a gera\u00e7\u00e3o de energia, associado ao crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o. O emprego da arquitetura bioclim\u00e1tica foi um fator importante em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao conforto ambiental e o consumo de energia para o conceito de \n\nsustentabilidade: \n\n \nA Arquitetura sustent\u00e1vel \u00e9 a continuidade mais natural da Bioclim\u00e1tica, \nconsiderando tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \u00e0 totalidade do meio ambiente, \nde forma a torn\u00e1-lo parte de um conjunto maior. \u00c9 a arquitetura que quer criar \npr\u00e9dios objetivando o aumento da qualidade de vida do ser humano no \nambiente constru\u00eddo e no seu entorno, integrando as caracter\u00edsticas da vida \ne do clima locais, consumindo a menor quantidade de energia compat\u00edvel \ncom o conforto ambiental, para legar um mundo menos polu\u00eddo para as \npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es (CORBELLA; YANNAS: 2003, apud SOARES E MELO, \n2012). \n\n \n\nAtualmente o homem utiliza a energia el\u00e9trica para abastecer m\u00e1quinas, \n\neletrodom\u00e9sticos,  eletr\u00f4nicos,  ve\u00edculos entre outros,  a fim de suprir suas \n\nnecessidades, tais como cozinhar, conservar alimentos, transporte, aquecimento, \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, lazer etc. O consumo energ\u00e9tico mundial em 2004 chegou em 11.223 \n\nMtep1 para uma popula\u00e7\u00e3o de 6.352 milh\u00f5es de pessoas. Neste momento os \n\nprincipais recursos para a produ\u00e7\u00e3o desta energia foram os derivados de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e se as tend\u00eancias continuarem na mesma perspectiva, em 2030 a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nchegar\u00e1 em 19 Mtep1 acarretando gravemente problemas ambientes como as \n\npolui\u00e7\u00f5es e a exaust\u00e3o das reservas naturais n\u00e3o renov\u00e1veis (GOLDEMBERG, 2012). \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de energia explorada por fontes renov\u00e1veis no Brasil vem \n\naumentando a cada ano. O pa\u00eds \u00e9 extenso e rico em recursos naturais, sendo que as \n\nprincipais formas para a obten\u00e7\u00e3o de energia provem da hidroeletricidade, derivados \n\nda cana de cana-de-a\u00e7\u00facar (etanol) e lenha, somadas, chegaram a 45,5% no ano de \n\n \n\n1 Unidade de medida de energia 106 Toneladas Equivalente de Petr\u00f3leo (TEP). \n\n\n\n17 \n \n\n \n\n2010, quase a metade da demanda de energia consumida, enquanto a m\u00e9dia mundial \n\natingia 12,9% da produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel (NETO; CARVALHO, 2012). A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das fontes solar e e\u00f3lica no pa\u00eds ainda \u00e9 um desafio, pois o auto custo para \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos coletores prejudicam o avan\u00e7o da tecnologia e a falta de incentivo de \n\n\u00f3rg\u00e3o governamentais para a viabiliza\u00e7\u00e3o destes m\u00e9todos para a obten\u00e7\u00e3o de energia \n\nlimpa. \n\n \n\nNo Brasil existem muitas varia\u00e7\u00f5es de temperaturas em decorr\u00eancia de \n\ngrandes variedades de relevos. Os estados de S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul, \n\nParan\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul localizam-se em \u00e1reas de climas \n\nsubtropicais, onde o ver\u00e3o \u00e9 quente e \u00famido e no inverno \u00e9 frio e seco e os materiais \n\nutilizados para as constru\u00e7\u00f5es influenciam as condi\u00e7\u00f5es de conforto ambiental. \n\nIsolamento t\u00e9rmico, prote\u00e7\u00e3o solar, espessura das paredes, janela, tipos de vidros, \n\ntelhas e outros itens devem ser estudados para evitar ganhos ou perdas t\u00e9rmicas \n\ncausados pelo clima externo. Um bom exemplo se d\u00e1 pela utiliza\u00e7\u00e3o do vidro simples, \n\nque \u00e9 um dos mais comuns empregados nas edifica\u00e7\u00f5es do pa\u00eds por possuir baixo \n\ncusto sendo altamente transparentes e pouco reflexivos, o que favorece a ilumina\u00e7\u00e3o \n\ndurante o dia, por\u00e9m geram alta transmissividade da radia\u00e7\u00e3o solar. Esse calor \n\ntransmitido para dentro do ambiente n\u00e3o consegue sair, superaquecendo o c\u00f4modo \n\n(LAMBERTES; DUTRA; PEREIRA, 2004). \n\n \n\nNa parte da manh\u00e3 e tarde, grande parte da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 trabalhando ou \n\nfora de suas resid\u00eancias, fazendo com que o consumo de eletricidade no per\u00edodo das \n\n18:00 \u00e0s 21:00 horas seja o hor\u00e1rio de pico (RGE, 2016). Neste momento a energia \n\nabastece a ilumina\u00e7\u00e3o residencial e p\u00fablica, f\u00e1bricas, eletrodom\u00e9sticos em geral e \n\nprincipalmente no inverno o chuveiro e os aquecedores el\u00e9trico, que para a maioria \n\ndas fam\u00edlias s\u00e3o os grandes vil\u00f5es para a alta fatura no fim do m\u00eas, al\u00e9m de favorecer \n\nos apag\u00f5es, problemas que atualmente ocorrem com mais frequ\u00eancia no pa\u00eds (CEEE, \n\n2011). \n\n \n\n \n1.3 Problema de pesquisa \n\n \n\nComo reduzir o consumo de energia para a gera\u00e7\u00e3o de caloria afim de \n\nclimatizar resid\u00eancias em dias amenos e de baixas temperaturas? \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n \n\n1.4 Objetivos \n \n\n1.4.1 Objetivo Geral \n \n\nDesenvolver um projeto para a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia ao aquecer \n\nambientes residenciais. \n\n \n\n \n1.4.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n? Pesquisar o impacto ambiental causado pela extra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, apontando seus principais problemas; \n\n? Pesquisar os m\u00e9todos mais populares utilizados para aquecer ambientes e \n\nquais os recursos s\u00e3o consumidos para esta fun\u00e7\u00e3o; \n\n? Empregar o conceito de processos e meios para minimizar a explora\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria prima para concep\u00e7\u00e3o do produto e a redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\nenergia para climatiza\u00e7\u00e3o de ambientes; \n\n? Desenvolver o projeto de um produto que aque\u00e7a mais o ambiente, buscando \n\nmaior efici\u00eancia na propaga\u00e7\u00e3o do calor. \n\n \n\n \n1.5 Justificativas \n\n \n\nO estudo se justifica devido \u00e0s quest\u00f5es ambientais, econ\u00f4micas e sociais. \n\nQuanto as quest\u00f5es ambientais, as vantagens de realizar este trabalho \u00e9 a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para reduzir consumo de eletricidade, amenizando a sobrecarga para a \n\ndemanda de energia nos hor\u00e1rios de pico e, consequentemente, a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, como derivados de petr\u00f3leo, \n\namenizando a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa (di\u00f3xido de carbono e o metano), \n\npoluentes que intensificam as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que afetam o meio ambiente \n\n(GOLDEMBERG, 2012). No que tange a sele\u00e7\u00e3o de materiais para a fabrica\u00e7\u00e3o do \n\nproduto, o emprego de pe\u00e7as que podem ser recicladas, reduzindo o ac\u00famulo de \n\nres\u00edduos e produtos que n\u00e3o podem ser recuperados, destinados para os aterros \n\nsanit\u00e1rios. \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nQuanto aos aspectos econ\u00f4micos, a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos que visem uma \n\nresponsabilidade ambiental para a economia na fabrica\u00e7\u00e3o, processamento e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do produto. O favorecimento para a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia \n\nel\u00e9trica para o fornecimento de caloria para a climatiza\u00e7\u00e3o de ambientes, destinando \n\nesta fonte aos outros eletrodom\u00e9sticos essenciais do dia-a-dia, como refrigeradores, \n\nchuveiro e ilumina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO projeto pretende ser uma solu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de implementa\u00e7\u00e3o para quem \n\nreside em pequenas habita\u00e7\u00f5es, onde as resid\u00eancias possuem um investimento mais \n\nbaixo, como paredes finas, revestimentos internos de gesso, PVC, madeiras, \n\nelementos que n\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rios para o isolamento t\u00e9rmico contra intemp\u00e9ries e o \n\nproduto contribuir\u00e1 para deixar este espa\u00e7o mais aquecido, melhorando a qualidade \n\nde vida dos usu\u00e1rios. \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n \n\n \n\n2.1 Energia \n \n\nDesde o princ\u00edpio o ser humano necessitou de energia para a sua \n\nsobreviv\u00eancia, o corpo diariamente requer fontes de energias para exercer fun\u00e7\u00f5es \n\ncomo o deslocamento, movimenta\u00e7\u00e3o dos bra\u00e7os, piscar os olhos, respira\u00e7\u00e3o e \u00e9 \n\nproveniente principalmente dos alimentos, estes possuem carbono e a maioria deles \n\ntamb\u00e9m hidrog\u00eanio. Quando o indiv\u00edduo consome carboidratos, como por exemplo o \n\narroz e o feij\u00e3o, o organismo queima esta massa e converte em di\u00f3xido de carbono e \n\n\u00e1gua, fornecendo energia ao corpo, cuja fonte \u00e9 a oxida\u00e7\u00e3o do carbono e do \n\nhidrog\u00eanio (GOLDEMBERG, 2012). \n\n \n\nCom o passar do tempo, o ser humano aprendeu a utilizar o fogo como fonte \n\nde caloria para preparar suas refei\u00e7\u00f5es, manter-se aquecido, espantar os animais \n\nselvagens, gerar ilumina\u00e7\u00e3o, forjar metais, entre outros. Empregou a tra\u00e7\u00e3o animal \n\npara cultivar o solo, facilitando e agilizando este processo. Por volta do S\u00e9culo XVIII \n\ndesenvolveu a m\u00e1quina a vapor, trazendo consigo a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e o grande \n\navan\u00e7o dos equipamentos, permitindo a evolu\u00e7\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es. Segundo \n\nBorgnakke e Sonntag (2009), energia tem sido definida como possibilidade de \n\nproduzir um efeito, podendo ser acumulada ou transferida de um sistema ao outro. \n\n \n\nDe acordo com Nogueira (2014) atualmente a energia el\u00e9trica e os \n\ncombust\u00edveis l\u00edquidos, como a gasolina, o diesel, o \u00e1lcool s\u00e3o fundamentais para \n\ntransporte de passageiros e de bens, ilumina\u00e7\u00e3o artificial, comunica\u00e7\u00e3o, \n\nentretenimento, climatiza\u00e7\u00e3o de ambientes e importante para desenvolvendo de \n\natividades econ\u00f4micas globais nos meios rurais, comerciais, industriais etc. \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n \n\n2.2 Energia de combust\u00e3o \n \n\nA energia gerada at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII foi praticamente obtida pela combust\u00e3o da \n\nlenha, sendo usada principalmente para o aquecimento e a coc\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nNeste per\u00edodo, com a forma\u00e7\u00e3o das sociedades industriais, ela foi parcialmente \n\nsubstitu\u00edda pelo carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, mas permanece at\u00e9 os dias de hoje, \n\nutilizada em muitos pa\u00edses desenvolvidos por meio de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. \n\n(NOGUEIRA, 2014). \n\n \n\nO termo combust\u00e3o, refere-se a queima da madeira com a finalidade de gerar \n\ncaloria. Segundo Santos (2013), o processo consiste na rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \n\nhidrog\u00eanio, do carbono que est\u00e1 presente na mat\u00e9ria (lenha) e o oxig\u00eanio proveniente \n\ndo ar, quanto mais rico for o ar presente nesta a\u00e7\u00e3o, mais eficiente ser\u00e1 a queima, ou \n\nseja, ter ar suficiente para a mistura destes elementos. \n\n \n\nEste processo vem sendo cada vez mais procurado, pois auxilia a substitui\u00e7\u00e3o \n\ndos combust\u00edveis f\u00f3sseis para os meios energ\u00e9ticos, que por sua vez, n\u00e3o s\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis. A lenha gera um impacto ambiental muito menor do que os derivados do \n\npetr\u00f3leo, por exemplo, os res\u00edduos s\u00f3lidos que s\u00e3o rejeitados no processo, como \n\ncascas e folhas podem retornar ao solo, atuando como adubo org\u00e2nico. As plantas \n\nem seu desenvolvimento, capturam o di\u00f3xido de carbono presente no ambiente por \n\nmeio da fotoss\u00edntese, balanceado a polui\u00e7\u00e3o gerada na queima da madeira para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de energia (NETO; CARVALHO, 2012). \n\n \n\nAs principais utiliza\u00e7\u00f5es de lenha no Brasil s\u00e3o para a coc\u00e7\u00e3o de alimentos em \n\nfog\u00f5es a lenha, para aquecimento dos ambientes, em olarias, fornos metal\u00fargicos e \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de vapores, atrav\u00e9s das caldeiras (ROSA; FRACETO, 2012). Ela \n\ntamb\u00e9m pode ser utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal, o processo consiste \n\nem transformar a mat\u00e9ria atrav\u00e9s da carboniza\u00e7\u00e3o, possui maior efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nque a lenha e libera menos fuma\u00e7a. No pa\u00eds \u00e9 uma das principais fontes de energia \n\npara a ind\u00fastria sider\u00fargica, em 2005 chegou a 43,3%, totalizando 5,5 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de carv\u00e3o vegetal (GOLDEMBERG, 2012). \n\n \n\nA lenha possui vantagens e desvantagens em rela\u00e7\u00e3o aos derivados de \n\npetr\u00f3leo. As vantagens est\u00e3o associadas ao baixo custo de aquisi\u00e7\u00e3o, se manejadas \n\n\n\n22 \n \n\n \n\ncorretamente trazem menos impactos ambientais entre outros. As desvantagens \n\nest\u00e3o ligadas ao desmatamento de florestas naturais, a dificuldade para estoque e \n\npelo baixo poder calor\u00edfico em compara\u00e7\u00e3o aos recursos f\u00f3sseis (REGUEIRA, 2010 \n\napud GRAUER; KAWANO, 2001). \n\n \n\n \n2.2.1 Energia el\u00e9trica \n\n \n\nA energia el\u00e9trica \u00e9 uma das formas de energia mais utilizadas no mundo e \n\npara sua produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizado recursos n\u00e3o renov\u00e1veis ou renov\u00e1veis. As fontes \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis s\u00e3o esgot\u00e1veis, como f\u00f3sseis (derivados de petr\u00f3leo, carv\u00e3o, g\u00e1s \n\nnatural) e insumos nucleares (ur\u00e2nio, plut\u00f4nio) e outros. De acordo com Reis e Silveira \n\n(2012), \u00e9 necess\u00e1rio transformar as mat\u00e9rias prim\u00e1rias em energia t\u00e9rmica, pela \n\ncombust\u00e3o, fiss\u00e3o e \u00e9 denominada por gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica. Este processo \u00e9 uma \n\ndas principais causas para os problemas ambientais em todo o mundo, como as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o efeito estufa, chuvas \u00e1cidas e o aumento do carbono na \n\natmosfera (NOGUEIRA, 2014). A Figura 1 mostra a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nmundial no per\u00edodo do ano de 1971 at\u00e9 2010 e percebe-se a crescente demanda para \n\nsuprir as necessidades humanas. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia mundial. \n \n\nFonte: Pinto (2014). \n \n\n \nO autor ainda complementa que os n\u00edveis de consumo de energia est\u00e3o ligados \n\nao desenvolvimento de um pa\u00eds, existindo uma melhora nas condi\u00e7\u00e3o de vida das \n\npessoas. Antigamente por exemplo, n\u00e3o era muito comum as pessoas terem in\u00fameros \n\n\n\n \n\n23 \n\n \neletrodom\u00e9stico em suas resid\u00eancias, neste momento, nota-se a grande quantidade \n\nde itens e objetos ligados \u00e0 energia, tais como televisores, computadores, \n\nrefrigeradores, fornos, micro-ondas, chuveiros, outros aparelhos recarreg\u00e1veis e \n\nest\u00e3o presentes no cotidiano para suprir as necessidades do ser humano, como a \n\npraticidade e o conforto. \n\n \n\nComo \u00e9 notado o crescimento desenfreado no consumo global e o fato dos \n\nf\u00f3sseis serem de origens n\u00e3o renov\u00e1veis, muitos pa\u00edses recorreram a explorar outros \n\nmeios de gerar energias el\u00e9tricas a partir de fontes renov\u00e1veis: energia e\u00f3lica, energia \n\nsolar, hidroeletricidade, biomassa (lenha, cana-de a\u00e7\u00facar, \u00f3leos vegetais, g\u00e1s natural \n\ne biog\u00e1s), energia geot\u00e9rmica, energia oce\u00e2nica, entre outras (ROSA; FRACETO, \n\n2012). \n\n \n\n \n2.2.2 Energia solar \n\n \n\nDe acordo com Villalva e Gazoli (2015) o sol \u00e9 a principal fonte de energia do \n\nplaneta, a superf\u00edcie da Terra recebe anualmente uma grande quantidade de energia \n\nsolar, em forma de luz e calor, mas \u00e9 pouco aproveitada, a maior parte desta \u00e9 \n\nabsorvida pelos organismos vivos (plantas, homem, animais) e o restante \u00e9 rebatida \n\ne retorna para a atmosfera. \n\n \n\nEsta fonte de energia pode ser aproveitada tanto para o aquecimento como \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade. O aquecimento tem a fun\u00e7\u00e3o de aquecer a \u00e1gua, \n\nquando a energia solar \u00e9 captada atrav\u00e9s de coletores solares que s\u00e3o instalados em \n\ntelhados ou cobertura de pr\u00e9dios. Nestes coletores existem tubula\u00e7\u00f5es que recebem \n\na caloria do sol e em seu interior percorre \u00e1gua que \u00e9 destinada ao aquecimento, por \n\nmeio da gravidade ou quando for em maiores instala\u00e7\u00f5es \u00e9 utilizada uma bomba \n\nhidr\u00e1ulica para circular a \u00e1gua quente at\u00e9 o reservat\u00f3rio de armazenamento. O \n\nrecipiente geralmente possui um revestimento afim de reduzir perdas t\u00e9rmicas e o \n\nconsumo consiste em distribuir \u00e1gua aquecida para torneiras (cozinha), chuveiro e \n\noutros. Para auxiliar este processo, pode ser instalado tamb\u00e9m resist\u00eancias el\u00e9tricas \n\nou a g\u00e1s, como por exemplo em dias de chuva, onde a capta\u00e7\u00e3o dos raios solares \u00e9 \n\nquase nulo (SANTOS, 2013) (FIGURA 2). \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Exemplo de instala\u00e7\u00e3o para aquecimento de \u00e1gua. \n\nFonte: Santos (2013). \n\n \nO sol tamb\u00e9m pode fornecer eletricidade por meio do processo fotovoltaico. \n\nSegundo Villalva e Gazoli (2015), este processo consiste em captar diretamente a luz \n\nsolar e produzir correte el\u00e9trica. Esta corrente pode ser armazenada em baterias, \n\ndiretamente utilizada em produtos eletr\u00f4nicos que est\u00e3o conectados na rede ou \n\ndisponibilizar o excedente para a rede p\u00fablica. Quando o usu\u00e1rio fornece a energia \n\npara a rede, o rel\u00f3gio medidor gira sentido contr\u00e1rio, amortizando o consumo. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o das placas que coletam a incid\u00eancia de luminosidade do sol s\u00e3o \n\nsemelhantes aos coletores solares de aquecimento, podem ser encontradas nos \n\ntelhados, terra\u00e7os de edifica\u00e7\u00f5es ou em usinas solares (FIGURA 3). \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Usina solar fotovoltaica. \n\nFonte: Villalva e Gazoli (2015). \n\n\n\n25 \n \n\n \n\nEstes m\u00e9todos s\u00e3o favor\u00e1veis para obten\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, n\u00e3o trazem \n\nimpactos ao meio ambiente e reduzem o consumo da rede p\u00fablica, mas os custos \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de placas fotovoltaicas ainda n\u00e3o s\u00e3o proveitosos, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nmuitos anos para ter o retorno do valor investido e o rendimento para a produ\u00e7\u00e3o da \n\nenergia \u00e9 menor que os meios tradicionais (REIS, 2012). \n\n \n\n \n2.2.3 Energia obtida atrav\u00e9s do g\u00e1s natural \n\n \n\nO g\u00e1s natural atualmente \u00e9 um dos terceiros combust\u00edveis mais utilizados para \n\na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade no mundo e pode substituir quase todos os as fontes s\u00f3lidas, \n\ngasosas ou l\u00edquidas para esta utiliza\u00e7\u00e3o. Alimenta quase 12,8% das termel\u00e9tricas \n\nmundiais e a tend\u00eancia \u00e9 o aumento no consumo deste recurso, pois \u00e9 um substituto \n\ndo petr\u00f3leo e do carv\u00e3o mineral (REIS; SILVEIRA 2012). \n\n \n\nO g\u00e1s natural (GN) \u00e9 um proveniente de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, \u00e9 uma mistura \n\nde gases butano, etano, propano, outros de menores propor\u00e7\u00f5es e com maior \n\npredomin\u00e2ncia, o metano. O g\u00e1s natural liquefeito (GLP) conhecido popularmente \n\ncomo g\u00e1s de cozinha, n\u00e3o \u00e9 considerado um g\u00e1s natural, pois ele \u00e9 um derivado do \n\npetr\u00f3leo e s\u00f3 adquire o estado gasoso ap\u00f3s o seu refinamento (WATT NETO, 2014). \n\n \n\nNo Brasil, o GLP \u00e9 a principal fonte para a coc\u00e7\u00e3o, chegando a 90% na \n\ndemanda e pode tamb\u00e9m ser usado na fabrica\u00e7\u00e3o e borracha, pol\u00edmeros, \u00e1lcoois, \n\ntratamento t\u00e9rmico, galvaniza\u00e7\u00e3o e outros (FARAH, 2013). \n\n \n\nSegundo Donato (2012), o GN e o GLP s\u00e3o incolores e inodoros, por quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a, quando estes recursos forem comercializados devem ser odorizados \n\ncom produtos \u00e0 base de enxofre, trazendo maior prote\u00e7\u00e3o para os usu\u00e1rios. Quanto a \n\nsua queima, gera baix\u00edssimas emiss\u00f5es de di\u00f3xido de enxofre, res\u00edduos s\u00f3lidos e \u00e9 \n\ndado com o mais limpo dos combust\u00edvel de origem f\u00f3ssil. O autor ainda complementa \n\nque o GN pode ser destinado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, industrial e substituindo \n\ncombust\u00edveis como a gasolina, \u00f3leo diesel e outros. \n\n \n\nO g\u00e1s \u00e9 um material leve e permanece no estado gasoso sob press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, o seu transporte em grande parte \u00e9 tido por gasodutos, extensas linhas \n\nde tubula\u00e7\u00f5es que facilitam a transfer\u00eancia deste recurso para posteriormente ser \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nrealizado sua distribui\u00e7\u00e3o. De acordo com Rodrigues (2009) apud (PESTANA; \n\nSANTO, 2011), o gasoduto \u00e9 um sistema de tubos cil\u00edndricos que se disp\u00f5em em \n\nlinhas, denominadas de dutovia (FIGURA 4). \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Dutovia para transporte do g\u00e1s natural. \n\n \nFonte: (RODRIGUES, 2009 apud PESTANA; SANTOS, 2011). \n\n \n \n\nEste meio de transporte traz pr\u00f3s e contras, depois de implantados, trazem \n\nmenores danos ao meio ambiente, maior seguran\u00e7a e adequa\u00e7\u00e3o para a condu\u00e7\u00e3o \n\ndesta fonte, tidos como fatores positivos e contras s\u00e3o o alto investimento inicial para \n\na sua implementa\u00e7\u00e3o e s\u00f3 traz benef\u00edcios se \u00e9 a demanda do produto foi satisfat\u00f3ria. \n\n \n\n \n2.2.4 Aparelhos para aquecimento residencial \n\n \n\nForam levantadas informa\u00e7\u00f5es a respeito de produtos utilizados para \n\naquecimento residencial, por meio de buscas pela internet em sites de venda e blogs \n\nque apontavam fatores positivos, negativos e m\u00e9dia de custo dos diversos modelos \n\nde lareiras, fog\u00f5es \u00e0 lenha, aquecedores el\u00e9tricos e seus derivados. \n\n\n\n27 \n \n\n \n\n2.2.4.1 Lareira \n \n\nDesde o princ\u00edpio, a lareira \u00e0 lenha foi um dos primeiros meios para climatizar \n\nambientes e ao longo do tempo, seu aspecto e funcionalidade foram evoluindo e este \n\nproduto \u00e9 presente at\u00e9 os dias de hoje. As principais lareiras encontras no mercado \n\natualmente s\u00e3o: lareira de alvenaria, lareira el\u00e9trica, lareira port\u00e1til ou lareira \u00e0 g\u00e1s. \n\n \n\n \n2.2.4.2 Lareira de alvenaria \n\n \n\nA lareira de alvenaria normalmente \u00e9 anexada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, pois ela necessita \n\nde uma chamin\u00e9 para direcionar a sa\u00edda da fuma\u00e7a, em alguns casos, este \n\nescapamento pode ser feito de tubula\u00e7\u00f5es de a\u00e7o. Constru\u00edda com tijolos e cimento, \n\nseu interior \u00e9 revestido de tijolos refrat\u00e1rios ou placas de ferro fundido e estes \n\nmateriais auxiliam a perman\u00eancia do calor e evitam danifica\u00e7\u00f5es na edifica\u00e7\u00e3o pelo \n\nexcesso de calor (FIGURA 5). Possui uma v\u00e1lvula para controlar a vaz\u00e3o de fuma\u00e7a \n\nque \u00e9 produzida pela combust\u00e3o, quanto mais aberta estiver, mais lenha ela consome. \n\n\u00c9 importante salientar que \u00e9 preciso alimentar as chamas ou brasas com madeira para \n\ncontinuar acessa, este processo exige a vigil\u00e2ncia e favorece no consumo, se o \n\nusu\u00e1rio n\u00e3o querer mais gastar a mat\u00e9ria-prima, basta parar de adicionar a lenha e a \n\ncaloria reduzir\u00e1 aos poucos. Normalmente disp\u00f5em de um dep\u00f3sito de cinzas e uma \n\ntampa na parte externa para limpeza e manuten\u00e7\u00e3o (FIGURA 6). \n\n \n\nFigura 5 \u2013 T\u00edpica lareira de alvenaria. \n \n\nFonte: (ARBOLAVE, 2014). \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Especifica\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de uma lareira de alvenaria. \n\nFonte: (EST\u00c2NCIA PEDRAS, 2016). \n \n \n\nSegundo Texeira (2011), na \u00e9poca Victoriana no Reino Unido, meados do \n\ns\u00e9culo XIX, este artefato ganhou maior popularidade, pois as pessoas sentiram que \n\nal\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de calor, os artefatos ofereciam requinte e classe para as suas \n\ncasas, deixando-as mais aconchegantes. \n\n \n\nDe acordo com Casa e Constru\u00e7\u00e3o (2016), este modelo \u00e9 um dos mais \n\ntradicionais e conhecidos, mas atualmente os usu\u00e1rios est\u00e3o evitando este padr\u00e3o, \n\npois gera muita fuma\u00e7a, odor e dificuldades para acender o fogo. Existem varia\u00e7\u00f5es \n\ncom portas de vidro e grades de prote\u00e7\u00e3o, acess\u00f3rios que evitam queimaduras, \n\ninc\u00eandios, cheiro de queimado e outros. \n\n \n\n \n2.2.4.3 Lareira el\u00e9trica \n\n \n\nAs lareiras el\u00e9tricas ou tamb\u00e9m chamadas de lareira virtual s\u00e3o mais pr\u00e1ticas \n\ne vers\u00e1teis, pois n\u00e3o necessitam tubula\u00e7\u00f5es, chamin\u00e9s, n\u00e3o geram res\u00edduos, g\u00e1s \n\ncarb\u00f4nico e odores provenientes da queima, ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o precisa de \n\n\n\n29 \n \n\n \n\nmanuten\u00e7\u00f5es, como por exemplo, a limpeza. Podem ser usadas para o aquecimento \n\nde ambientes, somente decorativas (chamas) ou sons de madeira crepitando, \n\nsegundo Dimplex (2016) (Figura 7). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Lareira el\u00e9trica Dimplex Salamandra. \n \n\nFonte: Trapemix (2016). \n\n \nSegundo Correia (2014), o aquecimento gerado por este modelo \u00e9 eficaz, pois \n\nutiliza 100% da energia el\u00e9trica em calor, comparado aos modelos tradicionais \u00e0 \n\nlenha, que por sua vez, perdem um pouco de caloria atrav\u00e9s da chamin\u00e9. A \n\npropaga\u00e7\u00e3o do ar quente n\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda de forma satisfat\u00f3ria em todo o c\u00f4modo, \n\nao contr\u00e1rio das lareiras de alvenaria. O autor ainda menciona que o m\u00e9todo de \n\naquecimento \u00e9 semelhante aos aquecedores el\u00e9tricos, a lareira possui resist\u00eancias e \n\nventiladores que deslocam o ar aquecido para o ambiente. As desvantagem das \n\nlareiras el\u00e9tricas \u00e9 o gasto energ\u00e9tico, pois a madeira tem um custo menor e \n\nproporciona maior rendimento na perman\u00eancia do calor e na falta de eletricidade n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel utilizar o produto. \n\n \n\nO custo do produto \u00e9 em torno de R$ 500,00 reais ou mais e quando for \n\nembutido em alguma parede, necessita de um profissional para a instala\u00e7\u00e3o, caso \n\nn\u00e3o, basta somente ligar na tomada (EXTRA, 2016) (FIGURA 8). \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Lareira el\u00e9trica Milos, modelo de embutir. \n\n \n\nFonte: Trapemix (2016). \n \n \n\n2.2.4.4 Lareira port\u00e1til \n \n\nA lareira port\u00e1til \u00e9 um modelo simples que pode ser transportada para outros \n\nc\u00f4modos com facilidade. Denominada tamb\u00e9m por lareira ecol\u00f3gica, pois seu \n\ncombust\u00edvel \u00e9 o \u00e1lcool (etanol), obtido atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis (biomassa). De \n\nacordo com SC Lareiras (2016), o recurso mais utilizado para este procedimento \u00e9 o \n\n\u00e1lcool et\u00edlico hidratado 92,8\u00b0 e n\u00e3o \u00e9 recomendado utilizar o \u00e1lcool (etanol) vendido \n\nem postos de combust\u00edveis, pois este \u00e9 produzido com derivados de petr\u00f3leo e sua \n\ncombust\u00e3o gera gases t\u00f3xicos, se o ambiente n\u00e3o for arejado pode ocasionar \n\nintoxica\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios. \n\n \n\nA lareira possui uma c\u00e2mara para alojar o \u00e1lcool, quando acessa, vai efetuando \n\na combust\u00e3o deste material. Para controlar a altura e a efici\u00eancia do fogo \u00e9 necess\u00e1rio \n\nabrir ou fechar a tampa de controle com a haste que vem junto com o item (FIGURA \n\n9). \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 C\u00e2mara de combust\u00e3o da lareira port\u00e1til. \n\nFonte: Adaptado pelo autor Trapemix (2016). \n \n \n\nNo mercado, encontra-se uma grande variedade deste produto, pois seu pre\u00e7o \n\ne praticidade s\u00e3o pontos que atraem os consumidores (FIGURA 10). As c\u00e2maras de \n\ncombust\u00e3o podem ser adquiridas individualmente por menos de R$ 1.000,00 reais e \n\nadaptadas conforme a exig\u00eancia do indiv\u00edduo, as lareiras completas podem ser \n\nencontradas com valores acima de R$ 800,00 reais (WALMART, 2017). \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Lareira port\u00e1til com abas de prote\u00e7\u00e3o. \n \n\nFonte: Casa e constru\u00e7\u00e3o (2016). \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nO aquecimento gerado por este modelo n\u00e3o \u00e9 muito satisfat\u00f3rio, segundo Pellet \n\nBrasil (2015), a sensa\u00e7\u00e3o de calor somente \u00e9 notada quando est\u00e1 pr\u00f3ximo da regi\u00e3o \n\ndo produto e o consumo \u00e9 dado como alto, por que a queima do combust\u00edvel \u00e9 bem \n\nmais r\u00e1pida que a lenha, por exemplo. O \u00e1lcool \u00e9 altamente inflam\u00e1vel, os riscos de \n\nqueimaduras e inc\u00eandio s\u00e3o bem maiores do que as demais lareiras apresentadas \n\nneste cap\u00edtulo, al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o que pro\u00edbe a venda de maiores volumes de \u00e1lcool \n\nl\u00edquido no Brasil com gradua\u00e7\u00e3o acima de 54\u00b0GL diretamente ao p\u00fablico, sendo \n\npermitido somente comercializar frascos com volume de no m\u00e1ximo 50ml deste \u00e1lcool \n\nem farm\u00e1cias e drogarias (ANVISA, 2016). \n\n \n\n \n2.2.4.5 Lareira \u00e0 g\u00e1s \n\n \n\nAs lareiras que s\u00e3o abastecidas com g\u00e1s possuem uma boa efici\u00eancia, a caloria \n\ngerada \u00e9 mais aproveitada em rela\u00e7\u00e3o aos modelos de combust\u00e3o \u00e0 lenha, que uma \n\nparte do calor \u00e9 projetada para fora, atrav\u00e9s da chamin\u00e9. N\u00e3o produzem cinzas e \n\nodores provenientes da madeira, al\u00e9m de serem mais pr\u00e1ticas para utilizar, basta \n\nacionar somente um bot\u00e3o e ela estar\u00e1 funcionando (PEREIRA, 2016), (FIGURA 11). \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Lareira \u00e0 g\u00e1s com caracter\u00edsticas do modelo de alvenaria. \n\nFonte: Construflama (apud AGUIAR, 2010). \n\n\n\n33 \n \n\n \n\n \n\nDe acordo com \u00c9poca (2010), para a instala\u00e7\u00e3o do produto \u00e9 necess\u00e1rio furar \n\ne alterar o ambiente onde ser\u00e1 inserida, pois \u00e9 preciso a passagem de tubos para a \n\npassagem do g\u00e1s, como as tradicionais, a lareira \u00e0 g\u00e1s tem um custo elevado de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, os valores encontrados no mercado s\u00e3o a partir de R$ 1.000,00 reais \n\npara o artefato, sem contar com a chamin\u00e9, o sistema de tubula\u00e7\u00e3o para o g\u00e1s, o nicho \n\nonde est\u00e1 ser\u00e1 posicionada e m\u00e3o de obra. Pode ser utilizado g\u00e1s natural liquefeito \n\n(GLP) ou g\u00e1s natural (GN), ambos provenientes de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis. Um dos \n\nmaiores perigos deste m\u00e9todo \u00e9 o vazamento do g\u00e1s pois pode ocorrer asfixia ou \n\nexplos\u00e3o. \n\n \n\n \n2.2.4.6 Estufa ecol\u00f3gica \n\n \n\nAs estufas ecol\u00f3gicas consomem menos lenha dos que as lareiras tradicionais, \n\ns\u00e3o constitu\u00eddas de chapas de a\u00e7o e alguns modelos possuem uma base de granito \n\npara aquecer chaleiras e outros utens\u00edlios. Segundo Amesti (2016), o produto coleta \n\nar do ambiente por pequenas entradas, garantindo uma boa mistura para as chamas, \n\nevitando o alto consumo de lenha para gerar caloria. Na parte superior da c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o tamb\u00e9m existe outras entradas, elas deslocam o ar quente para a parte \n\nexterna, garantindo um eficiente aquecimento (FIGURA 12). \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Funcionamento da Estufa Amesti. \n \n\nFonte: Amesti (2016). \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nEste modelo necessita de chamin\u00e9. As tubula\u00e7\u00f5es s\u00e3o de a\u00e7o e este material \n\nfavorece o aquecimento do ambiente, pois o ar que circula pelos canos possui uma \n\ntemperatura elevada, o material esquenta e irradia para o c\u00f4modo (FIGURA 13). \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Estufa ecol\u00f3gica com a tubula\u00e7\u00e3o da chamin\u00e9. \n \n\nFonte: (ARCHIEXPO, 2016). \n \n\n \nAs estufas ecol\u00f3gicas necessitam de canos da chamin\u00e9, chamin\u00e9 e a instala\u00e7\u00e3o \n\nque depende de perfura\u00e7\u00f5es em paredes ou telhados. \n\n \n\n \n2.2.4.7 Fog\u00e3o \u00e0 lenha \n\n \n\nO fog\u00e3o \u00e0 lenha \u00e9 um produto utilizado para a coc\u00e7\u00e3o de alimentos e tamb\u00e9m \n\npara aquecer ambientes em dias com temperaturas mais baixas. O combust\u00edvel \n\nutilizado para este item \u00e9 a madeira, se a mat\u00e9ria foi obtida atrav\u00e9s de reflorestamento, \n\n\u00e9 considerada de fonte renov\u00e1vel. \n\n \n\nEsta mat\u00e9ria-prima nem sempre precisa ser obtida atrav\u00e9s da derrubada das \n\n\u00e1rvores, dependendo do tamanho da mata o indiv\u00edduo pode coletar os gravetos e paus \n\nque ca\u00edram por fen\u00f4menos naturais e secaram ao solo. \n\n \n\nEste artefato necessita de chamin\u00e9, pois a queima do material gera fuligem e \n\nfuma\u00e7a e existem basicamente dois modelos de fog\u00f5es, os constru\u00eddos com tijolos, \n\ndenominados fog\u00f5es caipira ou rural e os fog\u00f5es de gabinete (FIGURA 14). \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Os modelos de fog\u00e3o \u00e0 lenha. A \u2013 Fog\u00e3o rural ou caipira. B \u2013 Fog\u00e3o de \n\ngabinete. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFonte: Adaptado pelo autor (A - MENDES apud CHAVES, 2011; B - VENAX, 2016). \n\n \n \n\nOs dois modelos podem ter adaptados serpentinas de cobre ou inox na c\u00e2mara \n\nde combust\u00e3o com o intuito de aquecer \u00e1gua para ser utilizado em outras finalidades, \n\ncomo por exemplo, o banho e pode ser uma fonte de economia ao longo prazo, pois \n\ntem o intuito de diminuir a eletricidade gasta com o chuveiro. Este processo exige \n\noutros acess\u00f3rios, como as tubula\u00e7\u00f5es e reservat\u00f3rio para armazenar o l\u00edquido \n\naquecido (FIGURA 15). \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Exemplo de adapta\u00e7\u00e3o de uma serpentina para aquecimento de \u00e1gua para \n\nser utilizada em outras necessidades. \n\n \n\nFonte: (VENAX, 2016). \n \n \n\n2.2.4.8 Fog\u00e3o \u00e0 lenha rural \n \n\nEstes modelos geralmente s\u00e3o utilizados nas regi\u00f5es rurais, onde possui \n\nabund\u00e2ncia de lenha e \u00e0 dificuldades para a aquisi\u00e7\u00e3o de botij\u00f5es de g\u00e1s, por que \n\nmuitas vezes as cidades est\u00e3o situadas muito longe destas resid\u00eancias. No Brasil, \u00e9 \n\ncomum ser encontrados no norte e nordeste, mas tamb\u00e9m podem ser vistos nas \n\noutras regi\u00f5es. \n\n\n\n \n\n37 \n\n \nO fog\u00e3o a lenha rural \u00e9 constru\u00eddo com tijolos, argamassa ou barro. Na parte \n\nsuperior \u00e9 fixado um chapa de ferro fundido e principal meio de propaga\u00e7\u00e3o do calor, \n\nesta superf\u00edcie que \u00e9 usada para aquecer as panelas e utens\u00edlios para preparar as \n\nrefei\u00e7\u00f5es. Na parte frontal existe uma entrada, onde \u00e9 a fornalha, c\u00e2mara que \u00e9 feito \n\no fogo. Na parte inferior da fornalha pode ou n\u00e3o ter um espa\u00e7o para que as cinzas \n\ncaiam, este local \u00e9 denominado por cinzeiro, facilita a limpeza no final da coc\u00e7\u00e3o. A \n\nchamin\u00e9 pode ser de canos de a\u00e7o, semelhantes ao modelo da estufa ecol\u00f3gica \n\napresentado no t\u00f3pico acima ou ser produzida com tijolos. Alguns modelos deste \n\nfog\u00e3o pode haver fornos, o espa\u00e7o aproveita a caloria por meio do deslocamento do \n\nar quente que passa pelo interior do forno e se direciona para a chamin\u00e9 (TIN\u00d4CO; \n\nPAULA, 2001) (FIGURA 16). \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Fog\u00e3o \u00e0 lenha de alvenaria com forno. \n \n\nFonte: Master Grill (2016). \n\n \nA porta onde \u00e9 inserido a lenha, na maioria dos casos n\u00e3o disp\u00f5em de um \n\ndispositivo para fechar a entrada e isto faz com que o produto consuma mais madeira, \n\ntornando pouco eficiente em rela\u00e7\u00e3o ao consumo e favorece a sa\u00edda de fuma\u00e7a para \n\no ambiente. Segundo OMS (2004, apud REGUEIRA, 2010) os gases e a polui\u00e7\u00e3o \n\ngerada na queima pelos fog\u00f5es a lenha e carv\u00e3o provoca doen\u00e7as como insufici\u00eancia \n\nrespirat\u00f3ria, oftalmol\u00f3gicas, bronquites e outras, causando muitas mortes por ano. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio adquirir a chapa de ferro fundido, tijolos, argamassa, outros \n\nacess\u00f3rios e a m\u00e3o e obra varia de local para local, ent\u00e3o este valor \u00e9 vari\u00e1vel. \n\n \n\n \n2.2.4.9 Fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete \n\n \n\nO fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete possui um corpo feito de a\u00e7o com acabamento \n\nesmaltado ou pode ser feito somente de ferro fundido, a parte superior \u00e9 de chapa de \n\nferro fundido ou com partes em vitrocer\u00e2mica (vidro que suporta altas temperaturas), \n\nestes materiais s\u00e3o utilizados para irradiar calor para a coc\u00e7\u00e3o de alimentos e \n\naquecimento para o ambiente (CASA DO FOG\u00c3O, 2016). \u00c9 mais utilizado em regi\u00f5es \n\nonde os invernos s\u00e3o mais rigorosos, como o Rio Grande do Sul, Santa Catarina e \n\nParan\u00e1, mas pode ser encontrado em outros estados do pa\u00eds. \n\n \n\nO produto possui melhor efici\u00eancia do que o modelo constru\u00eddo com alvenaria, \n\npois tem de uma entrada de ar que pode ser regulada e um registro na sa\u00edda para a \n\nchamin\u00e9, al\u00e9m de uma porta para isolar a c\u00e2mara de combust\u00e3o, evitando que a \n\nfuma\u00e7a ou fagulhas saiam para o ambiente, garantindo maior seguran\u00e7a para os \n\nusu\u00e1rios. Todos os tipos deste fog\u00e3o apresentam uma gaveta para a retirada da cinza, \n\nvers\u00f5es mais completas disp\u00f5e de um forno para preparar p\u00e3es, assados e um \n\ncompartimento para esquentar \u00e1gua, denominado de caldeira. O l\u00edquido \u00e9 extra\u00eddo por \n\numa torneira existente na parte frontal do produto (FIGURA 17). \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Modelo de fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete com forno e caldeira para \n\naquecimento de \u00e1gua. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFonte: \n\nAdaptado pelo autor (VENAX, 2016). \n \n \n\nOs valores variam de acordo com a especifica\u00e7\u00e3o do produto, como a caldeira, \n\ntipo de material do corpo (ferro fundido ou chapas de a\u00e7o), forno, tamanho, cor e \n\nacess\u00f3rios. O pre\u00e7o dos modelos mais comuns chegam a R$ 700,00 reais e itens com \n\nmais funcionalidades e qualidade pode custar mais de R$ 5.000,00 (COLOMBO, \n\n2017). \n\n \n\n \n2.2.4.10 Aquecedor el\u00e9trico \n\n \n\nOs aquecedores el\u00e9tricos s\u00e3o leves, port\u00e1teis e pr\u00e1ticos para o dia-a-dia. S\u00e3o \n\nclassificados por aquecedores el\u00e9tricos, termoventiladores, aquecedor \u00e0 \u00f3leo e \n\ncer\u00e2micos. Estes itens s\u00e3o abastecidos com energia el\u00e9trica, variando de 110V \u00e0 \n\n220V. \n\n \n\nOs modelos que utilizam resist\u00eancias para aquecer s\u00e3o os itens com os \n\nmenores valores no mercado, mas consomem muita energia e emitem pouca caloria \n\npara o ambiente (CASA ADORADA, 2016). Possuem grades de prote\u00e7\u00e3o para evitar \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nqueimaduras, mas \u00e9 perigoso onde tenha crian\u00e7as e animais de estima\u00e7\u00e3o. O pre\u00e7o \n\n\u00e9 de R$ 45,90 reais para mais, dependendo da sua pot\u00eancia (AMERCIANAS, 2016) \n\n(FIGURA 18). \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Mini aquecedor el\u00e9trico com resist\u00eancia. \n \n\nFonte: (AMERICANAS, 2016). \n \n \n\nOs termoventiladores tamb\u00e9m s\u00e3o dispostos de resist\u00eancias e estas ficam \n\nenclausuradas em um gabinete, geralmente protegido por grades de prote\u00e7\u00e3o. No seu \n\ninterior tem um ventilador que direciona o ar aquecido para fora e com isto, \n\nocasionando mais ru\u00eddos. O custo do produto varia em torno de R$ 100,00 reais (WEB \n\nARCONDICIONADO, 2016) (FIGURA 19). \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Modelo de aquecedor denominado termoventilador. \n\n \n \nFonte: (WEB ARCONDICIONADO, 2016). \n\n\n\n \n\n41 \n\n \nOs aquecedores \u00e0 \u00f3leo s\u00e3o semelhantes aos outros modelos citados neste \n\nt\u00f3pico, a principal vantagem \u00e9 que este tipo faz menos ru\u00eddo e gastam menos energia \n\nque os demais, por que o \u00f3leo depois de aquecido permanece mais gerando caloria \n\nao ambiente (MAGAZINE LUIZA, 2016). O produto possui resist\u00eancias que esquentam \n\no \u00f3leo e o calor gerado tende a demorar mais que os aquecedor com resist\u00eancias \n\nexpostas, pois antes de irradiar caloria ao c\u00f4modo, necessita esquentar o l\u00edquido em \n\nseu interior (VARGAS, 2016) (FIGURA 20). \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Aquecedor \u00e0 \u00f3leo da marca Martau. \n \n\n \n\nFonte: Casas Bahia (2016). \n\n \nA an\u00e1lise de similares trouxe os principais produtos utilizados para o \n\naquecimento residencial, com valores aproximados de cada modelo, benef\u00edcios e \n\nproblemas encontrados. Esta etapa trouxe dados para serem avaliados e empregado \n\npara a concep\u00e7\u00e3o do item que ser\u00e1 desenvolvido adiante. \n\n \n\n \n2.2.5 Design e responsabilidade ambiental \n\n \n\nO ser humano desde o princ\u00edpio modifica elementos para satisfazer seus \n\nobjetivos e necessidades, como a transforma\u00e7\u00e3o do a\u00e7o e os derivados de petr\u00f3leo, \n\npor exemplo. Com esta modifica\u00e7\u00e3o surgiram v\u00e1rios objetos, artefatos, ferramentas, \n\ninstrumentos e a partir de ideias, somada com a forma\u00e7\u00e3o da sociedade, o homem \n\ncome\u00e7ou a desenvolver produtos e mercadorias, propiciando maior facilidade no dia- \n\n\n\n \n\n42 \n\n \na-d ia das pessoas. Com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, grande parte da produ\u00e7\u00e3o destes \n\nitens come\u00e7ou a ser fabricado em larga escala, otimizando tempo, custos, processos \n\ne outros (CARPES J\u00daNIOR, 2014). Com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, produtos com \n\npre\u00e7os acess\u00edveis e a grande demanda de consumidores com pouco capital, os \n\nfabricantes foram obrigados a contratar pessoas para projetar e desenhar novos \n\nprodutos, este profissional passou a ser chamado de designer, desenhista, projetista \n\n(HODGE, 2015). \n\n \n\nO termo design \u00e9 traduzido do ingl\u00eas como criar, desenhar, designar, projetar. \n\nSegundo Mozota, Kl\u00f6psch e Costa (2011) apud (OTTER, 1980) existem muitas \n\ndefini\u00e7\u00f5es para design, em resumo, o design confere \u201cforma e ordem para atividades \n\ncotidianas\u201d. A \u00e1rea segmenta para muitos of\u00edcios, abrangendo produtos, gr\u00e1ficos, \n\nservi\u00e7os, interiores e outros. \n\n \n\nCom o aux\u00edlio da tecnologia e a acessibilidade cada dia mais presente na vida \n\ndas pessoas, empresas de todo mundo est\u00e3o investindo em novos produtos e servi\u00e7os \n\ncomo tamanha rapidez que se os investidores que n\u00e3o acompanharem este ritmo \n\npodem comprometer seu neg\u00f3cio. Segundo Baxter (2011), desenvolver novos \n\nprodutos \u00e9 fundamental para tornar-se competitivo no mercado, mas ao mesmo tempo \n\n\u00e9 arriscado. Os consumidores aguardam novidades, pre\u00e7os acess\u00edveis, os \n\nvendedores buscam produtos diferenciados para criarem vantagens competitivas \n\nperante aos concorrentes, os designers est\u00e3o experimentando novos materiais, \n\nconceitos, e os investidores visam o retorno do capital investido com pouca aplica\u00e7\u00e3o \n\nde recursos. \n\n \n\nEste amplo mercado gera muitas oportunidades de investimento e atualmente \n\nempresas buscam desenvolver produtos visando minimizar os danos ao meio \n\nambiente pela gera\u00e7\u00e3o de componentes obsoletos, explora\u00e7\u00e3o do ecossistema e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de recursos naturais, comprometendo a natureza. De acordo com \n\nPlatcheck (2012), o design ambientalmente respons\u00e1vel associa o ecossistema e a \n\neconomia, na concep\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o com o m\u00ednimo de recursos, energia e processos \n\npara a otimiza\u00e7\u00e3o de tempo, reduzindo a polui\u00e7\u00e3o e res\u00edduos no ciclo de vida do \n\nproduto. \n\n\n\n \n\n43 \n\n \nO ciclo de vida refere-se desde a execu\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 o descarte do produto, \u00e9 \n\nimportante avaliar as seguintes etapas do desenvolvimento para visualizar os \n\nposs\u00edveis problemas gerados neste procedimento. As fases da vida de objeto podem \n\nser apresentadas por: pr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, entrega, utiliza\u00e7\u00e3o e descarte \n\n(MANZINI; VEZZOLI, 2005). \n\n \n\na) pr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o: o primeiro per\u00edodo \u00e9 visto como a aquisi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima \n\npara ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o do objeto somando o transporte at\u00e9 o local de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o. Neste ciclo, \u00e9 relevante a escolha do recurso (renov\u00e1vel ou n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel) e poss\u00edveis reutiliza\u00e7\u00f5es desta mat\u00e9ria na mesma produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomo a reciclagem. \n\nb) produ\u00e7\u00e3o: etapa de transforma\u00e7\u00e3o dos materiais, montagem e finaliza\u00e7\u00e3o, \n\nempregando os processos de fabrica\u00e7\u00e3o, res\u00edduos descartados, \n\ncombust\u00edveis e energias para manter as m\u00e1quinas em funcionamento, entre \n\noutros. \n\nc) entrega: emprego da embalagem que protege a pe\u00e7a, o transporte e a \n\narmazenagem antes da disposi\u00e7\u00e3o ao cliente. Neste passo, nota-se a \n\nembalagem que ser\u00e1 desprezada ap\u00f3s o recebimento do produto, o \n\ndeslocamento do ve\u00edculo at\u00e9 o destino e espa\u00e7o f\u00edsico para acomodar o \n\npertence at\u00e9 o envio ao cliente. \n\nd) utiliza\u00e7\u00e3o: momento que o usu\u00e1rio usufrui do produto, pode ser por um longo \n\nou por um curto per\u00edodo e se este necessite de energia el\u00e9trica para sua \n\nfuncionalidade. Nesta inst\u00e2ncia o objeto pode necessitar de reparos at\u00e9 a \n\nsua elimina\u00e7\u00e3o. \n\ne) descarte: para finalizar o ciclo de vida do produto, ele \u00e9 refugado e suas \n\npe\u00e7as podem ser reaproveitadas, refabricadas ou reprocessadas. Na \n\nreciclagem dos materiais, pode ser utilizado uma porcentagem com a \n\nmat\u00e9ria prima virgem, se os materiais forem da mesma composi\u00e7\u00e3o. Caso \n\nn\u00e3o for poss\u00edvel o aproveitamento dos componentes, estes s\u00e3o destinados \n\na locais de processamento de lixo. Destaca-se tamb\u00e9m o emprego de um \n\ntransporte at\u00e9 esta unidade. \n\n \n\nCom a globaliza\u00e7\u00e3o e a acessibilidade atrav\u00e9s da internet, o usu\u00e1rio est\u00e1 \n\nbuscando m\u00e9todos mais simples e r\u00e1pidos para a aquisi\u00e7\u00e3o de pertences. \u00c9 poss\u00edvel \n\nencontrar diferenciados valores para o mesmo produto e pe\u00e7as similares com pre\u00e7os \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nmuito inferiores (origens desconhecidas), trazendo uma concorr\u00eancia desleal para os \n\ninvestidores que disponibilizam qualidade, inova\u00e7\u00e3o de processos e materiais \n\necologicamente corretos. De acordo com Manzini e Vezzoli (2005), \u00e9 fundamental \n\nutilizar recursos renov\u00e1veis, otimizando os recursos n\u00e3o renov\u00e1veis garantindo sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o, reduzindo o acumulo de lixo que n\u00e3o seja capaz de ser reutilizado. A \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 fundamental para a nossa vida e as das futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es, pois necessitamos das qualidades e das capacidades produtivas de mat\u00e9ria \n\nprima, alimentos e energia. \n\n \n\nDe acordo com IBICT (2014), outro m\u00e9todo que pode ser somado ao contexto \n\n\u00e9 a Avalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida (ACV), a ferramenta avalia os recursos consumidos e \n\nas emiss\u00f5es geradas por toda a fase do ciclo de vida de um produto ou servi\u00e7o e \n\ncalcula os danos causados ao meio ambiente. A metodologia auxilia na redu\u00e7\u00e3o nos \n\nimpactos ambientais evidenciadas na produ\u00e7\u00e3o e no tratamento dos res\u00edduos \n\ngerados, amenizando a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e ar, juntamente como o problema que \n\noriginado ap\u00f3s a explora\u00e7\u00e3o dos bens para a fabrica\u00e7\u00e3o do artefato, como lixo e \n\nsobras. A aplica\u00e7\u00e3o do procedimento nas empresas de pequeno e m\u00e9dio porte \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 associada aos fornecedores e representantes, pois estes est\u00e3o ligados \n\ndiretamente com as etapas da constru\u00e7\u00e3o do produto ou servi\u00e7o. A gest\u00e3o de ACV \n\nempregada em uma empresa estabelece e considera\u00e7\u00f5es como: \n\n \n\na) Redu\u00e7\u00e3o no peso dos produtos que facilita e economiza o transporte destes \n\ne o emprego de materiais recicl\u00e1veis, amortizando a utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nprima e o ac\u00famulo em aterros sanit\u00e1rios; \n\nb) Estimar as emiss\u00f5es de CO2 em cada etapa de desenvolvimento do produto \n\nou servi\u00e7o; \n\nc) Reduzir o consumo de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis; \n\nd) Reduzir o consumo de energia, considerando todas as fases, inclusive o \n\ntransporte da mat\u00e9ria prima; \n\ne) Reduzir os impactos sociais, que est\u00e1 associado \u00e0 pessoas com baixa \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, deficientes e outros, para colaborar com a sociedade. \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n3 METODOLOGIA \n \n \n\nO m\u00e9todo aplicado para este trabalho foi a metodologia de projeto de Platcheck \n\n(2012), baseado no desenvolvimento de produtos com boas pr\u00e1ticas ambientas. As \n\netapas abordadas apresentam t\u00e9cnicas e procedimentos empregados para possibilitar \n\nmelhores resultados na elabora\u00e7\u00e3o do projeto que traga menores impactos ao meio \n\nambiente. \n\n \n\nAs fases abordadas contaram com a elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio para \n\nlevantamentos de dados sobre os consumidores e seus respectivos produtos, \n\njuntamente a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, verifica\u00e7\u00e3o de materiais empregados na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o dos produtos em lojas e com\u00e9rcios, Mapa Mental, Painel de Refer\u00eancias, \n\ngera\u00e7\u00e3o de alternativas preliminares, m\u00e9todos e processos de fabrica\u00e7\u00e3o que ir\u00e3o ser \n\nutilizados para a elabora\u00e7\u00e3o do produto; desenhos t\u00e9cnicos e os resultados obtidos. \n\n \n\nO question\u00e1rio foi efetuado por meio do Formul\u00e1rios Google e disponibilizado \n\npelas redes sociais Facebook e Whatsapp. O intuito deste interrogat\u00f3rio teve como \n\nobjetivo, atingir um grande n\u00famero de participantes, sendo estes, residentes dos \n\nestados brasileiros onde h\u00e1 a incid\u00eancia de baixas temperaturas. As perguntas \n\nempregadas foram relacionadas sobre a idade, sexo, estado, se existe dificuldades \n\npara se manter aquecido nas resid\u00eancias, se o respondente possui algum produto \n\npara aquecer ambientes entre outros. O question\u00e1rio pode ser visualizado no \n\nAp\u00eandice A. \n\n \n\nA averigua\u00e7\u00e3o dos materiais aconteceu em lojas que comercializam produtos \n\nde aquecimento residencial, o intuito da an\u00e1lise foi levantar os principais tipos \n\nutilizados e constatar os pontos favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis para a sequ\u00eancia desde \n\ntrabalho. \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nO Mapa Mental foi desenvolvido com o intuito de solidificar as principais ideias \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do conceito, juntamente com a busca de imagens encontradas na \n\ninternet com o objetivo de criar o Painel de Refer\u00eancias para agrupar informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao produto. \n\n \n\nAp\u00f3s a coleta desses dados, teve partida a gera\u00e7\u00e3o de alternativas com a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis m\u00e9todos e processos para a fabrica\u00e7\u00e3o do projeto. \n\nInicialmente, os esbo\u00e7os foram realizados manualmente com lapiseira, l\u00e1pis e caneta \n\nsobre papel, em seguida, procedeu-se a an\u00e1lise dos prov\u00e1veis materiais empregados \n\ne quais processos produtivos os componentes necessitariam. Ap\u00f3s esta fase, \n\nverificou-se quais as melhores alternativas desenvolvidas e com base nos modelos, \n\nfoi elaborado o esbo\u00e7o do produto esperado. Iniciou-se a modelagem das pe\u00e7as \n\nempregadas na montagem, como a aplica\u00e7\u00e3o de fatores ergon\u00f4micos, visando a \n\npostura, o bem estar e sa\u00fade do usu\u00e1rio, somado com os m\u00e9todos que envolvam boas \n\npr\u00e1ticas ambientais. \n\n \n\nCom a concep\u00e7\u00e3o do projeto e a avali\u00e7\u00e3o dos ferramentais para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, foram efetuados os desenhos t\u00e9cnicos com os detalhamentos e \n\nespecifica\u00e7\u00f5es de cada pe\u00e7a, juntamente com a vista explodida da montagem e \n\nindica\u00e7\u00e3o dos componentes. Em seguida, a gera\u00e7\u00e3o das ilustra\u00e7\u00f5es com o prop\u00f3sito \n\nde melhorar a qualidade das imagens e ap\u00f3s, dados para a instala\u00e7\u00e3o da lareira. \n\n \n\nA \u00faltima fase do desenvolvimento foi a avali\u00e7\u00e3o da Pegada de Carbono, \n\nferramenta que calcula o impacto ambiental gerado para reproduzir o produto proposto \n\nseguido com as considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n4 RESULTADOS DO LEVATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n \n\n4.1 Resultado do question\u00e1rio \n\n \nO question\u00e1rio relacionado ao conforto t\u00e9rmico em baixas temperaturas foi \n\nrealizado entre os dias 1 \u00e0 7 de outubro de 2016, tendo onze perguntas de m\u00faltipla \n\nescolha, totalizando 294 participantes ao t\u00e9rmino deste. \n\n \n\nA pergunta inicial foi relacionada ao sexo do respondente e teve o resultado foi \n\nequilibrado. A maioria destes foi do sexo masculino, somando 52,4%, no total de 154 \n\nhomens. O feminino chegou a 47,6%, correspondendo a 140 mulheres (FIGURA 21). \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Sexo do questionado. \n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n \n\n \nA seguinte pergunta estava direcionada a idade da pessoa (FIGURA 22). O \n\nmaior grupo avaliado pertence a faixa et\u00e1ria de 21 \u00e0 30 anos, que somou 57,5%, \n\nseguido pelo grupo de 31 \u00e0 40 anos, que chegou \u00e0 24,5% dos questionados. Pessoas \n\n\n\n48 \n \n\n \n\ncom a idade superior a 41 anos atingiu 11,6%, quase o dobro do grupo pertencente \n\naos mais jovens, com a idade at\u00e9 20 anos, que totalizou com 6,5%. \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Faixa et\u00e1ria dos entrevistados. \n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n \n \n\nO pr\u00f3ximo quesito aponta o estado onde o respondente reside. O maior \n\nresultado foi no Rio Grande do Sul, 69,7%, totalizando 205 pessoas. O autor deste \n\ntrabalho mora nesta regi\u00e3o, portanto o valor alcan\u00e7ado deve a este quesito. O segundo \n\ncom maior n\u00famero de participantes foi Paran\u00e1, como 15%, somando 44. Seguido de \n\nS\u00e3o Paulo, com 12,2%, alcan\u00e7ando 36 entrevistados. Santa Catarina apontou 2,7%, \n\ncomo 8 indiv\u00edduos e outros com 0,3%, sendo 1 (FIGURA 23). \n\n \n\nFigura 23 - Estado onde o questionado reside. \n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nO pr\u00f3ximo questionamento foi abordado qual o tipo de resid\u00eancia que o \n\nrespondente convive, 69,2% dos indiv\u00edduos mora em casa, 30,1% em apartamento e \n\n0,7% optou em outros. Nota-se que duas pessoas n\u00e3o responderam a essa pergunta \n\n(FIGURA 24). \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Tipo de resid\u00eancia onde o indiv\u00edduo mora. \n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n \n \n\nA quinta pergunta questionou se o respondente sente-se confort\u00e1vel em sua \n\nresid\u00eancia em \u00e9pocas de baixas temperaturas. Com 55,1%, os indiv\u00edduos \n\nresponderam que n\u00e3o existem dificuldades para se aquecerem em seu lar nas \n\nesta\u00e7\u00f5es mais amenas, o grupo somou 162 pessoas no total. O resultado de 42,9%, \n\ntotalizando 126, apontam que existe este desconforto em dias de frio, resultando na \n\nconfirma\u00e7\u00e3o desta necessidade para o bem estar. 2% optaram em outros, resultando \n\nem 6 (FIGURA 25). \n\n \n\nFigura 25 \u2013 O conforto t\u00e9rmico em baixas temperaturas na resid\u00eancia do indiv\u00edduo. \n \n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nO pr\u00f3ximo item questiona se o indiv\u00edduo possui algum produto para \n\naquecimento, sendo que 70,7% dos entrevistados responderam positivamente e \n\n29,3% n\u00e3o usufrui de produtos para aquecer ambientes (FIGURA 26). \n\n \n\nFigura 26 - Pergunta referente a utiliza\u00e7\u00e3o de algum produto para aquecer c\u00f4modos \n\nna resid\u00eancia. \n\n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n \n \n\nA pergunta seguinte condiz com a anterior. Se o respondente havia escolhido \n\na op\u00e7\u00e3o sim, ele deveria indicar qual produto ele utiliza para manter seu ambiente \n\naquecido. O aquecedor el\u00e9trico somou 55,6%, o segundo mais utilizado foi a lareira \n\ncom 22,7%, o fog\u00e3o \u00e0 lenha ficou na terceira posi\u00e7\u00e3o, totalizando 21,7%. Os demais \n\nusufru\u00eddos somados atingiram 38,2% (aquecedor \u00e0 \u00f3leo, aquecedor \u00e0 g\u00e1s, calefa\u00e7\u00e3o \n\ne outros). \n\n \n\nNota-se um pequeno percentual para a calefa\u00e7\u00e3o, num total de 2,9%. O sistema \n\n\u00e9 eficiente e seu consumo n\u00e3o \u00e9 elevado, mas o custo inicial para a implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nalto, tornando invi\u00e1vel a sua usabilidade aqui no Brasil (FIGURA 27). \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Produtos utilizados pelos indiv\u00edduos para o aquecimento residencial. \n\n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n\n \nA quest\u00e3o a seguir estava destinada aos indiv\u00edduos que n\u00e3o possu\u00edam produto \n\npara aquecimento residencial, poderia ser escolhido um dos itens apresentados pelo \n\nautor no formul\u00e1rio. O item mais interessado foi o aquecedor el\u00e9trico, com 25,4%. O \n\nfog\u00e3o \u00e0 lenha teve 23%, juntamente com a op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o gostaria de adquirir. A lareira \n\nficou com a terceira posi\u00e7\u00e3o na tabela, atingindo 17,5%. A calefa\u00e7\u00e3o totalizou 15,9% \n\ne os demais produtos somados chegaram a 12,7% das escolhas e percebe-se que \n\nnesta pergunta apenas cento e vinte seis respondentes participaram (FIGURA 28). \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Se o indiv\u00edduo n\u00e3o possu\u00eda nenhum produto para aquecimento, poderia \n\noptar em um dos apresentados na lista. \n\n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nA pr\u00f3xima pergunta foi elaborada para a avalia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo produto. Esta etapa apontou se o produto \u00e9 bem aproveitado ao longo do seu ciclo \n\nde vida. Segundo os resultados, a maior parte do tempo o produto \u00e9 usado, pois as \n\nop\u00e7\u00f5es \u201cseguidamente\u201d e \u201c\u00e0s vezes\u201d apresentadas, somam 68,2%. Os demais \n\ntotalizaram 31,8%. Do total de respondentes, onze pessoas n\u00e3o optaram em participar \n\ndesta quest\u00e3o (FIGURA 29). \n\n \n\nFigura 29 \u2013 O question\u00e1rio aponta a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos pelos \n\nrespondentes. \n\n \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n \n\nA pen\u00faltima quest\u00e3o estava se referindo ao breve conhecimento sobre o \n\nconsumo de energia (el\u00e9trica, lenha ou outro) do produto. 42,1% dos respondentes \n\nresponderam que gasto era razo\u00e1vel, somando 115 pessoas. 29,3% confirmou que o \n\nproduto consumia muita energia, totalizando 80. O demais avaliaram 9,5% para pouco \n\nconsumo, sendo 26 e o restante 19% por n\u00e3o saber, atingindo 52 pessoas. Onze dos \n\nduzentos e noventa e quatro n\u00e3o opiaram (FIGURA 30). \n\n \n\nO resultado est\u00e1 associado ao aquecedor el\u00e9trico, segundo IDEC (2016), o \n\nproduto pode trazer um impacto negativo na conta de luz, se estiver ligado entre oito \n\nhoras por dia durante duas semanas, dependendo do modelo, pode trazer um \n\naumento de R$ 50,00 \u00e0 R$ 95,00 reais na fatura do consumidor. \n\n\n\n53 \n \n\n \n\n \nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n\n \n \n\nPara finalizar o question\u00e1rio, foram dadas sete op\u00e7\u00f5es para o respondente, \n\nsendo que este deveria escolher tr\u00eas destas para avaliar o produto antes de sua \n\ncompra. A op\u00e7\u00e3o referente ao baixo consumo de energia foi a mais indicada, \n\ntotalizando 73,3%, a qualidade ficou em segundo, com 56,2%, em empate na terceira \n\nposi\u00e7\u00e3o, ficou o funcional e o pre\u00e7o acess\u00edvel, 50,7%. Em quarto, a praticidade \n\ntotalizou 30,5%, atraente teve menor procura, 8,9% e 1,7% respondeu em outros. \n\nApenas duas pessoas n\u00e3o responderam este t\u00f3pico, encerrando com duzentos e \n\nnoventa e quatro (FIGURA 31). \n\n \n\nFigura 31 \u2013 As qualidades que o respondente opta na compra de um produto. \n\nFonte: O question\u00e1rio foi elaborado no Formul\u00e1rios Google e adaptado pelo autor (2017). \n\nFigura 30 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o ao consumo de energia do produto utilizado pelo respondente. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nCom as informa\u00e7\u00f5es adquiridas nesta enquete, podemos concluir que a maioria \n\ndos usu\u00e1rios interrogados reside em casas e utilizam produtos para aquecimento de \n\nambientes. O aquecedor el\u00e9trico \u00e9 o principal meio para esta fun\u00e7\u00e3o e de acordo com \n\na pesquisa, o item consome mais energia do que o desejado. \n\n \n\nA eletricidade gerada no Brasil em partes, \u00e9 obtida atrav\u00e9s de recursos n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis, ent\u00e3o, para reduzir este consumo \u00e9 relevante a utiliza\u00e7\u00e3o de lenha para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de caloria. \n\n \n\nPor fim, o produto esperado pelos indiv\u00edduos que responderam o question\u00e1rio \n\nnecessitam consumir pouca energia para aquecer ambientes, ter boa qualidade e de \n\nbaixo custo. \n\n \n\n \n4.2 Levantamento de materiais poss\u00edveis \n\n \n\nCom o levantamento de dados dos produtos atrav\u00e9s da internet, a etapa \n\nseguinte deu-se pela avalia\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados para a confec\u00e7\u00e3o dos itens \n\nencontrados no Art Design em 31 de mar\u00e7o 2017, loja de eletrodom\u00e9sticos situada na \n\ncidade de Porto Alegre e quatro estabelecimentos em Ven\u00e2ncio Aires, Lojas Becker, \n\nTaqi, Afubra e o Show Room da empresa Venax Eletrodom\u00e9sticos, entre os dias 26 \u00e0 \n\n29 de abril do mesmo ano. \n\n \n\n \n4.2.1 A\u00e7o carbono \n\n \n\nO a\u00e7o carbono est\u00e1 presente na maioria dos produtos avaliados e s\u00e3o \n\nencontrados em l\u00e2minas de chapas que s\u00e3o compostas de liga de ferro com carbono \n\n(FIGURA 32). \n\n\n\n55 \n\nFigura 32 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de chapas de a\u00e7o carbono para produ\u00e7\u00e3o dos componentes. \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: A \u2013 Detalhe da porta de um fog\u00e3o \u00e0 lenha inspecionado na Afubra; B \u2013 Gaveta para cinza da \nlareira encontrada na Taqi; Fotografado e adaptado pelo autor (2017). \n\n \n\nPara esta utiliza\u00e7\u00e3o, geralmente \u00e9 usado os a\u00e7os de baixo carbono, pois s\u00e3o \n\nmacios, f\u00e1ceis de laminar, resistentes, baratos e recicl\u00e1veis (ASHBY; JOHNSON, \n\n2011). S\u00e3o bons para irradia\u00e7\u00e3o do calor e podem ser submetidos a muitos processos \n\nem sua industrializa\u00e7\u00e3o, como conforma\u00e7\u00e3o, recorte, dobras, calandragem dentre \n\noutros. O tratamento empregado para acabamento \u00e9 o esmalte, que resiste a altas \n\ntemperaturas e a tinta eletrost\u00e1tica em \u00e1reas que o aquecimento n\u00e3o \u00e9 elevado, se \n\nn\u00e3o houver a prote\u00e7\u00e3o superficial do a\u00e7o carbono a tend\u00eancia \u00e9 oxidar (enferrujar). \n\n \n\n \n4.2.2 A\u00e7o inoxid\u00e1vel \n\n \n\nSegundo Ashby e Johnson (2011), o a\u00e7o inoxid\u00e1vel \u00e9 composto por liga de ferro \n\ne cromo, n\u00edquel ou pode conter outros elementos e \u00e9 caracterizado ser resistente a \n\ncorros\u00e3o, ou seja, n\u00e3o enferruja. Esta \u00e9 uma das vantagens de utilizar este material, \n\npor\u00e9m, seu o custo \u00e9 muito superior ao a\u00e7o carbono. Podem ser encontrados em \n\ndiversas formas, como chapas, tubula\u00e7\u00f5es, perfis, tiras, barras e os processos de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o conforma\u00e7\u00e3o, corte, dobra, trefila, solda entre outros e como o \n\n\n\n56 \n\nmaterial \u00e9 mais duro seu processamento \u00e9 mais demorado e exige mais esfor\u00e7o  das \n\n \n\nferramentas empregadas, n\u00e3o necessita de acabamento e \u00e9 recicl\u00e1vel (FIGURA 33). \n\nFigura 33 \u2013 Produtos confeccionados em a\u00e7o inoxid\u00e1vel. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: C \u2013 Lareira port\u00e1til analisada na loja Art Design de Porto Alegre; D \u2013 Fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete \ncom seu corpo revestido de a\u00e7o inoxid\u00e1vel, avaliado no Show Room da Venax Eletrodom\u00e9sticos; \n\nFotografado e adaptado pelo autor (2017). \n\n \nNa pesquisa realizada observou-se a sua utiliza\u00e7\u00e3o, geralmente em forma de \n\nchaparia, tanto em superf\u00edcie lisa ou escovada, entretanto \u00e9 pouco empregado, pois o \n\nmaterial agrega muito no valor do produto. \n\n \n \n\n4.2.3 Alum\u00ednio \n \n\nO alum\u00ednio \u00e9 um material leve, f\u00e1cil de ser trabalhado, \u00e9 tido com barato, mas \n\n\u00e9 um pouco mais caro que o a\u00e7o carbono. Quando o material \u00e9 exposto ao ambiente, \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nforma-se uma cobertura microsc\u00f3pica de um oxido que protege o metal, evitando que \n\no mesmo oxide. Como os demais itens apresentados, ele tamb\u00e9m pode ser reciclado \n\n(LESKO, 2012). \n\n \n\nAs pe\u00e7as e componentes encontrados na an\u00e1lise de campo foram fabricadas \n\natrav\u00e9s da inje\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio e estes, n\u00e3o encontram-se diretamente na c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o, pois o alum\u00ednio n\u00e3o resiste a altas temperaturas (FIGURA 34). \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Exemplos de itens produzidos com alum\u00ednio. \n\nFonte: E \u2013 Uma caldeira para aquecimento de \u00e1gua injetada em alum\u00ednio com acabamento de teflon, \nFog\u00e3o \u00e0 lenha Venax; F \u2013 Guarni\u00e7\u00e3o de porta em alum\u00ednio polido fixado com rebite do mesmo \nmaterial; Fotografado e adaptado pelo autor (2017). \n\n \nEm acabamento superficial pode-se averiguar que os itens foram polidos e com \n\ncobertura de teflon. Tamb\u00e9m pode ser notado que os elementos de fixa\u00e7\u00e3o, como os \n\nrebites, possuem o alum\u00ednio em sua composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n4.2.4 Cer\u00e2micos \n\n \n\nOs cer\u00e2micos encontrados na pesquisa foram os tijolos, tijolos refrat\u00e1rios e os \n\nvidros. \n\n\n\n58 \n \n\n \n\n4.2.4.1 Tijolos e tijolos refrat\u00e1rios \n\n \nOs materiais encontrados nos produtos avaliados foram os tijolos de barro, \n\nvistos nos fog\u00f5es \u00e0 lenha de gabinete e nas lareiras de a\u00e7o, tijolos refrat\u00e1rios. Estes \n\nartefatos foram vistos no interior das c\u00e2maras de combust\u00e3o dos artigos examinados \n\ne ambos modelos estavam aderidos com argamassa, garantindo sua fixa\u00e7\u00e3o (FIGURA \n\n35). \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Os tijolos s\u00e3o empregados para o revestimento interno dos produtos. \n\n \n\nFonte: G \u2013 C\u00e2mara de combust\u00e3o de um fog\u00e3o \u00e0 lenha Venax, observado na pr\u00f3pria empresa; H \u2013 \nC\u00e2mara de combust\u00e3o de um fog\u00e3o a lenha Antonow, avaliado na Afubra; Fotografado e \nadaptado pelo autor, 2017. \n\n \nSegundo Ashby e Johnson (2011), os materiais pertencentes a este grupo s\u00e3o \n\nusados h\u00e1 muito tempo ao longo das civiliza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o materiais extremamente duros \n\ne ao mesmo tempo fr\u00e1geis, toleram temperaturas muito elevadas, inclusive mais que \n\nos metais. Antes da queima para a cura, s\u00e3o male\u00e1veis, f\u00e1ceis de moldar e trabalhar, \n\npois os principais componentes s\u00e3o a argila, s\u00edlica, feldspato e outros, dependendo de \n\nqual pe\u00e7a for desejada. \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n4.2.4.2 Vidros e vitrocer\u00e2micos \n \n \n\nO vidro \u00e9 um material muito comum, sua principal caracter\u00edstica \u00e9 a \n\ntranspar\u00eancia, dureza e em alguns casos de baixo custo. No mercado encontramos \n\nvidros simples para janelas, portas e outros. Os vidros temperados s\u00e3o mais \n\nempregados em boxes para banheiros, portas de fornos de fog\u00f5es a g\u00e1s, fornos \n\nel\u00e9tricos, tampos de mesa etc. Os materiais encontrados nos produtos de \n\naquecimento residencial tem como principal fun\u00e7\u00e3o proteger a c\u00e2mara de combust\u00e3o, \n\npara evitar que fagulhas e fuma\u00e7a saiam e possam causar algum acidente e \n\npossibilitar que o usu\u00e1rio observe as chamas (FIGURA 36). \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Ambos produtos utilizando vitrocer\u00e2mico, material que resiste altas \n\ntemperaturas e choque t\u00e9rmicos. \n\n \n\nFonte: I \u2013 Portas com vitrocer\u00e2mico, possibilitam o usu\u00e1rio contemplar as chamas na combust\u00e3o; J \u2013 \nDetalhe das informa\u00e7\u00f5es do fornecedor para esclarecimento do cliente sobre o vitrocer\u00e2mico; \nFotografado e adaptado pelo autor, 2017. \n\n \n\nA variedade utilizada pelas empresas \u00e9 denominada de vitrocer\u00e2mico, o \n\nelemento possui uma boa resist\u00eancia mec\u00e2nica, suporta altas temperaturas e choques \n\nt\u00e9rmicos, por\u00e9m, este modelo \u00e9 caro em rela\u00e7\u00e3o aos demais vidros e a maioria das \n\npe\u00e7as s\u00e3o obtidas por exporta\u00e7\u00e3o (CALLISTER JR; RETHWISCH, 2013). \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n4.2.5 Ferro fundido \n\n \nO ferro fundido fora encontrado na maioria dos artigos analisados. Estavam \n\npresentes nas chapas superiores, portas, p\u00e9s e guarni\u00e7\u00f5es ou em todo o corpo do \n\nfog\u00e3o \u00e0 lenha. De acordo com Ashby e Johnson (2011), o material \u00e9 resistente a altas \n\ntemperaturas e bom para a irradia\u00e7\u00e3o da caloria, s\u00e3o f\u00e1ceis de fundir, usinar e reciclar \n\n(FIGURA 37). \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de ferro fundido em produtos de aquecimento. \n \n\nFonte: L \u2013 Fog\u00e3o \u00e0 lenha de gabinete com seu corpo revestido de ferro fundido, com aplica\u00e7\u00e3o de \nrevestimento para prote\u00e7\u00e3o do material; M \u2013 Chapa antiga de ferro fundido com \u00e1reas oxidadas. \nFora lixada em um ponto para atestar sua apar\u00eancia anterior; Fotografado e adaptado pelo autor, \n(2017). \n\n \n \n\n\u00c9 composto com maiores quantidades de carbono que os a\u00e7o carbonos j\u00e1 \n\nmencionados neste cap\u00edtulo, por\u00e9m, suas propriedades n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o boas como estes. \n\nCaso n\u00e3o haja acabamento superficial, como por exemplo as chapas dos fog\u00f5es \u00e0 \n\nlenha, poder\u00e1 enferrujar, a manuten\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as devem ser constantes para \n\nevitar este problema. \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n5 SINTESE DO PROJETO \n \n \n\nO projeto visa a concep\u00e7\u00e3o de uma lareira que tenha maior efici\u00eancia em \n\naquecer c\u00f4modos residenciais. Para o bom aproveitamento do calor a estrutura do \n\nproduto necessita de materiais que favorecem a irradia\u00e7\u00e3o, como os metais e as \n\nsuperf\u00edcies aquecidas, de prefer\u00eancia que sejam protegidas para a seguran\u00e7a, \n\nsomadas com o emprego da ergonomia para o bem estar e a sa\u00fade do usu\u00e1rio. A \n\nfuma\u00e7a e os gases gerados na queima s\u00e3o guiados para fora do ambiente atrav\u00e9s dos \n\ncanos da chamin\u00e9 e este deslocamento poder\u00e1 ser utilizado para movimentar \n\ncomponentes, como um agitador, auxiliando a dissipa\u00e7\u00e3o do ar quente para o \n\nambiente. \n\n \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o da lareira \u00e9 importante avaliar os m\u00e9todos de confec\u00e7\u00e3o das \n\npe\u00e7as, evitando a necessidade de produzir matrizes e ferramentas para produzir os \n\ncomponentes, diminuindo o custo de investimento inicial e a amortiza\u00e7\u00e3o do valor para \n\no cliente. Conforme visto nos cap\u00edtulos anteriores, \u00e9 relevante a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais \n\nque possam ser reciclados e de boa qualidade, prolongando o ciclo de vida do produto \n\ne contribuindo para a economia de recursos naturais. \n\n \n\nMuitas lareiras e fog\u00f5es \u00e0 lenha observados s\u00e3o revestidos com tijolos de argila \n\nou refrat\u00e1rios, estes materiais s\u00e3o bons isolantes e suportam altas temperaturas, para \n\na radia\u00e7\u00e3o do calor atrav\u00e9s destas pe\u00e7as, \u00e9 necess\u00e1rio aquecer muito a c\u00e2mara, \n\nent\u00e3o, este processo exige muito combust\u00edvel na fase inicial e ao logo de seu \n\nfuncionamento mantem a caloria por mais tempo, amenizando a quantidade de lenha \n\nusada na queima. A argamassa usada para a uni\u00e3o das pe\u00e7as precisa de preparo e \n\nquando aplicada requer tempo pra cura, processo que demanda m\u00e3o de obra e \n\nespa\u00e7o para estocagem, a substitui\u00e7\u00e3o dos tijolos por placas refrat\u00e1rias de    encaixe \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nfavorecem e agilizam a montagem, diminuindo o peso do produto que \u00e9 um ponto \n\npositivo para manuseio, instala\u00e7\u00e3o e log\u00edstica. \n\n \n\nCom as informa\u00e7\u00f5es fundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o do projeto, os principais \n\nprocessos definidos para a confec\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o o corte a laser, guilhotina, \n\nviradeira, calandragem, m\u00e9todos para amortizar o investimento e tempo inicial para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da lareira. Os acabamentos superficiais como esmalta\u00e7\u00e3o e pintura \n\neletrost\u00e1tica, para prote\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica do artefato e os para montagem a rebitagem e \n\nparafusamento. \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6 DESENVOLVIMENTO DO PROJETO \n \n\n \nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos principais materiais e processos empregados em itens \n\nexistentes no mercado, inicia-se o desenvolvimento do projeto atrav\u00e9s do Mapa \n\nMental, seguido do levantamento de imagens para o Painel de Refer\u00eancias e por fim, \n\na confec\u00e7\u00e3o de esbo\u00e7os com o prop\u00f3sito de reunir conceitos para cria\u00e7\u00e3o do produto. \n\n \n \n\n6.1 Mapa Mental \n \n\nO Mapa Mental foi realizado primeiramente em papel, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncanetas coloridas os t\u00f3picos foram descritos e em alguns casos desenhados, a fim de \n\nfacilitar a memoriza\u00e7\u00e3o das fases e melhorar a organiza\u00e7\u00e3o de cada assunto tratado \n\n(FIGURA 38). \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Mapa mental \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n \n\nO tema permanece circulado ao centro, Lareira, acompanhado de subdivis\u00f5es \n\nonde os assuntos se dividem por grupos mais importantes, como o meio ambiente, \n\neconomia e energia, por sequ\u00eancia, cada t\u00f3pico deste segue com quest\u00f5es \n\npertinentes ao mesmo. \n\n \n\n \n6.2 Painel de Refer\u00eancias \n\n \n\nO pr\u00f3ximo passo deu-se pela execu\u00e7\u00e3o do Painel de Refer\u00eancias, m\u00e9todo \n\nutilizado para agrupar imagens relacionadas ao projeto e contribuir para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo produto, atrav\u00e9s de pesquisa em sites de busca e redes sociais de \n\ncompartilhamento de fotos, foi obtido ilustra\u00e7\u00f5es de diversas lareiras (FIGURA 39). \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Painel de Refer\u00eancias \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n65 \n \n\n \n\n \n\nOs modelos selecionados possuem sua estrutura compostas de chapas de a\u00e7o \n\ncarbono, a\u00e7o inoxid\u00e1vel e com se\u00e7\u00f5es de vidros. Nota-se que a chamin\u00e9 est\u00e1 presente \n\nna maioria dos casos, s\u00e3o fundamentais para melhorar o aquecimento e contribuem \n\npara a aspecto visual dos produtos. \n\n \n\n \n6.3 Esbo\u00e7os e conceitos \n\n \n\nCom os principais pontos destacados a seguinte etapa foi a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nesbo\u00e7os a fim de somar conceitos para o produto. Foram realizados 16 modelos de \n\nlareiras em papel com nanquim, posteriormente digitalizados. \n\n \n\nO primeiro exemplo teve refer\u00eancia ao aspecto industrial, onde chapas largas \n\nunem-se com parafusos expostos, a geometria superior traz os arcos dos telhados \n\nencontrados nas grandes f\u00e1bricas e ao inv\u00e9s de paredes, os vidros exibem a c\u00e2mara \n\nde combust\u00e3o (FIGURA 40). \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Primeiro esbo\u00e7o com sua estrutura semelhante as constru\u00e7\u00f5es industriais \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nO segundo esbo\u00e7o constitui uma serpentina com \u00e1gua que percorre pelas duas \n\nlaterais do produto, o aquecimento ocorre por dentro da c\u00e2mara de combust\u00e3o e duas \n\n\n\n66 \n \n\n \n\nprote\u00e7\u00f5es cobrem as serpentinas, garantindo prote\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. Neste modelo \n\nainda pode ser observado uma caldeira para aquecimento de \u00e1gua para ser \n\nconsumida (FIGURA 41). \n\n \n\nFigura 41 \u2013 No segundo esbo\u00e7o, as serpentinas garantiram maior caloria, pois a \u00e1gua \n\nesquentaria e se manteria por mais tempo \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nA seguinte concep\u00e7\u00e3o foge os padr\u00f5es lineares, onde a c\u00e2mara de combust\u00e3o \n\nsitua-se no fundo de uma estrutura redonda de chapas de a\u00e7o carbono, unidas por \n\nrebites de a\u00e7o. Na parte superior do produto, encontra-se quatro tubos passantes at\u00e9 \n\na extremidade inferior, cruzando a fornalha, aumentando a \u00e1rea de contato com o fogo \n\n(FIGURA 42). \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Estrutura formada com chapas de a\u00e7o carbono na forma circular \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nO pr\u00f3ximo conceito assemelha-se com o primeiro, seu aspecto aborda a \n\narquitetura industrial, com duas chamin\u00e9s de tubos de di\u00e2metros menores e ambos \n\nfavorecem para o aquecimento do ambiente. Fura\u00e7\u00f5es ao longo da sua estrutura \n\nexpulsam o ar quente que est\u00e1 presente pr\u00f3ximo \u00e0s paredes internas que \n\nenclausuram a fornalha (FIGURA 43). \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Geometria baseada em constru\u00e7\u00f5es industriais \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor, 2017. \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n \n\nO quinto modelo \u00e9 composto por chapas de a\u00e7o carbono e unidas com \n\nparafusos fixados nas laterais e teto externo, ao longo das extremidades superiores \n\npode-se ver recortes para a sa\u00edda do calor gerado na c\u00e2mara. A porta dupla \u00e9 \n\nfabricada em vitroc\u00earamica e abaixo tem uma grande gaveta para acomodar as cinzas \n\n(FIGURA 44). \n\n \n\nFigura 44 \u2013 O quinto modelo de lareira. \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nO pr\u00f3ximo esbo\u00e7o teve a refer\u00eancia de uma churrasqueira externa, ela possui \n\nduas tampas, a superior \u00e9 ideal para aquecer ou assar refei\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas, a \n\nintermedi\u00e1ria tem a fun\u00e7\u00e3o de facilitar o empilhamento das lenhas antes da queima e \n\nno t\u00e9rmino da combusta, para a limpeza. A porta da fornalha \u00e9 pequena, usada apenas \n\npara alimentar o fogo (FIGURA 45). \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Lareira com refer\u00eancias de churrasqueiras externas \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nO s\u00e9timo conceito apresenta uma simples estrutura composta por muitos \n\nvidros. A transpar\u00eancia trar\u00e1 mais luminosidade para o ambiente al\u00e9m do calor gerado \n\npelas chamas. A ma\u00e7aneta possui um bot\u00e3o de baquelite que n\u00e3o queimar\u00e1 a m\u00e3o do \n\nusu\u00e1rio, pois este problema \u00e9 comum nos puxadores de fog\u00f5es a lenha de gabinete \n\n(FIGURA 46). \n\n \n\nFigura 46 \u2013 O produto \u00e9 composto por muitos vidros \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nO pr\u00f3ximo modelo \u00e9 uma vers\u00e3o mais compacta, ideal para as pessoas que \n\npossuem pouco espa\u00e7o no ambiente. A variante possui uma caldeira para \n\naquecimento de \u00e1gua e uma base pequena com uma chapa de vidro para ser utilizada \n\npara a coc\u00e7\u00e3o, ideal para uma panela, uma chaleira, por exemplo. Abaixo disp\u00f5e de \n\num reservat\u00f3rio para acomodar lenha (FIGURA 47). \n\n \n\nFigura 47 \u2013 A lareira \u00e9 compacta e possui forno, chapa e caldeira \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nO esbo\u00e7o subsequente apresenta tra\u00e7os robustos, principalmente nos \n\ncomponentes presentes na porta da fornalha e no forno, as pe\u00e7as foram desenhadas \n\npara atrair o olhar, quebrando a geometria do corpo cilindro do produto. Na parte \n\nsuperior tem uma tampa que oculta uma chapa de ferro fundido que pode ser usada \n\npara aquecimento e preparo de alimentos (FIGURA 48). \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Produto em formato cil\u00edndrico, pouco convencional \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nA d\u00e9cima vers\u00e3o \u00e9 similar \u00e0 um fog\u00e3o \u00e0 lenha suspenso. Cont\u00e9m uma chapa \n\nde ferro fundido e uma grande c\u00e2mara para a combust\u00e3o revestida de tijolos \n\nrefrat\u00e1rios. A estrutura da lareira foi anexada em um tubo com fura\u00e7\u00e3o nas \n\nextremidades superiores e inferiores. Os buracos debaixo coletam o ar mais fresco \n\nque passa por dentro da fornalha e sai pelos orif\u00edcios de cima. Lembrando que a \n\nfuma\u00e7a sai por outro cano menor, localizado dentro do tubo furado (FIGURA 49). \n\n \n\nFigura 49 \u2013 Lareira suspensa com refer\u00eancias de um fog\u00e3o \u00e0 lenha \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nA pr\u00f3xima lareira foi esbo\u00e7ada para ser instalada em cantos. As portas abrem \n\nindividualmente uma para cada canto e a fornalha \u00e9 revestida de tijolos refrat\u00e1rios. Na \n\nparte superior furos projetam o ar quente para o ambiente e na parte inferior encontra- \n\nse um espa\u00e7o para empilhar a lenha (FIGURA 50). \n\n \n\nFigura 50 \u2013 O modelo elaborado para ser instalado nos cantos \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nEste modelo tem a chamin\u00e9 guiada para fora do ambiente. Na parte superior \n\ndisp\u00f5e de uma chapa vitrocer\u00e2mica para a coc\u00e7\u00e3o e a grande c\u00e2mara de combust\u00e3o \n\n\u00e9 revestida de tijolos refrat\u00e1rios. A gaveta das cinzas possibilita coletar toda as \n\nimpurezas geradas na queima e nas laterais externas existem pegadores para facilitar \n\no transporte do produto (FIGURA 51). \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nFigura 51 \u2013 O produto contem pegadores que facilitam o transporte \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nO pr\u00f3ximo produto tem uma grande porta de vidro que possibilita o usu\u00e1rio \n\nvisualizar a chama da combust\u00e3o, o fundo da lareira \u00e9 de tijolo refrat\u00e1rio e as laterais \n\ne as costas s\u00e3o de a\u00e7o carbono. Na parte superior existe duas bases em vitrocer\u00e2mica \n\nque proporcionam o aquecimento de alimentos (FIGURA 52). \n\n \n\nFigura 52 \u2013 A lareira possui uma grande porta para facilitar o manuseio do fogo \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n \n \n\nO seguinte esbo\u00e7o cont\u00e9m grades de prote\u00e7\u00e3o nas laterais e sua estrutura \u00e9 \n\nestreita, propiciando a utiliza\u00e7\u00e3o em pequenos espa\u00e7os. Na frente e laterais existem \n\ncanos que deslocam o ar quente gerado na c\u00e2mara de combust\u00e3o para o ambiente \n\n(FIGURA 53). \n\n \n\nFigura 53 \u2013 As grades de prote\u00e7\u00e3o auxiliam a evitar riscos aos usu\u00e1rios, \n\nprincipalmente crian\u00e7as \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n \nO pen\u00faltimo modelo assemelha-se aos primeiros j\u00e1 apresentados neste \n\ncap\u00edtulo, o conceito do industrial \u00e9 visto atrav\u00e9s da geometria plana com os parafusos \n\nexpostos. As chamin\u00e9s duplas simulam as de uma f\u00e1brica e favorecem o aquecimento \n\ndo ambiente (FIGURA 54). \n\n\n\n75 \n \n\n \n\nFigura 54 \u2013 Lareira com conceito industrial \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nO \u00faltimo esbo\u00e7o apresenta formas geom\u00e9tricas planas e ideal para qualquer \n\nambiente, pois seu formato possibilita ser instalado em pequenos espa\u00e7os. A parte \n\ninferior pode ser utilizada para acomodar lenha, abaixo da porta da fornalha foi \n\nconcebido a gaveta das cinzas a fim de facilitar a limpeza do produto. As formas \n\nplanas favorecem a produ\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as empregadas no produto porque n\u00e3o \n\nnecessitam de ferramentais como a conforma\u00e7\u00e3o (FIGURA 55). \n\n \n\nFigura 55 \u2013 Esbo\u00e7o do \u00faltimo conceito. \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\n6.4 Desenvolvimento da lareira \n\n \nCom a conclus\u00e3o dos modelos, optou-se no \u00faltimo esbo\u00e7o desenvolvido para \n\na confec\u00e7\u00e3o da lareira. O item possui uma porta com a abertura para a lado com o \n\npuxador localizado na parte superior para trazer conforto e seguran\u00e7a do usu\u00e1rio, \n\npr\u00f3ximo a este uma tranca para manter a abertura protegida. Na parte inferior foi \n\nestabelecido a gaveta das cinzas a fim de oferecer praticidade na manuten\u00e7\u00e3o do \n\nproduto e optou-se em manter um local para acomodar lenha ou acess\u00f3rios de \n\nmanuseio da lareira. \n\n \n\nNa sequ\u00eancia as pe\u00e7as foram projetadas individualmente e avaliado o processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o, estes, posteriormente inseridos nos desenhos t\u00e9cnicos. Cada \n\ncomponente foi nomeado para controle da montagem, definido o tipo de material e \n\nqual acabamento seria aplicado em cada parte (FIGURA 56). \n\n \n\nFigura 56 \u2013 Desenho da lareira \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n77 \n \n\n \n\n \n\nA lareira possui um sistema para deslocar o ar quente presente na c\u00e2mara \n\nsuperior para o ambiente externo, a estrutura \u00e9 composta por um duto que direciona \n\nos fumos gerado na queima para o cano da chamin\u00e9, componente que guia estes \n\nres\u00edduos para o meio externo da constru\u00e7\u00e3o. Para melhorar e favorecer o \n\naquecimento, foi desenvolvido um ventilador que est\u00e1 fixado no duto e \u00e9 movimentado \n\ncom os gases produzidos pelo fogo na c\u00e2mara de combust\u00e3o e este faz girar outros \n\ndois ventiladores menores que est\u00e3o aderidos ao mesmo eixo, por\u00e9m, localizam-se \n\nna c\u00e2mara superior (FIGURA 57). \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nFigura 57 \u2013 A \u2013 O duto com os componentes interno; B \u2013 Ventilador da c\u00e2mara \n\nsuperior \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nA porta do produto cont\u00e9m dois vitrocer\u00e2micos, o interno e o externo, esta \n\nconcep\u00e7\u00e3o reduz o calor na parte de fora, garantindo maior seguran\u00e7a ao usu\u00e1rio. A \n\nestrutura disp\u00f5em da recortes na parte inferior, onde ar entra em temperatura \n\nambiente, percorrendo entre os vitrocer\u00e2micos e saindo aquecido pelas aberturas na \n\nparte superior (FIGURA 58). \n\n \n\nFigura 58 \u2013 Detalhes da concep\u00e7\u00e3o da porta da lareira \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nO ar situado na parte inferior externa na c\u00e2mara de combust\u00e3o ingressa pela \n\nfenda das laterais e tangenciando os lados externo da fornalha, chega at\u00e9 a c\u00e2mara \n\nsuperior, os ventiladores movimentam o ar quente para fora atrav\u00e9s das aberturas do \n\nteto externo (FIGURA 59). \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nFigura 59 \u2013 Detalhe do funcionamento do sistema para circula\u00e7\u00e3o do ar quente \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nCom a conclus\u00e3o das pe\u00e7as e dos desenhos t\u00e9cnicos, foi elaborado a vista \n\nexplodida da lareira com o apontamento de cada componente. Em seguida, a gera\u00e7\u00e3o \n\nde ilustra\u00e7\u00f5es do produto com as cores e textura dos respectivos materiais (FIGURA \n\n60). \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nFigura 60 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da lareira. \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\n \nPara representar a utiliza\u00e7\u00e3o da lareira, foi ilustrado o empilhamento das lenhas \n\ne fogo na c\u00e2mara de combust\u00e3o (FIGURA 61). \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nFigura 61 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do funcionamento da lareira \n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n \n\nFoi realizado a ilustra\u00e7\u00e3o da lareira instalada em uma sala de estar, com a \n\nfinalidade de apresentar como esta se portaria em um espa\u00e7o f\u00edsico (FIGURA 62). \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nFigura 62 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da lareira em uma sala de estar \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nA lareira possui 860mm de altura, 532mm de largura e 492mm de profundidade \n\ne seu peso totaliza aproximadamente 69,46 kg. A embalagem tem seu dimensional \n\nde 880mm de altura, 572mm de largura e 532mm de profundidade, dados apenas \n\npara o conhecimento do volume final. \n\n \n\nPara a instala\u00e7\u00e3o do produto \u00e9 necess\u00e1rio uma fura\u00e7\u00e3o no forro e uma no \n\ntelhado e ambas estarem verticalmente conc\u00eantricas, sem conter curvas no trajeto do \n\ncano da chamin\u00e9 a fim de facilitar o fluxo da fuma\u00e7a e a lareira deve ter um \n\ndistanciamento de sua estrutura de 120mm, tanto na altura, largura e profundidade de \n\nparedes, m\u00f3veis ou outros artigos (FIGURA 63). \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nFigura 63 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do produto. A \u2013 Dimensional; B \u2013 Dimensional da \n\nembalagem; C \u2013 Dist\u00e2ncia que o produto deve ter de qualquer obstru\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nLembrando-se que para a seguran\u00e7a \u00e9 recomendado manter afastado qualquer \n\neletrodom\u00e9stico por pelo menos 1000m. \n\n \n\n \n6.5 Pegada de Carbono \n\n \n\nA Pegada de Carbono \u00e9 uma ferramenta que possibilita avaliar a emiss\u00e3o de \n\ng\u00e1s carb\u00f4nico (CO2) na atmosfera. Os seres humanos emitem grandes  quantidades \n\n\n\n \n\n85 \n\n \ndo poluente na natureza e o g\u00e1s se tornou excessivo, formando uma grande camada \n\nem volta da Terra que ret\u00e9m o calor, gerando um efeito semelhante a uma estufa \n\n(BRASIL, 2016). \n\n \n\nSomou-se o peso de cada material e com base na imagem apresentada por \n\nALBANO; KIRST e DIZ (2011), calculou-se o valor gerado do poluente para a \n\nconfec\u00e7\u00e3o dos componentes. Por ser uma breve avalia\u00e7\u00e3o, o processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nda mat\u00e9ria prima, transporte, demais servi\u00e7os e energias empregados n\u00e3o foram \n\ncontabilizados (FIGURA 64). \n\n \n\nFigura 64 \u2013 Dados de refer\u00eancia para o c\u00e1lculo de emiss\u00e3o de CO2 para a produ\u00e7\u00e3o \n\nda lareira \n\n \n \n\n \n\nFonte: Adaptado pelo autor (ALBANO; KIRST e DIZ, 2011). \n\n \nPara representar os \u00edndices, foi alterado o tipo de material para ser usado as \n\nunidades descritas na imagem acima. Os a\u00e7os em geral e o ferro fundido foram \n\nsubstitu\u00eddos pelo a\u00e7o, as pedras refrat\u00e1rias foram modificadas para cimento (CP IV) e \n\no vitrocer\u00e2mico pelo vidro. Os demais componentes por possu\u00edrem um baixo peso, \n\nn\u00e3o foram analisados (FIGURA 65). \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nFigura 65 \u2013 Vista explodida com a descri\u00e7\u00e3o dos materiais \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2017). \n \n\nOs a\u00e7os representaram 28,30 kg totalizando 48,11 kg CO2, o cimento somou \n\n38,39 kg com 20,34 kg CO2 e os vidros pesando 2,65 kg somando 20,27 kg CO2. A \n\nsoma de g\u00e1s gerado chegou aproximadamente 88,72 kg CO2, para compensar o valor \n\nobtido, seria necess\u00e1rio repor na Mata Atl\u00e2ntica uma \u00e1rvore, pois segundo IBEAS \n\n(2017), em m\u00e9dia, uma planta de m\u00e9dio ou de grande porte filtra 158 kg CO2 ao ano, \n\npor exemplo. A ferramenta Pegada de Carbono trouxe um sucinto dado para \n\nconhecimento se a lareira desenvolvida fora suficiente para reduzir a explora\u00e7\u00e3o e \n\ncontribuir para a ameniza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e importante ressaltar que o combust\u00edvel \n\nutilizado nesta auxilia na purifica\u00e7\u00e3o do ar, beneficiando os seres humanos. \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n \n\nPara o estudo aplicado neste trabalho, concluiu-se que para o desenvolvimento \n\nde um novo produto \u00e9 importante conhecer o mercado que este ser\u00e1 apresentado e \n\nquais m\u00e9todos e ferramentas empregados para a execu\u00e7\u00e3o inicial do projeto at\u00e9 o \n\ndescarte do item, avaliando os impactos gerados neste ciclo para minimizar os danos \n\nao meio ambiente, preservando os recursos naturais, meios fundamentais para a vida \n\ndos seres humanos. \n\n \n\nOs t\u00f3picos apresentados no referencial te\u00f3rico trouxeram exemplos para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade juntamente com fatores positivos, ideais para a minimiza\u00e7\u00e3o \n\nda explora\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis e de seus poluentes, fatores negativos \n\nque prejudicam o ecossistema em que vivemos, como por exemplo, os combust\u00edveis \n\nque s\u00e3o utilizados nos ve\u00edculos, grande parte \u00e9 proveniente de derivados de petr\u00f3leo \n\nque quando utilizados, lan\u00e7am no ar gases da queima que favorecem condi\u00e7\u00f5es para \n\ncat\u00e1strofes que frequentemente ocorrem no planeta, como o efeito estufa, chuva \u00e1cida \n\ne outros. \n\n \n\nA metodologia empregada centralizou as etapas que apresentou maior \n\nfacilidade para a elabora\u00e7\u00e3o do projeto, garantindo meios mais adequados para os \n\nprocessos que se sucederam em cada fase do trabalho. As aplica\u00e7\u00f5es utilizadas para \n\no estudo foram o question\u00e1rio, que apresentou o p\u00fablico proposto, trazendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es de pessoas que residem nos estados brasileiros onde h\u00e1 mais incid\u00eancia \n\nde frio e os dados coletados favoreceram para detectar a necessidade destes, \n\njuntamente com a an\u00e1lise de mercado e do levantamento de materiais empregados \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de artigos correspondentes que apontaram seus valores, qualidades \n\ne problemas. No desenvolvimento do produto as ferramentas Mapa Mental e   Painel \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nde Refer\u00eancias apontaram os conceitos e trouxeram pontos significativos para a \n\nconcep\u00e7\u00e3o da lareira na elabora\u00e7\u00e3o dos esbo\u00e7os at\u00e9 a fase dos desenhos das pe\u00e7as \n\ne quanto a Pegada de Carbono, exibiu breves dados sobre a quantidade de CO2 \n\ngerada para a constru\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as e montagem do produto. \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que este trabalho apresentou um conceito para melhorar \n\na circula\u00e7\u00e3o do ar quente que aproveita a energia que est\u00e1 sendo dispensada pela \n\nchamin\u00e9 e utiliza este meio para favorecer o processo de aquecimento. Como este \n\nprojeto n\u00e3o foi testado e analisado em laborat\u00f3rio n\u00e3o h\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nque a lareira seja eficiente, por\u00e9m, as aplica\u00e7\u00f5es tendem a ser ben\u00e9ficas para \n\nmelhorar a dissipa\u00e7\u00e3o do calor e quanto a queima da lenha, como j\u00e1 visto nos \n\ncap\u00edtulos anteriores, gera menos poluentes que os demais m\u00e9todos empregados em \n\noutros produtos. Se for obtida de forma legal \u00e9 satisfat\u00f3ria para a redu\u00e7\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis e no processo de crescimento da planta \n\nauxiliando na purifica\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o presente na atmosfera. \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nAGENCIA NACIONAL DE VIGIL\u00c2NCIA SANIT\u00c1RIA \u2013 ANVISA. \u00c1lcool l\u00edquido. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://portal.anvisa.gov.br/informacoes-tecnicas13?p_p_id=101 \n_INSTANCE_FXrpx9qY7FbU&amp;p_p_col_id=column2&amp;p_p_col_pos=1&amp;p_p_col_count \n=2&amp;_101_INSTANCE_FXrpx9qY7FbU_groupId=219201&amp;_101_INSTANCE_FXrpx9 \nqY7FbU_urlTitle=alcool-liquido&amp;_101_INSTANCE_FXrpx9qY7FbU \n_struts_action=%2Fasset_publisher%2Fview_content&amp;_101_INSTANCE_FXrpx9qY \n7FbU_assetEntryId=2860743&amp;_101_INSTANCE_FXrpx9qY7FbU_type=content \nANVISA, 2016>. Acesso em: 31 out. 2016. \n\n \nAGUIAR, D\u00e9bora. Fotos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.construflama.com.br/fotos/>. \nAcesso em: 22 out. 2016. \n\n \nAMERICANAS. Aquecedores de ar el\u00e9trico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \namericanas.com.br/sublinha/317730/ar-condicionado-e-aquecedores/aquecedores- \nde-ar/aquecedores-de-ar-eletrico>. Acesso em: 24 out. 2016. \n\n \nAMESTI. Tecnologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.amesti.com.br/tecnologia.html>. \nAcesso em: 22 out. 2016. \n\n \nARBOLAVE, Cec\u00edlia. Lareira de tijolos muda de visual com caia\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://casa.abril.com.br/materia/lareira-de-tijolos-muda-de-visual-com-caiacao>. \nAcesso em: 22 out. 2016. \n\n \nARCHIEXPO. Ameste fireplace. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.archiexpo.com/prod/amestifireplaces/product-101326-1651117.html>. \nAcesso em: 23 out. 2016. \n\n \nASHBY, Michael; JOHNSON, Kara. Materiais e design: arte e ci\u00eancia da sele\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais no design de produto. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. \n\nBAXTER, Mike. Projeto de produto: guia pr\u00e1tico para o design de novos produtos. \n3. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 2011. \n\n \nBENYUS, Janine M. Biomim\u00e9tica: inova\u00e7\u00e3o inspirada pela natureza. S\u00e3o Paulo: \nCultrix, 2012. \n\nhttp://portal.anvisa.gov.br/informacoes-tecnicas13?p_p_id=101\nhttp://www.construflama.com.br/fotos/\nhttp://www/\nhttp://www.amesti.com.br/tecnologia.html\nhttp://casa.abril.com.br/materia/lareira-de-tijolos-muda-de-visual-com-caiacao\nhttp://www.archiexpo.com/prod/amestifireplaces/product-101326-1651117.html\n\n\n90 \n \n\n \n\nBORGNAKKE, Claus; SONNTAG, Richard E. Fundamentos da termodin\u00e2mica. \nS\u00e3o Paulo: Blucher, 2009. \n\n \nBRASIL. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. TCU Sustent\u00e1vel. O que afinal significa \n\u201cpegada de carbono\u201d?. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.tcu.gov.br/lumis/ \nportal/file/fileDownload.jsp?fileId=8A8182A1576F5DD10157826B8B551D33>. \nAcesso em: 04 maio 2017. \n\n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Como medir cr\u00e9ditos de carbono. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.mma.gov.br/estruturas/255/_arquivos/3_como_medir_creditos_de_c \n\narbono_255.pdf>. Acesso em: 04 maio 2017. \n\nCALLISTER JR., William D.; RETHWISCH, David G. Ci\u00eancia e engenharia de \n\nmateriais: uma introdu\u00e7\u00e3o. 8. ed. Rio de Janeiro: LTC, 2013. \n\nCARPES J\u00daNIOR, Windomar P. Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de produtos. Porto Alegre: \nBookman, 2014. \n\n \nCARVALHO, Benjamin de. Ecologia e Arquitetura. Ecoarquitetura: onde e como \nvive o homem. Rio de Janeiro: Globo, 1984. \n\n \n\nCASA ADORADA. Como escolher o aquecedor ideal para sua casa. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.casaadorada.com.br/2014/06/como-escolher-o-aquecedor- \neletrico.html>. Acesso em: 23 out. 2016. \n\n \nCASA DO FOG\u00c3O. Fog\u00f5es a lenha. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.casadofogao. \ncom.br/loja/index.php/linha-residencial/fogoes-a-lenha.html?mode=list>. Acesso em: \n23 out. 2016. \n\n \n\n  . Fog\u00f5es a lenha. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.casadofogao. \ncom.br/loja/index.php/linha-residencial/fogoes-a-lenha.html?mode=list>. Acesso em: \n23 out. 2016. \n\n \nCASA E CONSTRU\u00c7\u00c3O. 50 Modelos de lareira. Dispon\u00edvel em: \n<http://casaeconstrucao.org/projetos/modelos-de-lareiras/>. Acesso em: 17 out. \n2016. \n\n \nCASAS BAHIA. Aquecedores a \u00f3leo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.casasbahia. \ncom.br/ArVentilacao/Aquecedores/AOleo/?Filtro=C2809_C27_C170>. Acesso em: \n30 out. 2016. \n\n \n\n  . Aquecedor a \u00f3leo Martau 3 ajustes de temperatura. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.casasbahia.com.br/ArVentilacao/Aquecedores/AOleo/Aquecedor-A- \nOleo-Martau-3-Ajustes-De-Temperatura-Aqo1500-Preto--9105591.html? \nrecsource=busca-int&amp;rectype=busca-170>. Acesso em: 30 out. 2016. \n\n \nCEEE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ceee.com.br/pportal/ceee/component/ \nController.aspx?CC=39939>. Acesso em: 31 maio 2017. \n\nhttp://portal.tcu.gov.br/lumis/\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/255/_arquivos/3_como_medir_creditos_de_c\nhttp://www.casaadorada.com.br/2014/06/como-escolher-o-aquecedor-\nhttp://casaeconstrucao.org/projetos/modelos-de-lareiras/\nhttp://www.casasbahia.com.br/ArVentilacao/Aquecedores/AOleo/Aquecedor-A-\nhttp://www.ceee.com.br/pportal/ceee/component/\n\n\n \n\n91 \n \n\nCHAVES. Tem porco na lata e longe da geladeira. Dispon\u00edvel em: \n<http://paneladebarroefogodelenha.blogspot.com.br/2011/07/tem-porco-na-lata-e- \nlonge-da-geladeira.html>. Acesso em: 23 out. 2016. \n\n \nCOLOMBO. Fog\u00f5es \u00e0 lenha. Dispon\u00edvel em \n\n<https://www.colombo.com.br/produto/Eletrodomesticos/Fogoes/Fogoes-a- \n\nLenha?ordem=6>. Acesso em: 01 jun. 2017. \n\nCORREIA. Lareiras electricas: quais as vantagens? (2014). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.4paredes.info/lareiras-electricas-quais-as-vantagens-130/>. Acesso em: \n\n22 out. 2016. \n\nDIMPLEX. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dimplex.com.br>. Acesso em: 22 out. 2016. \n \nDONATO, Vit\u00f3rio. Log\u00edstica para a Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo, G\u00e1s e \nBiocombust\u00edveis. S\u00e3o Paulo: \u00c9rica, 2012. \n\n \nEST\u00c2NCIA PEDRAS. Lareira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://estanciapedras.com.br/inspire- \nse/lareira>. Acesso em: 17 out. 2016. \n\n \nEXTRA. Lareira el\u00e9trica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://buscando.extra.com.br/loja/lareira- \neletrica>. Acesso em: 22 out. 2016. \n\n \nFARAH, Marco Ant\u00f4nio. Petr\u00f3leo e seus derivados: defini\u00e7\u00e3o, constitui\u00e7\u00e3o, \naplica\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas de qualidade. Rio de Janeiro: LTC, 2013. \n\n \nGOLDEMBERG, Jos\u00e9. Energia e desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \nBlucher, 2012. \n\n \nGON\u00c7ALVES, Joana Carla Soares; DUARTE, Denise Helena Silva. Arquitetura \nsustent\u00e1vel: uma integra\u00e7\u00e3o entre ambiente, projeto e tecnologia em \nexperi\u00eancias de pesquisa, pr\u00e1tica e ensino. S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seer.ufrgs.br/ambienteconstruido/article/download/3720/2071>. Acesso \nem: 07 set. 2016. \n\n \nGRAIM, Rejane Marreiros Tavares. Projeto Sustent\u00e1vel: A utiliza\u00e7\u00e3o da Arquitetura \nde Baixo Impacto Humano e Ambiental (ABIHA) como diretriz metodol\u00f3gica para \nauxiliar a introdu\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios sustent\u00e1veis ao projeto arquitet\u00f4nico de obras em \nBel\u00e9m. Bel\u00e9m, PA: Especialize, 2013. \n\n \nHODGE, Susie. Quando o design \u00e9 genial. 80 obras-primas em detalhes. S\u00e3o \nPaulo: Gustavo Gili, 2015. \n\n \nIBEAS. VII Congresso Brasileiro de Gest\u00e3o Ambiental Campina Grande/PB. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibeas.org.br/congresso/Trabalhos2016/X-010.pdf>. \nAcesso em: 10 maio 2017. \n\n \nIDEC, Instituto Brasileiro de Defesa do Consumidor. Saiba como escolher o \nmelhor tipo de aquecedor el\u00e9trico para sua casa. 2016. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://paneladebarroefogodelenha.blogspot.com.br/2011/07/tem-porco-na-lata-e-\nhttp://www.colombo.com.br/produto/Eletrodomesticos/Fogoes/Fogoes-a-\nhttp://www.4paredes.info/lareiras-electricas-quais-as-vantagens-130/\nhttp://www.dimplex.com.br/\nhttp://estanciapedras.com.br/inspire-\nhttp://buscando.extra.com.br/loja/lareira-\nhttp://www.seer.ufrgs.br/ambienteconstruido/article/download/3720/2071\nhttp://www.ibeas.org.br/congresso/Trabalhos2016/X-010.pdf\n\n\n92 \n \n\n \n\n<http://www.idec.org.br/consultas/dicas-e-direitos/saiba-como-escolher-o-melhor- \ntipo-de-aquecedor-eletrico-para-sua-casa>. Acesso em: 15 out. 2016. \n\n \nLAMBERTS, Roberto; DUTRA, Luciano; PEREIRA, Fernando Oscar Ruttkay. \nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica na Arquitetura. 2. ed. S\u00e3o Paulo: ProLivros, 2004. \n\n \nLESKO, Jim. Design industrial: guia de materiais e fabrica\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nBlucher, 2012. \n\n \nMAGAZINE LUIZA. Como escolher o melhor aquecedor. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.magazineluiza.com.br/portaldalu/como-escolher-o-melhor- \naquecedor/364>. Acesso em: 30 out. 2016. \n\n \nMANZINI, Ezio; VEZZOLI, Carlo. O desenvolvimento de produtos sustent\u00e1veis: \nos requisitos ambientais dos produtos industriais. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2005. \n\n \nMASTER GRILL. Conjunto 3x1 Reto churrasqueira forno e fog\u00e3o a lenha \nalvenaria reta. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mastergrillchurrasqueiras.com.br/?em= \nprodutos&amp;produto=3184#!prettyPhoto/0/>. Acesso em: 23 out. 2016. \n\n \nNETO, Manuel Rangel Borges; CARVALHO, Paulo Cesar Marques de. Gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica: fundamentos. S\u00e3o Paulo: \u00c9rica, 2012. \n\n \nNOGUEIRA, Luiz Augusto Horta (Org). Ci\u00eancias ambientais para engenharia. Rio \nde Janeiro: Elsevier, 2014. \n\n \n\nOLIVEIRA, Amaury Porto de. O g\u00e1s natural: Uma energia civilizante? Bras\u00edlia (DF): \nIPRI, 1988. \n\n \nPELLET BRASIL. Vantagens e desvantagens das lareiras existentes no \nmercado. Dispon\u00edvel em:&lt;http://casaclaudia.abril.com.br/forum/topics/ \nvantagens-x-desvantagens-das-lareiras-existentes-no-mercado-qual>. Acesso em: \n22 out. 2016. \n\n \nPEREIRA, D\u00e9bora. Lareiras a lenha e lareiras a g\u00e1s: quais as vantagens e \ndesvantagens? Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.forumdaconstrucao.com.br/conteudo. \nphp?a=18&amp;Cod=1848>. Acesso em: 22 out. 2016. \n\n \nPESTANA, Creso; ESP\u00cdRITO SANTO, Eniel do. Gasoduto: uma an\u00e1lise das etapas \ndo projeto de implanta\u00e7\u00e3o. Rio Grande, RS: Vetor, 2011. Dispon\u00edvel em \n<https://www.seer.furg.br/vetor/article/viewFile/1508/1704>. Acesso em: 15 out. \n2016. \n\n \nPINTO, Milton. Energia el\u00e9trica: gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e sistemas interligados. Rio \nde Janeiro: LTC, 2014. \n\n \n\n  . Fundamentos de energia e\u00f3lica. Rio de Janeiro: LTC, 2014. \n \nPLATCHECK, Elizabeth Regina. Design industrial: metodologia de EcoDesign para \no desenvolvimento de produtos sustent\u00e1veis. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\nhttp://www.idec.org.br/consultas/dicas-e-direitos/saiba-como-escolher-o-melhor-\nhttp://www.magazineluiza.com.br/portaldalu/como-escolher-o-melhor-\nhttp://www.mastergrillchurrasqueiras.com.br/?em\nhttp://casaclaudia.abril.com.br/forum/topics/\nhttp://www.forumdaconstrucao.com.br/conteudo\nhttp://www.seer.furg.br/vetor/article/viewFile/1508/1704\n\n\n93 \n \n\n \n\n \n\nREGUEIRA, Tainah Madureira. Compara\u00e7\u00e3o entre a efici\u00eancia de dois modelos \nde fog\u00e3o a lenha e seus impactos sobre ao desmatamento da caatinga. Tese de \nGradua\u00e7\u00e3o. Recife, PE: UFPE, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.projetodomhelder.gov.br/site/images/PDHC/Artigos_e_Publicacoes/Ecof \nogao/Ecofogao_ComparacaoEficienciaEnergetica.pdf>. Acesso em: 08 out. 2016. \n\n \nREIS, Lineu Belico dos; SILVEIRA, Semida (Orgs). Energia el\u00e9trica para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. 2. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2012. \n\n \nRGE. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.rge-rs.com.br/energias-sustentaveis/eficiencia- \n\nenergetica/uso-consciente/Paginas/horario-de-pico.aspx>. Acesso em: 31 maio \n\n2017. \n\nRIBEIRO, Carlos Eduardo Dias. Arquitetura, design e natureza. 2010. Dispon\u00edvel \nem&lt;ftp://ftp.usjt.br/pub/revint/60_60.pdf> Acessado em 11 de setembro de 2016. \n\n \nROSA, Andr\u00e9 Henrique; FRACETO, Leonardo Fernandes (Orgs). Meio ambiente e \nsustentabilidade. Porto Alegre: Bookman, 2012. \n\n \nSANTOS, Marco Aur\u00e9lio dos (Org). Fontes de energia nova e renov\u00e1vel. Rio de \nJaneiro: LTC, 2013. \n\n \nSC LAREIRAS. Lareiras a Etanol port\u00e1teis. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sclareiras.com.br/produtos/lareiras-%C3%A0-etanol-port%C3%A1 \nteis/9?gclid=CM_O2IXm7s8CFYgFkQod90IO3w>. Acesso em: 22 out. 2016. \n\n \nSOARES E MELO, Juliana Jardim. Edifica\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis: um estudo sobre a \nintegra\u00e7\u00e3o entre ambiente, projeto e tecnologia. Bel\u00e9m, PA: Especialize, 2012. \n\n \nTEXEIRA, Joana de Freitas. Dimensionamento de uma lareira com recuperador \nde calor. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado. Porto, Portugal: FEUP, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/62127/1/000149 \n757.pdf>. Acessado em: 17 out. 2016. \n\n \n\nTIN\u00d4CO, Ilda de F\u00e1tima Ferreira; PAULA, Marcos Oliveira de. Fog\u00e3o a lenha sem \nfuma\u00e7a. Vi\u00e7osa, MG: UFV, 2001. \n\n \nTRAPEMIX. Lareiras. El\u00e9trica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.trapemix.com.br/casa \ndecoracao/lareiras/eletrica>. Acesso em: 22 out. 2016. \n\n \nVENAX. Renaissance amarelo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://venax.com.br/produtos.php? \ncod=177>. Acesso em: 23 out. 2016. \n\n \n\n  . Manual da marca Venax. Dispon\u00edvel em:<http://www.venax.com.br/ \nmanuais/manual_marca_venax.pdf>. Acesso em: 25 maio 2017. \n\n \nVICARIA, Luciana. O calor ecol\u00f3gico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistaepoca.globo. \ncom/Revista/Epoca/0,,EMI148741-15201,00.html>. Acesso em: 22 out. 2016. \n\nhttp://www.projetodomhelder.gov.br/site/images/PDHC/Artigos_e_Publicacoes/Ecof\nhttp://www.rge-rs.com.br/energias-sustentaveis/eficiencia-\nhttp://www.sclareiras.com.br/produtos/lareiras-%C3%A0-etanol-port%C3%A1\nhttp://www.trapemix.com.br/casa\nhttp://venax.com.br/produtos.php\nhttp://www.venax.com.br/\nhttp://revistaepoca.globo/\n\n\n94 \n \n\n \n\nVILLALVA, Marcelo Gradella; GAZOLI, Jonas Rafael. Energia solar fotovoltaica: \nconceitos e aplica\u00e7\u00f5es: sistemas isolados e conectados \u00e0 rede. S\u00e3o Paulo: \u00c9rica, \n2015. \n\n \nWATT NETO, Arthur. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e combust\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n2014. \n\n \nWEB ARCONDICIONADO. Aquecedores de ar: como funciona, dicas e modelos. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.webarcondicionado.com.br/aquecedor-de-ar-como- \n\nfunciona-dicas-modelos>. Acesso em: 24 out. 2016. \n\nWALMART. Lareira ecol\u00f3gica. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.walmart.com.br/categoria/eletroportateis/lareira-ecologica-a- \n\nalcool/?fq=C:169/170/6758/>. Acesso em: 01 jun. 2017. \n\nhttp://www.webarcondicionado.com.br/aquecedor-de-ar-como-\nhttp://www.walmart.com.br/categoria/eletroportateis/lareira-ecologica-a-\n\n\n95 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n\n\n96 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Question\u00e1rio \n \n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Desenhos t\u00e9cnicos \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n23 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 \n \n\n \n \n\n22 \n \n\n21 \n\n \n \n\n17 19 \n10 \n\n \n\n4 7 3 \n\n16 L-00017 APOIO DA PORTA Chapa de a\u00e7o SAE 1008 2 \n\n17 L-00023 ENTRADA DO DUTO DE FUMA\u00c7A Ferro fundido 1 \n\n18 L-00024 ARGOLA DO CANO DA FUMA\u00c7A Ferro fundido 1 \n\n19 L-00025 DUTO DA SA\u00cdDA DA FUMA\u00c7A Ferro fundido 1 \n\n20 L-00027 VENTILADOR DO DUTO Chapa de a\u00e7o SAE 1008 1 \n\n21 L-00028 VENTILADOR DA C\u00c2MARA DE AR QUENTE Chapa de a\u00e7o SAE 1008 1 \n\n11 22 L-00028 VENTILADOR DA C\u00c2MARA Chapa de a\u00e7o inox liso AISI 304 1 \n\n23 L-00026 CANO DA FUMA\u00c7A Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n24.11 \n\n \n24.2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n24.5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n16 \n\n26 \n \n\n24.6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n6 \n\n \n8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n1 \n\nREBITE A\u00c7O 4,8 X \n\n4 \nREBITE A\u00c7O 4,8 X 4 AISI 1020 32 \n\n2 \n26 L-00033 TRAVA DA PORTA Chapa de a\u00e7o SAE 1008 1 \n27 L-00034 P\u00c9 Nylon 6 4 \n\n15 \n28 L-00031 PUXADOR Baquelite 1 \n\n27 PARAFUSO M4 X \n24.7 \n\n24.8 9 29 20 PARAFUSO M4 X 20 AISI 1020 2 \n\n24.9 \n\n24.3 \n24.1 \n\n24.4 \n\n24.10 \n28 \n\n29 \n14 \n\n \n13 \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 25/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nVISTA EXPLODIDA \n\nUNIDADES:  mm, g \n\nDATA: 25/05/2017 \n\nMATERIAL: - - - \n\nPESO: 69403.51 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nLM-0001 \n\nESCALA: \n\n1:25 \n\n25 \n\n      \n\nN\u00ba DO \nITEM \n\nN\u00ba DA PE\u00c7A \n \n\nPE\u00c7A \n\n \n\nMATERIAL QTD. \n\n1 L-0007 CH\u00c3O DA FORNALHA Pedra refrat\u00e1ria 1 \n\n2 L-0004 FUNDO EXTERNO DA FORNALHA Chapa galvanizada 1 \n\n3 L-0010 COSTAS DA FORNALHA Pedra refrat\u00e1ria 1 \n\n4 L-0008 LATERAL ESQUERDA DA FORNALHA Pedra refrat\u00e1ria 1 \n\n5 L-0011 LATERAL ESQUERDA DA FORNALHA Pedra refrat\u00e1ria 1 \n\n6 L-0009 TETO DA FORNALHA Pedra refrat\u00e1ria 1 \n\n7 L-0006 FUNDO EXTERNO DA FORNALHA Chapa galvanizada 1 \n\n18  8 L-00030 TAMPA DA C\u00c2MARA DAS CINZAS Ferro fundido 1 \n  9 L-0001 FRENTE Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 1 \n\n  10 L-0002 LATERAL Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 2 \n\n  11 L-0003 COSTAS EXTERNA Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 1 \n\n  12 L-00012 TETO EXTERNO Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 1 \n\n  13 L-00013 CH\u00c3O DA LENHA Chapa de a\u00e7o SAE 1008 1 \n 20 14 L-00014 APOIO DA GAVETA DA CINZAS Chapa de a\u00e7o SAE 1008 2 \n\n  15 L-00029 GAVETA DAS CINZAS Chapa de a\u00e7o SAE 1008 1 \n\n \n\n 24 LM-0002 PORTA MONTADA - - - 1 \n\n24.1 L-00015 ARMA\u00c7\u00c3O EXTERNA DA PORTA Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 1 \n\n24.2 L-00032 REFOR\u00c7O DO PUXADOR Chapa galvanizada 1 \n\n24.3 L-00021 EIXO DA PORTA Chapa de a\u00e7o SAE 1008 2 \n\n24.4 L-00016 VIDRO EXTERNO DA PORTA Vidro Schoot Robax 1 \n\n24.5 L-00018 ARMA\u00c7\u00c3O INTERNA DA PORTA Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV 1 \n\n5  24.6 L-00019 VIDRO INTERNO DA PORTA Vidro Schoot Ceran 1 \n 25 24.7 L-00020 BATENTE DO VIDRO INTERNO Chapa de a\u00e7o inox liso AISI 304 2 \n\n  24.8 L-00022 GAXETA DE ISOLAMENTO DA PORTA L\u00e3 de vidro 1 \n\n  24.9 L-00031 PUXADOR Baquelite 1 \n\n  \n24.10 \n\nREBITE A\u00c7O 4, \nX 4 \n\n8 \nREBITE A\u00c7O 4,8 X 4 AISI 1020 4 \n\n  \n24.11 \n\nPARAFUSO M4 X \nPARAFUSO M4 X 20 \n\n20 \nAISI 1020 2 \n\n \n\n\n\n \n\n1\n5\n\n \n\n7\n,5 0\n \n\n3\n,5 0\n \n\n1\n1\n,5 5\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n481,60 \n\n417,60 32 \n\n28,30 \n\n \n \n\n7,50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \n \n\n \n\n \n \n\n481,60 \n \n\n \n\n \n\nB 1,20 \n \n\n \n\n440 B \n \n\n20,80 \nSE\u00c7\u00c3O B-B \n\n \n \n\n22 12  \nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: FERRAMENTA DE DOBRA \n\nACABAMENTO: ESMALTE \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: UNIDADES:  mm, g \n\n \n\n \n\n \n16 24 \n\nDETALHE A \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nLAREIRA \n\nFRENTE \n\nESCALA 2 : 5 \nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV \n\nPESO: 1449.77 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0001 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n5\n1\n\n5\n \n\n2\n3\n,8\n\n0\n \n\n3\n4\n\n9\n,2\n\n0\n \n\n3\n2\n \n\n3\n3\n\n2\n,8\n\n0\n \n\n8\n6\n,1\n\n0\n \n\n4\n0\n \n\n2\n3\n\n2\n,5\n\n0\n \n\n2\n3\n2\n,5\n\n0\n \n\n2\n5\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n393,50 \n\n20 358,50 \n \n\n \n\n \n\n37,50 \n \n\n \n \n\n216,75 \n\n \n \n\n433,50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n17,50 398,50 \n\n25 383,50 \n\n \n\n \n\n \n\n \nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 13/05/2017 \n\nDESENHISTA: Cristiano Morsch \n\n \n\n \n\n \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nLATERAL \n\nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: ESMALTE \n\nUNIDADES:  mm, g \n\nDATA: 13/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV \n\nPESO: 4454.96 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0002 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n8\n5\n\n0\n \n\n2\n3\n\n2\n,5\n\n0\n \n\n2\n5\n \n\n2\n9\n\n0\n \n\n4\n5\n \n\n2\n3\n\n2\n,5\n\n0\n \n\n7\n,5\n\n0\n \n\n1\n,2\n\n0\n \n\n2\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n481,60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n17,50 \n \n\n \n\n \n\n440 20,80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\n \nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: ESMALTE \n\nUNIDADES:  mm, g \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 13/05/2017 \n\nDESENHISTA: Cristiano Morsch \n\nLAREIRA \n\nCOSTAS EXTERNA \n\nDATA: 13/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV \n\nPESO: 2751.80 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0003 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n2\n3\n\n2\n,5\n\n0\n \n\n2\n3\n\n2\n,5\n\n0\n \n\n2\n5\n \n\n5\n1\n\n5\n \n\n2\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n39,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n479 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n148,50 182 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n0,80 \nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: NATURAL \n\n \n\n \nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 13/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nFUNDO EXTERNO DA FORNALHA \n\nDATA: 13/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa galvanizada \n\nPESO: 1498,54 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0004 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n8\n0\n\n,5\n0\n\n \n3\n\n2\n \n\n1\n0\n \n\n2\n4\n\n,2\n0\n\n \n\n4\n2\n\n1\n \n\n2\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n39,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n199,50 \n\n479 \n\n80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n0,80 \n\nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: - - - \n\n \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 13/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nFUNDO EXTERNO DA FORNALHA \n\nDATA: 13/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa galvanizada \n\nPESO: 1496,12 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0006 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n1\n5\n \n\n8\n0\n \n\n4\n4\n\n,5\n0\n\n \n\n2\n4\n\n,2\n0\n\n \n4\n\n2\n1\n \n\n2\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA 18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nA \n\n440 \nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n\n \n\n20 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n420 10 \n400 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nCH\u00c3O DA FORNALHA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n180 130 \nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Pedra refrat\u00e1ria \n\nPESO: 7947,62 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0007 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n3\n8\n\n0\n \n\n3\n6\n\n0\n \n\n1\n0\n \n\n3\n,5\n\n0\n \n\n8\n0\n \n\n3\n0\n \n\n2\n8\n \n\n4\n0\n\n0\n \n\n1\n0\n \n\n2\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n418 \n\n414,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n400 \n\n3,50 10 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n\n \n\n \nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nLATERAL ESQUERDA DA FORNALHA \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Pedra refrat\u00e1ria \n\nPESO: 7599,53 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0008 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n4\n0\n\n0\n \n\n3\n7\n\n2\n \n\n2\n8\n \n\n1\n8\n \n\n3\n6\n \n\n3\n5\n\n4\n \n\n1\n8\n \n\n2\n8\n \n\n3\n6\n\n0\n \n\n3\n8\n\n0\n \n\n\n\n \n\n1\n0\n \n\n2\n8\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n20 10 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n180 80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n420 10 \n430 \n\n \n\n \n\n \n\n440 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nTETO DA FORNALHA \n\nUNIDADES: mm, g \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Pedra refrat\u00e1ria \n\nPESO: 7474,06 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0009 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n3\n,5\n\n0\n \n\n4\n0\n\n0\n \n\n2\n0\n \n\n2\n5\n \n\n8\n0\n \n\n\n\n \n\n2\n8\n \n\n1\n8\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n440 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n420 10 \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nCOSTAS DA FORNALHA \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Pedra refrat\u00e1ria \n\nPESO: 7754,40 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0010 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n4\n0\n\n0\n \n\n1\n8\n \n\n3\n8\n \n\n1\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n418 \n\n400 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nA A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nLATERAL ESQUERDA DA FORNALHA \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Pedra refrat\u00e1ria \n\nPESO: 7610,72 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-0011 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n2\n8\n \n\n1\n8\n \n\n4\n0\n\n0\n \n\n3\n5\n\n4\n \n\n1\n8\n \n\n3\n6\n\n0\n \n\n3\n8\n\n0\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n383,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n216,75 \n \n\n \n\n \n\n176,75 80 25 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: ESMALTE \n\nUNIDADES:  mm, g \n\n \n\n \n\n4 16 \n\n164 \n\n \n\n \n \n\n134,75 \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nLAREIRA \n\nTETO EXTERNO \n\n433,50 \nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV \n\nPESO: 2384.64 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00012 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n4\n8\n\n1\n,6\n\n0\n \n\n8\n0\n \n\n2\n0\n\n0\n,8\n\n0\n \n\n1\n2\n\n4\n,8\n\n0\n \n\n1\n9\n\n2\n \n\n4\n0\n \n\n7\n,5\n\n0\n \n\n2\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n358,50 \n\n383,50 \n\n12,50 \n\n \n\n \n\n \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: UNIDADES:  mm, g \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 16/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nLAREIRA \n\nCH\u00c3O DA LENHA \n\nDATA: 16/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o SAE 1008 \n\nPESO: 1432.07 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00013 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n1\n5\n\n \n\n5\n0\n\n4\n \n\n5\n2\n\n9\n \n\n1\n2\n\n,5\n0\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n6,75 \n\n412 \n\n398,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n31,20 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n188 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n18 376 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: PINTURA ELETROST\u00c1TICA \n \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 16/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nAPOIO DA GAVETA DA CINZAS \n\nDATA: 16/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o SAE 1008 \n\nPESO: 185,33 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00014 \n\nESCALA: \n\n1:2 \n\n1\n6\n,2\n\n0\n \n\n1\n,2\n\n0\n \n\n1\n9\n,4\n\n0\n \n\n1\n,8\n\n0\n \n\n1\n1\n,5\n\n0\n \n\n2\n1\n,2\n\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n445 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORCEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nVIDRO EXTERNO DA PORTA \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Vitrocer\u00e2mico \n\nPESO: 1665,75 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00016 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n4\n \n\n3\n6\n\n0\n \n\n4\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n30 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 \n \n\n12 5 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n21 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: FERRAMENTA DE RECORTE \n\nPROCESSO 2: FERRAMENTA DE DOBRA \n\nACABAMENTO: PINTURA ELETROST\u00c1TICA \n \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 16/07/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nAPOIO DA PORTA \n\nUNIDADES: mm, g \n\nDATA: 16/07/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o SAE 1008 \n\nPESO: 19,03 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00017 \n\nESCALA: \n\n2:1 \n\n1\n1\n \n\n1\n8\n \n\n2\n2\n \n\n1\n2\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n448 \n\n11 \n60 194 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 79,93 144,05 \n\n368,09 \n\n \n\n19 \n39,95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n426 \n\n368 11 \n \n\n \n\n \n\n \n\n40 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n4,80 \n\n \n\n \nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\n \n\nUNIDADES:  mm, g \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A \n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nARMA\u00c7\u00c3O INTERNA DA PORTA \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV \n\nPESO: 515.86 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00018 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n2\n0\n\n \n3\n0\n\n8\n,4\n\n0\n \n\n6\n \n\n2\n8\n,3\n\n0\n \n\n3\n9\n\n,1\n5\n\n \n\n2\n2\n\n,1\n6\n\n \n1\n\n0\n \n\n2\n8\n\n6\n,6\n\n9\n \n\n3\n6\n\n5\n \n\n1\n0\n\n\u00b0 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n379 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nVIDRO INTERNO DA PORTA \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Vitrocer\u00e2mico \n\nPESO: 1170,57 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00019 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n2\n \n\n4\n \n\n2\n9\n\n7\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n8,75 \n\n77,50 \n\n60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: GUILHOTINA PROCESSO \n\n2: FERRAMENTA DE CORTE \n\nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nBATENTE DO VIDRO INTERNO \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o inox liso AISI 304 \n\nPESO: 5,39 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00020 \n\nESCALA: \n\n2:1 \n\n0\n,6\n\n0\n \n\n1\n0\n 1\n\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n16 \n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 \n3,50 9 UNI\u00c3O POR SOLDA MIG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n17 \n\n7,80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: FERRAMENTA DE RECORTE \n\nPROCESSO 2: FERRAMENTA DE DOBRA \n\nPROCESSO 3: SOLDA MIG \n\nACABAMENTO: PINTURA ELETROST\u00c1TICA \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 14/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nEIXO DA PORTA \n\nUNIDADES: mm, g \n\nDATA: 14/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o SAE 1008 \n\nPESO: 14,36 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00021 \n\nESCALA: \n\n2:1 \n\n8\n \n\n1\n \n\n8\n \n\n0\n,5\n\n0\n \n\n8\n \n\n2\n0\n \n\n3\n4\n \n\n3\n9\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n385,60 16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n417,60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nGAXETA DE ISOLAMENTO DA PORTA \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: L\u00e3 de vidro \n\nPESO: 32,18 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00022 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n1\n6\n \n\n3\n0\n\n0\n,8\n\n0\n \n\n1\n6\n \n\n3\n3\n\n2\n,8\n\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n79,23 \n\n78,67 \n\n  4\u00b0  \n\nA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nA \n\n56,58 10 \n\n \n\n \n69,93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n66,68 \n\n  4\u00b0  \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n92 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: ESMALTE \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 16/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nENTRADA DO DUTO DE FUMA\u00c7A \n\nDATA: 16/05/2017 \n\nMATERIAL: Ferro fundido \n\nPESO: 635,66 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00023 \n\nESCALA: \n\n1:1 \n\n5\n0\n \n\n3\n5\n \n\n1\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n9\n2\n \n\n4\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n22,03 \n\n99,97 \n\nA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n79,02 \nA\n\n \n\n79,93 \n\n5 89,59 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n70,16 \n\n70,98 \n\n4\u00b0 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n\n \n\n \n \n\n70,15 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: ESMALTE \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nARGOLA DO CANO DA FUMA\u00c7A \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Ferro fundido \n\nPESO: 556,46 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00024 \n\nESCALA: \n\n1:1 \n\n7\n0\n\n,1\n5\n\n \n1\n\n5\n \n\n5\n \n\n3\n5\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n75,50 \nA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n90 A \n\n221 \n\n80 5 \n \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n221 \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: ESMALTE \n\n \n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDUTO DA SA\u00cdDA DA FUMA\u00c7A \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Ferro fundido \n\nPESO: 2260,87 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00025 \n\nESCALA: \n\n1:2 \n\n1\n2\n\n0\n,8\n\n4\n \n\n9\n0\n \n\n8\n0\n \n\n4\n4\n\n,1\n1\n\n \n\n3\n6\n\n,9\n6\n\n \n5\n \n\n3\n6\n\n,9\n6\n\n \n\n1\n2\n\n0\n,8\n\n4\n \n\n1\n3\n\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: GUILHOTINA \n\nPROCESSO 2: CALANDRAGEM \n\nPROCESSO 3: SOLDA PONTO \n\nACABAMENTO: ESMALTE \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nCANO DA FUMA\u00c7A \n\nUNIDADES: mm, g \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o NBR 6651 QCV \n\nPESO: 1975,41 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00026 \n\nESCALA: \n\n1:10 \n\n1\n0\n\n0\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n57,02 \n \n \n\n3 \n \n\n \n\n \n\n \n\nA \n \n\n \n\n \n \n\nROSCA INTERNA 5/16\n 1\n\n \n\n60\u00b0 \nDETALHE A \n\nESCALA 2 : 1 \n\nUNI\u00c3O COM SOLDA MIG \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPROCESSO 1: SERRA \n\nPROCESSO 2: GILHOTINA \n\nPROCESSO 3: FERRAMENTA DE DOBRA \n\nPROCESSO 4: USINAGEM \n\nPROCESSO 5: SOLDA MIG \n\nACABAMENTO: NATURAL \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nVENTILADOR DO DUTO \n\nUNIDADES: mm, g \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o inox liso AISI 304 \n\nPESO: 104,67 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00027 \n\nESCALA: \n\n1:1 \n\n1\n1\n \n\n7\n8\n \n\n9\n4\n \n\n1\n0\n\n0\n \n\n3\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNI\u00c3O COM \n\nSOLDA MIG  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n17,53 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nROSCA 5/6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPROCESSO 1: SERRA \n\nPROCESSO 2: GILHOTINA \n\nPROCESSO 3: FERRAMENTA DE DOBRA \n\nPROCESSO 4: USINAGEM \n\nPROCESSO 5: SOLDA MIG \n\nACABAMENTO: NATURAL \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n  R2  \n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nVENTILADOR DA C\u00c2MARA DE AR \n\nQUENTE \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o inox liso AISI 304 \n\nPESO: 23,07 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00028 \n\nESCALA: \n\n2:1 \n\n5\n5\n \n\n3\n0\n \n\n1\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n172,50 \n\n480 \n\n135 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n480 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: CORTE A LASER \n\nPROCESSO 2: VIRADEIRA CNC \n\nACABAMENTO: PINTURA ELETROST\u00c1TICA \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: UNIDADES:  mm, g \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 16/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nLAREIRA \n\nGAVETA DAS CINZAS \n\nDATA: 16/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o SAE 1008 \n\nPESO: 824.90 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00029 \n\nESCALA: \n\n1:5 \n\n1\n3\n,6\n\n0\n \n\n2\n0\n\n0\n \n\n2\n7\n,2\n\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n78,47 33,05 \n\nA \n \n\n \n\n \n\n6 178 6 28 A \nSE\u00c7\u00c3O A-A \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nB \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n190 B SE\u00c7\u00c3O B-B \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: ESMALTE \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nLAREIRA \n\nUNIDADES: mm, g \n\n \n\n \n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 20/05/2017 \n\nDESENHISTA: CRISTIANO MORSCH \n\nTAMPA DA C\u00c2MARA DAS CINZAS \n\nDATA: 20/05/2017 \n\nMATERIAL: Ferro fundido \n\nPESO: 257,80 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00030 \n\nESCALA: \n\n1:2 \n\n1\n8\n \n\n1\n0\n \n\n4\n \n\n4\n0\n \n\n1\n8\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n1\n2\n \n\n4\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7,50 135 \n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n150 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: UNIDADES:  mm, g \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nLAREIRA \n\nPUXADOR \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Baquelite \n\nPESO: 65.50 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00031 \n\nESCALA: \n\n1:1 \n\n4\n2\n \n\n1\n0\n \n\nR\n4\n0\n0\n\n \n\n2\n5\n,2\n\n8\n \n\n2\n0\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n135 7,50 5,30 \n0,80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n150 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESSO 1: GUILHOTINA PROCESSO \n\n2: FERRAMENTA DE CORTE \n\nPROCESSO 3: FERRAMENTA DE DOBRA \n\nACABAMENTO: - - - \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: UNIDADES:  mm, g \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 17/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nLAREIRA \n\nREFOR\u00c7O DO PUXADOR \n\nDATA: 17/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa galvanizada \n\nPESO: 26.02 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00032 \n\nESCALA: \n\n1:1 \n\n7\n,5\n\n0\n \n\n9\n \n\n2\n4\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n53 25 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12,50 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPROCESSO 1: FORNECEDOR EXTERNO \n\nPROCESSO 2: - - - \nACABAMENTO: - - - \n\n \n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O: UNIDADES:  mm, g \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\n \n\n\u00daLTIMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O: 15/05/2017 \n\nDESENHISTA: \n\nLAREIRA \n\nTRAVA DA PORTA \n\nDATA: 15/05/2017 \n\nMATERIAL: Chapa de a\u00e7o SAE 1008 \n\nPESO: 61.61 \n\nFORMATO: \n\nA3 \n\nN\u00daMERO: \n\nL-00033 \n\nESCALA: \n\n1:1 \n\n4\n0\n \n\n5\n \n\n1\n6\n \n\n5\n8"}]}}}