{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10907"}, {"@name": "filename", "#text": "16103_Pires_2009.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Ci\u00eancias e Engenharia do Ambiente \n\n \n\n \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA O ESTUDO DE AVALIA\u00c7\u00c3O DO DESEMPENHO \n\nDE UM SISTEMA DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA E UTILIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nG\u00c1S PRODUZIDO \n\n \n\n \n\nANA FILIPA FERREIRA ESTEVES PIRES \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade \n\nNova de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Engenharia do Ambiente, \n\nPerfil Engenharia Sanit\u00e1ria \n\n \n\n \n\nOrientador Cient\u00edfico \n\nProfessor Doutor Ant\u00f3nio Pedro Coimbra Mano \n\n \n\n \n\nLisboa, 2009 \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                           \n\n \n\n \n\n                       \u201cNa Natureza nada se cria, nada se perde, tudo \n\nse transforma\u201d \n\n \n\nAntoine-Laurent de Lavoisier \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Gon\u00e7alo e Leonardo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAos meus pais e ao Gon\u00e7alo, um agradecimento mais que especial pelo apoio incondicional \n\nque sempre me deram ao longo da minha vida acad\u00e9mica e por tudo o que sempre fizeram \n\npara que eu chegasse at\u00e9 aqui.  \n\nAo Leonardo, um agradecimento muito especial, pelo apoio que sempre me deu, por toda a \n\ndedica\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia, por tudo.  \n\nAo Professor Ant\u00f3nio Pedro Mano por orientar esta Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, pela \n\ndisponibilidade e tempo dispensado ao longo dos meses de trabalho.  \n\n\u00c0 Professora Leonor Amaral pelo est\u00edmulo cient\u00edfico e por toda a disponibilidade sempre \n\nprestada. \n\nAo Engenheiro Bruno Machado, Engenheiro respons\u00e1vel pela ETAR de Sesimbra pela \n\namizade, enorme disponibilidade e apoio sempre demonstrados. \n\nAo Engenheiro Jo\u00e3o Farinha pela facilita\u00e7\u00e3o de bibliografia adicional e know-how do caso \n\nem estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nvii \n \n\n \n\nS\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS \n\nAGCL \u2013 \u00c1cidos Gordos de Cadeia Longa \n\nAGV \u2013 \u00c1cidos Gordos Vol\u00e1teis \n\nARU \u2013 \u00c1guas Residuais Urbanas \n\nATP \u2013 Adenosina Trifosfato \n\nCBO5 \u2013 Car\u00eancia bioqu\u00edmica de oxig\u00e9nio ap\u00f3s 5 dias \n\nCOT \u2013 Carbono org\u00e2nico total \n\nCQO \u2013 Car\u00eancia qu\u00edmica de oxig\u00e9nio \n\nEPA - Environmental Protection Agency  \n\nE-FER \u2013 Electricidade produzida a partir de fontes de energia renov\u00e1veis  \n\nETAR \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais \n\nE.U.A. \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFAD - Flavina-adenina Dinucle\u00f3tido \n\nFER \u2013 Fontes de Energia Renov\u00e1veis \n\nGTP - Guanosina Trifosfato \n\nh.e. \u2013 habitantes equivalentes \n\nNAD \u2013 Nicotinamida Adenina Dinucle\u00f3tido \n\nNMP \u2013 N\u00famero mais prov\u00e1vel \n\nNUTS - Nomenclaturas de Unidades Territoriais \n\nPCI \u2013 Poder Calor\u00edfico Inferior \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPTN \u2013 press\u00e3o e temperaturas normais (1atm, 0\u00baC) \n\nREN \u2013 Rede El\u00e9ctrica Nacional \n\nRSU \u2013 Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \n\nSEN \u2013 Sistema El\u00e9ctrico Nacional \n\nSST \u2013 S\u00f3lidos Suspensos Totais \n\n \n\n\n\n \n\nviii \n \n\n \n\nSSV \u2013 S\u00f3lidos Suspensos Vol\u00e1teis \n\nST \u2013 S\u00f3lidos Totais \n\nTPAD - temperature phased anaerobic digestion \n\nUE \u2013 Uni\u00e3o Europeia \n\n  \n\n\n\n \n\nix \n \n\n \n\nRESUMO \n\nAs crescentes preocupa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 escassez de recursos energ\u00e9ticos (petr\u00f3leo, \n\ncarv\u00e3o) e principalmente a polui\u00e7\u00e3o ambiental a eles associada levam \u00e0 necessidade de \n\nprocura de fontes alternativas, \u201camigas do ambiente\u201d e que possam ao mesmo tempo \n\nreduzir res\u00edduos gerados pelas v\u00e1rias actividades humanas.  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de ETAR \u00e9 uma tecnologia de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas \n\nque pode ser inserida neste contexto pois produz lamas que, desde que possuam \n\npar\u00e2metros espec\u00edficos podem ser utilizadas na agricultura e tamb\u00e9m um subproduto, o \n\nbiog\u00e1s que pode ser utilizado como combust\u00edvel, reduzindo assim a depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica da ETAR e limitando a emiss\u00e3o deste g\u00e1s para atmosfera. \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o apresenta-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \n\ne sobre o biog\u00e1s formado.  \n\nTendo em conta que a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s s\u00f3 \u00e9 optimizada quando se asseguram \n\npar\u00e2metros de funcionamento correctos, dentro de intervalos definidos, foi analisado um \n\nsistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e determinado qual seria a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica da ETAR seleccionada como caso de estudo (ETAR de Sesimbra) no caso de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema de cogera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPalavras-chave: energias renov\u00e1veis, estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia, biog\u00e1s \n\n  \n\n\n\n \n\nx \n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe growing concerns about the shortage of energy resources (oil, coal) and especially \n\nthe environmental pollution associated to them, lead to the necessity of seeking \n\nalternative sources, \"environmentally friendly\u201d that can, at the same time, reduce waste \n\ngenerated by different human activities.  \n\nIt\u2019s in this context that anaerobic digestion of WWTP sludge can be defined because it \n\nproduces sludge that, since it\u2019s properly stabilized it can be used for agricultural purposes, \n\nand also produces a byproduct, methane gas that can be used as fuel not being released \n\nto the environment.   \n\nThis thesis presents a literature review on the anaerobic digestion and the biogas formed.  \n\nGiven that the biogas production is only optimal when  correct operating parameters within \n\ndefined intervals are ensured, a anaerobic digestion system was studied and it was \n\ndetermined what would be the reduction of energy dependence of a plant selected as \n\ncase study (Sesimbra\u2019s WWTP)  if a cogeneration system was implemented. \n\n \n\nKey-words: renewable energies, anaerobic digestion, methane gas \n\n  \n\n\n\n \n\nxi \n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................................1 \n\n2. ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS .........................................................................................3 \n\n3. CONTEXTO DAS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM PORTUGAL ..................................9 \n\n4. OBJECTIVOS ........................................................................................................... 15 \n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS RESIDUAIS URBANAS......... 17 \n\n5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 17 \n\n5.2. Principais etapas de um processo de tratamento .................................................. 19 \n\n5.2.1. Tratamento preliminar .................................................................................... 21 \n\n5.2.2. Tratamento prim\u00e1rio ....................................................................................... 23 \n\n5.2.3. Tratamento secund\u00e1rio .................................................................................. 23 \n\n5.2.4. Desinfec\u00e7\u00e3o ................................................................................................... 24 \n\n5.2.5. Tratamento da fase s\u00f3lida .............................................................................. 24 \n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA ................................................................................ 29 \n\n6.1. Estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de ETAR .......................................................... 30 \n\n6.2. Principais Etapas da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia........................................................ 32 \n\n6.2.1. Bact\u00e9rias fermentativas, hidr\u00f3lise e acidog\u00e9nese ........................................... 34 \n\n6.2.2. Bact\u00e9rias acetog\u00e9nicas e acetog\u00e9nese .......................................................... 36 \n\n6.2.3. Bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas e metanog\u00e9nese .................................................... 37 \n\n6.2.4. Bact\u00e9rias sulfato-redutoras ............................................................................ 38 \n\n6.3. Factores limitantes da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia ..................................................... 38 \n\n6.3.1. pH .................................................................................................................. 38 \n\n6.3.2. Alcalinidade .................................................................................................... 40 \n\n6.3.3. Macro e micro nutrientes ................................................................................ 41 \n\n6.3.4. Subst\u00e2ncias t\u00f3xicas ....................................................................................... 42 \n\n6.3.5. \u00c1cidos gordos vol\u00e1teis ................................................................................... 42 \n\n6.4. Cin\u00e9tica do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia .................................................. 43 \n\n\n\n \n\nxii \n \n\n \n\n6.5. Tipos de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia .......................................................................... 45 \n\n6.5.1. Estabiliza\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica ................................................................................. 46 \n\n6.5.2. Estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica ................................................................................. 47 \n\n6.5.3. Compara\u00e7\u00e3o dos dois tipos de estabiliza\u00e7\u00e3o .................................................. 47 \n\n6.6. Alternativas \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia numa \u00fanica etapa ..................................... 50 \n\n6.7. Tipos de digestores anaer\u00f3bios ............................................................................ 51 \n\n6.7.1. Digestores convencionais .............................................................................. 53 \n\n6.7.2. Digestores cont\u00ednuos...................................................................................... 53 \n\n6.7.3. Digestores de duas fases ............................................................................... 55 \n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S .................. 57 \n\n7.1. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ................................................................................................. 57 \n\n7.2. Composi\u00e7\u00e3o e propriedades .................................................................................. 58 \n\n7.3. Biog\u00e1s como recurso energ\u00e9tico ........................................................................... 60 \n\n7.4. Destino final \u2013 principais aplica\u00e7\u00f5es ...................................................................... 62 \n\n7.4.1. Utiliza\u00e7\u00e3o em motores .................................................................................... 62 \n\n7.4.2. Cogera\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 63 \n\n7.5. Produ\u00e7\u00e3o, capita\u00e7\u00e3o, energia gerada e tarif\u00e1rios aplic\u00e1veis .................................. 66 \n\n7.5.1. Produ\u00e7\u00e3o estimada de biog\u00e1s em ETAR em Portugal .................................... 67 \n\n7.5.2. Tarif\u00e1rios de energia formada a partir de biog\u00e1s em Portugal ........................ 73 \n\n8. PRINCIPAIS DIFICULDADES T\u00c9CNICAS DE SISTEMAS DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O \n\nANAER\u00d3BIA COM UTILIZA\u00c7\u00c3O DE BIOG\u00c1S ................................................................ 75 \n\n9. CASO DE ESTUDO .................................................................................................. 77 \n\n9.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o de um sistema te\u00f3rico de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia ........................ 77 \n\n9.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da ETAR de Sesimbra .................................................................. 80 \n\n9.2.1. Dados base .................................................................................................... 81 \n\n9.2.2. Etapas do tratamento ..................................................................................... 81 \n\n9.2.3. Processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia ............................................................. 83 \n\n \n\n\n\n \n\nxiii \n \n\n \n\n9.3. Resultados ............................................................................................................ 87 \n\n9.3.1. Par\u00e2metros operacionais ............................................................................... 88 \n\n9.3.1.1. Alcalinidade ............................................................................................. 89 \n\n9.3.1.2. Redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis ....................................................... 89 \n\n9.3.1.3. R\u00e1cio \u00c1cidos vol\u00e1teis/Alcalinidade .......................................................... 91 \n\n9.3.1.4. Produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, taxa volum\u00e9trica de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e componentes \n\nprincipais do g\u00e1s ....................................................................................................... 91 \n\n9.4. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ....................................................................... 92 \n\n9.4.1. Par\u00e2metros operacionais ............................................................................... 92 \n\n9.4.1.1. Redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis ....................................................... 92 \n\n9.4.1.2. Efeitos do tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico no sistema ............................... 93 \n\n9.4.1.3. Efeitos da carga de s\u00f3lidos no sistema ................................................... 95 \n\n9.4.1.4. Produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, taxa volum\u00e9trica de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e componentes \n\nprincipais do g\u00e1s ....................................................................................................... 96 \n\n9.4.1.5. An\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e utiliza\u00e7\u00f5es existentes ............................... 96 \n\n9.4.2. Cogera\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica para o SEP ................................ 97 \n\n10. CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................... 101 \n\n11. BIBLIOGRAFIA ................................................................................................... 102 \n\nANEXOS ........................................................................................................................ 107 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxiv \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxv \n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 2.1. \u2013 Consumo de energia nos 27 pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia em 2006 \u2026\u2026\u2026 3 \n\nFigura 2.2. \u2013 Crescimento energ\u00e9tico sustent\u00e1vel \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 4 \n\nFigura 3.1. \u2013 Metas Europeias definidas na Directiva 2001/77/CE \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026. 9 \n\nFigura 3.2. \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica por distrito em Portugal Continental \u2026\u2026. 11 \n\nFigura 3.3. \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica por fonte de energia entre 1999 e 2007 .. 11 \n\nFigura 3.4. \u2013 Metas indicativas para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 13 \n\nFigura 5.1. - Esquema cl\u00e1ssico de tratamento de \u00e1gua residual \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026 21 \n\nFigura 6.1. \u2013 Esquema simplificado da digest\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de ETAR \u2026\u2026\u2026 30 \n\nFigura 6.2. \u2013 Principais passos do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 33 \n\nFigura 6.3. \u2013 Efeito do pH no grau de acidifica\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 36 \n\nFigura 6.4. \u2013 Efeito do pH na concentra\u00e7\u00e3o (%) de \u00e1cidos vol\u00e1teis, ac\u00e9tico e \n\npropi\u00f3nico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 39 \n\nFigura 6.5. - Tempo necess\u00e1rio para atingir 90% estabiliza\u00e7\u00e3o em tanques de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o convencionais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 46 \n\nFigura 6.6. \u2013 Tanque Imhoff \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 52 \n\nFigura 6.7. \u2013 Esquema de um digestor convencional \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 53 \n\nFigura 6.8. - Esquema de um digestor tipo cont\u00ednuo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 54 \n\nFigura 6.9. \u2013 Esquema de um digestor duas fases \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 55 \n\nFigura 7.1. \u2013 Equival\u00eancia energ\u00e9tica bruta do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026. 61 \n\nFigura 7.2. Principais utiliza\u00e7\u00f5es do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 61 \n\nFigura 7.3. \u2013 Utiliza\u00e7\u00f5es preferenciais do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 62 \n\nFigura 7.4. \u2013 Perdas num motor gerador \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 64 \n\nFigura 7.5. \u2013 Equival\u00eancia energ\u00e9tica do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 65 \n\nFigura 7.6. \u2013 Custo de um sistema de co-gera\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 65 \n\nFigura 7.7. \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s por sector \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 66 \n\nFigura 7.8. Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de biog\u00e1s por regi\u00e3o (NUTS II) \u2026\u2026\u2026.. 71 \n\n\n\n \n\nxvi \n \n\n \n\nFigura 7.9. Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o exequ\u00edvel de biog\u00e1s por regi\u00e3o (NUTS II) \u2026\u2026\u2026 72 \n\nFigura 9.1. \u2013 Vista da ETAR de Sesimbra a 100m de altitude \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 80 \n\nFigura 9.2. \u2013 Sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de Sesimbra \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 83 \n\nFigura 9.3. \u2013 Valores de alcalinidade nos anos considerados..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 89 \n\nFigura 9.4. \u2013 Redu\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis nos anos considerados..\u2026\u2026\u2026\u2026. 90 \n\nFigura 9.5. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do r\u00e1cio \u00e1cidos vol\u00e1teis/alcalinidade.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 91 \n\nFigura 9.6. \u2013 Redu\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos vol\u00e1teis no per\u00edodo de Inverno e Ver\u00e3o.\u2026\u2026\u2026\u2026... 93 \n\nFigura 9.7. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade nos per\u00edodos considerados.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 94 \n\nFigura 9.8. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de SV com a carga de s\u00f3lidos afluente.\u2026\u2026\u2026\u2026... 95 \n\nFigura 9.9. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade com a carga de s\u00f3lidos afluente\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026... 95 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxvii \n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 2.1. \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel na Uni\u00e3o Europeia em 1995 (milhares \n\nde toneladas equivalente-petr\u00f3leo) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 5 \n\nTabela 3.1. \u2013 Investimento estimado em Energias Renov\u00e1veis at\u00e9 2010, em Portugal  10 \n\nTabela 3.2. \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria a partir de biog\u00e1s, em Portugal (Ktep) \u2026 12 \n\nTabela 3.3. \u2013 Potencial energ\u00e9tico do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 13 \n\nTabela 5.1. \u2013 Caracter\u00edsticas das \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 17 \n\nTabela 5.2. \u2013 Tipos de tratamento de \u00e1guas residuais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 20 \n\nTabela 5.3. \u2013 Caracter\u00edsticas do material gradado \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  22 \n\nTabela 5.4. \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das lamas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 25 \n\nTabela 5.5. \u2013 Caudal m\u00e1ssico e l\u00edquido de lamas geradas em ETAR municipais \u2026\u2026 26 \n\nTabela 5.6. \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o comparativa de diferentes processos de espessamento \u2026\u2026 27 \n\nTabela 6.1. \u2013 Redu\u00e7\u00e3o de S\u00f3lidos vol\u00e1teis e produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s conforme o tipo de \n\nlama \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 30 \n\nTabela 6.2. \u2013 Grupo de bact\u00e9rias da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e fase em que actuam . 31 \n\nTabela 6.3. \u2013 Par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e operacionais de um digestor mesof\u00edlico .. 34 \n\nTabela 6.4. \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre dois tipos de digest\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 47 \n\nTabela 6.5. \u2013 Crit\u00e9rios de dimensionamento para digestores convencionais e \n\ncont\u00ednuos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 50 \n\nTabela 7.1. - Propriedades f\u00edsicas do metano, di\u00f3xido de carbono e sulfureto de \n\nhidrog\u00e9nio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 54 \n\nTabela 7.2. \u2013 Principais constituintes do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 59 \n\nTabela 7.3. - Valores m\u00e9dios de algumas propriedades do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 59 \n\nTabela 7.4. \u2013 Principais processos de cogera\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 59 \n\nTabela 7.5. \u2013 Entidades contactadas e dados obtidos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 60 \n\nTabela 7.6. N\u00famero de h.e. servidos por tipo de tratamento e por zona territorial \n\n(NUTS II) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 63 \n\nTabela 7.7. Cen\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 68 \n\n\n\n \n\nxviii \n \n\n \n\nTabela 7.8. Produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de biog\u00e1s (m3/dia) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 69 \n\nTabela 7.9. Potencial m\u00e1ximo de energia el\u00e9ctrica e pot\u00eancia a instalar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 69 \n\nTabela 7.10. Potencial exequ\u00edvel de biog\u00e1s (m3/dia) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 70 \n\nTabela 7.11. Potencial exequ\u00edvel de energia el\u00e9ctrica e pot\u00eancia a instalar \u2026\u2026\u2026\u2026.. 71 \n\nTabela 7.12. \u2013 Coeficientes Z a utilizar no c\u00e1lculo da tarifa de remunera\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026 72 \n\nTabela 9.1. \u2013 Periodicidade e par\u00e2metros a analisar num sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 72 \n\nTabela 9.2. \u2013 Condi\u00e7\u00f5es ambientais e operacionais para uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de \n\nmetano durante a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 74 \n\nTabela 9.3. \u2013 Rela\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros para uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de metano \n\ndurante a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de \u00e1guas residuais \u2026...\u2026 78 \n\nTabela 9.4. \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de aflu\u00eancia no ano 0 e no ano HP \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026 79 \n\nTabela 9.5. \u2013 Caracter\u00edsticas dos digestores anaer\u00f3bios da ETAR Sesimbra \u2026\u2026\u2026.. 79 \n\nTabela 9.6. \u2013 Caracter\u00edsticas das lamas espessadas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 81 \n\nTabela 9.7. \u2013 Caracter\u00edsticas das lamas digeridas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 84 \n\nTabela 9.8. \u2013 Necessidades de calor \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 85 \n\nTabela 9.9. \u2013 Balan\u00e7o energ\u00e9tico do biog\u00e1s produzido \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 85 \n\nTabela 9.10. \u2013 Par\u00e2metros amostrados na fase l\u00edquida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 85 \n\nTabela 9.11. \u2013 Par\u00e2metros amostrados na fase s\u00f3lida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 87 \n\nTabela 9.12. \u2013 Valores obtidos nos anos em causa \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 87 \n\nTabela 9.13. \u2013 Componentes do biog\u00e1s \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 88 \n\nTabela 9.14. \u2013 Per\u00edodos de factura\u00e7\u00e3o \u00e0 EDP \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 91 \n\nTabela 9.15. \u2013 Tarif\u00e1rio pago por per\u00edodo de factura\u00e7\u00e3o \u00e0 EDP \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 97 \n\nTabela 9.16. \u2013 Energia consumida (kWh) ao longo de 3 semanas em cada per\u00edodo \n\nde factura\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 98 \n\nTabela 9.17. \u2013 Energia di\u00e1ria m\u00e9dia consumida (kWh) ao longo de 3 semanas em \n\ncada per\u00edodo de factura\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 98 \n\nTabela 9.18. \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 98 \n\nTabela 9.19. \u2013 Redu\u00e7\u00e3o de custos com sistema de co-gera\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 99 \n\n\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1 \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nActualmente, nos pa\u00edses desenvolvidos, o sistema econ\u00f3mico ainda se baseia no \n\npressuposto de uma quase inesgot\u00e1vel fonte de energia de origem f\u00f3ssil. Este \n\npressuposto tem levado a um forte consumo de energia, colocando em causa a \n\ndisponibilidade de alguns recursos naturais energ\u00e9ticos que s\u00e3o finitos, e que amea\u00e7am \n\ndesaparecer. Foi esta amea\u00e7a que estimulou a procura por sistemas alternativos que, \n\npartindo dos recursos renov\u00e1veis, possam contribuir de forma significativa para assegurar \n\no fornecimento de energia \u00e0 escala mundial.  \n\nO mesmo sistema econ\u00f3mico que consome estes recursos gera tamb\u00e9m uma quantidade \n\nmuito significativa de res\u00edduos de v\u00e1rias naturezas (florestal, industrial, agr\u00edcola e \n\ndom\u00e9sticos). Embora os res\u00edduos gerados possam ter algum valor energ\u00e9tico bem como \n\nv\u00e1rios componentes \u00fateis, o seu valor de transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes superior aos \n\npre\u00e7os de aquisi\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o mat\u00e9rias-primas de base que se praticam no \n\nmercado mundial, raz\u00e3o pela qual s\u00e3o frequentemente depositados no meio ambiente \n\ngerando graves problemas de polui\u00e7\u00e3o.  \n\nA combina\u00e7\u00e3o destes e outros problemas associados torna cada vez mais necess\u00e1rio \n\nencarar os res\u00edduos como um sub-produto. Existe assim a necessidade de se \n\nencontrarem processos capazes de transformar os res\u00edduos em produtos \u00fateis. \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia da mat\u00e9ria org\u00e2nica, \u00e9 uma das tecnologias actualmente \n\ndispon\u00edveis, capaz de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ambiental e ao mesmo tempo \n\nde valorizar os sub-produtos gerados. Pode ser descrito sumariamente como uma \n\nconvers\u00e3o microbiol\u00f3gica da mat\u00e9ria org\u00e2nica que gera uma mistura de metano e di\u00f3xido \n\nde carbono que pode ser utilizada como combust\u00edvel: o biog\u00e1s.  \n\nO biog\u00e1s \u00e9 um combust\u00edvel formado no processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e que \n\napresenta geralmente boas perspectivas de utiliza\u00e7\u00e3o em equipamentos de convers\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica. Foi no s\u00e9culo XIX que come\u00e7ou o interesse neste g\u00e1s e nos dias de hoje \u00e9 \n\nconsiderado uma forma de energia alternativa em forte expans\u00e3o. Se todos os res\u00edduos \n\nmundiais fossem convertidos em metano, a uma efici\u00eancia de 50%, seria poss\u00edvel uma \n\neconomia de 5% na energia f\u00f3ssil mundial (CCE, 2000).  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n2 \n \n\n \n\n\n\n \n\n3 \n \n \n\n \n\n \n\n2. ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS \n\nA expect\u00e1vel escassez de recursos f\u00f3sseis \u2013 como o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural e o carv\u00e3o \u2013, \n\no elevado n\u00edvel das emiss\u00f5es de gases poluentes e o aquecimento global da Terra s\u00e3o \n\nelementos de refer\u00eancia do actual cen\u00e1rio energ\u00e9tico e ambiental internacional.  \n\nNa actualidade o consumo de energia assenta ainda grande parte em fontes de energia \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis que, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o que causam, s\u00e3o finitas.  \n\nO consumo de energia nos 27 pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia estagnou nos \u00faltimos dois \n\nanos(CE, 2008). Em 2006, dos 1800 milh\u00f5es de tep (toneladas equivalente-petr\u00f3leo) \n\nconsumidas na Europa dos 27, apenas 7% correspondia a energias renov\u00e1veis. A figura \n\nseguinte representa o consumo por cada fonte de energia:  \n\n \nFigura 2.1 \u2013 Consumo de energia nos 27 pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia em 2006 (Adaptado de \nEurope\u00b4s current and future energy position \u2013 Demands, resources and investiments, 2008) \n\n \n\nA promo\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis [todas as formas de energia cuja taxa de utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 inferior \u00e0 sua taxa de renova\u00e7\u00e3o ou \u201cfontes de energia n\u00e3o f\u00f3sseis renov\u00e1veis (energia \n\ne\u00f3lica, solar, geot\u00e9rmica, das ondas, das mar\u00e9s, hidr\u00e1ulica, da biomassa, de gases de \n\naterros, de gases de instala\u00e7\u00f5es de tratamento de lixos e do biog\u00e1s) (DIRECTIVA \n\n2001/77/CE DO PARLAMENTO EUROPEU E DO CONSELHO de 27 de Setembro de \n\n2001)] \u00e9 uma resposta efectiva para a resolu\u00e7\u00e3o deste problema, uma vez que \n\nproporcionar\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia da energia proveniente de fontes n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis (combust\u00edveis f\u00f3sseis como o petr\u00f3leo, o carv\u00e3o e o g\u00e1s natural) e a redu\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa. \n\n \n\n\n\n \n\n4 \n \n \n \n\n \n\nA figura seguinte apresenta a previs\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9ctricas \n\n(AIE) do crescimento energ\u00e9tico para um futuro sustent\u00e1vel:  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.2 \u2013 Crescimento energ\u00e9tico sustent\u00e1vel (AIE, 2000) \n\n \n\nO desenvolvimento das energias renov\u00e1veis deu-se com as crises petrol\u00edferas da d\u00e9cada \n\nde 70 e com a tomada de consci\u00eancia de que os recursos f\u00f3sseis se esgotariam um dia, \n\nn\u00e3o sendo poss\u00edvel definir uma data limite nem a evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o, as tentativas neste \n\nsentido mantiveram-se t\u00edmidas. Desde ent\u00e3o, a quest\u00e3o energ\u00e9tica tem vindo a adquirir \n\numa import\u00e2ncia cada vez maior.  \n\nTornou-se evidente que a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e do petr\u00f3leo n\u00e3o correspondia \u00e0 nova \n\nexig\u00eancia de um desenvolvimento \"sustent\u00e1vel\". A tomada de consci\u00eancia dos danos que \n\nprovocam, designadamente no que se refere \u00e0 qualidade do ar e \u00e0s suas consequ\u00eancias \n\npara a sa\u00fade p\u00fablica, tem vindo a aumentar. Em 1992, na Cimeira da Terra no Rio de \n\nJaneiro, a Uni\u00e3o Europeia estabeleceu como objectivo estabilizar at\u00e9 2010 as emiss\u00f5es \n\nde CO2 a valores de 1990 e mant\u00ea-las estabilizadas.   \n\nFinalmente, a mobiliza\u00e7\u00e3o em torno de novas solu\u00e7\u00f5es acentuou-se com a constata\u00e7\u00e3o \n\ndo facto de o consumo excessivo de energias f\u00f3sseis provoca o aquecimento global do \n\nclima do planeta. Esta amea\u00e7a esteve na base dos Acordos de Quioto (1998).  \n\nA Europa comprometeu-se a reduzir em 8%, em rela\u00e7\u00e3o ao seu n\u00edvel de 1990, as \n\nemiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono (CO2) no per\u00edodo compreendido entre 2008 e 2012. \n\nAp\u00f3s o Acordo de Quioto, a conjuntura energ\u00e9tica mundial mudou radicalmente \n\ntransformando as energias sustent\u00e1veis e n\u00e3o poluentes num enorme desafio. \n\n\n\n2. ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS  \n\n5 \n \n \n\n \n\n \n\nAs energias renov\u00e1veis desempenham um papel cada vez mais importante no \n\nabastecimento energ\u00e9tico do Mundo e a Comiss\u00e3o Europeia considerou-as capazes de \n\ncontribuir significativamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objectivos de redu\u00e7\u00e3o dos gases com \n\nefeito de estufa (DINGENEN, 1998).  \n\nA tabela seguinte indica a contribui\u00e7\u00e3o de cada fonte de energia renov\u00e1vel nos pa\u00edses da \n\nUni\u00e3o Europeia (no total 6% do consumo energ\u00e9tico da Uni\u00e3o).  \n\nTabela 2.1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel na Uni\u00e3o Europeia em 1995 (milhares de toneladas \nequivalente-petr\u00f3leo) \n\n \n\n \nHidr\u00e1ulica E\u00f3lica Solar Geot\u00e9rmica Biomassa Outras Total \n\nB\u00e9lgica 30 1 1 1 372 107 512 \n\nDinamarca 3 98 4 1 1308 0 1414 \n\nAlemanha 1591 123 36 9 4375 0 6133 \n\nGr\u00e9cia 223 3 98 4 1398 0 1727 \n\nEspanha 2408 15 24 7 3876 0 6330 \n\nFran\u00e7a 6822 0 14 129 9781 0 16746 \n\nIrlanda 79 2 0 0 162 0 243 \n\nIt\u00e1lia 3840 1 7 2312 3548 91 9798 \n\nLuxemburgo 10 0 0 0 41 0 51 \n\nHolanda 9 23 3 0 933 0 968 \n\n\u00c1ustria 3070 0 0 0 3034 0 6104 \n\nPortugal 916 1 14 37 2368 0 3338 \n\nFinl\u00e2ndia 1013 0 0 0 4898 0 5912 \n\nSu\u00e9cia 5082 6 0 0 6564 0 11652 \n\nReino Unido 438 29 6 1 934 0 1409 \n\nTotal EU 25535 302 208 2500 43593 198 72337 \n\nFonte: Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias, \u201cEnergia para o futuro: Fontes de energia renov\u00e1veis \u2013 Livro \n\nBranco para uma estrat\u00e9gia e um plano de Ac\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1rios\u201d, 1997  \n\n \n\nOs objectivos da Uni\u00e3o Euopeia levaram ao desenvolvimento de tecnologias relacionadas \n\ncom o sector das energias renov\u00e1veis de acordo com as suas fontes, pelo que, a Europa \n\ndisp\u00f5e de um \u201dknow how\u201d capaz de enfrentar os desafios que lhe s\u00e3o colocados.  \n\nEste conhecimento \u00e9 fruto do grande esfor\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido em \n\nconjuga\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria. Os progressos alcan\u00e7ados assentam na efic\u00e1cia dos \n\nequipamentos de produ\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o em termos de pot\u00eancia instalada, custo \n\nquilowatt/hora fornecido, aplica\u00e7\u00f5es destinadas a utiliza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, solu\u00e7\u00f5es de \n\narmazenamento, etc (DINGENEN, 1998). \n\n\n\n \n\n6 \n \n \n \n\n \n\nA Uni\u00e3o Europeia apoiou a realiza\u00e7\u00e3o de projectos de inova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica bem como \n\nprojectos de demonstra\u00e7\u00e3o particularmente importantes para o progresso deste sector.  \n\nPara validar a efic\u00e1cia das solu\u00e7\u00f5es, houve a necessidade de \u201cprestar provas\" em \n\ninstala\u00e7\u00f5es-piloto. Assim, numa economia de mercado, confirmou-se a capacidade de \n\nresposta e interesse econ\u00f3mico para aplica\u00e7\u00f5es bem dirigidas. \n\nNo Livro Branco \u201cEnergia para o Futuro: Fontes de Energia Renov\u00e1veis\u201d (1997) a \n\nComiss\u00e3o Europeia prop\u00f5e o objectivo de 12% para a parte das energias renov\u00e1veis no \n\nconsumo interno bruto da Uni\u00e3o Europeia em 2010. Esta meta foi tamb\u00e9m real\u00e7ada em \n\n2001 atrav\u00e9s da Directiva Comunit\u00e1ria onde tamb\u00e9m se define a quota comunit\u00e1ria de \n\n22,1% para produ\u00e7\u00e3o de electricidade produzida a partir de fontes de energia renov\u00e1veis.  \n\nA Directiva Comunit\u00e1ria 2001/77/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 27 de \n\nSetembro de 2001, tem como objectivo a promo\u00e7\u00e3o de electricidade produzida a partir de \n\nfontes renov\u00e1veis (E-FER) visando a seguran\u00e7a e diversifica\u00e7\u00e3o do abastecimento de \n\nenergia, a protec\u00e7\u00e3o ambiental, bem como a coes\u00e3o social e econ\u00f3mica. Estabelece no \n\nseu ANEXO os valores de refer\u00eancia para as metas indicativas de produ\u00e7\u00e3o de \n\nelectricidade a partir de energias renov\u00e1veis (ANEXO I).  \n\nCom efeito, a efici\u00eancia energ\u00e9tica tem um papel importante na busca de um futuro \n\nenerg\u00e9tico sustent\u00e1vel, uma vez que permite diminuir o consumo de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, reduzir as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, racionalizar as necessidades de infra-\n\nestruturas energ\u00e9ticas e diminuir a depend\u00eancia energ\u00e9tica face ao exterior.  \n\nNeste contexto, \u00e9 importante conhecer, analisar e debater a forma como podemos \n\nenfrentar este desafio global, de forma a aproveitar todas as oportunidades para \n\naumentar a efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos dispon\u00edveis. (12\u00aa \n\nConfer\u00eancia da COGEN em Portugal \u2013 Uma nova oportunidade para a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica). \n\nAs previs\u00f5es para o futuro n\u00e3o s\u00e3o animadoras e em 2010 a Uni\u00e3o Europeia poder\u00e1 \n\nexplorar um valor bem abaixo das estimativas do Livro Branco das Energias Renov\u00e1veis \n\n(1997) que apontavam para 15 milh\u00f5es de tep de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s.  \n\nNa realidade apenas ser\u00e3o exploradas 8,7 milh\u00f5es de tep de biog\u00e1s por via de aterros \n\nsanit\u00e1rios e de efluentes \u2013 agro-pecu\u00e1rios, agro-industriais e urbanos. (Biog\u00e1s longe das \n\nmetas em Portugal e na Europa, 2008) \n\nA produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria a partir de biog\u00e1s na Uni\u00e3o Europeia em 2007 encontra-\n\nse descrita no ANEXO II.  \n\n \n\n\n\n2. ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS  \n\n7 \n \n \n\n \n\n \n\nO g\u00e1s libertado durante a decomposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos (RSU) \n\ndepositados em aterros foi a principal fonte de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s na UE em 2006 com \n\n58% da produ\u00e7\u00e3o total (3,1 milh\u00f5es tep). As lamas de depura\u00e7\u00e3o de ETA e ETAR, \n\nurbanas e industriais geraram apenas 949 mil tep (toneladas equivalentes de petr\u00f3leo) \n\n(FERREIRA, 2008).  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n8 \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n \n\n \n\n3. CONTEXTO DAS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM \n\nPORTUGAL \n\nNo actual panorama nacional, as energias renov\u00e1veis t\u00eam um grande relevo. Como j\u00e1 foi \n\nreferido, a Directiva 2001/77/CE apresenta as metas para cada Pa\u00eds Europeu de \n\nelectricidade produzida a partir de energia renov\u00e1vel. No caso de Portugal, a meta \u00e9 de \n\n39%. As expectativas portuguesas encontram-se at\u00e9 acima deste valor oscilando entre \n\n43%, valor avan\u00e7ado por S\u00e1 da Costa, Presidente da APREN (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nEnergias Renov\u00e1veis) e os 45% avan\u00e7ados por Victor Baptista, administrador da REN \n\n(Rede El\u00e9ctrica Nacional) (BEATO, 2006).  \n\nO valor de Portugal \u00e9 apenas suplantado pelas metas da \u00c1ustria (78,1%) e da Su\u00e9cia \n\n(60%). Na figura seguinte apresentam-se as metas dos v\u00e1rios pa\u00edses impostas pela \n\nDirectiva mencionada.  \n\n \n\nFigura 3.1 \u2013 Metas Europeias definidas na Directiva 2001/77/CE \n\nSegundo um estudo feito pela Esp\u00edrito Santo Research (ESR) para cumprir as metas \n\nprevistas no Livro Branco \u201cEnergia para o futuro: fontes de energia e renov\u00e1veis\u201d, \n\nPortugal ter\u00e1 que investir 6,4 mil milh\u00f5es de euros em produ\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s de \n\nfontes renov\u00e1veis at\u00e9 2010, o equivalente a 4% do Produto Interno Bruto (PIB).  \n\nDeste total, a maior parcela destina-se \u00e0 energia e\u00f3lica conforme se encontra resumido \n\nna tabela 3.1.:  \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n \n\n \n\nTabela 3.1 \u2013 Investimento estimado em Energias Renov\u00e1veis at\u00e9 2010, em Portugal (M\u20ac) (Esp\u00edrito \nSanto Research Group, 2003) \n\nFonte de energia: \nInvestimento \n(Milh\u00f5es \u20ac) \n\nMini-h\u00eddrica 170 \n\nH\u00eddrica 774 \n\nE\u00f3lica 4220 \n\nBiomassa + biog\u00e1s 294 \n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos urbanos 126 \n\nFotovoltaica 850 \n\nTotal 6434 \n\n \n\nTodo este investimento tem um car\u00e1cter urgente porque contribui para reduzir a \n\ndepend\u00eancia de Portugal do exterior. Em 2004, Portugal importou 14% da electricidade \n\nconsumida (Energia importada vale 14% do consumo, 2004), independentemente do \n\nvalor de importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de FER (fontes de energia renov\u00e1veis) no consumo bruto de energia \n\nel\u00e9ctrica foi de 36 por cento em 2006. Portugal foi, em 2005, o sexto pa\u00eds da Uni\u00e3o \n\nEuropeia (UE15) com maior incorpora\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis. A descida de um lugar, \n\nrelativamente a 2004, deve-se ao forte decr\u00e9scimo da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica em 2005 \n\n(Ambiente online, 2008).  \n\nEsta produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir de fontes de energia renov\u00e1veis est\u00e1 \n\nconcentrada no Norte, principalmente nos distritos de Bragan\u00e7a, Viana do Castelo, Viseu, \n\nCoimbra, Vila Real e Braga (1000, 819, 772, 714, 628 e 614MW respectivamente). \n\nExcluindo a grande h\u00eddrica, estes s\u00e3o os principais distritos em termos de pot\u00eancia \n\ninstalada, correspondendo a pot\u00eancia destes oito distritos a 74 por cento do total \n\nnacional.  \n\nA figura seguinte apresenta, por distrito, a produ\u00e7\u00e3o de energia (GWh) (excluindo a \n\nenergia fotovoltaica).  \n\n\n\n3. CONTEXTO DAS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM PORTUGAL \n\n11 \n \n\n \n\n \nFigura 3.2 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica por distrito em Portugal Continental (Adaptado de: \n\nDGGE \u2013 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Energia, Relat\u00f3rio de Energias Renov\u00e1veis - 2005) \n\n \n\nA figura seguinte apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica produzida atrav\u00e9s de fontes \n\nde energia renov\u00e1veis. Verifica-se que o peso da biomassa/RSU pouco se alterou no \n\nper\u00edodo entre 1999 e 2007.  \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica por fonte de energia entre 1999 e 2007 (SANTOS &amp; \nCARVALHO, 2008) \n\n \n\nDevido \u00e0s caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas do nosso pa\u00eds, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber porque a \n\nenergia h\u00eddrica det\u00e9m a maior percentagem de produ\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n \n\nApesar da energia e\u00f3lica ser a grande fonte de crescimento das energias renov\u00e1veis em \n\nPortugal, dada a sua efici\u00eancia energ\u00e9tica e as grandes restri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 h\u00eddrica, \u00e9 \n\nimportante focar uma outra forma de energia que se forma em Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento \n\nde Res\u00edduos S\u00f3lidos e em Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) que \n\ndever\u00e1 ser explorada de forma mais eficiente pois pode levar \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9ticas dessas esta\u00e7\u00f5es e a uma menor liberta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s produzido \n\npara a atmosfera: o biog\u00e1s.  \n\nA gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos energ\u00e9ticos \u00e9 um dos maiores desafios que o mundo \n\nactual enfrenta. Para fazer face a este desafio, a Uni\u00e3o Europeia definiu como principal \n\nvector da sua pol\u00edtica energ\u00e9tica a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica, na qual se destaca \n\no desenvolvimento da cogera\u00e7\u00e3o, por ser a medida mais eficaz de optimiza\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica que \u00e9 poss\u00edvel implementar (12\u00aa Confer\u00eancia da COGEN em Portugal \u2013 Uma \n\nnova oportunidade para a efici\u00eancia energ\u00e9tica). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria a partir de biog\u00e1s na Uni\u00e3o Europeia em 2007 encontra-\n\nse descrita no ANEXO II.  \n\nO resumo para Portugal encontra-se na tabela seguinte: \n\nTabela 3.2 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria a partir de biog\u00e1s, em Portugal (Ktep) \n\nFonte: \nAterros \nsanit\u00e1rios \n\nLamas de \ndepura\u00e7\u00e3o(1) \n\nOutras \nfontes(2) \n\nTotal \n\nPortugal - - 9,2 9,2 \n\n \n\n(1) Urbanas e industriais \n(2) Centrais agro-pecu\u00e1rias, centrais de metaniza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e \n\ncentrais centralizadas de coestabiliza\u00e7\u00e3o \n\nPortugal encontra-se entre os pa\u00edses com menor produ\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria a partir de \n\nbiog\u00e1s registando apenas 9200 mil tep ou seja, 0,17% da energia prim\u00e1ria gerada a partir \n\nde biog\u00e1s na EU.  \n\nFoi definida em Resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de Ministros (RCM n\u00ba 63/2003) a meta de \n\n50MWe de pot\u00eancia instalada com origem no aproveitamento do biog\u00e1s, at\u00e9 2010 \n\nconforme se indica na figura 3.4.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3. CONTEXTO DAS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM PORTUGAL \n\n13 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.4 \u2013 Metas indicativas para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica (Resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de \nMinistros n\u00aa.63/2003) \n\n \n\nA tarifa do biog\u00e1s aumentou no in\u00edcio de 2005 em cerca de 28%, de 72 \u20ac/MWh para \n\n100\u20ac/MWh (remunera\u00e7\u00e3o acima da concedida para a e\u00f3lica). Estas medidas, aliadas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos sistemas de ETAR e tratamentos de RSU, integrados em \n\nestrat\u00e9gias ambientais e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos, poder\u00e3o potenciar novos \n\nempreendimentos de aproveitamento energ\u00e9tico de biog\u00e1s (QUERCUS AMBIENTE \n\nn\u00ba25).  \n\nO Governo definiu posteriormente uma meta de 150MWe para a explora\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s \n\nem 2010 (FERREIRA, 2008), um valor inferior ao que foi estimado, pelo f\u00f3rum de \n\nEnergias Renov\u00e1veis (ADENE/INETI, 2001), num total de 886GWh/ano, ou seja, perto de \n\n230 MWe de pot\u00eancia instalada. Em particular, o biog\u00e1s com origem em ETAR pode \n\nrepresentar cerca de 157 GWh/ano conforme se indica na tabela 3.3.  \n\nTabela 3.3 \u2013 Potencial energ\u00e9tico do biog\u00e1s \n\nFonte \nEnergia el\u00e9ctrica \n\n(GWh/ano) \nPot\u00eancia el\u00e9ctrica \n\n(MWe*) \n\nAgro-Alimentar 120 31 \n\nAgro-pecu\u00e1rio 226 59 \n\nETAR 157 41 \n\nAterros (RSU) 383 99 \n\nTotal 886 230 \n\n \n\n\n\n \n\n14 \n \n\n \n\n \n\nEm 2001, existia 1 MWe de pot\u00eancia instalada, o que representa apenas 0,7% do \n\npotencial dispon\u00edvel. Importa salientar que a queima do metano evita o seu lan\u00e7amento \n\nna atmosfera, local onde \u00e9 fortemente nocivo, potenciando o efeito de estufa. \n\nDados das estat\u00edsticas r\u00e1pidas sobre energias renov\u00e1veis, compilados pela Direc\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Energia e Geologia, mostram que a pot\u00eancia instalada em Abril de 2008 era de \n\n12,4MW, apenas 12% do objectivo tra\u00e7ado. A pot\u00eancia j\u00e1 licenciada ascende a 41MWe \n\nfaltando ainda 109MWe.  \n\n \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n \n\n4. OBJECTIVOS \n\nDa conjuga\u00e7\u00e3o do panorama energ\u00e9tico mundial e dos cen\u00e1rios de refer\u00eancia em que a \n\ndisponibilidade de recursos f\u00f3sseis diminui, aumentando os custos das mesmas e \n\ntamb\u00e9m a polui\u00e7\u00e3o gerada, conjugado com o aumento da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos fruto do \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o mundial, torna-se cada vez mais importante a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos.  \n\nDaqui resultam factores chave de sucesso para o desenvolvimento do aproveitamento do \n\nbiog\u00e1s:  \n\ni. disponibilidade de mat\u00e9ria prima; \nii. redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o. \n\nDeste cen\u00e1rio resulta ainda que a evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel seja para o aumento da \n\ncompetitividade do custo do quilowatt produzido a partir de res\u00edduos.  \n\nPara outras fontes alternativas existe necessidade de um investimento fixo de base \n\nenquanto que, para a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s h\u00e1 unicamente um acr\u00e9scimo de investimento \n\ncentrado na cogera\u00e7\u00e3o porque o investimento base, a ETAR j\u00e1 existe e, em labora\u00e7\u00e3o \n\nnormal, produz a mat\u00e9ria-prima necess\u00e1ria \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do fim acad\u00e9mico a que se destina, pretende ser o contributo \n\nposs\u00edvel para o desenvolvimento do aproveitamento de biog\u00e1s.  \n\nDada a natureza do trabalho, optou-se por uma abordagem de processo incluindo a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e as v\u00e1rias fases de tratamento de \u00e1guas residuais bem como o processo \n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e a caracteriza\u00e7\u00e3o do produto resultante, o biog\u00e1s que \n\nalimentar\u00e1 a cogera\u00e7\u00e3o contribuindo assim para a redu\u00e7\u00e3o de custos, preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente e redu\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nDe forma complementar, procura-se analisar o desempenho de um sistema de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia, qual o seu potencial em biog\u00e1s e respectivo impacte a n\u00edvel de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia.  \n\n  \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n \n\nPara o desenvolvimento da presente disserta\u00e7\u00e3o foram definidos os seguintes objectivos: \n\ni. Analisar, a n\u00edvel nacional qual a potencial produ\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9ctrica nas ETAR atrav\u00e9s de dois cen\u00e1rios; \n \n\nii. Caracterizar um sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia te\u00f3rico; \n \n\niii. Caracterizar o sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de uma ETAR \nseleccionada como caso de estudo; \n\n \niv.  Analisar o desempenho do sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia da \n\nETAR em estudo; \n \n\nv. Avaliar qual o potencial energ\u00e9tico da ETAR e qual a contribui\u00e7\u00e3o para \no decr\u00e9scimo da sua depend\u00eancia energ\u00e9tica \u00e0 rede \n\n \n \n\n \nvi.  \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n \n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS \n\nRESIDUAIS URBANAS  \n\n5.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\nAs \u00e1guas residuais urbanas (ARU) s\u00e3o definidas como sendo \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas \n\nou a mistura de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas com \u00e1guas residuais industriais e ou \u00e1guas \n\nde escoamento pluvial segundo o estabelecido pela Directiva 91/271/CEE de 21 de Maio \n\ne transposto para a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa atrav\u00e9s do Decreto-Lei 152/97 de 19 de Junho. \n\nAs ARU variam muito em composi\u00e7\u00e3o sendo constitu\u00eddas por mat\u00e9ria org\u00e2nica e mineral, \n\nem suspens\u00e3o ou dissolvida, nutrientes, microrganismos e organismos patog\u00e9nicos.  \n\nTransportam uma quantidade significativa de mat\u00e9rias poluentes que, se n\u00e3o forem \n\nremovidas podem degradar a qualidade da \u00e1gua do meio receptor, pondo em causa n\u00e3o \n\ns\u00f3 toda a fauna e flora caracter\u00edsticas destes meios, mas tamb\u00e9m, todas as utiliza\u00e7\u00f5es \n\nque s\u00e3o dadas a estes meios, como sejam, a piscicultura, a utiliza\u00e7\u00e3o balnear, etc. \n\nAs caracter\u00edsticas m\u00e9dias das \u00e1guas residuais urbanas resumem-se na tabela seguinte: \n\nTabela 5.1 \u2013 Caracter\u00edsticas das \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas (QASIM, 1999) \n\nPar\u00e2metros Unidade Intervalo \n\nCor - - \n\nOdor - - \n\npH - 6,7-7,5 \n\nSST mg.L-1 120-360 \n\nCBO5 mg.L-1 110-400 \n\nCQO mg.L-1 200-780 \n\nCOT mg.L-1 80-290 \n\n\u00d3leos e gorduras mg.L-1 50-150 \n\nAzoto total mg.L-1 20-85 \n\nF\u00f3sforo total mg.L-1 4-8 \n\nColiformes fecais NMP/100mL 105-108 \n\n \n\nOs objectivos de qualidade s\u00e3o regulados pelo Decreto-Lei 152/97 de 19 de Junho onde \n\no meio receptor se distingue em zonas sens\u00edveis e zonas menos sens\u00edveis, cabendo ao \n\nInstituto da \u00c1gua, I.P. (INAG, I. P.) a sua identifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n \n\nEm Portugal existem vinte e cinco zonas identificadas como sens\u00edveis e tr\u00eas identificadas \n\ncomo menos sens\u00edveis de acordo com o Anexo do D.L.198/2008 de 8 de Outubro 2008 \n\n(ANEXO III).  \n\nDe um modo geral, na Europa tem-se vindo a registar uma melhoria no tratamento das \n\n\u00e1guas residuais ultrapassando a taxa de cumprimento das normas comunit\u00e1rias os 90% \n\n(Ag\u00eancia Europeia do Ambiente, 2003).  \n\nUma das quest\u00f5es que se coloca \u00e0 engenharia sanit\u00e1ria e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica \u00e9 qual o n\u00edvel \n\nde tratamento que deve ser conseguido, al\u00e9m dos limites de descarga, para assegurar a \n\nprotec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica e do ambiente? A resposta a esta quest\u00e3o requer uma \n\nan\u00e1lise detalhada das condi\u00e7\u00f5es e necessidades locais, a aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, discernimento t\u00e9cnico com base em experi\u00eancias anteriores bem como dos \n\nregulamentos e leis aplic\u00e1veis (METCALF &amp; EDDY, 2003).  \n\nAs quest\u00f5es relacionadas com a qualidade da \u00e1gua tratada aumentam quando cada vez \n\nmaiores quantidades destas \u00e1guas s\u00e3o descarregadas em massas de \u00e1gua que s\u00e3o ou \n\npodem ser utilizadas como zonas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo (METCALF &amp; \n\nEDDY, 2003).  \n\nNestas circunst\u00e2ncias o objectivo de processos de tratamento ser\u00e1 de proteger a \n\nqualidade das \u00e1guas no meio receptor, atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nico e dos nutrientes. O tratamento das \u00e1guas residuais tem uma \n\nimport\u00e2ncia vital n\u00e3o s\u00f3 para a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais mas tamb\u00e9m para \n\nproteger a popula\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua. Este aspecto assume maior \n\nrelev\u00e2ncia em regi\u00f5es onde nem toda a popula\u00e7\u00e3o tem acesso a \u00e1gua tratada.  \n\nA Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) constitui o modo mais adequado \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, de modo a evitar a \n\nsua contamina\u00e7\u00e3o.   \n\n  \n\n\n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS RESIDUAIS URBANAS \n\n19 \n \n\n \n\n5.2. PRINCIPAIS ETAPAS DE UM PROCESSO DE TRATAMENTO \n\nO recurso \u00e0 agua para efeitos do saneamento, obriga o seu afastamento do aglomerado \n\npopulacional (drenagem) e tratamento (depura\u00e7\u00e3o), a fim de se evitar riscos para a sa\u00fade \n\np\u00fablica, incomodidade para as popula\u00e7\u00f5es e preju\u00edzos para a ecologia dos meios \n\nreceptores (destino final) quer se trate de uma massa de \u00e1gua ou do solo (SOUSA, \n\n1990). \n\nOs sistemas de drenagem de \u00e1gua residual, mais concretamente as redes de drenagem, \n\npodem classificar-se em separativas, unit\u00e1rias, mistas ou pseudo-separativas. Sendo \n\nestes conceitos abrangidos pelo Decreto-Regulamentar 23/95 de 23 de Agosto. \n\nAs redes separativas s\u00e3o constitu\u00eddas por duas redes de colectores distintas uma \n\ndestinada ao escoamento de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas e outra ao escoamento de \n\n\u00e1guas pluviais que s\u00e3o directamente drenadas para o meio receptor.  \n\nPor rede unit\u00e1ria, tal como o nome indica, s\u00e3o designadas as redes \u00fanicas que escoam \n\n\u00e1guas residuais dom\u00e9sticas e pluviais num \u00fanico colector.  \n\nRedes mistas s\u00e3o aquelas em que parte da rede \u00e9 unit\u00e1ria e outra separativa. Nos casos \n\nem que seja admiss\u00edvel, em condi\u00e7\u00f5es excepcionais, a liga\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais de \n\np\u00e1tios interiores ao colector de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas, a rede designa-se por \n\npseudo-separativa.  \n\nAl\u00e9m da rede de colectores, os sistemas de drenagem podem incluir ainda instala\u00e7\u00f5es e \n\ncondutas elevat\u00f3rias bem como um conjunto de \u00f3rg\u00e3os acess\u00f3rios, gerais ou especiais, \n\nos quais se destinam a assegurar um adequado funcionamento do sistema nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es definidas e permitem, al\u00e9m disso, proceder \u00e0s opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. S\u00e3o exemplo destes \u00f3rg\u00e3os, as c\u00e2maras ou caixas de visita e \n\nqueda, as liga\u00e7\u00f5es domicili\u00e1rias, sarjetas e sumidouros entre outros.  \n\nNo que se refere aos tratamentos das \u00e1guas residuais consideram-se geralmente tr\u00eas \n\ncategorias de processo: mec\u00e2nico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico.  \n\nRealizar um tratamento de \u00e1guas residuais \u00e9 utilizar um ou mais processos que visem \n\nreduzir o teor de impurezas de tal modo que os produtos e subprodutos finais possam ser \n\nreutilizados ou devolvidos ao meio receptor sem que as caracter\u00edsticas deste meio sejam \n\nalteradas negativamente.  \n\nDe acordo com VAN HAANDEL E LETTINGA (1994) o objectivo principal do tratamento \n\nde \u00e1guas residuais \u00e9 corrigir as suas caracter\u00edsticas indesej\u00e1veis de tal modo que o seu \n\nuso ou a sua disposi\u00e7\u00e3o final possa ocorrer de acordo com as regras e crit\u00e9rios definidos \n\npelas autoridades regulamentadoras.   \n\n\n\n \n\n20 \n \n\n \n\nO tratamento das \u00e1guas residuais \u00e9 concebido para que, quando poss\u00edvel, se utilize os \n\nmecanismos de depura\u00e7\u00e3o natural e que estes processos se completem num ambiente \n\ncontrolado. Al\u00e9m disto, as unidades de tratamento de \u00e1guas residuais s\u00e3o constru\u00eddas \n\npara remover contaminantes que n\u00e3o s\u00e3o normalmente sujeitos a processos naturais de \n\ndepura\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m tratar os s\u00f3lidos (lamas) que s\u00e3o gerados nas v\u00e1rias etapas de \n\ntratamento. Em geral, uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais \u00e9 concebida e \n\nplaneada para os seguintes objectivos (SPELLMAN, 2003). \n\n\u2022 proteger a sa\u00fade p\u00fablica; \n\n\u2022 proteger as reservas naturais de \u00e1gua; \n\n\u2022 proteger a vida aqu\u00e1tica; \n\n\u2022 preservar os usos da \u00e1gua; \n\n\u2022 proteger as terras adjacentes aos meios receptores.  \n\nNa tabela 5.2 resumem-se os v\u00e1rios tipos de tratamento e na figura 5.1 ilustram-se as \n\nv\u00e1rias etapas de tratamento.  \n\nTabela 5.2 \u2013 Tipos de tratamento de \u00e1guas residuais (SPELLMAN, 2003) \n\nTipo de tratamento Principais caracter\u00edsticas \n\nPreliminar \nRemove o material que pode danificar o equipamento ou que pode \n\nocupar espa\u00e7o sem ser tratado \n\nPrim\u00e1rio Remo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e decant\u00e1veis \n\nSecund\u00e1rio \nRemo\u00e7\u00e3o de CBO, mat\u00e9ria org\u00e2nica dissolvida ou coloidal atrav\u00e9s de uma \nremo\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Os compostos org\u00e2nicos s\u00e3o convertidos a compostos \n\nest\u00e1veis, di\u00f3xido de carbono e mais microrganismos. \n\nTerci\u00e1rio \nUtiliza processos qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos para remover CBO \n\nadicional, s\u00f3lidos e nutrientes nomeadamente azoto e fo\u00f3sforo \n\nDesinfec\u00e7\u00e3o \nRemove os microorganismos para eliminar ou reduzir a possibilidade de \n\ndoen\u00e7as quando o efluente final \u00e9 descarregado \n\nTratamento de lamas \nEstabiliza as lamas removidas da \u00e1gua residual durante o tratamento, \n\ninactiva os organismos patog\u00e9nicos e reduz o volume das lamas ao retirar \n\u00e1gua \n\n \n\nA figura seguinte ilustra um esquema cl\u00e1ssico de um processo de tratamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS RESIDUAIS URBANAS \n\n21 \n \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 - Esquema cl\u00e1ssico de tratamento de \u00e1gua residual (PEDROSO, 2008) \n\n \n\nSeguidamente descrevem-se os principais tipos de tratamento.  \n\n5.2.1. Tratamento preliminar \n\nO tratamento preliminar tem como objectivo proteger os equipamentos da ETAR atrav\u00e9s \n\nda remo\u00e7\u00e3o de elementos grosseiros que o podem danificar e inclui nomeadamente as \n\nopera\u00e7\u00f5es de gradagem, desarena\u00e7\u00e3o e desengorduramento.  \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de gradagem \u00e9 remover materiais grosseiros presentes \n\nno afluente que podem danificar os equipamentos dos processos seguintes, reduzir a \n\nfiabilidade e efic\u00e1cia do processo ou contaminar as \u00e1guas residuais (METCALF &amp; EDDY, \n\n2003).  \n\nAs grades podem ser classificadas em finas, m\u00e9dias ou grossas dependendo do \n\nespa\u00e7amento entre barras. Em geral utiliza-se uma combina\u00e7\u00e3o de tipos de grades \n\n(grossa ou m\u00e9dia seguida de fina) para que a reten\u00e7\u00e3o dos gradados seja mais eficiente. \n\nA acumula\u00e7\u00e3o de material a montante das mesmas induz colmata\u00e7\u00e3o o que requer uma \n\nlimpeza das mesmas que pode ser autom\u00e1tica ou manual. \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n \n\n \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas dos materiais gradados s\u00e3o resumidas na tabela seguinte: \n\nTabela 5.3 \u2013 Caracter\u00edsticas do material gradado (Amaral, 2008)  \n\nCaracter\u00edsticas Valor \n\nPeso vol\u00famico (Kg/m3) 650-950 \n\nTeor em \u00e1gua (%) 70-90 \n\nProdu\u00e7\u00e3o \u2013 valor m\u00e9dio (m3 gradados/106m3 ARU \nafluente) 20 \n\n \n\nA seguir \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de gradagem s\u00e3o efectuadas as opera\u00e7\u00f5es de desarena\u00e7\u00e3o e \n\ndesengorduramento.  \n\nOs materiais retidos na desarena\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracterizados como sendo n\u00e3o putresc\u00edveis, \n\npossuem uma velocidade de sedimenta\u00e7\u00e3o relativamente superior ao material org\u00e2nico e \n\ns\u00e3o, em geral, part\u00edculas discretas em oposi\u00e7\u00e3o ao material floculento (WPCF, 1977). \n\nEst\u00e3o inclu\u00eddos na descri\u00e7\u00e3o anterior as areias, cascalho, mat\u00e9ria mineral de pequena \n\ndimens\u00e3o e material org\u00e2nico n\u00e3o putresc\u00edvel. \n\nTodo este material \u00e9 removido para proteger os \u00f3rg\u00e3os mec\u00e2nicos seguintes de \n\nfen\u00f3menos de abras\u00e3o e reduzir o entupimento das condutas (especialmente nas \n\nmudan\u00e7as de direc\u00e7\u00e3o) pela deposi\u00e7\u00e3o deste material nas mesmas (WPCF, 1977) bem \n\ncomo para evitar o aumento de carga no tratamento com material relativamente inerte.  \n\nA velocidade de sedimenta\u00e7\u00e3o deste material encontra-se entre 0,15m/s e 0,4m/s. Para \n\nvalores inferiores ou superiores h\u00e1 deposi\u00e7\u00e3o ou passagem respectivamente. (AMARAL, \n\n2008). \n\nO desengorduramento \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria no qual as part\u00edculas s\u00f3lidas numa \n\nsuspens\u00e3o l\u00edquida se ligam a min\u00fasculas bolhas de g\u00e1s (geralmente ar) dando assim a \n\neste complexo g\u00e1s-s\u00f3lido flutuabilidade. Este aglomerado ascende \u00e0 superf\u00edcie e liga-se \n\na outras part\u00edculas podendo assim ser removido de forma mec\u00e2nica (WPCF, 1977). \n\nA remo\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e gorduras \u00e9 importante pois limita a obstru\u00e7\u00e3o dos colectores, a \n\nader\u00eancias aos equipamentos da ETAR e o surgimento de dificuldades nas trocas \n\ngasosas (AMARAL, 2008).  \n\n  \n\n\n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS RESIDUAIS URBANAS \n\n23 \n \n\n \n\n5.2.2. Tratamento prim\u00e1rio \n\nO objectivo do tratamento prim\u00e1rio \u00e9 remover os s\u00f3lidos org\u00e2nicos sediment\u00e1veis. Em \n\ngeral esta opera\u00e7\u00e3o remove 50-70% de s\u00f3lidos suspensos e 30-40% de CBO5 (car\u00eancia \n\nbioqu\u00edmica de oxig\u00e9nio) (QASIM, 1999). Estes s\u00f3lidos org\u00e2nicos acumulam-se no fundo \n\ndos decantadores prim\u00e1rios dando origem a um subproduto, lamas prim\u00e1rias. Embora \n\nn\u00e3o seja muito comum, pode haver adi\u00e7\u00e3o de reagentes no decantador para que o \n\nprocesso de sedimenta\u00e7\u00e3o seja mais eficaz.  \n\n5.2.3. Tratamento secund\u00e1rio \n\nO grande objectivo do tratamento secund\u00e1rio \u00e9 remover a mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nremanescente pois a efici\u00eancia do tratamento prim\u00e1rio n\u00e3o \u00e9, em geral, suficiente para \n\ngarantir a qualidade exigida ao efluente final.  \n\nEm linhas gerais, tal como foi definido pelo Clean Water Act, o tratamento secund\u00e1rio \u00e9 \n\naquele que produz um efluente com n\u00e3o mais de 30mg/L de CBO (Car\u00eancia Bioqu\u00edmica \n\nde Oxig\u00e9nio) e 30mg/L de SST (S\u00f3lidos Suspensos Totais).  \n\nPelo Decreto-Lei 152/97 de 19 de Junho, o tratamento secund\u00e1rio \u00e9 definido como o \n\n\u201ctratamento das \u00e1guas residuais urbanas que envolve geralmente um tratamento \n\nbiol\u00f3gico com decanta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ou outro processo que permita respeitar os valores \n\nlegislados\u201d [25mg/L de CBO5 a 20\u00baC sem nitrifica\u00e7\u00e3o, 125mg/L de CQO e 35mg/L\n de SST \n\n(que pode variar conforme o n\u00famero de habitantes equivalentes: 35 e 60 para \n\naglomerados superiores a 10000 h.e. e entre 2000 e 10000 h.e. respectivamente)].  \n\nNa maioria dos casos o tratamento secund\u00e1rio de \u00e1guas residuais baseia-se em \n\nprocessos biol\u00f3gicos que utilizam microrganismos que decomp\u00f5e a mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n(NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989). Em geral s\u00e3o utilizados processos aer\u00f3bios sendo os \n\nanaer\u00f3bios utilizados especialmente no tratamento preliminar de efluentes com elevadas \n\ncargas org\u00e2nicas ou para estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas.  \n\nOs processos de tratamento secund\u00e1rio produzem di\u00f3xido de carbono e biomassa sendo \n\nnecess\u00e1rio estarem combinado com alguma forma de remo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos (decantadores, \n\nfiltros, etc). Formam-se neste processo lamas secund\u00e1rias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \n\n5.2.4. Desinfec\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1gua residual tratada \u00e9 desinfectada de forma a reduzir a popula\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica. \u00c9 \n\nparticularmente importante quando o efluente \u00e9 descarregado numa massa de \u00e1gua que \n\n\u00e9 utilizada para fins balneares, ou para posterior capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Esta desinfec\u00e7\u00e3o \n\npode ser feita atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de cloro, ozoniza\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o UV entre outras.  \n\n5.2.5. Tratamento da fase s\u00f3lida \n\nAs lamas tratadas na fase s\u00f3lida s\u00e3o provenientes dos decantadores prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios. Podem provir tamb\u00e9m da precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, unidades de nitrifica\u00e7\u00e3o-\n\ndesnitrifica\u00e7\u00e3o, gradagem e tamisa\u00e7\u00e3o ou processos de filtra\u00e7\u00e3o sempre que a esta\u00e7\u00e3o \n\npossua estas unidades. Mas, em geral, as lamas produzidas nestes processos s\u00e3o \n\nrecicladas atrav\u00e9s dos decantadores prim\u00e1rios e secund\u00e1rios e acabam, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, por gerar lamas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias.  \n\nAs lamas s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddas por \u00e1gua e, em geral, as lamas secund\u00e1rias \n\n(provenientes de decantadores secund\u00e1rios) s\u00e3o mais leves e consequentemente mais \n\ndif\u00edceis de processar que as lamas prim\u00e1rias. (SPELLMAN, 2003). \n\nAs caracter\u00edsticas das lamas provenientes dos v\u00e1rios tipos de tratamento encontram-se \n\nresumidas na tabela seguinte:  \n\n  \n\n\n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS RESIDUAIS URBANAS \n\n25 \n \n\n \n\nTabela 5.4 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das lamas (Adaptado de QASIM, 1999) \n\nTipo lama \nDescri\u00e7\u00e3o \n\nPrim\u00e1ria \n\nCinzenta e fina com odor extremante forte. SSV 60-70%, Facilmente digeridas \npor processos aer\u00f3bios ou anaer\u00f3bios \n\ng/m3 % s\u00f3lidos Peso espec\u00edfico dos \ns\u00f3lidos \n\nPeso espec\u00edfico das \nlamas \n\n105 \u2013 \n165 \n\n4-8 1.4 1.02 \n\nSecund\u00e1ria \n\n(lamas \nactivadas) \n\nS\u00f3lidos biol\u00f3gicos, apar\u00eancia castanha e floculenta, quando fresca possuem \num cheiro terroso. Torna-se escura e s\u00e9ptica rapidamente e fica com um \n\ndesagrad\u00e1vel cheiro a petrifica\u00e7\u00e3o. O conte\u00fado em SSV situa-se entre 70-\n80%. Facilmente digeridas em digestores aer\u00f3bios e anaer\u00f3bios. \n\ng/m3 % s\u00f3lidos Peso espec\u00edfico dos \ns\u00f3lidos \n\nPeso espec\u00edfico das \nlamas \n\n70-100 \n\n0,8-2,0 \n(decantador) \n\n0,2-0,6 \n\n(tanque \narejamento) \n\n1,45 1,025 \n\nSecund\u00e1ria \n\n(leitos \npercoladores) \n\nFloculenta com cor castanha. Cheiro terroso quando fresca. Sofre \ndecomposi\u00e7\u00e3o e torna-se ofensiva. SSV: 60-75% \n\ng/m3 % s\u00f3lidos \nPeso espec\u00edfico dos \n\ns\u00f3lidos \nPeso espec\u00edfico das \n\nlamas \n\n50-90 2-4 1.45 1.025 \n\n \n\nA quantidade de lama produzida diariamente por habitante, expressa em quantidade de \n\nmat\u00e9ria seca pode ser estimada com base nos valores que se resumem na tabela 5.5. \n\nConsiderando que umas lamas mistas (prim\u00e1rias + secund\u00e1rias) podem ter um teor em \n\ns\u00f3lidos vari\u00e1vel entre 2% e 8% de s\u00f3lidos totais (ST), o caudal l\u00edquido pode tamb\u00e9m \n\nvariar de acordo com o apresentado na mesma tabela (CCE, 2000).  \n\nAs lamas geradas em ETAR municipais t\u00eam um teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica entre os 60% e \n\n80% na forma de s\u00f3lidos vol\u00e1teis.  \n\n  \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n \n\nTabela 5.5 \u2013 Caudal m\u00e1ssico e l\u00edquido de lamas geradas em ETAR municipais (Adaptado de CCE, \n2000) \n\nTipo lama Processo secund\u00e1rio \nCaudal \n\nM\u00e1ssico (Kg ST/hab.d) L\u00edquido (L/hab.d) \n\nPrim\u00e1ria  0,045  \n\nSecund\u00e1ria \nLamas activadas \n\nFiltra\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n0,035 \n\n0,025 \n \n\nMista \nLamas activadas \n\nFiltra\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n0,080 \n\n0,070 \n\n1-4 \n\n0,9-3,5 \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido, as lamas possuem elevadas quantidades de \u00e1gua, e o \n\nespessamento \u00e9 utilizado como forma de concentrar os s\u00f3lidos e reduzir o volume de \n\n\u00e1gua. Ao aumentar a concentra\u00e7\u00e3o em s\u00f3lidos o tratamento das lamas pode ser feito de \n\nmaneira mais econ\u00f3mica, pois as lamas espessadas requerem menores volumes de \n\ntanques, tubagens menores e tamb\u00e9m menores equipamentos de bombagem.  \n\nO conte\u00fado de s\u00f3lidos presentes nas lamas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias ou at\u00e9 mistas \n\n(prim\u00e1rias e secund\u00e1rias) varia consoante as caracter\u00edsticas das lamas e tamb\u00e9m com o \n\nmodo de opera\u00e7\u00e3o da ETAR.  \n\nOs m\u00e9todos de espessamento incluem espessamento por gravidade, flota\u00e7\u00e3o, for\u00e7a \n\ncentr\u00edfuga e prensagem.  \n\nOs m\u00e9todos por gravidade s\u00e3o os mais eficientes nas lamas prim\u00e1rias. Em geral os \n\nresultados obtidos apresentam concentra\u00e7\u00f5es de 8-10% de s\u00f3lidos para lamas prim\u00e1rias, \n\n2-4% para lamas activadas, 7-9% para leitos percoladores e 4-9% quando se trata de \n\nlamas mistas. (SPELLMAN, 2003). O \u00eaxito deste tipo de espessamento depende do tipo \n\nde lamas, temperatura, altura do manto de lamas, carga de s\u00f3lidos e carga hidr\u00e1ulica.  \n\nO processo por ar dissolvido \u00e9 mais utilizado para o espessamento de lamas activadas \n\nou lamas provenientes do tratamento qu\u00edmico. O modo operativo consiste na separa\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00f3lidos atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o pequenas bolhas de ar nas lamas. As bolhas ligam-se \u00e0 \n\nmat\u00e9ria particulada que depois ascendem \u00e0 superf\u00edcie.  \n\nA principal vantagem deste espessamento em rela\u00e7\u00e3o ao efectuado por gravidade \u00e9 a \n\nhabilidade de remover mais rapidamente e de forma mais eficiente part\u00edculas que \n\nsedimentam devagar pela ac\u00e7\u00e3o da gravidade. \u00c9 poss\u00edvel obter concentra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos \n\n2 a 8 vezes superiores \u00e0s iniciais (QASIM, 1999). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTOS DE \u00c1GUAS RESIDUAIS URBANAS \n\n27 \n \n\n \n\nA centrifuga\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo no qual os s\u00f3lidos s\u00e3o espessados ou desidratados \n\natrav\u00e9s da for\u00e7a centr\u00edfuga. Este m\u00e9todo envolve bastante energia e elevados custos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e por isso s\u00f3 dever\u00e1 ser usado quando o espa\u00e7o \u00e9 limitado e n\u00e3o se \n\nconsegue digerir as lamas por outros meios.  \n\nAs caracter\u00edsticas gerais dos v\u00e1rios processos de espessamento est\u00e3o resumidas na \n\ntabela 5.6.  \n\nTabela 5.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o comparativa de diferentes processos de espessamento (Adaptado de \nQASIM, 1999) \n\nCrit\u00e9rios de \navalia\u00e7\u00e3o \n\nGravidade \nFlota\u00e7\u00e3o por \nar dissolvido \n\nCentrifuga\u00e7\u00e3o Filtro prensa \nTambor \nrotativo \n\nRequisitos de \nespa\u00e7o \n\nAlto M\u00e9dio Baixo M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nOpera\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o \n\nSimples M\u00e9dio Alto M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nAplica\u00e7\u00e3o \nPrim\u00e1rias e \n\nmistas \nLamas \n\nactivadas \nLamas \n\nactivadas \nLamas \n\nactivadas \nLamas \n\nactivadas \n\nRequesitos de \nqu\u00edmicos \n\nNenhum Alto Alto M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nRequesitos de \nenergia \n\nBaixo Alto Alto M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nCustos de \ninvestimento \n\nBaixo Alto Alto M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nCustos de \nopera\u00e7\u00e3o \n\nBaixo Alto Alto M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \nde s\u00f3lidos \n\nespessados \nM\u00e9dio Baixo Alto M\u00e9dio a alto M\u00e9dio a alto \n\nProblemas de \ncorros\u00e3o \n\nAlto M\u00e9dio Nenhum M\u00e9dio M\u00e9dio \n\nProblemas \ncom odor \n\nGrave Moderado Baixo Moderado Moderado \n\n \n\nAp\u00f3s o espessamento, ocorre o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas sempre que seja \n\nnecess\u00e1rio. \n\nO principal objectivo da estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de organismos patog\u00e9nicos, \n\nvolume, elimina\u00e7\u00e3o de odores e controlo do potencial de putrefac\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\npara que seja poss\u00edvel a valoriza\u00e7\u00e3o ou a sua deposi\u00e7\u00e3o final. Os processos de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de lamas incluem a estabiliza\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia ou anaer\u00f3bia, estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica ou f\u00edsica (temperatura). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n28 \n \n\n \n\nA escolha do tipo de processo depende fortemente da utiliza\u00e7\u00e3o a dar \u00e0s lamas. A \n\nlegisla\u00e7\u00e3o local ou nacional pode exigir caracter\u00edsticas que influenciam a escolha e \n\nselec\u00e7\u00e3o dos processos, crit\u00e9rios de dimensionamento e at\u00e9 restri\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o.  \n\nEm geral s\u00e3o utilizados os crit\u00e9rios de conte\u00fado e redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis e redu\u00e7\u00e3o \n\nde organismos patog\u00e9nicos.  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia \u00e9 normalmente utilizada em ETAR de pequena dimens\u00e3o, e \u00e9 \n\nefectuada num reactor arejado onde se mant\u00e9m uma taxa de oxig\u00e9nio dissolvido (OD) de \n\n1,0 mg/L, atrav\u00e9s do arejamento o qual tamb\u00e9m promove a mistura das lamas. Apresenta \n\ntempos de reten\u00e7\u00e3o m\u00e9dios de 20 dias (SPELLMAN, 2003). Possui algumas vantagens \n\ntais como custos de investimento baixos, simplicidade de opera\u00e7\u00e3o, as lamas digeridas \n\nn\u00e3o possuem odor, est\u00e3o estabilizadas e s\u00e3o f\u00e1ceis de desidratar. A grande \n\ndesvantagem deste processo \u00e9 o elevado custo de opera\u00e7\u00e3o (QASIM, 1999).  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \u00e9 o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas mais amplamente \n\nutilizado em ETAR de m\u00e9dia e grande dimens\u00e3o (QASIM, 1999) devido, em parte, \u00e0 sua \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica e requisitos de reagentes baixos. \n\n\u00c9 um processo que envolve bact\u00e9rias que crescem na aus\u00eancia de oxig\u00e9nio. A grande \n\nvantagem deste tipo de estabiliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do que j\u00e1 foi referido anteriormente, \u00e9 que \n\napenas uma pequena percentagem dos s\u00f3lidos \u00e9 convertido em novas c\u00e9lulas \n\nbacterianas. A grande maioria \u00e9 convertida em di\u00f3xido de carbono e metano.  \n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia deste processo no \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o, este ser\u00e1 descrito em \n\npormenor no ponto 6.  \n\nAl\u00e9m dos dois tipos de estabiliza\u00e7\u00e3o mencionados existem tamb\u00e9m m\u00e9todos de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o como a estabiliza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou o condicionamento t\u00e9rmico.  \n\nA desidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00faltima etapa antes do transporte das lamas para um silo ou contentor \n\npara posteriormente serem retiradas da ETAR e assim terminar o tratamento da fase \n\ns\u00f3lida. \u00c9 uma fase importante pois, o transporte das lamas apresenta custos associados \n\nque est\u00e3o directamente ligados ao peso/volume das lamas. O excesso de \u00e1gua implica \n\num excesso de peso/volume (em \u00e1gua) desnecess\u00e1rio.  \n\nOs mecanismos de desidrata\u00e7\u00e3o de lamas s\u00e3o bastante diversos e podem ser bastante \n\nsimples ou extremamente complexos. Leitos de secagem s\u00e3o um bom exemplo de \n\nsistemas simples onde o mecanismo de evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado para se conseguir uma \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o de lamas. Sistemas complexos incluem centrifuga\u00e7\u00e3o com adi\u00e7\u00e3o de \n\npolielectr\u00f3lito, filtros banda e filtros prensa. Estes \u00faltimos apresentam resultados bastante \n\nbons na percentagem de s\u00f3lidos conseguida.  \n\ni.  \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n \n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia encontra-se entre os mais antigos processos de tratamento, \n\ntendo sido utilizada pela primeira vez h\u00e1 mais de um s\u00e9culo.  \n\nAl\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o no tratamento de \u00e1guas residuais urbanas, a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \u00e9 \n\ntamb\u00e9m amplamente utilizada no processamento de res\u00edduos proveniente da agricultura \n\n(p.e. res\u00edduos de plantas e de animais) e \u00e1guas residuais provenientes de ind\u00fastrias \n\nalimentares. \n\n\u00c9, em termos gerais, uma degrada\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica, mediada por microrganismos, de \n\nmaterial org\u00e2nico complexo em material org\u00e2nico simples e nutrientes dissolvidos. \n\nS\u00e3o reconhecidas as vantagens da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia como por exemplo a elevada \n\ncapacidade para tratar substratos pouco degrad\u00e1veis, o seu potencial para produ\u00e7\u00e3o de \n\nmetabolitos interm\u00e9dios, requisitos de energia baixos, redu\u00e7\u00e3o de odores e tamb\u00e9m a \n\npossibilidade de forma\u00e7\u00e3o de metano e consequente recupera\u00e7\u00e3o de energia seja pela \n\ncombust\u00e3o deste ou mesmo pela produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio (RAMIREZ &amp; STEYER, 2008). \n\nCom o desenvolvimento de sistemas de aquecimento e mistura este processo \u00e9, hoje em \n\ndia, o processo mais comum de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas. \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia representa um grande potencial na produ\u00e7\u00e3o de energia \n\natrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis e tem sido cada vez mais reconhecida como uma tecnologia \n\nsustent\u00e1vel e \u201camiga do ambiente\u201d para o tratamento e destino final de res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\n\u00e1guas residuais e subprodutos do tratamento destes. \n\nA reac\u00e7\u00e3o global que traduz a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \u00e9 a seguinte:  \n\nC5H7O2N + 3H2O  ?  ?? CO2 + ?? CH4 + NH3                           (1) \nOnde C5H7O2N representa a mat\u00e9ria vol\u00e1til biodegrad\u00e1vel.  \n\nUtilizada h\u00e1 mais de 100 anos, a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia tem provado ser \n\neconomicamente vi\u00e1vel devido \u00e0s seguintes caracter\u00edsticas (EPA), (AMARAL, 2008): \n\n\u2022 capacidade de estabilizar grandes volumes de lamas com custos relativamente \n\nbaixos; \n\n\u2022 capacidade de gerar biog\u00e1s; \n\n\u2022 nula ou praticamente nula necessidade de energia; \n\n\u2022 elevada taxa de destrui\u00e7\u00e3o de organismos patog\u00e9nicos. \n\n \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o preferida quando comparada com outras \n\nalternativas biol\u00f3gicas e termoqu\u00edmicas de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas que s\u00e3o intensivas em \n\ntermos energ\u00e9ticos e t\u00eam impactes ambientais desfavor\u00e1veis.   \n\n6.1. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS DE ETAR \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de ETAR permite a elimina\u00e7\u00e3o duma quantidade \n\nimportante de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Neste processo o tempo de reten\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o \n\ninicial das lamas s\u00e3o, regra geral suficientes para que haja a s\u00edntese da flora bacteriana.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \u00e9 o crit\u00e9rio mais representativo e mais simples da qualidade da \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o (OTV, 2005). \n\nA figura seguinte apresenta um diagrama simplificado da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de \n\nlamas de ETAR com agita\u00e7\u00e3o por g\u00e1s.  \n\n \n\nFigura 6.1 \u2013 Esquema simplificado da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de ETAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.  Lama espessada \n\n2. Tanque de mistura \n\n3. Lama digerida \n\n4. Permutador de calor \n\n5. Zona de lamas do \ndigestor \n\n6. Zona de recolha de \ng\u00e1s \n\n7. Compressor \n\n8. Gas\u00f3metro \n\n9. Tocha \n\n10. Caldeira \n\n11. Armazenamento de \nlamas \n\n12. Purga \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n31 \n \n\n \n\nEm termos gerais a lama espessada (1) \u00e9 admitida num pote de mistura (2) onde \u00e9 \n\nreaquecida pela lama digerida (3) sendo esta aquecida por um permutador de calor (4). A \n\nmistura das lamas \u00e9 depois enviada para o digestor (5) que \u00e9 agitado por dispositivo \n\nmec\u00e2nico ou por injec\u00e7\u00e3o de g\u00e1s.  \n\nO esquema acima descrito descreve a op\u00e7\u00e3o onde a mistura \u00e9 feita por g\u00e1s: o biog\u00e1s \n\nrecolhido na zona gasosa do digestor (6) \u00e9 reinjectado na base do digestor atrav\u00e9s de um \n\ncompressor (7). O excedente \u00e9 armazenado dentro gas\u00f3metro (8). \u00c9 assim poss\u00edvel \n\ngarantir a press\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o da tocha (9) ou da caldeira (10) fornecendo a energia \n\nnecess\u00e1ria ao reaquecimento das lamas.  \n\nDepois da estabiliza\u00e7\u00e3o a lama \u00e9 geralmente evacuada (11) para uma zona de \n\narmazenamento onde se garante a alimenta\u00e7\u00e3o regular da desidrata\u00e7\u00e3o. Este local de \n\narmazenamento \u00e9 normalmente apelidado de digestor secund\u00e1rio quando \u00e9 confinado e \n\nagitado como o digestor propriamente dito (digestor prim\u00e1rio). Uma purga de fundo (12) \n\npermite eliminar as areias.  \n\nOs rendimentos deste processo, contabilizados como redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s, s\u00e3o influenciados pelo tipo de lama a digerir conforme se indica na \n\ntabela seguinte:  \n\nTabela 6.1 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o de S\u00f3lidos vol\u00e1teis e produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s conforme o tipo de lama  \n\nPar\u00e2metros Lama prim\u00e1ria Lama mista \n\nRedu\u00e7\u00e3o de SV (%) 50-55 45-50 \n\nProdu\u00e7\u00e3o biog\u00e1s \n(Nm3/KgSV destru\u00eddo) \n\n0,85 - 1,2 0,75 - 1 \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis \u00e9 maior quando se trata de lamas prim\u00e1rias do que lamas \n\nmistas (via biol\u00f3gica) pois os SV biodegrad\u00e1veis das lamas prim\u00e1rias n\u00e3o foram \n\nconsumidos pela biomassa dos reactores aer\u00f3bios.   \n\nQuando a estabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 de lamas mistas ou biol\u00f3gicas, a biomassa anaer\u00f3bia degrada \n\n\u201c\u00e0 vez\u201d os SV presentes na \u00e1gua bruta (que n\u00e3o foram degradados anteriormente) com a \n\nbiomassa aer\u00f3bia.  \n\nO biog\u00e1s produzido (descrito no ponto 7) pode ser utilizado como combust\u00edvel para a \n\ncaldeira que fornece energia necess\u00e1ria ao aquecimento da lama. Mediante um \n\ninvestimento suplementar, o biog\u00e1s pode ser queimada num gerador de electricidade. \n\nNeste caso, \u00e9 poss\u00edvel assegurar a produ\u00e7\u00e3o de electricidade para toda ou parte da \n\nesta\u00e7\u00e3o e recuperar a energia t\u00e9rmica para aquecer a estabiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n \n\n6.2. PRINCIPAIS ETAPAS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\nPara que seja poss\u00edvel entender o mecanismo de actua\u00e7\u00e3o deste processo, de seguida \n\ns\u00e3o descritas as principais etapas deste processo.  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e a produ\u00e7\u00e3o de metano s\u00e3o processos que podem ser \n\ndescritos atrav\u00e9s da sua subdivis\u00e3o em etapas. Em geral, s\u00e3o consideradas quatro \n\netapas (HAANDEL &amp; LETTINGA, 1994) para ilustrar a sequ\u00eancia de eventos \n\nmicrobiol\u00f3gicos que ocorrem durante o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de metano. \n\nEstas quatro etapas s\u00e3o a hidr\u00f3lise, acidog\u00e9nese, acetog\u00e9nese e metanog\u00e9nese.  \n\nEm geral as tr\u00eas primeiras fases s\u00e3o denominadas de fermenta\u00e7\u00e3o \u00e1cida e a \u00faltima de \n\nfermenta\u00e7\u00e3o metanog\u00e9nica. \n\nO processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia ocorre de forma eficiente se as taxas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas etapas s\u00e3o iguais. Se h\u00e1 inibi\u00e7\u00e3o da primeira etapa, os substratos \n\ndispon\u00edveis para as fases seguintes s\u00e3o limitados e a produ\u00e7\u00e3o de metano decresce. Se \n\nh\u00e1 uma inibi\u00e7\u00e3o da terceira etapa, os \u00e1cidos que s\u00e3o produzidos na etapa anterior \n\nacumulam. A inibi\u00e7\u00e3o da terceira etapa ocorre devido a um aumento dos \u00e1cidos e \n\nconsequente perda de alcalinidade e diminui\u00e7\u00e3o do pH. O maior problema associado a \n\ndigestores anaer\u00f3bios ocorre devido \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o da bact\u00e9ria formadora de metano (quarta \n\netapa) (GERALDI, 2003) mas, a baixas temperaturas poder\u00e1 ser a hidr\u00f3lise o factor \n\nlimitante (HAANDEL &amp; LETTINGA, 1994) pois a taxa de convers\u00e3o dos l\u00edpidos torna-se \n\nmuito baixa. \n\nA figura 6.2 representa as principais sequ\u00eancias do processo de degrada\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia.  \n\n  \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n33 \n \n\n \n \n\n \n \n \n1. Hidr\u00f3lise de prote\u00ednas, \nl\u00edpidos e hidratos de carbono \n2. Fermenta\u00e7\u00e3o de \namino\u00e1cidos e a\u00e7\u00facares \n3. Oxida\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de \n\u00e1cidos gordos de cadeia \nlonga e \u00e1lcoois \n4. Oxida\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de \n\u00e1cidos gordos vol\u00e1teis \n(excepto \u00e1cido ac\u00e9tico) \n5. Convers\u00e3o de CO2 e H2 em \n\u00e1cido ac\u00e9tico \n6. Convers\u00e3o de \u00e1cido \nac\u00e9tico em CH4 \n7. Convers\u00e3o do H2 em CH4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.2 \u2013 Principais passos do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia  \n\n(Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s \u2013 CCE, 2000) \n\n \n\nO processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia inclui diferentes grupos de bact\u00e9rias que \n\ntrabalham em sequ\u00eancia e, em que, os produtos de uns funcionam como substrato para \n\noutros. Os grupos est\u00e3o ligados em cadeias onde a produ\u00e7\u00e3o de acetato e metano \u00e9 a \n\nfase limitante (GERALDI, 2003). \n\nCada grupo de bact\u00e9rias \u00e9 respons\u00e1vel por uma ou mais fases do processo de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia como se ilustra na tabela seguinte:  \n\n  \n\n\n\n \n\n34 \n \n\n \n\nTabela 6.2 \u2013 Grupo de bact\u00e9rias da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e fase em que actuam \n\nGrupo de bact\u00e9rias Fase Passo \n\nFermentativas \nHidr\u00f3lise 1) \n\nAcidog\u00e9nese 2) e 3) \n\nAcetog\u00e9nicas Acetog\u00e9nese 4) e 5) \n\nMetanog\u00e9nicas Metanog\u00e9nese 6) e 7) \n\n \n\n6.2.1. Bact\u00e9rias fermentativas, hidr\u00f3lise e acidog\u00e9nese \n\nEste grupo de bact\u00e9rias \u00e9 respons\u00e1vel pelas duas primeiras fases da estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia.  \n\nA hidr\u00f3lise de pol\u00edmeros tais como prote\u00ednas, l\u00edpidos e hidratos de carbono, \u00e9 conseguida \n\natrav\u00e9s da liberta\u00e7\u00e3o de exo-enzimas que decomp\u00f5em estas mol\u00e9culas complexas em \n\ncompostos mais simples nomeadamente a\u00e7\u00facares, amino\u00e1cidos, \u00e1cidos gordos de \n\ncadeia longa (AGCL), metanol, etc (GERALDI, 2003). \n\nEstes compostos podem depois penetrar nas c\u00e9lulas, onde ocorre a fermenta\u00e7\u00e3o e \n\noxida\u00e7\u00e3o, numa fase que se designa por acidog\u00e9nese e que resulta na forma\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1cidos gordos vol\u00e1teis (AGV) \u2013 propi\u00f3nico, but\u00edrico, val\u00e9rico, etc., e de acetato, di\u00f3xido de \n\ncarbono e hidrog\u00e9nio, em menores concentra\u00e7\u00f5es (CCE, 2000).  \n\nAs bact\u00e9rias fermentativas podem tamb\u00e9m ser reconhecidas como acidog\u00e9nicas devido \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de AGV.  \n\nNa hidr\u00f3lise, as mol\u00e9culas com elevado peso molecular s\u00e3o convertidas em compostos \n\ndissolvidos com menor peso molecular. Estas mol\u00e9culas s\u00e3o, na sua grande maioria, \n\nhidratos de carbono, prote\u00ednas e l\u00edpidos, constitu\u00eddas por v\u00e1rias mol\u00e9culas mais \n\npequenas unidas atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que facilmente entram em solu\u00e7\u00e3o assim \n\nque as liga\u00e7\u00f5es sejam quebradas (GERALDI, 2003) \n\nEste processo requer a presen\u00e7a de exo-enzimas excretadas pelas bact\u00e9rias \n\nfermentativas (HAANDEL &amp; LETTINGA, 1994).  \n\nAs prote\u00ednas, atrav\u00e9s das bact\u00e9rias proteol\u00edticas que produzem proteases, s\u00e3o \n\ndegradadas a amino\u00e1cidos, os hidratos de carbono s\u00e3o reduzidos a mono e \n\ndissacar\u00eddeos (a\u00e7\u00facares sol\u00faveis) e os l\u00edpidos s\u00e3o convertidos a \u00e1cidos gordos de cadeia \n\nlonga e glicerol atrav\u00e9s das lipases produzidas pelas bact\u00e9rias lipol\u00edticas. \n\n  \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n35 \n \n\n \n\nEm geral, a hidr\u00f3lise \u00e9 descrita atrav\u00e9s de uma cin\u00e9tica de primeira ordem tendo como \n\nbase um substrato biodegrad\u00e1vel e uma temperatura e pH constante (PAVLOSTATHIS &amp; \n\nGIRALDO-GOMEZ, 1991): \n\n \n\n????\t\n?\n =  ?\n?????                          (2) \n\nOnde: \n\n???? = ?????????\u00e7\u00e3? ?? ????????? ??????\u00e1??? (!?/#$ ) \n? = ??#&amp;? (?'??) \n\n? = ????????? ?? &amp;?'#?'?? ????# (?()) \nNo entanto esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 emp\u00edrica pois com diferentes distribui\u00e7\u00f5es do tamanho das \n\npart\u00edculas, diferentes valores de \n? podem ser encontrados. \nActualmente a literatura descreve apenas mat\u00e9ria org\u00e2nica complexa, porque ainda n\u00e3o \n\nexiste dispon\u00edvel literatura sobre cada componente separado. Os modelos apresentados \n\ns\u00e3o os mais comummente utilizados para descrever a hidr\u00f3lise de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nparticulada. \n\nOs produtos resultantes da hidr\u00f3lise s\u00e3o utilizados pelas bact\u00e9rias fermentativas e depois \n\nexcretados como compostos simples, tais como \u00e1cidos gordos vol\u00e1teis (AGV), \u00e1lcoois, \n\n\u00e1cido l\u00e1ctico e compostos minerais tais como di\u00f3xido de carbono (CO2), hidrog\u00e9nio e \n\nam\u00f3nia, sendo uma pequena parte consumida como fonte de energia (GERALDI, 2003).  \n\nAs bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela acidog\u00e9nese podem ser anaer\u00f3bias facultativas, \n\nanaer\u00f3bias obrigat\u00f3rias ou uma combina\u00e7\u00e3o das duas (PARKIN &amp; OWEN, 1986). O H2 \u00e9 \n\ninibit\u00f3rio para in\u00fameras destas bact\u00e9rias e tem de ser removido do sistema para que a \n\nacidog\u00e9nese continue a taxa constante. Sendo o hidrog\u00e9nio fonte de energia para \n\nalgumas bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas, \u00e9 rapidamente consumido na redu\u00e7\u00e3o do CO2 a CH4.  \n\nLESTER (1987) descreve que existe um pH \u00f3ptimo para que o grau de acidifica\u00e7\u00e3o bem \n\ncomo a sua taxa de forma\u00e7\u00e3o de produto sejam \u00f3ptimos. O valor de pH ideal \u00e9  pH 7. A \n\nfigura 6.3. ilustra a varia\u00e7\u00e3o da percentagem de acidifica\u00e7\u00e3o com o pH.  \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n \n\nFigura 6.3 \u2013 Efeito do pH no grau de acidifica\u00e7\u00e3o (Adaptado de DINOPOULI, 1988) \n\n6.2.2. Bact\u00e9rias acetog\u00e9nicas e acetog\u00e9nese \n\nAs bact\u00e9rias acetog\u00e9nicas oxidam os \u00e1cidos gordos vol\u00e1teis e o \u00e1lcool produzidos na \n\netapa anterior a acetato e d\u00e1-se uma redu\u00e7\u00e3o de prot\u00f5es a hidrog\u00e9nio. \n\nExistem dois tipos de bact\u00e9rias intervenientes na acetog\u00e9nese: as bact\u00e9rias acetog\u00e9nicas \n\nprodutoras obrigat\u00f3rias de metano e as bact\u00e9rias acetog\u00e9nicas utilizadoras de metano. \n\nAs primeiras promovem a oxida\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia dos AGV a acetato. As reac\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas n\u00e3o s\u00e3o termodinamicamente favor\u00e1veis e s\u00f3 ocorrem quando a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde acetato, mais especificamente a press\u00e3o parcial de H2 \u00e9 mantida a n\u00edveis reduzidos. \n\nAs segundas, existentes em menor n\u00famero, s\u00e3o capazes de produzir acetato a partir de \n\nCO2 e H2 contribuindo assim para uma baixa press\u00e3o de hidrog\u00e9nio no sistema. A \n\nreac\u00e7\u00e3o envolvida \u00e9 termodinamicamente favor\u00e1vel (CCE, 2000) \n\nAproximadamente 70% do CQO \u00e9 convertido a \u00e1cido ac\u00e9tico e os outros 30% a \n\nhidrog\u00e9nio (HAANDEL A. C., 1994). Dependendo do n\u00famero de oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica original, esta forma\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio pode ser acompanhada da forma\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono.  \n\nNo entanto, a convers\u00e3o de \u00e1cidos gordos vol\u00e1teis (nomeadamente propionato) a \n\nacetato/H2 s\u00f3 \u00e9 termodinamicamente poss\u00edvel para press\u00f5es parciais de H2 entre 10\n-4 e \n\n10-6 atm (SMITH &amp; FRANK, 1988). Para press\u00f5es parciais superiores a esta, a produ\u00e7\u00e3o \n\nde metano na fase seguinte \u00e9 inibida (PARKIN &amp; OWEN, 1986). \n\nEm caso algum a fase \u00e1cida dever\u00e1 ser a fase predominante (aumento dos AGV e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do pH) pois, caso seja, existir\u00e1 uma inibi\u00e7\u00e3o da fase metanog\u00e9nica. \u00c9 de \n\nextrema import\u00e2ncia garantir um equil\u00edbrio do ecossistema atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o do pH, \n\nalcalinidade e AGV dentro de uma gama de valores precisos(OTV, 2005). \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n37 \n \n\n \n\n6.2.3. Bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas e metanog\u00e9nese \n\nAs bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas levam a cabo a fase final do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia. Convertem o acetato e a mistura de H2+CO2 em metano e s\u00e3o estritamente \n\nanaer\u00f3bias. A sua multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 lenta apresentando velocidades de crescimento cerca \n\nde 5 vezes inferiores a outros grupos de bact\u00e9rias. Para al\u00e9m dos substratos usuais estas \n\nbact\u00e9rias s\u00e3o capazes de utilizar metanol, metilaminas e metilsulfuretos. \n\nExistem dois tipos de bact\u00e9rias: hidrogenotr\u00f3ficas e acetocl\u00e1sticas. As primeiras \n\nproduzem metano a partir do H2 e CO2 e s\u00e3o respons\u00e1veis por cerca de 30% do metano \n\nformado. As bact\u00e9rias acetocl\u00e1sticas s\u00e3o respons\u00e1veis por 70% do metano formado e \n\ntamb\u00e9m importantes no controlo do pH pois ao removerem o \u00e1cido ac\u00e9tico, produzem \n\nCO2 que se dissolve no meio formando uma solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o de bicarbonatos (GERALDI, \n\n2003).  \n\nAs bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de metano atrav\u00e9s do CO2 e do hidrog\u00e9nio \n\ncrescem de forma mais r\u00e1pida do que aquelas que utilizam o acetato (g\u00e9nero \n\nMethanosarcina e Methanosaeta) e s\u00e3o muitas vezes limitantes na produ\u00e7\u00e3o de metano.  \n\nExistem, no entanto, alguns \u00e1cidos, \u00e1lcoois e azoto org\u00e2nico que n\u00e3o s\u00e3o degradados \n\npelas bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas (GERALDI, 2003). Quando estes produtos n\u00e3o s\u00e3o \n\nconvertidos em compostos que possam ser utilizados directa ou indirectamente pelas \n\nbact\u00e9rias formadoras de metano, eles acumulam e conduzem a uma elevada carga \n\norg\u00e2nica no sobrenadante. \n\nUma das caracter\u00edsticas mais importantes \u00e9 que poucos substratos podem actuar como \n\nfonte de energia para as bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas. Hoje em dia, apenas s\u00e3o \n\nconsiderados como substratos (PARKIN &amp; OWEN, 1986): \u00e1cido f\u00f3rmico, metanol, \u00e1cido \n\nac\u00e9tico e hidrog\u00e9nio, sendo estes \u00faltimos dois os que possuem maior relev\u00e2ncia.  \n\nAproximadamente 72% do metano formado na estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia prov\u00e9m da \n\nruptura do \u00e1cido ac\u00e9tico:  \n\n*+$*,,+ ?  *+- +  *,?           (4) \nOs restantes 28% resultam da redu\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono (13% do \u00e1cido propan\u00f3ico \n\ne 15% de \u201coutros\u201d intermedi\u00e1rios) (utilizando o hidrog\u00e9nio como fonte de energia) pelas \n\nbact\u00e9rias metanog\u00e9nicas redutoras do CO2.  \n\n*,? +  +?  ?  *+- +  +?,         (5) \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n \n\n6.2.4. Bact\u00e9rias sulfato-redutoras \n\nAs bact\u00e9rias sulfato-redutoras assumem por vezes, um papel importante na flora dos \n\ndigestores anaer\u00f3bios. Estas competem com as bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas pelo H2 e pelo \n\nacetato que utilizam para reduzir os sulfatos presentes no meio.  \n\nEm ambientes com elevado teor de sulfato pode ocorrer a inibi\u00e7\u00e3o da metanog\u00e9nese pois \n\nas bact\u00e9rias sulfato-redutoras competem com as metanog\u00e9nicas pelo mesmo substrato e \n\nproduzem \u00e1cido sulf\u00eddrico que, em concentra\u00e7\u00f5es elevadas \u00e9 t\u00f3xico para as \n\nmetanog\u00e9nicas (CCE, 2000).  \n\nEm ambientes com um reduzido teor de sulfatos e em que haja a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\nsulf\u00eddrico em quantidades n\u00e3o toleradas pelas metanog\u00e9nicas, as bact\u00e9rias sulfato-\n\nredutoras podem assumir um papel importante na manuten\u00e7\u00e3o da baixa press\u00e3o parcial \n\ndo hidrog\u00e9nio, contribuindo dessa forma para a estabilidade do processo. \n\n6.3. FACTORES LIMITANTES DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\nDevido \u00e0 diversidade dos microrganismos envolvidos no processo de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia, as exig\u00eancias ambientais e nutricionais de um sistema desta natureza, s\u00e3o por \n\nvezes complexos.  \n\nEntre os par\u00e2metros mais importantes encontra-se a temperatura, pH, presen\u00e7a de \n\nnutrientes essenciais e aus\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es excessivas de compostos t\u00f3xicos. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m importante referir tanto a alcalinidade como a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos gordos \n\nvol\u00e1ties (AGV).  \n\n \n\n6.3.1. pH \n\nNum processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia o pH \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da alcalinidade (expressa em \n\nbicarbonato), press\u00e3o parcial de CO2 e concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos vol\u00e1teis e amon\u00edaco na \n\nfase l\u00edquida (HASHIMOTO, 1983).  \n\n\u00c9 de extrema import\u00e2ncia que o valor de pH seja constante dentro de um reactor pois \n\nexiste um intervalo de pH que limita a forma\u00e7\u00e3o de metano (HANSEN, 1996). Este situa-\n\nse entre 5.5 e 8.5 sendo que, para os organismos metanog\u00e9nicos, o seu valor \u00f3ptimo \n\nsitua-se entre 7 e 8 e para os organismos acetanog\u00e9nicos, a valores de pH inferiores.  \n\nAs bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas apresentam uma velocidade m\u00e1xima de crescimento quando \n\no pH se situa no intervalo 7-8 (CCE, 2000) e s\u00e3o as mais sens\u00edveis a varia\u00e7\u00f5es do pH.  \n\n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n39 \n \n\n \n\nHAANDEL &amp; LETTINGA (1994) referem que a metanog\u00e9nese s\u00f3 ocorre a taxas elevadas \n\nquando o pH \u00e9 mantido na zona neutra. Para valores de pH inferiores a 6.3 e superiores \n\na 7.8, a taxa decresce significativamente.  \n\nAs bact\u00e9rias acidog\u00e9nicas apresentam uma maior toler\u00e2ncia a valores baixos de pH \n\npodendo a acidog\u00e9nese continuar mesmo em situa\u00e7\u00f5es de inibi\u00e7\u00e3o da metanog\u00e9nese \n\n(CCE, 2000). Uma vez que os organismos respons\u00e1veis pela acetanog\u00e9nese s\u00e3o muito \n\nmenos sens\u00edveis a varia\u00e7\u00f5es de pH que os metanog\u00e9nicos, a fermenta\u00e7\u00e3o \u00e1cida ir\u00e1 \n\nprevalecer sobre a metanog\u00e9nese. Os valores \u00f3ptimos de pH para a popula\u00e7\u00e3o \n\nacidog\u00e9nica situam-se entre 5,5 e 6,0.  \n\nO pH tem influ\u00eancia no crescimento dos microrganismos e pode afectar a dissocia\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos importantes para o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia tais como o i\u00e3o \n\nam\u00f3nio/amon\u00edaco, sulfureto e \u00e1cidos org\u00e2nicos.  \n\nO efeito do pH nos \u00e1cidos ac\u00e9ticos e propi\u00f3nicos bem como a propor\u00e7\u00e3o dos quatro \n\n\u00e1cidos mais importantes, expressa em percentagem, \u00e9 ilustrada na figura 6.4.  \n\nFigura 6.4 \u2013 Efeito do pH na concentra\u00e7\u00e3o (%) de \u00e1cidos vol\u00e1teis, ac\u00e9tico e propi\u00f3nico (Adaptado \nde DINOPOULI, 1988) \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido propan\u00f3ico n\u00e3o parece ser significativamente afectada pelo \n\ndecr\u00e9scimo do pH. Por outro lado, a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido ac\u00e9tico decresce \n\nsignificativamente com o aumento do pH a partir de 7. A percentagem dos \u00e1cidos \n\nindividuais n\u00e3o foi drasticamente afectada por altera\u00e7\u00f5es no pH com excep\u00e7\u00e3o de um \n\npequeno decl\u00ednio na percentagem de \u00e1cido ac\u00e9tico e um correspondente aumento do \n\n\u00e1cido propan\u00f3ico a pH 5.  \n\n  \n\n\n\n \n\n40 \n \n\n \n\nO valor de pH \u00e9 estabelecido depois do equil\u00edbrio dos diferentes pares \u00e1cido/base \n\nconjugados ser alcan\u00e7ado. S\u00e3o de estremas import\u00e2ncia os pares \u00e1cido base mais fracos \n\nespecialmente os sistemas carb\u00f3nicos/carbonatados pois, em geral a sua concentra\u00e7\u00e3o \n\nexcede a dos fosfatos, am\u00f3nia ou sulfitos (HAANDEL &amp; LETTINGA, 1994). \n\nPara al\u00e9m da influ\u00eancia no crescimento dos microrganismos, a varia\u00e7\u00e3o de pH pode \n\ntamb\u00e9m interferir negativamente no processo, criando condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o \n\nde compostos importantes para o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia (am\u00f3nia, \n\nsulfuretos, \u00e1cidos org\u00e2nicos) (CCE, 2000).  \n\n6.3.2. Alcalinidade \n\nA alcalinidade \u00e9 uma medida da capacidade tamp\u00e3o do conte\u00fado do digestor e, \n\nconsequentemente, da presen\u00e7a de pares \u00e1cido/base, nomeadamente dos sistemas \n\nbicarbonato/carbonato, i\u00e3o am\u00f3nio/amon\u00edaco e hidr\u00f3xido. Torna-se importante ter o \n\nconhecimento deste par\u00e2metro pois, na fase de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos, o pH pode baixar \n\npara valores inferiores \u00e0queles tolerados pelos organismos (CCE, 2000).  \n\nA varia\u00e7\u00e3o da alcalinidade \u00e9 uma medida da evolu\u00e7\u00e3o forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos gordos \n\nvol\u00e1teis (AGV). Em processos anaer\u00f3bios a alcalinidade pode ser descrita como a soma \n\nda alcalinidade em bicarbonatos e aquela que prov\u00e9m dos \u00e1cidos gordos vol\u00e1teis.  \n\nPode ser considerada como um indicador de estabilidade do processo ainda melhor que \n\no pH na medida em que a acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos vol\u00e1teis conduz a uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nalcalinidade total. No entanto, essa mesma acumula\u00e7\u00e3o n\u00e3o provoca uma varia\u00e7\u00e3o \n\nsens\u00edvel de pH, enquanto n\u00e3o for ultrapassado o poder tamp\u00e3o do meio (CCE, 2000).  \n\nEm processos anaer\u00f3bios, a alcalinidade resulta da rela\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono-\n\nbicarbonato existente no reactor. Parte do CO2 resultante do metabolismo dos \n\nmicrorganismos, dissolve-se no meio formando bicarbonatos de acordo com a seguinte \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n*,? +  +?, /  +*,$( +  +0                    (6)                                   \n     +*,$(  /  *,$?( +  +0                      (7) \nSe em solu\u00e7\u00e3o estiver presente o cati\u00e3o NH4\n\n+ d\u00e1-se a forma\u00e7\u00e3o de bicarbonato de \n\nam\u00f3nia aumentando assim a alcalinidade do meio. Assim, a alcalinidade depende \n\ntamb\u00e9m das caracter\u00edsticas de alimenta\u00e7\u00e3o. Digestores alimentados com substratos de \n\nelevado teor em prote\u00ednas conduzem geralmente a maiores valores de alcalinidade \n\n(GERALDI, 2003).  \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n41 \n \n\n \n\nOs valores normais de alcalinidade dependem das caracter\u00edsticas do substrato e das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o. Digestores a funcionar em condi\u00e7\u00f5es normais apresentam n\u00edveis \n\nde alcalinidade total entre 2500 e 5000 mgCaCO3/L (CCE, 2000) embora outros autores \n\nindiquem intervalos mais pequenos (MALINA &amp; POHLAND, 1992) entre 1500 e 3000 \n\nmg/L.  \n\n6.3.3. Macro e micro nutrientes \n\nOutra condi\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a presen\u00e7a de nutrientes tais como azoto, f\u00f3sforo, enxofre e \n\nmicronutrientes. A mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 composta, essencialmente, por hidrog\u00e9nio, azoto, \n\noxig\u00e9nio e carbono (C5H7O2N). Pode tamb\u00e9m possuir f\u00f3sforo passando a ter a seguinte \n\nf\u00f3rmula qu\u00edmica: C60H87O23N12P (CCE, 2000). O enxofre \u00e9 necess\u00e1rio para a s\u00edntese da \n\nciste\u00edna, amino\u00e1cidos e metionina e o f\u00f3sforo, constituinte dos \u00e1cidos nucl\u00e9icos e \n\nfosfol\u00edpidos, faz tamb\u00e9m parte do ATP, GTP, NAD e FAD (BROCK &amp; MADIGAN, 1991). \n\nPot\u00e1ssio (K), c\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg) e ferro (Fe) s\u00e3o necess\u00e1rios actuando como co-\n\nfactores na actividade enzim\u00e1tica e como componentes de complexos met\u00e1licos vitais \n\n(BROCK &amp; MADIGAN, 1991). McCARTY (1964) sugere concentra\u00e7\u00f5es \u00f3ptimas de \n\n0,005M a 0,01M para que estes elementos sejam estimulantes do processo. No entanto, \n\nquando em concentra\u00e7\u00f5es elevadas podem ser inibidores. \n\nAl\u00e9m dos macronutrientes j\u00e1 referidos, existem outros que devem tamb\u00e9m estar \n\npresentes num reactor anaer\u00f3bio como por exemplo o n\u00edquel e o cobalto. A activa\u00e7\u00e3o do \n\nfactor F430 (co-factor envolvido na metanog\u00e9nese) \u00e9 efectuada na presen\u00e7a de n\u00edquel. Por \n\noutro lado, quando em concentra\u00e7\u00f5es excessivas, o n\u00edquel pode causar a inibi\u00e7\u00e3o das \n\nbact\u00e9rias fermentativas e metanog\u00e9nicas (DUARTE, 1991). \n\nEm geral, as lamas de ETAR cont\u00eam todos os nutrientes necess\u00e1rios e em quantidade \n\nadequadas. A raz\u00e3o C:N num intervalo de 15-30 \u00e9 \u00f3ptima para a produ\u00e7\u00e3o de metano e a \n\nraz\u00e3o C:P ideal \u00e9 de 150:1 (DUARTE, 1991).  \n\nDependendo das caracter\u00edsticas do substrato estes nutrientes podem estar dispon\u00edveis \n\nem propor\u00e7\u00f5es mais ou menos adequadas ao desenvolvimento dos microrganismos. \n\nTamb\u00e9m a forma como estes nutrientes s\u00e3o disponibilizados no substrato \u00e9 importante.  \n\nUma hidr\u00f3lise inicial lenta de materiais de dif\u00edcil composi\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o permitir a \n\nforma\u00e7\u00e3o destes elementos em quantidades e qualidade suficiente para um \n\ndesenvolvimento r\u00e1pido dos microrganismos anaer\u00f3bios.  \n\nComo regra geral estes elementos dever\u00e3o estar presentes numa concentra\u00e7\u00e3o de cerca \n\nde 0,0001mol/L (CCE, 2000). \n\n\n\n \n\n42 \n \n\n \n\n6.3.4. Subst\u00e2ncias t\u00f3xicas \n\nA inibi\u00e7\u00e3o do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia pode ser consequ\u00eancia da presen\u00e7a \n\nde diversos tipos de materiais t\u00f3xicos. Estes podem ser devidos \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do \n\nefluente a ser tratado, como por exemplo os sulfuretos, ou produtos do pr\u00f3prio \n\nmetabolismo das bact\u00e9rias presentes no digestor, como \u00e9 o caso dos \u00e1cidos vol\u00e1teis que \n\nse acumulam e ultrapassam o poder tamp\u00e3o do meio. Para al\u00e9m disso tamb\u00e9m a \n\npresen\u00e7a em n\u00edveis excessivos de amon\u00edaco, sais e metais pesados, pode provocar a \n\ninibi\u00e7\u00e3o do processo.  \n\nNo entanto, \u00e9 de referir a capacidade de aclimatiza\u00e7\u00e3o dos microrganismos anaer\u00f3bios, \n\nfen\u00f3meno natural que permite aumentar, por vezes de forma surpreendente, a toler\u00e2ncia \n\ndo processo a concentra\u00e7\u00f5es elevadas de compostos ou elementos t\u00f3xicos.  \n\nHASHIMOTO (1981) refere que o i\u00e3o sulfato \u00e9 respons\u00e1vel por retardar a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmetano pois compete com as bact\u00e9rias metanog\u00e9nicas pelo hidrog\u00e9nio dispon\u00edvel. Refere \n\ntamb\u00e9m que, a inibi\u00e7\u00e3o causada pelo i\u00e3o am\u00f3nio/amon\u00edaco pode ser um problema grave \n\nquando n\u00e3o h\u00e1 um per\u00edodo adequado de adapta\u00e7\u00e3o da microflora.  \n\nNo entanto os resultados obtidos por RINZEMA (1989) demonstram que, a concentra\u00e7\u00e3o \n\nesperada de sulfitos num sistema anaer\u00f3bio \u00e9 de, no m\u00e1ximo, 50mg/L um valor muito \n\nabaixo na concentra\u00e7\u00e3o m\u00ednima para se sentirem efeitos t\u00f3xicos.  \n\nEstudos efectuados por McCARTY (1964) relatam que na faixa de 1,5-3 Kg de azoto/m3, \n\nocorre inibi\u00e7\u00e3o pelo amon\u00edaco para pH superior a 7,6 e que, acima de 3Kg de azoto/m3, \n\npara qualquer valor de pH, o efeito deste i\u00e3o \u00e9 de toxicidade.  \n\nA biodisponibilidade de ferro, cobalto e n\u00edquel limita a taxa de convers\u00e3o de AGV em \n\ndigestores (SPEECE, 1988). \n\n6.3.5. \u00c1cidos gordos vol\u00e1teis \n\nMcCARTY e McKINNEY (1961) demonstraram que, para que a estabiliza\u00e7\u00e3o fosse \n\neficiente, o teor em AGV deveria ser inferior a 2.0g de acetato/L uma vez que, para \n\nvalores acima destes, os AGV comportam-se como t\u00f3xicos.  \n\nActualmente, alguns estudos efectuados indicam que elevadas concentra\u00e7\u00f5es de AGV \n\nn\u00e3o s\u00e3o efectivamente t\u00f3xicas mas sim que s\u00e3o indicadoras de um desequil\u00edbrio do \n\nmesmo. Ou seja, o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de AGV \u00e9 o resultado do desequil\u00edbrio do \n\nmesmo e n\u00e3o a sua causa (HANSEN, 1996). \n\n \n\n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n43 \n \n\n \n\nAlguns estudos indicam que, os \u00e1cidos gordos de cadeia longa (AGCL) que se formam \n\nna hidr\u00f3lise dos l\u00edpidos, s\u00e3o t\u00f3xicos e podem inibir todo o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia. Concentra\u00e7\u00f5es de 0,1 a 0,5g/L de oleato s\u00e3o suficientes para inibir todo o \n\nprocesso (HANSEN, 1996). A inibi\u00e7\u00e3o tem como consequ\u00eancia a n\u00e3o acumula\u00e7\u00e3o de \n\nAGV indiciando ent\u00e3o que as bact\u00e9rias fermentativas s\u00e3o sens\u00edveis aos \u00e1cidos gordos de \n\ncadeia longa. \n\n6.4. CIN\u00c9TICA DO PROCESSO DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\nOs processos de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia s\u00e3o sistemas bastante complexos que \n\nnecessitam de detalhes e estrutura rigorosa para ser poss\u00edvel entender toda a rede de \n\nreac\u00e7\u00f5es independentes que ocorrem neste processo. \n\nMuitos modelos cin\u00e9ticos t\u00eam sido utilizados para descrever o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia. Apesar da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia ser um processo com v\u00e1rias fases, os \n\ncoeficientes utilizados para os v\u00e1rios processos t\u00eam sido criados com base em pontos de \n\nvista bastante pr\u00e1ticos. \n\nOs modelos de primeira ordem t\u00eam sido aplicados para descrever a fermenta\u00e7\u00e3o do \n\nmetano proveniente de diferentes tipos de mat\u00e9ria org\u00e2nica, tais como produtos de \n\npadaria (KEENAM &amp; KORNI, 1977) e estrume de bovinos (SHELEF, 1980) onde a \n\nbiomassa n\u00e3o pode ser estimada. (JEYASSELAN, 1997). \n\nEm geral, a taxa de utiliza\u00e7\u00e3o do substrato pode ser descrita como um modelo de \n\nprimeira ordem:  \n\n?2\n?\n =  ?\n)3                  (8) \n \n) = ????????? ?? ????\u00e7\u00e3? ?? &amp;?'#?'?? ????# (??#&amp;?())   \n 3 = ?????????\u00e7\u00e3? ?? ?????????  (#?/4 ) \n \n\nHASHIMOTO e CHEN (1978), criaram um modelo baseado em modifica\u00e7\u00f5es do modelo \n\nde Monod proposto em 1942 onde tamb\u00e9m assumem que a degrada\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos \u00e9 \n\ndescrita por um modelo baseado em substratos presentes na forma dissolvida e onde \n\ntamb\u00e9m \u00e9 assumido que n\u00e3o h\u00e1 recircula\u00e7\u00e3o no reactor. Adicionaram um par\u00e2metro \n\nadimensional, K, que engloba v\u00e1rios par\u00e2metros biol\u00f3gicos.  \n\n  \n\n\n\n \n\n44 \n \n\n \n\nPara concentra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos at\u00e9 45Kg/m3 no afluente o modelo toma a seguinte forma: \n\n?\n\n?5 =\n6\n\n67\n80()(8) 667\n\n                       (9) \n\nOnde: \n\n? = ??9? ??&amp;??\u00ed:'?? ?? ?????'#???? (?()) \n?; = ??9? ??&amp;??\u00ed:'?? ?? ?????'#???? #\u00e19'#? (?())) \n\n = &amp;??\u00e2#???? ??&amp;??\u00ed:'?? (??'#???'????) \n3&lt;= ?????????\u00e7\u00e3? ?? ?\u00f3?'??? ???\u00e1??'? ?? '?:?????? (\n?/#$ ) \n3 = ?????????\u00e7\u00e3? ?? ?\u00f3?'??? ???\u00e1??'? ?? ?'?????? \n?/#$) \nPara valores superiores, Hashimoto extrapolou dos seus resultados experimentais a \n\nseguinte curva exponecial: \n\n\n = 0,5 + 0,0043?&lt;,<B)27             (10) \n \n\nO autor descreve K como indicador de desempenho do reactor. Valores elevados de K \n\ns\u00e3o consequ\u00eancia da exist\u00eancia de perturba\u00e7\u00f5es ou de fen\u00f3menos de inibi\u00e7\u00e3o do \n\ndigestor.  \n\nCom base no modelo anterior Hashimoto prop\u00f4s um modelo cin\u00e9tico que descreve as \n\ntaxas de produ\u00e7\u00e3o de metano considerando que o reactor se encontra no estado \n\nestacion\u00e1rio. \n\nC =\nD&lt;? 3<FG+\n\n1 ?  \nFG+ ? ?; ? 1 +  \n               (11) \n\nOnde: \n\nC = &amp;????\u00e7\u00e3? ?? #????? (#$?? #????? &amp;?? #$???????. ?()) \nD&lt;= ????'#???? ?# #????? &amp;??? ?# FG+ ???????'??#???? '?:'?'?? \n(#$#????? &amp;?? \n? ?\u00f3?'??? ???\u00e1?'?? ??'#??????) \n3&lt;= ?????????\u00e7\u00e3? ?? ?\u00f3?'??? ???\u00e1??'? ?? '?:?????? (\n?. #($) \nFG+ = ??#&amp;? ?????\u00e7\u00e3? ?'??\u00e1??'?? \n?; = ??9? ??&amp;??\u00ed:'?? ?? ?????'#???? #\u00e19'#? (?())) \n\n = &amp;??\u00e2#???? ??&amp;??\u00ed:'?? (??'#???'????) \n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n45 \n \n\nApesar de ser um modelo que descreve com muita fiabilidade as experi\u00eancias de \n\nHASHIMOTO em 1983, \u00e9 um modelo estacion\u00e1rio e, como qualquer modelo estacion\u00e1rio, \n\nn\u00e3o pode descrever comportamentos de transi\u00e7\u00e3o entre estados nem descrever \n\naltera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros (JEYASSELAN, 1997). \n\nUm esfor\u00e7o consider\u00e1vel tem sido feito no sentido de desenvolver modelos din\u00e2micos \n\npara descrever o tratamento de \u00e1guas residuais. Estes modelos s\u00e3o capazes de prever \n\nefeitos negativos nos digestores provocados por altera\u00e7\u00f5es. Apesar de se poder utilizar a \n\nmesma cin\u00e9tica, v\u00e1rias equa\u00e7\u00f5es utilizadas podem n\u00e3o ter solu\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, sendo \n\nnecess\u00e1rio recorrer a processos iterativos. \n\nAo longo do tempo os avan\u00e7os feitos nestes modelos t\u00eam sido pequenos pois ainda n\u00e3o \n\nt\u00eam em considera\u00e7\u00e3o as interac\u00e7\u00f5es que ocorrem durante a degrada\u00e7\u00e3o de compostos \n\ninterm\u00e9dios e esta s\u00e3o muito importante para o processo de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s.  \n\nEm 1998, ANGELIDAKI e outros autores, desenvolveram um modelo onde o substrato \u00e9 \n\ndescrito pela sua composi\u00e7\u00e3o em componentes org\u00e2nicos fundamentais e tamb\u00e9m por \n\nprodutos interm\u00e9dios. Este modelo inclui dois passos hidrol\u00edticos enzim\u00e1ticos, oito etapas \n\nmicrobianas e envolve dezanove compostos qu\u00edmicos. Contempla ainda a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada das condi\u00e7\u00f5es de temperatura e pH. Foi validado em esta\u00e7\u00f5es de biog\u00e1s \u00e0 \n\nescala real onde se co-digere chorumes juntamente com \u00e1guas residuais industriais com \n\nelevado teor proteico. \n\n \n\n6.5. TIPOS DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\nA temperatura pode ser considerada um dos mais importantes factores no processo de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia. Apesar de se poder considerar que a temperatura total do \n\nsistema \u00e9 bastante ampla, os microorganismos possuem, em geral, intervalos menores \n\nde temperatura nos quais se podem desenvolver. A ocorr\u00eancia de metanog\u00e9nese j\u00e1 foi \n\ncitada a temperaturas desde 4\u00baC (sedimentos de lagos) a 60\u00baC (digestores de vacarias). \n\nOrganismos termof\u00edlicos anaer\u00f3bios capazes de crescer a temperaturas t\u00e3o elevadas \n\ncomo 97\u00baC j\u00e1 foram isolados em ambientes naturais tais como nascentes termais \n\n(FANNIN, 1994).  \n\nA figura seguinte demonstra que existem duas gamas \u00f3ptimas de temperatura para o \n\nprocesso de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia: uma com temperaturas elevadas entre 50 e 60\u00baC \n\nna qual os organismos termof\u00edlicos estabilizam as lamas e outra, de temperaturas \n\nmoderadas, entre 30 e 37\u00baC, na qual os organismos mesof\u00edlicos s\u00e3o activos.  \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n \n\nFigura 6.5 - Tempo necess\u00e1rio para atingir 90% estabiliza\u00e7\u00e3o em tanques de estabiliza\u00e7\u00e3o \nconvencionais (Adaptado de Novotny &amp; Imhoff, 1989) \n\n \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas pode tamb\u00e9m ser operada a temperaturas t\u00e3o baixas \n\ncomo 20\u00baC desde que se garantam tempos de reten\u00e7\u00e3o suficientemente elevados para \n\nas bact\u00e9rias formadoras de metano. Estudos demonstram que temperaturas mais \n\nelevadas que as usadas em regimes termof\u00edlicos, apesar de aumentarem a taxa de \n\nconvers\u00e3o, diminuem a estabilidade do processo (FANNIN, 1994) \n\nOs regimes mesof\u00edlicos t\u00eam sido adoptados para a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e apresentam \n\nbons resultados. No entanto, cada vez mais se tem vindo a adoptar regimes termof\u00edlicos \n\ntendo estes sistemas vindo a apresentar resultados igualmente bons (KIM et al, 2002). \n\n \n\n6.5.1. Estabiliza\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica tem sido utilizada em larga escala ao longo dos anos. A maior \n\nparte dos digestores \u00e9 operado a 35\u00baC devido \u00e0 grande sensibilidade das bact\u00e9rias a \n\nflutua\u00e7\u00f5es de temperatura na gama termof\u00edlica.  \n\nAplicada \u00e0 lama espessada, a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia mesof\u00edlica tem principalmente tr\u00eas \n\nobjectivos (OTV, 2005): \n\n\u2022 reduzir a massa de lama atrav\u00e9s da degrada\u00e7\u00e3o de parte da mat\u00e9ria vol\u00e1til; \n\n\u2022 estabilizar a lama respeitando um tempo de reten\u00e7\u00e3o suficiente dentro do reactor \n\n\u2022 higienizar parcialmente a lama pela deposi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies patog\u00e9nicas num \n\nambiente pouco prop\u00edcio \u00e0 sua sobreviv\u00eancia.  \n\nOs princ\u00edpios de funcionamento encontram-se resumidos na tabela seguinte:  \n\n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n47 \n \n\n \n\nTabela 6.3 \u2013 Par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e operacionais de um digestor mesof\u00edlico \n\nPar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos Par\u00e2metros operacionais \n\nConcentra\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria seca da \nlama \u00e0 entrada: 30-80g/L \n\nConte\u00fado em mat\u00e9ria vol\u00e1til: 60 a \n80% \n\nTemperatura: 35\u00baC a 37\u00baC \n\nCarga m\u00e1ssica: \n\n&lt;0,13KgSV/KgSV.dia \n\n \n\npH: 6,6 a 7,5 \n\n100<AGV<500mg CH3COOH/L\n \n\n1500<Alcalinidade&lt;6500mg \nCaCO3/L\n\n \n\nAGV/Alc&lt;0,25 (0,10-0,20) \n\nTempo reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico> 20 dias \n\n(c\u00e1lculo sobre o volume de \nestabiliza\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \n\n \n\n6.5.2. Estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de processos de estabiliza\u00e7\u00e3o a temperaturas \n\nentre 50-60\u00baC.  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica, quando comparada com a mesof\u00edlica, apresenta uma cin\u00e9tica \n\nde degrada\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida mas que se traduz numa taxa de elimina\u00e7\u00e3o id\u00eantica, com \n\ntempos de reten\u00e7\u00e3o mais curtos. Al\u00e9m disso, a destrui\u00e7\u00e3o de organismos patog\u00e9nicos \u00e9 \n\nmais eficiente.  \n\nOutra vantagem \u00e9 que as lamas digeridas em regimes termof\u00edlicos se desidratam mais \n\nfacilmente pois cont\u00e9m part\u00edculas de maiores dimens\u00f5es. \n\nApesar da estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica possuir vantagens, alguns estudos referem que, para \n\ntemperaturas superiores a 60\u00baC, os processos s\u00e3o afectados e a produ\u00e7\u00e3o de metano \n\ndecresce (ZINDER et al, 1984).   \n\n \n\n6.5.3. Compara\u00e7\u00e3o dos dois tipos de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nApesar da maior parte dos processos fermentativos serem operados dentro das gamas \n\nde temperatura mesof\u00edlica verifica-se um aumento do interesse na fermenta\u00e7\u00e3o \n\ntermof\u00edlica (METCALF &amp; EDDY, 2003). \n\nNo entanto a utiliza\u00e7\u00e3o da estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica tem sido utilizada de forma controlada \n\ndevido \u00e0 baixa estabilidade do processo que est\u00e1 relacionada com elevadas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de propionato (EPA, 1989). Como j\u00e1 foi referido atr\u00e1s, estas elevadas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de propionato devem-se, essencialmente, \u00e0 n\u00e3o correcta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nhidrog\u00e9nio (H2). \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n \n\nOutro problema associado a digestores operando em zonas termof\u00edlicas \u00e9 a maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de AGV e a maior emiss\u00e3o de odores (HAN &amp; DAGUE, 1997).  \n\nSPEECE (1988) relata que os digestores termof\u00edlicos podem apenas tolerar varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura de \u00b10,80\u00baC e que a concentra\u00e7\u00e3o de AGV \u00e9 sempre superior ao dobro \n\ndaquela encontrada em regimes mesof\u00edlicos. GARBER (1982) refere que o conte\u00fado em \n\n\u00e1cidos vol\u00e1teis de um digestor termof\u00edlico bem operado \u00e9 seis vezes maior que numa \n\nunidade mesof\u00edlica. Observaram tamb\u00e9m que os organismos termof\u00edlicos eram mais \n\nsens\u00edveis a mudan\u00e7as bruscas de temperatura que os organismos mesof\u00edlicos.  \n\nOrganismos termotolerantes (mesof\u00edlicos que podem sobreviver a altas temperaturas \n\nmas em que a taxa \u00f3ptima de crescimento ocorre a temperaturas mesof\u00edlicas) t\u00eam \n\nelevadas probabilidades de sobreviver em n\u00famero significante se o incremento de \n\ntemperatura for suave no arranque da instala\u00e7\u00e3o. Estes organismos podem ser mais \n\nsens\u00edveis a mudan\u00e7as bruscas de temperatura do que os verdadeiros organismos \n\ntermof\u00edlicos o que pode causar desequil\u00edbrios entre os v\u00e1rios grupos de organismos \n\nenvolvidos no processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia. Estes desequil\u00edbrios s\u00e3o muitas \n\nvezes manifestados atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o de AGV, o que pode levar \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do \n\npH e consequentemente afectar a metanog\u00e9nese (AITKEN &amp; MULLENNIX, 1992) \n\nMudan\u00e7as bruscas na temperatura ou varia\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o de carga org\u00e2nica \n\nafluente ao digestor podem tamb\u00e9m levar a condi\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis e falha do digestor.  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia mesof\u00edlica (single-stage) apresenta melhores resultados na \n\nredu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis (SV) do que a estabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica single-\n\nstage(REUSSER &amp; ZELINKA, 2004) de acordo com um estudo feito no Hyperion \n\nTreatment Plant da Cidade de Los Angeles onde, entre 1957 e 1970, operaram v\u00e1rios \n\ndos seus reactores como mesof\u00edlicos e outros como termof\u00edlicos.  \n\nGARBER (1982) refere uma efici\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis de 65% para o \n\nregime termof\u00edlico e de 68% para o regime mesof\u00edlico e que, em regime termof\u00edlico, se \n\nobtinham concentra\u00e7\u00f5es de lamas desidratadas superiores \u00e0s do regime mesof\u00edlico (30-\n\n35% contra 20-25% respectivamente) sendo que a dosagem de pol\u00edmero para obter tais \n\nresultados \u00e9 cerca de 2,5 superior no regime termof\u00edlico.  \n\nO mesmo foi obtido por KUGELMAN e GUIDA (EPA, 1989) que concluiram que a adi\u00e7\u00e3o \n\nde cloreto de ferro melhora muito a desidrata\u00e7\u00e3o das lamas em ambos os regimes mas \n\nque, a dosagem em regimes termof\u00edlicos \u00e9 superior.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n49 \n \n\n \n\nEstudos efectuados pela EPA (Environmental Protection Agency), demonstraram que, \n\npara as mesmas condi\u00e7\u00f5es, a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais (ST) e s\u00f3lidos vol\u00e1teis (SV) \n\n\u00e9 sempre superior em regimes termof\u00edlicos. Operando com dois tempos de reten\u00e7\u00e3o (15 e \n\n25 dias) a estabiliza\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica ultrapassava a termof\u00edlica em 5,6 e 10,6% \n\nrespectivamente. Esta diferen\u00e7a \u00e9 mais acentuada quando a temperatura se encontra \n\nacima dos 50\u00baC.  \n\nOs organismos termof\u00edlicos t\u00eam uma taxa de utiliza\u00e7\u00e3o de substrato maior bem como \n\numa maior taxa de crescimento (KIM et al, 2002). \n\nDe acordo com HARRIS (1993) os sistemas termof\u00edlicos s\u00e3o capazes de tratar maiores \n\ncargas org\u00e2nicas mas que, em sistemas termof\u00edlicos as taxas de morte da popula\u00e7\u00e3o \n\nmicrobiana s\u00e3o superiores \u00e0s da popula\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica. Isto prende-se com o facto de \n\nque, a temperaturas elevadas, as c\u00e9lulas t\u00eam tend\u00eancia a sofrer lise celular mais \n\nrapidamente. Tal acontecimento est\u00e1 ligado \u00e0s maiores necessidades energ\u00e9ticas e \n\ntamb\u00e9m \u00e0s propriedades moleculares espec\u00edficas das reac\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas a \n\ntemperaturas termof\u00edlicas.  \n\nNos seus estudos KUGELMAN e GUIDA (1989) relatam que a remo\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e \n\ngorduras \u00e9 maior em regimes mesof\u00edlicos. A diferen\u00e7a \u00e9 especialmente acentuada \n\nquando a temperatura em regimes termof\u00edlicos se encontra acima dos 50\u00baC (os autores \n\nclassificam os \u00e1cidos gordos vol\u00e1teis como \u00f3leos e gorduras).  \n\nOs bioss\u00f3lidos \u201cClass A\u201d da EPA s\u00e3o caracterizados como sendo livres de organismos \n\npatog\u00e9nicos. A estabiliza\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica n\u00e3o consegue produzir este \u201cproduto\u201d devido \u00e0 \n\ninexist\u00eancia de temperaturas suficientemente altas. No entanto, a estabiliza\u00e7\u00e3o em \n\nregimes termof\u00edlicos \u00e9 um dos m\u00e9todos provados para a produ\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\nbioss\u00f3lidos que segundo a EPA podem ser utilizados na agricultura.   \n\n  \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n \n\n6.6. ALTERNATIVAS \u00c0 ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA NUMA \u00daNICA ETAPA \n\nA tabela seguinte apresenta um resumo com as principais diferen\u00e7as entre o regime \n\nmesof\u00edlico e termof\u00edlico: \n\nTabela 6.4 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre dois tipos de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nRegime termof\u00edlico Regime mesof\u00edlico \n\nMenor tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos Maior grau de estabilidade \n\nDestrui\u00e7\u00e3o de organismos \npatog\u00e9nicos mais eficiente \n\nMenor quantidade de energia \nrequerido \n\nMelhor degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos \ngordos de cadeia longa \n\nMenores riscos de inibi\u00e7\u00e3o \n\nMenor forma\u00e7\u00e3o de biomassa Maior estabilidade do \nprocesso \n\n \n\nApesar da maior parte dos processos fermentativos serem operados dentro das gamas \n\nde temperatura mesof\u00edlica verifica-se um aumento do interesse na fermenta\u00e7\u00e3o \n\ntermof\u00edlica ou na aplica\u00e7\u00e3o desta antes da fermenta\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica (METCALF &amp; EDDY, \n\n2003).  \n\nA este processo \u00e9 dado o nome TPAD (temperature phased anaerobic digestion). Este \n\naumento crescente do interesse neste tipo de estabiliza\u00e7\u00e3o prende-se com o facto da \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o termof\u00edlica produzir bioss\u00f3lidos Classe A da EPA (Environmental Protection \n\nAgency) que podem ser utilizados para in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo REUSSER (2004), o aumento do tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico da fase \n\nmesof\u00edlica, num TPAD, ir\u00e1 diminuir  a necessidade de pol\u00edmero para desidrata\u00e7\u00e3o.  A \n\nvaria\u00e7\u00e3o do tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico da zona termof\u00edlica tem pouco efeito na \n\nnecessidade de pol\u00edmero. Neste mesmo sistema, o autor sugere ainda o arrefecimento \n\nda zona termof\u00edlica a 35\u00baC pois considera que, temperaturas superiores na zona \n\nmesof\u00edlica podem prejudicar a redu\u00e7\u00e3o de SV e resultar numa maior necessidade de \n\npol\u00edmero para desidrata\u00e7\u00e3o. \n\nHAN (1994) utilizando dois reactores, um operando como estabiliza\u00e7\u00e3o mes\u00f3fila simples \n\ne outro em duas fases relata, operando com iguais tempos de reten\u00e7\u00e3o,  redu\u00e7\u00f5es de \n\ns\u00f3lidos vol\u00e1teis de 32,5%/46,8% para regime mesof\u00edlico e de 39,1%/53,2% para o regime \n\nde duas fases com tempos de reten\u00e7\u00e3o de 10 e 15 dias respectivamente.  \n\nUma desvantagem da TPAD \u00e9 a elevada necessidade de energia para se atingir as \n\ntemperaturas na zona fase termof\u00edlica.  \n\n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n51 \n \n\n \n\nNo entanto HAN (1994) demonstrou que se requer um volume de reactor pelo menos \n\n20% menor do que a estabiliza\u00e7\u00e3o mesof\u00edlica numa \u00fanica etapa. O resultado ser\u00e1 numa \n\nmenor \u00e1rea de superf\u00edcie e consequentemente uma menor perda de calor por radia\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema.  \n\nAl\u00e9m do que j\u00e1 foi referido a TPAD apresenta produ\u00e7\u00f5es de metano 16% superiores \n\nsendo que parte desta energia pode ser recuperada por este ganho.  \n\nA TPAD aparenta combinar as vantagens individuais dos processos de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nmesof\u00edlicos e termof\u00edlicos enquanto evita os problemas associados a cada um deles \n\n(HAN &amp; DAGUE, 1997).  \n\nKIM (2002) relata que entre reactores mesof\u00edlicos n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e que, apesar das bact\u00e9rias termof\u00edlicas utilizarem mais substrato e \n\nterem maior actividade, a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s neste regime est\u00e1 intimamente ligada com \n\na configura\u00e7\u00e3o do digestor. \n\nSegundo um estudo conduzido pela EPA (1989) com o objectivo de comparar a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia a temperaturas mesof\u00edlicas e termof\u00edlicas e operando com dois \n\ntempos de reten\u00e7\u00e3o (20 e 30 dias), chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que, independentemente da \n\ntaxa de aumento da temperatura, assim que a temperatura excedia os 45\u00baC, a produ\u00e7\u00e3o \n\nde metano decrescia e s\u00f3 voltava a ser constante depois de algum tempo. Considera-se \n\nque esta recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 devida \u00e0 dorm\u00eancia dos organismos termof\u00edlicos em condi\u00e7\u00f5es \n\nanaer\u00f3bias que, atrav\u00e9s da transi\u00e7\u00e3o de regimes, se tornam activos e s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npor esta recupera\u00e7\u00e3o. \n\nNa transi\u00e7\u00e3o para a zona termof\u00edlica n\u00e3o ocorreram problemas de maior e concluiu-se \n\nque o aumento da temperatura n\u00e3o tinha um efeito directo no tempo em que se demorava \n\na obter um sistema est\u00e1vel mas que tempos de reten\u00e7\u00e3o mais elevados conduziam a \n\nmelhores resultados. \n\n6.7. TIPOS DE DIGESTORES ANAER\u00d3BIOS \n\nOs digestores de lamas s\u00e3o grandes reservat\u00f3rios com mistura completa e aquecidos. Os \n\npar\u00e2metros mais importantes no seu dimensionamento s\u00e3o a efici\u00eancia da mistura, a \n\nefici\u00eancia do aquecimento e, porque a maior parte do substrato se encontra nos s\u00f3lidos \n\ndo afluente, o tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos (HOBSON &amp; WHEATLEY, 1993). \n\nA primeira aplica\u00e7\u00e3o de tratamento anaer\u00f3bio foi a fossa s\u00e9ptica \u201ccaseira\u201d. Serve como \n\num tanque de sedimenta\u00e7\u00e3o que proporciona tratamento anaer\u00f3bio \u00e0 \u00e1gua residual e \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o da lama depositada.  \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n \n\nNo s\u00e9culo XIX em Vesoul, Fran\u00e7a, Louis H. Mouras desenhou e construiu \n\n\u201cfermentadores\u201d para lamas de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas. Em 1881, Abbe Moigno \n\nreportou tempos de estabiliza\u00e7\u00e3o de dezoito dias, mais ou menos o utilizado actualmente.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, Karl Imhoff desenvolveu um digestor com o mesmo nome \n\n(Tanque Imhoff) que combinava o tratamento prim\u00e1rio num decantador localizado no topo \n\ndo tanque com um sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas no fundo. Tem como desvantagem \n\na localiza\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara de estabiliza\u00e7\u00e3o que se encontra abaixo do digestor e portanto, \n\na grandes profundidades.  A figura seguinte ilustra um esquema de um tanque Imhoff \n\n \n\nFigura 6.6 \u2013 Tanque Imhoff (NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989) \n\nA forma mais simples de digestor anaer\u00f3bio s\u00e3o as lagoas anaer\u00f3bias. S\u00e3o \n\nessencialmente bacias no solo rodeadas de diques ou paredes em bet\u00e3o ou na sua forma \n\nmais simplificada, feitas pelo Homem e forradas com pl\u00e1stico. Apresentam profundidades \n\nentre 3-5m (NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989). Podem ser utilizadas como uma segunda fase \n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o ou ent\u00e3o como um digestor separado.   \n\nAs lamas afluentes a estas lagoas t\u00eam de ser misturadas com as j\u00e1 existentes para \n\nassegurar que a fermenta\u00e7\u00e3o \u00e1cida n\u00e3o se sobrep\u00f5e \u00e0s outras etapas da estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bia. Uma raz\u00e3o de 2-2,5:1 entre lamas frescas e lamas digeridas \u00e9 considerado \n\nsuficiente para minimizar a fermenta\u00e7\u00e3o \u00e1cida. (NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989).  \n\nA mistura \u00e9 efectuada pelo g\u00e1s produzido e pelas correntes de convec\u00e7\u00e3o causadas pelo \n\naumento da temperatura, os tempos de reten\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em geral, indefinidos mas sempre \n\nlongos (HOBSON &amp; WHEATLEY, 1993).  \n\nEm geral, os digestores s\u00e3o tanques circulares com uma cobertura. Incluem sistemas de \n\naquecimento e mistura, um sistema de colecta de g\u00e1s e um sistema de remo\u00e7\u00e3o de \n\nescumas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n53 \n \n\n \n\nPara proporcionar a mistura das lamas existem bombas de recircula\u00e7\u00e3o que aspiram \n\nlamas do fundo e as injectam no topo do digestor. Outra alternativa \u00e9 a mistura por g\u00e1s \n\nou por um agitador interno.  \n\nExistem na actualidade tr\u00eas tipos de digestores: convencionais, cont\u00ednuos e duas-fases. \n\n \n\n6.7.1. Digestores convencionais \n\nNeste tipo de estabiliza\u00e7\u00e3o, o seu conte\u00fado \u00e9 n\u00e3o aquecido e n\u00e3o agitado. A alimenta\u00e7\u00e3o \n\nde lamas \u00e9 feita de forma intermitente. Formam-se quatro camadas diferentes (QASIM, \n\n1999): (1) uma camada de escumas, (2) uma camada l\u00edquida, o sobrenadante, (3) uma \n\ncamada de estabiliza\u00e7\u00e3o activa, (4) uma camada de s\u00f3lidos estabilizados e inertes.  \n\nO processo de estabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente inst\u00e1vel e insuficiente e os per\u00edodos de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o podem variar entre 30 a 60 dias, sendo o sobrenadante e as lamas \n\ndigeridas retirados periodicamente. (QASIM, 1999). Os par\u00e2metros para este tipo de \n\ndigestor encontram-se na tabela 1.15. \n\nA figura seguinte apresenta um esquema deste tipo de digestor. \n\n \n\nFigura 6.7 \u2013 Esquema de um digestor convencional (Adaptado de Novotny &amp; Imhoff, 1989) \n\n \n\n6.7.2. Digestores cont\u00ednuos \n\nNum processo de estabiliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednuo o conte\u00fado do digestor \u00e9 completamente \n\nagitado e aquecido. O per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o varia entre 10-20 dias e admite cargas de \n\ns\u00f3lidos bastantes superiores aos digestores convencionais.  \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n \n\n \n\nA zona de diferencia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 t\u00edpica do digestor convencional \u00e9 suprimida por \n\n(NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989): (1) bombas de recircula\u00e7\u00e3o, (2) elevada produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, \n\n(3) g\u00e1s comprimido no fundo do tanque que ascende \u00e0 superf\u00edcie. As lamas s\u00e3o \n\nadicionadas de forma cont\u00ednua para eliminar a forma\u00e7\u00e3o de bolsas de lamas frescas.  \n\nA figura seguinte demonstra de forma simplificada um esquema deste tipo de digestor. \n\n \n\nFigura 6.8 - Esquema de um digestor tipo cont\u00ednuo (Adaptado de Novotny &amp; Imhoff, 1989) \n\n \n\nNestes digestores n\u00e3o existe separa\u00e7\u00e3o de sobrenadante e a redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis \n\nconseguida \u00e9 cerca de 50-60%. Os par\u00e2metros para este tipo de digestor encontram-se \n\nna tabela 6.5. \n\nTabela 6.5 \u2013 Crit\u00e9rios de dimensionamento para digestores convencionais e cont\u00ednuos (QASIM, \n1999) \n\nPar\u00e2metros Convencional Cont\u00ednuo \n\nTempo reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos (dias) 30-60 10-20 \n\nCarga de s\u00f3lidos (KgSV.m-3d-1) 0,64-1,60 2,40-6,41 \n\nVolume (m3/hab.equivalente)                          \n(conforme o tipo de lama)   \n\nLamas prim\u00e1rias 0,03-0,04 0,02-0,03 \n\nLamas prim\u00e1rias + activadas 0,06-0,08 0,02-0,04 \n\nLamas prim\u00e1rias + leitos percoladores 0,06-0,14 0,02-0,04 \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de lamas (% de peso seco)  \n(conforme o tipo de lama) \n\n  \n\nLamas prim\u00e1rias + activadas 2-4 4-6 \n\nConcentra\u00e7\u00e3o Lamas estabilizadas (% peso \nseco) \n\n4-6 4-6 \n\n\n\n6. ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA \n\n55 \n \n\n \n\n6.7.3. Digestores de duas fases \n\nUm digestor em duas fases \u00e9 composto numa primeira fase por um digestor cont\u00ednuo e \n\nna segunda fase por um digestor convencional. Estes digestores dividem o volume de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio entre dois tanques separados.  \n\nFoi utilizado inicialmente no tanque Imhoff para reduzir o seu volume de estabiliza\u00e7\u00e3o que \n\nocorria a uma taxa baixa, com temperaturas longe das \u00f3ptimas. Era adicionado um \n\ndigestor separado onde ocorria a estabiliza\u00e7\u00e3o das lamas parcialmente digeridas \n\n(NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989).  \n\nA figura seguinte ilustra, de forma simplificada este tipo de digestor.  \n\n \n\nFigura 6.9 \u2013 Esquema de um digestor duas fases (Adaptado de Novotny &amp; Imhoff, 1989) \n\n \n\nNo primeiro digestor ocorre a estabiliza\u00e7\u00e3o das lamas n\u00e3o havendo separa\u00e7\u00e3o do \n\nsobrenadante. A segunda fase tem como principal objectivo separar as lamas digeridas \n\ndo sobrenadante embora seja tamb\u00e9m conseguida estabiliza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s. \n\nEm geral, a recupera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \u00e9 muito baixa n\u00e3o sendo compensat\u00f3ria e por isso o \n\nsegundo tanque n\u00e3o necessita de ser fechado nem ter aquecimento sendo geralmente \n\numa lagoa (NOVOTNY &amp; IMHOFF, 1989)(QASIM, 1999).  \n\nEste segundo tanque pode tamb\u00e9m ser utilizado para armazenar lamas durante certos \n\nper\u00edodos sendo para isto necess\u00e1rio o aumento do seu volume (MALINA &amp; POHLAND, \n\n1992). \n\n  \n\n\n\n \n\n56 \n \n\n \ni.  \n\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE \n\nLAMAS - BIOG\u00c1S \n\nOs principais produtos da estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas s\u00e3o g\u00e1s contendo metano e \n\ndi\u00f3xido de carbono e lamas digeridas.  \n\nAs lamas digeridas desde que cumpram as regulamenta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias definidas pelo \n\nDecreto-Lei 118/2006 de 21 de Junho relativo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de lamas de \n\ndepura\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser utilizadas como fertilizante na agricultura. Quando as suas \n\ncaracter\u00edsticas n\u00e3o permitam este uso, a deposi\u00e7\u00e3o em aterro \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o mais \n\ncomummente utilizada. \n\nO \u00e1cido sulf\u00eddrico que \u00e9 tamb\u00e9m formado, embora em pequenas quantidades neste \n\nprocesso tem de ser, dependendo do uso, removido pois \u00e9 corrosivo para as tubagens e, \n\nse queimado nos motores, pode danific\u00e1-los devido aos produtos formados (WPCF A. , \n\n1987).  \n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia no \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o, de seguida \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o do \n\nbiog\u00e1s onde se englobam v\u00e1rios aspectos desde o seu reconhecimento como \n\ncombust\u00edvel, sua composi\u00e7\u00e3o e propriedades, utiliza\u00e7\u00f5es e o seu enquadramento na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional. \n\n7.1. EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA \n\nO interesse cient\u00edfico nos gases produzidos pela decomposi\u00e7\u00e3o natural da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica foi pela primeira vez descrito no s\u00e9culo XVI por Robert Boyle e Stephen Hale \n\nque notaram que um \u201cg\u00e1s inflam\u00e1vel\u201d era libertado quando se perturbava a sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nnatural dos lagos e nascentes naturais (FERGUSON &amp; MAH, 1994).  \n\nO biog\u00e1s, ou \u201cg\u00e1s dos p\u00e2ntanos\u201d foi descoberto por Shirley em 1667 mas j\u00e1 era \n\nconhecido, como foi referido, h\u00e1 muito devido \u00e0 sua ocorr\u00eancia em fen\u00f3menos naturais. \n\nEm 1630 Van Helmont cita, entre 15 gases diferentes, um g\u00e1s inflam\u00e1vel libertado no \n\nprocesso de putrefac\u00e7\u00e3o e presente nos gases intestinais (OLIVEIRA &amp; NOGUEIRA, \n\n1984). \n\nEm 1857, em Bombaim realizou-se a primeira experi\u00eancia com biog\u00e1s. Quarenta anos \n\ndepois em Exeter, Inglaterra, algumas ruas foram iluminadas utilizando como combust\u00edvel \n\no biog\u00e1s (HOUSE, 1981). \n\n  \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, nomeadamente durante 2\u00aa Guerra Mundial, o consumo \n\nde biog\u00e1s como combust\u00edvel foi amplamente utilizado para alimenta\u00e7\u00e3o de motores de \n\ncombust\u00e3o interna. Uma d\u00e9cada depois, nos anos 50 e 60, a utiliza\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s \n\ndecresce de forma abrupta devido \u00e0 grande abund\u00e2ncia e custo relativamente baixo dos \n\ncombust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo. Apesar disto, continuaram os estudos relativos \u00e0 \n\nfermenta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias que visavam a optimiza\u00e7\u00e3o \n\ndo funcionamento das ETAR (OLIVEIRA &amp; NOGUEIRA, 1984). \n\nNa d\u00e9cada de 70, com a crise energ\u00e9tica de 1973, e consequente subida dos pre\u00e7os da \n\nenergia, o interesse no biog\u00e1s voltou a crescer. A Europa, Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\n(E.U.A.) e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, responderam \u00e0 crise realizando alguma investiga\u00e7\u00e3o em \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia, orientada para a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s. Nos E.U.A. \n\nestabeleceram-se programas de energia renov\u00e1veis.  \n\nNas d\u00e9cadas de 80 e 90, a Europa retoma o interesse na estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia em \n\nconsequ\u00eancia do pre\u00e7o da energia o que fomentou o surgimento de novas metas e \n\nobjectivos. At\u00e9 1990 foram constru\u00eddos 44 digestores em Portugal instalados em \n\nexplora\u00e7\u00f5es pecu\u00e1rias e ETAR (DUARTE, 1991). \n\nHoje em dia, a estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia com produ\u00e7\u00e3o e aproveitamento de biog\u00e1s \u00e9 um \n\nobjectivo global. O biog\u00e1s \u00e9 encarado como uma fonte de energia renov\u00e1vel tendo sido, \n\ncomo j\u00e1 foi referido, estabelecidas metas comunit\u00e1rias de energia produzida a partir de \n\nenergias renov\u00e1veis.  \n\n7.2. COMPOSI\u00c7\u00c3O E PROPRIEDADES \n\nO biog\u00e1s \u00e9 uma mistura de gases resultante da degrada\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos em \n\ncondi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias. Os principais gases s\u00e3o o metano, CH4, e di\u00f3xido de carbono, \n\nCO2. Cont\u00e9m tamb\u00e9m tra\u00e7os de outros gases nomeadamente sulfureto de hidrog\u00e9nio, \n\nH2S. \n\nA tabela 7.1 apresenta as propriedades f\u00edsicas dos constituintes maiorit\u00e1rios do biog\u00e1s.  \n\n  \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n59 \n \n\n \n\nTabela 7.1 - Propriedades f\u00edsicas do metano, di\u00f3xido de carbono e sulfureto de hidrog\u00e9nio (CCE, \n2000) \n\n CH4 CO2 H2S \n\nPeso molecular (g) 16,04 44,01 34,08 \n\nDensidade (ar=1) 0,555 1,52 1,19 \n\nPonto ebuli\u00e7\u00e3o (\u00baC) a 1 atm -116,7 -78,5 -60,5 \n\nMassa espec\u00edfica (g/L) 0,71 1,96 1,52 \n\nCalor combust\u00e3o (kWh/m3) 9,9 - 7,8 \n\nLimites de inflamibilidade (%) 5 - 15 - 4 - 46 \n\n \n\nNa tabela 7.2 apresentam-se as gamas de valores (em percentagem) para cada um dos \n\ncomponentes (CONSTANT et al, 1989). \n\nTabela 7.2 \u2013 Principais constituintes do biog\u00e1s de acordo com v\u00e1rios autores (CONSTANT et al, \n1989) \n\nEsp\u00e9cies Wheatley \n(1979) \n\nFox \n(1984) \n\nHobson et al \n(1981) \n\nMetano, CH4 52-95 60-70 60-70 \n\nDi\u00f3xido carbono, CO2 9-40 30-40 30-40 \n\nSulfito de hidrog\u00e9nio, H2S 0,001-5,7 0,05-2 0,007-0,2 \n\nHidrog\u00e9nio, H2 0,01-1,2  2 \n\nAzoto, N2 0,1-18 1 4 \n\nOxig\u00e9nio, O2 0,02-6,5  0,001-1 \n\nArgon, A 0,001   \n\nMon\u00f3xido carbono, CO 0,001-2,1   \n\nAm\u00f3nia, NH3 vest\u00edgios   \n\n \n\nO metano, g\u00e1s existente em maior quantidade \u00e9 aquele que contribui para o poder \n\ncalor\u00edfico do biog\u00e1s (CONSTANT et al, 1989) e a sua composi\u00e7\u00e3o relativa depende das \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas nomeadamente da solubilidade do metano na \u00e1gua, enquanto \n\na por\u00e7\u00e3o de CO2, depende da por\u00e7\u00e3o de carbono inorg\u00e2nico na forma de di\u00f3xido de \n\ncarbono e \u00e1cido carb\u00f3nico (H2CO3) e tamb\u00e9m do pH e da alcalinidade que afectam a \n\npor\u00e7\u00e3o de carbono inorg\u00e2nico na forma de bicarbonato (HCO3\n-).  \n\n  \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n \n\nO sulfureto de hidrog\u00e9nio \u00e9 originado atrav\u00e9s da biodegrada\u00e7\u00e3o de sulfatos org\u00e2nicos \n\nmediado pelas bact\u00e9rias fermentativas e pela redu\u00e7\u00e3o do ani\u00e3o sulfato SO4\n- pelo \n\nhidrog\u00e9nio atrav\u00e9s das bact\u00e9rias redutoras de sulfato. Estes sulfuretos apresentam um \n\nodor muito caracter\u00edstico (ovos podres) sendo facilmente detect\u00e1vel qualquer fuga.  \n\nOs valores m\u00e9dios de algumas propriedades do biog\u00e1s s\u00e3o os seguintes (OLIVEIRA &amp; \n\nNOGUEIRA, 1984): \n\nTabela 7.3 - Valores m\u00e9dios de algumas propriedades do biog\u00e1s(OLIVEIRA &amp; NOGUEIRA, 1984) \n\nPropriedade Unidade Valor \n\nPeso espec\u00edfico Kg/m3 1 \n\nDensidade em rela\u00e7\u00e3o ao ar -- 0,77 \n\nPoder calor\u00edfico superior \nKcal/m3 \n\n5500 \n\nPoder calor\u00edfico inferior 5000 \n\n \n\nAs propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do biog\u00e1s t\u00eam natural influ\u00eancia na tecnologia a utilizar \n\nna depura\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o. Uma vez que \u00e9 maioritariamente composto por CH4 e CO2 \n\nser\u00e3o as propriedades destes gases que ir\u00e3o ter o papel mais determinante nas \n\ncaracter\u00edsticas do g\u00e1s biol\u00f3gico. Algumas dessas propriedades s\u00e3o particularmente \n\nimportantes na escolha do mecanismo de depura\u00e7\u00e3o e no dimensionamento de sistemas.  \n\n7.3. BIOG\u00c1S COMO RECURSO ENERG\u00c9TICO  \n\nO interesse do biog\u00e1s como recurso energ\u00e9tico deve-se ao seu prinicipal constituinte, \n\nmetano. O metano puro em condi\u00e7\u00f5es normais (PTN) de press\u00e3o (1atm) e temperatura \n\n(0\u00baC) tem um poder calor\u00edfico de 9,9kWh/m3. O biog\u00e1s com um teor de metano entre 50% \n\ne 80% ter\u00e1 um poder calor\u00edfico entre 4,95 e 7,92 kWh por cada m3.  \n\nA figura 7.1. ilustra a equival\u00eancia energ\u00e9tica bruta quando comparada a outras fontes de \n\nenergia.  \n\n  \n\n\n\n \n\nFigura 7.1 \u2013 Equival\u00eancia energ\u00e9tica bruta do biog\u00e1s sem ter em conta efici\u00eancias de convers\u00e3o e \napenas com base no PCI (Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s CCE, 2000)\n\n \n\nComo foi referido, o biog\u00e1s possui um elevado conte\u00fado energ\u00e9tico. Seja qual for a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dada ao biog\u00e1s haver\u00e1 sempre lugar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de, pelo menos, uma das \n\nseguintes formas de energia: el\u00e9ctrica, t\u00e9rmica ou mec\u00e2nica. Nas situa\u00e7\u00f5es em que essa \n\nenergia seja \u00fatil, o biog\u00e1s ir\u00e1 proporcionar uma poupan\u00e7a de recursos, com um \n\nimportante valor econ\u00f3mico associado. \n\nDesde que devidamente depurado, o biog\u00e1s pode ser utilizado no mesmo tipo de \n\nequipamento de consumo (depois de adaptado) \n\nO esquema seguinte apresenta de forma simplificada as utiliza\u00e7\u00f5es que podem ser dadas \n\nao biog\u00e1s:  \n\nFigura 7.2 Principais utiliza\u00e7\u00f5es do biog\u00e1s (Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s CCE, 2000)\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LA\n\nEquival\u00eancia energ\u00e9tica bruta do biog\u00e1s sem ter em conta efici\u00eancias de convers\u00e3o e \napenas com base no PCI (Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s CCE, 2000)\n\nfoi referido, o biog\u00e1s possui um elevado conte\u00fado energ\u00e9tico. Seja qual for a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dada ao biog\u00e1s haver\u00e1 sempre lugar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de, pelo menos, uma das \n\nseguintes formas de energia: el\u00e9ctrica, t\u00e9rmica ou mec\u00e2nica. Nas situa\u00e7\u00f5es em que essa \n\neja \u00fatil, o biog\u00e1s ir\u00e1 proporcionar uma poupan\u00e7a de recursos, com um \n\nimportante valor econ\u00f3mico associado.  \n\nDesde que devidamente depurado, o biog\u00e1s pode ser utilizado no mesmo tipo de \n\nconsumo (depois de adaptado) de outros gases de origem f\u00f3ssil. \n\nO esquema seguinte apresenta de forma simplificada as utiliza\u00e7\u00f5es que podem ser dadas \n\nPrincipais utiliza\u00e7\u00f5es do biog\u00e1s (Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s CCE, 2000)\n\nA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n61 \n\n \n\nEquival\u00eancia energ\u00e9tica bruta do biog\u00e1s sem ter em conta efici\u00eancias de convers\u00e3o e \napenas com base no PCI (Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s CCE, 2000) \n\nfoi referido, o biog\u00e1s possui um elevado conte\u00fado energ\u00e9tico. Seja qual for a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dada ao biog\u00e1s haver\u00e1 sempre lugar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de, pelo menos, uma das \n\nseguintes formas de energia: el\u00e9ctrica, t\u00e9rmica ou mec\u00e2nica. Nas situa\u00e7\u00f5es em que essa \n\neja \u00fatil, o biog\u00e1s ir\u00e1 proporcionar uma poupan\u00e7a de recursos, com um \n\nDesde que devidamente depurado, o biog\u00e1s pode ser utilizado no mesmo tipo de \n\nde outros gases de origem f\u00f3ssil.  \n\nO esquema seguinte apresenta de forma simplificada as utiliza\u00e7\u00f5es que podem ser dadas \n\nPrincipais utiliza\u00e7\u00f5es do biog\u00e1s (Adaptado de Guia T\u00e9cnico do biog\u00e1s CCE, 2000) \n\n\n\n \n\n62 \n \n\n \n\n7.4. DESTINO FINAL \u2013 PRINCIPAIS APLICA\u00c7\u00d5ES \n\nDe acordo com um inqu\u00e9rito realizado pela CCE (2002) a utiliza\u00e7\u00e3o preferencial do \n\nbiog\u00e1s em instala\u00e7\u00f5es \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o combinada de calor e electricidade em grupos motor-\n\ngerador conforme se pode verificar na figura seguinte:  \n\n \n\nFigura 7.3 \u2013 Utiliza\u00e7\u00f5es preferenciais do biog\u00e1s (Adaptado de CCE, 2002) \n\n \n\nNa categoria outras incluem-se as utiliza\u00e7\u00f5es em queima directa para aquecimento \n\nambiente, queima em tocha e outras op\u00e7\u00f5es simples de efeito limitado.  \n\n7.4.1. Utiliza\u00e7\u00e3o em motores \n\nO biog\u00e1s \u00e9 utilizado em motores de combust\u00e3o interna h\u00e1 mais de 40 anos, \n\nprincipalmente em ETAR municipais. A utiliza\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s em motores pode ter uma \n\ns\u00e9rie de aplica\u00e7\u00f5es, como seja a produ\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica para bombas, \n\nventiladores e elevadores, a utiliza\u00e7\u00e3o em ve\u00edculos pesados e ligeiros e a produ\u00e7\u00e3o \n\ncombinada de calor e electricidade.  \n\nUm dos aspectos cr\u00edticos para a utiliza\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s em motores \u00e9 a poss\u00edvel presen\u00e7a \n\nde contaminantes no combust\u00edvel, particularmente H2S e humidade.  \n\n  \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n63 \n \n\n \n\n7.4.2. Cogera\u00e7\u00e3o \n\nA cogera\u00e7\u00e3o define-se, segundo o estabelecido pelo Decreto-Lei 189/88 de 27 de Maio \n\ncomo qualquer tipo de produ\u00e7\u00e3o combinada de calor e energia el\u00e9ctrica, incluindo o \n\naproveitamento de efluentes t\u00e9rmicos como parte integrante de instala\u00e7\u00f5es cuja \n\nactividade principal n\u00e3o seja a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica.  \n\n \n\nA cogera\u00e7\u00e3o pode ser realizada, entre outros, atrav\u00e9s dos processos descritos na tabela \n\nseguinte. :  \n\nTabela 7.4 \u2013 Principais processos de cogera\u00e7\u00e3o \n\nGrupos motor-gerador Efici\u00eancia el\u00e9ctrica: 25-40% \n\nEfici\u00eancia t\u00e9rmica: 50-55% \n\nInvestimento moderado \n\nTurbinas a g\u00e1s ou vapor Efici\u00eancias inferiores aos grupos \nMG \n\nAdequado para instala\u00e7\u00f5es \nmaiores \n\nInvestimento elevado \n\nMicroturbinas a g\u00e1s Baixas pot\u00eancias (10 a 200kW) \n\nEfici\u00eancia el\u00e9ctrica: at\u00e9 25% \n\nEfici\u00eancia t\u00e9rmica: at\u00e9 45% \n\nInvestimento elevado \n\nOutros \u2026 em desenvolvimento \u2026 \n\n \n\nSe o biog\u00e1s for utilizado num motor-gerador, a efici\u00eancia de convers\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica \u00e9 relativamente reduzida. Esta efici\u00eancia de convers\u00e3o varia entre 25 e 40%. O \n\nconte\u00fado energ\u00e9tico do biog\u00e1s (60 a 75%) \u00e9 convertido em calor presente nos gases de \n\nescape (25 a 35%), na \u00e1gua de arrefecimento do motor (12 a 18%) e no \u00f3leo de \n\nlubrifica\u00e7\u00e3o (5 a 10%) para al\u00e9m do que \u00e9 perdido por radia\u00e7\u00e3o (10 a 25%) (CCE, 2000). \n\nEsta energia desperdi\u00e7ada pode ser recuperada, aumentando assim a efici\u00eancia global \n\ndo processo de convers\u00e3o de biog\u00e1s para valores entre 60 a 90%. Essa recupera\u00e7\u00e3o do \n\ncalor \u00e9 realizada atrav\u00e9s de permutadores, que recuperam, na forma de \u00e1gua quente, a \n\nenergia t\u00e9rmica dos circuitos de arrefecimento do motor, do \u00f3leo de lubrifica\u00e7\u00e3o e dois \n\ngases de escape. A figura seguinte ilustra as perdas num motor-gerador.  \n\n\n\n \n\n64 \n \n\n \n\nFigura 7.4 \u2013 Perdas num motor gerador (CCE, 2002) \n\n \n\nO dimensionamento de um sistema de cogera\u00e7\u00e3o com base num grupo motor-gerador \n\ndeve ter em conta os seguintes pressupostos:  \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de calor suficiente para manuten\u00e7\u00e3o da temperatura de estabiliza\u00e7\u00e3o, \n\ngarantindo a estabilidade do processo biol\u00f3gico e, consequentemente, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiog\u00e1s; \n\n- Funcionamento o mais cont\u00ednuo do motor, no sentido de proporcionar uma \n\ndisponibilidade permanente de energia t\u00e9rmica e evitar paragens desgastantes do motor.  \n\nTorna-se ent\u00e3o importante armazenar biog\u00e1s num gas\u00f3metro para que haja uma gest\u00e3o \n\nmais eficiente do recurso permitindo assim deslocar consumos, fazer face a per\u00edodos de \n\nescassez e optimizar a valoriza\u00e7\u00e3o da energia produzida.  \n\nTalvez este aspecto coloque o biog\u00e1s em vantagem em rela\u00e7\u00e3o a outros recursos \n\nrenov\u00e1veis como a energia e\u00f3lica ou solar.  \n\nDe forma simplificada, apresenta-se a efici\u00eancia da co-gera\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s:  \n\n \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n65 \n \n\n \n\nFigura 7.5 \u2013 Equival\u00eancia energ\u00e9tica do biog\u00e1s \n\n \n\nO custo de instala\u00e7\u00e3o de um grupo de cogera\u00e7\u00e3o com motor gerador por kWe instalado \u00e9 \n\no que se apresenta na figura seguinte:  \n\n \n\nFigura 7.6 \u2013 Custo de um sistema de co-gera\u00e7\u00e3o(SIMLIS, 2007) \n\n \n\nO custo de investimento dos sistemas de cogera\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante elevado e ter\u00e1 um \n\nper\u00edodo de retorno elevado. No entanto, parte do investimento poder\u00e1 ser amortizada \n\npela perda de depend\u00eancia \u00e0 rede p\u00fablica e tamb\u00e9m, nos casos de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nem excesso, a sua venda \u00e0 rede. No ponto seguinte \u00e9 feita uma an\u00e1lise dos v\u00e1rios \n\ntarif\u00e1rios a que o biog\u00e1s pode ser sujeito utilizando a cogera\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n66 \n \n\n \n\n7.5. PRODU\u00c7\u00c3O, CAPITA\u00c7\u00c3O, ENERGIA GERADA E TARIF\u00c1RIOS \n\nAPLIC\u00c1VEIS \n\nO aproveitamento do biog\u00e1s tem assumido nos \u00faltimos anos um papel relevante no \n\ncontexto da gera\u00e7\u00e3o de energia com base em fontes renov\u00e1veis.  \n\nEm Portugal, uma quest\u00e3o que naturalmente se p\u00f5e em rela\u00e7\u00e3o ao biog\u00e1s \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda sua potencial import\u00e2ncia no contexto das energias renov\u00e1veis. Existem dois factores \n\nimportantes relativos ao aproveitamento deste g\u00e1s: a redu\u00e7\u00e3o da energia consumida no \n\ntratamento de res\u00edduos e a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de metano para a atmosfera. \n\nO reconhecimento que os componentes principais do biog\u00e1s \u2013 metano (CH4) e di\u00f3xido de \n\ncarbono (CO2), contribuem para o efeito de estufa e de que, uma quantidade significativa \n\nde energia pode ser poupada se se utilizar o seu conte\u00fado energ\u00e9tico, deu origem \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de sistemas de cogera\u00e7\u00e3o, que procuram, a valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\ncomo fonte energ\u00e9tica rent\u00e1vel.  \n\nEm Portugal at\u00e9 2000, o sector da agro-pecu\u00e1ria (principalmente suinicultura) era o \n\nprincipal utilizador de sistemas com produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s (CCE, 2000). O sector agro-\n\nindustrial e as ETAR dom\u00e9sticas apareciam em igualdade de representa\u00e7\u00e3o. Na figura \n\nseguinte est\u00e1 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas at\u00e9 2000.  \n\n \n\nFigura 7.7. \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s por sector (Adaptado de CCE, 2000) \n\n  \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n67 \n \n\n \n\n \n\n7.5.1. Produ\u00e7\u00e3o estimada de biog\u00e1s em ETAR em Portugal \n\nPara estimar o potencial de produ\u00e7\u00e3o nacional de biog\u00e1s em ETAR, a falta de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelativa ao tema \u00e9 o primeiro obst\u00e1culo encontrado. O relat\u00f3rio final do Invent\u00e1rio \n\nNacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e \u00c1guas Residuais, referente ao ano de \n\n2006 faz uma caracteriza\u00e7\u00e3o do sector a n\u00edvel nacional mas n\u00e3o existem refer\u00eancias ao \n\ntipo de processo para estabiliza\u00e7\u00e3o das lamas.  \n\nNa tentativa de se proceder a uma estimativa do biog\u00e1s produzido em Portugal foram \n\ncontactadas algumas entidades gestoras de servi\u00e7os de saneamento. A informa\u00e7\u00e3o \n\nsolicitada refere-se \u00e0 exist\u00eancia de sistemas de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e qual a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dada ao biog\u00e1s formado. Na tabela 7.5 est\u00e3o identificadas as entidades \n\ncontactadas e a resposta obtida. \n\n  \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\nTabela 7.5. \u2013 Entidades contactadas e dados obtidos \n\nEntidade \ncontactada \n\nETAR \nTipo estabiliza\u00e7\u00e3o \n\ncogera\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es \nfrio mesof\u00edlica \n\n\u00c1guas Tr\u00e1s \nMontes e Alto \nDouro, S.A. \n\n- - - \n \n\nN\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do \nAlgarve, S.A. \n\nLagos \n \n\nx \n \n\nEncontra-se em curso \num estudo de \nviabilidade de \n\naproveitamento de \nbiog\u00e1s \n\nSilves x \n   \n\nQuinta \ndo Lago \n\nx \n   \n\n\u00c1guas do Ave, \nS.A. \n\n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do \nC\u00e1vado, S.A. \n\n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do Centro \nAlentejano, S.A. \n\n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do Centro - - - - N\u00e3o respondeu \n\u00c1guas do Douro \n\ne Paiva, S.A. \n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do Minho \ne Lima, S.A. \n\n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do \nMondego, S.A. \n\nChoupal \n \n\nX X \n \n\n\u00c1guas do Norte \nAlentejano, S.A. \n\n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do Oeste, \nS.A. \n\n- - - - N\u00e3o respondeu \n\n\u00c1guas do Z\u00eazere \ne C\u00f4a, S.A. \n\n- \n   \n\nNenhuma possui \nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \n\nSanest, S.A. - - - - N\u00e3o respondeu \nSimarsul, S.A. - - - - N\u00e3o respondeu \n\nSimlis, S.A. \nOlhalvas \n\n  \nx \n\n \nNorte \n\n  \nx \n\n \n\nSimtejo, S.A. \n\nBeirolas \n \n\nx x \n \n\nChelas \n \n\nx x \n \n\nFrielas \n \n\nx x \n \n\nS.Jo\u00e3o \nda \n\nTalha \n \n\nx x \n \n\nV.F. Xira \n \n\nvai entrar \n  \n\n \n\nOs poucos dados obtidos n\u00e3o permitem obter qualquer conclus\u00e3o e n\u00e3o se obteve, em \n\nnenhuma das entidades resposta relativamente \u00e0 quest\u00e3o sobre o volume de biog\u00e1s \n\nproduzido.  \n\n \n\n \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n69 \n \n\n \n\n \n\nOptou-se ent\u00e3o por calcular qual seria a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de biog\u00e1s em ETAR em \n\nPortugal e qual o conte\u00fado energ\u00e9tico associado. Numa primeira fase foi feito um \n\nlevantamento das ETAR em funcionamento em Portugal. Utilizou-se como Base de dados \n\nos resultados obtidos pelo projecto INSAAR (Invent\u00e1rio Nacional de Sistemas de \n\nAbastecimento de \u00c1gua e \u00c1guas Residuais) atrav\u00e9s do site do INAG, dados de 2006.  \n\nDas ETAR em funcionamento, estas foram agrupadas pelos NUTS II (Nomenclaturas de \n\nUnidades Territoriais) e pelo tipo de tratamento existente conforme se indica na tabela \n\nseguinte:  \n\n \n\nTabela 7.6 - N\u00famero de h.e. servidos por tipo de tratamento e por zona territorial (NUTS II) \n\n \n\nForam ent\u00e3o desenvolvidos dois cen\u00e1rios de estima\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s com base \n\nna produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de metano por quilograma de CQO destru\u00eddo.  \n\nOs cen\u00e1rios desenvolvidos s\u00e3o os que se apresentam na tabela seguinte: \n\n \n\nTabela 7.7 Cen\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nCen\u00e1rio I Avalia\u00e7\u00e3o do potencial m\u00e1ximo (situa\u00e7\u00e3o limite) caso fosse poss\u00edvel a \nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de todas as lamas de ETAR \n\nCen\u00e1rio II Avalia\u00e7\u00e3o do potencial exequ\u00edvel (mais realista) tomando como refer\u00eancia \ncrit\u00e9rios definidos \n\n \n\nNo ANEXO IV encontram-se os c\u00e1lculos detalhados dos cen\u00e1rios propostos. \n\n   \n\n  Tipo de tratamento (h.e. servidos) \n\n ETAR Outros \nZona \n(NUTS II)  Preliminar Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Terci\u00e1rio Indefinido \n\nFossa \ns\u00e9ptica Indefinido \n\nNORTE - 103.581 822.929 537.112 149.013   \n\nCENTRO 17.853 27.952 799.664 89.981 235.261 218.699 44.807 \n\nLISBOA 613.213 490.595 392.997 508.022 33.933 1.313.771 - \n\nALENTEJO - 615 372.689 61.352 1.810 52.507 35 \n\nALGARVE 2.500 1.270 266.509 24.445 - 3.579 - \n\nA\u00c7ORES - - 40.870 - - 40.952 921 \n\nMADEIRA 116.929 - 1.042 4.474 - 418 - \n\n\n\n \n\n70 \n \n\n \n\nForam admitidos os seguintes pressupostos:  \n\ni. O potencial te\u00f3rico \u00e9 estimado em 0,35m3CH4 formado por cada Kg de CQO \ndestru\u00eddo (condi\u00e7\u00f5es PTN). \n\nii. Considerou-se uma carga de CQO de 60g/hab.eq/dia. \niii. Considerou-se uma percentagem de 70% de metano no biog\u00e1s \niv. Para o c\u00e1lculo da electricidade aplicou-se a seguinte f\u00f3rmula:  \n\nK?L\u00e9N\nOPNQ =  RSPT?\u00e1V ? W*XSPT?\u00e1V ? Y?P??V\nTO ? Z1 ?  :TO?\u00e2\\PNT] ? Y?L\u00e9N\nOPNQ \nOnde:  \n\nRSPT?\u00e1V  \u00e9 ? ????#? ?? ?'??\u00e1? ?'\u00e1?'? \nY?P??V\nTO  \u00e9 ? ????'#???? ?? ?'?????? (85%) \n:TO?\u00e2\\PNT = :???\u00e7\u00e3? ?? #??\u00e9?'? ???\u00e2?'?? ??'?'b??? &amp;???? ????\u00e9?'?? &amp;??? ?????'#????(5%) \nY?L?N\nOPNT  \u00e9 ? ????'#???? ??\u00e9???'?? (30%) ????? ?# ????? ? ?????'? ?????#'?? &amp;??? ?'???#? \n  \n\nCEN\u00c1RIO I \n\nO volume m\u00e1ximo de biog\u00e1s produzido por dia encontra-se apresentado na tabela 7.8 e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s repartida por zona est\u00e1 ilustrada na figura 7.8.  \n\nTabela 7.8 - Produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de biog\u00e1s (m3/dia) \n\nZona (NUTS II) Biog\u00e1s (m3/dia) \n\nNORTE 48.379 \n\nCENTRO 42.491 \n\nLISBOA 82.180 \n\nALENTEJO 14.670 \n\nALGARVE 8.874 \n\nA\u00c7ORES 2.482 \n\nMADEIRA 178 \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n71 \n \n\n \n\n \n\nFigura 7.8 - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de biog\u00e1s por regi\u00e3o (NUTS II) \n\n \n\nO valor obtido para a electricidade e pot\u00eancia el\u00e9ctrica (considerando um factor de carga \n\nde 3850 horas anuais) encontra-se representado na tabela seguinte:  \n\nTabela 7.9 - Potencial m\u00e1ximo de energia el\u00e9ctrica e pot\u00eancia a instalar \n\nZona (NUTS II)  GWh/ano Potencia (MW) \n\nNORTE 26 7 \n\nCENTRO 23 6 \n\nLISBOA 44 11 \n\nALENTEJO 8 2 \n\nALGARVE 5 1 \n\nA\u00c7ORES 1 0 \n\nMADEIRA 0 0 \n\nTOTAL 106 27 \n \n\nCEN\u00c1RIO II \n\nPara al\u00e9m dos pressupostos gerais, foram ainda admitidos os seguintes pressupostos:  \n\ni. Admitiu-se que todas as ETAR com tratamento secund\u00e1rio e terci\u00e1rio possuem \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e aproveitamento de biog\u00e1s \n\nii. Devido \u00e0 larga exist\u00eancia de projectos de requalifica\u00e7\u00f5es de ETAR em que, \n\ngeralmente \u00e9 pedida cogera\u00e7\u00e3o, admitiu-se tamb\u00e9m que 50% das ETAR com \n\ntratamento prim\u00e1rio ir\u00e3o produzir biog\u00e1s at\u00e9 2010.  \n\niii. Considerou-se que 50% das ETAR com tratamento indefinido possuem tamb\u00e9m \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n72 \n \n\n \n\nAtrav\u00e9s das estimativas feitas foi poss\u00edvel concluir as seguintes produ\u00e7\u00f5es de biog\u00e1s por \n\ndia (tabela 7.10) e a sua distribui\u00e7\u00e3o por zona (figura 7.9): \n\nTabela 7.10 - Potencial exequ\u00edvel de biog\u00e1s (m3/dia) \n\nZona (NUTS II)  Biog\u00e1s (m3) \n\nNORTE 44.590 \n\nCENTRO 30.638 \n\nLISBOA 34.899 \n\nALENTEJO 13.058 \n\nALGARVE 8.748 \n\nA\u00c7ORES 1.226 \n\nMADEIRA 165 \n\nTotal 133.323 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7.9 - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o exequ\u00edvel de biog\u00e1s por regi\u00e3o (NUTS II) \n\n \n\nO valor obtido para a electricidade e pot\u00eancia el\u00e9ctrica (considerando um factor de carga \n\nde 3850 horas anuais) encontra-se representado na tabela 7.11:  \n\nTabela 7.11 - Potencial exequ\u00edvel de energia el\u00e9ctrica e pot\u00eancia a instalar \n\nZona (NUTS II) GWh/ano \nPotencia \n\n(MW) \n\nNORTE 24 6 \n\nCENTRO 16 4 \n\nLISBOA 19 5 \n\nALENTEJO 7 2 \n\nALGARVE 5 1 \n\nA\u00c7ORES 1 0 \n\nMADEIRA 0 0 \n\nTotal 71 18 \n \n\n\n\n7. PRODUTOS DA ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA DE LAMAS - BIOG\u00c1S \n\n73 \n \n\n \n\n7.5.2. Tarif\u00e1rios de energia formada a partir de biog\u00e1s em Portugal \n\nEm Portugal existem essencialmente dois mecanismos de apoio directo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9ctrica a partir do biog\u00e1s: um regime jur\u00eddico que estabelece uma remunera\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada por tecnologia e um regime de explora\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica com base em recursos renov\u00e1veis e uma medida de apoio ao investimento em \n\nprojectos de produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes de energia renov\u00e1vel.  \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006 de 15 de Mar\u00e7o, veio estabelecer as bases gerais de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do Sistema El\u00e9ctrico Nacional (SEN) classificando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de electricidade em dois regimes:  \n\ni. produ\u00e7\u00e3o em regime ordin\u00e1rio; \nii. produ\u00e7\u00e3o em regime especial. \n\n \n\nAo regime especial, caso do biog\u00e1s, corresponde a produ\u00e7\u00e3o de electricidade com \n\nincentivos a: \n\ni. utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos e renov\u00e1veis; \nii. produ\u00e7\u00e3o combinada de energia t\u00e9rmica e el\u00e9ctrica (cogera\u00e7\u00e3o) \n\nNa sequ\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o do Decreto-lei n.\u00ba 172/2006 de 23 de Agosto, que estabelece \n\no regime correspondente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em regime ordin\u00e1rio, o Governo estabeleceu o \n\nregime associado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em regime especial mediante a publica\u00e7\u00e3o dos seguintes \n\ndecretos relativos a: \n\ni. produ\u00e7\u00e3o combinada de calor e electricidade - Portaria n\u00ba60/2002 de 15 de \nJaneiro; \n \n\nii. produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes de energia renov\u00e1veis que t\u00eam uma \nnatureza integradora e de actualiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz de novas metas e realidades - \nDecreto-lei 33-A/2005 de 16 de Fevereiro.  \n\nO primeiro \u00e9 aplic\u00e1vel a instala\u00e7\u00f5es de co-gera\u00e7\u00e3o que utilizem mais de 50% de energia \n\nprim\u00e1ria renov\u00e1vel e tenham um REE (rendimento el\u00e9ctrico equivalente) superior a 45%.  \n\nNo segundo \u00e9 definido o coeficiente Z utilizado nas f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo do tarif\u00e1rio onde \n\nas ETAR s\u00e3o definidas no ponto 18 do artigo 2\u00ba, al\u00ednea g) \u201c instala\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s \n\ntecnologias renov\u00e1veis n\u00e3o referidas nas al\u00edneas anteriores\u201d.  \n\nEste decreto atribui os seguintes valores ao coeficiente Z, a utilizar no c\u00e1lculo do tarif\u00e1rio \n\nconforme se indica na tabela 7.12.  \n\n  \n\n\n\n \n\n74 \n \n\n \n\nTabela 7.12 \u2013 Coeficientes Z a utilizar no c\u00e1lculo da tarifa de remunera\u00e7\u00e3o \n\nTipo biog\u00e1s Al\u00ednea Coeficiente Z \n\nBiomassa animal d 7,5 \n\nAterro e 7,5 \n\nOutros\u2026 ETAR g 1 \n\n \n\nA diferen\u00e7a na tarifa de remunera\u00e7\u00e3o do kWh fazendo Z=1 ou Z=7,5 \u00e9 bastante elevada \n\n(SIMLIS, 2007): \n\nZ=1 -> 0,0549\u20ac/kWh \n\nZ=7,5 -> 0,1054\u20ackWh \n\nTendo em conta que os res\u00edduos t\u00eam a mesma origem, deveria existir maior igualdade.  \n\nUm estudo efectuado pela SIMLIS conclui que, numa instala\u00e7\u00e3o com o tarif\u00e1rio das \n\nEnergias Renov\u00e1veis n\u00e3o h\u00e1 vantagem em incrementar a produ\u00e7\u00e3o em Ponta e Cheia \n\npois o pre\u00e7o do kWh n\u00e3o aumenta significativamente.  \n\nUma instala\u00e7\u00e3o com tarif\u00e1rio de cogera\u00e7\u00e3o h\u00e1 vantagem em incrementar a produ\u00e7\u00e3o em \n\nPonta e Cheia pois o pre\u00e7o de kWh sobe substancialmente.  \n\n \ni.  \n\n\n\n \n\n75 \n \n\n \n\n8. PRINCIPAIS DIFICULDADES T\u00c9CNICAS DE \n\nSISTEMAS DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O ANAER\u00d3BIA COM \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DE BIOG\u00c1S \n\nCom base em inqu\u00e9ritos realizados aos propriet\u00e1rios de instala\u00e7\u00f5es de biog\u00e1s em \n\nPortugal efectuados pela Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia foi poss\u00edvel efectuar uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o desta tecnologia que, de acordo com a experi\u00eancia dos mesmos, dever\u00e1 \n\nser utilizado para o desenvolvimento de futuros projectos.  \n\nOs propriet\u00e1rios de instala\u00e7\u00f5es de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia com utiliza\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s \n\nincluem como principais raz\u00f5es motivadoras para avan\u00e7ar com projectos desta natureza, \n\nas seguintes: \n\ni. tecnologia que combina tratamento com produ\u00e7\u00e3o de energia; \n\nii. possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios; \n\niii. elimina\u00e7\u00e3o de odores e insectos; \n\niv. estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas eficaz; \n\nv. aconselhamento e consultoria por parte de empresas comerciais; \n\nvi. press\u00f5es do ambiente para melhorar solu\u00e7\u00e3o de tratamento dos efluentes; \n\nvii. apenas por quest\u00f5es de poupan\u00e7a energ\u00e9tica e respectiva receita.  \n\nOutras raz\u00f5es apontadas s\u00e3o as de melhorar o desempenho das ETAR, a de produzir um \n\ncombust\u00edvel para aquecimento de pavilh\u00f5es de su\u00ednos, actividades de investiga\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, estes sistemas s\u00e3o complexos e apresentam algumas dificuldades e \n\naspectos t\u00e9cnicas de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o que \u00e9 preciso ter em conta pois s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao sucesso de um sistema de biog\u00e1s. Os propriet\u00e1rios deste tipo de \n\ninstala\u00e7\u00f5es apontam como principais problemas a n\u00edvel dos digestores, por ordem de \n\nimport\u00e2ncia: \n\ni. acumula\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos no digestor; \n\nii. fugas e baixa produ\u00e7\u00e3o (tamb\u00e9m vari\u00e1vel) de biog\u00e1s; \n\niii. entupimento das tubagens; \n\niv. dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o da temperatura; \n\nv. falhas nas bombas; \n\nvi. dificuldades de impermeabiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n \n\n \n\nOutras situa\u00e7\u00f5es pontuais e espec\u00edficas s\u00e3o tamb\u00e9m problemas de corros\u00e3o, mau \n\ndimensionamento do digestor e dificuldades em manter uma biomassa bacteriana est\u00e1vel \n\n(principalmente em efluentes industriais).  \n\nOs principais problemas apontados pelos respons\u00e1veis pela opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nos seguintes: \n\ni. avarias dos motores; \nii. corros\u00e3o das tubagens de g\u00e1s; \niii. avaria e limpeza das caldeiras; \niv. fugas nos gas\u00f3metros; \nv. entupimento e colmata\u00e7\u00e3o dos filtros; \nvi. acumula\u00e7\u00e3o de condensados nas tubagens de g\u00e1s; \nvii. corros\u00e3o de v\u00e1lvulas e tubos de escape dos motores; \nviii. falta de press\u00e3o do g\u00e1s para utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, apesar das falhas existentes o sucesso deste tipo de instala\u00e7\u00f5es deve-se ao \n\ngrau de tratamento proporcionado, redu\u00e7\u00f5es nos custos de energia, manuten\u00e7\u00e3o \n\nsimplificada e grau de estabiliza\u00e7\u00e3o de lamas proporcionado.  \n\nPelas raz\u00f5es acima descritas \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma correcta avalia\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ndispon\u00edveis e avaliar e escolher correctamente a melhor forma de utilizar o biog\u00e1s \n\nproduzido. S\u00e3o tamb\u00e9m considerados aspectos importantes os seguintes:  \n\ni. utiliza\u00e7\u00e3o de tubagens em PVC e dotadas de sistemas de purga de \n\ncondensados; \n\nii. facilidade de manuten\u00e7\u00e3o dos filtros; \n\niii. utiliza\u00e7\u00e3o de motores mais fi\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s; \n\niv. dimensionamento adequado de todo o equipamento; \n\nv. utiliza\u00e7\u00e3o de equipamento facilmente substitu\u00edvel; \n\n \ni.  \n\n\n\n \n\n77 \n \n\n \n\n9. CASO DE ESTUDO \n\nExistem diversos estudos que definem os par\u00e2metros \u00f3ptimos te\u00f3ricos de funcionamento \n\nde digestores tendo em vista a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s. Os valores apresentados s\u00e3o \n\nte\u00f3ricos, retirados de literatura e correspondem \u00e0s melhores pr\u00e1ticas. No ponto 9.4, \n\nquando se fizer a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho ser\u00e3o estes valores te\u00f3ricos tomados como \n\nrefer\u00eancia. De seguida \u00e9 caracterizado um sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia nos seus \n\nv\u00e1rios par\u00e2metros e rela\u00e7\u00f5es.  \n\n9.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE UM SISTEMA TE\u00d3RICO DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O \n\nANAER\u00d3BIA  \n\nPara atingir o objectivo proposto nesta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio identificar e reconhecer \n\nquais os par\u00e2metros e quais as rela\u00e7\u00f5es entre eles que t\u00eam influ\u00eancia na opera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema para que depois seja poss\u00edvel compar\u00e1-los com os dados obtidos para a ETAR \n\nescolhida como caso de estudo. De seguida descrevem-se esses par\u00e2metros e rela\u00e7\u00f5es.  \n\nUm sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia deve possuir um programa de an\u00e1lises para que \n\nseja poss\u00edvel controlar o seu funcionamento. Segundo WPCF (1987) a periodicidade das \n\nan\u00e1lises dever\u00e1 ser a seguinte:  \n\n  \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n \n\nTabela 9.1 \u2013 Periodicidade e par\u00e2metros a analisar num sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \n\nPar\u00e2metro \nFrequ\u00eancia \n\nm\u00ednima \n\nLama espessada  \n\n      S\u00f3lidos totais 2 vezes/semana \n\n      S\u00f3lidos vol\u00e1teis 2 vezes/semana \n\n      pH di\u00e1ria \n\n      Caudal 2 vezes/semana \n\nConte\u00fado do digestor  \n\n      \u00c1cidos vol\u00e1teis Quinzenal \n\n      Alcalinidade Quinzenal \n\n      S\u00f3lidos vol\u00e1teis Quinzenal \n\n      S\u00f3lidos totais Quinzenal \n\n     pH Di\u00e1ria \n\n      Temperatura Di\u00e1ria \n\n     Oxig\u00e9nio Mensal \n\n      Di\u00f3xido de carbono Semanal \n\n      Metano Semanal \n\n      Produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s Di\u00e1ria \n\n \n\nPara que a opera\u00e7\u00e3o de um digestor seja correcta \u00e9 importante monitorizar alguns \n\npar\u00e2metros e garantir que estes se mant\u00eam dentro de intervalos aceit\u00e1veis. A tabela \n\nseguinte apresenta os par\u00e2metros a analisar e o intervalo de valores recomendado para \n\nque a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s seja m\u00e1xima.  \n\n  \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n79 \n \n\n \n\nTabela 9.2 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es ambientais e operacionais para uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de metano durante \na estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de \u00e1guas residuais, segundo v\u00e1rios autores \n\n (MALINA &amp; POHLAND, 1992) WPCF (1987) \n\nPar\u00e2metro \u00d3ptimo Extremo Intervalo \n\nPh 6,8 \u2013 7,4 6,4 \u2013 7,8 6,8 \u2013 7,2 \n\nPotencial redox (mv) -520 a -530 -490 a -550 - \n\n\u00c1cidos vol\u00e1teis (mg/L \u00e1cido \nac\u00e9tico) \n\n50 \u2013 500 ? 2000 50 \u2013 300 \n\nAlcalinidade (mgCaCO3/L) 1500 \u2013 3000 1000 \u2013 5000 2000 \u2013 2500 \n\nTemperatura (\u00baC)    \n\n      Mesof\u00edlica 30-35 20 \u2013 40 27 \u2013 38\u00aaC \n\n      Termof\u00edlica 50 45 \u2013 60 - \n\nTempo de reten\u00e7\u00e3o (dias) 10 - 15 7 \u2013 30 15 \u2013 20 dias \n\nComposi\u00e7\u00e3o do g\u00e1s    \n\n      Metano \u2013 CH4 65 \u2013 70 60 \u2013 75 65 \u2013 70% \n\n      Di\u00f3xido de carbono - CO2 30 - 35 25 - 40 30 \u2013 35% \n\n \n\nOutras considera\u00e7\u00f5es que devem ser tomadas est\u00e3o descritas na tabela seguinte:  \n\n \n\nTabela 9.3 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros para uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de metano durante a \nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de lamas de \u00e1guas residuais  \n\nPar\u00e2metros Intervalo Observa\u00e7\u00f5es \n\nCarga de s\u00f3lidos 1,6 \u2013 4,8 Kg/m3  \n\nR\u00e1cio \u00e1cidos vol\u00e1teis/alcalinidade 0,01 \u2013 0,2 \nSe superior a 0,8, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmetano cessa. Ideal:&lt;0,1 \n\nRedu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis 40 \u2013 70%  \n\nProdu\u00e7\u00e3o de g\u00e1s por Kg de SV \ndestru\u00eddo \n\n0,76 \u2013 1 m3  \n\n \n\nA ETAR escolhida como caso de estudo foi a ETAR de Sesimbra. Para se fazer uma \n\ncorrecta avalia\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 necess\u00e1rio conhecer as suas caracter\u00edsticas e modo de \n\nfuncionamento. De seguida, \u00e9 feita a caracteriza\u00e7\u00e3o da ETAR de Sesimbra em v\u00e1rios \n\naspectos: localiza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de aflu\u00eancia, linha de tratamento com especial \u00eanfase \n\nna linha s\u00f3lida.  \n\n  \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n9.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nA ETAR de Sesimbra, inclu\u00edda no subsistema municipal da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal localiza\n\nse dentro do Porto de Abrigo de Ses\n\n9\u00ba06\u2019O.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9.1 \u2013 Vista da ETAR de Sesimbra a 100m de altitude (GOOGLE Earth, 2008)\n\n \n\nEste susbistema recebe as \u00e1guas residuais provenientes do munic\u00edpio de Sesimbra (vila) \n\ne \u00e9 constitu\u00eddo por uma rede (unit\u00e1ria) e por um conjunto de receptores e emiss\u00e1rios, dois \n\nsistemas elevat\u00f3rios (E.E. Fortaleza e E.E. Mar) que bombeiam um caudal m\u00e9dio de \n\n6000 m3/d e a ETAR.  \n\nA vila de Sesimbra \u00e9 um ponto tur\u00edstico de grande interesse e como consequ\u00eancia, no\n\nmeses de Ver\u00e3o, o caudal tem um incremento de, aproximadamente, 80% \n\n2008).  \n\nO efluente tratado \u00e9 descarregado no Oceano Atl\u00e2ntico atrav\u00e9s de um emiss\u00e1rio com \n\n800m de comprimento numa \u201czona menos sens\u00edvel\u201d segundo o \n\n8 de Outubro. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas do meio receptor \n\nefluente \u00e9 sujeito a desinfec\u00e7\u00e3o para assegurar uma boa qualidade microbiol\u00f3gica. \n\nARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA ETAR DE SESIMBRA \n\nA ETAR de Sesimbra, inclu\u00edda no subsistema municipal da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal localiza\n\nse dentro do Porto de Abrigo de Sesimbra com as coordenadas geogr\u00e1ficas de 39\u00ba26\u2019N e \n\nVista da ETAR de Sesimbra a 100m de altitude (GOOGLE Earth, 2008)\n\nEste susbistema recebe as \u00e1guas residuais provenientes do munic\u00edpio de Sesimbra (vila) \n\numa rede (unit\u00e1ria) e por um conjunto de receptores e emiss\u00e1rios, dois \n\nsistemas elevat\u00f3rios (E.E. Fortaleza e E.E. Mar) que bombeiam um caudal m\u00e9dio de \n\nA vila de Sesimbra \u00e9 um ponto tur\u00edstico de grande interesse e como consequ\u00eancia, no\n\nmeses de Ver\u00e3o, o caudal tem um incremento de, aproximadamente, 80% \n\nO efluente tratado \u00e9 descarregado no Oceano Atl\u00e2ntico atrav\u00e9s de um emiss\u00e1rio com \n\n800m de comprimento numa \u201czona menos sens\u00edvel\u201d segundo o Decreto-Lei 198/2008 de \n\n8 de Outubro. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas do meio receptor e \u00e0 licen\u00e7a de descarga \n\nefluente \u00e9 sujeito a desinfec\u00e7\u00e3o para assegurar uma boa qualidade microbiol\u00f3gica. \n\nA ETAR de Sesimbra, inclu\u00edda no subsistema municipal da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal localiza-\n\nimbra com as coordenadas geogr\u00e1ficas de 39\u00ba26\u2019N e \n\nVista da ETAR de Sesimbra a 100m de altitude (GOOGLE Earth, 2008) \n\nEste susbistema recebe as \u00e1guas residuais provenientes do munic\u00edpio de Sesimbra (vila) \n\numa rede (unit\u00e1ria) e por um conjunto de receptores e emiss\u00e1rios, dois \n\nsistemas elevat\u00f3rios (E.E. Fortaleza e E.E. Mar) que bombeiam um caudal m\u00e9dio de \n\nA vila de Sesimbra \u00e9 um ponto tur\u00edstico de grande interesse e como consequ\u00eancia, nos \n\nmeses de Ver\u00e3o, o caudal tem um incremento de, aproximadamente, 80% (MACHADO, \n\nO efluente tratado \u00e9 descarregado no Oceano Atl\u00e2ntico atrav\u00e9s de um emiss\u00e1rio com \n\nLei 198/2008 de \n\ne \u00e0 licen\u00e7a de descarga o \n\nefluente \u00e9 sujeito a desinfec\u00e7\u00e3o para assegurar uma boa qualidade microbiol\u00f3gica.  \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n81 \n \n\n \n\n9.2.1. Dados base \n\nA ETAR de Sesimbra foi dimensionada para um horizonte de projecto de 15 anos. Apesar \n\nde ser uma zona tur\u00edstica, o dimensionamento processual da ETAR n\u00e3o teve em conta \n\nalturas de \u201c\u00e9poca baixa\u201d e \u201c\u00e9poca alta\u201d. Como foi referido, o caudal tem um incremento de \n\naproximadamente 80%.  \n\nEsta igualdade de dimensionamento nas v\u00e1rias \u00e9pocas do ano, devido \u00e0 elevada \n\naflu\u00eancia \u00e0 ETAR leva \u00e0 exist\u00eancia de v\u00e1rios problemas na opera\u00e7\u00e3o do sistema, \n\nnomeadamente o volume de g\u00e1s queimado na tocha nos meses de Ver\u00e3o.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de aflu\u00eancia est\u00e3o descritas na tabela seguinte:  \n\nTabela 9.4 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de aflu\u00eancia no ano 0 e no ano HP (SIMARSUL, 2001) \n\nCondi\u00e7\u00f5es de aflu\u00eancia Ano 0 Ano HP \n\nPopula\u00e7\u00e3o atendida (hab.) 18.000 30.000 \n\nCaudal de dimensionamento processual (m3/dia) 2.720 6.000 \n\nCaudal de dimensionamento hidr\u00e1ulico ponta (m3/h) 432 864 \n\nCBO5 (mg O2/l) 357 270 \n\nSST (mg/l) 596 450 \n\n\u00d3leos e gorduras 66 50 \n\n \n\nNo ano de 2006 o caudal m\u00e9dio tratado foi cerca de 2951m3/dia e em 2007, 2814m3/dia.  \n\n9.2.2. Etapas do tratamento \n\nA ETAR foi projectada para assegurar uma qualidade elevada do efluente final e devido \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, \u00e1rea dispon\u00edvel e proximidade com zonas de lazer apresenta uma solu\u00e7\u00e3o \n\ncompacta descrita em seguida. Como base para esta caracteriza\u00e7\u00e3o foram utilizados \n\ndocumentos como as Mem\u00f3rias Descritivas de Concurso (Empreitada de \n\nConcep\u00e7\u00e3o/Constru\u00e7\u00e3o de Reformula\u00e7\u00e3o e Benificia\u00e7\u00e3o da ETAR) e a Descri\u00e7\u00e3o do \n\nProcesso de Funcionamento da ETAR.  \n\nEsta esta\u00e7\u00e3o de tratamento \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas etapas de tratamento na fase l\u00edquida: \n\n- Tratamento preliminar e prim\u00e1rio atrav\u00e9s de um \u00f3rg\u00e3o compacto, o SEDIPAC 3D\u00ae \n\n- Tratamento secund\u00e1rio atrav\u00e9s do processo de biofiltra\u00e7\u00e3o (Biofor\u00ae)  \n\n- Desinfec\u00e7\u00e3o por UV \n\n  \n\n\n\n \n\n82 \n \n\n \n\nO efluente chega \u00e0 obra de entrada sendo distribu\u00edda pelos canais em funcionamento (2 \n\n+ 1). No final de cada canal existe um tamisador tipo Aqua-Guard\u00ae ou tipo Step Screen\u00ae.  \n\nAp\u00f3s a tamisa\u00e7\u00e3o o efluente \u00e9 encaminhado para um \u00f3rg\u00e3o compacto, o SEDIPAC 3D\u00ae \n\nque combina num \u00fanico \u00f3rg\u00e3o as opera\u00e7\u00f5es de desarena\u00e7\u00e3o, desengorduramento e \n\ndecanta\u00e7\u00e3o lamelar.  \n\nAp\u00f3s o tratamento prim\u00e1rio o efluente para as caixas de admiss\u00e3o aos biofiltros onde tem \n\nlugar o tratamento secund\u00e1rio. \u00c9 importante referir que, na sa\u00edda do SEDIPAC 3D\u00ae \n\nexistem novamente tamisadores para impedir o entupimento dos biofiltros.  \n\nO sistema de biofiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por duas etapas, a primeira por quatro Biofor C e a \n\nsegunda por dois Biofor C+N. Estes, em conjunto asseguram a remo\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00e1cea e a nitrifica\u00e7\u00e3o do azoto amoniacal.  \n\nO efluente dos Biofor \u00e9 depois conduzido a uma cisterna de \u00e1gua suja que \u00e9 \n\nposteriormente elevada para o canal de entrada do SEDIPAC 3D\u00ae.  \n\nDepois do tratamento biol\u00f3gico o efluente \u00e9 sujeito a uma desinfec\u00e7\u00e3o por raios \n\nultravioleta (UV) constitu\u00eddo por v\u00e1rios m\u00f3dulos numa estrutura de a\u00e7o inox que suporta 5 \n\nfiadas com 8 l\u00e2mpadas cada uma.  \n\nExiste ainda uma cisterna de \u00e1gua desinfectada (40m3) que \u00e9 utilizada como \u00e1gua de \n\nservi\u00e7o.  \n\nAntes de ser descarregado, o efluente passa por um canal Parshall onde \u00e9 feita uma \n\nmedi\u00e7\u00e3o de caudal.  \n\nO facto de se utilizar biofiltros para o tratamento biol\u00f3gico, retornando a \u00e1gua de lavagem \n\ndos mesmos ao SEDIPAC 3D\u00ae, leva a que se gerem lamas mistas na zona de \n\ndecanta\u00e7\u00e3o sendo estas removidas do \u00f3rg\u00e3o e encaminhadas por bombagem para o \n\nespessador onde se assegura um rendimento de capta\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos suspensos totais \n\n(SST) de cerca de 95%.  \n\nAs lamas espessadas s\u00e3o depois enviadas para o digestor onde ocorre o processo de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia.  \n\nFoi instalado recentemente um sistema de cogera\u00e7\u00e3o que permite a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nt\u00e9rmica e el\u00e9ctrica.  \n\nDepois de estabilizadas, as lamas s\u00e3o desidratadas por centrifuga\u00e7\u00e3o e armazenadas em \n\ndois silos. A sicidade preconizada \u00e9 de 25% e as lamas s\u00e3o posteriormente enviadas \n\npara destino final.  \n\n  \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n83 \n \n\n \n\nDevido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, a ETAR de Sesimbra \u00e9 especialmente sens\u00edvel aos odores. \n\nEncontra-se equipada com dois sistemas de desodoriza\u00e7\u00e3o: biofiltra\u00e7\u00e3o (leito de turfa) e, \n\nem situa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, por desodoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em torres de lavagem (\u201clavagem \n\n\u00e1cida\u201d com \u00e1cido sulf\u00farico seguida de \u201clavagem oxidante em meio alcalino\u201d com \n\nhipoclorito de s\u00f3dio e soda c\u00e1ustica) \n\nO ar \u00e9 aspirado da obra de entrada, contentores de armazenamento de gradados, areias \n\ne gorduras, do espessador, centr\u00edfuga e silos de armazenamento.  \n\n9.2.3. Processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \n\nO processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia \u00e9 extremamente importante no \u00e2mbito desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \u00c8 a efici\u00eancia deste processo que condiciona a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s e que \n\npermite a convers\u00e3o do mesmo em energia.  \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia tem como objectivo principal a estabiliza\u00e7\u00e3o das lamas \n\ngeradas na ETAR para que depois estas possam seguir para destino final adequado.  \n\nA figura seguinte ilustra o processo de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia da ETAR de Sesimbra.  \n\n \n\n \n\nFigura 9.2 \u2013 Sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de Sesimbra \n\n  \n\n\n\n \n\n84 \n \n\n \n\nDo espessador as lamas s\u00e3o enviadas, por dois grupos electrobomba de cavidade \n\nprogressiva, para os \u00f3rg\u00e3os de estabiliza\u00e7\u00e3o. O sistema \u00e9 constitu\u00eddo por dois digestores \n\nanaer\u00f3bios (NORTE e SUL). S\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o em bet\u00e3o, cil\u00edndricos, de fundo c\u00f3nico e \n\nde cobertura fixa em bet\u00e3o armado. Apresentam as seguintes caracter\u00edsticas: \n\nTabela 9.5 \u2013 Caracter\u00edsticas dos digestores anaer\u00f3bios da ETAR Sesimbra \n\nDi\u00e2metro 11,0 m \n\nAltura cil\u00edndrica 6,30 m \n\nVolume (unit\u00e1rio) 600 m3 \n\n \n\nA agita\u00e7\u00e3o dos digestores \u00e9 feita atrav\u00e9s de g\u00e1s, sendo a injec\u00e7\u00e3o do mesmo, central. O \n\ndi\u00e2metro superior \u00e0 altura favorece esta mistura atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um efeito espiral \n\nque impede a forma\u00e7\u00e3o de flotantes na superf\u00edcie do digestor n\u00e3o sendo assim \n\nnecess\u00e1rio o retorno destes \u00e0 cabe\u00e7a da esta\u00e7\u00e3o. A agita\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um feixe central \n\nde canas de injec\u00e7\u00e3o de g\u00e1s que \u00e9 alimentado por compressores a palheta (decis\u00e3o \n\njustificada com base na estanquicidade e tamb\u00e9m o fraco consumo de \u00f3leo).  \n\nO aquecimento das lamas foi projectado para uma temperatura de 35\u00baC. O sistema de \n\naquecimento \u00e9 exterior feito atrav\u00e9s da recircula\u00e7\u00e3o de lamas em permutadores de calor \n\ndo tipo espiral. Tr\u00eas grupos electrobomba (2+1) aspiram as lamas na base dos digestores \n\npara as recircular para a cuba de lamas frescas. \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quente \u00e9 efectuada por uma caldeira funcionando a biog\u00e1s.  \n\nComo j\u00e1 foi referido optou-se pela constru\u00e7\u00e3o de dois digestores cada um com o volume \n\nde 600 m3 o que se traduz num tempo de reten\u00e7\u00e3o de 21 dias e numa redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos \n\nvol\u00e1teis de cerca de 40%.  \n\nAs tabelas 9.6 e 9.7 indicam as caracter\u00edsticas das lamas antes e ap\u00f3s a digest\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n85 \n \n\n \n\nTabela 9.6 \u2013 Caracter\u00edsticas das lamas espessadas \n\nLamas espessadas Unidades ANO HP \n\nPeso SST Kg.d-1 2873 \n\n% s\u00f3lidos vol\u00e1teis % 66,7 \n\nPeso de s\u00f3lidos vol\u00e1teis Kg.d-1 1915 \n\nPeso s\u00f3lidos minerais Kg.d-1 958 \n\nVolume di\u00e1rio m3.d-1 57,5 \n\n \n\nTabela 9.7 \u2013 Caracter\u00edsticas das lamas digeridas \n\nLamas digeridas Unidade Ano HP \n\nPeso de s\u00f3lidos vol\u00e1teis \n\nKg.d-1 \n\n1149 \n\nPeso s\u00f3lidos minerais 958 \n\nPeso lamas digeridas 2017 \n\n \n\nAdmitiu-se uma produ\u00e7\u00e3o de metano de 0,9 m3 por kg de mat\u00e9ria vol\u00e1til digerida, sendo a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s de 689 m3/d com cerca de 60/65% de metano.  \n\nO gas\u00f3metro associado a este sistema possui um volume de 100m3, o que permite um \n\narmazenamento um pouco superior a 3h de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nO biog\u00e1s produzido alimenta uma caldeira para aquecimento das lamas, e o excesso \u00e9 \n\nqueimado numa tocha com um caudal nominal de 60m3/h.  \n\nAs necessidades de calor da estabiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o a soma das necessidades de \n\nreaquecimento das lamas que entram e das compensa\u00e7\u00f5es das perdas por permuta com \n\no exterior, resumidas na tabela seguinte: \n\nTabela 9.8 \u2013 Necessidades de calor \n\nNecessidades em termias por dia \n(th/dia) \n\nInverno M\u00e9dia anual Ver\u00e3o \n\nReaquecimento das lamas frescas 1.554 1.266 1.093 \n\nCompensa\u00e7\u00e3o das perdas 1.179 943 708 \n\nTotal 2.733 2.209 1.801 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n86 \n \n\n \n\nTendo em conta as perdas em linha e os rendimentos de permuta, as necessidades reais \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o em ponta de Inverno, ser\u00e3o: 2.733 / 0,95 = 2.877 th/d ou 120 th/h. \n\nAs caldeiras previstas, com um rendimento de 90 %, t\u00eam portanto uma pot\u00eancia unit\u00e1ria \n\nde 130 th/h, o que permite o aquecimento de Inverno. \n\nO balan\u00e7o energ\u00e9tico estabelece-se portanto da forma seguinte, em fun\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades t\u00e9rmicas da estabiliza\u00e7\u00e3o: \n\nTabela 9.9 \u2013 Balan\u00e7o energ\u00e9tico do biog\u00e1s produzido \n\nBalan\u00e7o energ\u00e9tico Inverno M\u00e9dia anual Ver\u00e3o \n\nG\u00e1s consumido    \n\n- pela caldeira (m3/d) 581 470 383 \n\n- pela tocha (m3/d) 108 219 306 \n\n \n\n  \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n87 \n \n\n \n\n9.3. RESULTADOS  \n\nEsta esta\u00e7\u00e3o possui um controlo anal\u00edtico acess\u00edvel desde o ano de 2006. S\u00e3o \n\nanalisados v\u00e1rios par\u00e2metros em v\u00e1rios pontos de amostragem.  \n\nV\u00e1rias an\u00e1lises laboratoriais s\u00e3o feitas, pelo menos, semanalmente para determinar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 da linha s\u00f3lida mas tamb\u00e9m da linha l\u00edquida. \n\nAs tabelas seguintes (9.10 e 9.11) apresentam um resumo dos pontos e par\u00e2metros \n\namostrados na fase l\u00edquida e s\u00f3lida. \n\nTabela 9.10 \u2013 Par\u00e2metros amostrados na fase l\u00edquida  \n\nLinha l\u00edquida \nAfluente \n\nBruto \nSa\u00edda \n\nDP \nBiofor \n\nC \nEntrada \n\nUV \nEfluente \n\nfinal \npH x x X  x \nOD (mg/L) x x X  x \nConductividade x x X  x \nSST\u00b7 (mg/L) x x X  x \nSSV x x X  x \nCBO5 x x X  x \nCQO x x X  x \nO e G x x   x \nN Kjeldahl x    x \nN Amoniacal x    x \nNitratos x    x \nP Total x    x \nN Total x    x \nNitritos x    x \nHidrocarbonetos x    x \nColiformes totais x   x x \nColiformes fecais x   x x \n\n \n\nTabela 9.11 \u2013 Par\u00e2metros amostrados na fase s\u00f3lida \n\nLinha de \nlamas \n\nEntrada \nespessador \n\nSa\u00edda \nespessador \n\nSa\u00edda \ndigestor \n\nMat\u00e9ria seca x x x \nMat\u00e9ria vol\u00e1til x x x \npH  x x \n\u00c1cidos gordos   x \nAlcalinidade   x \n\n \n\nComo est\u00e1 descrito s\u00e3o realizados testes de pH, alcalinidade, s\u00f3lidos vol\u00e1teis, produ\u00e7\u00e3o \n\nde g\u00e1s, percentagem de s\u00f3lidos entre outros. Os dados semanais desde 2006 foram \n\nrecolhidos e analisados na forma de folha de c\u00e1lculo.  \n\n\n\n \n\n88 \n \n\n \n\n9.3.1. Par\u00e2metros operacionais \n\nNa tabela seguinte s\u00e3o apresentados os valores obtidos para os anos em causa, \n\nrespeitantes aos mais importantes par\u00e2metros de opera\u00e7\u00e3o do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo ANEXO V encontram-se os valores obtidos para cada dia de amostra.  \n\nTabela 9.12 \u2013 Valores obtidos nos anos em causa  \n\nPar\u00e2metro Valor m\u00e9dio Valor m\u00ednimo Valor m\u00e1ximo \n\npH 7 6,9 7,1 \n\nPotencial redox (mv) - - - \n\n\u00c1cidos vol\u00e1teis (mg/L \u00e1cido \nac\u00e9tico) \n\n127 51 200 \n\nAlcalinidade (mg CaCO3/L) 3150 310 7200 \n\nTemperatura (\u00baC) - - - \n\nTempo de reten\u00e7\u00e3o (dias) 21 21 21 \n\n \n\nComo foi referido o sistema possui aquecimento de lamas atrav\u00e9s de uma caldeira que \n\nfunciona a biog\u00e1s. Esta caldeira estragou-se no ano de 2007 e desde ent\u00e3o tem \n\nfuncionado de forma irregular n\u00e3o sendo por isso poss\u00edvel ter registos da temperatura de \n\nfuncionamento do sistema.  \n\n  \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n89 \n \n\n \n\n9.3.1.1. Alcalinidade  \n\nOs valores de alcalinidade variaram, ao longo do tempo, conforme se ilustra na figura \n\nseguinte:  \n\n \n\n \n\nFigura 9.3. \u2013 Valores de alcalinidade nos anos considerados \n\n \n\n9.3.1.2. Redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis  \n\nA redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis foi calculado com base no seguinte balan\u00e7o de \n\nmassa:  \n\n \n\nG???\u00e7\u00e3? ?\u00f3?'??? ???\u00e1??'? (%) = d3RLQ;QV ?Ve?VVQ?QV ?  3RLQ;QV ?P??OP?QV3RLQ;QV ?Ve?VVQ?QV f ? 100 \n \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n1-Mai 1-Jun 1-Jul 1-Ago 1-Set 1-Out 1-Nov 1-Dez\n\n*103 mg CaCO3.L \n-1 Ano 2006Ano 2006\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n15-Jan 15-Mar 15-Mai 15-Jul 15-Set 15-Nov\n\n*103 mg CaCO3.L \n-1 Ano 2007\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n1-Jan 1-Fev 1-Mar 1-Abr 1-Mai 1-Jun 1-Jul 1-Ago 1-Set\n\n*103 mg CaCO3.L \n-1 Ano 2008\n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nO mesmo c\u00e1lculo foi feito para os s\u00f3lidos totais embora este par\u00e2metro n\u00e3o seja \n\nindicador da estabilidade do processo. \n\nOs gr\u00e1ficos seguintes apresentam os resultados obtidos para 2006, 2007 e 2008.\n\nFigura 9.4. \u2013 Redu\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos totais \n\n \n\nsmo c\u00e1lculo foi feito para os s\u00f3lidos totais embora este par\u00e2metro n\u00e3o seja \n\nindicador da estabilidade do processo.  \n\nOs gr\u00e1ficos seguintes apresentam os resultados obtidos para 2006, 2007 e 2008.\n\nRedu\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis nos anos considerados\n\n \n\n \n\nsmo c\u00e1lculo foi feito para os s\u00f3lidos totais embora este par\u00e2metro n\u00e3o seja \n\nOs gr\u00e1ficos seguintes apresentam os resultados obtidos para 2006, 2007 e 2008. \n\n \n\nanos considerados \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n91 \n \n\n \n\n9.3.1.3. R\u00e1cio \u00c1cidos vol\u00e1teis/Alcalinidade \n\nO r\u00e1cio \u00e1cidos vol\u00e1teis/ alcalinidade foi o seguinte ao longo do tempo estudado: \n\n \n\nFigura 9.5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do r\u00e1cio \u00e1cidos vol\u00e1teis/alcalinidade \n\n \n\n9.3.1.4. Produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, taxa volum\u00e9trica de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e \n\ncomponentes principais do g\u00e1s \n\nA ETAR em estudo n\u00e3o possui um caudal\u00edmetro para controlo do caudal de biog\u00e1s \n\nformado no processo. Por esta raz\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel determinar qual a taxa volum\u00e9trica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e qual a capita\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nO conte\u00fado do biog\u00e1s encontra-se na seguinte tabela:  \n\nTabela 9.13. \u2013 Componentes do biog\u00e1s  \n\nDATA CH4 CO2 O2 Outros H2S Laborat\u00f3rio \n\n05-07-2006 68,3% 31,5% 0,2% 0,0%  - \n\n04-10-2006 67,6% 30,4% 0,2% 2,8%  - \n\n05-01-2007 65,0 32,2 0,2 2,6  Ecot\u00e9cnica \n\n10-01-2007 56,0 40,0 0,0 3,9 >500 ppm Ecot\u00e9cnica \n\n20-06-2007 67,0 33,0 0,0 0,0  Quimit\u00e9cnica \n\n04-03-2008 67% 29,5% 0%   - \n\n03-06-2008 67,7% 31,1% 0%   - \n\n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\nM\na\n\ni-\n0\n\n6\n\nJu\nl-\n\n0\n6\n\nS\ne\n\nt-\n0\n\n6\n\nN\no\n\nv\n-0\n\n6\n\nJa\nn\n\n-0\n7\n\nM\na\n\nr-\n0\n\n7\n\nM\na\n\ni-\n0\n\n7\n\nJu\nl-\n\n0\n7\n\nS\ne\n\nt-\n0\n\n7\n\nN\no\n\nv\n-0\n\n7\n\nJa\nn\n\n-0\n8\n\nM\na\n\nr-\n0\n\n8\n\nM\na\n\ni-\n0\n\n8\n\nJu\nl-\n\n0\n8\n\nS\ne\n\nt-\n0\n\n8\n\n\n\n \n\n92 \n \n\n9.4. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS  \n\n9.4.1. Par\u00e2metros operacionais \n\nOs valores de pH recolhidos n\u00e3o s\u00e3o conclusivos pois a amostra n\u00e3o \u00e9 significativa. No \n\nentanto, os poucos valores recolhidos encontram-se dentro da gama de valores \n\nencontrados na literatura estando o digestor, relativamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de pH a operar \n\ndentro de condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis.  \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de \u00e1cidos vol\u00e1teis encontram-se na gama de valores definida como \n\n\u00f3ptima por MALINA &amp; POHLAND (1992) bem como no intervalo definido pela WPCF \n\n(1987).  \n\nSegundo o intervalo de valores definido pela WPCF (1987), os valores de alcalinidade \n\nencontram-se 26% dentro do mesmo. Se for adoptado o proposto por MALINA \n\nPOHLAND (1992), 40% dos valores encontram-se dentro do intervalo \u00f3ptimo e 87% \n\ndentro do intervalo considerado como extremo.  \n\nO r\u00e1cio \u00e1cidos vol\u00e1teis/alcalinidade variou entre 0,02 e 0,19 com excep\u00e7\u00e3o de um valor \n\nacima dos 0,5. A este valor est\u00e1 associado uma alcalinidade de apenas 320 mg CaCO3/L \n\nno digestor. Apesar deste valor baixo, n\u00e3o houve acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos vol\u00e1teis no \n\ndigestor uma vez que esta era de 170mg/L. Em apenas 7% dos casos este r\u00e1cio \n\nultrapassa os 0,1 conforme recomendado na literatura.  \n\nApesar da alcalinidade ser, em v\u00e1rios casos baixa, n\u00e3o h\u00e1 acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos gordos \n\nvol\u00e1teis no digestor, o pH encontra-se dentro do intervalo de valores e o r\u00e1cio \n\nAGV/Alcalinidade encontrava-se baixo tamb\u00e9m. \n\nPela conjuga\u00e7\u00e3o destes factores, nomeadamente o baixo teor em AGV e pH neutro, \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que a metanog\u00e9nese n\u00e3o \u00e9 factor limitante neste sistema.  \n\n9.4.1.1. Redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais e vol\u00e1teis  \n\nA redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos vol\u00e1teis num digestor deve encontrar-se entre 40% e em geral, n\u00e3o \n\nexcede os 70%. O balan\u00e7o de massas revelou uma percentagem de redu\u00e7\u00e3o entre 25% e \n\n97%.  \n\nEstes valores de redu\u00e7\u00e3o podem dever-se a elevados tempos de reten\u00e7\u00e3o no digestor, \n\nprincipalmente nos meses de Inverno, \u00e0 elevada percentagem de s\u00f3lidos vol\u00e1teis \n\nbiodegrad\u00e1veis presentes nas lamas ou devido a erros de amostragem e an\u00e1lise.  \n\n  \n\n\n\n \n\n9.4.1.2. Efeitos do tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico no sistema\n\nO desempenho de uma comunidade microbiol\u00f3gica que se desenvolve num sistema \n\nanaer\u00f3bio \u00e9 determinado principalmente pelo tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos. O tempo de \n\nreten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico neste sistema \u00e9 igual ao tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos porque n\u00e3o h\u00e1 \n\nrecircula\u00e7\u00e3o de lamas ao digestor. \n\nApesar de n\u00e3o haver dados sobre o tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico, sabe\n\nmenor nos meses de Ver\u00e3o que no Inverno. \n\n\u00c9 poss\u00edvel estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o usando como base os dados recolhidos no 1\u00ba \n\ntrimestre de 2008 (Inverno) com os recolhidos no 3\u00ba trimestre (Ver\u00e3o) do mesmo ano\n\nFigura 9.6. \u2013 Redu\u00e7\u00f5es \n\n \n\nSeria de esperar que a percentagem de redu\u00e7\u00e3o fosse maior nos meses de Inverno uma \n\nvez que os caudais s\u00e3o menores e \u00e9 assim poss\u00edvel manter as lamas no digestor mais \n\ntempo (facto que acontece).  \n\nUma vez que o sistema n\u00e3o se encontra a operar a temperatura controlada, esta \u00e9 \n\ndependente de factores externos, nomeadamente a temperatura ambiente. Por esta \n\nraz\u00e3o, apesar do tempo de reten\u00e7\u00e3o ser menor no Ver\u00e3o, a temperatura interna do \n\ndigestor \u00e9 maior o que poder\u00e1 explicar a maior percentagem de redu\u00e7\u00e3o.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alcalinidade, esta pode variar directamente com a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos \n\nafluente e com o tempo de reten\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico seguinte mostra a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nalcalinidade para o per\u00edodo considerado. \n\n \n\n \n\n                                               \n1 A escolha recai sobre este ano pois \u00e9 o \u00fanico, dentro do universo de dados recolhidos que \napresenta uma amostragem em todas as semanas do ano at\u00e9 \u00e0 data de recolha de dados. \n\n% Redu\u00e7\u00e3o\n\n9. \n\nEfeitos do tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico no sistema \n\nO desempenho de uma comunidade microbiol\u00f3gica que se desenvolve num sistema \n\nncipalmente pelo tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos. O tempo de \n\nreten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico neste sistema \u00e9 igual ao tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos porque n\u00e3o h\u00e1 \n\nrecircula\u00e7\u00e3o de lamas ao digestor.  \n\nApesar de n\u00e3o haver dados sobre o tempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico, sabe-se qu\n\nmenor nos meses de Ver\u00e3o que no Inverno.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o usando como base os dados recolhidos no 1\u00ba \n\ntrimestre de 2008 (Inverno) com os recolhidos no 3\u00ba trimestre (Ver\u00e3o) do mesmo ano\n\nRedu\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos vol\u00e1teis no per\u00edodo de Inverno e Ver\u00e3o\n\nSeria de esperar que a percentagem de redu\u00e7\u00e3o fosse maior nos meses de Inverno uma \n\nvez que os caudais s\u00e3o menores e \u00e9 assim poss\u00edvel manter as lamas no digestor mais \n\n \n\ne o sistema n\u00e3o se encontra a operar a temperatura controlada, esta \u00e9 \n\ndependente de factores externos, nomeadamente a temperatura ambiente. Por esta \n\nraz\u00e3o, apesar do tempo de reten\u00e7\u00e3o ser menor no Ver\u00e3o, a temperatura interna do \n\nr\u00e1 explicar a maior percentagem de redu\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alcalinidade, esta pode variar directamente com a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos \n\nafluente e com o tempo de reten\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico seguinte mostra a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nalcalinidade para o per\u00edodo considerado.  \n\n \n        \n\nA escolha recai sobre este ano pois \u00e9 o \u00fanico, dentro do universo de dados recolhidos que \napresenta uma amostragem em todas as semanas do ano at\u00e9 \u00e0 data de recolha de dados. \n\n% Redu\u00e7\u00e3o \n\n CASO DE ESTUDO \n\n93 \n\nO desempenho de uma comunidade microbiol\u00f3gica que se desenvolve num sistema \n\nncipalmente pelo tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos. O tempo de \n\nreten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico neste sistema \u00e9 igual ao tempo de reten\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos porque n\u00e3o h\u00e1 \n\nse que este \u00e9 \n\n\u00c9 poss\u00edvel estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o usando como base os dados recolhidos no 1\u00ba \n\ntrimestre de 2008 (Inverno) com os recolhidos no 3\u00ba trimestre (Ver\u00e3o) do mesmo ano1.  \n\n \n\nde s\u00f3lidos vol\u00e1teis no per\u00edodo de Inverno e Ver\u00e3o \n\nSeria de esperar que a percentagem de redu\u00e7\u00e3o fosse maior nos meses de Inverno uma \n\nvez que os caudais s\u00e3o menores e \u00e9 assim poss\u00edvel manter as lamas no digestor mais \n\ne o sistema n\u00e3o se encontra a operar a temperatura controlada, esta \u00e9 \n\ndependente de factores externos, nomeadamente a temperatura ambiente. Por esta \n\nraz\u00e3o, apesar do tempo de reten\u00e7\u00e3o ser menor no Ver\u00e3o, a temperatura interna do \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alcalinidade, esta pode variar directamente com a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos \n\nafluente e com o tempo de reten\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico seguinte mostra a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nA escolha recai sobre este ano pois \u00e9 o \u00fanico, dentro do universo de dados recolhidos que \napresenta uma amostragem em todas as semanas do ano at\u00e9 \u00e0 data de recolha de dados.  \n\n\n\n \n\n94 \n\nFigura 9.7. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade nos per\u00edodos considerados\n\nA alcalinidade do bicarbonato \u00e9 formada atrav\u00e9s da reac\u00e7\u00e3o da am\u00f3nia com di\u00f3xido de \n\ncarbono e \u00e1gua para formar bicarbonato de am\u00f3nia. Esta produ\u00e7\u00e3o natural de \n\nalcalinidade cria um efeito tamp\u00e3o que, na maioria dos digestores mant\u00e9m o pH na gama \n\ndesejada de 6,8 \u2013 7,2.  \n\nOs valores de alcalinidade variaram entre 1500 e 7200 mg CaCO\n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o era mais curto ou mais longo respectivamente. \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico que nos meses de Ver\u00e3o os valores de \n\nalcalinidade se mant\u00eam relativamente constantes. Isto poder\u00e1 ser explicado \n\nvaria\u00e7\u00e3o no n\u00famero de habitantes pois no Inverno este n\u00famero est\u00e1 condicionado ao dim \n\nde semana, feriados entre outros enquanto no Ver\u00e3o, apesar do n\u00famero de h.e. ser \n\nmaior, este \u00e9 mais constante. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de CO2 aumentou com tempos de reten\u00e7\u00e3o maiores embora de forma \n\nligeira. Quando os tempos de reten\u00e7\u00e3o eram menores a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncarbono foi de 68/30 (%) e 65/32 \n\ncarbono consideram-se independentes do tempo reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico. \n\n \n\n*103mg CaCO\n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade nos per\u00edodos considerados \n\nA alcalinidade do bicarbonato \u00e9 formada atrav\u00e9s da reac\u00e7\u00e3o da am\u00f3nia com di\u00f3xido de \n\ncarbono e \u00e1gua para formar bicarbonato de am\u00f3nia. Esta produ\u00e7\u00e3o natural de \n\nia um efeito tamp\u00e3o que, na maioria dos digestores mant\u00e9m o pH na gama \n\nOs valores de alcalinidade variaram entre 1500 e 7200 mg CaCO3.L\n-1 conforme o tempo \n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o era mais curto ou mais longo respectivamente.  \n\nrificar pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico que nos meses de Ver\u00e3o os valores de \n\nalcalinidade se mant\u00eam relativamente constantes. Isto poder\u00e1 ser explicado \n\nvaria\u00e7\u00e3o no n\u00famero de habitantes pois no Inverno este n\u00famero est\u00e1 condicionado ao dim \n\nados entre outros enquanto no Ver\u00e3o, apesar do n\u00famero de h.e. ser \n\nmaior, este \u00e9 mais constante.  \n\naumentou com tempos de reten\u00e7\u00e3o maiores embora de forma \n\nligeira. Quando os tempos de reten\u00e7\u00e3o eram menores a produ\u00e7\u00e3o de metano e di\u00f3xido\n\nde 68/30 (%) e 65/32 (%). Apesar disto as produ\u00e7\u00f5es de metano e di\u00f3xido de \n\nse independentes do tempo reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico.  \n\n \n\nmg CaCO3/L \n\n \n\nA alcalinidade do bicarbonato \u00e9 formada atrav\u00e9s da reac\u00e7\u00e3o da am\u00f3nia com di\u00f3xido de \n\ncarbono e \u00e1gua para formar bicarbonato de am\u00f3nia. Esta produ\u00e7\u00e3o natural de \n\nia um efeito tamp\u00e3o que, na maioria dos digestores mant\u00e9m o pH na gama \n\nconforme o tempo \n\nrificar pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico que nos meses de Ver\u00e3o os valores de \n\nalcalinidade se mant\u00eam relativamente constantes. Isto poder\u00e1 ser explicado pela menor \n\nvaria\u00e7\u00e3o no n\u00famero de habitantes pois no Inverno este n\u00famero est\u00e1 condicionado ao dim \n\nados entre outros enquanto no Ver\u00e3o, apesar do n\u00famero de h.e. ser \n\naumentou com tempos de reten\u00e7\u00e3o maiores embora de forma \n\nmetano e di\u00f3xido de \n\n. Apesar disto as produ\u00e7\u00f5es de metano e di\u00f3xido de \n\n\n\n \n\n9.4.1.3. Efeitos da carga de s\u00f3lidos no sistema\n\nO gr\u00e1fico seguinte relaciona a carga de s\u00f3lidos (crescen\n\nvol\u00e1teis conseguida:  \n\nFigura 9.8. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de SV com a carga de s\u00f3lidos afluente\n\n \n\nN\u00e3o parece haver rela\u00e7\u00e3o directa entre o aumento da carga de s\u00f3lidos e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npercentagem de redu\u00e7\u00e3o de SV. \n\nFigura 9.9. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade com a carga de s\u00f3lidos afluente\n\n \n\nOs valores de alcalinidade n\u00e3o possuem tamb\u00e9m, neste sistema, rela\u00e7\u00e3o directa com o \n\naumento da carga de s\u00f3lidos vol\u00e1teis afluente. \n\nde forma proporcional com a carga de s\u00f3lidos vol\u00e1teis presente. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n9. \n\nEfeitos da carga de s\u00f3lidos no sistema \n\nO gr\u00e1fico seguinte relaciona a carga de s\u00f3lidos (crescente) com a redu\u00e7\u00e3o (%) de s\u00f3lidos \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de SV com a carga de s\u00f3lidos afluente\n\nN\u00e3o parece haver rela\u00e7\u00e3o directa entre o aumento da carga de s\u00f3lidos e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npercentagem de redu\u00e7\u00e3o de SV.  \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade com a carga de s\u00f3lidos afluente\n\nOs valores de alcalinidade n\u00e3o possuem tamb\u00e9m, neste sistema, rela\u00e7\u00e3o directa com o \n\naumento da carga de s\u00f3lidos vol\u00e1teis afluente. No entanto, a alcalinidade deveria variar \n\noporcional com a carga de s\u00f3lidos vol\u00e1teis presente.  \n\nCarga SV afluente \n\n(Kg/m3)\n\nAlcalinidade (*10^3 \n\nmg CaCo3/L\n\n CASO DE ESTUDO \n\n95 \n\nte) com a redu\u00e7\u00e3o (%) de s\u00f3lidos \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de SV com a carga de s\u00f3lidos afluente \n\nN\u00e3o parece haver rela\u00e7\u00e3o directa entre o aumento da carga de s\u00f3lidos e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da alcalinidade com a carga de s\u00f3lidos afluente \n\nOs valores de alcalinidade n\u00e3o possuem tamb\u00e9m, neste sistema, rela\u00e7\u00e3o directa com o \n\nNo entanto, a alcalinidade deveria variar \n\nCarga SV afluente \n\nAlcalinidade (*10^3 \n\n\n\n \n\n96 \n \n\n \n\n9.4.1.4. Produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, taxa volum\u00e9trica de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e \n\ncomponentes principais do g\u00e1s \n\nUma taxa de produ\u00e7\u00e3o de 0,75 \u2013 1,12m3/Kg SV destru\u00eddos (WPCF, 1987) indica \n\ngeralmente um bom sistema de estabiliza\u00e7\u00e3o. Na ETAR em causa n\u00e3o h\u00e1 controlo da \n\nquantidade de g\u00e1s produzido sendo portanto imposs\u00edvel determinar a performance deste \n\nsistema atrav\u00e9s deste m\u00e9todo.  \n\nOs testes de composi\u00e7\u00e3o do g\u00e1s permitem determinar as causas de m\u00e1s queimas e \n\ntamb\u00e9m da progress\u00e3o da estabiliza\u00e7\u00e3o. Quando o g\u00e1s cont\u00e9m mais de 30-35% de CO2 \n\npode n\u00e3o queimar de forma adequada. O excesso deste g\u00e1s pode ser devido a maus \n\nbalan\u00e7os entre a carga de s\u00f3lidos afluente, temperatura e tempo de estabiliza\u00e7\u00e3o. Em \n\ncondi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias est\u00e1veis a composi\u00e7\u00e3o do g\u00e1s deveria situar-se entre 30-35% de \n\nCO2 e 65-70% de metano (WPCF, 1987).  \n\nO conte\u00fado em metano e di\u00f3xido de carbono variou de 56 a 68% e 30 a 40%. O \n\nresultado de H2S aparece apenas uma vez com uma concentra\u00e7\u00e3o superior a 500ppm.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o do g\u00e1s do digestor \u00e9 afectada pelas caracter\u00edsticas das \u00e1guas residuais \n\nafluentes. GUJER e ZENDER (1983) estimaram que a degrada\u00e7\u00e3o dos l\u00edpidos poderia \n\nproduzir biog\u00e1s com concentra\u00e7\u00f5es de metano entre 67-74% enquanto para prote\u00ednas \n\nesta produ\u00e7\u00e3o situar-se-ia entre 50-58% e apenas 50% se se tratasse de hidratos de \n\ncarbono.  \n\nNesta ETAR, apesar da pouco representatividade da amostra, a concentra\u00e7\u00e3o de metano \n\nm\u00e9dia \u00e9 de 65,5% valor dentro dos limites definidos na literatura bem como a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de di\u00f3xido de carbono (32,5%) \n\n9.4.1.5. An\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e utiliza\u00e7\u00f5es existentes \n\nO g\u00e1s produzido no digestor era utilizado para alimenta\u00e7\u00e3o da caldeira, aquecimento do \n\ndigestor e mistura das lamas.  \n\nComo j\u00e1 foi referido, os registos existentes mostram que o g\u00e1s \u00e9 composto, em m\u00e9dia, \n\npor 65,5% de metano e 32,5% de di\u00f3xido de carbono. A energia do g\u00e1s est\u00e1 inteiramente \n\nrelacionada com a sua composi\u00e7\u00e3o em metano. Um metro c\u00fabico de metano, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es PTN apresenta um poder calor\u00edfico de aproximadamente 35,770 kJ (WPCF, \n\n1987). Como o conte\u00fado em CH4 \u00e9 de 65,5%, um poder calor\u00edfico de 23430 poder\u00e1 ser \n\nusado. Como a produ\u00e7\u00e3o de metano n\u00e3o \u00e9 contabilizada n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aferir valores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o mensal de energia.  \n\n \n\n \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n97 \n \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o, provavelmente mais vi\u00e1vel, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s para produ\u00e7\u00e3o de energia \n\npara uso da ETAR. Um dos problemas associados com a recupera\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 a \n\ncorros\u00e3o causada pela combust\u00e3o dos produtos do H2S.  \n\n9.4.2. Cogera\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica para o SEP \n\nA depend\u00eancia energ\u00e9tica da ETAR de Sesimbra \u00e0 rede p\u00fablica \u00e9 bastante elevada.  \n\nAtrav\u00e9s da recolha de consumos de energia (ANEXO VI) e estimativa do biog\u00e1s \n\nproduzido, foi poss\u00edvel estimar qual seria a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica \u00e0 rede \n\np\u00fablica. \n\nA energia consumida na ETAR \u00e9 dividida em quatro per\u00edodos de factura\u00e7\u00e3o conforme se \n\nindica na tabela 9.14: \n\nTabela 9.14 \u2013 Per\u00edodos de factura\u00e7\u00e3o \u00e0 EDP \n\nPer\u00edodos \nPonta Cheia Vazio +super vazio \n\n10:30-12:30 9:00-10:30 23:00-9:00 \n20:00-22:00 12:30-20:00  \n\n 22:00-23:00  \n \nO per\u00edodo de vazio e super vazio foi considerado como \u00fanico por pertencer ao per\u00edodo \n\nnocturno, dividido em dois per\u00edodos e n\u00e3o ser poss\u00edvel contabiliz\u00e1-lo em separado.  \n\nO pre\u00e7o da energia paga (ANEXO VII) por este sistema \u00e0 EDP (Energias de Portugal) \u00e9 a \nseguinte: \n\nTabela 9.15 \u2013 Tarif\u00e1rio pago por per\u00edodo de factura\u00e7\u00e3o \u00e0 EDP \n\nPer\u00edodo \nTarif\u00e1rio (\u20ac ) \n\n(KWh/kVArh/kW) \n\nPonta 0,1044 \n\nCheia 0,0755 \n\nVazio 0,0483 \n\nSuper vazio 0,0449 \n\nVazio + Super \nVazio \n\n0,0466 \n\n \nFoi feita e m\u00e9dia aritm\u00e9tica para c\u00e1lculo do pre\u00e7o da energia em sistema de Vazio + \n\nSuper Vazio.  \n\nAtrav\u00e9s da recolha dos consumos foi calculada a energia m\u00e9dia consumida no per\u00edodo \n\nconsiderado.  \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n \n\n \n\nA energia m\u00e9dia (kWh) consumida em cada per\u00edodo de factura\u00e7\u00e3o, com um factor de \n\npot\u00eancia de 0,88 foi:  \n\nTabela 9.16 \u2013 Energia consumida (kWh) ao longo de 3 semanas em cada per\u00edodo de factura\u00e7\u00e3o \n\n 23h \u2013 9h 9h-10:30 10:30-12:30 12:30-20h 20h \u2013 22h 22h-23h \n\nSemana 12 5950 \n1022 1171 4790 1275 475 \n\nSemana 2 6611 \n844 1321 5474 1260 375 \n\nSemana 3 5841 \n691 1156 4585 1208 370 \n\n \n\nA energia di\u00e1ria m\u00e9dia (kWh) gasta durante o per\u00edodo compreendido entre 25 Agosto de \n\n2008 e 14 Setembro 2008 foi com um factor de pot\u00eancia de 0,88:  \n\n \n\nTabela 9.17 \u2013 Energia di\u00e1ria m\u00e9dia consumida (kWh) ao longo de 3 semanas em cada per\u00edodo de \nfactura\u00e7\u00e3o \n\n 23h \u2013 9h 9h-10:30 10:30-12:30 12:30-20h 20h \u2013 22h 22h-23h \n\nSemana 1 \n992 170 195 798 213 79 \n\nSemana 2 \n1102 141 220 912 210 63 \n\nSemana 3 \n974 115 193 764 201 62 \n\n \n\nO custo total da energia durante o per\u00edodo considerado foi cerca de 3014 euros.  \n\nComo n\u00e3o existem dados de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s, estimou-se a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s \n\natrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de metano. Atrav\u00e9s do caudal afluente m\u00e9dio di\u00e1rio em \n\nigual per\u00edodo de anos anteriores e admitindo uma capita\u00e7\u00e3o de 175L/habitante.dia \n\nobteve-se a seguinte produ\u00e7\u00e3o de energia:  \n\nTabela 9.18 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica \n\nSemana \nCaudal \n\n(2007)(m3/dia) \nHab \n\nequiv. \nBiog\u00e1s \n(m3/dia) \n\nEnergia \n(KJ) \n\nEnergia \nKWh/dia \n\n1 3276 18718 562 2.938.314 816 \n\n2 3029 17307 519 2.716.818 755 \n\n3 2849 16380 488 2.555.602 710 \n\n \n\nA energia produzida diariamente n\u00e3o \u00e9 suficiente para tornar a ETAR auto-suficiente em \n\ntermos energ\u00e9ticos mas permite a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica em cerca de 30%.  \n\n \n\n                                                \n2 Nesta semana apenas s\u00e3o considerados 6 dias de consumo \n\n\n\n9. CASO DE ESTUDO \n\n99 \n \n\n \n\nConcentrando a produ\u00e7\u00e3o de energia nos per\u00edodos de ponta e cheia, desde que o grupo \n\nmotor-gerador possua capacidade, \u00e9 poss\u00edvel reduzir os custos de energia conforme se \n\napresenta na tabela seguinte: \n\nTabela 9.19 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o de custos com sistema de co-gera\u00e7\u00e3o \n\n \nRedu\u00e7\u00e3o (\u20ac) Total di\u00e1rio \n\n(\u20ac) \nTotal semanal (\u20ac) \n\nSemana Ponta Cheia \n1 41,3 30,8 72,2 433,0 \n2 43,6 24,5 68,1 477,0 \n3 40,0 23,9 63,8 446,7 \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o de custos na ETAR seria aproximadamente 45% um valor bastante \n\nsignificativo e contando apenas com um caudal afluente aproximado de 3000m3, metade \n\ndo descrito na Mem\u00f3ria Justificativa da ETAR.  \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n99 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n101 \n \n\n \n\n10. CONCLUS\u00d5ES \n\nO potencial de biog\u00e1s nas ETAR, caso fosse poss\u00edvel converter todos os efluentes, \n\nresultaria em 106Gwh/ano o que aproximadamente corresponde a 27MWe de pot\u00eancia \n\nm\u00e1xima instalada. O potencial exequ\u00edvel resulta em 71 GWh/ano de energia el\u00e9ctrica o \n\nque corresponde a 18MW de pot\u00eancia instalada.  \n\nConsiderando a meta inicial definida pelo Governo para 2010, o biog\u00e1s de ETAR \n\nrepresenta 36% da meta e apenas 12 do valor posteriormente definido (150MW). \n\nConsiderando o potencial estimado pela DGGE, representa apenas 8%. \n\nConcretizar o potencial de biog\u00e1s em ETAR \u00e9 um desafio. Mas, as op\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\ndispon\u00edveis actualmente tornam esta op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel. Se a vertente t\u00e9cnica for \n\ncomplementada com conjunturas pol\u00edticas e financeiras adequadas, ser\u00e1 poss\u00edvel \n\nalcan\u00e7ar este objectivo. Ser\u00e1 assim poss\u00edvel contribuir simultaneamente para a protec\u00e7\u00e3o \n\nambiental e para o aproveitamento dos recursos end\u00f3genos energ\u00e9ticos de Portugal. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s em ETAR poder\u00e1 aumentar se o tarif\u00e1rio das Energias \n\nRenov\u00e1veis for revisto e forem aplicados n\u00edveis de remunera\u00e7\u00e3o do kWh \n\niguais/equiparados ao do biog\u00e1s de aterro (na realidade, prov\u00e9m os dois de res\u00edduos \n\nurbanos).  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ter em conta que os valores dos par\u00e2metros operacionais aqui \n\napresentados relativos \u00e0 ETAR de Sesimbra n\u00e3o podem ser tomados como conclusivos \n\npois o sistema n\u00e3o se encontra a operar dentro de condi\u00e7\u00f5es de funcionamento \n\nconsideradas \u00f3ptimas.  \n\nO sistema opera de forma homog\u00e9nea o ano inteiro mas, sendo Sesimbra um local \n\ntur\u00edstico bastante grande, deveriam ser tomados valores de refer\u00eancia diferentes em cada \n\naltura do ano.  \n\nO sistema de cogera\u00e7\u00e3o permite reduzir em cerca de 30% a depend\u00eancia energ\u00e9tica da \n\nETAR.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o de custos na ETAR de Sesimbra \u00e9 bastante significativa (45%) e, \u00e9 expect\u00e1vel \n\nque, com o in\u00edcio de um sistema de cogera\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de energia seja repartida por \n\nhoras de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o estando o sistema a funcionar em cont\u00ednuo.  \n\nDever\u00e1 ser avaliada a possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o de lamas de outras ETAR no \n\nsistema para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s e assim fazer o sistema funcionar em \n\ncont\u00ednuo contribuindo assim para o aumento da produ\u00e7\u00e3o e possibilidade de exporta\u00e7\u00e3o \n\nde energia para a rede p\u00fablica.  \nvii.  \n\n\n\n\n\n \n\n101 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n102 \n \n\n \n\n11. BIBLIOGRAFIA \n\nAITKEN, M. D., &amp; MULLENNIX, R. W. (1992). Another look at thermophilic anaerobic \n\ndigestion of wastewater sludge. Water Environmental Research (64). \n\nAMARAL, L. (2008). Folhas de apoio \u00e0s aulas de T\u00e9cnicas de Drenagem e Tratamento \n\nde \u00c1guas Residuais. FCT/UNL. \n\nAmbiente, A. E. (2003). O estado dos recursos h\u00eddricos na Europa.  \n\nBEATO, C. (12 de Outubro de 2006). Portugal ultrapassa metas de Bruxelas para \n\nenergias renov\u00e1veis. Di\u00e1rio econ\u00f3mico . \n\nBROCK, T., &amp; MADIGAN, M. T. (1991). Biology of microorganisms (6\u00aa ed.). Reino Unido: \n\nPrentice Hall International Editions. \n\nCCE. (2000). Guia T\u00e9cnico de biog\u00e1s. Ministerio da Energia e Geologia. \n\nCE, C. E. (2008). Europe\u00b4s current and future energy position \u2013 Demands, resources and \n\ninvestiments.  \n\nCONSTANT, M., NAVEAU, H., FERRERO, G., &amp; NYNS, E. (1989). BIOGAS - End use in \n\nthe European Community . Elsevier Applied Science. \n\nDINGENEN, W. V. (1998). Explorar as energias renov\u00e1veis no \u00e2mbito de uma estrat\u00e9gia \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel. Bruxelas: Observat\u00f3rio Europeu Leader (AEIDL). \n\nDINOPOULI, G., RUDD, T., &amp; LESTER, J. N. (1988). Anaerobic acidogenesis of a \n\ncomplex wastewater: the influence of operational parameters on reactor performance. \n\nBiotechnology and Bioengineering , 31. \n\nDUARTE, E. A. (1991). Digest\u00e3o Anaer\u00f3bia e Valoriza\u00e7\u00e3o de Efluentes de Suinicultura. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutor em Engenharia do Ambiente . \n\nFaculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia, UNL. \n\nEnergia importada vale 14% do consumo. (30 de Dezembro de 2004). Di\u00e1rio de Not\u00edcias . \n\nEPA. (Agosto de 1989). Comparative Evaluation of Mesophilic and Thermophilic \n\nAnaerobic Digestion. \n\nFANNIN, K. F. (1994). Start-Up, Operation, Stability and Control - Anaerobic Digestion of \n\nBiomass. ELSEVIER APPLIED SCIENCE . \n\nFERGUSON, T., &amp; MAH, R. (1994). Methanogenic Bacteria - Anaerobic digestion of \n\nbiomass. Elsevier Applied Science. \n\n\n\n11. BIBLIOGRAFIA \n\n103 \n \n\nFERREIRA, A. C. (Julho de 2008). Biog\u00e1s longe das metas em Portugal e na Europa. \n\n\u00c1gua &amp; Ambiente , 22-23. \n\nGARBER, W. F. (1982). Operating Experience with Thermophilic Anaerobic Digesters. \n\nWater Pollution Control . \n\nGERALDI, M. H. (2003). The Microbiology of Anaerobic Digesters. John Wiley &amp; Sons, \n\nInc. \n\nHAANDEL, A. C. (1994). Anaerobic Sewage Treatment. John Wiley and Sons Ltd. \n\nHAANDEL, A. C., &amp; LETTINGA, G. (1994). Anaerobic Sewage Treatment: a practical \n\nguide for regions with a hot climate. John Wiley and Sons Ltd. \n\nHAN, Y., &amp; DAGUE, R. R. (1997). Laboratory studies on the temperatura phased \n\nanaerobic digestion of primary sludge. Water Environmental Research (69). \n\nHANSEN, J. A. (1996). Management of Urban Biodegradable Wastes - B.K. AHRING (Co-\n\ndigestion of manure with organic toxic wastes). Dinamarca: Aalborg University. \n\nHASHIMOTO, A. (1983). Thermophilic and Mesophilic Anaerobic fermentation of Swine \n\nManure. Biotechnology and Bioengineering , 25. \n\nHOBSON, P. N., &amp; WHEATHLEY, A. D. (1993). ANAEROBIC DIGESTION - Modern \n\ntheory and practice. Londres: ELSEVIER APPLIED SCIENCE. \n\nHOUSE, D. (1981). The Biog\u00e1s Handbook. Peace Press. \n\nJEYASSELAN, S. (1997). A simple mathematical model for anaerobic digetsion process. \n\nWater Science and Technology , 35. \n\nKIM, M., AHN, Y.-H., &amp; SPEECE, R. (2002). Comparative process stability and efficieny of \n\nanaerobic digestion: mesophilic vs. thermophilic. Water Research , 36. \n\nMACHADO, B. (2008). Comunica\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nMALINA, J. F., &amp; POHLAND, F. G. (1992). Design of anaerobic processes for the \n\ntreatment of industrial and municipal wastes. TECHNOMIC, Publishing Co., Inc. \n\nMcCARTY, P., &amp; McKINNEY, R. (1961). Volatile acid toxicity in anaerobic digestion. \n\nJournal of the Water Pollution Control Federation , 23. \n\nMETCALF, &amp; EDDY. (2003). Wastewater Engineering - Treatment and Reuse (4 ed.). \n\nMcGraw Hill. \n\nNOVOTNY, V., &amp; IMHOFF, K. (1989). Karl Imhoff's Handbook of Urban Drainage and \n\nWasteWater Disposal. John Wiley &amp; Sons, Inc. \n\nOLIVEIRA, M. E., &amp; NOGUEIRA, M. H. (1984). BIOG\u00c1S - uma energia de alternativa. \n\nLNETI - Dep. Energias Renov\u00e1veis. \n\n\n\n \n\n104 \n \n\nOTV. (2005). Traiter et valorizer les boues. Veolia Eau. \n\nPARKIN, G. F., &amp; OWEN, W. F. (1986). Fundamentals of anaerobic digestion of \n\nwastewater sludges. Journal of Environmental Engineering , 112 (5). \n\nPAVLOSTATHIS, S., &amp; GIRALDO-GOMEZ, E. (1991). KINETICS OF ANAEROBIC \n\nDIGESTION. Wat. Sci. Tech. Vol.24, No.8, pp.35-59 . \n\nPEDROSO, C. N. (2008). Tratamento Biol\u00f3gico de Odores. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada na \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Engenharia do Ambiente, Perfil Engenharia Sanit\u00e1ria . Monte da \n\nCaparica. \n\nPUCHAJDA, B., &amp; OLESZKIEWICZ, J. (2008). Impact of sludge thickening on energy \n\nrecovery from anaerobic digestion. Water Science and Technology , 3. \n\nQASIM, S. R. (1999). Waste Water Treatment Plants - planning, desing and operation. \n\nCRC PRESS. \n\nRAMIREZ, I., &amp; STEYER, J. P. (2008). Modeling microbial diversity in anaerobic \n\ndigestion. Water Science and Technology , 2. \n\nRelan\u00e7ado debate sobre centrais nucleares em Portugal - uma conjuga\u00e7\u00e3o fatal de \n\nfactores. (Dezembro de 2008). TECNOLOGIAS DO AMBIENTE . \n\nREUSSER, S., &amp; ZELINKA, G. (Julho/Agosto de 2004). Laboratory Scale Comparison of \n\nAnaerobic Digestion Alternatives. Water Environment Research , 76 (4). \n\nSANTOS, J., &amp; CARVALHO, P. (2008). Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em regime \n\nespecial. Planeamento e Produ\u00e7\u00e3o de Electricidade . (D. d. Computadores, Ed.) \n\nUniversidade de Coimbra, Faculdade Ci\u00eancias e Tecnologia. \n\nSCHULZ, E. (Abril de 2006). What\u00b4s the importance of cogeneration. \n\nSIMARSUL, S. (2001). Manual de Instru\u00e7\u00f5es do funcionamento da ETAR de Sesimbra. \n\nSIMLIS, S. I. (2007). Aproveitamento de biog\u00e1s - Legisla\u00e7\u00e3o, Tecnologia e Casos \n\nPr\u00e1ticos. Semin\u00e1rio sobre aplica\u00e7\u00e3o em Portugal e na Uni\u00e3o Europeia das Directivas \n\nIncidentes no Ciclo Urbano da \u00c1gua. Covilh\u00e3, Universidade da Beira Interior. \n\nSMITH, W., &amp; FRANK, J. (1988). Methane from biomass : A systems approach. Elsevier \n\nApplied Science. \n\nSOUSA, E. R. (1990). Concep\u00e7\u00e3o de Sistemas de Drenagem. \u00c1gua residual comunit\u00e1ria. \n\n\u00c1gua pluvial. I.S.T. \n\nSPEECE, R. E. (1988). A survey of municipal anaerobic sludge digestores and \n\ndiagonostic activity assays. Water Research , 3. \n\n\n\n11. BIBLIOGRAFIA \n\n105 \n \n\nSPELLMAN, F. R. (2003). Handbook of Water and Wastewater Treatment Plant \n\nOperations. Lewis Publishers. \n\nWPCF. (1977). WASTEWATER TREATMENT PLANT DESIGN . WATER POLLUTION \n\nCONTROL FEDERATION. \n\nWPCF, V. (1987). ANAEROBIC SLUDGE DIGESTION, Manual of practice no.16. Water \n\nPollution Control Federation. \n\nOUTRAS FONTES \n\ni. Legisla\u00e7\u00e3o consultada \n\nDIRECTIVA 2001/77/CE DO PARLAMENTO EUROPEU E DO CONSELHO de 27 de \n\nSetembro de 2001 \n\nDecreto \u2013 Lei 152/97 de 19 de Junho \n\nDecreto \u2013 Lei 33-A/2005 de 16 de Fevereiro \n\nDecreto \u2013 Lei  29/2006 de 15 de Mar\u00e7o \n\nDecreto \u2013 Lei 118/2006 de 21 de Junho \n\nDecreto \u2013 Lei 172/2006 de 23 de Agosto \n\nDecreto \u2013 Lei 198/2008 de 8 de Outubro \n\nDecreto-Regulamentar 23/95 de 23 de Agosto \n\nii. Outros documentos \n\nComiss\u00e3o das Comunidades Europeias, \u201cEnergia para o futuro: Fontes de energia \n\nrenov\u00e1veis \u2013 Livro Branco para uma estrat\u00e9gia e um plano de Ac\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1rios\u201d, 1997  \n\nGOMES, T., (2007). Mem\u00f3ria Descritiva da ETAR de Sesimbra. SIMARSUL, S. A., \n\nSet\u00fabal. \n\nSIMARSUL, S. A., (2006). Mem\u00f3ria Descritiva e Justificativa da Empreitada de \n\nConcep\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o da Reformula\u00e7\u00e3o e Beneficia\u00e7\u00e3o da ETAR de Sesimbra \u2013 \n\nProjecto Base. SIMARSUL,S. A., Set\u00fabal. \n\nFERREIRA, Vicente. Economia de Energia em Sistemas de Valoriza\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s, \n\nDESSIS, Sociedade de Desenvolvimento de Sistemas \u2013 2006 \n\n \n\n\n\n \n\n106 \n \n\n \n\niii. Endere\u00e7os electr\u00f3nicos \n\nADENE / INETI (2001). Forum Energias Renov\u00e1veis em Portugal - Relat\u00f3rio S\u00edntese, \n\nhttp://e-Geo.ineti.pt/geociencias/edicoes_online/diversos/energias_renov/indice.htm, \n\nacedido a 10-10-2008 \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2008. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, \n\nhttp://www.iambiente.pt, acedido a 23-07-2008 \n\n\u00c1guas de Portugal, 2007. AdP \u2013 \u00c1guas de Portugal, http://www.adp.pt, acedido  a 15-09-\n\n2008 \n\nEnvironmental Protection Agency (EPA), 2007. U. S. Environmental Protection Agency, \n\nhttp://www.epa.gov acedido a 30-06-2008. \n\nGoogle Earth, 2007. Google Earth, http://earth.google.com/intl/pt/, acedido a 01-09-2008 \n\nInstituto da \u00c1gua, 2008, http://www.inag.pt , acedido a 17-12-2008. \n\nInstituto dos Res\u00edduos, 2008, http://www.inresiduos.pt, acedido a 23-09-2007. \n\nInstituto Regulador de \u00c1guas e Res\u00edduos (IRAR), 2008. IRAR, http://www.irar.pt, acedido \n\na 27-11-2008. \n\nInvent\u00e1rio Nacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1guas e \u00c1guas Residuais. \n\nINSAAR, http://insaar.inag.pt, acedido a 04-08-2008  \n\nQUERCUS AMBIENTE - n\u00ba. 25, \nhttp://jornal.quercus.pt/scid/subquercus/defaultarticleViewOne.asp?categorySiteID=357&amp;a\nrticleSiteID=751, acedido a 20-12-2008 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n11. BIBLIOGRAFIA \n\n107 \n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOSANEXOS \n \n\n  \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n  \n\n\n\nANEXOS \n\n109 \n \n\nANEXO I \n\nValores de refer\u00eancia para as metas indicativas nacionais dos Estados-Membros relativas \u00e0 parte da \nelectricidade produzida a partir de fontes de energia renov\u00e1veis no consumo bruto de electricidade \nem 2010 (*) \n\nO presente anexo apresenta valores de refer\u00eancia para a determina\u00e7\u00e3o das metas indicativas \nnacionais relativas \u00e0 electricidade produzida a partir de fontes de energia renov\u00e1veis (E-FER), tal \ncomo constam do n.o 2 do artigo 3. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n110 \n \n\n  \n\n\n\nANEXOS \n\n111 \n \n\nANEXO II \n\nProdu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a partir de biog\u00e1s na Uni\u00e3o Europeia em 2007 (KTEP) \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n112 \n \n\n  \n\n\n\nANEXOS \n\n113 \n \n\nANEXO III \n\nAnexo do Decreto-Lei 198/2008 de 8 de Outubro \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o de zonas sens\u00edveis e \n\nmenos sens\u00edveis \n\n \n\n\n\n \n\n114 \n \n\n  \n\n\n\nANEXOS \n\n115 \n \n\nANEXO IV-A \n\nCEN\u00c1RIO I \n\nZona (NUTS \nII) Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Terci\u00e1rio Indefinido Outros Totais \n\nNORTE 103.581 822.929 537.112 149.013 - 1.612.635 \nCENTRO 27.952 799.664 89.981 235.261 263.506 1.416.365 \nLISBOA 490.595 392.997 508.022 33.933 1.313.771 2.739.318 \n\nALENTEJO 615 372.689 61.352 1.810 52.542 489.007 \nALGARVE 1.270 266.509 24.445 - 3.579 295.803 \nA\u00c7ORES - 40.870 - - 41.873 82.743 \nMADEIRA - 1.042 4.474 - 418 5.934 \n\ntotal 624.013 2.696.701 1.225.386 420.016 1.675.688 6.641.805 \n \n\nPara o c\u00e1lculo da energia em GWh foi utilizada a seguinte convers\u00e3o: \n\n1Joule = 2,7778*10-7KWh \n\nZona (NUTS \nII) \n\nCQO \n(Kg/dia) \n\nMetano \n(m3/dia) Biog\u00e1s (m3) Energia (KJ/dia) \n\nEnergia \nGWh/ano \n\nPotencia \n(MW) \n\nNORTE 96.758 33.865 48.379 253.148.183 26 7 \nCENTRO 84.982 29.744 42.491 222.338.097 23 6 \nLISBOA 164.359 57.526 82.180 430.012.679 44 11 \n\nALENTEJO 29.340 10.269 14.670 76.763.351 8 2 \nALGARVE 17.748 6.212 8.874 46.434.566 5 1 \nA\u00c7ORES 4.965 1.738 2.482 12.988.831 1 0 \nMADEIRA 356 125 178 931.507 0 0 \n\ntotal 398.508 139.478 199.254 1.042.617.213 106 27 \n \n\nPara a convers\u00e3o de energia em pot\u00eancia foi utilizado o seguinte c\u00e1lculo: \n\n1gh?/??? = )<<&lt;ij??$k?<? = 0,26mh  \n\n\n\n \n\n116 \n \n\nANEXO IV-B \n\nCEN\u00c1RIO II \n\nZona (NUTS \nII) Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Terci\u00e1rio Indefinido Totais \n\nNORTE 51.791 822.929 537.112 74.506 1.486.338 \nCENTRO 13.976 799.664 89.981 117.630 1.021.252 \nLISBOA 245.298 392.997 508.022 16.966 1.163.283 \n\nALENTEJO 308 372.689 61.352 905 435.253 \nALGARVE 635 266.509 24.445 - 291.589 \nA\u00c7ORES - 40.870 - - 40.870 \nMADEIRA - 1.042 4.474 - 5.516 \n\nTotal 4.444.101 \n \n\nPara o c\u00e1lculo da energia em GWh foi utilizada a seguinte convers\u00e3o: \n\n1Joule = 2,7778*10-7KWh \n\nZona (NUTS II) CQO Kg/dia Metano (m3/dia) Biog\u00e1s (m3) Energia (KJ/dia) \nEnergia \n\nGWh/ano \nPotencia \n\n(MW) \n\nNORTE 89.180 31.213 44.590 233.322.363 24 6 \nCENTRO 61.275 21.446 30.638 160.314.090 16 4 \nLISBOA 69.797 24.429 34.899 182.609.909 19 5 \n\nALENTEJO 26.115 9.140 13.058 68.325.141 7 2 \nALGARVE 17.495 6.123 8.748 45.773.060 5 1 \nA\u00c7ORES 2.452 858 1.226 6.415.691 1 0 \nMADEIRA 331 116 165 865.891 0 0 \n\nTotal 266.646 93.326 133.323 697.626.146 71 18 \n \n\nPara a convers\u00e3o de energia em pot\u00eancia foi utilizado o seguinte c\u00e1lculo: \n\n1gh?/??? = 1000 mh ? ?3850? = 0,26mh \n  \n\n\n\nANEXOS \n\n117 \n \n\nANEXO V \u2013 Par\u00e2metros em cada dia de amostra \n\n\u00c1cidos gordos vol\u00e1teis \n\nData \n\u00c1cidos \nGordos \n(mg/L) \n\n22-12-2006 100 \n27-12-2006 200 \n13-03-2007 110 \n29-03-2007 100 \n\n10-04-2007 160 \n\n17-05-2007 140 \n\n24-05-2007 150 \n\n12-06-2007 110 \n\n27-06-2007 170 \n\n10-07-2007 140 \n\n26-07-2007 150 \n\n08-01-2008 130 \n\n24-01-2008 150 \n\n12-02-2008 140 \n\n26-02-2008 120 \n\n11-03-2008 150 \n\n27-03-2008 130 \n\n24-04-2008 110 \n\n13-05-2008 160 \n\n20-06-2008 170 \n17-07-2008 130 \n\n05-08-2008 86 \n\n21-08-2008 62 \n\n02-09-2008 51 \n\n18-09-2008 61 \n \n\nAlcalinidade \n\nData mgCaCO3/L Data mgCaCO3/L \n01-05-2006 4400 12-06-2007 2268 \n26-05-2006 4400 27-06-2007 320 \n14-06-2006 3800 10-07-2007 2800 \n28-06-2006 2500 26-07-2007 2928 \n12-07-2006 7300 13-11-2007 3300 \n02-08-2006 3200 29-11-2007 3400 \n09-08-2006 3100 11-12-2007 4100 \n09-08-2006 2900 28-12-2007 6000 \n12-09-2006 3000 01-01-2008 1500 \n29-09-2006 2800 24-01-2008 1600 \n11-10-2006 3200 12-02-2008 2800 \n08-11-2006 3900 26-02-2008 2900 \n22-11-2006 3200 11-03-2008 2900 \n13-12-2006 3500 27-03-2008 3100 \n22-12-2006 3500 08-04-2008 3200 \n27-12-2006 3400 24-04-2008 3200 \n15-01-2007 310 13-05-2008 3300 \n13-02-2007 1003 11-06-2008 3800 \n28-02-2007 1500 17-07-2008 3800 \n13-03-2007 1500 05-08-2008 4200 \n29-03-2007 2000 21-08-2008 6500 \n10-04-2007 2000 02-09-2008 6700 \n17-05-2007 2100 18-09-2008 7200 \n24-05-2007 2100 - - \n\n \n\n \n\n pH \n\n06-01-2006 7,1 \n05-08-2008 6,9 \n02-09-2008 7,0 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n118 \n \n\n  \n\n\n\nANEXOS \n\n119 \n \n\nANEXO VI \u2013 Registo de consumos \n\n \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n\n\nANEXOS \n\n121 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n122 \n \n\n  \n\n\n\nANEXOS \n\n123 \n \n\nANEXO VII \u2013 Tarif\u00e1rio pago \u00e0 rede p\u00fablica"}]}}}