{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11563"}, {"@name": "filename", "#text": "16924_2014_RaquelFrancoCassino.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UnB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS - IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECONSTITUI\u00c7\u00c3O PALEOAMBIENTAL DA REGI\u00c3O \n\nDOS CERRADOS DO NORTE DE MINAS GERAIS \n\nBASEADA NA AN\u00c1LISE PALINOL\u00d3GICA DE \n\nSEDIMENTOS DE VEREDAS E NA COMPARA\u00c7\u00c3O \n\nCOM CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS \n\n \n\n \n\nRaquel Franco Cassino \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado n\u00b0116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia (DF) \n\n2014  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UnB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS - IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECONSTITUI\u00c7\u00c3O PALEOAMBIENTAL DA REGI\u00c3O \n\nDOS CERRADOS DO NORTE DE MINAS GERAIS \n\nBASEADA NA AN\u00c1LISE PALINOL\u00d3GICA DE \n\nSEDIMENTOS DE VEREDAS E NA COMPARA\u00c7\u00c3O \n\nCOM CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS \n\n \n\n \n\nRaquel Franco Cassino \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada junto \n\nao curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeologia para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nDoutor em Geologia \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Caroline Tha\u00eds Martinho \n\nCo-Orientadora: Profa. Dra. Silane Silva Caminha \n\n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia \n\n \n\nBras\u00edlia (DF) \n\n2014 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UnB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS - IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECONSTITUI\u00c7\u00c3O PALEOAMBIENTAL DA REGI\u00c3O \n\nDOS CERRADOS DO NORTE DE MINAS GERAIS \n\nBASEADA NA AN\u00c1LISE PALINOL\u00d3GICA DE \n\nSEDIMENTOS DE VEREDAS E NA COMPARA\u00c7\u00c3O \n\nCOM CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS \n\n \n\n \n\nRaquel Franco Cassino \n\n \n\n \n\nExaminadores: \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Caroline Tha\u00eds Martinho \u2013 PUC-RS \n\nProf. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo \u2013 IG/UnB \n\nProf. Dr. Ricardo Louren\u00e7o Pinto \u2013 IG/UnB \n\nProfa. Dra. Maira Barberi \u2013 PUC-GO \n\nProfa. Dra. Maria Judite Garcia \u2013 CNPq \n \n\n \n\nBras\u00edlia (DF) \n\n2014\n\n\n\nI \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDedico aos meus queridos pais, \n\nMaria e Flavio e irm\u00e3os, \n\nMariana e Lucas. \n  \n\n\n\nII \n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 Profa. Dra. Caroline Tha\u00eds Martinho, agrade\u00e7o imensamente pela orienta\u00e7\u00e3o que \n\npossibilitou a materializa\u00e7\u00e3o deste projeto. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m pelo apoio em todas as \n\netapas deste trabalho, pelo incentivo e pela amizade. \n\n\u00c0 Profa. Dra. Silane Silva Caminha, agrade\u00e7o pela co-orienta\u00e7\u00e3o, pelas sugest\u00f5es e \n\ndiscuss\u00f5es sobre o trabalho e tamb\u00e9m pelo apoio e amizade. \n\nAo CNPq, que forneceu o aux\u00edlio financeiro para a realiza\u00e7\u00e3o deste projeto, atrav\u00e9s do \n\nprocesso 475929/2011-0. \n\nAos professores Dermeval Aparecido do Carmo, Edi Mendes Guimar\u00e3es, Lucieth Cruz \n\nVieira e Ricardo Louren\u00e7o Pinto que fizeram parte da banca de qualifica\u00e7\u00e3o deste \n\nprojeto, pelas contribui\u00e7\u00f5es que fizeram nesta ocasi\u00e3o. \n\nAo Prof. Ricardo L. Pinto agrade\u00e7o ainda por sua orienta\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio docente e pelo \n\naux\u00edlio em diversas ocasi\u00f5es. \n\n\u00c0 Profa. Maria L\u00e9a Salgado-Labouriau (in memoriam), pioneira no estudo da Palinologia \n\ndo Cerrado, pelos ensinamentos e pela aten\u00e7\u00e3o. \n\nAo ICMbio e aos coordenadores do Parque Nacional de Bras\u00edlia e do Parque Nacional \n\nGrande Sert\u00e3o Veredas, pela autoriza\u00e7\u00e3o e apoio na coleta de amostras em suas \u00e1reas. \n\nAos amigos e palin\u00f3logos Fernanda Mara e Fl\u00e1vio Lorente, pela amizade e trocas \n\npalinol\u00f3gicas. \n\nAo F\u00e1bio, pelo precioso aux\u00edlio em tantas etapas deste trabalho, desde a coleta das \n\namostras at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos... E principalmente, por estar sempre do meu \n\nlado quando foi preciso. \n\n\u00c0 minha amada fam\u00edlia: meus pais, Maria e Fl\u00e1vio e irm\u00e3os, Mariana e Lucas, cujo apoio \n\nfoi essencial neste per\u00edodo. \n\nAos queridos amigos e familiares que iluminam as veredas da minha vida. \n\n  \n\n\n\nIII \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\u201cO senhor estude: o buriti \u00e9 das margens, ele cai seus cocos na vereda - as \n\n\u00e1guas levam - em beiras, o coquinho as \u00e1guas mesmas replantam; da\u00ed o \n\nburitizal, de um lado e do outro se alinhando, acompanhando, que nem \n\nque por um c\u00e1lculo.\u201d \n\n \n\n    Grande Sert\u00e3o: Veredas [Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa] \n\n  \n\n\n\nIV \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS..........................................................................................................V \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS.......................................................................................................VIII \n\nRESUMO..........................................................................................................................IX \n\nABSTRACT........................................................................................................................XI \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O...............................................................................................................1 \n\nParte 1: CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS E SEU USO EM RECONSTRU\u00c7\u00d5ES \nPALEOAMBIENTAIS DO QUATERN\u00c1RIO TARDIO: APLICA\u00c7\u00c3O NO BIOMA CERRADO.....2 \n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................................................................2 \n\n1.1. Conjuntos pol\u00ednicos atuais e seu uso em estudos paleoecol\u00f3gicos................................2 \n1.1.1. An\u00e1lise de Componentes Principais.........................................................................4 \n1.1.2. Coeficientes de Dissimilaridade...............................................................................6 \n\n1.2. Trabalhos anteriores sobre a flora pol\u00ednica atual do Cerrado.........................................7 \n2. OBJETIVOS.............................................................................................................................10 \n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS........................................................................................................10 \n\n3.1. Coleta das amostras......................................................................................................10 \n3.2. Prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras................................................................................14 \n3.3. An\u00e1lise qualitativa e quantitativa..................................................................................14 \n3.4. M\u00e9todos estat\u00edsticos.....................................................................................................19 \n\n4. RESULTADOS.........................................................................................................................19 \nArtigo: MODERN POLLEN SPECTRA OF THE CERRADO VEGETATION IN CENTRAL BRAZIL AND \nIMPLICATIONS FOR INTERPRETING FOSSIL POLLEN RECORDS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202645 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES........................................................................................................................69 \n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.............................................................................................70 \n\n \nParte 2: RECONSTITUI\u00c7\u00c3O PALEOAMBIENTAL DA REGI\u00c3O NOROESTE DE MINAS \nGERAIS BASEADA NA AN\u00c1LISE PALINOL\u00d3GICA DA VEREDA S\u00c3O JOS\u00c9, NA \nCOMPARA\u00c7\u00c3O COM CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS E NA CORRELA\u00c7\u00c3O COM \nOUTROS REGISTROS DO QUATERN\u00c1RIO TARDIO.......................................................73 \n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................................73 \n2. OBJETIVOS.............................................................................................................................74 \n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS........................................................................................................75 \n\n3.1. Coleta do testemunho e prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras.........................................75 \n3.2. An\u00e1lise qualitativa e quantitativa..................................................................................76 \n3.3. Diagramas pol\u00ednicos e m\u00e9todos num\u00e9ricos..................................................................76 \n\n4. RESULTADOS.........................................................................................................................78 \n4.1. Sedimentologia e cronologia do Perfil..........................................................................78 \n4.2. Interpreta\u00e7\u00e3o paleoambiental......................................................................................79 \n\n4.2.1. An\u00e1lise de Componentes Principais e Coeficientes de Dissimilaridade.................79 \n4.2.2. Descri\u00e7\u00e3o das palinozonas....................................................................................87 \n\n4.3. Discuss\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o com outros registros do Cerrado........................................108 \n5. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................................................111 \n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...........................................................................................113 \n\n \nCONCLUS\u00d5ES FINAIS...............................................................................................117  \n\n\n\nV \n \n\n \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \nFigura 1: Mapa de biomas do Brasil (IBGE, 2004) e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo: os parques \nnacionais de Bras\u00edlia e Grande Sert\u00e3o Veredas, onde foram coletadas as amostras superficiais \n(Parte I) e a vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, onde foi coletado o testemunho sedimentar..............1 \n\nFigura 1.1: Rela\u00e7\u00e3o entre a porcentagem de \u00e1rea basal arb\u00f3rea na vegeta\u00e7\u00e3o (eixo x) e a \nporcentagem de gr\u00e3os de p\u00f3len no conjunto pol\u00ednico de amostras superficiais (eixo y) para \nt\u00e1xons da flora da Europa e Am\u00e9rica do Norte. 1.1 A) Fonte: Bradshaw, 1981. 1.1 B) Fonte: \nBradshaw &amp; Webb, 1985. ............................................................................................................3 \n\nFigura 1.2: Ordena\u00e7\u00e3o de componentes principais dos t\u00e1xons pol\u00ednicos e das amostras \nsuperficiais coletados em lagos do oeste do Canad\u00e1 no primeiro (horizontal) e segundo (vertical) \neixos. Fonte: MacDonald &amp; Ritche, 1986. ...................................................................................5 \n\nFigura 1.3: Diagrama de Componentes Principais com a ordena\u00e7\u00e3o das amostras f\u00f3sseis de um \ntestemunho lacustre (em intervalos de 1.000 anos), com a delimita\u00e7\u00e3o dos campos definidos \npelas amostras superficiais. Fonte: MacDonald &amp; Ritchie, 1986. ................................................6 \n\nFigura 1.4: Diagramas de dispers\u00e3o de latitude versus valores de dissimilaridade (square chord-\n\ndistance) entre uma amostra pol\u00ednica atual (indicada pela seta) e todas as outras amostras \n\npol\u00ednicas atuais coletadas ao longo de um transecto norte-sul no leste da Am\u00e9rica do Norte. \n\nFonte: Overpeck et al. (1985). .....................................................................................................7 \n\nFigura 1.5: Porcentagem dos principais t\u00e1xons em amostras de chuva pol\u00ednica atual do Cerrado, \nda Floresta Semi-Decidual e da Mata de Arauc\u00e1ria no Brasil. Fonte: Ledru, 2002. .....................9 \n\nFigura 1.6: Gr\u00e1ficos apresentando os intervalos m\u00e9dios entre o aparecimento de tipos novos \ndurante a contagem e as curvas de satura\u00e7\u00e3o para as amostras PNB10, RBC01, PNB12 e PGSV05 \n.....................................................................................................................................................18 \n\nFigura 1.7: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV01........20 \n\nFigura 1.8: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV02........21 \n\nFigura 1.9: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV03........22 \n\nFigura 1.10: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV04.......23 \n\nFigura 1.11: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV05.......24 \n\nFigura 1.12: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV07.......25 \n\nFigura 1.13: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV09......26 \n\nFigura 1.14: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV010......27 \n\nFigura 1.15: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV11........28 \n\nFigura 1.16: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB01.........29 \n\nFigura 1.17: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB02.........30 \n\nFigura 1.18: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB03.........31 \n\nFigura 1.19: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB05........32 \n\nFigura 1.20: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB06.........33 \n\n\n\nVI \n \n\n \n \n\nFigura 1.21: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB08........34 \n\nFigura 1.22: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB09.........35 \n\nFigura 1.23: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB10.........36 \n\nFigura 1.24: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB12........37 \n\nFigura 1.25: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB13.........38 \n\nFigura 1.26: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB14........39 \n\nFigura 1.27: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra RBC01........40 \n\nFigura 1.28: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra SE01.............41 \n\nFigura 1.29: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra CD01............42 \n\nFigura 1.30: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra MG01...........43 \n\nFigura 2.1: Modelo Num\u00e9rico de Eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo (Fonte: EMBRAPA \u2013 Miranda, 2005) \ne localiza\u00e7\u00e3o da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 e das veredas Urbano (Lorente et al., 2010) e \nLa\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013)................................................................................................74 \n\nFigura 2.2: Diagrama de Componentes Principais mostrando os escores dos t\u00e1xons (a esquerda) \ne das amostras superficiais (a direita) obtidos para o primeiro componente principal (Eixo 1) e o \nsegundo componente principal (Eixo 2) na an\u00e1lise baseada na presen\u00e7a ou aus\u00eancia de t\u00e1xons \narb\u00f3reos......................................................................................................................................78 \n\nFigura 2.3: Perfil esquem\u00e1tico e fotografias do testemunho coletado na vereda da Fazenda S\u00e3o \nJos\u00e9..............................................................................................................................................79 \n\nFigura 2.4: Diagramas resultantes da An\u00e1lise de Componentes Principais calculada com o grupo \nde dezessete t\u00e1xons para as amostras superficiais e f\u00f3sseis (ACP-17).......................................80 \n\nFigura 2.5: Gr\u00e1ficos apresentando os coeficientes de dissimilaridade para cada amostra f\u00f3ssil \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras superficiais calculados utilizando-se o grupo de dezessete t\u00e1xons......82 \n\nFigura 2.6: Gr\u00e1ficos apresentando os coeficientes de dissimilaridade para cada amostra f\u00f3ssil \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras superficiais calculados utilizando-se o grupo de dezessete t\u00e1xons \n(continua\u00e7\u00e3o)..............................................................................................................................83 \n\nFigura 2.7: Gr\u00e1ficos apresentando os coeficientes de dissimilaridade para cada amostra f\u00f3ssil \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras superficiais calculados utilizando-se o grupo de dezessete t\u00e1xons \n(continua\u00e7\u00e3o)..............................................................................................................................84 \n\nFigura 2.8: Diagramas resultantes da An\u00e1lise de Componentes Principais baseada na presen\u00e7a \nde t\u00e1xons arb\u00f3reos (ACP-PA) representado os dois primeiros componentes principais (Eixo 1 e \nEixo 2)..........................................................................................................................................85 \n\nFigura 2.9: Diagramas resultantes da An\u00e1lise de Componentes Principais baseada na presen\u00e7a \nde t\u00e1xons arb\u00f3reos (ACP-PA) representado o primeiro e o terceiro componentes principais (Eixo \n1 e Eixo 3).....................................................................................................................................86 \n\nFigura 2.10: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o \nJos\u00e9..............................................................................................................................................92 \n\nFigura 2.11: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)..............................................................................................................................93 \n\n\n\nVII \n \n\n \n \n\nFigura 2.12: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)..............................................................................................................................94 \n\nFigura 2.13: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)..............................................................................................................................95 \n\nFigura 2.14: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o \n\nJos\u00e9............................................................................................................................................100 \n\nFigura 2.15: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)............................................................................................................................101 \n\nFigura 2.16: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)............................................................................................................................102 \n\nFigura 2.17: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)............................................................................................................................103 \n\nFigura 2.18: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(continua\u00e7\u00e3o)............................................................................................................................104 \n\nFigura 2.19: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da paisagem refletida pelos conjuntos pol\u00ednicos das \namostras TFSJ-182 (ca. 15.700 anos cal. AP) e TFSJ-166 (ca. 14.200 anos cal. AP)...................106 \n\nFigura 2.20: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da paisagem refletida pelos conjuntos pol\u00ednicos das \namostras TFSJ-126 (ca. 10.500 anos cal. AP); TFSJ-102 (ca. 8.200 anos cal. AP); TFSJ-078 (ca. \n6.200 anos cal. AP); e TFSJ-022 (ca. 1.400 anos cal. AP)..........................................................107 \n\nFigura 2.21: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas interpretadas a partir dos \nregistros pol\u00ednicos estudados previamente na regi\u00e3o do Cerrado e Caatinga e compara\u00e7\u00e3o com \no registro da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9.................................................................................111 \n\n \n\n  \n\n\n\nVIII \n \n\n \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n \nTabela 1.1: Caracter\u00edsticas dos locais de coleta das vinte e quatro mostras superficiais............12 \n\nTabela 1.2: Caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas das regi\u00f5es onde foram coletadas as \namostras superficiais...................................................................................................................14 \n\nTabela 2.1: Idades radiocarb\u00f4nicas convencionais e calibradas obtidas para tr\u00eas amostras do \ntestemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9...............................................................................81 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIX \n \n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n Vinte e quatro amostras superficiais foram analisadas quanto ao seu conte\u00fado \npol\u00ednico com o objetivo de determinar a rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos pol\u00ednicos e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o local e regional em diferentes contextos no Bioma Cerrado. As amostras \n\nforam coletadas em veredas, brejos e matas de galeria, de forma a representar \n\nambientes semelhantes \u00e0queles onde se d\u00e1 a deposi\u00e7\u00e3o de amostras f\u00f3sseis utilizadas \n\nem estudos que visam a reconstitui\u00e7\u00e3o paleoambiental do Quatern\u00e1rio. Os conjuntos \n\npol\u00ednicos das vinte e quatro amostras superficiais mostraram que os gr\u00e3os de p\u00f3len de \n\nt\u00e1xons locais predominam nas amostras coletadas em todos os ambientes e os gr\u00e3os de \n\np\u00f3len de t\u00e1xons oriundos da vegeta\u00e7\u00e3o regional, embora possam ser diversificados, s\u00e3o \n\ngeralmente pouco abundantes. Dois m\u00e9todos estat\u00edsticos, a an\u00e1lise de componentes \n\nprincipais (ACP) e os coeficientes de dissimilaridade (CD), foram utilizados para \n\ncomparar os conjuntos pol\u00ednicos atuais entre si e para determinar quais an\u00e1lises s\u00e3o \n\nmais adequadas para agrupar as amostras superficiais de acordo com dois par\u00e2metros \n\ndiferentes: o ambiente local e a vegeta\u00e7\u00e3o regional. Uma quest\u00e3o central nestas an\u00e1lises \n\ndiz respeito a quais t\u00e1xons s\u00e3o utilizados na compara\u00e7\u00e3o entre as amostras: para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do ambiente local, foi determinado um grupo de dezessete t\u00e1xons que \n\npermite um correto agrupamento das amostras na ACP e nos gr\u00e1ficos dos CD; j\u00e1 para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o regional, c\u00e1lculos considerando um grupo de quatorze \n\nt\u00e1xons arb\u00f3reos e uma an\u00e1lise considerando apenas a presen\u00e7a (e n\u00e3o a porcentagem) \n\nde t\u00e1xons arb\u00f3reos regionais mostraram os melhores resultados na separa\u00e7\u00e3o das \n\namostras de diferentes fitofisionomias. Os resultados obtidos e os m\u00e9todos \n\ndeterminados no estudo das amostras superficiais foram aplicados na an\u00e1lise \n\npalinol\u00f3gica de um testemunho sedimentar de 1,82m de profundidade, coletado na \n\nvereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, situada na regi\u00e3o noroeste do Estado de Minas Gerais, no \n\nMunic\u00edpio de Buritizeiro. Tr\u00eas data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas indicaram idades de 15.700 \n\nanos cal. AP (antes do presente) para a base do testemunho, de 7.500 anos cal. AP para \n\na amostra de 0,94m de profundidade e uma deposi\u00e7\u00e3o atual para o topo do testemunho. \n\nAn\u00e1lises estat\u00edsticas foram utilizadas para comparar as amostras do testemunho da \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9 com os conjuntos pol\u00ednicos atuais, utilizando-se os m\u00e9todos e grupos \n\nde t\u00e1xons que se mostraram eficientes no agrupamento das amostras superficiais. Esta \n\ncompara\u00e7\u00e3o, obtida atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos de ACP e de CD incluindo as amostras \n\nsuperficiais e f\u00f3sseis, embasou a interpreta\u00e7\u00e3o paleoecol\u00f3gica de cada amostra do \n\ntestemunho. Seis palinozonas foram determinadas a partir dos diagramas pol\u00ednicos do \n\ntestemunho da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9: a palinozona TFSJ 1, entre aproximadamente 15.700 \n\nanos cal. AP e 12.370 anos AP, reflete inicialmente uma paisagem diferente da atual, \n\ncaracterizada por um clima mais frio e pela aus\u00eancia da palmeira buriti, e, ap\u00f3s 14.200 \n\nanos AP, um clima mais quente, com a instala\u00e7\u00e3o progressiva da vereda e de uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu em seu entorno. A palinozona TFSJ 2, entre ca. \n\n12.370 anos AP e 9.390 anos AP, reflete uma fase de expans\u00e3o da vereda da Fazenda \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 e de um Cerrado stricto sensu denso em seu entorno, sob um clima \n\nrelativamente \u00famido e quente. Entre ca. 9.390 anos AP e 7.940 anos AP (palinozona TFSJ \n\n3), um clima bem mais seco predominou na regi\u00e3o, ocasionando uma retra\u00e7\u00e3o da vereda \n\n\n\nX \n \n\n \n \n\ne a instala\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o regional mais aberta. Posteriormente, e at\u00e9 ca. 3.160 \n\nanos AP (palinozona TFSJ 4), um clima mais \u00famido voltou a caracterizar a regi\u00e3o, e a \n\nvereda voltou a se desenvolver, atingindo um per\u00edodo de m\u00e1xima expans\u00e3o entre 6.200 \n\ne 5.500 anos AP. A palinozona TFSJ 5, entre ca. 3.160 anos AP e 1.800 anos AP, indica a \n\nvolta de condi\u00e7\u00f5es relativamente mais secas, com o predom\u00ednio de uma vegeta\u00e7\u00e3o do \n\ntipo Campo Sujo no entorno da vereda durante este per\u00edodo. Entre 1.800 anos AP e o \n\npresente (palinozona TFSJ 6), as condi\u00e7\u00f5es mais secas se amplificaram, permanecendo \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o aberta e diminuindo-se a extens\u00e3o da zona encharcada da vereda. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o das palinozonas do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 com outros \n\nregistros estudados na mesma regi\u00e3o possibilitou uma correla\u00e7\u00e3o entre as fases de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da paisagem, que, embora n\u00e3o sejam sincr\u00f4nicas possivelmente devido ao \n\nn\u00famero de idades interpoladas dos testemunhos, refletem um modelo para as \n\nmudan\u00e7as ambientais ocorridas nesta regi\u00e3o durante o Quatern\u00e1rio tardio. Este modelo \n\ninclui os seguintes pontos principais: um clima mais frio que o atual perdurou at\u00e9 \n\naproximadamente 14.000 anos AP, quando temperaturas suficientemente altas para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos buritis passaram a prevalecer; uma fase de clima quente e mais \u00famido \n\nque o atual ocorreu na primeira metade do Holoceno, seguida de um per\u00edodo de aridez \n\nno Holoceno m\u00e9dio; condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas voltaram no in\u00edcio da segunda metade do \n\nHoloceno, mas um clima relativamente seco marcou os \u00faltimos dois mil\u00eanios, sendo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es atuais desta regi\u00e3o relativamente secas em rela\u00e7\u00e3o ao clima vigente na maior \n\nparte do Holoceno. \n\n  \n\n\n\nXI \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n \n\n Twenty-four surface samples collected in different vegetation contexts in the Cerrado \n\nBiome were analyzed for their pollen content in order to determine the relationship between \n\nthe pollen spectra and the local and regional vegetation of the sites. The surface samples were \n\ncollected in palm swamps, swamps and gallery forests, environments that represent different \n\npossible stages in the evolution of the palm swamps (veredas), a kind of peat deposit suitable \n\nfor the collection of cores for Late Quaternary palaeoecological analysis. The pollen spectra of \n\nthese twenty-four surface samples demonstrated that local taxa predominate in all \n\nenvironments and that the regional vegetation is, in percentage, poorly represented. Two \n\nstatistical methods, principal component analysis (PCA) and dissimilarity coefficients (DC) were \n\nused to compare the modern pollen spectra and to determine the most appropriate methods to \n\ngroup the samples by two different parameters: local environment and regional vegetation. A \n\ncentral question in these statistical analyses is which group of taxa is used to compare the \n\nsamples: a group of seventeen selected taxa allowed a correct grouping of the surface samples, \n\nin the PCA and DC diagrams, considering their local environment; for the regional vegetation of \n\nthe sites, two methods were used to separate the samples: PCA and DC diagrams based on a \n\ngroup of fourteen arboreal taxa and a PCA based on the presence (and not the percentage) of \n\nall the regional arboreal taxa. The results obtained in the study of the surface samples were \n\napplied to the interpretation of the palynological analysis of a 1.82 m peat core, collected in the \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 palm swamp, located in the northwest region of the Minas Gerais state (Central Brazil). \n\nThe chronology of the core was based on three radiocarbon dates: 15,700 cal. years BP (Before \n\nPresent), for the bottom sample; 7,500 cal. years BP for the sample at 0.94 m depth and an age \n\ncorresponding to present deposition for the top of the core. Statistical analyses \u2013 PCA and DC \n\nincluding both fossil and modern samples \u2013 were used to compare the samples of the S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ncore with the modern pollen spectra, and supported the paleoecological interpretation of the \n\ncore. Six Palinozones were established: Zone TFSJ 1, from ca. 15,700 cal. years BP to 12,370 years \n\nBP, reflects a different landscape, where, initially, the buriti palm (that characterize the palm \n\nswamps) was absent and the climate was colder, at least until ca. 14,200 years BP, when a \n\nwarmer climate, with the progressive appearance of the buriti and the development of a Cerrado \n\nstrico sensu vegetation in the plateau is indicated. Zone TFSJ 2, between ca. 12,370 years BP and \n\n9390 years BP, reflects a phase of expansion of the palm swamp under a warm and humid \n\nclimate that allowed the existence of a dense Cerrado around the palm swamp. Between ca. \n\n9390 years BP and 7940 years BP (Zone TFSJ 3), a much drier climate prevailed in the region, \n\nresulting in a smaller palm swamp and a more open regional vegetation. Subsequently, and until \n\nca. 3,160 years BP (Zone TFSJ 4), a new phase of wetter climate started, leading to the \n\ndevelopment of the palm swamp, that reached a maximum expansion between 6,200 and 5,500 \n\nyears BP. Zone TFSJ 5, between ca. 3,160 years BP and 1,800 years BP, indicates the return of \n\nrelatively dry conditions, with the predominance of the Campo Sujo vegetation on the plateau \n\nduring this period. From ca. 1,800 years BP to present (Zone TFSJ 6), drier conditions were \n\nintensified, decreasing the extent of the humid zone of the palm swamp. The comparison of the \n\npalinozones defined by the palynological analysis of the S\u00e3o Jos\u00e9 core with other pollen records \n\npreviously studied in the same region enabled the correlation of paleoclimate phases that, \n\nalthough they are not synchronous, reflect the major patterns of environmental changes during \n\nthe Late Quaternary. A climate colder than the present prevailed in the region until ca. 14,000 \n\nyears BP, when temperatures sufficiently high for the appearance of the buriti palm were \n\nestablished. A phase of warm and humid climate marked the first half of the Holocene, followed \n\nby a period of aridity in the Middle Holocene. Wetter conditions returned in the second half of \n\n\n\nXII \n \n\n \n \n\nthe Holocene, but a relatively dry climate prevailed during the past two millennia, indicating that \n\nthe current climate of this region has drier conditions than most of the Holocene. \n\n\n\n \n \n\n1 \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n Esta tese, intitulada \u201cReconstitui\u00e7\u00e3o paleoambiental da regi\u00e3o dos Cerrados do norte de \nMinas Gerais baseada na an\u00e1lise palinol\u00f3gica de sedimentos de veredas e na compara\u00e7\u00e3o com \n\nconjuntos pol\u00ednicos atuais\u201d est\u00e1 dividida em duas partes nas quais s\u00e3o desenvolvidos os dois \n\ntemas centrais deste trabalho. Em primeiro lugar, o estudo de conjuntos pol\u00ednicos atuais de \n\ndiferentes regi\u00f5es do bioma Cerrado e de sua rela\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o dos locais estudados. Em \n\nsegundo lugar, a reconstitui\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as ocorridas na vegeta\u00e7\u00e3o, na paisagem e no clima \n\nda regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais baseada no estudo palinol\u00f3gico de um testemunho coletado \n\nna vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 e de sua compara\u00e7\u00e3o com os conjuntos pol\u00ednicos atuais e com \n\noutros registros f\u00f3sseis. \n\n Cada uma das partes foi elaborada como um cap\u00edtulo independente, incluindo a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos, \u00e1reas de estudo, resultados e conclus\u00f5es de cada uma das duas etapas \n\ndo estudo. Os resultados da Parte I s\u00e3o apresentados no formato de um artigo cient\u00edfico. No \n\nfinal deste volume s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es finais da tese, resumindo os dados mais \n\nimportantes do trabalho. A descri\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o dos palinomorfos, assim como alguns dos \n\ndiagramas referentes \u00e0s amostras superficiais foram inclu\u00eddos na forma de anexos.  \n\n Os estudos desenvolvidos nesta tese se inserem no contexto da vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado, \n\nbioma que se estende em uma vasta \u00e1rea do Brasil Central. As amostras superficiais estudadas \n\nna Parte I foram coletadas, em sua maior parte, em duas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o deste bioma, o \n\nParque Nacional de Bras\u00edlia, situado no Distrito Federal e o Parque Nacional Grande Sert\u00e3o \n\nVeredas, localizado no limite entre os estados de Minas Gerais e Bahia (Figura 1), sendo \n\nacessado a partir do Munic\u00edpio de Chapada Ga\u00facha (MG). A \u00e1rea de estudo da Parte II \u00e9 a regi\u00e3o \n\nnoroeste de Minas Gerais, onde se situa a vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (Figura 1), localizada mais \n\nespecificamente no Munic\u00edpio de Buritizeiro (MG). \n\n \nFigura 1: Mapa de biomas do Brasil (IBGE, 2004) e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo: os parques \nnacionais de Bras\u00edlia e Grande Sert\u00e3o Veredas, onde foram coletadas as amostras superficiais \n(Parte I) e a vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, onde foi coletado o testemunho sedimentar. \n\n Esta tese, com as duas etapas deste trabalho, visa, por um lado, contribuir com novos \n\ndados para o estudo das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e da vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Cerrado durante o \n\nQuatern\u00e1rio tardio e, por outro lado, visa tamb\u00e9m apresentar a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de an\u00e1logos modernos a partir de uma base de dados de conjuntos pol\u00ednicos \n\natuais, contribuindo para uma interpreta\u00e7\u00e3o mais precisa de dados pol\u00ednicos f\u00f3sseis do Cerrado.  \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\nParte 1: CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS E SEU USO EM RECONSTRU\u00c7\u00d5ES \n\nPALEOAMBIENTAIS DO QUATERN\u00c1RIO TARDIO: APLICA\u00c7\u00c3O NO BIOMA CERRADO \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nRegistros pol\u00ednicos f\u00f3sseis constituem uma preciosa fonte de dados sobre a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e sobre as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas do Quatern\u00e1rio tardio. No entanto, para utilizar a \n\nan\u00e1lise palinol\u00f3gica com o objetivo de reconstituir a vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio entender de forma \n\nprecisa como a composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 refletida nos espectros pol\u00ednicos (Bostrom et al., \n\n1998). \n\nO conjunto pol\u00ednico que se acumula em um determinado s\u00edtio deposicional n\u00e3o \u00e9 um \n\nrepresentante exato da vegeta\u00e7\u00e3o que existe em torno do s\u00edtio e isto se deve a um conjunto de \n\nfatores relacionados \u00e0 tafonomia dos gr\u00e3os de p\u00f3len. Em primeiro lugar, a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os \n\nde p\u00f3len varia enormemente entre as esp\u00e9cies; de uma forma geral, as plantas anem\u00f3filas \n\n(polinizadas pelo vento) produzem quantidades de gr\u00e3os de p\u00f3len muito maiores que as plantas \n\nentom\u00f3filas, e al\u00e9m de serem muito menos numerosos, os gr\u00e3os de p\u00f3len destas \u00faltimas s\u00e3o \n\nmais dificilmente transportados e depositados nos s\u00edtios deposicionais. Adicionalmente, os \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len s\u00e3o muito vari\u00e1veis quanto ao seu tamanho e quanto \u00e0 quantidade de \n\nesporopolenina em sua constitui\u00e7\u00e3o, o que acarreta uma grande varia\u00e7\u00e3o em seu transporte e \n\npreserva\u00e7\u00e3o. Para algumas esp\u00e9cies, a estrutura muito fr\u00e1gil dos gr\u00e3os inviabiliza a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o, fazendo com que estejam ausentes dos conjuntos pol\u00ednicos, mesmo quando a \n\nesp\u00e9cie \u00e9 um componente importante da vegeta\u00e7\u00e3o. Ademais, estudos realizados na Europa \n\n(Bradshaw, 1981) e na Am\u00e9rica do Norte (Bradshaw &amp; Webb, 1985), exemplificados na Figura \n\n1.1, que investigam a rela\u00e7\u00e3o entre a composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e a composi\u00e7\u00e3o dos conjuntos \n\npol\u00ednicos, demonstram que certos g\u00eaneros podem estar super-representados nos espectros \n\npol\u00ednicos (como Betula na Figura 1.1A e Quercus e Pinus na Figura 1.1B), enquanto outros s\u00e3o \n\nsub-representados (como Fagus na Figura 1.1A e Acer na Figura 1.1B). \n\nA super ou sub-representatividade de determinado t\u00e1xon nos registros pol\u00ednicos \u00e9 \n\ndependente do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o; por exemplo, um g\u00eanero pode estar sub-representado nos \n\nconjuntos pol\u00ednicos de florestas, enquanto o mesmo g\u00eanero pode estar super-representado em \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o mais aberta. O tipo e o tamanho do s\u00edtio deposicional tamb\u00e9m influenciam \n\nesta rela\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que em s\u00edtios deposicionais maiores (como grandes lagos), a quantidade de gr\u00e3os \n\nde p\u00f3len transportados por longas dist\u00e2ncias \u00e9 maior, enquanto nos s\u00edtios deposicionais \n\npequenos, os gr\u00e3os de p\u00f3len da vegeta\u00e7\u00e3o local predominam (Bradshaw &amp; Webb, 1985). \n\nEstes fatores tafon\u00f4micos n\u00e3o inviabilizam a reconstitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do passado a partir \n\nde conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis, apenas tornam necess\u00e1rio o conhecimento aprofundado da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os diversos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o atuais e os espectros pol\u00ednicos por elas produzidos. \n\nEste conhecimento pode ser obtido pela an\u00e1lise palinol\u00f3gica de amostras superficiais de solo, \n\ncoletadas em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o preservada, que podem ent\u00e3o ser utilizadas para embasar a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados pol\u00ednicos f\u00f3sseis. De fato, espectros pol\u00ednicos atuais, definidos a partir \n\nde amostras superficiais t\u00eam sido utilizados com esta finalidade por diversos autores, como ser\u00e1 \n\nexemplificado adiante. \n\n1.1. Conjuntos pol\u00ednicos atuais e seu uso em estudos paleoecol\u00f3gicos \n\nConjuntos pol\u00ednicos atuais s\u00e3o determinados a partir da coleta de amostras de sedimento \n\nsuperficiais, em turfeiras, lagos ou outros locais adequados, que s\u00e3o processadas seguindo os \n\nmesmos m\u00e9todos qu\u00edmicos tradicionalmente usados para as amostras f\u00f3sseis (ataques com \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\n\u00e1cidos e acet\u00f3lise). O conjunto pol\u00ednico de cada amostra superficial \u00e9 dado pela contagem dos \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len de todos os t\u00e1xons encontrados, e pode ser expresso em termos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta ou porcentagem. Assim, o \u201cconjunto pol\u00ednico\u201d de uma amostra superficial \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor n vari\u00e1veis (que correspondem a n t\u00e1xons identificados), cada uma delas caracterizada por \n\num n\u00famero que quantifica a abund\u00e2ncia (absoluta ou percentual) do t\u00e1xon. O conjunto pol\u00ednico \n\nde uma amostra superficial coletada em um determinado local \u00e9 considerado representativo da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o presente na \u00e1rea em torno do ponto de coleta. \n\n \nFigura 1.1: Rela\u00e7\u00e3o entre a porcentagem de \u00e1rea basal arb\u00f3rea na vegeta\u00e7\u00e3o (eixo x) e a \nporcentagem de gr\u00e3os de p\u00f3len no conjunto pol\u00ednico de amostras superficiais (eixo y) para \nt\u00e1xons da flora da Europa e Am\u00e9rica do Norte. As amostras superficiais foram coletadas em \nturfeiras (Figura 1.1A \u2013 Bradshaw, 1981) ou em lagos (Figura 1.1B \u2013 Bradshaw &amp; Webb, 1985), a \nvegeta\u00e7\u00e3o ao redor do ponto de coleta foi analisada para determinar a porcentagem de cada \nt\u00e1xon arb\u00f3reo, e o conte\u00fado pol\u00ednico das amostras foi analisado para determinar a porcentagem \nde gr\u00e3os de p\u00f3len de cada t\u00e1xon. Por alguns t\u00e1xons, como Quercus, uma maior abund\u00e2ncia na \nvegeta\u00e7\u00e3o corresponde a uma maior porcentagem de gr\u00e3os de p\u00f3len no conjunto pol\u00ednico, mas \nno caso de Acer, por exemplo, mesmo representando 45% da \u00e1rea basal arb\u00f3rea na vegeta\u00e7\u00e3o, \na porcentagem de gr\u00e3os de p\u00f3len no conjunto pol\u00ednico fica abaixo de 15%. A) Dados para \nflorestas na Inglaterra. Fonte: Bradshaw, 1981. B) Dados dos estados de Michigan e Wisconsin \n(EUA). Fonte: Bradshaw &amp; Webb, 1985. \n\nEstudos que utilizam conjuntos pol\u00ednicos atuais como par\u00e2metros para a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nregistros f\u00f3sseis devem se basear em um banco de dados com um n\u00famero significativo destes \n\nconjuntos, espalhados em uma ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica (cuja extens\u00e3o pode ser vari\u00e1vel \n\ndependendo dos objetivos do estudo) que inclua v\u00e1rios tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. Em muitas regi\u00f5es \n\nda Europa e da Am\u00e9rica do Norte existem bancos de dados extensos de conjuntos pol\u00ednicos \n\natuais e estudos paleoecol\u00f3gicos que os incluem t\u00eam sido desenvolvidos com maior freq\u00fc\u00eancia \n\nnestes continentes. \n\nPara comparar os conjuntos pol\u00ednicos atuais entre si e com os conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio o uso de m\u00e9todos de an\u00e1lise estat\u00edstica multivariada. V\u00e1rios m\u00e9todos foram \n\ndesenvolvidos para possibilitar a reconstru\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o utilizando os conjuntos pol\u00ednicos \n\natuais como par\u00e2metros. Estes m\u00e9todos se baseiam na identifica\u00e7\u00e3o de an\u00e1logos modernos, \n\nentre os conjuntos pol\u00ednicos atuais, para as amostras f\u00f3sseis. Esta \u201cabordagem do an\u00e1logo \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\nmoderno\u201d \u00e9 fundamentada no princ\u00edpio de que a paleovegeta\u00e7\u00e3o investigada \u00e9 similar a uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o atual que produz um conjunto pol\u00ednico similar ao conjunto pol\u00ednico f\u00f3ssil analisado \n\n(Liu &amp; Lam, 1985). Dos v\u00e1rios m\u00e9todos utilizados na literatura, dois m\u00e9todos cl\u00e1ssicos, mais \n\ndifundidos, foram escolhidos para serem aplicados aos conjuntos pol\u00ednicos do Cerrado: a An\u00e1lise \n\nde Componentes Principais e os Coeficientes de Dissimilaridade. Estes m\u00e9todos ser\u00e3o \n\napresentados a seguir atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de alguns exemplos de aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n1.1.1. An\u00e1lise de Componentes Principais \n\nEm um estudo realizado no oeste do Canad\u00e1, MacDonald &amp; Ritchie (1986) analisaram \n\namostras superficiais coletadas em 127 lagos; a vegeta\u00e7\u00e3o em torno de cada lago foi classificada \n\nde acordo com os principais tipos de vegeta\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o (tundra, floresta-tundra, floresta \n\nboreal do norte, floresta boreal do sul, floresta de transi\u00e7\u00e3o, floresta subalpina, transi\u00e7\u00e3o \n\nfloresta-campo, e campo). Desta forma, para cada um dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, os \n\nautores obtiveram v\u00e1rios conjuntos pol\u00ednicos caracter\u00edsticos, a partir da an\u00e1lise das amostras \n\nsuperficiais de sedimentos lacustres. Al\u00e9m das amostras superficiais, os autores obtiveram dois \n\ntestemunhos sedimentares de onde coletaram amostras f\u00f3sseis datando do in\u00edcio do Holoceno \n\nao presente. O m\u00e9todo estat\u00edstico empregado para comparar os conjuntos pol\u00ednicos atuais entre \n\nsi, e com as amostras f\u00f3sseis, foi a An\u00e1lise de Componentes Principais, m\u00e9todo que possibilita \n\numa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica onde figuram simultaneamente os eixos dos dois primeiros \n\ncomponentes principais, os eixos de escores dos t\u00e1xons e os escores das amostras. Esta gr\u00e1fico, \n\nnomeado Principal Components Distance Biplot (PCB), tem a vantagem de gerar diagramas onde \n\na dist\u00e2ncia entre as amostras reflete a dissimilaridade entre elas. Esta t\u00e9cnica possibilita \n\nclassificar os espectros pol\u00ednicos, determinar a import\u00e2ncia de cada t\u00e1xon pol\u00ednico nos \n\ndiferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, e avaliar o grau de heterogeneidade entre os espectros pol\u00ednicos \n\npertencentes ao mesmo tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, assim como entre aqueles de vegeta\u00e7\u00f5es diferentes. \n\nEm MacDonald &amp; Ritchie (1986), o gr\u00e1fico PCB foi utilizado, em um primeiro momento, \n\npara avaliar a capacidade dos espectros pol\u00ednicos atuais de distinguir entre os tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. O resultado obtido pelos autores na an\u00e1lise PCB para as amostras superficiais est\u00e1 \n\napresentado na Figura 1.2. Neste diagrama, cada ponto representa um conjunto pol\u00ednico atual; \n\nquanto mais pr\u00f3ximos no diagrama, mais semelhantes s\u00e3o os conjuntos pol\u00ednicos. As amostras \n\nque pertencem ao mesmo tipo de vegeta\u00e7\u00e3o formaram grupos distintos, havendo, no entanto, \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o das amostras de tundra e floresta-tundra. Isto indica que, em geral, os conjuntos \n\npol\u00ednicos de cada tipo de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o suficientemente diferentes para que se possa \n\nreconhecer o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o a partir do conjunto pol\u00ednico. \n\nNo diagrama da Figura 1.2 est\u00e3o tamb\u00e9m plotados os eixos de pontua\u00e7\u00e3o dos principais \n\nt\u00e1xons pol\u00ednicos, assim \u00e9 poss\u00edvel determinar os t\u00e1xons mais significativos para cada tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o: Pinus \u00e9 o t\u00e1xon caracter\u00edstico da floresta subalpina e da transi\u00e7\u00e3o entre as florestas \n\nsubalpina e boreal; Betula, Alnus, Cyperaceae, Poaceae (Gramineae) e Ericales s\u00e3o os t\u00e1xons \n\nmais significativos na tundra e na floresta-tundra; nos Campos, Amaranthaceae-\n\nChenopodiaceae e Artemisia s\u00e3o dominantes. O diagrama PCB mostra ainda que as amostras da \n\nfloresta boreal s\u00e3o as mais heterog\u00eaneas enquanto as amostras da floresta subalpina \n\napresentam menor diversidade. \n\n \n\n\n\n \n \n\n5 \n \n\n \nFigura 1.2: Ordena\u00e7\u00e3o de componentes principais dos t\u00e1xons pol\u00ednicos e das amostras \nsuperficiais coletados em lagos do oeste do Canad\u00e1 no primeiro (horizontal) e segundo (vertical) \neixos. Cada amostra superficial est\u00e1 classificada de acordo com o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o onde foi \ncoletada (na ordem da legenda: tundra, floresta-tundra, floresta boreal do sul, floresta boreal \ndo norte, floresta de transi\u00e7\u00e3o, floresta subalpina, transi\u00e7\u00e3o floresta-campo, e campo). Demais \nexplica\u00e7\u00f5es no texto. Fonte: MacDonald &amp; Ritche, 1986. \n\nA an\u00e1lise PCB pode ser usada para comparar diretamente amostras f\u00f3sseis com as \n\namostras superficiais, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de an\u00e1logos modernos para os conjuntos \n\npol\u00ednicos f\u00f3sseis. MacDonald &amp; Ritchie (1986), ap\u00f3s relacionarem as amostras superficiais aos \n\ntipos de vegeta\u00e7\u00e3o, utilizaram tamb\u00e9m a an\u00e1lise PCB para as amostras f\u00f3sseis dos dois \n\ntestemunhos; o resultado obtido para um deles \u00e9 apresentado na Figura 1.3. V\u00e1rios dados \n\ninteressantes puderam ser determinados pelos autores a partir da an\u00e1lise do diagrama obtido \n\n(Figura 1.3): para o conjunto pol\u00ednico de 11.000 anos AP, distante de todas as amostras \n\nsuperficiais, n\u00e3o existem an\u00e1logos modernos entre as vegeta\u00e7\u00f5es do oeste do Canad\u00e1; a grande \n\ndist\u00e2ncia entre as amostras de 11.000 e de 10.000 anos AP sugere que a vegeta\u00e7\u00e3o mudou \n\nrapidamente ao longo deste per\u00edodo, o mesmo ocorre entre as amostras de 10.000 e 9.000 anos \n\nAP; a amostra de 10.000 anos AP foi plotada na periferia do campo da floresta boreal do sul, \n\nsugerindo uma vegeta\u00e7\u00e3o semelhante a esta para este per\u00edodo; para a amostra de 9.000 anos \n\nAP, novamente n\u00e3o h\u00e1 an\u00e1logo moderno; a menor dist\u00e2ncia entre as amostras de 9.000 a 7.000 \n\nanos AP indica que a velocidade de mudan\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o diminuiu; j\u00e1 as amostras de 7.000 a \n\n5.000 anos AP est\u00e3o bem pr\u00f3ximas, mostrando um per\u00edodo de estabilidade da vegeta\u00e7\u00e3o, mas \n\nnovamente n\u00e3o h\u00e1 an\u00e1logo moderno; a amostra de 4.000 anos AP ficou dentro do campo da \n\ntransi\u00e7\u00e3o floresta-campo (Parkland), indicando a exist\u00eancia de uma vegeta\u00e7\u00e3o deste tipo; as \n\namostras de 3.000 anos ao presente foram ordenadas pr\u00f3ximas ou no campo da floresta boreal, \n\nindicando que uma vegeta\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 existente atualmente no local de coleta do \n\ntestemunho se instalou e se manteve a partir de 3.000 anos AP. \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\nO trabalho de MacDonald &amp; Ritchie (1986) mostra que o uso do m\u00e9todo PCB (Principal \n\nComponents Distance Biplot) \u00e9 adequado para avaliar a correspond\u00eancia entre conjuntos \n\npol\u00ednicos modernos e tipos de vegeta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para comparar amostras f\u00f3sseis com \n\nconjuntos pol\u00ednicos atuais em busca de an\u00e1logos modernos para a vegeta\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita. Este \n\nm\u00e9todo permite ainda identificar per\u00edodos de mudan\u00e7as r\u00e1pidas e de estabilidade da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nDetalhes te\u00f3ricos e sobre a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo PCB podem ser encontrados em Ter Braak \n\n(1983); outro exemplo de sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado em MacDonald (1987). \n\n \nFigura 1.3: Diagrama de Componentes Principais com a ordena\u00e7\u00e3o das amostras f\u00f3sseis de um \ntestemunho lacustre (em intervalos de 1.000 anos), com a delimita\u00e7\u00e3o dos campos definidos \npelas amostras superficiais (TN-Tundra, FTN-Floresta-Tundra, BF(S)-Floresta boreal do sul, BF(N)-\nFloresta boreal do norte, SBF-Floresta de transi\u00e7\u00e3o, SAF-Floresta subalpina, PK-Transi\u00e7\u00e3o \nFloresta-Campo, GL-Campo).  Fonte: MacDonald &amp; Ritchie, 1986 \n\n1.1.2. Coeficientes de Dissimilaridade \n\nOverpeck et al. (1985) tamb\u00e9m buscaram meios de determinar an\u00e1logos modernos para \n\nconjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis de forma objetiva e quantitativa. Na primeira parte de seu trabalho, \n\nos autores utilizaram um conjunto de dados com 1.618 amostras atuais espalhadas por todo o \n\nleste da Am\u00e9rica do Norte. Foram testados oito f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas de coeficientes de \n\ndissimilaridade para comparar as amostras pol\u00ednicas atuais dos diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\npresentes nesta regi\u00e3o. Foram gerados diagramas de dissimilaridade que mostram, para um \n\ndeterminado conjunto pol\u00ednico atual, o grau de dissimilaridade em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\nconjuntos da base de dados (Figura 1.4). Como esperado, os valores mais baixos (menor \n\ndissimilaridade) foram encontrados na compara\u00e7\u00e3o com as amostras do mesmo tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. A formula de coeficiente de dissimilaridade que gerou os melhores resultados, ou \n\nseja, que possibilitou uma melhor diferencia\u00e7\u00e3o entre amostras de tipos de vegeta\u00e7\u00e3o diferentes \n\nfoi a square chord-distance, coeficiente dado pela f\u00f3rmula: \n\ndij = ?k(pik1/2 \u2013 pjk1/2)\u00b2, onde: \n\ndij \u00e9 o valor do coeficiente de dissimilaridade entre os conjuntos pol\u00ednicos i e j e pik \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o \n\nde gr\u00e3os de p\u00f3len do t\u00e1xon k no conjunto pol\u00ednico i.  \n\nA partir desta an\u00e1lise dos conjuntos pol\u00ednicos atuais, os autores determinaram o valor \n\ncr\u00edtico do coeficiente de dissimilaridade, que corresponde ao valor abaixo do qual duas amostras \n\ncomparadas pertencem ao mesmo tipo de vegeta\u00e7\u00e3o (0,12 na Figura 1.4). Na parte seguinte de \n\nseu estudo, os autores utilizaram conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis de tr\u00eas testemunhos holoc\u00eanicos \n\ncoletados na regi\u00e3o estudada; para cada um dos conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis foram calculados os \n\ncoeficientes de dissimilaridade em rela\u00e7\u00e3o a todas as amostras atuais. Os conjuntos atuais em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos quais foram obtidos valores de dissimilaridade menores que o valor cr\u00edtico foram \n\nent\u00e3o considerados \u201can\u00e1logos modernos\u201d do conjunto f\u00f3ssil. Foi poss\u00edvel determinar an\u00e1logos \n\nmodernos para quase todas as amostras f\u00f3sseis, exceto, em dois dos testemunhos analisados, \n\npara as amostras do in\u00edcio do Holoceno, anteriores a 9.000 anos AP, que quando comparadas \n\naos conjuntos pol\u00ednicos atuais n\u00e3o foi obtido nenhum valor abaixo do cr\u00edtico. Este estudo \n\ncorroborou a ideia que a vegeta\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do Holoceno na Am\u00e9rica do Norte n\u00e3o tem \n\nequivalentes modernos. \n\nO coeficiente de dissimilaridade square chord-distance foi posteriormente utilizado por \n\nmuitos outros autores para estabelecer an\u00e1logos modernos para conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis \n\n(e.g. Anderson et al., 1989; Williams et al., 2001). \n\n \nFigura 1.4: Diagramas de dispers\u00e3o de latitude versus valores de dissimilaridade (square chord-\ndistance) entre uma amostra pol\u00ednica atual (indicada pela seta) e todas as outras amostras \npol\u00ednicas atuais coletadas ao longo de um transecto norte-sul no leste da Am\u00e9rica do Norte. \nCada ponto representa um conjunto pol\u00ednico atual, plotado ao longo do eixo x de acordo com a \nlatitude do ponto de coleta. Um coeficiente de dissimilaridade alto (no eixo y) indica que o \nconjunto pol\u00ednico \u00e9 muito diferente do conjunto assinalado pela seta. Notar que os conjuntos \nsituados em latitudes pr\u00f3ximas ao conjunto assinalado apresentam coeficientes de \ndissimilaridade menores. Fonte: Overpeck et al. (1985). \n\n1.2. Trabalhos anteriores sobre a flora pol\u00ednica atual do Cerrado \n\nNos ecossistemas da Am\u00e9rica do Sul, embora existam estudos sobre a deposi\u00e7\u00e3o pol\u00ednica \n\natual (comumente chamada de chuva pol\u00ednica) em v\u00e1rias regi\u00f5es, s\u00e3o raros os trabalhos que \n\nbuscam quantificar a rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o e os conjuntos pol\u00ednicos \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\natuais, assim como aqueles que utilizam os conjuntos pol\u00ednicos atuais para identificar an\u00e1logos \n\nmodernos para os registros f\u00f3sseis. \n\nUm estudo sobre a rela\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o / conjunto pol\u00ednico foi realizado por Gosling et al. \n\n(2009) na regi\u00e3o nordeste da Bol\u00edvia, onde tr\u00eas ecossistemas se avizinham: a floresta tropical \n\npluvial (floresta amaz\u00f4nica), a floresta semi-decidual e o cerrado (representado pela \n\nfitofisionomia Cerrad\u00e3o). Os autores ressaltam a dificuldade de distinguir entre estes tr\u00eas tipos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o a partir da an\u00e1lise de conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis. Neste trabalho foram estudadas \n\namostras de chuva pol\u00ednica atual, recolhidas em coletores artificiais espalhados pelos tr\u00eas \n\necossistemas, e tamb\u00e9m amostras superficiais coletadas em lagos. Os resultados demonstraram \n\nque existem poucos t\u00e1xons pol\u00ednicos que podem ser considerados diagn\u00f3sticos de um tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e que, portanto, para distinguir entre os tr\u00eas ecossistemas \u00e9 necess\u00e1ria uma \n\nabordagem de conjunto, que leva em conta as abund\u00e2ncias relativas de alguns tipos pol\u00ednicos. \n\nEm resumo, os dados de Gosling et al. (2009) mostram que: 1) a taxa de acumula\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nde p\u00f3len \u00e9 diferente entre os tr\u00eas tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, sendo a taxa de acumula\u00e7\u00e3o da floresta \n\npluvial maior que a da floresta semi-decidual que por sua vez \u00e9 maior que a do Cerrad\u00e3o. 2) \n\nAlguns t\u00e1xons foram considerados pelos autores como \u201cpalinologicamente silenciosos\u201d, ou seja, \n\napesar de serem abundantes na vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreram nos conjuntos pol\u00ednicos; os t\u00e1xons \n\nsilenciosos foram nove na floresta pluvial, oito na floresta semi-decidual e onze no Cerrad\u00e3o. 3) \n\nNos tr\u00eas ecossistemas, alguns t\u00e1xons demonstraram ser sub-representados nas amostras \n\npol\u00ednicas; no Cerrad\u00e3o, Poaceae e Cyperaceae foram t\u00e1xons sub-representados, o que \u00e9 \n\nsurpreendente em vista de se tratarem de plantas anem\u00f3filas; no entanto, isto ocorreu apenas \n\nnas amostras dos coletores artificiais, nas amostras superficiais lacustres as propor\u00e7\u00f5es de \n\nPoaceae e Cyperaceae foram muito maiores, demonstrando que nestes casos a grande \n\nquantidade destes gr\u00e3os de p\u00f3len \u00e9 oriunda das plantas aqu\u00e1ticas que crescem ao redor do lago \n\ne n\u00e3o s\u00e3o representativas da vegeta\u00e7\u00e3o regional. Este fato mostra que a interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nporcentagem de gr\u00e3os de p\u00f3len de gram\u00edneas em registros f\u00f3sseis, muitas vezes utilizada como \n\nindicador do grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o deve ser feita com cautela; 4) Tr\u00eas t\u00e1xons foram \n\nsuper-representados nos tr\u00eas ecossistemas: Moraceae, Cecropia e Schefflera. No Cerrad\u00e3o, \n\nMoraceae estava totalmente ausente da vegeta\u00e7\u00e3o, mas constitu\u00eda 23% do conjunto pol\u00ednico; \n\nisto demonstra a facilidade de dispers\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len desta fam\u00edlia que foram \n\ntransportados de \u00e1rvores da floresta pluvial e da floresta semi-decidual adjacentes e \n\ndepositados nos coletores do Cerrado. Segundo os autores, a alta porcentagem de Moraceae \n\nnos conjuntos pol\u00ednicos do Cerrado demonstra tamb\u00e9m a baixa dispers\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len \n\ndas \u00e1rvores do Cerrado e indica que a vegeta\u00e7\u00e3o mais aberta favoreceu a dispers\u00e3o destes gr\u00e3os \n\nde p\u00f3len externos ao ecossistema. 5) A partir dos dados recolhidos, os autores prop\u00f5em \n\nconjuntos pol\u00ednicos caracter\u00edsticos de cada um dos tr\u00eas tipos de vegeta\u00e7\u00e3o: a floresta pluvial \u00e9 \n\ncaracterizada por porcentagens de Moraceae maiores que 40%; a floresta semi-decidual \u00e9 \n\ncaracterizada pela presen\u00e7a de Anadenanthera com Acacia, Apuleia leiocarpa e/ou \n\nFerdinandusa el\u00edptica; o Cerrad\u00e3o \u00e9 reconhecido pela associa\u00e7\u00e3o de Poaceae com tipo \n\nMachaerium (= tipo Byrsonima), Myrtaceae, Borreria e/ou Solanum.  \n\nNo Brasil, um trabalho pioneiro sobre a flora pol\u00ednica atual do Cerrado foi elaborado por \n\nSalgado-Labouriau (1973); a chuva pol\u00ednica de uma regi\u00e3o de Cerrado t\u00edpico, em Goi\u00e1s, foi \n\ncoletada durante um ano atrav\u00e9s tr\u00eas coletores pol\u00ednicos. As amostras de cada m\u00eas foram \n\ncoletadas e analisadas separadamente, com o objetivo de analisar as varia\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len ao longo do ano. As po\u00e1ceas predominaram largamente no conjunto pol\u00ednico \n\ntotal, representando 73,8% do total de gr\u00e3os de p\u00f3len coletados ao longo do ano. A segunda \n\nfam\u00edlia mais abundante foram as leguminosas (atualmente Fabaceae), que representaram \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\napenas 3,2% do total de gr\u00e3os de p\u00f3len. Dos t\u00e1xons citados por Gosling et al. (2009) como \n\nindicadores do Cerrado, al\u00e9m das Poaceae j\u00e1 citadas, Myrtaceae, Borreria, e Solanaceae foram \n\nencontrados na chuva pol\u00ednica descrita em Salgado-Labouriau (1973), embora em pequenas \n\nquantidades. O tipo Byrsonima n\u00e3o ocorreu, mas outros g\u00eaneros da fam\u00edlia Malpighiaceae \n\nestavam presentes. Neste trabalho n\u00e3o foi poss\u00edvel comparar os conjuntos pol\u00ednicos com a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o devido \u00e0 falta de levantamentos bot\u00e2nicos na regi\u00e3o.  \n\nLedru (2002) apresenta tamb\u00e9m dados sobre conjuntos pol\u00ednicos atuais do Cerrado, obtidos \n\na partir da an\u00e1lise de amostras superficiais coletadas em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado no \n\nDistrito Federal, no Mato Grosso e em S\u00e3o Paulo; dados da composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nforam levantados. A compara\u00e7\u00e3o com dados de conjuntos pol\u00ednicos da floresta semi-decidual e \n\nda mata de Arauc\u00e1ria, possibilitou designar os t\u00e1xons pol\u00ednicos que podem ser considerados \n\nindicadores da vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado (Figura 1.5). A autora considerou como melhores \n\nindicadores Byrsonima e Didymopanax (atualmente Schefflera), que foram super-representados \n\nnos conjuntos pol\u00ednicos. Caryocar e Qualea tamb\u00e9m s\u00e3o exclusivos dos conjuntos pol\u00ednicos \n\ncoletados nas regi\u00f5es de Cerrado, mas ocorrem em baixa freq\u00fc\u00eancia, e s\u00e3o sub-representados \n\nnos espectros pol\u00ednicos, considerando-se sua abund\u00e2ncia na vegeta\u00e7\u00e3o. Nas amostras \n\napresentadas por Ledru (2002), Myrtaceae, considerada por Gosling et al. (2009) como um dos \n\nindicadores no Cerrado, \u00e9 muito mais abundante nos conjuntos pol\u00ednicos da floresta semi-\n\ndec\u00eddua do que naqueles do Cerrado. J\u00e1 as gram\u00edneas (Poaceae), foram, de forma semelhante \n\nao encontrado por Salgado-Labouriau (1973), muito abundantes, embora haja diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as amostras da fisionomia Cerrad\u00e3o, onde elas atingiram apenas 20% do \n\nconjunto do pol\u00ednico e aquelas do Campo Cerrado, onde chegaram a mais de 50% da soma \n\npol\u00ednica. \n\n \nFigura 1.5: Porcentagem dos principais t\u00e1xons em amostras de chuva pol\u00ednica atual do Cerrado, \nda Floresta Semi-Decidual e da Mata de Arauc\u00e1ria no Brasil. Fonte: Ledru, 2002. \n\nComo assinalado anteriormente, a forma de coleta das amostras de chuva pol\u00ednica atual, \n\npor coletores artificiais instalados por um a tr\u00eas anos nos locais de interesse ou por meio da \n\ncoleta de amostras superficiais, influencia grandemente os resultados. De acordo com Salgado-\n\nLabouriau (2007), quando o objetivo \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o com dados pol\u00ednicos f\u00f3sseis, o mais \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\nadequado \u00e9 utilizar amostras superficiais coletadas em ambientes similares \u00e0quele onde foi \n\nobtido o testemunho. Dos trabalhos citados, apenas naquele relatado em Ledru (2002) foram \n\nutilizadas amostras superficiais, no entanto, as amostras foram coletadas em meio \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne n\u00e3o em s\u00edtios deposicionais como veredas ou lagos. Nestes locais, onde s\u00e3o coletados os \n\ntestemunhos para an\u00e1lise paleoecol\u00f3gica, os conjuntos pol\u00ednicos s\u00e3o bastante diferentes \n\ndaqueles descritos em Ledru (2002) j\u00e1 que h\u00e1 a influ\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o local. Assim, faltam na \n\nliteratura dados oriundos de amostras superficiais coletadas em diferentes ambientes \n\ndeposicionais e em diferentes contextos regionais que permitam avaliar, para o bioma Cerrado, \n\na rela\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o local e regional e os conjuntos pol\u00ednicos, e que possam ser utilizados \n\npara determinar an\u00e1logos modernos para as amostras f\u00f3sseis a partir da aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nestat\u00edsticos como aqueles descritos anteriormente para outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n2. OBJETIVOS \n\nEste estudo tem como objetivo principal o de gerar dados que possam contribuir para uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o mais precisa dos registros f\u00f3sseis do Cerrado, especialmente no que tange \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es: \n\na) Considerando que as veredas e brejos do Cerrado s\u00e3o caracterizadas por uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o peculiar, qual a influ\u00eancia desta vegeta\u00e7\u00e3o nos conjuntos pol\u00ednicos \n\ndepositados nestes ambientes? Ou em outras palavras, como identificar o ambiente \n\nlocal a partir dos conjuntos pol\u00ednicos? \n\nb) Por outro lado, o bioma Cerrado \u00e9 caracterizado pela coexist\u00eancia de \n\nfitofisionomias florestais, sav\u00e2nicas e campestres; como as diferentes fitofisionomias \n\npresentes no entorno dos s\u00edtios deposicionais s\u00e3o refletidas nos conjuntos pol\u00ednicos? \n\nOu, em outras palavras, como estimar, a partir dos conjuntos pol\u00ednicos coletados em \n\nveredas, o grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional? \n\nc) E ainda, o bioma Cerrado se estende por diversas regi\u00f5es clim\u00e1ticas, h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7a entre os conjuntos pol\u00ednicos destas diversas regi\u00f5es? Ou, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndiferenciar entre as diversas regi\u00f5es do Cerrado, a partir dos conjuntos pol\u00ednicos? \n\nPretende-se tamb\u00e9m com este estudo construir um banco de dados de espectros pol\u00ednicos \n\natuais que possa ser utilizado para a compara\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de m\u00e9todos estat\u00edsticos, com os \n\nconjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis de forma a estabelecer an\u00e1logos modernos para os mesmos. Este \n\nbanco de dados tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado para testar as seguintes hip\u00f3teses, que t\u00eam importantes \n\nimplica\u00e7\u00f5es para os estudos paleoecol\u00f3gicos: \n\nHip\u00f3tese 1: \u00c9 poss\u00edvel determinar a vegeta\u00e7\u00e3o local e o tipo de ambiente deposicional a partir \n\ndos conjuntos pol\u00ednicos. \n\nHip\u00f3tese 2: \u00c9 poss\u00edvel determinar a fitofisionomia predominante (vegeta\u00e7\u00e3o regional) no \n\nentorno do s\u00edtio deposicional a partir dos conjuntos pol\u00ednicos. \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n3.1. Coleta das amostras \n\nA coleta das amostras superficiais foi feita de acordo com o m\u00e9todo descrito em Salgado-\n\nLabouriau (2007), com algumas modifica\u00e7\u00f5es. A extra\u00e7\u00e3o das amostras foi feita com frascos \n\ncoletores de pl\u00e1stico de forma cil\u00edndrica, com 2cm de altura (para que a amostra coletada tenha \n\nat\u00e9 2cm de profundidade). Em cada ponto de amostragem, foram coletados tr\u00eas frascos de \n\n\n\n \n \n\n11 \n \n\nmaterial; como cada frasco tem aproximadamente 19cm\u00b3, no total, a quantidade de sedimento \n\ncoletada em cada ponto foi de aproximadamente 57cm\u00b3. A coleta de tr\u00eas frascos de material em \n\nlocais pr\u00f3ximos, dentro de cada ponto de coleta, tem o objetivo de evitar a super-\n\nrepresentatividade de um t\u00e1xon, por exemplo, no caso de uma planta situada logo acima do \n\nponto de coleta. Os tr\u00eas frascos foram misturados antes da prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras. \n\nAo todo, foram coletadas e analisadas vinte e quatro amostras superficiais (Tabela 1.1); a \n\nmaior parte foi coletada em duas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado (Figura 1): o Parque \n\nNacional de Bras\u00edlia (onze amostras, indicadas pelo c\u00f3digo PNB) e o Parque Nacional Grande \n\nSert\u00e3o Veredas (nove amostras, indicadas pelo c\u00f3digo PGSV). Uma amostra foi coletada na \n\nReserva Biol\u00f3gica da Contagem (RBC01), uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o adjacente ao Parque Nacional \n\nde Bras\u00edlia. Tr\u00eas amostras isoladas (CD01, SE01 e MG01), obtidas em locais fora de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, foram inclu\u00eddas de forma a abranger uma maior diversidade de ambientes dentro \n\ndo bioma. A amostra CD01 foi coletada em um enclave de Cerrado em meio \u00e0 Caatinga na \n\nChapada Diamantina (BA), a amostra SE01 prov\u00e9m da regi\u00e3o de Diamantina (MG), sobre a Serra \n\ndo Espinha\u00e7o e a amostra MG01 foi coletada em uma vereda no munic\u00edpio de Buritizeiro, regi\u00e3o \n\nnoroeste de Minas Gerais. A Tabela 1.2 resume as principais caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e \n\nclim\u00e1ticas das \u00e1reas de coleta. \n\nCada uma das amostras superficiais foi classificada de acordo com dois par\u00e2metros: o \n\nambiente local e a vegeta\u00e7\u00e3o regional (Tabela 1.1). Os ambientes locais considerados foram: \n\nVeredas (Vereda t\u00edpica, Vereda arb\u00f3rea, Vereda rala e Borda de Vereda), Brejos e Matas de \n\nGaleria (Tabela 1.1). Os pontos de coleta foram escolhidos de modo a representar os diversos \n\nest\u00e1gios pelos quais uma vereda pode passar ao longo de sua hist\u00f3ria. O desenvolvimento das \n\nveredas acompanha a evolu\u00e7\u00e3o das redes de drenagens: quando se inicia a instala\u00e7\u00e3o das \n\ndrenagens em zonas planas e as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o prop\u00edcias, isto \u00e9, o len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 aflorante e o \n\nescoamento lento, instalam-se os buritis enfileirados acompanhando o curso da drenagem, \n\ndando in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da vereda. Neste est\u00e1gio, a vereda \u00e9 caracterizada por uma fila de \n\nburitis jovens espa\u00e7ados, circundada por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, o que foi considerado na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o utilizada neste trabalho uma Vereda rala. Com o aprofundamento e alargamento \n\nda drenagem, e o desenvolvimento dos perfis de solo, o agrupamento de buritis se torna mais \n\ndenso e se desenvolve um estrato arbustivo na zona central da vereda, abaixo dos buritis; ao \n\nredor desta zona central, nas bordas da vereda, predomina uma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea. Neste \n\nest\u00e1gio, a vereda \u00e9 considerada uma Vereda t\u00edpica. Com o prosseguimento do aprofundamento \n\nda drenagem, j\u00e1 em processo de se transformar em um pequeno c\u00f3rrego canalizado no centro \n\nda vereda, a vereda se transforma aos poucos em uma Mata de Galeria: uma vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea \n\npassa a predominar no entorno do canal e os buritis v\u00e3o se tornando mais raros. O est\u00e1gio de \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a Mata de Galeria corresponde aqui \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de Vereda arb\u00f3rea. O \n\nambiente local foi classificado como Brejo para as amostras coletadas em zonas encharcadas \n\nonde predomina uma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea. No Cerrado, os brejos se desenvolvem \n\nocasionalmente ao redor de Veredas, Matas de Galeria e lagos ou constituem \u00e1reas amplas \n\nalagadas, tamb\u00e9m classificadas como Campo \u00damido.  \n\nQuanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o regional, entendida aqui como a fitofisionomia predominante no \n\nentorno do s\u00edtio deposicional, foram amostrados os seguintes tipos fision\u00f4micos: Campo Limpo, \n\nCampo Sujo, Campo Rupestre, Cerrado stricto sensu e Matas (Tabela 1.1). A classifica\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e dos ambientes locais foi baseada em observa\u00e7\u00f5es feitas nos locais de coleta, na \n\nan\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lite e, quando existentes, em levantamentos fitofision\u00f4micos \n\ndispon\u00edveis na literatura (Ferreira, 2003; Plano de Manejo do Parque Nacional de Bras\u00edlia, Plano \n\n\n\n \n \n\n12 \n \n\nde Manejo do Parque Nacional Grande Sert\u00e3o Veredas e Plano de Manejo do Parque Nacional \n\nda Chapada Diamantina). \n\nTabela 1.1 \n\nCaracter\u00edsticas dos locais de coleta das vinte e quatro mostras superficiais \n\nC\u00f3digo da \nAmostra \n\nCoordenadas \nUTM (SAD-\n\n69)  \nAltitude Regi\u00e3o / Parque Solo \n\nAmbiente \nlocal de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nregional \n\nSE01 \n23K 639339E; \n\n7978337N \n1412m \n\nDiamantina \n(MG). \n\nSolo arenoso com \nmat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\nencharcado. \nBrejo \n\nCampo \nRupestre \n\nMG01 \n23K 491366E; \n\n8114565N \n704m \n\nMG-161, entre \nPirapora e S\u00e3o \nRom\u00e3o. (MG) \n\nSolo areno-\nargiloso, marrom \n\navermelhado,  \nencharcado. \n\nVereda \nt\u00edpica \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nCD01 \n24L 232537E; \n\n8621144N \n859 \n\nChapada \nDiamantina \n\n(BA). \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido. \n\nBorda de \nVereda \nt\u00edpica \n\nCampo \nRupestre \n\nPNB01 \n23L 185894E; \n\n8259306N \n1029 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo areno-\nargiloso, cinza \nescuro, seco. \n\nBorda de \nbrejo \n\nCampo \nLimpo e \n\nBrejo \n\nPNB02 \n23L 185863E; \n\n8259368N \n1027 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo turfoso, preto, \nencharcado. \n\nBrejo \nCampo \nLimpo e \n\nMata \n\nPNB03 \n23L 184935E; \n\n8259282N \n1036 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo areno-\nargiloso, marrom \n\nescuro a cinza, \nseco. \n\nMata de \nGaleria \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPNB05 \n23L 181799E; \n\n8259279N \n1105 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo areno-\nargiloso, marrom \n\nescuro,  \nencharcado. \n\nBrejo Campo Sujo \n\nPNB06 \n22L 820592E; \n\n8260560N \n1073 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo turfoso, preto, \nmuito \u00famido. \n\nBorda de \nVereda \narb\u00f3rea \n\nCampo Sujo \n\nPNB08 \n23L 181270E; \n\n8257561N \n1091m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo turfoso, preto, \nmuito \u00famido. \n\nVereda \narb\u00f3rea \n\nCampo Sujo \n\nPNB09 \n22L 820501E; \n\n8256734N \n1134m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo argiloso, \npreto, \u00famido com \n\nmuitas ra\u00edzes e \nserrapilheira. \n\nMata de \nGaleria  \n\nCampo Sujo \n\nPNB10 \n22L 819937E; \n\n8258301N \n1108m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo areno-\nargiloso, marrom, \n\nseco, com \nserrapilheira. \n\nMata de \nGaleria \n\nCampo \nLimpo \n\n\n\n \n \n\n13 \n \n\nPNB12 \n22 L 818934E; \n\n8262847N \n1087 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo turfoso, preto, \nencharcado, com \n\nmuitas ra\u00edzes. \n\nVereda \nt\u00edpica \n\nCampo Sujo \n\nPNB13 \n22 L 818960E; \n\n8262866N \n1089 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido, com ra\u00edzes. \n\nBorda de \nVereda \nt\u00edpica \n\nCampo Sujo \n\nPNB14 \n22 L 819029E; \n\n8262935N \n1094 m \n\nParque Nacional \nde Bras\u00edlia \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido, com ra\u00edzes. \n\nBorda de \nVereda \nt\u00edpica \n\nCampo Sujo \n\nRBC01 \n23 L 190865E; \n\n8267166N \n1223 m \n\nReserva \nBiol\u00f3gica da \nContagem \n\nSolo areno-\nargiloso, marrom \n\nescuro, \u00famido, \ncom muita \n\nserrapilheira. \n\nMata de \nGaleria \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV01 \n23 L 430010E; \n\n8321584N \n767 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido, com muitas \n\nra\u00edzes e \nserrapilheira. \n\nVereda \nt\u00edpica \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV02 \n23 L 426548E; \n\n8321024N \n752 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \nmuito \u00famido, com \n\nra\u00edzes. \n\nVereda \nt\u00edpica \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV03 \n23 L 423666E; \n\n8321960N \n754 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido. \n\nVereda \nrala \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV04 \n23 L 423450E; \n\n8323076N \n742 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido. \n\nBorda de \nVereda \nt\u00edpica \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV05 \n23 L 423460E; \n\n8323088N \n743 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido, com muitas \n\nra\u00edzes. \n\nVereda \nt\u00edpica \n\nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV07 \n23 L 420973E; \n\n8328307N \n709 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo argilo-\narenoso, marrom, \nencharcado, com \n\nra\u00edzes e restos \nvegetais em \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o. \n\nBrejo \n\nMata e \nCerrado \nstricto \nsensu \n\nPGSV09 \n23 L 420566E; \n\n8328165N \n701 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo areno-\nargiloso, marrom, \nencharcado, com \n\nrestos vegetais em \ndecomposi\u00e7\u00e3o. \n\nBrejo \nMata e \nBrejo \n\nPGSV10 \n23 L 421552E; \n\n8328521N \n697 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido. \n\nBrejo \n\nMata e \nCerrado \nstricto \nsensu \n\n\n\n \n \n\n14 \n \n\nPGSV11 \n23 L 422176E; \n\n8327139N \n710 m \n\nParque Nacional \nGrande Sert\u00e3o \n\nVeredas \n\nSolo turfoso, preto, \n\u00famido, com muitas \n\nra\u00edzes e \nserrapilheira. \n\nVereda \nt\u00edpica \n\nCerrado \nstricto \n\nsensu e \nCampo Sujo \n\n \n\nTabela 1.2 \n\nCaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas das regi\u00f5es onde foram coletadas as amostras \n\nsuperficiais \n\nRegi\u00e3o / Parque Caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas \nTemperatura \nm\u00e9dia anual\u00b9 \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia \nanual\u00b9 \n\nDura\u00e7\u00e3o da \nesta\u00e7\u00e3o \n\nseca\u00b9 \n\nParque Nacional de \nBras\u00edlia \n\nPlanalto Central do Brasil, \naltitudes em torno de 1000m \n\n21,7\u00b0C 1.600mm \ncinco \n\nmeses \n\nParque Nacional Grande \nSert\u00e3o Veredas \n\nPlanalto, altitude em torno de \n700m \n\n23\u00b0C 1.400mm \ncinco \n\nmeses \n\nChapada Diamantina \nVale pr\u00f3ximo ao morro do Pai \n\nIn\u00e1cio, altitude em torno de 900m \n22,9\u00b0C 1.215mm seis meses \n\nSerra do Espinha\u00e7o \nTopo da Serra do Espinha\u00e7o, \naltitudes em torno de 1400m \n\n18,1\u00b0C 1.405mm \ncinco \n\nmeses \n\nBuritizeiro (MG) \nPlanalto entre os rios S\u00e3o \n\nFrancisco e Paracatu, altitude em \ntorno de 700m \n\nentre 22 e \n24\u00b0C \n\nentre 1.000 \ne 1500mm \n\ncinco \nmeses \n\n\u00b9Fontes: Planos de Manejo do Parque Nacional de Bras\u00edlia, do Parque Nacional Grande Sert\u00e3o \n\nVeredas e do Parque Nacional Chapada Diamantina; Embrapa \u2013 Banco de Dados Clim\u00e1ticos do \n\nBrasil; Geominas.  \n\n3.2. Prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras \n\nPara a prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras, foram extra\u00eddos 2cm\u00b3 de sedimento do material \n\ncoletado e foram utilizados os mesmos procedimentos usados para amostras f\u00f3sseis. O \n\ntratamento qu\u00edmico foi feito de acordo com os m\u00e9todos propostos por Bennet &amp; Willis (2001) e \n\nSalgado-Labouriau (2007), que incluem as seguintes etapas: 1) elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos h\u00famicos \n\ncom KOH (hidr\u00f3xido de pot\u00e1ssio); 2) elimina\u00e7\u00e3o dos carbonatos com HCl; 3) elimina\u00e7\u00e3o da s\u00edlica \n\ncom HF; e 4) acet\u00f3lise. Ap\u00f3s os tratamentos qu\u00edmicos, para cada amostra foram montadas tr\u00eas \n\nl\u00e2minas em gelatina glicerinada para an\u00e1lise no microsc\u00f3pio. Antes do in\u00edcio da prepara\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica, foi inclu\u00eddo aproximadamente 1mg de gr\u00e3o de p\u00f3len de Kochia scoparia em cada \n\namostra, como marcador ex\u00f3tico para os c\u00e1lculos de concentra\u00e7\u00e3o. \n\n3.3. An\u00e1lise qualitativa e quantitativa \n\n A an\u00e1lise palinol\u00f3gica qualitativa consistiu na identifica\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e registro \n\nfotogr\u00e1fico dos gr\u00e3os de p\u00f3len, esporos e demais palinomorfos das vinte e quatro amostras \n\nsuperficiais. Os gr\u00e3os de p\u00f3len e os esporos foram identificados em n\u00edvel de fam\u00edlia, g\u00eanero ou \n\nesp\u00e9cie, a partir da consulta \u00e0s l\u00e2minas da Palinoteca de Refer\u00eancia do Laborat\u00f3rio de \n\nMicropaleontologia do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) e aos \n\ncat\u00e1logos de refer\u00eancia para gr\u00e3os de p\u00f3len do Cerrado e de outros biomas brasileiros e sul-\n\namericanos (Salgado-Labouriau, 1973; Barth, 1989; Colinvaux et al., 1999; Rull, 2003; Bush &amp; \n\nWeng, 2006; Hilder, 2007; Silva, 2009; Leal et al., 2011; Garcia et al., 2011). Buscou-se uma \n\n\n\n \n \n\n15 \n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o mais precisa poss\u00edvel, ou seja, em menor n\u00edvel taxon\u00f4mico, considerando-se que \n\n\u201cidentifica\u00e7\u00f5es incorretas s\u00e3o potencialmente muito mais problem\u00e1ticas do que identifica\u00e7\u00f5es \n\nimprecisas\u201d (Chamber et al., 2011). Diferentes n\u00edveis de precis\u00e3o foram poss\u00edveis, dependendo \n\ndas caracter\u00edsticas pol\u00ednicas de cada fam\u00edlia; sendo assim, para abarcar esta diversidade, as \n\nseguintes conven\u00e7\u00f5es foram utilizadas nas identifica\u00e7\u00f5es: o nome de uma fam\u00edlia sozinho, indica \n\nque neste t\u00e1xon foram inclu\u00eddos todos os gr\u00e3os de p\u00f3len pertencentes a plantas desta fam\u00edlia, \n\npodendo portanto conter uma grande diversidade pol\u00ednica. Por exemplo, a identifica\u00e7\u00e3o \n\n\u2018Asteraceae\u2019 inclui v\u00e1rios tipos pol\u00ednicos de plantas desta fam\u00edlia, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel separ\u00e1-\n\nlos em esp\u00e9cie ou g\u00eaneros. O mesmo foi feito para as fam\u00edlias Poaceae e Cyperaceae, por \n\nexemplo. Estas fam\u00edlias s\u00e3o muito diversificadas na flora do Cerrado e n\u00e3o existem ainda \n\ncat\u00e1logos pol\u00ednicos suficientemente abrangentes para estas fam\u00edlias nesta flora; optou-se, \n\nportanto, por agrupar todos os gr\u00e3os em um \u00fanico t\u00e1xon. Quando o nome da fam\u00edlia \u00e9 seguido \n\npor \u2018sp.1\u2019, indica-se um \u00fanico tipo pol\u00ednico pertencente \u00e0 fam\u00edlia, que, por\u00e9m, n\u00e3o foi \n\nidentificado em n\u00edvel de esp\u00e9cie ou o g\u00eanero. Por exemplo, a identifica\u00e7\u00e3o \u2018Alismataceae tipo 1\u2019 \n\nindica um tipo pol\u00ednico de alguma esp\u00e9cie da Fam\u00edlia Alismataceae, por\u00e9m, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\ndeterminar qual esp\u00e9cie. Assim, neste caso, o t\u00e1xon \u2018Alismataceae tipo 1\u2019 n\u00e3o inclui v\u00e1rios tipos \n\npol\u00ednicos desta fam\u00edlia, como no caso anterior. Da mesma forma, muitos tipos pol\u00ednicos foram \n\nclassificados com o nome do g\u00eanero sozinho, por exemplo, \u2018Protium\u2019, subentendendo-se que \n\nneste t\u00e1xon foram agrupados gr\u00e3os de p\u00f3len produzidos por v\u00e1rias esp\u00e9cies deste g\u00eanero. \n\nQuando o g\u00eanero \u00e9 seguido por sp.1, sp.2, etc, refere-se a uma determinada esp\u00e9cie do g\u00eanero \n\n(por exemplo Tabebuia sp.1, Tabebuia sp.2). Finalmente, em alguns casos utilizou-se o termo \n\n\u2018Tipo\u2019 seguido do nome do g\u00eanero. Esta terminologia indica casos em que v\u00e1rios g\u00eaneros \n\npossuem gr\u00e3os de p\u00f3len semelhantes, por\u00e9m diferentes de outros g\u00eaneros da fam\u00edlia. Por \n\nexemplo, no \u2018Tipo Borreria\u2019 foram inclu\u00eddos todos os gr\u00e3os semelhantes \u00e0queles do g\u00eanero \n\nBorreria, mas que podem ser produzidos por esp\u00e9cies de outros g\u00eaneros da Fam\u00edlia Rubiaceae, \n\ncomo Mitracarpus, que possuem gr\u00e3os semelhantes. \n\nEstudos sobre paleovegeta\u00e7\u00e3o baseados em dados palinol\u00f3gicos exigem, al\u00e9m do \n\nreconhecimento e da identifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len, uma an\u00e1lise quantitativa que se baseia \n\nna contagem dos gr\u00e3os de cada tipo pol\u00ednico e no c\u00e1lculo de porcentagens e concentra\u00e7\u00f5es dos \n\nmesmos. O objetivo da an\u00e1lise quantitativa \u00e9 obter dados que sejam os mais fi\u00e9is poss\u00edvel ao \n\nconjunto pol\u00ednico preservado em cada amostra, e que representem da melhor forma a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o regional e local do entorno do s\u00edtio amostrado. A contagem de l\u00e2minas palinol\u00f3gicas \n\n\u00e9 trabalhosa e consome muito tempo; sendo assim tem-se buscado m\u00e9todos que possibilitem \n\numa maior agilidade na contagem, sem que a qualidade dos dados seja diminu\u00edda. Nesta busca, \n\na principal quest\u00e3o se refere \u00e0 quantidade de gr\u00e3os de p\u00f3len que deve ser contada para que seja \n\nobtido um conjunto pol\u00ednico representativo da amostra. Quanto maior a quantidade de gr\u00e3os \n\nde p\u00f3len contados e maior o n\u00famero de l\u00e2minas lidas, mais fiel o dado ser\u00e1 \u00e0 real composi\u00e7\u00e3o \n\ndo conjunto da amostra. No entanto, na pr\u00e1tica, \u00e9 necess\u00e1rio definir uma contagem que permita \n\nobter um dado suficientemente representativo e fact\u00edvel em um prazo razo\u00e1vel. \n\nTradicionalmente, em estudos palinol\u00f3gicos, \u00e9 definido um n\u00famero de gr\u00e3os de p\u00f3len que deve \n\nser contado para se obter este resultado significativo e que constitui a soma pol\u00ednica. \n\nGeralmente, este n\u00famero \u00e9 de 300 gr\u00e3os de p\u00f3len, mas varia entre 200 e 500 gr\u00e3os (cf. Colinvaux \n\net al., 1999; Chambers et al., 2011). Somas pol\u00ednicas relativamente baixas, em torno de 300 \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len s\u00e3o suficientes quando os conjuntos pol\u00ednicos s\u00e3o constitu\u00eddos por poucos e \n\nigualmente abundantes tipos pol\u00ednicos (Colinvaux et al., 1999). Neste caso, a contagem de um \n\nn\u00famero superior de gr\u00e3os n\u00e3o muda significativamente a diversidade e as caracter\u00edsticas dos \n\n\n\n \n \n\n16 \n \n\nconjuntos pol\u00ednicos, constituindo esta soma uma boa representa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len \n\npresentes na amostra.  \n\nEmbora a contagem de 300 gr\u00e3os de p\u00f3len seja muito utilizada em estudos \n\npalinol\u00f3gicos, alguns par\u00e2metros, principalmente no que se refere a quais tipos pol\u00ednicos s\u00e3o \n\ninclu\u00eddos na soma pol\u00ednica, s\u00e3o vari\u00e1veis de acordo com os autores. Geralmente, gr\u00e3os de p\u00f3len \n\nde plantas consideradas locais, principalmente de plantas aqu\u00e1ticas ou plantas exclusivas de \n\nturfeiras, s\u00e3o exclu\u00eddos da soma pol\u00ednica (Colinvaux et al., 1999; Chambers et al., 2011) e \n\nportanto n\u00e3o entram na contagem dos 300 gr\u00e3os, embora tenham nos diagramas pol\u00ednicos a \n\nsua porcentagem representada em rela\u00e7\u00e3o a soma pol\u00ednica. Da mesma forma, os esporos de \n\nbri\u00f3fitas e pterid\u00f3fitas s\u00e3o exclu\u00eddos da soma pol\u00ednica na maior parte das an\u00e1lises palinol\u00f3gicas. \n\nH\u00e1 ainda a recomenda\u00e7\u00e3o de que sejam exclu\u00eddos da soma pol\u00ednica t\u00e1xons super-representados, \n\nou seja, aqueles tipos pol\u00ednicos que s\u00e3o muito mais abundantes que os demais (Colinvaux et al., \n\n1999). A defini\u00e7\u00e3o de quais t\u00e1xons devem entrar na soma pol\u00ednica depende do tipo de ambiente \n\nonde as amostras foram coletadas, do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e da aprecia\u00e7\u00e3o de cada autor. Em \n\nalguns contextos, esta defini\u00e7\u00e3o pode ser bastante complicada, por exemplo, no caso de \n\namostras coletadas em veredas, em meio \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado, \u00e9 dif\u00edcil definir se os gr\u00e3os de \n\np\u00f3len de Poaceae, Cyperaceae e Melastomataceae devem ou n\u00e3o ser considerados locais, j\u00e1 que \n\nplantas destas fam\u00edlias s\u00e3o abundantes nas veredas (e seriam portanto locais) mas ocorrem \n\ntamb\u00e9m em outras fitofisionomias do bioma. No caso de amostras f\u00f3sseis, deve-se ainda \n\nconsiderar que, a princ\u00edpio, o ambiente local n\u00e3o foi necessariamente semelhante ao ambiente \n\natual, sendo arriscado definir t\u00e1xons como locais na an\u00e1lise de amostras f\u00f3sseis. \n\nComo foi salientado anteriormente, o estabelecimento de um n\u00famero fixo para a soma \n\npol\u00ednica \u00e9 adequado quando os conjuntos pol\u00ednicos s\u00e3o caracterizados por poucos t\u00e1xons, cujas \n\nabund\u00e2ncias s\u00e3o relativamente similares. Por\u00e9m, este n\u00e3o \u00e9 o caso da maioria dos conjuntos \n\npol\u00ednicos de amostras coletadas em veredas. Pelo contr\u00e1rio, geralmente h\u00e1 um grande n\u00famero \n\nde tipos pol\u00ednicos, mas a maior parte ocorre em baix\u00edssima quantidade, enquanto um ou dois \n\nt\u00e1xons s\u00e3o muito abundantes e dominam o conjunto. Este problema poderia ser superado pela \n\nexclus\u00e3o da soma pol\u00ednica dos t\u00e1xons locais e super-representados, mas como foi salientado \n\nanteriormente, a defini\u00e7\u00e3o de quais t\u00e1xons devem ser considerados locais n\u00e3o \u00e9 evidente em \n\namostras de veredas e, por outro lado, foi observado que os t\u00e1xons super-representados variam \n\nde amostra para amostra, n\u00e3o sendo poss\u00edvel pr\u00e9-estabelecer quais t\u00e1xons deveriam ser \n\nsistematicamente exclu\u00eddos da soma pol\u00ednica. Buscando superar estas dificuldades e estabelecer \n\num m\u00e9todo \u00fanico para a contagem de todas as amostras, mas que ao mesmo tempo se \n\nadequasse \u00e0s particularidades de cada conjunto pol\u00ednico, optou-se por fazer a contagem \n\nutilizando-se curvas de satura\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo, recomendado por Ybert et al. (1992) ou ainda \n\nSalgado-Labouriau (2007), permite obter uma boa representatividade de cada espectro pol\u00ednico, \n\nsem que seja necess\u00e1rio excluir os t\u00e1xons locais ou super-representados da soma pol\u00ednica, j\u00e1 \n\nque a soma (n\u00famero de gr\u00e3os contados) n\u00e3o \u00e9 mais fixa e sim dependente da diversidade de \n\ncada conjunto.     \n\nA curva de satura\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pelo n\u00famero de gr\u00e3os contados e o n\u00famero de tipos \n\npol\u00ednicos encontrados durante a contagem. No presente caso, o seguinte crit\u00e9rio foi \n\nestabelecido para a contagem e elabora\u00e7\u00e3o das curvas de satura\u00e7\u00e3o: inicialmente, um n\u00famero \n\nm\u00ednimo de 300 gr\u00e3os de p\u00f3len foi contado em cada amostra; quando este n\u00famero foi atingido, \n\nfoi analisado o n\u00famero m\u00e9dio de gr\u00e3os contados entre o aparecimento de t\u00e1xons pol\u00ednicos \n\nnovos (?). Foi ent\u00e3o considerado que a amostra estaria saturada ao se atingir um n\u00famero \n\n\n\n \n \n\n17 \n \n\nequivalente a 10 vezes este intervalo m\u00e9dio sem o aparecimento de novos t\u00e1xons. Neste ponto, \n\nconsiderou-se que a satura\u00e7\u00e3o foi atingida. \n\nEste m\u00e9todo possibilitou uma contagem eficaz, gerando somas pol\u00ednicas maiores para \n\nas amostras em que um tipo pol\u00ednico foi muito mais abundante que os demais e somas pol\u00ednicas \n\nmenores no caso de amostras em que as porcentagens foram mais homog\u00eaneas, resultando em \n\nconjuntos pol\u00ednicos bem caracterizados. Por exemplo, nas amostras PNB12 e PGSV05 (Figura \n\n1.6) os conjuntos pol\u00ednicos foram dominados respectivamente por Mauritia flexuosa e \n\nMelastomataceae e como os gr\u00e3os destes t\u00e1xons eram muito abundantes, a soma pol\u00ednica inicial \n\nde 300 gr\u00e3os foi atingida com um n\u00famero reduzido de tipos pol\u00ednicos. Nestas duas amostras, os \n\nintervalos m\u00e9dios (n\u00fameros de gr\u00e3os contados) sem o aparecimento de novos t\u00e1xons foram \n\naltos, resultando em uma contagem total mais extensa, atingindo somas pol\u00ednicas mais \n\nelevadas. A contagem de um maior n\u00famero de gr\u00e3os possibilitou o aparecimento de um maior \n\nn\u00famero de tipos pol\u00ednicos, de forma que uma melhor aprecia\u00e7\u00e3o da diversidade pol\u00ednica foi \n\nalcan\u00e7ada, a despeito da predomin\u00e2ncia de um t\u00e1xon. O caso das amostras PNB10 e RBC01 \n\nrepresenta a situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria (Figura 1.6), ou seja, nestas amostras, muitos tipos pol\u00ednicos \n\nocorreram em quantidades semelhantes e um grande n\u00famero de tipos pol\u00ednicos foi encontrado \n\nantes de ser atingida a soma de 300 gr\u00e3os. Consequentemente, os intervalos m\u00e9dios foram \n\npequenos e a satura\u00e7\u00e3o foi atingida com uma soma pol\u00ednica menor. Nestes casos, como n\u00e3o \n\nhouve t\u00e1xons super-representados, uma boa aprecia\u00e7\u00e3o da diversidade foi alcan\u00e7a sem a \n\nnecessidade de uma contagem maior. Os gr\u00e1ficos com as curvas de satura\u00e7\u00e3o elaborados para \n\ntodas as amostras s\u00e3o apresentados no Anexo 1. \n\nAssim, comparando com um m\u00e9todo de contagem em que um n\u00famero fixo \u00e9 pr\u00e9-\n\nestabelecido para a soma pol\u00ednica, este m\u00e9todo de contagem permite, por um lado, uma melhor \n\nan\u00e1lise de amostras em que um t\u00e1xon pol\u00ednico \u00e9 extremamente abundante, garantindo uma \n\nmelhor representatividade de t\u00e1xons raros nestas amostras, e por outro lado, possibilita uma \n\ncontagem mais eficaz, j\u00e1 que nas amostras mais diversificadas n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de uma \n\ncontagem t\u00e3o extensiva. \n\nAp\u00f3s a contagem, para cada amostra, foram feitos os c\u00e1lculos de porcentagem e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos tipos pol\u00ednicos e dos demais palinomorfos. A porcentagem de todos os \n\npalinomorfos foi calculada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 soma pol\u00ednica obtida, ou seja, os c\u00e1lculos foram feitos \n\nconsiderando a soma pol\u00ednica de cada amostra equivalente a 100%. Os c\u00e1lculos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nforam baseados na contagem do marcador ex\u00f3tico, os gr\u00e3os de p\u00f3len de Kochia scoparia, \n\nintroduzidos nas amostras antes da prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. De acordo com Salgado-Labouriau &amp; \n\nRull (1986), um miligrama de p\u00f3len de Kochia scoparia cont\u00e9m 60.543 + 3.574 gr\u00e3os. A \n\nquantidade de p\u00f3len inserida em cada amostra, em torno de 1mg, foi pesada em uma balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica de precis\u00e3o, e os gr\u00e3os de p\u00f3len de K. scoparia foram contados junto \u00e0 contagem dos \n\npalinomorfos em cada amostra. Em seguida, para os c\u00e1lculos de concentra\u00e7\u00e3o, utilizou-se a \n\nseguinte f\u00f3rmula: \n\nCont = [Ct * ((PK *60.543)/V)]/CK \n\nOnde: Cont \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o do t\u00e1xon t, em gr\u00e3o/cm\u00b3; Ct \u00e9 o n\u00famero de gr\u00e3os contados \n\npara o t\u00e1xon t; PK \u00e9 a quantidade, em miligramas, de K. scoparia inserida na amostra; V \u00e9 volume \n\nde sedimento processado (2cm\u00b3); e CK \u00e9 o n\u00famero de gr\u00e3os de K. scoparia contados na amostra.  \n\nAp\u00f3s os c\u00e1lculos de porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons, foram elaborados \n\ndiagramas pol\u00ednicos, utilizando o software C2 (Juggins, 2007). Nos diagramas, os t\u00e1xons  foram  \n\n\n\n \n \n\n18 \n \n\n \nFigura 1.6: Gr\u00e1ficos apresentando os intervalos m\u00e9dios entre o aparecimento de tipos novos \ndurante a contagem e as curvas de satura\u00e7\u00e3o para as amostras PNB10, RBC01, PNB12 e PGSV05. \n\nseparados sete em grupos, de acordo com suas prefer\u00eancias ecol\u00f3gicas: \u2018\u00c1rvores do Cerrado\u2019; \n\n\u2018Matas\u2019; \u2018Ervas e Arbustos do Cerrado\u2019; \u2018Campos\u2019; \u2018Brejo, Campo \u00damido e Veredas\u2019; \u2018T\u00e1xons de \n\nV\u00e1rios Ambientes\u2019; e \u2018T\u00e1xons Ex\u00f3ticos\u2019. Para a classifica\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons nos grupos ecol\u00f3gicos, \n\nutilizou-se as informa\u00e7\u00f5es sobre a ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies do Cerrado dispon\u00edveis em Mendon\u00e7a \n\net al. (2008); Medeiros (2011); Silva Junior &amp; Pereira (2009) e Munhoz et al. (2011). Foram \n\n\n\n \n \n\n19 \n \n\ntamb\u00e9m calculados e plotados nos diagramas a soma das porcentagens e concentra\u00e7\u00f5es de cada \n\num dos grupos ecol\u00f3gicos.  \n\n3.4. M\u00e9todos estat\u00edsticos \n\nPara uma an\u00e1lise mais elaborada dos dados e para responder \u00e0s quest\u00f5es colocadas como \n\nobjetivos deste trabalho, os dados de porcentagem obtidos na an\u00e1lise palinol\u00f3gica das amostras \n\nforam tratados segundo duas abordagens estat\u00edsticas diferentes: a An\u00e1lise de Componentes \n\nPrincipais (ACP) e o Coeficiente de Dissimilaridade. Exemplos do uso destes m\u00e9todos em estudos \n\npaleoecol\u00f3gicos em outros biomas foram relatados na introdu\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, demonstrando \n\na sua utilidade na compara\u00e7\u00e3o de conjuntos pol\u00ednicos entre si e com amostras f\u00f3sseis. Os \n\ncontextos apresentados nos exemplos s\u00e3o diferentes do caso tratado aqui, j\u00e1 que aqui se trata \n\nde comparar fitofisionomias e ambientes locais dentro do Cerrado e n\u00e3o diferentes tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, no entanto, embora isto acarrete uma interpreta\u00e7\u00e3o diferenciada dos resultados, \n\ncomo o tipo de dado \u00e9 semelhante, estes m\u00e9todos, bastante difundidos em estudos \n\npalinol\u00f3gicos, se mostram adequados para responder \u00e0s quest\u00f5es levantadas. \n\nUma quest\u00e3o que se mostrou muito importante na aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos estat\u00edsticos \u00e9 a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de quais t\u00e1xons deveriam ser considerados para os c\u00e1lculos. De fato, os t\u00e1xons \n\ninclu\u00eddos na an\u00e1lise s\u00e3o definidos pelos diversos autores de acordo com as caracter\u00edsticas dos \n\nconjuntos pol\u00ednicos, escolhendo-se geralmente os elementos mais comuns e abundantes (e.g. \n\ndoze t\u00e1xons em McDonald &amp; Ritchie (1986); duas an\u00e1lises, uma com quinze t\u00e1xons e a outra \n\ncom quarenta, no caso de Overpeck et al. (1985)). Particularmente no caso dos registros \n\npol\u00ednicos do Cerrado, que apresentam uma grande diversidade de t\u00e1xons, mas muitos deles s\u00e3o \n\nraros e ocorrem apenas em uma das amostras, torna-se necess\u00e1rio restringir a lista de t\u00e1xons \n\nutilizados nas an\u00e1lises. Assim, inicialmente, a An\u00e1lise de Componentes Principais foi elaborada \n\nutilizando-se os quarenta e cinco t\u00e1xons mais comuns nas amostras superficiais, incluindo todos \n\nt\u00e1xons que ocorreram em cinco ou mais amostras. A partir dos resultados obtidos nesta an\u00e1lise, \n\nnovos gr\u00e1ficos foram gerados, utilizando outros grupos de t\u00e1xons, um deles constitu\u00eddo por \n\ndezessete t\u00e1xons selecionados e o outro constitu\u00eddo por quatorze t\u00e1xons arb\u00f3reos t\u00edpicos do \n\nCerrado. Para o c\u00e1lculo dos Coeficientes de Dissimilaridade foram utilizados os mesmos grupos \n\nde t\u00e1xons e acrescentou-se tamb\u00e9m uma an\u00e1lise incluindo todos os t\u00e1xons. A listagem dos \n\nt\u00e1xons utilizados em cada an\u00e1lise, assim como maiores detalhes a respeito da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nm\u00e9todos se encontram no artigo apresentado a seguir como parte dos resultados deste \n\ntrabalho. \n\n4. RESULTADOS \n\nA an\u00e1lise das vinte e quatro amostras superficiais resultou na identifica\u00e7\u00e3o de duzentos \n\ne trinta e seis tipos pol\u00ednicos cujas ilustra\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es da morfologia pol\u00ednica se encontram \n\nno Anexo 2. Os demais palinomorfos foram separados em quatro grupos: Bri\u00f3fitas, \n\nLicopodi\u00e1ceas, Pterid\u00f3fitas e Algas, cujas descri\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas no Anexo 2. Os \n\ndiagramas completos de porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o para as vinte e quatro amostras \n\nsuperficiais s\u00e3o apresentados no Anexo 3. \n\nAs Figuras 1.7 a 1.30 resumem os resultados obtidos para cada uma das vinte e quatro \n\namostras superficiais. Nelas constam a localiza\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o, fotografias e diagramas pol\u00ednicos \n\nde cada ponto de coleta. Assim podem ser comparados, para cada amostra, a vegeta\u00e7\u00e3o regional \n\ne local e os conjuntos pol\u00ednicos obtidos na an\u00e1lise palinol\u00f3gica. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n20 \n \n\n \nFigura 1.7: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV01. \n\n\n\n \n \n\n21 \n \n\n \nFigura 1.8: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV02. \n\n\n\n \n \n\n22 \n \n\n \nFigura 1.9: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV03. \n\n\n\n \n \n\n23 \n \n\n \nFigura 1.10: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV04. \n\n\n\n \n \n\n24 \n \n\n \nFigura 1.11: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV05. \n\n\n\n \n \n\n25 \n \n\n \nFigura 1.12: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV07. \n\n\n\n \n \n\n26 \n \n\n \nFigura 1.13: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV09. \n\n\n\n \n \n\n27 \n \n\n \nFigura 1.14: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV010. \n\n\n\n \n \n\n28 \n \n\n \nFigura 1.15: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PGSV11. \n\n\n\n \n \n\n29 \n \n\n \nFigura 1.16: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB01. \n\n\n\n \n \n\n30 \n \n\n \nFigura 1.17: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB02. \n\n\n\n \n \n\n31 \n \n\n \nFigura 1.18: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB03. \n\n\n\n \n \n\n32 \n \n\n \nFigura 1.19: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB05. \n\n\n\n \n \n\n33 \n \n\n \nFigura 1.20: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB06. \n\n\n\n \n \n\n34 \n \n\n \nFigura 1.21: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB08. \n\n\n\n \n \n\n35 \n \n\n \nFigura 1.22: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB09. \n\n\n\n \n \n\n36 \n \n\n \nFigura 1.23: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB10. \n\n\n\n \n \n\n37 \n \n\n \nFigura 1.24: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB12. \n\n\n\n \n \n\n38 \n \n\n \nFigura 1.25: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB13. \n\n\n\n \n \n\n39 \n \n\n \nFigura 1.26: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra PNB14. \n\n\n\n \n \n\n40 \n \n\n \nFigura 1.27: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra RBC01. \n\n\n\n \n \n\n41 \n \n\n \nFigura 1.28: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra SE01. \n\n\n\n \n \n\n42 \n \n\n \nFigura 1.29: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra CD01. \n\n\n\n \n \n\n43 \n \n\n \nFigura 1.30: Caracter\u00edsticas do ponto de coleta e diagramas pol\u00ednicos da amostra MG01. \n\n\n\n \n \n\n44 \n \n\nOs resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica ser\u00e3o apresentados a seguir, no formato de um \n\nartigo intitulado \u201cModern Pollen Spectra of the Cerrado Vegetation in Central Brazil and \n\nImplications for Interpreting Fossil Pollen Records\u201d, submetido para publica\u00e7\u00e3o. No Anexo 4 s\u00e3o \n\napresentados os gr\u00e1ficos dos coeficientes de dissimilaridade que n\u00e3o foram inteiramente \n\ninclu\u00eddos no artigo. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n45 \n \n\nMODERN POLLEN SPECTRA OF THE CERRADO VEGETATION IN \n\nCENTRAL BRAZIL AND IMPLICATIONS FOR INTERPRETING FOSSIL \n\nPOLLEN RECORDS \n\nRaquel Franco Cassinoa; Caroline Tha\u00eds Martinhoa; Silane A. F. da Silva Caminhab \n\naInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia. Campus Universit\u00e1rio Darcy Ribeiro, \n\nCEP 70910-900, Bras\u00edlia, DF, Brazil.  \n\nbPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Instituto de Ci\u00eancias Exatas e da Terra, \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso, CEP 78060-900, Cuiab\u00e1, MT, Brazil. \n\n \n\nABSTRACT \n\nTwenty four surface samples were collected for palynological analysis from different \n\nenvironments in the Cerrado biome, which extends over a vast area in Central Brazil. \n\nThese samples were used to investigate the relationship between vegetation and pollen \n\nspectra in the Cerrado and, thereby, contribute to a more precise interpretation of fossil \n\npollen records from this region, particularly those collected on Palm Swamps. Pollen \n\ngrains from the phytophisiognomy that surrounds the Palm Swamp generally occur in low \n\npercentages in surface samples, whereas local plants are very abundant in the pollen \n\nspectra. Although local taxa tend to predominate, two aspects of the landscape may be \n\nreconstructed from the pollen spectra using numerical methods: the local environment of \n\nthe deposition site and the regional vegetation that surrounds the site. Using PCA and \n\ndissimilarity coefficient analysis, a group of seventeen taxa and a group of fourteen \n\narboreal taxa are proposed as those that provide improved results when investigating the \n\nlocal environment and regional vegetation, respectively. Because herbaceous taxa are \n\nvery abundant in the Palm Swamps, an analysis of the content of arboreal taxa in the \n\npollen spectra is more appropriate for reconstructing the openness of the regional \n\nvegetation. \n\nKeywords: Cerrado, modern pollen spectra, Palm Swamp, Central Brazil. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n46 \n \n\n1. INTRODUCTION \n\n The Cerrado is the second largest biome in Brazil, and it covers over 2.000.000 \n\nkm\u00b2 of the central part of the country (Figure 1). The Cerrado vegetation is broadly \n\nclassified as moist savanna, and it encloses a great diversity of flora (Furley, 1999; Sano \n\net al., 2008). Indeed, this Brazilian savanna is a mosaic of several phytophysiognomies \n\ncharacterized by peculiar vegetation structures and floras; based primarily on the degree \n\nof arboreal cover, eleven principal phytophysiognomies have been recognized that range \n\nfrom woodlands to grasslands (Ribeiro &amp; Walter, 2008). The most typical are: the \n\nCerrado stricto sensu, the Cerrad\u00e3o, the Gallery Forests, the Campo Sujo and the Campo \n\nLimpo. The Cerrado stricto sensu is a typical savanna physiognomy with small and \n\ngnarled trees, large shrubs and a prominent herbaceous stratum. The Cerrad\u00e3o has a dense \n\ncover of sclerophyllous trees that form a continuous canopy over the herbaceous-shrub \n\nstratum. The Campos are grasslands characterized by few trees and shrubs (Campo Sujo) \n\nor by the absence of trees (Campo Limpo). The Gallery Forests thrive alongside the small \n\nrivers of the Brazilian plateau and contain taller trees with an important arboreal cover. \n\n These different phytophysiognomies coexist in the same geographic space, and \n\ntheir distribution is due to a complex interaction of several factors, such as climate, soil \n\ncharacteristics, water-table depth, fire incidence and local history (Henriques, 2005). \n\nAlthough they interact closely in the biome, each one has characteristic flora; the majority \n\nof species occur only in one phytophysiognomy and few species are found in more than \n\nfour different phytophysiognomies (Walter, 2006). Furthermore, because the biome has \n\na large latitudinal range, the floristic composition of each phytophysiognomy differs from \n\nregion to region (Furley, 1999), with greater influence of the surrounding biomes \n\n(Amazonian forest, Atlantic Forest and Caatinga) at the edges of its range. \n\n Although the Cerrado and its vegetation were largely affected by the climate \n\nchanges of the late Quaternary (c.f. Salgado-Labouriau, 1997; Ledru, 2002; Meyer et al., \n\n2014), there are few records and little knowledge of the history of these changes. The \n\nmajority of the available information comes from palynological studies that have been \n\nperformed in lakes and in the Palm Swamps of the Cerrado core area (De Oliveira, 1992; \n\nLedru, 1993; Behling, 1995; Ferraz-Vicentini &amp; Salgado-Labouriau, 1996; Parizzi et al., \n\n1998; Barberi et al., 2000; Behling, 2002; Behling, 2003; Hor\u00e1k, 2009; Lorente et al., \n\n2010; Raczka et al., 2012; Cassino &amp; Meyer, 2013). \n\n\n\n \n \n\n47 \n \n\n The Palm Swamps, known locally as Veredas, are a distinctive feature of the \n\nCerrado landscape: they develop in marshy areas containing stream headwaters, and they \n\nare characterized by a typical flora dominated by the buriti palm (Mauritia flexuosa). The \n\nVeredas, with an accumulation of peat in their central zone, constitute a particularly \n\nfavorable environment for the preservation of pollen grains and other palynomorphs. \n\nThey are characteristic of all Cerrado\u2019s plateaus and plains; thus, they contain valuable \n\nrecords of the Cerrado Quaternary history that remains underexplored. Some reasons \n\nunderlying the underexploited nature of these records include the several difficulties that \n\narise in interpreting the fossil pollen records collected in the Veredas. These difficulties \n\narise from the complexity of vegetation in the Cerrado and from the particular nature of \n\nthese sedimentary sites. Important questions that must be answered for a more precise \n\ninterpretation of these records are: 1) how the different climatic regions of the Cerrado \n\ncan be distinguished in the pollen records and 2) how to determine, in the pollen spectra, \n\nthe influence of local vegetation (i.e., the vegetation of the Vereda) as opposed to regional \n\nvegetation (i.e., the phytophisiognomy that prevails in the surrounding area), or, more \n\nsimply put, using the pollen spectra, how to assess the openness of the regional vegetation \n\nnotwithstanding the influence of local taxa.  \n\n With respect to past climate reconstruction, the correct interpretation of the \n\nVeredas\u2019 pollen records relies on the ability to accurately evaluate how local and regional \n\nvegetation are represented in the pollen spectra. One mechanism of achieving this goal is \n\nto analyze the modern pollen spectra extracted from surface samples. The study of surface \n\nsamples for comparison with fossil pollen spectra has been used, in others regions, by \n\nseveral authors (e.g., MacDonald &amp; Ricthie, 1986; Anderson et al., 1989; Meadows &amp; \n\nSugden, 1991; Gervais &amp; MacDonald, 2001; Court-Picon et al., 2006) to generate modern \n\nanalogs for the fossil record and to understand the relationship between vegetation \n\ncharacteristics and pollen spectra. Despite pioneering work performed on pollen rain of \n\nthe Cerrado (Salgado-Labouriau, 1973), to date, no systematic studies have been \n\nconducted of surface samples that could be used as suitable parameters for the \n\ninterpretation of fossil records collected on Palm Swamps. \n\n Thus, the purpose of the research described in this report is to present a \n\npalynological analysis of surface samples of the Cerrado biome that may contribute to \n\ngenerating reliable parameters for interpreting fossil pollen records from the Veredas. To \n\naccomplish this analysis, twenty four surface samples were collected from different \n\n\n\n \n \n\n48 \n \n\nbotanical contexts within the Cerrado biome. Statistical analyses of the pollen content of \n\nthese samples were performed to reveal the main patterns of pollen distribution in recent \n\nsediments of the Veredas and other similar environments. Correlations between \n\nvegetation types and pollen spectra enabled better understanding of how local and \n\nregional vegetation are reflected in these spectra and also permitted the determination of \n\npollen taxa that are important for distinguishing between different Cerrado \n\nphytophysiognomies and local environments. \n\n2. METHODS \n\n2.1. Sampling, Chemical Processing and Analyses \n\n Because the purpose of this study was to provide a set of modern pollen spectra \n\nthat can be directly compared with fossil samples, the surface sampling was performed to \n\nbetter reflect the conditions in which the fossil samples were deposited. Despite the large \n\nterritorial range of the Cerrado biome, pastures and crops have replaced much of its \n\noriginal vegetation. Therefore, the sample collection was conducted preferably in \n\nNational Parks (Conservation Areas) within the Cerrado where the natural landscape and \n\nvegetation remain preserved. \n\n From twenty four samples, twenty were collected in two National Parks with \n\nslightly different climatic and environmental conditions: the Parque Nacional de Bras\u00edlia \n\n(PNB) and the Parque Nacional Grande Sert\u00e3o Veredas (PGSV; Figure 1). The first, \n\nlocated near the federal capital Bras\u00edlia, extends over a plateau with an altitude of \n\napproximately 1000 m. The mean annual temperature is 21.7\u00b0C, and the mean annual \n\nprecipitation is 1600 mm\u00b3. The Parque Nacional Grande Sert\u00e3o Veredas is located on \n\nthe border between the Minas Gerais and Bahia States in a plateau at a lower altitude of \n\napproximately 700 m. The climate there is slightly hotter and drier, with an annual mean \n\ntemperature of 23\u00b0C and an annual mean precipitation of 1400 mm\u00b3. With respect to the \n\nfour other samples, one was from a federal reserve located near the Parque Nacional de \n\nBras\u00edlia, the Reserva Biol\u00f3gica da Contagem (RBC), and the three others were collected \n\nin sites outside conservation areas. The most northern come from a Cerrado enclave in \n\nthe Caatinga region on the Chapada Diamantina plateau (CD); another was collected in \n\na plateau between the Paracatu and S\u00e3o Francisco rivers in the Minas Gerais State (MG); \n\nand the final sample was collected in the same state, but further south, on the Serra do \n\nEspinha\u00e7o, which is a mountain range with an altitude of approximately 1400 m (SE; \n\nFigure 1). \n\n\n\n \n \n\n49 \n \n\nIn each sampling site, three small volumes of soil were collected a few inches \n\naway from each other, which were then mixed together to avoid overrepresentation of \n\nplants situated just above the collection point. Following the method described in \n\nSalgado-Labouriau (2007), the samples were extracted using small 2-cm high cylindrical \n\nplastic collectors such that the soil samples were up to 2 cm deep.  \n\n \n\nFigure 1: Distribution of the Cerrado biome in Brazil and localization of the sites of \n\nsample collection (arrows). \n\nThe sampling sites were classified based on two parameters: local environment \n\nand regional vegetation (Table 1). Three types of local environments were sampled: Palm \n\nSwamps, Swamps and Gallery Forests. The Palm Swamps samples were separated \n\nbetween those collected in the herbaceous border of the Vereda and those collected in the \n\ncenter of the Vereda, where the buriti palms concentrate. The Veredas were also classified \n\nas dense Arboreal Palm Swamps, Typical Palm Swamps or Sparse Palm Swamps. These \n\nenvironments represent different stages of the evolution of the Veredas: the Sparse Palm \n\nSwamp represents an initial stage during which herbaceous vegetation predominates with \n\nfew spaced buriti palms; the Typical Palm Swamp shows an inner zone with numerous \n\naligned buriti palms and shrubby vegetation; the Arboreal Palm Swamp is the final stage \n\nof the Veredas\u2019 evolution and resembles a Gallery Forest with many arboreal taxa \n\ncoexisting with the buriti palm. All sampled local environments, including Swamps and \n\nGallery Forests, represent possible stages in the Vereda history and thus possible local \n\nenvironments of the fossil samples in the Veredas cores. \n\n The sampling sites were also classified based on their regional vegetation. Here, \n\nregional vegetation is the predominant phytophysiognomy present in the area adjacent to \n\n\n\n \n \n\n50 \n \n\nthe Palm Swamp, Swamp or Gallery Forest sampled. Five types of regional vegetation \n\nwere discriminated: the previously described Campo Sujo, Campo Limpo and Cerrado \n\nstricto sensu and additionally, Campo Rupestre, a shrubby and herbaceous vegetation \n\nadapted to rocky soils, and Woodlands (Table 1). \n\nTable 1 \n\nLocal environments and regional vegetation where the twenty four samples were \n\ncollected. \n\nSample Code Local Environment Regional Vegetation \n\nPNB01 Swamp edge zone Campo Limpo and Swamp \n\nPNB02 Swamp Campo Limpo and Woodlands \n\nPNB03 Gallery Forest Cerrado stricto sensu \n\nPNB05 Swamp Campo Sujo \n\nPNB06 Arboreal Palm Swamp edge zone Campo Sujo \n\nPNB08 Arboreal Palm Swamp Campo Sujo \n\nPNB09 Gallery Forest Campo Sujo \n\nPNB10 Gallery Forest Campo Limpo \n\nPNB12 Typical Palm Swamp Campo Sujo \n\nPNB13 Typical Palm Swamp edge zone Campo Sujo \n\nPNB14 Typical Palm Swamp edge zone Campo Sujo \n\nPGSV01 Typical Palm Swamp Cerrado stricto sensu \n\nPGSV02 Typical Palm Swamp Cerrado stricto sensu \n\nPGSV03 Sparse Palm Swamp Cerrado stricto sensu \n\nPGSV04 Typical Palm Swamp edge zone Cerrado stricto sensu \n\nPGSV05 Typical Palm Swamp Cerrado stricto sensu \n\nPGSV07 Swamp Woodlands and Cerrado stricto sensu \n\nPGSV09 Swamp Woodlands and Swamp \n\nPGSV10 Swamp Woodlands and Cerrado stricto sensu \n\nPGSV11 Typical Palm Swamp Cerrado stricto sensu and Campo Sujo \n\nRBC01 Gallery Forest Cerrado stricto sensu \n\nCD01 Typical Palm Swamp edge zone Campo Rupestre \n\nSE01 Swamp Campo Rupestre \n\nMG01 Typical Palm Swamp Cerrado stricto sensu \n\n The samples were processed for palynological analysis using methods similar to \n\nthose used traditionally for fossil samples, as described in Bennett &amp; Willis (2001), using \n\nHCl-30%, HF-40%, KOH-10% and acetolysis treatments. Prior to treatment, 1 mg of \n\nKochia scoparia pollen was added to each sample to estimate pollen concentration (c.f. \n\nSalgado-Labouriau &amp; Rull, 1986). The pollen counting was continued until a saturation \n\npoint was reached. The pollen sums obtained varied between 338 and 1448 pollen grains.  \n\n2.2. Numerical Methods \n\n\n\n \n \n\n51 \n \n\n The percentage and concentration pollen diagrams were generated using C2 \n\nsoftware (Juggins, 2007). Pollen types were separated into seven groups based on the \n\necological preferences of the taxa: Cerrado arboreal taxa; Forests arboreal taxa; Cerrado \n\nherbs and shrubs; Grasslands taxa; Swamps taxa; Taxa of various environments; and \n\nExotic taxa (Figure 2). To test whether the modern pollen spectra could accurately reflect \n\nthe local environment and/or the regional vegetation of the collection sites, two \n\nmultivariate statistical analyses were used: Principal Components Analysis and \n\nDissimilarity Coefficients.  \n\n Species-centered Principal Components Analysis (PCA) of pollen percentages \n\nwere generated using C2 software and displayed as biplot diagrams that, according to Ter \n\nBraak (1983), reflect sample diversity and the contribution of each species to the overall \n\ndiversity. Three different analyses were performed: first, the forty five most-common taxa \n\n(Table 2) that were present in five or more samples were used in the PCA. Although the \n\ndispersion of the samples in the biplot obtained (Figure 3) reflects to some degree the \n\nlocal environments (as discussed later), other analyses were then performed to better \n\nseparate the sites\u2019 local environments. After observing the results of various PCAs \n\nincluding different sets of taxa as entry data, a group of seventeen taxa (Table 2) was \n\nchosen as generating improved grouping of the samples in the biplot based on their local \n\nenvironments (Figure 4). Another solution was then sought to achieve a PCA biplot that \n\nreflected the regional vegetation of sites. In this case, a group of fourteen arboreal taxa \n\n(Table 2) was chosen that generated improved grouping of the samples based on regional \n\nvegetation (Figure 5). For all analyses, the percentages were recalculated to sum 100%.  \n\n Dissimilarity Coefficients, as introduced by Overpeck et al. (1985), are useful \n\nwhen quantifying the dissimilarity between modern pollen spectra and to determine \n\nmodern analogues for fossil samples. Overpeck et al. (1985) proposed, after testing eight \n\ndissimilarity coefficient formulas, that the square-chord distance was the one that enabled \n\nthe best differentiation between vegetation types of North America. That same coefficient \n\nformula was used here to test whether a good differentiation between local environments \n\nand regional vegetation of the Cerrado could be achieved. The square-chord distance \n\nformula is dij = ?k(pik1/2 \u2013 pjk1/2)\u00b2, where dij is the dissimilarity coefficient between \n\nsamples i and j, and pik is the percentage of pollen taxon k in sample i. Different \n\ndissimilarity coefficients were calculated using the same groups of taxa as used in the \n\nPCA analyses: the forty five most-common taxa; the group of seventeen selected taxa; \n\n\n\n \n \n\n52 \n \n\nand the group of fourteen arboreal taxa. Additionally, the dissimilarity coefficient based \n\non all taxa was also calculated. In all cases, the percentages were recalculated to sum \n\n100%. \n\nTable 2 \n\nLists of the pollen taxa used in the different numerical analyses. \n\nMost common taxa Seventeen selected taxa \n\nAlchornea (Euphorbiaceae) Allophylus (Sapindaceae) \n\nAlternanthera (Amaranthaceae) Alternanthera (Amaranthaceae) \n\nArecaceae Arecaceae \n\nAsteraceae Byrsonima (Malpighiaceae) \n\nByrsonima (Malpighiaceae) Drosera (Droseraceae) \n\nCestrum (Solanaceae) Eryngium (Apiaceae) \n\nCuphea micrantha (Lythraceae) Euplassa (Proteaceae) \n\nCuphea (Lythraceae) Hedyosmum brasiliense (Chloranthaceae) \n\nCyperaceae Ilex (Aquifoliaceae) \n\nDrosera (Droseraceae) Mauritia flexuosa (Arecaceae) \n\nErythroxylum (Erythroxylaceae) Myrtaceae \n\nGomphrena (Amaranthaceae) Poaceae \n\nHedyosmum brasiliense (Chloranthaceae) Protium (Burseraceae) \n\nHyeronima (Euphorbiaceae) Symplocos (Symplocaceae) \n\nHyptis (Lamiaceae) Symplocos uniflora (Symplocaceae) \n\nIlex (Aquifoliaceae) Tapirira (Anacardiaceae) \n\nLudwigia (Onagraceae) Xyris (Xyridaceae) \n\nMauritia flexuosa (Arecaceae) Fourteen arboreal taxa \n\nMelastomataceae Caryocar brasiliense (Caryocaraceae) \n\nMimosa (Fabaceae) Chrysophyllum (Sapotaceae) \n\nMoraceae / Urtiaceae Curatella americana (Dilleniaceae) \n\nMyracrodruon urundeva (Anacardiaceae) Euplassa (Proteaceae) \n\nMyrsine (Myrsinaceae) Ilex (Aquifoliaceae) \n\nMyrtaceae Matayba (Sapindaceae) \n\nPiper (Piperaceae) Maytenus (Celastraceae) \n\nPoaceae Myrsine (Myrsinaceae) \n\nPodocarpus (Podocarpaceae) Plenckia populnea (Celastraceae) \n\nPolygala (Polygalaceae) Podocarpus (Podocarpaceae) \n\nProtium (Burseraceae) Roupala (Proteaceae) \n\nSchefflera (Araliaceae) Schefflera (Araliaceae) \n\nSebastiania corniculata (Euphorbiaceae) Type Eriotheca (Bombacaceae) \n\nSenna (Fabaceae) Trema micrantha (Ulmaceae) \n\nSerjania (Sapindaceae)   \n\nSloanea (Elaeocarpaceae)   \n\nSolanum (Solanaceae)   \n\nTabebuia (Bignoniaceae)   \n\nTapirira (Anacardiaceae)   \n\nType Eriotheca (Bombacaceae)   \n\nType Maprounea (Euphorbiaceae)   \n\nType Borreria (Rubiaceae)   \n\nType Peixotoa (Malpighiaceae)   \n\nType Spermacoce (Rubiaceae)   \n\nTrema micrantha (Ulmaceae)   \n\nVochysiaceae   \n\nXyris (Xyridaceae)   \n\n\n\n \n \n\n53 \n \n\n3.  RESULTS AND DISCUSSION \n\nGeneral \n\n Palynological analysis of the twenty four surface samples resulted in the \n\nidentification of 236 types of pollen grain. The pollen types included different taxonomic \n\nlevels and ranged from species to family due to difficulties in achieving a precise \n\nidentification for some pollen grains. Descriptions of the pollen morphology and \n\nillustrations of these pollen types were published elsewhere (Cassino et al., 2014). Many \n\npollen taxa only occurred in one or in a few samples, and the diversity (number of taxa) \n\nis highly variable among the samples: in the least-diverse pollen spectra, only nineteen \n\npollen types were observed, and in the most diverse, a total of sixty one pollen types were \n\nidentified (Figure 2). All samples collected in the Gallery Forests showed great diversity \n\n(more than forty taxa). Some of the samples collected in the Palm Swamps also achieved \n\nthis high diversity of pollen types; however, in general, their pollen spectra showed lower \n\ndiversity than the Gallery Forests samples. With regard to samples from Swamps, none \n\nshowed more than thirty six pollen types, and in general, they showed lower taxa diversity \n\nthan samples from the Palm Swamps. The samples with the lowest taxa diversity (of \n\napproximately twenty) came from the drier soils present in the border zone of Swamps or \n\nPalm Swamps. \n\n Although a great number of pollen types were identified, the majority were \u2018rare \n\ntaxa\u2019: they occurred in very low percentages and were represented by one or two grains \n\nin the pollen spectra. One or two very abundant taxa, typically Poaceae, Melastomataceae \n\nor Mauritia flexuosa (except for samples PNB03 and PGSV01, that were dominated by \n\nAlchornea and Cecropia, respectively), dominated the pollen spectra.  \n\n The total concentration of pollen grains in the sediment also varied greatly (Figure \n\n2). The concentration does not directly reflect the amount of local pollen deposited \n\nbecause it is also influenced by sedimentation rates, which differed from site to site. \n\nHowever, of note, the samples collected in Swamps or in the border zone of Palm Swamps \n\ntypically showed lower total pollen concentrations that ranged from 11.000 to 36.000 \n\npollen grains/cm\u00b3. The other samples collected in Palm Swamps or Gallery Forests \n\nshowed variable total pollen concentrations that ranged from 35.000 to 135.000 pollen \n\ngrains/cm\u00b3. The sample PGSV01, from a Palm Swamp, was very different from the other \n\nsamples and showed a pollen concentration of more than 400.000 pollen grains/cm\u00b3. This \n\nanomalous concentration was due to the abundance of Cecropia pollen in the sample. \n\n\n\n \n \n\n54 \n \n\n It is important to note that in samples collected in Palm Swamps surrounded by a \n\nvery dense arboreal Cerrado (PGSV01, PGSV02, PGSV03, PGSV04 and PGSV05), the \n\npercentage and concentration of Cerrado arboreal taxa in the pollen spectra was very low \n\n(Figure 2). This fact is important with respect to interpreting fossil pollen spectra because \n\nthis low representation of arboreal taxa in the spectra may be viewed as an indication of \n\nopen regional vegetation whereas the actual vegetation was dense. This finding \n\ndemonstrates the importance of using modern pollen spectra and adequate numerical \n\nmethods as tools for determining modern analogs for pollen spectra of the Cerrado and \n\nto prevent erroneous interpretation of past vegetation. \n\n \nFigure 2: A) Concentration and B) Percentage Pollen Diagrams for the twenty four \n\nsurface samples. \n\nPrincipal Components Analyses \n\n The pollen percentage and concentration diagrams of the twenty four samples \n\nsuggest that the pollen spectra are typically dominated by local taxa, and therefore, the \n\n\n\n \n \n\n55 \n \n\npollinic signal from regional vegetation is masked. These data indicate that separate \n\napproaches are required to group the samples based on these different parameters (local \n\nand regional vegetation) and extract these different pollinic signals from the pollen \n\nspectra. Using different approaches, two different information sets may be obtained from \n\nthe pollen spectra of the Cerrado: the local environment and regional vegetation of the \n\nsites. \n\n Different groups of taxa were used for the Principal Components Analyses to \n\nhighlight these different pollinic signals. Initially, the forty five most-common taxa were \n\nincluded in the analysis, which resulted in a biplot with moderately good separation \n\nbetween samples based on their local environment. All taxa that occurred in five or more \n\nsamples (Table 2) were considered for this PCA, with the exception of Cecropia, which \n\nwas excluded because it was overrepresented in sample PGSV01. In this PCA (Figure 3), \n\nthe first principal component accounted for 36% of the variance in the pollen spectra, and \n\nthe second principal component accounted for 27%. Poaceae, Melastomataceae and \n\nMauritia flexuosa showed the highest species scores, and the separation between samples \n\nwas primarily due to the percentages of these taxa (Figure 3). The majority of the Typical \n\nPalm Swamps samples were in the bottom left of the diagram due to their high content of \n\nM. flexuosa; samples from Swamps and from the edge zone of Palm Swamps are on the \n\nright side, reflecting their high content of Poaceae; samples from Gallery Forests \n\nconcentrated near the origin because they showed lower percentages of these three taxa. \n\nTwo samples with high Melastomataceae and low Poaceae percentages placed in the top \n\nleft of the diagram although they were not from the same environment. Many samples \n\n(e.g., PGSV02, PGSV04, PNB02 and PNB06) were not correctly placed within their \n\ngroups (i.e., within the group of samples from the same local environment). Therefore, \n\nthe PCA biplot including all forty five most-common taxa did not provide satisfactory \n\ngrouping by local environment. This result is likely because this group of taxa included \n\nboth local and regional species and some taxa, such as Cyperaceae and Melastomataceae, \n\nwhich are abundant in various local environments and also in some of the regional \n\nvegetation types. \n\n Based on these results, taxa were removed progressively from the analysis until a \n\nset of taxa that best separated the local environments was obtained. This set was achieved \n\nusing a group of seventeen taxa (Table 2) that included some local taxa, such as Mauritia \n\nflexuosa and Poaceae, and excluded others, such as Cyperaceae, and comprised some \n\n\n\n \n \n\n56 \n \n\narboreal taxa typical of Gallery Forests. The analysis that included this group of seventeen \n\ntaxa resulted in a PCA biplot that accurately separated the sample groups (Figure 4); the \n\nfirst component accounted for 74% of the variance among the spectra, and the second \n\ncomponent accounted for 20% of the variance. The samples from Swamps grouped in the \n\nleft bottom part of the diagram, and the samples from Palm Swamps grouped in the right \n\nbottom (Figure 4). Samples collected in the border zone of Palm Swamps or in Sparse \n\nPalm Swamps grouped to the left side, nearer to the origin. The variation along the first \n\ncomponent, which separated these groups, is based on the percentages of Poaceae and \n\nMauritia flexuosa. The samples from Gallery Forests formed a distinct group in the top \n\nof the diagram (Figure 4). Sample PGSV08, collected in the center of an Arboreal Palm \n\nSwamp, which is in the process of becoming a Gallery Forest, placed close to the Gallery \n\nForest group. Sample PGSV10, collected on a Swamp, placed within the samples from \n\nPalm Swamps borders, which may be explained by the presence of a Palm Swamp nearby. \n\n \nFigure 3: Principal Component Biplot calculated using the forty five most-common taxa \n\nin the pollen spectra: A) Sample scores for the first and second components (the circles \n\nenclose samples from similar environments); B) Species scores (only taxa with higher \n\nscores are shown (arrows): 1. Poaceae; 2. Melastomataceae; 4. Cyperaceae; 8. Mauritia \n\nflexuosa; 17. Erythroxylum; 25. Cuphea micrantha). \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n57 \n \n\n \nFigure 4: Principal Component Biplot calculated using the group of seventeen selected \n\ntaxa: A) Sample scores for the first and second components (the circles enclose samples \n\nfrom similar environments); B) Species scores (only taxa with higher scores are shown \n\n(arrows): 4. Mauritia flexuosa; 7. Poaceae; 10. Hedyosmum brasiliense; 12. Protium; 15. \n\nTapirira; 16. Byrsonima; 17. Myrtaceae). \n\n \n\n In the PCA biplot generated from the group of seventeen taxa (Figure 4), the \n\ngrouping of the pollen spectra reflected very local signals with the exception of sample \n\nPGSV10. For example, samples PGSV04 and PGSV05 were collected a few meters away \n\nfrom each other, the former in the herbaceous edge zone of a Palm Swamp and the other \n\nin its inner shrubby-arboreal zone. Despite the geographical proximity of the samples, \n\nthey plotted to different groups in the biplot. In general, the samples collected on the edge \n\nzone of Palm Swamps plotted more closely to the Swamps group, reflecting a strictly \n\nlocal signal. \n\n As discussed earlier, in addition to the local environment, the pollen spectra \n\npresumably are also influenced by the regional vegetation that surrounded the sampling \n\nsite. Local taxa were observed to dominate the pollen spectra; however, excluding these \n\nlocal taxa, the rare arboreal taxa do reflect the dominant regional vegetation. This finding \n\nis demonstrated by the PCA biplot generated from fourteen arboreal taxa typical of \n\nCerrado vegetation (Figure 5) although the variance accounted for by the first and second \n\nprincipal components (respectively 29 and 21%) is reduced compared with the previous \n\nanalysis. \n\n \n\n\n\n \n \n\n58 \n \n\n \nFigure 5: Principal Component Biplot calculated from the group of fourteen arboreal \n\ntaxa: A) Sample scores for the first and second components (the circles enclose samples \n\nfrom the same regional vegetation); B) Species scores (arrows): 1. Podocarpus; 2. Ilex; \n\n3. Trema micrantha; 4. Myrsine; 5. Schefflera; 6. Eriotheca; 7. Caryocar brasiliense; 8. \n\nCuratella americana; 9. Roupala; 10. Matayba; 11. Maytenus; 12. Euplassa; 13. Plenckia \n\npopulnea; 14. Chrysophyllum. \n\n \n\n The first feature of note in this diagram (Figure 5) is that the samples of the two \n\nparks that concentrate the majority of the collection sites are separated along the first \n\ncomponent axis, with samples from Parque Grande Sert\u00e3o Veredas (PGSV) concentrated \n\nin the positive side of the axis and the Parque Nacional de Bras\u00edlia (PNB) in the negative \n\nside. An exception is made for samples PGSV07 and PNB03 that plotted to the \u2018wrong\u2019 \n\nside. This separation between parks was not obtained in the previous analyses and reflects \n\na separation between two different climatic and vegetation zones. Moreover, there is a \n\nrelatively good grouping of the samples based on the predominant phytophysiognomy \n\naround the sites: samples surrounded by Cerrado stricto sensu plotted to the right bottom \n\nof the diagram (reflecting high percentages of Caryocar or Ilex, Eriotheca and Plenckia); \n\nsamples surrounded by more open vegetation (Campo Limpo and Campo Sujo) grouped \n\nto the bottom left due to the absence of Cerrado arboreal taxa and the presence of \n\nPodocarpus (an anemophilus tree); and two samples, collected near Woodlands, plotted \n\nto the right top (high percentages of Trema and Maytaba). The samples from Gallery \n\n\n\n \n \n\n59 \n \n\nForests are the ones that least reflected the regional vegetation and tended to plot near to \n\nthe origin, which is explained by the fact that the denser vegetation may prevent the \n\naccumulation of regional pollen. \n\n Presumably, the openness of the regional vegetation may be reflected in the pollen \n\nspectra as the percentage of herbaceous taxa and in particular, Poaceae. However, these \n\nelements are also very abundant in the deposit sites where the samples were collected, \n\ni.e., their occurrence and abundance in the pollen spectra primarily reflect the local \n\nvegetation and have little influence of the degree of openness of the regional vegetation. \n\nThus, the inclusion of Poaceae and other herbaceous taxa in the PCA did not generate \n\naccurate grouping of the samples based on regional vegetation surrounding the sites. In \n\ncontrast, the set of fourteen trees, derived exclusively from regional vegetation, provided \n\nimproved separation of the samples based on this parameter. Indeed, depending on the \n\ndegree of openness of the vegetation, these arboreal taxa are more or less abundant or \n\neven absent in the pollen spectra, and their occurrence is independent of local vegetation. \n\nDissimilarity Coefficients \n\n Dissimilarity coefficients were used to compare each sample with all the other \n\nsamples in the data set. The results were plotted in diagrams that show the dissimilarity \n\ncoefficients in ascending order, which enables grouping of the less dissimilar samples. In \n\nthe diagrams, presented for eight selected samples (PGSV02, PGSV04, PGSV05, \n\nPGSV09, PNB03, PNB05, PNB13 and RBC01), the sample that is being compared has a \n\ncoefficient equal to zero and is plotted in the left extremity of the diagram (Figures 6, 7, \n\n8 and 9). \n\n When the calculation of the dissimilarity coefficient is based on all taxa, in the \n\nmajority of cases the nearest samples (with lower dissimilarity coefficients) are not of the \n\nsame local environment or the same regional vegetation. There are some exceptions, for \n\nexample, for samples PGSV09, PNB05 and PNB03 (Figures 7 and 8) pollen spectra from \n\nsimilar local environments tended to concentrate on the left of the diagram. However, in \n\ngeneral, if all the taxa are considered, the dissimilarity coefficients do not provide optimal \n\nresults with respect to correct environmental assignment. \n\n \n\n\n\n \n \n\n60 \n \n\n \nFigure 6: Diagrams of dissimilarity coefficients calculated from all the taxa, the forty five \n\nmost-common taxa, the seventeen selected taxa and the fourteen arboreal taxa for samples \n\nA) PGSV02 and B) PGSV04. The vertical line in the seventeen-taxa diagrams separates \n\nsamples with coefficients lower than the critical value (30). For the legend of the samples\u2019 \n\nsymbols, refer to Figure 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n61 \n \n\n \nFigure 7: Diagrams of dissimilarity coefficients calculated from all the taxa, the forty \n\nfive most-common taxa, the seventeen selected taxa and the fourteen arboreal taxa for \n\nsamples A) PGSV05 and B) PGSV09. The vertical line in the seventeen-taxa diagrams \n\nseparates the samples with coefficients lower than the critical value (30). For the legend \n\nof the samples\u2019 symbols, refer to Figure 2. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n62 \n \n\n \nFigure 8: Diagrams of dissimilarity coefficients calculated from all taxa, the forty five \n\nmost-common taxa, the seventeen selected taxa and the fourteen arboreal taxa for samples \n\nA) PNB03 and B) PNB05. The vertical line in the seventeen-taxa diagrams separates the \n\nsamples with coefficients lower than the critical value (30). For the legend of the samples\u2019 \n\nsymbols, refer to Figure 2. \n\n \n\n\n\n \n \n\n63 \n \n\n \nFigure 9: Diagrams of dissimilarity coefficients calculated from all taxa, the forty five \n\nmost-common taxa, the seventeen selected taxa and the fourteen arboreal taxa for samples \n\nA) RBC01 and B) PNB13. The vertical line in the seventeen-taxa diagrams separates the \n\nsamples with coefficients lower than the critical value (30). For the legend of the samples\u2019 \n\nsymbols, refer to Figure 2. \n\n An improved result is obtained when only the forty five most-common taxa (Table \n\n2) are used for the coefficient calculations. However, as observed for the principal \n\ncomponents analyses, when the seventeen selected taxa (Table 2) are used, the \n\ndissimilarity coefficients display a better grouping of samples with respect to local \n\n\n\n \n \n\n64 \n \n\nenvironment. Indeed, dissimilarity coefficients&lt;40 were obtained for all samples from \n\nsimilar environments (Figures 6, 7, 8 and 9). For example, the coefficients calculated for \n\nsample PNB05 (Figure 8B) are&lt;40 for all samples obtained from Swamps and from the \n\nedge zone of Palm Swamps, which are very similar local environments. Conversely, \n\nsamples collected on Palm Swamps and Gallery Forests, when compared to sample \n\nPNB05, show dissimilarity coefficients >60. The same pattern was observed in other \n\nsamples (PGSV05, PGSV09, PNB03, RBC01 and PNB13). For PGSV02 and PGSV04, \n\nthe dissimilarity coefficient that separates the samples of the same environment from the \n\nother samples is lower (approximately 30). \n\n With respect to these results, a critical value of 30 can be defined as the value \n\nbelow which the pollen spectra are from the same local environment, when the \n\ndissimilarity coefficient is calculated using the group of seventeen selected taxa. This \n\nvalue may be used as a parameter to compare fossil samples with modern pollen spectra \n\ndata sets and to determine modern analogs for past deposition environments. \n\n The attempt to separate the samples based on their regional vegetation was less \n\nconclusive when based on the dissimilarity coefficient analysis. The same set of fourteen \n\narboreal taxa used in the PCA was used to calculate dissimilarity coefficients between the \n\nsamples. In the analysis of samples PNB05, PNB13 and RBC01, which showed more \n\nopen regional vegetation, lower coefficient values (<100) were obtained for other samples \n\nfrom grasslands and shrubby grasslands (Figures 8B, 9A and 9B) although some samples \n\nwere \u2018misplaced\u2019. In the analysis of samples PGSV02 and PGSV04, which are \n\nsurrounded by an arboreal Cerrado, samples that showed the same regional vegetation \n\nalso tended to present dissimilarity coefficients of&lt;100 (Figure 6). However, for the other \n\nsamples, this critical value could not be used to determine samples of the same regional \n\nvegetation type. \n\n4. CONCLUSIONS \n\n The study of pollen spectra from twenty four surface samples collected in different \n\nsites within the Cerrado biome has important implications for the interpretation of fossil \n\npollen records and the reconstruction of past vegetation in Central Brazil. A great \n\ndiversity of pollen types is present in the modern samples; however, in general, the spectra \n\nare dominated by one or two local taxa. The regional vegetation surrounding the \n\ndeposition site is poorly represented in the spectra, even when a dense Cerrado is present. \n\nThese data provide an extra importance to rare pollen taxa and requires more complete \n\n\n\n \n \n\n65 \n \n\ncounting based on saturation curves, which generally exceeds the pollen sum of 300 \n\ngrains traditionally used for other vegetation types. \n\n Despite this predominance of local taxa, the use of numerical methods has \n\ndemonstrated that two aspects of the landscape may be reconstructed based on the pollen \n\nspectra: the local environment of the deposition site and the regional vegetation that \n\nsurrounds the site. The reconstruction of these two aspects is important in \n\npaleoenvironmental research because not only the regional vegetation but also the local \n\nenvironment are influenced by climatic and other environmental changes. The central \n\nquestion when using numerical methods for comparing pollen spectra is the taxa that are \n\nconsidered for the calculations. The PCA and dissimilarity coefficients calculations \n\npresented here showed that little information is retrieved from comparisons when a great \n\nnumber of taxa are used. The pollen spectra were very diverse; thus, there was too much \n\nnoise in the analyses, and this noise prevented good separation between the sites. \n\n Different analyses that consider different groups of taxa should be used to group \n\nsimilar samples based on the two different aspects of the landscape that were investigated. \n\nA set of seventeen taxa is proposed as being optimal for statistical analyses when \n\ninvestigating the local environment. When using this group of taxa for calculating \n\ndissimilarity coefficients, a critical value of 30 was established, above which two samples \n\nmay be considered as originating from the same local environment.  \n\n A set of fourteen arboreal taxa is proposed as being optimal for the investigation \n\nof regional vegetation. Although in palynological analysis the abundance of herbaceous \n\ntaxa, and in particular Poaceae, is frequently used as an indicator of the openness of \n\nregional vegetation, the data presented here showed that in the Cerrado pollen spectra, \n\nthe abundance of Poaceae pollen is influenced primarily by local vegetation and does not \n\nreflect the openness of the landscape. Therefore, in numerical analyses, the use of \n\nherbaceous taxa is not appropriate for assessing regional vegetation openness. \n\n The data presented here also suggest that arboreal taxa are more appropriate when \n\nassessing climatic regions from pollen spectra; however, a more complete data set is \n\nrequired to determine a group of taxa that can be used effectively in statistical analyses to \n\nseparate the different climatic regions of the Cerrado. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n66 \n \n\nACKNOWLEDGMENTS \n\n This research was supported by grants from the Conselho Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq). The authors thank the Instituto de \n\nPesquisa Chico Mendes de Biodiversidade (ICMBio) for authorizing the sampling on the \n\nNational Parks.  \n\nREFERENCES \n\nAnderson, P.M., Bartlein, P. J., Brubaker, L. B., Gajewski, K., Ritchie, J. C. 1989. \n\nModern Analogues of Late-Quaternary Pollen Spectra from the Western Interior of North \n\nAmerica. Journal of Biogeography, 16(6): 573-596. \n\nBarberi, M., Salgado-Labouriau, M.L., Suguio, K. 2000. Paleovegetation and \n\nPaleoclimate of \u201cVereda de \u00c1guas Emendadas'', Central Brazil. Journal of South \n\nAmerican Earth Sciences, 13: 241-254. \n\nBehling, H. 1995. A high resolution Holocene pollen record from Lago do Pires, SE \n\nBrazil: vegetation, climate and fire history. Journal of Paleolimnology, 14(3): 253-268. \n\nBehling, H. 2002. Late Quaternary Vegetation and Climate Dynamics in Southeastern \n\nAmazonia Inferred from Lagoa da Confus\u00e3o in Tocantins State, Northern Brazil. \n\nAmazoniana, 17(1/2): 27-39.  \n\nBehling, H. 2003. Late Glacial and Holocene Vegetation, Climate and Fire History \n\nInferred from Lagoa Nova in the Southeastern Brazilian Lowland. Vegetation History \n\nand Archaeobotany, 12: 263-270. \n\nBennett, K.D., Willis, K.J. 2001. Pollen. In: Smol, J.P., Birks, H.J.B., Last, W.M. (Eds.), \n\nTracking Environmental Change Using Lake Sediments, vol.3, Terrestrial, Algal, and \n\nSiliceous Indicators. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht, pp. 5-32. \n\nCassino, R.F., Meyer, K.E.B. 2013. Reconstitui\u00e7\u00e3o Paleoambiental do Chapad\u00e3o dos \n\nGerais durante o Quatern\u00e1rio Tardio, a Partir da An\u00e1lise Palinol\u00f3gica da Vereda La\u00e7ador. \n\nRevista Brasileira de Paleontologia, 16(1): 127-146.  \n\nCassino, R.F., Martinho, C.T., Caminha, S. 2014. Diversidade de Gr\u00e3os de P\u00f3len das \n\nPrincipais Fitofisionomias do Cerrado e Implica\u00e7\u00f5es Paleoambientais. Gaea, in press. \n\nCourt-Picon, M., Buttler, A., Beaulieu, J.L. 2006. Modern pollen/vegetation/land-use \n\nrelationships in mountain environments: an example from the Champsaur valley (French \n\nAlps). Vegetation History and Archaeobotany, 15: 151\u2013168.  \n\nDe Oliveira, P. E. 1992. A palynological record of Late Quaternary vegetational and \n\nclimatic change in southeastern Brazil. Ph.D. thesis. The Ohio State University, Ohio. \n\nFerraz-Vicentini, K.R., Salgado-Labouriau, M.L., 1996. Palynological analysis of a palm \n\nswamp in central Brazil. Journal of South American Earth Science, 9(3/4): 207-219. \n\n\n\n \n \n\n67 \n \n\nFurley, P.A. 1999. The nature and diversity of neotropical savanna vegetation with \n\nparticular reference to the Brazilian cerrados. Global Ecology and Biogeography, 8: 223-\n\n241. \n\nGervais, B.R., Macdonald, G.M. 2001. Modern pollen and stomate deposition in lake \n\nsurface sediments from across the tree line on the Kola Peninsula, Russia. Review of \n\nPalaeobotany and Palynology, 114: 223-237. \n\nHenriques, R.P.B. 2005. Influ\u00eancia da hist\u00f3ria, solo e fogo na distribui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica das \n\nfitofisionomias no bioma do Cerrado. In: Scariot, A., Sousa-Silva, J.C., Felfili, J.M. \n\n(Eds.), Cerrado: Ecologia, Biodiversidade e Conserva\u00e7\u00e3o. Editora do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, Bras\u00edlia, pp. 75-92. \n\nHor\u00e1k, I. 2009. Rela\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas, isot\u00f3picas e palinol\u00f3gicas na reconstru\u00e7\u00e3o \n\npaleoambiental da turfeira da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial (APE) Pau de Fruta, Serra do \n\nEspinha\u00e7o Meridional. Dissertation, Escola Superior de Agricultura \u2018Luiz de Queiroz\u2019, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 203p. \n\nJuggins, S. 2007. C2 Version 1.5 User guide. Software for ecological and \n\npalaeoecological data analysis and visualisation. Newcastle University, Newcastle upon \n\nTyne, UK, 73pp. \n\nLedru, M.P. 1993. Late Quaternary Environmental and Climatic Changes in Central \n\nBrazil. Quaternary Research, 39(1): 90-98.  \n\nLedru, M.P. 2002. Late Quaternary History and Evolution of the Cerrados as Revealed \n\nby Palynological Records. In: Oliveira, P. S., Marquis, R. S. (Eds.). Ecology and Natural \n\nHistory of a Neotropical savanna: The Cerrados of Brazil. The University of Columbia \n\nPress, pp. 33-50. \n\nLorente, F. L., Meyer, K.E.B., Horn, A.H. 2010. An\u00e1lise Palinol\u00f3gica da Vereda da \n\nFazenda Urbano, Munic\u00edpio de Buritizeiro, Minas Gerais, Brasil. Geonomos, 18(2): 57-\n\n72. \n\nMacdonald, G.M., Ritchie, J.C. 1986. Modern Pollen Spectra from the Western Interior \n\nof Canada and the Interpretation of Late Quaternary Vegetation Development. New \n\nPhytologist, 103: 245-268. \n\nMeadows, M.E., Sudgen, J.M. 1991. The application of multiple discriminant analysis to \n\nthe reconstruction of the vegetation history of Fynbos, southern Africa. Grana, 30: 325-\n\n336. \n\nMeyer, K.E.B., Cassino, R.F., Lorente, F.L., Raczka, M., Parizzi, M.G. 2014. Paleoclima \n\ne paleoambiente do Cerrado durante o Quatern\u00e1rio com base em an\u00e1lises palinol\u00f3gicas. \n\nIn: Carvalho, I. S., Garcia, M.J., Lana, C.C.; Strohschoen, O. (Eds.). Paleontologia: \n\nCen\u00e1rios da Vida, v. 5, Interci\u00eancia, Rio de Janeiro, pp. 403-420. \n\nOverpeck, J.T., Webb, T., Prentice, I.C. 1985. Quantitative Interpretation of Fossil Pollen \n\nSpectra: Dissimilarity Coefficients and the Method of Modern Analogs. Quaternary \n\nResearch, 23: 87-108. \n\n\n\n \n \n\n68 \n \n\nParizzi, M.G., Salgado-Labouriau, M.L., Kohler, C.H., 1998. Genesis and environmental \n\nhistory of Lagoa Santa, SE Brazil. The Holocene, 8(3): 311-321. \n\nRaczka, M. F., De Oliveira, P. E., Bush, M., Mcmichael, C. H. 2012. Two paleoecological \n\nhistories spanning the period of human settlement in southeastern Brazil. Journal of \n\nQuaternary Science, 28: 144-151. \n\nRibeiro, J.F., Walter, B.M.T. 2008. As principais fitofisionomias do Cerrado. In: Sano, \n\nS.M., Almeida, S.P., Ribeiro, J.F. (Eds.), Cerrado: Ecologia e Flora, vol.1. Embrapa \n\nInforma\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, pp. 151-199. \n\nSalgado-Labouriau, M.L. 1973. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Palinologia dos Cerrados. Academia \n\nBrasileira de Ci\u00eancias, Rio de Janeiro, 291p. \n\nSalgado-Labouriau, M.L. 1997. Late Quaternary palaeoclimate in the savannas of South \n\nAm\u00e9rica. Journal of Quaternary Science, 12(5): 371-379. \n\nSalgado-Labouriau, M.L. 2007. Crit\u00e9rios e T\u00e9cnicas para o Quatern\u00e1rio. Ed. Edgar \n\nBlucher, S\u00e3o Paulo, 387p. \n\nSalgado-Labouriau, M.L., Rull, V. 1986. A method of introducing exotic pollen for \n\npalaeoecological analysis of sediments. Review of Palaeobotany and Palynology, 47: 97-\n\n103. \n\nSano, S.M., Almeida, S.P., De Ribeiro, J.F. 2008. Cerrado: Ecologia e Flora, vol.1. \n\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, 1.279 p. \n\nTer Braak, C.J.F. 1983. Principal Components Biplots and Alpha and Beta Diversity. \n\nEcology, 64(3): 454-462. \n\nWalter, B.M.T. 2006. Fitofisionomias do bioma Cerrado: s\u00edntese terminol\u00f3gica e rela\u00e7\u00f5es \n\nflor\u00edsticas. Ph.D thesis, Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Universidade de Bras\u00edlia, 374p. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n69 \n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\nOs dados obtidos a partir das vinte e quatro amostras superficiais, analisados no artigo \n\napresentado anteriormente, trazem importantes contribui\u00e7\u00f5es \u00e0s quest\u00f5es colocadas nos \n\nobjetivos deste trabalho. Primeiramente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o local nos \n\nconjuntos pol\u00ednicos, os dados mostram que os gr\u00e3os de p\u00f3len de t\u00e1xons locais predominam nas \n\namostras coletadas em todos os ambientes, sendo estes t\u00e1xons mais diversificados nas amostras \n\nde Matas de Galeria e dominados por um ou dois tipos nas amostras de Veredas e Brejos. \n\nEmbora os gr\u00e3os de p\u00f3len de t\u00e1xons locais sejam os mais abundantes nos conjuntos pol\u00ednicos, \n\numa an\u00e1lise estat\u00edstica que considere todos os t\u00e1xons n\u00e3o resulta em uma correta classifica\u00e7\u00e3o \n\ndas amostras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o local. Assim, considerando a primeira quest\u00e3o colocada \n\nnos objetivos \u2013 como identificar o ambiente local a partir dos conjuntos pol\u00ednicos? \u2013 conclui-se \n\nque para tanto \u00e9 adequado o uso de an\u00e1lises estat\u00edsticas, como a An\u00e1lise de Componentes \n\nPrincipais e o Coeficiente de Dissimilaridade, considerando nos c\u00e1lculos apenas dezessete \n\nt\u00e1xons de car\u00e1ter local (Allophylus; Alternanthera; Arecaceae; Byrsonima; Drosera; Eryngium; \n\nEuplassa; Hedyosmum brasiliense; Ilex; Mauritia flexuosa; Poaceae; Protium; Symplocos; \n\nSymplocos uniflora; Tapirira; Xyris). Estas an\u00e1lises resultam em gr\u00e1ficos nos quais as amostras \n\nest\u00e3o corretamente classificadas de acordo com o ambiente local do s\u00edtio em que foram \n\ncoletadas. No caso dos Coeficientes de Dissimilaridade, acrescenta-se ainda que amostras com \n\ncoeficientes abaixo do valor cr\u00edtico de 30 podem ser consideradas como oriundas de ambientes \n\nlocais semelhantes.  \n\nConsiderando a segunda quest\u00e3o colocada \u2013 como estimar, a partir dos conjuntos pol\u00ednicos, \n\no grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional? \u2013 conclui-se que um outro grupo de t\u00e1xons deve ser \n\nutilizado nas an\u00e1lises estat\u00edsticas para determinar o grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional. O \n\ngrupo de t\u00e1xons que melhor se adequou, na an\u00e1lise de componentes principais e nos \n\ncoeficientes de dissimilaridade, para diferenciar as amostras de acordo com a fitofisionomia e o \n\ngrau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional \u00e9 o composto por quatorze t\u00e1xons arb\u00f3reos (Caryocar \n\nbrasiliense; Chrysophyllum; Curatella americana; Eriotheca; Euplassa; Ilex; Matayba; Maytenus; \n\nMyrsine; Plenckia populnea; Podocarpus; Roupala; Schefflera; Trema micrantha). O uso deste \n\ngrupo de \u00e1rvores \u00e9 mais eficiente do que os elementos herb\u00e1ceos para estimar o grau de \n\nabertura da vegeta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que estes \u00faltimos s\u00e3o tamb\u00e9m muito abundantes nos s\u00edtios \n\ndeposicionais. \n\nConsiderando a terceira quest\u00e3o colocada \u2013 \u00e9 poss\u00edvel diferenciar entre as diversas regi\u00f5es \n\ndo Cerrado a partir dos conjuntos pol\u00ednicos? \u2013 conclui-se que, dentre as regi\u00f5es analisadas, esta \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 clara, sendo os conjuntos pol\u00ednicos de regi\u00f5es diferentes mas do mesmo \n\nambiente local mais semelhantes do que os conjuntos pol\u00ednicos de uma mesma regi\u00e3o. Os \n\nmelhores resultados para diferenciar as amostras de acordo com as regi\u00f5es analisadas foram \n\nobtidos nas an\u00e1lises estat\u00edsticas em que foi considerado o grupo de quatorze t\u00e1xons arb\u00f3reos, \n\nutilizado para diferenciar entre os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o regionais. Nesta an\u00e1lise, com duas \n\nexce\u00e7\u00f5es, as amostras do Parque Nacional de Bras\u00edlia, isto \u00e9, de uma zona relativamente mais \n\n\u00famida e fria, obtiveram escores negativos no eixo do primeiro componente principal, enquanto \n\nas amostras do Parque Nacional Grande Sert\u00e3o Veredas, uma zona mais quente e seca, \n\nobtiveram escores positivos para este mesmo eixo. Este resultado sugere que existem \n\ndiferen\u00e7as nos conjuntos pol\u00ednicos das diversas regi\u00f5es do Cerrado, principalmente no que se \n\nrefere aos t\u00e1xons arb\u00f3reos, que permitem diferenciar as v\u00e1rias regi\u00f5es clim\u00e1ticas do bioma a \n\npartir dos mesmos. No entanto, um maior n\u00famero de dados, abrangendo outras regi\u00f5es, \u00e9 \n\n\n\n \n \n\n70 \n \n\nnecess\u00e1rio para definir um grupo de t\u00e1xons que melhor se adeque para fornecer um bom \n\nagrupamento de acordo com a regi\u00e3o clim\u00e1tica nas an\u00e1lises estat\u00edsticas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s hip\u00f3teses levantadas \u2013 \u00e9 poss\u00edvel determinar a vegeta\u00e7\u00e3o local a partir dos \n\nconjuntos pol\u00ednicos; e, \u00e9 poss\u00edvel determinar a vegeta\u00e7\u00e3o regional a partir dos conjuntos \n\npol\u00ednicos \u2013 conclui-se que ambas as hip\u00f3teses foram confirmadas pela an\u00e1lise dos dados \n\nrelativos \u00e0s vinte e quatro amostras superficiais. De fato, os dados mostram que \u00e9 poss\u00edvel, com \n\no uso de m\u00e9todos estat\u00edsticos, determinar tanto a vegeta\u00e7\u00e3o local quanto a vegeta\u00e7\u00e3o regional \n\na partir dos conjuntos pol\u00ednicos, sendo necess\u00e1rio analisar diferentes grupos de t\u00e1xons para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o destes dois par\u00e2metros ambientais. \n\nNa pr\u00f3xima etapa deste trabalho, o banco de dados composto por estes vinte e quatro \n\nconjuntos pol\u00ednicos ser\u00e1 utilizado para compara\u00e7\u00e3o com amostras f\u00f3sseis, constituindo poss\u00edveis \n\nan\u00e1logos modernos para os conjuntos pol\u00ednicos. A confirma\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses levantadas, os \n\ngrupos de t\u00e1xons determinados para as an\u00e1lises estat\u00edsticas e os padr\u00f5es observados na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os conjuntos pol\u00ednicos e a vegeta\u00e7\u00e3o local e regional servir\u00e3o para nortear a interpreta\u00e7\u00e3o \n\npaleoecol\u00f3gica do registro f\u00f3ssil apresentada a seguir. \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS   \n\nANDERSON, P.M.; BARTLEIN, P.J.; BRUBAKER, L.B.; GAJEWSKI, K.; RITCHIE J.C. 1989. Modern \n\nAnalogues of Late-Quaternary Pollen Spectra from the Western Interior of North America. \n\nJournal of Biogeography, 16(6): 573-596. \n\nBARTH, O.M. 1989. O p\u00f3len no mel brasileiro. Rio de Janeiro, Instituto Oswaldo Cruz \u2013 Fiocruz, \n\n93 p. \n\nBOSTROM, A.; GAILLARD, M.J.; IHSE, M.; ODGAARD, B. 1998. Pollen-landscape relationships in \n\nmodern analogues of ancient cultural landscapes in southern Sweden - a first step towards \n\nquantification of vegetation openness in the past. Vegetation History and Archaeobotany, 7: \n\n189-201. \n\nBRADSHAW, R.H.W. 1981. Modern Pollen-Representation Factors for Woods in South-East \n\nEngland. Journal of Ecology, 69: 45-70. \n\nBRADSHAW, R.H.W.; WEBB, T. 1985. Relationships between Contemporary Pollen and \n\nVegetation Data from Wisconsin and Michigan, USA. Ecology, 66(3): 721-737. \n\nBUSH, M.B.; WENG, M.B. 2006. Introducing a new (freeware) tool for palynology. Journal of \n\nBiogeography, 34: 377-380. \n\nCHAMBERS, F.M.; VAN GEEL, B.; VAN DER LINDEN, M. 2011. Considerations for the preparation \n\nof peat samples for palynology, and for the counting of pollen and non-pollen palynomorphs. \n\nMires and Peat, 7: 1-14. \n\nCOLINVAUX, P.; DE OLIVEIRA, P.E.; PATINO, J.E.M. 1999. Amazon Pollen Manual and \n\nAtlas/Manual e Atlas Palinologico da Amazonia. Harwood Academic Publishers. Amsterdam, \n\n322pp.  \n\nFERREIRA, M. E. 2003. An\u00e1lise do Modelo Linear de Mistura Espectral na Discrimina\u00e7\u00e3o de \n\nFitofisionomias do Parque Nacional de Bras\u00edlia (Bioma Cerrado). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia, 84p. \n\n\n\n \n \n\n71 \n \n\nGARCIA, Y.; RANGEL, J.O.; FERNANDEZ, D. 2011. Flora palinol\u00f3gica de la vegetaci\u00f3n acu\u00e1tica, de \n\npantano y de la llanura aluvial de los humedales de los departamentos de C\u00f3rdoba y Cesar \n\n(Caribe Colombiano). Caldasia, 33(2): 573-618. \n\nGOSLING, W.; MAYLE, F.E.; TATE, N.J.; KILLEEN, T.J. 2009. Differentiation between Neotropical \n\nrainforest, dry forest, and savannah ecosystems by their modern pollen spectra and implications \n\nfor the fossil pollen record. Review of Palaeobotany and Palynology, 153: 70-85.  \n\nHILDER, F. 2007. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Palinologia das Caatingas. Tese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica, Universidade Federal de Feira de Santana, 194 p. \n\nIBGE. 2004. Mapa de Biomas do Brasil. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.ibge.gov.br/mapas.  \n\nJUGGINS, S. 2007. C2 Version 1.5 User guide. Software for ecological and palaeoecological data \n\nanalysis and visualisation. Newcastle University, Newcastle upon Tyne, UK, 73pp. \n\nLEAL, A.; BERRI\u00d3, J.C.; RAIM\u00daNDEZ, E.; BILBAO, B. 2011. A pollen atlas of premontane woody \n\nand herbaceous communities from the upland savannas of Guayana, Venezuela. Palynology, \n\n35(2): 226\u2013266. \n\nLEDRU M.P. 2002. Late Quaternary History and Evolution of the Cerrados as Revealed by \n\nPalynological Records. In: OLIVEIRA, P. S.; MARQUIS, R. S. (eds). Ecology and Natural History of \n\na Neotropical savanna: The Cerrados of Brazil. The University of Columbia Press, p.33-50. \n\nLIU, K.; LAM, N.S. 1985. Paleovegetational Reconstruction Based on Modern and Fossil Pollen \n\nData: an Application of Discriminant Analysis. Annals of the Association of American \n\nGeographers, 75(1): 115-130. \n\nMACDONALD, G.M.; RITCHIE, J.C. 1986. Modern Pollen Spectra from the Western Interior of \n\nCanada and the Interpretation of Late Quaternary Vegetation Development. New Phytologist, \n\n103: 245-268. \n\nMEDEIROS, J.D. 2011. Guia de Campo: vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado 500 esp\u00e9cies. (S\u00e9rie \n\nBiodiversidade), Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Bras\u00edlia, 532p. \n\nMENDON\u00c7A, R.C.; FELFILI, J.M.; WALTER, B.M.T.; SILVA J\u00daNIOR, M.C.; REZENDE, A.V.; FIGUEIRA, \n\nJ.S.; NOGUEIRA, P.E. 2008. Flora vascular do bioma Cerrado: um \u201cchecklist\u201d com 11.430 esp\u00e9cies. \n\nIn: SANO, S.M.; ALMEIDA, S.P.; RIBEIRO, J.F. (eds.), Cerrado: Ecologia e Flora. v.2. Bras\u00edlia, \n\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, pp. 423-1279. \n\nMUNHOZ, C.B.R.; EUG\u00caNIO, C.U.O.; OLIVEIRA, R.C. 2011. Vereda: Guia de Campo. Bras\u00edlia, Ed. \n\nRede de Sementes do Cerrado, 224 p. \n\nOVERPECK, J.T.; WEBB, T.; PRENTICE, I.C. 1985. Quantitative Interpretation of Fossil Pollen \n\nSpectra: Dissimilarity Coefficients and the Method of Modern Analogs. Quaternary Research, 23: \n\n87-108. \n\nRULL, V. 2003. An illustrated key for the identification of pollen from Pantepui and the Gran \n\nSabana (eastern Venezuelan Guayana). Palynology, 27:99\u2013133. \n\nSALGADO-LABOURIAU, M.L.; RULL, V. 1986. A method of introducing exotic pollen for \n\npalaeoecological analysis of sediments. Review of Palaeobotany and Palynology, 47: 97-103. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/mapas\n\n\n \n \n\n72 \n \n\nSALGADO-LABOURIAU, M.L. 1973. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Palinologia dos Cerrados. Academia Brasileira \n\nde Ci\u00eancias, Rio de Janeiro, 291 p  \n\nSALGADO-LABOURIAU, M.L. 2007. Crit\u00e9rios e T\u00e9cnicas para o Quatern\u00e1rio. Ed. Edgar Blucher, \n\nS\u00e3o Paulo, 1\u00aa Ed, 387p. \n\nSILVA JUNIOR, M.C.; PEREIRA, B.A.S. 2009. 100 \u00c1rvores do Cerrado \u2013 Mata de Galeria: Guia de \n\nCampo. Bras\u00edlia, Ed. Rede de Sementes do Cerrado, 288 p. \n\nSILVA, C.I. 2009. Distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de recursos florais utilizados por esp\u00e9cies de \n\nXylocopa (Hypmenoptera, Apidae) e intera\u00e7\u00e3o com plantas do Cerrado sentido restrito no \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro. Tese de Doutorado, Instituto de Biologia, Universidade Federal de \n\nUberl\u00e2ndia, 283p. \n\nTER BRAAK, C.J.F. 1983. Principal Components Biplots and Alpha and Beta Diversity. Ecology, \n\n64(3): 454-462. \n\nWILLIAMS, J.W.; SHUMAN, B.N.; WEBB, T. 2001. Dissimilarity Analyses of Late-Quarternary \n\nVegetation and Climate in Eastern North America. Ecology, 82(12): 3346-3362. \n\nYBERT, J.P.; SALGADO-LABOURIAU, M.L.; BARTH, O.M.; LORSCHEITTER, M.L.; BARROS, M.A.; \n\nCHAVES, S.A.M.; LUZ, C.F.P.; RIBEIRO M.; SCHEEL, R.; FERRAZ-VICENTINI, K. 1992. Sugest\u00f5es Para \n\nPadroniza\u00e7\u00e3o da Metodologia Empregada em Estudos Palinol\u00f3gicos do Quatern\u00e1rio. Revista do \n\nInstituto Geol\u00f3gico, 13(2): 47-49. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n73 \n \n\nParte 2: RECONSTITUI\u00c7\u00c3O PALEOAMBIENTAL DA REGI\u00c3O NOROESTE DE MINAS \n\nGERAIS BASEADA NA AN\u00c1LISE PALINOL\u00d3GICA DA VEREDA DA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, NA \n\nCOMPARA\u00c7\u00c3O COM CONJUNTOS POL\u00cdNICOS ATUAIS E NA CORRELA\u00c7\u00c3O COM \n\nOUTROS REGISTROS DO QUATERN\u00c1RIO TARDIO. \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A regi\u00e3o noroeste do Estado de Minas Gerais, por onde passa o m\u00e9dio curso do rio S\u00e3o \n\nFrancisco, est\u00e1 situada na \u00e1rea nuclear do Bioma Cerrado. A vegeta\u00e7\u00e3o natural desta regi\u00e3o \u00e9 \n\num Cerrado t\u00edpico; a nordeste da \u00e1rea, aparecem as ocorr\u00eancias mais meridionais de savana \n\nest\u00e9pica, vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do bioma Caatinga (Figura 2.1; IBGE, 2004). A rede \n\nhidrogr\u00e1fica desta regi\u00e3o \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de muitas veredas, que constituem a \n\ncabeceira de muitos cursos d\u2019\u00e1gua. Assim, esta regi\u00e3o cont\u00e9m uma grande quantidade de \n\nregistros pol\u00ednicos f\u00f3sseis, tendo portanto um grande potencial de contribuir com novos dados \n\npara o conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o ambiental do bioma Cerrado ao longo do Quatern\u00e1rio tardio. \n\nEstudos palinol\u00f3gicos pr\u00e9vios realizados em duas veredas desta regi\u00e3o, no munic\u00edpio de \n\nBuritizeiro (MG) \u2013 a Vereda Urbano (Lorente et al., 2010) e a Vereda La\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, \n\n2013) \u2013 indicam que desde o final do Pleistoceno diversas oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas afetaram a \n\npaisagem, a vegeta\u00e7\u00e3o e, em particular, o desenvolvimento das veredas. Estes estudos \n\npermitiram levantar algumas hip\u00f3teses quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica da regi\u00e3o como, por \n\nexemplo, a da ocorr\u00eancia de fases de clima mais frio que o atual no final do Pleistoceno e no \n\nin\u00edcio do Holoceno, a poss\u00edvel exist\u00eancia de um per\u00edodo \u00e1rido no Holoceno m\u00e9dio e uma \n\ntend\u00eancia progressiva de diminui\u00e7\u00e3o da umidade nos \u00faltimos mil\u00eanios. Para determinar a \n\namplitude geogr\u00e1fica das oscila\u00e7\u00f5es observadas nestes registros e investigar a pertin\u00eancia \n\ndestas hip\u00f3teses, assim como resolver quest\u00f5es deixadas em aberto, como a exist\u00eancia de \n\nhiatos deposicionais, torna-se necess\u00e1rio a obten\u00e7\u00e3o de novos de dados e o estudo de novos \n\nregistros. Com este objetivo, apresenta-se aqui a an\u00e1lise palinol\u00f3gica da vereda da Fazenda S\u00e3o \n\nJos\u00e9, situada tamb\u00e9m no munic\u00edpio de Buritizeiro, a norte dos dois registros mencionados \n\n(Figura 2.1).  \n\n Como foi discutido na primeira parte deste trabalho, a interpreta\u00e7\u00e3o dos registros \n\npol\u00ednicos coletados em veredas pode ser aperfei\u00e7oada pela compara\u00e7\u00e3o com conjuntos pol\u00ednicos \n\natuais que possam ser utilizados na determina\u00e7\u00e3o de an\u00e1logos modernos para os conjuntos \n\nf\u00f3sseis. Assim, al\u00e9m de trazer novos dados paleoecol\u00f3gicos, o estudo do registro pol\u00ednico da \n\nvereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 teve tamb\u00e9m como objetivo o de testar a utilidade do uso de \n\nconjuntos pol\u00ednicos atuais no aux\u00edlio \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos dados f\u00f3sseis e, em particular, \u00e0 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da vereda e do grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o circundante. \n\n Do ponto de vista geol\u00f3gico, a regi\u00e3o do Munic\u00edpio de Buritizeiro est\u00e1 inserida na Bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco (Alkmim &amp; Martins-Neto, 2001). As veredas se desenvolvem sobre as \n\ncoberturas el\u00favio-coluviais arenosas sobrepostas \u00e0s rochas dos grupos Areado e Urucuia \n\n(Oliveira et al., 2003), ambas unidades de idade cret\u00e1cea constitu\u00eddas principalmente por \n\narenitos com n\u00edveis de pelitos e conglomerados (Sgarbi et al., 2001). A geomorfologia da \u00e1rea \n\n\u00e9 marcada pela exist\u00eancia de tr\u00eas patamares de altitudes diferentes, que correspondem \u00e0s tr\u00eas \n\nsuperf\u00edcies de aplainamento definidas por Valad\u00e3o (1998): a Superf\u00edcie Sul-Americana \n\n(superf\u00edcie de maior altitude, que corresponde \u00e0s chapadas e serras da regi\u00e3o), a Superf\u00edcie Sul-\n\nAmericana I (superf\u00edcie de altitude intermedi\u00e1ria) e a Superf\u00edcie Sul-Americana II (superf\u00edcie mais \n\nbaixa que corresponde \u00e0 depress\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco). A vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (17\u00b004\u2019S, \n\n45\u00b006\u2019W), investigada neste trabalho, se situa sobre o patamar intermedi\u00e1rio, em um planalto \n\n\n\n \n \n\n74 \n \n\nde altitude em torno de 700m, situado entre os vales do Rio Paracatu e do Rio S\u00e3o Francisco \n\n(Figura 2.1). As veredas estudadas previamente se situam mais ao sul, sobre o Chapad\u00e3o dos \n\nGerais (que corresponde \u00e0 Superf\u00edcie Sul-Americana, patamar mais elevado) no caso da vereda \n\nLa\u00e7ador, e pr\u00f3ximo \u00e0 sua borda, no caso da vereda Urbano (Figura 2.1). \n\n \nFigura 2.1: Modelo Num\u00e9rico de Eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo (Fonte: EMBRAPA \u2013 Miranda, 2005) \ne localiza\u00e7\u00e3o da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 e das veredas Urbano (Lorente et al., 2010) e \nLa\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013). As chapadas e serras, em tons avermelhados, correspondem \n\u00e0 Superf\u00edcie Sul-Americana; as zonas em tons amarelados correspondem \u00e0 Superf\u00edcie Sul-\nAmericana I e a depress\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco, em tons esverdeados, \u00e0 Superf\u00edcie Sul-\nAmericana II. \n\n O clima da regi\u00e3o \u00e9 classificado como quente, com temperaturas m\u00e9dias anuais entre \n\n22 e 24\u00b0C (GeoMinas, 1996), e semi-\u00famido, com quatro a cinco meses de esta\u00e7\u00e3o seca (IBGE, \n\n2002). \n\n O acesso \u00e0 vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 feito, a partir do centro do munic\u00edpio de \n\nBuritizeiro pela BR-365 at\u00e9 o trevo para o munic\u00edpio de S\u00e3o Rom\u00e3o e em seguida pela MG-161, \n\npercorrendo-se cerca de 40 km entre o trevo e a entrada da fazenda.  \n\n2. OBJETIVOS \n\n O objetivo geral deste trabalho \u00e9 propor um modelo de evolu\u00e7\u00e3o da paleovegeta\u00e7\u00e3o e \n\ndo paleoclima a partir do estudo palinol\u00f3gico da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n Busca-se tamb\u00e9m, aplicar os resultados obtidos no estudo dos conjuntos pol\u00ednicos atuais \n\ndo Cerrado, apresentados na primeira parte deste volume, na interpreta\u00e7\u00e3o de um registro \n\npol\u00ednico f\u00f3ssil e testar a viabilidade e a pertin\u00eancia de m\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de an\u00e1logos \n\nmodernos para os conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis coletados em veredas. \n\n Finalmente, tem-se como objetivo final o de comparar a evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica interpretada \n\na partir do testemunho da vereda S\u00e3o Jos\u00e9 com os estudos pr\u00e9vios da vereda Urbano e da vereda \n\n\n\n \n \n\n75 \n \n\nLa\u00e7ador e assim contribuir para a caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto paleoambiental da regi\u00e3o do \n\nCerrado do noroeste de Minas Gerais durante o Quatern\u00e1rio tardio, determinando as fases de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n3.1. Coleta do testemunho e prepara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras \n\n O testemunho sedimentar, de 1,82 m de profundidade, foi coletado utilizando-se um \n\ntestemunhador tipo Russian, na borda da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. Ap\u00f3s a coleta, o \n\ntestemunho foi fatiado em amostras de 2cm de profundidade; 23 amostras, coletadas a cada \n\n8cm, foram preparadas para a an\u00e1lise palin\u00f3logica. \n\n As amostras foram preparadas no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) e no Laborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica do \n\nDepartamento de Geologia da Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), de acordo com \n\nseguinte roteiro, baseado nos m\u00e9todos propostos por Bennet &amp; Willis (2001) e Salgado-\n\nLabouriau (2007): \n\n1. Foi extra\u00eddo 1cm\u00b3 de sedimento de cada amostra e colocado em um tubo de centr\u00edfuga. \n\n2. Foi adicionado, com \u00e1gua destilada, aproximadamente 1mg de p\u00f3len de Kochia scoparia \n\na cada tubo de centr\u00edfuga. \n\n3. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm (rota\u00e7\u00f5es por minutos) \n\nseguido do descarte do sobrenadante. \n\n4. Foi adicionado 10 ml de KOH 10% aos tubos, que foram levados banho-maria por 5min. \n\n5. Em seguida, o conte\u00fado foi passado em funil com tule, para reter as ra\u00edzes e fragmentos \n\nmaiores, para outro tubo de centr\u00edfuga, lavando com \u00e1gua destilada. \n\n6. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n7. O material foi lavado com \u00e1gua destilada e centrifugado (2000rpm por 5min) seguido do \n\ndescarte do sobrenadante (2 vezes). \n\n8. Foi adicionado 20 ml de HCl 37% aos tubos, deixando-se em rea\u00e7\u00e3o por 12h. \n\n9. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n10. Foi adicionar 20 ml de HF aos tubos, deixando-se em rea\u00e7\u00e3o por 12h. \n\n11. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n12. O material foi lavado com \u00e1gua destilada e centrifugado (2000rpm por 5min) seguido do \n\ndescarte do sobrenadante (2 vezes). \n\n13. Foi adicionado 20 ml de \u00e1cido ac\u00e9tico glacial aos tubos, deixando-se em rea\u00e7\u00e3o por 12 \n\nhoras. \n\n14. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n15. Mais 20 ml de \u00e1cido ac\u00e9tico glacial foram adicionados, deixando-se reagir por cerca de \n\n30 minutos. \n\n16. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n17. Em seguida o material foi acetolizado: iniciando-se com a prepara\u00e7\u00e3o da mistura de \n\nacet\u00f3lise utilizando-se 9 partes de anidrido ac\u00e9tico para 1 parte de \u00e1cido sulf\u00farico. \n\n\n\n \n \n\n76 \n \n\n18. A mistura de acet\u00f3lise foi adicionada aos tubos (10 ml) e estes foram levados em banho-\n\nmaria por 3min, agitando-se com palito de madeira. \n\n19. Ap\u00f3s retirar os tubos do banho-maria, foi adicionado \u00e1cido ac\u00e9tico glacial, completando \n\no volume dos tubos (50 ml). \n\n20. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n21. Foi adicionado mais 20 ml de \u00e1cido ac\u00e9tico glacial aos tubos. \n\n22. Os tubos foram centrifugados por 5 minutos com 2000 rpm seguido do descarte do \n\nsobrenadante. \n\n23. O material foi lavado com \u00e1gua destilada e centrifugado (2000rpm por 5min) seguido do \n\ndescarte do sobrenadante (2 vezes). \n\n Ap\u00f3s estes processos, foram montadas tr\u00eas l\u00e2minas, em gelatina glicerinada, com o \n\nres\u00edduo de cada amostra. \n\n Para estabelecer a cronologia do testemunho sedimentar, tr\u00eas amostras foram enviadas \n\npara o laborat\u00f3rio Beta Analytic Inc. (Miami, EUA) onde foram datadas pelo m\u00e9todo do \n\nradiocarbono por Espectrometria de Massa com Aceleradores (EMA). Foram datadas as \n\namostras da base (TFSJ-182), do meio (TFSJ-94) e do topo (TFSJ-06) do testemunho. As idades \n\nconvencionais foram calibradas com o programa Calib 7.1.0 (Stuiver &amp; Reimer, 1993), utilizando-\n\nse a base de dados IntCal13 (Reimer et al., 2013). Idades interpoladas foram determinadas para \n\nas demais amostras do testemunho utilizando o modelo de idade/profundidade do programa \n\nCalib 7.1.0., que assume que a taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 linear entre duas idades radiocarb\u00f4nicas \n\nadjacentes. Embora a sedimenta\u00e7\u00e3o nas veredas seja relativamente constante, per\u00edodos de \n\nressecamento podem gerar hiatos deposicionais, n\u00e3o necessariamente vis\u00edveis no perfil \n\nsedimentar, assim, e como a cronologia foi baseada em apenas tr\u00eas idades radiocarb\u00f4nicas, as \n\nidades interpoladas devem ser consideradas apenas estimativas das idades reais das amostras. \n\n3.2. An\u00e1lise qualitativa e quantitativa \n\n A identifica\u00e7\u00e3o e a contagem dos gr\u00e3os de p\u00f3len e demais palinomorfos do testemunho \n\nda vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 seguiu a mesma metodologia apresentada para as amostras \n\nsuperficiais. As descri\u00e7\u00f5es e fotografias dos tipos pol\u00ednicos encontrados s\u00e3o apresentadas em \n\nanexo (Anexo 2) junto com os gr\u00e3os identificados nos conjuntos pol\u00ednicos atuais. A contagem \n\ndas amostras f\u00f3sseis foi feita at\u00e9 satura\u00e7\u00e3o, utilizando o mesmo m\u00e9todo j\u00e1 discutido na primeira \n\nparte deste volume. Da mesma forma, a concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem dos palinomorfos foram \n\nobtidas pelos mesmos c\u00e1lculos j\u00e1 apresentados.  \n\n3.3. Diagramas pol\u00ednicos e m\u00e9todos num\u00e9ricos \n\n Diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem foram gerados com o programa C2 \n\n(Juggins, 2007). Os tipos pol\u00ednicos foram separados em sete grupos (os mesmos utilizados para \n\nos conjuntos pol\u00ednicos atuais), de acordo com as prefer\u00eancias ecol\u00f3gicas dos t\u00e1xons: \u2018\u00c1rvores do \n\nCerrado\u2019; \u2018Matas\u2019; \u2018Ervas e Arbustos do Cerrado\u2019; \u2018Campos\u2019; \u2018Brejo, Campo \u00damido e Veredas\u2019; \n\n\u2018T\u00e1xons de V\u00e1rios Ambientes\u2019; e \u2018T\u00e1xons Ex\u00f3ticos\u2019. Al\u00e9m dos gr\u00e3os de p\u00f3len, os diagramas \n\napresentam tamb\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem de zig\u00f3sporos de algas e esporos de \n\nbri\u00f3fitas, licopodi\u00e1ceas e pterid\u00f3fitas. \n\n\n\n \n \n\n77 \n \n\n Para a defini\u00e7\u00e3o das palinozonas, os dados percentuais, incluindo todos os t\u00e1xons \n\npresentes nas amostras f\u00f3sseis, foram submetidos a uma an\u00e1lise de cluster, no programa PAST3 \n\n(PAleontological STatistics, Vers\u00e3o 3; Hammer et al., 2001). \n\n Para a compara\u00e7\u00e3o com os conjuntos pol\u00ednicos atuais, foram utilizados dois m\u00e9todos de \n\nestat\u00edstica multivariada: a An\u00e1lise de Componentes Principais (ACP) e os Coeficientes de \n\nDissimilaridade (CD). As An\u00e1lises de Componentes Principais, geradas no programa C2 (Juggins, \n\n2007), foram baseadas em matrizes combinadas de conjuntos pol\u00ednicos atuais e f\u00f3sseis, m\u00e9todo \n\nutilizado em estudos paleoecol\u00f3gicos similares (c.f. MacDonald &amp; Ritchie, 1986; MacDonald, \n\n1987). Os Coeficientes de Dissimilaridade foram calculados para cada amostra f\u00f3ssil em rela\u00e7\u00e3o \n\na cada uma das vinte e quatro amostras superficiais. Maiores detalhes sobre os m\u00e9todos \n\nestat\u00edsticos utilizados, sobre os conjuntos pol\u00ednicos atuais e sobre as caracter\u00edsticas ambientais \n\ndos locais de coleta das amostras superficiais foram apresentados na primeira parte deste \n\nvolume. \n\n Os resultados obtidos no estudo estat\u00edstico das amostras superficiais (Parte I) \n\ndemonstraram que an\u00e1lises diferentes s\u00e3o necess\u00e1rias para determinar os dois aspectos da \n\npaisagem refletidos pelos conjuntos pol\u00ednicos: o ambiente local (diretamente associado a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da vereda) e a vegeta\u00e7\u00e3o regional (o tipo fitofision\u00f4mico predominante no entorno do \n\ns\u00edtio deposicional). Estas diferentes an\u00e1lises se referem aos diferentes grupos de t\u00e1xons que s\u00e3o \n\nutilizados para a compara\u00e7\u00e3o dos conjuntos pol\u00ednicos. Os dados apresentados na primeira parte \n\ndeste volume permitiram determinar um grupo de dezessete t\u00e1xons que gerou resultados \n\nadequados para a separa\u00e7\u00e3o das amostras de acordo com o ambiente local. Considerando estes \n\nresultados, o ambiente local dos conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis foi investigado aplicando-se a ACP \n\ne a an\u00e1lise de CD baseada neste grupo de dezessete t\u00e1xons, determinado a partir do estudo dos \n\nconjuntos pol\u00ednicos atuais. \n\n Outro aspecto demonstrado pelo estudo apresentado na primeira parte deste volume \u00e9 \n\nque a determina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o regional e, em particular, do seu grau de abertura, deve ser \n\ninvestigada atrav\u00e9s do conte\u00fado de t\u00e1xons arb\u00f3reos e n\u00e3o pela propor\u00e7\u00e3o de elementos \n\nherb\u00e1ceos. Foi proposto um grupo de quatorze t\u00e1xons arb\u00f3reos como o conjunto mais \n\nadequado para a separa\u00e7\u00e3o das amostras de acordo com a vegeta\u00e7\u00e3o circundante, por\u00e9m, como \n\ndiscutido anteriormente, o agrupamento das amostras n\u00e3o foi, neste caso, suficientemente bom \n\npara embasar a interpreta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o refletida pelos conjuntos pol\u00ednicos f\u00f3sseis. Sendo \n\nassim, buscou-se um outro m\u00e9todo para comparar as amostras f\u00f3sseis e atuais em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nseu conte\u00fado de t\u00e1xons arb\u00f3reos. A formula\u00e7\u00e3o deste novo m\u00e9todo partiu da seguinte \n\nobserva\u00e7\u00e3o: os t\u00e1xons arb\u00f3reos oriundos da vegeta\u00e7\u00e3o regional s\u00e3o, em sua maioria, pouco \n\nabundantes nos conjuntos pol\u00ednicos, representados por alguns poucos gr\u00e3os de p\u00f3len. O \n\nn\u00famero de gr\u00e3os de p\u00f3len n\u00e3o reflete portanto a abund\u00e2ncia daquela \u00e1rvore na vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncircundante (por exemplo, considerando que em uma amostra s\u00e3o encontrados dois gr\u00e3os de \n\np\u00f3len de Caryocar brasiliense e quatro gr\u00e3os de p\u00f3len de Euplassa, n\u00e3o se pode obviamente \n\nconcluir que Euplassa era duas vezes mais abundante que Caryocar brasiliense na vegeta\u00e7\u00e3o). \n\nAssim, a abund\u00e2ncia, nos conjuntos pol\u00ednicos, dos gr\u00e3os de p\u00f3len arb\u00f3reos da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nregional \u00e9 estatisticamente pouco expressiva, sendo mais importante considerar a presen\u00e7a / \n\naus\u00eancia de t\u00e1xons do que a propor\u00e7\u00e3o em que ocorrem. Considerando este fato, foi gerada \n\numa ACP baseada unicamente na presen\u00e7a dos t\u00e1xons (quando o t\u00e1xon estava presente foi \n\nassociado o n\u00famero 1 e quando estava ausente o n\u00famero 0), utilizando todos os t\u00e1xons arb\u00f3reos \n\noriundos da vegeta\u00e7\u00e3o regional. Os diagramas obtidos para as amostras superficiais (Figura 2.2) \n\n\n\n \n \n\n78 \n \n\ngeraram um bom agrupamento das amostras, validando a aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo ao estudo \n\ndas amostras f\u00f3sseis. \n\n \nFigura 2.2: Diagrama de Componentes Principais mostrando os escores dos t\u00e1xons (a esquerda) \ne das amostras superficiais (a direita) obtidos para o primeiro componente principal (Eixo 1) e o \nsegundo componente principal (Eixo 2) na an\u00e1lise baseada na presen\u00e7a ou aus\u00eancia de t\u00e1xons \narb\u00f3reos. Este diagrama, onde foram consideradas apenas as amostras superficiais, foi feito \npara testar a validade da aplica\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise no estudo das amostras f\u00f3sseis. O diagrama da \ndireita reflete a semelhan\u00e7a das amostras superficiais de acordo com os t\u00e1xons arb\u00f3reos \npresentes nos conjuntos pol\u00ednicos, e mostra que as amostras oriundas de vegeta\u00e7\u00f5es regionais \nsemelhantes ficaram corretamente agrupadas de acordo com este par\u00e2metro.  \n\n4. RESULTADOS \n\n4.1. Sedimentologia e cronologia do Perfil \n\n O testemunho sedimentar coletado na vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 bastante \n\nhomog\u00eaneo, sendo composto quase inteiramente por turfa, isto \u00e9, por material de origem \n\nvegetal parcialmente decomposto, com muito restos de folhas e ra\u00edzes. Os oito cent\u00edmetros \n\nsuperficiais se diferenciam do resto do testemunho pela presen\u00e7a de uma camada arenosa \n\n(Figura 2.3). \n\n As idades radiocarb\u00f4nicas convencionais e calibradas obtidas pela data\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\namostras s\u00e3o apresentadas na Tabela 2.1. Estas idades foram obtidas a partir do carbono \n\nsedimentar presente nas amostras, isto \u00e9, a fra\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por fragmentos de vegetais foi \n\nseparada e n\u00e3o foi considerada para a data\u00e7\u00e3o. Uma data\u00e7\u00e3o de 4.700 + 30 anos AP (antes do \n\npresente) tinha sido inicialmente obtida para a amostra TFSJ-182, contudo, a fra\u00e7\u00e3o utilizada \n\nnesta data\u00e7\u00e3o era constitu\u00edda por macro-restos vegetais. Devido \u00e0 grande quantidade de ra\u00edzes \n\npresente nas amostras, os fragmentos vegetais s\u00e3o consideravelmente mais novos que a \u00e9poca \n\nde deposi\u00e7\u00e3o sedimentar e devem portanto ser desconsiderados para se obter a idade de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o das amostras. Este fato ficou evidenciado pelas duas idades obtidas para a amostra \n\nTFSJ-182 (em torno de 4.700 anos AP, quando considerados os macro-restos e em torno de \n\n13.100 anos AP quando considerado o carbono sedimentar). Assim, embora em outros \n\ncontextos sedimentares, como por exemplo testemunhos lacustres, a data\u00e7\u00e3o de restos \n\n\n\n \n \n\n79 \n \n\nvegetais, mais precisa, deva ser privilegiada, nos testemunhos coletados em veredas, devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de ra\u00edzes, \u00e9 mais adequada a data\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o mais fina. \n\n \nFigura 2.3: Perfil esquem\u00e1tico e fotografias do testemunho coletado na vereda da Fazenda S\u00e3o \nJos\u00e9. As profundidades das amostras preparadas para an\u00e1lise palinol\u00f3gica est\u00e3o indicadas em \namarelo. *pMC = porcentagem de Carbono moderno. \n\n4.2. Interpreta\u00e7\u00e3o paleoambiental \n\n4.2.1. An\u00e1lise de Componentes Principais e Coeficientes de Dissimilaridade \n\n A An\u00e1lise de Componentes Principais utilizando o grupo de dezessetes t\u00e1xons \n\n(denominada doravante ACP-17) incluindo as amostras superficiais e f\u00f3sseis resultou no \n\n\n\n \n \n\n80 \n \n\ndiagrama apresentado na Figura 2.4, que reflete as mudan\u00e7as no ambiente local das amostras \n\nf\u00f3sseis e a evolu\u00e7\u00e3o (retra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o) da vereda S\u00e3o Jos\u00e9. Neste diagrama, o primeiro \n\ncomponente (Eixo 1) \u00e9 respons\u00e1vel por 79% da vari\u00e2ncia observada entre os conjuntos pol\u00ednicos \n\ne o segundo componente (Eixo 2) representa 16% da vari\u00e2ncia. \n\n \n\n \nFigura 2.4: Diagramas resultantes da An\u00e1lise de Componentes Principais calculada com o grupo \nde dezessete t\u00e1xons para as amostras superficiais e f\u00f3sseis (ACP-17). As amostras superficiais \nforam utilizadas para determinar os campos do diagrama relacionados a cada ambiente local \n(A). Para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o das amostras f\u00f3sseis \u00e9 mostrada em quatro diagramas \n(B, C, D e E). Os escores dos principais t\u00e1xons s\u00e3o tamb\u00e9m apresentados (F). \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n81 \n \n\nTabela 2.1 \nIdades radiocarb\u00f4nicas convencionais e calibradas obtidas para tr\u00eas amostras do testemunho \nda vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. \n\nAmostras \nProfundidade \n\n(cm) \nC\u00f3digo -\n\nLaborat\u00f3rio \n\nIdade C14 \nconvencional (anos \n\nAP) \n\nIdade calibrada 2? (95% probabilidade) \n\nIntervalos (anos cal. AP) \n\nTFSJ-06 6 Beta - 366919 107,4 + 0,3 pMC* idade posterior a 0 A.P. (atual) \n\n          \n\nTFSJ-94 94 Beta - 366920 6660 + 40 [7.508 - 7.575] \n\n          \n\nTFJS-182 182 Beta - 374172 13.100 + 50 [15.615 - 15.830]  \n\n*(\"pMC\" = porcentagem de Carbono moderno). O resultado foi relatado como uma % do  \n\npadr\u00e3o de refer\u00eancia moderna, indicando que o material estava vivo nos \u00faltimos 60 anos. \n \n\n A an\u00e1lise de Coeficientes de Dissimilaridade baseada no mesmo grupo de dezessete \n\nt\u00e1xons (doravante CD-17) est\u00e1 apresentada para cada amostra f\u00f3ssil nos gr\u00e1ficos das Figuras 2.5, \n\n2.6 e 2.7 nos quais est\u00e3o assinaladas as amostras f\u00f3sseis para as quais foram obtidos valores de \n\ncoeficientes abaixo de 30, valor cr\u00edtico abaixo do qual as amostras atuais podem ser \n\nconsideradas an\u00e1logos modernos para as amostras f\u00f3sseis (c.f. Parte I deste volume). \n\n A An\u00e1lise de Componentes Principais baseada na presen\u00e7a de t\u00e1xons arb\u00f3reos \n\n(doravante ACP-PA) incluindo as amostras superficiais e f\u00f3sseis resultou nos diagramas \n\napresentados nas Figuras 2.8 e 2.9. O primeiro diagrama (Figura 2.8) apresenta os escores das \n\namostras obtidos para o primeiro e o segundo componentes principais (Eixos 1 e 2), que \n\nrepresentam respectivamente 11 e 9% da vari\u00e2ncia observada entre as amostras. O segundo \n\ndiagrama (Figura 2.9) apresenta os escores obtidos para o primeiro e o terceiro componentes \n\nprincipais (Eixos 1 e 3), sendo que este \u00faltimo representa 7% da vari\u00e2ncia observada entre as \n\namostras. \n\n Os resultados obtidos na ACP-17, na CD-17 e na ACP-PA s\u00e3o discutidos para cada \n\namostra f\u00f3ssil juntamente com a descri\u00e7\u00e3o das palinozonas. \n\n \n\n\n\n \n \n\n82 \n \n\n \nFigura 2.5: Gr\u00e1ficos apresentando os coeficientes de dissimilaridade para cada amostra f\u00f3ssil \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras superficiais calculados utilizando-se o grupo de dezessete t\u00e1xons. Uma \nlinha horizontal pontilhada indica o valor cr\u00edtico (30) abaixo do qual as amostras podem ser \nconsideradas an\u00e1logos modernos para a amostra f\u00f3ssil (sempre representada a esquerda do \ngr\u00e1fico, indicada pela seta). Nesta an\u00e1lise (CD-17) a semelhan\u00e7a entre as amostras se refere ao \nambiente local. \n \n\n\n\n \n \n\n83 \n \n\n \nFigura 2.6: Gr\u00e1ficos apresentando os coeficientes de dissimilaridade para cada amostra f\u00f3ssil \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras superficiais calculados utilizando-se o grupo de dezessete t\u00e1xons \n(continua\u00e7\u00e3o). Uma linha horizontal pontilhada indica o valor cr\u00edtico (30) abaixo do qual as \namostras podem ser consideradas an\u00e1logos modernos para a amostra f\u00f3ssil (sempre \nrepresentada a esquerda do gr\u00e1fico, indicada pela seta). Nesta an\u00e1lise (CD-17) a semelhan\u00e7a \nentre as amostras se refere ao ambiente local. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n84 \n \n\n \nFigura 2.7: Gr\u00e1ficos apresentando os coeficientes de dissimilaridade para cada amostra f\u00f3ssil \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras superficiais calculados utilizando-se o grupo de dezessete t\u00e1xons \n(continua\u00e7\u00e3o). Uma linha horizontal pontilhada indica o valor cr\u00edtico (30) abaixo do qual as \namostras podem ser consideradas an\u00e1logos modernos para a amostra f\u00f3ssil (sempre \nrepresentada a esquerda do gr\u00e1fico, indicada pela seta). Nesta an\u00e1lise (CD-17) a semelhan\u00e7a \nentre as amostras se refere ao ambiente local. \n\n\n\n \n \n\n85 \n \n\n \nFigura 2.8: Diagramas resultantes da An\u00e1lise de Componentes Principais baseada na presen\u00e7a \nde t\u00e1xons arb\u00f3reos (ACP-PA) representado os dois primeiros componentes principais (Eixo 1 e \nEixo 2). As amostras superficiais foram utilizadas para determinar os campos do diagrama \nrelacionados a cada ambiente local (A). Para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o das amostras \nf\u00f3sseis \u00e9 mostrada em quatro diagramas (B, C, D e E). \n\n\n\n \n \n\n86 \n \n\n \n\nFigura 2.9: Diagramas resultantes da An\u00e1lise de Componentes Principais baseada na presen\u00e7a \nde t\u00e1xons arb\u00f3reos (ACP-PA) representado o primeiro e o terceiro componentes principais (Eixo \n1 e Eixo 3). As amostras superficiais foram utilizadas para determinar os campos do diagrama \nrelacionados a cada ambiente local (A). Para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o das amostras \nf\u00f3sseis \u00e9 mostrada em quatro diagramas (B, C, D e E). \n\n\n\n \n \n\n87 \n \n\n4.2.2. Descri\u00e7\u00e3o das palinozonas \n\n Os diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem s\u00e3o apresentados nas Figuras \n\n2.10 a 2.18. No agrupamento resultante da an\u00e1lise de cluster (Figura 2.13), as amostras, \n\nconsideradas em sua ordem estratigr\u00e1fica, ficaram separadas em tr\u00eas grupos principais, \n\nconstitu\u00eddos, do mais antigo para o mais novo, respectivamente por onze, sete, e cinco \n\namostras. Al\u00e9m destas divis\u00f5es principais, \u00e9 poss\u00edvel observar na an\u00e1lise de cluster separa\u00e7\u00f5es \n\nbem demarcadas entre grupos de amostras no interior do primeiro e do \u00faltimo grupo, sendo \n\nque o grupo basal pode ser divido em tr\u00eas e o \u00faltimo grupo em dois sub-grupos de amostras, \n\nresultando portanto na defini\u00e7\u00e3o de seis palinozonas (Figura 2.13). No grupo de sete amostras \n\ndo meio do testemunho, as divis\u00f5es internas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o demarcadas, havendo uma menor \n\ndist\u00e2ncia entre os grupos de amostras e, portanto, este grupo foi considerado como uma \u00fanica \n\npalinozona, subdivida em tr\u00eas subzonas. As caracter\u00edsticas das seis palinozonas s\u00e3o descritas a \n\nseguir; para cada amostra do testemunho s\u00e3o discutidos separadamente o ambiente local e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o regional. \n\nPALINOZONA TFSJ 1 \u2013 182 cm a 146 cm de profundidade (5 amostras); entre [15.615 - 15.830] \n\nanos cal AP e 12.375 anos AP (idade interpolada).  \n\nTFSJ-182 (ambiente local): na ACP-17, o conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-182 se insere no \n\ncampo das amostras de \u201cBrejos\u201d (Figura 2.4) e na an\u00e1lise dos coeficientes de dissimilaridade \n\n(Figura 2.7) a amostra superficial mais pr\u00f3xima \u00e9 a SE01, coletada em uma zona alagada sobre a \n\nSerra do Espinha\u00e7o. Al\u00e9m da alta concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem de Poaceae (Figuras 2.11 e 2.16), \n\nos t\u00e1xons locais mais abundantes s\u00e3o Cyperaceae e Xyris, e os gr\u00e3os de p\u00f3len de Mauritia \n\nflexuosa est\u00e3o ausentes (Figura 2.12). Destaca-se ainda a grande abund\u00e2ncia de esporos de \n\nalgas, relacionados principalmente aos g\u00eaneros Mougeotia e Debarya (Figura 2.17). Este \u00faltimo \n\ng\u00eanero \u00e9 relacionado, em sedimentos holoc\u00eanicos da Europa, com uma fase de transi\u00e7\u00e3o entre \n\nsolos arenosos e solos turfosos ou com o desenvolvimento inicial ou tempor\u00e1rio de brejos em \n\nsolos arenosos (Kolaczek et al., 2012). A sua abund\u00e2ncia \u00e9 portanto condizente com o in\u00edcio da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma turfeira sobre os solos arenosos que caracterizam o planalto onde o \n\ntestemunho foi coletado. Al\u00e9m das algas, as licopodi\u00e1ceas tamb\u00e9m s\u00e3o abundantes nesta \n\namostra. O ambiente local representado pela amostra TFSJ-182 pode ser caracterizado como \n\num brejo ou lago raso (Figura 2.19). \n\nTFSJ-182 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): embora a amostra apresente uma concentra\u00e7\u00e3o relativamente \n\nalta de \u00e1rvores do Cerrado, em termos percentuais estas n\u00e3o s\u00e3o abundantes (Figura 2.13). Al\u00e9m \n\ndisto, os t\u00e1xons presentes s\u00e3o pouco diversificados (Arecaceae, Himatanthus e Tabebuia; Figura \n\n2.10) e n\u00e3o representam \u00e1rvores exclusivas da vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado. Nesta amostra observa-\n\nse tamb\u00e9m uma grande porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o de elementos de Matas (Figuras 2.13 e \n\n2.18), constituindo a maior concentra\u00e7\u00e3o deste grupo no testemunho. Este pico \u00e9 no entanto \n\ndevido principalmente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o muito alta de gr\u00e3os de p\u00f3len de Peperomia (Figura 2.15), \n\numa erva ep\u00edfita ou terrestre, presente principalmente em matas ombr\u00f3filas, embora ocorra \n\ntamb\u00e9m em matas secas, campos rupestres e campos \u00famidos (Carvalho-Silva &amp; Guimar\u00e3es, \n\n2008). Outros elementos de Matas presentes s\u00e3o t\u00edpicos de matas de galeria inund\u00e1veis como \n\nAlchornea, Hedyosmum e Ilex, destacando-se ainda Myrsine que ocorre com uma concentra\u00e7\u00e3o \n\nalta (Figuras 2.14 e 2.15). Na ACP-PA, a amostra TFSJ-182 fica distante de todas as amostras \n\nsuperficiais no diagrama dos eixos 1 e 2 (Figura 2.8), e fica no campo das amostras campestres \n\nno diagrama dos eixos 1 e 3 (Figura 2.9). No entanto, o conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-182 \u00e9 \n\nbastante peculiar quanto ao seu conte\u00fado arb\u00f3reo, sendo portanto dif\u00edcil estimar o grau de \n\nabertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional ao compar\u00e1-lo com as amostras superficiais. Todos os t\u00e1xons \n\n\n\n \n \n\n88 \n \n\narb\u00f3reos encontrados podem ocorrer em locais alagados e \u00e9 poss\u00edvel que estejam relacionados \n\na matas de galeria ou \u00e0 pr\u00f3pria vegeta\u00e7\u00e3o da turfeira em forma\u00e7\u00e3o. \n\n Destaca-se ainda nesta amostra, a ocorr\u00eancia de um gr\u00e3o de p\u00f3len de Alnus, uma \u00e1rvore \n\nex\u00f3tica, que se distribui atualmente apenas na regi\u00e3o andina do continente sul-americano. Um \n\ngr\u00e3o isolado de Alnus tamb\u00e9m foi encontrado em uma amostra aproximadamente da mesma \n\nidade no testemunho da Fazenda Urbano (Lorente et al., 2010; Figura 2.1). No testemunho da \n\nTurfeira Pau de Fruta, localizada sobre a Serra do Espinha\u00e7o, este g\u00eanero foi assinalado em \n\namostras de aproximadamente 9.000 anos cal. AP e 500 anos cal. AP (H\u00f3rak, 2009). As esp\u00e9cies \n\nde Alnus s\u00e3o geralmente anem\u00f3filas e produzem uma grande quantidade de gr\u00e3os de p\u00f3len, \n\nsendo assim, a presen\u00e7a destes gr\u00e3os isolados em sedimentos quatern\u00e1rios do Brasil central \u00e9 \n\npossivelmente o resultado do transporte de longa dist\u00e2ncia pelo vento desde popula\u00e7\u00f5es \n\narb\u00f3reas da regi\u00e3o andina e tem sido interpretada como indicativa da presen\u00e7a mais efetiva de \n\nventos do oeste.  \n\n  O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-182 pode ser interpretado como representativo \n\nde uma paisagem muito diferente da atual, caracterizada por um brejo, associado a uma \n\nturfeira, circundado por uma vegeta\u00e7\u00e3o predominantemente campestre (Figura 2.19). \n\nTFSJ-174 (ambiente local): na ACP-17, da mesma forma que a amostra anterior, a amostra TFSJ-\n\n174 cai no campo de \u201cBrejos\u201d (Figura 2.4). As amostras superficiais mais pr\u00f3ximas na an\u00e1lise de \n\nCD-17 s\u00e3o tamb\u00e9m aquelas coletadas neste tipo de ambiente (Figura 2.7). M. flexuosa continua \n\nausente e Poaceae \u00e9 muito abundante em termos percentuais e de concentra\u00e7\u00e3o (Figuras 2.11 \n\ne 2.16). Os elementos de Brejo continuam relativamente pouco abundantes, sendo Xyris e \n\nCyperaceae os seus representantes (Figura 2.12). As algas diminuem consideravelmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra anterior, embora permane\u00e7am abundantes (Figura 2.17).  \n\nTFSJ-174 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores do Cerrado diminui e sua \n\nporcentagem permanece constante (Figuras 2.13 e 2.18), no entanto a diversidade de t\u00e1xons \n\naumenta e pela primeira vez aparecem t\u00e1xons t\u00edpicos do Cerrado stricto sensu e do Cerrad\u00e3o \n\ncomo Curatella americana e Caryocar brasiliense (Figura 2.10). Os elementos de matas \n\naparecem em baixas porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o e continuam representados por t\u00e1xons de \n\nmatas alagadas. Uma alta concentra\u00e7\u00e3o de Myrtaceae e Melastomataceae (Figura 2.16) \u00e9 \n\ncondizente com a perman\u00eancia de uma turfeira. Ervas e arbustos caracter\u00edsticos do Cerrado, \n\ncomo Byrsonima, Mimosa e Sebastiania corniculata est\u00e3o presentes (Figura 2.15). No diagrama \n\ndos eixos 1 e 2 da ACP-AP, a amostra TFSJ-174 se localiza dentro do campo da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsav\u00e2nica (Figura 2.8).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-174 reflete a perman\u00eancia de um ambiente local \n\ncaracterizado por uma borda de turfeira e a mudan\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o regional, onde se desenvolve \n\num Cerrado stricto sensu ralo. \n\nTFSJ-166 (ambiente local): na ACP-17 a amostra fica ainda no campo de \u201cBrejos\u201d por\u00e9m mais \n\npr\u00f3ximo das amostras de \u201cBorda de vereda\u201d. Isto se d\u00e1 pelo aparecimento de M. flexuosa, que \n\nocorre com baixas concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem (Figuras 2.12 e 2.17); os t\u00e1xons locais mais \n\nabundantes s\u00e3o ainda Xyris e Cyperaceae e as po\u00e1ceas continuam apresentando altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es (Figura 2.11). Na an\u00e1lise de CD-17, as amostras atuais mais pr\u00f3ximas s\u00e3o PNB02 \n\ne PNB05, coletadas em brejos relativamente pr\u00f3ximos a veredas. \n\nTFSJ-166 (vegeta\u00e7\u00e3o regional):  a concentra\u00e7\u00e3o e a porcentagem de \u00e1rvores do Cerrado \u00e9 baixa, \n\npor\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o, porcentagem e diversidade de \u00e1rvores das matas aumentam (Figuras \n\n\n\n \n \n\n89 \n \n\n2.13 e 2,18), com t\u00e1xons t\u00edpicos de matas de galeria como Tapirira e Trema micrantha (Figura \n\n2.10). Na ACP-PA, a amostra est\u00e1 distante de todas as amostras superficiais.  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-166 indica que a turfeira come\u00e7a a se transformar \n\nem uma vereda, com a instala\u00e7\u00e3o dos buritis. Matas de galeria se desenvolvem a jusante. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o regional \u00e9 semelhante a amostra anterior, do tipo Cerrado stricto sensu ralo (Figura \n\n2.19).  \n\nTFSJ-158 (ambiente local): na amostra TFSJ-158, a porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o de M. flexuosa \n\naumentam (Figuras 2.12 e 2.17), mas a porcentagem de Poaceae permanece muito alta. Os \n\nesporos de algas s\u00e3o abundantes, principalmente do g\u00eanero Mougeotia (Figura 2.12). Na ACP-\n\n17, a amostra cai no campo das \u201cBordas de veredas\u201d e na an\u00e1lise de CD-17, a amostra mais \n\npr\u00f3xima \u00e9 a PNB06, coletada na borda de uma vereda bem desenvolvida.  \n\nTFSJ-158 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a concentra\u00e7\u00e3o total de gr\u00e3os de p\u00f3len \u00e9 significativamente mais \n\nbaixa que as amostras anteriores (Figura 2.18). Em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00e1xons arb\u00f3reos, estes s\u00e3o mais \n\ndiversificados e percentualmente mais abundantes, com a presen\u00e7a de elementos t\u00edpicos do \n\nCerrado, como Curatella americana e de matas de galeria, como Euplassa. No diagrama dos \n\neixos 1 e 2 da ACP-PA, a amostra TFSJ-158 fica distante das amostras superficiais, enquanto no \n\ndiagrama dos eixos 1 e 3, ela fica mais pr\u00f3xima das amostras de vegeta\u00e7\u00e3o predominantemente \n\ncampestre.  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-158 mostra que a vereda se expande e que a sua \n\nzona central, onde se enfileiram os buritis, chega pr\u00f3ximo ao ponto de coleta do testemunho \n\n(atualmente na borda da vereda). No entorno, a vegeta\u00e7\u00e3o permanece do tipo Cerrado stricto \n\nsensu ralo e a jusante desenvolvem-se matas de galeria.  \n\nTFSJ-150 (vegeta\u00e7\u00e3o local): um maior distanciamento da zona central da vereda \u00e9 indicado pelo \n\ndiagrama da ACP-17, no qual a amostra TFSJ-150 fica pr\u00f3xima ao campo de \u201cBrejos\u201d (Figura 2.4). \n\nNa an\u00e1lise de CD-17, as amostras superficiais mais pr\u00f3ximas prov\u00eam de bordas de vereda e de \n\nbrejos (Figura 2.7). A porcentagem de M. flexuosa diminui (Figura 2.12), enquanto a de Poaceae \n\n\u00e9 um pouco maior que a amostra anterior (Figura 2.11). \n\nTFSJ-150 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): esta amostra \u00e9 caracterizada por uma alta porcentagem e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores do Cerrado (Figuras 2.13 e 2.18), devido \u00e0 abund\u00e2ncia de gr\u00e3os de \n\np\u00f3len de Curatella americana e Eriotheca (Figura 2.10), dois g\u00eaneros comuns no Cerrado stricto \n\nsensu, em solos secos (Sano et al., 2008a). Observa-se tamb\u00e9m um aumento na porcentagem e \n\nna concentra\u00e7\u00e3o de ervas e arbustos do Cerrado (Figuras 2.11 e 2.15). Nos dois diagramas da \n\nACP-PA, a amostra TFSJ-150 se insere no campo do predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (Figuras \n\n2.8 e 2.9).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-150 indica uma diminui\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da zona \n\nencharcada da vereda; em seu entorno permanece uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu \n\nsendo poss\u00edvel que o aumento na concentra\u00e7\u00e3o de t\u00e1xons arb\u00f3reos seja o resultado de uma \n\nmaior proximidade do Cerrado, que teria avan\u00e7ado em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 zona de borda da vereda. \n\n Como um todo, a Palinozona TFSJ 1 \u00e9 marcada pela alta porcentagem de Poaceae. Duas \n\nfases de evolu\u00e7\u00e3o da paisagem s\u00e3o vis\u00edveis nesta palinozona: incialmente, a partir de \n\naproximadamente 15.700 anos cal. AP., ocorre a instala\u00e7\u00e3o de uma turfeira sobre os solos \n\narenosos do planalto, onde inicialmente predomina uma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea que evolui em \n\nseguida para uma vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica do tipo Cerrado stricto sensu ralo. A instala\u00e7\u00e3o inicial da \n\n\n\n \n \n\n90 \n \n\nturfeira provavelmente ocorreu em um clima consideravelmente mais frio que o atual, o que \n\nexplica a aus\u00eancia de gr\u00e3os de p\u00f3len do buriti (M. flexuosa) nas camadas basais de turfa. Na \n\nsegunda fase, a partir de aproximadamente 14.200 anos cal. AP., um clima mais quente e \u00famido \n\npermite a instala\u00e7\u00e3o dos buritis e o in\u00edcio do desenvolvimento da vereda, associado ao \n\ndesenvolvimento de matas de galeria a jusante. No topo da palinozona, em torno de 12.700 \n\nanos cal. AP., um clima relativamente mais seco ocasionou a diminui\u00e7\u00e3o da zona encharcada da \n\nvereda e o avan\u00e7o do Cerrado stricto sensu sobre suas bordas \u00famidas. \n\nPALINOZONA TFSJ 2 \u2013 146 cm a 113 cm de profundidade (4 amostras); entre 12.375 anos AP \n\n(idade interpolada) e 9.390 anos AP (idade interpolada).  \n\nTFSJ-142 (ambiente local): uma menor porcentagem de Poaceae (Figura 2.11) e maior \n\nporcentagem de M. flexuosa e de Cyperaceae (Figura 2.12) sugerem uma nova expans\u00e3o da \n\nvereda, o que \u00e9 confirmado na ACP-17 pela volta ao campo de \u201cBordas de vereda\u201d (Figura 2.4). \n\nNa an\u00e1lise de CD-17, as amostras superficiais mais semelhantes s\u00e3o PGSV03 e PNB06 (Figura \n\n2.7), coletadas respectivamente em uma vereda rala e na borda de uma vereda densa. \n\nTFSJ-142 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): os elementos arb\u00f3reos do Cerrado s\u00e3o abundantes e \n\ndiversificados, com t\u00e1xons t\u00edpicos do Cerrado stricto sensu: Caryocar brasiliense, Curatella \n\namericana, Eriotheca e Roupala (Figura 2.10). Os elementos de matas presentes s\u00e3o \n\nsemelhantes aos da amostra anterior (Figura 2.10). Nos diagramas da ACP-PA, a amostra TFSJ-\n\n142 fica mais pr\u00f3xima do campo de predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-142 reflete uma expans\u00e3o da vereda e o \n\ndesenvolvimento de um Cerrado stricto sensu mais denso.  \n\nTFSJ-134 (ambiente local): na amostra TFSJ-134, a porcentagem de Poaceae atinge o valor \n\nm\u00ednimo dentro desta Palinozona, abaixo de 30% (Figura 2.11). A porcentagem de Cyperaceae \n\npermanece constante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra anterior e M. flexuosa diminui (Figura 2.12). Na \n\nACP-17, a amostra TFSJ-134 permanece no campo de \u201cBordas de vereda\u201d e na an\u00e1lise de CD-17, \n\nas amostras superficiais mais pr\u00f3ximas s\u00e3o PNB06 e PGSV04, o que indica um ambiente de borda \n\nde vereda densa.  \n\nTFSJ-134 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): nesta amostra, \u00e9 marcante o aumento nas porcentagens de \n\n\u00e1rvores do Cerrado, de Ervas e Arbustos e de Matas e uma consequente diminui\u00e7\u00e3o na \n\nporcentagem de Poaceae (Figura 2.13). Destaca-se a presen\u00e7a abundante de Sebastiania \n\ncorniculata e tipo Spermacoce (Figura 2.11), acompanhados pelo aumento de Asteraceae e de \n\nervas como Cuphea e Gomphrena. \u00c1rvores t\u00edpicas do Cerrado stricto sensu, como Roupala \n\n(muito abundante) e Eriotheca, continuam presentes assim como uma grande diversidade de \n\n\u00e1rvores de matas de galeria (por exemplo Euplassa, Sloanea, Tapirira; Figura 2.10). Nos \n\ndiagramas da ACP-PA, a amostra TFSJ-134 fica distante das amostras atuais.  \n\n A amostra TFSJ-134 indica, pelo seu conjunto pol\u00ednico, uma borda de vereda bem \n\ndesenvolvida, circundada por Cerrado stricto sensu denso e a presen\u00e7a de matas de galeria \n\npr\u00f3ximas. \n\nTFSJ-126 (ambiente local): na ACP-17, a amostra TFSJ-126 fica no limite, a direita, do campo de \n\n\u201cBordas de veredas\u201d (Figura 2.4). Um aumento na porcentagem de M. flexuosa (Figura 2.12) e a \n\ngrande abund\u00e2ncia de Hedyosmum brasiliense e Euplassa (Figura 2.10), que podem ocorrer na \n\nzona central de veredas (c.f. Ara\u00fajo et al., 2002), sugere uma expans\u00e3o da zona encharcada. \n\n\n\n \n \n\n91 \n \n\nTFSJ-126 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): o conte\u00fado de t\u00e1xons arb\u00f3reos e de ervas e arbustos \u00e9 \n\nsemelhante ao da amostra anterior. A alta porcentagem de elementos de matas (Figura 2.13) \n\nobservada nesta amostra se deve \u00e0 abund\u00e2ncia dos elementos arb\u00f3reos da zona central da \n\nvereda, citados anteriormente. Nos diagramas da ACP-PA, a amostra TFSJ-126 fica pr\u00f3xima ou \n\ndentro do campo de predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n O conte\u00fado pol\u00ednico da amostra TFSJ-126 \u00e9 condizente com uma vegeta\u00e7\u00e3o semelhante \n\n\u00e0 da amostra anterior: uma borda de vereda densa, circundada por Cerrado stricto sensu denso \n\n(Figura 2.20). \n\nTFSJ-118 (ambiente local): na ACP-17, a amostra TFSJ-118 permanece no campo de \u201cBordas de \n\nVereda\u201d (Figura 2.4); na an\u00e1lise de CD-17, as amostras mais pr\u00f3ximas s\u00e3o novamente PGSV03 e \n\nPNB06 (Figura 2.6). A porcentagem de M. flexuosa permanece semelhante \u00e0 da amostra anterior \n\n(Figura 2.12), enquanto Cyperaceae e Poaceae s\u00e3o um pouco mais abundantes e ocorre um \n\naumento proporcional dos esporos de licopodi\u00e1ceas (Figura 2.12). \n\nTFSJ-118 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o da porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1rvores do Cerrado, Matas e Ervas e Arbustos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra anterior (Figuras 2.13 e \n\n2.18). Eriotheca e Roupala continuam presentes e destaca-se a volta de Curatella americana e o \n\naparecimento de Anadenanthera (Figura 2.10). Na ACP-PA, a amostra TFSJ-118 fica pr\u00f3xima ao \n\ncampo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica no diagrama dos eixos 1 e 2 e fica distante de todas as amostras \n\nsuperficiais no diagrama dos eixos 1 e 3 (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n O conte\u00fado pol\u00ednico descrito para a amostra TFSJ-118 indica um ambiente semelhante \n\nao anterior, caracterizado por uma borda de vereda, possivelmente com uma vegeta\u00e7\u00e3o \n\nregional menos densa, do tipo Cerrado stricto sensu ralo. \n\n A Palinozona TFSJ 2 demonstra a instala\u00e7\u00e3o, entre aproximadamente 12.400 e 9.400 \n\nanos cal. AP, de um clima relativamente \u00famido e quente que possibilitou o desenvolvimento da \n\nvereda e de uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu denso sobre o planalto. A amostra do \n\ntopo da palinozona indica o in\u00edcio de uma tend\u00eancia a um clima mais seco e uma vegeta\u00e7\u00e3o mais \n\naberta. \n\nPALINOZONA TFSJ 3 \u2013 113 cm a 98 cm de profundidade (2 amostras); entre 9.390 anos AP \n\n(idade interpolada) e 7.945 anos AP (idade interpolada). \n\nTFSJ-110 (ambiente local): um grande aumento na porcentagem de Poaceae (Figura 2.11) e \n\nbaixas concentra\u00e7\u00f5es e porcentagens de M. flexuosa caracterizam a amostra TFSJ-110. Na ACP-\n\n17, a amostra volta para o campo de \u201cBrejos\u201d, enquanto na an\u00e1lise de CD-17, a amostra \n\nsuperficial mais pr\u00f3xima \u00e9 a PNB05 (um brejo n\u00e3o associado a uma vereda). \n\nTFSJ-110 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a amostra TFSJ-110 caracteriza-se por baixas concentra\u00e7\u00f5es e \n\nporcentagens de elementos arb\u00f3reos, com apenas dois t\u00e1xons do Cerrado (Roupala e tipo \n\nEriotheca; Figura 2.14). No grupo das matas (Figuras 2.14 e 2.15), continuam presentes, em \n\nbaixas concentra\u00e7\u00f5es, as \u00e1rvores de veredas e matas de galeria, e ocorre Anadenanthera, uma \n\n\u00e1rvore que ocorre no Cerrado, na Mata Atl\u00e2ntica e na Caatinga (Maia-Silva et al., 2012). No \n\ndiagrama de ACP-PA dos eixos 1 e 2, a amostra TFSJ-110 fica pr\u00f3xima \u00e0s amostras do Cerrado \n\nstricto sensu e no diagramas dos eixos 1 e 3, ela cai entre os campos de vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica e \n\ncampestre. \n\n\n\n \n \n\n92 \n \n\n \nFigura 2.10: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n\n\n \n \n\n93 \n \n\n \nFigura 2.11: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n \n\n94 \n \n\n \nFigura 2.12: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n\n\n \n \n\n95 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2.13: Diagrama pol\u00ednico de porcentagem do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n \n\n96 \n \n\nO conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-110 indica uma redu\u00e7\u00e3o da zona encharcada da vereda, \n\ncom grande diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de buritis, transformando o local em um brejo. Matas de \n\ngaleria continuam presentes a jusante e em torno do brejo se desenvolve uma vegeta\u00e7\u00e3o do \n\ntipo Campo Sujo. A presen\u00e7a de Anadenanthera associada a uma vegeta\u00e7\u00e3o \n\npredominantemente herb\u00e1cea sugere uma vegeta\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 savana est\u00e9pica do \n\nNordeste brasileiro (c.f. Damascena, 2011). \n\nTFSJ-102 (ambiente local): a amostra TFSJ-102 apresenta um conjunto pol\u00ednico semelhante ao \n\nda amostra anterior, com alta porcentagem de Poaceae (Figura 2.11) e baixas concentra\u00e7\u00f5es e \n\nporcentagens dos demais t\u00e1xons. Na ACP-17, a amostra TFSJ-102 permanece no campo de \n\n\u201cBrejos\u201d e na an\u00e1lise de CD-17, a amostra superficial mais semelhante continua sendo a PNB05. \n\nTFSJ-102 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): os t\u00e1xons arb\u00f3reos continuam pouco abundantes e \n\ndiversificados. Dois g\u00eaneros relativamente abundantes nesta amostra, Acalypha e Piper (Figura \n\n2.10), foram inclu\u00eddos no grupo \u201cMatas\u201d j\u00e1 que na listagem da flora do Cerrado (Sano et al., \n\n2008b) predominam esp\u00e9cies (herb\u00e1ceas, arbustivas ou arb\u00f3reas) que habitam as matas, mas \n\nestes g\u00eaneros ocorrem tamb\u00e9m em veredas e em campos. Nos diagramas da ACP-PA, a amostra \n\nTFSJ-102 cai fora dos campos delimitados pelas amostras superficiais, mas mais pr\u00f3ximo das \n\namostras que representam uma vegeta\u00e7\u00e3o predominantemente campestre (Figuras 2.8 e 2.9). \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-102 representa, de forma semelhante a amostra \n\nanterior, uma paisagem constitu\u00edda por um brejo, circundado por uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Campo \n\nSujo (Figura 2.20).  \n\n A Palinozona TFSJ 3 mostra que entre aproximadamente 9.400 anos cal. AP e 7.900 anos \n\ncal. AP um per\u00edodo mais seco, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fase anterior, ocasionou uma redu\u00e7\u00e3o da vereda e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o regional mais aberta. \n\nPALINOZONA TFSJ 4 \u2013 98 cm a 42 cm de profundidade (7 amostras); entre 7.945 anos AP (idade \n\ninterpolada) e 3.165 anos AP (idade interpolada). Subdividida em tr\u00eas subzonas (TFSJ 4a \u2013 \n\n7.945 anos AP a 6.510 anos AP; TFSJ 4b \u2013 6.510 anos AP a 5.195 anos AP; TFSJ 4c \u2013 5.195 anos \n\nAP a 3.165 anos AP). \n\nTFSJ-94 (ambiente local): Na ACP-17, a amostra TFSJ-94 se desloca em dire\u00e7\u00e3o ao campo de \n\n\u201cBordas de Vereda\u201d (Figura 2.4), sendo marcada por uma grande diminui\u00e7\u00e3o na porcentagem \n\nde Poaceae (Figura 2.11) e aumento na porcentagem do grupo \u201cBrejos\u201d (Figura 2.13). Este \n\naumento nos elementos de Brejo \u00e9 principalmente devido \u00e0 abund\u00e2ncia de Cyperaceae, j\u00e1 que \n\nM. flexuosa permanece em baixas concentra\u00e7\u00f5es e porcentagens (Figuras 2.12 e 2.17).  \n\nTFSJ-94 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a concentra\u00e7\u00e3o total de gr\u00e3os de p\u00f3len da amostra TFSJ-94 \u00e9 baixa, \n\nmas percentualmente destaca-se um pequeno aumento de Matas, Ervas e Arbustos do Cerrado, \n\ne, em menor propor\u00e7\u00e3o, de \u00e1rvores do Cerrado (Figura 2.13). H\u00e1 uma significativa diversidade \n\nde t\u00e1xons do Cerrado stricto sensu, como Caryocar brasiliense e Curatella, assim como uma \n\ngrande diversidade de elementos de matas de galeria, como Euplassa, Prunus, Hyeronima e \n\nTapirira (Figura 2.10). Nos diagramas da ACP-PA, a amostra TFSJ-94 fica pr\u00f3ximo ao campo da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica quando considerados os eixos 1 e 2 e pr\u00f3ximo do campo da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre no diagrama dos eixos 1 e 3 (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-94 reflete o in\u00edcio de um per\u00edodo de maior \n\numidade, com o reaparecimento de buritis pr\u00f3ximo ao ponto de coleta e o desenvolvimento de \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu ralo sobre o planalto. A diversidade de t\u00e1xons \n\n\n\n \n \n\n97 \n \n\narb\u00f3reos indica que drenagens bem desenvolvidas se instalaram no planalto com matas de \n\ngaleria bem diversificadas.  \n\nTFSJ-86 (ambiente local): na amostra TFSJ-86, a tend\u00eancia \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o na porcentagem de \n\nPoaceae e aumento na porcentagem de elementos de brejo (Figuras 2.11 e 2.13), iniciada na \n\namostra anterior, se amplifica, com aumento na concentra\u00e7\u00e3o de M. flexuosa e principalmente \n\nCyperaceae (Figura 2.17). Na ACP-17, a amostra TFSJ-86 se insere no centro do campo de \n\n\u201cBordas de vereda\u201d (Figura 2.4), e na an\u00e1lise de CD-17, as amostras superficiais mais pr\u00f3ximas \n\ns\u00e3o PNB06, PGSV03 e PGSV04 (Figura 2.6), indicando um novo desenvolvimento da vereda.  \n\nTFSJ-86 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): embora ocorra um pequeno aumento na concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores \n\ndo Cerrado (Figura 2.18), a porcentagem destes elementos permanece semelhante \u00e0 da amostra \n\nanterior (Figura 2.13). A concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem de Ervas e Arbustos do Cerrado, no \n\nentanto, aumenta consideravelmente, com grande abund\u00e2ncia de Sauvagesia, Sebastiania \n\ncorniculata e tipo Spermacoce (Figura 2.11). A porcentagem de t\u00e1xons de Matas diminui e estes \n\ns\u00e3o menos diversificados com o desaparecimento de algumas \u00e1rvores t\u00edpicas das matas de \n\ngaleria que caracterizaram a amostra anterior (Figura 2.10). Nos diagramas da ACP-PA, a \n\namostra TFSJ-86 cai dentro do campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (eixos 1 e 2) ou distante de todas \n\nas amostras superficiais (eixos 1 e 3).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-86 mostra a continua\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da vereda, \n\nque se torna mais densa, enquanto sobre o planalto permanece uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado \n\nstricto sensu ralo. \n\nTFSJ-78 (ambiente local): a amostra TFSJ-78 \u00e9 a \u00fanica amostra do testemunho que se localizou \n\ndentro do campo \u201cVeredas\u201d na ACP-17 (Figura 2.4), indicando que o ponto onde foi coletado o \n\ntestemunho se encontrava na zona central da vereda na \u00e9poca de deposi\u00e7\u00e3o desta amostra. O \n\nconjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-78 \u00e9 marcado por um grande aumento na porcentagem e na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de M. flexuosa (Figuras 2.12 e 2.17) e por valores muito baixos na porcentagem \n\nde Poaceae, os menores valores encontrados no testemunho (Figura 2.11). Um esporo de \n\nBri\u00f3fita equinado, semelhante ao encontrado na amostra superficial PNB12, foi abundante \n\nnesta amostra (Figura 2.12). Na an\u00e1lise de CD-17, a amostra atual mais semelhante \u00e9 a MG01 \n\n(Figura 2.6), uma amostra coletada no centro de uma vereda situada sobre o mesmo planalto.  \n\nTFSJ-78 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): nesta amostra s\u00e3o observados picos na concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores \n\ndo Cerrado e de Ervas e Arbustos do Cerrado, assim como um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nMatas (Figura 2.18), mas percentualmente os valores destes grupos s\u00e3o semelhantes \u00e0queles \n\ndas amostras anteriores (Figura 2.13). Das \u00e1rvores do Cerrado, destacam-se Curatella e Roupala \n\ne das Ervas e Arbustos, nota-se uma concentra\u00e7\u00e3o muito alta de Sebastiania corniculata assim \n\ncomo o aumento de Asteraceae (V\u00e1rios Ambientes; Figura 2.16). \u00c1rvores t\u00edpicas de matas de \n\ngaleria como Alchornea, Protium e Tapirira voltam a aparecer (Figura 2.10). Na ACP-PA, a \n\namostra TFSJ-78 fica pr\u00f3ximo ao campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica no diagrama dos eixos 1 e 2 e \n\nfica no campo das amostras campestres no diagrama dos eixos 1 e 3 (Figuras 2.8 e 2.9). \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-78 indica a amplifica\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de aumento \n\nda umidade, com uma grande expans\u00e3o da zona encharcada da vereda. Sobre o planalto \n\npermanece uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu ralo, com a presen\u00e7a de matas de \n\ngaleria (Figura 2.20).  \n\nTFSJ-70 (ambiente local): a concentra\u00e7\u00e3o e a porcentagem de M. flexuosa diminuem no conjunto \n\npol\u00ednico da amostra TFSJ-70 (Figuras 2.12 e 2.17), juntamente com um pequeno aumento na \n\n\n\n \n \n\n98 \n \n\nporcentagem de Poaceae (Figura 2.11) enquanto a de Cyperaceae permanece semelhante \u00e0 da \n\namostra anterior. Na ACP-17, a amostra TFSJ-70 fica entre os campos \u201cVereda\u201d e \u201cBorda de \n\nVereda\u201d (Figura 2.4) e na an\u00e1lise de CD-17, dentre as quatro amostras superficiais mais \n\nsemelhantes, duas foram coletadas na zona central de veredas t\u00edpicas (MG01 e PGSV02) e duas \n\noutras, as mais pr\u00f3ximas, em veredas ralas ou bordas de veredas (PGSV03 e PNB06; Figura 2.6). \n\nTFSJ-70 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): um grande pico na concentra\u00e7\u00e3o e principalmente na \n\nporcentagem de elementos de matas observado nesta amostra (Figuras 2.13 e 2.18) se deve \n\nessencialmente \u00e0 abund\u00e2ncia de gr\u00e3os de p\u00f3len de Cecropia (Figura 2.14). No entanto, embora \n\nn\u00e3o sejam t\u00e3o abundantes, a diversidade de \u00e1rvores de matas de galeria \u00e9 grande (Euplassa, \n\nProtium, Schefflera, Trema). As \u00e1rvores do Cerrado diminuem em porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o, \n\ncom apenas dois g\u00eaneros presentes (Astronium e Curatella), enquanto as Ervas e Arbustos \n\npermanecem diversificadas embora sejam menos abundantes que na amostra anterior. Na ACP-\n\nPA, a amostra TFSJ-70 cai no campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (diagrama dos eixos 1 e 2) ou fora \n\ndos campos delimitados pelas amostras superficiais (diagrama dos eixos 1 e 3; Figuras 2.8 e 2.9). \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-70 mostra uma borda de vereda densa, circundada \n\npor uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu ralo ou Campo Sujo. \n\nTFSJ-62 (ambiente local): na ACP-17, a amostra TFSJ-62 volta a se enquadrar no campo de \n\n\u201cBordas de vereda\u201d. Embora a concentra\u00e7\u00e3o do grupo \u201cBrejos\u201d seja semelhante \u00e0 da amostra \n\nanterior (Figura 2.18), ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o na porcentagem de M. flexuosa e um aumento na \n\nporcentagem de Cyperaceae (Figura 2.12). A porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o de Poaceae \n\ncontinuam a aumentar (Figuras 2.11 e 2.16).  \n\nTFSJ-62 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): as porcentagens e concentra\u00e7\u00f5es de \u00e1rvores do Cerrado, Matas e \n\nErvas e Arbustos do Cerrado permanecem baixas (Figuras 2.13 e 2.18), embora os elementos \n\narb\u00f3reos, principalmente da matas, permane\u00e7am diversificados (Figura 2.10). Na ACP-PA, a \n\namostra TFSJ-62 cai no campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica no diagrama que considera os eixos 1 e 2 \n\ne fica distante das amostras atuais no diagrama dos eixos 1 e 3 (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-62 representa a deposi\u00e7\u00e3o em uma borda de \n\nvereda t\u00edpica, circundada por uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Campo Sujo.  \n\nTFSJ-54 (ambiente local): a amostra TFSJ-54 \u00e9 marcada por um novo aumento na abund\u00e2ncia de \n\nPoaceae (Figura 2.16) e por uma diminui\u00e7\u00e3o expressiva na porcentagem e concentra\u00e7\u00e3o de M. \n\nflexuosa e Cyperaceae (Figuras 2.12 e 2.17). No diagrama da ACP-17, a amostra TFSJ-54 volta \n\npara o campo de \u201cBrejos\u201d (Figura 2.4), isto \u00e9, uma zona alagada distante da zona central da \n\nvereda. Na an\u00e1lise de CD-17, as amostras atuais mais semelhantes prov\u00eam tanto de bordas de \n\nveredas quanto de brejos (Figura 2.5).  \n\nTFSJ-54 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a concentra\u00e7\u00e3o de elementos arb\u00f3reos e de Ervas e Arbustos do \n\nCerrado permanece semelhante \u00e0 amostra anterior (Figura 2.18), havendo uma diminui\u00e7\u00e3o na \n\npropor\u00e7\u00e3o destes grupos devido ao aumento de Poaceae (Figura 2.13). \u00c1rvores do Cerrado, \n\ncomo Caryocar brasiliense, e de matas de galeria, como Celtis, Protium e Tapirira, est\u00e3o \n\npresentes (Figura 2.10). De forma semelhante \u00e0 amostras anterior, a amostra TFSJ-54 fica no \n\ncampo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica no diagrama de ACP-PA para os eixos 1 e 2 e fica distante das \n\namostras atuais no diagrama que considera os eixos 1 e 3 (Figuras 2.8 e 2.9). \n\n\n\n \n \n\n99 \n \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-54 indica uma redu\u00e7\u00e3o da zona encharcada da \n\nvereda, que se distancia do ponto de coleta do testemunho. A vegeta\u00e7\u00e3o do planalto \u00e9 ainda do \n\ntipo Campo Sujo e as matas de galeria permanecem ao longo das drenagens. \n\nTFSJ-46 (ambiente local): a porcentagem de M. flexuosa permanece baixa na amostra TFSJ-46 \n\nmas Cyperaceae aumenta consideravelmente (Figura 2.12), ocasionando um pico na \n\nporcentagem e concentra\u00e7\u00e3o dos elementos de Brejo (Figuras 2.13 e 2.18). Na ACP-17, a \n\namostra fica no campo de \u201cBordas de vereda\u201d (Figura 2.4), ambiente de onde prov\u00eam as \n\namostras superficiais mais pr\u00f3ximas na an\u00e1lise de CD-17 (Figura 2.5). Por causa da grande \n\nquantidade de Cyperaceae, a porcentagem de Poaceae diminui, embora a sua concentra\u00e7\u00e3o seja \n\nsemelhante \u00e0 da amostra anterior. Esporos de Pterid\u00f3fitas (Figura 2.17), relacionados aos \n\ng\u00eaneros Pityrogramma ou Pteris, foram muito abundantes nesta amostra. Estes g\u00eaneros \n\nincluem esp\u00e9cies que vivem em solos \u00famidos de matas assim como esp\u00e9cies que vivem em \n\nambientes abertos (Lorscheitter et al., 2001).  \n\nTFSJ-46 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a porcentagem de arvores do Cerrado, Ervas e Arbustos e Matas \n\npermanece constante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra anterior (Figura 2.13), mas as concentra\u00e7\u00f5es destes \n\ngrupos aumentam (Figura 2.18). Na ACP-PA, a amostra TFSJ-46 se localiza no campo da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica nos dois diagramas (Figuras 2.8 e 2.9). \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-46 sugere uma borda de vereda \u00famida, circundada \n\npor Cerrado stricto sensu ralo.  \n\n As duas amostras da subzona TFSJ 4a indicam, a partir de aproximadamente 7.600 anos \n\ncal. AP, a volta de um clima mais \u00famido com uma consequente expans\u00e3o da vereda e a volta de \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu ralo sobre o planalto. Entre aproximadamente \n\n6.200 e 5.500 anos cal. AP, a vereda atinge a sua expans\u00e3o m\u00e1xima, em uma fase de maior \n\numidade representada pelas duas amostras da subzona TFSJ 4b. A subzona subsequente, TFSJ \n\n4c, representa uma relativa diminui\u00e7\u00e3o na umidade, levando a uma vereda menos ampla e \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Campo Sujo sobre o planalto. No topo da subzona, em \n\ntorno de 3.500 anos cal. AP, a amostra TFSJ-46 indica uma invers\u00e3o nesta tend\u00eancia, com um \n\naumento nas condi\u00e7\u00f5es de umidade e uma nova expans\u00e3o da vereda. \n\nPALINOZONA TFSJ 5 \u2013 42 cm a 26 cm de profundidade (2 amostras); entre 3.165 anos AP (idade \n\ninterpolada) e 1.860 anos AP (idade interpolada). \n\nTFSJ-38 (ambiente local): a amostra TFSJ-38 \u00e9 caracterizada por uma alta concentra\u00e7\u00e3o total de \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len (Figura 2.18); observa-se assim um aumento expressivo na concentra\u00e7\u00e3o de M. \n\nflexuosa (Figura 2.12) por\u00e9m outros elementos, como Poaceae, apresentam tamb\u00e9m uma alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o (Figura 2.11). Em termos percentuais, M. flexuosa aumenta, e ocorrem \n\nsignificativos aumento e diminui\u00e7\u00e3o de Poaceae e Cyperaceae, respectivamente. Na ACP-17, a \n\namostra TFSJ-38 fica pr\u00f3ximo ao campo de \u201cBordas de vereda\u201d, mas j\u00e1 indicando uma tend\u00eancia \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao campo dos \u201cBrejos\u201d (Figura 2.4).  \n\nTFSJ-38 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): as porcentagens dos grupos \u00c1rvores do Cerrado, Matas e Ervas e \n\nArbustos do Cerrado permanecem baixas, semelhantes \u00e0 amostra anterior (Figura 2.13). Nos \n\ndiagramas da ACP-PA, a amostra TFSJ-38 fica no campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica, no diagrama dos \n\neixos 1 e 2, e fora dos campos delimitados pelas amostras superficiais no diagrama dos eixos 1 \n\ne 3 (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n \n\n\n\n \n \n\n100 \n \n\n \nFigura 2.14: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n\n\n \n \n\n101 \n \n\n \nFigura 2.15: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n \n\n102 \n \n\n \n\n \nFigura 2.16: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n \n\n103 \n \n\n \nFigura 2.17: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2.18: Diagrama pol\u00ednico de concentra\u00e7\u00e3o do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (continua\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n \n\n105 \n \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-38 indica uma borda de vereda, mais seca em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 fase anterior, circundada por uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu ralo.  \n\nTFSJ-30 (ambiente local): na amostra TFSJ-30, a porcentagem de Cyperaceae aumenta \n\nconsideravelmente, enquanto M. flexuosa e Poaceae diminuem (Figuras 2.12 e 2.11). Na ACP-\n\n17, a amostra cai no campo dos \u201cBrejos\u201d (Figura 2.4) e na an\u00e1lise CD, as amostras superficiais \n\nmais pr\u00f3ximas s\u00e3o PNB02 e PNB05 (Figura 2.5), ambas coletadas em brejos. \n\nTFSJ-30 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): dentre as \u00e1rvores do Cerrado, que permanecem com uma baixa \n\nporcentagem (Figura 2.13), destaca-se na amostra TFSJ-30 a volta de Curatella americana \n\n(Figura 2.10). As \u00e1rvores de matas apresentam um aumento na sua porcentagem e s\u00e3o bastante \n\ndiversificadas, com t\u00e1xons t\u00edpicos de matas de galeria (Figura 2.10). Nos diagramas da ACP-PA, \n\na amostra TFSJ-30 cai pr\u00f3ximo aos campos de vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n A tend\u00eancia \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da zona central da vereda se amplifica, transformando o local \n\nem um brejo. O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-30 indica ainda uma vegeta\u00e7\u00e3o mais aberta, \n\ndo tipo Campo Sujo, o que, juntamente com a diminui\u00e7\u00e3o da vereda, pode ter propiciado uma \n\nmaior deposi\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de p\u00f3len provenientes das matas de galeria adjacentes. \n\n A Palinozona TFSJ 4 termina com uma tend\u00eancia a um aumento na umidade, por\u00e9m na \n\nPalinozona TFSJ 5, entre aproximadamente 3.000 e 1.8000 anos cal. AP., esta tend\u00eancia \u00e9 \n\ninvertida, com a volta de uma fase relativamente seca.  \n\nPALINOZONA TFSJ 6 \u2013 26 cm a 0 cm de profundidade (3 amostras); entre 1.860 anos AP (idade \n\ninterpolada) e o presente. \n\nTFSJ-22 (ambiente local): na ACP-17, a amostra TFSJ-22 se insere no campo de \u201cBrejos\u201d (Figura \n\n2.4) e na an\u00e1lise de CD-17, as amostras superficiais mais pr\u00f3ximas s\u00e3o aquelas deste tipo \n\nambiente (Figura 2.5). A porcentagem de M. flexuosa permanece baixa (Figura 2.12), enquanto \n\na de Cyperaceae diminui e a de Poaceae aumenta (Figura 2.11). \n\nTFSJ-22 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a porcentagem e a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores do Cerrado aumenta \n\n(Figuras 2.13 e 2.18), principalmente devido \u00e0 abund\u00e2ncia de Curatella americana (Figura 2.10); \n\nas \u00e1rvores de Matas diminuem em abund\u00e2ncia e diversidade. No diagrama de ACP-PA para os \n\neixos 1 e 2, a amostra TFSJ-22 fica no campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica e no diagrama para os eixos \n\n1 e 3, fica entre os campos da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica e campestre (Figuras 2.8 e 2.9). \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-22 representa uma paisagem constitu\u00edda por um \n\nbrejo, pr\u00f3ximo a uma vereda, circundado por uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Campo Sujo (Figura 2.20).  \n\nTFSJ-14 (ambiente local): da mesma forma que a amostra anterior, a amostra TFSJ-14 fica no \n\ncampo de \u201cBrejos\u201d no diagrama da ACP-17 (Figura 2.4) e as amostras mais pr\u00f3ximas na an\u00e1lise \n\nde CD-17 continuam sendo PNB05 e PNB02 (Figura 2.5). A porcentagem de M. flexuosa \n\npermanece constante enquanto a porcentagem de Cyperaceae diminui (Figura 2.12). \n\nTFSJ-14 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): as \u00e1rvores de matas s\u00e3o pouco abundantes e as \u00e1rvores do Cerrado \n\nest\u00e3o praticamente ausentes na amostra TFSJ-14 (Figura 2.13), enquanto as porcentagens de \n\nMelastomataceae, Byrsonima, Mimosa e Sauvagesia aumentam (Figura 2.11). Na ACP-PA, a \n\namostra TFSJ-14 cai no campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica nos dois diagramas (Figuras 2.8 e 2.9). \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-14 indica uma paisagem semelhante \u00e0 da amostra \n\nanterior: um brejo adjacente a uma vereda, circundado por Campo Sujo. \n\n\n\n \n \n\n106 \n \n\n \nFigura 2.19: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da paisagem refletida pelos conjuntos pol\u00ednicos das \namostras TFSJ-182 (ca. 15.700 anos AP) e TFSJ-166 (ca. 14.200 anos AP). A seta branca indica o \nlocal de coleta do testemunho. \n\n\n\n \n \n\n107 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n108 \n \n\nFigura 2.20 (p\u00e1gina anterior): Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da paisagem refletida pelos \nconjuntos pol\u00ednicos das amostras TFSJ-126 (ca. 10.500 anos AP); TFSJ-102 (ca. 8.200 anos AP); \nTFSJ-078 (ca. 6.200 anos AP); e TFSJ-022 (ca. 1.400 anos AP). A seta branca indica o local de \ncoleta do testemunho. A legenda \u00e9 a mesma da figura anterior. \n\nTFSJ-06 (ambiente local): na ACP-17, a amostra TFSJ-06 permanece no campo de \u201cBrejos\u201d (Figura \n\n2.4), apresentando caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0 amostra anterior, embora com uma pequena \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o e porcentagem de Poaceae e aumento de Cyperaceae.  \n\nTFSJ-06 (vegeta\u00e7\u00e3o regional): a porcentagem de \u00e1rvores do Cerrado permanece baixa (Figura \n\n2.13) sendo Curatella amaericana o \u00fanico t\u00e1xon presente (Figura 2.10). As \u00e1rvores de Matas \n\napresentam um aumento em sua concentra\u00e7\u00e3o, principalmente devido \u00e0 abund\u00e2ncia de Piper \n\n(Figura 2.15). Na ACP-PA, a amostra TFSJ-06 fica no campo da vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica no diagrama \n\ndos eixos 1 e 2 e fica fora dos campos delimitados pelas amostras superficiais no diagrama dos \n\neixos 1 e 3 (Figuras 2.8 e 2.9).  \n\n O conjunto pol\u00ednico da amostra TFSJ-06 mostra uma mesma paisagem que as duas \n\namostras anteriores, caracterizada por uma vereda pouco extensa, distante do ponto de coleta \n\ndo testemunho, e uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Campo Sujo sobre o planalto. \n\n A Palinozona TFSJ 6 se caracteriza pela perman\u00eancia e aprofundamento, entre \n\naproximadamente 1.800 anos cal. AP e o presente, de uma fase relativamente mais seca, \n\niniciada na palinozona anterior.  \n\n4.3. Discuss\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o com outros registros do Cerrado \n\n Em s\u00edntese, os resultados da an\u00e1lise palinol\u00f3gica do testemunho da Vereda da Fazenda \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 permitem definir as seguintes fases de evolu\u00e7\u00e3o da paisagem no planalto durante o \n\nfinal do Pleistoceno e o Holoceno (Figuras 2.19 e 2.20): em torno de 15.700 anos cal. AP, sob um \n\nclima mais frio e relativamente seco, a paisagem era caracterizada por um brejo circundado por \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o predominantemente campestre. A partir de 15.000 anos cal. AP, elementos \n\narb\u00f3reos do Cerrado come\u00e7am a aparecer, formando uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto \n\nsensu sobre o planalto. A vereda, com os buritis, se instala em aproximadamente 14.200 anos \n\ncal. AP, indicando temperaturas mais quentes, semelhantes \u00e0s atuais, e a sua zona central, \n\nencharcada, tende a se expandir, sob um clima mais \u00famido, at\u00e9 aproximadamente 12.700 anos \n\ncal. AP, quando sofre uma retra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria. Entre 12.400 e 9.400 anos cal. AP, a vereda volta \n\na se expandir e o Cerrado se torna mais denso sobre o planalto, indicando condi\u00e7\u00f5es quentes e \n\nmais \u00famidas que as atuais. Posteriormente, a partir de aproximadamente 9.400 anos cal. AP \n\ninicia-se uma fase de clima mais seco que resulta em uma diminui\u00e7\u00e3o da zona \u00famida da vereda \n\ne no desenvolvimento de uma vegeta\u00e7\u00e3o mais aberta, do tipo Campo Sujo, sobre o planalto. \n\nEsta fase seca \u00e9 interrompida a partir de 7.600 anos cal. AP, com a volta de condi\u00e7\u00f5es mais \n\n\u00famidas e uma nova expans\u00e3o da vereda, culminando, entre 6.200 e 5.500 anos cal. AP, em um \n\nper\u00edodo de m\u00e1xima umidade e m\u00e1xima extens\u00e3o da zona central da vereda. Ap\u00f3s \n\naproximadamente 5.000 anos cal. AP, a tend\u00eancia \u00e9 de um clima relativamente mais seco, com \n\numa vereda menos extensa e uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Campo Sujo no seu entorno. Um per\u00edodo \n\num pouco mais \u00famido ocorreu em torno de 3.500 anos cal. AP, mas posteriormente condi\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente mais secas voltam a prevalecer e se amplificam a partir de aproximadamente \n\n1.800 anos cal. AP at\u00e9 o presente. \n\n A compara\u00e7\u00e3o destes resultados com os dados obtidos no estudo das veredas da \n\nFazenda Urbano (Lorente et al., 2010) e da Fazenda La\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013), que, como \n\n\n\n \n \n\n109 \n \n\ndescrito anteriormente, se situam na mesma regi\u00e3o que a vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (Figura \n\n2.1), permite correlacionar as mudan\u00e7as verificadas na vegeta\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas testemunhos e assim \n\npropor um padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica para esta regi\u00e3o do norte de Minas Gerais. \n\n O aparecimento de M. flexuosa verificado a partir de 14.200 anos cal. AP no testemunho \n\nda vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 foi tamb\u00e9m observado no testemunho da Vereda Urbano (Figura \n\n2.21), situada sobre a mesma superf\u00edcie geomorfol\u00f3gica, em uma idade semelhante (em torno \n\nde 14.000 anos cal. AP; Lorente et al., 2010). Nos dois testemunho, o in\u00edcio da deposi\u00e7\u00e3o de turfa \n\nprecede de pelo menos 1.500 anos o aparecimento do buriti, indicando que a instala\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nalagadas sobre o planalto inicialmente n\u00e3o resultou no desenvolvimento de uma vereda \n\npropriamente dita. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para a aus\u00eancia do buriti, apesar de condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade suficientes (indicadas pela deposi\u00e7\u00e3o de turfa), seria a ocorr\u00eancia de temperaturas \n\nmais baixas, j\u00e1 que a distribui\u00e7\u00e3o de M. flexuosa est\u00e1 restrita, no Brasil, a regi\u00f5es de clima mais \n\nquente (Oliveira-Filho &amp; Ratter, 2000). A j\u00e1 discutida ocorr\u00eancia de gr\u00e3os de p\u00f3len isolados de \n\nAlnus nas camadas basais de turfa destas duas veredas (em amostras de aproximadamente \n\n15.000 anos cal. AP) pode tamb\u00e9m ser considerada um ind\u00edcio de temperaturas mais frias, ou \n\npelo menos, da a\u00e7\u00e3o mais ativa de frentes frias do oeste. Na vereda La\u00e7ador, a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nturfa come\u00e7a mais tarde, por volta de 13.240 anos cal. AP, o que sugere que sobre o planalto \n\nmais alto, o Chapad\u00e3o dos Gerais, as zonas alagadas se formaram posteriormente. Neste local, \n\nos gr\u00e3os de p\u00f3len de M. flexuosa est\u00e3o presentes desde as camadas mais basais da turfeira \n\n(Cassino &amp; Meyer, 2013), indicando que quando se formou a zona alagada as condi\u00e7\u00f5es j\u00e1 eram \n\nadequadas para a instala\u00e7\u00e3o da vereda e dos buritis. O perfil da Vereda La\u00e7ador indica no \n\nentanto, uma fase de clima relativamente mais frio no in\u00edcio do Holoceno, entre \n\naproximadamente 11.600 e 10.000 anos cal. AP. Esta fase, caracterizada, entre outros fatores, \n\npela abund\u00e2ncia de Podocarpus e pela presen\u00e7a de Drymis brasiliense (Cassino &amp; Meyer, 2013), \n\nn\u00e3o foi observada na Vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. Ali\u00e1s, \u00e9 interessante observar que gr\u00e3os de \n\np\u00f3len de Podocarpus n\u00e3o foram encontrados em nenhuma amostra do testemunho da vereda \n\nda Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, enquanto foram comuns nos testemunhos das fazendas La\u00e7ador e Urbano, \n\nsendo poss\u00edvel que as popula\u00e7\u00f5es deste t\u00e1xon tenham estado restritas, na regi\u00e3o, aos planaltos \n\nmais altos, como o Chapad\u00e3o dos Gerais. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel que este per\u00edodo relativamente \n\nmais frio no in\u00edcio do Holoceno, vis\u00edvel no perfil da Vereda La\u00e7ador, n\u00e3o tenha afetado da mesma \n\nforma a vegeta\u00e7\u00e3o da zona mais baixa e mais setentrional da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n Embora temperaturas semelhantes \u00e0s atuais parecem ter predominado desde o \n\nPleistoceno tardio, importantes varia\u00e7\u00f5es na umidade foram registradas ao longo do Holoceno. \n\nComparando as varia\u00e7\u00f5es verificadas no testemunho da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 com aquelas \n\ninterpretadas a partir do testemunho da Vereda La\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013), verifica-se \n\numa altern\u00e2ncia semelhante de fases secas e \u00famidas (Figura 2.20), embora as idades n\u00e3o sejam \n\nconcordantes. Uma fase de grande umidade na primeira metade do Holoceno foi determinada \n\nna Vereda La\u00e7ador entre 9.935 e 7.020 anos cal. AP (Zona LA\u00c73; Cassino &amp; Meyer, 2013), \n\nenquanto na Vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 a fase mais \u00famida da primeira metade do Holoceno \n\nocorre entre 12.700 e 9.400 anos cal. AP (Palinozona TFSJ 2). Nos dois testemunhos estas fases \n\ncorrespondem a uma expans\u00e3o da vereda e \u00e9 prov\u00e1vel que estas palinozonas sejam na verdade \n\ncorrelacionadas temporalmente. \u00c9 necess\u00e1rio considerar que os limites destas zonas foram \n\ndeterminados por idades interpoladas, e, como os testemunhos possuem poucas data\u00e7\u00f5es, \n\nestas idades n\u00e3o s\u00e3o seguras. Uma amostra da palinozona LA\u00c73 possui uma idade \n\nradiocarb\u00f4nica de 9.453 anos cal. AP (Cassino &amp; Meyer, 2013), sendo esta a \u00fanica data\u00e7\u00e3o direta \n\ndispon\u00edvel para esta fase \u00famida do Holoceno inferior, sendo poss\u00edvel que a Palinozona TFSJ 2 \n\ntenha uma idade similar. \n\n\n\n \n \n\n110 \n \n\n A fase seca representada pela Palinozona TFSJ 3, entre 9.400 e 7.900 anos cal. AP, n\u00e3o \n\nencontra um corresponde no testemunho da Vereda La\u00e7ador, mas existem ind\u00edcios da \n\nocorr\u00eancia de um hiato deposicional neste perfil que poderia estar correlacionado a este \n\nper\u00edodo mais seco. Na vereda da Fazenda Urbano, grande parte da primeira metade do \n\nHoloceno n\u00e3o est\u00e1 representada (Lorente et al., 2010), possivelmente devido a um hiato \n\ndeposicional relacionado a um per\u00edodo \u00e1rido tamb\u00e9m correlacion\u00e1vel \u00e0 Palinozona TFSJ 3. \n\n Na segunda metade do Holoceno, as condi\u00e7\u00f5es semi-\u00famidas da Zona LA\u00c74a da Vereda \n\nLa\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013) encontram sua correspond\u00eancia na Palinozona TFSJ 4 da \n\nvereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, no entanto, um pico de umidade representado pela subzona TFSJ \n\n4b n\u00e3o foi caracterizado no testemunho da Vereda La\u00e7ador. A aus\u00eancia desta fase de m\u00e1xima \n\nexpans\u00e3o da vereda, entre aproximadamente 6.200 e 5.500 anos cal. AP no testemunho da \n\nVereda La\u00e7ador, pode ser devido \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o deste perfil, j\u00e1 que no topo do testemunho desta \n\nvereda h\u00e1 uma espessura de turfa relativamente pequena representando um grande per\u00edodo de \n\ntempo, de forma que o espa\u00e7amento das amostras analisadas \u00e9 cronologicamente grande \n\n(Cassino &amp; Meyer, 2013). \n\n Uma tend\u00eancia para condi\u00e7\u00f5es relativamente mais secas \u00e9 observada nos dois \n\ntestemunhos (S\u00e3o Jos\u00e9 e La\u00e7ador) no final do Holoceno, principalmente a partir de 2.000 anos \n\ncal. AP. Assim, as condi\u00e7\u00f5es observadas atualmente, caracterizadas por uma esta\u00e7\u00e3o seca de \n\nquatro a cinco meses e uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual entre 1.000 e 1.200 mm, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es \n\nmais secas do que aquelas observadas em grande parte do Holoceno nesta regi\u00e3o.  \n\n Embora, devido \u00e0s suas diferentes cronologias e resolu\u00e7\u00f5es, existam dificuldades na \n\ncorrela\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas perfis, a compara\u00e7\u00e3o destes registros permite tra\u00e7ar em linhas gerais um \n\npadr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o da paisagem nesta regi\u00e3o desde o Pleistoceno tardio, destacando-se os \n\nseguintes pontos: a) temperaturas suficientemente altas para a instala\u00e7\u00e3o dos buritis e o \n\ndesenvolvimento das veredas ocorrem a partir de aproximadamente 14.000 anos cal. AP, sendo \n\nque anteriormente predominaram condi\u00e7\u00f5es mais frias; b) na primeira metade do Holoceno, \n\nocorre uma fase de clima mais \u00famido que o atual, provavelmente em torno de 9.400 anos cal. \n\nAP., seguida de um per\u00edodo de aridez; c) condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas voltam na segunda metade do \n\nHoloceno, por\u00e9m uma tend\u00eancia para um clima relativamente seco marca os \u00faltimos dois \n\nmil\u00eanios. \n\n A Figura 2.21 permite comparar estas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas observadas para a regi\u00e3o \n\nnorte de Minas Gerais com registros estudados em outras regi\u00f5es do bioma Cerrado. Estes \n\nregistros, sobre os quais uma revis\u00e3o detalhada \u00e9 apresentada em Meyer et al. (2014), mostram \n\numa evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica diferenciada entre os registros mais meridionais e mais setentrionais o \n\nque fica bastante evidenciado na representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 2.21, na qual os registros \n\nest\u00e3o dispostos de acordo com a sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas observadas no final do Pleistoceno para a regi\u00e3o \n\nnorte de Minas Gerais \u2013 isto \u00e9, a ocorr\u00eancia de um clima mais frio at\u00e9 aproximadamente 14.000 \n\nanos cal. AP, seguido de um aumento nas temperaturas \u2013 n\u00e3o existe uma correspond\u00eancia direta \n\ncom os demais registros estudados no Cerrado. Nos registros da regi\u00e3o central e norte do \n\nCerrado (Caraj\u00e1s, Lagoa da Confus\u00e3o, \u00c1guas Emendadas) condi\u00e7\u00f5es secas predominaram no \n\nfinal do Pleistoceno e a ocorr\u00eancia de hiatos deposicionais dificulta a estimativa da temperatura \n\ndeste per\u00edodo (Absy et al., 1991; Behling, 2002; Barberi et al., 2000). J\u00e1 em Crom\u00ednia (Salgado-\n\nLabouriau et al., 1997), situada em latitude pr\u00f3xima \u00e0 da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, um clima \n\nmais frio que o atual, com aus\u00eancia do buriti, foi tamb\u00e9m determinado no final do Pleistoceno.   \n\n\n\n \n \n\n111 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n1 \n \n\nFigura 2.21 (p\u00e1gina anterior): Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \ninterpretadas a partir dos registros pol\u00ednicos estudados previamente na regi\u00e3o do Cerrado e \nCaatinga e compara\u00e7\u00e3o com o registro da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. Para a compara\u00e7\u00e3o dos \ndados as idades convencionais de todos os estudos foram calibradas. Foi representado apenas \no per\u00edodo entre 16.000 anos AP e o presente, per\u00edodo representado no testemunho da vereda \nS\u00e3o Jos\u00e9 embora alguns dos registros abranjam um per\u00edodo maior.   \n\nNeste local, os gr\u00e3os de p\u00f3len de M. flexuosa voltam a aparecer a partir de aproximadamente \n\n12.500 anos cal. AP (idade calibrada do in\u00edcio da Fase V de Salgado-Labouriau et al. (1997)), \n\npor\u00e9m o clima permaneceu seco durante toda a primeira metade do Holoceno, sendo M. \n\nflexuosa pouco abundante at\u00e9 aproximadamente 7.500 anos cal. AP (Salgado-Labouriau et al., \n\n1997). \n\n Em contraposi\u00e7\u00e3o, um clima relativamente \u00famido prevaleceu, no final do Pleistoceno, \n\nnos registros mais meridionais que abrangem este per\u00edodo (Salitre (Ledru, 1993); Lagoa dos \n\nOlhos (De Oliveira, 1992; Raczka et al., 2012); e Lagoa dos Mares (Raczka et al., 2012). Na turfeira \n\nde Salitre, condi\u00e7\u00f5es mais frias ocorreram durante o Pleistoceno tardio e permaneceram at\u00e9 \n\naproximadamente 8.900 anos cal. AP (Ledru, 1993), n\u00e3o havendo ind\u00edcios de aumento na \n\ntemperatura em torno de 14.000 anos cal. AP. Na regi\u00e3o de Lagoa Santa (MG), os registros da \n\nLagoa dos Olhos e da Lagoa dos Mares indicam o predom\u00ednio de uma clima \u00famido e mais frio \n\nque o atual no final do Pleistoceno e um aumento gradual da temperatura durante a primeira \n\nmetade do Holoceno (Raczka et al., 2012). \n\n A ocorr\u00eancia de uma fase de clima mais \u00famido que o atual na primeira metade do \n\nHoloceno, em torno de 9.400 anos cal. AP, verificada nas veredas S\u00e3o Jos\u00e9 e La\u00e7ador, seguida \n\nde um per\u00edodo de clima mais seco no Holoceno m\u00e9dio, \u00e9 observada, embora n\u00e3o de forma \n\nexatamente sincr\u00f4nica, em registros da regi\u00e3o meridional do Cerrado (Figura 2.21): Lago do Pires \n\n(Behling, 1995), Lagoa Nova (Behling, 2003), Turfeira de Salitre (Ledru, 1993) e Turfeira Pau de \n\nFruta (Hor\u00e1k, 2009). Nos registros mais setentrionais, no entanto, excetuando-se aquele de \n\nCaraj\u00e1s (Absy et al., 1991), uma fase \u00famida no in\u00edcio do Holoceno n\u00e3o foi observada e condi\u00e7\u00f5es \n\nmais secas predominaram at\u00e9 aproximadamente 8.000 ou 7.500 anos cal. AP, com posterior \n\ntend\u00eancia de aumento da umidade.  \n\n Ap\u00f3s a volta da umidade na segunda metade do Holoceno, uma tend\u00eancia a um clima \n\nmais seco \u00e9 observada na regi\u00e3o das veredas La\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013) e S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nprincipalmente a partir de 2.000 anos cal. AP, enquanto em muitos registros do Cerrado neste \n\nper\u00edodo predomina um clima relativamente \u00famido (Figura 2.21).   \n\n As fases observadas no testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 apresentam uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o interessante com as mudan\u00e7as observadas em um testemunho coletado na vereda \n\ndo Rio Icatu (De Oliveira et al., 1999), afluente do Rio S\u00e3o Francisco situado mais ao norte, no \n\nestado da Bahia, dentro do dom\u00ednio da Caatinga (Figura 2.21). Na vereda do Rio Icatu foi \n\ndeterminada uma fase de grande expans\u00e3o da vereda entre aproximadamente 12.500 e 7.600 \n\nanos cal. AP (Zona AS 2 em De Oliveira et al., 1999), com um pico na abund\u00e2ncia de M. flexuosa \n\nem torno de 9.900 anos cal. AP., que corresponde aproximadamente \u00e0 \u00e9poca de expans\u00e3o das \n\nveredas S\u00e3o Jos\u00e9 e La\u00e7ador do Holoceno inferior. Tamb\u00e9m foi observada na vereda do Rio Icatu \n\numa fase de clima mais seco no final da primeira metade do Holoceno, por volta de 7.500 anos \n\ncal. AP, que pode ser correlacionada \u00e0 Palinozona TFSJ 3 da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. A volta \n\nda expans\u00e3o da vereda na segunda metade do Holoceno, com um pico entre 6.000 e 5.000 anos \n\ncal. AP \u00e9 tamb\u00e9m vis\u00edvel nas duas veredas, correspondendo \u00e0s palinozonas TFSJ 4 (vereda S\u00e3o \n\nJos\u00e9) e SA 4 (vereda do Rio Icatu; De Oliveira et al., 1999). Posteriormente, condi\u00e7\u00f5es mais secas \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\npassam a prevalecer na regi\u00e3o do Rio Icatu, a partir de aproximadamente 5.200 anos cal. AP, \n\ninstalando-se o clima semi-\u00e1rido caracter\u00edstico desta regi\u00e3o atualmente. Na vereda da Fazenda \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 as condi\u00e7\u00f5es mais secas chegam mais tarde, a partir de aproximadamente 3.500 anos \n\ncal. AP, se amplificando depois de 2.000 anos cal. AP.  \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\n A aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de compara\u00e7\u00e3o entre conjuntos pol\u00ednicos atuais e amostras \n\nf\u00f3sseis demonstrou-se bastante \u00fatil no estudo do registro palinol\u00f3gico da vereda da Fazenda \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 no que diz respeito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do ambiente local das amostras f\u00f3sseis. Atrav\u00e9s do \n\ncaminhamento das amostras f\u00f3sseis nos campos determinados pelas amostras superficiais no \n\ndiagrama da ACP-17 foi poss\u00edvel caracterizar de forma bastante precisa as fases de expans\u00e3o e \n\nregress\u00e3o da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 durante o Quatern\u00e1rio tardio. As modifica\u00e7\u00f5es na \n\nextens\u00e3o da zona central da vereda, muito sens\u00edvel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na profundidade do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico, permite definir as fases de maior e menor umidade do passado. \n\n Quanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o regional, dois aspectos que tinham sido demonstrados pelo estudo \n\ndos conjuntos pol\u00ednicos atuais foram aplicados \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do registro da vereda S\u00e3o Jos\u00e9: \n\no de que a porcentagem de gr\u00e3os de p\u00f3len de t\u00e1xons herb\u00e1ceos n\u00e3o reflete diretamente o grau \n\nde abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional e o de que mesmo havendo uma vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea bem \n\ndesenvolvida no entorno da vereda (do tipo Cerrado stricto sensu denso, por exemplo), os gr\u00e3os \n\nde p\u00f3len arb\u00f3reos s\u00e3o sempre pouco abundantes nos conjuntos pol\u00ednicos. Al\u00e9m disto, o \n\nposicionamento das amostras f\u00f3sseis no diagrama da ACP-PA, que considerou apenas a \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia dos t\u00e1xons arb\u00f3reos nos conjuntos pol\u00ednicos, forneceu ind\u00edcios sobre o \n\ngrau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional na \u00e9poca de deposi\u00e7\u00e3o das amostras. No entanto, muitas \n\ndas amostras f\u00f3sseis ficaram, neste diagrama, distantes de todas as amostras superficiais, n\u00e3o \n\nse enquadrando em nenhum dos campos definidos por elas. Para a determina\u00e7\u00e3o mais precisa \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o regional utilizando a an\u00e1lise de componentes principais \u00e9 necess\u00e1ria uma base de \n\ndados de conjuntos pol\u00ednicos atuais maior e que abranja tamb\u00e9m amostras coletadas em outros \n\nbiomas de forma a incluir um maior n\u00famero de poss\u00edveis an\u00e1logos modernos para as amostras \n\nf\u00f3sseis do Quatern\u00e1rio tardio. \n\n Correlacionando os resultados obtidos no estudo do registro da vereda da Fazenda S\u00e3o \n\nJos\u00e9 com registros f\u00f3sseis estudados previamente na mesma regi\u00e3o (vereda La\u00e7ador (Cassino &amp; \n\nMeyer, 2013) e vereda Urbano (Lorente et al., 2010)), foi poss\u00edvel definir alguns padr\u00f5es na \n\nevolu\u00e7\u00e3o paleo-clim\u00e1tica da regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais. Nesta regi\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es mais frias \n\nque as atuais permaneceram at\u00e9 aproximadamente 14.000 anos cal. AP, enquanto em regi\u00f5es \n\nmais meridionais temperaturas mais baixas parecem ter predominado por muito mais tempo. \n\nDurante a metade inicial do Holoceno, enquanto registros de veredas situadas na regi\u00e3o central \n\ndo Cerrado (Goi\u00e1s e Tocantins) indicam condi\u00e7\u00f5es secas ou at\u00e9 mesmo semi-\u00e1ridas (cf. Behling, \n\n2002; Barberi et al., 2000; Salgado-Labouriau et al., 1997), na regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais, \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas permitiram uma grande expans\u00e3o das veredas. Uma fase seca ocorreu \n\nnesta regi\u00e3o apenas no Holoceno m\u00e9dio, provavelmente por volta de 7.600 anos cal. AP, e \n\nregistros mais meridionais, como o do Lago do Pires (Behling, 1995) e de Lagoa Nova (Behling, \n\n2003), que tamb\u00e9m sugerem um Holoceno m\u00e9dio relativamente seco, indicam que uma ampla \n\nregi\u00e3o foi afetada por esta tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da umidade. Em todos estes registros, \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas voltam na segunda metade do Holoceno, por\u00e9m diferentemente dos \n\nregistros mais meridionais (Lago do Pires (Behling, 1995) e Lagoa Nova (Behling, 2003)) nos quais \n\no clima mais \u00famido permanece at\u00e9 os dias atuais, na regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais, houve \n\numa tend\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o a um clima mais seco nos \u00faltimos mil\u00eanios. A correla\u00e7\u00e3o entre as \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas observadas a partir do registro da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 e aquelas \n\ndeterminadas a partir da vereda do Rio Icatu (De Oliveira et al., 1999), na regi\u00e3o da Caatinga, \n\nconfortam a hip\u00f3tese, j\u00e1 sugerida a partir do estudo da vereda La\u00e7ador (Cassino &amp; Meyer, 2013), \n\nde que a evolu\u00e7\u00e3o paleo-clim\u00e1tica da regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais esteve mais em fase, \n\ndurante o Holoceno, com aquela da regi\u00e3o da Caatinga do Nordeste brasileiro do que com \n\naquela da regi\u00e3o central Cerrado. \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABSY, M.L.; CLEEF, A.; FOURNIER, M.; MARTIN, L.; SERVANT, M.; SIFEDDINE, A.; SILVA, M. F. DA.; \n\nSOUBIES, F.; SUGUIO, K.; TURCQ, B. &amp; VAN DER HAMMEN, T. 1991. Mise em \u00e9vidence de quatre \n\nphase d\u00f3uverture de la f\u00f4ret dense dans Le sud-est de l\u2019Amazonie au cours d\u00eas 60.000 dernieres \n\nann\u00e9es. Premiere comparaison avec d\u2019autres r\u00e9gions tropicales. Comptes Rendus Academie des \n\nSciences Paris, 312: 673-678. \n\nALKMIM, F.F.; MARTINS-NETO, M.A. 2001. A Bacia Intracrat\u00f4nica do S\u00e3o Francisco: Arcabou\u00e7o \n\nEstrutural e Cen\u00e1rios Evolutivos. In: PINTO, C.P.; MARTINS-NETO, M.A. (eds.), Bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco \u2013 Geologia e Recursos Naturais. SBG-MG, Belo Horizonte, 349p. \n\nARA\u00daJO, G.M.; BARBOSA, A.A.; ARANTES, A.A.; AMARAL, A.F. 2002. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de \n\nveredas no Munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, 25(4): 475-493. \n\nBARBERI, M.; SALGADO-LABOURIAU, M.L. &amp; SUGUIO, K. 2000. Paleovegetation and paleoclimate \n\nof \u201cVereda de \u00c1guas Emendadas\u2019\u2019, central Brazil. Journal of South American Earth Sciences, 13: \n\n41-254. \n\nBEHLING, H. 1995. A high resolution Holocene pollen record from Lago do Pires, SE Brazil: \n\nvegetation, climate and fire history. Journal of Paleolimnology, 14(3):253-268. \n\nBEHLING, H. 2002. Late Quaternary Vegetation and Climate Dynamics in Southeastern Amazonia \n\nInferred from Lagoa da Confus\u00e3o in Tocantins State, Northern Brazil. Amazoniana, 17(1/2):27-\n\n39. \n\nBEHLING, H. 2003. Late Glacial and Holocene Vegetation, Climate and Fire History Inferred from \n\nLagoa Nova in the Southeastern Brazilian Lowland. Vegetation History and Archaeobotany, 12: \n\n263-270. \n\nBENNETT, K.D.; WILLIS, K.J. 2001. Pollen. In: SMOL, J.P.; BIRKS, H.J.B.; LAST, W.M. (Eds.), Tracking \n\nEnvironmental Change Using Lake Sediments, vol.3, Terrestrial, Algal, and Siliceous Indicators. \n\nKluwer Academic Publishers, Dordrecht, pp. 5-32. \n\nCARVALHO-SILVA, M.; GUIMAR\u00c3ES, E.F. 2008. Peperomia ciliato-caespitosa M. Carvalho-Silva &amp; \n\nE.F. Guim. (Piperaceae): uma nova esp\u00e9cie para o Brasil. Acta Botanica Brasilica, 22(2): 559-561. \n\nCASSINO, R.F.; MEYER, K.E.B. 2013. Reconstitui\u00e7\u00e3o Paleoambiental do Chapad\u00e3o dos Gerais \n\ndurante o Quatern\u00e1rio Tardio, a partir da An\u00e1lise Palinol\u00f3gica da Vereda La\u00e7ador. Revista \n\nBrasileira de Paleontologia, 16(1): 127-146. \n\nDAMASCENA, L.S. 2011, Caracteriza\u00e7\u00e3o da Savana Est\u00e9pica Parque no Baixo M\u00e9dio S\u00e3o \n\nFrancisco, Bahia, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Feira de Santa, Bahia. \n\nDE OLIVEIRA, P.E.; BARRETO, A.M.F.; SUGUIO, K. 1999. Late Pleistocene/Holocene Climatic and \n\nVegetational history of the Brazilian Caatinga: the fossil dunes of the middle S\u00e3o Francisco River. \n\nPaleogeography, Paleoclimatology, Paleoecology, 152: 319 - 337. \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\nDE OLIVEIRA, P.E. 1992. A palynological record of Late Quaternary vegetational and climatic \n\nchange in southeastern Brazil. Tese de Doutorado, Ohio State University, Ohio. 238p. \n\nGEOMINAS. 1996. Mapa de Temperatura M\u00e9dia Anual de Minas Gerais. Zoneamento \n\nAgroclim\u00e1tico de minas Gerais. Dispon\u00edvel em HTTP://www.geominas.mg.gov.br. \n\nHAMMER, \u00d8.; HARPER, D.A.T.; RYAN P.D. 2001. PAST: Paleontological Statistics Software \n\nPackage for Education and Data Analysis. Palaeontologia Electronica, 4(1):9. \n\nHOR\u00c1K, I. 2009. Rela\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas, isot\u00f3picas e palinol\u00f3gicas na reconstru\u00e7\u00e3o \n\npaleoambiental da turfeira da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial (APE) Pau de Fruta, Serra do Espinha\u00e7o \n\nMeridional. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Escola Superior de Agricultura \u2018Luiz de Queiroz\u2019, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 203p. \n\nIBGE. 2002. Mapa de climas do Brasil. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.ibge.gov.br/mapas.   \n\nIBGE. 2004. Mapa de Biomas do Brasil. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.ibge.gov.br/mapas.  \n\nJUGGINS, S. 2007. C2 Version 1.5 User guide. Software for ecological and palaeoecological data \n\nanalysis and visualisation. Newcastle University, Newcastle upon Tyne, UK, 73pp. \n\nLEDRU, M.P. 1993. Late Quaternary Environmental and Climatic Changes in Central Brazil. \n\nQuaternary Research, 39(1): 90-98. \n\nLORENTE, F.L.; MEYER, K.E.B. &amp; HORN, A.H. 2010. An\u00e1lise Palinol\u00f3gica da Vereda da Fazenda \n\nUrbano, Munic\u00edpio de Buritizeiro, Minas Gerais, Brasil. Geonomos, 18(2): 57-72. \n\nLORSCHEITTER, M.L.; ASHRAF, A.R.; WINDISCH, P.G.; MOSBRUGGER, V. 2001. Pteridophyte of \n\nRio Grande do Sul flora, Brazil. Part III. Palaeontographica, 260:1-165. \n\nMACDONALD, G.M.; RITCHIE, J.C. 1986. Modern Pollen Spectra from the Western Interior of \n\nCanada and the Interpretation of Late Quaternary Vegetation Development. New Phytologist, \n\n103: 245-268. \n\nMACDONALD, G. M. 1987. Postglacial Development of the Subalpine-Boreal Transition Forest of \n\nWestern Canada. Journal of Ecology, 75(2): 303-320. \n\nMAIA-SILVA, C.; SILVA, C.I.; HRNCIR, M.; QUEIROZ, R.T.; Imperatriz-Fonseca, V.L. 2012. Guia de \n\nplantas visitadas por abelhas na Caatinga. Editora Funda\u00e7\u00e3o Brasil Cidad\u00e3o, Fortaleza, 99p. \n\nMEYER, K.E.B.; CASSINO, R.F.; LORENTE, F.L.; RACZKA, M.; PARIZZI, M.G. 2014. Paleoclima e \n\npaleoambiente do Cerrado durante o Quatern\u00e1rio com base em an\u00e1lises palinol\u00f3gicas. In: \n\nCARVALHO, I.S.; GARCIA, M.J.; LANA, C.C.; STROHSCHOEN, O. (Eds.). Paleontologia: Cen\u00e1rios da \n\nVida, v. 5, Editora Interci\u00eancia, Rio de Janeiro, pp. 403-420. \n\nMIRANDA E.E. (Coord.). 2005. Brasil em relevo. Campinas: Embrapa monitoramento por sat\u00e9lite. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br. \n\nOLIVEIRA, A.A.K.; VALLE, C.R.O.; F\u00c9BOLI W.L. 2003. Programa Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos \n\ndo Brasil \u2013 PLGB. Projeto S\u00e3o Francisco. CPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Folhas: SE.23-V-D-\n\nV I- Chapad\u00e3o dos Gerais e SE.23-V-D-III- Serra do Jatob\u00e1. \n\nhttp://www.geominas.mg.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/mapas\nhttp://www.ibge.gov.br/mapas\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/\n\n\n \n \n\n5 \n \n\nOLIVEIRA FILHO, A.; RATTER, J.A. 2000. Padr\u00f5es flor\u00edsticos das matas ciliares da regi\u00e3o do \n\ncerrado e a evolu\u00e7\u00e3o das paisagens do Brasil Central durante o Quatern\u00e1rio Tardio. In: \n\nRODRIGUES R.R.; LEIT\u00c3O FILHO H.F. (eds.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. Edusp, \n\nS\u00e3o Paulo, p.73-89. \n\nRACZKA, M.F.; DE OLIVEIRA, P.E.; BUSH, M. &amp; MCMICHAEL, C.H. 2012. Two paleoecological \n\nhistories spanning the period of human settlement in southeastern Brazil. Journal of Quaternary \n\nScience, 28(2): 144-151. \n\nREIMER, P.J.; BARD, E.; BAYLISS, A.; BECK, J. W.; BLACKWELL, P.G.; RAMSEY, C.B.; BUCK, C.E.; \n\nCHENG, H.; EDWARDS, R.L.; FRIEDRICH, M.; GROOTES, P.M.; GUILDERSON, T.P.; HAFLIDASON, \n\nH.; HAJDAS, I.; HATT\u00c9, C.; HEATON, T.J.; HOFFMANN, D.L.; HOGG, A.G.; HUGHEN, K.A.; KAISER, \n\nK.F.; KROMER, B.; MANNING, S.W.; NIU, M.; REIMER, R.W.; RICHARDS, D.A.; SCOTT, E.M.; \n\nSOUTHON, J.R.; STAFF, R.A.; TURNEY, C.S.M.; PLICHT, J. 2013. Intcal13 and Marine13 \n\nRadiocarbon Age Calibration Curves 0\u201350,000 Years Cal Bp. Radiocarbon, 55(4): 1869\u20131887. \n\nSALGADO-LABOURIAU M.L. 2007. Crit\u00e9rios e T\u00e9cnicas para o Quatern\u00e1rio. Ed. Edgar Blucher, S\u00e3o \n\nPaulo, 1\u00aa Ed, 387p. \n\nSALGADO-LABOURIAU, M.L.; CASSETI, V.; FERRAZ-VICENTINI, K.R.; MARTIN, L.; SOUBI\u00c9S, F.; \n\nSUGUIO, K.; TURCQ, B. 1997. Late Quaternary vegetational and climatic changes in cerrado and \n\npalm swamp from Central Brazil. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 128: \n\n215-226. \n\nSANO, S.M.; ALMEIDA, S.P.; DE RIBEIRO, J.F. 2008a. Cerrado: Ecologia e Flora. Volume I. Embrapa \n\nInforma\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia. \n\nSANO, S.M.; ALMEIDA, S.P.; DE RIBEIRO, J.F. 2008b. Cerrado: Ecologia e Flora. Volume II. \n\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, 1.279 p. \n\nSGARBI, G.N.C.; SGARBI, P.B. de A.; CAMPOS, J.E.G.; DARDENNE, M.A.; PENHA, U.C. 2001. Bacia \n\nSanfranciscana: O Registro Faneroz\u00f3ico da Bacia do S\u00e3o Francisco. In: PINTO, C.P.; MARTINS-\n\nNETO, M.A. (eds.) Bacia do S\u00e3o Francisco \u2013 Geologia e Recursos Naturais. SBG-MG, Belo \n\nHorizonte, 349p. \n\nSTUIVER, M.; REIMER, P.J. 1993. Extended 14C Data Base and Revised Calib 3.0 14C Age \n\nCalibration Program. Radiocarbon, 35: 215-230. \n\nVALAD\u00c3O, R.C. 1998. Evolu\u00e7\u00e3o de Longo-Termo do Relevo do Brasil Oriental (Desnuda\u00e7\u00e3o, \n\nSuperf\u00edcies de Aplanamento e Soerguimentos Crustais). Tese de Doutorado, Universidade \n\nFederal da Bahia. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\nCONCLUS\u00d5ES FINAIS \n\nO banco de dados de conjuntos pol\u00ednicos atuais, constru\u00eddo a partir da an\u00e1lise palinol\u00f3gica \n\nde vinte e quatro amostras superficiais e apresentado na Parte I deste volume, permitiu a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos seguintes aspectos relativos \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os conjuntos pol\u00ednicos e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no Cerrado: \n\n? Os t\u00e1xons locais s\u00e3o percentualmente mais abundantes que os gr\u00e3os de p\u00f3len de t\u00e1xons \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o regional em todos os ambientes amostrados. Em brejos e em veredas, os \n\nconjuntos pol\u00ednicos s\u00e3o dominados respectivamente por Poaceae e Mauritia flexuosa, \n\nenquanto nas Matas de Galeria, os elementos locais s\u00e3o mais diversificados e \n\nconstitu\u00eddos por elementos arb\u00f3reos. \n\n? Mesmo quando no entorno do brejo ou da vereda h\u00e1 uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado \n\nstricto sensu denso, os gr\u00e3os de p\u00f3len de elementos arb\u00f3reos do Cerrado s\u00e3o \n\npercentualmente pouco abundantes. \n\n? A porcentagem e a concentra\u00e7\u00e3o de Poaceae e de outras ervas n\u00e3o est\u00e3o relacionadas \n\ndiretamente ao grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o regional, sedo muito mais influenciadas \n\npela vegeta\u00e7\u00e3o do ambiente local (vereda, brejo ou mata de galeria). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos estat\u00edsticos (an\u00e1lise de componentes principais (ACP) e coeficientes \n\nde dissimilaridade (CD)) na compara\u00e7\u00e3o dos conjuntos pol\u00ednicos atuais entre si, resultou no \n\nestabelecimento de grupos de t\u00e1xons mais adequados para a determina\u00e7\u00e3o do ambiente local \n\ne da vegeta\u00e7\u00e3o regional refletidas pelas amostras:  \n\n? Para a determina\u00e7\u00e3o do ambiente local, a compara\u00e7\u00e3o entre as amostras, utilizando ACP \n\ne CD, deve considerar um grupo de dezessete t\u00e1xons de car\u00e1ter local (Allophylus; \n\nAlternanthera; Arecaceae; Byrsonima; Drosera; Eryngium; Euplassa; Hedyosmum \n\nbrasiliense; Ilex; Mauritia flexuosa; Poaceae; Protium; Symplocos; Symplocos uniflora; \n\nTapirira; Xyris). \n\n? Para a determina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o regional duas solu\u00e7\u00f5es foram propostas: 1) o uso, na \n\nACP e nos CD, de um grupo de quatorze t\u00e1xons arb\u00f3reos (Caryocar brasiliense; \n\nChrysophyllum; Curatella americana; Eriotheca; Euplassa; Ilex; Matayba; Maytenus; \n\nMyrsine; Plenckia populnea; Podocarpus; Roupala; Schefflera; Trema micrantha) e 2) a \n\ncompara\u00e7\u00e3o, com a ACP, baseada na presen\u00e7a ou aus\u00eancia dos t\u00e1xons arb\u00f3reos, \n\nconsiderando todas as \u00e1rvores da vegeta\u00e7\u00e3o regional. Embora a primeira solu\u00e7\u00e3o tenha \n\nmostrado resultados interessantes no estudo dos conjuntos pol\u00ednicos atuais, o segundo \n\nm\u00e9todo se mostrou mais eficaz na compara\u00e7\u00e3o com as amostras f\u00f3sseis. \n\nAs an\u00e1lises estat\u00edsticas definidas a partir do estudo do banco de dados de conjuntos \n\npol\u00ednicos atuais foram aplicadas ao estudo do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 (Parte \n\nII), que representa o per\u00edodo entre aproximadamente 15.700 anos cal. AP e o presente, sendo \n\ngerados tr\u00eas tipos de diagramas: \n\n? Nos diagramas de an\u00e1lise de componentes principais considerando o grupo de \n\ndezessete t\u00e1xons locais, a posi\u00e7\u00e3o das amostras do testemunho dentro dos campos \n\ndefinidos pelas amostras superficiais permitiu inferir com precis\u00e3o o ambiente \n\ndeposicional de cada amostra f\u00f3ssil. \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\n? Os diagramas apresentando os coeficiente de dissimilaridade calculados a partir do \n\nmesmo grupo de dezessete t\u00e1xons indicaram quais amostras superficiais podem ser \n\nconsideradas como an\u00e1logos modernos para cada amostra f\u00f3ssil, no que diz \n\nrespeito ao ambiente local. \n\n? Nos diagramas de an\u00e1lise de componentes principais considerando a presen\u00e7a de \n\nt\u00e1xons arb\u00f3reos, a posi\u00e7\u00e3o de cada amostra f\u00f3ssil em rela\u00e7\u00e3o aos campos definidos \n\npelas amostras superficiais permitiu estimar o grau de abertura da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nregional na \u00e9poca de sua deposi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m sem a mesma precis\u00e3o obtida na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do ambiente local. \n\nOs diagramas pol\u00ednicos do testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 foram divididos em \n\nseis palinozonas, baseadas na an\u00e1lise de cluster dos dados de porcentagem dos tipos pol\u00ednicos. \n\nConsiderando os resultados obtidos na an\u00e1lise dos tr\u00eas tipos de diagramas citados \n\nanteriormente, foram interpretadas as seguintes caracter\u00edsticas para a paisagem refletida por \n\nestas palinozonas: \n\n? PALINOZONA TFSJ 1 \u2013 entre ca. 15.700 anos cal AP e 12.375 anos cal AP: duas fases de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da paisagem, incialmente, ocorre a instala\u00e7\u00e3o de uma turfeira sobre o planalto, \n\nsobre o qual predomina uma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, o clima \u00e9 mais frio que o atual; \n\nposteriormente, a partir de aproximadamente 14.200 anos cal. AP., os buritis aparecem \n\ne a vereda se instala, a vegeta\u00e7\u00e3o regional \u00e9 do tipo Cerrado stricto sensu ralo, o clima \n\n\u00e9 mais quente e relativamente \u00famido.  \n\n? PALINOZONA TFSJ 2 \u2013 entre ca. 12.375 anos cal AP e 9.390 anos cal. AP: a vereda se \n\nexpande e a vegeta\u00e7\u00e3o sobre o planalto \u00e9 do tipo Cerrado stricto sensu denso, o clima \u00e9 \n\n\u00famido e quente. A amostra do topo da palinozona indica o in\u00edcio de uma tend\u00eancia a \n\num clima mais seco e uma vegeta\u00e7\u00e3o mais aberta. \n\n? PALINOZONA TFSJ 3 \u2013 entre ca. 9.390 anos cal AP e 7.945 anos cal. AP: um clima mais \n\nseco, ocasiona uma redu\u00e7\u00e3o da vereda e a instala\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o regional mais \n\naberta, do tipo Campo Sujo. \n\n? PALINOZONA TFSJ 4 \u2013 entre ca. 7.945 anos cal AP e 3.165 anos cal. AP: a vereda se \n\nexpande novamente e uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo Cerrado stricto sensu ralo volta a se \n\ninstalar sobre o planalto, o clima \u00e9 mais \u00famido e quente. Entre aproximadamente 6.200 \n\ne 5.500 anos cal. AP, a vereda atinge a sua expans\u00e3o m\u00e1xima, representando a fase de \n\nmaior umidade do Holoceno. \n\n? PALINOZONA TFSJ 5 \u2013 entre ca. 3.165 anos cal AP e 1.860 anos cal. AP: inicia-se uma \n\nnova fase de clima mais seco, com a diminui\u00e7\u00e3o da vereda, resultando, no topo da \n\npalinozona, na volta de uma vegeta\u00e7\u00e3o tipo Campo Sujo sobre o planalto. \n\n? PALINOZONA TFSJ 6 \u2013 entre ca. 1.860 anos cal AP e o presente: condi\u00e7\u00f5es relativamente \n\nsecas, com uma vereda pouco desenvolvida e uma vegeta\u00e7\u00e3o regional mais aberta, \n\ncontinuam a predominar. \n\n A compara\u00e7\u00e3o das palinozonas definidas no testemunho da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ncom dados de outros registros pol\u00ednicos estudados no Cerrado, permitiu caracterizar a evolu\u00e7\u00e3o \n\npaleo-clim\u00e1tica da regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais, que em alguns aspectos difere de outras \n\nregi\u00f5es do bioma: um clima mais frio, possivelmente relacionado ao final da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o \n\npleistoc\u00eanica, ocasionou o desenvolvimento de uma paisagem diferente da atual, em que as \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\nveredas e as \u00e1rvores t\u00edpicas do Cerrado estavam ausentes. No entanto, a partir de \n\naproximadamente 14.000 anos cal. AP, estes elementos come\u00e7aram a aparecer na regi\u00e3o, \n\nindicando condi\u00e7\u00f5es de temperatura semelhantes \u00e0s atuais. Na primeira metade do Holoceno, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de clima quente e \u00famido permitiram o desenvolvimento das veredas e do Cerrado na \n\nregi\u00e3o noroeste de Minas Gerais, enquanto, a oeste, na regi\u00e3o de Goi\u00e1s, um clima semi-\u00e1rido \n\nprevaleceu neste per\u00edodo. Na regi\u00e3o da vereda da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, assim como em regi\u00f5es \n\nmais meridionais do Cerrado, uma fase seca se iniciou apenas no Holoceno m\u00e9dio e teve uma \n\ndura\u00e7\u00e3o mais curta, j\u00e1 que condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas voltaram no in\u00edcio da segunda metade do \n\nHoloceno. Finalmente, uma tend\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o a um clima mais seco nos \u00faltimos mil\u00eanios foi \n\nobservada na regi\u00e3o noroeste de Minas Gerais, de forma semelhante ao observado na regi\u00e3o do \n\nNordeste brasileiro. \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\nANEXO 1 \n\nNeste anexo s\u00e3o apresentados os gr\u00e1ficos com as curvas de satura\u00e7\u00e3o obtidas na contagem de \n\ncada amostra superficial. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n11 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n12 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n13 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n1 \n \n\nANEXO 2 \n\nNeste anexo s\u00e3o apresentadas as fotografias e as descri\u00e7\u00f5es dos 265 tipos pol\u00ednicos, esporos de \n\nbri\u00f3fitas e pterid\u00f3fitas e zig\u00f3sporos de algas, encontrados na an\u00e1lise palinol\u00f3gica das amostras \n\nsuperficiais e do testemunho da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9. \n\nPara os gr\u00e3os de p\u00f3len de angiospermas e gimnospermas, a classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica segue o APGIII \n\n(APGIII, 2009) e as fam\u00edlias s\u00e3o apresentadas em ordem alfab\u00e9tica. \n\n? Acanthaceae \n\n? Acanthaceae tipo 1 .............................................................................................9 \n\n? Aphelandra .........................................................................................................9 \n\n? Thunbergia sp.1...................................................................................................9 \n\n? Alismataceae \n\n? Alismataceae tipo 1 ............................................................................................9 \n\n? Echinodorus sp.1 .................................................................................................9 \n\n? Echinodorus sp.2 ...............................................................................................10 \n\n? Sagittaria ..........................................................................................................10 \n\n? Amaranthaceae \n\n? Alternanthera ...................................................................................................10 \n\n? Amaranthus sp.1 ..............................................................................................10 \n\n? Gomphrena .......................................................................................................10 \n\n? Pfaffia ...............................................................................................................11 \n\n? Chenopodium sp.1 ............................................................................................11 \n\n? Anacardiaceae \n\n? Anacardium ......................................................................................................11 \n\n? Astronium .........................................................................................................11 \n\n? Lithraea molleoides ..........................................................................................11 \n\n? Myracrodruon urundeva ...................................................................................12 \n\n? Schinus sp.1 ......................................................................................................12 \n\n? Tapirira sp.1 ......................................................................................................12 \n\n? Tapirira sp.2 ......................................................................................................12 \n\n? Annonaceae \n\n? Annonaceae tipo 1 ............................................................................................12 \n\n? Annonaceae tipo 2 ............................................................................................13 \n\n? Apiaceae \n\n? Apiaceae tipo 1 .................................................................................................13 \n\n? Apiaceae tipo 2 .................................................................................................13 \n\n? Eryngium sp.1 ...................................................................................................13 \n\n? Eryngium sp.2 ...................................................................................................13 \n\n? Hydrocotyle sp.1 ..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...14 \n\n? Apocynaceae \n\n? Forsteronia .......................................................................................................14 \n\n? Himatanthus .....................................................................................................14 \n\n? Mandevilla ........................................................................................................14 \n\n? Odontadenia .....................................................................................................14 \n\n? Secondatia ........................................................................................................15 \n\n? Aquifoliaceae \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\n? Ilex ....................................................................................................................15 \n\n? Araceae \n\n? Anthurium sp.1 ................................................................................................15 \n\n? Araceae sp.1 .....................................................................................................15 \n\n? Araliaceae \n\n? Araliaceae tipo 1 ...............................................................................................15 \n\n? Oreopanax ........................................................................................................16 \n\n? Schefflera ..........................................................................................................16 \n\n? Arecaceae \n\n? Arecaceae tipo 1 ...............................................................................................16 \n\n? Arecaceae tipo 2 ...............................................................................................16 \n\n? Arecaceae tipo 3 ...............................................................................................16 \n\n? Arecaceae tipo 4................................................................................................17 \n\n? Mauritia flexuosa ..............................................................................................17 \n\n? Mauritiella ........................................................................................................17 \n\n? Asteraceae \n\n? Asteraceae ........................................................................................................17 \n\n? Asteraceae tipo 2 ..............................................................................................17 \n\n? Tipo Vernonia ...................................................................................................18 \n\n? Begoniaceae \n\n? Begonia .............................................................................................................18 \n\n? Betulaceae \n\n? Alnus .................................................................................................................18 \n\n? Bignoniaceae \n\n? Jacaranda .........................................................................................................18 \n\n? Pyrostegia .........................................................................................................18 \n\n? Tabebuia sp.1 ...................................................................................................19 \n\n? Tabebuia sp.2 ...................................................................................................19 \n\n? Tabebuia sp.3 ...................................................................................................19 \n\n? Zeyheria ............................................................................................................19 \n\n? Bixaceae \n\n? Cochlospermum ................................................................................................19 \n\n? Boraginaceae \n\n? Cordia sp.1 ........................................................................................................20 \n\n? Cordia sp.2 ........................................................................................................20 \n\n? Heliotropium sp.1 .............................................................................................20 \n\n? Bromeliaceae \n\n? Bromeliaceae ....................................................................................................20 \n\n? Burseraceae \n\n? Bursera velutinifolia ..........................................................................................20 \n\n? Protium .............................................................................................................21 \n\n? Campanulaceae \n\n? Lobelia ..............................................................................................................21 \n\n? Siphocampylus ..................................................................................................21 \n\n? Sloanea .............................................................................................................21 \n\n? Caryocaraceae \n\n? Caryocar brasiliense ..........................................................................................21 \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\n? Celastraceae \n\n? Maytenus ..........................................................................................................22 \n\n? Peritassa ...........................................................................................................22 \n\n? Plenckia populnea .............................................................................................22 \n\n? Salacia ..............................................................................................................22 \n\n? Chloranthaceae \n\n? Hedyosmum brasiliense ....................................................................................22 \n\n? Chrysobalanaceae \n\n? Chrysobalanaceae tipo 1 ..................................................................................23 \n\n? Licania sp.1 .......................................................................................................23 \n\n? Clusiaceae \n\n? Caraipa sp.1 ......................................................................................................23 \n\n? Vismia sp.1 .......................................................................................................23 \n\n? Connaraceae \n\n? Connaraceae tipo 1 ...........................................................................................23 \n\n? Connarus ...........................................................................................................24 \n\n? Rourea sp.1 .......................................................................................................24 \n\n? Convolvulaceae \n\n? Convolvulaceae tipo 1 ......................................................................................24 \n\n? Convolvulaceae tipo 2 ......................................................................................24 \n\n? Evolvulus ...........................................................................................................24 \n\n? Ipomoea sp.1 ....................................................................................................25 \n\n? Jacquemontia ...................................................................................................25 \n\n? Cyperaceae \n\n? Cyperaceae .......................................................................................................25  \n\n? Dilleniaceae \n\n? Curatella americana .........................................................................................25 \n\n? Doliocarpus .......................................................................................................25 \n\n? Droseraceae \n\n? Drosera .............................................................................................................26 \n\n? Ericaceae   \n\n? Ericaceae ..........................................................................................................26 \n\n? Eriocaulaceae \n\n? Eriocaulaceae tipo 1 .........................................................................................26 \n\n? Erythroxylaceae \n\n? Erythroxylum sp.1 .............................................................................................26 \n\n? Erythroxylum sp.2 .............................................................................................26 \n\n? Euphorbiaceae \n\n? Acalypha ...........................................................................................................27 \n\n? Alchornea sp.1 ..................................................................................................27 \n\n? Alchornea sp.2 ..................................................................................................27 \n\n? Croton sp.1 .......................................................................................................27 \n\n? Dalechampia sp.1 .............................................................................................27 \n\n? Euphorbia sp.1 ..................................................................................................28 \n\n? Euphorbia sp.2 ..................................................................................................28 \n\n? Euphorbia sp.3 ..................................................................................................28 \n\n? Euphorbia sp.4 ..................................................................................................28 \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\n? Hyeronima ........................................................................................................28 \n\n? Mabea ..............................................................................................................29 \n\n? Pera sp.1 ...........................................................................................................29 \n\n? Richeria .............................................................................................................29 \n\n? Ricinus communis .............................................................................................29 \n\n? Sapium sp.1 ......................................................................................................29 \n\n? Sapium sp.2 ......................................................................................................30 \n\n? Sebastiania corniculata  ....................................................................................30 \n\n? Sebastiania klotzshiana ....................................................................................30 \n\n? Sebastiania sp.1 ................................................................................................30 \n\n? Sebastiania sp.2 ................................................................................................30 \n\n? Tipo Bernardia...................................................................................................31 \n\n? Fabaceae \n\n? Anadenanthera .................................................................................................31 \n\n? Bowdichia virgiloides ........................................................................................31 \n\n? Centrosema ......................................................................................................31 \n\n? Chamaecrista sp.1 ............................................................................................31 \n\n? Chamaecrista sp.2 ............................................................................................32 \n\n? Copaifera ..........................................................................................................32 \n\n? Crotalaria ..........................................................................................................32 \n\n? Crudia sp.1 ........................................................................................................32 \n\n? Eriosema ...........................................................................................................32 \n\n? Galactia sp.1 .....................................................................................................33 \n\n? Inga sp1 ............................................................................................................33 \n\n? Lupinus  .............................................................................................................33 \n\n? Mimosa sp.1 .....................................................................................................33 \n\n? Mimosa sp.2 .....................................................................................................33 \n\n? Mimosa sp.3 .....................................................................................................34 \n\n? Myrocarpus frondosus ......................................................................................34 \n\n? Myroxylon balsamum........................................................................................34 \n\n? Papilonoidea sp.1 .............................................................................................34 \n\n? Piptadenia .........................................................................................................34 \n\n? Poiretia .............................................................................................................35 \n\n? Proeppigia procera ...........................................................................................35 \n\n? Pterocarpus sp.1 ...............................................................................................35 \n\n? Pterogyne nitens ...............................................................................................35 \n\n? Senna sp.1 ........................................................................................................35 \n\n? Senna sp.2 ........................................................................................................36 \n\n? Senna sp.3 ........................................................................................................36 \n\n? Senna sp.4 ........................................................................................................36 \n\n? Stryphnodendron ..............................................................................................36 \n\n? Tipo Platymiscium ............................................................................................36 \n\n? Zollernia ............................................................................................................37 \n\n? Zornia sp.1 ........................................................................................................37 \n\n? Zornia sp.2 ........................................................................................................37 \n\n? Gentianaceae \n\n? Schultesia ..........................................................................................................37 \n\n? Humiriaceae \n\n\n\n \n \n\n5 \n \n\n? Vantanea sp.1 ...................................................................................................37 \n\n? Lamiaceae \n\n? Hyptis ................................................................................................................38 \n\n? Lentibulariaceae \n\n? Utricularia .........................................................................................................38 \n\n? Liliaceae \n\n? Liliaceae ............................................................................................................38 \n\n? Loranthaceae \n\n? Loranthaceae tipo 1 ..........................................................................................38 \n\n? Loranthaceae tipo 2 ..........................................................................................38 \n\n? Maracanthus ....................................................................................................39 \n\n? Lythraceae \n\n? Cuphea micrantha ............................................................................................39 \n\n? Cuphea sp1 .......................................................................................................39 \n\n? Cuphea sp3 .......................................................................................................39 \n\n? Diplusodon sp.1 ................................................................................................39 \n\n? Diplusodon sp.2 ................................................................................................40 \n\n? Diplusodon sp.3 ................................................................................................40 \n\n? Lythraceae sp.1 .................................................................................................40 \n\n? Lythraceae sp.2 .................................................................................................40 \n\n? Malpighiaceae \n\n? Byrsonima sp.1 .................................................................................................40 \n\n? Byrsonima sp.2 .................................................................................................41 \n\n? Byrsonima sp.3 .................................................................................................41 \n\n? Heteropterys .....................................................................................................41 \n\n? Tipo Peixotoa ....................................................................................................41 \n\n? Tipo Stigmaphyllon ...........................................................................................41 \n\n? Malvaceae \n\no Subfam\u00edlia Bombacoideae \n\n? Bombacaceae tipo 1 ............................................................................42 \n\n? Tipo Chorisia ........................................................................................42 \n\n? Tipo Eriotheca ......................................................................................42 \n\no Subfam\u00edlia Malvoideae \n\n? Malvoideae tipo 1 ................................................................................42 \n\n? Tipo Sida ..............................................................................................42 \n\no Subfam\u00edlia Sterculioideae \n\n? Helicteres sp.1 .....................................................................................43 \n\n? Melochia sp.1 ......................................................................................43 \n\n? Sterculiaceae sp.1 ................................................................................43 \n\n? Waltheria sp.1 .....................................................................................43 \n\n? Waltheria sp.2 .....................................................................................43 \n\n? Waltheria sp.3 .....................................................................................44 \n\no Subfam\u00edlia Tilioideae \n\n? Heliocarpus ..........................................................................................44 \n\n? Luehea .................................................................................................44 \n\n? Tiliaceae tipo 1 .....................................................................................44 \n\n? Melastomataceae \n\n? Melastomataceae .............................................................................................44 \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\n? Meliaceae \n\n? Cabralea ...........................................................................................................45 \n\n? Cedrela sp.1 ......................................................................................................45 \n\n? Trichilia .............................................................................................................45 \n\n? Moraceae \n\n? Dorstenia sp.1 ...................................................................................................45 \n\n? Moraceae / Urtiaceae .......................................................................................45 \n\n? Muntingiaceae \n\n? Muntingia calabura ..........................................................................................46 \n\n? Myristicaceae \n\n? Virola sp.1 .........................................................................................................46 \n\n? Myrtaceae \n\n? Eucalyptus .........................................................................................................46 \n\n? Myrtaceae ........................................................................................................46 \n\n? Nyctaginaceae \n\n? Neea sp.1 ..........................................................................................................46 \n\n? Ochnaceae \n\n? Ouratea .............................................................................................................47 \n\n? Sauvagesia ........................................................................................................47 \n\n? Onagraceae \n\n? Ludwigia ...........................................................................................................47 \n\n? Passifloraceae \n\n? Passifloraceae ...................................................................................................47 \n\n? Phyllanthaceae \n\n? Phyllanthus sp.1 ................................................................................................47 \n\n? Phyllanthus sp.2 ................................................................................................48 \n\n? Pinaceae \n\n? Pinus .................................................................................................................48 \n\n? Piperaceae \n\n? Peperomia ........................................................................................................48 \n\n? Piper ..................................................................................................................48 \n\n? Poaceae \n\n? Poaceae ............................................................................................................48 \n\n? Podocarpaceae \n\n? Podocarpus .......................................................................................................49 \n\n? Polygalaceae \n\n? Polygala ............................................................................................................49 \n\n? Pontederiaceae \n\n? Eichornia sp.1 ...................................................................................................49 \n\n? Primulaceae \n\n? Cybianthus ........................................................................................................49 \n\n? Myrsine .............................................................................................................49 \n\n? Proteaceae \n\n? Euplassa ............................................................................................................50 \n\n? Proteaceae tipo 1 .............................................................................................50 \n\n? Roupala .............................................................................................................50 \n\n? Rhamnaceae \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\n? Colubrina ..........................................................................................................50 \n\n? Crumenaria sp.1 ...............................................................................................50 \n\n? Rhamnaceae tipo 1 ...........................................................................................51 \n\n? Rhamnidium sp.1 ..............................................................................................51  \n\n? Rhamnus sp.1 ...................................................................................................51 \n\n? Rosaceae \n\n? Prunus sp.1 .......................................................................................................51 \n\n? Prunus sp.2 .......................................................................................................51 \n\n? Rubus urticifolius ..............................................................................................52 \n\n? Rubiaceae \n\n? Alibertia sp.1 .....................................................................................................52 \n\n? Alibertia sp.2 .....................................................................................................52 \n\n? Diodia ...............................................................................................................52 \n\n? Richardia ..........................................................................................................52 \n\n? Tipo Borreria ....................................................................................................53 \n\n? Tipo Spermacoce ..............................................................................................53 \n\n? Tocoyena sp.1 ...................................................................................................53 \n\n? Salicaceae \n\n? Casearia sp.1 ....................................................................................................53 \n\n? Sapindaceae  \n\n? Allophylus .........................................................................................................53 \n\n? Cupania .............................................................................................................54 \n\n? Matayba ...........................................................................................................54 \n\n? Serjania .............................................................................................................54 \n\n? Toulicia .............................................................................................................54 \n\n? Sapotaceae \n\n? Chrysophyllum ..................................................................................................54 \n\n? Simaroubaceae \n\n? Picrasma sp.1 ....................................................................................................55 \n\n? Smilacaceae \n\n? Smilax ...............................................................................................................55 \n\n? Solanaceae \n\n? Acnistus ............................................................................................................55 \n\n? Cestrum sp.1 .....................................................................................................55 \n\n? Cestrum sp.2 .....................................................................................................55 \n\n? Solanaceae tipo 1 .............................................................................................56 \n\n? Solanaceae tipo 2 .............................................................................................56 \n\n? Solanum sp.1 ....................................................................................................56 \n\n? Solanum sp.2 ....................................................................................................56 \n\n? Solanum sp.3 ....................................................................................................56 \n\n? Styracaceae  \n\n? Styrax ................................................................................................................57 \n\n? Symplocaceae \n\n? Symplocos nitens ..............................................................................................57 \n\n? Symplocos sp.1 .................................................................................................57 \n\n? Symplocos sp.4 .................................................................................................57 \n\n? Symplocos uniflora ...........................................................................................57 \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\n? Theaceae \n\n? Laplacea sp.1 ....................................................................................................58  \n\n? Laplacea sp.2 ....................................................................................................58 \n\n? Ulmaceae \n\n? Celtis .................................................................................................................58 \n\n? Trema micrantha ..............................................................................................58 \n\n? Urticaceae \n\n? Cecropia ............................................................................................................58 \n\n? Verbenaceae \n\n? Lippia sp.1 .........................................................................................................59 \n\n? Vochysiaceae   \n\n? Qualea sp.1 .......................................................................................................59 \n\n? Vochysiaceae tipo 1 ..........................................................................................59 \n\n? Vochysiaceae tipo 2 ..........................................................................................59 \n\n? Xyridaceae \n\n? Xyris ..................................................................................................................59 \n\n? Gr\u00e3os de p\u00f3len n\u00e3o identificados ..................................................................................60 \n\n? BRI\u00d3FITAS ......................................................................................................................62 \n\n? PTERID\u00d3FITAS ................................................................................................................62 \n\n? ALGAS ............................................................................................................................63 \n\n \n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nAPG III. 2009. An update of the Angiosperm Phylogeny Group classification for the orders and \n\nfamilies of flowering plants: APG III. Botanical Journal of the Linnean Society, 161: 105-121. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n11 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n12 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n13 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n14 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n15 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n16 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n17 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n18 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n19 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n20 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n21 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n22 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n23 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n24 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n25 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n26 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n27 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n28 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n29 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n30 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n31 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n32 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n33 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n34 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n35 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n36 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n37 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n38 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n39 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n40 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n41 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n42 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n43 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n44 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n45 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n46 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n47 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n48 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n49 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n50 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n51 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n52 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n53 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n54 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n55 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n56 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n57 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n58 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n59 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n60 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n61 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n62 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n63 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n64 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n65 \n \n\nANEXO 3 \n\n \n\nFigura 1: Diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o das amostras superficiais.  \n\n\n\n \n \n\n66 \n \n\n \n\nFigura 2: Diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\n\n\n \n \n\n67 \n \n\n \n\nFigura 3: Diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n\n\n \n \n\n68 \n \n\n \n\nFigura 4: Diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n\n\n \n \n\n69 \n \n\n \n\nFigura 5: Diagramas pol\u00ednicos de concentra\u00e7\u00e3o das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n\n\n \n \n\n70 \n \n\n \n\nFigura 6: Diagramas pol\u00ednicos de porcentagem das amostras superficiais.  \n\n\n\n \n \n\n71 \n \n\n \n\nFigura 7: Diagramas pol\u00ednicos de porcentagem das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n\n\n \n \n\n72 \n \n\n \n\nFigura 8: Diagramas pol\u00ednicos de porcentagem das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n1 \n \n\n \nFigura 9: Diagramas pol\u00ednicos de porcentagem das amostras superficiais (continua\u00e7\u00e3o).  \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\nANEXO 4 \n\nGr\u00e1ficos dos coeficientes de dissimilaridade para todas as amostras superficiais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n5 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n11"}]}}}