{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18016"}, {"@name": "filename", "#text": "24852_001066280.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \u2013 UFRGS CENTRO ESTADUAL DE PESQUISAS EM \n\nSENSORIAMENTO REMOTO E METEOROLOGIA  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SENSORIAMENTO REMOTO  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES ATMOSF\u00c9RICO CALPUFF PARA ESTIMATIVA \n\nDA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGI\u00c3O SOB INFLU\u00caNCIA DE \n\nEMPREENDIMENTOS TERMEL\u00c9TRICOS: ESTUDO DE CASO EM CANDIOTA/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRafael Freire de Mac\u00eado \n\nOrientador(a): Rita de C\u00e1ssia Marques Alves \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 10 de agosto de 2017 \n\n \n\n \n\n\n\nRAFAEL FREIRE DE MAC\u00caDO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES ATMOSF\u00c9RICO CALPUFF PARA ESTIMATIVA \n\nDA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGI\u00c3O SOB INFLU\u00caNCIA DE \n\nEMPREENDIMENTOS TERMEL\u00c9TRICOS: ESTUDO DE CASO NA REGI\u00c3O DE CANDIOTA/RS \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, como parte das exig\u00eancias do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento \n\nRemoto, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Sensoriamento \n\nRemoto e Geoprocessamento aplicado  \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador(a): Rita de C\u00e1ssia Marques Alves (UFRGS) \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 2017 \n\n\n\nRAFAEL FREIRE DE MAC\u00caDO \n\n \n\n \n\n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES ATMOSF\u00c9RICO CALPUFF PARA ESTIMATIVA \n\nDA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGI\u00c3O SOB INFLU\u00caNCIA DE \n\nEMPREENDIMENTOS TERMEL\u00c9TRICOS: ESTUDO DE CASO NA REGI\u00c3O DE CANDIOTA/RS \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, como parte das exig\u00eancias do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento \n\nRemoto, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Sensoriamento \n\nRemoto e Geoprocessamento aplicado \n\n \n\n \n\nProf(a). Dr(a). Andr\u00e9a Lopes Iescheck (UFRGS)  \n\n \n\nProf(a). Dr(a). Eliana Veleda Klering (UFRGS)  \n\n \n\nDr. Andr\u00e9 Luiz Fonseca Naime (IBAMA)  \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE-RS 2017  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos pais, irm\u00e3os, e esposa, \u00e0queles que \n\nme apoiam e que me fazem ser o deles a \n\ncada conquista. \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, pelos valores culturais e educacionais. Por terem me ensinado os deveres \n\nde cidad\u00e3o que me fazer cultivar os direitos de uma sociedade justa e igualit\u00e1ria. \n\nAos av\u00f3s, que por gera\u00e7\u00f5es perpetuaram a pr\u00e1tica do saber e a disciplina do estudo. \n\nAos familiares que por zelo transformaram e conservam nosso n\u00facleo integro e acolhedor.  \n\n\u00c0 minha esposa, por se dedicar \u00e0 mim e em tempos de dedica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ser o pilar de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o de nossa recente fam\u00edlia, nos proporcionando a felicidade de um filho esperado. \n\n\u00c0 minha orientadora Dra. Rita de C\u00e1ssia Marques Alves, pelo carisma e dedica\u00e7\u00e3o profissional ao \n\ntrazer \u00e0 todos os seus alunos o que h\u00e1 de mais significante no estado da arte que escolhemos \n\ninvestigar e aplicar.  \n\nAos colegas do PPGSR e do IBAMA/RS que al\u00e9m do valoroso aux\u00edlio durante a fase que se finda, \n\nforam amigos que acolheram o emigrante e me permitiram vivenciar a cultura de ser um gaud\u00e9rio. \n\nAos integrantes das empresas Companhia de Gera\u00e7\u00e3o T\u00e9rmica de Energia El\u00e9trica \u2013 CGTEE, ENGIE \n\nBrasil, ENEVA e Empresa de Pesquisas Energ\u00e9ticas \u2013 EPE, pelo fornecimento de dados que \n\nsubsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA, e \n\naos colegas de trabalho, que apoiaram e deram suporte t\u00e9cnico ao longo desta trajet\u00f3ria como \n\nservidor p\u00fablico federal, fun\u00e7\u00e3o que exer\u00e7o com orgulho e apre\u00e7o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES ATMOSF\u00c9RICO CALPUFF PARA \n\nESTIMATIVA DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGI\u00c3O SOB \n\nINFLU\u00caNCIA DE EMPREENDIMENTOS TERMEL\u00c9TRICOS: ESTUDO DE CASO EM CANDIOTA/RS \n\n \n\n \n\nRESUMO: A Grande Jazida Candiota, localizada no Munic\u00edpio hom\u00f4nimo do Estado do Rio Grande \n\ndo Sul, possui o maior dep\u00f3sito de carv\u00e3o mineral do pa\u00eds. Desde 1970 em opera\u00e7\u00e3o, a Usina \n\nTermoel\u00e9trica (UTE) Presidente M\u00e9dici opera atualmente com pot\u00eancia nominal de 796 MW, \n\ndistribu\u00eddas em cinco unidades. Na mesma regi\u00e3o encontra-se em instala\u00e7\u00e3o a UTE Pampa Sul, com \n\npot\u00eancia nominal de 340 MW, enquanto outras usinas, totalizando 2.527 MW, est\u00e3o em distintas \n\nfases de licenciamento ambiental federal (LAF). Na presente pesquisa aplicou-se o modelo \n\nregulat\u00f3rio CALPUFF para avaliar o comportamento da dispers\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos das \n\nfontes fixas prognosticando a vulnerabilidade ambiental em termos de satura\u00e7\u00e3o da bacia \n\natmosf\u00e9rica pela estimativa do \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental (IPA). Pela an\u00e1lise de agrupamento das \n\nrespostas das simula\u00e7\u00f5es incidentes em receptores dos n\u00facleos urbanos, estimou-se o risco \n\npopulacional em termos de Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o (FI) de poluentes. Ao compararmos o cen\u00e1rio \n\nfuturo com o atual, apesar de maior distribui\u00e7\u00e3o espacial das fontes de emiss\u00e3o e significativo \n\nacr\u00e9scimo de pot\u00eancia, as taxas de emiss\u00e3o total de SO2 e MP para a \u00e1rea em estudo ser\u00e3o \n\nreduzidas entre os atuais 3.266,1 g SO2/s e 696,3 g MP/s para futuros 1.899,9 g SO2/s e 261,7 g \n\nMP/s. Contudo, para o poluente NOx esta tend\u00eancia \u00e9 inversa, passando da atual taxa de emiss\u00e3o \n\nde 375,8 g NOx/s para 1.423,9 g Nox/s. Para o per\u00edodo de 2011 a 2013, ao compararmos as m\u00e9dias \n\nanuais de poluentes entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, contabilizou-se para a FI redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\ncerca de 15% de SO2 e 42% de MP, ao passo que houve eleva\u00e7\u00e3o de cerca de 524% para NOx. \n\nAvaliando-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial da polui\u00e7\u00e3o provocada pelos tr\u00eas compostos, aplicou-se o IPA \n\npara raios conc\u00eantricos de influ\u00eancia considerando as m\u00e9dias anuais, concluindo-se que o cen\u00e1rio \n\nfuturo exerce menor satura\u00e7\u00e3o na bacia a\u00e9rea e portanto menores \u00edndices de vulnerabilidade \n\nambiental e risco populacional. A sensibilidade e performance do modelo foram avaliadas por \n\nm\u00e9todos estat\u00edsticos, concluindo-se que o mesmo \u00e9 aplic\u00e1vel pois atendem os crit\u00e9rios de fra\u00e7\u00e3o \n\nde predi\u00e7\u00e3o, tend\u00eancia m\u00e9dia e de espalhamento aleat\u00f3rio. \n\n \n\nPalavras chave: Modelagem da qualidade do ar, CALPUFF, Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o, \u00cdndice de Press\u00e3o \n\nAmbiental, vulnerabilidade ambiental, risco populacional, Candiota/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\nAPPLICATION OF THE CALPUFF ATMOSPHERIC POLLUTANTS DISPERSION MODEL TO ESTIMATE \nENVIRONMENTAL VULNERABILITY AND POPULATION RISK IN A REGION UNDER THERMOPOWER \nINFLUENCE: CASE STUDY IN CANDIOTA / RS \n \n \n\nABSTRACT: The Great Coal-Bed of Candiota, located in the homonymous municipality of the State \nof Rio Grande do Sul, has the largest coal deposit in the country. Since 1970 in operation, \nPresidente M\u00e9dici Thermoelectric Power Plant (TPP) currently operates with nominal power of 796 \nMW, distributed in five units. In the same region, the Pampa Sul TPP is under construction, with a \nnominal power of 340 MW; while other plants, totaling 2,527 MW, are in different phases of \nfederal environmental licensing (FEL). In the present research the CALPUFF regulatory model was \napplied to evaluate the behavior of the dispersion of the atmospheric pollutants emitted from \nfixed sources, predicting the environmental vulnerability in terms of saturation of the atmospheric \nbasin by the estimation of the Environmental Pressure Index (EPI). The population risk in terms of \nIntake Fraction (IF) of pollutants was estimated by grouping the responses of the simulations \nincident on receptors of the urban nuclei. When comparing the future scenario with the current \none, in spite of a greater spatial distribution of emission sources and a significant increase in \npower, the total emission rates of SO2 and MP for the study area will be reduced from the current \n3,266.1 g SO2 / s 696.3 g MP / s for futures 1,899.9 g SO2 / s and 261.7 g MP / s. However, for the \nNOx pollutant this trend is reversed, from the current emission rate of 375.8 g NOx / s to 1423.9 g \nNox / s. For the period from 2011 to 2013, when comparing the annual averages of pollutants \nbetween the current and future scenarios, an average reduction of about 15% of SO2 and 42% of \nMP was recorded for FI, while there was an increase of 524% for NOx. The EPI was applied to \nconcentric rays of influence considering the annual averages, concluding that the future scenario \nexerts a lower saturation in the aerial basin and therefore, lower levels of environmental \nvulnerability and population risk. The sensitivity and performance of the model were evaluated by \nstatistical methods, concluding that it is applicable because they meet the criteria of prediction \nfraction, average tendency and random spread. \n \nPalavras chave: Ai quality modeling, CALPUFF, Intake Fraction, Environmental Pressure Index, \nEnvironmental Vulnerability, Population Risk, Candiota/RS. \n \n\n\n\n8 \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLISTA DE FIGURAS .................................................................................................... 10 \n\nLISTA DE TABELAS .................................................................................................... 14 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ......................................................................................... 16 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 18 \n\n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O ......................................................................................... 18 \n\n1.2 DECLARA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA ............................................................................. 19 \n1.2.1 \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................................................................ 20 \n\n1.3 OBJETIVOS GERAIS............................................................................................. 21 \n1.3.1 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS .................................................................................................. 22 \n\n1.4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O ....................................................................... 22 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA .................................................................................. 24 \n\n2.1 GERENCIAMENTO DA POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA ................................................. 24 \n\n2.2 DIN\u00c2MICA DA CAMADA LIMITE ATMOSF\u00c9RICA................................................... 26 \n2.2.1 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO COMPORTAMENTO DAS PLUMAS ..................................................... 29 \n\n2.3 MODELAGEM DA DISPERS\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA ...................................................... 30 \n2.3.1 CALPUFF DISPERSION MODEL .......................................................................................... 33 \n2.3.2 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DE MODELOS ............................................... 36 \n\n2.4 INDICADORES DE CONSEQU\u00caNCIAS SOCIOAMBIENTAIS ...................................... 41 \n2.4.1 FRA\u00c7\u00c3O DE INGEST\u00c3O ..................................................................................................... 41 \n2.4.2 \u00cdNDICE DE PRESS\u00c3O AMBIENTAL ..................................................................................... 42 \n\n2.5 REFERENCIAIS METODOL\u00d3GICOS ....................................................................... 44 \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ................................................................................... 52 \n\n3.1 ESTUDOS COLATERAIS E BANCOS DE DADOS GEOESPACIALIZADOS ..................... 53 \n3.1.1 DADOS GEOESPACIALIZADOS E SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS .................... 53 \n3.1.2 ESTUDOS COLATERAIS CIENT\u00cdFICOS E DISPON\u00cdVEIS NO LICENCIAMENTO AMBIENTAL ..... 59 \n\n3.2 MODELO DE DISPERS\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA CALPUFF ............................................... 59 \n\n4 RESULTADOS .................................................................................................... 62 \n\n4.1 DADOS METEOROL\u00d3GICOS ................................................................................ 62 \n\n4.2 DADOS DE QUALIDADE DO AR ........................................................................... 66 \n\n4.3 DADOS DE MONITORAMENTO DAS EMISS\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS ........................... 67 \n\n4.4 RESULTADOS DAS SIMULA\u00c7\u00d5ES MATEM\u00c1TICAS DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES \nATMOSF\u00c9RICOS E ESTIMATIVAS DE INDICADORES DE CONSEQU\u00caNCIAS SOCIOAMBIENTAIS\n 68 \n\n4.4.1 CEN\u00c1RIO ATUAL .............................................................................................................. 69 \n4.4.1.1 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE SO2 ....................................................................................... 69 \n\n4.4.1.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL ................................................... 71 \n4.4.1.2 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE MP ....................................................................................... 77 \n\n4.4.1.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL ................................................... 79 \n4.4.1.3 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE NO2 ...................................................................................... 84 \n\n\n\n9 \n\n4.4.1.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL ................................................... 86 \n4.4.2 CEN\u00c1RIO FUTURO ........................................................................................................... 90 \n\n4.4.2.1 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE SO2 ....................................................................................... 90 \n4.4.2.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL ................................................... 92 \n\n4.4.2.2 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE MP ....................................................................................... 96 \n4.4.2.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL ................................................... 97 \n\n4.4.2.3 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE NO2 .................................................................................... 101 \n4.4.2.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL ................................................. 104 \n\n4.4.3 AN\u00c1LISE COMPARATIVA ENTRE CEN\u00c1RIOS .................................................................... 108 \n4.4.4 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DO MODELO .............................................. 119 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES .................................................................................................. 124 \n\n6 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................... 128 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 TIPOS DE PLUMAS DE EMISS\u00c3O....................................................... 135 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 ESTUDOS COLATERAIS .................................................................... 143 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 CONFIGURA\u00c7\u00d5ES DO MODELO DE DISPERS\u00c3O CALPUFF.................. 159 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 DADOS METEOROL\u00d3GICOS ............................................................. 207 \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 DADOS DE QUALIDADE DO AR ........................................................ 251 \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 DADOS DE EMISS\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS ............................................. 255 \n\nAP\u00caNDICE G \u2013 RELAT\u00d3RIO T\u00c9CNICO DAS SIMULA\u00c7\u00d5ES \u2013 CEN\u00c1RIO ATUAL ............ 271 \n\nAP\u00caNDICE H \u2013 RELAT\u00d3RIO T\u00c9CNICO DAS SIMULA\u00c7\u00d5ES \u2013 CEN\u00c1RIO FUTURO ......... 450 \n\nAP\u00caNDICE I \u2013 RELAT\u00d3RIO T\u00c9CNICO DE PERFORMANCE DO MODELO .................... 565 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n10 \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 1 \u2013 \u00c1rea de Estudo ............................................................................................... 21 \nFigura 2 - Estrutura de Sistema de Tomada de Decis\u00e3o acerca da Qualidade do Ar ..... 26 \nFigura 3 - Fluxo de Par\u00e2metros e Equa\u00e7\u00f5es aplicadas ao estudo de Dispers\u00e3o de \nPoluentes Atmosf\u00e9ricos .................................................................................................. 32 \nFigura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas ..................................................... 55 \nFigura 5 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es de Qualidade do Ar ......................................................................... 56 \nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos empreendimentos termoel\u00e9tricos e n\u00facleos \nurbanos em Candiota/RS ................................................................................................ 57 \nFigura 7 - Receptores Vila Residencial e Vila Dario Lassance ......................................... 57 \nFigura 8 - Receptor Vila Oper\u00e1ria e Vila Jo\u00e3o Em\u00edlio ...................................................... 57 \nFigura 9 - Receptor Vila Seival ........................................................................................ 57 \nFigura 10 - Receptor Vila Votorantim ............................................................................. 57 \nFigura 11 - Receptor Hulha Negra .................................................................................. 57 \nFigura 12 - Receptor Bag\u00e9............................................................................................... 58 \nFigura 13: Receptor Pedras Altas .................................................................................... 58 \nFigura 14: Receptor Pinheiro Machado .......................................................................... 58 \nFigura 15: Receptor Acegu\u00e1 ............................................................................................ 58 \nFigura 18 - Dados digitais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno ......................................................... 60 \nFigura 19 - Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o do Terreno ....................................................... 60 \nFigura 16: Malha Computacional ................................................................................... 60 \nFigura 17: Receptores Discretos ..................................................................................... 60 \nFigura 20 \u2013 Classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo ............................................................. 61 \nFigura 21 \u2013 Zonas de deple\u00e7\u00e3o da pluma ....................................................................... 61 \nFigura 22 - Campos de ventos gerados no modelo ........................................................ 61 \nFigura 23 - Camadas de campos de ventos .................................................................... 61 \nFigura 24 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Temperatura - 2011 ................................................................. 63 \nFigura 25 - Rosa dos Ventos, Frequ\u00eancia de Distribui\u00e7\u00e3o da Velocidade e Variabilidade \nTemporal - 2011 ............................................................................................................. 64 \nFigura 26 - Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica (m) \u2013 2011 ....................................... 65 \nFigura 27 - Classes de Estabilidade Atmosf\u00e9rica PGT \u2013 2011 ......................................... 66 \nFigura 28 - Dados de monitoramento da qualidade do ar na rede da CGTEE \u2013 SO2 \u2013 \n2011 ................................................................................................................................ 67 \nFigura 29 - Dados de monitoramento das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas da UTPM \u2013 SO2 \u2013 2012\n ........................................................................................................................................ 68 \n\nFigura 30 - M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias hor\u00e1rias ..................... 70 \nFigura 31 - M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para as m\u00e9dias di\u00e1rias ...................... 71 \nFigura 32 - M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para as m\u00e9dias anuais ...................... 71 \nFigura 33 - SO2 \u2013  Isolinhas \u2013 2011 ................................................................................. 72 \nFigura 34 - SO2 \u2013  Isolinhas \u2013 2012 ................................................................................. 72 \nFigura 35 - SO2 \u2013  Isolinhas \u2013 2013 ................................................................................. 72 \nFigura 36 - SO2 \u2013  Isolinhas - 2014 .................................................................................. 72 \nFigura 37 - SO2 \u2013  Isolinhas - 2015 .................................................................................. 72 \nFigura 38 \u2013 SO2 \u2013 Receptores \u2013 2011.............................................................................. 73 \nFigura 39  - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2012 ............................................................................. 73 \nFigura 40 - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2013 .............................................................................. 73 \n\n\n\n11 \n\nFigura 41 - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2014 .............................................................................. 73 \nFigura 42 - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2015 .............................................................................. 73 \nFigura 43 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2011 .............................................................. 74 \nFigura 44 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2012 .............................................................. 74 \nFigura 45 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2013 .............................................................. 75 \nFigura 46 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2014 .............................................................. 75 \nFigura 47 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2015 .............................................................. 75 \nFigura 48 - M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para as m\u00e9dias hor\u00e1rias .................... 79 \nFigura 49 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para as m\u00e9dias di\u00e1rias ..................... 79 \nFigura 50 - M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para as m\u00e9dias anuais....................... 79 \nFigura 51 \u2013 MP \u2013 Isolinha - 2011 .................................................................................... 80 \nFigura 52 - MP \u2013 Isolinha - 2012 ..................................................................................... 80 \nFigura 53 - MP \u2013 Isolinha - 2013 ..................................................................................... 80 \nFigura 54 - MP \u2013 Isolinha - 2014 ..................................................................................... 80 \nFigura 55 \u2013 MP \u2013 Isolinha - 2015 .................................................................................... 80 \nFigura 56 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2011 ............................................................................... 81 \nFigura 57 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2012 ............................................................................... 81 \nFigura 58 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2013 ............................................................................... 81 \nFigura 59 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2014 ............................................................................... 81 \nFigura 60 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2015 ............................................................................... 81 \nFigura 61 \u2013MP \u2013 Receptores Selecionados - 2011 ......................................................... 82 \nFigura 62 -MP \u2013 Receptores Selecionados - 2012 .......................................................... 82 \nFigura 63- MP \u2013 Receptores Selecionados - 2013 .......................................................... 82 \nFigura 64- MP \u2013 Receptores Selecionados - 2014 .......................................................... 82 \nFigura 65- MP \u2013 Receptores Selecionados - 2015 .......................................................... 82 \nFigura 66 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 para as m\u00e9dias hor\u00e1rias .................. 85 \nFigura 67 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 para as m\u00e9dias anuais .................... 85 \nFigura 68-NO2 \u2013 Isolinhas -  2011 ................................................................................... 86 \nFigura 69 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2012 ................................................................................ 86 \nFigura 70 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2013 ................................................................................ 86 \nFigura 71 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2014 ................................................................................ 86 \nFigura 72 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2015 ................................................................................ 86 \nFigura 73 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2011 ............................................................................. 87 \nFigura 74 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2012 ............................................................................. 87 \nFigura 75 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2013 ............................................................................. 87 \nFigura 76 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2014 ............................................................................. 87 \nFigura 77 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2015 ............................................................................. 87 \nFigura 78-NO2-Receptores Selecionados-2011 .............................................................. 88 \nFigura 79- NO2-Receptores Selecionados-2012 ............................................................. 88 \nFigura 80- NO2-Receptores Selecionados-2013 ............................................................. 88 \nFigura 81- NO2-Receptores Selecionados-2014 ............................................................. 88 \nFigura 82- NO2-Receptores Selecionados-2015 ............................................................. 88 \nFigura 83 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias hor\u00e1rias .................... 91 \nFigura 84 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias di\u00e1rias ....................... 92 \nFigura 85 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias anuais ....................... 92 \nFigura 86 \u2013 SO2 \u2013 Isolinhas - 2011 .................................................................................. 93 \nFigura 87 - SO2 \u2013 Isolinhas - 2012 ................................................................................... 93 \n\n\n\n12 \n\nFigura 88 - SO2 \u2013 Isolinhas - 2013 ................................................................................... 93 \nFigura 89 \u2013 SO2 \u2013 Receptores - 2011 .............................................................................. 93 \nFigura 90\u2013 SO2 \u2013 Receptores - 2012 ............................................................................... 93 \nFigura 91\u2013 SO2 \u2013 Receptores - 2013 ............................................................................... 93 \nFigura 92 \u2013 SO2 \u2013 Receptores Selecionados-2011 .......................................................... 94 \nFigura 93 - SO2 \u2013 Receptores Selecionados-2012 ........................................................... 94 \nFigura 94 - SO2 \u2013 Receptores Selecionados-2013 ........................................................... 94 \nFigura 95 - M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para s m\u00e9dias hor\u00e1rias ...................... 97 \nFigura 96 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias di\u00e1rias ....................... 97 \nFigura 97 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias anuais ....................... 97 \nFigura 98 \u2013 MP \u2013 Isolinhas - 2011 ................................................................................... 98 \nFigura 99 \u2013 MP \u2013 Isolinhas - 2012 ................................................................................... 98 \nFigura 100 - \u2013 MP \u2013 Isolinhas - 2013 ............................................................................... 98 \nFigura 101-MP-Receptores-2011 .................................................................................... 98 \nFigura 102 \u2013 MP - Receptores-2012 ............................................................................... 98 \nFigura 103- MP \u2013 Receptores - 2013 .............................................................................. 99 \nFigura 104 \u2013 MP\u2013Receptores Selecionados - 2011 ........................................................ 99 \nFigura 105-MP\u2013Receptores Selecionados - 2012 ........................................................... 99 \nFigura 106 \u2013 MP\u2013Receptores Selecionados - 2013 ...................................................... 100 \nFigura 107 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (M\u00e9todo ARM2)  para m\u00e9dias \nhor\u00e1rias ......................................................................................................................... 103 \nFigura 108 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (Convers\u00e3o Total)  para m\u00e9dias \nhor\u00e1rias ......................................................................................................................... 103 \nFigura 109 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (M\u00e9todo ARM2) para m\u00e9dias anuais\n ...................................................................................................................................... 103 \n\nFigura 110 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (Convers\u00e3o Total)  para m\u00e9dias \nanuais ............................................................................................................................ 104 \nFigura 111 \u2013 NO2- Isolinhas - 2011 ............................................................................... 104 \nFigura 112 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas - 2012 ............................................................................. 104 \nFigura 113 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas - 2013 ............................................................................. 104 \nFigura 114 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2011 ......................................................................... 105 \nFigura 115 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2012 ......................................................................... 105 \nFigura 116 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2013 ......................................................................... 105 \nFigura 117 \u2013 NO2-Receptores Selecionados-2011 ....................................................... 106 \nFigura 118\u2013 NO2-Receptores Selecionados-2012 ........................................................ 106 \nFigura 119 \u2013NO2-Receptores Selecionados-2013 ........................................................ 106 \nFigura 120 \u2013 Diferen\u00e7a relativa entre os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de \nSO2 entre o Cen\u00e1rio Atual e Futuro .............................................................................. 116 \nFigura 121 - Diferen\u00e7a relativa entre os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de \nMP10 entre o Cen\u00e1rio Atual e Futuro ............................................................................ 116 \nFigura 122 - Diferen\u00e7a relativa entre os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de \nNO2 entre o Cen\u00e1rio Futuro e o Atual .......................................................................... 116 \nFigura 123 \u2013 IPA por raio de influ\u00eancia (km) ................................................................ 118 \nFigura 124 \u2013 IPA cumulativo por raio de influ\u00eancia (km) ............................................. 119 \nFigura 125 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo FB .................. 121 \nFigura 126 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo MG ................. 122 \nFigura 127 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo VG .................. 122 \n\n\n\n13 \n\nFigura 128 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo NMSE ............. 123 \nFigura 129 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo FAC2 ............... 123 \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n14 \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de Estabilidade Atmosf\u00e9rica ........................................................ 27 \nTabela 2 - Classes de estabilidade de Pasquill relacionadas \u00e0 velocidade superficial dos \nventos e insola\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 28 \nTabela 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas consideradas no estudo .............. 55 \nTabela 4 - Localiza\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es de Qualidade do Ar consideradas no estudo ......... 56 \nTabela 5 \u2013 N\u00facleo Urbanos e Densidade Populacional .................................................. 58 \nTabela 6 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2011 .................................................. 69 \nTabela 7 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2012 .................................................... 69 \nTabela 8 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2013 .................................................... 69 \nTabela 9 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2014 .................................................... 70 \nTabela 10 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2015 .................................................. 70 \nTabela 11 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de SO2 \u2013 Cen\u00e1rio \nAtual ................................................................................................................................ 74 \nTabela 12 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de SO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores \nselecionados ao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. ...... 76 \nTabela 13 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2011 .................................................. 77 \nTabela 14 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2012 ................................................... 77 \nTabela 15 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2013 ................................................... 78 \nTabela 16 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2014 ................................................... 78 \nTabela 17 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2015 ................................................... 78 \nTabela 18 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de MP \u2013 Cen\u00e1rio \nAtual ................................................................................................................................ 81 \nTabela 19 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de MP por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores \nselecionados ao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o prim\u00e1rio e \nsecund\u00e1rio. ..................................................................................................................... 83 \nTabela 20 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2011 ................................................ 84 \nTabela 21 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2012 ................................................. 84 \nTabela 22 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2013 ................................................. 84 \nTabela 23 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2014 ................................................. 85 \nTabela 24 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2015 ................................................. 85 \nTabela 25 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 \u2013 Cen\u00e1rio \nAtual ................................................................................................................................ 87 \nTabela 26 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de NO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores \nselecionados ao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. ...... 89 \nTabela 27 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2011 .................................................. 90 \nTabela 28 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2012 .................................................. 91 \nTabela 29 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2013 .................................................. 91 \nTabela 30 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de SO2 \u2013 Cen\u00e1rio \nFuturo ............................................................................................................................. 94 \nTabela 31 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de SO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores \nselecionados ao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. ...... 95 \nTabela 32 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2011 ................................................... 96 \nTabela 33 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2012 ................................................... 96 \nTabela 34 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2013 ................................................... 96 \nTabela 35 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de MP \u2013 Cen\u00e1rio \nFuturo ............................................................................................................................. 99 \n\n\n\n15 \n\nTabela 36 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de MP por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores \nselecionados ao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o prim\u00e1rio e \nsecund\u00e1rio. ................................................................................................................... 100 \nTabela 37 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 (M\u00e9todo ARM2) - 2011 .................... 101 \nTabela 38 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NOx (Convers\u00e3o Total) - 2011 .................. 102 \nTabela 39 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 (M\u00e9todo ARM2)  - 2012.................... 102 \nTabela 40 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NOx (Convers\u00e3o Total) - 2012 .................. 102 \nTabela 41 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 (M\u00e9todo ARM2)  - 2013.................... 102 \nTabela 42 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NOx (Convers\u00e3o Total) - 2013 .................. 102 \nTabela 43 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 \u2013 Cen\u00e1rio \nAtual .............................................................................................................................. 105 \nTabela 44 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de NO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores \nselecionados ao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. .... 107 \nTabela 45 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de SO2 por raio de influ\u00eancia ............................... 114 \nTabela 46 - Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de MP10 por raio de influ\u00eancia ............................ 114 \nTabela 47 - Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de NOx por raio de influ\u00eancia .............................. 114 \nTabela 48 \u2013 \u00cdndice de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de SO2 por raio de influ\u00eancia 115 \nTabela 49 - \u00cdndice de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de MP10 por raio de influ\u00eancia\n ...................................................................................................................................... 115 \n\nTabela 50 - \u00cdndice de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de NO2 por raio de influ\u00eancia115 \nTabela 51 \u2013 \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental por raio de influ\u00eancia ................................. 118 \n \n\n\n\n16 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nANEEL  Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nCGTEE  Companhia de Gera\u00e7\u00e3o T\u00e9rmica de Energia El\u00e9trica \n\nCLA  Camada Limite Atmosf\u00e9rica \n\nCLP  Camada Limite Planet\u00e1ria \n\nCO  Mon\u00f3xido de Carbono \n\nCO2  Di\u00f3xido de Carbono \n\nCOV  Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis \n\nDFA  Damage Function Approach (\u201cAbordagem pela Fun\u00e7\u00e3o de Dano\u201d) \n\nDNPM  Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nEPE  Empresa de Pesquisas Energ\u00e9ticas \n\nGEE  Gases de Efeito Estufa \n\nGEP  Good Engeneering Practice (\u201cBoas Pr\u00e1ticas de Engenharia\u201d) \n\nH2  Hidrog\u00eanio Gasoso \n\nH2O  \u00c1gua ou Vapor de \u00c1gua \n\nH2SO4  \u00c1cido Sulf\u00farico \n\nHC  Hidrocarbonetos \n\nHCHO  Formalde\u00eddo \n\nHCl  \u00c1cido Clor\u00eddrico \n\nHNO3  \u00c1cido N\u00edtrico \n\nHONO  \u00c1cido Nitroso \n\nHPA  Hidrocarbonetos Polic\u00edclicos Arom\u00e1ticos \n\nIBAMA  Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais  \n\n   Renov\u00e1veis \n\nIF  Intake Fraction (Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o) \n\nIPA  \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental \n\nIEA  Ag\u00eancia Internacional de Energia (International Energy Agency) \n\nMP  Material Particulado \n\nMP10  Material Particulado Inal\u00e1vel de 10 ?m \n\nN2  Nitrog\u00eanio \n\nN2O   \u00d3xido Nitroso \n\n\n\n17 \n\nNO  \u00d3xido N\u00edtrico \n\nNOx  \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio \n\nNO2  Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio \n\nNO3\n-\n  Nitrato \n\nNHHC  Non Methane Hydrocarbons (\u201cHidrocarbonetos N\u00e3o-Metano\u201d) \n\nHg  Merc\u00fario \n\nO2  Oxig\u00eanio \n\nOH\n-\n  Hidroxila \n\nPAN  Peroxiacetil Nitrato \n\nPNUMA Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nppb  Partes por Bilh\u00e3o (10\n9\n) \n\nppm  Partes por Milh\u00e3o (10\n6\n) \n\nSIG  Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nSO2  Di\u00f3xido de Enxofre \n\nSO3  Tri\u00f3xido de Enxofre \n\nSIN  Sistema Interligado Internacional \n\nH2SO4  \u00c1cido Sulf\u00farico \n\nSOx  \u00d3xidos de Enxofre \n\nUSEPA  United States Environmental Protection Agency \n\nUTE  Usina Termoel\u00e9trica \n\nUTPM  Usina Termoel\u00e9trica Presidente M\u00e9dici \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O \n\n A intera\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e o sistema ambiental global \u00e9 \n\nconsiderada como um dos mais importantes t\u00f3picos geopol\u00edticos das pr\u00f3ximas \n\nd\u00e9cadas. Nos anos recentes, debates acerca da taxa\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono \n\nsurgiram e se tornaram alarmantes. Entretanto, riscos \u00e0 sa\u00fade populacional e impactos \n\nambientais locais - incluindo aqueles decorrentes de acidentes severos - se mant\u00eam \n\ncomo principais quest\u00f5es no planejamento do setor de gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\n No Brasil, a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de matriz predominantemente \n\nrenov\u00e1vel, fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o hidroel\u00e9trica das \u00faltimas d\u00e9cadas, esteve sempre \n\naliada \u00e0s fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, seja por combust\u00edvel f\u00f3ssil, seja por nuclear. Estas \n\nfontes de grande porte e ditas firmes suplantam flutua\u00e7\u00f5es de consumo de carga em \n\ngrandes centros e em per\u00edodos de estiagem h\u00eddrica.  \n\n Segundo dados atualizados do Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), 27,4% da capacidade total de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no \n\nterrit\u00f3rio nacional \u00e9 proveniente de fontes termoel\u00e9tricas, sendo destes 62,18% \n\noriunda de fontes f\u00f3sseis. \n\n A despeito da preponderante contribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural como principal \n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil na gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica nacional, a participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral \n\nregistra crescimento a partir da instala\u00e7\u00e3o de novas usinas que se utilizam de \n\ncombust\u00edvel importado, bem como do advento, desde 2010, da opera\u00e7\u00e3o da unidade \n\nFase C da Usina Termoel\u00e9trica Presidente M\u00e9dici (UTPM) e com a proje\u00e7\u00e3o para 2020 \n\nde acr\u00e9scimo de 360 MW advindo da UTE Miroel Wolowski (UTE PAMPA SUL), ambos \n\nempreendimentos localizados na regi\u00e3o da Grande Jazida Candiota/RS.  \n\n  Para a Empresa de Pesquisas Energ\u00e9ticas (EPE, 2014), a regi\u00e3o de Candiota/RS \n\nmant\u00e9m potencial de expans\u00e3o termoel\u00e9trico sem comprometimento do \u00edndice de \n\nsatura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica a poluentes gasosos e particulados, desde que haja \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o de algumas usinas em opera\u00e7\u00e3o e que as novas fontes disponham de \n\ndispositivos de controle dos gases de exaust\u00e3o, limitando o aporte de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos. \n\n\n\n19 \n\n Neste contexto de inser\u00e7\u00e3o regional, a presente pesquisa aplica modelo \n\nmatem\u00e1tico Gaussiano-Lagrangiano - denominado CALPUFF - para simula\u00e7\u00e3o da \n\ndispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos oriundo das fontes fixas das usinas termel\u00e9tricas \n\nem licenciamento ambiental federal, estimando a consequ\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente \n\nna \u00e1rea de estudo em termos do indicador Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o \u2013 FI - e a satura\u00e7\u00e3o da \n\nbacia atmosf\u00e9rica em zonas radiais em termos do indicador \u00cdndice de Press\u00e3o \n\nAmbiental \u2013 IPA. Como forma de avaliar a capacidade de progn\u00f3stico do modelo, \n\nrealizou-se teste de sensibilidade e performance confrontando as respostas \n\ncomputacionais com dados de monitoramento, obtendo-se resultados confi\u00e1veis para \n\naplica\u00e7\u00e3o da rotina metodol\u00f3gica como ferramenta \u00fatil \u00e0 tomada de decis\u00e3o.  \n\n1.2 DECLARA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n Localizada no Munic\u00edpio hom\u00f4nimo do Estado do Rio Grande do Sul, a Grande \n\nJazida Candiota possui o maior dep\u00f3sito de carv\u00e3o mineral do pa\u00eds. Com camadas \n\nsuperficiais, por\u00e9m de caracter\u00edsticas que conferem baixo poder calor\u00edfico e elevadas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de contaminantes, o mineral extra\u00eddo em minas a c\u00e9u aberto se torna \n\n\u00fatil para o aproveitamento termoel\u00e9trico em usinas classificadas como \u201cboca de \n\nmina\u201d. Estima-se reservas da ordem de 8,0 bilh\u00f5es de toneladas de carv\u00e3o mineral \n\n(CRM, 1983), sendo reservas medidas em aproximadamente 0,972 bilh\u00f5es de \n\ntoneladas (DNPM, 2010).  \n\n Dado o potencial mineral, desde a d\u00e9cada de 1950 a gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica se \n\ndesenvolveu na regi\u00e3o. O atual parque gerador da UTPM tem pot\u00eancia nominal de 796 \n\nMW, consideradas as usinas denominadas Fases A, B, e C. As unidades das Fases A e B \n\ns\u00e3o de tecnologia obsoleta e seus sistemas de controle ambiental dos gases de \n\nexaust\u00e3o s\u00e3o ineficientes ou inoperantes, decorrendo em elevadas taxas de emiss\u00e3o \n\nde poluentes atmosf\u00e9ricos. J\u00e1 a unidade da Fase C, de maior pot\u00eancia nominal, possui \n\ntecnologias de controle ambiental para os gases de exaust\u00e3o. \n\n Al\u00e9m da UTE PAMPA SUL que se encontra em instala\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, outras \n\nusinas j\u00e1 possuem an\u00e1lise favor\u00e1vel do IBAMA acerca do licenciamento ambiental e a \n\ndepender do planejamento setorial podem vir a se concretizar.  \n\n\n\n20 \n\n Registros recentes do monitoramento da qualidade do ar na regi\u00e3o (IBAMA, \n\n2010 a,b ; 2014 a,b) reportaram viola\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o secund\u00e1rio de qualidade para \n\nDi\u00f3xido de Enxofre (SO2) na m\u00e9dia di\u00e1ria, constatando o impacto destas usinas.  \n\n N\u00e3o obstante, diante da probabilidade de altera\u00e7\u00e3o das taxas de emiss\u00e3o de \n\npoluentes por fontes fixas na regi\u00e3o, h\u00e1 necessidade de avalia\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias \n\nsocioambientais em decorr\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o populacional e da capacidade de \n\nsuporte da bacia atmosf\u00e9rica frente aos impactos do cen\u00e1rio atual e quais ser\u00e3o \n\naqueles prognosticados para o cen\u00e1rio futuro, permitindo, pelos crit\u00e9rios selecionados, \n\ncomparar quais oportunidades se apresentam no processo de tomada de decis\u00e3o.  \n\n1.2.1 \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \nA regi\u00e3o de estudo situa-se no Sudoeste do estado do Rio Grande do Sul, \n\ndistante cerca 380 km de Porto Alegre, localizada entre as coordenadas 54\u00b0 10' 58\" e \n\n53\u00b0 18' 35\" O e 31\u00b0 17' 35\" e 32\u00b0 02' 41\", abrangendo uma \u00e1rea de 6.970 km\n2\n \u2013 vide \n\nFigura 1. Inserem-se os Munic\u00edpios de Candiota, Hulha Negra, Pedras Altas, Pinheiro \n\nMachado, Bag\u00e9 e Acegu\u00e1 (FEPAM, 2004). \n\n \u2013 vide Figura 1. Inserem-se os Munic\u00edpios de Candiota, Hulha Negra, Pedras Altas, \n\nPinheiro Machado, Bag\u00e9 e Acegu\u00e1 (FEPAM, 2004). \n\n Os principais cursos d'\u00e1gua da regi\u00e3o s\u00e3o o Arroio Candiota, que forma o \n\nReservat\u00f3rio Candiot\u00e3o (Barragens I e II), e o Rio Jaguar\u00e3o, principal afluente da Lagoa \n\nMirim, corpo h\u00eddrico costeiro binacional. De Clima Subtropical (Cfa) com Precipita\u00e7\u00f5es \n\ndurante todo o ano ( ~1.465,6 mm), apresenta temperaturas variando entre 17,9 e 24,1 \n\n\u00b0C. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 tipo \"Campanha\", com maior porte em cap\u00f5es naturais; extensos \n\nvassourais, forma\u00e7\u00e3o arbustiva de car\u00e1ter regional entre Candiota e Bag\u00e9 e mata ciliar \n\nao longo dos cursos d'\u00e1gua. A geomorfologia local \u00e9 classificada, em geral, como \n\ncoerente e plana, com varia\u00e7\u00f5es de aproximadamente 50 m com eleva\u00e7\u00f5es em forma \n\nde coxilhas, sendo a por\u00e7\u00e3o Norte aquela que apresenta maior n\u00famero de eleva\u00e7\u00f5es.  \n\n A popula\u00e7\u00e3o total residente na regi\u00e3o, conforme censo oficial (IBGE, 2010) era \n\nde 150.994 habitantes (Candiota = 8.771, Hulha Negra = 6.043, Pedras Altas = 2.212, \n\nPinheiro Machado = 12.780, Bag\u00e9 = 116.794 e Acegu\u00e1 = 4.394). No munic\u00edpio de \n\nCandiota, ao todo, s\u00e3o 846 domic\u00edlios particulares permanentes em \u00e1rea urbana, \n\n\n\n21 \n\nenquanto 1.978 em \u00e1rea rural. Contudo, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana em 76%, para o mesmo ano base de 2010.  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 \u00c1rea de Estudo \n\n Todos os munic\u00edpios apresentam baixa densidade demogr\u00e1fica. A densidade \n\npopulacional mais elevada na regi\u00e3o do estudo encontra-se em Bag\u00e9, com 28,52 \n\nhabitantes por km\u00b2, por\u00e9m, n\u00e3o ultrapassa a densidade m\u00e9dia do Estado de 39,79 \n\nhabitantes por km\u00b2. A menor densidade demogr\u00e1fica por habitante \u00e9 verificada no \n\nmunic\u00edpio de Pedras Altas, 1,61 hab/km\u00b2.  \n\n Al\u00e9m das atividades de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral e gera\u00e7\u00e3o de energia \n\ntermoel\u00e9trica, s\u00e3o outras atividades marcantes a agropecu\u00e1ria, explora\u00e7\u00e3o mineral de \n\ncalc\u00e1rio e as ind\u00fastrias cimenteiras. \n\n1.3 OBJETIVOS GERAIS \n\n Desenvolver modelo de an\u00e1lise de consequ\u00eancia socioambiental em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos na \u00e1rea de estudo compreendida por 7 \n\nmunic\u00edpios ga\u00fachos localizados em regi\u00e3o sobre influ\u00eancia das atividades correntes na \n\nGrande Jazida Candiota/RS e entorno, considerando dados prim\u00e1rios de \n\n\n\n22 \n\nmonitoramento ambiental de empreendimentos em licenciamento ambiental no \n\n\u00e2mbito federal, dados secund\u00e1rios dispon\u00edveis em literatura cient\u00edfica e simula\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas utilizando modelo de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica CALPUFF. \n\n1.3.1 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\na) Identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e de monitoramentos \n\nambientais, tendo base as esta\u00e7\u00f5es amostrais dos licenciamentos ambientais e \n\nde \u00f3rg\u00e3o oficiais, bem como dados colaterais dispon\u00edveis; \n\nb) Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de sensoriamento remoto e banco de dados para \n\ndesenvolvimento de Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas para a \u00e1rea de \n\nestudo; \n\nc) Analise das respostas do modelo matem\u00e1tico de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nCALPUFF diante dos cen\u00e1rios atuais e futuros, a partir dos dados gerados no \n\nEstudo de Capacidade de Suporte da Bacia A\u00e9rea de Candiota/RS (EPE, 2014), \n\npara o per\u00edodo de 2011 a 2013, atualizados a 2015; \n\nd) An\u00e1lise de sensibilidade e performance das respostas do modelo matem\u00e1tico \n\nde dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica CALPUFF diante dos dados de monitoramento in situ \n\nda qualidade do ar e emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas; \n\ne) Sobreposi\u00e7\u00e3o das respostas testadas do modelo matem\u00e1tico de dispers\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica CALPUFF sobre a plataforma SIG e em an\u00e1lise de agrupamento \n\nfrente aos dados de monitoramento ambiental e receptores selecionados  \n\nestimar classes radiais de satura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica em termos do \u00cdndice \n\nde Press\u00e3o Ambiental e consequ\u00eancia socioambiental \u00e0 populacional em \n\ntermos de Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o; \n\n1.4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n Em sequ\u00eancia ao presente cap\u00edtulo h\u00e1 a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica que apresenta \n\nliteratura publicada relevante a esta pesquisa, incluindo uma descri\u00e7\u00e3o geral sobre as \n\nfontes e efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; din\u00e2mica da Camada Limite Atmosf\u00e9rica \n\n(CLA) e comportamento das plumas de dispers\u00e3o; modelagem da dispers\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica por m\u00e9todos matem\u00e1ticos Gausianos-Lagrangeanos e avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpacto; indicador de consequ\u00eancias populacional \u00e0 poluentes atmosf\u00e9ricos, \n\n\n\n23 \n\ndenominado Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o; e indicador de consequ\u00eancia ambiental denominado \n\n\u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental. O cap\u00edtulo finaliza com a apresenta\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o de \n\ntrabalhos cient\u00edficos cuja metodologia apresentada foi utilizada como referencial para \n\no desenvolvimento desta pesquisa. \n\n O cap\u00edtulo 3 apresenta de forma sum\u00e1ria as fontes de dados coletados para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da disserta\u00e7\u00e3o e as respostas do pr\u00e9-processamento da \n\nmalha computacional; do terreno; e da meteorologia gerados pelo modelo CALPUFF. O \n\ncap\u00edtulo 4 apresenta os resultados gerados nas simula\u00e7\u00f5es computacionais, servindo \n\nde base para an\u00e1lise sobre isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes dispersos na regi\u00e3o, \n\ncom enfoque dado a receptores selecionados e estimativa das consequ\u00eancias \n\nsocioambientais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e satura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica pela aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores selecionados. O cap\u00edtulo apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rios atual \n\ne futuro para cada s\u00e9rie de dados gerados, al\u00e9m de realizar o teste de sensibilidade e \n\nperformance do modelo. \n\n O cap\u00edtulo 5 apresenta as conclus\u00f5es da pesquisa que s\u00e3o baseadas nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas na se\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise dos resultados. O cap\u00edtulo tamb\u00e9m inclui \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as limita\u00e7\u00f5es e desafios da pesquisa de modo a aduzir dire\u00e7\u00f5es para \n\ntrabalhos futuros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA  \n\n2.1 GERENCIAMENTO DA POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA \n\n O poluente do ar \u00e9 qualquer g\u00e1s ou part\u00edcula na qual a concentra\u00e7\u00e3o esteja alta \n\no suficiente de modo que possa ser prejudicial \u00e0 vida, o ambiente e/ou \u00e0s \n\npropriedades. Podem ser de origem natural ou antropog\u00eanica, prim\u00e1rios ou \n\nsecund\u00e1rios (Pepper, 1996; Shallcross, 2009):  \n\na) Fonte prim\u00e1ria: aquela em que o composto \u00e9 diretamente emitido na \n\natmosfera e s\u00e3o de origem biog\u00eanicas (solo, oceanos, biosfera) e \n\nantropog\u00eanicas (atividades humanas); al\u00e9m das erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas; \n\nb) Fonte secund\u00e1ria: representa a forma\u00e7\u00e3o in situ do composto na atmosfera e \n\ns\u00e3o praticamente governadas pela disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n As fontes de polui\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica, foco deste trabalho, podem ser \n\nclassificadas como m\u00f3vel (ve\u00edculos em geral) ou estacion\u00e1ria (fontes fixas); \u00e0 \n\ncombust\u00e3o ou n\u00e3o-combust\u00e3o; por \u00e1rea (associada \u00e0 coletividade de fontes) ou \n\npontual (chamin\u00e9s, por exemplo); diretas ou indiretas (Matthias, Comrie &amp; Musil, \n\n1996). \n\n Os tipos e impactos da qu\u00edmica atmosf\u00e9rica variam de acordo com as \n\naltera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e biol\u00f3gicas de suas interfaces com os meios. Os quatro processos \n\ngerais que controlam o transporte e o destino de contaminantes no ambiente s\u00e3o \n\n(Pepper, 1996):  \n\na) Advec\u00e7\u00e3o: transporte de mat\u00e9ria pelo movimento de um fluido;  \n\nb) Difus\u00e3o: espalhamento da mat\u00e9ria desde o centro da massa do contaminante, \n\nconforme se move em advec\u00e7\u00e3o;  \n\nc) Transfer\u00eancia de massa: dissolu\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o, volatiliza\u00e7\u00e3o e sor\u00e7\u00e3o; \n\nd) Rea\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o: processos abi\u00f3ticos de hidr\u00f3lise, oxi-redu\u00e7\u00e3o, \n\nrea\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmicas e decaimento radioativo; processos bi\u00f3ticos de \n\nbiodegrada\u00e7\u00e3o de compostos inorg\u00e2nicos e org\u00e2nicos em condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bicas e \n\nanaer\u00f3bicas e transforma\u00e7\u00e3o de metais. \n\n Para cada elemento e seus compostos um balan\u00e7o pode ser constru\u00eddo \n\nreconhecendo suas fontes e sumidouros. Para os casos em que as fontes sejam \n\nmaiores contribuintes do que a capacidade de remo\u00e7\u00e3o de compostos da atmosfera, a \n\n\n\n25 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o tender\u00e1 a aumentar no meio atmosf\u00e9rico, assim como poder\u00e1 decair \n\ncaso os sumidouros sejam mais efetivos. \n\n S\u00e3o sumidouros f\u00edsicos os processos de deposi\u00e7\u00e3o \u00famida e seca respons\u00e1veis \n\npela remo\u00e7\u00e3o de compostos pela incorpora\u00e7\u00e3o em meio aquoso ou \n\ndestrui\u00e7\u00e3o/adsor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie, respectivamente. O sumidouro fotoqu\u00edmico ocorre \n\nquando o composto sofre intera\u00e7\u00e3o com a radia\u00e7\u00e3o solar (fot\u00f3lise) seguida de remo\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica via rea\u00e7\u00e3o com oxidantes, tais como o radical OH\n-\n e O3. \n\n Para que se desenvolva um sistema de gest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o deve-se \n\ncompreender uma sequ\u00eancia de eventos: (1) a gera\u00e7\u00e3o de poluentes e sua emiss\u00e3o a \n\npartir da fonte; (2) seu transporte e transforma\u00e7\u00e3o na, e remo\u00e7\u00e3o da, atmosfera; (3) \n\nseus efeitos nos seres humanos, materiais e ecossistemas. Assim, a formula\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrat\u00e9gia de controle da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica para uma regi\u00e3o envolve uma \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a partir do (3) para o (1). Em s\u00edntese, todas as tr\u00eas \u00e1reas s\u00e3o  \n\nimportantes no plano de abatimento da polui\u00e7\u00e3o do ar (Flagan &amp; Seinfeld, 1988). \n\n Para Elbir, 2004, a ideia b\u00e1sica de sistemas de suporte ao planejamento da \n\nqualidade do ar \u00e9 a de aprimorar o processo de tomada de decis\u00e3o por agentes \n\nreguladores atrav\u00e9s do uso de ferramenta profissional. Este sistema geralmente \n\nagrega dados de monitoramento da qualidade do ar; invent\u00e1rios de emiss\u00e3o; modelos \n\nde qualidade do ar; mapeamento da qualidade do ar; avalia\u00e7\u00f5es de impacto das v\u00e1rias \n\nestrat\u00e9gias de controle e de suporte a planos de a\u00e7\u00e3o utilizando informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nacerca dos n\u00edveis passados e presentes da qualidade do ar.  \n\n N\u00e3o obstante a complexidade para a escolha adequada do modelo que \n\nrepresente o sistema em an\u00e1lise e que possa gerar como resultados \u00edndices ou \n\nindicadores a serem utilizados em regras de tomadas de decis\u00e3o, Laniak et al., 2013, \n\nconsideram que a Modelagem Ambiental Integrada (do termo em ingl\u00eas Integrated \n\nEnvironmental Modeling - IEM ) inspirada pelas decis\u00f5es pol\u00edticas e problemas \n\nambientais modernos, permite que consideremos atrav\u00e9s da ci\u00eancia multidisciplinar e \n\nda capacidade computacional o ambiente de uma maneira abrangente. \n\n A estrutura do sistema de tomada de decis\u00e3o proposta por Elbir, 2004, em \n\ncongru\u00eancia com Guerrero et al., 2008; Lim et al., 2005; Elbir, 2004; Puliafito et al., \n\n2003; Jensen et al., 2001; Lin &amp; Lin, 2002; Finzi et al., 1991; \u00e9 apresentada na Figura 2: \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n2.2 DIN\u00c2MICA DA CAMADA LIMITE ATMOSF\u00c9RICA \n\n O balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o solar entre a superf\u00edcie terrestre e a atmosfera \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia pois regula tanto o clima na Terra como dirige a circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, mantendo a distribui\u00e7\u00e3o vertical da temperatura na atmosfera; regulando \n\no ciclo hidrol\u00f3gico; desencadeando diversos processos qu\u00edmicos (Coe, 2009).  \n\n Para Garratt (1992), a CLA \u00e9 \u201ca camada de ar diretamente acima da superf\u00edcie \n\nda Terra onde os efeitos desta superf\u00edcie (calor, resfriamento e fric\u00e7\u00e3o) s\u00e3o sentidos \n\ndiretamente na escala de tempo menor que um dia; onde significantes fluxos de \n\nmomento, calor ou mat\u00e9ria s\u00e3o incidentes pelo movimento turbulento na escala da \n\nprofundidade da camada limite ou menor\u201d. \n\n Na CLA a condi\u00e7\u00e3o de turbul\u00eancia da atmosfera \u00e9 ocasionada por v\u00e1rios fatores \n\nque aumentam o movimento vertical do ar - seja ascendente ou descendente - tais \n\ncomo a for\u00e7a dos ventos sobre terrenos rugosos, \u00e1rvores ou estruturas; migra\u00e7\u00e3o de \n\nmassas de ar com alta ou baixa press\u00e3o que geram ventos; radia\u00e7\u00e3o solar e turbul\u00eancia \n\n \n\nFigura 2 - Estrutura de Sistema de Tomada de Decis\u00e3o acerca da Qualidade do Ar \n \n\n \n\n\n\n27 \n\nt\u00e9rmica de ar aquecido ascendente (Azad, 1993). Por conseguinte, a profundidade \n\n(altura) da CLA \u00e9 vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e dos processos f\u00edsicos atuantes na \n\nescala de tempo e espa\u00e7o, podendo atingir alturas acima da superf\u00edcie terrestre de at\u00e9 \n\n5,0 km ou mais. Comumente se assume alturas de at\u00e9 3,0 km sobre superf\u00edcies \n\nterrestres e de algumas centenas de metros sobre regi\u00f5es oce\u00e2nicas ou costeiras \n\n(Garratt, 1994). \n\n No controle e gerenciamento da qualidade do ar a CLA est\u00e1 intimamente \n\nassociada com o transporte e a dispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, incluindo plumas \n\nindustriais. As condi\u00e7\u00f5es de estabilidade atmosf\u00e9rica inst\u00e1vel, est\u00e1vel ou neutra \n\nafetam a capacidade de mistura e dispers\u00e3o de gases e part\u00edculas (Matthias, 1996). \n\n   O ar inst\u00e1vel \u00e9 resultante do movimento turbulento associado \u00e0 convec\u00e7\u00e3o livre \n\ndevido \u00e0 flutuabilidade na atmosfera. No ar est\u00e1vel, a turbul\u00eancia \u00e9 suprimida, ou at\u00e9 \n\nausente, pois a flutuabilidade tende a recuperar a parcela adiab\u00e1tica de ar deslocada \n\npara a sua altura original. A estabilidade neutra ocorre quando a for\u00e7a de \n\nflutuabilidade \u00e9 zero decorrente de um balan\u00e7o existente entre a gravidade (agindo de \n\nforma descendente) e a for\u00e7a do gradiente de press\u00e3o\n1\n (agindo de forma ascendente) \n\nque atuam na parcela de ar (Godish, 1991; Matthias, Musil &amp; Bohn, 1996).  \n\n De maneira sumarizada, Turner (1994) apresenta as caracter\u00edsticas das \n\ncondi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas conforme Tabela 1: \n\nTabela 1 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de Estabilidade Atmosf\u00e9rica \n\nCONDI\u00c7\u00c3O \n\nATMOSF\u00c9RICA \n\nCONDI\u00c7\u00c3O \n\nT\u00cdPICA \n\nFLUXO DE \n\nCALOR \n\nESTRUTURA \n\nT\u00c9RMICA \n\nNATUREZA DA \n\nTURBUL\u00caNCIA \n\nINST\u00c1VEL Meio do Dia \n\nC\u00e9u L\u00edmpido \n\nVento leve \n\nBalan\u00e7o \n\nascendente \n\nSuperadiab\u00e1tico Consideravelmente \n\nHorizontal e Vertical \n\nNEUTRA Vento constante, \n\nou, Nublado, \n\n ou, Transi\u00e7\u00e3o \n\nZero Quase seco \n\nAdiab\u00e1tico \n\nMeio Termo \n\nEST\u00c1VEL Noturno \n\nC\u00e9u L\u00edmpido \n\nVento leve \n\nBalan\u00e7o \n\nDescendente \n\nQuase Isot\u00e9rmico, \n\nou, Invers\u00e3o \n\nDescendente \n\nVertical \n\n  \n\n                                                 \n1\n For\u00e7a do gradiente de press\u00e3o \u00e9 a diferen\u00e7a entre a press\u00e3o no topo e na base da parcela de ar, \n\ndividido pela dist\u00e2ncia entre elas. \n\n\n\n28 \n\n A mais difundida categoriza\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de turbul\u00eancia atmosf\u00e9rica, ou \n\nclasses de estabilidade, \u00e9 a aquela definida por Paquill.  \n\n Pasquill introduziu um m\u00e9todo para determinar a estabilidade da atmosfera \n\nincorporando considera\u00e7\u00f5es acerca da turbul\u00eancia mec\u00e2nica e turbul\u00eancia de \n\nflutuabilidade. A turbul\u00eancia mec\u00e2nica \u00e9 considerada no m\u00e9todo pela inclus\u00e3o da \n\nvelocidade superficial do vento \u00e0 aproximadamente 10 metros acima da superf\u00edcie \n\nterrestre. A turbul\u00eancia positiva por flutuabilidade \u00e9 decorrente da insola\u00e7\u00e3o (entrada \n\nde radia\u00e7\u00e3o solar); enquanto a negativa decorrente da cobertura de nuvens no per\u00edodo \n\nnoturno.  \n\n As classe s\u00e3o assim definidas (Sorbjan, 2003): \n\n A = muito inst\u00e1vel (convec\u00e7\u00e3o livre, com ou sem nuvens c\u00famulos) \n\n B = inst\u00e1vel (convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada com ou sem nuvens c\u00famulos) \n\n C = levemente inst\u00e1vel (convec\u00e7\u00e3o diurna fraca) \n\n D = neutra (convec\u00e7\u00e3o ausente ou muito fraca nos per\u00edodos diurno, noturno ou \n\n         transiente entre o dia e a noite) \n\n E = levemente est\u00e1vel (regime noturno com nuvens baixas e finas ou nuvens         \n\n         m\u00e9dias) \n\n F = est\u00e1vel (sob c\u00e9u l\u00edmpido no per\u00edodo noturno) \n\n Par\u00e2metros utilizados para determinar o enquadramento das classes s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 2 (Beychok, 2005; Turner, 1994): \n\nTabela 2 - Classes de estabilidade de Pasquill relacionadas \u00e0 velocidade superficial dos ventos e \ninsola\u00e7\u00e3o \n\nVELOCIDADE \n\nSUPERFICIAL \n\nDOS VENTOS \n\nINSOLA\u00c7\u00c3O DIURNA\na\n \n\nCOBERTURA NOTURNA DE \n\nNUVENS\nb, c\n\n \n\n (m/s) Forte Moderada Fraca > 4/8 nuvens &lt;3/8 nuvens \n\n&lt;2 A A \u2013 B B - - \n\n2 \u2013 3 A \u2013 B B C E F \n\n3 \u2013 5 C B \u2013 C D D E \n\n5 \u2013 6 C C \u2013 D D D D \n\n> 6 C D D D D \n\na. Insola\u00e7\u00e3o: \n\nForte > 143 cal/m\n2\n/s , ou, fluxo ascendente de calor > 38 cal/m\n\n2\n/s \n\n\n\n29 \n\nModerada = 72 \u2013 143 cal/m\n2\n/s \n\nFraca &lt;72 cal/ m\n2\n/s , ou, fluxo ascendente de calor &lt;18 cal/ m\n\n2\n/s \n\nb. A classe D de neutralidade aplica-se ao c\u00e9u fortemente nublado, durante o dia ou a noite. \n\nc. O per\u00edodo noturno est\u00e1 compreendido entre 1 hora antes do p\u00f4r do sol e 1 hora ap\u00f3s o nascer \n\ndo sol. \n\n2.2.1 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO COMPORTAMENTO DAS PLUMAS \n\n As plumas de poluentes gasosos e particulados emitidos por fontes cont\u00ednuas \n\nassumem caracter\u00edsticas, formatos e/ou perfis distintos na atmosfera em decorr\u00eancia \n\ndos processos f\u00edsicos n\u00e3o-uniformes e descont\u00ednuos (Moore, Milich &amp; Liu, 1987). \n\n  Considerando que o espalhamento lateral de uma pluma ao longo do tempo \u00e9 \n\nde dif\u00edcil observa\u00e7\u00e3o, a apar\u00eancia vertical da pluma real \u00e9, contudo, de f\u00e1cil \n\nobserva\u00e7\u00e3o. Isto permite expressar considera\u00e7\u00f5es acerca do estado da din\u00e2mica \n\nt\u00e9rmica da baixa atmosfera. \n\n As condi\u00e7\u00f5es altamente inst\u00e1veis, associadas \u00e0 turbul\u00eancia, podem causar \n\nmeandros na pluma e eficiente mistura de ar promovendo a dispers\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o em uma larga coluna vertical da Camada Limite (~100 a 1.000 m). \n\nMistura favor\u00e1vel geralmente ocorre em dias quentes quando a temperatura ao n\u00edvel \n\ndo solo \u00e9 elevada pela incid\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar.  \n\n Em condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis, a pluma \u00e9 confinada em sua largura, particularmente na \n\ndire\u00e7\u00e3o vertical. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o movimento turbulento ascendente de poluentes \n\n\u00e9 praticamente n\u00e3o existente (Matthias, Comrie &amp; Musil, 1996). \n\n Para Slade (1968), pode-se classificar o comportamento das plumas em 6 tipos: \n\nFanning (Leque),  Fumigation (Fumiga\u00e7\u00e3o) e Trapping (Aprisionado), Looping \n\n(Senoidal), Coning (Cone); Lofting (Lan\u00e7amento Ascendente).  \n\n Segundo Moore, Milich &amp; Liu, 1987, outros dois comportamentos podem ser \n\nconsiderados: Bifurcation (Bifurca\u00e7\u00e3o) e Downwashing (Deple\u00e7\u00e3o). A primeira ocorre \n\npr\u00f3xima \u00e0 chamin\u00e9, quando da presen\u00e7a de v\u00f3rtices no sentido da dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante de ventos, fazendo com que a pluma sofra uma leve bifurca\u00e7\u00e3o para \n\nbaixo. A segunda ocorre quando a pluma est\u00e1 sob efeito de zonas de baixa press\u00e3o \n\nformadas por edifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0 fonte. \n\n\n\n30 \n\n No Ap\u00eandice A apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o detalhada sobre o comportamento \n\nde plumas industriais, exemplificado com imagens daquelas oriundas das fontes da \n\nUTPM.  \n\n2.3 MODELAGEM DA DISPERS\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA \n\n A modelagem da dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica de poluentes \u00e9 a ferramenta num\u00e9rica \n\nque estabelece a rela\u00e7\u00e3o causal entre emiss\u00f5es, concentra\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, \n\ndeposi\u00e7\u00e3o e outros fatores, permitindo descrever, deterministicamente, o problema \n\nrelacionado \u00e0 qualidade do ar pela an\u00e1lise de fatores e causas (e.g. fontes de emiss\u00e3o, \n\nprocessos meteorol\u00f3gicos, transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas) e pelo estabelecimento de \n\ndiretrizes para implementa\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras (Zanetti, 2010).  \n\n A quantidade de material emitido na atmosfera \u00e9 usualmente relacionada \u00e0 \n\ntaxa de libera\u00e7\u00e3o (e.g. massa/tempo) e a distribui\u00e7\u00e3o do material a favor da dire\u00e7\u00e3o do \n\nvento \u00e9 usualmente expressa em termos de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ao longo do per\u00edodo \n\n(e.g. massa/volume). \n\n O transporte de poluentes e subsequente dilui\u00e7\u00e3o na atmosfera at\u00e9 atingir o \n\nn\u00edvel superficial depende da (1) natureza f\u00edsico-qu\u00edmica do poluente e a diferen\u00e7a de \n\nsua densidade com a da atmosfera; (2) localiza\u00e7\u00e3o da fonte de emiss\u00e3o relativa \u00e0 \n\nobstru\u00e7\u00f5es, usos do solo e \u00e0 topografia no sentido do vento que carreia a pluma e (3) \n\npar\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que ocorrem em determinado per\u00edodo de tempo que \n\npromovem a deposi\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie (Barlow, 2009; Godish, 1991). \n\n Devido a estes par\u00e2metros, a pluma assume geometrias qualitativamente \n\ndistintas que v\u00eam a definir os padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o do poluente ao n\u00edvel do solo \n\nmediante dilui\u00e7\u00e3o conforme se afasta da fonte emissora com o tempo (Moore, Milich \n\n&amp; Liu, 1987). \n\n Uma pluma emitida continuamente por uma fonte fixa industrial pode ser \n\nidealizada como sendo o lan\u00e7amento sequenciado de um n\u00famero infinito de lufadas \n\n(do termo ingl\u00eas Puff) com um pequeno intervalo de tempo entre cada lan\u00e7amento. \n\nUma vez que esta pluma expande lateralmente e verticalmente na dire\u00e7\u00e3o a favor do \n\nvento, se distanciando da fonte em determinado per\u00edodo de tempo, a concentra\u00e7\u00e3o no \n\ncentro da pluma tende a diminuir continuamente com a dist\u00e2ncia, sendo dependente \n\n\n\n31 \n\nda estabilidade atmosf\u00e9rica ou, em escala de equival\u00eancia, da magnitude da \n\nturbul\u00eancia (Slade, 1968). \n\n Em condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas inst\u00e1veis, a dispers\u00e3o vertical de poluentes ser\u00e1 \n\nexcelente, pois o gradiente vertical de temperatura \u00e9 super-adiab\u00e1tico. Em condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas neutras, boa dispers\u00e3o de poluentes ser\u00e1 atingida. Em condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas isot\u00e9rmicas, a estabilidade tende a ocorrer provocando moderada ou \n\nlimitada dispers\u00e3o de poluentes. Em condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas de invers\u00e3o, a \n\nestabilidade \u00e9 plena e, portanto, o potencial de dispers\u00e3o de poluentes \u00e9 muito \n\nlimitado (Matthias, Comrie &amp; Musil, 1996). \n\n Uma representa\u00e7\u00e3o correta da abordagem matem\u00e1tica do fen\u00f4meno polui\u00e7\u00e3o \n\ndo ar e sua intera\u00e7\u00e3o no meio requer um conjunto de equa\u00e7\u00f5es que se interligam, \n\nconforme representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 3 (Zanetti, 2010). A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda \n\nmais complexa pois a figura n\u00e3o representa explicitamente o conjunto de equa\u00e7\u00f5es \n\nque representem as intera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem entre os poluentes e o meio. \n\n\n\n32 \n\n A difus\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar pode ser numericamente simulada por diversas \n\nt\u00e9cnicas, que s\u00e3o amplamente divididas em duas categorias: Modelos Eulerianos e \n\nModelos Lagrangianos. Cada um destes tem vantagens e desvantagens no tratamento \n\ndo fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico. A b\u00e1sica diferen\u00e7a entre Euleriano e Lagrangiano \u00e9 que no \n\nprimeiro o sistema de refer\u00eancia \u00e9 fixo (e.g. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra), enquanto no segundo \n\no sistema de refer\u00eancia segue o movimento atmosf\u00e9rico m\u00e9dio. \n\n Para casos envolvendo um alto grau de variabilidade espacial do fluido dentro \n\nda camada limite, a suposi\u00e7\u00e3o de pluma com linha central em estado n\u00e3o estacion\u00e1rios \n\n(Gaussiano) pode n\u00e3o ser valida al\u00e9m de poucos quil\u00f4metros, sendo mais apropriado o \n\nuso de modelos de puffs.  \n\n Diferente de um modelo de pluma, o modelo de emiss\u00e3o de puffs admite \n\nlan\u00e7amentos independente da fonte, permitindo que o puff responda \u00e0 meteorologia \n\nimediatamente circunvizinha. Isto tamb\u00e9m permite que os puffs sejam rastreados ao \n\n \nFigura 3 - Fluxo de Par\u00e2metros e Equa\u00e7\u00f5es aplicadas ao estudo de Dispers\u00e3o de Poluentes Atmosf\u00e9ricos \n\n\n\n33 \n\nlongo de muitos passos amostrais at\u00e9 que este seja dilu\u00eddo ou que tenha viajado por \n\ntodo o dom\u00ednio amostral (Th\u00e9, 2010).  \n\n Os avan\u00e7os no conhecimento cient\u00edfico e no poder computacional aprimoraram \n\nconsideravelmente o n\u00edvel de compreens\u00e3o fundamental que \u00e9 incorporado no tipo de \n\nmodelos baseados em processos, ou mecanicistas, que s\u00e3o amplamente utilizados na \n\nmodelagem de grandes sistemas ambientais (Castelletti et al., 2012). \n\n A modelagem atmosf\u00e9rica envolve procedimentos complexos e a necessidade \n\nde implementa\u00e7\u00e3o de variados dados de entrada. A extens\u00e3o destes dados e o escopo \n\nde an\u00e1lise \u00e9 completamente dependente do tipo de modelo utilizado. Portanto, \n\nexistem dois n\u00edveis de sofistica\u00e7\u00e3o para os modelos (Th\u00e9, 2010): \n\na) Modelos de Varredura: estimativa simples da qualidade do ar; \n\nb) Modelos Refinados: requer dados de entrada mais precisos e detalhados e, por \n\nconseguinte, estimativa mais especializada da concentra\u00e7\u00e3o. \n\n2.3.1 CALPUFF DISPERSION MODEL \n\n O sistema computacional do modelo de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica CALPUFF foi \n\ndesenvolvido seguindo as especifica\u00e7\u00f5es (Scire, Strimaitis &amp; Yamartino, 2000): \n\na) Tratamento de fontes fixas de emiss\u00e3o n\u00e3o estacion\u00e1rias de origem pontual, \n\npor \u00e1rea e por volume; \n\nb) Modelagem de dom\u00ednios contidos em dezenas de metros \u00e0 centenas de \n\nquil\u00f4metros a partir da fonte de emiss\u00e3o; \n\nc) Predi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias para escalas de tempo que variam entre uma hora a um ano; \n\nd) Aplicabilidade \u00e0 poluentes inertes e aqueles sujeitos \u00e0 remo\u00e7\u00e3o linear e por \n\nmecanismos de convers\u00e3o qu\u00edmica; \n\ne) Aplicabilidade para situa\u00e7\u00f5es em terrenos acidentados ou complexos; \n\n Os pacotes computacionais desenvolvidos para atendimento \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es \n\nconceituais, bem como a integra\u00e7\u00e3o futura a outros m\u00f3dulos foram: \n\na) Modelos para gera\u00e7\u00e3o de campos de vento para diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico; \n\nb) Modelo de dispers\u00e3o de puff Gaussiano com remo\u00e7\u00e3o qu\u00edmica deposi\u00e7\u00e3o seca e \n\n\u00famida, algoritmos para terrenos complexos, deple\u00e7\u00e3o de pluma provocado por \n\nedifica\u00e7\u00f5es, fumiga\u00e7\u00e3o de pluma, e outros efeitos; \n\n\n\n34 \n\nc) Programas de p\u00f3s-processamento para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos campos \n\nmeteorol\u00f3gicos, concentra\u00e7\u00f5es e fluxos de deposi\u00e7\u00e3o de poluentes;  \n\nd) Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 modelo fotoqu\u00edmico para contemplar reagentes reativos e n\u00e3o \n\nreativos; \n\ne) Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 modelo Lagrangeano de Part\u00edculas; \n\nf) Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 modelos meteorol\u00f3gicos de meso-escala; \n\n O sistema do modelo CALPUFF \u00e9 integrado a v\u00e1rios componentes (Scire, \n\nStrimaitis &amp; Yamartino, 2000; Th\u00e9, 2010; USEPA, 1998 b): \n\na) CALMET: pre-processador meteorol\u00f3gico que utiliza dados de superf\u00edcie, \n\nlocalizados no s\u00edtio em estudo e de camada superior da atmosfera para criar \n\num campo de ventos tridimensional e derivar par\u00e2metros de camada limite \n\nbaseados em dados de uso do solo na malha amostral; \n\nb) CALPUFF: sendo um modelo de estado n\u00e3o estacion\u00e1rio de puff Lagrangeano \n\nGaussiano, contendo m\u00f3dulos de multi-camadas e multi-esp\u00e9cies, capaz de \n\nsimular os efeitos das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que variam no tempo e no \n\nespa\u00e7o e governam o transporte, a transforma\u00e7\u00e3o e a remo\u00e7\u00e3o de poluentes \n\nna atmosfera. Cont\u00e9m algoritmos para simula\u00e7\u00e3o de efeitos que ocorrem \n\npr\u00f3ximos \u00e0 fonte, tais como deple\u00e7\u00e3o da pluma por zonas de baixa press\u00e3o \n\npr\u00f3ximas \u00e0 edifica\u00e7\u00f5es, eleva\u00e7\u00e3o transiente da pluma, penetra\u00e7\u00e3o parcial da \n\npluma em camadas de invers\u00e3o, intera\u00e7\u00f5es com o terreno em escala reduzida \n\nda malha amostral; bem como efeitos de longa escala como os de sumidouro \n\npor transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de poluentes, deposi\u00e7\u00f5es \u00famidas e secas, \n\ncisalhamento vertical por a\u00e7\u00e3o dos ventos e transporte sobre corpos d\u2019\u00e1gua e \n\nintera\u00e7\u00f5es costeiras. Pode acomodar taxas vari\u00e1veis de emiss\u00f5es \n\narbitrariamente determinadas para fontes fixas e por \u00e1rea. Muitos dos \n\nalgoritmos cont\u00e9m a op\u00e7\u00e3o de tratar os efeitos f\u00edsicos em diferentes n\u00edveis de \n\ndetalhes dependendo da aplica\u00e7\u00e3o do modelo; \n\nc) CALPOST: p\u00f3s-processador que recepciona as estimativas hor\u00e1rias do CALPUFF \n\ne gera n-horas de estimativas, bem como tabelas de valores m\u00e1ximos. \n\n Associados a cada componente est\u00e3o os pr\u00e9 e p\u00f3s processadores que facilitam \n\n a interface com outros modelos.  \n\n\n\n35 \n\n De maneira simplificada, os dados de entrada dos modelos s\u00e3o apresentados \n\nno Ap\u00eandice C (Scire, Strimaitis &amp; Yamartino, 2000).  \n\n Nos termos do documento intitulado \u201cFederal Register/ Vol. 68, No. 72 , 2003,\u201d \n\na USEPA declara ado\u00e7\u00e3o do modelo CALPUFF em seu guia de modelos da qualidade do \n\nar para as seguintes aplica\u00e7\u00f5es: \n\na) Modelo preferencial para avalia\u00e7\u00e3o do transporte em larga escala de poluentes \n\ne seus impactos em \u00e1reas do tipo classe I; \n\nb) Modelo refinado para uso em an\u00e1lises de atendimento aos padr\u00f5es de \n\nqualidade do ar e preven\u00e7\u00e3o da significante deteriora\u00e7\u00e3o para SO 2 e Material \n\nParticulado em situa\u00e7\u00f5es que o transporte seja maior que 50 km a partir da \n\nfonte; em an\u00e1lises envolvendo a mistura em ambos receptores com dist\u00e2ncias \n\nde curta e longa escalas; em casos onde as condi\u00e7\u00f5es dos fluxos \n\nmeteorol\u00f3gicos s\u00e3o complexos. \n\n J\u00e1 o grupo de trabalho em modelagem da qualidade do ar, formado por \n\nrepresentantes de diversas ag\u00eancias dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, publicou em seu \n\nrelat\u00f3rio \u201cInteragency Workgroup On Air Quality Modeling (IWAQM) Phase 2 Summary \n\nReport And Recommendations For Modeling Long Range Transport Impacts\u201d a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o do CALPUFF nas seguintes aplica\u00e7\u00f5es: \n\na) Condu\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises refinadas da Preven\u00e7\u00e3o da Significante Deteriora\u00e7\u00e3o por \n\nincremento de consumo;  \n\nb) An\u00e1lise do impacto em Padr\u00f5es Nacionais da Qualidade do Ar e impactos em \n\nPadr\u00f5es de Valores Relacionados \u00e0 Qualidade do Ar em \u00e1rea do tipo Classe I \n\n(ambientes protegidos); \n\nc) T\u00e9cnicas de varredura para modelagem de impactos em piores cen\u00e1rios de \n\ntransporte em dist\u00e2ncias de longa escala.  \n\n Em suma, para Th\u00e9 (2010), a ag\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental dos Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica aprova a utiliza\u00e7\u00e3o do CALPUFF para an\u00e1lise de progn\u00f3stico ou \n\ndiagn\u00f3stico nas seguintes aplica\u00e7\u00f5es (Th\u00e9, 2010): \n\na) Efeitos na visibilidade provocados por plumas distantes e de fontes diversas; \n\nb) Determina\u00e7\u00e3o dos fluxos de deposi\u00e7\u00e3o seca e \u00famida; \n\nc) Preven\u00e7\u00e3o da Significativa Deteriora\u00e7\u00e3o dado o incremento de consumo; \n\n\n\n36 \n\nd) Impactos em Padr\u00f5es Nacionais de Qualidade do Ar e impactos em Padr\u00f5es de \n\nValores Relacionados \u00e0 Qualidade do Ar em \u00e1rea do tipo Classe I (ambientes \n\nprotegidos); \n\ne) An\u00e1lises de varredura inicial; \n\nf) Modelagem do pior cen\u00e1rio de impactos em dist\u00e2ncias de transporte de larga \n\nescala (> 50 km); \n\ng) Impactos em campo pr\u00f3ximo que envolvam terrenos complexos; condi\u00e7\u00f5es de \n\nestagna\u00e7\u00e3o, invers\u00e3o, recircula\u00e7\u00e3o e fumiga\u00e7\u00e3o; transporte sobre a \u00e1gua e \n\ncondi\u00e7\u00f5es costeiras; condi\u00e7\u00f5es de calmarias e de baixa velocidade dos ventos; \n\nh) Identifica\u00e7\u00e3o de poluentes cr\u00edticos, inclusive para elabora\u00e7\u00e3o de Planos \n\nEstaduais de Controle da Qualidade do Ar; \n\ni) Forma\u00e7\u00e3o de poluentes secund\u00e1rios e modelagem de material particulado; \n\nj) Fontes de \u00e1reas turbulentas (e.g. inc\u00eandios florestais) ou fontes lineares (e.g. \n\nind\u00fastrias de redu\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio).  \n\n2.3.2 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DE MODELOS  \n\n A abordagem estat\u00edstica para determinar se o modelo apresenta boa \n\nperformance em simular um cen\u00e1rio de dispers\u00e3o de poluente e consequente \n\nqualidade do ar envolve duas etapas (USEPA, 1992):  \n\na) Teste de varredura para eliminar modelos que falham na performance \u00e0 um \n\nm\u00ednimo n\u00edvel operacional. Estudos de avalia\u00e7\u00e3o de performance de modelos \n\nsugerem que o fator de dois \u00e9 uma meta razo\u00e1vel a ser atingido pelo modelo \n\npara que este possa ser utilizado para fins regulat\u00f3rios de an\u00e1lises refinadas; \n\nb) Aplicado \u00e0queles modelos que passam pelo teste de varredura. Baseado em \n\nintensa varredura computacional utilizando t\u00e9cnica de reamostragem \n\nconhecida como \u201cbootstrapping\u201d que gera uma distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades \n\nde dados com adequados resultados. \n\n O teste de varredura mais utilizado \u00e9 o denominado Fracional Bias (FB), ou \n\nTend\u00eancia Fracionada (da express\u00e3o em ingl\u00eas Fractional Bias): \n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\nPROB\n\nPROB\nFB 2      (eq.1) \n\nOnde: \n\n\n\n37 \n\nOB = m\u00e9dia dos 25 valores observados por medi\u00e7\u00f5es; \n\nPR = m\u00e9dia dos 25 valores preditivos pelo modelo. \n\n Uma outra forma comumente utilizada para a express\u00e3o acima: \n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n??\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n__\n\n0\n\n__\n\n0\n\n5,0\np\n\np\n\nCC\n\nCC\n\nFB\n\n    (eq.2) \n\nOnde: \n\nC0 = m\u00e9dia dos valores observados por medi\u00e7\u00f5es; \n\nCp = m\u00e9dia dos valores preditivos pelo modelo. \n\n A mesma express\u00e3o pode ser utilizada para determinar o Fractional Bias do \n\nDesvio Padr\u00e3o, sendo portanto o OB o desvio padr\u00e3o dos 25 maiores valores \n\nobservados e PR refere-se ao desvio padr\u00e3o dos 25 maiores valores preditivos pelo \n\nmodelo. \n\n O Fracional Bias \u00e9 sim\u00e9trico e possui limites. Outra vantagem importante se d\u00e1 \n\nao fato de ser adimensional e, portanto, \u00e9 conveniente para se comparar os resultados \n\nde estudos envolvendo diferentes n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 poluentes diferentes.   \n\n Para interpreta\u00e7\u00e3o mais coerente do FB, deve-se plotar em gr\u00e1fico a rela\u00e7\u00e3o de \n\nFB do desvio padr\u00e3o (eixo y) e do FB da m\u00e9dia (eixo x). Os valores est\u00e3o contidos entre \n\n\u2013 2,0 (extremamente superdimensionado) e + 2,0 (extremamente subdimensionado). \n\nValores iguais \u00e0 -0,67 s\u00e3o equivalentes \u00e0 superdimensionados por um fator de dois, \n\nenquanto valores que s\u00e3o iguais \u00e0 +0,67 s\u00e3o subestimados por um fator de dois. Se \n\nvalores tendem \u00e0 exceder o m\u00f3dulo de 0,67, deve-se reavaliar a utiliza\u00e7\u00e3o do modelo. \n\nO modelo perfeito deve ter FB = 0,0.  \n\n A M\u00e9dia Geom\u00e9trica Bias (MG), ou M\u00e9dia Geom\u00e9trica da Tend\u00eancia (da \n\nexpress\u00e3o em ingl\u00eas Geometric Mean Bias), tamb\u00e9m \u00e9 linear, baseada em escala \n\nlogar\u00edtmica, e reflete o grau de tend\u00eancia geom\u00e9trica ao inv\u00e9s da aritm\u00e9tica. Um \n\nmodelo perfeito resulta em MG = 1,0, enquanto MG = 0,25 ou MG = 4 indica fator de \n\nquatro para superestimar ou subestimar a m\u00e9dia, respectivamente; 0,5 e 2,0 indicam \n\nfator de dois para superestimar ou subestimar a m\u00e9dia, respectivamente  (Ghannam &amp; \n\nEl-Fadel, 2013, Rodd, 2014): \n\n\n\n38 \n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n??\n\n_______\n\n0\nlnlnexp\n\np\nCCMG\n\n    (eq.3) \n Tanto o FB como o MG s\u00e3o medidas de tend\u00eancia m\u00e9dia e indicam somente \n\nerros sistem\u00e1ticos da taxa\u00e7\u00e3o entre Cp e Co e por isso sempre indicam \n\nsuperdimensionamento ou subdimensionamento, ou, superestima\u00e7\u00e3o ou \n\nsubestima\u00e7\u00e3o (Patryl &amp; Galeriu, 2011). \n\n Erros aleat\u00f3rios s\u00e3o devido \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es imprevis\u00edveis e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 \n\nvalores esperados, pois os mesmos s\u00e3o espalhados relativamente no entorno da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o, tendendo \u00e0 m\u00e9dia aritm\u00e9tica nula quando a medi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrepetida. \n\n O Erro Quadr\u00e1tico M\u00e9dio Normalizado (NMSE) mede o espalhamento relativo \n\nda distribui\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o: \n\n? ?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n__\n\n0\n\n_____________\n2\n\n0\n\np\n\np\n\nCC\n\nCC\nNMSE\n\n    (eq.4) \n\n Assim, se as m\u00e9dias observacionais e preditivas s\u00e3o iguais, NMSE = 0 indicar\u00e1 \n\nque \u00e9 igual \u00e0 m\u00e9dia. \n\n A Vari\u00e2ncia Geom\u00e9trica (VG) \u00e9 dada por:  \n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n??\n\n2\n____________\n\n0\nlnlnexp\n\np\nCCVG\n\n   (eq.5) \n\n NMSE e VG s\u00e3o medidas de espalhamento e refletem ambos os erros \n\nsistem\u00e1ticos e n\u00e3o sistem\u00e1ticos (aleat\u00f3rios). Qu\u00e3o maior de 1,0 o NMSE se tornar, \n\npode ser inferido que a distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 normal - e.g. muitos valores baixos e poucos \n\nvalores altos (Ghannam &amp; El-Fadel, 2013). Um valor de VG de 1,6 indica quase fator de \n\n2 de diferen\u00e7a entre pares de dados preditivos e observados.  \n\n Para Rodd (2014), os m\u00e9todos FB e NMSE s\u00e3o apropriados quando a t\u00edpica \n\ndiferen\u00e7a entre as observa\u00e7\u00f5es e os preditivos s\u00e3o aproximados ao fator de dois e a \n\ns\u00e9rie de dados \u00e9 pequena. Este n\u00e3o \u00e9 o caso para quando as taxas dos dados predi tivos  \n\ne observados geralmente variam entre 0,01 a 100 e quando no conjunto de dados as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es variem entre 0 e ~ 10.000 ng\u00b7m\n-3\n\n. Nestes casos, uma medida log-\n\n\n\n39 \n\ntransformada da tend\u00eancia do modelo e vari\u00e2ncia \u00e9 mais apropriada por prover uma \n\nabordagem mais balanceada.   \n\n O Coeficiente de Correla\u00e7\u00e3o (R) reflete a rela\u00e7\u00e3o linear entre duas vari\u00e1veis. \u00c9 \n\nintensivo para fatores aditivos ou multiplicativos. Um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\nperfeito \u00e9 condi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente necess\u00e1ria, mas n\u00e3o suficiente, para um modelo \n\nperfeito. \n\npCC\n\npp\nCCCC\n\nR\n?? ?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n???\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n0\n\n____________\n\n___\n\n_____________\n\n___\n\n00\n\n    (eq. 6) \n\nOnde: \n\n?C0 = desvio padr\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o observada; \n\n?CP = desvio padr\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o preditiva. \n\n O Fator Preditivo contido em Fator de Dois (FAC2) \u00e9 o m\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o mais \n\nrobusto, porque n\u00e3o \u00e9 excessivamente influenciado por resultados altos ou baixos. \n\nPortanto, reflete a porcentagem de concentra\u00e7\u00f5es preditivas que est\u00e3o contidas em \n\nfatores de dois das observa\u00e7\u00f5es (Ghannam &amp; El-Fadel, 2013; Patryl &amp; Galeriu, 2011): \n\n \n\nFAC2 = fra\u00e7\u00e3o de dados que satisfazem a express\u00e3o 0,5 ? Cp / C0 ? 2,0 (eq. 7) \n\n \n\n Em resumo, as propriedades para medi\u00e7\u00e3o de performance s\u00e3o (Chang &amp; \n\nHanna, 2004): \n\na) Medi\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de performance devem ser consideradas; \n\nb) Vantagens de cada medi\u00e7\u00e3o de performance s\u00e3o parcialmente determinadas \n\npela distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel; \n\nc) Para uma distribui\u00e7\u00e3o log-normal, MG e VG proveem um tratamento mais \n\nbalanceado para valores extremamente altos e baixos; \n\nd) MG e VG podem ser mais apropriados para conjunto de dados que ambos \n\ndados de concentra\u00e7\u00e3o preditivos e observados variam por muitas ordens de \n\nmagnitude; \n\ne) Entretanto, MG e VG s\u00e3o fortemente influenciados por valores extremamente \n\nbaixos e s\u00e3o indefinidos para valores zerados \u2013 \u00e9 necess\u00e1rio impor um limite \n\n\n\n40 \n\nm\u00ednimo para os dados, que pode ser o limite de detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo anal\u00edtico \n\n(LD); neste caso, se Cp ou C0 s\u00e3o inferiores ao LD, as concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nconsideradas como o valor de LD; \n\nf) FB e NMSE s\u00e3o fortemente influenciados por ocorr\u00eancias infrequentes de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es observadas ou preditivas; \n\ng) FAC2 \u00e9 o m\u00e9todo mais robusto, porque n\u00e3o \u00e9 excessivamente influenciado por \n\naltos ou baixos resultados. \n\n Para os autores, as interpreta\u00e7\u00f5es devem ser dadas da seguinte forma: \n\na) FB \u00e9 sim\u00e9trico e possui limites, cujos valores de tend\u00eancia variam entre -2,0 \n\n(extremamente superestimado) \u00e0 +2,0 (extremamente subestimado). Por ser \n\num n\u00famero adimensional, \u00e9 conveniente para compara\u00e7\u00f5es entre resultados \n\nde estudos envolvendo diferentes n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o. Valores \n\nequivalentes \u00e0 -0,67 indicam superestimativas por fator de dois; Valores \n\nequivalentes \u00e0 +0,67 indicam subestimativas por fator de dois. Quando igual \u00e0 \n\nzero, os dados preditivos do modelo s\u00e3o relativamente ausentes de tend\u00eancia \n\n(bias); \n\nb) MG igual \u00e0 +0,5 s\u00e3o equivalentes \u00e0 dados preditivos superestimado por fator \n\nde dois; MG igual \u00e0 +2,0 s\u00e3o equivalentes \u00e0 dados preditivos subestimados por \n\nfator de dois; \n\nc) Valores de NMSE iguais \u00e0 0,5 corresponde \u00e0 fator de tend\u00eancia da m\u00e9dia \n\nequivalente \u00e0 dois. N\u00e3o diferencia quando o fator \u00e9 sub ou superestimado; \n\nd) Valores de VG iguais \u00e0 1,6 correspondem \u00e0 fator de tend\u00eancia da m\u00e9dia \n\nequivalente \u00e0 dois. N\u00e3o diferencia quando o fator \u00e9 sub ou superestimado. \n\n Para Patryl &amp; Galeriu, 2011, se os m\u00e9todos estat\u00edsticos de teste de performance \n\ndos modelos acusarem os seguintes resultados, pode-se considerar que os modelos \n\ns\u00e3o aplic\u00e1veis: \n\na) Se a fra\u00e7\u00e3o de predi\u00e7\u00e3o dentro do fator de dois das observa\u00e7\u00f5es for cerca de \n\n50% ou mais (FAC2 > 0,5); \n\nb) A tend\u00eancia m\u00e9dia estiver entre \u00b130% da m\u00e9dia (m\u00f3dulo de FB &lt;0,3, ou, 0,7 &lt;\n\nMG &lt;1,3); \n\nc) Espalhamento aleat\u00f3rio estiver entre um fator de dois a tr\u00eas da m\u00e9dia (NMSE &lt;\n\n1,5 , ou, VG &lt;4); \n\n\n\n41 \n\n Os seis m\u00e9todos de performance descritos acima n\u00e3o s\u00e3o de qualquer forma \n\nexaustivos. Dependendo do prop\u00f3sito e da \u00eanfase do estudo, outras medi\u00e7\u00f5es podem \n\nser definidas e facilmente incorporados em programas computacionais de BOOT \n\n(Chang &amp; Hanna, 2004). \n\n2.4 INDICADORES DE CONSEQU\u00caNCIAS SOCIOAMBIENTAIS \n\n A polui\u00e7\u00e3o do ar afeta os humanos, sobretudo os sistemas respirat\u00f3rios e \n\npulmonar; a vegeta\u00e7\u00e3o devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o pelos est\u00f4matos das folhas ou pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de poluentes sobre as folhas; propriedades e bens materiais, devido \u00e0 \n\neros\u00e3o de superf\u00edcies externas de pr\u00e9dios, particularmente aqueles constru\u00eddos com \n\nmateriais c\u00e1usticos que reagem com \u00e1cido em precipita\u00e7\u00f5es (Godish, 1991). \n\n Segundo Barnet (2008), \u00edndices de vulnerabilidade que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es das \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o devem ser considerados como significantes quando \n\naplicados em sistemas de larga escala. Sendo assim, devem ser focados em escalas \n\nmenores de an\u00e1lise. \n\n2.4.1 FRA\u00c7\u00c3O DE INGEST\u00c3O \n\n O indicador denominado \u201cFra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o\u201d (da express\u00e3o em ingl\u00eas Intake \n\nFraction - IF) considera a fonte emissora e representa o incremento integrado da \n\nabsor\u00e7\u00e3o de um poluente emitido por uma fonte ou categoria (e.g. autom\u00f3veis, usinas \n\nde gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica ou refinarias) sobre todos os indiv\u00edduos expostos durante um \n\ndeterminado per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o, por unidade de poluente emitido (Bennett, 2002).  \n\n O FI depende de v\u00e1rios fatores, incluindo propriedades qu\u00edmicas do \n\ncontaminante, localidade das emiss\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es ambientais, trajet\u00f3rias de \n\nexposi\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o do receptor e atividades e caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o. Assim, o \n\nFI \u00e9 uma propriedade extr\u00ednseca do poluente \u2013 o cen\u00e1rio de emiss\u00e3o e a condi\u00e7\u00e3o de \n\nexposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o atributos essenciais e devem ser reportados. \n\n A maioria das avalia\u00e7\u00f5es acerca da exposi\u00e7\u00e3o humana \u00e9 baseada na \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de que os n\u00edveis observados em esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da \n\nqualidade do ar s\u00e3o representativos para exposi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o. \n\n Para c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o (IF), utiliza-se equa\u00e7\u00e3o cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndependente das vari\u00e1veis de densidade populacional (P); concentra\u00e7\u00e3o do poluente no \n\n\n\n42 \n\nambiente (C), decorrente das simula\u00e7\u00f5es dos modelos matem\u00e1ticos ou medi\u00e7\u00f5es em \n\nesta\u00e7\u00f5es de monitoramento; taxa de respira\u00e7\u00e3o (BR), adotada como sendo 20 m\n3\n/d; e \n\na taxa de emiss\u00e3o da fonte poluidora (Q):  \n\nQ\n\nPBRC\nFI\n\n365???\n?\n\n     (eq. 8) \n\n Onde: \n\nC = concentra\u00e7\u00e3o ambiente (g/m\n3\n); \n\nBR = taxa de respira\u00e7\u00e3o = 20 m\n3\n/d; \n\nP = Popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo; \n\n365 d/ano; \n\nQ = Taxa de emiss\u00e3o (g/ano). \n\n2.4.2 \u00cdNDICE DE PRESS\u00c3O AMBIENTAL \n\n O prop\u00f3sito de caracteriza\u00e7\u00e3o de indicadores para avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais \u00e9 o de estimar a contribui\u00e7\u00e3o potencial de diferentes interven\u00e7\u00f5es \n\n(emiss\u00f5es, extra\u00e7\u00e3o de recursos e uso do solo) para diferentes categorias e de somar a \n\nquantidade de interven\u00e7\u00f5es em \u00fanico n\u00famero dentro de cada categoria de impacto \n\n(Sepp\u00e4l\u00e4, 2003). \n\n De acordo com a ISO 14.042 (2000), a caracteriza\u00e7\u00e3o deve ser baseada em \n\nan\u00e1lises cient\u00edficas de processos ambientais relevantes e para este prop\u00f3sito os \n\nresultados de caracteriza\u00e7\u00e3o devem ser considerados como dados para um quadro de \n\nan\u00e1lise de decis\u00f5es. \n\n Adequando o modelo de indicadores proposto por Sepp\u00e4l\u00e4 (2003), Santos \n\n(2011) prop\u00f4s o \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental (IPA) como uma ferramenta para \n\navalia\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental de processos industriais. A estrutura de c\u00e1lculo do \n\nimpacto ambiental leva em considera\u00e7\u00e3o os elementos impactates (Xi,j) e as categorias \n\nde impacto (CIi). As equa\u00e7\u00f5es a seguir exemplificam o modelo proposto: \n\n? ?? jKijXiVi ,,      (eq. 9) \n\nOnde: \n\nVi = valor normalizado do impacto ambiental da categoria Cii; \n\nXi,j = elemento impactante; \n\n\n\n43 \n\nKi,j = fator de equival\u00eancia do elemento impactante Xi,j na categoria impacto \n\nambiental Ci. \n\n O impacto ambiental total, representado pelo IPA, \u00e9 calculado de acordo com a \n\nequa\u00e7\u00e3o que segue: \n\n? ?? ViWiIPA     (eq. 10) \n\nOnde: \n\nIPA = \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental; \n\nWi = peso da categoria de impacto ambiental Cii; \n\nVi = valor normalizado do impacto ambiental da categoria CIi. \n\n Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o neste trabalho, prop\u00f5e-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o \n\npara as vari\u00e1veis: \n\n Xi,j = \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica (j) em termos do padr\u00e3o \n\nsecund\u00e1rio regulamentado para a m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o do poluente estudado \n\n(i); \n\n Ki,j = raio m\u00e1ximo de influ\u00eancia do \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica (j) \n\nem termos do padr\u00e3o secund\u00e1rio regulamentado para a m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo poluente estudado (i); \n\n Wi = padr\u00e3o secund\u00e1rio regulamentado para a m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o do \n\npoluente estudado (i) . \n\n Portanto, o IPA desenvolvido neste trabalho reflete o somat\u00f3rio dos impactos \n\nque os tr\u00eas poluentes estudados (NO2, SO2 e MP) exercem sobre uma \u00e1rea em termos \n\ndo grau de satura\u00e7\u00e3o individual da m\u00e9dia anual estabelecida como padr\u00e3o regulat\u00f3rio. \n\nPor assim, o IPA pode ser calculado como: \n\nraio\niregulat\u00f3ropadr\u00e3o\n\nxi\ni\n\nosregulat\u00f3ripadr\u00f5es\n=EPI ??\n\n?\n?\n\n?\n?\n????\n\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n??\n\n?\n__ulat\u00f3rio_padr\u00e3o_reg\n\n_   \n\n(eq.11) \n\n A somat\u00f3ria de todos os valores de concentra\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es regulat\u00f3rios de \n\nSO2, MP e NO2 \u00e9 presumido a partir das defini\u00e7\u00f5es estabelecidas na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00b0 03/90 ao que diz respeito que o efeito adverso \u00e0 sa\u00fade ambiental \u00e9 \n\nsemelhante uma vez atingida determinada concentra\u00e7\u00e3o de um determinado poluente \n\n\u201ci\u201d, representado como padr\u00e3o regulat\u00f3rio.  \n\n\n\n44 \n\n Ao dividir o somat\u00f3rio das concentra\u00e7\u00f5es padr\u00e3o, pela concentra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\ndo poluente \u201ci\u201d obt\u00e9m-se o peso relativo em termos de signific\u00e2ncia ao n\u00edvel de \n\nsatura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica; o valor da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia modelada \u201cxi\u201d dividido \n\npelo seu padr\u00e3o regulat\u00f3rio respectivo e ent\u00e3o multiplicado pelo raio de influ\u00eancia da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos d\u00e1 o impacto do poluente \u201ci\u201d no n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o da bacia \n\natmosf\u00e9rica. \n\n  \n\n2.5 REFERENCIAIS METODOL\u00d3GICOS \n\n Em regi\u00f5es sob influ\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica provocada por centros \n\nindustriais \u00e9 esperado que plantas antigas emitam poluentes atmosf\u00e9ricos em maior \n\nquantidade do que plantas modernas: parte em fun\u00e7\u00e3o de regulamentos recentes \n\nonde o controle ambiental acerca da concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes emitidos para novas \n\nplantas \u00e9 mandat\u00f3rio; parte em fun\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica/produtiva ou de eventuais dispositivos de controle ambiental instalados em \n\nplantas antigas.  \n\n Neste cen\u00e1rio, ter um completo entendimento do comportamento dos \n\npoluentes gasosos na regi\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o de tais centros \u00e9 de relevante import\u00e2ncia \n\npara subs\u00eddio \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas e planejamento setorial. Considerando, po rtanto, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de sistemas de modelagem como o CALPUFF para fins de conformidade \n\nregulat\u00f3ria quanto \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da qualidade do ar provocada por fontes fixas, \n\nm\u00f3veis ou difusas, citam-se alguns dos relevantes trabalhos cient\u00edficos produzidos com \n\nesta finalidade e que servem de referencial metodol\u00f3gico para a presente pesquisa. \n\n No Rio de Janeiro/RJ a denominada Bacia A\u00e9rea III \u00e9 aquela que concentra a \n\nmaior quantidade de fontes fixas e m\u00f3veis e que mais contribuem com a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, sendo registradas rotineiras viola\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de qualidade do ar \n\nnesta sub-regi\u00e3o. Soares da Silva, et. al. (2014) avaliaram comparativamente o \n\ndesempenho entre os modelos AERMOD e CALPUFF em simular a qualidade do ar da \n\nsub-regi\u00e3o utilizando-se de dados de Invent\u00e1rios de Emiss\u00f5es por Fontes Fixas e \n\nM\u00f3veis; dados meteorol\u00f3gicos medidos em esta\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie e de ar superior; \n\nmodelo digital de eleva\u00e7\u00e3o SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), com resolu\u00e7\u00e3o \n\nde 90 metros; dados de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo provenientes do GLCC (Global Land \n\n\n\n45 \n\nCover Characterization); em dom\u00ednio de 50 x 50 km, com resolu\u00e7\u00e3o de grade de 500 m \n\ne 12 n\u00edveis verticais. N\u00e3o foram utilizados algoritmos de sumidouros nas simula\u00e7\u00f5es, \n\nou efeitos de deple\u00e7\u00e3o de plumas. Os dados de simula\u00e7\u00e3o foram comparados \u00e0 dados \n\nobservacionais, realizando-se an\u00e1lises de desempenho dos modelos por \u00edndices \n\nestat\u00edsticos (COR, DFP, DF, FA2, EMQN), gr\u00e1ficos Q-Q plot e mapas de concentra\u00e7\u00e3o.  \n\n Os autores conclu\u00edram que o \u201cdesempenho do CALPUFF sistematicamente \n\nsuperou o AERMOD para as an\u00e1lises desenvolvidas para as situa\u00e7\u00f5es near field na \n\nBacia A\u00e9rea III da RMRJ\u201d. Enquanto os resultados das simula\u00e7\u00f5es com CALPUFF \n\nsuperestimaram as concentra\u00e7\u00f5es monitoradas, os resultados do AERMOD \n\nsubestimaram estas concentra\u00e7\u00f5es, apresentando o CALPUFF, portanto, um padr\u00e3o \n\nmais conservativo, caracter\u00edstica esta recomendada a modelos regulat\u00f3rios. Estas \n\nobserva\u00e7\u00f5es podem estar associadas \u00e0 limita\u00e7\u00f5es do modelo AERMOD em considerar \n\ncertas caracter\u00edsticas meteorol\u00f3gicas, como per\u00edodos de calmaria. \n\n Em \u00e1rea urbana, costeira, associada a terrenos planos e complexos contida \n\nentre 5 cidades no L\u00edbano, Ghannam e El-Fadel (2013) utilizaram o modelo n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rio CALPUFF acoplado aos dados de sa\u00edda do modelo meteorol\u00f3gico de \n\nmesoescala MM5 para avaliar o atendimento aos padr\u00f5es de qualidade do ar, em um \n\ncampo pr\u00f3ximo de dispers\u00e3o, considerando como fontes os complexos industriais, as \n\nrodovias e as atividades minerarias, usando como fatores de emiss\u00e3o aqueles \n\nrecomendados pela USEPA e pela Ag\u00eancia Europeia de Meio Ambiente (EEA). Os \n\nresultados das simula\u00e7\u00f5es foram comparados aos dados de monitoramento em \n\nsuperf\u00edcie.  \n\n O dom\u00ednio meteorol\u00f3gico utilizado foi de 50 x 50 km com resolu\u00e7\u00e3o de malha \n\nde 0,5 km. Par\u00e2metros padronizados foram tanto utilizados no CALMET para \n\ndesenvolvimento do campo de ventos, assim como no CALPUFF para efeitos de \n\nsumidouro e transporte de material. Diversos cen\u00e1rios foram simulados de modo a se \n\nobter quais fatores de emiss\u00e3o seriam mais representativos no modelo para os quais \n\nas respostas das simula\u00e7\u00f5es pudessem ser comparados com os dados observacionais \n\nde qualidade do ar mediante uma an\u00e1lise de performance utilizando-se os m\u00e9todos FB, \n\nMG, NMSE, e FAC2. \n\n Concluem que os resultados das simula\u00e7\u00f5es do CALPUFF demonstram \n\naceita\u00e7\u00e3o na habilidade de predizer a extremidade superior das concentra\u00e7\u00f5es \n\n\n\n46 \n\nobservadas e reproduzir medi\u00e7\u00f5es de campo em diversas localidades. An\u00e1lises \n\nestat\u00edsticas demonstraram que os cen\u00e1rios de pior caso ocorrem quando as fontes \n\nemitem com baixa efici\u00eancia nos equipamentos de controle e baixa qualidade do \n\ncombust\u00edvel. \n\n Na regi\u00e3o do delta do Rio P\u00e9rola (PRDR) da Regi\u00e3o Administrativa Especial de \n\nHong Kong (HKSAR), onde fontes de grande porte contribuem com significante \n\nemiss\u00e3o de SO2 (Usinas de Gera\u00e7\u00e3o de Energia, Embarca\u00e7\u00f5es Mar\u00edtmas e Ve\u00edculos), a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade do ar foi avaliada utilizando-se resultados de simula\u00e7\u00f5es do \n\nacoplamento de dados meteorol\u00f3gicos de meso-escala (MM5) no sistema \n\ncomputacional CALMET/CALPUFF comparados a dados de monitoramento de 11 \n\nesta\u00e7\u00f5es de qualidade do ar localizadas em zonas urbanas e rurais distribu\u00eddas em \n\nterrenos complexos (Yim, Fung &amp; Lau, 2010). \n\n O dom\u00ednio meteorol\u00f3gico de mesoescala foi dividido em tr\u00eas, sendo o maior \n\nformatado em 115 x 119 pontos de malha com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 40,5 km e o \n\nmenor (pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o de estudo) com 85 x 55 pontos de malha com resolu\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal de 4,5 km. Os dados do MM5 s\u00e3o processados no CALMET como suposi\u00e7\u00e3o \n\ninicial do campo de ventos para simula\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o mais refinada sobre a PRDR. O \n\nCALMET foi configurado com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 500 m e 10 camadas verticais \n\nentre 30 e 2.600 m. Campos de ventos hor\u00e1rios estendendo entre 4 meses de 2005 \n\nforam utilizados na modelagem de dispers\u00e3o do CALPUFF. Para as 22 fontes simuladas \n\nfoi utilizado invent\u00e1rio oficial para caracteriza\u00e7\u00e3o. Especificamente na PRDR, 72,3% das \n\nemiss\u00f5es de SO2 s\u00e3o oriundas de usinas de gera\u00e7\u00e3o de energia. No modelo, o poluente \n\nfoi considerado inerte, dado o transporte em pequena escala. \n\n Os resultados das simula\u00e7\u00f5es permitiram avaliar quais s\u00e3o as fontes que \n\npromovem maior degrada\u00e7\u00e3o aos \u00edndices de qualidade do ar em determinados \n\nper\u00edodos do ano, comparando-se aos dados de monitoramento. Concluem que a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas s\u00e3o significantes nos per\u00edodos de inverno e \n\nver\u00e3o, provavelmente pela baixa altura de emiss\u00e3o e consequente deposi\u00e7\u00e3o das \n\nplumas, ou puffs, pr\u00f3ximo \u00e0s fontes emissoras e na \u00e1rea urbana de HKSAR, afetando \n\ndiretamente a popula\u00e7\u00e3o local. As fontes termoel\u00e9tricas contribu\u00edram em maior escala \n\nno in\u00edcio do ver\u00e3o, sendo os resultados importantes para se concluir que o impacto das \n\n\n\n47 \n\nfontes fixas se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da localidade e ventos predominantes incidentes no \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise.  \n\n Na regi\u00e3o metropolitana de Ulsan, Cor\u00e9ia do Sul, avaliou-se a influ\u00eancia de dois \n\ncomplexos industriais sobre o risco \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da sa\u00fade populacional de \u00e1reas \n\nresidenciais pr\u00f3ximas. Lee et. al. (2014) utilizaram o sistema de modelagem CALPUFF \n\nacoplando dados de modelos meteorol\u00f3gicos de mesoescala WRF (Weather Research \n\nand Forecasting-Californian PUFF), simulando as concentra\u00e7\u00f5es de PM10 e SO2, al\u00e9m de \n\nestatisticamente promover a compara\u00e7\u00e3o entre os resultados simulados e as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es medidas localmente para o ano de 2012. \n\n Dados meteorol\u00f3gicos de nove esta\u00e7\u00f5es superficiais e do WRF foram utilizados \n\nnas simula\u00e7\u00f5es do CALMET, com dom\u00ednio de 90 km x 90 km em c\u00e9lulas de 1 km. Oito \n\ncamadas verticais foram consideradas, entre 20 m a 2.000 m. Considerou-se que a \n\nremo\u00e7\u00e3o seca e \u00famida se comporta como part\u00edculas e o algoritmo MESOPUFF II foi \n\nutilizado para computo da deposi\u00e7\u00e3o seca mas n\u00e3o para transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Os \n\nm\u00e9todos estat\u00edsticos de avalia\u00e7\u00e3o do modelo foram o IOA, FB, NMSE e R. \n\n Da aplica\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas estat\u00edsticas para avalia\u00e7\u00e3o da performance dos \n\nmodelo, indica-se que o CALMET apresenta suficiente confiabilidade em predizer as \n\nsimula\u00e7\u00f5es do CALPUFF cujos campos de concentra\u00e7\u00e3o demonstraram boa \n\nconcord\u00e2ncia com as concentra\u00e7\u00f5es observadas, sendo o poluente SO2 aquele que \n\ndemonstra melhor concord\u00e2ncia. As concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas estiveram localizadas \n\npr\u00f3ximas \u00e0s fontes. De maneira geral os autores concordam que o estudo pode ser \n\nconsiderado por autoridades regulat\u00f3rias para tomada de decis\u00e3o quanto \u00e0 limites de \n\nemiss\u00e3o sazonais dependentes de condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.  \n\n Na costa leste do Golfo do M\u00e9xico, na cidade de Tuxupan, o estudo conduzido \n\npor L\u00f3pez et. al. (2004) avaliou o potencial impacto na qualidade do ar local provocado \n\npor uma central termoel\u00e9trica utilizando-se o modelo de puff Lagrangeano CALPUFF.  \n\n Foi considerado um dom\u00ednio de modelagem de 120 km x 120 km, com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 2,0 km por c\u00e9lula de grade. A \u00e1rea compreende aproximadamente \n\n791.000 habitantes, incluindo popula\u00e7\u00e3o urbana e rural. As emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de \n\nSO2, NOx e PM10 foram apresentadas em base anual de 2001, utilizando-se dados de \n\nconsumo de \u00f3leo combust\u00edvel multiplicados a fatores de emiss\u00e3o estabelecidos em \n\ndocumentos de refer\u00eancia. Os dados meteorol\u00f3gicos de superf\u00edcie foram submetidos \u00e0 \n\n\n\n48 \n\nan\u00e1lise de agrupamento (cluster) para determina\u00e7\u00e3o de grupos representativos, \n\nselecionando-se tr\u00eas semanas espec\u00edficas para simula\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o dos poluentes \n\nprim\u00e1rios pelo CALPUFF. Acoplado a estes dados optou-se pelo uso de dados \n\nmeteorol\u00f3gicos de mesoescala simulados computacionalmente (MM5). Para simula\u00e7\u00e3o \n\nde poluentes secund\u00e1rios, utilizou-se o algoritmo MESOPUFF II para as transforma\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas, al\u00e9m de parametriza\u00e7\u00f5es padronizadas pelo modelo para deposi\u00e7\u00f5es \u00famidas \n\ne secas e concentra\u00e7\u00f5es ambientes de fundo para Am\u00f4nia e Oz\u00f4nio. \n\n As simula\u00e7\u00f5es do modelo permitiram identificar um incremento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ponderada anual na popula\u00e7\u00e3o em 0,65 ?g\u00b7m\n-3\n\n para PM10 \n\nprim\u00e1rio, 1,45 ?g\u00b7m\n-3\n\n para Sulfato de Am\u00f4nia, 0,14 ?g\u00b7m\n-3\n\n para \u00c1cido N\u00edtrico e 0,11 \n\n?g\u00b7m\n-3\n\n para Nitrato de Am\u00f4nia. Algumas plumas ultrapassam os limites do dom\u00ednio e \n\nas maiores concentra\u00e7\u00f5es foram identificadas dentro do raio de 20 km pr\u00f3ximo \u00e0 fonte \n\nemissora. As concentra\u00e7\u00f5es de sulfato aparentam ser de maior impacto em termos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e cobertura espacial. \n\n No trabalho de refer\u00eancia realizado por Levy et. al. (2002), utilizou-se o sistema \n\nde modelagem CALPUFF acoplado a dados meteorol\u00f3gicos providos pela NOAA \n\n(superficial e ar superior) para se investigar a contribui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\nde material particulado de nove centrais termoel\u00e9tricas (vinte e quatro unidades \n\ngeradoras) na concentra\u00e7\u00e3o ambiente com uma razo\u00e1vel acuracidade ao longo de \n\ngrandes dist\u00e2ncias no Estado de Illinois (EUA). Adicionalmente, utilizando-se fun\u00e7\u00f5es \n\nlineares de resposta a doses, foi estabelecido o peso ponderado de concentra\u00e7\u00e3o \n\nanual para as quais a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita.  \n\n O dom\u00ednio de an\u00e1lise foi de aproximadamente 750 x 750 km, selecionando-se \n\nas principais fontes termoel\u00e9tricas a carv\u00e3o pr\u00f3ximas ou a montante da cidade de \n\nChicago. Al\u00e9m dos dados meteorol\u00f3gicos medidos, dados do modelo de mesoescala \n\nMM5 foram acoplados dentro do dom\u00ednio, em c\u00e9lulas de 15 km e 14 camadas \n\nverticais, com escala at\u00e9 5.100 m, com espa\u00e7amentos de 20 m pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie at\u00e9 \n\n600 m pr\u00f3ximo ao topo do dom\u00ednio. No CALMET foram incorporadas apenas 8 \n\ncamadas com altura at\u00e9 4.500 m. \n\n  Foram desenvolvidos cen\u00e1rios com o prop\u00f3sito de refletir as atuais condi\u00e7\u00f5es \n\nde emiss\u00e3o, sendo coletados dados de relat\u00f3rios de monitoramento cont\u00ednuo das \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas combinados com: dados de taxas de energia das unidades (do \n\n\n\n49 \n\ntermo em ingl\u00eas Heat Rate); taxas de rela\u00e7\u00e3o de MP10/MP2,5 em fun\u00e7\u00e3o das \n\nconfigura\u00e7\u00f5es das unidades e respectivos sistemas de controle ambiental; MP \n\ncondens\u00e1vel a partir de fatores de emiss\u00e3o do USEPA AP-42 (1972 e revis\u00f5es); e \n\nconte\u00fado de enxofre presente nos combust\u00edveis. Todas as emiss\u00f5es foram assumidas \n\ncomo sendo uniformes ao longo do ano (1999 \u2013 2000), dada a limita\u00e7\u00e3o de dados, \n\napesar de ser reportado que durante o ver\u00e3o todas as usinas tendem \u00e0 gerar mais \n\nenergia. Em geral as fontes t\u00eam pot\u00eancia nominal entre 240 a 360 MW, por\u00e9m \n\nalgumas com muito menos pot\u00eancia (m\u00ednima de 75 MW) e outras com pot\u00eancias \n\nelevadas (m\u00e1xima de 892,8 MW). Apenas duas fontes det\u00eam altura de chamin\u00e9 abaixo \n\nde 100 m. As taxas de emiss\u00e3o s\u00e3o variadas, recomendando-se a leitura das Tabelas 1 \n\ne 2 do trabalho. \n\n No CALPUFF utilizou-se, no geral, as configura\u00e7\u00f5es padr\u00e3o do modelo para os \n\npar\u00e2metros de modelagem conforme recomendado pela USEPA. Foi realizada an\u00e1lise \n\nde sensibilidade para aqueles par\u00e2metros que pudessem influenciar potencialmente os \n\nresultados. Efeitos de sumidouro foram utilizados considerando dados medidos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e de Oz\u00f4nio. Os dados de concentra\u00e7\u00e3o de fundo para am\u00f4nia foram \n\naqueles padronizados pelo CALPUFF. N\u00e3o foram incorporados dados de deple\u00e7\u00e3o da \n\npluma por efeitos de edifica\u00e7\u00f5es. Para representa\u00e7\u00e3o dos resultados no CALPOST, \n\nforam selecionados 8.237 receptores discretos contidos nos raios do censo \n\ndemogr\u00e1fico. \n\n Uma an\u00e1lise de sensibilidade param\u00e9trica foi realizada focando-se \n\nprincipalmente naqueles elementos de incerteza que s\u00e3o quantitativos (e,g, \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o seca e \u00famida; escolha do mecanismo qu\u00edmico de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o; concentra\u00e7\u00f5es de fundo para os poluentes; tamanho da regi\u00e3o dos \n\nreceptores) e outros que s\u00e3o qualitativos (incertezas nos dados meteorol\u00f3gicos).  \n\n Os resultados das an\u00e1lises mudam em pequena escala quando s\u00e3o omitidos os \n\nalgoritmos de deposi\u00e7\u00e3o. O uso do algoritmo RIVAD/ARM3 em compara\u00e7\u00e3o ao \n\nMESOPUFF II na transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica teve pequeno efeito no material particulado \n\nprim\u00e1rio ou secund\u00e1rios de sulfato, por\u00e9m aumenta os impactos de nitratos em 70% e \n\nassim aumentam os impactos totais. A utiliza\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o de fundo de Am\u00f4nia \n\nem 1,0 ppb em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 10,0 ppb afetou a produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de nitrato, \n\nreduzindo seus impactos. Quanto ao tamanho do dom\u00ednio, os autores consideram que \n\n\n\n50 \n\nem estudos com tra\u00e7adores a resposta do CALPUFF entre 50 a 200 km \u00e9 razoavelmente \n\nn\u00e3o tendencioso (do termo em ingl\u00eas unbiased), mas tende a superestimar \n\nconcentra\u00e7\u00f5es para dist\u00e2ncias maiores por um fator de 2, o que reduziria o impacto \n\nnestas regi\u00f5es. \n\n Das an\u00e1lises, conclu\u00ed-se que o incremento na popula\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nMP2,5  na m\u00e9dia ponderada anual foi de 0,3 ?g\u00b7m\n-3\n\n, com incrementos m\u00e1ximos pr\u00f3ximo \n\n\u00e0s fontes, atingindo valores de at\u00e9 0,6 ?g\u00b7m\n-3\n\n, com a maioria dos impactos \n\nrelacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de particulados. A an\u00e1lise de sensibilidade \n\nparam\u00e9trica das estimativas demonstrou robustez - incertezas do modelo de dispers\u00e3o \n\nn\u00e3o podem ser mais influentes na estimativa de benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade, embora \n\nsubsequentes investiga\u00e7\u00f5es sejam necess\u00e1rias para se determinar a magnitude das \n\nincertezas associadas ao CALPUFF. Por fim, os autores concluem que a magnitude do \n\nincremento de concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 potencialmente significante e ilustra que modelos \n\nacurados de dispers\u00e3o em larga escala podem prover informa\u00e7\u00e3o significantes e de \n\nrelev\u00e2ncia pol\u00edtica para a comunidade regulat\u00f3ria. \n\n \u00c9 fato que estudos epidemiol\u00f3gicos demonstraram significante associa\u00e7\u00e3o \n\nentre a exposi\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 MP tempor\u00e1rios e duradouros (das express\u00f5es em \n\ningl\u00eas short-term e long-term) e o aumento da mortalidade (e.g. fal\u00eancia devido \u00e0 \n\ndoen\u00e7as no cora\u00e7\u00e3o e gargantas) e risco de morbidade (e.g. doen\u00e7as cardiovasculares, \n\npneumonia, doen\u00e7as de obstru\u00e7\u00e3o pulmonar cr\u00f4nica). A forma\u00e7\u00e3o de MP finos \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 associada \u00e0 presen\u00e7a de altas concentra\u00e7\u00f5es de SO2 e NOx, que s\u00e3o \n\nsignificantes poluentes emitidos por fontes de gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica (Zhou, et. al., \n\n2003). \n\n O estudo desenvolvido em um dom\u00ednio influenciado por unidade termoel\u00e9trica \n\nde 200 MW \u00e0 carv\u00e3o localizada em Pequim, China, teve dois objetivos. Inicialmente \n\ndemonstrar como a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o (da express\u00e3o em ingl\u00eas intake fraction) dada a \n\nemiss\u00e3o de uma unidade de gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica pode ser calculada utilizando-se \n\nmodelo detalhado de transporte de poluentes em larga escala (CALPUFF); \n\nSecundariamente, testar como a sensibilidade dos resultados s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos chaves assumidos no modelo e comparar os resultados \u00e0s estimativas de \n\ntrabalhos cient\u00edficos desenvolvidos com a mesma metodologia nos  Estados Unidos. \n\n\n\n51 \n\n O dom\u00ednio da modelagem foi dividido em 120 x 120 c\u00e9lulas de 28 km de \n\nespa\u00e7amento, representando uma \u00e1rea de 3.360 km x 3.360 km. As simula\u00e7\u00f5es foram \n\nrealizadas para o ano de 1995. \n\n Foram utilizados dados meteorol\u00f3gicos de modelos de mesoescala (MM5) em \n\ndom\u00ednio de 90 x 75 c\u00e9lulas de 60 km e modelo de f\u00edsica completa incorporando dados \n\nobservacionais (FDDA \u2013 Four Dimensional Data Assimilation). Foram utilizadas 23 \n\ncamadas verticais para gera\u00e7\u00e3o de dados no modelo meteorol\u00f3gico. Em adi\u00e7\u00e3o aos \n\ndados modelados, foram inclu\u00eddos no CALMET dados de 22 esta\u00e7\u00f5es superficiais, 3 \n\nesta\u00e7\u00f5es de ar superior e 55 esta\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros padronizados pelo \n\nCALMET foram utilizados para interpolar as taxas de deposi\u00e7\u00e3o \u00famida. No CALMET \n\napenas 10 camadas verticais foram utilizadas, entre 20 e 3.000 m. \n\n Seis esp\u00e9cies foram modeladas no CALPUFF (SO2 , SO4 , NOx , HNO3 , NO3 e \n\nMP2,5) e o algoritmo MESOPUFF II foi utilizado para simular as transforma\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas. Concentra\u00e7\u00f5es ambientes de fundo para Am\u00f4nia e Oz\u00f4nio, que influenciam \n\nna taxa de transforma\u00e7\u00e3o de poluentes prim\u00e1rios, foram consideradas como as \n\npadronizadas pelo modelo em todo o dom\u00ednio. Para deposi\u00e7\u00e3o seca e \u00famida de gases e \n\nMP tamb\u00e9m optou-se por utilizar os par\u00e2metros padronizados pelo modelo. \n\nPar\u00e2metros de eleva\u00e7\u00e3o da pluma tamb\u00e9m foram considerados no modelo. \n\n Os resultados indicam que em todas as quatro esta\u00e7\u00f5es a IF de MP prim\u00e1rio foi \n\na maior (ordem de 10\n-5\n\n), enquanto a IF de SO2 foi a segunda maior (ordem de 10\n-6\n\n). As \n\nIFs para todos os poluentes s\u00e3o maiores em meses frios, provavelmente devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e baixas precipita\u00e7\u00f5es. Os dados tamb\u00e9m demonstram que \n\nqu\u00e3o maiores s\u00e3o as IFs qu\u00e3o maior \u00e9 a dist\u00e2ncia da fonte. A an\u00e1lise de sensibilidade \n\ndemonstrou que as taxas de emiss\u00e3o t\u00eam uma influ\u00eancia negligenci\u00e1vel nas IFs; a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o ambiente de fundo para o Oz\u00f4nio tem um moderado impacto na IF de \n\nSO4 e NO3 e um sutil impacto na de SO2, enquanto a concentra\u00e7\u00e3o ambiente de fundo \n\nde Am\u00f4nia tem uma importante influ\u00eancia na IF do NO3. Outros par\u00e2metros \n\nmeteorol\u00f3gicos e de densidade populacional tamb\u00e9m t\u00eam prov\u00e1vel impacto nas \n\nestimativas das fra\u00e7\u00f5es de ingest\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n O estudo de impacto na qualidade do ar na regi\u00e3o de Candiota/RS e as \n\nconsequ\u00eancias socioambientais devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente nos n\u00facleos \n\nurbanos da regi\u00e3o em estudo e a satura\u00e7\u00e3o da bacia atmosf\u00e9rica em decorr\u00eancia das \n\nemiss\u00f5es poluentes gasosos e particulados de fontes termoel\u00e9tricas foi desenvolvido \n\nem 4 etapas, descritas sumariamente a seguir: \n\n1. Levantamento de dados geoespacializados dispon\u00edveis em estudos colaterais \n\n(trabalhos cient\u00edficos e de licenciamento ambiental de empreendimentos \n\ntermoel\u00e9tricos) e banco de dados oficiais para caracteriza\u00e7\u00e3o de receptores de \n\ninteresse, considerando os n\u00facleos urbanos e suas densidades populacionais, \n\n\u00e1reas de relevante interesse ambiental e dados ambientais gerados por \n\nmodelos matem\u00e1ticos e monitoramentos in situ. \n\n2. Levantamento de dados de monitoramento da qualidade do ar e emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas, reportados ao licenciamento ambiental de empreendimentos \n\ntermoel\u00e9tricos da regi\u00e3o;  \n\n3. Aplica\u00e7\u00e3o do modelo de dispers\u00e3o CALPUFF para gera\u00e7\u00e3o de Isolinhas de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de Poluentes Atmosf\u00e9ricos ao N\u00edvel do Solo: \n\na. Delimita\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Estudo e aquisi\u00e7\u00e3o de dados classificados de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo e modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o para a etapa de \n\nprocessamento preliminar do terreno; \n\nb. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados observacionais de monitoramento de par\u00e2metros \n\nmeteorol\u00f3gicos em superf\u00edcie e dados de modelos meteorol\u00f3gicos de \n\nmesoescala para a etapa de processamento preliminar da meteorologia; \n\nc. Configura\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo CALMET para processamento de dados \n\npreliminares de terreno e meteorologia, construindo a malha \n\nmeteorol\u00f3gica e gerando os campos de ventos a serem utilizadas no \n\nm\u00f3dulo CALPUFF; \n\nd. Caracteriza\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo CALPUFF das edifica\u00e7\u00f5es que influenciam nos \n\nefeitos de deple\u00e7\u00e3o de plumas pr\u00f3ximo \u00e0s fontes; \n\ne. Caracteriza\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo CALPUFF das fontes de emiss\u00e3o de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos; \n\nf. Caracteriza\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo CALPUFF dos receptores discretos; \n\n\n\n53 \n\ng. Configura\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo CALPUFF que processa dados gerados pelo \n\nm\u00f3dulo CALMET e dados de caracteriza\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, fontes \n\nemissoras e receptoras, calculando a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos ao n\u00edvel do solo; \n\nh. Configura\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo CALPOST para gera\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das isolinhas de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o em m\u00e9dias de tempo e ranqueamento das m\u00e1ximas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es identificadas ao n\u00edvel do solo.  \n\n4. Gera\u00e7\u00e3o de cartas de isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes ao n\u00edvel do solo a \n\npartir das respostas do m\u00f3dulo CALPUFF, identificando os receptores de \n\ninteresse para c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o e c\u00e1lculo do \u00edndice de press\u00e3o \n\nambiental das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es ambientais por \u00e1rea impactada. \n\n3.1 ESTUDOS COLATERAIS E BANCOS DE DADOS GEOESPACIALIZADOS \n\n A pesquisa foi conduzida em tr\u00eas etapas: \n\n1. Levantamento de dados geoespacializados em bancos de dados oficiais e \n\ninstitucionais, permitindo construir as bases do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas (SIG) da regi\u00e3o. \n\n2. Inventario e an\u00e1lise de estudos cient\u00edficos realizados na regi\u00e3o cuja tem\u00e1tica se \n\nassemelha \u00e0 presente pesquisa, utilizando-se as plataformas eletr\u00f4nicas \n\nPeri\u00f3dicos CAPES e Scielo (Scientific Electronic Library Online) e o arquivo \n\nt\u00e9cnico do Centro Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais do IBAMA (CNIA), \n\npossibilitando compilar dados de monitoramento e respostas de modelos \n\nmatem\u00e1ticos com a finalidade de serem identificados receptores discretos para \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as respostas das simula\u00e7\u00f5es realizadas nesta pesquisa; \n\n3. Invent\u00e1rio e an\u00e1lise de estudos desenvolvidos no \u00e2mbito do licenciamento \n\nambiental dos empreendimentos termoel\u00e9tricos, com os mesmos objetivos de \n\ncompila\u00e7\u00e3o de dados, identifica\u00e7\u00e3o de receptores e compara\u00e7\u00e3o com as \n\nrespostas das simula\u00e7\u00f5es realizadas nesta pesquisa; \n\n3.1.1 DADOS GEOESPACIALIZADOS E SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS \n\n Para a estrutura\u00e7\u00e3o do SIG da regi\u00e3o optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o dos programas \n\ncomputacionais denominados QGIS, ver. 2.12 \u2013 Pisa, e GoogleEarth Pro, uma vez que \n\n\n\n54 \n\nestes s\u00e3o programas livres e cujas plataformas podem ser utilizadas por usu\u00e1rios \n\ninteressados nos resultados deste trabalho. \n\n Foram consultados os seguintes bancos de dados de informa\u00e7\u00f5es geoespaciais: \n\n? Portal de Mapas \u2013 IBGE \n\n  http://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#homepage ; \n\n? Cat\u00e1logo de Metadados \u2013 IBGE  \n\n http://www.metadados.geo.ibge.gov.br/geonetwork_ibge/srv/por/main.home ; \n\n? I3Geo \u2013 MMA \n\nhttp://mapas.mma.gov.br/i3geo/mma/openlayers.htm?vp69d96gi9djqvf0qadd\n\nq9fls6  \n\n? Sistema Compartilhado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais (SISCOM) \u2013 IBAMA \n\nhttp://siscom.ibama.gov.br/ ; \n\n? Biblioteca Digital \u2013 FEPAM \n\n http://www.fepam.rs.gov.br/biblioteca/geo/bases_geo.asp ; \n\n? I3Geo \u2013 INCRA \n\n http://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/incra.htm ; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas da Minera\u00e7\u00e3o (SIGMINE) \u2013 DNPM  \n\n http://www.dnpm.gov.br/assuntos/ao-minerador/sigmine ; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas do Setor El\u00e9trico (SIGEL) \u2013 ANEEL \n\n http://sigel.aneel.gov.br/sigel.html ; \n\n? Base cartogr\u00e1fica vetorial cont\u00ednua do Rio Grande do Sul - Escala 1:50.000 \u2013 \n\nLaborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Centro de Ecologia \u2013 UFRGS \n\nhttps://www.ufrgs.br/labgeo/index.php/dados-espaciais/250-base-cartografica-\n\nvetorial-continua-do-rio-grande-do-sul-escala-1-50-000 ; \n\n? DNITGeo \u2013 DNIT \n\n http://www.dnit.gov.br/planejamento-e-pesquisa/dnit-geo ; \n\n? USGS \u2013 United States Geological Survey \n\n https://eros.usgs.gov/elevation-products \n\n O sistema \u00e9 disponibilizado em m\u00eddia digital anexo ao presente trabalho. \n\n S\u00e3o apresentados a seguir alguns dos mapas desenvolvidos no SIG e que \n\nidentificam os principais pontos de monitoramento ambiental da regi\u00e3o. S\u00e3o tamb\u00e9m \n\napresentados os n\u00facleos urbanos e a proje\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios avaliados na \n\nhttp://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#homepage\nhttp://www.metadados.geo.ibge.gov.br/geonetwork_ibge/srv/por/main.home\nhttp://mapas.mma.gov.br/i3geo/mma/openlayers.htm?vp69d96gi9djqvf0qaddq9fls6\nhttp://mapas.mma.gov.br/i3geo/mma/openlayers.htm?vp69d96gi9djqvf0qaddq9fls6\nhttp://siscom.ibama.gov.br/\nhttp://www.fepam.rs.gov.br/biblioteca/geo/bases_geo.asp\nhttp://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/incra.htm\nhttp://www.dnpm.gov.br/assuntos/ao-minerador/sigmine\nhttp://sigel.aneel.gov.br/sigel.html\nhttps://www.ufrgs.br/labgeo/index.php/dados-espaciais/250-base-cartografica-vetorial-%09continua-do-rio-grande-do-sul-escala-1-50-000\nhttps://www.ufrgs.br/labgeo/index.php/dados-espaciais/250-base-cartografica-vetorial-%09continua-do-rio-grande-do-sul-escala-1-50-000\nhttp://www.dnit.gov.br/planejamento-e-pesquisa/dnit-geo\nhttps://eros.usgs.gov/elevation-products\n\n\n55 \n\netapa de simula\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 poluentes atmosf\u00e9ricos. \n\n A localiza\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es de Monitoramento Meteorol\u00f3gico \u00e9 apresentada na \n\nFigura 4, resumidas na Tabela 3: \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas consideradas no estudo \n\nEsta\u00e7\u00e3o Localiza\u00e7\u00e3o Latitude  \n(\u00b0) \n\nLongitude  \n(\u00b0) \n\nAltitude  \n(m) \n\nDist\u00e2ncia da \nFonte \n(km) \n\nA811 Cangu\u00e7u 31,4058 S 52,7011 O 464 ~ 95 \n\nA812 Ca\u00e7apava do \nSul \n\n30,5477 S 53,4675 O 450 ~ 115 \n\nA827 Bag\u00e9 31,3478 S 54,0133 O 230 ~ 35 \n\nA832 S\u00e3o Gabriel 30,3414 S 54,3108 O 126 ~ 145 \n\nA836 Jaguar\u00e3o 32,5542 S 53,3764 O 47 ~ 115 \n\nA881 Dom Pedrito 30,9925 S 54,8153 O 170 ~ 120 \n\n \n\n A localiza\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es de Monitoramento da qualidade do ar pertencentes \n\n\u00e0s empresas licenciadas pelo IBAMA (\u00edcones em azul) assim como aquelas utilizadas \n\nem estudos colaterais avaliados (\u00edcones em vermelho) \u00e9 apresentada na Figura 5, \n\nresumidas na Tabela 4: \n\n\n\n56 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es de Qualidade do Ar \n\n \n\nTabela 4 - Localiza\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es de Qualidade do Ar consideradas no estudo \n\nEsta\u00e7\u00e3o Latitude  \n(\u00b0) \n\nLongitude  \n(\u00b0) \n\nAltitude  \n(m) \n\nDist\u00e2ncia da \nFonte \n(km) \n\nAeroporto 31\u00b029'42.83\"S 53\u00b041'38.02\"O 237 ~ 6,0 \n\nCandiota 31\u00b032'35.77\"S 53\u00b042'55.88\"O 266 ~ 3,3 \n\nTr\u00eas Lagoas 31\u00b035'42.32\"S 53\u00b043'42.71\"O 182 ~ 6,9 \n\nSul 31\u00b032'1.05\"S 53\u00b047'41.65\"O 208 ~ 11,0 \n\nPinheiro Machado 31\u00b034'29.30\"S 53\u00b023'11.22\"O 408 ~ 28,2 \n\nPedras Altas 31\u00b043'43.25\"S 53\u00b035'45.36\"O 354 ~ 21,7 \n\nAcegu\u00e1 31\u00b051'51.85\"S 54\u00b0 9'43.73\"O 210 ~ 57,6 \n\nBag\u00e9 31\u00b017'21.96\"S 54\u00b0 4'16.20\"O 271 ~47,3 \n\nFEP_8 de agosto 31\u00b040'31.02\"S 53\u00b035'16.92\"O 290 ~ 16,3 \n\nFEP_Pedras Altas 31\u00b043'4.83\"S 53\u00b033'42.45\"O 384 ~ 22,5 \n\nFEP_Bag\u00e9 31\u00b019'46.23\"S 54\u00b0 7'10.02\"O 211 ~ 48,4 \n\nFEP_Acegu\u00e1 31\u00b052'52.02\"S 54\u00b0 8'37.75\"O 241 ~ 57,4 \n\n \n\n Os n\u00facleos urbanos avaliados como receptores s\u00e3o apresentados nas Figuras 6 \n\na 15, resumidos na Tabela 5: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos \nempreendimentos termoel\u00e9tricos e n\u00facleos \nurbanos em Candiota/RS \n\nFigura 7 - Receptores Vila Residencial e Vila Dario \nLassance \n\nFigura 8 - Receptor Vila Oper\u00e1ria e Vila Jo\u00e3o \nEm\u00edlio \n\nFigura 9 - Receptor Vila Seival \n\nFigura 10 - Receptor Vila Votorantim \nFigura 11 - Receptor Hulha Negra \n\n\n\n58 \n\n \n \n\n  \n\n \n\nTabela 5 \u2013 N\u00facleo Urbanos e Densidade Populacional \n\nN\u00daCLEO URBANO \u00c1REA \n\n(km\n2\n) \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O URBANA  \n\n(hab) \n\nVila Residencial 0,71 746 \n\nVila Dario Lassance 0,86 1.857 \n\nVila Jo\u00e3o Em\u00edlio 0,42 964 \n\nVila Oper\u00e1ria 0,46 1.341 \n\nVila Seival 0,93 495 \n\nVila Votorantim 0,13 435 \n\nHulha Negra 1,02 609 \n\nPedras Altas 0,60 715 \n\nPinheiro Machado 3,37 8.227 \n\nAcegu\u00e1 1,71 1.052 \n\nBag\u00e9 47,24 1114.788 \n\n \n\nFigura 12 - Receptor Bag\u00e9 \nFigura 13: Receptor Pedras Altas \n\nFigura 14: Receptor Pinheiro Machado Figura 15: Receptor Acegu\u00e1 \n\n\n\n59 \n\n As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir de dados vetoriais disponibilizados pelo \n\nIBGE para os setores censit\u00e1rios, selecionando-se aqueles incidentes nos n\u00facleo \n\nurbanos de cada munic\u00edpio da \u00e1rea de estudo. \n\n3.1.2 ESTUDOS COLATERAIS CIENT\u00cdFICOS E DISPON\u00cdVEIS NO LICENCIAMENTO \n\nAMBIENTAL \n\n No Ap\u00eandice B s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias acerca de estudos \n\ncient\u00edficos realizados na regi\u00e3o e estudos de modelagem de dispers\u00e3o de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos apresentados ao IBAMA em decorr\u00eancia dos licenciamentos ambientais \n\nde termoel\u00e9tricas conduzidos pelo \u00f3rg\u00e3o ao longo de 20 anos. \n\n Em geral, as \u00e1reas de estudo estiveram contidas em quadrantes inferiores \u00e0 50 \n\nx 50 km. Resultados de monitoramentos ambientais e respostas de simula\u00e7\u00f5es de \n\nmodelos matem\u00e1ticos de dispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos indicaram que as zonas \n\ndiretas de impacto ambiental estiveram contidas no raio de 25 km a partir da fonte \n\nemissora. H\u00e1 entre os estudos de modelagem enorme variabilidade do n\u00famero de \n\nfontes fixas de emiss\u00e3o consideradas e, sobretudo, suas taxas de emiss\u00e3o de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos e par\u00e2metros f\u00edsicos dos gases de exaust\u00e3o. Ademais, n\u00e3o se constatou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de testes de performance das respostas dos modelos em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndados observacionais.  \n\n3.2 MODELO DE DISPERS\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA CALPUFF \n\n O modelo de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica CALPUFF \u00e9 composto por cinco m\u00f3dulos \n\nque, em sucess\u00e3o, permitem estimar a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos na \n\ncoluna de ar em decorr\u00eancia de fontes de emiss\u00e3o simuladas. \n\n O Ap\u00eandice C discute os dados de entrada que foram utilizados na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho de pesquisa e os par\u00e2metros especificados em cada passo de cada m\u00f3dulo \n\ndo modelo. Tanto os dados de entrada como os par\u00e2metros s\u00e3o aqueles utilizados no \n\nEstudo de Capacidade de Suporte da Bacia Atmosf\u00e9rica da Regi\u00e3o de Candiota/RS (EPE, \n\n2015). \n\n A seguir s\u00e3o apresentadas algumas ilustra\u00e7\u00f5es de respostas gr\u00e1ficas das \n\nsimula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas dos m\u00f3dulos do modelo. \n\n\n\n60 \n\n A malha computacional foi delimitada em quadrado de 100 x 100 km.  Dentro \n\nda malha computacional foram delimitados 10.000 receptores discretos em \n\nquadrantes de 1,0 x 1,0 km, conforme Figura 16 e 17. \n\n  \n\n Os dados digitais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno, com resolu\u00e7\u00e3o de 90 x 90m foram \n\nobtidos no banco de dados do USGS e classificados no pr\u00e9-processamento do terreno, \n\nconforme Figuras 18 e 19.  \n\n \nFigura 18 - Dados digitais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno  \n\n \n \nFigura 19 - Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o do Terreno \n\n Os dados digitais de uso do solo foram obtidos atrav\u00e9s de banco de dados do \n\nMMA \u2013 Probio, que utiliza imagens de Sat\u00e9lite Landsat 5 TM e 7 ETM+, ano base 2002. \n\nComplementarmente, foram sobrepostos conjuntos de dados digitais obtidos atrav\u00e9s \n\ndo banco de dados WebGis (acoplado ao modelo CALPUFF), disponibilizados pela USGS \n\noriundos do projeto Global Land Cover Characterization (GLCC), conforme Figura 20. \n\n A zona de influ\u00eancia dos efeitos de deple\u00e7\u00e3o provocados pelas edifica\u00e7\u00f5es da \n\nUTPM foi estimada pelo algoritmo BDIP, cujos resultados s\u00e3o ilustrados na Figura 21. \n\nFigura 17: Receptores Discretos Figura 16: Malha Computacional \n\n\n\n61 \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Zonas de deple\u00e7\u00e3o da pluma \n\n Das respostas do pr\u00e9-processamento meteorol\u00f3gico, s\u00e3o apresentados nas \n\nFiguras 22 e 23 as camadas dos campos de ventos simulados sobre o terreno. \n\n \n\n \nFigura 22 - Campos de ventos gerados no modelo \n\n \n\nFigura 23 - Camadas de campos de ventos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n4 RESULTADOS \n\n No presente t\u00f3pico s\u00e3o apresentados os dados de monitoramento ambiental \n\n(qualidade do ar, temperatura, dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos e emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas) e resultados das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos \n\n(altura da camada limite atmosf\u00e9rica e classes de estabilidade Pasquill- Gifford-\n\nTurner), dispers\u00e3o de poluentes e estimativa de exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e \n\nvulnerabilidade ambiental para os anos de 2011 a 2015. \n\n4.1 DADOS METEOROL\u00d3GICOS \n\n S\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice D os resultados do monitoramentos de \n\ntemperatura e dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos, al\u00e9m dos resultados das simula\u00e7\u00f5es de \n\naltura da camada limite atmosf\u00e9rica e da distribui\u00e7\u00e3o das classes de estabilidade \n\nPasquill- Gifford-Turner. A seguir, apresenta-se a s\u00edntese dos resultados: \n\n? Temperatura: Da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados dos registros de temperatura no \n\nanos estudados \u00e9 poss\u00edvel identificar a clara distin\u00e7\u00e3o entre dois per\u00edodos no \n\nano, podendo-se classificar como per\u00edodo mais quente aquele entre o 4\u00b0 \n\nsemestre do ano antecedente e o 1\u00b0 semestre do ano seguinte; enquanto o 2\u00b0 e \n\n3\u00b0 semestre de cada ano s\u00e3o aqueles mais frios. Claramente que esta \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o que se apresenta no hemisf\u00e9rio sul, muito embora em fun\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da regi\u00e3o observar-se que este padr\u00e3o \u00e9 mais acentuado. \n\nDestaca-se que no per\u00edodo mais frio a amplitude t\u00e9rmica \u00e9 mais proeminente \n\ndo que no per\u00edodo quente. Como exemplo, a Figura 24 apresenta o Gr\u00e1fico de \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da Temperatura ao longo do ano de 2011. \n\n\n\n63 \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Temperatura - 2011 \n\n \n\n? Ventos: No per\u00edodo estudado, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados dos registros \n\nde dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos, observa-se que houve predomin\u00e2ncia de \n\nventos provenientes de nordeste entre 2011 e 2014, enquanto em 2015 houve \n\npredomin\u00e2ncia de ventos do quadrante Leste. Ventos com velocidade entre 3,6 \n\ne 5,7 s\u00e3o mais frequentes, sendo considerado ventos de 3,0 a 4,0 m/s como \n\nm\u00e9dios entre todos os per\u00edodos.  \n\n Para os anos de 2011 a 2014 foi comum a maior ocorr\u00eancia de calmaria no 2\u00b0 \n\ntrimestre, enquanto os ventos com maior velocidade ocorreram no 3\u00b0 \n\ntrimestre. A distribui\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1ria dos ventos, considerando dire\u00e7\u00e3o e \n\nvelocidade, ocorre nos 2\u00b0 e 3\u00b0 trimestres. Para o ano de 2015 o maior registro \n\nde calmarias tamb\u00e9m ocorreu no 2\u00b0 trimestre, ao passo que ventos com maior \n\nvelocidade foram mais comuns no 4\u00b0 trimestre. A distribui\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1ria \n\ndos ventos ocorreu entre os 3\u00b0 e 4\u00b0 trimestres. Como exemplo, a Figura 27 \n\nilustra os resultados da Rosa dos Ventos, Frequ\u00eancia de Distribui\u00e7\u00e3o da \n\nVelocidade e Variabilidade Temporal para o ano de 2011. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Rosa dos Ventos, Frequ\u00eancia de Distribui\u00e7\u00e3o da Velocidade e Variabilidade Temporal - 2011 \n\n \n\n\n\n65 \n\n? Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica: Da interpreta\u00e7\u00e3o destes dados ao longo \n\nda s\u00e9rie hist\u00f3rica observa-se a forte rela\u00e7\u00e3o entre a temperatura ambiente e a \n\nCLA, em fun\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o e consequente movimento turbulento \n\nna atmosfera. Dada a necessidade de delimita\u00e7\u00e3o do campo vertical de \n\nsimula\u00e7\u00e3o, adotou-se como valor inferior de altura 50,0 m. Desta forma, todos \n\nos m\u00ednimos registrados s\u00e3o com este valor. \u00c9 not\u00f3rio que nos per\u00edodos com \n\nmaior insola\u00e7\u00e3o, menor precipita\u00e7\u00e3o e consequentemente maiores \n\ntemperaturas ambientes, a CLA atinge alturas mais elevadas no dia, \n\ncomumente entre 2.000 e 2.600 m. J\u00e1 no per\u00edodo mais frio, a CLA atinge alturas \n\nelevadas mais comumente entre 1,600 e 1.900 m, sendo no t\u00e9rmino do 2\u00b0 \n\ntrimestre e in\u00edcio do 3\u00b0 trimestre mais comum atingir alturas m\u00e1ximas de 1.000 \n\nm. Como exemplo, a Figura 26 ilustra os resultados das simula\u00e7\u00f5es de altura da \n\nCLA para o ano de 2011.   \n\n \n\nFigura 26 - Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica (m) \u2013 2011 \n\n \n\n? Classes de Estabilidade Pasquill-Gifford-Turner (PGT): Da interpreta\u00e7\u00e3o destes \n\ndados ao longo da s\u00e9rie hist\u00f3rica observa-se a predomin\u00e2ncia de per\u00edodos de \n\nestabilidade neutra (D), seguido por estabilidades est\u00e1veis (F) e levemente \n\ninst\u00e1veis (C). Pode-se inferir que na regi\u00e3o predomina-se condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 \n\nboa dispers\u00e3o de poluentes (neutra), seguido por condi\u00e7\u00f5es de limitada ou \n\nmoderada dispers\u00e3o (est\u00e1veis) e por fim condi\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o verticalizada \n\nda pluma de poluentes (inst\u00e1veis). Como exemplo, a Figura 27 apresenta a \n\n\n\n66 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o percentual dos resultados das simula\u00e7\u00f5es de Classe de Estabilida \n\nPGT para o ano de 2011. \n\n \n\nFigura 27 - Classes de Estabilidade Atmosf\u00e9rica PGT \u2013 2011 \n\n \n\n4.2 DADOS DE QUALIDADE DO AR \n\n Os dados de monitoramento da qualidade do ar s\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice \n\nE. Estes dados foram obtidos junto ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais (SIA) \n\ndisponibilizados pelo IBAMA. A fonte dos dados \u00e9 proveniente dos registros da rede de \n\nmonitoramento gerenciada pela CGTEE, constitu\u00edda por cinco esta\u00e7\u00f5es automatizadas, \n\ndenominadas Candiota, Aeroporto, Tr\u00eas Lagoas, Pedras Altas e Acegu\u00e1. \n\n  Ao longo do per\u00edodo avaliado identificou-se viola\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias di\u00e1rias do \n\nPadr\u00e3o Secund\u00e1rio de Qualidade do Ar para o par\u00e2metro SO2 em 11 (onze) vezes na \n\nEsta\u00e7\u00e3o Candiota em 25/12/2011, 31/12/2011, 01/01/12, 17/01/12, 27/01/12, 06/02/13, \n\n17/08/14, 02/10/14, 02/11/14, 16/04/15 e 18/09/15; enquanto na Esta\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Lagoas \n\nocorreu 01 (uma) viola\u00e7\u00e3o em 18/11/12. Os registros de MP que superam a m\u00e9dia di\u00e1ria \n\ndo Padr\u00e3o Secund\u00e1rio em 2011 ocorreram anteriormente \u00e0 Novembro e portanto n\u00e3o \n\ns\u00e3o considerados como viola\u00e7\u00f5es pois a rede de monitoramento n\u00e3o estava sendo \n\nsupervisionada. Em 2015 foi registrada viola\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia di\u00e1ria do Padr\u00e3o Secund\u00e1rio \n\nde MP na Esta\u00e7\u00e3o Acegu\u00e1 em 03/12/15. Os registros de NOx que superam a m\u00e9dia \n\nhor\u00e1ria do Padr\u00e3o Secund\u00e1rio s\u00e3o anteriores a Novembro de 2011 e portanto n\u00e3o \n\nconsiderados como viola\u00e7\u00f5es, dado que neste per\u00edodo a rede de monitoramento n\u00e3o \n\nestava sendo supervisionada. \n\n\n\n67 \n\n A Figura 28 apresenta, como exemplo, os resultados gr\u00e1ficos da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nmonitoramento das concentra\u00e7\u00f5es de SO2 registrados na Esta\u00e7\u00e3o Candiota no ano de \n\n2012. \n\n \n\n Linha em laranja representa o padr\u00e3o secund\u00e1rio estabelecido na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 03/90 \nFigura 28 - Dados de monitoramento da qualidade do ar na rede da CGTEE \u2013 SO2 \u2013 2011 \n\n \n\n4.3 DADOS DE MONITORAMENTO DAS EMISS\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS  \n\n Os dados de monitoramento das emiss\u00f5es atmosf\u00e9rica s\u00e3o apresentados no \n\nAp\u00eandice F e foram obtidos junto ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais (SIA) \n\ndisponibilizados pelo IBAMA. A rede de monitoramento \u00e9 gerenciada pela CGTEE.  \n\n Ao longo do per\u00edodo estudado h\u00e1 constata\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas dos \n\nlimites m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de SO2 estabelecidos no licenciamento do complexo, \n\nsobretudo nos registros de 2011, 2013 e nos tr\u00eas primeiros trimestres de 2014. Em \n\ndecorr\u00eancia de extrapola\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es da Fase C, justamente a Fase com maior \n\npot\u00eancia, bem como das eventuais aus\u00eancias operacionais das Fases A e B, considera-\n\nse que esta usina seja a mais cr\u00edtica em termos promover as viola\u00e7\u00f5es do complexo. \n\n  As viola\u00e7\u00f5es dos limites de MP foram espor\u00e1dicas, com maiores incid\u00eancias no \n\nano de 2014. Novamente, as viola\u00e7\u00f5es ocorridas nos padr\u00f5es de emiss\u00e3o da Fase C s\u00e3o \n\naquelas que contribuem em maior grau pelas viola\u00e7\u00f5es do complexo.   \n\n As viola\u00e7\u00f5es de NOx tamb\u00e9m s\u00e3o eventuais e est\u00e3o mais associadas \u00e0s emiss\u00f5es \n\ndas Fases A e B, considerando a baixa efici\u00eancia destas usinas, a aus\u00eancia de sistemas \n\nde controle ambiental e o uso recorrente de \u00f3leo combust\u00edvel em regimes operacionais \n\nde baixa pot\u00eancia. \n\n\n\n68 \n\n A Figura 29 apresenta, como exemplo, os resultados gr\u00e1ficos da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nmonitoramento das concentra\u00e7\u00f5es de SO2 registrados nas fontes da UTPM no ano de \n\n2012. \n\n \n\nFigura 29 - Dados de monitoramento das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas da UTPM \u2013 SO2 \u2013 2012 \n\n \n\n4.4 RESULTADOS DAS SIMULA\u00c7\u00d5ES MATEM\u00c1TICAS DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS E ESTIMATIVAS DE INDICADORES DE CONSEQU\u00caNCIAS \n\nSOCIOAMBIENTAIS \n\n Neste t\u00f3pico s\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica de poluentes em dois Cen\u00e1rios, sendo o atual composto pelas fontes da \n\nUTPM e o futuro por todas as fontes em licenciamento ambiental pelo IBAMA, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o da UTE Ouro Negro.  \n\n Para cada cen\u00e1rio s\u00e3o trabalhados dados de m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de poluente, incluindo-se an\u00e1lise de exposi\u00e7\u00e3o destas concentra\u00e7\u00f5es \n\nem receptores selecionados (esta\u00e7\u00f5es de monitoramento e n\u00facleos urbanos).  \n\n No corpo desta disserta\u00e7\u00e3o optou-se por apresentar somente os resultados das \n\nsimula\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias anuais considerando que esta foi utilizada para estimativa dos \n\nindicadores de risco populacional e vulnerabilidade ambiental. \n\n Os resultados detalhados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e tamb\u00e9m anuais s\u00e3o \n\napresentados nos Ap\u00eandice F (cen\u00e1rio atual) e Ap\u00eandice G (cen\u00e1rio futuro), em \n\nformato de relat\u00f3rio t\u00e9cnico. \n\n\n\n69 \n\n4.4.1 CEN\u00c1RIO ATUAL \n\n Neste cen\u00e1rio de simula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da dispers\u00e3o dos poluentes \n\natmosf\u00e9ricos s\u00e3o consideradas as fontes da UTPM, sem adequa\u00e7\u00f5es ambientais, e os \n\ndados meteorol\u00f3gicos dos anos 2011 a 2015.  \n\n4.4.1.1 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE SO2 \n\n S\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico \n\nsubdividindo em valores ranqueados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais, sejam em \n\nm\u00e1ximos registrados na grade \u2013 resumidamente apresentados nas Tabelas 6 a 10 e \n\nFiguras 30 a 32 - sejam em m\u00e1ximos registrados nos receptores.   \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2011 \n\n \n\nTabela 7 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2012 \n\n \n\nTabela 8 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2013 \n\n \n\n\n\n70 \n\nTabela 9 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2014 \n\n \n\nTabela 10 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2015 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 - M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n\n\n71 \n\n \n\nFigura 31 - M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para as m\u00e9dias di\u00e1rias \n\n \n\nFigura 32 - M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para as m\u00e9dias anuais \n\n \n\n4.4.1.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL \n\n As Figuras 33 a 37 apresentam as isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nm\u00e1ximos da grade resultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de SO2. \n\nConsultar os Gr\u00e1ficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Ap\u00eandice D.  \n\n\n\n72 \n\n \n\nFigura 33 - SO2 \u2013  Isolinhas \u2013 2011 \n\n \n\nFigura 34 - SO2 \u2013  Isolinhas \u2013 2012 \n\n \n\nFigura 35 - SO2 \u2013  Isolinhas \u2013 2013 \n\n \n\nFigura 36 - SO2 \u2013  Isolinhas - 2014 \n\n \n\nFigura 37 - SO2 \u2013  Isolinhas - 2015 \n\n \n\n  \n\n As Figuras 38 a 42 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o espacial (distanciamento da fonte) \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes \n\ndas simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de SO2. \n\n\n\n73 \n\n \n\nFigura 38 \u2013 SO2 \u2013 Receptores \u2013 2011 \n \n\nFigura 39  - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2012 \n\n \n\nFigura 40 - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2013 \n\n \n\nFigura 41 - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2014 \n\n \n\nFigura 42 - SO2 \u2013 Receptores \u2013 2015 \n\n \n\n  \n\n A Tabela 11 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de faixas de concentra\u00e7\u00e3o, tendo como centro da grade a fonte Fase C: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\nTabela 11 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de SO2 \u2013 Cen\u00e1rio Atual \n\nFAIXA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\n(?g/m\n3\n) \n\nRAIO M\u00c1XIMO DE INFLU\u00caNCIA \n\n(km) \n\n2 \u2013 4 &lt;48 a 58 \n\n4 \u2013 6 &lt;20 a 30 \n\n6 \u2013 8 &lt;12 a 16 \n\n8 - 10 &lt;9,2 a 11 \n\n10 - 12 &lt;6 a 8 \n\n12 - 15 &lt;4,8 a 6 \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos identifica-se que os registros de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0 25% (i.e 10 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar (i.e 40 \n\n?g/m\n3\n)  est\u00e3o contidas no raio de 6,0 km a partir da UTPM, extrapolado \u00e0 8,0 km para \n\nos resultados das simula\u00e7\u00f5es do ano 2015. Concentra\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0 10% (i.e. 4,0 \n\n?g/m\n3\n) do padr\u00e3o secund\u00e1rio de qualidade do ar est\u00e3o contidas no raio de 48,0 km de \n\ndist\u00e2ncia, extrapolado para 58,0 km para os resultados das simula\u00e7\u00f5es do ano 2015. \n\nConcentra\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0 10% (i.e. 8,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio de qualidade do ar \n\nest\u00e3o contidas no raio de 12,0 km de dist\u00e2ncia, extrapolado para 16,0 km para os \n\nresultados das simula\u00e7\u00f5es do ano 2015    \n\n As Figuras 43 a 47 apresentam os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o registrados \n\nem receptores (n\u00facleos urbanos e pontos de monitoramento): \n\n \n\n \n\nFigura 43 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2011 \n\n \n\nFigura 44 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2012 \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nFigura 45 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2013 \n\n \n\nFigura 46 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2014 \n\n \n\nFigura 47 - SO2 \u2013 Receptor Selecionado - 2015 \n\n \n\n  \n\n A Tabela 12 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de satura\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o nos receptores selecionados na bacia atmosf\u00e9rica \n\nestudada: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\nTabela 12 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de SO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores selecionados ao \nlongo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. \n\nRECEPTOR N\u00daMERO DE REGISTROS DA M\u00c9DIA ANUAL POR FAIXA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O NO PER\u00cdODO ESTUDADO \n\n0 \u2013 5% \n\n0,0 \u2013 2,0 ?g/m\n3\n  \n\n5 \u2013 10% \n\n2,0 \u2013 4,0 ?g/m\n3\n \n\n10 \u2013 25% \n\n4,0 \u2013 10,0 ?g/m\n3\n \n\n25 \u2013 32,5% \n\n10,0 \u2013 13,0 ?g/m\n3\n \n\nAcegu\u00e1 5 - - - \n\nPedras Altas - 5 - - \n\n8 de Agosto - 5 - - \n\nTr\u00eas Lagoas - - 5 - \n\nPinheiro Machado 1 4 - - \n\nV. Residencial - 2 3 - \n\nDario Lassance - 1 1 3 \n\nLa Fertilit\u00e1 - 2 3 - \n\nV. Votorantim - 4 1 - \n\nAeroporto - - 5 - \n\nJo\u00e3o Em\u00edlio - - 5 - \n\nV. Oper\u00e1ria - 2 3  \n\nV. Seival - 5 - - \n\nHulha Negra 1 4 - - \n\nBag\u00e9 5 - - - \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas nos \n\nreceptores selecionados que localizam-se pr\u00f3ximos \u00e0 fonte emissora, sendo mais \n\nexpressivos na Vila Dario Lassance, onde registrou-se concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 25% de \n\nfra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar. Nas Vilas Votorantim, Jo\u00e3o Em\u00edlio, \n\nResidencial e Oper\u00e1ria e nos pontos de monitoramento Tr\u00eas Lagoas, La Fertilit\u00e1 e \n\nAeroporto registrou-se concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o superiores a 10% de fra\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar. \n\n Utilizando-se a concentra\u00e7\u00e3o registrada na \u00e1rea de cada n\u00facleo populacional \n\nestimou-se a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de SO2 pelos habitantes em toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1,947 x 10\n-8\n\n para o ano de 2011, 1,446 x 10\n-8\n\n para o ano de 2012; 1,529 x 10\n-8\n\n para o \n\nano de 2013; 1,458 x 10\n-8\n\n para o ano de 2014; 1,973 x 10\n-8\n\n para o ano de 2015. Isto \n\n\n\n77 \n\nrepresenta que para as emiss\u00f5es consideradas, combinadas com os efeitos da \n\ndispers\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ao longo do ano para a popula\u00e7\u00e3o afetada \n\nresulta em eventual inala\u00e7\u00e3o de 0,001947 g; 0,001446 g; 0,001529 g; 0,001458 g; \n\n0,001973 g; por cada tonelada m\u00e9trica de SO2 emitida para cada ano. Portanto, \n\nconsiderando-se emiss\u00f5es cont\u00ednuas ao longo do ano, a popula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos \n\nurbanos estaria exposta \u00e0 eventual inala\u00e7\u00e3o de 2.005 g; 1.489 g; 1.575 g; 1.575 g; 2.032 \n\ng de SO2 para cada ano. \n\n4.4.1.2 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE MP \n\n S\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico \n\nsubdividindo em valores ranqueados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais, sejam em \n\nm\u00e1ximos registrados na grade \u2013 resumidamente apresentados nas Tabelas 13 a 17 e \n\nFiguras 48 a 50 - seja em m\u00e1ximos registrados nos receptores.  \n\nTabela 13 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2011 \n\n \n\nTabela 14 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2012 \n\n \n\n\n\n78 \n\nTabela 15 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2013 \n\n \n\nTabela 16 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2014 \n\n \n\nTabela 17 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2015 \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 48 - M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para as m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n \n\nFigura 49 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para as m\u00e9dias di\u00e1rias \n\n \n\nFigura 50 - M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para as m\u00e9dias anuais \n\n \n\n4.4.1.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL \n\n As Figuras de 51 a 55 apresentam as isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nm\u00e1ximos da grade resultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de MP, \n\n\n\n80 \n\nConsultar os Gr\u00e1ficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Ap\u00eandice D. \n\n \n\nFigura 51 \u2013 MP \u2013 Isolinha - 2011 \n\n \n\nFigura 52 - MP \u2013 Isolinha - 2012 \n\n \n\nFigura 53 - MP \u2013 Isolinha - 2013 \n\n \n\nFigura 54 - MP \u2013 Isolinha - 2014 \n\n \n\nFigura 55 \u2013 MP \u2013 Isolinha - 2015 \n\n \n\n  \n\n As Figuras 56 a 60 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o espacial (distanciamento da fonte) \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes \n\ndas simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de MP. \n\n\n\n81 \n\n \nFigura 56 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2011 \n\n \nFigura 57 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2012 \n\n \nFigura 58 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2013 \n\n \nFigura 59 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2014 \n\n \nFigura 60 \u2013 MP \u2013 Receptores - 2015 \n\n \n\n \n \n\n A Tabela 18 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de faixas de concentra\u00e7\u00e3o, tendo como centro da grade a fonte Fase C: \n\nTabela 18 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de MP \u2013 Cen\u00e1rio Atual \n\nFAIXA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\n(?g/m\n3\n) \n\nRAIO M\u00c1XIMO DE INFLU\u00caNCIA \n\n(km) \n\n0,5 \u2013 1 &lt;50 \n\n1 \u2013 2,5 &lt;24 \n\n2,5 \u2013 3,2 &lt;6 \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que os registros de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0 5% (i.e 2,5 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar \n\n\n\n82 \n\npara parat\u00edculas inal\u00e1veis (i.e 50 ?g/m\n3\n) est\u00e3o contidas no raio de 6,0 km a partir da \n\nUTPM. Concentra\u00e7\u00f5es superiores \u00e0 2% (i.e. 1,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e \n\nsecund\u00e1rio de qualidade do ar est\u00e3o contidas no raio de 24,0 km de dist\u00e2ncia. \n\n As Figuras 61 a 65 apresentam os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o registrados \n\nem receptores (n\u00facleos urbanos e pontos de monitoramento): \n\n \n\nFigura 61 \u2013MP \u2013 Receptores Selecionados - 2011 \n\n \n\nFigura 62 -MP \u2013 Receptores Selecionados - 2012 \n\n \n\nFigura 63- MP \u2013 Receptores Selecionados - 2013 \n\n \n\nFigura 64- MP \u2013 Receptores Selecionados - 2014 \n\n \n\nFigura 65- MP \u2013 Receptores Selecionados - 2015 \n\n \n\n \n\n A Tabela 19 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de satura\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o nos receptores selecionados na bacia atmosf\u00e9rica \n\nestudada: \n\n\n\n83 \n\nTabela 19 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de MP por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores selecionados ao \nlongo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio. \n\nRECEPTOR N\u00daMERO DE REGISTROS DA M\u00c9DIA ANUAL POR FAIXA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O NO PER\u00cdODO ESTUDADO \n\n0 \u2013 2,0% \n\n0,0 \u2013 1,0 ?g/m\n3\n  \n\n2,0 \u2013 5,0% \n\n1,0 \u20132,5 ?g/m\n3\n \n\n5,0 \u2013 6,0 % \n\n2,5 \u2013 3,0 ?g/m\n3\n \n\nAcegu\u00e1 5 - - \n\nPedras Altas 5 - - \n\n8 de Agosto 5 - - \n\nTr\u00eas Lagoas 1 4 - \n\nPinheiro Machado 5 - - \n\nV. Residencial 3 2 - \n\nDario Lassance 1 2 2 \n\nLa Fertilit\u00e1 1 4 - \n\nV. Votorantim 5 - - \n\nAeroporto - 5 - \n\nJo\u00e3o Em\u00edlio 2 3 - \n\nV. Oper\u00e1ria 4 1 - \n\nV. Seival 5 - - \n\nHulha Negra 5 - - \n\nBag\u00e9 5 - - \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas nos \n\nreceptores selecionados mais pr\u00f3ximos \u00e0 fonte emissora, sendo mais expressivos na \n\nVila Dario Lassance, onde registrou-se concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 5% de fra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar. Na Vila Residencial e nos pontos de \n\nmonitoramento Tr\u00eas Lagoas, La Fertilit\u00e1 e Aeroporto registrou-se concentra\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e1ximas que s\u00e3o superiores a 2% de fra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da \n\nqualidade do ar. \n\n Utilizando-se a concentra\u00e7\u00e3o registrada na \u00e1rea de cada n\u00facleo populacional \n\nestimou-se a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de MP pelos habitantes em toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1,936 x 10\n-8\n\n para o ano de 2011; 1,436 x 10\n-8\n\n para o ano de 2012; 1,515 x 10\n-8\n\n para o \n\n\n\n84 \n\nano de 2013; 1,471 x 10\n-8\n\n para o ano de 2014; 1,955 x 10\n-8\n\n para o ano de 2015. Isto \n\nrepresenta que para as emiss\u00f5es consideradas, combinadas com os efeitos da \n\ndispers\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ao longo do ano para a popula\u00e7\u00e3o afetada \n\nresulta em eventual inala\u00e7\u00e3o de 0,001936 g; 0,001436 g; 0,001515 g; 0,001471 g; \n\n0,001955 g por cada tonelada m\u00e9trica de MP emitida. Portanto, considerando-se \n\nemiss\u00f5es cont\u00ednuas ao longo do ano, a popula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos estaria exposta \n\n\u00e0 eventual inala\u00e7\u00e3o de 425 g; 315 g; 332 g; 323 g; 429, g de MP ao ano. \n\n4.4.1.3 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE NO2 \n\n S\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico \n\nsubdividindo em valores ranqueados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais, sejam em \n\nm\u00e1ximos registrados na grade \u2013 resumidamente apresentados nas Tabelas 20 a 24 e \n\nFiguras 66 e 67 - seja em m\u00e1ximos registrados nos receptores.  \n\nTabela 20 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2011 \n\n \n\nTabela 21 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2012 \n\n \n\nTabela 22 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2013 \n\n \n\n\n\n85 \n\nTabela 23 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2014 \n\n \n\nTabela 24 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 - 2015 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 66 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 para as m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n \n\nFigura 67 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 para as m\u00e9dias anuais \n\n \n\n\n\n86 \n\n4.4.1.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL \n\n As Figuras 68 a 72 apresentam as isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nm\u00e1ximos da grade resultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de NO2, \n\nConsultar os Gr\u00e1ficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Ap\u00eandice D. \n\n \n\nFigura 68-NO2 \u2013 Isolinhas -  2011 \n\n \n\nFigura 69 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2012 \n\n \n\nFigura 70 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2013 \n\n \n\nFigura 71 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2014 \n\n \n\nFigura 72 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas -  2015 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n As Figuras 73 a 77 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o espacial (distanciamento da fonte) \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes \n\ndas simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de NO2. \n\n \n\nFigura 73 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2011 \n\n \n\nFigura 74 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2012 \n\n \n\nFigura 75 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2013 \n\n \n\nFigura 76 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2014 \n\n \n\nFigura 77 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2015 \n\n \n\n \n\n A Tabela 25 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de faixas de concentra\u00e7\u00e3o, tendo como centro da grade a fonte Fase C: \n\nTabela 25 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 \u2013 Cen\u00e1rio Atual \n\nFAIXA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\n(?g/m\n3\n) \n\nRAIO M\u00c1XIMO DE INFLU\u00caNCIA \n\n(km) \n\n0,5 \u2013 1,0 &lt;32 \n\n1,0 \u2013 1,5 &lt;10 \n\n \n\n\n\n88 \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que os registros de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0 1% (i.e 1,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar (i.e \n\n100 ?g/m\n3\n) est\u00e3o contidas no raio de 10,0 km a partir da UTPM. Concentra\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores \u00e0 0,5% (i.e. 0,5 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio de qualidade do ar \n\nest\u00e3o contidas no raio de 32,0 km de dist\u00e2ncia. \n\n As Figuras 78 a 82 apresentam os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o registrados \n\nem receptores (n\u00facleos urbanos e pontos de monitoramento): \n\n \n\nFigura 78-NO2-Receptores Selecionados-2011 \n\n \n\nFigura 79- NO2-Receptores Selecionados-2012 \n\n \n\nFigura 80- NO2-Receptores Selecionados-2013 \n\n \n\nFigura 81- NO2-Receptores Selecionados-2014 \n\n \n\nFigura 82- NO2-Receptores Selecionados-2015 \n\n \n\n \n\n A Tabela 26 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de satura\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o nos receptores selecionados na bacia atmosf\u00e9rica \n\nestudada: \n\n\n\n89 \n\nTabela 26 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de NO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores selecionados \nao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. \n\nRECEPTOR N\u00daMERO DE REGISTROS DA M\u00c9DIA ANUAL POR FAIXA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O NO PER\u00cdODO ESTUDADO \n\n0 \u2013 0,5% \n\n0,0 \u2013 0,5 ?g/m\n3\n  \n\n0,5 \u2013 1,0% \n\n0,5 \u2013 1,0 ?g/m\n3\n \n\n1,0 \u2013 1,5% \n\n1,0 \u2013 1,5 ?g/m\n3\n \n\nAcegu\u00e1 5 - - \n\nPedras Altas 5 - - \n\n8 de Agosto 5 - - \n\nTr\u00eas Lagoas - 5 - \n\nPinheiro Machado 5 - - \n\nV. Residencial 2 3 - \n\nDario Lassance - 2 3 \n\nLa Fertilit\u00e1 1 4 - \n\nV. Votorantim 5 - - \n\nAeroporto - 5 - \n\nJo\u00e3o Em\u00edlio - 5 - \n\nV. Oper\u00e1ria 4 1 - \n\nV. Seival 5 - - \n\nHulha Negra 5 - - \n\nBag\u00e9 5 - - \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas nos \n\nreceptores selecionados mais pr\u00f3ximos \u00e0 fonte emissora, sendo mais expressivos na \n\nVila Dario Lassance, onde registrou-se concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 1,0% de fra\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar. Nas Vilas Residencial, Jo\u00e3o Em\u00edlio e \n\nOper\u00e1ria e nos pontos de monitoramento Tr\u00eas Lagoas, La Fertilit\u00e1 e Aeroporto \n\nregistrou-se concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o superiores a 0,5% de fra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar. \n\n Utilizando-se a concentra\u00e7\u00e3o registrada na \u00e1rea de cada n\u00facleo populacional \n\nestimou-se a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de NOx pelos habitantes em toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1,934 x 10\n-8\n\n para o ano de 2011; 1,455 x 10\n-8\n\n para o ano de 2012; 1,548 x 10\n-8\n\n para o \n\n\n\n90 \n\nano de 2013; 1,533 x 10\n-8\n\n para o ano de 2014; 1,979 x 10\n-8\n\n. Isto representa que para as \n\nemiss\u00f5es consideradas, combinadas com os efeitos da dispers\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o \n\nde exposi\u00e7\u00e3o ao longo do ano para a popula\u00e7\u00e3o afetada resulta em eventual inala\u00e7\u00e3o \n\nde 0,001934 g; 0,001455 g; 0,001548 g; 0,001533 g; 0,001979 g para cada tonelada \n\nm\u00e9trica emitida. Portanto, considerando-se emiss\u00f5es cont\u00ednuas ao longo do ano, a \n\npopula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos estaria exposta \u00e0 eventual inala\u00e7\u00e3o de 229,3 g; 172,5 \n\ng; 183,6 g; 181,8 g; 234,6 g  de NOx ao ano. \n\n4.4.2 CEN\u00c1RIO FUTURO \n\n Neste cen\u00e1rio de simula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da dispers\u00e3o dos poluentes \n\natmosf\u00e9ricos s\u00e3o consideradas as fontes Fase C, Fase BIII e BIV adequadas, Fase A \n\nsubstitu\u00edda, Fase D, UTE Sul, UTE Seival, UTE Pampa Sul I e II, e os dados \n\nmeteorol\u00f3gicos dos anos 2011 a 2013. Os resultados detalhados em formato de \n\nrelat\u00f3rio s\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice H. \n\n4.4.2.1 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE SO2 \n\n S\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico \n\nsubdividindo em valores ranqueados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais, sejam em \n\nm\u00e1ximos registrados na grade \u2013 resumidamente apresentados nas Tabelas 27 a 29 e \n\nFiguras 83 a 85 - sejam em m\u00e1ximos registrados nos receptores.   \n\nTabela 27 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2011 \n\n \n\n\n\n91 \n\nTabela 28 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2012 \n\n \n\nTabela 29 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de SO2 - 2013 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 83 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nFigura 84 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias di\u00e1rias \n\n \n\n \n\nFigura 85 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias anuais \n\n \n\n4.4.2.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL \n\n As Figuras 86 a 88 apresentam as isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o dos 4 valores \n\nm\u00e1ximos da grade resultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de SO2. \n\nConsultar os Gr\u00e1ficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Ap\u00eandice D. \n\n\n\n93 \n\n \n\nFigura 86 \u2013 SO2 \u2013 Isolinhas - 2011 \n\n \n\nFigura 87 - SO2 \u2013 Isolinhas - 2012 \n\n \n\nFigura 88 - SO2 \u2013 Isolinhas - 2013 \n\n \n\n  \n\n As Figuras 89 a 91 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o espacial (distanciamento da fonte) \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes \n\ndas simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de SO2. \n\n \nFigura 89 \u2013 SO2 \u2013 Receptores - 2011 \n\n \nFigura 90\u2013 SO2 \u2013 Receptores - 2012 \n\n \nFigura 91\u2013 SO2 \u2013 Receptores - 2013 \n\n \n\n \n A Tabela 30 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de faixas de concentra\u00e7\u00e3o, tendo como centro da grade a fonte Fase C: \n\n\n\n94 \n\nTabela 30 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de SO2 \u2013 Cen\u00e1rio Futuro \n\nFAIXA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\n(?g/m\n3\n) \n\nRAIO M\u00c1XIMO DE INFLU\u00caNCIA \n\n(km) \n\n2 \u2013 4 &lt;41 \n\n4 \u2013 6 &lt;16 \n\n6 \u2013 8,4 &lt;9,6 \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que os registros de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0 21% (i.e 8,4 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar (i.e 40 \n\n?g/m\n3\n) ou \u00e0 10% do padr\u00e3o prim\u00e1rio (i.e. 8,0 ?g/m\n\n3\n) est\u00e3o contidas no raio de 9,6 km a \n\npartir da UTPM. Concentra\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0 10% (i.e. 4,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o secund\u00e1rio \n\nde qualidade do ar est\u00e3o contidas no raio de 41,0 km de dist\u00e2ncia. \n\n As Figuras 92 a 94 a seguir apresentam os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nregistrados em receptores (n\u00facleos urbanos e pontos de monitoramento): \n\n \n\nFigura 92 \u2013 SO2 \u2013 Receptores Selecionados-2011 \n\n \n\nFigura 93 - SO2 \u2013 Receptores Selecionados-2012 \n\n \n\nFigura 94 - SO2 \u2013 Receptores Selecionados-2013 \n\n \n\n \n A Tabela 31 a seguir resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de \n\nsatura\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o nos receptores selecionados na bacia \n\natmosf\u00e9rica estudada: \n\n \n\n\n\n95 \n\nTabela 31 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de SO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores selecionados ao \nlongo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. \n\nRECEPTOR N\u00daMERO DE REGISTROS DA M\u00c9DIA ANUAL POR FAIXA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O NO PER\u00cdODO ESTUDADO \n\n0 \u2013 5% \n\n0,0 \u2013 2,0 ?g/m\n3\n  \n\n5 \u2013 10% \n\n2,0 \u2013 4,0 ?g/m\n3\n \n\n10 \u2013 21% \n\n4,0 \u2013 8,4 ?g/m\n3\n \n\n  \n\nAcegu\u00e1 3 - -   \n\nPedras Altas 1 2 -   \n\n8 de Agosto 1 2 -   \n\nTr\u00eas Lagoas - 1 2   \n\nPinheiro Machado 2 1 -   \n\nV. Residencial - 3 -   \n\nDario Lassance - - 3   \n\nLa Fertilit\u00e1 - 1 2   \n\nV. Votorantim - 3 -   \n\nAeroporto - 1 2   \n\nJo\u00e3o Em\u00edlio - 2 1   \n\nV. Oper\u00e1ria - 3 -   \n\nV. Seival - 2 1   \n\nHulha Negra 1 2 -   \n\nBag\u00e9 3 - -   \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas nos \n\nreceptores selecionados mais pr\u00f3ximos \u00e0 fonte emissora, sendo mais expressivos na \n\nVila Dario Lassance, onde registrou-se concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 21% de fra\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar. Nas Jo\u00e3o Em\u00edlio e Seival e nos pontos de \n\nmonitoramento Tr\u00eas Lagoas, La Fertilit\u00e1 e Aeroporto registrou-se concentra\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e1ximas que s\u00e3o superiores a 10% de fra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar. \n\n Utilizando-se a concentra\u00e7\u00e3o registrada na \u00e1rea de cada n\u00facleo populacional \n\nestimou-se a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de SO2 pelos habitantes em toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1,636 x 10\n-8\n\n para o ano de 2011, 1,211 x 10\n-8\n\n para o ano de 2012; 1,318 x 10\n-8\n\n para o \n\nano de 2013. Isto representa que para as emiss\u00f5es consideradas, combinadas com os \n\nefeitos da dispers\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ao longo do ano para a \n\n\n\n96 \n\npopula\u00e7\u00e3o afetada resulta em eventual inala\u00e7\u00e3o de 0,001636 g; 0,001211 g; 0,001318 \n\ng; para cada tonelada m\u00e9trica emitida para cada ano. Portanto, considerando-se \n\nemiss\u00f5es cont\u00ednuas ao longo do ano, a popula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos estaria exposta \n\n\u00e0 eventual inala\u00e7\u00e3o de 1.685 g; 1.247 g; 1.358 g; de SO2 para cada ano. \n\n4.4.2.2 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE MP \n\n S\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico \n\nsubdividindo em valores ranqueados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais, sejam em \n\nm\u00e1ximos registrados na grade \u2013 resumidamente apresentados nas Tabelas 32 a 34 e \n\nGr\u00e1ficos 95 a 97 - seja em m\u00e1ximos registrados nos receptores.  \n\nTabela 32 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2011 \n\n \n\nTabela 33 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2012 \n\n \n\nTabela 34 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de MP - 2013 \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \nFigura 95 - M\u00e1ximos valores ranqueados de MP para s m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n \n\n \nFigura 96 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias di\u00e1rias \n\n \n\n \nFigura 97 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de SO2 para s m\u00e9dias anuais \n\n4.4.2.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL \n\n As Figuras 98 a 100 apresentam as isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nm\u00e1ximos da grade resultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de MP. \n\n\n\n98 \n\nConsultar os gr\u00e1ficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Ap\u00eandice D. \n\n \n\nFigura 98 \u2013 MP \u2013 Isolinhas - 2011 \n\n \n\nFigura 99 \u2013 MP \u2013 Isolinhas - 2012 \n\n \n\nFigura 100 - \u2013 MP \u2013 Isolinhas - 2013 \n\n \n\n \n\n As Figuras 101 a 103 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o espacial (distanciamento da \n\nfonte) das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas em cada um dos 10.000 receptores da grade \n\nresultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de MP. \n\n \n\n \n\nFigura 101-MP-Receptores-2011 \n\n \n\nFigura 102 \u2013 MP - Receptores-2012 \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nFigura 103- MP \u2013 Receptores - 2013 \n\n \n\n A Tabela 35 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de faixas de concentra\u00e7\u00e3o, tendo como centro da grade a fonte Fase C: \n\nTabela 35 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de MP \u2013 Cen\u00e1rio Futuro \n\nFAIXA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\n(?g/m\n3\n) \n\nRAIO M\u00c1XIMO DE INFLU\u00caNCIA \n\n(km) \n\n0,4 \u2013 0,8 &lt;26 \n\n0,8 \u2013 1,27 &lt;8,8 \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que os registros de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas que s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0 2% (i.e 1,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar \n\npara parat\u00edculas inal\u00e1veis (i.e 50 ?g/m\n3\n) est\u00e3o contidas no raio de 6,0 km a partir da \n\nUTPM. Concentra\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0 2,5% (i.e. 1,25 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e \n\nsecund\u00e1rio de qualidade do ar est\u00e3o contidas no raio de 8,8 km de dist\u00e2ncia. \n\n As Figuras 104 a 106 apresentam os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nregistrados em receptores (n\u00facleos urbanos e pontos de monitoramento): \n\n \n\nFigura 104 \u2013 MP\u2013Receptores Selecionados - 2011 \n\n \n\nFigura 105-MP\u2013Receptores Selecionados - 2012 \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nFigura 106 \u2013 MP\u2013Receptores Selecionados - 2013 \n\n \n A Tabela 36 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de satura\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o nos receptores selecionados na bacia atmosf\u00e9rica \n\nestudada: \n\nTabela 36 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de MP por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores selecionados ao \nlongo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio. \n\nRECEPTOR N\u00daMERO DE REGISTROS DA M\u00c9DIA ANUAL POR FAIXA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O NO PER\u00cdODO ESTUDADO \n\n0 \u2013 1,0% \n\n0,0 \u2013 0,5 ?g/m\n3\n  \n\n1,0 \u2013 2,0% \n\n0,5 \u20131,0 ?g/m\n3\n \n\n2,0 \u2013 2,5 % \n\n1,0 \u2013 1,25 ?g/m\n3\n \n\nAcegu\u00e1 3 - - \n\nPedras Altas 3 - - \n\n8 de Agosto 3 - - \n\nTr\u00eas Lagoas - 3 - \n\nPinheiro Machado 3 - - \n\nV. Residencial 2 1 - \n\nDario Lassance - 2 1 \n\nLa Fertilit\u00e1 - 3 - \n\nV. Votorantim 3 - - \n\nAeroporto - 3 - \n\nJo\u00e3o Em\u00edlio 1 2 - \n\nV. Oper\u00e1ria 1 2 - \n\nV. Seival 2 1 - \n\nHulha Negra 3 - - \n\nBag\u00e9 3 - - \n\n \n\n\n\n101 \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas nos \n\nreceptores selecionados mais pr\u00f3ximos \u00e0 fonte emissora, sendo mais expressivos na \n\nVila Dario Lassance, onde registrou-se concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 2,5% de fra\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar. Na Vila Residencial, Jo\u00e3o Em\u00edlio, \n\nOper\u00e1ria e Seival e nos pontos de monitoramento Tr\u00eas Lagoas, La Fertilit\u00e1 e Aeroporto \n\nregistrou-se concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas entre 1 e 2% de fra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o prim\u00e1rio e \n\nsecund\u00e1rio da qualidade do ar. \n\n Utilizando-se a concentra\u00e7\u00e3o registrada na \u00e1rea de cada n\u00facleo populacional \n\nestimou-se a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de MP pelos habitantes em toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1,094 x 10\n-8\n\n para o ano de 2011; 8,108 x 10\n-9\n\n para o ano de 2012; 8,816x 10\n-9\n\n para o \n\nano de 2013;. Isto representa que para as emiss\u00f5es consideradas, combinadas com os \n\nefeitos da dispers\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ao longo do ano para a \n\npopula\u00e7\u00e3o afetada resulta em eventual inala\u00e7\u00e3o de 0,001094 g; 0,0008108 g; \n\n0,0008816 g para cada tonelada m\u00e9trica emitida. Portanto, considerando-se emiss\u00f5es \n\ncont\u00ednuas ao longo do ano, a popula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos estaria exposta \u00e0 \n\neventual inala\u00e7\u00e3o de 240,3 g;  178 g;  193,6g; de MP ao ano. \n\n4.4.2.3 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE NO2 \n\n S\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico \n\nsubdividindo em valores ranqueados para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e anuais, sejam em \n\nm\u00e1ximos registrados na grade \u2013 resumidamente apresentados nas Tabelas 37 a 42 e \n\nFiguras 107 a 110, seja utilizando o m\u00e9todo de convers\u00e3o de NOx em NO2 denominado \n\nARM2, conforme discutido no Ap\u00eandice C, seja considerando convers\u00e3o total de NOx \n\nem NO2 - seja em m\u00e1ximos registrados nos receptores. \n\nTabela 37 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 (M\u00e9todo ARM2) - 2011 \n\n \n\n\n\n102 \n\nTabela 38 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NOx (Convers\u00e3o Total) - 2011 \n\n \n\nTabela 39 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 (M\u00e9todo ARM2)  - 2012 \n\n \n\nTabela 40 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NOx (Convers\u00e3o Total) - 2012 \n\n \n\nTabela 41 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NO2 (M\u00e9todo ARM2)  - 2013 \n\n \n\nTabela 42 - Concentra\u00e7\u00f5es ranqueadas de NOx (Convers\u00e3o Total) - 2013 \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nFigura 107 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (M\u00e9todo ARM2)  para m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n \n\n \nFigura 108 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (Convers\u00e3o Total)  para m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\n \n\n \n\nFigura 109 -  M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (M\u00e9todo ARM2) para m\u00e9dias anuais \n\n \n\n\n\n104 \n\n \nFigura 110 - M\u00e1ximos valores ranqueados de NO2 (Convers\u00e3o Total)  para m\u00e9dias anuais \n\n \n\n4.4.2.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA M\u00c9DIA ANUAL \n\n As Figuras 111 a 113 apresentam as isolinhas de concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nm\u00e1ximos da grade resultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dispers\u00e3o de NO 2. \n\nConsultar os gr\u00e1ficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Ap\u00eandice D. \n\n Neste cen\u00e1rio de an\u00e1lise da m\u00e9dia anual optou-se por utilizar a convers\u00e3o total \n\nde NOx em NO2, conforme discutido no Ap\u00eandice C. \n\n \n\nFigura 111 \u2013 NO2- Isolinhas - 2011 \n\n \n\nFigura 112 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas - 2012 \n\n \n\nFigura 113 \u2013 NO2 \u2013 Isolinhas - 2013 \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n As Figuras 114 a 116 apresentam a distribui\u00e7\u00e3o espacial (distanciamento da \n\nfonte) das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas em cada um dos 10.000 receptores da grade \n\nresultantes das simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas. \n\n \n\nFigura 114 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2011 \n\n \n\nFigura 115 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2012 \n\n \n\nFigura 116 \u2013 NO2 \u2013 Receptores - 2013 \n\n \n\n \n\n A Tabela 43 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de faixas de concentra\u00e7\u00e3o, tendo como centro da grade a fonte Fase C: \n\nTabela 43 - Per\u00edmetro de influ\u00eancia da m\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 \u2013 Cen\u00e1rio Atual \n\nFAIXA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\n(?g/m\n3\n) \n\nRAIO M\u00c1XIMO DE INFLU\u00caNCIA \n\n(km) \n\n2,0 \u2013 4,0 &lt;20 \n\n4,0 \u2013 5,84 &lt;16 \n\n \n\n Concentra\u00e7\u00f5es na faixa de 2,0 ?g/m\n3\n a 4,0 ?g/m\n\n3\n est\u00e3o inseridos no raio de 20 \n\nkm. Concentra\u00e7\u00f5es que atingem raio de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima que s\u00e3o superiores a 5% \n\n(i.e 5,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio da qualidade do ar (i.e 100 ?g/m\n\n3\n) \n\nest\u00e3o contidas no raio de 2,66 km a partir da UTPM.   \n\n As Figuras 117 a 119 apresentam os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nregistrados em receptores (n\u00facleos urbanos e pontos de monitoramento): \n\n\n\n106 \n\n \n\nFigura 117 \u2013 NO2-Receptores Selecionados-2011 \n\n \n\nFigura 118\u2013 NO2-Receptores Selecionados-2012 \n\n \n\nFigura 119 \u2013NO2-Receptores Selecionados-2013 \n\n \n\n \n\n A Tabela 44 resume a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos em termos de satura\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e9dia anual de concentra\u00e7\u00e3o nos receptores selecionados na bacia atmosf\u00e9rica \n\nestudada: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\nTabela 44 \u2013 Registros da m\u00e9dia anual de NO2 por faixa de concentra\u00e7\u00e3o em receptores selecionados \nao longo do per\u00edodo estudado, comparados ao padr\u00e3o secund\u00e1rio. \n\nRECEPTOR N\u00daMERO DE REGISTROS DA M\u00c9DIA ANUAL POR FAIXA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O NO PER\u00cdODO ESTUDADO \n\n0 \u2013 2,0% \n\n0,0 \u2013 2,0 ?g/m\n3\n  \n\n2,0 \u2013 4,0% \n\n2,0 \u2013 4,0 ?g/m\n3\n \n\n4,0 \u2013 4,5% \n\n4,0 \u2013 4,5 ?g/m\n3\n \n\nAcegu\u00e1 3 - - \n\nPedras Altas 3 - - \n\n8 de Agosto 3 - - \n\nTr\u00eas Lagoas - 3 - \n\nPinheiro Machado 3 - - \n\nV. Residencial - 3 - \n\nDario Lassance - - 3 \n\nLa Fertilit\u00e1 1 3 - \n\nV. Votorantim 3 - - \n\nAeroporto - 3 - \n\nJo\u00e3o Em\u00edlio - 3 - \n\nV. Oper\u00e1ria 1 2 - \n\nV. Seival - 3 - \n\nHulha Negra 2 1 - \n\nBag\u00e9 3 - - \n\n \n\n Dos gr\u00e1ficos, identifica-se que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas de \n\nforma mais espacializada, chegando a serem maiores em receptores distantes das \n\nfontes de emiss\u00e3o nos anos de 2011 e 2013. \n\n Utilizando-se a concentra\u00e7\u00e3o registrada na \u00e1rea de cada n\u00facleo populacional \n\nestimou-se a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de NOx pelos habitantes em toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1,156 x 10\n-7\n\n para o ano de 2011; 7,282 x 10\n-8\n\n para o ano de 2012; 6,695 x 10\n-8\n\n para o \n\nano de 2013. Isto representa que para as emiss\u00f5es consideradas, combinadas com os \n\nefeitos da dispers\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ao longo do ano para a \n\npopula\u00e7\u00e3o afetada resulta em eventual inala\u00e7\u00e3o de 0,01156 g; 0,007282 g; 0,006695 g \n\npara cada tonelada m\u00e9trica emitida. Portanto, considerando-se emiss\u00f5es cont\u00ednuas ao \n\n\n\n108 \n\nlongo do ano, a popula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos estaria exposta \u00e0 eventual inala\u00e7\u00e3o de \n\n1.371 g;  863 g; 793,6 g; de NO2 ao ano. \n\n4.4.3 AN\u00c1LISE COMPARATIVA ENTRE CEN\u00c1RIOS \n\n Nesta an\u00e1lise s\u00e3o comparados as respostas do modelo para as simula\u00e7\u00f5es das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias com a finalidade de se tra\u00e7ar um perfil sobre as altera\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem em escala espacial acerca da distribui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e as zonas de influ\u00eancia \n\ne vulnerabilidade. \n\n  Ao compararmos o cen\u00e1rio futuro com o atual, apesar de maior distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das fontes de emiss\u00e3o e significativo acr\u00e9scimo de pot\u00eancia entre os atuais \n\n796 MW para 3.227 MW, ou seja, cerca de 4 vezes mais pot\u00eancia instalada, as taxas de \n\nemiss\u00e3o total de SO2 e MP para a \u00e1rea em estudo ser\u00e3o reduzidas entre os atuais \n\n3.266,1 g SO2/s e 696,3 g MP/s para futuros 2.578,9 g SO2/s e 367,7 g MP/s \u2013 i.e cerca \n\nde 21% menos SO2 emitido e 42% menos MP emitidos. Tais altera\u00e7\u00f5es s\u00f3 ser\u00e3o \n\nposs\u00edveis face \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do parque termel\u00e9trico e dos sistemas de controle \n\nambiental das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas incorporados a cada unidade geradora. Contudo, \n\npara o poluente NOx, esta tend\u00eancia \u00e9 inversa, passando das atuais taxas de emiss\u00e3o \n\nde 375,9 g NOx/s para 1.659,9 g NOx/s \u2013 i.e. acr\u00e9scimo de aproximadamente 441% da \n\ntaxa de emiss\u00e3o de NOx. Mesmo sendo adotados dispositivos de controle das emiss\u00f5es \n\nde NOx nas usinas termel\u00e9tricas, estes n\u00e3o representam tanta efici\u00eancia de \n\nabatimento pois este composto \u00e9 altamente dependente da tecnologia de combust\u00e3o \n\nassociada ao processo de gera\u00e7\u00e3o e \u00e0 temperatura interna da c\u00e2mara de combust\u00e3o.  \n\n Ao compararmos os dados das simula\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o de SO2 para os anos de \n\n2011 a 2013, obtemos: \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias para SO2, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 40 a 55% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro; \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias de SO 2, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 42% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 500 e 1.000 ?g/m\n3\n , passando de 28 km no cen\u00e1rio atual para 16 km no \n\ncen\u00e1rio futuro. O raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o entre 1.000 e \n\n2.500 ?g/m\n3\n reduz de 18 km para 10,0 km entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, ou \n\n\n\n109 \n\nseja, redu\u00e7\u00e3o de 44%. Para faixa de concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 2.500  ?g/m\n3\n, o \n\nraio de influ\u00eancia \u00e9 de 11,0 km para o cen\u00e1rio atual exclusivamente, atingindo \n\no m\u00e1ximo de 5.246,20 (2011) em raio inferior \u00e0 2,0 km. \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es di\u00e1rias para SO2, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 37 a 60% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro; \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de SO 2, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 48% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 50 e 100 ?g/m\n3\n, passando de 50 km no cen\u00e1rio atual para 26 km no \n\ncen\u00e1rio futuro. O raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o superior ao \n\npadr\u00e3o secund\u00e1rio regulamentado de 100 ?g/m\n3\n at\u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de 200 \n\n?g/m\n3\n reduz de 26 km para 8,1 km entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, ou seja, \n\nredu\u00e7\u00e3o de 69%. Para faixa de concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 200 ?g/m\n3\n, o raio de \n\ninflu\u00eancia \u00e9 de 12,0 km para o cen\u00e1rio atual exclusivamente, se observando a \n\nviola\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o prim\u00e1rio de 365 ?g/m\n3\n , sendo a m\u00e1xima de 547,66 ?g/m\n\n3\n \n\n(2011) registrado no raio inferior \u00e0 3,0 km; \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es anuais para SO2, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 28 a 37% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro; \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es anuais de SO2, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 15% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 2 e 4 ?g/m\n3\n , passando de 48 km no cen\u00e1rio atual para 42 km no cen\u00e1rio \n\nfuturo. O raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o entre 4 e 6 ?g/m\n3\n \n\nreduz de 20 km para 16,0 km entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, ou seja, redu\u00e7\u00e3o \n\nde 20%. Para faixa de concentra\u00e7\u00e3o entre 6 e 8,4 ?g/m\n3\n, o raio de influ\u00eancia \n\nreduz de 12 km para 9,6 km entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, ou seja, redu\u00e7\u00e3o \n\nde 20%. O raio de influ\u00eancia para concentra\u00e7\u00f5es que representam \n\nsuperioridade \u00e0 21% de satura\u00e7\u00e3o (i.e. 8,4 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o secund\u00e1rio da \n\nm\u00e9dia anual (i.e. 40 ?g/m\n3\n), ou, 10,5% do padr\u00e3o prim\u00e1rio da m\u00e9dia anual (i.e. \n\n80 ?g/m\n3\n), encontra-se contido no raio de 6,7 km exclusivamente para o \n\ncen\u00e1rio atual, atingindo o m\u00e1ximo de 13,28 ?g/m\n3 \n\n(2011) em raio inferior \u00e0 3,2 \n\n\n\n110 \n\nkm, ou seja, 33,2% de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o secund\u00e1rio ou 16,6% de satura\u00e7\u00e3o \n\ndo padr\u00e3o prim\u00e1rio. \n\n? Em termos de Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o (FI), contabilizou-se 5.069,0 g de SO2 no \n\ncen\u00e1rio atual, enquanto 4.290 g no cen\u00e1rio futuro, com redu\u00e7\u00e3o de cerca de \n\n15% \n\nAo compararmos os dados das simula\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o de MP para os anos de 2011 a \n\n2013, obtemos: \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias para MP, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 54 a 72% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro; \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias de MP, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 78% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 200 e 400 ?g/m\n3\n, passando de 23 km no cen\u00e1rio atual para 5 km no \n\ncen\u00e1rio futuro. Para faixa de concentra\u00e7\u00e3o entre 400 e 800 ?g/m\n3\n, o raio de \n\ninflu\u00eancia \u00e9 de 13 km para o cen\u00e1rio atual exclusivamente, sendo para a faixa \n\nde concentra\u00e7\u00e3o entre 800 e 1.000 ?g/m\n3\n contida no raio de 4,6 km, atingindo \n\no m\u00e1ximo de 1.128,30 ?g/m\n3\n (2011) em raio inferior \u00e0 1,06 km. \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es di\u00e1rias para MP, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 51 a 72% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro; \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de MP, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 89% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 25 e 35 ?g/m\n3\n, passando de 25 km no cen\u00e1rio atual para 2,8 km no \n\ncen\u00e1rio futuro. Para faixa de concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 35 ?g/m\n3 \n\nat\u00e9 100 ?g/m\n3\n, \n\no raio de influ\u00eancia \u00e9 de 12,0 km para o cen\u00e1rio atual exclusivamente, se \n\nobservando m\u00e1xima de 120,02 ?g/m\n3\n (2011) registrado no raio inferior \u00e0 1,0 \n\nkm; \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es anuais para MP, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 49 a 54% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro; \n\n\n\n111 \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es anuais de MP, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 50% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 0,4 e 0,8 ?g/m\n3\n , passando de 52 km no cen\u00e1rio atual para 26 km no \n\ncen\u00e1rio futuro. O raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o entre 0,8 e \n\n1,27 ?g/m\n3\n reduz de 12 km para 8,8 km entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, ou \n\nseja, redu\u00e7\u00e3o de 27%. O raio de influ\u00eancia para concentra\u00e7\u00f5es que \n\nrepresentam superioridade \u00e0 2,54% de satura\u00e7\u00e3o (i.e. 1,27 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio da m\u00e9dia anual de MP inal\u00e1vel (i.e. 50 ?g/m\n3\n), encontra-\n\nse contido no raio de 6,0 km exclusivamente para o cen\u00e1rio atual, atingindo o \n\nm\u00e1ximo de  2,78 ?g/m\n3 \n\n(2011) em raio inferior \u00e0 2,98 km, ou seja, 5,56% de \n\nsatura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio. \n\n? Em termos de Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o (FI), contabilizou-se 1.072,0 g de MP no \n\ncen\u00e1rio atual, enquanto 611,9 g no cen\u00e1rio futuro, com redu\u00e7\u00e3o de cerca de \n\n42%. \n\n Ao compararmos os dados das simula\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o de NOx para os anos de \n\n2011 a 2013, obtemos: \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias para NOx, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o entre 19 e 72% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro para convers\u00e3o com m\u00e9todo ARM2 e \n\nentre 52 e 142% na compara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro para convers\u00e3o \n\ntotal. A diferencia\u00e7\u00e3o maior entre cen\u00e1rios ocorre na compara\u00e7\u00e3o do 4\u00b0 maior \n\nvalor do ranque; \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias de NOx, \n\nobserva-se eleva\u00e7\u00e3o de 21% no raio de influ\u00eancia para a faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nsuperior \u00e0 100 ?g/m\n3\n, passando de 23 km no cen\u00e1rio atual para 29 km no \n\ncen\u00e1rio futuro com convers\u00e3o pelo m\u00e9todo ARM2. Para faixa de concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre 190 e 320 ?g/m\n3\n, o raio de influ\u00eancia \u00e9 de 13 km para o cen\u00e1rio atual \n\nexclusivamente, atingindo o m\u00e1ximo de 795,51 ?g/m\n3\n (2011) em raio inferior \u00e0 \n\n4,01 km. \n\n? Em termos de m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es anuais para NOx, observa-se para os 4 \n\nprimeiros valores ranqueados por ano que h\u00e1 eleva\u00e7\u00e3o de 374 a 512% na \n\ncompara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual e o futuro para convers\u00e3o total; \n\n\n\n112 \n\n? Em termos de raios de influ\u00eancia das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es anuais de NOx, \n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o de 865% no raio de influ\u00eancia para a concentra\u00e7\u00e3o de 1,0 \n\n?g/m\n3\n , passando de 6,7 km no cen\u00e1rio atual para 58 km no cen\u00e1rio futuro com \n\nconvers\u00e3o total. O raio de influ\u00eancia para concentra\u00e7\u00f5es que representam \n\nsuperioridade \u00e0 5% de satura\u00e7\u00e3o (i.e. 5,0 ?g/m\n3\n) do padr\u00e3o prim\u00e1rio e \n\nsecund\u00e1rio da m\u00e9dia anual de NO2 (i.e. 100 ?g/m\n3\n), encontra-se contido no raio \n\nde 8,9 km exclusivamente para o cen\u00e1rio futuro, atingindo o m\u00e1ximo de  5,84 \n\n?g/m\n3 \n\n(2011) em raio inferior \u00e0 2,66 km, ou seja, 5,84% de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio. \n\n? Em termos de Fra\u00e7\u00e3o de Ingest\u00e3o (FI), contabilizou-se 585,4 g de NOx no \n\ncen\u00e1rio atual, enquanto 3.072,6 g no cen\u00e1rio futuro, com eleva\u00e7\u00e3o de cerca de \n\n524%. \n\n  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Fra\u00e7\u00f5es de Ingest\u00e3o (FI), ao compararmos as escalas de grandeza \n\nestimadas na ordem de 10\n-8 \n\ne 10\n-9 \n\ncom referenciais cient\u00edficos e metodol\u00f3gicos \n\nutilizados neste trabalho (Smith, 1993; Evans et al, 2002; Levy et al., 2002; Zhou et al., \n\n2003), conclui-se que estas est\u00e3o de duas a tr\u00eas ordens de magnitude inferiores. H\u00e1 \n\nv\u00e1rias raz\u00f5es para serem consideradas.  \n\n Apesar das altas taxas de emiss\u00e3o de poluentes registradas para as fontes \n\ninseridas na regi\u00e3o de estudo, esta possui baixa densidade demogr\u00e1fica, reduzindo o \n\ngrau de exposi\u00e7\u00e3o total dos indiv\u00edduos. Mesmo exposto \u00e0 baixas concentra\u00e7\u00f5es de \n\npoluentes no ar, os maiores \u00edndices foram registrados em Bag\u00e9/RS, considerando que \n\neste munic\u00edpio representa cerca de 87% da popula\u00e7\u00e3o total estudada. Logo, deve-se \n\nobservar que o IF s\u00f3 \u00e9 diretamente relevante para avalia\u00e7\u00f5es de risco de sa\u00fade \n\npopulacional se o risco \u00e9 proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o ambiente \u2013 sem qualquer n\u00e3o \n\nlinearidades ou limiares. \n\n Outro fator importante \u00e9 a \u00e1rea de abrang\u00eancia do estudo. Enquanto Levy et al. \n\n(2002) utilizou uma grade computacional de aproximadamente 750 x 750 km contendo \n\npopula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 33 milh\u00f5es e Zhou et al (2003) utilizou 3.360 x 3.360 \n\nkm com popula\u00e7\u00e3o de cerca de 1,1 bilh\u00e3o de pessoas, o presente trabalhou se \n\nrestringiu \u00e0 100 x 100 km de malha computacional com popula\u00e7\u00e3o residente de \n\naproximadamente 131 mil habitantes. \n\n\n\n113 \n\n Em termos de \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental (IPA), compara-se os efeitos de \n\ndispers\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos do cen\u00e1rios atual e futuro, adotando-se as \n\nequa\u00e7\u00f5es discutidas no t\u00f3pico 2.4.2, para os raios de influ\u00eancia de 1,0, 5,0, 10,0 ; 20,0 \n\ne 40,0 km na grade, tendo como centro a fonte da Fase C, utilizando-se as respostas \n\ndas simula\u00e7\u00f5es para as m\u00e9dias anuais de concentra\u00e7\u00e3o.  \n\n Os pesos para SO2, MP10 e NO2 foram estimados em 4,75 SO2; 3,8 MP10 ; 1,9 \n\nNO2, totalizando 10,5.  \n\nipadr\u00e3oC\n\npadr\u00e3oC\nWi\n\n__\n\n_?\n?     (eq. 11) \n\n Os padr\u00f5es de qualidade do ar utilizados s\u00e3o aqueles regulamentados para \n\nm\u00e9dias anuais conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 03/90, sendo o somat\u00f3rio dos padr\u00f5es \n\nequivalente \u00e0 190 ?g/m\n3\n. Portanto, 190/40 = 4,75 SO2; 190/50 = 3,8 MP10; 190/100 = \n\n1,9 NO2. Como o poluente atmosf\u00e9rico cuja menor concentra\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o \n\nregulamentado \u00e9 aquele com maior toxicidade ao meio ambiente, este tem peso maior \n\ndiante dos demais. Representa-se, portanto, que em ordem de grandeza \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de SO2 s\u00e3o exercem maior press\u00e3o ambiental do que as de MP10 e NO2, \n\nsucessivamente. \n\n Os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o total para cada raio de influ\u00eancia s\u00e3o definidos pela \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o do peso total (10,5) pela dist\u00e2ncia. Assim, tem-se: \n\n? IPASat 1,0 km = 10,5 \n\n? IPASat 5,0 km = 52,25 \n\n? IPASat 10,0 km = 105,0 \n\n? IPASat 20,0 km = 210,0 \n\n? IPASat 40,0 km = 420,0 \n\n As m\u00e9dias das concentra\u00e7\u00f5es registradas nos receptores contidos em cada arco \n\nde raio para cada poluente atmosf\u00e9rico estudado s\u00e3o sumarizadas nas Tabelas 45 a 47: \n\n\n\n114 \n\nTabela 45 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de SO2 por raio de influ\u00eancia \n\n \n\nTabela 46 - Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de MP10 por raio de influ\u00eancia \n\n \n\n \n\nTabela 47 - Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de NOx por raio de influ\u00eancia \n\n \n\n \n\n As Tabelas 48 a 50 sumarizam os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio \n\npara cada poluente atmosf\u00e9rico estudado em cada arco de raio: \n\n\n\n115 \n\nTabela 48 \u2013 \u00cdndice de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de SO2 por raio de influ\u00eancia \n\n \n\n \n\nTabela 49 - \u00cdndice de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de MP10 por raio de influ\u00eancia \n\n \n\n \n\nTabela 50 - \u00cdndice de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de NO2 por raio de influ\u00eancia \n\n \n\n  \n\n Em termos de satura\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia anual do padr\u00e3o regulat\u00f3rio da bacia \n\natmosf\u00e9rica da regi\u00e3o de estudo, pode-se concluir que o maior impacto para todos os \n\npoluentes se concentra no raio de 10 km, sendo o raio de 5,0 km aquele com maiores \n\n\u00edndices. \n\n Em termos comparativos entre o cen\u00e1rio atual e o futuro, aplicando-se an\u00e1lise \n\nde diferen\u00e7a relativa, obt\u00eam-se os gr\u00e1ficos apresentados nas Figuras 120 a 122. \n\n\n\n116 \n\n \n\nFigura 120 \u2013 Diferen\u00e7a relativa entre os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de SO2 entre o \nCen\u00e1rio Atual e Futuro \n\n \n\nFigura 121 - Diferen\u00e7a relativa entre os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de MP10 entre o \nCen\u00e1rio Atual e Futuro \n\n \n\nFigura 122 - Diferen\u00e7a relativa entre os \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio de NO2 entre o \nCen\u00e1rio Futuro e o Atual \n\n\n\n117 \n\n A diferen\u00e7a relativa entre o cen\u00e1rio cujos \u00edndices s\u00e3o maiores - cen\u00e1rio atual \n\npara SO2 e MP10; cen\u00e1rio futuro para NO2 \u2013 para o cen\u00e1rio cujos \u00edndices s\u00e3o menores \n\npermite interpretar a altera\u00e7\u00e3o percentual entre a satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio em \n\ncada raio de influ\u00eancia estudado. \n\n Desta forma, \u00e9 not\u00f3rio observar que tanto para SO2 como para MP10 a regi\u00e3o \n\ncontida no raio de 5,0 km do centro da grade mant\u00e9m magnitude superior de impactos \n\nprovocados no cen\u00e1rio atual em compara\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio futuro em fun\u00e7\u00e3o das altas \n\ntaxas de emiss\u00e3o da UTPM. Note-se que a diferen\u00e7a relativa no raio de 20,0 km \u00e9 a \n\nmais reduzida, pois justamente entre 5,0 e 20,0 km do centro da grade prev\u00ea-se a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de novas fontes, devendo-se considerar ainda a adequa\u00e7\u00e3o da Fase B e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o das Fases A adequada e D no raio de 5,0 km, atenuando a correla\u00e7\u00e3o entre \n\ncen\u00e1rios. Ademais, observa-se que at\u00e9 o raio de 40,0 km a diferen\u00e7a relativa tem uma \n\nsutil eleva\u00e7\u00e3o daquela registrada no raio de 20,0 km, consolidando a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nser o atual cen\u00e1rio mais impactante em termos de distribui\u00e7\u00e3o espacial de SO 2 e MP10. \n\n Para o composto NO2, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 distinta. As novas fontes a serem instaladas \n\nno raio de 5,0 km, somadas \u00e0 Fase C e \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da Fase B, contribuem com cerca \n\nde 60% de toda a emiss\u00e3o do composto na grade computacional para o cen\u00e1rio futuro. \n\nDesta forma, constata-se grande contribui\u00e7\u00e3o no raio de 1,0 km. Entretanto, para o \n\nraio de 5,0 km do centro da grade tem-se uma redu\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a relativa, indicando \n\nque o maior impacto do cen\u00e1rio atual se encontra neste setor. Ao se constatar a \n\neleva\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a relativa para os raios de 10,0, 20,0 e 40,0 km sucessivamente, \n\nconclui-se que as fontes contidas no raio de 10,0 a 20,0 km, somadas \u00e0s demais do \n\ncen\u00e1rio futuro, promovem maior distribui\u00e7\u00e3o espacial de NO2 na \u00e1rea estudada. \n\n Na busca de interpretar qual cen\u00e1rio exerce maior impacto ambiental na regi\u00e3o \n\nface \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulat\u00f3rio para os distintos \n\npoluentes atmosf\u00e9rico, aplicou-se o m\u00e9todo do \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental (IPA), que \n\npermite avaliar o sinergismo dos impactos provocados pelos distintos poluentes \n\natmosf\u00e9ricos em uma rela\u00e7\u00e3o linear. A Tabela 51 sumariza os IPAs estimados para cada \n\ncen\u00e1rio em cada raio de influ\u00eancia para cada ano e a m\u00e9dia em termos absolutos e \n\npercentuais. \n\n\n\n118 \n\nTabela 51 \u2013 \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental por raio de influ\u00eancia \n\n \n\n  \n\n A Figura 123 apresenta o \u00edndice percentual do grau de satura\u00e7\u00e3o da bacia \n\natmosf\u00e9rica por raio de influ\u00eancia para ambos cen\u00e1rios, conforme IPA estimado neste \n\ntrabalho. \n\n \n\nFigura 123 \u2013 IPA por raio de influ\u00eancia (km) \n\n \n\n Conclui-se a partir dos dados reportados que o cen\u00e1rio atual provoca maior \n\nimpacto ambiental em todos os raios de influ\u00eancia, assumindo-se o IPA como indicador \n\nde tomada de decis\u00e3o para esta conclus\u00e3o. \n\n Not\u00f3rio observar que a partir de 20,0 km de dist\u00e2ncia os IPAs possuem escalas \n\nde grandeza muito pr\u00f3ximas, podendo-se auferir com a altera\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rios atual \n\ne futuro que a zona de maior press\u00e3o ambiental -  contida no raio de 20,0 km \u2013 ter\u00e1 \n\n\n\n119 \n\nmaior redu\u00e7\u00e3o de impacto em termos proporcionais do que a zona de menor press\u00e3o \u2013 \n\nal\u00e9m do raio de 20,0 km.  \n\n  Se avaliarmos a satura\u00e7\u00e3o cumulativa ao longo da grade computacional \n\nencontramos \u00edndices de 25,73% para o cen\u00e1rio atual e 20,62% para o cen\u00e1rio futuro, \n\nconforme Figura 124. \n\n \n\nFigura 124 \u2013 IPA cumulativo por raio de influ\u00eancia (km) \n\n \n\n4.4.4 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DO MODELO \n\n No presente t\u00f3pico s\u00e3o avaliadas as respostas do modelo matem\u00e1tico para os \n\ndias em que de acordo com os registros da rede de monitoramento da qualidade do ar \n\nocorreram viola\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es regulamentados. Desta forma, apenas \u00e9 poss\u00edvel \n\navaliar as respostas do Cen\u00e1rio Atual. \n\n Como an\u00e1lise de sensibilidade e teste de performance, prop\u00f5e-se o seguinte \n\nroteiro: \n\na) An\u00e1lise das respostas dos registros de velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos e das \n\nsimula\u00e7\u00f5es para configura\u00e7\u00e3o da Camada Limite Atmosf\u00e9rica e das Classes de \n\nEstabilidade PGT do dia em avalia\u00e7\u00e3o; \n\nb) Compara\u00e7\u00e3o entre os registros de taxas de emiss\u00e3o do sistema de \n\nmonitoramento cont\u00ednuo do complexo UTPM com aqueles valores m\u00e1ximos \n\npermitidos pelo licenciamento e utilizados no modelo matem\u00e1tico; \n\n\n\n120 \n\nc) Compara\u00e7\u00e3o entre os registros de qualidade do ar na Esta\u00e7\u00e3o de \n\nMonitoramento em que houve viola\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o regulamentado com as \n\nrespostas do modelo para aquele receptor; \n\nd) Testes de Tend\u00eancia Fracionada (FB), M\u00e9dia Geom\u00e9trica da Tend\u00eancia (MG), \n\nErro Quadr\u00e1tico M\u00e9dio Normalizado (NMSE), Vari\u00e2ncia Geom\u00e9trica (VG) e o \n\nFator Preditivo contido em Fator de Dois (FAC2) s\u00e3o aplicados aos registros da \n\nesta\u00e7\u00e3o de monitoramento em compara\u00e7\u00e3o aos registros do modelo, \n\npermitindo avaliar a performance em simular condi\u00e7\u00f5es reais. Para este teste \n\nser\u00e3o consideradas aproxima\u00e7\u00f5es de escala geogr\u00e1fica entre o ponto de \n\nmonitoramento e o ponto registrado como m\u00e1xima concentra\u00e7\u00e3o pelas \n\nsimula\u00e7\u00f5es, considerando que estas concentra\u00e7\u00f5es simuladas est\u00e3o no raio de \n\ninflu\u00eancia da Esta\u00e7\u00e3o de Monitoramento (~ 5,0 km). \n\n O Ap\u00eandice I apresenta os resultados detalhados em formato de relat\u00f3rio.  \n\n Da an\u00e1lise comparativa de cen\u00e1rios identifica-se que a maioria dos registros de \n\nviola\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o secund\u00e1rio de qualidade do ar para SO2 foi na Esta\u00e7\u00e3o Candiota \n\n(localizada na Vila Dario Lassance), justamente nas imedia\u00e7\u00f5es da UTPM.  \n\n Para aqueles registros do 1\u00b0 e 4\u00b0 trimestres de cada ano, observou-se a \n\ninflu\u00eancia de ventos provenientes do quadrante Leste, com registro de calmarias e/ou \n\nventos fracos. Para aqueles que ocorreram no 2\u00b0 ou 3\u00b0 trimestre, os ventos tamb\u00e9m \n\nforam predominantes do quadrante Leste, sendo a velocidade oscilando entre \n\ncalmarias \u00e0 ventos moderados.  \n\n \u00c9 relevante apontar que para todos os cen\u00e1rios o registro de m\u00e9dias hor\u00e1rias \n\nocorreram quando da CLA acima da altura das fontes de emiss\u00e3o da UTPM, sendo mais \n\nexpressivas no per\u00edodo diurno quando as classes PGT s\u00e3o inst\u00e1veis ou neutras. \n\n A despeito de ser praticamente imposs\u00edvel comparar os dados de taxas de \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas com aqueles utilizados no modelo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar a boa \n\nresposta das simula\u00e7\u00f5es em termos de distribui\u00e7\u00e3o espacial da pluma de poluentes na \n\nregi\u00e3o que influenciam as esta\u00e7\u00f5es avaliadas. Ademais, aplicando-se m\u00e9todos de teste \n\nde performance foi poss\u00edvel concluir que o modelo \u00e9 aplic\u00e1vel dentro de fatores de 2 \n\ndos testes e que portanto pode ser utilizado tanto para progn\u00f3stico como para \n\ndiagn\u00f3stico, em havendo disponibilidade de dados meteorol\u00f3gicos do modelo de \n\n\n\n121 \n\nmeso-escala WRF, possibilitando refinamento caso os dados das taxas de emiss\u00e3o \n\naplicados na simula\u00e7\u00e3o sejam o mais pr\u00f3ximos dos dados reais. \n\n As Figuras 125 a 129 apresentam os resultados em escala gr\u00e1fica para cada \n\nteste de performance aplicado, sendo reportadas considera\u00e7\u00f5es em termos dos \n\nvalores absolutos obtidos por cada m\u00e9todo. \n\n Para o FB obteve-se todos os valores absolutos dentro dos limites inferiores \n\n(subestimado) e superiores (superestimado) do m\u00e9todo. A maior frequ\u00eancia de valores \n\nabsolutos esteve entre -0,67 e +0,67, indicando tend\u00eancias abaixo do fator de dois, \n\ncrit\u00e9rio para aprova\u00e7\u00e3o do modelo. \n\n \n\nFigura 125 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo FB \n\n \n\n Para o MG obteve-se tr\u00eas valores acima do limite superior +2,0, indicando para \n\nestes tr\u00eas cen\u00e1rios subestimativa dos dados preditivos por fator de dois, crit\u00e9rio para \n\naprova\u00e7\u00e3o do modelo.  \n\n\n\n122 \n\n \n\nFigura 126 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo MG \n\n \n\n Para o VG obteve-se tr\u00eas valores acima do limite superior de +1,6, indicando \n\npara estes tr\u00eas cen\u00e1rios fator de tend\u00eancia da m\u00e9dia superior \u00e0 dois, crit\u00e9rio para \n\naprova\u00e7\u00e3o do modelo. \n\n \n\nFigura 127 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo VG \n\n \n\n Para o NMSE obteve-se dois valores acima do limite superior de +1,0, indicando \n\npara estes dois cen\u00e1rios fator de n\u00e3o normaliza\u00e7\u00e3o do modelo. Valores mais pr\u00f3ximos \n\n\u00e0 0,0 indicam tend\u00eancia \u00e0 normaliza\u00e7\u00e3o do modelo. \n\n\n\n123 \n\n \n\nFigura 128 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo NMSE \n\n \n\n Para o FAC2 obteve-se dois valores abaixo do limite inferior de 0,0. Como 50% \n\nou mais dos valores absolutos obtidos est\u00e3o contidos entre os limites inferiores e \n\nsuperiores, pode-se considerar que o modelo \u00e9 aplic\u00e1vel dentro do fator de dois, \n\ncrit\u00e9rio para aprova\u00e7\u00e3o do modelo. \n\n \n\nFigura 129 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores absolutos obtidos pelo m\u00e9todo FAC2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n\n A Grande Jazida Candiota det\u00e9m a maior reserva de carv\u00e3o mineral do pa\u00eds em \n\ntermos de volume por \u00e1rea. Razo\u00e1vel admitir que por mais de um s\u00e9culo este min\u00e9rio \n\nseja extra\u00eddo de modo que o territ\u00f3rio se transforme culturalmente acerca de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es para com o uso da terra, assumindo-se os benef\u00edcios e malef\u00edcios que adv\u00e9m. \n\n Desde a d\u00e9cada de 1950 a gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica a carv\u00e3o se estabeleceu \n\nlocalmente, proporcionando o assentamento de n\u00facleos populacionais no entorno \n\nimediato. Se considerarmos a atual moderniza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do parque gerador, sem \n\nrelevarmos discuss\u00f5es sobre efeitos ambientais extremos e altern\u00e2ncias nos modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo da sociedade, \u00e9 suficientemente admiss\u00edvel que tanto a atividade \n\nextrativista \u2013 i.e. minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u2013 como a  produtiva \u2013 i.e. gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica -  se estender\u00e1 por no m\u00ednimo mais 35 anos, ou seja, at\u00e9 aproximadamente \u00e0 \n\nd\u00e9cada de 2.050. \n\n Consideremos que naquele passado quando a UTE Candiota I iniciou sua \n\nopera\u00e7\u00e3o, pouco ou irrelevante interesse sobre quest\u00f5es ambientais relacionados \u00e0 \n\ncadeia de produ\u00e7\u00e3o e seus impactos na sa\u00fade do meio eram t\u00e3o relevantes ou \n\nsignificativos como o \u00e9 cientificamente nos dias atuais. F\u00e1cil \u00e9 assumir que n\u00facleos \n\npopulacionais se desenvolvessem no entorno imediato ao local de trabalho e \n\nalavancador de renda. Esta ainda continua uma realidade presente n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel local, \n\nmas em escalas enfrentadas por todos os grandes empreendimentos atualmente \n\nsubmetidos ao Licenciamento Ambiental Federal. \n\n Tendo estas bases como premissas, o presente estudo n\u00e3o s\u00f3 revela como a \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica se distribu\u00ed em todos os 10.000 receptores discretos de uma \n\nmalha computacional de 100 x 100 km tendo como centro as usinas da UTPM, como \n\ntamb\u00e9m alerta para a preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s consequ\u00eancias de exposi\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente nas proximidades das usinas termoel\u00e9tricas inseridas ou \n\nplanejadas para a regi\u00e3o. Em outros termos, quantificar o qu\u00e3o uma pol\u00edtica de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo pode estar associada \u00e0 decis\u00f5es coletivas ou individuais de \n\napropria\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o entre meios de uma produ\u00e7\u00e3o de utilidades \n\np\u00fablicas \u201cversus\u201d h\u00e1bitos, costumes, conveni\u00eancia ou assentamentos urbanos. \n\n Dos resultados do Cen\u00e1rio Atual identificou-se que no entorno imediato \u00e0s UTEs \n\na popula\u00e7\u00e3o, ou recursos naturais, est\u00e3o sob forte influ\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n\n\n125 \n\nprovocada e dispersa no raio at\u00e9 10 km. Estimou-se com a modelagem matem\u00e1tica que \n\nem termos de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de SO2 neste raio, h\u00e1 cerca de 8,8% a 17,8% de \n\nsatura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia atmosf\u00e9rica, concernente \u00e0s m\u00e9dias anuais comparadas ao \n\npadr\u00e3o secund\u00e1rio regulamentados; 1,7% a 2,9% de MP10; e 0,39% a 0,78x% de NO2 \u2013 \n\nassume-se convers\u00e3o total de NOx em NO2 nestes resultados. Se discutirmos m\u00e9dias \n\ndi\u00e1rias, em compara\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es regulamentados, teremos que no raio de 5,0 km \n\nh\u00e1 viola\u00e7\u00e3o dos Padr\u00f5es Secund\u00e1rios para SO2 e NO2 acima de 2 viola\u00e7\u00f5es por ano. \n\nNeste raio, o receptor discreto que sofreu o maior n\u00famero de viola\u00e7\u00f5es foi aquele que \n\nno ano de 2011 teve 14 viola\u00e7\u00f5es de SO2, o que nos diria 3,83% de satura\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia \n\ndi\u00e1ria de SO2. \n\n Acerca das m\u00e9dias hor\u00e1rias do par\u00e2metro SO2, a despeito da inexist\u00eancia de \n\npadr\u00f5es nacionais de qualidade do ar, estimou-se no teste de sensibilidade e \n\nperformance do modelo que h\u00e1 forte ader\u00eancia entre a viola\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Secund\u00e1rio \n\nDi\u00e1rio de SO2 com curtas (cerca de 4 a 6 horas) exposi\u00e7\u00f5es de altas concentra\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias hor\u00e1rias. Como recomenda\u00e7\u00f5es para futuros trabalhos, avaliar qual patamar de \n\ntaxas de emiss\u00e3o associados \u00e0 determinados par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos s\u00e3o \n\nprimordiais para ocorr\u00eancia de tais excedentes hor\u00e1rios. \n\n Em face da dificuldade de comparar os dados de emiss\u00e3o real com os dados \n\nutilizados nas simula\u00e7\u00f5es o teste de performance fora prejudicado, mas n\u00e3o de \n\nmaneira t\u00e3o significativa que invalide a resposta do modelo quanto ao comportamento \n\nf\u00edsico das plumas de dispers\u00e3o \u2013 percurso e zonas de influ\u00eancia, considerando que a \n\nmaioria dos resultados se inseriram no fator de 2 dos testes estat\u00edsticos, crit\u00e9rio de \n\naceita\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos. \n\n \u00c9 evidente que a melhor compreens\u00e3o sobre diversos par\u00e2metros de entrada \n\ndo modelo trar\u00e3o refinamento \u00e0 esta interpreta\u00e7\u00e3o. Entretanto n\u00e3o se deve partir por \n\numa premissa de invalida\u00e7\u00e3o dos resultados aqui expressos, mas sim pela necessidade \n\nde aprofundamento da pesquisa, como assim se preza em todas as \u00e1reas do \n\nconhecimento. \n\n Ainda sobre m\u00e9dias hor\u00e1rias, mas agora com enfoque dado \u00e0 dispers\u00e3o de NOx \n\ne sua convers\u00e3o \u00e0 NO2, preocupa-se o fato de o modelo demonstrar altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es do composto no raio de 10 km, por\u00e9m o monitoramento de NO2 nas \n\nesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o corroborarem a convers\u00e3o total assumida nesta disserta\u00e7\u00e3o. H\u00e1 sobre \n\n\n\n126 \n\neste relevante aspecto a necessidade de aprofundamento tem\u00e1tico, sendo uma \n\nimportante diretriz para futuros trabalhos o estudo da taxa m\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o NOx/NO2 \n\nnos monitoramentos da qualidade do ar, recomendando-se o uso do m\u00e9todo ARM2 \n\ncomo abordagem metodol\u00f3gica. \n\n Refor\u00e7o este assunto ao considerarmos que para o cen\u00e1rio futuro haver\u00e1 \n\nacr\u00e9scimo das taxas de emiss\u00e3o de NOx em compara\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio atual, ao passo que \n\ntanto para SO2 como para MP haver\u00e1 decr\u00e9scimo, assumindo-se que as UTEs garantam \n\nseus controles de emiss\u00e3o. \n\n S\u00e3o conclus\u00f5es que neste cen\u00e1rio futuro tem-se das simula\u00e7\u00f5es que haver\u00e1 \n\nmenor distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de poluentes SO2 e MP em termos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o acumulada em cada receptor, tanto para m\u00e9dias hor\u00e1rias, di\u00e1rias e \n\nanuais, corroborando a an\u00e1lise realizada para aqueles receptores cujos maiores \n\nimpactos do cen\u00e1rio atual decorreram da baixa efici\u00eancia dos sistemas de controle \n\nambiental das Fases A e B da UTPM \u2013 ou seja, Vilas Residencial e Dario Lassance \u2013 e \n\nque no cen\u00e1rio futuro tem-se que haver\u00e1 decl\u00ednio de exposi\u00e7\u00e3o. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de NOx, observou-se comportamento distinto. Ao \n\npasso que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias nos receptores se mantiveram inferiores \n\nno cen\u00e1rio futuro em compara\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio atual, tanto utilizando-se o m\u00e9todo de \n\nconvers\u00e3o de NOx para NO2 (ARM 2) tanto para convers\u00e3o total; a m\u00e9dia anual foi \n\nsuperior no cen\u00e1rio futuro para a convers\u00e3o total. \n\n Portanto, resta sobre este aspecto uma discuss\u00e3o sobre qu\u00e3o significativo \u00e9 \n\ndiminuir a exposi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea a determinado poluente, por\u00e9m aumentando a \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 outro poluente. \n\n Em esfor\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise elucidativa deste paradoxo, buscou-se \n\nexplicar a rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edveis de emiss\u00e3o e a fra\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de toda a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana residente na grade simulada, na busca de indicadores de consequ\u00eancias \n\nsocioambientais. \n\n Constatou-se que na compara\u00e7\u00e3o entre o cen\u00e1rio atual e o futuro a IF estimada \n\npara SO2 e MP provoca menor exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aos poluentes em 15 % e 42% \n\nrespectivamente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 NO2, a IF estimada para o cen\u00e1rio futuro \u00e9 524% \n\nsuperior ao cen\u00e1rio atual. \n\n\n\n127 \n\n Deve-se ter em mente que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o estudada se concentra \n\nem Bag\u00e9 e Pinheiro Machado e que mesmo sendo estes n\u00facleos populacionais \n\ndistantes das fontes e sujeitos \u00e0 baixas concentra\u00e7\u00f5es de poluentes, estas s\u00e3o as \n\npopula\u00e7\u00f5es que \u201celevam\u201d o fator de exposi\u00e7\u00e3o para toda a \u00e1rea de estudo. \n\n A abordagem definitiva proposta para ponderar qual cen\u00e1rio exerce maior \n\npress\u00e3o ambiental foi a do \u00cdndice de Press\u00e3o Ambiental (IPA), em que considerou -se \n\ncomo peso do impacto o padr\u00e3o secund\u00e1rio de qualidade do ar; o valor normalizado do \n\nimpacto em termos de grau de satura\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o secund\u00e1rio de qualidade do ar; e o \n\nfator de equival\u00eancia sendo o raio m\u00e1ximo de influ\u00eancia do grau de satura\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o secund\u00e1rio da qualidade do ar. \n\n Aplicando-se o m\u00e9todo, obt\u00e9m-se que para todos os raios de influ\u00eancia o \n\ncen\u00e1rio atual obteve maior IPA do que para o cen\u00e1rio futuro.  \n\n Conclui-se, portanto, que mesmo com o incremento de pot\u00eancia, maior n\u00famero \n\ne distribui\u00e7\u00e3o espacial de fontes e aumento da taxa de emiss\u00e3o de NOx em toda a \u00e1rea, \n\no cen\u00e1rio futuro exerce menor press\u00e3o ambiental na regi\u00e3o em termos de dispers\u00e3o de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos e consequente satura\u00e7\u00e3o do IPA. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o quantitativa expressa neste extenso trabalho tem como claro \n\nobjetivo o de preparar bases para uma discuss\u00e3o sobre o ordenamento do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo relevando a necessidade da multidisciplinaridade das ci\u00eancias \n\nambientais. \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n6 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALVES, R.C.M. Descri\u00e7\u00e3o das Circula\u00e7\u00f5es Locais na regi\u00e3o de Candiota e seus efeitos no \n\nTranporte de Poluentes , Tese de Doutorado em Meteorologia. Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 USP. 2000.  \n\n \n\nANEEL (AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA). Banco de Informa\u00e7\u00f5es de \n\nGera\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www2.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=15 ; \n\n \n\nAZAD, Ram S. The Atmospheric Boundary Layer for Engineers. Kluwer Academic \n\nPublishers. Dordrecht. 1993. \n\n \n\nBARLOW, Janet. Boundary layer meteorology and atmospheric dispersion. Chapter 9. \n\nAtmospheric Science for Environmental Scientists. Wiley-Blackwell. Oxford. 2009. \n\n \n\nBARNET, Jon. LAMBERT, Simon. FRY, Ian. The hazards of indicators: Insights from the \n\nEnvironmental Vulnerability Index. Annals of the Association of American Geographers. \n\nVolume 98, 2008. \n\n \n\nBEYCHOK, M. R. Fundamentals of Stack Gas Dispersion. Fourth Edition. Newport \n\nBeach. 2005. \n\n \n\nBENNETT, Deborah, H. McKONE, Thomas, E. EVANS, John, S. NAZAROFF, William, W. \n\nMARGNI, Manuele D. JOLLIET, Olivier. SMITH, Kirk, R. Defining Intake Fraction. \n\nEnvironmental Science &amp; Technology. May 1, 2002. \n\n \n\nCASTELLETTI, A. GALELLI, S. RATTO, M. SONCINI-SESSA, R. YOUNG, P.C. A general \n\nframework for Dynamic Emulation Modelling in Environmental Problems. \n\nEnvironmental Modelling &amp; Software, 34, 5 \u2013 18, 2012.  \n\n \n\nCHANG, J. C. HANNA, S. R. Air quality model performance evaluation. Meteorology \n\nAtmospheric Physics 87, 167 \u2013 196. 2004. \n\nhttp://www2.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=15\n\n\n129 \n\n \n\nCOE, Hugh. Atmospheric energy and the structure of the atmosphere. Atmospheric \n\nScience for Environmental Scientists. Chapter 3. Wiley-Blackwell. Oxford. 2009. \n\n \n\nCRM (COMPANHIA RIO GRANDENSE DE MINERA\u00c7\u00c3O). Mina de Candiota: preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente. Porto Alegre. 1983.  \n\n \n\nDNPM (DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL). Anu\u00e1rio Mineral \n\nBrasileiro. 2010; \n\n \n\nELBIR, Tolga. A GIS based decision support system for estimation, visualization and \n\nanalysis of air pollution for large Turkish cities. Atmospheric Environment 38, 4509 \u2013 \n\n4517 (2004).   \n\n \n\nEPE (EMPRESA DE PESQUISAS ENERG\u00c1TICAS). Estudo de Capacidade de Suporte da \n\nBacia A\u00e9rea da Regi\u00e3o de Candiota/RS. Revis\u00e3o 1. Rio de Janeiro, 2014; \n\n \nFEPAM (FUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL HENRIQUE LUIZ ROESSLER). \n\nEstudos Ambientais em Candiota \u2013 Carv\u00e3o e seus impactos. Porto Alegre/RS. 2004 \n\n \n\nFINZI, G., ZANI, L., ZECCHINI, M. A decision support system for the design of air quality \n\nmonitoring networks. Environmental Software 6, 55e60. 1991; \n\n \n\nFLAGAN, Richard C., SEINFELD, John H. Fundamentals of air pollution engineering. \n\nPrentice Hall. New Jersey. 1988. \n\n \n\nGARRATT, J.R. The Atmospheric Boundary Layer. Cambridge University Press. 1992. \n\n \n\nGARRATT, J.R. Review: The Atmospheric Boudary Layer. Earth-Science Reviews 37, 89-\n\n134, 1994. \n\n \n\n\n\n130 \n\nGHANNAM, K. EL-FADEL, M. Emissions characterization and regulatory compliance at \n\nan industrial complex: an integrated MM5/CALPUFF approach. Atmospheric \n\nEnvironment, 69, 156 \u2013 169. 2013. \n\n \n\nGODISH, Thad. Air Quality. 2\nnd\n\n Ed. Lewis Publishers Inc. Chelsea. 1991. \n\n \n\nGUERRERO, P.J., JORBA, O., BALDASANO, J.M., GASSO, S. The use of a modelling \n\nsystem as a tool for air quality management: annual high-resolution simulations and \n\nevaluation. Science of the Total Environment 390, 323e340. 2008; \n\n \n\nHASENACK, H.; WEBER, E.(org.) Base cartogr\u00e1fica vetorial cont\u00ednua do Rio Grande do \n\nSul - escala 1:50.000. Porto Alegre: UFRGS Centro de Ecologia. 2010. 1 DVD-ROM. \n\n(S\u00e9rie Geoprocessamento n.3). ISBN 978-85-63483-00-5 (livreto) e ISBN 978-85-63843-\n\n01-2 (DVD). \n\n \n\nIBAMA (INSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS NATURAIS \n\nRENOV\u00c1VEIS). Nota t\u00e9cnica 000417/2014 COEND/IBAMA. Licenciamento ambiental \n\nfederal de usinas termel\u00e9tricas na regi\u00e3o de Candiota e avalia\u00e7\u00e3o do monitoramento \n\nda qualidade do ar, per\u00edodo de 2011 e 2012. 2014 a; \n\n \n\n__________ Parecer T\u00e9cnico 02001.003870/2014-60 COEND/IBAMA. An\u00e1lise do \n\nEstudo de Impacto Ambiental da Usina Termoel\u00e9trica Pampa Sul. Bras\u00edlia. 2014 b. \n\n \n\n__________ Parecer T\u00e9cnico n\u00b0 119 /2010/COEND/CGENE/DILIC/IBAMA. An\u00e1lise de \n\ncumprimento \u00e0s Condicionantes da LI n\u00ba 396/2006; prosseguimento ao Processo de \n\nLicenciamento Ambiental da UTE Candiota Fase C. Bras\u00edlia. 2010 a. \n\n \n\n__________ Parecer T\u00e9cnico n\u00b0 108/2010/COEND/CGENE/DILIC/IBAMA. An\u00e1lise \n\nt\u00e9cnica do Estudo \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Complementar para o Empreendimento UTE \n\nMPX Sul \u2013 Atendimento a NT N\u00ba 74/2010\u201d, referente \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de retifica\u00e7\u00e3o da \n\nLicen\u00e7a Pr\u00e9via da UTE MPX Sul contemplando os meios f\u00edsico, bi\u00f3tico e \n\n\n\n131 \n\nsocioecon\u00f4mico, n\u00e3o abrangendo portanto o Estudo da An\u00e1lise de Risco bem como \u00e0s \n\nformula\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es do Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 057/2010. Bras\u00edlia. 2010 b. \n\n \n\nIBGE (INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA). Censo Demogr\u00e1fico 2010: \n\ncaracter\u00edsticas gerais da popula\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o e pessoas com defici\u00eancia. 2010. \n\n \n\nISO (International Organization for Standardization) 2000a. ISO 14042: Environmental \n\nmanagement - Life cycle assessment - Life cycle impact assessment. International \n\nOrganization for Standardization, Geneva. \n\n \n\nJENSEN, S.S., BERKOWICZ, R., HANSEN, H.S., HERTEL, O. A Danish decision-support GIS \n\ntool for management of urban air quality and human exposures. Transportation \n\nResearch Part D: Transport and Environment 6, 229e241. 2001; \n\n \n\nLANIAK, G.F. et al. Integrated environmental modeling: A vision and roadmap for the \n\nfuture. Environmental Modelling &amp; Software 39 , 3 \u2013 23. 2013. \n\n \n\nLEE, Hyung-Don. YOO, Jung-Woo. KANG, Min-Kyoung. KANG, Ji-Soon. JUNG, Jong-\n\nHyun. OH, Kwang-Joong. Evaluation of concentrations and source contribution of PM10 \n\nand SO2 emitted from industrial complexes in Ulsan, Korea: Interfacing of the WRF-\n\nCALPUFF modeling tools. Atmospheric Pollution Research, 5, 664-676. 2014. \n\n \n\nLEVY, Jonathan I. SPENGLER, John D. HLINKA, Dennis. SULLIVAN, David. MOON, Dennis. \n\nUsing CALPUFF to evaluate the impacts of power plant emissions in Illinois: model \n\nsensitivity and implications. Atmospheric Environment, 36, 1063 \u2013 1075. 2002. \n\n \n\nLIM, L.L., HUGHES, S.J., HELLAWELL, E.E. Integrated decision support system for urban \n\nair quality assessment. Environmental Modelling &amp; Software 20, 947e954. 2005; \n\n \n\nLIN, MD. LIN, YC. The Application of GIS to air quality analysis in Taichung City, Taiwan, \n\nROC. Environmental Modelling &amp; Software, 2002. \n\n \n\n\n\n132 \n\nL\u00d3PEZ, Villegas, M. T. TZINTZUN, Cervantes M. G. INIESTA, Gomez R. GARIBAY, Bravo V. \n\nZUK, M. ROJAS, Bracho, L. FERNANDEZ, Brenautz, A. Evaluating the impacts of Power \n\nplant emissions in Mexico. 9\nth\n\n Int. Conf. on Harmonization within Atmospheric \n\nDispersion Modelling for Regulatory Purpose. 2004 \n\n \n\nMATTHIAS, A. D., MUSIL, S. A., BOHN, H. L. Physical-Chemical Characteristics of the \n\nAtmosphere. Chapter 4. Environmental and Pollution Science. 2\nnd\n\n ed. Academic Press. \n\nCanada. 1996. \n\n \n\nMATTHIAS, A. D., COMRIE, A. C., MUSIL, S. A. Atmospheric Pollution. Chapter 23. \n\nEnvironmental and Pollution Science. 2\nnd\n\n ed. Academic Press. Canada. 1996. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Programa Nacional de Controle da Qualidade do Ar. \n\n2009. Dispon\u00edvel em: \n\n http://www.mma.gov.br/estruturas/163/_arquivos/pronar_163.pdf ; \n\n \n\nMOORE, G. E., MILICH, L. B., LIU, M.K. Plume behaviors using lidar and SF 6 Tracer at a \n\nflat and hilly site. Atmospheric Environment Vol. 22, No. 8, pp. 1673-1688, 1987. \n\n \n\nPATRYL, L. GALERIU, D. Statistical Performance measures \u2013 models comparison. CEA \u2013 \n\nenergie atomique \u2013 energie alternatives. 2011. Dispon\u00edvel em: https://www-\n\nns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-\n\nworking-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-\n\npresentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf ; \n\n \n\nPEPPER, Ian L., GERBA, Charles P., BRUSSEUAU, Mark L. Environmental and Pollution \n\nScience. 2\nnd\n\n ed. Academic Press. Canada. 2006. \n\n \n\nPULIAFITO, E., GUEVARA, M., PULIAFITO, C. Characterization of urban air quality using \n\nGIS as a management system. Environmental Pollution 122, 105e117. 2003. \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/163/_arquivos/pronar_163.pdf\nhttps://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf\nhttps://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf\nhttps://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf\nhttps://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf\n\n\n133 \n\nROOD, Arthur S. Performance evaluation of AERMOD, CALPUFF, and legacy air \n\ndispersion models using the Winter Validation Tracer Study dataset. Atmospheric \n\nEnvironment 89, 707 \u2013 720, 2014. \n\n \n\nRTP ENVIRONMENTAL ASSOCIATES, INC. Ambient Ratio Method Version 2 (ARM2) for \n\nuse with AERMOD for 1-hr NO2 Modeling. 2013. \n\n \n\nSANTOS, Luciano Miguel Moreira dos. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental de processos industriais. 4\u00b0 \n\ned.  - S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2011. \n\n \n\nSCIRE, Joseph, S. STRIMAITIS, David, G. YAMARTINO, Robert J. A user\u2019s guide for the \n\nCALPUFF Dispersion Model (Version 5). Earth Tech, Inc. 2000. \n\n \n\nSEPP\u00c4L\u00c4, Jyri. Life Cycle Impact Assessment Based on Decision Analysis. Helsinki \n\nUniversity of Technology Department of Engineering Physics and Mathematics. Espoo, \n\nFinland. August, 2003. \n\n \n\nSHALLCROSS, Dudley. Biogeochemical Cycles. Chapter 4. Atmospheric Science for \n\nEnvironmental Scientists. Wiley-Blackwell. Oxford. 2009. \n\n \n\nSLADE, David, H. Meteorology and atomic energy. U.S. Atomic Energy Comission. 1968  \n\n \n\nSMITH, K.R. Fuel Combustion, air pollution exposure and health: the situation in \n\ndeveloping countries. Annual Review of Energy and the Environment 18, 529-566. \n\n \n\nSOARES DA SILVA, Maur\u00edcio. CUNHA, Bruno D\u2019aiuto. PIMENTEL, Luiz Claudio Gomes. \n\nGUERRERO, Jes\u00fas Salvador Perez. VICENTINI, Pedro Caffaro. AN\u00c1LISE COMPARATIVA \n\nDA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE DI\u00d3XIDO DE ENXOFRE VIA MODELOS REGULAT\u00d3RIOS AERMOD \n\nE CALPUFF E MONITORAMENTO PR\u00d3XIMO \u00c0S FONTES DE EMISS\u00c3O DA BACIA A\u00c9REA III \n\n\u2013 RMRJ. Revista Brasileira de Meteorologia, v.29, n.2, 281 - 298, 2014. \n\n \n\n\n\n134 \n\nSORBJAN, Zbigniew. Air-Pollution Meteorology. Chapter 4 .AIR QUALITY MODELING - \n\nTheories, Methodologies, Computational Techniques, and Available Databases and \n\nSoftware. Vol. I - Fundamentals (P. Zannetti, Editor). Published by The EnviroComp \n\nInstitute and the Air &amp; Waste Management Association. 2003. \n\n \n\nTH\u00c9, Jesse. Long Range Air Dispersion Model. CALPUFF Course Notes. Lakes \n\nEnvironmental, 2010. \n\n \n\nTURNER, Bruce. Workbook of Armospheric Dispersion Estimates: an introduction to \n\ndispersion modeling. 2\nnd\n\n Ed. Lewis Publishers. Boca Raton. 1994. \n\n \n\n__________ CONTROL OF MERCURY EMISSIONS FROM COAL-FIRED ELECTRIC UTILITY \n\nBOILERS. Triangle Park, NC. 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www3.epa.gov/ttn/atw/utility/hgwhitepaperfinal.pdf ; \n\n \n\n__________ Screening procedure for estimating the air quality impact of stationary \n\nsources \u2013 Revised. Triangle Park, NC. 1992; \n\n \n\n__________A Comparison of CLAPUFF Modeling Results to Two Tracer Field \n\nExperiments. Triangle Park, NC. 1998 (b); \n\n \n\nYIM, Steve, H., L. FUNG, Jimmy, C. H. LAU, Alexis, K. H. Use of high-resolution \n\nMM5/CALMET/CALPUFF system: SO2 apportionment to air quality in Hong Kong. \n\nAtmospheric Environment, 44, 4850 \u2013 4858, 2010. \n\n \n\nZANETTI, Paolo, et al. Air Quality Modeling - Theories, Methodologies, Computational \n\nTechniques, and Available Databases and Software. Vol. I \u2013 Fundamentals. EnviroComp \n\nInstitute and Air &amp; Waste Management Association. Pittsburg, U.S.A. 2010. \n\n \n\nZHOU, Ying. LEVY, Johnathan I. HAMMITT, James, K. EVANS, John, S. Estimating \n\npopulation exposure to power plant emissions using CALPUFF: a case study in Beijing, \n\nChina. Atmospheric Environment, 815 \u2013 826, 2003. \n\nhttps://www3.epa.gov/ttn/atw/utility/hgwhitepaperfinal.pdf"}]}}}