{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22416"}, {"@name": "filename", "#text": "6378_Vivian_Battaini.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\nCentro de Energia Nuclear na Agricultura \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar e \n\n conserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVivian Battaini \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Ci\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia Aplicada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPiracicaba \n\n 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nVivian Battaini \n\nBi\u00f3loga \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar \ne conserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n \n\nvers\u00e3o revisada de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011 \n \n \n \n \n \n \n\n                                                                                Orientadora:  \n                                                                              Profa. Dra. LAURA ALVES MARTIRANI  \n\n \n \n \n \n \n\n          \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo                                                                                                       \nde Mestre em Ci\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:                                                                                                         \nEcologia Aplicada.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPiracicaba \n2011 \n\n\n\n              \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o  \nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA - ESALQ/USP \n\n \n \n\nBattaini, Vivian  \nEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar e conserva\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed / Vivian Battaini. - - vers\u00e3o revisada de acordo com a \nresolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011. - - Piracicaba, 2011. \n\n163 p. : il. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d. Centro \nde Energia Nuclear na Agricultura, 2011. \n\n \n\n1. Educa\u00e7\u00e3o ambiental 2. Educomunica\u00e7\u00e3o 3. Bacia Hidrogr\u00e1fica 4. Escola           \n5. Ambiente e sociedade I. T\u00edtulo \n\n                                                                                      CDD 333.91 \n                                                                                               B328e \n\n  \n \n \n \n\n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n \n\n\n\n 3 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES, \u00e0 FAPESP, ao Programa Aprender com Cultura e Extens\u00e3o, \u00e0 \n\nESALQ, ao CENA e \u00e0 P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia Aplicada. Em especial \u00e0 Mara Casarin e a \n\nProfa. Dra. Maria Elisa de Paula Garavello. \n\nAgrade\u00e7o aos alunos e comunidades escolares parceiros da pesquisa. Especialmente: \n\nEMEIF Maria de Lourdes Perin, EE Jo\u00e3o Baptista Negr\u00e3o Filho, EE Catharina Casale \n\nPadovani e EMEIEF Professor Zez\u00e9 Salles. Especialmente ao diretor Escobar, ao Davi e \u00e0s \n\nprofessoras Cla\u00fadia e K\u00e1tia. \n\nAos pesquisadores que colaboraram com essa pesquisa: Camila Pastor, Isabela Kojin \n\nPeres, Laura Vidotto, Marcio Oliveira e Vanessa Camargo.  \n\nAos revisores do texto: Jo\u00e3o Rodrigo, J\u00falia Stuart, Laura Drummond, Lia Chaer, T\u00e1rcio e, \n\nem especial, Maria Isabel de Moura e Valdemir Miotello. \n\n\u00c0 Oca com todos os seus pesquisadores e o Ponto de Cultura Educomunicamos. \n\n\u00c0 Laura Alves Martirani por ter aberto as portas da universidade para mim. Relembro a \n\nnossa primeira conversa, onde fiquei realmente encantada pela pessoa que ela \u00e9: dedicada, \n\nartista, curiosa, talentosa, falante e empolgada. E depois me encantei mais ainda com: a \n\norientadora m\u00e3e-amiga; a comunicadora; a revisora exigente de textos; e a amante do formato \n\ne dos detalhes. Quem me mostrou que uma imagem vale mais do que mil palavras. Obrigada \n\nmesmo.  \n\nAgrade\u00e7o a minha fam\u00edlia por minha forma\u00e7\u00e3o inicial e toda base estrutural para a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o que me permitiu chegar onde cheguei. Preparem-se por que o caminho continua. \n\nPor fim, agrade\u00e7o a todos aqueles que n\u00e3o foram citados, mas me apoiaram durante essa \n\nempreitada. E claro, ao Jo\u00e3o que ficou at\u00e9 os \u00faltimos segundos com paci\u00eancia me ajudando a \n\npassar o pente fino nessa disserta\u00e7\u00e3o. Aproveitem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n[...] educar e educar-se na pr\u00e1tica da liberdade, \u00e9 tarefa daqueles que sabem que pouco sabem \u2013 por isto \n\nsabem que sabem algo e podem assim chegar a saber mais \u2013 em di\u00e1logo com aqueles que, quase sempre, pensam \n\nque nada sabem, para que estes, transformando seu pensar que nada sabem em saber que pouco sabem, possa \n\nigualmente saber mais  \n\nPaulo Freire \u2013 Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO ................................................................................................................................ 09 \n\nABSTRACT ............................................................................................................................ 11 \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................. 13 \n\nLISTA DE QUADROS ........................................................................................................... 15 \n\nLISTA DE TABELAS ............................................................................................................ 17 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 19 \n\nAS BASES TE\u00d3RICAS DA PESQUISA ............................................................................... 25 \n\n1.1 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: um breve panorama .......................................................................25 \n\n1.2 Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 31 \n\n1.3 Educomunica\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. 33 \n\n1.4  Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental .................................................................................... 35 \n\n2 BASES METODOL\u00d3GICAS E CAMINHOS PERCORRIDOS \n\n................................................................................................................................................. 37 \n\n2.1 A metodologia das oficinas experimentais de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \n\n.................................................................................................................................................. 37 \n\n2.2 \u00c1rea f\u00edsica do estudo ........................................................................................................ 42 \n\n3 RESULTADOS .................................................................................................................... 45 \n\n3.1 Oficinas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed \n\n...................................................................................................................................................45 \n\n3.1.1 An\u00e1lise geral das oficinas por munic\u00edpio ....................................................................... 49 \n\n3.1.1.1 Munic\u00edpio de Corumbata\u00ed \n\n................................................................................................................................................. 49 \n\n3.1.1.2 Munic\u00edpio de Rio Claro ............................................................................................... 58 \n\n3.1.1.3 Munic\u00edpio de Piracicaba ............................................................................................. 64 \n\n3.1.1.4 Munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia .............................................................................................. 70 \n\n3.2 Investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nos munic\u00edpios de Piracicaba e Rio \n\nClaro ........................................................................................................................................ 75 \n\n3.2.1 Descri\u00e7\u00e3o dos dados coletados........................................................................................ 76 \n\n3.2.1.1 Como a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 introduzida na escola? \n\n............................................................................................................................................... 77 \n\n\n\n 8 \n\n3.2.1.2 Papel dos diferentes atores na implementa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e gest\u00e3o da \n\nEA...........................................................................................................................................84 \n\n3.2.1.3 Principais dificuldades encontradas para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nno contexto escolar .................................................................................................................. 86 \n\n3.2.1.4 Intera\u00e7\u00e3o escola e comunidade ..................................................................................87 \n\n3.3 Levantamento sobre o uso de computadores e acesso a internet dos alunos participantes \n\ndas oficinas experimentais .................................................................................................... 89 \n\n3.4 An\u00e1lise da proposta metodol\u00f3gica de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar \n\n.................................................................................................................................................92 \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................ 99 \n\nREFER\u00caNCIAS .................................................................................................................... 101 \n\nAP\u00caNDICES ......................................................................................................................... 113 \n\nANEXOS .............................................................................................................................. 151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar e \n\n conserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed \n \n\n      A disserta\u00e7\u00e3o desenvolve, aplica e analisa uma proposta educativa participativa e \n\ndial\u00f3gica para trabalhar a educa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o no contexto escolar. A pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica chamada oficina de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed foi constru\u00edda por meio de uma pesquisa qualitativa influenciada pela \n\nmetodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. As oficinas foram estruturadas com base em bibliografia \n\nreferente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental e documentos \n\ngovernamentais como Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais. As oficinas foram organizadas e oferecidas em quatro escolas p\u00fablicas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed, de forma que as t\u00e9cnicas empregadas fossem aperfei\u00e7oadas \n\nem um processo cont\u00ednuo de an\u00e1lise e reflex\u00e3o para a melhoria das oficinas. A reflex\u00e3o teve \n\ncomo par\u00e2metros as viv\u00eancias, os di\u00e1rios de campo, os materiais comunicativos produzidos \n\nnas oficinas, uma investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da introdu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto \n\nescolar e um levantamento sobre comunica\u00e7\u00e3o envolvendo os h\u00e1bitos de uso da internet do s \n\nparticipantes das atividades. As oficinas foram uma alternativa para o desenvolvimento de \n\ntemas transversais \u2013 meio ambiente e temas locais \u2013 no contexto escolar e estimularam a \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos das novas tecnologias e linguagens da comunica\u00e7\u00e3o como forma de \n\nexerc\u00edcio da cidadania. Entre as considera\u00e7\u00f5es finais destaca-se o potencial das interven\u00e7\u00f5es \n\npara auxiliar a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e atuantes no ambiente no qual est\u00e3o inseridos. \n\n \n\nPalavras- chave: Educa\u00e7\u00e3o ambiental; Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental; Pesquisa-a\u00e7\u00e3o; \n\nEscola;                      Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \n\n\n\n 11 \n\nABSTRACT \n\n \n\nEducommunication on the school context and socio-environmental \n\n  conservation of river basin Corumbata\u00ed \n\n \n\nThe dissertation develops, applies and analyzes a participatory and dialogical working \n\neducation and communication on the school context. The pedagogical exercise or commit \n\ncalled workshop on socio-environmental educommunication on the Corumbata\u00ed River basin \n\nwas constructed by means of a qualitative survey established on action-research methodology. \n\nThe workshops were structured based on literature regarding critical environmental education, \n\nsocial-environmental educommunication and government documents such as the National \n\nEnvironmental Education Program and the National Curriculum Parameters.The workshops \n\nwere organized and offered in to four public schools located on the Corumbata\u00ed river basin, so \n\nthat the employed techniques could be improved in a continuous process of reflection and \n\nanalysis in order to improve the workshops. Reflection was made under parameters such as \n\nthe experiences, field journals, communicative materials prepared while the workshops, a \n\ndiagnostic study of the insertion of environmental education on the school context and a \n\nresearch of Internet use involving the participants? habits. The workshops were an alternative \n\nfor the development of cross-cutting themes - the environment and local issues - in the school \n\ncontext and encouraged the appropriation of features from new technologies and \n\ncommunication languages as a form of citizenship practicing. Among the final considerations \n\nis important to highlight the potential interventions to help forming critical and active citizens \n\nin their environment and the contribution of action-research to develop applied research in the \n\narea of Education. \n\n \n\nKeywords: Environmental education; Socio-Environmental Educommunication; Action-   \n\nResearch; School; River basin \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 12 \n\n\n\n 13 \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed ...................................................... 46                                               \n\nFigura 2 - Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Piracicaba ....................................................... 46 \n\nFigura 3 - Pesquisadora com cartazes ao fundo em Corumbata\u00ed/SP ....................................... 54 \n\nFigura 4 - Jornal Corumbataiense; blog Educorumbata\u00ed e Jornal regional ............................ 60                                      \n\nFigura 5 \u2013 Capa e parte do fanzine EMEF Maria de Lourdes Perin ...................................... 61                                                                                       \n\nFigua 6 \u2013 Capa do Di\u00e1rio do Rio Claro .................................................................................66 \n\nFigura 7 - Jornalista em sala de aula e capa do fanzine EE Jo\u00e3o Baptista Negr\u00e3o Filho \n\n...................................................................................................................................................67                                                        \n\nFigura 8 - Uso da maquete na E.E. Catharina Casale Padovani ............................................. 70 \n\nFigura 9 - Capa do jornal Concientiza\u00e7\u00e3o no rio Corumbata\u00ed ................................................ 73 \n\nFigura 10 - Alunos durante a exposi\u00e7\u00e3o .................................................................................. 73 \n\nFigura 11- Foto do grupo no dia da exposi\u00e7\u00e3o ........................................................................ 74 \n\nFigura 12- Cartaz constru\u00eddo no jogo .....................................................................................77 \n\nFigura 13 - Alunos desenvolvendo o estudo dirigido em Anal\u00e2ndia/SP .................................78 \n\nFigura 14 - Alunos na margem do rio Corumbata\u00ed ................................................................. 78 \n\nFigura 15 - Alunos na sa\u00edda a campo em Anal\u00e2ndia ............................................................... 79 \n\nFigura 16 - Tempo que as escolas desenvolvem EA ..............................................................83 \n\nFigura 17 - Motiva\u00e7\u00e3o inicial para o desenvolvimento de EA ................................................ 83 \n\nFigura 18 - Objetivos priorit\u00e1rios para desenvolver EA .........................................................84 \n\nFigura 19 - Modalidade de EA nas escolas ............................................................................. 86 \n\nFigura 20 - Disciplinas nas quais a EA \u00e9 introduzida ..............................................................87 \n\nFigura 21 - Distribui\u00e7\u00e3o das escolas segundo a tem\u00e1tica ........................................................ 88 \n\nFigura 22 - Principais dificuldades encontradas no desenvolvimento da EA na escola ......... 92 \n\nFigura 23 - Local que acessa a internet ................................................................................... 96 \n\nFigura 24 - Tempo online ........................................................................................................ 97 \n\nFigura 25 - Motivos do uso da internet ................................................................................... 97 \n\n \n\n \n\n\n\n 14 \n\n\n\n 15 \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1- A\u00e7\u00e3o Reflex\u00e3o na pesquisa .................................................................................... 43 \n\nQuadro 2 - Caminhos metodol\u00f3gicos da pesquisa .................................................................. 44 \n\nQuadro 3 - Din\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o e levantamento dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos .. \n\n.................................................................................................................................................54 \n\nQuadro 4 - Filme \"Nascente de id\u00e9ias\"................................................................................... 55 \n\nQuadro 5 - Estudo dirigido: an\u00e1lise de materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio.............................................................................................................................. 56 \n\nQuadro 6 - Aula expositiva dialogada com uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia .................................57 \n\nQuadro 7 - Din\u00e2mica da \u00e1gua 1 ..............................................................................................57 \n\nQuadro 8 - Motivando-se com as tecnologias digitais ........................................................... 58 \n\nQuadro 9 - Aula dialogada com maquetes da bacia hidrogr\u00e1fica ........................................... 58 \n\nQuadro 10 - Montar roteiros de campo ................................................................................... 58  \n\nQuadro 11 - Sa\u00edda a campo .....................................................................................................59 \n\nQuadro 12 - Trabalho em grupo e exposi\u00e7\u00e3o oral .................................................................. 60 \n\nQuadro 13 - Discuss\u00e3o e consenso .......................................................................................... 60 \n\nQuadro 14 - Oficina do Futuro ............................................................................................... 64 \n\nQuadro 15 \u2013 Biomapa ..............................................................................................................65  \n\nQuadro 16 - Atividade de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ......................................................................... 70 \n\nQuadro 17 - Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed em cartazes ............................................. 71 \n\nQuadro 18 - Aula dialogada com Google Maps ..................................................................... 71 \n\nQuadro 19 - Corujas e Corvos ................................................................................................. 72 \n\nQuadro 20 - Din\u00e2mica da \u00e1gua 2 ...........................................................................................76 \n\nQuadro 21 - Jogo usos do solo ................................................................................................ 77 \n\nQuadro 22 - Fatores que contribuem para a inclus\u00e3o da EA na escola .................................. 89 \n\nQuadro 23 - Iniciativa da realiza\u00e7\u00e3o de projetos de EA nas escolas ....................................... 90 \n\nQuadro 24 - Atores que participam da gest\u00e3o da EA na escola ............................................. 91 \n\nQuadro 25 - Intera\u00e7\u00e3o escola e comunidade ........................................................................... 94 \n\nQuadro 26 - Mudan\u00e7as na escola em decorr\u00eancia da inser\u00e7\u00e3o da EA .................................... 94 \n\nQuadro 27 - Mudan\u00e7as no cotidiano da comunidade decorrente da inser\u00e7\u00e3o da EA na \n\nescola......................................................................................................................................95 \n\n\n\n 16 \n\nQuadro 28 - Resumo do caminho metodol\u00f3gico das interven\u00e7\u00f5es \n\n............................................................................................................................................100 \n\nQuadro 29 - T\u00e9cnicas selecionadas ........................................................................................101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17 \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 - A tipologia das concep\u00e7\u00f5es sobre o ambiente na EA \n\n............................................................................................................................................ 31 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 19 \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de um trabalho de pesquisa que buscou testar, analisar e \n\npropor um conjunto de t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto \n\nescolar. Suas bases te\u00f3ricas constituem-se de fundamentos da educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica \n\n(CARVALHO, 2006; DIAS, 2001; LOUREIRO, 2005; TONOZI-REIS, 2008), da \n\neducomunica\u00e7\u00e3o (SOARES, 2000, 2009a, 2009b, 2009c), e da educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental (BRASIL, 2005; MARTIRANI, 2009); articulados \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nnacionais de educa\u00e7\u00e3o ambiental, meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o de maneira geral. Oficinas \n\nexperimentais realizadas em quatro escolas p\u00fablicas de diferentes munic\u00edpios da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed, desenvolvidas e analisadas de acordo com metodologia \n\nqualitativa influenciada pela pesquisa-a\u00e7\u00e3o, constituem suas bases pr\u00e1ticas. \n\nPara subsidiar e situar as estrat\u00e9gias did\u00e1ticas propostas \u00e0s oficinas, de modo a \n\nconstruir sua integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com a realidade escolar da regi\u00e3o, foi realizada, \n\nparalelamente, a investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da introdu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental (EA) no \n\nensino fundamental II junto aos coordenadores de escolas p\u00fablicas dos munic\u00edpios de Rio \n\nClaro e Piracicaba. Al\u00e9m disso, foi desenvolvido um levantamento do uso de computadores e \n\nacesso \u00e0 internet junto aos alunos participantes das oficinas, para conhecer sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nesse meio: se o utilizavam, para que, onde e com que frequ\u00eancia. Estes dados enriqueceram a \n\nreflex\u00e3o e a proposi\u00e7\u00e3o das oficinas, propiciando sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade e aos interesses \n\ndos alunos.  \n\nO objetivo do trabalho foi de testar, propor e analisar uma proposta educativa para \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental de modo a auxiliar a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos capazes \n\nde atuar no meio em que est\u00e3o inseridos; e contribuir com o enraizamento da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no contexto escolar e com a democratiza\u00e7\u00e3o e acessibilidade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental na sociedade. \n\nA pesquisa est\u00e1 ligada ao projeto tem\u00e1tico do Programa Biota da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \n\n\u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) - Mudan\u00e7as Socioambientais no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo e Perspectivas para a Conserva\u00e7\u00e3o, desenvolvido por pesquisadores da Escola Superior \n\nde Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d (ESALQ) e Centro de Energia Nuclear na Agricultura \n\n(CENA) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Faz parte do subprojeto Novas Tecnologias da \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed coordenado \n\npela Profa. Dra. Laura Alves Martirani. O sub-projeto tem como objetivos desenvolver \n\nexperi\u00eancia e pesquisa para educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no espa\u00e7o universit\u00e1rio e escolar. \n\n\n\n 20 \n\nDesenvolve pr\u00e1ticas de jornalismo ambiental e cient\u00edfico por meio do blog Educorumbata\u00ed \n\n(EDUCORUMBATA\u00cd, 2009) e oficinas experimentais.  \n\nO texto est\u00e1 organizado em tr\u00eas partes. A apresenta\u00e7\u00e3o, a justificativa e os objetivos do \n\ntrabalho est\u00e3o contidos na primeira parte, intitulada Introdu\u00e7\u00e3o. A segunda parte \u00e9 subdividida \n\nem cap\u00edtulos, nos quais os principais fundamentos te\u00f3ricos da pesquisa s\u00e3o situados, \n\nretomados e articulados com base na bibliografia de refer\u00eancia, de forma a apresentar e \n\ndescrever a metodologia utilizada e os resultados obtidos.  \n\nO cap\u00edtulo 1.1 cont\u00e9m um breve hist\u00f3rico da inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental nas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas nacionais, com foco na sua introdu\u00e7\u00e3o no contexto escolar e na \n\ncompreens\u00e3o do conceito de educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica \u2013 vis\u00e3o com a qual esse trabalho \n\ndialoga (CARVALHO, 2001, 2002; DIAS, 2004; GUIMAR\u00c3ES, 2004; LOUREIRO, 2004, \n\n2005, 2007; SATO, 2002; SAUV\u00c9, 1992, 1994, 2001, 2002; TONOZI-REIS, 2008). \n\n O cap\u00edtulo 1.2 tem como tema a interface entre educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; e visa \n\nesclarecer e fundamentar esta rela\u00e7\u00e3o (BRAGA E CALAZANS, 2001; FREIRE, 2002; \n\nKAPL\u00daN, 1999; MARTIRANI, 2009; SOARES, 2006, 2009). A educomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\napresentada e caracterizada no cap\u00edtulo 1.3 (SALVATIERRA, 2006; SOARES, 2000, 2009a, \n\n2009b, 2009c); e a articula\u00e7\u00e3o entre a origem e as bases te\u00f3ricas de sua vertente \n\nsocioambiental \u00e9 apresentada no cap\u00edtulo 1.4 (MARTIRANI, 2009 e TRABJER, 2008).  \n\nNo cap\u00edtulo 2 apresenta-se e discute-se a metodologia. Este cap\u00edtulo \u00e9 subdividido da \n\nseguinte forma: no item 2.1 retoma-se os fundamentos do modelo qualitativo e a influencia da \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o (BARBIER, 2004; DICK, 2009; EL ANDALOUSSI, 2004; THIOLLENT, \n\n1998; TONOZI-REIS, 2007) e descreve-se o desenvolvimento da pesquisa; e no item 2.2 h\u00e1 a \n\napresenta\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea f\u00edsica de estudo \u2013 a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed.  \n\nNo cap\u00edtulo 3 s\u00e3o descritas e analisadas as oficinas experimentais, bem como os \n\nestudos que as precederam, isto \u00e9: o estado da arte da educa\u00e7\u00e3o ambiental nos munic\u00edpios de \n\nRio Claro e Piracicaba; e os resultados do levantamento acerca do uso de computadores e \n\nacesso \u00e0 internet entre os participantes, e suas contribui\u00e7\u00f5es para a estrat\u00e9gia did\u00e1tica de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o desenvolvida.  \n\nA terceira parte do trabalho cont\u00e9m as considera\u00e7\u00f5es finais, com uma reflex\u00e3o a \n\nrespeito das contribui\u00e7\u00f5es das oficinas para a escola, da relev\u00e2ncia da uni\u00e3o da EA com a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e as perspectivas futuras para a continuidade da pesquisa. Na sequ\u00eancia, est\u00e3o as \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n\n\n 21 \n\nJUSTIFICATIVA \n\n \n\nO mundo vive uma crise civilizat\u00f3ria (LEFF, 2001) que ultrapassa a dimens\u00e3o \n\nambiental e econ\u00f4mica. Para Leff, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 consequ\u00eancia dessa crise que, em \n\nsuas palavras:  \n\n \n\n(...) emerge do crescimento e da globaliza\u00e7\u00e3o da economia. Esta escassez \n\ngeneralizada se manifesta n\u00e3o s\u00f3 na degrada\u00e7\u00e3o das bases de sustentabilidade \n\necol\u00f3gica do processo econ\u00f4mico, mas como uma crise de civiliza\u00e7\u00e3o que questiona \n\na racionalidade do sistema social, os valores, os modos de produ\u00e7\u00e3o e os \nconhecimentos que o sustentam (LEFF, 2001, p.56). \n\n \n\n \n\n Nesse contexto, a supera\u00e7\u00e3o da crise civilizat\u00f3ria est\u00e1 na transforma\u00e7\u00e3o do paradigma \n\nsocial pela reconstru\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural, ou seja, atrav\u00e9s de novas \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o mais democr\u00e1ticas (LEFF, 2001, p.237). Esse processo \u00e9: \n\n \n(...) impens\u00e1vel sem uma transforma\u00e7\u00e3o das consci\u00eancias e comportamentos das \n\npessoas. Nesse sentido a educa\u00e7\u00e3o converte-se num processo estrat\u00e9gico com o \n\nprop\u00f3sito de formar os valores, habilidades e capacidades para orientar a transi\u00e7\u00e3o \n\npara a sustentabilidade (LEFF, 2001, p. 237). \n\n \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental se destaca no enfrentamento da crise civilizat\u00f3ria, pois \u00e9, antes \n\nde tudo, Educa\u00e7\u00e3o, sendo sua adjetiva\u00e7\u00e3o justificada pela necessidade de \u00eanfase \u00e0 tem\u00e1tica \n\nambiental. \n\n No Brasil, a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o ambiental se evidencia com pol\u00edticas nacionais \n\ne regionais que contemplam a quest\u00e3o, como o Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(1994) e a introdu\u00e7\u00e3o do meio ambiente como tema transversal nos Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais (PCN, 1997). Reconhecendo-se a import\u00e2ncia, mas tamb\u00e9m os limites da educa\u00e7\u00e3o \n\nno processo de transforma\u00e7\u00e3o social, o presente trabalho se desenvolve a partir do conceito de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental, termo que alia a EA e a educomunica\u00e7\u00e3o. Essa \u00faltima \n\nexpress\u00e3o, por sua vez, resulta da articula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental possui car\u00e1ter educativo, aborda tem\u00e1ticas \n\nambientais e desenvolve habilidades comunicativas atrav\u00e9s de um processo dial\u00f3gico e \n\nparticipativo. No Brasil, a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental foi proposta a partir do Programa \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (ProNEA), desenvolvido pelo \u00f3rg\u00e3o gestor da Pol\u00edtica \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA). \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental pode ser desenvolvida em diferentes espa\u00e7os \n\nsociais, educativos ou n\u00e3o, formais ou informais. Esta pesquisa escolheu a escola como foco \n\n\n\n 22 \n\ndevido a sua import\u00e2ncia e influ\u00eancia social no processo formativo de cidad\u00e3os. Al\u00e9m disso, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente em todo territ\u00f3rio nacional, independente de fatores culturais, \n\necon\u00f4micos e sociais. De acordo com Soares: \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o formal, definitivamente, \u00e9 o espa\u00e7o vital para o desenvolvimento da \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o numa sociedade complexa como a brasileira. A escola, juntamente \n\ncom a ag\u00eancia dos correios, \u00e9 uma das poucas institui\u00e7\u00f5es que chegam a todos os \n\nrinc\u00f5es do pa\u00eds, rivalizando com o r\u00e1dio e a TV no acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, a escola converte em espa\u00e7o privilegiado para a atua\u00e7\u00e3o dos \n\neducomunicadores (SOARES, 2009b, p.175). \n\n \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e com o Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEducacionais An\u00edsio Teixeira (VEIGA et al, 2005), a educa\u00e7\u00e3o ambiental se universalizou no \n\nensino fundamental do pa\u00eds e est\u00e1 presente em 94% das escolas. No entanto, pouco se conhece \n\nsobre o que vem sendo feito a partir das atividades consideradas de educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\ncontexto escolar. Por exemplo: Quais s\u00e3o os temas, as motiva\u00e7\u00f5es, os envolvidos? De que \n\nmaneira \u00e9 introduzida (em disciplinas, por meio de projetos, de modo transversal, entre \n\noutros)? Existe avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos? \n\nOs PCNs sugerem que o tema meio ambiente seja abordado de modo transversal, ou \n\nseja, desenvolvido por todas as disciplinas (BRASIL, 1997, p.15). Entretanto, sabe-se que os \n\nprofessores, de maneira geral, n\u00e3o recebem sequer uma forma\u00e7\u00e3o elementar nesta \u00e1rea, o que \n\ndificulta a proposi\u00e7\u00e3o de atividades. Para al\u00e9m do car\u00e1ter transversal, \u00e9 indicada a integra\u00e7\u00e3o \n\nda EA ao projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico da escola, para que essa seja enraizada no contexto \n\nescolar.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 educomunica\u00e7\u00e3o, as dificuldades s\u00e3o as mesmas. A nova Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o abriu espa\u00e7o para a introdu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o nos curr\u00edculos. No entanto, os PCNs para o ensino fundamental deixaram \n\nevidente a necessidade de uma aproxima\u00e7\u00e3o ao universo da comunica\u00e7\u00e3o:[...] permanece a \n\ndificuldade decorrente de falta de preparo docentes, levando em conta que as Faculdades de \n\nEduca\u00e7\u00e3o ainda desconhecem o tema (SOARES, 2007b, p.24, grifo nosso). \n\nDiante do exposto, esse trabalho teve como prop\u00f3sito testar, analisar e propor um \n\nconjunto de t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas, intitulada \u201coficinas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas\u201d, para a introdu\u00e7\u00e3o da educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto \n\nescolar. A regi\u00e3o escolhida para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho foi a bacia do rio Corumbata\u00ed, uma \n\nvez que essa disserta\u00e7\u00e3o faz parte de um Projeto Tem\u00e1tico que tem como foco de interesse \n\nesta \u00e1rea. \n\n\n\n 23 \n\nA bacia do rio Corumbata\u00ed \u00e9 foco de diversos estudos e pesquisas de institui\u00e7\u00f5es da \n\nregi\u00e3o, entre elas a Universidade Estadual Paulista (UNESP), campus de Rio Claro; a Escola \n\nSuperior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ/USP); o Centro de Energia Nuclear e \n\nAgricultura (CENA/USP), e a Universidade Metodista de Piracicaba (UNIMEP). Muitos dos \n\nestudos alertam para a complicada situa\u00e7\u00e3o ambiental do rio Corumbata\u00ed.   \n\nA situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia do Corumbata\u00ed \u00e9 uma tem\u00e1tica pass\u00edvel de \n\ninser\u00e7\u00e3o no contexto escolar atrav\u00e9s de um dos temas transversais estabelecidos nos \n\npar\u00e2metros curriculares nacionais (BRASIL, 1997), intitulado temas locais. Pela via dos \n\ntemas locais \u00e9 poss\u00edvel articular quest\u00f5es ambientais, regionais e nacionais no contexto \n\nescolar (BRASIL, lei 9.795/95, artigo 4\u00b0 inciso VII). A possibilidade de trabalhar a quest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos com maior abrang\u00eancia, por meio da bacia hidrogr\u00e1fica, certamente \n\nmotivou o enfoque dado \u00e0 proposta educativa de educomunica\u00e7\u00e3o na presente pesquisa. \n\nMetodologicamente, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de oficinas experimentais em escolas \n\ndos munic\u00edpios margeados pelo rio Corumbata\u00ed, a saber: Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Rio Claro e \n\nPiracicaba. O enfoque das oficinas privilegiou a problem\u00e1tica da \u00e1gua e destacou as \n\ntem\u00e1ticas: meio ambiente, recursos h\u00eddricos, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nCom o intuito de trabalhar a realidade socioambiental com enfoque nos recursos \n\nh\u00eddricos de modo associado \u00e0 m\u00eddia digital, e levando-se em conta o potencial comunicativo \n\nda internet, prop\u00f4s-se um trabalho que articulasse: a problem\u00e1tica socioambiental da regi\u00e3o \n\ncom \u00eanfase ao desenvolvimento de atividades jornal\u00edsticas; habilidades comunicativas \n\n(escrita, di\u00e1logo, imagens); leitura cr\u00edtica da m\u00eddia; e a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos alunos. \n\nPara tanto, foi preciso definir um quadro de quest\u00f5es capazes de dar suporte te\u00f3rico-\n\npr\u00e1tico \u00e0s oficinas propostas. A seguir est\u00e3o expostas as quest\u00f5es norteadoras do trabalho: \n\n? As escolas desenvolvem atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental? Que tipo de trabalho com \n\nEA \u00e9 desenvolvido? \n\n? Quais os recursos dispon\u00edveis nas escolas para trabalhar com as tecnologias da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o/meios de comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula? Quais s\u00e3o as tem\u00e1ticas que \n\norientam estas atividades?  \n\n? Como a escola articula a educa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o social? \n\n? Quais s\u00e3o as modalidades e as tem\u00e1ticas utilizadas para desenvolver o tema meio \n\nambiente em sala de aula?  \n\n? De que condi\u00e7\u00f5es/equipamentos as escolas p\u00fablicas disp\u00f5em para apoiar o \n\ndesenvolvimento de atividades educativas?  \n\n\n\n 24 \n\n? Que condi\u00e7\u00f5es/equipamentos as escolas p\u00fablicas t\u00eam para o desenvolvimento de \n\nviv\u00eancias da comunica\u00e7\u00e3o com seus alunos?  \n\n? Espera-se que o desenvolvimento do tema meio ambiente auxilie a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os mais conscientes, cr\u00edticos e atuantes sobre o ambiente no qual vivem. A \n\nquest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 trabalhada em sala de aula?  \n\n? As oficinas experimentais de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental contribuem para o \n\ndesenvolvimento das Tem\u00e1ticas Transversais (meio ambiente e tema local) definidas \n\nnos par\u00e2metros curriculares nacionais (PCN) na escola?  \n\n? A atividade de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental proposta contribui para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o/enriquecimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto escolar? \n\nDe que maneira? \n\nA partir dessas quest\u00f5es norteadoras foram definidos os objetivos da pesquisa, \n\napresentados a seguir.  \n\n \n\nOBJETIVOS \n\n \n\nDe modo geral e tomando como foco o trabalho com a tem\u00e1tica \u00e1gua no contexto escolar, \n\na pesquisa teve por objetivo central de construir uma proposta educativa para a \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental capaz de contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nno contexto da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed.  \n\n \n\nOs objetivos espec\u00edficos foram: \n\n? Desenvolver um trabalho participativo e dial\u00f3gico que auxilie a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ncr\u00edticos e atuantes em sua comunidade, de forma a contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed.  \n\n? Oferecer alternativas para o desenvolvimento de temas transversais no contexto \n\nescolar, estimulando o uso de novas tecnologias e linguagens da comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n? Propor e testar um conjunto de t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas para educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental nas escolas.  \n\n? Promover processos de comunica\u00e7\u00e3o intra e interescolar centrados nas tem\u00e1ticas \n\nambientais, no intuito de colaborar com o enraizamento da educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\ncontexto escolar e com a democratiza\u00e7\u00e3o e acessibilidade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o socioambiental \n\nna sociedade. \n\n\n\n 25 \n\nAs bases te\u00f3ricas da pesquisa \n\n \n\n Este cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do quadro te\u00f3rico com o qual se d\u00e1 o di\u00e1logo \n\ndurante a pesquisa. H\u00e1 muito que dizer sobre as tem\u00e1ticas da educa\u00e7\u00e3o ambiental e a interface \n\nda comunica\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 de ressaltar que n\u00e3o s\u00e3o citados aqui todos os referenciais \n\nque influ\u00edram em minha forma\u00e7\u00e3o como pesquisadora. Este \u00e9 um apanhado geral no qual \n\nforam retomados pontos significativos que contemplam os princ\u00edpios e fundamentos pelos \n\nquais essa pesquisa foi desenvolvida. \n\nOs principais referenciais sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental, educomunica\u00e7\u00e3o e \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental est\u00e3o descritos no trabalho.  \n\nDe uma forma geral, o cap\u00edtulo visa abordar, de forma sucinta e clara, a teoria \n\nnecess\u00e1ria para subsidiar e analisar a pesquisa pr\u00e1tica desenvolvida. \n\n \n\n \n\n1.1 Educa\u00e7\u00e3o ambiental: um breve panorama. \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental (EA) caracteriza-se como a constru\u00e7\u00e3o de um campo que \n\nprocura, na converg\u00eancia dos campos ambiental e educacional, a incorpora\u00e7\u00e3o e a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias herdadas dessas \u00e1reas.  \n\nPara Loureiro (2004) a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9, antes de mais nada, educa\u00e7\u00e3o, e o \n\nadjetivo ambiental: \n\nSe justifica t\u00e3o somente \u00e0 medida que serve para destacar dimens\u00f5es \u201eesquecidas? \n\nhistoricamente pelo fazer educativo, no que se refere ao entendimento da vida e da \n\nnatureza, e para revelar ou denunciar as dicotomias da modernidade capitalista e do \n\nparadigma anal\u00edtico-linear, n\u00e3o dial\u00e9tico (LOUREIRO, 2004, p.66). \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um conceito poliss\u00eamico diretamente relacionado com \n\nconcep\u00e7\u00f5es ambientais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e ideol\u00f3gicas. \u00c9 um campo de disputa \n\nde grupos que apresentam vis\u00f5es diferenciadas no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo, sociedade \n\ne natureza e aos poss\u00edveis caminhos para a supera\u00e7\u00e3o da crise ambiental (GUIMAR\u00c3ES, \n\n2004; LOUREIRO, 2004).  \n\nA contenda pode ser representada, sinteticamente, por duas vis\u00f5es antag\u00f4nicas: uma \n\nacredita na supera\u00e7\u00e3o da crise ambiental dentro dos limites do sistema vigente; e outra busca \n\num novo paradigma cient\u00edfico e social para esta supera\u00e7\u00e3o (RUSCHEINSKY, 2001). \n\n\n\n 26 \n\n Em 1975, na Confer\u00eancia de Belgrado, antiga Iugosl\u00e1via, promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (Unesco), foram formulados \n\nprinc\u00edpios e orienta\u00e7\u00f5es para o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PIEA). Em \n\n1977, ocorreu a Primeira Confer\u00eancia Intergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em \n\nTbilisi, Georgia. Nesta, as finalidades da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental foram assim definidas: \n\npromover a compreens\u00e3o da exist\u00eancia e da import\u00e2ncia da interdepend\u00eancia econ\u00f4mica, \n\nsocial, pol\u00edtica e ecol\u00f3gica; proporcionar a todas as pessoas a possibilidade de adquirir os \n\nconhecimentos, o sentido dos valores, o interesse ativo e as atitudes necess\u00e1rias para \n\nprotegerem e melhorarem o meio ambiente; e induzir novas formas de conduta, nos \n\nindiv\u00edduos e na sociedade, a respeito do meio ambiente (DIAS, 2004, p.109-110). Carvalho \n\n(2006) ressalta a relev\u00e2ncia dessas reuni\u00f5es, considerando que: \u201cEssa mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ninternacional estimulou confer\u00eancias e semin\u00e1rios nacionais, bem como a ado\u00e7\u00e3o, por parte de \n\ndiversos pa\u00edses, de pol\u00edticas e programas mediante os quais a EA passa a integrar as a\u00e7\u00f5es de \n\ngoverno\u201d (CARVALHO, 2006, p.52). \n\nNa d\u00e9cada de 1980, com a abertura pol\u00edtica no Brasil, a EA come\u00e7a a vislumbrar um \n\nespa\u00e7o maior e a criar uma identidade. Em 1981, foi institu\u00edda a lei 6.938, da Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente. Esta lei tornou-se o marco inicial da institucionaliza\u00e7\u00e3o da EA \n\nno ensino formal ao incluir a quest\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino. Em 1987, o \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o brasileiro aprovou o parecer 226/87, pelo qual a EA deve ser \n\ninclu\u00edda nos conte\u00fados curriculares do ensino fundamental e m\u00e9dio, em car\u00e1ter \n\ninterdisciplinar.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental foi considerada como direito de todos e dever do Estado pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Em 1992, no evento paralelo \u00e0 Confer\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) sobre Desenvolvimento e Meio Ambiente, conhecido como \u201eRio 92? \n\ncidad\u00e3os representando institui\u00e7\u00f5es de mais de 170 pa\u00edses assinaram tratados nos quais \n\nreconheceram o papel central da educa\u00e7\u00e3o para a \u201cconstru\u00e7\u00e3o de um mundo socialmente justo \n\ne ecologicamente equilibrado\u201d, o que requer \u201cresponsabilidade individual e coletiva em n\u00edveis \n\nlocal, nacional e planet\u00e1rio\u201d. \u00c9 isso o que se espera da educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil \n\n(BRASIL, 1998, p.181). \n\nSegundo Carvalho (2006), o evento n\u00e3o governamental mais significativo na \u00faltima \n\nd\u00e9cada no Brasil foi o F\u00f3rum Global que ocorreu paralelamente \u00e0 Confer\u00eancia das na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas em1992. Neste encontro foi formulado o \u201cTratado de educa\u00e7\u00e3o ambiental para \n\nsociedades sustent\u00e1veis e responsabilidade global\u201d, cuja import\u00e2ncia foi definir o marco \n\npol\u00edtico pedag\u00f3gico da EA (CARVALHO, 2006, p.53). \n\n\n\n 27 \n\nO F\u00f3rum Global possibilitou a intera\u00e7\u00e3o dos educadores ambientais com outros \n\nsetores da sociedade civil que n\u00e3o s\u00f3 o ambiental. Se de um lado essa aproxima\u00e7\u00e3o \n\npossibilitou uma amplia\u00e7\u00e3o do debate das quest\u00f5es ambientais por variados grupos sociais e \n\numa maior abrang\u00eancia da ideologia, das tem\u00e1ticas e das reivindica\u00e7\u00f5es, por outro lado, \n\ntamb\u00e9m ocorreu uma dilui\u00e7\u00e3o (CARVALHO, 2002a). Assim, contribuiu com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas. \n\nEm 1994, foi criado o Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (ProNEA) pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Desporto (MEC) e pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA). \n\nSegundo Sim\u00f5es (1995), a introdu\u00e7\u00e3o do aspecto ambiental no processo educativo ocorreu de \n\nforma gradativa, inicialmente por projetos de \u00f3rg\u00e3os ambientais e de algumas organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais (ONGs), assim como por tentativas individuais de alguns educadores. A \n\npartir de 1997, com o lan\u00e7amento dos par\u00e2metros curriculares nacionais (PCNs) pelo MEC, \n\ncom meio ambiente como tema transversal, \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o ambiental passou a integrar os \n\ncurr\u00edculos escolares. \n\nSegundo os PCNs, espera-se que o desenvolvimento do tema meio ambiente auxilie na \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes, cr\u00edticos e atuantes sobre o ambiente no qual vivem. \n\nCapazes de questionar o modelo civilizat\u00f3rio atual e apontar para a necessidade de uma \n\nmudan\u00e7a dos valores individuais e coletivos (BRASIL, 1998, p.187). \n\nS\u00e3o in\u00fameras as dificuldades existentes na incorpora\u00e7\u00e3o da EA pelas escolas. Elas \n\nincluem obst\u00e1culos inerentes \u00e0 estrutura institucional e pedag\u00f3gica da escola (KRASILCHIK, \n\n1986). Tamb\u00e9m se devem ao complexo e recente campo da EA. As dificuldades espec\u00edficas no \n\ndesenvolvimento de atividades de EA referem-se a: forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos \n\nprofessores; falta de tempo e de espa\u00e7o adequado para reuni\u00f5es de planejamento, estudo e \n\npesquisa, individual e/ou coletivo; escassez e at\u00e9 inexist\u00eancia de recursos materiais e \n\nmetodol\u00f3gicos; dificuldade na organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo escolar, constitu\u00eddo por uma estrutura \n\ndisciplinar, linear e fechada (MACHADO, 2007).  \n\nEm 1999, o Brasil instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA) \n\natrav\u00e9s da lei 9.795. O decreto 4281/02 regulamentou a PNEA e indicou o MEC e o MMA \n\ncomo \u00f3rg\u00e3os gestores dessa pol\u00edtica. Atualmente, a EA \u00e9 contemplada nas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\natrav\u00e9s da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CGEA/MEC) e da Diretoria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (DEA/MMA). \n\nO desenvolvimento da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental est\u00e1 relacionado com as vis\u00f5es \n\ndiferenciadas da rela\u00e7\u00e3o homem-natureza que refletem prefer\u00eancias pol\u00edticas, sociais e \n\necon\u00f4micas; e tamb\u00e9m vis\u00f5es diferenciadas de meio ambiente. A vis\u00e3o de \u201cambiente\u201d como \n\n\n\n 28 \n\nsin\u00f4nimo de \u201cnatureza\u201d tem sido modificada ao longo dos anos, dando lugar a uma percep\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica, com elementos culturais, sociais, pol\u00edticos e naturais.  Entretanto, esta vis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nuniversal, pois \u201co ambiente \u00e9 uma realidade t\u00e3o complexa que escapa a qualquer defini\u00e7\u00e3o \n\nprecisa, global e consensual\u201d (SAUV\u00c9; ORELLANA, 2001, p. 276). \n\nA EA partiu do \u201cconservacionismo extremo\u201d, para uma compreens\u00e3o mais ampla, e \n\ndeu um salto quantitativo e qualitativo no cen\u00e1rio nacional. Esta expans\u00e3o ocorreu tanto nos \n\nmeios acad\u00eamicos quanto nos ensinos formais e informais; inclusive com a introdu\u00e7\u00e3o de uma \n\ndimens\u00e3o da pesquisa ou da reflex\u00e3o no terreno das pr\u00e1ticas. Desenvolveu-se, assim, um \n\n\u201cpatrim\u00f4nio pedag\u00f3gico\u201d que cont\u00e9m rica diversidade de proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, de modelos e \n\nde estrat\u00e9gias capazes de estimular a discuss\u00e3o e de servir de inspira\u00e7\u00e3o para os que trabalham \n\nna pr\u00e1tica. A an\u00e1lise dessas proposi\u00e7\u00f5es permite identificar uma pluralidade de correntes de \n\npensamento e de pr\u00e1ticas na educa\u00e7\u00e3o ambiental: naturalista, conservacionista, solucionadora \n\nde problemas, sist\u00eamica, hol\u00edstica, humanista, cr\u00edtica, bio-regional, feminista etc (SAUV\u00c9, \n\n2002); que correspondem a outros tantos modos complementares de ligar-se ao meio \n\nambiente.  \n\n A bibliografia contempla muitas categoriza\u00e7\u00f5es de meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. As diferentes vis\u00f5es de ambiente e, portanto, de EA, n\u00e3o devem ser categorizadas \n\ncom o objetivo de valora\u00e7\u00e3o, mas com o objetivo de esclarecer que estes conceitos interferem \n\ndiretamente na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, como sugerido no quadro a seguir. \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n 29 \n\nTabela 1 - A tipologia das concep\u00e7\u00f5es sobre o ambiente na EA  \n\n \n\nAmbiente Rela\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas Metodologias \n\nComo natureza \npara ser apreciado e \n\npreservado \n\nnatureza como catedral, ou \n\ncomo um \u00fatero, pura e original \n\n\u2022 exibi\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 imers\u00e3o na natureza \n\nComo recurso para ser gerenciado \nheran\u00e7a biof\u00edsica coletiva, \n\nqualidade de vida \n\n\u2022 campanha dos 3 Rs; \n\n\u2022 auditorias \n\nComo problema para ser resolvido \n\u00eanfase na polui\u00e7\u00e3o, \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o e amea\u00e7as \n\n\u2022 resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \n\n\u2022 estudos de caso \n\nComo lugar \n\npara viver \n\nEA para, sobre e no \n\npara cuidar do \n\nambiente \n\na natureza com os seus \n\ncomponentes sociais, hist\u00f3ricos \n\ne tecnol\u00f3gicos \n\n\u2022 projetos de jardinagem; \n\n\u2022 lugares ou lendas sobre a \n\nnatureza \n\nComo biosfera \ncomo local para ser \n\ndividido \n\nespa\u00e7onave Terra, \"Gaia\", a \n\ninterdepend\u00eancia dos seres \n\nvivos com os inanimados \n\n\u2022 estudos de caso em \n\nproblemas globais; \n\n\u2022 est\u00f3rias com diferentes \n\ncosmologias \n\nComo projeto \n\ncomunit\u00e1rio \npara ser envolvido \n\na natureza com foco na an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica, na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nda comunidade \n\n\u2022pesquisa(\u00e7\u00e3o)       \n\nparticipativa para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria; \n\n\u2022 f\u00f3rum de discuss\u00e3o \n\nFonte: ZAKRZEVSKI E COAN, 2003, p.24, adaptado de SAUV\u00c9, 1992, 1994 \n\n \n\nS\u00e3o diversas as leituras e \u00e9 poss\u00edvel haver interpreta\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre os diferentes \n\nconceitos dados as m\u00faltiplas dimens\u00f5es que um mesmo entendimento pode ser explorado e \n\ncontextualizado. Segundo Sato (2002, p.12), \u201c[...] n\u00e3o existe o \u201ecerto? ou \u201eerrado? em rela\u00e7\u00e3o \n\naos diferentes conceitos de meio ambiente, eles s\u00e3o apenas concep\u00e7\u00f5es sobre o mundo, os \n\nquais podem manter di\u00e1logos ou buscar interface, e uma pessoa pode utilizar uma t\u00e9cnica ou \n\noutra, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o\u201d. Assim, se o educador estiver consciente de suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente, ser\u00e1 poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de novas representa\u00e7\u00f5es. \n\n A vis\u00e3o deste trabalho coincide com Carvalho (2001), que questiona o que significa o \n\nambiental como qualificador da educa\u00e7\u00e3o e conclui que o ambiente, para al\u00e9m de um \n\necossistema natural, \u00e9 um espa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es socioambientais historicamente configurado, e \n\ndinamicamente movido por tens\u00f5es e conflitos sociais. \n\n\n\n 30 \n\nA partir desta compreens\u00e3o de meio ambiente, a bibliografia traz diferentes \n\nnomenclaturas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Este trabalho, portanto, considera uma vis\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica relacionada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\nA educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dialoga com a teoria cr\u00edtica vinculada \u00e0 Escola de Frankfurt. Esta \n\nfoi criada por intelectuais com o objetivo de contribuir com pesquisas que permitissem a \n\ncompreens\u00e3o cr\u00edtica e global da sociedade contempor\u00e2nea. Os representantes na \u00e1rea \n\neducacional s\u00e3o: Henri Giroux, um dos fundadores da pedagogia cr\u00edtica; Peter Mc Laren e \n\nPaulo Freire. \n\nAtualmente \u201ch\u00e1 uma utiliza\u00e7\u00e3o expandida do conceito de cr\u00edtica como pressuposto de \n\ntodas as abordagens questionadoras da sociedade e de como nos constitu\u00edmos em determinado \n\ncontexto, recusando as formas de aceita\u00e7\u00e3o passiva da realidade\u201d (LOUREIRO, 2005a, p. \n\n326). A partir desta expans\u00e3o, a cr\u00edtica inclui outros te\u00f3ricos para al\u00e9m da escola de Frankfurt, \n\ncomo Bourdieu e Foucault. \u00c9 com esta concep\u00e7\u00e3o expandida da cr\u00edtica que esse termo \u00e9 \n\nutilizado na educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNo campo diretamente relacionado \u00e0 EA, serviram como referencias autores que \n\ndialogam com a Teoria Cr\u00edtica, como Mar\u00edlia Tonozi Reis, Isabel Cristina de Moura \n\nCarvalho, Carlos Frederico Loureiro, Marcos Sorrentino, Luiz Marcelo Carvalho e Michele \n\nSato. \n\nDentre as premissas da educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica apontada por Loureiro (2005a) \n\ndestacam-se a cr\u00edtica (\u00e0 sociedade, \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o) e a autocr\u00edtica (pessoal) como \n\npremissas metodol\u00f3gicas. A neutralidade da ci\u00eancia \u00e9 questionada, ressaltando o fato de a \n\nmesma estar sempre vinculada a um contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico cultural. Teoria e pr\u00e1tica s\u00e3o \n\nindissoci\u00e1veis e os fen\u00f4menos s\u00f3 s\u00e3o pass\u00edveis de compreens\u00e3o atrav\u00e9s da an\u00e1lise de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es em uma totalidade complexa. \n\nDessa forma, uma educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica deve realizar-se na medida em que \n\noferece condi\u00e7\u00f5es de reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o aos sujeitos para os quais e com as quais \u00e9 concebida \n\n(JANKE &amp; TONOZI-REIS, 2008). Nas palavras de Janke e Tonozi-Reis, uma educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental efetiva: \n\n \n\n[...] deve instrumentalizar o indiv\u00edduo para compreender e agir de forma aut\u00f4noma \n\nsobre sua pr\u00f3pria realidade hist\u00f3rica, constru\u00edda pelas rela\u00e7\u00f5es sociais. Portanto, a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental tem como objetivo contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos \n\ncr\u00edticos e reflexivos capazes de (re)pensar sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica social\u201d ( JANKE &amp; \n\nTONOZI-REIS, 2008. p. 148). \n\n \n\n\n\n 31 \n\nPartindo dessa perspectiva, as pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental t\u00eam voltado seus \n\nesfor\u00e7os para garantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva daqueles a que se destina, para que assumam o \n\npapel de sujeitos ativos em seu pr\u00f3prio processo de descoberta reflexiva do mundo, tanto \n\nquanto em seu papel de multiplicadores e desveladores desse processo de aprendizagem. \n\nSendo este processo amparado, conforme Loureiro: \n\n \n\n[...] na cr\u00edtica e autocr\u00edtica constante e na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como forma de se estabelecer \n\nmovimentos emancipat\u00f3rios e de transforma\u00e7\u00e3o social que possibilitem o \n\nestabelecimento de novos patamares de rela\u00e7\u00f5es na natureza (LOUREIRO, 2004 p. \n\n81). \n\n \n\nA escolha da concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, e de meio ambiente como um \n\nespa\u00e7o de inter-rela\u00e7\u00e3o entre o ambiente natural e as rela\u00e7\u00f5es sociais hist\u00f3ricas e pol\u00edticas, \n\nconvergem para o ideal de transforma\u00e7\u00e3o com vistas a uma sociedade mais justa e \n\ndemocr\u00e1tica. Este trabalho associa estas ideias com as de comunica\u00e7\u00e3o que apresentam suas \n\nra\u00edzes na escola de Frankfurt. \n\n \n\n \n\n1.2 Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o e a Comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o duas \u00e1reas abrangentes, que apresentam uma forte \n\nliga\u00e7\u00e3o. Alguns acreditam que \u201cn\u00e3o h\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o plena sem consci\u00eancia educativa, e nem \n\neduca\u00e7\u00e3o plena sem instrumentaliza\u00e7\u00e3o comunicativa\u201d (BRASIL, 2005, p. 10).  \n\nFreire (2002) e Martirani (2009) afirmam que uma \u00e1rea n\u00e3o existiria sem a outra, o \n\nque fica mais evidente com a afirma\u00e7\u00e3o de que ambas apresentam como base fundamental o \n\ndi\u00e1logo. O di\u00e1logo como sin\u00f4nimo de encontro amoroso entre pessoas no qual se criam \n\nconhecimentos novos. Para Freire \u201cA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 di\u00e1logo na medida em que n\u00e3o \u00e9 \n\ntransfer\u00eancia de saber, mas um encontro de sujeitos interlocutores que buscam uma \n\nsignifica\u00e7\u00e3o dos significados\u201d (FREIRE, 2002, p.69). \n\nKapl\u00fan (1999) afirma que a comunica\u00e7\u00e3o deve ser encarada como um componente \n\npedag\u00f3gico, e n\u00e3o como um mero instrumento midi\u00e1tico e tecnol\u00f3gico. O educando \n\napreender\u00e1 o conhecimento na medida em que for capaz de comunic\u00e1-lo aos outros. Sendo \n\nassim, o paradigma informacional baseado na transmiss\u00e3o de conhecimentos \u00e9 substitu\u00eddo \n\npelo paradigma dial\u00f3gico. \n\n\n\n 32 \n\nPara FREIRE (1976, apud BRASIL, MMA/MME, 2005, p.9), n\u00e3o haver\u00e1 educa\u00e7\u00e3o se \n\nesta n\u00e3o ocorrer a partir de uma raz\u00e3o comunicativa dial\u00f3gica que supere a tend\u00eancia de \n\ndomina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica praticada na facilidade de reduzir a comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 transmiss\u00e3o-\n\nextens\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\nBraga e Calazans (2001) afirmam que os dois campos n\u00e3o apresentam apenas uma \n\ninterface interdisciplinar. Os conhecimentos de uma \u00e1rea, ao emergirem na outra, fazem com \n\nque o pr\u00f3prio campo crie e recrie novas percep\u00e7\u00f5es e olhares a partir dos quais novas pr\u00e1ticas \n\ne conceitos s\u00e3o constru\u00eddos. \n\n \n\nTalvez o \u00e2ngulo de intera\u00e7\u00e3o mais relevante entre os dois campos seja esse espa\u00e7o \nde transdisciplinaridade, no qual os processos, conceitos e reflex\u00f5es de um campo \n\nsejam postos, a servi\u00e7o do desenvolvimento do outro campo, atrav\u00e9s de um trabalho \n\nem comum (BRAGA; CALAZANS, 2001, p.70). \n\n \n\nEducadores e comunicadores t\u00eam motiva\u00e7\u00f5es iniciais diferenciadas para trabalhar com \n\nesta inter-rela\u00e7\u00e3o. Os educadores s\u00e3o motivados pela preocupa\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia exercida \n\npelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, pela inser\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o das tecnologias da comunica\u00e7\u00e3o em \n\nsuas pr\u00e1ticas educativas. \n\n \n\nDiante dos processos medi\u00e1ticos (imagem, som, espet\u00e1culo, sedu\u00e7\u00e3o, narratividade, \n\nsingulariza\u00e7\u00e3o de conceitos em torno de ocorr\u00eancias, visualiz\u00e1veis, redu\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o argumentativo, atualiza\u00e7\u00e3o informativa exacerbada...) \u2013 os processos \n\nhabituais da escola (reflex\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o, estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es racionais \n\nentre fatos e entre conceitos, sistematiza\u00e7\u00f5es amplas, mem\u00f3ria hist\u00f3rica, constru\u00e7\u00e3o \n\nde acervos, processos cumulativos de longo prazo...) s\u00e3o penetrados por novas \n\nsolicita\u00e7\u00f5es, encontram outras expectativas dos estudantes (BRAGA; CALAZANS, \n\n2001, p.60). \n\n \n\nJ\u00e1 os comunicadores, al\u00e9m de preocupados com a influ\u00eancia da m\u00eddia, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nmotivados a dar um car\u00e1ter mais educativo ao seu trabalho com a m\u00eddia e as tecnologias. \n\nBuscam propor pr\u00e1ticas mais participativas, dial\u00f3gicas e cidad\u00e3s. \n\n \n\n  Educar-se \u00e9 envolver-se em um processo de m\u00faltiplos fluxos comunicativos. O \nsistema ser\u00e1 tanto mais educativo quanto mais rica for a trama de intera\u00e7\u00f5es \n\ncomunicacionais que saiba abrir e por a disposi\u00e7\u00e3o dos educandos. Uma \n\nComunica\u00e7\u00e3o Educativa concebida a partir desta matriz pedag\u00f3gica teria como uma \n\nde suas fun\u00e7\u00f5es capitais a provis\u00e3o de estrat\u00e9gias, meios e m\u00e9todos destinados a \n\npromover o desenvolvimento da compet\u00eancia comunicativa dos sujeitos educandos. \n\nEsse desenvolvimento sup\u00f5e a gera\u00e7\u00e3o de vias horizontais de interlocu\u00e7\u00e3o e \n\nintercomunica\u00e7\u00e3o (KAPL\u00daN, 1999, p.74). \n\n \n\nSegundo Soares (2006), a inter-rela\u00e7\u00e3o entre Comunica\u00e7\u00e3o Social e a Educa\u00e7\u00e3o \n\nalcan\u00e7ou densidade pr\u00f3pria, superou a fragmenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ora denominadas como \n\n\n\n 33 \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o para os meios\u201d, \u201ctecnologia educacional\u201d, ou ainda, \u201ccomunica\u00e7\u00e3o educativa\u201d. A \n\npartir de ent\u00e3o, configurou-se um campo espec\u00edfico capaz de aproximar e dar sentido ao \n\nconjunto das a\u00e7\u00f5es. Para designar esta realidade, escolheu-se o neologismo \n\n\u201ceducomunica\u00e7\u00e3o\u201d: \n\n \n\nO conjunto de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter multidisciplinar voltadas ao planejamento e \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas destinadas a criar e desenvolver ecossistemas \ncomunicativos abertos e criativos nos distintos espa\u00e7os educativos \u2013 dos n\u00e3o formais \n\naos formais -, de forma a garantir condi\u00e7\u00f5es de express\u00e3o a todos os membros das \n\ncomunidades educativas, envolvendo, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es, gestores, \n\ncomunicadores, ensinantes, receptores e educandos, especialmente crian\u00e7as, \n\nadolescentes e jovens. Ou seja, a comunica\u00e7\u00e3o promovida a partir da perspectiva da \n\ndialogicidade \u2013 colocando-se como miss\u00e3o romper fundamentalmente o conceito de \n\nverticalidade de rela\u00e7\u00f5es, possibilitando e ampliando, desta forma, o uso da palavra \n\n(SOARES, 2009a, p. 20). \n\n \n\n A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o esclarecer\u00e1 as origens e fundamentos da educomunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.3 Educomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo Brasil, o termo educomunica\u00e7\u00e3o foi oficialmente reconhecido no ano de 1999, \n\ndurante o F\u00f3rum M\u00eddia e Educa\u00e7\u00e3o, promovido em S\u00e3o Paulo pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, na Am\u00e9rica Latina, desde meados de 1970 Gutierrez e Kapl\u00fan, trabalhavam \n\nconceitos similares, e contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o desse novo campo. Esses estudos \n\npermitiram a constitui\u00e7\u00e3o, principalmente na Am\u00e9rica Latina, de \u201cum referencial te\u00f3rico que \n\nsustenta a inter-rela\u00e7\u00e3o comunica\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o como campo de di\u00e1logo, espa\u00e7o para o \n\nconhecimento cr\u00edtico e criativo, para a cidadania e a solidariedade\u201d (SOARES, 2000, p.12).  \n\n \n\nO conceito de Educomunica\u00e7\u00e3o revela a decis\u00e3o pol\u00edtica de grupos organizados da \n\nsociedade, inicialmente no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, de preparar o cidad\u00e3o \n\npara assumir sua cidadania comunicativa mediante o reconhecimento e o exerc\u00edcio \n\ncompartilhado do direito universal \u00e0 express\u00e3o. Neste caso, o que est\u00e1 em causa \u00e9 a \n\nexperi\u00eancia processual da a\u00e7\u00e3o comunicativa e sua intencionalidade pol\u00edtica, \u00e0 luz da \n\nreflex\u00e3o latino-americana (SOARES, 2009b, p.167). \n\n \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a teorias cr\u00edticas da comunica\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o; como \n\na pedagogia dial\u00f3gica de Paulo Freire; estudos cr\u00edticos da Escola de Frankfurt; e Estudos \n\nCulturais brit\u00e2nicos que se juntaram ao estudo de recep\u00e7\u00e3o, conectada \u00e0 teoria da media\u00e7\u00e3o \n\n(SOARES, 2009c). Segundo Soares (2000), este \u00e9 um campo constru\u00eddo por conceitos \n\n\n\n 34 \n\ntransdiciplinares, nos quais interdisciplinaridade e interdiscursividade s\u00e3o elementos \n\nessenciais. \n\nAl\u00e9m disso, \u201cA tentativa \u00e9 de apreender o inapreens\u00edvel, pois sendo a \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o um campo emergente, ela se caracteriza pela vivacidade, fertilidade e \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o\u201d (SALVATIERRA, 2006, p.238). \n\n \n\nLos modos de proceder de estos grupos contemplan una relaci\u00f3n fuerte entre \n\ncomunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n en que se privilegia el \u201cproceso\u201d frente al \u201cproducto\u201d; \n\nse garantiza el acceso, la participaci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n del caminar par parte de \n\nlos actores implicados; se contempla la pertinencia cultural de las acciones que se \nplantean; se valoriza el saber local, comunitario y la representatividad de todos los \n\nmiembros del grupo; se impulsa la organizaci\u00f3n de redes; las tecnolog\u00edas son \n\nasumidas como medios y no como fines en s\u00ed mismas y se trabaja con objetivos a \n\nmedio y largo plazo, para dar garant\u00eda tanto al dominio de los procesos (SOARES, \n\n2009c, p. 9\n1\n).  \n\n \n\nPara a garantia do desenvolvimento destes ideais, a educomunica\u00e7\u00e3o tem como um de \n\nseus fundamentos o desenvolvimento de ecossistemas comunicativos. Para Sartori e Soares: \n\n \n  [...] falar em ecossistema comunicativo implica buscar a descentraliza\u00e7\u00e3o de vozes, a \n\ndialogicidade, a intera\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es devem buscar equil\u00edbrio e harmonia em \n\nambientes onde convivem diferentes atores. N\u00e3o \u00e9 apenas no mundo tecnol\u00f3gico que \n\natua o ecossistema comunicativo, mas em todas as esferas e a comunica\u00e7\u00e3o \n\n(SARTORI; SOARES, 2005, p.5). \n \n\nA Educomunica\u00e7\u00e3o foi dividida em quatro grandes \u00e1reas: educa\u00e7\u00e3o para comunica\u00e7\u00e3o; \n\nmedia\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na educa\u00e7\u00e3o; gest\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o; e reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica \n\n(SOARES, 2000). A educa\u00e7\u00e3o para a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea que inclui a reflex\u00e3o sobre os \n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de conte\u00fado com vistas \u00e0 melhoria do coeficiente \n\ncomunicativo dos educandos e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de receptores aut\u00f4nomos e cr\u00edticos frente aos \n\nmeios. A \u00e1rea de media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica compreende o uso dos recursos tecnol\u00f3gicos nos \n\nprocessos educativos. A \u00e1rea da gest\u00e3o comunicativa atenta-se a cria\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas comunicativos, agindo como uma atividade subsidi\u00e1ria de todas as a\u00e7\u00f5es \n\n(SOARES, 2009a, p.21). A \u00e1rea da reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica \u00e9 a reflex\u00e3o acad\u00eamica acerca da \n\ndenominada educomunica\u00e7\u00e3o.  \n\nEm suma, a Educomunica\u00e7\u00e3o busca contribuir para que o di\u00e1logo seja reconhecido \n\ncomo metodologia leg\u00edtima para a aprendizagem e a conviv\u00eancia (SOARES, 2009a, p.22). \n\n                                                \n1\n Os modos de proceder dos grupos contemplam uma forte rela\u00e7\u00e3o entre comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o no qual se \n\nprivilegia o processo frente ao produto, garante-se o acesso, a participa\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o do caminhar por parte \n\ndos atores implicados; contempla-se a pertin\u00eancia cultural das a\u00e7\u00f5es que se planeja; valoriza-se o saber local, \n\ncomunit\u00e1rio e a representatividade de todos os membros do grupo (tradu\u00e7\u00e3o feita pela autora). \n\n \n\n\n\n 35 \n\n \n\nAssim, num contexto dial\u00e9tico do exerc\u00edcio do di\u00e1logo com o outro \u2013 pessoal e \n\ninstitucional \u2013 prop\u00f5e-se que o conceito de educomunica\u00e7\u00e3o seja usado para \npromover articula\u00e7\u00f5es coletivas, multiculturais, e multimidi\u00e1ticas em fun\u00e7\u00e3o do uso \n\ndos processos e ferramentas da comunica\u00e7\u00e3o em proveito da constru\u00e7\u00e3o tanto dos \n\nindiv\u00edduos como das comunidades (SOARES, 2009a, p.24). \n\n \n\n \n\n Na interface entre a educomunica\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o ambiental articula-se um novo \n\ncampo nomeado de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental. \n\n \n\n \n\n1.4 Educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \n\n \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 um conceito cunhado recentemente e encontra-se \n\ndefinido num documento intitulado \u201cPrograma de Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental\u201d \n\nproduzido pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2005). Este foi originado a partir de \n\nencaminhamentos da I Oficina de Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, promovida pela \n\nDEA/MMA em 2004 (BRASIL, 2005, p.5). \n\n \n\nO termo resulta da jun\u00e7\u00e3o de propostas da Educomunica\u00e7\u00e3o (SOARES, 2000) e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, com o objetivo de potencializar processos educativos \n\ndial\u00f3gicos e democr\u00e1ticos com usos dos recursos e tecnologias da comunica\u00e7\u00e3o para \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais sustent\u00e1vel, bem como dar subs\u00eddios \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ambiental (MARTIRANI, 2009, p.2). \n \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o recorrente da educa\u00e7\u00e3o ambiental. Na Pol\u00edtica \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental existe a linha de a\u00e7\u00e3o \u201eComunica\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental?. Segundo Trabjer (2008), a educa\u00e7\u00e3o ambiental faz parte da origem da \n\neducomunica\u00e7\u00e3o no Brasil. Em seu artigo, a autora remete a uma afirma\u00e7\u00e3o de Soares \n\nsegundo a qual suas primeiras preocupa\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00e1tica geraram projetos com a \n\nintencionalidade de educar ambientalmente (TRABJER, 2008, p.54).  \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es para o campo da educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental se encontram \n\ndispersas em atividades n\u00e3o acad\u00eamicas. Foram utilizados nesse trabalho, como referenciais \n\ncient\u00edficos para o estudo deste campo espec\u00edfico, documentos do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, produzidos por uma diversidade de autores; e artigos de Martirani (2009; 2009b). \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental tem como princ\u00edpios: dialogismo e interatividade; \n\ntransversalidade e intermidiaticidade; encontro e integra\u00e7\u00e3o; prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento tradicional e popular; e acessibilidade e democratiza\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2005, p.21-\n\n\n\n 36 \n\n22). Entre seus objetivos est\u00e3o: prover novas estruturas de produ\u00e7\u00e3o popular de comunica\u00e7\u00e3o \n\nambiental com destaque a radiodifus\u00e3o educativa; pesquisar e oferecer, por interm\u00e9dio de \n\npublica\u00e7\u00f5es, metodologias para diagn\u00f3sticos de comunica\u00e7\u00e3o para programas e projetos \n\nsocioambientais; desenvolver metodologias de forma\u00e7\u00e3o de educomunicadores \n\nsocioambientais e subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o de programas estaduais e municipais de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental (BRASIL, 2005, p.23-25). \n\nPara Trabjer, a Comunica\u00e7\u00e3o Socioambiental envolve: \n\n \n\n[...] a universaliza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o descentralizada de \n\nmateriais e campanhas educacionais como express\u00e3o dos conhecimentos locais, a \n\ngest\u00e3o participativa dos meios com a finalidade educacional de enraizamento das \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (TRAJBER, 2008, p.53-54). \n\n \n\nDentro deste contexto, este trabalho prop\u00f5e e testa estrat\u00e9gias did\u00e1ticas para \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental por meio de oficinas experimentais com vistas ao \n\ndesenvolvimento de produ\u00e7\u00e3o popular de comunica\u00e7\u00e3o ambiental e ao enraizamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental no contexto escolar. \n\n  \n\nEm s\u00edntese podemos assim concluir que a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental deve \n\ntrabalhar metodologias participativas e problematizadoras, alimentar processos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o mais diversos e dial\u00f3gicos poss\u00edveis, criando e animando ecossistema \n\ncomunicacionais de modo a fortalecer as vias de reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o social, estimulando \n\na discuss\u00e3o cr\u00edtica, organiza\u00e7\u00e3o e pacto social, formando cidad\u00e3os participativos e \n\ncomprometidos com o processo de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais sustent\u00e1vel. \n\nDe forma complementar deve tamb\u00e9m desenvolver atividades de leitura, an\u00e1lise e \n\nvigil\u00e2ncia cr\u00edtica da m\u00eddia, buscar informa\u00e7\u00f5es que possam mostrar o outro lado das \n\ncoisas, al\u00e9m de priorizar assuntos e problemas locais. Deve, al\u00e9m disso, buscar \n\naproxima\u00e7\u00f5es com a grande m\u00eddia vislumbrando oportunidades e possibilidades de \n\nmodo a favorecer o enraizamento da educa\u00e7\u00e3o ambiental (MARTIRANI, 2009, \np.13). \n\n \n\n Desse modo, o trabalho desenvolveu a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental para criar a \n\noportunidade de fomentar o desenvolvimento da autonomia, da participa\u00e7\u00e3o e da express\u00e3o \n\ndos alunos na sua experi\u00eancia e viv\u00eancia escolar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 37 \n\n2  BASES METODOL\u00d3GICAS E CAMINHOS PERCORRIDOS  \n\n \n\n\u201cUm m\u00e9todo cient\u00edfico \u00e9 uma seta entre outras apontando um caminho \n\nentre outros\u201d (BRAND\u00c3O, 2003, p.61). \n\n \n\n \n\n2.1 A metodologia aplicada \u00e0s oficinas experimentais de educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental. \n\n  \n\nNo trabalho foi desenvolvida uma pesquisa aplicada para avaliar t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas \n\npara educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar por meio de uma metodologia de \n\nnatureza qualitativa. O trabalho ao comprometer-se com o processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nsociedades mais sustent\u00e1veis \u2013 o que pressup\u00f5e cidad\u00e3os mais conscientes de sua realidade e \n\naptos a transform\u00e1-la por meio da participa\u00e7\u00e3o social \u2013 integra pesquisa e extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria por meio de uma atividade educativa. Nesse sentido, identifica-se com a \n\nmetodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o:   \n\n \n[...] a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de pesquisa social com base emp\u00edrica que \u00e9 concebida \n\ne realizada em estreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou com a resolu\u00e7\u00e3o de um \n\nproblema coletivo e no qual os pesquisadores e os participantes representativos da \n\nsitua\u00e7\u00e3o ou do problema est\u00e3o envolvidos de modo cooperativo e participativo \n\n(THIOLENT, 1998, p.14).  \n\n \n\nL\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986) apontam que a abordagem qualitativa de pesquisa, na \u00e1rea de \n\neduca\u00e7\u00e3o, caracteriza-se por um contato direto do pesquisador com a realidade e, deste modo, \n\noferece a possibilidade de documentar o n\u00e3o-document\u00e1vel.   \n\nDe acordo com Batz\u00e1n (1995), a metodologia qualitativa \u00e9 tanto processo como \n\nproduto da investiga\u00e7\u00e3o. Como processo, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de estudar um \n\ndeterminado grupo em um trabalho de campo, mas de aprender com este. Como produto, \n\nconstitui-se no relat\u00f3rio de todo o processo empreendido pelo pesquisador e de seus achados. \n\nDiversos autores (BARBIER, 2004; BOGDAN e BIKLEN, 1994; EL ANDALOUSSI, 2004) \n\nafirmam que a finalidade da pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 auxiliar transforma\u00e7\u00f5es sociais. Nessa pesquisa, \n\ninfluenciada pela pesquisa-a\u00e7\u00e3o, os processos educomunicativos objetivaram a forma\u00e7\u00e3o de \n\numa consci\u00eancia cr\u00edtica e cidad\u00e3 capaz de auxiliar os alunos a atuar no meio no qual est\u00e3o \n\ninseridos de modo a contribuir com a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, com enfoque aos \n\nrecursos h\u00eddricos.  \n\n\n\n 38 \n\nAs origens da pesquisa-a\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas \u00e0 finalidade de favorecer mudan\u00e7as \n\nsociais, e com m\u00e9todos qualitativos utilizados por pesquisadores das \u00e1reas de Ci\u00eancias Sociais \n\ndo s\u00e9culo dezenove e in\u00edcio do s\u00e9culo vinte. Exemplos citados por Barbier (2004) s\u00e3o \n\npesquisas europ\u00e9ias, como as de Karl Marx, que incitavam oper\u00e1rios a refletir sobre suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho; e monografias sobre or\u00e7amentos familiares; al\u00e9m de estudos norte \n\namericanos relacionados a problemas sociais urbanos e \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o massiva, que \n\nestimulavam a participa\u00e7\u00e3o social (BARBIER, 2004, p. 25-31). \n\nMartirani (2009, p.6) escreve: \u201cA pesquisa-a\u00e7\u00e3o tem sua origem em diversas partes do \n\nmundo com iniciativas de pesquisa que cont\u00eam em sua estrutura o di\u00e1logo, intera\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos envolvidos no estudo\u201d. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o, portanto, incorpora diversos modos \n\nde investiga\u00e7\u00e3o \u201c[...] em um jogo de articula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, segundo estrat\u00e9gias que \n\nassociam o pesquisador e os atores em um dispositivo elaborado em comum para realizar o \n\nprojeto\u201d (EL ANDALOUSSI, 2004, p.102). \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental se coaduna com alguns princ\u00edpios da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, como: \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, envolvimento dos atores, desenvolvimento da autonomia, di\u00e1logo e a\u00e7\u00e3o-\n\nreflex\u00e3o: \n\n \n\nDessa forma, entendemos por pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participativa uma modalidade de \npesquisa que articula, radicalmente, ao processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos em \n\neduca\u00e7\u00e3o \u2013 e em educa\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 o agir educativo. Trata-se de um agir \n\npol\u00edtico, coletivo e democr\u00e1tico, compartilhado, um agir em parceria, portanto, \n\ntamb\u00e9m radicalmente participativo, emancipat\u00f3rio e transformador (TONOZI-REIS, \n\n2007, p. 143). \n\n \n\n \n\nSegundo Tonozi-Reis (2007, p.138) no Brasil existe uma significativa produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica da modalidade de pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participativa em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Para \n\nLoureiro, o destaque: \n\n \n\n[...] \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o Participante decorre fundamentalmente do fato \n\nde os educadores ambientais procurarem enfaticamente metodologias que evitem o \n\ndistanciamento entre teoria e pr\u00e1tica, obtendo resultados de curto prazo. Al\u00e9m disso, \n\no hist\u00f3rico de aproxima\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Popular no \nBrasil, principalmente estimulado por adeptos da pedagogia freireana, torna esta \n\numa op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica v\u00e1lida (LOUREIRO, 2007, p.22). \n\n \n\nNo trabalho uma escola p\u00fablica de cada munic\u00edpio por onde passa o rio Corumbata\u00ed \n\n(Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Rio Claro e Piracicaba) foi escolhida para o desenvolvimento das \n\noficinas. Estas foram organizadas e oferecidas em sequ\u00eancia, de modo que os m\u00e9todos \n\nempregados pudessem ser aperfei\u00e7oados dentro de um processo cont\u00ednuo de an\u00e1lise e \n\n\n\n 39 \n\nreflex\u00e3o; seguindo  as id\u00e9ias de Dick (apud MARTIRANI, 2009, p.10) e seus colegas da \n\nUniversidade de Deakin: \u201cplan \u2013 act \u2013 observe \u2013 reflect (and then \u2013 plan etc)\u201d\n2\n; ou espiral \n\ncircular (BARBIER, 2004).  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o envolveu etapas de reflex\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o, entretanto, \u00e9 importante \n\ndestacar que em muitos momentos da pesquisa, a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o foram concomitantes. O \n\nponto de partida foi a defini\u00e7\u00e3o dos problemas com os quais este trabalho se prop\u00f4s a \n\ndialogar: situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed e necessidade e \n\nimport\u00e2ncia de fortalecer atividades de EA. A sele\u00e7\u00e3o dessa problem\u00e1tica decorreu de sua \n\nassocia\u00e7\u00e3o com os objetivos do projeto que essa investiga\u00e7\u00e3o integra (Novas Tecnologias da \n\nComunica\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Bacia do rio Corumbata\u00ed), e com revis\u00f5es \n\nbibliogr\u00e1ficas da \u00e1rea. A pr\u00e9-defini\u00e7\u00e3o do objetivo de estudo distancia a investiga\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia de pesquisa-a\u00e7\u00e3o que prop\u00f5e que o problema deva emergir do grupo.   \n\nA primeira etapa de reflex\u00e3o durou um semestre, mar\u00e7o a abril de 2009; e envolveu \n\nrevis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental, comunica\u00e7\u00e3o, educomunica\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas de \n\nensino, escola e bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. A partir dos resultados dessa fase foi \n\nproposto o programa de atividades de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental desenvolvido pela \n\npesquisadora em parceria com sua orientadora.  \n\nA primeira etapa de a\u00e7\u00e3o aconteceu entre os meses de abril e junho de2009 com o \n\nobjetivo central de formar parcerias. De acordo com El Andaloussi \u201c[...] conseguir uma \n\nparceria \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es do \u00eaxito do projeto que a pesquisa-a\u00e7\u00e3o pretende desenvolver\u201d \n\n(EL ANDALOUSSI, 2004, p.131). Os principais parceiros foram: Diretorias de Ensino \n\n(Piracicaba e Limeira), diretores, coordenadores e professores das escolas selecionadas para a \n\ninterven\u00e7\u00e3o; al\u00e9m de pesquisadores.  \n\nAs parcerias iniciaram-se com o encaminhamento em abril 2009 de of\u00edcios solicitando \n\na colabora\u00e7\u00e3o para a pesquisa enviada \u00e0s diretorias de ensino de Piracicaba e Limeira e \u00e0s \n\nprefeituras de Anal\u00e2ndia e Corumbata\u00ed (Anexo 1). Num segundo momento, no per\u00edodo de \n\nmaio a junho de 2009, ocorreram reuni\u00f5es presenciais com os respons\u00e1veis nas diretorias de \n\nensino e diretores das escolas de Anal\u00e2ndia e Corumbata\u00ed, nas quais os pesquisadores \n\nesclareceram objetivos, apresentaram a proposta e discutiu-se o plano de a\u00e7\u00e3o de forma \n\ncolaborativa e participativa. Ressalta-se a necessidade de maior tempo e dedica\u00e7\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas parcerias, sendo necess\u00e1ria a reflex\u00e3o do conceito de parceria. Isso porque em alguns \n\ncasos entendeu-se que o papel da escola \u00e9 oferecer o espa\u00e7o f\u00edsico, os hor\u00e1rios de aulas, os \n\n                                                \n2\n Tradu\u00e7\u00e3o: planejar \u2013 agir \u2013 observar \u2013 refletir (e depois planejar \u2013 etc). \n\n\n\n 40 \n\nalunos e a divulga\u00e7\u00e3o das atividades e resultados. Entretanto, a vis\u00e3o de construir junto e \n\naprender fazendo n\u00e3o ficou evidente para todos. \n\nAs oficinas foram desenvolvidas com o apoio do Projeto Educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental: oficinas de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica jornal\u00edstica do Programa Aprender com Cultura \n\ne Extens\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o de uma bolsista, Isabela Kojin Peres, que acompanhou as \n\noficinas e participou de reflex\u00f5es e reuni\u00f5es sobre as mesmas. \n\nA segunda etapa de reflex\u00e3o foi desenvolvida entre os meses de junho e agosto de \n\n2009; e apoiou-se nos pontos-chaves, denominados \u201cte\u00f3ricos\u201d: bibliografia e reuni\u00f5es com \n\nparticipantes do grupo de pesquisa e extens\u00e3o em educomunica\u00e7\u00e3o da ESALQ. As reflex\u00f5es \n\ngeraram um novo programa foi criado - o Programa de atividades para a oficina experimental \n\n1. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da oficina experimental 1 no munic\u00edpio de Corumbata\u00ed comp\u00f4s a segunda \n\netapa de a\u00e7\u00e3o. Uma vez por semana, entre agosto e setembro de 2009, a pesquisadora e a \n\nbolsista foram ao munic\u00edpio de Corumbata\u00ed desenvolver as atividades. \n\nA terceira etapa de reflex\u00e3o ocorreu no m\u00eas de outubro de 2009; e envolveu, al\u00e9m dos \n\npontos chaves \u201cte\u00f3ricos\u201d, os \u201cpr\u00e1ticos\u201d: viv\u00eancias, di\u00e1rios de campo e materiais produzidos na \n\noficina . Os alunos avaliaram a oficina em todos os dias de atividade. Al\u00e9m disso, foram \n\norganizadas reuni\u00f5es para avaliar o desenvolvimento da proposta na pr\u00f3pria escola com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de professores e coordena\u00e7\u00e3o; e na ESALQ com o grupo de estudo. A partir dos \n\nresultados obtidos, foi proposto o programa de atividades para a oficina experimental 2, \n\ndesenvolvida na cidade de Rio Claro em novembro de 2009 como a  terceira etapa de a\u00e7\u00e3o \n\ndesta pesquisa. \n\nA quarta etapa de reflex\u00e3o aconteceu entre dezembro de 2009 e fevereiro de 2010 e \n\nutilizou os pontos chaves \u201cte\u00f3ricos\u201d e \u201cpr\u00e1ticos\u201d associados aos \u201cinvestigativos\u201d: os \n\nresultados da investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da EA no ensino fundamental II de Rio Claro e \n\nPiracicaba. A investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com os \n\ncoordenadores das escolas dos munic\u00edpios citados para o levantamento das atividades e das \n\nt\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas  de educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvidas. Os question\u00e1rios foram \n\nacompanhados de uma carta explicativa acerca de seus objetivos e de sua import\u00e2ncia (Anexo \n\n2). Os dados dos question\u00e1rios respondidos foram quantificados, tabelados e expressos sob a \n\nforma de gr\u00e1ficos, e encontram-se no cap\u00edtulo 3. Os dados levantados foram significativos \n\npara a discuss\u00e3o e a an\u00e1lise das oficinas, ao mesmo tempo em que permitiram avaliar o \n\n\u201cestado de arte\u201d da EA nessas escolas. \n\n\n\n 41 \n\nNa quarta etapa de a\u00e7\u00e3o foram realizadas a oficina experimental 3, em Piracicaba nos \n\nmeses de mar\u00e7o e abril de 2010. \n\nDurante o m\u00eas de maio de 2010 ocorreu a quinta etapa de reflex\u00e3o que apoiou-se  nos \n\npontos-chaves \u201cte\u00f3ricos\u201d, \u201cpr\u00e1ticos\u201d e \u201cinvestigativos\u201d, associados aos resultados do \n\nlevantamento sobre o uso dos computadores e acesso \u00e0  internet dos participantes das tr\u00eas \n\noficinas experimentais (chamado de pontos-chaves \u201cvirtuais\u201d).  A sondagem sobre o uso da \n\ninternet foi realizada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, criados pela pesquisadora (Anexo \n\n3), junto aos alunos participantes das oficinas experimentais, a saber, os componentes de uma \n\nsala de aula do ensino fundamental II de cada um dos munic\u00edpios (Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, \n\nRio Claro e Piracicaba). Resultou da\u00ed a quinta etapa de a\u00e7\u00e3o: a oficina experimental 4 em \n\nAnal\u00e2ndia realizada em junho de 2010. \n\nA \u00faltima etapa de reflex\u00e3o envolveu a avalia\u00e7\u00e3o com a coordena\u00e7\u00e3o da escola e os \n\npesquisadores a cerca da oficina em Anal\u00e2ndia realizada na pr\u00f3pria escola. Na ESALQ entre \n\nagosto e dezembro de 2010 ocorreram diversas reuni\u00f5es entre os pesquisadores no grupo de \n\nestudos refletindo sobre todas as a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es desenvolvidas ao longo de todas as \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Por fim, foi proposta um conjunto de t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas de educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental para o contexto escolar, nesse caso espec\u00edfico, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed em novembro de 2010. O quadro abaixo sintetiza o percurso metodol\u00f3gico: \n\n \n\n                                                \n3\n Os pontos-chaves foram nomeados para facilitar a compreens\u00e3o. Entretanto, seus nomes n\u00e3o s\u00e3o reflexos de \n\nseus reais significados. \n\n                Primeira etapa de reflex\u00e3o  Primeira etapa de a\u00e7\u00e3o \n\nRevis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas e desenvolvimento de \n\nprograma de atividades de educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental. \n\n \n\nParceiras com Diretorias de \n\nEnsino, diretores, \n\ncoordenadores, professores \n\nde escolas p\u00fablicas e \n\nestudantes de EA. \nSegunda etapa da reflex\u00e3o \n\n \n\nDesenvolvimento do Programa de atividades para \n\na oficina experimental 1; apoiando-se nos pontos-\n\nchaves \u201cte\u00f3ricos\u201d\n3\n: bibliografia e reuni\u00f5es com \n\npesquisadores no grupo de estudos. \n\n  \n\n \n\n    Segunda etapa de a\u00e7\u00e3o \n\n \n\n                  Terceira etapa de reflex\u00e3o \n\n Oficina experimental 1. \n\nCorumbata\u00ed \n\nDesenvolvimento do Programa de atividades para \n\na oficina experimental 2; apoiando-se nos pontos-\n\nchaves \u201cte\u00f3ricos\u201d associados aos \u201cpr\u00e1ticos\u201d: \n\nviv\u00eancias das oficinas, di\u00e1rios de campo e \n\nprodu\u00e7\u00f5es das oficinas. \n\n  \n\n   Terceira etapa de a\u00e7\u00e3o \n\nOficina experimental 2. \n\nRio Claro. \n\n   \n\n\n\n 42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 A\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o na pesquisa. \n\n \n\n Na sequ\u00eancia \u00e9 descrita a geografia da \u00e1rea de estudo na qual a pesquisa foi aplicada. \n\n \n\n \n\n \n\n2.2 A Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed: \u00e1rea f\u00edsica de estudo. \n\n \n\nComo se viu, esta pesquisa integra o projeto de pesquisa Novas tecnologias da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do rio Corumbata\u00ed, ligado ao Projeto \n\nTem\u00e1tico do Programa Biota da FAPESP. Esta liga\u00e7\u00e3o definiu a \u00e1rea de estudo, qual seja, a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. Entretanto, \u00e9 de ressaltar que a escolha da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como tema gerador de discuss\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m justificada pelo fato de esta ser \n\ntratada, atualmente, como unidade ideal de manejo e de gest\u00e3o ambiental em diversas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, inclusive para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental (SANTOS, 2003; \n\nRODRIGUES, 2000, SANTOS, 2000). \n\nO rio Corumbata\u00ed tem aproximadamente 140 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, nasce no \n\nmunic\u00edpio de Anal\u00e2ndia e desemboca no rio Piracicaba, no munic\u00edpio de mesmo nome \n\nQuarta etapa de reflex\u00e3o \n\nDesenvolvimento do Programa de atividades para \n\na oficina experimental 3; apoiando-se nos pontos-\n\nchaves \u201cte\u00f3ricos\u201d e \u201cpr\u00e1ticos\u201d associados aos \n\n\u201cinvestigativos\u201d: investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da EA \n\nnas escolas de Piracicaba e Rio Claro. \n\n \n\n    Quarta etapa de a\u00e7\u00e3o \n\nOficina experimental 3. \n\nPiracicaba. \n\n \n\n                 Quinta etapa de reflex\u00e3o \n\n  \n\nDesenvolvimento do Programa de atividades para \n\na oficina experimental 4; apoiando-se nos pontos-\n\nchaves \u201cte\u00f3ricos\u201d, \u201cpr\u00e1ticos\u201d e \u201cinvestigativos\u201d \n\nassociados aos \u201cvirtuais\u201d: levantamento sobre o \n\nuso da internet dos participantes das tr\u00eas oficinas \n\nexperimentais. \n\n \n\nQuinta etapa de a\u00e7\u00e3o \n\nOficina experimental 4. \n\nAnal\u00e2ndia. \n\n \n\nSexta etapa de reflex\u00e3o \n\n  \n\nAprimoramento das atividades de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed; e reda\u00e7\u00e3o da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 43 \n\n(Figura 1). Est\u00e1 situado na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Piracicaba, no estado de S\u00e3o Paulo, Brasil \n\n(Figura 2). \n\n \n\n     \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. Fonte: CEAPLA \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 2 \u2013 Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Piracicaba. Fonte: CEAPLA \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed compreende uma \u00e1rea de aproximadamente \n\n1.200 km\u00b2 (ATLAS AMBIENTAL DA BACIA DO CORUMBATA\u00cd, 2008) e \u00e9 respons\u00e1vel \n\npelo abastecimento de cerca de seiscentas mil pessoas de oito cidades da regi\u00e3o: Charqueada, \n\nIpe\u00fana, Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Rio Claro, Santa Gertrudes, Itirapina e Piracicaba.  \n\nA sub-bacia do rio Corumbata\u00ed compreende uma regi\u00e3o amplamente explorada por \n\natividades agropastoris. Ali, o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 a principal atividade agr\u00edcola, o que \n\n\u00e9 preocupante, uma vez que muitos dos produtos empregados nesta atividade econ\u00f4mica \n\napresentam n\u00edveis toxicol\u00f3gicos elevados, com grande tend\u00eancia de atingirem os corpos \n\nh\u00eddricos.  \n\n\n\n 44 \n\nDesde novembro de 2002, de acordo com S\u00e2mia Tauk-Torniselo, coordenadora de \n\numa pesquisa na regi\u00e3o, todos os trechos do rio estudados t\u00eam ultrapassado o limite m\u00e1ximo \n\nde rio Classe 2 (classifica\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86). Isso significa que suas \u00e1guas podem ser \n\ndestinadas:  \n\n \n\n[...]  a) ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional; b) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades aqu\u00e1ticas; c) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (esqui aqu\u00e1tico, nata\u00e7\u00e3o e \nmergulho); d) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas; e) \u00e0 cria\u00e7\u00e3o natural e/ou \n\nintensiva (aquicultura) de esp\u00e9cies destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana (CONAMA, \n\n1986). \n\n \n\nOutra avalia\u00e7\u00e3o efetuada para a bacia do rio Corumbata\u00ed aponta para problemas de \n\nredu\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o nos rios e polui\u00e7\u00e3o de origem pontual, gerada por atividades industriais e \n\ndespejo de esgotos, inexistindo qualquer considera\u00e7\u00e3o sobre as fontes difusas em fun\u00e7\u00e3o da \n\naus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es (ARMA, 2002).  \n\nO Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\napontou a eros\u00e3o, o assoreamento e a queda de \u00e1rvores como alguns dos principais problemas \n\ndo rio Corumbata\u00ed.  \n\nDentro deste contexto e considerando a import\u00e2ncia da \u00e1gua como um recurso natural \n\nessencial, como componente de seres vivos, meio de vida de esp\u00e9cies, elemento \n\nrepresentativo de valores socioculturais e tamb\u00e9m como fator de produ\u00e7\u00e3o de bens de \n\nconsumo e produtos agr\u00edcolas naturais (BASSOI e GUAZELLI, 2004), esse projeto trabalha a \n\ntem\u00e1tica da \u00e1gua e sua rela\u00e7\u00e3o com o contexto local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 45 \n\n3 \u2013 RESULTADOS \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se a descrever e analisar os dados coletados nas oficinas \n\nexperimentais de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental; na investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da introdu\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto escolar nos munic\u00edpios de Rio Claro e Piracicaba; e no \n\nlevantamento do uso do computador e acesso \u00e0 internet desenvolvido com os participantes das \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Para finalizar o cap\u00edtulo existe uma breve reflex\u00e3o sobre a quest\u00e3o da Extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria na pesquisa acad\u00eamica. \n\n \n\n \n\n3.1  As oficinas de Educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed. \n\n \n\nComo explicado anteriormente, as oficinas foram realizadas em uma sala do ensino \n\nfundamental II de cada uma das quatro escolas localizadas em diferentes munic\u00edpios da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed (Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Rio Claro e Piracicaba). Em cada \n\numa das salas ocorreram oito encontros de 150 minutos cada, o que corresponde a tr\u00eas aulas. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es tiveram o objetivo de integrar educa\u00e7\u00e3o ambiental e educomunica\u00e7\u00e3o, com \n\nenfoque na tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos. \n\nO trabalho visou apresentar uma alternativa para o desenvolvimento de temas \n\ntransversais no \u00e2mbito escolar atrav\u00e9s de uma proposta pedag\u00f3gica interdisciplinar que \n\nenvolveu a comunica\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o e o meio ambiente. As atividades apresentadas tiveram \n\npor finalidade contribuir para o enraizamento da educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto escolar e \n\npara a democratiza\u00e7\u00e3o e a acessibilidade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o socioambiental na sociedade, por meio \n\nde conte\u00fados integrados a disciplinas como portugu\u00eas, geografia, ci\u00eancias e artes. \n\nA pesquisa contou com etapas de a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. Na primeira etapa de reflex\u00e3o, \n\ndurante o primeiro semestre de 2009, foram definidos os fundamentos te\u00f3ricos das oficinas; \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais, Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, Programa Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Programa de Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental. Os conte\u00fados \n\ntamb\u00e9m foram selecionados: din\u00e2micas de integra\u00e7\u00e3o; o aprofundamento de conhecimentos \n\nsobre as quest\u00f5es ambientais, em especial sobre os recursos h\u00eddricos; e pr\u00e1ticas voltadas \u00e0 \n\ninicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica jornal\u00edstica. Essas \u00faltimas com o intento de forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\naut\u00f4nomos e expressivos, aptos a exercitar a cidadania e a ocupar novos espa\u00e7os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 46 \n\nNesse trabalho a autonomia \u00e9 entendida como: \n\n \n\n[...] uma capacidade - de distanciamento, reflex\u00e3o cr\u00edtica, tomada de decis\u00f5es e a\u00e7\u00e3o \n\nindependente. Ela pressup\u00f5e, mas tamb\u00e9m requer, que o aluno desenvolva um tipo \n\nparticular de rela\u00e7\u00e3o com o processo e conte\u00fado da sua aprendizagem. A capacidade \n\nde autonomia ser\u00e1 demonstrada tanto na forma como o aprendente aprende, como no \n\nmodo como ele ou ela transferem o que foi aprendido, para contextos mais amplos \n\n(LITTLE, 1991, p.4, tradu\u00e7\u00e3o da autora). \n\n \n\nNesse sentido os alunos s\u00e3o estimulados a aprender a fazer, com o intuito de \n\ndesenvolver autonomia frente \u00e0 m\u00eddia, atrav\u00e9s do desenvolvimento de um pensamento cr\u00edtico \n\nda mesma. Para tanto foram definidos alguns princ\u00edpios das interven\u00e7\u00f5es e formas iniciais de \n\ntrabalh\u00e1-las. Os princ\u00edpios s\u00e3o participa\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo com enfoque no desenvolvimento da \n\nexpress\u00e3o, da escrita, da criatividade dos participantes. O di\u00e1logo \u00e9 a base das oficinas. Esses \n\nprinc\u00edpios citados estiveram presentes nos oito encontros. Para tanto, as salas de aula \n\nganharam organiza\u00e7\u00e3o diferente da adotada em aulas convencionais expositivas. Foi escolhida \n\na organiza\u00e7\u00e3o na forma de c\u00edrculo de conversa, com os alunos sentados em roda, voltados uns \n\npara os outros. Esse formato permite que os participantes se enxerguem e que o centro do \n\nsaber seja deslocado, passando do professor para o grupo. Assim todos aprendem com todos. \n\nA roda e o di\u00e1logo tornam as interven\u00e7\u00f5es mais participativas. \n\nOs conte\u00fados selecionados s\u00e3o baseados nas tem\u00e1ticas de recursos h\u00eddricos, conforme \n\nrecomenda o caderno do Governo de S\u00e3o Paulo (S\u00c3O PAULO, 2008) para o s\u00e9timo e oitavo \n\nanos do ensino fundamental; com enfoque nas tem\u00e1ticas de abastecimento, tratamento, \n\nconsumo e qualidade de \u00e1gua; e bacia hidrogr\u00e1fica. De acordo com pesquisa realizada pela \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade (LOUREIRO, 2006, p.51) a \n\ntem\u00e1tica \u00e1gua \u00e9 a mais desenvolvida nos projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Nesse trabalho essa \n\ntem\u00e1tica \u00e9 abordada de forma contextualizada, atrav\u00e9s do estudo da bacia hidrogr\u00e1fica na qual \n\na escola e o munic\u00edpio se situam. \n\nO tema bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed associa a tem\u00e1tica bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncom o tema local (um dos temas transversais do PCNs), com os conte\u00fados: rio Corumbata\u00ed, \n\nformas de uso do solo, fauna e flora locais e rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local com o rio. Al\u00e9m disso, \n\ncomo anteriormente explicado, a pesquisa insere-se em um projeto tem\u00e1tico da FAPESP que \n\ntem como foco a bacia do rio Corumbata\u00ed. A proposta \u00e9 a de que o rio trabalhado seja do \n\nentorno escolar ou respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua do munic\u00edpio, ou seja, presente no \n\nambiente f\u00edsico dos alunos, para que seja desenvolvido o sentimento de pertencimento dos \n\n\n\n 47 \n\nestudantes com a escola, o bairro, o munic\u00edpio e os recursos naturais do espa\u00e7o que habitam.  \n\nSegundo Ab\u00b4Saber (1987), o estudo da bacia hidrogr\u00e1fica possibilita uma vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica e integrada do ambiente, sobretudo devido \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da mesma e \u00e0 natural \n\ninterdepend\u00eancia dos processos climatol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos que nela ocorrem. \n\nAl\u00e9m disso, propicia que os alunos observem as interrela\u00e7\u00f5es com as for\u00e7as antr\u00f3picas e, \n\nnelas, as intera\u00e7\u00f5es com as atividades e os sistemas econ\u00f4micos, sociais e biogeof\u00edsicos. De \n\nacordo com Santos (2003), os estudos que envolvem esses elementos permitem diagnosticar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental local e subsidiam o manejo adequado do sistema. \n\nEm nossa percep\u00e7\u00e3o, o estudo da bacia hidrogr\u00e1fica local estimula um processo social \n\nde responsabilidade e v\u00ednculos com o ambiente f\u00edsico em que vivem e, dessa forma, estimula \n\no pertencimento. Esse \u00e9 um sentimento importante que potencializa o agir na comunidade. De \n\nacordo com Bueno a escola \u00e9 \u201co ponto de refer\u00eancia fundamental para a constitui\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades de seus alunos\u201d e ela \u201cn\u00e3o pode deixar de considerar, como parte integrante de \n\nseu projeto, o compromisso de participa\u00e7\u00e3o\u201d (BUENO, 2001, p.5-6). \n\nPara se obter dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a bacia hidrogr\u00e1fica na qual est\u00e3o inser idos, \n\ndesenvolveu-se a proposta de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica jornal\u00edstica cient\u00edfica por meio de sequ\u00eancias \n\nde atividades que envolveram o estudo dos conte\u00fados de jornalismo e a sa\u00edda a campo. \n\nOs estudos dos conte\u00fados jornal\u00edsticos inclu\u00edram: pauta, apura\u00e7\u00e3o, reda\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, \n\nedi\u00e7\u00e3o, registro fotogr\u00e1fico e lead. Esse \u00faltimo \u00e9 a \u201cAbertura de noticia, reportagem etc., onde \n\nse apresenta sucintamente o assunto ou se destaca o fato essencial, o cl\u00edmax da hist\u00f3ria\u201d \n\n(RABA\u00c7A; BARBOSA, 1998, p.300) \u00e9 composto por seis perguntas b\u00e1sicas: o qu\u00ea?, quem?, \n\nquando?, onde?, como?, e porqu\u00ea?. Al\u00e9m disso, foram definidas, juntamente com os alunos, \n\npautas de interesse e roteiros de campo, estas com a finalidade de realizar entrevistas, \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica e coleta de informa\u00e7\u00f5es, para a produ\u00e7\u00e3o de reportagens. \n\nNa sa\u00edda a campo foi visualizada a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nas proximidades da \n\nescola. Sua utiliza\u00e7\u00e3o como metodologia est\u00e1 relacionada com a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o pois \n\nvisa criar e fortalecer valores e atitudes que contribuam \u201ctanto para a compreens\u00e3o da \n\nrealidade quanto a consolida\u00e7\u00e3o do sentimento de perten\u00e7a dos indiv\u00edduos\u201d (LESTINGE, \n\nSORRENTINO; 2008), atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, da percep\u00e7\u00e3o e da interpreta\u00e7\u00e3o do mundo.   \n\nA partir de ent\u00e3o os alunos foram conduzidos a definir o formato da publica\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial comunicativo a ser produzido (jornal, fanzine, v\u00eddeo, exposi\u00e7\u00e3o, entre outros), e a \n\ndiscutir as etapas da produ\u00e7\u00e3o, os conhecimentos e as habilidades necess\u00e1rias \u00e0 confec\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial proposto. \n\n\n\n 48 \n\nNas oficinas tamb\u00e9m foram trabalhados conte\u00fados da comunica\u00e7\u00e3o, a fim de \n\ndesenvolver uma an\u00e1lise cr\u00edtica da m\u00eddia e motivar os alunos a produzirem seus pr\u00f3prios \n\nve\u00edculos. Foram utilizados materiais comunicativos impressos (jornais impressos e revistas) e \n\nabordados temas como globaliza\u00e7\u00e3o e novos meios de comunica\u00e7\u00e3o, blogs e conte\u00fados \n\nespec\u00edficos da ferramenta comunicativa selecionada pelos alunos.  \n\nO passo seguinte foi uma discuss\u00e3o junto aos grupos sobre como difundir os materiais \n\nproduzidos, uma vez que havia a possibilidade de divulga\u00e7\u00e3o para a comunidade escolar, para \n\nos pais e tamb\u00e9m para a comunidade do entorno. Nesta etapa, o blog foi percebido como uma \n\nforma de comunica\u00e7\u00e3o que aumentaria a repercuss\u00e3o do trabalho desenvolvido. De fato, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o tem fundamento. \n\n \n\nA escolha do blog como instrumento e recurso central para a experi\u00eancia que se \n\ndesenvolve deve-se \u00e0s vantagens desse sistema de comunica\u00e7\u00e3o, como: baixo custo \n\noperacional, f\u00e1cil e amplo acesso (internet) e facilidade de manuseio. O sistema \n\npossibilita a cria\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas na web, com a inser\u00e7\u00e3o de hipertextos, \n\nfotos, v\u00eddeos e/ou desenhos, de forma simples e r\u00e1pida, sem a necessidade de um \n\nespecialista. Qualquer usu\u00e1rio, com conhecimentos elementares de inform\u00e1tica pode \n\ndominar o sistema, criar e alimentar suas pr\u00f3prias p\u00e1ginas na web, de forma \nindependente e personalizada (MARTIRANI, 2009b, p. 95). \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de um blog resulta ainda da associa\u00e7\u00e3o com o sub-projeto da \n\nFAPESP ao qual a pesquisa est\u00e1 vinculada. Esse tem como objetivos: desenvolver \n\nmetodologias para educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental com \u00eanfase na constru\u00e7\u00e3o participativa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o socioambiental. O subprojeto citado apresenta duas frentes de \n\ntrabalho que se articulam em torno do blog Educorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009). \n\n Dentro do blog foi criada uma coluna intitulada \u201coficinas de educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental\u201d na qual foi publicada parte das atividades criadas e socializadas nas escolas. \n\nAo t\u00e9rmino das oficinas em cada munic\u00edpio, avaliou-se o trabalho realizado e foram \n\nefetivadas adapta\u00e7\u00f5es consideradas necess\u00e1rias, e por fim, foi proposta um conjunto de \n\nt\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas intituladas oficinas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 49 \n\n3.1.2 An\u00e1lise geral das oficinas por munic\u00edpio. \n\n \n\n3.1.2.1 Munic\u00edpio de Corumbata\u00ed. \n\n \n\nA primeira oficina foi realizada no munic\u00edpio de Corumbata\u00ed na Escola Municipal de \n\nEnsino Fundamental \u201cMaria de Lourdes Pedroso Perin\u201d. A escola foi selecionada por ser a \n\n\u00fanica de ensino fundamental II do munic\u00edpio; e o contato inicial foi feito por e-mail com o \n\ndiretor da escola. Ap\u00f3s trocas de e-mails explicitando objetivos e proposta de trabalho foi \n\nmarcada uma reuni\u00e3o presencial na escola.  \n\nNessa reuni\u00e3o a pesquisadora e sua orientadora conversaram com o diretor e a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da escola. A comunidade escolar presente na reuni\u00e3o mostrou interesse na \n\nproposta de trabalho pela relev\u00e2ncia da tem\u00e1tica; sugeriu um encontro com os professores do \n\nensino fundamental II; e indicou que o projeto fosse desenvolvido com os alunos do s\u00e9timo \n\nano A. \n\n Num segundo momento, a pesquisadora apresentou a proposta aos professores do \n\nensino fundamental II da escola em hor\u00e1rio de reuni\u00e3o de professores. Nessa, todos os \n\npresentes acharam a iniciativa interessante e relevante para a escola; disponibilizaram os \n\nhor\u00e1rios de suas aulas para a execu\u00e7\u00e3o das atividades; e as professoras de portugu\u00eas e artes se \n\nprontificaram a auxiliar as interven\u00e7\u00f5es. \n\nConcretizada a parcerias a oficina iniciou-se em 26 de agosto de 2009 e aconteceu \n\numa vez por semana em hor\u00e1rio normal de aula. Na sequ\u00eancia ser\u00e3o descritas as t\u00e9cnicas \n\nutilizadas na oficina, seus objetivos, conte\u00fados e uma breve an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 50 \n\nDin\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o e levantamento dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos. \n\nObjetivos \n \n\nApresentar e discutir o conceito de educomunica\u00e7\u00e3o e de bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nContextualizar a bacia dentro da proposta das oficinas e do cotidiano dos \n\nalunos. \n\nMotivar os alunos a participar das oficinas. \n\nEstimular a produ\u00e7\u00e3o comunicativa. \n\nIdentificar os saberes do grupo sobre recursos h\u00eddricos, rio Corumbata\u00ed e \n\nmunic\u00edpio da escola. \n\nConte\u00fados \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do projeto, do grupo e da proposta. \n\nObjetivos e propostas das oficinas. \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o. \n\nRecursos h\u00eddricos. \n\nRio Corumbata\u00ed. \n\nMunic\u00edpio da escola. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nCada aluno \u00e9 convidado a dizer aos demais participantes seu nome, um \n\nconhecimento e uma d\u00favida que tem sobre: recursos h\u00eddricos, rio Corumbata\u00ed \n\ne munic\u00edpio. Os conhecimentos expressos s\u00e3o anotados em um cartaz que \n\nacompanha todos os dias de oficina. A figura 3 ilustra esses cartazes. \n\nPosteriormente a proposta da oficina \u00e9 apresentada a partir do estudo do nome \n\nda mesma (\u201cOficinas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Corumbata\u00ed\u201d). Discute-se rapidamente cada uma das palavras que \n\ncomp\u00f5e o nome e conclui-se que o entendimento ocorrer\u00e1 durante o \n\ndesenvolvimento da oficina. \n\n \n\nAn\u00e1lise \n\nO cartaz no qual s\u00e3o anotadas as colabora\u00e7\u00f5es dos alunos para as atividades \n\npermite que os conhecimentos de cada um sejam incorporados pelo grupo e \n\nque as d\u00favidas e interesses direcionem as pr\u00f3ximas atividades. \u00c9 um est\u00edmulo \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o, ao compartilhamento, e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento dos \n\noutros, e ao respeito \u00e0s opini\u00f5es diversas. \n\n \n\nQuadro 3 - Din\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o e levantamento dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos \n\n \n\nFigura 3 - Pesquisadora com cartazes ao fundo em Corumbata\u00ed/SP \n\n\n\n 51 \n\n \n\nFilme \"Nascente de id\u00e9ias\". \n\nObjetivos \n\n \n\nVisualizar um processo educomunicativo. \n\nMotivar os alunos a participar da oficina. \n\nEstimular a produ\u00e7\u00e3o comunicativa. \n\nRetomar e aprofundar conceitos trabalhados. \n\nDescontrair. \n\nConte\u00fados \n\n \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o. \n\nBacia hidrogr\u00e1fica. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do filme \u201cNascente de id\u00e9ias\u201d\n4\n (FALEIROS; PASTOR, 2008) \n\ndesenvolvido atrav\u00e9s de uma metodologia educomunicativa com alunos do \n\ns\u00e9timo ano do ensino fundamental sobre bacia hidrogr\u00e1fica na cidade de \n\nSaltinho/SP. Ap\u00f3s assistir ao filme os alunos foram convidados a conversar \n\nsobre o mesmo, refletindo sobre coisas que mais gostaram, que menos \n\ngostaram, envolvimento dos participantes do filme, etapas para a produ\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo, a escolha da bacia hidrogr\u00e1fica na qual os produtores do filme est\u00e3o \n\ninseridos, a import\u00e2ncia de comunicar as coisas que fazem parte do nosso dia a \n\ndia. \n\nAn\u00e1lise \n\nO filme foi um grande est\u00edmulo aos alunos pelo fato de se identificarem com os \n\nprotagonistas (no caso alunos com a mesma idade) que t\u00eam o mesmo interesse \n\nde estudo, ou seja, a bacia hidrogr\u00e1fica local. Segundo os participantes da \n\noficina: \u201cEu achei o filme interessante pois tem muito a ver com o que vivemos aqui\u201d \n(aluno do s\u00e9timo ano). Al\u00e9m disso, citaram alguns de seus aprendizados: \n\n \n\n\u201cAchei uma boa maneira de haver um di\u00e1logo dando opini\u00f5es sobre o assunto \n\nambiental, foi uma maneira educativa de comunica\u00e7\u00e3o com a sociedade na \nparte ambiental. Nos ensinando coisas com uma linguagem comum. Acho um \n\njeito legal de conscientiza\u00e7\u00e3o de jovens, e uma maneira de todos falarem \n\n(aluno do s\u00e9timo ano, no fanzine Educar para preservar,  ap\u00eandice 4). \n \n\nQuadro 4 \u2013 Filme nascente das id\u00e9ias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n4\n Produzido por: \u201cN\u00f3s do Pisca\u201d; \u201cFil\u00f3 \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e arte\u201d; \u201cInstituto Terra Mater\u201d; \u201cColetivo \n\neducador Pyra Sikaw\u00e1\u201d e \u201cfundo nacional do meio ambiente\u201d com apoio da prefeitura de Saltinho. Produzido em \n\nNov./Dez. de 2008. \n\n \n\n\n\n 52 \n\nEstudo dirigido: an\u00e1lise de materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. \n\nObjetivos \n\n \n\nDesenvolver a habilidade de express\u00e3o dos alunos. \n\nDesenvolver a coopera\u00e7\u00e3o e a autonomia. \n\nAnalisar meios comunicativos/ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDesenvolver a constru\u00e7\u00e3o de um olhar cr\u00edtico sobre os ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nConte\u00fados \n\nConceito socioambiental. \n\nBacia hidrogr\u00e1fica. \n\nMateriais comunicativos impressos. \n\nComunica\u00e7\u00e3o/midia. \n\nRepresentatividade dos ve\u00edculos comunicativos. \n\nRela\u00e7\u00e3o m\u00eddia e ambiente. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nEm grupo, os alunos analisam alguns materiais comunicativos impressos: as \n\nrevistas \u201cVeja\u201d, \u201cIsto \u00e9\u201d, \u201c\u00c9poca\u201d, \u201cCaros Amigos\u201d e \u201cBrasileiros\u201d; os jornais \n\n\u201cFolha de S\u00e3o Paulo\u201d, \u201cEstado de S\u00e3o Paulo\u201d e Jornal da Cidade; pensando \n\nem: onde ele circula, se \u00e9 de entretenimento, informativo ou os dois;  \n\nanalisam se o bairro, o munic\u00edpio e o rio Corumbata\u00ed s\u00e3o temas de reortagens; \n\ne procuram mat\u00e9rias com a tem\u00e1tica socioambiental. Confeccionam cartazes \n\ncom estas informa\u00e7\u00f5es e outras que acharem relevante. Cada grupo apresenta \n\nseu cartaz aos demais. \n\nAn\u00e1lise \n\nDentre os materiais comunicativos citados, as revistas (Veja, Isto \u00c9 e \u00c9poca) e \n\nos jornais (Folha de S\u00e3o Paulo e Estado de S\u00e3o Paulo) foram selecionados por \n\nserem materiais informativos presentes na escola trabalhada. O jornal local foi \n\nescolhido pela sua relev\u00e2ncia na cidade. As revistas, Caros Amigos e \n\nBrasileiros, devido a parcerias que forneceram exemplares das mesmas para \n\nas oficinas e para as bibliotecas das escolas. A atividade foi importante para \n\nos alunos perceberem que o rio Corumbata\u00ed, o bairro da escola e o munic\u00edpio \n\nonde vivem n\u00e3o aparecem nos materiais selecionados. E quando aparecem, \n\nn\u00e3o representam a vis\u00e3o que os alunos t\u00eam dos mesmos. Al\u00e9m disso, foi \n\nposs\u00edvel observar que cada material apresenta uma vis\u00e3o de mundo, que \u00e9 \n\nescrito por pessoas que t\u00eam uma percep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria sobre a realidade. Sendo \n\nassim, os estudantes conclu\u00edram que, se querem se sentir representados, \n\nprecisam se comunicar. Portanto, essa atividade foi um est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde material escrito; al\u00e9m de proporcionar o conhecimento da forma como o \n\njornal se organiza (reportagens informativas, editorial, entretenimento etc), e \n\nda diferen\u00e7a entre os materiais comunicativos.  \n \n\nQuadro 5 - Estudo dirigido: an\u00e1lise de materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\n \n\nAula expositiva dialogada com uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia. \n\nObjetivos \n\n \n\nRefletir e analisar dados sobre o munic\u00edpio. \n\nEstimular o sentimento de pertencimento dos participantes com o munic\u00edpio \n\nonde moram. \n\nMotivar a participa\u00e7\u00e3o nas atividades relacionadas ao jornalismo. \n\nConte\u00fados \n\n \n\nJornalismo.  \n\nAtividades da profiss\u00e3o (fazer uma pauta, apura\u00e7\u00e3o, reda\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o) \n\nLead. \n\nMunic\u00edpio da escola, com enfoque nos recursos h\u00eddricos (abastecimento de \n\n\u00e1gua, tratamento, consumo, qualidade). \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nO conte\u00fado da atividade \u00e9 organizado numa apresenta\u00e7\u00e3o com uso de proje\u00e7\u00e3o \n\nmultim\u00eddia. Al\u00e9m disso, \u00e9 relacionado aos dados j\u00e1 levantados pelos alunos \n\nnas atividades anteriores (conhecimentos e d\u00favidas organizados em cartazes).  \n\nAn\u00e1lise \nA atividade foi importante para refletir sobre conhecimentos te\u00f3ricos que \n\nauxiliaram a produ\u00e7\u00e3o do material comunicativo. \n \n\nQuadro 6 - Aula expositiva dialogada com uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia \n\n \n\nPara o desenvolvimento da t\u00e9cnica citada acima foi necess\u00e1rio um estudo pr\u00e9vio do \n\nmunic\u00edpio. Nesse destaca-se o fato do munic\u00edpio de Corumbata\u00ed ter cerca de quatro mil \n\nhabitantes, a economia ser baseada na produ\u00e7\u00e3o rural em pequenas propriedades, al\u00e9m da \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia e argila e de pequenas olarias e serrarias (IBGE, 2007). A cidade est\u00e1 \n\ninserida na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed institu\u00edda pelo decreto estadual 20.983 de \n\n1983 (SIMONETTI, 2007). Al\u00e9m disso, Corumbata\u00ed coleta e trata 100% de seu esgoto. \n\n \n\n \n\nDin\u00e2mica da \u00e1gua 1 \n\nObjetivos \n\n \n\nDescontrair. \n\nRefletir sobre quantidade e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta. \n\nConte\u00fado Quantidade e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta  \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica proposta por Legan (2007, p.118) intitulada \"A \u00e1gua est\u00e1 em todo \n\nlugar\u201d na qual coloca-se dentro de garrafas PET, de mesmo tamanho, \n\nquantidade de \u00e1gua proporcional \u00e0: toda a \u00e1gua do planeta; \u00e1gua salgada; \u00e1gua \n\ndoce; \u00e1gua em geleira e \u00e1gua pot\u00e1vel. Ao t\u00e9rmino pode-se comparar as \n\ngarrafas. \n\nAn\u00e1lise Mostrou-se muito importante no contexto, para integrar e descontrair a turma.  \n \n\nQuadro 7 - Din\u00e2mica da \u00e1gua 1 \n\n \n\n            \n\n \n\n \n\n\n\n 54 \n\nMotivando-se com as tecnologias digitais \n\nObjetivos \n\n \nMotivar o desenvolvimento do material comunicativo.  \n\nConte\u00fados \n\n \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e os novos meios de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nConceito de blog.  \n\nBlog Educorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009). \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nOs alunos utilizam a internet para visitar alguns sites e blogs, explorando os \n\ndiferentes conceitos. Al\u00e9m disso, navegam no blog Educorumbata\u00ed que \n\npossibilita a postagem de mat\u00e9rias feitas durante as oficinas. \n\nAn\u00e1lise \nOs recursos modernos de comunica\u00e7\u00e3o, como a internet e o blog, serviram de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o adicional para que os alunos produzam textos.  \n \n\nQuadro 8 \u2013 Motivando-se com as tecnologias digitais \n\n                \n\nAula dialogada com maquetes da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. \n\nObjetivos Visualizar e analisar a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. \n\nConte\u00fados \n\n \n\nBacia hidrogr\u00e1fica. \n\nBacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. \n\nUsos do solo na bacia do rio Corumbata\u00ed. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nFoi utilizada a maquete da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Piracicaba\n5\n. A maquete foi \n\nlevada \u00e0 sala de aula e os alunos puderam observ\u00e1-la e juntos \u201cdescobrir\u201d a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de seu munic\u00edpio e da nascente do rio Corumbata\u00ed; e onde o rio \n\nCorumbata\u00ed des\u00e1gua. \n\nAn\u00e1lise \n\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 de dif\u00edcil compreens\u00e3o. O uso da maquete \n\nfoi muito significativo e mostrou-se eficiente para facilitar o entendimento do \n\nconceito pelos alunos. \nQuadro 9 \u2013 Aula dialogada com maquetes da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed \n\n          \n\nMontar roteiros de campo \n\nObjetivos \n\n \n\nPlanejar roteiro para sa\u00edda a campo. \n\nDesenvolver habilidades de coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em grupo. \n\nDesenvolver a autonomia e a co-responsabilidade. \n\nConte\u00fados \n\n \n\nPr\u00e9 sa\u00edda a campo. \n\nTrabalho jornal\u00edstico. \n\nPautas. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nEm grupo os alunos montam um roteiro de sa\u00edda a campo: escolhem as pautas \n\ndas mat\u00e9rias que ser\u00e3o produzidas, decidem como ir\u00e3o apurar os dados e \n\ndividem as tarefas. \n\nAn\u00e1lise \n\nAo propiciar aos alunos a possibilidade de definir como e quais os dados a \n\nserem coletados, esta atividade fortaleceu os v\u00ednculos entre os alunos, auxiliou \n\na aprendizagem em grupo e motivou a pesquisa em campo. \nQuadro 10 - Montar roteiros de campo          \n\nSa\u00edda a campo \n\nObjetivos: \n\n \n\nVisualizar, analisar e refletir sobre trecho de rio Corumbata\u00ed na \u00e1rea urbana no \n\nmunic\u00edpio da escola. \n\n                                                \n5\n Emprestada pelo Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual Paulista (UNESP) campus de Rio \n\nClaro. \n\n\n\n 55 \n\nVivenciar produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \n\nPromover a intera\u00e7\u00e3o entre os participantes da oficina. \n\nConte\u00fados: \n\n \n\nRegistro fotogr\u00e1fico. \n\nAtividade jornal\u00edstica. \n\nFauna, flora e qualidade da \u00e1gua no local. \n\nRela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local com o rio. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o do local que seria utilizado para o estudo, os alunos sa\u00edram da \n\nescola, acompanhados de pesquisadores e de professores, para fazer a pesquisa \n\nno local. Os alunos realizaram diversas atividades como: coleta de \u00e1gua do rio \n\npara an\u00e1lise de qualidade; estudo da mata ciliar, das esp\u00e9cies vegetais e da \n\nfauna da regi\u00e3o. Aplicaram tamb\u00e9m question\u00e1rios junto aos moradores \n\nribeirinhos para pesquisar a percep\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o deles com o rio Corumbata\u00ed. \n\nAn\u00e1lise: \n\nA sa\u00edda a campo foi a atividade na qual os alunos mais se envolveram e obteve \n\nresultados importantes para o projeto, no que se refere \u00e0 seriedade dos alunos \n\npara a coleta de dados e ao envolvimento dos mesmos com o local. \n \n\nQuadro 11 - Sa\u00edda a campo \n\n \n\nA sa\u00edda a campo ocorreu no entorno escolar e contou com a participa\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora, do pesquisador, Marcio Oliveira, e da professora de portugu\u00eas. Teve como foco \n\na transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o beira rio durante as \u00faltimas d\u00e9cadas. H\u00e1bitos como pescar e nadar, \n\nque eram corriqueiros entre a popula\u00e7\u00e3o idosa da regi\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o mais frequentes entre os \n\njovens. A partir do ambiente estudado, os estudantes puderam refletir sobre os direitos e \n\ndeveres dos cidad\u00e3os e do poder p\u00fablico para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a \n\nqualidade de vida dos corumbataienses. A sa\u00edda a campo foi documentada pelo jornal \n\nCorumbataiense (Ap\u00eandice 1), no blog Educorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009) \n\n(Ap\u00eandice 2), e no jornal regional (Ap\u00eandice 3). As reportagens citadas podem ser \n\nvisualizadas na figura 4.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Publica\u00e7\u00f5es sobre a sa\u00edda a campo, da esquerda para direita: Jornal Corumbataiense; blog \n\nEducorumbata\u00ed; Jornal Regional \n\n \n\n\n\n 56 \n\nTrabalho em grupo e exposi\u00e7\u00e3o oral. \n\nObjetivos \n\n \n\nDesenvolver habilidades de express\u00e3o oral e escrita. \n\nDesenvolver a criatividade e a autonomia. \n\nConte\u00fados \n\n \n\nPautas, lead e Jornalismo. \n\nRevis\u00e3o dos conceitos trabalhados na oficina. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de textos. \n\nDescri\u00e7\u00e3o Em grupos, os mesmos da sa\u00edda a campo, os alunos produzem uma mat\u00e9ria \n\nescrita com os dados coletados.  \n\nAn\u00e1lise Observou-se resist\u00eancia dos alunos quando chamados a escrever. Entretanto, o \n\nfato de produzir mat\u00e9rias sobre a sua realidade e a sua rela\u00e7\u00e3o com a mesma \n\nfoi um est\u00edmulo que, ao fim e ao cabo, mostrou-se eficiente. \n \n\nQuadro 12 - Trabalho em grupo e exposi\u00e7\u00e3o oral \n\n \n\nDiscuss\u00e3o e consenso.  \n\nObjetivos Finalizar o material comunicativo \n\nDescri\u00e7\u00e3o Os alunos definem a ordem das mat\u00e9rias e nome do material. \n\nAn\u00e1lise \n\nEsta atividade trabalha a habilidade de coopera\u00e7\u00e3o e respeito ao outro, uma \n\nvez que, numa turma grande, era preciso haver consenso sobre o material \n\ncomunicativo a ser produzido. \n \n\nQuadro 13 \u2013 Discuss\u00e3o e consenso \n\n \n\nOs dados coletados na sa\u00edda a campo, associados \u00e0 reflex\u00e3o sobre comunica\u00e7\u00e3o, \n\ninstigaram os alunos a aprender formas de comunica\u00e7\u00e3o. No caso, foi escolhido o fanzine, \n\nintitulado \u201cEducar para preservar: A 1\u00aa Oficina de Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental no \n\nmunic\u00edpio de Corumbata\u00ed\u201d (Ap\u00eandice 4). Parte do fanzine foi publicada no blog \n\nEducorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009). No fanzine, os alunos expressam suas \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre as atividades, seus sentimentos sobre a escola, o rio e a cidade (Figura 5). \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n 57 \n\nFigura 5 \u2013 Capa e parte do fanzine da EMEF Maria de Lourdes Perin \n\n \n\nA t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o, um texto escrito pelos alunos para este fanzine afirma: \u201cO \n\ntrabalho teve \u00f3timo rendimento, pois ao mesmo tempo em que educou nos envolveu com \n\ndi\u00e1logo, o uso de tecnologias, e a nossa maior arte: a criatividade\u201d (alunos do s\u00e9timo ano da \n\nEMEF Maria de Lourdes Perin).  \n\nNo \u00faltimo encontro foi realizada uma avalia\u00e7\u00e3o oral da oficina com os alunos. Al\u00e9m \n\ndisso, foi desenvolvida uma avalia\u00e7\u00e3o da oficina com os professores e coordenadores da \n\nescola \u201cMaria de Lourdes Perin\u201d.  \n\nEm outubro de 2009 ocorreu a terceira etapa de reflex\u00e3o da pesquisa na qual todas as \n\natividades e os resultados positivos e negativos obtidos foram avaliados com vistas \u00e0 \n\nproposi\u00e7\u00e3o de uma nova oficina; por meio de reuni\u00f5es no grupo de estudos e extens\u00e3o em \n\neducomunica\u00e7\u00e3o da ESALQ e reflex\u00f5es individuais da pesquisadora. \n\n Foi constatado que trabalhar o munic\u00edpio da escola proporcionou uma reflex\u00e3o sobre a \n\nidentidade dos participantes, e assim foi poss\u00edvel envolv\u00ea-los e motiv\u00e1-los a pesquisar e \n\nestudar a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n Foi poss\u00edvel verificar que a reflex\u00e3o sobre comunica\u00e7\u00e3o e materiais comunicativos \n\nproporciona o desenvolvimento de uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre a m\u00eddia e motiva o trabalho \n\nproposto: querer se comunicar e aprender as formas para sua realiza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs textos produzidos pelos participantes da oficina foram postados no blog \n\nEducorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009). Dado o car\u00e1ter pontual das interven\u00e7\u00f5es (oito \n\nencontros) e a dist\u00e2ncia f\u00edsica entre as escolas, o blog foi a ferramenta que possibilitou a \n\ncontinuidade das atividades e a comunica\u00e7\u00e3o entre as escolas, a pesquisadora e as escolas, as \n\ncomunidades e as escolas, na medida em que era poss\u00edvel acessar as postagens e tomar \n\ncontato com os participantes e atividades desenvolvidas por meio de fotografias e textos. \n\nNo munic\u00edpio de Corumbata\u00ed a comunidade escolar, e principalmente o diretor da \n\nescola, destacam-se. O diretor \u00e9 um professor que \u00e9 uma autoridade sem ser autorit\u00e1rio. O \n\ndiretor era o primeiro a chegar e o \u00faltimo a ir embora da escola. Recebe e se despede de todos \n\nos alunos com um sorriso e uma amorosa sauda\u00e7\u00e3o. \u00c9 um exemplo de pessoa, cidad\u00e3o e \n\ngestor escolar.  \n\nA estrutura f\u00edsica da escola destoa dos pr\u00e9dios convencionais das outras escolas da \n\nregi\u00e3o. A escola tem apenas um andar, salas de aula espalhadas, um grande p\u00e1tio, uma quadra, \n\num refeit\u00f3rio e \u00e9 limpa, sem lixo no ch\u00e3o. Todos t\u00eam acesso a toda a institui\u00e7\u00e3o, sem port\u00f5es \n\ne cadeados. Os espa\u00e7os trancados dentro da escola, como corredores de aula, em outros locais \n\n\n\n 58 \n\nde ensino, s\u00e3o justificados por destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio escolar, brigas e falta de inspetores de \n\nalunos. Entretanto, muitas vezes, a falta de liberdade de ir e vir pode ser um est\u00edmulo \u00e0 \n\nviol\u00eancia e \u00e0 depreda\u00e7\u00e3o.  Na minha vis\u00e3o essas caracter\u00edsticas do espa\u00e7o f\u00edsico da escola de \n\nCorumbata\u00ed fazem com que a comunidade escolar sinta-se pertencente \u00e0 escola e dessa forma \n\na preserve. \n\nA escola localiza-se no centro da cidade o que faz com que os corumbataienses \n\nacompanhem de perto as rotinas escolares, como hor\u00e1rio de entrada, sinais sonoros da escola, \n\naulas etc. Essa aproxima\u00e7\u00e3o envolve as pessoas, mesmo as que n\u00e3o t\u00eam interesse e, dessa \n\nforma, elas participam das rotinas escolares. A participa\u00e7\u00e3o tem diversos n\u00edveis, sendo o \n\nprimeiro ver e ouvir, podendo se transformar numa participa\u00e7\u00e3o ativa na qual a comunidade \n\nadentra na escola em festas, mutir\u00f5es ou reuni\u00f5es. A experi\u00eancia sugere que a participa\u00e7\u00e3o e o \n\nenvolvimento das pessoas geram um comprometimento maior com um ensino de qualidade.  \n\nAo t\u00e9rmino das reflex\u00f5es foi proposto o programa de atividades para as oficina \n\nexperimental 2 a ser desenvolvido no munic\u00edpio de Rio Claro. Para tanto, todas as t\u00e9cnicas \n\nutilizadas foram mantidas e a t\u00e9cnica da Oficina do futuro e do Biomapa foram inseridas com \n\no objetivo de aproximar os alunos com o seu munic\u00edpio e instig\u00e1-los a sonhar com o \n\nmunic\u00edpio de seus sonhos. Essa decis\u00e3o foi tomada devido \u00e0 caracter\u00edstica diferenciada da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da escola de Rio Claro que \u00e9 perif\u00e9rica. \n\n \n\n \n\n3.1.2.2 Munic\u00edpio de Rio Claro. \n\n \n\nA segunda oficina aconteceu na Escola Estadual \u201cJo\u00e3o Baptista Negr\u00e3o Filho\u201d no \n\nmunic\u00edpio de Rio Claro em novembro de 2009. Munic\u00edpio com 186 mil habitantes (IBGE, \n\n2010) que na ocasi\u00e3o tratava 30% do esgoto produzido. \n\nO contato inicial foi realizado via e-mail com um representante da diretoria regional de \n\nLimeira. Posteriormente, a pesquisadora e sua orientadora realizaram reuni\u00e3o presencial com \n\num representante da diretoria no munic\u00edpio de Rio Claro na qual a proposta foi elogiada e \n\nforam indicadas quatro escolas como poss\u00edveis parceiras. \n\n Ap\u00f3s um contato inicial com as quatros escolas indicadas, a escola \u201cJo\u00e3o Baptista \n\nNegr\u00e3o Filho\u201d foi selecionada. Os crit\u00e9rios foram a receptividade e acolhimento dos \n\ncoordenadores; a localiza\u00e7\u00e3o num bairro carente desprovido de atividades e aparatos de lazer; \n\na falta de parcerias da escola para o desenvolvimento de atividades diferenciadas; e a \n\n\n\n 59 \n\npesquisadora ter desenvolvido um projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola no programa \n\nGera\u00e7\u00e3o XXI/Agente Jovem da prefeitura de Rio Claro em 2005. \n\nUma reuni\u00e3o foi feita com a coordena\u00e7\u00e3o da escola que indicou o s\u00e9timo ano A como \n\np\u00fablico da oficina.  \n\nAs t\u00e9cnicas empregadas foram as mesmas utilizadas no munic\u00edpio de Corumbata\u00ed: \n\ndin\u00e2micas de apresenta\u00e7\u00e3o e levantamentos pr\u00e9vios dos alunos (quadro 3); filme \u201cnascente de \n\nid\u00e9ias\u201d (quadro 4); estudo dirigido: an\u00e1lise de materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio ( quadro 5); aula expositiva dialogada com uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia (quadro 6); \n\naula dialogada com maquetes da bacia hidrogr\u00e1fica (quadro 9); montar roteiros de sa\u00edda a \n\ncampo (quadro 10); sa\u00edda a campo (quadro 11); trabalho em grupo e exposi\u00e7\u00e3o oral (quadro \n\n12); e discuss\u00e3o e consenso (quadro 13). Al\u00e9m dessas, foram adicionadas duas novas: a \n\noficina do futuro (quadro 14) e o Biomapa (quadro 15) explicitados abaixo. \n\n \n\nOficina do Futuro   \n\nObjetivos \n\n \n\nRefletir sobre como seria o munic\u00edpio onde se deseja viver. \n\nLevantar dificuldades encontradas para alcan\u00e7ar este sonho. \n\nEnvolver os alunos no diagn\u00f3stico da problem\u00e1tica local dos recursos h\u00eddricos \n\nConte\u00fado Munic\u00edpio \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\nA oficina do futuro \u00e9 uma metodologia\n6\n que consiste numa seq\u00fc\u00eancia de \n\npassos ou atividades que visam a constru\u00e7\u00e3o de projetos coletivos e pode \n\nvariar de acordo com o grupo e seus objetivos. No entanto, h\u00e1 um roteiro \n\nb\u00e1sico que pode ser seguido: oficina \u00e1rvore dos sonhos; oficina pedra nos \n\ncaminhos; oficina do hist\u00f3rico; oficinas tem\u00e1ticas; constru\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o.  Durante a atividade \u00e1rvore dos sonhos, os alunos s\u00e3o convidados \n\na pensar e sonhar, individualmente, sobre como seria a escola, o bairro ou a \n\ncidade ideal. Os sonhos s\u00e3o escritos, desenhados ou pintados para a montagem \n\ncoletiva da \u00e1rvore. O processo de montagem deve ser bastante dial\u00f3gico, de \n\nmodo que todos os alunos socializem seus ideais. Dando continuidade, a \n\natividade Pedras no Caminho tem o objetivo de fazer os alunos refletirem \n\nsobre as dificuldades para a realiza\u00e7\u00e3o dos sonhos, devendo ser realizada com \n\na oficina anterior.  \n\nNa adapta\u00e7\u00e3o no contexto deste trabalho, os alunos foram convidados a sonhar \n\ncom o munic\u00edpio de seu sonho. \n\nAn\u00e1lise \n\nA atividade valoriza as percep\u00e7\u00f5es dos alunos e permite que juntos criem \n\ncaminhos para a concretiza\u00e7\u00e3o do sonho de um munic\u00edpio melhor. Como \n\nresultado significativo desta atividade percebeu-se o desejo, da maior parte dos \n\nalunos, de dispor de um rio limpo para seu lazer. Este resultado foi um \n\nest\u00edmulo ao estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed.  \n \n\nQuadro 14 - Oficina do Futuro \n\n                                                \n6\n  A Oficina do Futuro foi desenvolvida em um projeto financiado pelo Banco Interamericano de \n\ndesenvolvimento junto com a ONG Ecoar. http://www.ecoar.org.br/website/edu_oficina.asp \n\n\n\n 60 \n\nBiomapa: reconhecendo nosso rio e nosso bairro. \n\nObjetivos \n\n \n\nDesenvolver a capacidade de analisar um mapa e se localizar nele. \n\nVisualizar o bairro da escola, o munic\u00edpio e o rio Corumbata\u00ed. \n\nRefletir sobre a rela\u00e7\u00e3o dos alunos com os recursos h\u00eddricos. \n\nConte\u00fado \nMapas. \n\nRecursos h\u00eddricos. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nO biomapa \u00e9 um instrumento de diagn\u00f3stico e planejamento socioambiental \n\nque possibilita o reconhecimento e o desenvolvimento do sentimento de \n\npertencimento dos alunos pelo local em que vivem. Com um mapa do \n\nmunic\u00edpio os alunos tentam localizar a escola, suas casas, lan house, campinho \n\ne outras coisas de interesse deles no bairro. Os locais indentificados por cada \n\naluno s\u00e3o socializados com os demais e assim temos um mapa do munic\u00edpio \n\ncom pontos de refer\u00eancia dos alunos.  \n\nAn\u00e1lise \n\nNa atividade do biomapa surgiram d\u00favidas sobre temas como a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos rios, da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua e de Esgoto. A atividade \n\nencerrou-se com a conclus\u00e3o do grupo de que  \u00e9 neces\u00e1rio pesquisar sobre o \n\nmunicipio, bem como sobre a bacia e o rio Corumbata\u00ed. \u00c9 necess\u00e1rio a sele\u00e7\u00e3o \n\nde um mapa significativo e um estudo pr\u00e9vio do mesmo para auxiliar os \n\nalunos. O objetivo da proposta era valorizar o bairro e trabalhar a quest\u00e3o de \n\npertencimento dos alunos. No entanto, surgiram dificuldades de, a partir de um \n\nmapa geogr\u00e1fico simples, no qual se discutia caracter\u00edsticas do munic\u00edpio e do \n\nrio transpor para uma vis\u00e3o mais ampla, de bacia hidrogr\u00e1fica, e mais restrita, \n\nde bairro.   \n \n\nQuadro 15 - Biomapa \n\n \n\nUma parceria foi feita entre o jornal Di\u00e1rio do Rio Claro, a empresa R\u00e1pido S\u00e3o Paulo, \n\na escola e a pesquisadora. O jornal financiou o \u00f4nibus para a sa\u00edda a campo e acompanhou a \n\natividade. Os trabalhos realizados na escola ocuparam manchete na capa do jornal (veja foto \n\nabaixo, figura 6) e foi publicada uma reportagem de pouco menos de uma p\u00e1gina sobre a \n\nsa\u00edda a campo e a proposta do trabalho (Ap\u00eandice 5).  \n\n\n\n 61 \n\n \n\nFigura 6 - Capa do Di\u00e1rio do Rio Claro \n\n \n\nAs parcerias enriqueceram a oficina. A alegria dos alunos em ver suas fotos e seu \n\ntrabalho reconhecidos no jornal nos trouxe a certeza de que mais trabalhos como esse devem \n\nser pensados e realizados nas escolas, de forma que o aluno acredite naquilo que faz e \n\nenvolva-se, de fato, com a escola e suas propostas de aprendizagem. \n\nNa sa\u00edda a campo foi observado o rio pr\u00f3ximo \u00e0 escola e o rio Corumbata\u00ed, para tanto, \n\na locomo\u00e7\u00e3o foi feita de \u00f4nibus. Al\u00e9m do financiamento do transporte, o jornalista do Di\u00e1rio \n\ndo Rio Claro, Adriel Arvolea, colaborou com uma atividade da oficina no aux\u00edlio e orienta\u00e7\u00e3o \n\naos alunos na produ\u00e7\u00e3o de textos (Figura 7). Com o material das oficinas anteriores \u2013 fotos, \n\ndesenhos, textos, poesia e m\u00fasicas \u2013 os alunos elaboraram um fanzine intitulado \n\n\u201cConserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\u201d (Ap\u00eandice 6); a capa do fanzine pode ser visualizada na \n\nfigura 7. Uma vers\u00e3o digital est\u00e1 publicada no blog Educorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, \n\n2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                          Figura 7 \u2013 Jornalista em sala de aula e capa do fanzine EE Jo\u00e3o Baptista Negr\u00e3o Filho \n\n \n\nSegundo um dos textos do fanzine:  \n\n \n\nAp\u00f3s estudar o munic\u00edpio de Rio Claro, percebemos que em nosso munic\u00edpio dos \n\nsonhos tem um rio limpo para podermos nadar, um jardim florido, um campo de \n\nfutebol, um bairro com bons amigos, uma casa e uma fam\u00edlia morando junto e unida. \n\nN\u00f3s alunos da 6\u00b0 s\u00e9rie, junto com a professora Vivian, juntamos as coisas boas e \n\nruins de Rio Claro para fazer um material impresso para informar nossos amigos, \n\nvizinhos e familiares sobre o que refletimos na oficina aqui na escola (aluno do \ns\u00e9timo ano da EE Jo\u00e3o Baptista Negr\u00e3o no fanzine Conserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, \n\nap\u00eandice 6). \n\n \n\n No material, os estudantes traduzem as experi\u00eancias e os conhecimentos adquiridos na \n\noficina. O foco do trabalho foi o munic\u00edpio dos sonhos, no qual, a exist\u00eancia de rios limpos e \n\n\u00e1reas de lazer foram muito valorizadas. \n\nNo \u00faltimo dia de oficina os alunos a avaliaram oralmente; e uma reuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o \n\nfoi feita na escola com a coordena\u00e7\u00e3o. Na ESALQ foram feitas reuni\u00f5es no grupo de estudos \n\ne extens\u00e3o em educomunica\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de dezembro de 2009 a fevereiro de 2010, para \n\navalia\u00e7\u00e3o da oficina e proposi\u00e7\u00e3o de uma nova. Essa etapa foi intitulada de quarta etapa de \n\nreflex\u00e3o. \n\nConclui-se que as avalia\u00e7\u00f5es orais dos alunos no \u00faltimo dia de atividade traziam \n\npoucos elementos para sua melhoria e que essas poderiam ser mais enriquecedoras. Dessa \n\nforma foram propostas, para a pr\u00f3xima oficina, avalia\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas (apresentada e analisada \n\nno quadro 16). \n\n\n\n 63 \n\nA t\u00e9cnica da oficina do futuro foi retirada devido ao pouco tempo para o \n\ndesenvolvimento das oficinas que focaram mais a bacia do que o munic\u00edpio. Desta forma \u00e9 \n\nposs\u00edvel discutir mais profundamente a rela\u00e7\u00e3o rio/alunos do que munic\u00edpio/alunos. Ambas as \n\nabordagens s\u00e3o interessantes, entretanto dada a limita\u00e7\u00e3o de tempo para o desenvolvimento \n\ndas oficinas, optou-se por priorizar o rio e a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nAs dificuldades citadas no quadro 15 para desenvolver o biomapa fizeram com que \n\nessa t\u00e9cnica tamb\u00e9m n\u00e3o fosse mais utilizada. Entretanto,  a visualiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de mapas foi avaliada como significativa; com isso foi introduzida a aula dialogada \n\ncom uso do Google maps explicitada no quadro 18. \n\nA inser\u00e7\u00e3o de atividades novas e a n\u00e3o possibilidade de aumentar o tempo da oficina \n\nexigiu a retirada de t\u00e9cnicas. Dessa forma, a din\u00e2mica da \u00e1gua 1, explicitada no quadro 7 n\u00e3o \n\nocorreu por ser limitada ao conceito de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no planeta. Al\u00e9m disso, a \n\natividade \u201cMotivando-se com as tecnologias digitais\u201d (quadro 8) n\u00e3o foi desenvolvida em Rio \n\nClaro, pois a escola n\u00e3o dispunha de computadores com acesso a internet dispon\u00edvel aos \n\nalunos. Esse fato prejudicou a proposta da utiliza\u00e7\u00e3o do blog como elo de liga\u00e7\u00e3o entre as \n\nescolas e a pesquisadora e a escola.  \n\nEm Rio Claro a escola localiza-se na periferia de um bairro de baixa renda, habita\u00e7\u00f5es \n\npopulares, carentes de aparatos p\u00fablicos e com uma comunidade escolar pouco participativa. \n\nTrabalhar a cidadania, a identidade e o pertencimento dos estudantes foi dificultado pela \n\npouca liga\u00e7\u00e3o dos mesmos com a escola e seu bairro. O que pode causar uma fraca rela\u00e7\u00e3o \n\ndos estudantes com o meio em que vivem \u00e9 a omiss\u00e3o p\u00fablica que n\u00e3o garante os direitos de \n\ntodos os seus mun\u00edcipes. A utiliza\u00e7\u00e3o da oficina do futuro, que instigou os alunos a sonhar \n\ncom o munic\u00edpio de seus sonhos, foi muito importante para uma aproxima\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes com a realidade local. \n\nConclu\u00edda a quarta etapa de reflex\u00e3o foi proposto o programa de atividades para as \n\noficina experimental 3 desenvolvida em Piracicaba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 64 \n\n3.1.1.3 Munic\u00edpio de Piracicaba \n\n \n\nA terceira oficina foi desenvolvida no primeiro semestre de 2010 na Escola Estadual \n\n\u201cProf. Catharina Casale Padovani\u201d, conforme sugerido pela diretoria de ensino de Piracicaba. \n\nO contato com a diretoria de ensino iniciou-se, como todos os demais via e-mail. \n\nPosteriormente ocorreram quatro reuni\u00f5es presenciais que envolveram esclarecimento da \n\nproposta, revis\u00e3o das t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas e escolha da escola. A maior quantidade de \n\nencontros com essa diretoria ocorreu pela facilidade de acesso \u00e0 mesma, pois a equipe de \n\npesquisadores reside em Piracicaba. \n\n\u201cCatharina Casale Padovani\u201d foi recomendada por causa de seu hist\u00f3rico de trabalho \n\ncom educa\u00e7\u00e3o ambiental h\u00e1 dez anos (com a tem\u00e1tica da bacia do rio Corumbata\u00ed) e sua \n\nproximidade com o rio Corumbata\u00ed. \n\nAp\u00f3s a indica\u00e7\u00e3o da escola, iniciou-se o contato via telefone e posteriormente reuni\u00f5es \n\npresenciais. A primeira delas teve a participa\u00e7\u00e3o de equipe de pesquisadores, coordena\u00e7\u00e3o da \n\nescola e professores na qual a parceria foi efetivada. Durante a segunda reuni\u00e3o, com a equipe \n\nde pesquisadores e os professores, a proposta foi revista e foi escolhido o oitavo ano E para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es. \n\nAs t\u00e9cnicas utilizadas na oficina de Piracicaba s\u00e3o as utilizadas em Rio Claro: \n\ndin\u00e2micas de apresenta\u00e7\u00e3o e levantamentos pr\u00e9vios dos alunos (quadro 3); filme \u201cnascente de \n\nid\u00e9ias\u201d (quadro 4); estudo dirigido: an\u00e1lise de materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio ( quadro 5); aula expositiva dialogada com uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia (quadro 6); \n\naula dialogada com maquetes da bacia hidrogr\u00e1fica (quadro 9); montar roteiros de sa\u00edda a \n\ncampo (quadro 10); sa\u00edda a campo (quadro 11); trabalho em grupo e exposi\u00e7\u00e3o oral (quadro \n\n12); e discuss\u00e3o e consenso (quadro 13). \n\nAssim, foram utilizadas as din\u00e2micas previamente descritas, com exce\u00e7\u00e3o de: oficina \n\ndo futuro, biomapa e din\u00e2mica da \u00e1gua 1 pelos motivos j\u00e1 justificados anteriormente; e \n\n\u201cmotivando-se com as tecnologias digitais\u201d pelo fato da escola n\u00e3o ter acesso a internet \n\ndispon\u00edvel aos alunos.  \n\nForam introduzidas as t\u00e9cnicas: atividade de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (quadro 16) e a aula \n\ndialogada com Google maps (quadro 18). Al\u00e9m disso, foi incorporado o uso de materiais \n\nproduzidos pela escola \u201cCatharina Casale Padovani\u201d: uma maquete de usos do solo da bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed associada \u00e0 outra j\u00e1 utilizada na t\u00e9cnica do quadro 9; e cartazes da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed, analisada no quadro 17. Uma atividade foi criada para atender \n\na demanda dos estudantes, a din\u00e2mica Corujas e Corvos (quadro 19). \n\n\n\n 65 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n            \n\nFigura 8 - Uso da maquete na E.E. Catharina Casale Padovani. Piracicaba/SP \n\n \n\nAtividade de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\nObjetivos \n\n \n\nDesenvolver a co-responsabilidade e a coopera\u00e7\u00e3o. \n\nEstimular a participa\u00e7\u00e3o. \n\nRefletir sobre e avaliar a atividade do dia. \n\nPropor encaminhamentos para as pr\u00f3ximas atividades. \n\nConte\u00fado Atividade do dia. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nAo t\u00e9rmino de cada oficina cada um dos participantes \u00e9 convidado a fazer uma \n\navalia\u00e7\u00e3o refletindo sobre quatro componentes: coisas agrad\u00e1veis, coisas \n\ndesagrad\u00e1veis, sugest\u00f5es para o enriquecimento da atividade e d\u00favidas com \n\nrela\u00e7\u00e3o a conte\u00fado, metodologia ou did\u00e1tica. \n\nAn\u00e1lise \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o levou os alunos a perceberem que s\u00e3o parte integrante da \n\noficina e que podem e devem influenciar seu andamento. Do ponto de vista do \n\nnosso trabalho, permitiu que as atividades fossem avaliadas por mais pessoas, \n\no que tornou a avalia\u00e7\u00e3o mais eficiente e produtiva. \n \n\nQuadro 16 \u2013 Atividade de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\n\n\n 66 \n\n \n\nBacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed em cartazes. \n\nObjetivos \n\n \n\nVisualizar caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEstimular a leitura. \n\nEstimular a produ\u00e7\u00e3o de seus materiais comunicativos \n\nIntegrar. \n\nConte\u00fado Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nCartazes com a tem\u00e1tica bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed compostos por \n\nfotos e informa\u00e7\u00f5es produzidos pela Escola Estadual Catharina Casale \n\nPadovani (de Piracicaba) anteriormente \u00e0 oficina. Na atividade cada aluno se \n\ndirigia a frente da sala e lia um dos cartazes para toda a turma. \n\nAn\u00e1lise \nA atividade foi importante por ilustrar a bacia hidrogr\u00e1fica e por valorizar \n\nmateriais produzidos pelos alunos, o que os estimulou ao trabalho.  \n \n\nQuadro 17 \u2013Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed em cartazes \n\n \n\nAula dialogada com uso do Google maps. \n\nObjetivos: \n\n \n\nEstimular o pertencimento dos participantes com o munic\u00edpio onde moram. \n\nDesenvolver a capacidade de analisar um mapa e se localizar nele. \n\nVisualizar o bairro da escola, o munic\u00edpio e o rio Corumbata\u00ed. \n\nRefletir sobre a rela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos. \n\nConte\u00fados: \n\n \n\nMunic\u00edpio, bairro e escola. \n\nMapas. \n\nRecursos h\u00eddricos. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\nO Google Maps \u00e9 um s\u00edtio da internet que disponibiliza imagens de sat\u00e9lite do \n\nplaneta Terra. Os endere\u00e7os desejados podem ser localizados atrav\u00e9s desta \n\nferramenta. Assim, a escola foi localizada para que os alunos pudessem \n\nvisualizar a proximidade com o rio Corumbata\u00ed e a rela\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio com \n\nos recursos h\u00eddricos.  \n\nAn\u00e1lise: \n\nNa oficina em Piracicaba, em vez de trabalhar com o mapa impresso, utilizou-\n\nse a ferramenta Google Maps, com imagens de sat\u00e9lite, para que os alunos \n\npudessem reconhecer sua escola, bairro e visualizar a proximidade com o rio. \n\nEsse reconhecimento por meio de imagens envidadas por sat\u00e9lite \u201cencantou\u201d \n\nos estudantes, que quiseram localizar suas casas e participar da atividade.  \n \n\nQuadro 18 \u2013 Aula dialogada com uso do Google maps \n\n \n\nNas avalia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias os alunos sugeriram atividades fora do espa\u00e7o f\u00edsico da sala de \n\naula. Com a finalidade de atender a sugest\u00e3o foi proposta a din\u00e2mica Corujas e Corvos \n\n(quadro 19).  \n\n \n\n \n\nDin\u00e2mica Corujas e Corvos.  \n\nObjetivos Revis\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o e descontra\u00e7\u00e3o. \n\nConte\u00fado Revis\u00e3o dos conceitos trabalhados na oficina. \n\n\n\n 67 \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nAtividade proposta por Cornell (1996). O grupo \u00e9 dividido em duas equipes. \n\nAs equipes devem ficar em filas paralelas separadas por uma dist\u00e2ncia de \n\naproximadamente 1 metro. Identifique cada equipe como corujas e corvos. \n\nAproximadamente a 4 metros paralelos de cada equipe determine os territ\u00f3rios \n\nde corujas e corvos. O mediador faz uma afirma\u00e7\u00e3o. Se a afirma\u00e7\u00e3o for \n\nverdadeira, as corujas correm atr\u00e1s dos corvos. Se a afirma\u00e7\u00e3o for falsa, os \n\ncorvos perseguem as corujas. Aquele que for apanhado passa a pertencer \u00e1 \n\noutra equipe. Se a resposta n\u00e3o for \u00f3bvia, algumas corujas e corvos correr\u00e3o \n\nuns em dire\u00e7\u00e3o aos outros. Durante essa confus\u00e3o, o professor permanece \n\nneutro. Quando os \u00e2nimos se acalmarem, o professor revela a resposta correta. \n\nAn\u00e1lise \n\nA atividade foi relevante para retomar os conhecimentos desenvolvidos \n\ndurante a oficina e tamb\u00e9m para proporcionar um momento de descontra\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os participantes. Durante e ap\u00f3s sua realiza\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel \n\nrefletir sobre a dificuldade de pensar rapidamente sobre qual a resposta correta, \n\nde definir para que lado correr, e de se dirigir para um dos lados - tudo ao \n\nmesmo tempo. \n \n\nQuadro 19 - Corujas e Corvos \n\n \n\nPara o desenvolvimento da aula expositiva dialogada com uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia \n\n(quadro 6) foi necess\u00e1rio um estudo do munic\u00edpio de Piracicaba. Destaca-se o fato de o \n\nmunic\u00edpio ser o maior entre os quatro enfocados em nosso estudo; ter cerca de 400 mil \n\nhabitantes; e intensa produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Atualmente, o munic\u00edpio possui 36% de \n\ntratamento de esgoto, mas a constru\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE) Ponte do \n\nCaix\u00e3o, que deve ficar pronta entre 2011 e 2012, ir\u00e1 aumentar esse percentual para 69%. \n\nA sa\u00edda a campo ocorreu no entorno da escola. O deslocamento foi feito a p\u00e9 at\u00e9 o rio \n\nCorumbata\u00ed. A pesquisadora, a bolsista, duas professoras de ci\u00eancias, e duas outras \n\npesquisadoras, Laura Vidotto e Camila Pastor, acompanharam a atividade. Durante a sa\u00edda \n\nhouve coleta de folhas e frutos; realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com moradores do bairro; registro \n\nfotogr\u00e1fico; e observa\u00e7\u00e3o da fauna local. \n\nCom os dados coletados, os alunos do oitavo ano E, produziram o jornal \n\n\u201cConscientiza\u00e7\u00e3o no rio Corumbata\u00ed\u201d (Ap\u00eandice 7) e montaram uma exposi\u00e7\u00e3o de mesmo \n\nnome para divulgar o trabalho desenvolvido. Uma foto da exposi\u00e7\u00e3o pode se vista na figura \n\n10 e a capa do jornal produzido na figura 9.  \n\nA exposi\u00e7\u00e3o foi montada em uma sala da escola. Durante o dia, grupos de alunos \n\nreceberam os demais colegas da escola, e das 17h30 as 18h30 a comunidade foi convidada a \n\nconhecer a exposi\u00e7\u00e3o.  Cerca de vinte pessoas visitaram a exposi\u00e7\u00e3o, em sua totalidade \n\nparentes dos participantes. \n\n \n\n\n\n 68 \n\n \n\nFigura 9 - Jornal Conscientiza\u00e7\u00e3o no rio Corumbata\u00ed \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Alunos durante a exposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nMais: todos os alunos participantes da oficina se organizaram e montaram uma \n\npalestra. Os convidados puderam aprender um pouco sobre o nome da oficina \n\n(\u201cEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed\"); o conceito de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica; os usos do solo na bacia do rio Corumbata\u00ed e suas implica\u00e7\u00f5es; onde nasce \n\ne por onde passa o rio Corumbata\u00ed; o abastecimento de \u00e1gua em Piracicaba; e a fauna, a flora \n\ne as condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua do trecho do rio Corumbata\u00ed no entorno da escola visitado pela sala na \n\nsa\u00edda a campo. \n\n Foi um dia de muito aprendizado no qual conceitos trabalhados durante a oficina \n\nforam esclarecidos e os alunos desenvolveram a participa\u00e7\u00e3o, a coopera\u00e7\u00e3o, o respeito e o \n\n\n\n 69 \n\ntrabalho em grupo. A iniciativa foi elogiada por todos os presentes. Na figura 11 h\u00e1 uma foto \n\ndos participantes da oficina em Piracicaba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Foto do grupo no dia da exposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA atividade \u201cmotivando-se com as novas tecnologias digitais\u201d n\u00e3o ocorreu pelo fato da \n\nescola n\u00e3o ter acesso a internet dispon\u00edvel aos alunos. Apesar disso, duas reportagens sobre a \n\noficina foram postadas no blog Educorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009). \n\nAo t\u00e9rmino da oficina foi realizada uma reuni\u00e3o com a professora respons\u00e1vel pelo \n\napoio do projeto na escola para avalia\u00e7\u00e3o. Durante o m\u00eas de maio foram feitas reuni\u00f5es na \n\nESALQ no grupo de estudos e extens\u00e3o em educomunica\u00e7\u00e3o para a reflex\u00e3o das atividades. \n\nEssa fase foi chamada de quinta etapa de reflex\u00e3o. \n\nConclui-se que a atividade de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua favoreceu o conhecimento das \n\ndificuldades, prefer\u00eancias e sugest\u00f5es dos alunos; o que pode ser exemplificado pela \n\nnecessidade dos mesmos de sair da sala de aula, momentaneamente resolvida com a din\u00e2mica \n\nCorujas e Corvos desenvolvida no p\u00e1tio da escola. Essa necessidade dos alunos somada ao \n\nfato da din\u00e2mica ter sido significativa para a revis\u00e3o dos conceitos desenvolvidos na \n\ninterven\u00e7\u00e3o fez com que a mesma fosse proposta para Anal\u00e2ndia.  \n\nOs cartazes sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed foram importantes para sua \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, logo, foram emprestados da escola para que a atividade acontecesse na oficina \n\nde Anal\u00e2ndia. \n\nOs resultados obtidos na aula expositiva dialogada com Google maps, como: grande \n\nenvolvimento dos alunos, motiva\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o do rio, da escola, do bairro, do munic\u00edpio e \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed fizeram com que a proposta fosse mantida. \n\n\n\n 70 \n\nA dificuldade encontrada pelos alunos com a tem\u00e1tica usos do solo resultou no \n\ndesenvolvimento de um jogo pelos pesquisadores (quadro 21) para ser aplicado em \n\nAnal\u00e2ndia. Al\u00e9m disso, foi proposta a din\u00e2mica da \u00e1gua 2 pela necessidade de verificar os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos com rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos. \n\nEm Piracicaba a oficina foi desenvolvida em uma escola localizada numa centralidade \n\nda periferia. Isso fortalece a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar dentro da escola. Na escola \n\nexiste uma professora que trabalha com educa\u00e7\u00e3o ambiental h\u00e1 dez anos com a tem\u00e1tica do \n\nrio Corumbata\u00ed. Um exemplo de professora que se mostrou capaz de trabalhar de modo inter e \n\ntransdiciplinar e que traz a educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica para a pr\u00e1tica por meio de um projeto \n\ninterdisciplinar que envolve sa\u00eddas a campo e reflex\u00f5es sobre a bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nAo t\u00e9rmino das reflex\u00f5es foi proposto o programa de atividades para as oficina \n\nexperimental 4 em Anal\u00e2ndia. \n\n \n\n \n\n3.1.1.4 Munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia \n\n \n\nA quarta oficina ocorreu no munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia em junho de 2010 na EMEIF \n\n\u201cProfessor Zez\u00e9 Salles\u201d a \u00fanica escola de ensino fundamental II do munic\u00edpio. O contato foi \n\nfeito diretamente com a coordena\u00e7\u00e3o da escola. Anteriormente houve uma tentativa de contato \n\nvia prefeitura que n\u00e3o foi pass\u00edvel de efetivar a parceria. \n\nHouve um contato inicial via e-mail com a escola; e posterior reuni\u00e3o presencial. \n\nNessa, a equipe de pesquisadores se reuniu com o diretor e coordenadora da escola e a \n\nparceria foi concretizada e o s\u00e9timo ano C foi selecionado para participar das atividades. \n\nOs pesquisadores que desenvolveram as oficinas residem em Piracicaba. Um carro foi \n\nalugado para fazer o transporte entre Piracicaba e Anal\u00e2ndia. Quando o carro \u00e9 alugado por \n\ndias cont\u00ednuos ele \u00e9 barateado, logo a oficina experimental 4 ocorreu durantes todos os dias de \n\numa mesma semana. \n\nAs t\u00e9cnicas utilizadas nas interven\u00e7\u00f5es foram as j\u00e1 explicadas: din\u00e2micas de \n\napresenta\u00e7\u00e3o e levantamentos pr\u00e9vios dos alunos (quadro 3); aula dialogada com maquetes da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (quadro 9); filme \u201cnascente de id\u00e9ias\u201d (quadro 4); estudo dirigido: an\u00e1lise \n\nde materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio ( quadro 5); aula expositiva dialogada \n\ncom uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia (quadro 6); motivando-se com as tecnologias digitais (quadro \n\n8); montar roteiros de sa\u00edda a campo (quadro 10); sa\u00edda a campo (quadro 11); trabalho em \n\n\n\n 71 \n\ngrupo e exposi\u00e7\u00e3o oral (quadro 12); e discuss\u00e3o e consenso (quadro 13); e atividade de \n\navalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (quadro 16). \n\nDuas das t\u00e9cnicas, aula dialogada com Google maps (quadro 18) e din\u00e2mica Corujas e \n\nCorvos (quadro 19), n\u00e3o aconteceram por falta de tempo para o desenvolvimento de todas as \n\natividades. \n\nAl\u00e9m disso, duas foram introduzidas e est\u00e3o descritas e analisadas na sequ\u00eancia: \n\ndin\u00e2mica da \u00e1gua 2 (quadro 20); e jogo usos do solo (quadro 21). \n\n \n\n Din\u00e2mica da \u00e1gua 2 \n\nObjetivos \n\n \n\nLevantar conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos com rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos. \n\nDescontrair e interagir. \n\nConte\u00fados Recursos h\u00eddricos. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nAlguns alunos se candidatam a participar da atividade. Cada aluno deve dizer um \n\nmotivo pelo qual a \u00e1gua \u00e9 importante ou um uso da \u00e1gua. Cada um fala uma \n\nideia e todos os alunos analisam se esta \u00e9 verdadeira ou falsa, caso seja \n\nverdadeira \u00e9 a vez do pr\u00f3ximo falar. Se for falsa o jogador sai da din\u00e2mica. Esta \n\ntermina quando resta apenas uma pessoa.  \n\nAn\u00e1lise \n\nA din\u00e2mica se destaca pela integra\u00e7\u00e3o que gera entre os alunos e por estimul\u00e1-\n\nlos a socializar seus conhecimentos sobre o tema. A atividade tamb\u00e9m colaborou \n\npara a aproxima\u00e7\u00e3o alunos/ alunos e alunos/executores da oficina, e para a \n\ndescontra\u00e7\u00e3o em sala de aula. \n \n\nQuadro 20 \u2013 Din\u00e2mica da \u00e1gua 2 \n\n\n\n 72 \n\n \n\nJogo usos do solo \n\nObjetivos \nDescontrair. \n\nAprofundar a tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos. \n\nConte\u00fados Usos do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nOs alunos foram divididos em grupos denominados: pastagem, citros, cana de \n\na\u00e7\u00facar, mata nativa e \u00e1rea urbana. Na lousa foram coladas tarjetas com \n\nutilidades e influ\u00eancias no ambiente de cada um destes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, os alunos tinham que descobrir quais eram as referentes ao seu grupo.  \n\nAn\u00e1lise \n\nO jogo foi bem divertido e auxiliou o processo de aprendizagem. Como \n\nresultado, obtivemos a constru\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre os usos do solo na bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed. \n \n\nQuadro 21 - Jogo usos do solo \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Cartaz constru\u00eddo no jogo \n\n    \n\nO munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia foi pesquisado para o desenvolvimento da aula dialogada \n\ncom uso de proje\u00e7\u00e3o multim\u00eddia. Ele possui cerca de quatro mil habitantes. \u00c9 um dos quinze \n\nmunic\u00edpios considerados est\u00e2ncias clim\u00e1ticas no estado de S\u00e3o Paulo sendo, portanto, uma \n\ncidade tur\u00edstica da regi\u00e3o. A esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto foi inaugurada logo ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino da oficina, em junho de 2010. Vale ressaltar que o rio Corumbata\u00ed nasce nesse \n\nmunic\u00edpio. A figura 13 ilustra os alunos na atividade de an\u00e1lise dos materiais comunicativos \n\n(quadro 5). \n\n \n\n\n\n 73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Alunos desenvolvendo o estudo dirigido em Anal\u00e2ndia/SP \n\n \n\nA sa\u00edda a campo ocorreu nas proximidades da escola. Para acompanhar a mesma \n\nestavam presentes a pesquisadora, a bolsista e a pesquisadora convidada, Vanessa Camargo. \n\nCom os dados coletados os alunos sentiram-se motivados a confeccionar o jornal \u201cAmigos da \n\nnatureza\u201d (Ap\u00eandice 8), que al\u00e9m da vers\u00e3o impressa tem uma vers\u00e3o digital no blog \n\nEducorumbata\u00ed (EDUCORUMBATA\u00cd, 2009). O tema escolhido pelos participantes foi a \n\npolui\u00e7\u00e3o do rio Corumbata\u00ed, j\u00e1 que muitos reclamam do cheiro ruim que emana do rio e do \n\nfato de n\u00e3o poderem usufruir da cachoeira existente na \u00e1rea urbana, j\u00e1 que o despejo do \n\nesgoto era, at\u00e9 ent\u00e3o, feito nesse local. As figuras 14 e 15 ilustram os alunos em atua\u00e7\u00e3o na \n\nsa\u00edda a campo. \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Alunos na margem do rio corumbata\u00ed \n\n \n\n\n\n 74 \n\n \n \n\nFigura 15 \u2013 Alunos durante a sa\u00edda a campo em Anal\u00e2ndia \u2013 SP \n\n \n\nAs interven\u00e7\u00f5es foram avaliadas pela coordena\u00e7\u00e3o da escola juntamente com os \n\npesquisadores ao t\u00e9rmino das mesmas. Posteriormente, no grupo de estudos e extens\u00e3o em \n\neducomunica\u00e7\u00e3o as atividades foram refletidas entre setembro e dezembro de 2010. Este \n\nprocesso foi denominado de sexta etapa de reflex\u00e3o. \n\nConclui-se que as atividades terem sido desenvolvidas numa mesma semana \n\nprejudicou a cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos entre os pesquisadores e os alunos. Esse v\u00ednculo foi julgado \n\nimportante para o desenvolvimento das oficinas; o que prejudicou tamb\u00e9m o envolvimento e a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos participantes. \n\nAs duas t\u00e9cnicas que foram introduzidas: din\u00e2mica da \u00e1gua 2 (quadro 20) e jogo usos \n\ndo solo (quadro 21) tiveram resultados satisfat\u00f3rios j\u00e1 citados. Al\u00e9m disso, a aula dialogada \n\ncom Google maps (quadro 18) e a din\u00e2mica Corujas e Corvos (quadro 19), que n\u00e3o \n\naconteceram por falta de tempo, tinham sido avaliadas como significativas para as oficinas. \n\nLogo, essas quatro t\u00e9cnicas continuariam caso as interven\u00e7\u00f5es fossem ser replicadas. \n\nEm Anal\u00e2ndia as atividades ocorreram numa escola pequena e central onde pude \n\nobservar que as quest\u00f5es pol\u00edticas interferem na realidade escolar. Fizemos uma sa\u00edda a \n\ncampo ao rio Corumbata\u00ed no centro da cidade e visualizamos um cano de esgoto irregular. Os \n\nalunos falaram sobre o mesmo no material comunicativo produzido. A coordena\u00e7\u00e3o da escola \n\nao ver a reportagem solicitou sua retirada do jornal dizendo que n\u00e3o era verdade. Entretanto, o \n\ncano foi fotografado o que garantiu a sua publica\u00e7\u00e3o. O fato da diretora se posicionar de \n\nforma contr\u00e1ria a publica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria se relacionava com o fato de a prefeitura ser parceira \n\n\n\n 75 \n\nda escola, logo apontar suas irregularidades poderia trazer problemas para a mesma. Destaca-\n\nse a influ\u00eancia pol\u00edtica no cotidiano escolar. \n\nAo t\u00e9rmino das reflex\u00f5es foi proposto um conjunto de t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas para \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica. Durante a se\u00e7\u00e3o foi relatada as etapas \n\nde a\u00e7\u00e3o e as de reflex\u00e3o; entretanto a investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da educa\u00e7\u00e3o ambiental e o \n\nlevantamento do uso de computadores e acesso \u00e0 internet auxiliaram respectivamente, a \n\nquarta e a quinta etapas de reflex\u00e3o. Essas duas investiga\u00e7\u00f5es e suas contribui\u00e7\u00f5es para \n\noficina ser\u00e3o analisadas nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. Por fim, a proposta educativa desenvolvida ser\u00e1 \n\napresentada e analisada. \n\n \n\n \n\n3.2 Investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino fundamental II nos \n\nmunic\u00edpios de Piracicaba e Rio Claro/SP. \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica das atividades e t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental das escolas dos munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Rio Claro e Piracicaba foi \n\nrealizada atrav\u00e9s de question\u00e1rios com os coordenadores das mesmas. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o foi realizada concomitantemente \u00e0s oficinas experimentais com o \n\nobjetivo de conhecer e caracterizar a educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvida no contexto escolar e, \n\nassim, enriquecer a proposta educativa criada, atrav\u00e9s da proposi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas pass\u00edveis de \n\nreplica\u00e7\u00e3o nas escolas p\u00fablicas da regi\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o de materiais acess\u00edveis \u00e0s escolas e de \n\nconte\u00fados que fa\u00e7am parte do curr\u00edculo escolar juntamente com outros que se articulem com \n\nos par\u00e2metros curriculares nacionais e, de prefer\u00eancia, que j\u00e1 sejam desenvolvidos na regi\u00e3o, \n\nfortalecer\u00e1 a proposi\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia did\u00e1tica da educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental. \n\nOs question\u00e1rios utilizados foram os mesmos da pesquisa \u201cO que fazem as escolas que \n\ndizem que fazem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental?\u201d (TRABJER; MENDON\u00c7A, 2006).  Essa pesquisa \n\nsurgiu ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o \u201cUm retrato da presen\u00e7a da educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino \n\nfundamental brasileiro: O percurso de um processo acelerado\u201d na qual foram analisados os \n\ndados relacionados \u00e0 EA do censo de 2001 e 2004. Refletindo sobre o car\u00e1ter estritamente \n\nqualitativo do censo a Secaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade \n\n(Secad/MEC) continuou a pesquisar e investigar a introdu\u00e7\u00e3o da EA, mas dessa vez in, loco. \n\nA coordena\u00e7\u00e3o geral de educa\u00e7\u00e3o ambiental do MEC em parceria com o Instituto de Estudos \n\nTrabalho e Sociedade (IETS) e cinco universidades federais desenvolveu o projeto piloto que \n\nresultou na publica\u00e7\u00e3o \u201cO que fazem as escolas que dizem que fazem EA?\u201d. \n\n\n\n 76 \n\nO question\u00e1rio utilizado na pesquisa citada foi reestruturado, com a retirada de tr\u00eas \n\nquest\u00f5es, relacionadas com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes. O question\u00e1rio aplicado nessa \n\npesquisa (Anexo 1) foi testado em uma escola que n\u00e3o faz parte do universo amostral da \n\nmesma. \n\nEm Rio Claro e Piracicaba o envio dos question\u00e1rios, juntamente com uma carta de \n\nexplica\u00e7\u00e3o (Anexo 2), foi feito atrav\u00e9s de e-mail enviado pela diretoria de ensino para todas \n\nas escolas p\u00fablicas de Ensino Fundamental II (52 em Piracicaba e 19 em Rio Claro). Em \n\nCorumbata\u00ed e Anal\u00e2ndia o contato foi feito por e-mail para os diretores das escolas (uma em \n\ncada munic\u00edpio).  \n\nOs question\u00e1rios respondidos foram encaminhados via e-mail para a pesquisadora.  O \n\nmunic\u00edpio de Anal\u00e2ndia n\u00e3o encaminhou o question\u00e1rio respondido. A escola de Corumbata\u00ed \n\nencaminhou respondido, entretanto, com muitas quest\u00f5es incompletas. Dessa forma, as duas \n\nescolas e consequentemente os dois munic\u00edpios n\u00e3o foram inclu\u00eddos nas an\u00e1lises. \n\n De um total de 71 question\u00e1rios encaminhados \u00e0s escolas, em Piracicaba 19 \n\nquestion\u00e1rios (36,5%) foram respondidos e re-encaminhados \u00e0 pesquisadora e 8 (50%) em \n\nRio Claro, totalizando 27. A ades\u00e3o de 43,25% das escolas convidadas para a pesquisa e o \n\nfato de muitos question\u00e1rios n\u00e3o terem sido respondidos por completo indicam que outra \n\nmetodologia de aplica\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida, como por exemplo, a entrevista utilizada no \n\nprojeto \u201cO que fazem as escolas que dizem que fazem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental?\u201d.  \n\n \n\n \n\n3.2.1 Descri\u00e7\u00f5es dos dados coletados  \n\n \n\nO question\u00e1rio aplicado apresenta 23 perguntas, divididas em dicot\u00f4micas, m\u00faltipla \n\nescolha, ordenar prioridades e aberta. A estrutura do question\u00e1rio \u00e9 flex\u00edvel de modo que o \n\nrespondente \u00e9 encaminhado \u00e0s pr\u00f3ximas quest\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o das respostas anteriores, o que \n\nfaz com que nem todas as escolas respondam a todas as quest\u00f5es. As quest\u00f5es de m\u00faltipla \n\nescolha permitem que o respondente opte por mais de um item, o que faz com que as \n\nporcentagens somadas ultrapassem 100%. \n\nA an\u00e1lise dos question\u00e1rios foi estruturada em: investiga\u00e7\u00e3o de como a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 introduzida na escola (tempo, tema, modalidades e caracter\u00edsticas); papel dos \n\ndiferentes atores na implementa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e gest\u00e3o da EA na escola; principais \n\ndificuldades encontradas para o desenvolvimento da EA no contexto escolar; e rela\u00e7\u00e3o escola \n\ne comunidade.  \n\n\n\n 77 \n\nOs dados relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada de professores est\u00e3o alocados no \n\nap\u00eandice 1 por  n\u00e3o estarem diretamente relacionados \u00e0s oficinas e pouco contribu\u00edrem para a \n\nan\u00e1lise das mesmas. No entanto, s\u00e3o dados relevantes para o estado da arte da EA nesses \n\nmunic\u00edpios. \n\n \n\n \n\n3.2.1.1 Como a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 introduzida na escola?  \n\n \n\nNessa se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas caracter\u00edsticas da EA nas escolas, tais como temas \n\ndesenvolvidos, tempo que desenvolve a tem\u00e1tica, objetivos priorit\u00e1rios, e modalidades e \n\ncaracter\u00edsticas das escolas.  \n\nO tempo que a escola desenvolve educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma quest\u00e3o importante, pois \n\na pr\u00e1tica traz aprendizado significativo. Sendo assim, as atividades tendem a superar a \n\npontualidade, tornando-as mais cont\u00ednuas, e tamb\u00e9m a exclusividade em determinadas \n\ndisciplinas tornando-as inter ou transdisciplinares. Estas atividades se aproximam mais da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica e da recomenda\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros curriculares nacionais de \n\ndesenvolver a tem\u00e1tica meio ambiente de modo transdisciplinar: \u201cos objetivos e conte\u00fados \n\ndos Temas Transversais devem ser incorporados nas \u00e1reas j\u00e1 existentes e no trabalho \n\neducativo da escola. \u00c9 essa forma de organizar o trabalho did\u00e1tico que recebeu o nome de \n\ntransversalidade\u201d (BRASIL, 1997, p.15).   \n\nNeste sentido destaca-se o fato de 14,8% das escolas desenvolverem EA h\u00e1 mais de 10 \n\nanos (Figura 16). As quatro escolas nas quais as oficinas experimentais foram desenvolvidas \n\nafirmam desenvolver EA. A escola Catharina Casale Padovani trabalha h\u00e1 mais de 10 anos \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o ambiental com enfoque na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. Pelo relato \n\nda professora coordenadora desses projetos foi poss\u00edvel perceber que a pr\u00e1tica trouxe \n\nexperi\u00eancia significativa e as atividades tornam-se cada vez mais relevantes para os alunos e \n\npara a comunidade escolar. Essa experi\u00eancia fez com que a escola, e particularmente o grupo \n\nde professores respons\u00e1veis pelo projeto, seja refer\u00eancia do assunto no munic\u00edpio de \n\nPiracicaba e nos outros ligados a diretoria de ensino de Piracicaba.  \n\n \n\n\n\n 78 \n\n \n\nFigura 16 - Tempo que as escolas desenvolvem EA \n\n \n\nOs motivos iniciais das escolas para desenvolver a tem\u00e1tica s\u00e3o: iniciativa de um \n\nprofessor ou grupo de professores, diretrizes da secretaria estadual/municipal de educa\u00e7\u00e3o, \n\npar\u00e2metros em a\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas e programas nacionais e estaduais de EA (8 escolas), o que \n\npode ser observado na figura 17. Isso nos permite concluir que as escolas s\u00e3o influenciadas \n\npelas pol\u00edticas p\u00fablicas, sendo importante foment\u00e1-las, test\u00e1-las e mostrar com clareza os \n\nresultados poss\u00edveis.  \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o inicial para o desenvolvimento de EA \n\n \n\nA motiva\u00e7\u00e3o inicial da E.E. Catharina Casale Padovani segue essa tend\u00eancia, pois o \n\nprojeto foi implantado pela motiva\u00e7\u00e3o de um grupo de professores. Com o tempo o projeto \n\nobteve a ades\u00e3o de novos professores, entretanto, ap\u00f3s 10 anos o projeto continua sendo \n\n\n\n 79 \n\ndesenvolvido pelo grupo inicial. Na escola Maria de Lourdes Pedroso Perin de Corumbata\u00ed a \n\ndire\u00e7\u00e3o motivou o desenvolvimento da tem\u00e1tica.  \n\nOs objetivos priorit\u00e1rios para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola s\u00e3o: \n\na conscientiza\u00e7\u00e3o de alunos e comunidade para a plena cidadania e promover valores de \n\nsolidariedade e zelo, entre outros citados na figura 18.  \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Objetivos priorit\u00e1rios para desenvolver EA \n\n \n\n \n\nAo mesmo tempo em que se deve valorizar os trabalhos desenvolvidos com a tem\u00e1tica \n\nambiental, deve-se enriquec\u00ea-los para que novas percep\u00e7\u00f5es sejam trabalhadas e, assim, os \n\nobjetivos da EA n\u00e3o se limitem \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o, remetendo a um conceito \n\nestreito dessa educa\u00e7\u00e3o. Dentro de uma perspectiva cr\u00edtica \u00e9 importante criar possibilidades \n\npara estimular a participa\u00e7\u00e3o social dos alunos: \n\n \n\nEm s\u00edntese, a pedagogia da educa\u00e7\u00e3o ambiental deveria mais do que transmitir \ninforma\u00e7\u00f5es automatizadas sobre os processos ecol\u00f3gicos do ambiente, ensinar a \n\npensar a realidade socioambiental como um processo de constru\u00e7\u00e3o social pela \n\ntematiza\u00e7\u00e3o de valores, atitudes e compet\u00eancias que tornem os sujeitos capazes de \n\ninteragir nos sistemas socioambientais complexos, orientando as capacidades \n\ncognitivas, inquisitivas e criativas do educando para a realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica social \n\ncr\u00edtica e transformadora (TONOZONI-REIS, 2007, p.135). \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\nAs oficinas de educomunica\u00e7\u00e3o trabalhadas com enfoque na EA cr\u00edtica permitiram o \n\ndesenvolvimento do sentimento de pertencimento dos alunos ao local que estudaram e \n\ndesenvolveram a autonomia dos mesmos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00eddia por meio do fomento aos jovens \n\njornalistas que escolheram pautas e escreveram sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o em que \n\nvivem. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada de professores para inser\u00e7\u00e3o de conceitos mais amplos de EA \n\npode possibilitar uma compreens\u00e3o cr\u00edtica e complexa da realidade socioambiental (citado por \n\ntr\u00eas escolas, conforme a figura 18). \n\nDe acordo com o censo escolar (2001) a educa\u00e7\u00e3o ambiental pode ser desenvolvida \n\nnas escolas a partir de tr\u00eas modalidades: projetos, disciplinas especiais e inser\u00e7\u00e3o em \n\ndisciplinas curriculares. No question\u00e1rio \u201cO que fazem as escolas que dizem que fazem \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental?\u201d foram acrescentadas quatro modalidades: tema transversal, inser\u00e7\u00e3o \n\nno projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico, datas e eventos significativos e atividades comunit\u00e1rias.  \n\nA figura 19 apresenta o modo como as escolas pesquisadas afirmam desenvolver a \n\nEA. Destaque para a maior parte delas inserirem-na no projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico; o que \n\npermite atividades mais cont\u00ednuas do que a atua\u00e7\u00e3o pontual atrav\u00e9s de datas e eventos \n\nsignificativas e projetos, minimizando o risco de abandono das atividades sem reflex\u00f5es em \n\ngest\u00f5es posteriores. Nesse sentido, a inser\u00e7\u00e3o no projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico pode ser uma \n\npossibilidade para o fortalecimento e a continuidade das atividades desenvolvidas; e para \n\nauxiliar o enraizamento da EA no contexto escolar.  \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Modalidade de EA nas escolas \n\n \n\n\n\n 81 \n\nQuando a EA \u00e9 desenvolvida atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o em disciplinas espec\u00edficas (Figura \n\n20) h\u00e1 uma maior participa\u00e7\u00e3o nas disciplinas de ci\u00eancias e geografia. Essas s\u00e3o aceitas \n\nhistoricamente no ensino formal como as maiores \u201cportadoras de temas e meios referentes \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d (VEIGA et al  2005, p.176) em fun\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das disciplinas em \n\nassocia\u00e7\u00e3o direta com representa\u00e7\u00f5es de ambiente e/ou em fun\u00e7\u00e3o do tradicional \n\nenvolvimento desses profissionais com as tem\u00e1ticas ambientais. Entretanto, a recomenda\u00e7\u00e3o \n\ndos PCNs, como citado anteriormente, \u00e9 que o tema seja trabalhado em todas as disciplinas de \n\nmodo transversal (BRASIL, 1997, p.15).  \n\nAs interven\u00e7\u00f5es propostas na escola E.E. Catharina Casale Padovani contaram com o \n\naux\u00edlio da professora de geografia e na E.E. Maria de Lourdes Perin com professores de \n\nportugu\u00eas e de artes. Entretanto, o envolvimento de outras \u00e1reas foi limitado pelo fato da \n\nproponente n\u00e3o fazer parte do cotidiano escolar, n\u00e3o tendo tempo em conjunto com os \n\nmesmos para refletir a introdu\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica nas demais disciplinas. Logo, o envolvimento \n\nde um trabalho interdisciplinar \u00e9 facilitado quando a iniciativa \u00e9 de algu\u00e9m da pr\u00f3pria escola \n\nque tem momentos de reflex\u00e3o em conjunto como nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Disciplinas nas quais a EA \u00e9 introduzida \n\n \n\n \n\nEntre os temas escolhidos para desenvolvimento da EA destacam-se: \u201c\u00e1gua\u201d, \u201clixo e \n\nreciclagem\u201d e \u201csa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o\u201d. Os mesmos s\u00e3o: \n\n \n\nrecorrentes em apostilas, cartilhas e demais materiais did\u00e1ticos de conte\u00fado \n\nambiental, em materiais institucionais e ainda em livros did\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, s\u00e3o \n\n\n\n 82 \n\ntemas consagrados entre educadores ambientais de todo pa\u00eds por sua relev\u00e2ncia \n\n(VEIGA  et al 2005, p.178). \n\n \n\nEsta consagra\u00e7\u00e3o deve-se ao fato destes temas serem trabalhados desde o in\u00edcio do \n\nmovimento ambientalista. Posteriormente, com o desenvolvimento do campo de estudo da EA \n\ne a amplia\u00e7\u00e3o do conceito de meio ambiente, outros temas ligados ao desenvolvimento \n\nsocioambiental ganharam relev\u00e2ncia, como por exemplo: \u201ccom vidas\u201d\n7\n, \u201cdiversidade \n\nbiol\u00f3gica\u201d, \u201cAgenda 21\u201d e \u201cculturas e saberes tradicionais e populares\u201d. Destaque ao fato \n\ndestas tem\u00e1ticas se relacionarem com a realidade local.  \n\n \n\nSegundo as conclus\u00f5es de Guimar\u00e3es (2004), referenciadas nos dados obtidos em \n\nsua pesquisa, embora a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental venha sendo \n\nconstru\u00edda predominantemente em uma perspectiva cr\u00edtica, esta n\u00e3o se faz presente, \n\nainda, no cotidiano das escolas, o que ressalta a necessidade de investigar os \n\ncaminhos para uma pr\u00e1xis da EA (GUIMAR\u00c3ES, 2004, p.117). \n\n \n\n \n\nNas interven\u00e7\u00f5es desenvolvidas foi proposto o trabalho com a tem\u00e1tica \u00e1gua, que \u00e9 o \n\ntema mais trabalhado nas escolas pesquisadas conforme apresenta a figura 21, associado ao \n\ntema local (tema transversal) atrav\u00e9s do estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed. Essa \n\nassocia\u00e7\u00e3o possibilita um olhar mais abrangente para a tem\u00e1tica; para al\u00e9m, da sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ne da conscientiza\u00e7\u00e3o, ou seja, exercitando o pertencimento dos participantes com o local em \n\nque vivem. \n\n \n\n                                                \n7\n Com vidas \u2013 Comiss\u00e3o de meio ambiente e qualidade de vida na escola \u00e9 uma proposta de mobiliza\u00e7\u00e3o escolar \n\npara cuidar do Brasil fomentado pelos Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e do Meio Ambiente (BRASIL, 2004). \n\n \n\n\n\n 83 \n\nFigura 21 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das escolas segundo tem\u00e1tica \n\n \n\nSegundo os question\u00e1rios, os materiais pedag\u00f3gicos inovadores e a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada de professores s\u00e3o os que mais contribuem para a inclus\u00e3o da EA na escola, \n\nseguidos por professores idealistas e o uso da internet, apresentados no Quadro 22. Para \n\nauxiliar as escolas nas quais as interven\u00e7\u00f5es ocorreram foi fomentado o uso de internet, livros, \n\njornais e revistas espec\u00edficas, o conhecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas sobre meio ambiente e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade, al\u00e9m de fornecer novos materiais informativos (revistas Caros \n\nAmigos e Brasileiros) para a escola. \n\n \n\n \n\n Contribui muito Contribui pouco N\u00e3o contribui \n\nMateriais pedag\u00f3gicos inovadores 19 1 5 \n\nForma\u00e7\u00e3o continuada de professores 19 1 5 \n\nProfessores idealistas 16 4 3 \n\nUso da internet 16 3 5 \n\nLivros, jornais e revistas espec\u00edficas 15 3 7 \n\nConhecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas sobre meio ambiente 14 5 10 \n\nProfessores qualificados 13 4 7 \n\nBiblioteca bem equipada 13 6 7 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o da comunidade 12 10 5 \n\n \n\nQuadro 22 \u2013 Fatores que contribuem para a inclus\u00e3o da EA na escola \n\n \n\nDe acordo com essa investiga\u00e7\u00e3o, a EA \u00e9 introduzida nas escolas de Piracicaba e Rio \n\nClaro, principalmente, por meio dos projetos pol\u00edticos pedag\u00f3gicos e projetos; motivados por \n\ngrupo de professores e diretrizes das secretarias estadual e municipal de educa\u00e7\u00e3o; com o \n\nobjetivo de conscientizar alunos e comunidade para a plena cidadania; tendo como enfoque \n\nprincipal a \u00e1gua. \n\nAs oficinas atuam por meio de projeto; motivadas por pol\u00edticas e programas nacionais; \n\ncom iniciativa da universidade; entre os objetivos est\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e \n\natuantes no meio em que vivem; e a tem\u00e1tica desenvolvida focaliza a \u00e1gua.  \n\nOs resultados alcan\u00e7ados na investiga\u00e7\u00e3o de como a EA \u00e9 introduzida nas escolas de \n\nRio Claro e Piracicaba, principalmente a proximidade com os objetivos e a tem\u00e1tica \n\ndesenvolvidos nas oficinas, fortaleceram as interven\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, trouxe uma \n\ncompreens\u00e3o mais completa sobre a EA na regi\u00e3o de estudo e uma percep\u00e7\u00e3o mais acurada \n\n\n\n 84 \n\nsobre o trabalho que desenvolvemos, cuja contribui\u00e7\u00e3o principal est\u00e1 em associar a EA e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como alternativa para o fortalecimento para a forma\u00e7\u00e3o de responsabilidade \n\nsocial das quest\u00f5es ambientais e exerc\u00edcio da cidadania. \n\n \n\n \n\n \n\n3.2.1.2 Papel de diferentes atores na implementa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e gest\u00e3o da EA  \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os atores envolvidos nos trabalhos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental na escola, identificando quem s\u00e3o e o que fazem atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \n\nquestion\u00e1rios aplicados em Piracicaba e Rio Claro. Conforme o Quadro 23 percebe-se que os \n\nincentivadores dos projetos de EA no contexto escolar s\u00e3o: grupos de professores (87,5%), \n\nequipe de dire\u00e7\u00e3o (79,2%) seguida pelos alunos (62,5%).  A universidade \u00e9 incentivadora de \n\n25% dos projetos de EA.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 23 \u2013 Iniciativa da realiza\u00e7\u00e3o de projetos de EA nas escolas \n\n \n\nNesse contexto, a universidade tem papel de destaque na sistematiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental que ocorrem no universo escolar visto que os professores n\u00e3o t\u00eam o \n\ncostume de socializar as atividades que desenvolvem para al\u00e9m das reuni\u00f5es de professores. \n\nAl\u00e9m disso, o projeto \u201cO que fazem as escolas que dizem que fazem EA?\u201d foi desenvolvido \n\napenas em fase piloto.  \n\n Iniciativa da realiza\u00e7\u00e3o de projetos de EA \n\n Sim N\u00e3o Eventualmente \n\nApenas 1 professor 0 58,3% (14) 20,8% (5) \n\nGrupo de professores 87,5% (21) 0 0 \n\nEquipe de dire\u00e7\u00e3o 79,2% (19) 0 8,3% (2) \n\nFuncion\u00e1rios 29,2% (7) 25 % (6) 20,8 % (5) \n\nAlunos 62,5% (15) 8,3% (2) 12,5% (3) \n\nONG 20,8% (5) 41,7% (10) 12,5% (3) \n\nComunidade 29,2% (7) 37,5% (9) 16,7% (4) \n\nEmpresas 33,3% (8) 37,5% (9) 4,2% (1) \n\nUniversidade 25% (6) 20,8% (5) 20,8% (5) \n\n\n\n 85 \n\nNa gest\u00e3o da EA nas escolas os professores e a dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelo \n\nplanejamento, os professores pela tomada de decis\u00e3o, alunos e professores pela execu\u00e7\u00e3o e, \n\nfinalmente, professores e dire\u00e7\u00e3o pela avalia\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com o Quadro 24, os alunos e a comunidade n\u00e3o est\u00e3o envolvidos no \n\nplanejamento, na tomada de decis\u00e3o e na avalia\u00e7\u00e3o, bem como os funcion\u00e1rios n\u00e3o participam \n\nde nenhuma etapa do projeto. Os funcion\u00e1rios, muitas vezes desconsiderados nos processos \n\nformativos, desempenham a fun\u00e7\u00e3o de educadores em muitos casos apenas como exemplo. \n\nDentro de uma vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica \u00e9 recomend\u00e1vel que os funcion\u00e1rios \n\ntrabalhem com os mesmos princ\u00edpios que a escola apresenta, os quais est\u00e3o descritos em seu \n\nprojeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico. \n\n \n\n Planejamento Tomada de decis\u00e3o Execu\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \n\nProfessores 24 21 21 21 \n\nFuncion\u00e1rios 3 2 14 7 \n\nDire\u00e7\u00e3o 22 20 14 19 \n\nAlunos 9 9 22 14 \n\nONG 3 1 4 3 \n\nComunidade 5 3 11 5 \n\nUniversidades 5 3 6 3 \n\nEmpresas 7 6 9 6 \n\n \n\nQuadro 24 \u2013 Atores que participam da gest\u00e3o na escola \n\n \n\nEnvolver os interessados nos projetos em todas as etapas de desenvolvimento \n\nenriquece as atividades e estimula a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar. Segundo Brito \n\n(2000) o ser humano tem a capacidade de tomar para si as responsabilidades da gest\u00e3o de seus \n\nespa\u00e7os na busca de melhorias em termos de qualidade de vida e do meio em que vive. Sendo \n\nassim, a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um importante instrumento para a educa\u00e7\u00e3o ambiental, e vice-versa. \n\nO projeto desenvolvido objetivou trabalhar com a maior quantidade e diversidade \n\nposs\u00edvel de pessoas da comunidade escolar. Entretanto, devido ao pouco tempo para \n\ndesenvolvimento das atividades e a dist\u00e2ncia das escolas, as oficinas tiveram como foco \n\nprincipal os alunos, apesar de envolver universidade, diretor, coordenadores e professores, \n\ncomo apresentado no Quadro 24. Os alunos se envolveram no planejamento e na tomada de \n\ndecis\u00e3o (o que n\u00e3o \u00e9 usual), bem como na avalia\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n \n\n\n\n 86 \n\n \n\n3.2.1.3 Principais dificuldades encontradas para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no contexto escolar  \n\n \n\nConforme os question\u00e1rios aplicados, as principais dificuldades encontradas no \n\ndesenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto escolar s\u00e3o a precariedade de recursos \n\nmateriais (48%); a falta de recursos humanos qualificados (40%); a dificuldade da \n\ncomunidade escolar de entender quest\u00f5es ambientais (36%); o conflito de interesses (36%); a \n\nfalta de tempo para planejamento e realiza\u00e7\u00e3o de atividades extracurriculares (32%) e a falta \n\nde intera\u00e7\u00e3o entre professores e dire\u00e7\u00e3o (16%), figura 22.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Principais dificuldades encontradas no desenvolvimento da EA na escola \n\n \n\n Esses resultados direcionaram algumas das a\u00e7\u00f5es das oficinas experimentais. Foram \n\nlevados novos recursos materiais \u00e0s escolas, como as revistas Caros Amigos e Brasileiros, \n\nmaquetes e o v\u00eddeo \u201cNascente de id\u00e9ias\u201d. A execu\u00e7\u00e3o da atividade foi responsabilidade de um \n\nprofissional qualificado (mestranda), o que facilitou a compreens\u00e3o da comunidade escolar \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Al\u00e9m disso, a disponibiliza\u00e7\u00e3o deste trabalho, que cont\u00e9m \n\ntamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \u00e0s Diretorias de Ensino pode auxiliar os professores no \n\naprofundamento da tem\u00e1tica.  N\u00e3o foi poss\u00edvel verificar conflitos de interesses. A falta de \n\ntempo para planejamento e realiza\u00e7\u00e3o de atividades extracurriculares foi solucionada atrav\u00e9s \n\nde uma proposta j\u00e1 estruturada para as escolas. \n\n \n\n \n\n\n\n 87 \n\n3.2.1.4 Intera\u00e7\u00e3o escola e comunidade  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o escola e comunidade e o envolvimento de diferentes atores sociais no \n\ndesenvolvimento da EA t\u00eam sido uma preocupa\u00e7\u00e3o da EA cr\u00edtica. De acordo com as \n\norienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e com os debates sobre a qualidade da educa\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, a comunidade na qual a escola est\u00e1 inserida tem papel fundamental no \n\ndesenvolvimento e melhoria das condi\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. \n\n \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental tem um papel importante a cumprir na rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes grupos sociais, tentando atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o popular, buscar na \n\nhist\u00f3ria local, perceber, sentir, modificar, criar formas de a\u00e7\u00f5es conjuntas que \n\npossibilitem uma melhoria da qualidade de vida e do meio ambiente (BRITO, 2000). \n\n \n\n Nos question\u00e1rios analisados na pesquisa a escola interage com a comunidade, \n\nprincipalmente, com enfoque em parcerias para o desenvolvimento de EA como ilustra o \n\nQuadro 25. Essa quest\u00e3o revela que a intera\u00e7\u00e3o entre a escola e a comunidade tem se tornado \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o da escola: \n\n \n\n\u00c9 apresentada como prioridade, tanto que encontramos nas observa\u00e7\u00f5es de campo, \n\nquanto nas respostas \u00e0s perguntas abertas e nos resultados quantitativos. Contudo, h\u00e1 \n\ncontradi\u00e7\u00f5es entre um discurso de participa\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o efetiva de canais de \n\ndi\u00e1logo e comunica\u00e7\u00e3o (LOUREIRO et al, 2006, p.73). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Sim  \u00c0s vezes N\u00e3o \n\nParceria no desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es de EA 17 6 4 \n\nPalestras de sensibiliza\u00e7\u00e3o 11 10 1 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o na agenda p\u00fablica 7 10 9 \n\nOs projetos s\u00e3o trabalhados somente dentro da escola 6 7 9 \n\n \n\nQuadro 25 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o escola e comunidade \n\n \n\nSegundo os question\u00e1rios as mudan\u00e7as que ocorreram na escola em decorr\u00eancia da \n\ninser\u00e7\u00e3o da EA s\u00e3o: novas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, alunos mais sens\u00edveis \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio da escola, menos lixo na escola, melhoria nas rela\u00e7\u00f5es pessoais e maior di\u00e1logo \n\nentre professores; dados organizados no Quadro 26. \n\n \n\n \n\n\n\n 88 \n\n \n\n Sim  N\u00e3o  N\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar \n\nNovas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas 16 1 4 \n\nMelhoria do meio ambiente f\u00edsico da escola 15 2 9 \n\nAlunos mais sens\u00edveis \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da escola 16 2 7 \n\nMenos lixo na escola 16 2 9 \n\nMelhoria nas rela\u00e7\u00f5es pessoais 16 2 3 \n\nMaior di\u00e1logo entre professores 16 1 4 \n\nAtitudes mais solid\u00e1rias 14 2 9 \n\nMenos desperd\u00edcio na escola 13 1 10 \n\nMaior participa\u00e7\u00e3o da comunidade 12 3 13 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o crescente em campanhas 12 3 6 \n\nMaior n\u00famero de trabalhos de EA apresentado em feiras \n\nculturais ou de ci\u00eancias \n\n12 4 13 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o em conselhos e comit\u00eas comunit\u00e1rios 9 9 10 \n\n \n\nQuadro 26 \u2013 Mudan\u00e7as na escola em decorr\u00eancia da inser\u00e7\u00e3o da EA \n\n \n\n \n\nUma maior articula\u00e7\u00e3o entre os projetos da escola e as necessidades da comunidade e \n\na melhoria do entorno escolar s\u00e3o algumas das mudan\u00e7as no cotidiano da comunidade escolar \n\ndecorrentes da inser\u00e7\u00e3o da EA na escola, conforme o Quadro 27. \n\n \n\n Sim  N\u00e3o Ainda n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel avaliar \n\nMaior articula\u00e7\u00e3o entre projetos da escola e as necessidades da comunidade 17 1 4 \n\nMelhorias no entorno escolar 16 2 11 \n\nMaior sensibiliza\u00e7\u00e3o dos moradores para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da \n\ncomunidade \n\n15 1 7 \n\nForma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e ONGs ambientalistas 10 11 6 \n\nForma\u00e7\u00e3o de grupos de educadores ambientais na comunidade 10 11 6 \n\nDi\u00e1logo entre a comunidade e o poder p\u00fablico para a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioambientais da comunidade \n\n8 11 4 \n\nRedu\u00e7\u00e3o do volume de res\u00edduos s\u00f3lidos na comunidade 7 5 15 \n\n \n\nQuadro 27 - Mudan\u00e7as no cotidiano da comunidade decorrente da inser\u00e7\u00e3o da EA na escola \n\nNas oficinas houve uma preocupa\u00e7\u00e3o de exercitar o discurso de envolvimento da \n\nescola com a comunidade; o que resultou na parceria com a comunidade na coleta de dados \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o das pessoas com o rio por meio de entrevistas desenvolvidas pelos \n\n\n\n 89 \n\nalunos. Al\u00e9m disso, os materiais comunicativos produzidos foram divulgados para familiares, \n\namigos dos alunos e comunidade do entorno.  \n\nAs oficinas tiveram como foco a problem\u00e1tica do rio Corumbata\u00ed, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o \n\nsobre sua situa\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, contribuindo para a melhoria do entorno escolar. N\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel detectar mudan\u00e7as na escola decorrentes dessas atividades devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\npontual (oito encontros) da oficina. \n\n \n\n \n\n3.3 Levantamento do uso de computadores e acesso \u00e0 internet dos alunos participantes \n\ndas oficinas experimentais. \n\n \n\nO levantamento do uso de computadores e acesso \u00e0 internet foi desenvolvido por meio \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (anexo 3) junto aos alunos participantes das oficinas \n\nexperimentais; com o objetivo de conhecer a rela\u00e7\u00e3o dos estudantes com a internet, se a \n\nutilizam, para que, onde e com qual frequ\u00eancia. No total foram respondidos 122 question\u00e1rios. \n\nTodos os alunos afirmam utilizar a internet e os locais que mais utilizam para acess\u00e1-la \n\ns\u00e3o: lan house e casa, conforme figura 23. O uso da internet na escola foi pouco citado.  \n\nDeve-se ressaltar que das quatro escolas trabalhadas apenas duas tinham computadores com \n\nacesso a internet dispon\u00edvel aos alunos.  Entretanto, devido \u00e0 import\u00e2ncia da internet nos dias \n\natuais, as escolas estavam se estruturando para fornec\u00ea-la. Observa-se, no contexto do estudo, \n\numa maior dificuldade ao acesso, ilustrada pela grande procura por lan house e pelo fato de \n\nalguns alunos morarem em \u00e1reas rurais (principalmente no  munic\u00edpio de Corumbata\u00ed). \n\n \n\n \n \n\nFigura 23 \u2013 Local de acesso a internet \n\n \n\n\n\n 90 \n\nNa figura 24, \u00e9 poss\u00edvel visualizar a frequ\u00eancia com que os alunos fazem uso da \n\ninternet, 48 alunos utilizam entre 1 e 3 horas; e  36 at\u00e9 1 hora por dia, destoando da m\u00e9dia \n\nnacional: \n\n \n\n.... nota da Folha de S. Paulo informava que a m\u00e9dia de uso di\u00e1rio da internet subira \n\npara 20 horas e 25 minutos, sendo que, no mesmo per\u00edodo, segundo o \n\nIbope/Netratings, os franceses registraram m\u00e9dia de 18 horas e 45 minutos, seguidos \n\npelos japoneses (17 horas e 29 minutos) e americanos (16 horas e 45 minutos). \n\n(SOARES, 2010a, p.33)\n8\n. \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Tempo online \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o para o uso da internet destacam-se trabalhos da escola, citados \n\npor 89; as redes sociais, orkut (86) e msn (68); e jogos (77). Ilustrados na figura 25. \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Motivos do uso da internet \n\n \n\n                                                \n8\n \u00c9 importante destacar que esses dados se relacionam com o tempo que o computador est\u00e1 ligado e conectado a \n\ninternet. Isso n\u00e3o significa necessariamente que o usu\u00e1rio est\u00e1 utilizando-o. \n\n\n\n 91 \n\nO brasileiro \u2013 sobretudo jovem \u2013 quer participar ativamente de novas comunidades \n\nvirtuais destinadas ao lazer e ao relacionamento. As pesquisas mostram, por outro \n\nlado, que essas comunidades \u2013 formadas por sites de relacionamento, blogs e \n\nfotologs, entre outros \u2013 s\u00e3o os espa\u00e7os virtuais que mais aten\u00e7\u00e3o recebem de seus \n\nusu\u00e1rios. Quanto \u00e0s ferramentas mais populares, usadas para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterpessoal, aparecem o Messenger, da Microsoft, e a rede de relacionamento \n\nOrkut, do Google (SOARES, 2010a, p.34). \n\n \n\nNa \u00e9poca da pesquisa o facebook ainda n\u00e3o era conhecido e n\u00e3o tinha a mesma \n\npopularidade que atualmente. Ainda pontua Soares: \n\n \n\nO caminho mais saud\u00e1vel, no caso, \u00e9 o da conviv\u00eancia com o fen\u00f4meno, criando \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que os jovens transformem-se, eles mesmos, em usu\u00e1rios atentos e \n\ncr\u00edticos: se \u00e9 verdade que o jovem brasileiro tem sido aquele que mais se identifica \n\ncom os mecanismos de relacionamento propiciados pela tecnologia digital, cabe \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o apropriar-se do processo, no contexto da nova condi\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria. \n\nQuanto aos abusos, nada como uma negocia\u00e7\u00e3o entre os educadores e os educandos \n\npara que se encontre o equil\u00edbrio (SOARES, 2010a, p.38). \n\n \n\n \n\nDentro desta perspectiva, as oficinas propuseram a utiliza\u00e7\u00e3o do blog Educorumbata\u00ed \n\n(EDUCORUMBATA\u00cd, 2009) como ferramenta de socializa\u00e7\u00e3o dos materiais comunicativos \n\nproduzidos. Inicialmente a proposta previa a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias para o blog pelos \n\nparticipantes das oficinas. Observou-se, entretanto, que essa a\u00e7\u00e3o seria precoce e muito \n\nousada, j\u00e1 que, os participantes ainda estavam adquirindo habilidades de escrita e, sobre a \n\ntem\u00e1tica ambiental. Optou-se, portanto, pela publica\u00e7\u00e3o de textos relacionados \u00e0s atividades \n\ndesenvolvidas nas interven\u00e7\u00f5es ilustradas pelas publica\u00e7\u00f5es dos alunos. Dessa forma, dois \n\nfanzines foram publicados na \u00edntegra e os outros dois foram transformados em reportagens. \n\n \n\nOra, \u00e9 para a sociedade em geral que a Educa\u00e7\u00e3o forma \u2013 portanto, hoje, para a \n\nsociedade midiatizada. O sistema escolar \u00e9 urgentemente solicitado a fornecer \n\nconhecimentos e compet\u00eancias requeridas para uma participa\u00e7\u00e3o eficaz nessa \n\nsociedade \u2013 e para o enfrentamento das quest\u00f5es e dificuldades por ela colocados. \n\nEste \u00e2ngulo de interface corresponde portanto ao encontro entre o sistema escolar e a \n\npr\u00f3pria \u201csociedade de comunica\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 e \u00e9 relacionado \u00e0 necessidade educacional de \n\nformar e socializar os estudantes para esta \u00e1rea (BRAGA; CALAZANS, 2001, p.58-\n59). \n\n  \n\nO levantamento do uso de computadores e acesso \u00e0 internet auxiliou e orientou o \n\ndesenvolvimento das oficinas com rela\u00e7\u00e3o aos modos de divulga\u00e7\u00e3o do material produzido. \n\nN\u00e3o era poss\u00edvel usar os recursos digitais para a produ\u00e7\u00e3o do material comunicativo, devido \u00e0 \n\nfalta de infra-estrutura das escolas. Entretanto, aumentar a repercuss\u00e3o dos materiais \n\ncomunicativos via blog se justifica pelo fato dos alunos terem acesso a esta tecnologia. Al\u00e9m \n\n\n\n 92 \n\ndisso, \u00e9 um est\u00edmulo \u00e0 continuidade da comunica\u00e7\u00e3o entre a pesquisadora e a escola e ao \n\nin\u00edcio da comunica\u00e7\u00e3o entre as escolas. \n\n \n\n \n\n3.4 An\u00e1lise da proposta metodol\u00f3gica de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto \n\nescolar \n\n \n\nAs oficinas foram estruturadas com base em bibliografias relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental cr\u00edtica, educomunica\u00e7\u00e3o, educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental e documentos \n\ngovernamentais, tais como Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, Programa Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, Programa de Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental e Cadernos do Professor \n\nda Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nAs atividades foram desenvolvidas a partir da educa\u00e7\u00e3o ambiental e da comunica\u00e7\u00e3o. \n\nOs alunos estudaram os recursos h\u00eddricos com enfoque na bacia hidrogr\u00e1fica local. \n\nParalelamente analisaram criticamente a m\u00eddia, etapas do processo jornal\u00edstico; foram \n\nconvidados a desenvolver atividades de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica jornal\u00edstica, conduzidos a escolher \n\no material comunicativo e estudar um modo para produzi-lo. Na sa\u00edda a campo uniram esses \n\nconhecimentos por meio da inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa cient\u00edfica; nesse momento coletaram dados \n\nsobre a bacia hidrogr\u00e1fica local para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias. De volta \u00e0 sala de aula foram \n\norientados a produzir o material comunicativo escolhido e a decidir como divulg\u00e1-lo. Esse \n\nprocesso est\u00e1 representado no quadro a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 93 \n\nOficina de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental na bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n \n\n \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nConceitua\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica. Estudos sobre processos jornal\u00edsticos e \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica da m\u00eddia. \n\n  \n\nEstudo da bacia hidrogr\u00e1fica local. Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica jornalista. \n\n  \n\nSa\u00edda a campo \n\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa \n\ncient\u00edfica \n\n   \n\n Produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de material comunicativo escolhido e \n\nproduzido pelos grupos a partir das tem\u00e1ticas desenvolvidas na \noficina. \n\n \n\n   \n\n Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados  \n\nQuadro 28 \u2013 Resumo dos caminhos metodol\u00f3gico das interven\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAs oficinas foram desenvolvidas em quatro escolas margeadas pelo rio Corumbata\u00ed e \n\npassaram por diferentes momentos de reflex\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o entre cada uma delas com \n\nbase na metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Para a reflex\u00e3o foram utilizadas as viv\u00eancias, di\u00e1rios \n\nde campo e materiais comunicativos produzidos nas oficinas experimentais; reuni\u00f5es com os \n\nenvolvidos no projeto; e dados da investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da introdu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no contexto escolar e do levantamento do uso de computadores e acesso \u00e0 internet \n\npelos alunos participantes das oficinas.   \n\nSegundo Barbier: \u201cO m\u00e9todo da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, inspirado em Lewin, \u00e9 o da espiral \n\ncom suas fases: planejamento, de a\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00e3o, de reflex\u00e3o, depois de um novo \n\nplanejamento da experi\u00eancia em curso\u201d (BARBIER, 2004, p.60). Na investiga\u00e7\u00e3o, \n\ninfluenciada por essa metodologia, teoria e pr\u00e1tica foram complementares e se \n\nretroalimentaram, ou seja, a pr\u00e1tica foi utilizada para refletir sobre a teoria e a teoria foi \n\nrepensada a partir da pr\u00e1tica. \n\nA espiral com suas fases proporcionou a reflex\u00e3o sobre cada uma das interven\u00e7\u00f5es; a \n\npartir dessa foram selecionadas as t\u00e9cnicas que melhor atingiram os objetivos a que se \n\npropunham. Abaixo o Quadro 29 apresenta a sele\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas, explicitando seus objetivos \n\ne conte\u00fados. \n\n\n\n 94 \n\nQ\nu\n\na\nd\n\nr\no\n \n\nNOME DA T\u00c9CNICA OBJETIVOS CONTE\u00daDOS \n\n3 \n\nDin\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o. \n\nLevantamento dos \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos \n\nalunos. \n\n \n\nApresentar e discutir o conceito de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o. \nApresentar o Projeto, o grupo e \n\na proposta. \n\n \n\nApresentar e discutir o conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nContextualizar a bacia dentro da proposta \n\ndas oficinas e do cotidiano dos alunos. \n\nMotivar os alunos a participarem das \noficinas. Oficina, educomunica\u00e7\u00e3o, \n\nrecursos h\u00eddricos, rio \n\nCorumbata\u00ed, munic\u00edpio da \n\nescola \n\nEstimular a produ\u00e7\u00e3o comunicativa. \n\nIdentificar os saberes do grupo sobre, rio \n\nCorumbata\u00ed e munic\u00edpio da escola. \n\n20 \nDin\u00e2mica da \u00e1gua 2. \n\n \n\nIdentificar os saberes do grupo sobre \n\nrecursos h\u00eddricos. Usos dos recursos h\u00eddricos \n\n \nInteragir. Descontrair. \n\n5 \n\nEstudo dirigido: an\u00e1lise de \n\nmateriais comunicativos de \n\ncircula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio \n \n\nDesenvolver a habilidade de express\u00e3o dos \n\nalunos. \nSocioambiental, bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, materiais \n\ncomunicativos impressos, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o/m\u00eddia. \n \n\n \n\nDesenvolver a coopera\u00e7\u00e3o e a autonomia. \n\nAnalisar meios comunicativos/ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Desenvolver a constru\u00e7\u00e3o de \n\num olhar mais cr\u00edtico sobre os mesmo \n\n \n\n16 \nAtividade de avalia\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua \n\nDesenvolver a co-responsabilidade e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. \n\n \nEstimular a participa\u00e7\u00e3o \n\nRefletir sobre a atividade do dia. \n\nPropor encaminhamentos para as pr\u00f3ximas \n\natividades. \n\n9 \nAula dialogada com maquetes \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nAnalisar a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed \nBacia hidrogr\u00e1fica. \n\n21 Jogo usos do solo. Interagir. Descontrair. \nBacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed e Uso do solo. \n\n4 \nFilme \"Nascente de id\u00e9ias\". \n\n \n\nEstimular a participa\u00e7\u00e3o nas oficinas. \nEducomunica\u00e7\u00e3o, bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \n\n \n\nEstimular a produ\u00e7\u00e3o comunicativa. \n\nRetomar e aprofundar conceitos \n\ntrabalhados. \n\n6 \n\nAula expositiva dialogada \n\ncom uso de proje\u00e7\u00e3o \n\nmultim\u00eddia. \n \n\nMotivar a participa\u00e7\u00e3o nas atividades \n\nrelacionadas ao jornalismo. \n\n \n\nJornalismo. Atividades da \nprofiss\u00e3o (pauta, apura\u00e7\u00e3o, \n\nescrever, revis\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o). \n\nLead. \n\nEstimular o pertencimento dos \n\nparticipantes com o munic\u00edpio onde \nmoram. \n\nMunic\u00edpio da escola. \n\nDiscutindo abastecimento de \n\n\u00e1gua, tratamento, consumo, \n\nqualidade. Refletir sobre o Munic\u00edpio. \n\n18 Aula dialogada com Google \n\nmaps. \n\nEstimular o pertencimento dos \n\nparticipantes com seu munic\u00edpio. \nMunic\u00edpio da escola e bairro da \n\nmesma com foco nos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nDesenvolver a capacidade de analisar um \n\nmapa e se localizar nele. \n\nVisualizar o bairro da escola, o munic\u00edpio e \n\no rio Corumbata\u00ed. \n\nRefletir sobre a rela\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio com \n\nos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n 95 \n\n8 \nMotivando-se com as \n\ntecnologias digitais. \n\nMotivar o desenvolvimento do material \n\ncomunicativo. \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e os novos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o. Conceito de \n\nblog. Blog do projeto. \n\n10 \nMontar roteiros de campo \n\n \n\nPlanejar roteiro para sa\u00edda a campo. Pr\u00e9 sa\u00edda a campo. \n\nDesenvolver habilidades de coopera\u00e7\u00e3o e \n\ntrabalho em grupo. \nTrabalho jornal\u00edstico. Pautas. \n\nDesenvolver a autonomia e a co-\n\nresponsabilidade. \n\n \n\nRegistro fotogr\u00e1fico; \n\nimport\u00e2ncia para o trabalho \n\njornal\u00edstico \n\n11 \nSa\u00edda a campo. \n\n \n\nVisualizar, analisar e refletir sobre trecho \nurbano do rio Corumbata\u00ed, no munic\u00edpio da \n\nescola. \n\nAtividade jornal\u00edstica. \n\nVivenciar produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \nFauna, flora e qualidade da \n\n\u00e1gua no local. \n\nPromover a intera\u00e7\u00e3o entre os participantes \n\nda oficina. \n\nRela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local \n\ncom o rio. \n\n12 \nTrabalho em grupo. \n\nExposi\u00e7\u00e3o oral. \nDesenvolver habilidades de express\u00e3o. Pautas. \n\n13 Discuss\u00e3o e consenso. Finalizar o material comunicativo. Material comunicativo. \n\n19 Din\u00e2mica Corujas e Corvos. Revisar, interagir e descontrair. \nRevis\u00e3o dos conceitos \n\ntrabalhados na oficina. \n\nQuadro 29 - T\u00e9cnicas selecionadas. (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nA experi\u00eancia realizada permitiu concluir que as t\u00e9cnicas, para al\u00e9m dos objetivos \n\ndescritos, permitem o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas entre aluno-professor e \n\nalunos-alunos, fortalecendo o respeito a cada indiv\u00edduo. \n\n Entre as t\u00e9cnicas, duas merecem destaque: a) Sa\u00edda a campo (Quadro 11) e b) Estudo \n\ndirigido: an\u00e1lise de materiais comunicativos de circula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio (Quadro 5).  \n\na) A atividade de sa\u00edda a campo incentivou a autonomia e a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes. Na \n\nocasi\u00e3o, os alunos selecionaram local de sa\u00edda, pautas de mat\u00e9rias e m\u00e9todos de coleta de \n\ndados. Ou seja: o professor n\u00e3o precisa e n\u00e3o deve decidir sozinho as atividades. \u00c9 \n\ninteressante que os alunos participem deste processo, o que estimula o envolvimento dos \n\nmesmos. Esta maneira de organiza\u00e7\u00e3o exige que se dedique um maior tempo \u00e0 atividade, \n\nentretanto, proporciona o desenvolvimento de outros valores que ser\u00e3o importantes nas \n\nvidas dos alunos, como as j\u00e1 citadas autonomia e participa\u00e7\u00e3o. \n\nb) O estudo dirigido foi essencial para o trabalho relacionado \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. Permitiu aos \n\nalunos um contato direto com materiais de circula\u00e7\u00e3o nacional e regional, e a percep\u00e7\u00e3o \n\nde que eles pr\u00f3prios e os temas que lhes interessam n\u00e3o se encontram nesses ve\u00edculos. \n\nDestaca-se o fato de os participantes, sozinhos, terem percebido a n\u00e3o representatividade \n\nde sua escola, seu bairro, seu munic\u00edpio e da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed.  Desta \n\n\n\n 96 \n\nforma, a escolha dos materiais fornecidos, e o tempo dedicado \u00e0 atividade, foram \n\nsignificativos e estimuladores da produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias.  \n\nAs oficinas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental s\u00e3o uma alternativa para o \n\ndesenvolvimento dos eixos transversais dos PCNs, como meio ambiente e temas locais, dos \n\nrecursos h\u00eddricos e da comunica\u00e7\u00e3o no contexto escolar. Esse \u00faltimo destaca-se ao trabalhar o \n\ndesenvolvimento de habilidades de leitura, escrita e desenvolvimento de linguagens da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o servindo como instrumento para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e \n\nparticipativos. Os alunos possuem conhecimentos b\u00e1sicos sobre o meio ambiente, mas \n\napresentam grandes dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o, principalmente escrita. \n\nAl\u00e9m dessa dificuldade, foi observado nas escolas estudadas, e de uma maneira geral \n\nnas escolas brasileiras, que existe resist\u00eancia dos alunos para escrever. Isso \u00e9 o que se pode \n\ndepreender da dedica\u00e7\u00e3o de in\u00fameros professores, para al\u00e9m dos de portugu\u00eas, com o \n\ncompromisso de leitura e escrita; e das aulas de refor\u00e7o em leitura e escrita presentes em \n\ngrande parte das escolas.  Bem como, as notas do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Rendimento \n\nEscolar do Estado de S\u00e3o Paulo (SARESP) de 2009 para o 6\u00ba e 7\u00ba ano do ensino fundamental \n\nque afirma que em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de profici\u00eancia em reda\u00e7\u00e3o: 18,3% dos alunos apresentam \n\nn\u00edvel insuficiente; 23,2% suficiente b\u00e1sico; 33,4% suficiente adequado; e 25,1% avan\u00e7ado \n\n(ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 2010, p.35). Logo: \n\n \n\n \nQuando propomos que os alunos produzam comunica\u00e7\u00e3o na escola, estamos \n\noferecendo a oportunidade para que eles aprendam a expressar, com maior \n\ndesenvoltura, o que pensam e sentem sobre temas de seu real interesse. Para \nconseguir dar conta dessa tarefa, eles ter\u00e3o que aprender a dominar timidez, confiar \n\nem si mesmos, usar as palavras de forma competente, al\u00e9m de passar a escutar com \n\nmais aten\u00e7\u00e3o o que eles e seus colegas dizem (BRASIL, 2006, p.4). \n\n \n\nA escrita em si \u00e9 um trabalho sofisticado. Escrever para a m\u00eddia exige grande \n\nconhecimento do conte\u00fado que se deseja comunicar e um exerc\u00edcio de reescrita, em favor da \n\nmaior clareza e precis\u00e3o. Mais do que isso, \u00e9 uma experi\u00eancia de aprendizagem que propicia o \n\ndesenvolvimento de habilidades comunicacionais e contribui para a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\natuantes em seu meio \u2013 na situa\u00e7\u00e3o que nos importa, preocupados com a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos locais.  \n\nDessa forma, ao escreverem sobre sua realidade nas oficinas, os alunos foram \n\nestimulados a desenvolver sua habilidade de escrita por meio da produ\u00e7\u00e3o de material \n\ncomunicativo.  \n\n\n\n 97 \n\nAl\u00e9m do portugu\u00eas, as oficinas trabalharam com outras \u00e1reas do conhecimento \n\n(educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente, geografia, ci\u00eancias e artes) o que possibilitou o desenvolvimento \n\nde um trabalho inter e transdiciplinar. A grande diversidade de conte\u00fados que a escola precisa \n\ntrabalhar dificulta o desenvolvimento de todos; de maneira que associ\u00e1-los nessa proposta \n\neducativa pode contribuir para o enriquecimento do trabalho escolar.  As pr\u00e1ticas \n\ndesenvolvidas coadunam com as diretrizes das pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e podem contribuir com o enraizamento da educa\u00e7\u00e3o ambiental na \n\nescola e na comunidade. \n\n Os princ\u00edpios que permearam todos os encontros foram o di\u00e1logo e a participa\u00e7\u00e3o. Os \n\nalunos foram estimulados a expressar seus sentimentos frente \u00e0s oficinas, \u00e0 escola, ao bairro, \u00e0 \n\ncidade e \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica local. Foram orientados a sentar em roda e a definir local de \n\nsa\u00edda a campo, roteiros de campo, pautas de reportagens e material comunicativo a ser \n\nproduzido. Tudo isso foi trabalhado com enfoque na bacia hidrogr\u00e1fica local, permitindo que \n\nestudassem e refletissem sobre a realidade que os circunda, em especial o munic\u00edpio no qual a \n\nescola se localiza. Dessa forma, desenvolveu-se um processo formativo de sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\nest\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio da cidadania por meio da comunica\u00e7\u00e3o. \n\nEsses mesmos princ\u00edpios, a participa\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo, foram trabalhados com toda a \n\ncomunidade escolar. Aqueles que se tornaram parceiros da pesquisa \u2013 diretorias de ensino, \n\ndiretores, coordenadores, professores, alunos, funcion\u00e1rios e pesquisadores \u2013 puderam \n\nauxiliar na escolha do conte\u00fado e na defini\u00e7\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o e de t\u00e9cnicas das interven\u00e7\u00f5es \n\npor meio das reuni\u00f5es que aconteceram antes das interven\u00e7\u00f5es nas escolas e nas diretorias de \n\nensino.  No munic\u00edpio de Corumbata\u00ed houve a colabora\u00e7\u00e3o do diretor, dos coordenadores, da \n\nprofessora de portugu\u00eas e da de artes, e no munic\u00edpio de Piracicaba com a coordenadora e a \n\nprofessora de ci\u00eancias. Conclui-se que nesses locais onde as colabora\u00e7\u00f5es foram mais \n\nparticipativas, os resultados atingidos foram melhores. Entre esses resultados tem-se a maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, o maior envolvimento dos alunos e melhor qualidade do material comunicativo \n\nproduzido. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental foi sendo constru\u00edda ao longo do \n\nprocesso por meio de uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre teoria e pr\u00e1tica. Ao final do processo fica \n\ndif\u00edcil separar, a n\u00e3o ser por car\u00e1ter did\u00e1tico, o que \u00e9 comunica\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, resultando no conjunto atividades de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental. Trabalhar a \n\npartir desse conceito permitiu o empoderamento dos alunos para uma atua\u00e7\u00e3o social mais \n\nconsciente, pois para se comunicar, ou seja, externalizar os conhecimentos, foi necess\u00e1rio \n\n\n\n 98 \n\napreender o aprendido.  Dessa forma, aliar a comunica\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental foi um dos pontos mais relevantes da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 99 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA associa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental com a comunica\u00e7\u00e3o, a partir das interven\u00e7\u00f5es \n\ndenominadas oficinas de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental, t\u00eam grande potencial para auxiliar \n\na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e atuantes no ambiente em que est\u00e3o inseridos. As atividades \n\nse voltam para o desenvolvimento de habilidades como a express\u00e3o, oral e escrita e a \n\ncriatividade, a autonomia e o pertencimento dos participantes.  \n\nTrabalhar o meio ambiente, com enfoque na bacia hidrogr\u00e1fica local, interligado \u00e0 \n\nrealidade social e midi\u00e1tica, possibilita um olhar cr\u00edtico sobre a sociedade, e dessa forma pode \n\nauxiliar a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na regi\u00e3o e formar uma sociedade mais \n\nparticipativa e democr\u00e1tica.  \n\nPara o fortalecimento da \u00e1rea de estudo e da atua\u00e7\u00e3o da educomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque mais trabalhos sejam desenvolvidos e socializados, objetivando o avan\u00e7o do Programa de \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental em dire\u00e7\u00e3o a uma pol\u00edtica p\u00fablica. A transforma\u00e7\u00e3o \n\npossibilitar\u00e1 maior incentivo e financiamento ao desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es. \n\nDo ponto de vista te\u00f3rico cabe o desenvolvimento de novas e mais aprofundadas \n\nreflex\u00f5es sobre metodologias de pesquisa que dialoguem com a extens\u00e3o universit\u00e1ria, como \n\npor exemplo a pesquisa desenvolvida, com o intuito de estimular a aproxima\u00e7\u00e3o entre a \n\nuniversidade e a escola, enriquecer as possibilidades de aplica\u00e7\u00f5es e sistematiza\u00e7\u00f5es de \n\npropostas educativas , desenvolver indicadores e m\u00e9todos para avalia\u00e7\u00e3o de resultados e \n\nenraizar a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101 \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\n \n\nAB?SABER, A. Zoneamento ecol\u00f3gico e econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia: quest\u00f5es de escala e \n\nm\u00e9todos. Seminar on technology for human settlements in the humid tropics. \n\nCEPAL/IPEA (Economic Commission for Latin Am\u00e9rica/Caribean Institute of Economic and \n\nSocial Planning), 1987. 25p.  \n\n \n\nARMAS, E. D.; MONTEIRO, R. T.R.; ANTUNES, P.M.; SANTOS, A.P.F.; CAMARGO, \n\nP.B.; ABAKERLI,R.B. Diagn\u00f3stico espa\u00e7o temporal \u2013 da ocorr\u00eancia de herbicidas nas \n\n\u00e1guas superficiais e sedimentos do rio Corumbata\u00ed e principais afluentes.  Qu\u00edmica \n\nNova, vol.30, n\u00b0.5,  S\u00e3o Paulo. 2007.  \n\n \n\nATLAS AMBIENTAL DA BACIA DO RIO CORUMBATAI. \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/ceapla/atlas. Acesso: 08 de julho de 2008. \n\n \n\nBARBIER, R. A pesquisa a\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Lucie Didio. Bras\u00edlia: l\u00edber Livro, 2004. 157p. \n\n \n\nBASSOI, L.J.. GUAZELLI, M.R.. Controle Ambiental da \u00e1gua. In: PHILIPPI, A.. \n\nROM\u00c9RIO, M.A.. BRUNA,G.C., editores. Curso de Gest\u00e3o Ambiental. Barueri, SP: \n\nManole, 2004. \n\n \n\nBATZ\u00c1N, A. Etnografia. M\u00e9todos cualitativos em investigaci\u00f3n s\u00f3cio-cultural. \n\nBarcelona: Boixareu Universitaria, 1995.  \n\n \n\nBRAGA, J.L.; CALAZANS, R. Interfaces. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Educa\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es delicadas \n\nna Interface.  S\u00e3o Paulo: Hacker, 2001. p.56-70. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, C.R. A pergunta a v\u00e1rias m\u00e3os: a experi\u00eancia da partilha atrav\u00e9s da \n\npesquisa na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. (S\u00e9rie saber com o outro; v.1). \n\n \n\nBRASIL/MEC. Relat\u00f3rio - Grupo Executivo para a Reforma da Educa\u00e7\u00e3o - GERES. \n\nAnte-projeto. Set/86. \n\n \n\nBRASIL/MEC. I F\u00f3rum Nacional de Pr\u00f3-Reitores de Extens\u00e3o de Universidades \n\nP\u00fablicas. Bras\u00edlia, 1987. \n\n \n\nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares nacionais: \n\nintrodu\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros curriculares nacionais. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. \u2013 \n\nBras\u00edlia: MEC/SEF, 1997. \n\n  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Programa Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Bras\u00edlia: MMA; MEC, 2005. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Programa de educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental. \n\nS\u00e9rie Documentos T\u00e9cnicos 2. Bras\u00edlia: \u00d3rg\u00e3o Gestor da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/ceapla/atlas\n\n\n 102 \n\nhttp://www.daep.com.br/coletivos/adm/download/dt_2_programa_educomunicacao_socioamb\n\niental_4a_versao_maio_final.pdf. Acesso: 11 mar./2011. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Manual de \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA, 2006.  \n\n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.20 de 1986. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.mma.gov.br/portal/res/res2086. Acesso em: 06/05/2011. \n\n \n\nBRITO, M.C.W. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o: inten\u00e7\u00f5es e resultados. S\u00e3o Paulo: Annablume. \n\nFAPESP, 2000. \n\n \n\nBOGDAN, R.; BIKLEN, S. Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. Porto:Editora, 1994. 335p. \n\n \n\nBUENO, J.G. F. Fun\u00e7\u00e3o social da escola e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gicp. Educar, \n\nCuritiba, n. 17, p. 101-110. 2001. Editora da UFPR. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.educaremrevista.ufpr.br/arquivos_17/silveira_bueno.pdf. Acesso: junho de 2011. \n\n \n\nCARVALHO, I.C.M. Qual Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? Elementos para um debate sobre a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental popular e extens\u00e3o rural.  Revista Agroecologia e Desenvolvimento \n\nRural Sustent\u00e1vel, Porto Alegre, v.2, n. 2, abr/ jun. 2001.  \n\n \n\n______ A inven\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: narrativas e trajet\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. 2.ed. \n\nPorto Alegre: Editora da UFRGS, 2002a. p. 229. \n\n \n\nCARVALHO, L.M.A Tem\u00e1tica Ambiental e o Processo Educativo: dimens\u00f5es e abordagens. \n\nIn: CINQUETTI, H.S; LOGAREZZI, A. Consumo e Res\u00edduos - Fundamentos para o \n\ntrabalho educativo. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar, 2006. \n\n \n\nCORNELL, J. Brincar e aprender com a natureza: guia sobre a natureza para pais \n\ne professores. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1996. \n\n \n\nDIAS, G. F. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Princ\u00edpios e pr\u00e1ticas situa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nno Brasil. 9.ed. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2004. \n\n \n\nEDUCORUMBATA\u00cd. Dispon\u00edvel em: www.educorumbatai.blogspot.com. Acesso em: \n\n15/11/2011. 2009. \n\n \n\nEL ANDALOUSSI, K. Pesquisas-a\u00e7\u00f5es: ci\u00eancias, desenvolvimento, democracia. S\u00e3o Carlos: \n\nEdUFSCAR, 2004. \n\n \n\nFALEIROS, K.; PASTOR, C. Nascente de ideias. Saltinho, 2008. 1-DVD. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, M. A forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais. Campinas: Papirus, 2004. \n\n \n\nhttp://www.daep.com.br/coletivos/adm/download/dt_2_programa_educomunicacao_socioambiental_4a_versao_maio_final.pdf\nhttp://www.daep.com.br/coletivos/adm/download/dt_2_programa_educomunicacao_socioambiental_4a_versao_maio_final.pdf\nhttp://www.mma.gov.br/portal/res/res2086\nhttp://www.educaremrevista.ufpr.br/arquivos_17/silveira_bueno.pdf\nhttp://www.educorumbatai.blogspot.com/\n\n\n 103 \n\nIBGE, Contagem da Popula\u00e7\u00e3o 2007 e Estimativas da Popula\u00e7\u00e3o 2007. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o. 05 out 2007. \n\n \n\nKAPL\u00daN. Processos educativos e canais de comunica\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o. Jan/ \n\nabril 1999. p.68-75. \n\n \n\nKRASILCHIK, M. Educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola brasileira \u2013 passado, presente e futuro. \n\nCi\u00eancia e Cultura, Rio de Janeiro, v.38, n. 12, p. 1958-1961, 19786. \n\n \n\nJANKE, N.; TONOZI-REIS, M.F.C. Produ\u00e7\u00e3o coletiva de conhecimentos sobre qualidade de \n\nvida: por uma educa\u00e7\u00e3o ambiental participativa e emancipat\u00f3ria.  Ci\u00eancia &amp; \n\nEduca\u00e7\u00e3o,cidade,  v. 14, n.1, p. 147-157,  2008.  \n\n \n\n \n\nLEFF, E. Saber Ambiental. Sustentabilidade, Racionalidade, Complexidade, Poder. \n\nPetr\u00f3polis, RJ, Vozes/PNUMA, 2001. \n\n \n\nLEGAN, L. A Escola Sustent\u00e1vel: Eco-alfabetizando pelo ambiente. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nImprensa Oficial,  2007. \n\n \n\nLESTINGE, S.; SORRENTINO, M.; As contribui\u00e7\u00f5es a partir do olhar atento: estudos do \n\nmeio e a educa\u00e7\u00e3o para a vida. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, cidade, v. 14, n. 3, p.601\u2013619, 2008. \n\n \n\nLITTLE; D. (1995). Learning as Dialogue: The dependence of learner autonomy on \n\nteacher autonomy. In: System. 123(2), p.175-181. \n\n \n\nLOUREIRO, C.F.B. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Transformadora. In: LAYRARGUES, P.P. (Org.). \n\nIdentidades da educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Bras\u00edlia: MMA, 2004.  p.65-84. \n\n \n\nLOUREIRO, C.F.B.  Teoria Cr\u00edtica. In: FERRARO JR., L.A.(Org.). Encontros e caminhos: \n\nforma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos educadores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005a. p.323 \u2013 332. \n\n \n\nLOUREIRO, C.F.B.; AMORIM, E.P; AZEVEDO, L.; Conte\u00fados, gest\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas. In: TRABJER, R.;MENDON\u00c7A, P.R. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o na \n\ndiversidade: o que fazem as escolas que dizem que fazem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? Bras\u00edlia: \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, 2006.  p.33-80. \n\n \n\n \n\nLOUREIRO, C.F.B. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o participante e educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma abordagem \n\ndial\u00e9tica. In: TONOZI-REIS, M.F.C. (Org.) A pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participativa em educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental: reflex\u00f5es te\u00f3ricas. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp; Botucatu: Fundibio, 2007. , p. \n\n13-56.  \n\n \n\nLUDKE, M.; ANDR\u00c9, M.E.D.A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: Abordagens qualitativas. S\u00e3o \n\nPaulo: EPU, 1986. 112p. \n\n \n\n\n\n 104 \n\nMACHADO, J.T. Um estudo diagn\u00f3stico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas Escolas do Ensino \n\nFundamental do Munic\u00edpio de Piracicaba/SP. 2007. 194p. (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nEcologia Aplicada) \u2013 Programa de Ecologia Aplicada, Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz \n\nde Queiroz\u201d e Centro de Energia Nuclear na Agricultura. Piracicaba, 2007.  \n\n \n\nMARTIRANI, L.A.Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental: reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas acerca de uma \n\nexperi\u00eancia em desenvolvimento. In: INTERCOM 2009 - GP Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2009. INTERCOM 2009 - CONGRESSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIAS DA \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O, 32., 2009.  Comunica\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e cultura na era digital, 2009.  \n\n \n\nMARTIRANI, L.A. O blog como laborat\u00f3rio para educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental. Revista \n\nUdesc Virtu@l, v. 2, p. 88-103, 2009b. \n\n \n\nMELO NETO, J.F. de. Extens\u00e3o universit\u00e1ria: bases ontol\u00f3gicas. In: JOS\u00c9 FRANCISCO DE \n\nMELO NETO. (Org.). Extens\u00e3o universit\u00e1ria: di\u00e1logos populares. Jo\u00e3o Pessoa - PB: \n\nEditora da Universidade Federal da Para\u00edba, 2002. v. 1, p. 13-33. \n\n \n\nRABA\u00c7A, C.A; BARBOSA, G. Dicion\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o. 3ed. Editora \u00c1tica. S\u00e3o Paulo, \n\n1998. \n\n \n\nRODRIGUES, V.A. A sustentabilidade ambiental das microbacias hidrogr\u00e1ficas. In: \n\n______. (Org.). A educa\u00e7\u00e3o ambiental na trilha. Botucatu: FCA Unesp, 2000. \n\n  \n\nRUSCHEINSKY, A. Meio ambiente e percep\u00e7\u00e3o do real: os rumos da educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nnas veias das ci\u00eancias sociais. Revista Eletr\u00f4nica Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o  Ambiental, \n\nCarreiros, v. 7, p. 26-44, out./dez. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.remea.furg.br/>. \n\nAcesso: 23 abr.2007. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Relat\u00f3rio pedag\u00f3gico l\u00edngua portuguesa SARESP 2009. S\u00e3o Paulo, \n\n2010. Dispon\u00edvel em: http://pt.scribd.com/doc/35717384/SARESP-RELATORIO-\n\nPEDAGOGICO-PORTUGUES-2009-2010. Acesso em 12nov.2011. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado), Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Caderno do Professor: Ci\u00eancias. S\u00e3o \n\nPaulo: SEE, 2008. \n\n  \n\nS\u00c3O PAULO (Estado), Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Caderno do Professor: Geografia. S\u00e3o \n\nPaulo: SEE, 2008.  \n\n \n\nSANTOS, J.E. Experi\u00eancias em educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: ESP\u00cdNDOLA, E. L.G. et al.todos  \n\n(Org.). A bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Monjolinho. S\u00e3o Carlos: RiMa, 2000. \n\n  \n\nSANTOS, S.A.M. Proposta do programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: SCHIEL, D. todos et al. \n\n(Org.). O estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma estrat\u00e9gia para educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2.ed. S\u00e3o \n\nCarlos: RiMa, 2003.  \n\n \n\nSALVATIERRA, E. Educomunica\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia est\u00e9tica. In: LIMA, R. M\u00eddias \n\ncomunit\u00e1rias, juventude e cidadaniaBelo Horizonte: Aut\u00eantica, 2006.  p. 237-253. \n\nhttp://www.remea.furg.br/\nhttp://pt.scribd.com/doc/35717384/SARESP-RELATORIO-PEDAGOGICO-PORTUGUES-2009-2010\nhttp://pt.scribd.com/doc/35717384/SARESP-RELATORIO-PEDAGOGICO-PORTUGUES-2009-2010\n\n\n 105 \n\n \n\nSARTORI, A.S.; SOARES, M.S.P. Concep\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e as NTIC: a educomunica\u00e7\u00e3o e os \n\necossistemas comunicativos. In: COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL PAULO FREIRE, 5 ,2005. \n\nRecife, 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.usp.br/nce/wcp/arq/textos/86.pdf. Acesso: 29 mar \n\n2011. \n\n \n\nSATO, M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Carlos: Rima, 2002. \n\n \n\nSAUV\u00c9, L.; ORELLANA, I. A Forma\u00e7\u00e3o Continuada de Professores em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental: a proposta EDAMAZ. In: SANTOS, J.E.; SATO, M. A Contribui\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 esperan\u00e7a de pandora.  S\u00e3o Carlos: RiMa, 2001.  276p. \n\n \n\nSIM\u00d5ES, E. Uma educa\u00e7\u00e3o ambiental poss\u00edvel, a natureza do programa da ilha. (disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado em educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da PUC, S\u00e3o Paulo, 1995. \n\nSIMONETTI, C.C. citar todos et al. Corumbata\u00ed - Programa Coleta Seletiva de Lixo. \n\nFunda\u00e7\u00e3o \n\nPrefeito Faria Lima \u2013 CEPAM. S\u00e3o Paulo, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cepam.sp.gov.br/arquivos/chopintavares/corumbatai_novaspraticas.pdf. Acesso: \n\n29 mar 2011. \n\n \n\nSOARES, I.O. Teorias da comunica\u00e7\u00e3o e filosofias da educa\u00e7\u00e3o: fundamentos \n\nepistemol\u00f3gicos da educomunica\u00e7\u00e3o. Texto para a aula do concurso de titular, ECA-USP, \n\n2009a.  \n\n \n\nSOARES, I.O. Caminos de La educomunicaci\u00f3n: utopias, confrontaciones, reconocimientos.  \n\nN\u00f3modas,Bogot\u00e1,  n. 30, p. 194-207. 2009c. \n\n \n\nSOARES, I.O. Caminhos da gest\u00e3o comunicativa como pr\u00e1tica da Educomunica\u00e7\u00e3o. In: \n\nBACCEGA, M. A.; COSTA, M.C. Gest\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o: Epistemologia e Pesquisa \n\nte\u00f3rica. S\u00e3o Paulo: Paulinas, 2009b. p. 161-1988. \n\n \n\nSOARES, I.O. A media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica nos espa\u00e7os educativos: uma perspectiva \n\neducomunicativa. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Educa\u00e7\u00e3o,cidade,  v. 12, n. 1, 2010a. \n\n \n\nSOARES, I.O. Educomunica\u00e7\u00e3o: um campo de media\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; \n\nEduca\u00e7\u00e3o,cidade,  v. 7, n. 19, 2000. \n\n \n\nTHIOLLENT, M. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. 8 ed. .S\u00e3o Paulo: Cortez, 1998. \n\n  \n\nTONOZI-REIS, M.F.C. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participativa e a educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma parceria \n\nconstru\u00edda pela identifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica. In: TONOZI-REIS, M.F.C. (Org.) A \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o-participativa em educa\u00e7\u00e3o ambiental: reflex\u00f5es te\u00f3ricas.  S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume; Fapesp; Botucatu: Fundibio, 2007. p.122-161. \n\n \n\nhttp://www.usp.br/nce/wcp/arq/textos/86.pdf\nhttp://www.cepam.sp.gov.br/arquivos/chopintavares/corumbatai_novaspraticas.pdf\n\n\n 106 \n\nTRAJBER, R. Educomunica\u00e7\u00e3o para Coletivos Educadores Educomunica\u00e7\u00e3o para Coletivos \n\nEducadores. BRASIL. Coleciona: fich\u00e1rio d@ educadorAmbiental.v.1, n.1, p. 53-60. jul.\u2013 \n\nago. 2008,   \n\n \n\nTRABJER, R.; MENDON\u00c7A, P. Educa\u00e7\u00e3o na diversidade: o que fazem as escolas que \n\ndizem que fazem educa\u00e7\u00e3o ambiental? Bras\u00edlia: Secad, 2006. \n\n \n\nVEIGA, A. Um retrato da Presen\u00e7a da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Ensino Fundamental \n\nBrasileiro: o percurso de um processo acelerado de expans\u00e3o/ Alinne Veiga, \u00c9rica \n\nAmorim, Mauricio Blanco. \u2013 Bras\u00edlia: Instituto Nacional de Estudos Educacionais An\u00edsio \n\nTeixeira, 2005. \n\n \n\nZAKRZEVSKI ; COAN. Representa\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas sobre o ambiente. In: \n\nZAKRZEVSKI, S. B. A Educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola: abordagens. Erechim: Edifapes, \n\n2003. (S\u00e9rie Cadernos tem\u00e1ticos de educa\u00e7\u00e3o ambiental). \n\n \n\n \n\n\n\n 107 \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA \n\n \n\n \n\nBARBOSA, L.C. Pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental numa sociedade de risco: \n\ntend\u00eancias e desafios para o Brasil.In: ENCONTRO NACIONAL DAS ANPPAS,4., 2008.  \n\nBras\u00edlia, jun.2008. p. 1-21. \n\n \n\nBELTRAND, M.V. (Org.). Manual de comunica\u00e7\u00e3o e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o \n\nPeir\u00f3polis, 2004. 178p. \n\n \n\nBRAGA, R.A.P. Avalia\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de Pol\u00edticas P\u00fablicas na Conserva\u00e7\u00e3o \n\nIntegrada de Florestas e \u00c1guas, com Estudo de Caso na Bacia do Corumbata\u00ed SP. 2005.  \n\n(Tese de doutorado na \u00e1rea de Engenharia) -  Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o \n\nCarlos: Universidade de S\u00e3o Paulo,  2005. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros Curriculares em A\u00e7\u00e3o \u2013 Meio ambiente na \n\nescola. Caderno de Apresenta\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MEC/SEF/DPE/COEA, 2001. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Lei n\u00ba. 6.938/81 - Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente. Bras\u00edlia: MMA, 1981. \n\n  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Lei \n\n9394/96. Bras\u00edlia: MEC, 1996.  \n\n \n\nBRASIL. Decreto n \u00ba 4281/02. Regulamenta a Lei n \u00ba 9.795/99. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Panorama da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Ensino \n\nFundamental. Bras\u00edlia: MEC; SEF, 2001. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\nDiversidade. Formando Com-Vida Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Qualidade de Vida na \n\nEscola: construindo Agenda 21 na Escola. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \u2013 Bras\u00edlia: MEC, Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2004. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Programa Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Bras\u00edlia: MMA; MEC, 2005.  \n\n \n\nBRASIL, MMA. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Programas e projetos. Educomunica\u00e7\u00e3o. \n\nDispon\u00edvel em: www.mma.gov.br. Acesso: 29/ mar./2011. \n\n \n\nCARVALHO, I.C.M. Territorialidades em lutas: uma an\u00e1lise dos discursos \n\necol\u00f3gicosBras\u00edlia: Secretaria do Meio Ambiente, Instituto Florestal, 1991. 56p. (S\u00e9rie \n\nRegistros, 9). \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/\n\n\n 108 \n\n______. Forma\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica do campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil: emerg\u00eancias, \n\nidentidades, desafios. 2005. 207 p. Tese (Doutorado em Sociologia) \u2013 Instituto de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas. Campinas: Universidade de Campinas, 2005. \n\n \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n\n2006. \n\n \n\nCITELLI, A.O. Meios de Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o: desafios para a forma\u00e7\u00e3o de docentes. \n\nCiencias de La Comunicaci\u00f3n,v.3, n.5, , p. 100-113.Julio/diciembre 2006. \n\n \n\nCOPELLO, M.I. Fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos de pesquisas sobre ambientaliza\u00e7\u00e3o \n\nda escola. Pesq. Educ. Ambient. [online]. 2006, v. 1, n. 1, pp. 93-110. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?pid=S1980-\n\n11652006000100007&amp;script=sci_arttext>Acesso: 12/jun./2010. \n\n \n\nCORNELL, J. Viv\u00eancias com a natureza 2. S\u00e3o Paulo: Aquariana, 2008. \n\n \n\nDIESEL, V. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: um tema d\u00e9mod\u00e9? Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria, n. 8, \n\np. 35-52, 1994. \n\n \n\nFERRARO, L.A. Encontros e Caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos \n\neducadores. Bras\u00edlia: MMA, Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005. \n\n \n\nFREIRE, P. Extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o? Tradu\u00e7\u00e3o de Rossica Darcy de Oliveira. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1977. 93p.  \n\n \n\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o Paulo: \n\nPaz e Terra, 1996. p. 148 (Cole\u00e7\u00e3o Leitura). \n\n \n\nFOLADORI, G. O desenvolvimento sustent\u00e1vel e a quest\u00e3o dos limites f\u00edsicos. In: ______. \n\nLimites do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Tradu\u00e7\u00e3o de M. Manoel. Campinas: Unicamp, \n\n2001. cap. 5, p. 101-140. \n\n \n\nGASPAR, S.R. Oficina da Sociedade Civil. Biomapa \u2013 An\u00e1lise e Resultados. Banco de \n\nDados do Baixo Tiet\u00ea. Ara\u00e7atuba, SP, 2007. \n\n \n\nGHEDIN, E.(Org). Professor Reflexivo no Brasil. G\u00eanese e cr\u00edtica de um conceito. 3 ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2005. V.\u00danico. 224p. \n\n  \n\nGOMEZ, A.P. O pensamento pr\u00e1tico do professor: a forma\u00e7\u00e3o do professor como profissional \n\nreflexivo. In: N\u00d3VOA, A. (Coord.). Os professores e sua forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: Dom Quixote, \n\nInstituto de Inova\u00e7\u00e3o Cultural, 1997. p. 93 -114. \n\n  \n\nGUIMAR\u00c3ES, M. Educadores ambientais em uma perspectiva cr\u00edtica: reflex\u00f5es em \n\nXer\u00e9m. 2003. 168 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Sociais) - Instituto de Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003. \n\nhttp://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?pid=S1980-11652006000100007&amp;script=sci_arttext%3E\nhttp://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?pid=S1980-11652006000100007&amp;script=sci_arttext%3E\n\n\n 109 \n\n \n\nGUERRA, A.T. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico. 7.ed. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n1987. 446 p. \n\n \n\nGR\u00dcN, M. \u00c9tica e educa\u00e7\u00e3o ambiental: a conex\u00e3o necess\u00e1ria.   5.ed. Campinas: Papirus, \n\n1996. 120 p (Cole\u00e7\u00e3o Magist\u00e9rio: Forma\u00e7\u00e3o e Trabalho Pedag\u00f3gico). \n\n \n\nKENSKI, V.M. Do ensinamento interativo \u00e0s comunidades de aprendizagem, em dire\u00e7\u00e3o a \n\numa nova sociabilidade na educa\u00e7\u00e3o. Revista Acesso,cidade, FDE, p. 49-65, dez. 2001,  \n\n \n\nLIMA, G.F.C. O debate da sustentabilidade na sociedade insustent\u00e1vel. Pol\u00edtica &amp; Trabalho, \n\nJo\u00e3o Pessoa, n. 13, p. 201-222, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.geocities.com/ptreview/13-lima.html>. Acesso em : 21nov.2005. \n\n \n\nLOZANO, M.S. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em uma escola da rede estadual de ensino do \n\nmunic\u00edpio de Santo Andr\u00e9: an\u00e1lise situacional. Revista eletr\u00f4nica do Mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Porto Alegre  v.14, n. 1-6, p. 132-151, Janeiro a junho de 2005. \n\n \n\nLOUREIRO, C.F.B. Emancipa\u00e7\u00e3o. In: FERRARO JR., L.A.: (Org.). Encontros e caminhos: \n\nforma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos educadores. Bras\u00edlia: MMA, Diretoria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005b. v.2. p.157 - 169. \n\n \n\nLOUREIRO, C.F.B. Complexidade e dial\u00e9tica: Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 pr\u00e1xis pol\u00edtica e \n\nemancipat\u00f3ria em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, Campinas, v. 26, n.93, p. \n\n1473 \u2013 1494, 200c.  \n\n \n\nLUCATTO, L.G.; TALAMONI, J.L.B. A constru\u00e7\u00e3o coletiva interdisciplinar em educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no ensino m\u00e9dio: a microbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o dos Peixes como tema \n\ngerador. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, cidade, v.13, n.3, p.389-98, 2007. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, L.D.R Pol\u00edtica educacional: uma abordagem s\u00f3cio-hist\u00f3rica. Publ. UEPG \n\nHum, Ci\u00eancia , SOCiologia , Apl, Linguas, Letras e Artes, Ponta Grossa, v. 16, n.1, p. 61-\n\n65,  jun.2008. \n\n \n\nMART\u00edN-BARBERO, J. Desafios culturais da comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Brasil, v. 6, n. 18, 2007. Dispon\u00edvel \n\nem:http://revistas.univerciencia.org/index.php/comeduc/article/view/4108/3860. Acesso: \n\n25 jan.2011. \n\n \n\nMARTIRANI, L.A. Comunica\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade: o novo campo de \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental. In: XXXI CONGRESSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIAS \n\nDA COMUNICA\u00c7\u00c3O: M\u00cdDIA, ECOLOGIA E SOCIEDADE. Natal, 2008. p. 01-15 \n\n \n\nMEDINA, N.M. Forma\u00e7\u00e3o de multiplicadores para educa\u00e7\u00e3o ambiental. Revista Eletr\u00f4nica \n\ndo Mestrado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Carreiros, v. 1, jul./ago. 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<hhtp://www.fisica.furg.br/mea/remae/index2html>. Acesso em :  11out.2006. \n\n \n\nhttp://www.geocities.com/ptreview/13-lima.html\nhttp://revistas.univerciencia.org/index.php/comeduc/article/view/4108/3860\n\n\n 110 \n\n______. A forma\u00e7\u00e3o dos professores em educa\u00e7\u00e3o fundamental. In: BRASIL. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Secretaria de Ensino Fundamental. Panorama da educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino \n\nfundamental. Bras\u00edlia, 2001. p. 17-24. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.mec.gov.br/secad/arquivos/pdf/educacaoambiental/panorama.pdf>. Acesso em: \n\n12 jun. 2006. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, P.R. Educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica: avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\nem a\u00e7\u00e3o \u2013 meio ambiente na escola. 2004. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel) - Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, \n\n2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://inep.gov.br/pesquisa/bbeonline/lista.asp?cod=146699&amp;Assunto=FORMA%C3%83%\n\nE2%80%A1%C3%83%C6%92O+CONTINUADA&amp;Doc=M&amp;P=0&amp;nl=20>. Acesso: 01 \n\njul.2006. \n\n \n\nN\u00d3VOA, A. (Org.). Profiss\u00e3o professor. 2. ed. Porto: Porto, 1992. \n\n \n\nOLIVEIRA JR., M.C. ; MARTIRANI, L.A.  O Blog e a intercomunica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da bacia \n\ndo rio Corumbata\u00ed. In: Intercom 2009 - CONGRESSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIAS \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O. 32 - GP Comunica\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia, Meio Ambiente e Sociedade, 2009, \n\nCuritiba. p. 1-15.  \n\n \n\nOLIVEIRA, N.A.S. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e a percep\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica, atrav\u00e9s de mapas \n\nmentais. Rev. eletr\u00f4nica Mestrado em educa\u00e7\u00e3o ambiental, v.16, janeiro junho de 2006. \n\n \n\nREIGOTA, M. Meio ambiente e representa\u00e7\u00e3o social. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001 v. 41,  \n\n87p. (Cole\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es da Nossa \u00c9poca). \n\n \n\nSAUV\u00c9, L. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: uma an\u00e1lise complexa. \n\nIn: http://www.ufmt.br/revista/arquivo/rev10/educacao_ambiental_e_desenvolvim.html . \n\nAcesso: 05out.2010. \n\n  \n\n__________. Courants d\u00b4intervention em \u00e9ducation relative \u00e0 l\u00b4environnement. Module \n\n5. Programme international d\u00b4etudes sup\u00e9rieures \u00e0 distance en education relative \u00e0 \n\nl\u00b4environnement. Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montreal: Collectif ERE-Francophonie, 2002. \n\n  \n\nSEGURA, D.S.B. Educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola p\u00fablica: da curiosidade ing\u00eanua \u00e0 \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp, 2001.  \n\n \n\nSOARES, I.O. Manifesto de La Educaci\u00f3n para la Comunicaci\u00f3n em los pa\u00edses em vias \n\nde desarollo. In: CONGRESSO INTERNACIONAL PEDAGOGIA DA IMAGEM, 1995. La \n\nCorun\u00e3, 1995. \n\n \n\nSOARES, I.O. Educom.r\u00e1dio, na trilha de Mario Kapl\u00fan. In:  MARQUES, J.E. Educom\u00eddia. \n\nSBC, UMESP, 2006. p.1667-1688. \n\n \n\nSOARES, I.O. Gest\u00e3o comunicativa e educa\u00e7\u00e3o: caminhos da educomunica\u00e7\u00e3o. \n\nComunica\u00e7\u00e3o &amp; Educa\u00e7\u00e3o,cidade,  v. 8, n. 23, 2007.  \n\nhttp://portal.mec.gov.br/secad/arquivos/pdf/educacaoambiental/panorama.pdf\nhttp://inep.gov.br/pesquisa/bbeonline/lista.asp?cod=146699&amp;Assunto=FORMA%C3%83%E2%80%A1%C3%83%C6%92O+CONTINUADA&amp;Doc=M&amp;P=0&amp;nl=20\nhttp://inep.gov.br/pesquisa/bbeonline/lista.asp?cod=146699&amp;Assunto=FORMA%C3%83%E2%80%A1%C3%83%C6%92O+CONTINUADA&amp;Doc=M&amp;P=0&amp;nl=20\nhttp://www.ufmt.br/revista/arquivo/rev10/educacao_ambiental_e_desenvolvim.html\n\n\n 111 \n\n \n\nSOARES, I.O. Informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: uma proposta educomunicativa para a escola \n\nintegral e todas as demais. Participa\u00e7\u00e3o no Programa Salto para o Futuro, TV Brasil, 2008. \n\n \n\nSOARES, I.O. A ECA/USP e a Educomunica\u00e7\u00e3o: a consolida\u00e7\u00e3o de um conceito, em dezoito \n\nanos de trabalho. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Educa\u00e7\u00e3o, cidade, v. 12, n. 2, 2010b. \n\n \n\nSOBREIRO, M.A. Celestin Freinet e Janusz Korczak, percursos do jornal escola. \n\nhttp://www.usp.br/nce/wcp/arq/textos/145.pdf. Acesso: 29/03/2011. \n\n \n\nSORRENTINO, M. Reflex\u00f5es sobre o panorama da educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino formal. In: \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Ensino Fundamental. Panorama da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental no ensino fundamental. Bras\u00edlia, 2001. p. 39-41. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.mec.gov.br/secad/arquivos/pdf/educacaoambiental/panorama.pdf.. Acesso: \n\n12/06/2006. \n\n \n\nSORRENTINO, M.; TRAJBER, R.; MENDON\u00c7A, P.; FERRARO J\u00d9NIOR, L.A. Educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental como pol\u00edtica p\u00fablica. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p. 285-299, \n\n2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_serial&amp;pid=1517-\n\n9702&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em : 19/07/2007. \n\n                                                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.usp.br/nce/wcp/arq/textos/145.pdf\nhttp://portal.mec.gov.br/secad/arquivos/pdf/educacaoambiental/panorama.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_serial&amp;pid=1517-9702&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_serial&amp;pid=1517-9702&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n 112 \n\n                                                                             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES  \n\n \n\nAp\u00eandice 1\u2013 Reportagem no Jornal Corumbataiense. \n\nAp\u00eandice 2 - Reportagem no blog http://educorumbatai.blogspot.com/. \n\nAp\u00eandice 3 -  Reportagem no Jornal de circula\u00e7\u00e3o regional. \n\nAp\u00eandice 4 \u2013 Fanzine produzido em Corumbata\u00ed \n\nAp\u00eandice 5  \u2013 reportagem no Jornal de Rio Claro \n\nAp\u00eandice 6 \u2013 Jornal produzido em Rio Claro \n\nAp\u00eandice 7 \u2013 Jornal produzido em Piracicaba \n\nAp\u00eandice 8 \u2013 Jornal produzido em Anal\u00e2ndia \n\nAp\u00eandice 9 \u2013  Forma\u00e7\u00e3o continuada dos professores  \n\nAp\u00eandice 10 \u2013  Pesquisa-a\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o universit\u00e1ria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://educorumbatai.blogspot.com/\n\n\n 114 \n\nAp\u00eandice 1 \u2013 reportagem Jornal Corumbataiense \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 115 \n\nAp\u00eandice  2\u2013  Reportagem no blog http://educorumbatai.blogspot.com/. \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://educorumbatai.blogspot.com/\n\n\n 116 \n\nAp\u00eandice  3-  Reportagem no Jornal de circula\u00e7\u00e3o regional. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 117 \n\nAp\u00eandice 4 -  Fanzine Corumbata\u00ed \n\n \n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 118 \n\n \n\n                \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 120 \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n  \n \n \n \n \n\n\n\n 121 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 122 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 123 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 124 \n\nAp\u00eandice 5 \u2013 Reportagem no Jornal de Rio Claro \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 125 \n\n \n\nAp\u00eandice 6 \u2013 Jornal produzido em Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\n \n \n\n \n\n\n\n 127 \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 128 \n\n \n \n\n \n\n\n\n 129 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 130 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 132 \n\n \n\n\n\n 133 \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 134 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice 7 \u2013 Jornal produzido em Piracicaba \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 136 \n\nO QUE A 7\u00aaE FEZ  \n\nCOM A ESALQ? \n  \n\nnome do projeto \n\n\u00e9 Oficina de \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed. A Vivian \u00e9 \n\numa das idealizadoras, \n\nvem at\u00e9 a nossa escola \n\nCatharina Casale Padovani, \n\ne traz alguns amigos para \n\najud\u00e1-la. \n\nEla nos ensina sobre o rio \n\nCorumbata\u00ed. Sobre onde \n\nnasce, onde des\u00e1gua, os \n\nanimais que vivem na beira \n\ndo rio, sobre florestas, \n\nmata ciliar, etc. \n\nTamb\u00e9m explica que h\u00e1 \n\nanimais que vivem perto \n\ndo rio que podem estar \n\ndoentes por engolir \u00e1gua \n\npolu\u00edda, etc. \n\nE tamb\u00e9m que a nascente \n\ndo rio Corumbata\u00ed \u00e9 em \n\nAnal\u00e2ndia porque \u00e9 a \n\nnascente mais longe e que \n\npelo caminho ela se \n\nencontra com outras \n\nnascentes. \n\nEstamos estudando o rio \n\nCorumbata\u00ed porque \u00e9 um \n\nrio que passa perto da \n\nescola e tamb\u00e9m fornece \n\na \u00e1gua eu n\u00f3s bebemos. \n\n \nPor Matheus Garbim \n\n \n\n \nFigura 1 - rio Corumbata\u00ed \n \n\nPIRACICABA \n\nNOSSO LAR \n \n\nPiracicaba foi fundada \n\nem 1771 e tem 368.843 \n\nhabitantes. \u00c9 perto de \n\nRio Claro, Campinas, \n\nSaltinho etc. \n\nFoi fundada por causa do \n\nsolo f\u00e9rtil. Tem muita \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana e \n\nmuitas outras empresas. \n\nCom a cana produzem \n\n\u00e1lcool, aguardente e \n\na\u00e7\u00facar. \n\nPiracicaba \u00e9 uma das \n\ncidades do estado de S\u00e3o \n\nPaulo por onde passa o \n\nrio Corumbata\u00ed. \n\nPiracicaba possui muitos \n\npontos tur\u00edsticos, como a \n\nRua do Porto, Engenho \n\nCentral, a Ponte Pensil. \n\nEm Piracicaba existem \n\nduas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndos rios Piracicaba e \n\nCorumbata\u00ed. \n\nSanta Terezinha \u00e9 um \n\nbairro de Piracicaba \n\nmuito movimentado por \n\nter muitos \n\nestabelecimentos. Ele \n\ntem muitas lojas, escolas, \n\nsupermercados, \n\nfarm\u00e1cias, etc. Todos os \n\nestabelecimentos com \n\nqualidade. As escolas s\u00e3o \n\nmuito boas e s\u00e3o escolas \n\nestaduais e municipais. \n\nSanta Terezinha faz \n\nparte da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do \n\nCorumbata\u00ed e o rio passa \n\npr\u00f3ximo \u00e0 escola Catarina \n\nCasale Padovani. \nPor Bruno L., Bruno B, Caio, \n\nGabriel, Giovanni, Jean e \n\nRodrigo. \n\n  \n\nRIO CORUMBATA\u00cd \n\nSIGNIFICA O QUE \n\nPARA N\u00d3S? \n \n\nO nosso rio Corumbata\u00ed \u00e9 \n\nbastante importante para \n\ntodos n\u00f3s, pois usamos a \n\n\u00e1gua do rio a maior parte \n\ndo tempo. \n\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o sabe, mas \u00e9 em \n\nAnal\u00e2ndia que o rio \n\ncome\u00e7a e des\u00e1gua no rio \n\nPiracicaba. Os habitantes \n\nO \n\n\n\n 137 \n\nque moram perto do rio, \n\nmesmo sendo sujo, o \n\nusam como divers\u00e3o para \n\nnadar, pescar e tamb\u00e9m \n\najudam a poluir mais \n\nainda o rio. \n\nA bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed origina-se \n\ndas \u00e1guas das chuvas. \n\nAs pessoas no dia de \n\nhoje s\u00f3 pensam em \n\ndinheiro e nem ligam para \n\nos rios e as \u00e1rvores, que \n\ns\u00e3o importantes para \n\nrespirarmos. O Homem, \n\nno mundo inteiro, est\u00e1 \n\narrancando \u00e1rvores, \n\ndesmatando e poluindo as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas para \n\nconstruir casas, edif\u00edcios \n\ne etc. Isso n\u00e3o depende \n\nde mim ou de voc\u00ea, isso \n\ndepende de todos n\u00f3s! Se \n\nlutarmos juntos teremos \n\num mundo melhor. \n\nPor Bruna G. Nogueira. \n\n \n\nSA\u00cdDA DE CAMPO \n\nPARA IR AO RIO \n\nCORUMBATA\u00cd \n \n\nOs alunos da 7\u00ba E da \n\nescola Catharia Casale \n\nPadovani realizaram uma \n\nsa\u00edda de campo para o rio \n\nCorumbata\u00ed porque est\u00e3o \n\nfazendo um trabalho \n\nsobre ele. \n\nDurante a sa\u00edda de campo \n\nconseguiram \n\n \n\n \n\nobservar a condi\u00e7\u00e3o do \n\nsolo que est\u00e1 em \n\nprocesso de eros\u00e3o. Tem \n\nmuita areia que desce \n\npara o rio porque n\u00e3o tem \n\nmuita mata ciliar. Isso \n\nfaz com que o volume do \n\nrio suba e com isso \n\nocorram inunda\u00e7\u00f5es nas \n\ncasas. \n\nTamb\u00e9m vimos que a \n\nmata reflorestada, que o \n\nCatharina Casale plantou \n\nno passado, est\u00e1 muito \n\npolu\u00edda devido ao lixo \n\n(roupa, papel, papel \n\nhigi\u00eanico, etc) que os \n\nmoradores jogam neste \n\nlocal. \n\n Observamos tamb\u00e9m que \n\no rio Corumbata\u00ed est\u00e1 \n\nmuito polu\u00eddo devido as \n\nempresas que jogam  \n\n \n\n \n\nmuitos tipos de lixo no \n\nrio. \n\nA mata ciliar tem sua \n\nfun\u00e7\u00e3o que \u00e9 protegida \n\npor lei, por isso se a mata \n\nciliar estiver degradada \n\nela deve ser recuperada. \nPor Bruno Felipe e Grupo da \n\nFlora. \n\n \n\nMATA CILIAR \n\n \nA mata Ciliar \u00e9 a mata \n\nque tem que ser \n\npreservada em volta do \n\nrio. A mata ciliar tem a \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental que s\u00f3 \n\n\u00e9 cumprida com sua \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, \u00e9 por \n\nisso que a lei exige que \n\nse estiver degradada \n\n\n\n 138 \n\ndeve ser recuperada. \n\nSe n\u00e3o tiver mata ciliar \n\ncausa eros\u00e3o no solo, as \n\nra\u00edzes das \u00e1rvores \n\nseguram o solo para n\u00e3o \n\ncausar eros\u00e3o. \n\n Quem desmatou deve \n\nrecuperar, ao comprar \n\numa fazenda o \n\ninteressado deve avaliar \n\nas suas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, pois adquirir\u00e1 \n\ncom todas suas \n\nbenfeitorias e tamb\u00e9m \n\nseus passivos ambientais. \nPor Luziene, Daniele, Eliete, \n\nVitor, Camila, Bruno Felipe, \n\nFl\u00e1via. \n\n \n\nA PROCURA DE \n\nANIMAIS \nQuando sa\u00edmos para o \n\ntrabalho de campo o \n\ngrupo Fauna n\u00e3o \n\nconseguiu achar muitos \n\nanimais que ach\u00e1vamos \n\nque encontrar\u00edamos.  \n\nMas, n\u00f3s sab\u00edamos que \n\ntinham animais, porque \n\nalgumas pessoas \n\ndisseram que j\u00e1 viram. \n\nImagin\u00e1vamos que tinham \n\npoucos animais, mas n\u00e3o \n\nt\u00ednhamos totalmente \n\ncerteza que eles \n\nexistiam l\u00e1: Cavalo; \n\nAnimais Pe\u00e7onhentos; \n\nAnimais Perigosos. \n\nVimos tamb\u00e9m animais \n\nmortos e animais se \n\nalimentando, como \n\naranhas e cachorros. Por \n\ncausa da polui\u00e7\u00e3o alguns \n\nanimais abandonaram a \n\n\u00e1rea para sobreviverem. \n\nA polui\u00e7\u00e3o do rio e do \n\nsolo transmite doen\u00e7as \n\npara os animais e para os \n\nseres humanos. \nPor Matheus G. e Cristiane \n\n \n\n \n\nCOMO A \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O AFETA \n\nOS ANIMAIS \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o pode afetar \n\nos animais de v\u00e1rias \n\nmaneiras, como por \n\nexemplo, atrav\u00e9s da \n\n\u00e1gua, ou seja, o rio. \n\nQuando os animais \n\nbebem \u00e1gua do rio, ficam \n\ncontaminados e quando \n\nservem de alimento para \n\noutros animais, eles \n\ntamb\u00e9m ficam \n\ninfectados. \n\nA polui\u00e7\u00e3o esta afetando \n\ntodos n\u00f3s, e tamb\u00e9m os \n\nanimais por isso n\u00e3o \n\nadianta combatermos , \n\ntemos que todos nos \n\nconscientizar e ajudar. \n\n \nPor Suzana e Julia e Grupo \n\nFauna \n\n \n\nTUDO SOBRE A \n\nFAUNA \n \n\nFomos divididos em \n\ngrupos: Fauna, flora, \u00e1gua \n\ne popula\u00e7\u00e3o. Fizemos \n\nantes da sa\u00edda um relato \n\nsobre o que \u00edamos \n\nprocurar, pesquisar \n\nsobre os animais mortos, \n\nvivos, sobre lixos jogados \n\nno ch\u00e3o. \n\nQuando l\u00e1 chegamos \n\nprocuramos ver animais \n\nentre outras coisas.  \n\n\n\n 139 \n\nAchamos muitos animais \n\ncuriosos como: cavalo, \n\nr\u00e9pteis, aves, insetos, \n\naranhas, calangos, \n\npeixes, entre outros. \n\nE encontramos animais se \n\nalimentando: aranhas e \n\ncachorros. \n\nPessoas lavando suas \n\ncasas, carros, \n\npasseando....Observamos \n\no rio e encontramos nele \n\nmuitas coisas , como: \n\ncheiro ruim, esgoto, um \n\nmenino na beira do rio. \n\nO grupo da popula\u00e7\u00e3o fez \n\num question\u00e1rio com as \n\npessoas que moram perto \n\ndo rio. O grupo da \u00e1gua \n\nfez uma pesquisa sobre o \n\nrio. O da fauna sobe os \n\nanimais. O da flora sobre \n\nas plantas, flores, \n\n\u00e1rvores em geral. \n\nTudo foi muito divertido \n\nna nossa sa\u00edda de campo. \n\n \nPor Cristiane de Souza \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\u00c1GUA \n \n\nO oceano, o mar, \nS\u00e3o elementos \nformados por: \n\n\u00c1gua: \nA mesma \u00e1gua \n\nQue ado\u00e7a a sede \nE esfria o calor \n\n \nA \u00e1gua que faz \nResfriar a cuca. \nQue te faz ser \n\nmais, \nMais, mais, e \n\nmais... \n...Leve,  porque s\u00f3 \n\n\u00e1gua \u00e9 \n\u00c1gua, a mesma \u00e1gua \nQue \u00e9 a sua \u00e1gua \n\n[...] \n \n \nPor Cristiane de \nSouza \n \n\n \n\nA SA\u00cdDA DE \n\nCAMPO \n \n\nSomos do grupo da \n\npopula\u00e7\u00e3o e fomos at\u00e9 o \n\nrio Corumbata\u00ed, no \n\ncaminho n\u00f3s paramos \n\npara pegar sementes e \n\nfolhas de \u00e1rvores e vimos \n\nanimais como: aranhas, \n\ncavalos, borboletas etc. \n\nEm seguida, fomos em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 beira do rio. \n\nQuando chegamos l\u00e1, \n\nobservamos o rio e vimos \n\nque havia muito \u00f3leo na \n\n\u00e1gua; havia tamb\u00e9m \n\nderramamento de esgoto \n\nn\u00e3o legalizado, poluindo \n\nainda mais a \u00e1gua. \n\nQuando voltamos, na \n\ntrilha havia lixo em \n\nexcesso. Em seguida, \n\nfomos entrevistar alguns \n\nmoradores, todos eles \n\nafirmaram n\u00e3o poluir o \n\nrio e alguns disseram que \n\nj\u00e1 teve enchentes. \n\nTiramos v\u00e1rias fotos de \n\ntudo que observamos, \n\nchegando ao final, \n\nvoltamos para a escola \n\npara informar o que \n\nobservamos para os \n\nnossos colegas. \n\n \n\n \n\n \n\nO RIO E A ESCOLA \n \n\nA nossa escola localiza-\n\nse perto do rio \n\nCorumbata\u00ed, que \u00e9 a \u00fanica \n\nfonte de abastecimento \n\nda nossa cidade e que \n\natualmente est\u00e1 muito \n\npolu\u00eddo. \n\nUma cidade agrad\u00e1vel \n\ncom muitos com\u00e9rcios. \n\nNossa escola tem um \n\n\u00f3timo ensino e \n\n\n\n 140 \n\naprendemos muitas \n\ncoisas aqui; a nossa sala \n\n7\u00aaE foi a \u00fanica \n\nproporcionada para \n\ndesenvolver o projeto da \n\nESALQ. \nPor Amanda e Murilo \n\n \n\n \nPOPULA\u00c7\u00c3O \n\n \nAs pessoas moram, e \n\nn\u00e3o moram nas \ncidades h\u00e1 anos. \n\nDescobrem lugares \nnovos para ir, animais \n\nque trazem \nfelicidades \n\nAs pessoas \u00e1 sua \nvolta. \n\nPessoas que \nconstroem fam\u00edlias \nconhecem amigos \n\nnovos. Essas pessoas \ns\u00e3o as mesmas \n\npessoas,que \nreformam suas vidas \n\ntotalmente. \nQue de um segundo \npara o outro, ficam \n\ntristes, felizes, vivem \nem paz ; ficam com \n\n\u00f3dio no cora\u00e7\u00e3o  \n\nMas no espa\u00e7o que \nocupa o \u00f3dio vem o \n\namor, \ne ocupar\u00e1s todo esse \nespa\u00e7o escurecido, e \n\nenche de luz \namor, esperan\u00e7a e \n\npaz nos nossos \ncora\u00e7\u00f5es. \n\nPessoas que s\u00e3o \namigas e inimigas da \n\nnatureza !!!! \nPor Cristiane de Souza \n\n \n\n \n\nDADOS DAS \n\nENTREVISTAS \n \n\nDurante a sa\u00edda de campo \n\nforam realizadas \n\nentrevistas com os \n\nmoradoes. Veja abaixo \n\nalguns destaques das \n\nentrevistas: \n\nNome, idade e tempo no \n\nlocal: \n\n1. Elnice, 66 anos, \n\nmora a 15 anos \n\npr\u00f3xima ao rio. \n\n2. Valdirene, 33 anos, \n\nmora a 7 anos \n\npr\u00f3xima ao rio. \n\n3. C\u00edcero, 36 anos, \n\nmora a 5 anos \n\npr\u00f3ximo ao rio. \n\n4. Abel, 45 anos, \n\nmora a 9 anos \n\npr\u00f3ximo ao rio. \n\n5. Edivanira, 42 anos, \n\nmora a 16 anos \n\npr\u00f3xima ao rio. \n\nDo tempo que o \n\nsenhor(a) mora aqui, \n\nj\u00e1 encontrou algum \n\nanimal? \n\nTodos os moradores \n\nentrevistados j\u00e1 \n\nencontraram animais \n\npe\u00e7onhentos em suas \n\nresid\u00eancias, menos o \n\nsenhor C\u00edcero. \n\nComo o senhor (a) \n\ncontribui para n\u00e3o \n\npoluir o rio? \n\nNenhum dos cinco \n\nentrevistados jogam \n\nlixo no rio, evitando \n\nassim a polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO cheiro do rio \n\nincomoda o senhor \n\n(a)? \n\nTr\u00eas dos cinco \n\nentrevistados \n\nresponderam n\u00e3o, \n\nmenos Valdirene e o \n\nC\u00edcero que disseram \n\nque o cheiro do rio \n\nincomoda \u00e0s vezes. \n\n \n\nOFICINAS, \n\nCONFEC\u00c7\u00c3O DO \n\nJORNAL, \n\n\n\n 141 \n\nO \u201cConscientiza\u00e7\u00e3o no rio Corumbata\u00ed\u201d foi uma publica\u00e7\u00e3o criada com o desenvolvimento de oficinas de \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental. Uma parceira da ESALQ com o a Escola Estadual Catharina Casale \n\nPadovani no munic\u00edpio de Piracicaba/SP.  \n\nEXPOSI\u00c7\u00c3O E \n\nMAT\u00c9RIAS PARA O \n\nBLOG \n\n \nO projeto de mestrado \n\n\u201cEducomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental no \n\ncontexto escolar e \n\nconserva\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed\u201d do programa \n\nde Ecologia Aplicada \n\nESALQ/CENA se prop\u00f4s \n\na realizar Oficinas de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental com o \n\nEnsino Fundamental II \n\nem cada uma das cidades \n\npor onde passa o rio \n\nCorumbata\u00ed \u2013 Anal\u00e2ndia, \n\nCorumbata\u00ed, Rio Claro e \n\nPiracicaba.  \n\nO objetivo \u00e9 trabalhar a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ambiental \n\nde modo integrado ao \n\ndesenvolvimento de \n\ntemas transversais, \n\natrav\u00e9s de proposta \n\npedag\u00f3gica \n\ninterdisciplinar com \n\nvistas \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e0 acessibilidade \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e \n\nenraizamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental em \n\nnossa sociedade. \n\n \n\n \nFigura 2 - Vivian Battaini \n\n \n\nNo munic\u00edpio de \n\nPiracicaba, as oficinas \n\nforma realizadas na \n\nEscola Estadual \n\nCatharina Casale \n\nPadovani durante os \n\nmeses de abril e maio de \n\n2010.  \n\nTrabalhando o munic\u00edpio \n\nde Piracicaba e a Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed refletimos \n\nsobre a autonomia, a \n\nidentidade e o \n\npertencimento dos \n\nparticipantes. Falar \n\nsobre a realidade dos \n\nmesmos possibilitou \n\nmotivar e envolver os \n\nalunos que optaram por \n\nrelatar suas experi\u00eancias \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\num jornal impresso, uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o e mat\u00e9rias \n\npara o blog \n\nHTTP://educorumbatai.b\n\nlogspot.com. \n\nEste blog \u00e9 a ferramenta \n\nque possibilitar\u00e1 a \n\ncontinuidade das \n\natividades e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre as \n\nescolas, a pesquisadora e \n\na escola, a comunidade e \n\na escola. \n\nObrigada 7\u00aaE, Catharina \n\nCasale e comunidade \n\nescolar pela parceria. \nPor Vivian Battaini \n\n \n\nO projeto citado faz \n\nparte do Projeto \u201cNovas \n\ntecnologias da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumbata\u00ed\u201d financiado \n\npela FAPESP coordenado \n\npela Prof\u00aa Laura Alves \n\nMartirani\n\nhttp://educorumbatai.blogspot.com/\nhttp://educorumbatai.blogspot.com/\n\n\n 142 \n\nAp\u00eandice 8 \u2013 Jornal produzido em Anal\u00e2ndia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 143 \n\n \n\n\n\n 144 \n\n \n\n\n\n 145 \n\n \n \n\n\n\n 146 \n\nAp\u00eandice 9 \u2013  Forma\u00e7\u00e3o continuada dos professores  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada dos professores a escola contribui com acesso a \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre EA, aquisi\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pedag\u00f3gico em EA e incentivo a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o de professores. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o da escola para a forma\u00e7\u00e3o continuada de professores em EA \n\n Sim  \u00c0s vezes N\u00e3o \n\nAcesso a informa\u00e7\u00f5es em EA 14 2 5 \n\nAquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pedag\u00f3gico em EA 13 3 9 \n\nIncentivo \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos professores 12 0 7 \n\nPromo\u00e7\u00e3o de grupos de estudos na unidade escolar 11 4 4 \n\nEduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia sobre EA 11 6 4 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o de congressos, semin\u00e1rios, oficinas sobre EA 8 9 1 \n\nLiberando para cursos de extens\u00e3o 6 9 5 \n\nLibera\u00e7\u00e3o para P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o 6 11 10 \n\nAjuda de custo para EA 5 5 15 \n\nLibera\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1rio para EA 1 8 10 \n\n \n\n \n\nOs principais respons\u00e1veis pelos eventos de forma\u00e7\u00e3o dos professores em EA s\u00e3o os \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos: diretoria de ensino e secretaria de educa\u00e7\u00e3o; seguido por universidades. \n\n \n\nFigura 2 -  Institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelos eventos de forma\u00e7\u00e3o de professores em EA \n\n \n\n \n\n\n\n 147 \n\n Esta pesquisa n\u00e3o se prop\u00f4s a trabalhar com forma\u00e7\u00e3o de professores, entretanto, \n\npretende-se que os resultados desta sejam socializados com todos os atores envolvidos, \n\nprincipalmente a comunidade escolar. Desta forma auxiliaria na forma\u00e7\u00e3o de professores \n\natrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho e assim, acesso a informa\u00e7\u00f5es de EA; e atrav\u00e9s da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pedag\u00f3gico em EA (figura 12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 148 \n\nAp\u00eandice 10 \u2013  Pesquisa-a\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o universit\u00e1ria \n\n \n\nPara muitos autores como Rocha (1986), Fagundes (1986) e Botom\u00e9 (1992) a \n\nextens\u00e3o teve suas origens em universidades populares europ\u00e9ias no s\u00e9culo passado e tinha \n\ncomo objetivo disseminar conhecimentos t\u00e9cnicos (apud MELO, 2002, p.1). O conceito de \n\nextens\u00e3o desde ent\u00e3o tem sido estudado e tem se transformado; hoje enfoca a \n\nindissociabilidade entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o. O conceito de indissociabilidade \u00e9 \n\nindicado em diversos trabalhos como no relat\u00f3rio do Grupo Executivo para a reformula\u00e7\u00e3o \n\nda Educa\u00e7\u00e3o (BRASIL/MEC, 1986: 3) e na Lei da Reforma Universit\u00e1ria - 5.540/68 (apud \n\nMELO, 2002, p.5). \n\nNo presente trabalho  essa indissociabilidade se manifesta por meio da proposi\u00e7\u00e3o \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o educativa experimental que se efetiva num conjunto de a\u00e7\u00f5es \u2013 oficinas \n\nde educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \u2013 identificadas com extens\u00e3o universit\u00e1ria; mas que, na \n\nforma e contexto em que \u00e9 trabalhada, enquanto objeto de investiga\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado, ganha tratamento \u2013 base te\u00f3rica e elabora\u00e7\u00e3o escrita \u2013 identificada com a \n\npesquisa, no caso, uma pesquisa sobre experi\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o aplicada. No conceito que \n\ndialoga com nossos ideais extens\u00e3o \u00e9 um: \n\n \n\n\u201cProcesso educativo, cultural e cient\u00edfico que articula o ensino e a pesquisa de \nforma indissoci\u00e1vel e viabiliza a rela\u00e7\u00e3o transformadora entre universidade e a \n\nsociedade. A extens\u00e3o \u00e9 uma via de m\u00e3o dupla, com tr\u00e2nsito assegurado \u00e0 \n\ncomunidade acad\u00eamica que encontrar\u00e1, a sociedade, a oportunidade de \n\nelabora\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis de um conhecimento acad\u00eamico. No retorno \u00e0 universidade, \n\ndocentes e discentes trar\u00e3o um aprendizado que, submetido \u00e0 reflex\u00e3o te\u00f3rica, \n\nser\u00e1 associado aquele conhecimento. Este fluxo que  estabelece a troca de saberes \n\nsistematizado, acad\u00eamico e popular, ter\u00e1 como conseq\u00fc\u00eancia: a produ\u00e7\u00e3o de  \n\nconhecimento resultante do confronto com a realidade brasileira regional; a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento acad\u00eamico e a participa\u00e7\u00e3o efetiva da \n\ncomunidade na atua\u00e7\u00e3o da universidade. Al\u00e9m de instrumentalizada deste \n\nprocesso dial\u00e9tico de teoria/pr\u00e1tica, extens\u00e3o \u00e9 um trabalho interdisciplinar que  \n\nfavorece a vis\u00e3o integradora social\u201d (BRASIL/MEC, 1987: 1). \n\n \n\nA extens\u00e3o apresenta-se com car\u00e1ter de perman\u00eancia presente ao processo \n\nformativo (ensino) do aluno, bem como \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento - pesquisa - da \n\nuniversidade (MELO, 2002, p.8). Entretanto, \u00e9 de suma import\u00e2ncia que os conhecimentos \n\nproduzidos pela experi\u00eancia sejam sistematizados. \n\n\n\n 149 \n\nA pesquisa associada a atividades de extens\u00e3o gera reflex\u00f5es sobre o modo de \n\nexerc\u00ea-la. Nessa pesquisa utilizamos a pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Com a experi\u00eancia foi poss\u00edvel \n\nidentificar algumas interfaces entre os conceitos de extens\u00e3o e pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Esses \n\napresentam princ\u00edpios em comum: est\u00edmulo a participa\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia com a sociedade em \n\ngeral; socializa\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos; e o estabelecimento de parcerias. \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o foi a alternativa para a pesquisa, na medida em que em seus \n\npressupostos contempla o car\u00e1ter din\u00e2mico e complexo, bem como cultural e pol\u00edtico, dos \n\nprocessos sociais, como a educa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da inseparabilidade entre \n\nsujeito e objeto de pesquisa. Ao mesmo tempo, permite que o pesquisador possa envolver-\n\nse e interagir com o universo da pesquisa, de modo a fazer da experi\u00eancia de pesquisa um \n\nexerc\u00edcio de cidadania, de aprendizagem social e de circula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados entre a \n\nuniversidade e a escola. Resgata nesse sentido e de forma essencial a indissociabilidade \n\nentre o ensino, a pesquisa e a extens\u00e3o universit\u00e1ria. \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o como metodologia para desenvolver a pesquisa, associada ao \n\nensino e \u00e0 extens\u00e3o mostrou-se relevante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\nAnexo 1 \u2013  Carta convite explicativa encaminhada aos coordenadores das escolas. \n\nAnexo 2 - Question\u00e1rio da Investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino \n\nfundamental II. \n\nAnexo 3 \u2013 Question\u00e1rios sobre o uso da internet. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 152 \n\n \nAnexo 1 \u2013 Carta explicativa encaminhada aos coordenadores das escolas. \n\n \n Piracicaba, 5 de agosto de 2009. \n \n\nSenhor coordenador,  \n\n \n\nVenho por meio desta, solicitar a contribui\u00e7\u00e3o de Vossa Senhoria no desenvolvimento do \n\nprojeto de mestrado \u201cEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda bacia do Corumbata\u00ed\u201d, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o no question\u00e1rio que tem por finalidade \n\nrealizar um diagn\u00f3stico sobre a situa\u00e7\u00e3o da arte da educa\u00e7\u00e3o ambiental e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no contexto escolar. \n\n \n\nAs atividades desenvolvidas por este projeto, que s\u00e3o apoiadas pelo Programa Biota da \n\nFAPESP, fazem parte do Projeto \u201cEducomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Corumbata\u00ed\u201d, sob coordena\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Laura Alves Martirani, ligado a um \n\nProjeto Tem\u00e1tico de Pesquisa intitulado \u201cMudan\u00e7as Socioambientais no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo e Perspectivas para a Conserva\u00e7\u00e3o\u201d da ESALQ e CENA/USP. Como parte \n\nintegrante destes projetos, est\u00e3o sendo desenvolvidas duas pesquisas em n\u00edvel de \n\nmestrado que trabalham a tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m de \n\num projeto apoiado pelo Programa Aprender com Extens\u00e3o, da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n \n\nO objetivo central desses projetos \u00e9 trabalhar a educa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o \n\nambiental de modo integrado ao desenvolvimento de temas transversais,  atrav\u00e9s \n\nde uma proposta pedag\u00f3gica interdisciplinar que favore\u00e7a maior acessibilidade as \n\n\n\n 153 \n\ninforma\u00e7\u00f5es socioambientais nos contextos locais e o enraizamento da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental em nossa sociedade. \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e do diagn\u00f3stico proposto, foram firmadas parcerias \n\ncom a: Diretoria de Ensino de Piracicaba, Diretoria de Ensino de Limeira, \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Anal\u00e2ndia e Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Corumbata\u00ed. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do estado de arte da educa\u00e7\u00e3o ambiental e da comunica\u00e7\u00e3o \n\nnestes munic\u00edpios ser\u00e1 poss\u00edvel tra\u00e7ar metas mais eficientes para as Oficinas de \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental no contexto escolar local. O desenvolvimento de \n\numa metodologia para a realiza\u00e7\u00e3o destas Oficinas nas escolas \u00e9 o objetivo \n\ncentral desta pesquisa de mestrado. \n\n \n\nAgradecemos desde j\u00e1 a sua aten\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\n \n\nD\u00daVIDAS E MAIS ESCLARECIMENTOS: vivian_battaini@yahoo.com.br  \n\n \n\nENDERE\u00c7O DE ENVIO DO QUESTION\u00c1RIO \n\n \n\nOs question\u00e1rios respondidos devem ser encaminhados \u00e0: \n\nDiretoria Regional de Ensino de Piracicaba ou via email: \n\nvivian_battaini@yahoo.com.br \n\n \n\nDATA DE ENTREGA \n\n \n\nSolicitamos que os question\u00e1rios sejam encaminhados at\u00e9 31/08/2009. \n\nAntecipamos os nossos agradecimentos e colocamo-nos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para \n\nquaisquer esclarecimentos. \n\n \nAtenciosamente, \n \n\nVIVIAN BATTAINI  \n\nBi\u00f3loga da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho. \n\nmailto:vivian_battaini@yahoo.com.br\n\n\n 154 \n\nMestranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia Aplicada - \n\nInterunidades (ESALQ e CENA/USP) - Linha de Pesquisa: Ambiente e \n\nSociedade/Comunica\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nANEXO 2 \u2013 question\u00e1rio da Investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nensino fundamental II. \n\n \n \nNome da escola:  \nMunic\u00edpio:  \nEnsino Fundamental        Ciclo I (  )      Ciclo II (  )       \n\n \n \n1. Nome do(a) respondente \u2013 coordenador pedag\u00f3gico: \n \n \n2. Forma\u00e7\u00e3o: colocar o grau e a \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n \n3. Tempo que a escola desenvolve EA (escolha 1 alternativa) \n ( ) Menos de 1 ano                   ( ) De 7 a 9 anos \n ( ) De 1 a 3 anos                      ( ) De 9 a 10 anos \n ( ) De 3 a 7 anos                      ( ) Mais de 10 anos \n \n4. A escola come\u00e7ou a trabalhar com EA provocada por (pode escolher mais \nde uma alternativa): \n ( ) Confer\u00eancia Nacional Infanto-Juvenil para o Meio Ambiente \n ( ) Diretriz da Secretaria Estadual/Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n ( ) Iniciativa de um professor ou um grupo de professores \n ( ) Interesse dos alunos \n ( ) Not\u00edcias vinculadas na m\u00eddia (TV, jornal). \n ( ) Par\u00e2metros em A\u00e7\u00e3o: meio ambiente na escola \n ( ) Pol\u00edticas e programas Nacional e Estadual de EA \n ( ) Problema ambiental na comunidade \n ( ) Projeto de empresa \n ( ) Projeto de ONG \n ( ) Outros. Especifique_____________________________________ \n \n5. Marque de 1 a 3, em ordem de import\u00e2ncia, os tr\u00eas principais objetivos da \nEA na escola: \n ( ) Intervir na comunidade \n ( ) Conscientizar alunos e comunidade para a plena cidadania \n\n\n\n 155 \n\n ( ) Envolver e motivar os alunos para os estudos \n ( )Possibilitar um melhor desenvolvimento de determinadas \u00e1reas/disciplinas \n ( ) Atender a demanda de governo \n ( ) Sensibilizar para o conv\u00edvio com a natureza \n ( ) Promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n ( ) Ensinar para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n ( ) Promover valores de solidariedade e zelo planet\u00e1rio \n ( ) Dialogar para constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis \n ( ) Possibilitar uma compreens\u00e3o cr\u00edtica e complexa da realidade socioambiental \n ( ) Situar historicamente a quest\u00e3o socioambiental \n ( ) Conhecer os ecossistemas \n \n \n6. A EA \u00e9 desenvolvida na escola por meio de (pode escolher mais de uma \nalternativa): \n ( ) Disciplina Especial (ir para as quest\u00f5es 11, 12 e 13)  \n ( )Inser\u00e7\u00e3o no Projeto Pol\u00edticoPedag\u00f3gico \n ( ) Projetos (ir para as quest\u00f5es 8,9, 10 e 11 e ir para quest\u00e3o 14.) \n ( ) Datas e Eventos Significativos \n ( ) Tema Transversal  \n ( ) Atividades Comunit\u00e1rias \n ( ) Inser\u00e7\u00e3o da Tem\u00e1tica em Disciplinas Espec\u00edficas.(responder a quest\u00e3o 7 e ir \npara a quest\u00e3o 14).  \n\nOBS:Se responder a qualquer um dos outros itens, ir para a quest\u00e3o 14. Pode \nhaver mais de uma resposta \n \n7. No caso de a EA ser desenvolvida por meio de inser\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica em \ndisciplinas espec\u00edficas, indicar quais s\u00e3o estas disciplinas: \n ( ) Matem\u00e1tica  \n ( ) L\u00edngua Estrangeira \n ( ) Geografia  \n ( ) Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica \n\n ( ) L\u00edngua Portuguesa  \n ( ) Hist\u00f3ria \n ( ) Ci\u00eancias Naturais  \n ( ) Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n \n8. Os projetos de EA s\u00e3o realizados das seguintes maneira (marque com um \nX a op\u00e7\u00e3o desejada): \n\n       Sim     N\u00e3o Eventualmente \n A partir de uma \u00fanica disciplina do \ncurr\u00edculo \n\n  (  )     (  ) (  ) \n\n \nA partir da integra\u00e7\u00e3o entre duas ou \nmais disciplinas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nDe modo integrado ao PPP \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nA partir de quest\u00f5es socioambientais  \nrelacionadas aos conte\u00fados \ndisciplinares \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n (  ) (  ) (  ) \n\n\n\n 156 \n\nPor meio da atua\u00e7\u00e3o conjunta entre \nprofessores, alunos e comunidade       \n \nSob o enfoque dirigido \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de \nproblemas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n \nEscolha de um tema gerador para \nser trabalhado em diversas \ndisciplinas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n \n \n9. A iniciativa da realiza\u00e7\u00e3o de projetos de EA da escola parte de (marque \ncom um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n\n Sim N\u00e3o  Eventualmente \nApenas um professor (  ) (  ) (  ) \nGrupos de professores (  ) (  ) (  ) \nEquipe da dire\u00e7\u00e3o (diretor e \ncoordenador pedag\u00f3gico) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nFuncion\u00e1rios (merendeiras, \njardineiro etc.) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nAlunos (  ) (  ) (  ) \nONG (  ) (  ) (  ) \nComunidade (  ) (  ) (  ) \nEmpresas (  ) (  ) (  ) \nUniversidades (  ) (  ) (  ) \nOutros: Especifique ___________________________________ \n \n \n10. Os projetos de EA envolvem os seguintes atores (marque com um X a \nop\u00e7\u00e3o desejada): \n Sim N\u00e3o  Eventualmente \nApenas um professor (  ) (  ) (  ) \nGrupos de professores ( ) (  ) (  ) \nEquipe da dire\u00e7\u00e3o (diretor e \ncoordenador pedag\u00f3gico) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nFuncion\u00e1rios (merendeiras, \njardineiro, etc) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nAlunos (  ) (  ) (  ) \nONG (  ) (  ) (  ) \nComunidade (  ) (  ) (  ) \nEmpresas (  ) (  ) (  ) \nUniversidade (  ) (  ) (  ) \nOutros: Especifique ____________________________________ \n \n11. Numerar, em ordem de prioridade (do maior para o menor), os tr\u00eas \nprincipais temas tratados nos projetos de EA ou na disciplina especial que \ns\u00e3o desenvolvidos na sua escola: \n\n\n\n 157 \n\n ( ) \u00c1gua \n ( ) Polui\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico  \n ( ) Arte-educa\u00e7\u00e3o com sucata \n ( ) Problemas rurais  \n ( ) Com-vida  \n ( ) Lixo e reciclagem \n ( ) Sa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o \n ( ) Diversidade social e biol\u00f3gica \n ( ) Plantas, animais \n ( ) Hortas e pomares \n ( ) Problemas urbanos \n ( ) Pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n ( ) Agenda 21 \n ( ) Biomas \n ( ) Culturas e saberes  tradicionais e \npopulares \n ( ) Plantio de \u00e1rvores \n(  ) outras. Quais? ______________ \n_____________________________\n\n\n\n \n \n12. A disciplina especial de EA envolve (marque com um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n\n Sim N\u00e3o  Eventualmente \nEnfoque dirigido a projetos e \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nArticula\u00e7\u00e3o entre elementos \nte\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da \ndiscuss\u00e3o ambiental \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nAtividades de campo, estudos \ndo meio \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nV\u00ednculo das quest\u00f5es \nsocioambientais com os \nconte\u00fados formais \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nConte\u00fados mais aproximados \nde disciplinas como a Biologia \ne a Geografia \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nReflex\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o \ndos diversos segmentos \nenvolvidos na problem\u00e1tica \nsocioambiental (ex: estado, \nmov. sociais, ONG, empresas \netc.) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nOutros. Quais ____________________________________ \n \n \n13. Indique a carga hor\u00e1ria da disciplina especial na grade curricular: \n\n ( ) 1 hora/aula semanal \n ( ) 2 horas/aula semanais \n ( ) 4 horas/aula semanais \n ( ) Mais de 4 horas/ aula semanais \n \n14. Quais atores participam da gest\u00e3o da EA na escola (marque com um X a \nop\u00e7\u00e3o desejada): \n Planejamento Tomada de \n\ndecis\u00e3o \n \n\nExecu\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \n\nProfessores (  ) (  ) (  ) (  ) \nFuncion\u00e1rios (  ) (  ) (  ) (  ) \nEquipe da dire\u00e7\u00e3o (  ) (  ) (  ) (  ) \nAlunos (  ) (  ) (  ) (  ) \nONG (  ) (  ) (  ) (  ) \nComunidade (  ) (  ) (  ) (  ) \nUniversidade (  ) (  ) (  ) (  ) \nEmpresa (  ) (  ) (  ) (  ) \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n159 \n\n15. Os professores da escola fazem a sua forma\u00e7\u00e3o de EA em eventos \npromovidos por quem? Cite:  \n \n \n16. A escola atua na forma\u00e7\u00e3o continuada do professor em EA com (marque com \num X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n Sim \u00c0s vezes N\u00e3o \nLibera\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria para \nEA \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nAjuda de custo para EA (  ) (  ) (  ) \nAquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \nmaterial did\u00e1tico- pedag\u00f3gico \nsobre EA \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nAcesso a informa\u00e7\u00f5es em EA (  ) (  ) (  ) \nPromo\u00e7\u00e3o de grupos de estudos \nna unidade escolar (hora/atividade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o de congressos, \nsemin\u00e1rios, oficinas, (f\u00f3runs etc.) \nsobre EA \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nEduca\u00e7\u00e3o a distancia sobre EA (  ) (  ) (  ) \nLiberando para cursos de \nextens\u00e3o \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nLiberando para p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (  ) (  ) (  ) \nIncentivo \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofessores \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nOutras. Especifique _________________________________________ \n \n \n17. A intera\u00e7\u00e3o comunidade-escola nos projetos de EA se d\u00e1 por meio de (marque \ncom um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n Sim \u00c0s \n\nvezes \nN\u00e3o \n\nOs projetos s\u00e3o trabalhados somente dentro da escola (  ) (  ) (  ) \nParceria no desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (  ) (  ) (  ) \nPalestras de sensibiliza\u00e7\u00e3o (  ) (  ) (  ) \nParticipa\u00e7\u00e3o na agenda p\u00fablica (Confer\u00eancias, Com-vida, Agenda \n21, Conselhos, Comit\u00eas etc.) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n \n \n18. Quais fatores est\u00e3o contribuindo para a inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \nescola? (marque com um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n\n Contribui \nmuito \n\n \n\nContribui \num pouco \n\n \n\nN\u00e3o contribui \n \n\nA presen\u00e7a de professores \nqualificados com forma\u00e7\u00e3o \nsuperior e especializados \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n160 \n\n \nProfessores idealistas que \natuam como lideran\u00e7as  \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o ativa da \ncomunidade nos projetos de \ninterven\u00e7\u00e3o \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de materiais \npedag\u00f3gicos inovadores e com \nmaior fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nForma\u00e7\u00e3o continuada de \nprofessores  \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nBiblioteca bem equipada \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nLivros, jornais e revistas \nespec\u00edficas \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nUso da internet \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nConhecimento de pol\u00edticas \np\u00fablicas nacionais e \ninternacionais sobre Meio \nAmbiente, como: Pol\u00edtica \nNacional de EA, Protocolos, \nTratados e Conven\u00e7\u00f5es \n \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n \n19. \u00c9 poss\u00edvel perceber mudan\u00e7as na escola em decorr\u00eancia da inser\u00e7\u00e3o  \nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? (marque com um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n Sim N\u00e3o Ainda n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel avaliar \nHouve melhoria no \nambiente f\u00edsico da escola \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nOs alunos ficaram mais \nsens\u00edveis \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio da escola \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nH\u00e1 menos lixo na escola (  ) (  ) (  ) \nH\u00e1 menos desperd\u00edcio (de \n\u00e1gua, luz, papel) \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nProfessores de diferentes \ndisciplinas dialogam mais \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nMaior participa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nMelhoria nas rela\u00e7\u00f5es (  ) (  ) (  ) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n161 \n\naluno/aluno, alunos/ \nprofessores e \nalunos/funcion\u00e1rios \nParticipa\u00e7\u00e3o em conselhos \ne comit\u00eas comunit\u00e1rios \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o crescente em \ncampanhas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nMaior n\u00famero de trabalho \nde EA apresentados em \nfeiras culturais ou de \nci\u00eancias \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nAtitudes mais solid\u00e1rias nas \na\u00e7\u00f5es cotidianas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nIncorpora\u00e7\u00e3o de novas \npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nOutras.Quais  \n\n \n20. \u00c9 poss\u00edvel perceber mudan\u00e7as no cotidiano da comunidade em decorr\u00eancia \nda inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na escola? (marque com um X a op\u00e7\u00e3o \ndesejada): \n\n Sim N\u00e3o Ainda n\u00e3o foi \nposs\u00edvel avaliar \n\nMelhorias no entorno da \nescola \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nMaior sensibiliza\u00e7\u00e3o dos \nmoradores para a \nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da \ncomunidade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nRedu\u00e7\u00e3o do volume de \nres\u00edduos s\u00f3lidos na \ncomunidade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nMaior articula\u00e7\u00e3o entre os \nprojetos da escola e as \nnecessidades da comunidade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nForma\u00e7\u00e3o de grupos de \neducadores ambientais na \ncomunidade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nForma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e \nONGs ambientalistas \n\n(  ) (  ) (  ) \n\nDi\u00e1logo entre a comunidade e \no poder p\u00fablico para a \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es \nsocioambientais \nda comunidade \n\n(  ) (  ) (  ) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n162 \n\n21. Indicar as principais dificuldades enfrentadas no desenvolvimento da EA na \nescola: (marque com um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n \n(  )  Falta de integra\u00e7\u00e3o entre professores e dire\u00e7\u00e3o                                                      \n(  )  Dificuldade da comunidade escolar de entender as quest\u00f5es ambientais               \n(  )  Precariedade de recursos materiais                                                                         \n(  )  Falta de recursos humanos qualificados                                                                  \n(  )  Falta de tempo para planejamento e realiza\u00e7\u00e3o de atividades extracurriculares     \n(  )  Conflito de interesses                                                                                                \n \n22. Indicar a infraestrutura da escola (marque com um X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n\n \n Possui N\u00e3o possui \n\nV\u00eddeo Cassete (  ) (  ) \nDvd (  ) (  ) \nTelevis\u00e3o (  ) (  ) \nComputadores para uso \npedag\u00f3gico \n\n(  ) (  ) \n\nAcesso \u00e0 internet (  ) (  ) \nVideoteca (  ) (  ) \nBiblioteca (  ) (  ) \nLaborat\u00f3rio de inform\u00e1tica (  ) (  ) \nSala de Tv e Video \nJornal escolar \nR\u00e1dio escolar \nGr\u00eamio estudantil \nGrupo organizado \n \n\n(  ) (  ) \n\n \n23. Indicar as a\u00e7\u00f5es realizadas na escola com rela\u00e7\u00e3o a comunidade (marque com \num X a op\u00e7\u00e3o desejada): \n\n Possui N\u00e3o possui \nComunidade colaborando na \nmanuten\u00e7\u00e3o de hortas, \npomares e jardins \n\n(  ) (  ) \n\nMutir\u00e3o de limpeza na escola (  ) (  ) \nMutir\u00e3o de estrutura f\u00edsica da \nescola \n\n(  ) (  ) \n\nOutros. Indique: _____________________________________ \n\n \n \n\n \n \n\nObrigada,  \nestes dados ser\u00e3o de grande valor para o  \n\ndesenvolvimento das atividades de pesquisa. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n163 \n\nAnexo 3 \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o de uso da internet \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIdade:_____               Sexo: (   ) masculino (   ) feminino   \n\n \n\n1. De onde voc\u00ea acessa a internet? \n\n(   ) Escola \n\n(   ) Casa \n\n(   ) Lan house \n\n(   ) Casa de amigos ou parentes \n\n \n\n2. Voc\u00ea acessa a internet: \n\n(   ) Todo dia \n\n(   ) Alguns dias na semana \n\n(   ) Mensalmente \n\n \n\n3. Quando voc\u00ea acessa a internet, quanto tempo fica online? \n\n(   ) At\u00e9 1h por dia \n\n(   ) Entre 1h e 3h por dia \n\n(   ) Entre 4h e 6h por dia \n\n(   ) Mais de 7h por dia \n\n \n\n4. Voc\u00ea usa a internet para: \n\n(   ) Fazer trabalhos da escola \n\n(   ) Jogar \n\n(   ) Usar o Msn \n\n(   )Usar o Orkut \n\n(   )Baixar m\u00fasica de seu cantor favorito \n\n(   ) Baixar filmes \n\n(   ) Ler (jornais e revistas online) \n\n(   ) Outros: ___________ \n\n \n\n5. Voc\u00ea sabe o que \u00e9 um blog? \n\n(   ) Sim \n\n(   ) N\u00e3o \n\n \n\n6. Voc\u00ea j\u00e1 acessou algum blog? \n\n(   ) Sim \n\n(   ) N\u00e3o"}]}}}