{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14631"}, {"@name": "filename", "#text": "20993_224551.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nThalis Telemberg \n\n \n\n \n\n \n\nTECNOLOGIA NA EDUCA\u00c7\u00c3O: AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE \n\nDOCENTES DE S\u00c9RIES INICIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2004\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nThalis Telemberg \n\n \n\n \n\nTECNOLOGIA NA EDUCA\u00c7\u00c3O: AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE \n\nDOCENTES DE S\u00c9RIES INICIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n\nda Universidade Federal de Santa Catarina \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n \nOrientadora: Prof\u00aa. Silvana Bernardes Rosa, Dr\u00aa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2004 \n\n\n\n \n\nThalis Telemberg \n\n \n\nTECNOLOGIA NA EDUCA\u00c7\u00c3O: AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE \n\nDOCENTES DE S\u00c9RIES INICIAIS \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \nMestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \nSanta Catarina \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 23 de setembro de 2004. \n\nProf. Edson Pacheco Paladini, Dr. \nCoordenador do Programa \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n \n \n \n\nProf\u00aa. Silvana Bernardes Rosa, Dr.\u00aa \nUniversidade do Estado de Santa Catarina (UDESC) \nOrientadora \n\n \n\nProf\u00ba. Luc\u00eddio Bianchetti, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \n\nProf\u00aa. Elisa Maria Quartiero, Dr.\u00aa \nUniversidade do Estado de Santa Catarina (UDESC) \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n \n\u00c0 professora Dr\u00aa Silvana Bernardes Rosa, pelo incentivo e orienta\u00e7\u00e3o segura \n\nna condu\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n\u00c0 contribui\u00e7\u00e3o do Professor Dr. Luc\u00eddio Bianchetti pelas reflex\u00f5es provocadas \ndurante as aulas da disciplina Educa\u00e7\u00e3o, Trabalho e Novas Tecnologias e \n\npela presteza em sugerir direcionamentos estrat\u00e9gicos \u00e0 an\u00e1lise dos dados.  \n\nAos docentes das s\u00e9ries iniciais das escolas do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u que \nvoluntariamente forneceram as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 pesquisa de \n\ncampo e aos t\u00e9cnicos da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o pelo acesso \u00e0s \nescolas nas quais a pesquisa foi realizada. \n\n\u00c0 amiga especial Ana Maria Sabino pelas muitas horas compartilhadas com \ndivaga\u00e7\u00f5es, priva\u00e7\u00f5es, perplexidades e por sua oportuna contribui\u00e7\u00e3o na \n\nleitura e discuss\u00e3o do trabalho no tocante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o textual. \n\nAo amigo e s\u00f3cio Altamir Rosa pelo apoio e compreens\u00e3o durante o percurso, \nno qual me dividi entre ger\u00eancia de microempresa, doc\u00eancia e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nAos companheiros de academia, em especial, \u00e0 Lair Aparecida Rosa e \ndemais colegas do curso de Pedagogia da UNIVALI, pelo incentivo e confian\u00e7a \n\nnuma proposta respons\u00e1vel de trabalho docente. \n\nAo amigo Jo\u00e3o Carlos Tussi pelo incentivo no processo de constru\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho.  \n\nA todos os acad\u00eamicos do curso de pedagogia da UNIVALI com os quais \ncompartilho grandes trocas tecnol\u00f3gicas, afetivas e intelectuais na constru\u00e7\u00e3o \n\ndos entendimentos relacionados \u00e0 cultura digital em \u00e2mbito educacional. \n\n\u00c0s minhas irm\u00e3s, Talita e Telma, aos cunhados, Antonio e Luiz Eduardo e aos \nsobrinhos, Eduardo, Tha\u00eds e V\u00edctor pela oportunidade de vivenciar minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o no processo de constru\u00e7\u00e3o cultural e cient\u00edfica. Em especial aos \nmeus pais, Jo\u00e3o Telemberg e minha m\u00e3e, Ely Maria de Almeida Telemberg, \npedagoga, que durante 30 anos exerceu a fun\u00e7\u00e3o de professora do ensino \n\nfundamental, quando os meios tecnol\u00f3gicos mais sofisticados eram os \nmime\u00f3grafos e projetores de slides. \n\n \n  \n\n\n\n \n\nResumo \n \n \nTELEMBERG, Thalis. Tecnologia na educa\u00e7\u00e3o: As representa\u00e7\u00f5es de docentes de \ns\u00e9ries iniciais. 2004. 110 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC, Florian\u00f3polis. \n \n \n \nNesta pesquisa s\u00e3o analisadas as concep\u00e7\u00f5es de tecnologia, em geral, e de \n\ntecnologia educacional de suporte inform\u00e1tico, em particular, de docentes de s\u00e9ries \n\niniciais do ensino fundamental, em raz\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o das novas tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o aos ambientes escolares e das conseq\u00fcentes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas formas de comunica\u00e7\u00e3o e acesso ao conhecimento. Para \n\nrealizar a an\u00e1lise dos sujeitos pesquisados, o referencial te\u00f3rico foi reunido pelas \n\nteorias produzidas por pesquisadores selecionados por suas contribui\u00e7\u00f5es na linha \n\nde pesquisa que investiga as implica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas nos processos educacionais \n\ne que entendem a tecnologia como produto de constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-culturais. Para \n\na obten\u00e7\u00e3o dos dados, foi realizada pesquisa qualitativa por meio da t\u00e9cnica de \n\nentrevista de explicita\u00e7\u00e3o, por levantamento de dados via question\u00e1rio e por meio de \n\nobserva\u00e7\u00f5es de aulas nas quais foram planejados usos de ferramentas tecnol\u00f3gicas \n\nnos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica das escolas municipais. Os resultados da pesquisa \n\napontam para a necessidade de realizar investiga\u00e7\u00e3o sistematizada sobre as \n\narticula\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o, m\u00eddia e novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.  \n\n \nPalavras-chave: Tecnologia. Educa\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\nAbstract \n \n \nTELEMBERG, Thalis. Technology in education: The representations of primary \nschool teachers. 2004. 110 pp. Dissertation (Masters in Production Engineering) \u2013 \nGraduate Program in Production Engineering, UFSC, Florian\u00f3polis. \n \n\n \n\n \n\nConceptions of technology, in general, and of educational technology of computer \n\nbasis, in particular, of primary school teachers are analyzed in this research, due to \n\nthe insertion of new information and communication technologies within educational \n\nenvironments and to consequent transformations in the forms of communication and \n\naccess to knowledge. To perform the analysis of the researched subjects, the \n\ntheoretical framework was composed by theories produced by researchers selected \n\nfor their contributions to the line which investigates technological implications on \n\neducational processes and which parts from the understanding of technology as a \n\nproduct of historical-cultural constructions. Data collection was performed by means \n\nof qualitative research using the technique of explicitation interview, the application of \n\nquestionnaires and the observation of classes which involved the use of \n\ntechnological tools in computer laboratories of municipal schools. Research findings \n\npoint to the necessity of realizing systematic investigations on the articulations within \n\neducation, the media and the new information and communication technologies. \n\n \n\nkeywords: Technology. Education. Representations. \n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................ 12 \n1.1 Motiva\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 12 \n1.2 Origem do Problema ................................................................... 14 \n1.3 O Problema...................................................................................... 15 \n1.4 Justificativa ..................................................................................... 15 \n1.5 Objetivo Geral ................................................................................ 16 \n1.5.1 Objetivos Espec\u00edficos ...................................................................... 16 \n1.6 Metodologia .................................................................................... 17 \n1.7 Limita\u00e7\u00e3o do trabalho.................................................................. 18 \n1.8 Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o ........................................................... 18 \n\n2 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS ....... 20 \n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................. 20 \n2.2 Sobre o hist\u00f3rico da Tecnologia Educacional ................. 21 \n2.3 Considera\u00e7\u00f5es sobre inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o ............... 27 \n2.3.1 A banaliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica...................................................... 31 \n2.3.2 As m\u00e1quinas de ensinar ............................................................. 33 \n2.4 O imperativo tecnol\u00f3gico ...................................................... 34 \n2.5 Educa\u00e7\u00e3o escolar como tecnologia social ....................... 36 \n2.6 As NTIC \u2013 limites e possibilidades ...................................... 38 \n2.6.1 NTIC e as novas compet\u00eancias .................................................. 39 \n2.7 O hipertexto como tecnologia educacional....................... 41 \n2.8 Da aprendizagem ao ensino ................................................. 48 \n2.8.1 A transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica .............................................................. 49 \n\n3  - ENTREVISTA DE EXPLICITA\u00c7\u00c3O ........................................ 57 \n3.1 Sobre o m\u00e9todo ....................................................................... 57 \n3.1.1 Dom\u00ednios de verbaliza\u00e7\u00e3o .......................................................... 60 \n3.1.2 A parole incarn\u00e9e ....................................................................... 62 \n3.2 A experi\u00eancia da EE no campo educacional ..................... 63 \n\n4 \u2013 AN\u00c1LISE E RESULTADO DA PESQUISA............................ 66 \n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................ 66 \n4.2 A coleta dos dados.................................................................. 67 \n4.3 Os sujeitos pesquisados ...................................................... 69 \n4.4 As novas tecnologias na sala de aula ............................... 70 \n4.5 Capacita\u00e7\u00e3o docente ............................................................. 75 \n4.5.1 ProInfo \u2013 Do instrucionismo ao construcionismo ...................... 83 \n4.6 As concep\u00e7\u00f5es de tecnologia e TE na vis\u00e3o dos  \ndocentes das s\u00e9ries iniciais ....................................................... 87 \n\n5 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................... 91 \n5.1 Tecnologias e paradigmas educacionais .......................... 91 \n5.2 Tecnologias como instrumento pedag\u00f3gico \n\n\n\n \n\n \u2013 a cultura digital .......................................................................... 92 \n5.3 Concep\u00e7\u00f5es de tecnologia educacional e forma\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel e ado\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0s NTIC ............................... 94 \n5.4 Limites e possibilidades ....................................................... 96 \n5.5 Sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para futuras pesquisas ... 98 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................ 99 \n\nAP\u00caNDICE ....................................................................................... 102 \nAp\u00eandice A - Carta \u00e0 secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o ..................................... 103 \nAp\u00eandice B - Instrumento da pesquisa quantitativa............................ 104 \nAp\u00eandice C - Modelo da ficha de observa\u00e7\u00e3o de aula......................... 105 \n\nANEXO .............................................................................................. 106 \nAnexo  \u2013 Transcri\u00e7\u00e3o de uma pesquisa qualitativa (EE) ....................... 107 \n \n \n \n\n\n\n \n\nLista de figuras \n \n \n \nFigura 1:  Os diferentes graus da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica propostos por  \n\nYves Chevallard (1985), implementados por Develay (1995) ..  51 \n\n\n\n \n\nLista de Gr\u00e1ficos \n \n \n \n\nGr\u00e1fico 1: Faixa et\u00e1ria dos docentes .....................................................  69 \n\nGr\u00e1fico 2: Tempo de magist\u00e9rio............................................................  69 \n\nGr\u00e1fico 3: Percentual de docentes com computador em suas resid\u00eancias  76 \n\nGr\u00e1fico 4: Percentual de docentes com acesso \u00e0 Internet de suas  \nresid\u00eancias ..........................................................................  76 \n\nGr\u00e1fico 5: Percentual de horas/m\u00eas de utiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de \ninform\u00e1tica ...........................................................................  77 \n\nGr\u00e1fico 6: Percentual de docentes participantes de programas oficiais de \ncapacita\u00e7\u00e3o. ........................................................................  84 \n\nGr\u00e1fico 7: Percentual de docentes participante de curso b\u00e1sico de \n inform\u00e1tica ..........................................................................  84 \n\n \n\n\n\n \n\n Lista de abreviaturas e siglas  \n \n \n \n\nABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nCNRS \u2013 Centre Nacional de la Recherche Scientifique \n\nEaD - Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia \n\nEE \u2013 Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o \n\nIA \u2013 Intelig\u00eancia Artificial \n\nNTIC - Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nPC \u2013 Personal Computer [Computador pessoal] \n\nProInfo \u2013 Programa Nacional de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \n\nTE \u2013 Tecnologia Educacional \n\nTIC \u2013 Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n12 \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O   \n\n1.1 Motiva\u00e7\u00e3o \n\nO tema da presente pesquisa teve como motiva\u00e7\u00e3o b\u00e1sica os trabalhos \n\nacad\u00eamicos desenvolvidos com alunos do curso de pedagogia1 na disciplina \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Tecnologia, durante os anos de 2001 a 2003, na qual eram \n\nestudados os processos educacionais a partir do enfoque tecnol\u00f3gico, e eram \n\nanalisadas as articula\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o e tecnologia e as in\u00fameras \n\nimplica\u00e7\u00f5es advindas das NTIC2 no cen\u00e1rio educacional. \n\nNesse per\u00edodo, foram revistas as teorias da comunica\u00e7\u00e3o - objetos de estudo \n\nda gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social do pesquisador - e suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nabordagem educacional, sobretudo com a \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o - M\u00eddia e conhecimento -, direcionando o enfoque para as tecnologias \n\nmidi\u00e1ticas e sua presen\u00e7a no imagin\u00e1rio infantil, num esfor\u00e7o de atualiza\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o desses conhecimentos. \n\nCom o intuito de propor aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas no uso das ferramentas \n\ntecnol\u00f3gicas na esfera das NTIC, foram adaptados e aprimorados os \n\nconhecimentos produzidos durante os quatro anos em que o pesquisador atuou \n\ncomo instrutor de microinform\u00e1tica corporativa da Caixa Econ\u00f4mica Federal, em \n\n\u00e2mbito nacional, somados aos dois anos em que coordenou a \u00e1rea dos cursos de \n\nmicroinform\u00e1tica em estabelecimento de forma\u00e7\u00e3o profissional3 de Florian\u00f3polis. \n\nEssas experi\u00eancias profissionais com as tecnologias informatizadas \n\npermitiram fazer aplica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea pedag\u00f3gica, o que resultou na integra\u00e7\u00e3o de \n\natividades com o uso de softwares educacionais, linguagem Logo/MicroMundos, \n\nferramentas de comunica\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do potencial da rede Internet, na \n\nperspectiva de introduzir os acad\u00eamicos aos primeiros passos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n                                                \n1\n UNIVALI \u2013 Universidade do Vale do Itaja\u00ed, CES IV, Bigua\u00e7u, SC. \n\n2\n NTIC \u2013 Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o: compreende as tecnologias \n\ninformatizadas, de rede (Internet), programas de comunica\u00e7\u00e3o mediados por computador, tecnologias \nde hiperm\u00eddia, programas audiovisuais e demais dispositivos midi\u00e1ticos. \n3\n SENAC \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial. \n\n\n\n13 \n\nautoria: entrevistas, reportagens, apresenta\u00e7\u00f5es com hiperm\u00eddia e constru\u00e7\u00f5es \n\nde websites.  \n\nEssas pr\u00e1ticas foram consolidadas por meio de projetos direcionados \u00e0 \n\nbusca de significa\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio e \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o de novas ferramentas \n\ntecnol\u00f3gicas pelos alunos, condi\u00e7\u00e3o cada vez evidenciada como fundamental e \n\ncompuls\u00f3ria, ao se pensar a educa\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o para a cria\u00e7\u00e3o, autoria e \n\nexposi\u00e7\u00e3o social. \n\nContudo, as atividades foram propostas e desenvolvidas com a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00e3o se deixar conduzir pelo reducionismo utilitarista e pragm\u00e1tico pr\u00f3prio das \n\nabordagens com dimens\u00f5es instrumentais, como no caso dos conhecimentos \n\noperacionais de inform\u00e1tica aplicada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Muitas vezes, esses conte\u00fados \n\ns\u00e3o elaborados de forma prescritiva, dissociados da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\nlimitam o significado da educa\u00e7\u00e3o, uma vez que tendem ao imediatismo pr\u00f3prio \n\ndo mercado. \n\nCom a jun\u00e7\u00e3o dessas experi\u00eancias, o trabalho desenvolvido na disciplina \n\nministrada no curso de pedagogia p\u00f4de oferecer enfoques pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos, \n\nvalidados experiencialmente com acad\u00eamicos preocupados em se apropriar das \n\nlinguagens das novas tecnologias cada vez mais valorizadas, no que se \n\nconvencionou denominar sociedade da informa\u00e7\u00e3o4.  \n\nNessa trajet\u00f3ria, havia um grande empenho dos acad\u00eamicos em se \n\nmanterem inclu\u00eddos na cultura digital, uma cultura ainda muito distante do entorno \n\nprofissional dos professores que atuam na rede p\u00fablica educacional, lecionando \n\nnos cursos de educa\u00e7\u00e3o infantil e s\u00e9ries iniciais. \n\nTodas essas viv\u00eancias e experi\u00eancias profissionais e acad\u00eamicas e a \n\nfamiliaridade com essa \u00e1rea do conhecimento, com \u00eanfase nas relacionadas ao \n\nfazer docente, impulsionaram e direcionaram o objeto de investiga\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa, pela aproxima\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas pertinentes ao \n\ntema escolhido que agora fazem parte da trajet\u00f3ria do pesquisador. \n\n                                                \n4\n Sociedade da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um conceito que vem sendo utilizado para designar um modelo de \n\ndesenvolvimento no qual a fonte de cria\u00e7\u00e3o de riqueza e os fatores determinantes da produ\u00e7\u00e3o, como \no trabalho e o capital, vari\u00e1veis b\u00e1sicas da sociedade industrial, s\u00e3o substitu\u00eddos pela informa\u00e7\u00e3o e \npelo conhecimento (KUMAR, 1997). Esse conceito teve como antecedentes: a Aldeia Global de \nMcLuhan (1964), a Terceira onda de A. Toffler (1980), a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o ou do \nConhecimento de P. Drucker (1993).  \n\n\n\n14 \n\n1.2  Origem do Problema \n\nAs sociedades urbanas industriais v\u00eam desenvolvendo e aperfei\u00e7oando \n\nin\u00fameras ferramentas tecnol\u00f3gicas com aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas da atividade \n\nhumana, transformando as formas de produ\u00e7\u00e3o, de armazenamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nA velocidade das transforma\u00e7\u00f5es, a incerteza, a ambival\u00eancia, a inseguran\u00e7a \n\ne o risco s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas das mudan\u00e7as sociais que as \n\nsociedades urbanas industriais est\u00e3o vivenciando. \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia, as Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n(NTIC doravante) v\u00eam contribuindo com a forma de pensar, representar o mundo \n\ne, logicamente, de aprender. Por\u00e9m, nesse ambiente de muitas promessas por \n\nparte dos gestores da gigantesca ind\u00fastria de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, urge \n\nconhecer o ponto de vista do usu\u00e1rio dessa tecnologia no ambiente educacional, \n\nna condi\u00e7\u00e3o de docente das s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental, e os \n\nresultados obtidos.  \n\nNos ambientes de ensino, percebe-se duas tend\u00eancias dominantes. Uma \n\ndelas endeusa a tecnologia como potencial solu\u00e7\u00e3o para os problemas \n\neducacionais, pr\u00f3pria da concep\u00e7\u00e3o que valoriza o meio acima do indiv\u00edduo, \n\ndescontextualizando suas rela\u00e7\u00f5es que conferem significa\u00e7\u00e3o. A outra \n\nnegligencia as contribui\u00e7\u00f5es das tecnologias, numa atitude reconhecida como \n\ntecn\u00f3foba, referenciada nos escritos de Umberto Eco (1979).  \n\nA quest\u00e3o que se apresenta refere-se a compreender (i) qual a rela\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes usu\u00e1rios dessa tecnologia com as ferramentas utilizadas na gest\u00e3o de \n\nsuas atividades laborais, (ii) se esses usu\u00e1rios est\u00e3o utilizando o potencial das \n\ntecnologias informatizadas, incorporando-se \u00e0 cultura digital ou (iii) se est\u00e3o \n\napenas provocando o efeito de uma boa impress\u00e3o junto a seus alunos e \u00e0 \n\ncomunidade escolar, j\u00e1 que os recursos audiovisuais dispon\u00edveis nesses novos \n\nmeios despertam o interesse dos alunos por meio da atrativa interface da \n\nhiperm\u00eddia e de muitos outros dispositivos interativos pr\u00f3prios desse ambiente \n\ntecnol\u00f3gico. \n\nEste trabalho poder\u00e1 apresentar contribui\u00e7\u00f5es aos docentes do ensino \n\nfundamental, profissionais formadores de docentes, capacitadores de programas \n\nde inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, tecn\u00f3logos, projetistas de softwares educacionais e \n\n\n\n15 \n\ndemais profissionais de \u00e1reas afins interessados em compreender a articula\u00e7\u00e3o \n\ndas novas tecnologias no ambiente escolar. \n\n1.3 O Problema \n\nAcompanhando um grupo de professores5 de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental (s\u00e9ries \n\niniciais), percebeu-se que sua atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica est\u00e1 sendo marcada pelo \n\nreduzido uso de tecnologias de base computacional, apesar da efetiva \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como \n\npotenciais ferramentas educacionais. \n\nVerificou-se, nesse grupo, pouco ou nenhum conhecimento sobre essa \n\nmodalidade tecnol\u00f3gica. Como resultado houve a constata\u00e7\u00e3o da subutiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos softwares para os quais alguns professores j\u00e1 foram capacitados e pouco \n\naproveitados em seu potencial pedag\u00f3gico. \n\nConstatou-se que os usu\u00e1rios, mesmo tendo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o recursos \n\ncomputacionais como microcomputadores, softwares, impressoras e scanners, \n\nexecutam um percentual pouco significativo do que a tecnologia digital possibilita \n\ne normalmente n\u00e3o t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o clara do espa\u00e7o que essa tecnologia pode \n\nocupar no processo educacional.  \n\nEm resumo, o problema se expressa na tend\u00eancia dominante de os \n\ndocentes fazerem usos banais das ferramentas tecnol\u00f3gicas em sua a\u00e7\u00e3o \n\neducacional, com a promessa de oferecer uma abordagem moderna, \n\nnegligenciando a apropriada articula\u00e7\u00e3o entre o t\u00e9cnico e o pedag\u00f3gico.   \n\n1.4  Justificativa \n\nAl\u00e9m de causar um grande \u201cdesperd\u00edcio\u201d de recursos tecnol\u00f3gicos \n\ndispon\u00edveis nos laborat\u00f3rios das escolas, muitos usu\u00e1rios \u2013 docentes - utilizam \n\nformas e estrat\u00e9gias para provocar boa impress\u00e3o aos discentes em termos de \n\naplica\u00e7\u00e3o did\u00e1tica das novas tecnologias educacionais.  \n\nCom base nessa hip\u00f3tese, espera-se provocar, ao longo desta pesquisa, \n\numa reflex\u00e3o sobre o espa\u00e7o das NTIC no ambiente pedag\u00f3gico, sobretudo as \n\n                                                \n5\n Participaram da pesquisa 19 docentes lotados em tr\u00eas escolas municipais de Bigua\u00e7u, munic\u00edpio da \n\nregi\u00e3o metropolitana de Florian\u00f3polis, por meio de question\u00e1rio. Desse quantitativo, oito foram \nentrevistados.  \n\n\n\n16 \n\ninformatizadas. Essas reflex\u00f5es poder\u00e3o contribuir com a mudan\u00e7a de postura \n\ndos professores e dos profissionais que atuam em projetos educacionais na \n\nexpectativa de se obter maior responsabilidade no uso dessas tecnologias.  \n\n 1.5 Objetivo Geral \n\nIdentificar as concep\u00e7\u00f5es sobre as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no contexto educacional sob a \u00f3tica dos docentes de s\u00e9ries iniciais \n\ndo ensino fundamental e de suas pr\u00e1ticas profissionais. \n\nPretende-se investigar as formas, as estrat\u00e9gias e os elementos de did\u00e1tica \n\nutilizados pela popula\u00e7\u00e3o sujeito desta pesquisa \u2013 docentes de escolas de ensino \n\nfundamental graduados ou que est\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o, cursando Pedagogia. \n\nPortanto, s\u00e3o esperadas, com esta pesquisa, novas contribui\u00e7\u00f5es com a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos educacionais a partir da an\u00e1lise das tecnologias que \n\npermitem medi\u00e1-los, avaliando as formas como a tecnologia educacional produz \n\nseus sentidos no ambiente de ensino e aprendizagem. \n\n1.5.1 Objetivos Espec\u00edficos \n\n? analisar a tecnologia de suporte inform\u00e1tico, sob o ponto de vista do \n\ndocente usu\u00e1rio, e suas impress\u00f5es sobre o seu uso em contextos \n\neducacionais, considerando os paradigmas t\u00e9cnicos e pedag\u00f3gicos, \n\navaliando, in loco, aulas ministradas por esses docentes para as quais \n\nforam planejadas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas; \n\n? investigar as impress\u00f5es que ficaram registradas na mem\u00f3ria dos \n\ndocentes das s\u00e9ries iniciais sobre as aulas a que assistiram em sua \n\ntrajet\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o, durante as quais foram empregadas tecnologias \n\ncomo instrumento pedag\u00f3gico; \n\n? confrontar as quest\u00f5es te\u00f3ricas relacionadas ao uso das NTIC na \n\neduca\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o dos principais cr\u00edticos dessa tem\u00e1tica com as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas explicitadas pelos docentes pesquisados; \n\n\n\n17 \n\n? relacionar e confrontar as diferentes concep\u00e7\u00f5es que os sujeitos \n\npesquisados6 t\u00eam sobre tecnologia em geral e sobre as tecnologias \n\neducacionais em particular, atrav\u00e9s da metodologia de coleta e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados desenvolvida pelo psic\u00f3logo e psicoterapeuta \n\nfranc\u00eas Pierre Vermersch7, denominada Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o (EE); \n\n? rever as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas numa perspectiva hist\u00f3rica, articulando as \n\ndiferentes linhas de pensamento que estudam as aplica\u00e7\u00f5es das \n\ntecnologias no processo educacional; \n\n? investigar as rela\u00e7\u00f5es dos docentes com o ProInfo \u2013 Programa Nacional \n\nde Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o. \n\n1.6  Metodologia \n\nFoi pesquisado um universo de docentes que atua em escolas de ensino \n\nfundamental e que disp\u00f5e de recursos informatizados em seus ambientes de \n\ntrabalho sob a forma de laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica.  \n\nAs quest\u00f5es de pesquisa foram geradas a partir de elementos de an\u00e1lise  \n\ncomo: dados pessoais, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o funcional, atualiza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, planejamento das aulas, recursos computacionais dispon\u00edveis, \n\nacesso \u00e0 internet, horas de utiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica com aulas \n\nplanejadas com a utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos, colhidas por meio de question\u00e1rio \n\n(vide ap\u00eandice B). \n\nPara fundamentar o desenvolvimento deste trabalho, pesquisou-se autores \n\nque prop\u00f5em a cr\u00edtica \u00e0 tecnologia destitu\u00edda da dimens\u00e3o humana e \n\ndesarticulada do contexto social mais amplo. Buscou-se teorias cujos autores se \n\nfundamentam na concep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural e que entendem as NTIC n\u00e3o como \n\ntendo finalidades em si mesmas, mas como produto e processo da din\u00e2mica \n\nsocial, como: Edith Litwin (1997), Jos\u00e9 Manuel Moran (2001) e Juana Sancho \n\n(1998).  \n\n                                                \n6\n Docentes que atuam nas escolas de ensino fundamental \u2013 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie -, observando-se uma \n\npopula\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e de recursos informatizados, como laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, em seus \nambientes de trabalho. \n7\n Pierre Vermersch \u2013 Psic\u00f3logo, psicoterapeuta de forma\u00e7\u00e3o e pesquisador do CNRS \u2013 Centre \n\nNational de la Recherche Scientifique [Centro Nacional de Pesquisa Cient\u00edfica] em Paris, Fran\u00e7a. \nVermersch trabalha na perspectiva de implementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o da atividade \nintelectual. \n\n\n\n18 \n\nOs fundamentos relacionados especificamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na \n\neduca\u00e7\u00e3o foram pesquisados nas obras de Jos\u00e9 Armando Valente (1993 e 1998), \n\ndoutor em bioengenharia e educa\u00e7\u00e3o, professor e coordenador do N\u00facleo de \n\nInform\u00e1tica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual de Campinas \u2013 \n\nUNICAMP; Seymour Papert, PhD em matem\u00e1tica e criador da linguagem de \n\nprograma\u00e7\u00e3o Logo/MicroMundos e de Eric Bruillard (1997), mestre em \n\ninform\u00e1tica do IUFM8 de Cr\u00e9teil, Fran\u00e7a.  \n\nPara ancorar as fundamenta\u00e7\u00f5es sobre aprendizagem, recorreu-se a Michel \n\nDevelay (1995). E para a viabiliza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da pesquisa de campo, \n\nbuscou-se a contribui\u00e7\u00e3o de Pierre Vermersch (1994), por meio de seu m\u00e9todo \n\nde entrevista de explicita\u00e7\u00e3o, reconhecido por evocar a mem\u00f3ria dos \n\nentrevistados a fim de obter a explicita\u00e7\u00e3o dos fatos vividos durante uma \n\ndeterminada experi\u00eancia. \n\n Outros pesquisadores tamb\u00e9m foram objeto de pesquisa, sobretudo os \n\npossuidores de discurso cient\u00edfico que tematizam a complexa inter-rela\u00e7\u00e3o entre \n\neduca\u00e7\u00e3o e tecnologia.  \n\nAl\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o dos autores acima relacionados, foram pesquisados \n\nv\u00e1rios artigos publicados em revistas t\u00e9cnicas nacionais e internacionais da \u00e1rea \n\neducacional, revistas de informa\u00e7\u00e3o, bem como realizados levantamentos \n\nbibliogr\u00e1ficos de disserta\u00e7\u00f5es e teses cujas tem\u00e1ticas se relacionavam com a \n\nan\u00e1lise de tecnologias educacionais.   \n\n1.7 Limita\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nEsta pesquisa se restringe \u00e0 an\u00e1lise do uso das novas tecnologias e suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito educacional, especificamente relacionado ao exerc\u00edcio \n\ndos docentes das s\u00e9ries iniciais \u2013 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie - do ensino fundamental de \n\nescolas p\u00fablicas. \n\n1.8 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o apresenta cinco cap\u00edtulos estruturados da seguinte forma: \n\n                                                \n8\n IUFM \u2013 Institut Universitaire de Formation des Ma\u00eetres - Fran\u00e7a. \n\n\n\n19 \n\nCap\u00edtulo 1: Introduz os elementos necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o dessa \n\npesquisa e apresenta a motiva\u00e7\u00e3o, a proposta, os objetivos e a metodologia \n\nempregados. \n\nCap\u00edtulo 2: Apresenta os referenciais te\u00f3ricos que sustentam esta pesquisa \n\nem tr\u00eas grandes eixos: o da tecnologia informatizada aplicada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, os \n\ndiscursos decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o das NTIC em situa\u00e7\u00f5es educacionais e \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a aprendizagem em ambientes em que se fazem presentes \n\nessas tecnologias.  \n\nCap\u00edtulo 3: Informa a metodologia utilizada na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e traz \n\na s\u00edntese do m\u00e9todo da Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o, instrumento utilizado para a \n\ncoleta de dados. \n\nCap\u00edtulo 4: Exp\u00f5e o processo desenvolvido, o ambiente e o resultado das \n\nentrevistas, os gr\u00e1ficos comparativos, as rela\u00e7\u00f5es entre os dados, sua \n\nsustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e a an\u00e1lise dessas informa\u00e7\u00f5es. \n\nCap\u00edtulo 5: Exp\u00f5e as considera\u00e7\u00f5es finais deste estudo. \n\n\n\n20 \n\n 2  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS   \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 premente definir alguns conceitos norteadores desta investiga\u00e7\u00e3o, antes \n\nde abordar o uso dos recursos tecnol\u00f3gicos a partir do ponto de vista dos \n\nusu\u00e1rios dessa tecnologia no ambiente educacional9 e conhecer as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es mentais dos docentes sobre a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que se \n\napresentam, principais objetos de estudo da presente pesquisa.  \n\nInicialmente, ser\u00e1 definindo o significado de Tecnologia Educacional (TE) na \n\nvis\u00e3o de te\u00f3ricos que se especializaram nesse campo de investiga\u00e7\u00e3o, em \n\nconjunto com a abordagem dos elementos mais significativos do contexto \n\nhist\u00f3rico de seu surgimento e os respectivos paradigmas educacionais \n\nnorteadores.  \n\nPermeando essa exposi\u00e7\u00e3o conceitual, ser\u00e1 enfocada a necessidade de se \n\napurar o olhar sobre os processos educacionais que v\u00eam desafiando os sujeitos \n\ndo entorno escolar diante da inser\u00e7\u00e3o das novas tecnologias. \n\nE, tamb\u00e9m, para fundamentar o referencial te\u00f3rico dessa pesquisa, ser\u00e3o \n\naproveitadas as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre aprendizagem apresentadas pelo \n\npesquisador franc\u00eas Michel Develay10, cuja inten\u00e7\u00e3o \u00e9 tornar intelig\u00edveis as \n\npr\u00e1ticas educativas, clarificando as escolhas de aprendizagem suscet\u00edveis de \n\nfundamentar o ensino. \n\nDevelay (1995) investiga os procedimentos de aprendizagem dos alunos, \n\napoiando-se sobre os aportes da did\u00e1tica, da epistemologia dos saberes, da \n\npsicologia cognitiva e relacional e da pedagogia. Para ele, essa \n\nmultirreferencialidade ajuda a compreender o mist\u00e9rio pelo qual o sujeito se \n\nforma na constru\u00e7\u00e3o dos objetos, numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre aprendizagem e \n\nensino.  \n\n \n\n                                                \n9\n  Docentes que atuam nas escolas de ensino fundamental \u2013 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie. \n\n10\n Michel Develay \u00e9 doutor em Did\u00e1tica das Disciplinas e doutor em Letras e Ci\u00eancias Humanas. Em \n\n1997, ele foi professor de ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o do \u201cInstitut Universitaire de Formation des Ma\u00eetres de \nLyon\u201d, Fran\u00e7a. Develay desenvolve pesquisa centrada na forma\u00e7\u00e3o de professores e em did\u00e1tica. \n\n\n\n21 \n\nOperando no processo de aprendizagem, conta-se cada vez mais com a \n\nmedia\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, sobretudo as baseadas na inform\u00e1tica em \n\nconjunto com as telecomunica\u00e7\u00f5es \u2013 convencionalmente denominadas de \n\ntelem\u00e1ticas.  \n\nE para fundamentar as aplica\u00e7\u00f5es da inform\u00e1tica no campo educacional \n\nser\u00e3o expostos os estudos do pesquisador Eric Bruillard11, uma refer\u00eancia na \n\nan\u00e1lise da transforma\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e das grandes correntes de pesquisa neste \n\ndom\u00ednio do conhecimento. \n\nVisando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um quadro de refer\u00eancia sobre as diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es dessas tecnologias no \u00e2mbito educacional, ser\u00e3o \n\napresentadas as diferentes vis\u00f5es da Tecnologia Educacional ao longo das \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, caracterizando os aspectos mais significativos em cada per\u00edodo \n\ne algumas de suas cr\u00edticas.  \n\n2.2 Sobre o hist\u00f3rico da Tecnologia Educacional \n\nA Tecnologia Educacional (TE doravante) como campo de estudo tem seu \n\nsurgimento na d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo passado nos Estados Unidos, utilizando-\n\nse da tecnologia audiovisual em aplica\u00e7\u00f5es militares em atividades formativas, \n\nseguidas mais tarde pelos programas educativos de ensino programado, \n\nbaseados nas experi\u00eancias condutivistas de condicionamento operante de \n\nSkinner e aplicados ao ensino programado (PONS12,1998).  \n\nContudo, as primeiras m\u00e1quinas de ensinar surgiram no final do s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcio do s\u00e9culo XX, para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas l\u00f3gicos, como um \n\ndispositivo para treinar os soldados a utilizar um fuzil, dispositivo de corre\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica (feedback) sob a forma de uma t\u00e1bua com furos, uma janela \n\napresentando quest\u00f5es com quatro op\u00e7\u00f5es de escolha de resposta. H\u00e1 registro \n\nde patenteamento de 700 m\u00e1quinas desse tipo em 1936 nos Estados Unidos \n\n(BRUILLARD, 1997, p. 35).  \n\nNa d\u00e9cada de 50, ocorre o nascimento de um novo campo do conhecimento, \n\no da psicologia cognitiva, alicer\u00e7ado pelas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Piaget e \n\nVygotsky. Esse novo campo contrap\u00f5e-se \u00e0 abordagem psicol\u00f3gica do \n\n                                                \n11\n\n Eric Bruillard \u00e9 mestre de confer\u00eancias em inform\u00e1tica no IUFM de Cr\u00e9teil, Fran\u00e7a. \n12\n\n Juan de Pablos Pons \u00e9 professor na Universidade de Sevilha na \u00e1rea de conhecimento da did\u00e1tica \ne organiza\u00e7\u00e3o escolar, com especializa\u00e7\u00e3o em tecnologia da educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n22 \n\ncondutivismo e do associacionismo na aprendizagem, presentes no paradigma \n\nanterior, por\u00e9m n\u00e3o rompe com o paradigma de base positivista-funcionalista, \n\napenas aperfei\u00e7oa os meios e os m\u00e9todos anteriores, com a pretens\u00e3o de \n\nracionalizar a pr\u00e1tica educativa. \n\nEssa d\u00e9cada teve como tecnologia inovadora o ensino programado, ent\u00e3o \n\nbaseado na m\u00eddia impressa e fortemente fundamentado no paradigma \n\ncondutivista e reproducionista de aprendizagem. \n\nSegundo Pons (1998), a partir da d\u00e9cada de 60, a expans\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, sobretudo o r\u00e1dio e a televis\u00e3o, ir\u00e1 gerar mudan\u00e7as nos \n\ncostumes sociais, na maneira de fazer pol\u00edtica, na economia, no marketing, na \n\ninforma\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica e tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o (idem, 1998). \n\n J\u00e1 na d\u00e9cada de 70, com o surgimento dos computadores pessoais, tem \n\nin\u00edcio o ensino individualizado assistido por computador baseado no modelo \n\nassociacionista-reprodutivista, no qual uma tecnologia externa ao meio educativo \n\n\u00e9 utilizada com uma finalidade educacional. \n\nSobre essa tecnologia, a dos CAI \u2013 Computer Aided Instruction \u2013 ou \n\nInstru\u00e7\u00e3o Auxiliada por Computador, Papert apresenta sua cr\u00edtica: \n\nCAI refere-se a programar o computador para administrar os tipos de \nexerc\u00edcios tradicionalmente aplicados por um professor num quadro-negro, \nnum livro-texto ou numa folha de exerc\u00edcios. Tal procedimento est\u00e1 t\u00e3o \nlonge de desafiar as suposi\u00e7\u00f5es da escola tradicional que os cr\u00edticos com \nfreq\u00fc\u00eancia perguntam se isso realmente faz alguma coisa que justifique o \ncusto dos computadores (1994, p. 43). \n\nEmbora os estudos estat\u00edsticos mostrem que a introdu\u00e7\u00e3o do CAI eleva \n\nmodestamente os escores de testagem, essa metodologia n\u00e3o leva em conta o \n\nquestionamento da estrutura ou das metas educacionais da escola tradicional. \n\nContudo, Papert (1994) apresenta algumas vantagens levantadas pelos \n\ndefensores dos Programas de Instru\u00e7\u00e3o Auxiliada por Computadores, quais \n\nsejam:  \n\no feedback imediato (a pessoa aprender\u00e1 mais com um erro sendo \ninformada imediatamente n\u00e3o apenas que est\u00e1 errada, mas por que); \ninstru\u00e7\u00e3o individualizada (as perguntas podem ser adaptadas ao n\u00edvel de \ncompet\u00eancia do estudante); e neutralidade (o computador n\u00e3o est\u00e1 sujeito a \npercep\u00e7\u00f5es tendenciosas do estudante com rela\u00e7\u00e3o ao professor e vice-\nversa, relacionadas \u00e0 ra\u00e7a, g\u00eanero ou \u00e0 hist\u00f3ria pessoal) (p. 43). \n\nSegundo Papert, os pais desses modelos de programas auxiliados por \n\ncomputador partilhavam uma \u00eanfase exclusiva do lado cognitivo da \n\n\n\n23 \n\naprendizagem. \n\n(...) Eles viam a aprendizagem em termos de fatos e habilidades a serem \nadquiridos; n\u00e3o tinham nenhum interesse explicito com rela\u00e7\u00e3o aos \nsentimentos, personalidade ou ao desenvolvimento do indiv\u00edduo num n\u00edvel \nque n\u00e3o fosse redut\u00edvel a estas part\u00edculas especificas de aprendizagem \n(idem, p. 144). \n\nSobre o dom\u00ednio da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, Bruillard aponta tr\u00eas grandes \n\neixos que caracterizam o uso dos computadores. Os sistemas do tipo \n\ntransmissivos, como o ensino programado assistido por computador e o ensino \n\ninteligente assistido por computador; os do tipo descoberta, como os \n\nmicromundos e os ambientes abertos, dos quais os usu\u00e1rios tinham amplo \n\ncontrole, e por \u00faltimo, os sistemas do tipo exploradores e de navega\u00e7\u00e3o, como \n\nos ambientes que integram os hipertextos, as hiperm\u00eddias em rede de \n\ncomputadores (BRUILLARD, 1997). \n\nNos anos 80 intensificam-se as aplica\u00e7\u00f5es das NTIC, resultantes das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es provenientes dos avan\u00e7os da inform\u00e1tica e das telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\ncapazes de interligar v\u00e1rias pessoas em tempo real de qualquer lugar do planeta, \n\nintercambiando dados, imagens, sons, por meio de potentes sistemas de rede e \n\nde armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados.  \n\nEssas novas tecnologias se destacam das existentes nas gera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores por seus atributos de intera\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00f5es multim\u00eddia, na qual o \n\nhipertexto13 vem se despontando por suas caracter\u00edsticas n\u00e3o-lineares e por \n\nestabelecer uma forma de comunica\u00e7\u00e3o menos l\u00f3gico-seq\u00fcencial, mais interativa \n\ne que, em tese, favorece uma atitude explorat\u00f3ria. \n\nO hipertexto apresenta-se  como meio de informa\u00e7\u00e3o possibilitado pelo \nemprego de computador, correspondente a uma estrutura composta de \nblocos de texto unidos por liga\u00e7\u00f5es (links) eletr\u00f4nicas que oferecem, a seus \nusu\u00e1rios, diferentes trilhas de investiga\u00e7\u00e3o. O hipertexto possibilita o arranjo \nn\u00e3o linear dos dados gra\u00e7as ao processo autom\u00e1tico de conectar um \npeda\u00e7o de informa\u00e7\u00e3o a outro. (ZILBERMAN, 2001, p. 126). O termo \nhipertexto foi concebido em 1965 pelo pesquisador Ted Nelson para \ndesignar a associa\u00e7\u00e3o de uma linguagem natural com a possibilidade de o \ncomputador estabelecer liga\u00e7\u00f5es interativas e visualiza\u00e7\u00f5es din\u00e2micas de \num texto n\u00e3o linear (BRUILLARD, p. 234).  \n\n                                                \n13 O hipertexto pertence \u00e0 Hiperm\u00eddia, modalidade de m\u00eddia que engloba v\u00e1rias formas de express\u00e3o \nem suporte digital, interconectando sons, imagens gr\u00e1ficas, desenhos, fotografias, textos, \ndocumentos web, imagens em movimento, programas, entre outras formas de apresenta\u00e7\u00e3o \nemergentes das NTIC. \n\n \n\n\n\n24 \n\nEntre as d\u00e9cadas de 80 e 90 do s\u00e9culo passado, ocorreu a passagem dos \n\nensinos inteligentes assistidos por computador para os ambientes interativos de \n\naprendizagem com o computador - EIAO14 (Ambiente Interativo de Aprendizagem \n\ncom Computador), decorrente da contribui\u00e7\u00e3o dos seguintes campos \n\ndisciplinares: inform\u00e1tica, did\u00e1tica, psicologia, ergonomia e ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o. \n\nOs pesquisadores investigam as rela\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o, tecnologia e o \n\nconjunto das ci\u00eancias relacionas \u00e0 aprendizagem humana, refletindo sobre as \n\nteorias da aprendizagem e sobre o estatuto das m\u00e1quinas (BRUILLARD, 1997, p. \n\n15). \n\nNo per\u00edodo reportado acima, a UNESCO15 formula uma dupla concep\u00e7\u00e3o de \n\nTE: \n\nOriginalmente foi concebida como o uso para fins educativos dos meios \nnascidos da revolu\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es, com os meios audiovisuais, \ntelevis\u00e3o, computadores e outros tipos de hardware e software (...) Em um \nsentido novo e mais amplo, como o modo sistem\u00e1tico de conceber, aplicar e \navaliar o conjunto de processos de ensino e aprendizagem, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo, os recursos t\u00e9cnicos e humanos e as \nintera\u00e7\u00f5es entre eles, como forma de obter uma educa\u00e7\u00e3o mais efetiva (p. \n43-44). \n\nApesar das in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es das NTIC ao campo da educa\u00e7\u00e3o, ainda \n\nse tem o forte predom\u00ednio do paradigma instrumentalista da TE, com enfoque \n\nvoltado aos suportes f\u00edsicos, aos equipamentos, aos materiais formativos, \n\nnegligenciando a abordagem em seu \u00e2mbito cultural e social.  \n\nVerificando o que tem sido denominado como Tecnologia Educacional, Pons \n\n(1998, p. 59) apresenta duas vertentes fundamentais: a postulada entre as \n\nd\u00e9cadas de 50 e 60, que define Tecnologia Educacional como o estudo dos \n\nmeios como geradores de aprendizagens, e a definida a partir dos anos 70 como \n\no estudo do ensino como processo tecnol\u00f3gico. \n\nEssas duas concep\u00e7\u00f5es do conceito sobre TE expressam as divergentes \n\nabordagens educacionais com base na qual operam as situa\u00e7\u00f5es de ensino e \n\naprendizagem, revelando confronta\u00e7\u00f5es profundas nas suas rela\u00e7\u00f5es e rupturas.  \n\nNa primeira defini\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o maior est\u00e1 voltada aos meios, heran\u00e7a \n\nde uma abordagem tecnicista que marcou esse per\u00edodo hist\u00f3rico, cuja \n                                                \n14\n\n EIAO \u2013 Environnement Interactif d`Apprentissage avec Ordinateur . Esse conceito surgiu nos anos \n90 e substituiu o ent\u00e3o Enseignement Intelligemment Assist\u00e9 par Ordinateur dos anos 80 do s\u00e9culo \npassado, segundo Bruillard (p. 15). \n15\n\n UNESCO \u2013 United Nation for Educational, Science and Cultural Organization [\u00d3rg\u00e3o da ONU para \na Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura].  \n\n\n\n25 \n\ncaracter\u00edstica central est\u00e1 na obten\u00e7\u00e3o de condutas esperadas dos atores \n\nenvolvidos.  \n\nPara Papert, \n\na palavra instrucionismo visa a significar algo muito mais diferente de \npedagogia, ou a arte de ensinar. Ela deve ser lida num n\u00edvel mais ideol\u00f3gico \nou program\u00e1tico como expressando a cren\u00e7a de que a via para uma melhor \naprendizagem deve ser o aperfei\u00e7oamento da instru\u00e7\u00e3o (...) ensinar melhor \n(1994, p. 124). \n\nEm nosso pa\u00eds, esse per\u00edodo teve como caracter\u00edstica a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, iniciada nos anos 30, e que nas d\u00e9cadas de 50 e 60 do s\u00e9culo \n\npassado representa a ideologia nacional-desenvolvimentista apoiada na \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da economia, com vistas \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do processo urbano \n\nindustrial. \n\nAs pesquisas da \u00e9poca apareciam centradas nos materiais, nos aparelhos e \n\nnos meios de instru\u00e7\u00e3o, apontando a compara\u00e7\u00e3o entre os meios, a partir da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para sua avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o meio \n\nera \u201ca vari\u00e1vel m\u00e1gica que, aplicada a todo ensino, a todo aluno, a qualquer grau, \n\npara qualquer mat\u00e9ria e com qualquer objetivo, daria os resultados desejados\u201d. \n\n(G\u00d3MEZ, 1983, p. 55).  \n\nIsso expressava a tend\u00eancia de se reduzir a TE aos suportes materiais, sem \n\nconsiderar as demais vari\u00e1veis atuantes nesse fen\u00f4meno, como o \u00e2mbito \n\nhist\u00f3rico, sociol\u00f3gico, filos\u00f3fico, epistemol\u00f3gico e \u00e9tico resultante da articula\u00e7\u00e3o \n\nentre educa\u00e7\u00e3o e as produ\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas daquele per\u00edodo.  \n\nJ\u00e1 a partir da d\u00e9cada de 70, a preocupa\u00e7\u00e3o volta-se ao ensino como um \n\nprocesso tecnol\u00f3gico, e os meios utilizados come\u00e7am a ser concebidos por uma \n\nvis\u00e3o considerada ampla:  o conjunto de procedimentos, princ\u00edpios e l\u00f3gicas para \n\nresolver os problemas educacionais. Percebe-se, ainda, tra\u00e7os fortes de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o do ensino como transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, apesar de se observar \n\num t\u00edmido deslocamento do eixo instrucionista para o construcionista. \n\nPara Sancho (1998)16, a tecnologia \u00e9 um conjunto de conhecimentos que \n\npermite a nossa interven\u00e7\u00e3o no mundo, como o conjunto de ferramentas ou de \n\ninstrumentos, ps\u00edquicas ou simb\u00f3licas, sociais e organizadoras. A conota\u00e7\u00e3o \n\neducacional dada \u00e0 tecnologia passa a se referir a \u201ctodas as ferramentas \n\n                                                \n16\n\n Juana M. Sancho \u00e9 doutora em filosofia e ci\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o e professora da Universidade de \nBarcelona. \n\n\n\n26 \n\nintelectuais, organizadoras e de instrumentos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de ou criados pelos \n\ndiferentes envolvidos no planejamento, na pr\u00e1tica e avalia\u00e7\u00e3o de ensino\u201d (p. 17).  \n\nA vis\u00e3o empresarial adotada por algumas escolas na tentativa de otimizar o \n\nprocesso de ensino, pelas pr\u00e1ticas mecanicistas, instrumentalistas, eficientistas e \n\npela ignor\u00e2ncia do contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico-social do processo educativo que \n\nlhe d\u00e3o significa\u00e7\u00e3o, vem recebendo cr\u00edticas por propor a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias educacionais apenas como artefatos t\u00e9cnico-instrumentais. \n\nEsse pensamento tende a provocar o que se habituou definir como \u201cIlus\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica\u201d, express\u00e3o que indica o conceito segundo o qual qualquer \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia basta para produzir mudan\u00e7as favor\u00e1veis, ignorando-\n\nse a compreens\u00e3o do contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico que confere significa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npr\u00e1ticas. Conceito esse proveniente da nova racionalidade t\u00e9cnica que privilegia \n\nas no\u00e7\u00f5es de qualidade e efici\u00eancia, o que muitas vezes produz um discurso \n\norientado para a forma, com pouca densidade de informa\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o. \n\nPara a pesquisadora Litwin (1997)17, essa id\u00e9ia de qualidade que est\u00e1 \n\nemergindo no pensamento educacional prov\u00e9m do campo econ\u00f4mico. A chave \n\npara entender a qualidade de uma institui\u00e7\u00e3o \u00e9 a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia: a efic\u00e1cia \n\nse mede pelo grau de cumprimento dos objetivos, e a efici\u00eancia no cumprimento \n\npor menor custo, tempo e esfor\u00e7o. Isso implica transferir para a educa\u00e7\u00e3o o valor \n\nde um sistema de produ\u00e7\u00e3o e consumo e ignorar sua ess\u00eancia como produtora \n\nde cultura num projeto social, atribuindo-lhe uma fun\u00e7\u00e3o imediatista e praticista. \n\nNesse sentido, a incorpora\u00e7\u00e3o da tecnologia n\u00e3o deveria estar focalizada na \n\nresolu\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o, mas na necessidade de repensar estrat\u00e9gias de ensino \n\ne de aprendizagem. Segundo a autora citada, hoje se encontram utiliza\u00e7\u00f5es \n\nequivocadas do desenvolvimento da tecnologia sob forma de adornos, \n\nconduzindo \u00e0s  pseudomoderniza\u00e7\u00f5es. Para ela, os recursos tecnol\u00f3gicos s\u00e3o \n\natrativos, mas n\u00e3o chegam a uma mudan\u00e7a substancial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nhabituais. \n\nMuitos desses recursos funcionam como mecanismos de maquiagem para \n\nmascarar uma concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica e reducionista e a tecnologia \n\n\u00e9 incorporada nas escolas como forma de marketing. \u201cMais marketing do que real \n\nprocesso de mudan\u00e7a\u201d (MORAN, 2001, p. 15) e, portanto, menos autenticidade, \n\n                                                \n17\n\n Edith Litwin \u00e9 professora da \u00e1rea de tecnologia educativa da Faculdade de Filosofia e Letras de \nBuenos Aires. \n\n\n\n27 \n\nassumindo as formas de um verniz de modernidade, sem mexer no essencial. \n\nUma estrat\u00e9gia mercadol\u00f3gica utilizada para modernizar a imagem dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e que faz parte do mito da necessidade de inova\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. \n\nDas tecnologias educacionais emergentes na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo \n\npassado mais interativas e com maior potencial did\u00e1tico e midi\u00e1tico, a inform\u00e1tica \n\nvem despontando no cen\u00e1rio educacional e atraindo a aten\u00e7\u00e3o de pesquisadores \n\npara esse fen\u00f4meno por sua articula\u00e7\u00e3o cada vez mais presente com a \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\n2.3 Considera\u00e7\u00f5es sobre a inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o \n\nFrente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente sobre a forma de se \n\navaliar a inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, integra-se, aqui, a contribui\u00e7\u00e3o do \n\npesquisador Valente para quem \n\no computador entra na escola como um meio did\u00e1tico ou como um objeto \nque o aluno deve se familiarizar, mas sem alterar a ordem do que acontece \nem sala de aula. O computador nunca \u00e9 incorporado \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \nEle serve somente para tornar um pouco mais interessante e moderno o \nambiente da escola do s\u00e9culo XVIII\u201d, numa alus\u00e3o direta \u00e0s poucas \nmudan\u00e7as educacionais ocorridas no atual ambiente escolar, \u00e0 \nobsolesc\u00eancia dos objetos de ensino, instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e abordagem \npedag\u00f3gica, em oposi\u00e7\u00e3o a uma pedagogia que incentivasse o aluno a \nbuscar e selecionar informa\u00e7\u00f5es nos processos de gest\u00e3o do conhecimento \n(1998, p. 34).  \n\nPor essa raz\u00e3o, a inser\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o se presta a passar pela \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos instrucionais para torn\u00e1-los mais eficientes e sim pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de ambientes de aprendizagem nos quais os alunos possam explorar \n\nassuntos de natureza intelectual como um produto de um processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nmental. O autor acrescenta, ainda, que o uso de diferentes tecnologias promove \n\numa vers\u00e3o computadorizada dos diversos m\u00e9todos tradicionais de ensino, do \n\nque acontece na sala de aula, baseados no paradigma instrucionista, que ainda \n\nmant\u00e9m sua influ\u00eancia dominante nas atuais estruturas dos sistemas educativos.  \n\nTem-se como exemplos desse m\u00e9todo o ensino compar\u00e1vel \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de \n\num programa e a pedagogia centrada sobre a efic\u00e1cia. Nessa perspectiva, a \n\naprendizagem \u00e9 uma troca de informa\u00e7\u00f5es entre um sistema que ensina e um \n\nsistema que aprende intermediado por um programa de controle de processo, \n\n\n\n28 \n\ncomo um algoritmo de ensino, baseado na teoria matem\u00e1tica e na teoria \n\nbehaviorista. \n\nEsse modelo skinneriano de ensino programado sustenta a premissa de que \n\na aprendizagem se d\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito, seq\u00fc\u00eancias curtas e \n\nlineares, progress\u00e3o de conte\u00fado graduada de acordo com o ritmo do aluno e \n\ncom a verifica\u00e7\u00e3o imediata das respostas certas \u00e0s quest\u00f5es apresentadas \n\n(feedback). \n\nNo tocante \u00e0 an\u00e1lise dos ambientes informatizados, segundo Sandberg e \n\nBarnard (apud, BRUILLARD), existem tr\u00eas categorias de pesquisadores que \n\natuam no dom\u00ednio de cria\u00e7\u00e3o de ambientes interativos de aprendizagem por \n\ncomputador: os individualistas, que se centram sobre o indiv\u00edduo visto como o \n\nn\u00facleo do problema, independentemente do ambiente; os contextualistas, que \n\nconsideram que o aprendiz est\u00e1 antes de tudo imerso num ambiente mais amplo \n\ne, por \u00faltimo, os ecl\u00e9ticos, que sustentam sucessivamente os dois pontos de \n\nvista, conforme as circunst\u00e2ncias. \n\nH\u00e1 relatos de pesquisadores considerados ecl\u00e9ticos que usam uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de aprendizagem construtivista para o provimento de estrat\u00e9gias para \n\npropor a aprendizagem de conceitos e uma concep\u00e7\u00e3o behaviorista para a \n\naprendizagem de classifica\u00e7\u00f5es nos ambientes mediatizados por computadores.  \n\nO grande desafio dos profissionais envolvidos na produ\u00e7\u00e3o desses \n\nambientes est\u00e1 relacionado com as contribui\u00e7\u00f5es da ergonomia na concep\u00e7\u00e3o de \n\ninterfaces\n18 dos sistemas, nas metodologias para realizar as melhores escolhas \n\nt\u00e9cnicas e pedag\u00f3gicas, explorar as ferramentas de cria\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o que as NTIC disponibilizam. \n\nAinda, nesse sentido, os ambientes informatizados do futuro dever\u00e3o \n\nintegrar as contribui\u00e7\u00f5es das pesquisas de Intelig\u00eancia Artificial (IA). \u00c9 esperado \n\nque as novas m\u00e1quinas possam ser capazes de aprender, descobrir e inventar, \n\nde forma a resolver problemas apresentados pelos usu\u00e1rios ou mesmo tomar \n\ndecis\u00f5es. \n\nNo fluxo desse esfor\u00e7o de supera\u00e7\u00e3o, segundo Bruillard (1997), haver\u00e1 a \n\nnecessidade de ampliar a compreens\u00e3o do comportamento do aprendiz para \n\n                                                \n18\n\n Interface \u2013 (aqui) formato est\u00e9tico e funcional dos programas de computador. Refere-se ao design \ndas telas, sua disposi\u00e7\u00e3o, suas cores, seus menus, \u00edcones, ou seja, a forma como o software e seus \nusu\u00e1rios se comunicam. \n\n\n\n29 \n\nsaber como ele aprende, n\u00e3o apenas analisar suas respostas, mas seu processo \n\nde resolu\u00e7\u00e3o de problemas, ampliando o campo da metacogni\u00e7\u00e3o e do papel da \n\ndimens\u00e3o social do conhecimento (p. 21). Contudo, concebe-se a aprendizagem \n\ncom o computador ainda muito individual, com sess\u00f5es longas e silenciosas, \n\nincompat\u00edveis com a constru\u00e7\u00e3o social de elabora\u00e7\u00e3o de sentido (p. 22).  \n\nDado ao que se anuncia como sendo a sociedade da informa\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o \n\nda explos\u00e3o dos dispositivos tecnol\u00f3gicos no campo da tecnologia de informa\u00e7\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o, esses recursos s\u00e3o tratados como m\u00eddia educacional e deveriam \n\nassumir a fun\u00e7\u00e3o de complementa\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento, filtragem e sele\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para o aprimoramento dos processos educacionais, como \n\nferramentas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas de diversos dom\u00ednios do conhecimento \n\nem sintonia com as mudan\u00e7as que ocorrem no sistema de produ\u00e7\u00e3o. \n\nReferindo-se \u00e0 sociedade da informa\u00e7\u00e3o e \u00e0s ferramentas que v\u00eam \n\nprovocando as mudan\u00e7as no cen\u00e1rio educacional, Bianchetti (2001, p.63) \n\nenfatiza \n\nque concebemos o conhecimento como uma constru\u00e7\u00e3o individual e social, \nnum espa\u00e7o e num tempo determinados, possibilitando apreender a \nrealidade e nela interferir conscientemente, no sentido da promo\u00e7\u00e3o de \ntodos os homens e mulheres. Neste processo, as novas TICs, bem como os \ndados e informa\u00e7\u00f5es que possibilitam o seu armazenamento e veicula\u00e7\u00e3o, \nse constituem em poderosos meios para que esse conhecimento possa ser \nconstru\u00eddo. \n\nA abordagem mais incentivada por especialistas sobre o uso do computador \n\nna educa\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 tecnologia inform\u00e1tica como sendo uma m\u00e1quina a ser \n\nensinada, que permita o desenvolvimento do racioc\u00ednio e de muitas habilidades e \n\ncompet\u00eancias, para a constru\u00e7\u00e3o de conceitos e desenvolvimentos de esquemas \n\nmentais, para a forma\u00e7\u00e3o integral do indiv\u00edduo.  \n\nPara Papert, pesquisador do Media Lab do MIT e criador da linguagem \n\nLogo, \n\na habilidade mais importante na determina\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de vida de uma \npessoa j\u00e1 se tornou a capacidade de aprender novas habilidades, de \nassimilar novos conceitos, de avaliar novas situa\u00e7\u00f5es, de lidar com o \ninesperado. Isso ser\u00e1 crescentemente verdadeiro no futuro: a habilidade \ncompetitiva ser\u00e1 a habilidade de aprender (1994, p. 5). \n\nUm exame feito pelo pesquisador Bruillard (1997) revela que a inform\u00e1tica \n\nna educa\u00e7\u00e3o pode assumir quatro grandes pap\u00e9is: como disciplina escolar,  \n\ncomo tecnologia educativa, como o conjunto de instrumentos nas disciplinas \n\n\n\n30 \n\nexistentes e a inform\u00e1tica para a gest\u00e3o de documentos e de comunica\u00e7\u00e3o. O \n\nque se coloca como priorit\u00e1rio no tocante \u00e0 interven\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na \n\neduca\u00e7\u00e3o refere-se ao fato de analisar as rela\u00e7\u00f5es entre tratamento de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e conhecimento. Para esse pesquisador, duas \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o \n\ndespontam nesse dom\u00ednio: as pesquisas de Intelig\u00eancia Artificial e a tecnologia \n\nde hipertextos, que v\u00eam provocando mudan\u00e7as nos processos humanos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de conhecimentos.  \n\nO sistema educacional vigente vem sendo criticado por contribuir pouco com \n\no desenvolvimento do pensamento do aluno, de sua capacidade de aprender \n\nnovas habilidades e de lidar com situa\u00e7\u00f5es inesperadas, apesar de investimentos \n\naplicados em tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e em programas de \n\nforma\u00e7\u00e3o docente.  \n\nOs investimentos aplicados em informatiza\u00e7\u00e3o de escolas p\u00fablicas ainda s\u00e3o \n\npoucos para garantir a inclus\u00e3o digital, em propor\u00e7\u00f5es apropriadas \n\nalunos/equipamentos e em estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas baseadas no uso de \n\ntecnologias. Segundo dados do relat\u00f3rio 1996/2002 do ProInfo,  dos 105.000 \n\ncomputadores planejados para serem disponibilizados nas escolas p\u00fablicas, \n\nforam instalados efetivamente apenas 53.895, em  4.629 escolas p\u00fablicas, \n\nconsiderando a exist\u00eancia de 44.800 estabelecimentos de ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio com mais de 150 alunos. Portanto, 9,67% do total, se for considerado \n\ncomo desej\u00e1vel a informatiza\u00e7\u00e3o de todos os estabelecimentos.   \n\nO desenvolvimento das tecnologias da Internet, conforme o relat\u00f3rio da \n\nCEPAL19, \u00e9 respons\u00e1vel pelo processo de dissemina\u00e7\u00e3o e converg\u00eancia das \n\nnovas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Contudo, apenas 3,5% dos \n\nusu\u00e1rios da Internet encontram-se na Am\u00e9rica Latina, dado conclu\u00eddo no ano \n\n2000 e que expressa o quadro da exclus\u00e3o digital dos pa\u00edses perif\u00e9ricos. Nesse \n\nrelat\u00f3rio elaborado por membros da CEPAL, \n\nestimava-se que o n\u00famero total de usu\u00e1rios da rede Internet, em mar\u00e7o de \n2000, era quase 304 milh\u00f5es, sendo que 45% dos mesmos estavam nos \nEstados Unidos e Canad\u00e1, 27% na Europa e 23% na \u00c1sia Pac\u00edfico, \nperfazendo um total de 95%. Apenas 3,5 % dos usu\u00e1rios da Internet \nestavam na Am\u00e9rica Latina, apresentando, por\u00e9m uma taxa elevada de \ncrescimento, e 1,5% dividiam-se entre os pa\u00edses da \u00c1frica e de Oriente \nM\u00e9dio (p. 10, 2000). \n\n                                                \n19\n\n Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe \u2013 \u00f3rg\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas.  \n\n\n\n31 \n\nOutro dado levantado pelo relat\u00f3rio ressalta que as NTIC constituem a infra-\n\nestrutura e a equipe f\u00edsica da economia com base no conhecimento, por\u00e9m n\u00e3o \n\nrepresentam condi\u00e7\u00e3o suficiente para a transforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em \n\nconhecimento nem para a incorpora\u00e7\u00e3o desse conhecimento ao processo \n\nprodutivo.  \n\nLogo, a simples incorpora\u00e7\u00e3o de equipamentos nas escolas sem a \n\nnecess\u00e1ria cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e pol\u00edticas de fomento ao \n\ndesenvolvimento de projetos integradores da inform\u00e1tica para uso educacional, \n\ncom acompanhamento constante dos resultados obtidos e programas de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos docentes, poder\u00e1 gerar a banaliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o \n\nassim como a ociosidade dos equipamentos dispon\u00edveis nos laborat\u00f3rios de \n\ninform\u00e1tica. \n\n Segundo Chartier (2001), a revolu\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, que em princ\u00edpio parecia \n\nuniversal, pode tamb\u00e9m aprofundar, ao inv\u00e9s de reduzir, as desigualdades. Um \n\nnovo analfabetismo pode emergir, resultante da falta de acesso aos novos meios \n\nde transmiss\u00e3o da escrita em bases digitais.  \n\nDados da CEPAL (2000) indicam que a Am\u00e9rica Latina tem aproximadamen-\n\nte um computador para cada 30 pessoas, enquanto que os Estados Unidos \n\npossuem um computador para cada quatro habitantes, fato que est\u00e1 associado \n\nbasicamente ao pre\u00e7o dos equipamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda m\u00e9dia da \n\npopula\u00e7\u00e3o (p. 19). \n\nDiante desse cen\u00e1rio excludente, \u00e9 esperado, ent\u00e3o, que os gestores de \n\npol\u00edticas educacionais possam desenvolver projetos para a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os informatizados das escolas p\u00fablicas de forma a disponibilizar acesso e \n\nmetodologias aos discentes, reduzindo, nessa inst\u00e2ncia, as desigualdades de \n\noportunidades entre estudantes de baixa renda.  \n\n2.3.1 A banaliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica \n\nVale relatar, aqui, para sustentar a premissa da subutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ntecnol\u00f3gicos aplicados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, uma experi\u00eancia de disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o a baixo custo realizada em Lima, Peru, \n\npela iniciativa privada. Essa experi\u00eancia oferecia acesso \u00e0 Internet e a demais \n\naplicativos a qualquer pessoa em cabinas instaladas em v\u00e1rios pontos da cidade.  \n\n\n\n32 \n\nVerificou-se, contudo, que o emprego dos sofisticados recursos tecnol\u00f3gicos \n\nestava sendo subutilizado pelos estudantes, por meio de jogos, conversas \n\ncorriqueiras em chats, como hobby, e acesso a sites considerados como \n\ndesprovidos de relev\u00e2ncia cultural. As poucas aplica\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o resultavam em pl\u00e1gios, portanto acessos a informa\u00e7\u00f5es sem valor \n\neducacional. E no conjunto, observou-se um formato de utiliza\u00e7\u00e3o muito parcial \n\ndas possibilidades da tecnologia digital. \n\nPara o autor desse artigo, o economista e articulista Cl\u00e1udio de Moura \n\nCastro20, \u201co real problema \u00e9 dar asas ao potencial educativo do computador. \n\nEstamos aprendendo que isso n\u00e3o se d\u00e1 de forma espont\u00e2nea, pela mesma \n\nraz\u00e3o que educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo espont\u00e2neo (...). \u00c9 preciso intelig\u00eancia, \n\npersist\u00eancia e clareza de objetivos (...) e n\u00e3o apenas resolvendo a \"divis\u00e3o \n\ndigital\", dando a uns e negando a outros o potencial estarrecedor da inform\u00e1tica\u201d \n\n(2001, p. 22). \n\nAinda sobre o introdu\u00e7\u00e3o da internet nos ambientes educacionais, observa-\n\nse a contribui\u00e7\u00e3o da pesquisadora L\u00e9a Fagundes21, citada no artigo de Badejo, \n\npara quem \n\n\u00e9 cada vez maior o n\u00famero de escolas entre n\u00f3s que logram a conex\u00e3o \u00e0 \ninternet; por\u00e9m embora ela esteja presente j\u00e1 h\u00e1 tempos nas bibliotecas \nescolares e at\u00e9 em salas de aula do hemisf\u00e9rio norte, h\u00e1 grande resist\u00eancia \npara mudan\u00e7as em modelos curriculares tradicionais que datam de mais de \n200 anos. Assim, l\u00e1 o computador \u00e9 pensado como uma ferramenta para \ncompletar as aulas dos professores, n\u00e3o para aprender a pensar e a refletir \nsobre como se aprende, para inventar, construir e sentir o prazer de se \ntornar um pesquisador que planeja, desenvolve e executa projetos de \npesquisa desde a escola fundamental (2003, p. 28) \n\nApesar dos esfor\u00e7os dos profissionais ligados ao desenvolvimento de \n\nprojetos envolvendo as NTIC para ambientes educacionais, percebe-se uma \n\ntend\u00eancia entre os estudantes do ensino m\u00e9dio de acessar conte\u00fados \n\nconsiderados de baixa relev\u00e2ncia social e educacional, em geral, relacionados a \n\natividades de entretenimento, como chats, blogs22 e jogos virtuais.  \n\n                                                \n20\n\n Cl\u00e1udio Moura e Castro \u00e9 mestre em Economia pela Universidade de Yale, EUA, doutor em \nEconomia pela Universidade de Vanderbilt, EUA e presidente do Conselho Consultivo da Faculdade \nPit\u00e1goras, MG. \n21\n\n L\u00e9a Fagundes \u00e9 coordenadora do Laborat\u00f3rio de Estudos Cognitivos do instituto de psicologia da \nUFRGS. \n22\n\n Blog \u2013 denomina\u00e7\u00e3o dos sites que veiculam p\u00e1ginas pessoais, semelhante a representa\u00e7\u00e3o virtual \ndos tradicionais di\u00e1rios escritos por adolescentes, que veiculam relatos pessoais, fotografias, m\u00fasicas \ne documentos multim\u00eddia. \n\n\n\n33 \n\nEssa tend\u00eancia de investimento em entretenimento multimidi\u00e1tico se \n\nmanifesta tamb\u00e9m em pa\u00edses desenvolvidos, como o Jap\u00e3o, em que \n\numa pesquisa nacional de mercado em 1992 sobre a distribui\u00e7\u00e3o de \nsoftwares de multim\u00eddia por categoria de produto descobriu que o \nentretenimento representava 85,7% do valor, enquanto a educa\u00e7\u00e3o \nrepresentava apenas 0,8% (CASTELLS, 1999, p.389) \n\nNesse sentido, o potencial das NTIC, sobretudo as tecnologias de base \n\ncomputacional e as mediatizadas pela Internet, necessita ser revisto \u00e0 luz de \n\ninten\u00e7\u00f5es educacionais. Para tanto, discentes e docentes precisam se apropriar \n\nde meios para garantir seu acesso ao crescente volume de informa\u00e7\u00e3o \n\ndisponibilizado pelas novas tecnologias e desenvolver formas de filtrar e \n\nselecionar as informa\u00e7\u00f5es produzidas pela humanidade disponibilizadas na rede. \n\n2.3.2 As m\u00e1quinas de ensinar \n\nProv\u00e9m do pensamento tecnocrata referenciado por Litwin (1997) a inten\u00e7\u00e3o \n\nde manter vivo o mito sobre as m\u00e1quinas de ensinar, baseado numa vis\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o centrada sobre a m\u00e1quina em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o centrada sobre o \n\nhomem.  \n\nOferecendo uma contribui\u00e7\u00e3o para elucidar essa quest\u00e3o, Bruillard (1997) \n\nenfatiza as articula\u00e7\u00f5es complexas entre ci\u00eancia, tecnologia, educa\u00e7\u00e3o, as \n\ninflu\u00eancias das teorias da aprendizagem, o papel e o status das m\u00e1quinas na \n\neduca\u00e7\u00e3o, apresentando a coexist\u00eancia de dois p\u00f3los sobre a inform\u00e1tica na \n\neduca\u00e7\u00e3o: o da concep\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina de ensinar, e sua adapta\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva em diferentes per\u00edodos \u2013 ensino programado e as teorias \n\nrelacionadas ao associacionismo e ao est\u00edmulo-resposta, e o p\u00f3lo da concep\u00e7\u00e3o \n\nde ferramenta e ambientes integrados, a exemplo dos ambientes \n\nmicromundos, softwares abertos e ferramentas de autoria. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de m\u00e1quina de ensinar \u00e9 exemplificada como os tutores \n\ninteligentes, ou seja, softwares concebidos no \u00e2mbito instrumental que seguem \n\nos fundamentos da teoria comportamentalista. Muitos desses programas \n\ntransmitem informa\u00e7\u00f5es ao aluno \u2013 sujeito passivo \u2013 ou verificam o volume \nde conhecimentos adquiridos sobre determinado assunto que s\u00e3o \ndepositados na mente do aluno. O computador funciona como uma m\u00e1quina \nde ensinar otimizada, e o software pode ser dos tipos tutorial, exerc\u00edcio-e-\npr\u00e1tica, jogos educacionais ou mesmo algumas simula\u00e7\u00f5es (ALMEIDA, \n2000, p. 27). \n\n\n\n34 \n\nAs cr\u00edticas a esse paradigma educacional subjacente aos softwares \n\ncomportamentalistas pontuam o estabelecimento de associa\u00e7\u00f5es entre est\u00edmulos \n\ne respostas, desconsiderando o processo desenvolvido pelo aluno na condu\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades, bem como a natureza de seus erros. Esses elementos \n\ndesprezados na abordagem comportamentalista s\u00e3o imprescind\u00edveis em \n\nabordagens construcionistas, atrav\u00e9s das quais \u00e9 poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem e, por sua vez, de constru\u00e7\u00f5es mentais, um modo de \n\nconceber e utilizar o computador  \n\nque propicie ao aluno condi\u00e7\u00f5es de explorar o seu potencial intelectual no \ndesenvolvimento de id\u00e9ias sobre diferentes \u00e1reas do conhecimento e de \nrealizar sucessivas a\u00e7\u00f5es, reflex\u00f5es e abstra\u00e7\u00f5es (...) o que permite ao \naluno criar seus pr\u00f3prios modelos intelectuais. (ALMEIDA, 2000, p. 36)  \n\nH\u00e1, ainda, um grande esfor\u00e7o da comunidade educacional, consciente da \n\nnecessidade da apropria\u00e7\u00e3o das tecnologias informatizadas, sobre a ado\u00e7\u00e3o de \n\nsoftwares livres nas escolas e que funcionem no sistema operacional \n\nGNU/Linux23, cujos princ\u00edpios cient\u00edficos subjacentes permitem a livre \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos-fonte.  \n\n2.4 O imperativo tecnol\u00f3gico \n\nEntende-se que ainda \u00e9 dominante nos meios educacionais a id\u00e9ia do \n\nimperativo tecnol\u00f3gico, que privilegia os instrumentos acima dos indiv\u00edduos e o \n\ndesenvolvimento de ferramentas acima do sentido individual, social e cultural da \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o, do seu impacto e das suas conseq\u00fc\u00eancias (SANCHO, 1998).  \n\nAcrescenta-se a isso a tese de que cada tecnologia possui uma forma de \n\nexpress\u00e3o, e somente com o conhecimento e com o aproveitamento da \n\nespecificidade t\u00e9cnica e expressiva de cada meio se pode pensar em uma \n\nadequada utiliza\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Para Ferr\u00e9s (1998, p. 129), \u201cca\u00edmos naquilo que \n\npoder\u00edamos denominar de fetichismo da tecnologia que consiste em acreditar \n\ningenuamente que basta uma mensagem ser veiculada por uma m\u00e1quina para \n\nque ela passe a ser eficaz\u201d. \n\nNesse sentido, no campo educacional, corre-se o risco de ver o ensino \n\n                                                \n23\n\n GNU/Linux \u2013 conjunto de softwares baseados no sistema operacional Unix desenvolvido pela Free \nSoftware Foundation que podem ter seus c\u00f3digos modificados. O sistema operacional Linux foi \ndesenvolvido por Linus Torvalds com a ajuda de v\u00e1rios colaboradores do mundo inteiro e \u00e9 distribu\u00eddo \ngratuitamente com seu c\u00f3digo-fonte.  \n\n\n\n35 \n\nreduzido \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, descontextualizado de seu entorno s\u00f3cio-\n\ncultural, como em muitas abordagens de ensino mediatizadas por meios \n\ntecnol\u00f3gicos, nas quais a t\u00e9cnica surge desvinculada do conceito que lhe d\u00e1 \n\nsignifica\u00e7\u00e3o, como se fosse um componente \u00e0 parte do processo, com \n\nconseq\u00fc\u00eancias diretas no processo ensino aprendizagem. \n\nMuitos projetos de pol\u00edticas p\u00fablicas trouxeram subjacentes a id\u00e9ia de \n\nconferir \u00e0s tecnologias a condi\u00e7\u00e3o de sujeitos, desconsiderando as teses que \n\nprop\u00f5em as NTIC aplicadas ao \u00e2mbito educacional n\u00e3o como \u201csimples \n\nferramentas, ocupando um lugar de produ\u00e7\u00e3o de sentidos e de conhecimentos \n\nnos sujeitos contempor\u00e2neos\u201d (LEITE, 2002, p. 01).  \n\nPor\u00e9m, algumas pesquisas t\u00eam mostrado que as mudan\u00e7as provocadas \n\npelas novas tecnologias na sociedade em geral n\u00e3o t\u00eam indicado modifica\u00e7\u00f5es \n\nnas pr\u00e1ticas e nas concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. A pesquisadora Leite (2002) \n\nassinala esse paradoxo citando a compara\u00e7\u00e3o de que \u201co exerc\u00edcio do mime\u00f3grafo \n\na \u00e1lcool agora se mexe em uma tela, tem som e cor, mas ainda reproduz um \n\nmodelo epistemol\u00f3gico baseado em concep\u00e7\u00f5es que desqualificam o aluno da \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de sujeito social criativo\u201d (idem, p. 02). Um modelo ainda \n\nfundamentado nos princ\u00edpios comportamentalistas. \n\nNo caso em quest\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o tende a ser, mesmo considerando o que \u00e9 \n\ngerado no monitor do computador ligado \u00e0 internet, simples transmiss\u00e3o \n\nunidirecional de conte\u00fados empacotados, seguindo a epistemologia do \n\nverdadeiro/falso \u2013 certo/errado fundamentada em autoridade e n\u00e3o pluralista. \n\nUma epistemologia ainda conservadora, por\u00e9m sofisticadamente multimidi\u00e1tica \n\nque reproduz a ideologia do pensamento hierarquizado e linear. \n\nNesse paradigma educacional, a tecnologia \u00e9 concebida como um modismo \n\ndecorrente do imperativo tecnol\u00f3gico e a cultura tecnol\u00f3gica produz a tend\u00eancia \n\nde descontextualizar, \u201ca levar em considera\u00e7\u00e3o somente aqueles componentes \n\ndo problema que t\u00eam uma solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e a desconsiderar o impacto \u2013 nos \n\nindiv\u00edduos, na sociedade e no ambiente \u2013 provocado por ela\u201d (SANCHO, 1998, p. \n\n23).  \n\nNessa linha de racioc\u00ednio, a pesquisadora Benakouche (2003) argumenta \n\nque \n\npor tr\u00e1s da cren\u00e7a na oposi\u00e7\u00e3o humano versus t\u00e9cnico, encontra-se a \ninflu\u00eancia do determinismo tecnol\u00f3gico, a suposi\u00e7\u00e3o equivocada de que as \n\n\n\n36 \n\ntecnologias t\u00eam autonomia, vida pr\u00f3pria e independente da a\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos, e portanto, podem ser boas ou m\u00e1s. Esquece-se de que elas \ns\u00e3o constru\u00eddas dentro de uma l\u00f3gica que \u00e9 essencialmente social. No \nentanto, insistir apenas no papel da sociedade da defini\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias \ndas t\u00e9cnicas leva ao risco de se cair num outro determinismo, no caso o \ndeterminismo social. Ainda mais quando se usa o termo \u201csociedade\u201d sem se \nlevar em conta as ambig\u00fcidades que ele traduz (p. 11). \n\nAl\u00e9m de fazer parte do discurso dominante a inten\u00e7\u00e3o de desvincular as \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas das a\u00e7\u00f5es humanas, como se as tecnologias fossem \n\ngeradas espontaneamente ou fossem neutras e, portanto, fora do contexto das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, formou-se em nossa cultura a cren\u00e7a de que somente as \n\nm\u00e1quinas (os instrumentos) de inven\u00e7\u00e3o mais recente s\u00e3o consideradas \n\ntecnologia. \n\nPara a pesquisadora Quartiero, cuja tese de doutorado investiga as \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o escolar, o determinismo \n\ntecnol\u00f3gico vem baseado na premissa te\u00f3rica que credita \u00e0 tecnologia \u201co status \n\nde fator \u00fanico determinante das transforma\u00e7\u00f5es sociais\u201d, como vari\u00e1vel \n\nindependente. Ela cita que \n\nencontramos diversos autores partid\u00e1rios desta posi\u00e7\u00e3o (Gates, 1995; \nNegroponte, 1955; Drucker, 1993), assim como outros (Chesneaux, 1996; \nBianchetti, 1998; Harvey, 1993; Dreifuss, 1966), aos quais nos filiamos, que \nrejeitam esta an\u00e1lise do papel da tecnologia na vida das pessoas, \napontando que a cria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o social da tecnologia dependem muito \nmais de quest\u00f5es pol\u00edticas do que propriamente tecnol\u00f3gicas (2002, p. 14). \n\nNesse sentido, as formas de conceber a articula\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e a \n\neduca\u00e7\u00e3o devem priorizar os contextos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos, buscando-se uma \n\ncoer\u00eancia entre as a\u00e7\u00f5es planejadas e as escolhas tecnol\u00f3gicas envolvidas, \n\nincluindo-se a premissa de entender a educa\u00e7\u00e3o como um processo tecnol\u00f3gico, \n\npermeado de decis\u00f5es pol\u00edticas.  \n\n2.5 Educa\u00e7\u00e3o escolar como tecnologia social \n\nComo modalidade de tecnologia, \u00e9 premente destacar a tecnologia simb\u00f3lica \n\nusada pelas pessoas durante os processos de comunica\u00e7\u00e3o, como a linguagem \n\noral e escrita, os sistemas de pensamento, as representa\u00e7\u00f5es, bem como as \n\ntecnologias organizadoras24, a exemplo do taylorismo e do fordismo, bem como a \n\n                                                \n24\n\n A autora Juana Sancho considera os modelos tayloristas e fordistas de produ\u00e7\u00e3o como tecnologia \norganizadora de gest\u00e3o da atividade produtiva (1998, p. 25). \n\n\n\n37 \n\ngest\u00e3o de processos e controle da aprendizagem. A escola e o ensino tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o considerados tecnologias, inclu\u00edndo-se ainda as ferramentas f\u00edsicas e \n\nps\u00edquicas (SANCHO, 1998, p. 25). \n\nA educa\u00e7\u00e3o escolar se insere como tecnologia social, ampliando o conceito \n\nde tecnologia, considerado em geral apenas como t\u00e9cnicas e equipamentos. \n\nNesse sentido, pode-se acrescentar as bases para marcar o desdobramento das \n\ntecnologias escolares desde o in\u00edcio da modernidade - no Brasil, pelas miss\u00f5es \n\njesu\u00edticas em 1549 - at\u00e9 o nosso tempo, ou seja, desde que escola \u00e9 a escola \n\nque se conhece, passando pelas tecnologias inventadas para a forma\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade letrada e disciplinar, modificando-se recentemente no \u00faltimo s\u00e9culo \n\n(XX) para a forma\u00e7\u00e3o da sociedade cibern\u00e9tica e de controle.  \n\nPor essas considera\u00e7\u00f5es, o sistema escolar garante a continuidade e o \n\ncontrole social. A escola \u00e9 uma tecnologia da educa\u00e7\u00e3o, no mesmo sentido em \n\nque os carros s\u00e3o uma tecnologia do transporte. As salas de aula s\u00e3o inven\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas criadas com a finalidade de realizar tarefas educacionais.  \n\n\u00c9 recorrente pensar na tecnologia apenas nos seus aspectos tang\u00edveis, ou \n\nseja, pelos equipamentos, desconsiderando a exist\u00eancia das tecnologias \n\norganizadoras e simb\u00f3licas. \u201cA tecnologia n\u00e3o permite somente agir sobre a \n\nnatureza, mas \u00e9, principalmente, uma forma de pensar sobre ela\u201c (SANCHO, \n\n1998, p. 28). \n\nAssim, a tecnologia n\u00e3o \u00e9 um simples meio, mas transformou-se num \n\nambiente e em uma forma de vida. De acordo com Sancho, \n\no sentido que damos \u00e0 nossa a\u00e7\u00e3o depender\u00e1, entre outras coisas, da vis\u00e3o \ndo mundo que adotamos, de que sejamos capazes de entender como e em \nque sentido as diferentes tecnologias t\u00eam modelado a nossa compreens\u00e3o \ne capacidade de a\u00e7\u00e3o e de como estivermos dispostos a transformar a \nnossa rela\u00e7\u00e3o com os demais e com o meio ambiente. O nosso processo de \ncompreens\u00e3o e a\u00e7\u00e3o no mundo tem estado marcado, entre outros fatores, \npela nossa experi\u00eancia escolar. As tecnologias usadas no ensino escolar \n(instrumentais, simb\u00f3licas e organizadoras) modelam o desenvolvimento \ndos indiv\u00edduos e as suas formas de apreens\u00e3o do mundo (1998, p.39). \n\nSer\u00e1 que os professores e alunos t\u00eam aproveitado todas as possibilidades \n\ndas NTIC? Quais s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es mentais dos usu\u00e1rios da tecnologia \n\neducacional na condi\u00e7\u00e3o de docentes? Em que ponto o uso das novas \n\ntecnologias auxilia a apropria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conhecimentos? Como enfrentar o \n\ntemor do dilema de que a humanidade tenha progredido mais em t\u00e9cnica do que \n\nem sabedoria?  \n\n\n\n38 \n\nAs respostas a essas indaga\u00e7\u00f5es merecem constante reflex\u00e3o, como afirma \n\nPons (1998), referindo-se ao papel dos meios no contexto educacional: \n\nEsse papel deve ser reconduzido para a resolu\u00e7\u00e3o de outras dimens\u00f5es, \ntais como: o dom\u00ednio pelos alunos dos c\u00f3digos expressivos dos meios; a \nintegra\u00e7\u00e3o destes no projeto da escola; a produ\u00e7\u00e3o de materiais (apoios \nl\u00f3gicos) adaptados ao contexto pr\u00f3ximo; a adapta\u00e7\u00e3o dos mesmos a \ndiferentes realidades educacionais; a gera\u00e7\u00e3o nos professores usu\u00e1rios de \numa atitude cr\u00edtica e, portanto, renovadora em rela\u00e7\u00e3o aos usos dos meios \nem sala de aula (p. 67). \n\n2.6 As NTIC \u2013 limites e possibilidades \n\nConsiderando o que exp\u00f5e Illich (1990), \u201cde fato est\u00e1 emergindo um novo \n\nespa\u00e7o mental, cujos axiomas geradores n\u00e3o est\u00e3o mais fundados na codifica\u00e7\u00e3o \n\ndos sons do discurso atrav\u00e9s da nota\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica, mas na possibilidade de \n\narmazenar e de manipular informa\u00e7\u00e3o sob a forma de bits bin\u00e1rios\u201d (p. 31). Nessa \n\nperspectiva, as NTIC v\u00eam abrindo um campo de crescente aplica\u00e7\u00e3o na esfera \n\neducacional, sobretudo por seu car\u00e1ter democr\u00e1tico e horizontal de acesso ao \n\nconhecimento. \n\nNo bojo das NTIC, pode-se exemplificar as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o \n\neletr\u00f4nica como e-mail, chat e videoconfer\u00eancias, que criam um novo espa\u00e7o de \n\nintercomunica\u00e7\u00e3o e coloca os usu\u00e1rios em contato com uma rede potencialmente \n\ninfinita de pessoas em tempo real, alterando as categorias de tempo e espa\u00e7o.    \n\nOs trabalhos cooperativos entre pessoas de diferentes lugares e culturas \n\nganham proje\u00e7\u00e3o gra\u00e7as a essas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o, que incluem \n\npossibilidades de pesquisas em gigantescos bancos de dados e \n\nintera\u00e7\u00e3o/interatividade com bilh\u00f5es de usu\u00e1rios da rede. Em quest\u00e3o de \n\nsegundos, pode-se enviar e receber informa\u00e7\u00f5es sobre diversos campos do \n\nconhecimento de qualquer lugar do planeta. Portanto, verificam-se novas formas \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, novos estilos de trabalho, novas maneiras de produzir e ter \n\nacesso ao conhecimento.  \n\nMoran e Masetto (2001) afirmam que \u201cas tecnologias nos permitem ampliar o \n\nconceito de aula, de espa\u00e7o e tempo, de comunica\u00e7\u00e3o audiovisual e estabelecer \n\npontes novas entre o presencial e o virtual\u201d (p. 12). A comunica\u00e7\u00e3o virtual permite \n\nintera\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais mais livres, adapta\u00e7\u00f5es a ritmos diferentes dos \n\nalunos, novos contatos com pessoas, fisicamente distantes, maior liberdade de \n\nexpress\u00e3o a dist\u00e2ncia (idem, p. 58). As sociedades urbanas industriais \n\n\n\n39 \n\ncomunicam-se por meio de fibras \u00f3ticas e de dispositivos cada vez mais \u00e1geis e \n\ninterativos. \n\nRiviere (1984, p. 35) sustenta que \u201cas ferramentas, os utens\u00edlios s\u00e3o t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia como de qualquer artefato \n\nhumano. Permitem a regulamenta\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o do meio externo, mas \n\ntamb\u00e9m a regulamenta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria conduta e da conduta dos outros\u201d. Essas \n\nferramentas constru\u00eddas hist\u00f3rica e culturalmente transformam o meio e \u201cincidem-\n\nse na configura\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia dos sujeitos que interv\u00eam na atividade\u201d \n\n(ALONSO, 1994, p. 86). \n\n2.6.1 NTIC e as novas compet\u00eancias \n\nComo resultado de processos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, as tecnologias \n\nanal\u00f3gicas de base f\u00edsica, que demandavam habilidades, destrezas f\u00edsicas, \n\ntrein\u00e1veis ao longo da vida, v\u00eam passando gradativamente \u00e0s tecnologias \n\ndigitais, cuja demanda se volta \u00e0s qualifica\u00e7\u00f5es mentais, \u00e0 capacidade de \n\nabstra\u00e7\u00e3o, em tempo muito reduzido (BIANCHETTI, 2001, p. 13). \n\nA forma\u00e7\u00e3o dessas qualifica\u00e7\u00f5es demanda atitudes de reflex\u00e3o, \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es, realiza\u00e7\u00e3o de novas s\u00ednteses. Demanda atitudes \n\nque aproximem os coletivos com a familiaridade aos ambientes virtuais, com o \n\naprender a aprender, com as interfaces dos softwares. Atitudes que conduzam a \n\noperacionalizar o aprendido, a encontrar solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas aos inusitados \n\ndesafios que se interp\u00f5em no processo educacional.  \n\nNessa perspectiva, as novas qualifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o poder\u00e3o apenas tentar \n\nresponder \u00e0s necessidades imediatas do mercado, visto que em fun\u00e7\u00e3o do r\u00e1pido \n\nciclo de renova\u00e7\u00e3o do conhecimento cada vez mais curto, estar\u00e3o obsoletas em \n\npouco tempo. \n\nNesse novo contexto tecnologizado e relativamente inst\u00e1vel, h\u00e1 a \n\nnecessidade de a escola ser levada, por op\u00e7\u00e3o ou por compulsoriedade, a rever \n\nformas, m\u00e9todos de ensinar e aprender, num per\u00edodo da hist\u00f3ria em que as \n\ncategorias espa\u00e7o-tempo est\u00e3o sendo revolucionadas e redimensionadas de \n\nforma r\u00e1pida e decisiva pelo potencial e abrang\u00eancias das novas tecnologias. \n\nDemo remete ao fato de que as novas tecnologias deixam de ser uma op\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica da sociedade, para \u201caparecer como compulsoriedade hist\u00f3rica\u201d (DEMO, \n\n\n\n40 \n\n1991, p. 149). \n\nContudo, entende-se que os sistemas educacionais encontram-se \n\ndistanciados, em grande parte, e sobretudo os de \u00e2mbito p\u00fablico, das novas \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, Bianchetti (2001) \n\naponta duas barreiras que impedem e dificultam o acesso de todos os coletivos \n\n\u00e0s tecnologias, tanto no \u00e2mbito de sua produ\u00e7\u00e3o quanto no de seu consumo. As \n\nbarreiras de ordem objetiva se referem \u00e0 divis\u00e3o internacional do trabalho e a \n\ndepend\u00eancia hist\u00f3rica dos pa\u00edses consumidores em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses \n\nprodutores de tecnologia. Estima-se que \u201c95% da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mundial \n\nsejam produzidas nos pa\u00edses desenvolvidos, fato que evidencia mais uma das \n\nnovas facetas da divis\u00e3o internacional do trabalho\u201d (BIANCHETTI, 2001, p. 56). J\u00e1 \n\nas barreira de ordem subjetiva referem-se: \n\nao baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o do conjunto da popula\u00e7\u00e3o \ncausado pela necessidade da luta renhida pela subsist\u00eancia e pelo pouco \ninvestimento p\u00fablico em educa\u00e7\u00e3o, fatores que dificultam a absor\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, quanto mais a cria\u00e7\u00e3o; \u00e0s resist\u00eancias \nindividuais e de grupos \u00e0s inova\u00e7\u00f5es no processo educacional e de trabalho \n(p. 15). \n\nPortanto, as novas ambi\u00eancias de trabalho exigem novas qualifica\u00e7\u00f5es, \n\ndemandando atitudes, condutas e habilidades cognitivas que pouca similaridade \n\nguardam com exig\u00eancias at\u00e9 recentemente consideradas imprescind\u00edveis \n\n(BIANCHETTI, 2001). \n\nNesse sentido, seria ent\u00e3o esperado dos estudantes desenvolver estruturas \n\ncognitivas a fim de que ampliem suas capacidades de operacionalizar o \n\nconhecimento e mobiliz\u00e1-los para as constantes exig\u00eancias decorrentes das \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais e futuras aplica\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es profissionais (no processo \n\ndo trabalho), cada vez mais impregnadas de tecnologias de base digital de um \n\nmercado de trabalho mais restrito, exigente e excludente.  \n\nNesse contexto de p\u00f3s-modernidade, Bianchetti aponta a exist\u00eancia de \n\nquatro grupos de professores caracterizados pelas diferentes formas de reagir \u00e0 \n\nonda da inform\u00e1tica que chega \u00e0 escola: \n\nH\u00e1 aqueles que s\u00f3 v\u00eaem virtudes (os apologetas); h\u00e1 os que s\u00f3 v\u00eaem \nproblemas (os apocal\u00edpticos); h\u00e1 os desligados, que parece ainda n\u00e3o terem \nse dado conta da revolu\u00e7\u00e3o informacional e finalmente, h\u00e1 aqueles que \nprocuram compreender e colocar esses novos meios a seu servi\u00e7o (1997, p. \n1). \n\n\n\n41 \n\nPara os envolvidos na cultura escolar, n\u00e3o se pode perder de vista que as \n\nNTIC v\u00eam potencializando possibilidades de trocas entre as comunidades \n\nintegradas aos ambientes educacionais, havendo contudo a necessidade de \n\ninvestigar  os pontos de articula\u00e7\u00e3o entre a nova cultura t\u00e9cnica e a cultura \n\nescolar. \n\nArthur Clarke (1979) afirma que estamos vivenciando \u201ca implos\u00e3o do \n\ntamanho e a explos\u00e3o da complexidade\u201d (apud Bianchetti, 2001, p. 35), referindo-\n\nse \u00e0 miniaturiza\u00e7\u00e3o dos componentes de hardware como conseq\u00fc\u00eancia do novo \n\nparadigma microeletr\u00f4nico e \u00e0 informatiza\u00e7\u00e3o dos processos potencializados \n\npelas novas tecnologias de base digital. \n\nDo ponto de vista educacional, essa complexidade vem emergindo dos \n\nhipertextos acessados por redes inform\u00e1ticas e que demandam a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovas habilidades dos usu\u00e1rios, atrav\u00e9s de condutas espec\u00edficas de leitura, pelas \n\nquais passam a sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, o tratamento dado a essa informa\u00e7\u00e3o e a \n\navalia\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia dessa sele\u00e7\u00e3o de acordo com as necessidades do \n\nusu\u00e1rio, conferindo-lhe significa\u00e7\u00e3o. \n\n2.7 O hipertexto como tecnologia educacional \n\nNessa onda tecnol\u00f3gica que invadiu as formas de materializa\u00e7\u00e3o dos textos, \n\npelos seus suportes (agora digitais), conta-se com o hipertexto, um sistema \n\ninformatizado que permite a interconex\u00e3o de documentos multimidi\u00e1ticos, por \n\nmeio de mecanismos associativos pelos quais o usu\u00e1rio controla sua navega\u00e7\u00e3o. \n\nEsse componente da hiperm\u00eddia prop\u00f5e uma ruptura no processo \n\nhier\u00e1rquico e linear de leitura e frui\u00e7\u00e3o, agregando uma nova dimens\u00e3o por \n\npossibilitar o acesso a um vasto conjunto de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seq\u00fcencial e \n\nmultidimensional. Multiplica-se a inclus\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, art\u00edsticas, \n\nhist\u00f3ricas e cient\u00edficas produzidos pela humanidade, dispon\u00edveis sob a forma de \n\nhipertexto.  \n\nPela hiperm\u00eddia, \u00e9 poss\u00edvel dispor dos benef\u00edcios din\u00e2micos de v\u00e1rias \n\nm\u00eddias, como sons, imagens em movimento, desenhos, gr\u00e1ficos, anima\u00e7\u00f5es \n\ntridimensionais, texto escrito e programas, por meio de acesso associativo, \n\nimediato, intuitivo e interativo aos recursos dispon\u00edveis nos hipertextos. \n\nPara Bruillard (1997), a no\u00e7\u00e3o de hipertexto amplia a utiliza\u00e7\u00e3o de um texto \n\n\n\n42 \n\nimpresso pela possibilidade de interconex\u00e3o com v\u00e1rios documentos em v\u00e1rias \n\nm\u00eddias, englobando duas id\u00e9ias complementares: a integra\u00e7\u00e3o, pela qual o \n\nsistema \u00e9 capaz de integrar os recursos de natureza diferente (muitas m\u00eddias), e \n\na organiza\u00e7\u00e3o, que favorece o acesso associativo \u00e0s informa\u00e7\u00f5es (p. 227) \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 escrita est\u00e1tica e linear, o hipertexto favorece atitudes \n\nexplorat\u00f3rias, pr\u00f3prias do ambiente da pedagogia ativa, por incorporar novas \n\nabordagens que oferecem ao aluno uma parte do controle do percurso dos \n\nrecursos programados nos softwares educativos, enfatizando o papel ativo do \n\nleitor por sua liberdade de op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m do simples acesso aos dados, a organiza\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos de diversos tipos (multimidi\u00e1ticos) s\u00e3o tarefas cujo interesse educativo \n\nest\u00e1 sendo manifestado em diversas disciplinas escolares e universit\u00e1rias \n\n(BRUILLARD, p. 225). \n\nO hipertexto abre possibilidades, antes de dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o, de \n\ninterliga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias vias de acesso ao conhecimento, colocando o leitor numa \n\nposi\u00e7\u00e3o de maior decis\u00e3o sobre os caminhos a serem tomados durante um \n\nprocesso de pesquisa. Em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de hipertexto, o conceito se \n\nexpande \u00e0 id\u00e9ia de um texto capaz de reagir \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do leitor que dever\u00e1 \n\nser estimulado a explorar as t\u00e9cnicas de intera\u00e7\u00e3o. \n\nAo percorrer os diferentes links de um hipertexto, o leitor digital25 pode \n\nformar sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria de leitura, conforme sua curiosidade, interesse e \n\nintui\u00e7\u00e3o, beneficiando-se dessa nova concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o gr\u00e1fica e espacial da \n\ninforma\u00e7\u00e3o.  Esses links conduzem \u00e0 emerg\u00eancia de uma tecnologia que visa a \n\nfornecer ferramentas cognitivas ao homem e a estabelecer novas formas de \n\ntrabalho e de gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da contribui\u00e7\u00e3o do potencial dessa tecnologia de constru\u00e7\u00e3o de \n\ntextos interligados por v\u00e1rios n\u00f3s, os diferentes caminhos seguidos pelos leitores \n\ndo hipertexto podem levar \u00e0 dispers\u00e3o sobre uma determinada leitura, j\u00e1 que a \n\nn\u00e3o-linearidade pode provocar esse desconforto de algu\u00e9m se ver distante do \n\nponto que gerou a pesquisa inicial. \n\n                                                \n25\n\n Leitor digital se refere aos indiv\u00edduos que l\u00eaem conte\u00fados veiculados digitalmente por meio dos \nhipertextos, Internet e sistemas multim\u00eddia. Chartier (2001), em seu col\u00f3quio sobre o texto eletr\u00f4nico, \nintitulado Lecteurs et lectures \u00e0 l'\u00e2ge de la textualit\u00e9 \u00e9lectronique, aponta a exist\u00eancia da crise da \nleitura, presente nas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas manifestada pela redu\u00e7\u00e3o do p\u00fablico comprador de \nlivros e a conseq\u00fcente queda nas vendas, como conseq\u00fc\u00eancia \u201cda civiliza\u00e7\u00e3o das telas, do triunfo \ndas imagens e da comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica (CHARTIER, 2001, p. 1). \n\n\n\n43 \n\nNesse sentido, a dispers\u00e3o se apresenta como um fator que atua \n\ncontrariamente \u00e0s estrat\u00e9gias de aprendizagem, levando o educador a considerar \n\nesse fen\u00f4meno em seu plano de trabalho. A simples conex\u00e3o de documentos por \n\nlinks n\u00e3o evidencia a concep\u00e7\u00e3o de um hipertexto, devendo sua estrutura l\u00f3gica  \n\ndispor de elementos reativos, sistemas de gest\u00e3o de id\u00e9ias, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmultim\u00eddia sincronizada, coer\u00eancia interna, facilidade de navega\u00e7\u00e3o, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios.  \n\nLogo, o hipertexto como meio de gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o deve ser constru\u00eddo \n\nnuma perspectiva de estruturar, comparar e gerar informa\u00e7\u00f5es, aproveitando-se \n\nda interface multimidi\u00e1tica e dos agenciamentos significativos dos objetos \n\ngr\u00e1ficos para garantir melhor vis\u00e3o da estrutura e representa\u00e7\u00e3o espacial da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio ao racioc\u00ednio.  \n\nAssim, a interface deve ser desenhada para que o usu\u00e1rio seja orientado \n\nsobre as estrat\u00e9gias coerentes de navega\u00e7\u00e3o, evitando-se as poss\u00edveis \n\ndigress\u00f5es durante as intera\u00e7\u00f5es com o hipertexto, diminuindo as possibilidades \n\nde perda de contexto e de percurso ou ainda impedindo que a pesquisa se \n\ntransforme \u201cnuma justaposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es contingentes que excluem toda a \n\ncompreens\u00e3o\u201d. (BRUILLARD, p. 244) \n\nConsiderando a utiliza\u00e7\u00e3o da hiperm\u00eddia como componente do processo \n\neducacional, pode-se destacar, tamb\u00e9m, os estudos que questionam os \n\nresultados amplamente creditados \u00e0 hiperm\u00eddia, como o dos pesquisadores \n\nDILLON e GABBARD (1998), para quem \u201cos avan\u00e7os prometidos pela hiperm\u00eddia \n\ns\u00e3o mais mito do que realidade\u201d (p. 323).  \n\nEssa conclus\u00e3o teve como base os estudos emp\u00edricos realizados na \n\nuniversidade de Indiana, nos Estados Unidos, que investigaram v\u00e1rios artigos \n\ncient\u00edficos publicados por pesquisadores entre 1990 a 1998, sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndessa tecnologia em benef\u00edcio educacional. \n\nO resultado da pesquisa \u00e9 paradoxal, pois foi constatada, por meio de \n\nexperimentos desenvolvidos com grupos de estudantes secundaristas, pouca \n\nvantagem obtida em atividades baseadas em hiperm\u00eddia em compara\u00e7\u00e3o com \n\noutras m\u00eddias.  Os experimentos eram baseados em atividades de exerc\u00edcio de \n\ncompreens\u00e3o de temas espec\u00edficos, por meio do qual eram realizados pr\u00e9-testes \n\npara medir os conhecimentos pr\u00e9vios e, em seguida, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es \n\nmediatizadas, os p\u00f3s-testes, para compreender, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados, a \n\n\n\n44 \n\ncomplexa dimens\u00e3o de como a hiperm\u00eddia opera na aprendizagem. \n\nContudo, a hiperm\u00eddia somente provou superar as m\u00eddias convencionais, \n\ncomo o texto impresso, em atividades que demandavam acessos estruturados a \n\ndados, r\u00e1pida manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e liberdade de controle de \n\naprendizagem individual, bem como pela maior flexibilidade em estrat\u00e9gias de \n\npesquisa.  \n\nIsso p\u00f4de ser constatado nas atividades de reconhecimento e diferencia\u00e7\u00e3o \n\nde padr\u00f5es e detalhes visuais, para as quais a hiperm\u00eddia provou ter garantido \n\naos alunos pesquisados melhor senso de similaridade e diferen\u00e7a entre objetos, \n\nsobretudo nas experi\u00eancias envolvendo simula\u00e7\u00e3o por anima\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. \n\nNos experimentos relatados, os autores afirmam que a capacidade da \n\ntecnologia digital mobilizada por gestores educacionais com vistas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo controle da aprendizagem sobre o ritmo do processo e quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o dispersada pode ter efeitos positivos nos processos de \n\naprendizagem. Para tanto, os designers de ambientes de hiperm\u00eddia precisam \n\ncontemplar essas dimens\u00f5es nas interfaces dos materiais desenvolvidos, \n\nrelevando ainda crit\u00e9rios de interatividade, explora\u00e7\u00e3o dos recursos e \n\nusabilidade.  \n\nSegundo Bruillard (1997), v\u00e1rios autores tentaram fornecer uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do uso educativo dos hipertextos, merecendo destaque as a\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de uma rede de informa\u00e7\u00f5es; ao acesso com precis\u00e3o \n\naos n\u00facleos de informa\u00e7\u00e3o com o uso de crit\u00e9rios eficazes na navega\u00e7\u00e3o; \u00e0s \n\nopera\u00e7\u00f5es de reda\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, c\u00f3pia a partir de uma rede de informa\u00e7\u00f5es e \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma rede de informa\u00e7\u00f5es. \n\nNessa concep\u00e7\u00e3o, entram em opera\u00e7\u00e3o tr\u00eas crit\u00e9rios principais que orientam \n\na classifica\u00e7\u00e3o do uso educativo dos hipertextos: \n\nas atividades do aprendiz, o tipo de aux\u00edlio ou de controle do sistema sobre \nessas atividades e as formas de aprendizagem visadas pela navega\u00e7\u00e3o ou \nexplora\u00e7\u00e3o, para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e para a constru\u00e7\u00e3o ou \nprodu\u00e7\u00e3o de objetos inform\u00e1ticos. (BRUILLARD, 1997, p. 252) \n\nO hipertexto tem por voca\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho, \n\nconstituindo um plano favor\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de numerosas atividades educativas, \n\nque podem ir de uma simples consulta \u00e0s bases de dados multim\u00eddia (leitura e \n\nexplora\u00e7\u00e3o) \u00e0 cria\u00e7\u00e3o completa de novos hipertextos, outros documentos ou \n\n\n\n45 \n\nlinks, relat\u00f3rios de leitura (atividades de escrita), entre outras a\u00e7\u00f5es relacionadas \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico, da resolu\u00e7\u00e3o de problemas e de trabalhos \n\ncooperativos, estes \u00faltimos amplamente valorizados pela perspectiva de \n\nconstru\u00e7\u00e3o social do saber. \n\nNesse sentido, para a forma\u00e7\u00e3o dessas novas habilidades os usu\u00e1rios \n\ndesses sistemas de hipertexto dever\u00e3o investir no desenvolvimento intelectual, \n\npois esses sistemas exigem a constru\u00e7\u00e3o de novos modelos mentais baseados \n\nnas intera\u00e7\u00f5es com a vasta informa\u00e7\u00e3o verbal e iconogr\u00e1fica dispon\u00edveis \n\n(BRUILLARD, 1997, p. 266). Os usu\u00e1rios de hipertexto se deparam com a \n\nconcep\u00e7\u00e3o distribu\u00edda do conhecimento e com as ferramentas de tratamento \n\ngr\u00e1fico e espacial da informa\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da articula\u00e7\u00e3o entre \n\ndados e m\u00eddias. \n\nCom efeito, os processos de apropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos pela navega\u00e7\u00e3o \n\nem hipertextos s\u00e3o complexos e uma simples explora\u00e7\u00e3o pode trazer resultados \n\ndecepcionantes. O leitor corre o risco de atravessar o texto sem se apropriar de \n\nnada, permanecendo na superf\u00edcie, por\u00e9m tendo a impress\u00e3o de ter \n\ncompreendido. A mistura de v\u00e1rias m\u00eddias assegura efeitos espetaculares, por\u00e9m \n\nnem sempre convincentes. As fun\u00e7\u00f5es mais ativas, como as anota\u00e7\u00f5es, \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da pesquisa, os questionamentos s\u00e3o muito pouco utilizadas e, em \n\nmuitos casos, de maneira n\u00e3o espont\u00e2nea (BRUILLARD, 1997, p. 267). \n\nDando seq\u00fc\u00eancia \u00e0 constata\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es provocadas pelas \n\nnovas tecnologias, considerando seu poder multiplicador de disponibilizar \n\ninforma\u00e7\u00f5es armazenadas em gigantescos bancos de dados em poucos \n\nsegundos e de forma cada vez mais interativa e massificada, depara-se, contudo, \n\ncom alguns paradoxos: o de confiar no intenso fluxo de informa\u00e7\u00e3o facilmente \n\npublicado nos sites em todo o mundo e a relev\u00e2ncia desses conte\u00fados do ponto \n\nde vista social, educacional e humanit\u00e1rio.  \n\nO excesso de informa\u00e7\u00e3o proveniente da facilidade de publica\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento nos meios digitais demanda leitores mais preparados para a \n\nfiltragem dos conte\u00fados veiculados pela Internet, que inclui a verifica\u00e7\u00e3o da \n\nautenticidade de autoria e a confiabilidade dos temas publicados.  \n\nPara Chartier (2001), o excesso de informa\u00e7\u00e3o pode representar um perigo \n\npor sua prolifera\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica e representar um obst\u00e1culo ao conhecimento. O \n\ndom\u00ednio do conhecimento na era digital ir\u00e1 requerer a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\n\n\n46 \n\ncapazes de garantir a triagem, a classifica\u00e7\u00e3o e a ordena\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, \n\nque constituem formas de lidar com o problema dos excessos.  \n\nQuanto ao potencial das NTIC, era de se supor maior compromisso do \n\nconjunto de gestores de uma tecnologia, que tem em sua estrutura a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e a horizontaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento, como preconiza o \n\npesquisador Pierre L\u00e9vy com o conceito de tecnodemocracia, emergente no \n\nciberespa\u00e7o: \n\nO ciberespa\u00e7o \u00e9 o novo meio de comunica\u00e7\u00e3o que surge da interconex\u00e3o \nmundial dos computadores. O termo especifica n\u00e3o apenas a infra-estrutura \nmaterial da comunica\u00e7\u00e3o digital, mas tamb\u00e9m o universo oce\u00e2nico de \ninforma\u00e7\u00f5es que ela abriga, assim como os seres humanos que navegam e \nalimentam esse universo. Quanto ao neologismo \u201ccibercultura\u201d, especifica \naqui o conjunto de t\u00e9cnicas (materiais e intelectuais), de pr\u00e1ticas, de \natitudes, de modos de pensamento e de valores que se desenvolvem \njuntamente com o crescimento do ciberespa\u00e7o (1999, p. 17). \n\nO ciberespa\u00e7o \u00e9 um vetor de abertura ao conhecimento, da\u00ed sua contribui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s formas democr\u00e1ticas de acesso ao saber e \u00e0s formas aut\u00f4nomas de \n\naprendizagem. Nesse contexto, o educador pode lan\u00e7ar m\u00e3o das possibilidades \n\nque as novas m\u00eddias oferecem e inventar novas modalidades de media\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento.  \n\nNessa perspectiva, as sociedades urbanas industriais vivem a cultura da \n\nvirtualidade impulsionada pela instantaneidade dos instrumentos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, que t\u00eam na Internet espa\u00e7o para a comunica\u00e7\u00e3o horizontal \n\nmultinodal  e um ponto de converg\u00eancia de v\u00e1rias m\u00eddias. \n\nPara Castells, o que caracteriza esse novo sistema de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nbaseado na integra\u00e7\u00e3o em rede digitalizada de m\u00faltiplos modos de comunica\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 sua capacidade de inclus\u00e3o e abrang\u00eancia de todas as express\u00f5es culturais. \n\nLogo,  \n\ntalvez a caracter\u00edstica mais importante da multim\u00eddia (\u00e9) que ela capta em \nseu dom\u00ednio a maioria das express\u00f5es culturais em toda a sua diversidade. \nSeu advento \u00e9 equivalente ao fim da separa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 da distin\u00e7\u00e3o entre \nm\u00eddia audiovisual e m\u00eddia impressa, cultura popular e cultura erudita, \nentretenimento e informa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e persuas\u00e3o. Todas as express\u00f5es \nculturais, da pior \u00e0 melhor, da mais elitista \u00e0 mais popular, v\u00eam juntas nesse \nuniverso digital que liga, em um supertexto hist\u00f3rico gigantesco, as \nmanifesta\u00e7\u00f5es passadas, presentes e futuras da mente comunicativa. Com \nisso, elas constroem um novo ambiente simb\u00f3lico. Fazem da virtualidade \nnossa realidade (1999, p. 395). \n\nOutra quest\u00e3o que se apresenta junto a esse debate refere-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n47 \n\ndas possibilidades pedag\u00f3gicas do uso da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil. Para \n\ntanto, os docentes necessitam desenvolver novas compet\u00eancias frente ao desafio \n\ninterposto pelas NTIC e propor novas posturas, que segundo Silva Filho (2000), \n\ns\u00e3o: a capacidade de lidar com os equipamentos e os programas em n\u00edvel \n\npr\u00e1tico-reflexivo, quer dizer, em n\u00edvel do saber-fazer e do saber-saber (p.21). A \n\narticula\u00e7\u00e3o entre as novas tecnologias e os processos escolares, na avalia\u00e7\u00e3o do \n\nautor, ganha evid\u00eancia nas sociedades industriais do mundo contempor\u00e2neo, \n\ncomo crit\u00e9rio de valida\u00e7\u00e3o para o conhecimento: \n\ncom o grande avan\u00e7o no campo da microeletr\u00f4nica, acoplado ao advento \ndas tecnologias digitais e ao aperfei\u00e7oamento de m\u00e1quinas capazes de \nprocessar s\u00edmbolos bin\u00e1rios em alta velocidade, essa concep\u00e7\u00e3o de \nconhecimento cient\u00edfico como uma forma de organizar, armazenar e veicular \ninforma\u00e7\u00f5es ganha tanto espa\u00e7o na trajet\u00f3ria da cultura moderna que, no \nmundo contempor\u00e2neo, passa mesmo a ser um crit\u00e9rio de valida\u00e7\u00e3o para o \nconhecimento (SILVA FILHO, 2000, p. 25). \n\nSegundo o pesquisador, que atua como formador de docentes no N\u00facleo de \n\nDesenvolvimento Infantil da UFSC, h\u00e1 a necessidade de reflex\u00e3o e clareza de \n\nobjetivos, em virtude da crescente complexidade das rela\u00e7\u00f5es, do pouco tempo \n\nde uma mudan\u00e7a e outra, que imp\u00f5e a necessidade de formar para a flexibilidade \n\ne adaptabilidade a mudan\u00e7as (...) em um mundo em que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nextremamente valorizada, mas tamb\u00e9m extremamente banalizada (idem, p. 26). \n\nAs bases do funcionamento social e das atividades cognitivas modificam-se \n\nrapidamente (L\u00c9VY, 1993, p. 8), merecendo estudo sobre o papel das NTIC na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o das culturas e intelig\u00eancias dos grupos. \u201cCada vez mais concebemos \n\no social, os seres vivos ou os processos cognitivos atrav\u00e9s de uma matriz de \n\nleitura inform\u00e1tica\u201d (p.15). \n\nA populariza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica como m\u00eddia universal se tornou poss\u00edvel \n\npelos constantes aprimoramentos tecnol\u00f3gicos dos equipamentos em suas v\u00e1rias \n\nfases de sua recente hist\u00f3ria. Passando da gera\u00e7\u00e3o baseada nas v\u00e1lvulas \u00e0 com \n\nbase nos transistores e, recentemente, aos circuitos integrados em escala \n\nnanotecnol\u00f3gica26, os computadores j\u00e1 s\u00e3o uma m\u00eddia de massa.  \n\nPara exemplificar essa r\u00e1pida passagem das bases tecnol\u00f3gicas \n\n                                                \n26\n\n Por nanotecnologia, entende-se o ramo da engenharia que trata do projeto e produ\u00e7\u00e3o de circuitos \neletr\u00f4nicos extremamente pequenos constru\u00eddos no n\u00edvel molecular da mat\u00e9ria, com dimens\u00f5es de \n\u00e1tomos. (Dicion\u00e1rio de tecnologia. S\u00e3o Paulo: Futura, 2003). Os artefatos nanotecnol\u00f3gicos s\u00e3o \nproduzidos em nanoescala, escala cuja dimens\u00e3o equivale a unidades de 1 milion\u00e9simo de mil\u00edmetro \n\n= 10 -9 metros (nan\u00f4metro).  \n\n\n\n48 \n\nempregadas na constru\u00e7\u00e3o dos computadores ao longo da hist\u00f3ria, segue a \n\ncompara\u00e7\u00e3o que apresenta a atual tend\u00eancia rumo \u00e0 nanotecnologia:  \n\nOs primeiros computadores constru\u00eddos em meados do s\u00e9culo XX, \nempregavam v\u00e1lvulas eletr\u00f4nicas para comuta\u00e7\u00e3o. Essas m\u00e1quinas eram \nt\u00e3o pesadas, t\u00e3o volumosas e consumiam tanta eletricidade que eram \nnecess\u00e1rios edif\u00edcios e usinas geradoras de eletricidade exclusivos para \nelas. Hoje, um computador como esse pode ser inserido em uma c\u00e1psula \nmicrosc\u00f3pica. A tend\u00eancia \u00e0 miniaturiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 sinais de desacelera\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 que algum limite seja encontrado no processo de produ\u00e7\u00e3o. A escala \ndesse limite depende, em \u00faltima inst\u00e2ncia, apenas da estrutura da mat\u00e9ria. \n(Dicion\u00e1rio de tecnologia. S\u00e3o Paulo: Futura, 2003). \n\nA interface dos computadores, ent\u00e3o robusta e acess\u00edvel a poucos que \n\nprecisavam compreender as linguagens de programa\u00e7\u00e3o e centenas de \n\ninstru\u00e7\u00f5es, foi se simplificando, culminando nas atuais intera\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, \n\niconizadas e intuitivas de f\u00e1cil decodifica\u00e7\u00e3o se comparada aos herm\u00e9ticos \n\ncomandos e suas sintaxes codificados manualmente dos antigos sistemas \n\noperacionais. As novas interfaces tendem a contemplar a dimens\u00e3o ergon\u00f4mica \n\ne funcional dos artefatos dessa tecnologia, movida pelos bilion\u00e1rios ganhos da \n\nind\u00fastria inform\u00e1tica. \n\nNessa nova interface \u201camig\u00e1vel\u201d dos computadores pessoais, os c\u00f3digos \n\nabstratos s\u00e3o substitu\u00eddos por janelas, \u00edcones, menus, ferramentas de aux\u00edlio, \n\nabrindo espa\u00e7o para a inform\u00e1tica entendida como tecnologia intelectual, pois os \n\nsoftwares \u201creorganizam, de uma forma ou de outra, a vis\u00e3o de mundo de seus \n\nusu\u00e1rios e modificam seus reflexos mentais\u201d (L\u00c9VY, 1993, p. 54). \n\n2.8 Da aprendizagem ao ensino \n\nAo se abordar a aprendizagem no contexto desta pesquisa, ser\u00e3o expostas \n\nas contribui\u00e7\u00f5es de Michel Develay a fim de tornar intelig\u00edveis as pr\u00e1ticas \n\neducativas analisadas in loco, com o intuito de clarificar as escolhas de \n\naprendizagem apresentadas pelos educadores do ensino fundamental.  \n\nPara Develay (1995), cujas pesquisas est\u00e3o centradas na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores, em did\u00e1tica e na aprendizagem escolar, o docente age em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito que ele tem da maneira segundo a qual os alunos aprendem. Ele \n\naponta para a import\u00e2ncia do uso do m\u00e9todo dial\u00e9tico na an\u00e1lise dos fen\u00f4menos \n\nde aprendizagem e ensino e sustenta a import\u00e2ncia da multirreferencialidade \n\nenvolvendo os aportes da did\u00e1tica, da epistemologia dos saberes, da psicologia \n\n\n\n49 \n\ncognitiva e da pedagogia para compreender o mist\u00e9rio pelo qual o sujeito se \n\nconstr\u00f3i na constru\u00e7\u00e3o dos objetos (p. 12). Quando o docente prepara uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de aprendizagem, ele est\u00e1 integrando tr\u00eas l\u00f3gicas: a l\u00f3gica dos \n\nconte\u00fados, a l\u00f3gica dos alunos e a sua pr\u00f3pria l\u00f3gica pedag\u00f3gica. \n\nAgindo assim, a fun\u00e7\u00e3o de mediador do docente entre os alunos e um saber \n\no conduz a uma pr\u00e1tica mais consciente e racional poss\u00edvel que lhe permite \n\nresolver com mais seguran\u00e7a os problemas dif\u00edceis enfrentados pelos alunos \n\ndurante uma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem. Um dos problemas relatados est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0s diferen\u00e7as entre a l\u00f3gica dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do \n\ndocente.  \n\nOutro aspecto relevante nesse contexto est\u00e1 relacionado com o \n\ndistanciamento entre o saber escolar e o saber corrente27, \u00e0 falta de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as diferentes disciplinas dos curr\u00edculos escolares e \u00e0 falta de visualiza\u00e7\u00e3o \n\nde coer\u00eancia entre elas. \n\nNesse sentido, o conceito de transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica28 surge para oferecer \n\nbase te\u00f3rica de reflex\u00e3o para a an\u00e1lise das poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 mudan\u00e7a de \n\npr\u00e1ticas relacionadas aos problemas com que se defronta a inser\u00e7\u00e3o das novas \n\ntecnologias no ambiente escolar. \n\n2.8.1 A transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica \n\nPara desenvolver sua contribui\u00e7\u00e3o sobre a aprendizagem, Develay baseia-\n\nse no conceito de transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica apresentado por Yves Chevallard \n\n(1985)29. A transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os saberes savants \n\n(saberes correntes, socializados, de refer\u00eancia) e os saberes a serem ensinados \n\nnas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem implementadas pelos docentes. \n\nDurante o processo da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica podem ocorrer alguns \n\nfen\u00f4menos que dificultam a aprendizagem, como: a falta de contextualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nfatos e conceitos, a despersonaliza\u00e7\u00e3o (o n\u00e3o relacionamento entre as id\u00e9ias e \n\n                                                \n27\n\n No original, o autor utiliza a express\u00e3o Savoir savant que pode ser entendido como o conhecimento \nuniversal e amplo produzido socialmente, em oposi\u00e7\u00e3o a um conhecimento estruturado para ser \nensinado em situa\u00e7\u00f5es educacionais (saberes escolares). \n28\n\n Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica \u00e9 definida como o est\u00e1gio no qual de um objeto de saber a ensinar (saber \ncorrente ou de refer\u00eancia) se faz um objeto de ensino, \u00e0 luz das pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia.  \n29\n\n Yves Chevallard \u00e9 pesquisador do IREM: Institut de Recherche en Math\u00e9matiques de l'Universit\u00e9 \nAix-Marseille II, Fran\u00e7a. \n \n\n\n\n50 \n\nseus autores) e a \u201cdeshistoriza\u00e7\u00e3o\u201d dos saberes, omitindo sua emerg\u00eancia e \n\ndesdobramentos. Concorre, ainda, como obst\u00e1culo, a sistem\u00e1tica denominada \n\n\u201cprogramabilidade\u201d, segundo a qual a aprendizagem \u00e9 decorrente de uma \n\nsucess\u00e3o de conte\u00fados, conforme uma ordem crescente de dificuldades, com \n\nprogress\u00e3o e hierarquia, seguindo uma linearidade.  \n\nOutro componente chave no entendimento da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica sobre a \n\naprendizagem se refere \u00e0s pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia. Esse termo \n\napresentado por J.L.Martinand (1997) remete a pr\u00e1ticas sociais diversas, como: \n\natividades de pesquisa, de produ\u00e7\u00e3o, de engenharia, atividades dom\u00e9sticas e \n\nculturais que podem servir de refer\u00eancia a atividades escolares e a partir das \n\nquais \u00e9 examinado o n\u00facleo de uma dada disciplina. \n\nDessa forma, os saberes que ser\u00e3o ensinados na maior parte das disciplinas \n\nt\u00eam como ascendentes os saberes savants (origem) e as pr\u00e1ticas sociais de \n\nrefer\u00eancia. Por isso, um trabalho de didatiza\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel n\u00e3o deve \n\ndespersonalizar nem descontextualizar os saberes e conduzir a uma \n\nprogramabilidade revista no sentido de uma rede de saberes e n\u00e3o de uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o linear e hier\u00e1rquica (DEVELAY, 1995, p. 25). \n\nAssim, a transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica corresponde ao n\u00edvel de trabalho que conduz \n\num saber a ser ensinado (acrescentando-se as pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia) a \n\nestabilizar um saber ensinado. O quadro a seguir ilustra os diferentes n\u00edveis \n\n(graus) da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica: \n\n\n\n51 \n\nFigura 1:  Os diferentes graus da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica propostos por Yves \nChevallard (1985), implementados por Develay (1995). \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nTrabalho de quem concebe o curr\u00edculo (ementa) da disciplina \n \n \n \n \nTrabalho do professor \n \n \n \n \nTrabalho do aluno \n \n\n \n \n \n \n\nFonte: DEVELAY, 1995, p. 29. \n\nPara elucidar a compreens\u00e3o sobre a transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, faz-se \n\nnecess\u00e1rio definir outros elementos que entram em opera\u00e7\u00e3o nesse processo e \n\nque constituem uma disciplina escolar, a saber: os objetos, as tarefas, os \n\nconhecimentos declarativos e os conhecimentos procedurais. \n\nOs objetos s\u00e3o exemplificados como materiais did\u00e1ticos, os planos de \n\nensino, os exerc\u00edcios propostos (constru\u00eddos especialmente para a disciplina), as \n\naparelhagens, os laborat\u00f3rios, os livros entre outros materiais utilizados pelo \n\ndocente. J\u00e1 as tarefas s\u00e3o compostas de atividades interpretativas, de leitura, de \n\nan\u00e1lise, de argumenta\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o, como a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nresultados de uma experi\u00eancia em laborat\u00f3rio, a resolu\u00e7\u00e3o de um problema, um \n\nc\u00e1lculo, atividades para se dominar uma compet\u00eancia motora, entre muitas outras \n\ntarefas propostas pelos professores. \n\nOs conhecimentos declarativos podem ser definidos como os da ordem do \n\ndiscurso, do saber (uma teoria, as leis da gram\u00e1tica, da f\u00edsica, por exemplo), ao \n\npasso que os conhecimentos procedurais s\u00e3o da ordem da a\u00e7\u00e3o, do savoir-faire \n\n(m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, procedimentos, estrat\u00e9gias). H\u00e1 alunos que dominam os \n\nconhecimentos declarativos, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o capazes de aplic\u00e1-lo em situa\u00e7\u00f5es \n\nSaberes savants*\n*(correntes ou de\n\nrefer\u00eancia) \n\nPr\u00e1ticas Sociais de \nRefer\u00eancia \n\nSaber a se ensinar \n\nSaberes ensinados \n\nSaberes assimilados\n\n\n\n52 \n\nreais. H\u00e1, contudo, alunos que s\u00e3o capazes de resolver problemas em situa\u00e7\u00f5es \n\nreais envolvendo os conhecimentos declarativos sem, no entanto, conhecer \n\nesses conhecimentos declarativos (DEVELAY, 1995).  \n\nA passagem do conhecimento declarativo ao procedural (e inversamente) \u00e9 \n\numa quest\u00e3o importante para compreender as dificuldades de aprendizagem dos \n\nalunos. Tamb\u00e9m contribui para o fracasso em determinado campo disciplinar a \n\nfalta de compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia, ou seja, a n\u00e3o \n\nidentifica\u00e7\u00e3o por parte do aluno das atividades sociais que podem servir de \n\nrefer\u00eancia \u00e0s atividades escolares. \n\nPapert (1994), em seu cap\u00edtulo sobre antologia de hist\u00f3rias de \n\naprendizagem, exp\u00f5e que parte do fracasso de uma estudante sobre a \n\ncompreens\u00e3o de um determinado conhecimento formal adv\u00e9m do fato de esse \n\nconhecimento n\u00e3o ser conectado com o conhecimento cotidiano intuitivo da \n\naluna. O autor cita um exemplo de insucesso na aprendizagem, alegando que o \n\nque uma aluna aprendeu num determinada aula (sobre fra\u00e7\u00f5es) era fr\u00e1gil, formal \n\ne isolado da vida, portanto sem conex\u00f5es mais vivas com o mundo real ao seu \n\nredor\u201d (PAPERT, 1994, p. 100). \n\nNo tocante \u00e0 quest\u00e3o da aprendizagem, Develay (1995) assinala que \n\naprender \u00e9 encontrar sentido, \u00e9 religar o conhecimento existente a uma outra \n\nsitua\u00e7\u00e3o (vivida, imaginada, evocada). Procurar um sentido \u00e9 psiquicamente \n\nreviver, supor, descobrir uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica ou real entre o presente, o \n\npassado ou o futuro. Para encontrar sentido numa aprendizagem, uma das \n\nestrat\u00e9gias proposta pelo docente deve lembrar uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima, realizada \n\nanteriormente, e na qual o aluno teve \u00eaxito.  \n\nA outra estrat\u00e9gia est\u00e1 associada a religar a aprendizagem \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nsociais de refer\u00eancia, pois essas pr\u00e1ticas fazem parte de uma atividade social \n\nque pode servir de refer\u00eancia \u00e0s atividades escolares, a exemplo do que vem \n\nsendo implementado na pedagogia de projetos que visa \u00e0 articula\u00e7\u00e3o tarefa-\n\npr\u00e1tica social de refer\u00eancia. Essa articula\u00e7\u00e3o pode ser enriquecida durante os \n\ntrabalhos de est\u00e1gios, nos quais os alunos atuam diretamente sobre as pr\u00e1ticas \n\nprofissionais implementadas pelas empresas participantes. \n\nAinda sobre a busca de uma defini\u00e7\u00e3o conceitual de aprendizagem, Develay \n\n(1995) sustenta que toda aprendizagem \u00e9 o resultado de uma opera\u00e7\u00e3o \n\nexecutada pelo aprendiz a partir de seu sistema de representa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n53 \n\nde uma habilidade cognitiva. Sustenta, ainda, que n\u00e3o se pode separar a \n\ndimens\u00e3o afetiva da dimens\u00e3o cognitiva durante o processo de aprendizagem. \n\nA dimens\u00e3o cognitiva da aprendizagem pode ser analisada pela \n\naprendizagem por descoberta a partir da a\u00e7\u00e3o e pela aprendizagem por \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ou instru\u00e7\u00f5es, qualquer que seja a pedagogia em \n\njogo. Uma pedagogia heur\u00edstica fundada sobre a resolu\u00e7\u00e3o de problemas inclui \n\ntempos de confronta\u00e7\u00e3o que permite eliminar os impasses de colocar \u00e0 luz as \n\npercep\u00e7\u00f5es significativas, convidando os alunos a reterem os pontos importantes \n\nda a\u00e7\u00e3o. Caso contr\u00e1rio poder\u00e1 ocorrer uma aprendizagem maquinal, sem \n\nintegra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00e0s estruturas cognitivas anteriores, portanto \n\ndesprovidas de significa\u00e7\u00e3o. No caso de um aprendiz ser confrontado com uma \n\ntarefa, haver\u00e1 aprendizagem se essa tarefa for nova. Toda aprendizagem obriga \n\na superar obst\u00e1culos que constitui a pr\u00f3pria ess\u00eancia da nova tarefa. Um trabalho \n\ncognitivo importante, numa situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem, \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o e a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos problemas presentes e possibilidades de resolu\u00e7\u00e3o \n\n(DEVELAY, 1995, p. 124). \n\nA dimens\u00e3o afetiva \u00e9 referenciada na obra de Develay (1995) como correlata \n\n\u00e0 dimens\u00e3o cognitiva durante o processo de aprendizagem e se manifesta sob a \n\nforma de duas no\u00e7\u00f5es: a auto-estima e a rela\u00e7\u00e3o com o saber. Para o autor, \n\nsempre ocorre um desequil\u00edbrio quando o sujeito \u00e9 confrontado a uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde aprendizagem, visto que o sistema de representa\u00e7\u00e3o que at\u00e9 ent\u00e3o permitiu \n\nao sujeito explicar o mundo \u00e9 colocado \u00e0 prova. Aprender, no seu entendimento, \n\n\u00e9 sair do conhecido para ousar afrontar o desconhecido. \n\nEsse desequil\u00edbrio inicial vai ser acompanhado de uma desestabiliza\u00e7\u00e3o \n\nafetiva ao mesmo tempo em que ocorre uma desestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva, at\u00e9 que o \n\naprendiz encontre novas refer\u00eancias, construa novas representa\u00e7\u00f5es, adquira \n\numa nova atitude, formule novas hip\u00f3teses para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, todas \n\nas coisas capazes de re-estabiliza\u00e7\u00e3o afetiva e de re-estrutura\u00e7\u00e3o cognitiva. \n\nComo aprender \u00e9 ser capaz de transferir a habilidade cognitiva, somente a \n\natividade de transfer\u00eancia permite assegurar o que se aprende. Toda a \n\naprendizagem corresponde a um processo de mudan\u00e7a. Processo que n\u00e3o \n\ncome\u00e7a do zero (nada) e que realiza sempre um desenvolvimento da \n\npossibilidade de aprender. \u00c9 imposs\u00edvel precisar quando come\u00e7a e quando \n\ntermina uma aprendizagem, \u00e9 por essa raz\u00e3o que a representa\u00e7\u00e3o e a \n\n\n\n54 \n\ntransfer\u00eancia constituem dois objetos especulativos de primeira import\u00e2ncia para \n\nconceituar a aprendizagem (p. 133). \n\nA transfer\u00eancia cognitiva postula que os conhecimentos ou compet\u00eancias \n\nadquiridas num dado contexto possam ser utilizados num outro contexto. A \n\ntransfer\u00eancia est\u00e1 relacionada ao n\u00edvel de compet\u00eancia classificado de alto n\u00edvel, \n\ntais como as estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. A transfer\u00eancia \u00e9 facilitada \n\npor atividades metacognitivas, ou seja, os conhecimentos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento que permitir\u00e3o ao aluno analisar a maneira como ele apreendeu \n\ndeterminada tarefa e as respectivas estrat\u00e9gias utilizadas. \n\nAs atividades metacognitivas - fase de distanciamento sobre a a\u00e7\u00e3o e sobre \n\nas estrat\u00e9gias de uma tarefa escolar - constituem o complemento de express\u00e3o \n\ndas representa\u00e7\u00f5es para ajudar a instalar os processos permanentes de auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o. As atividades metacognitivas ajudam o aluno a retirar do contexto as \n\nsitua\u00e7\u00f5es cognitivas, identificar os esquemas da a\u00e7\u00e3o dessas situa\u00e7\u00f5es, os \n\nprocedimentos que dever\u00e3o ser reinvestidos e transferidos nas novas situa\u00e7\u00f5es.  \n\nInstalar tempos de metacogni\u00e7\u00e3o nas aulas \u00e9 ajudar os alunos a \n\ncompreender como eles aprendem, e isso lhes d\u00e1 o poder de agir na lucidez de \n\num pensamento que se descobre. Essa pr\u00e1tica incorpora um pluralismo \n\nepistemol\u00f3gico, afastando-se do paradigma que privilegia um \u00fanico modo de \n\naprender. \n\nO sentido, a habilidade cognitiva que se ap\u00f3ia na representa\u00e7\u00e3o do mundo e \n\na transfer\u00eancia s\u00e3o os pontos comuns de todas as teorias da aprendizagem \n\nescolar. As concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem determinam, por sua vez, os atos do \n\nensino colocados em pr\u00e1tica pelos docentes. Cada docente \u00e9 portador de uma \n\nteoria de aprendizagem que \u00e9 pass\u00edvel de ser identificada em suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas (p. 143). \n\nNessa perspectiva, as atividades de ensino conduzem \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem e \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de meios para sua avalia\u00e7\u00e3o. Ainda na \n\nproposta de Develay (1995), deve haver a inten\u00e7\u00e3o clara de explicitar os \n\nconte\u00fados a serem ensinados, a preocupa\u00e7\u00e3o com a transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos declarativos e procedurais, os registros de \n\nconceitua\u00e7\u00e3o e seus n\u00edveis de exig\u00eancia e os obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos.  \n\nEsse conjunto de a\u00e7\u00f5es pode constituir \u00fateis refer\u00eancias para melhor \n\ncompreender as representa\u00e7\u00f5es dos alunos, suas dificuldades conceituais e at\u00e9 \n\n\n\n55 \n\nmesmo conhecer as situa\u00e7\u00f5es protot\u00edpicas que permitem superar seus \n\nobst\u00e1culos. \n\nNa condu\u00e7\u00e3o de sua exposi\u00e7\u00e3o sobre o processo de aprendizagem, Develay \n\n(1995) sugere que o docente deva ficar atento \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos alunos com o saber \n\ne que os saberes sejam determinados pelos grupos sociais aos quais os alunos \n\nperten\u00e7am. Os profissionais do ensino devem, tamb\u00e9m, atentar para a cultura de \n\nrefer\u00eancia dos alunos que remete a suas representa\u00e7\u00f5es sobre a disciplina a ser \n\nensinada, ao papel social que assumir\u00e3o fora da escola, ao projeto profissional e \n\nao meio familiar (p. 146). O docente deve levar em conta toda a complexidade \n\ndesses fatores na elabora\u00e7\u00e3o de suas situa\u00e7\u00f5es-problema que, por sua vez, deve \n\ncontemplar as pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a cultura de refer\u00eancia dos alunos e a pr\u00e1tica social de \n\nrefer\u00eancia que o docente escolher\u00e1, contudo, dever\u00e1 considerar o perigo de \n\nconsiderar uma cultura de refer\u00eancia que vise somente ao \u201cprodutivismo\u201d, \n\ninteressada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos saberes a ser ensinados e s\u00f3 \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nsociais de refer\u00eancia puramente utilit\u00e1rias (p.147).  \n\nAl\u00e9m do exerc\u00edcio de lucidez pedag\u00f3gica por meio da escolha dos suportes \n\nde aprendizagens em termos de material e de tecnologias educacionais - \n\nt\u00e9cnicas, modos de organiza\u00e7\u00e3o da classe, tempo necess\u00e1rio a realizar uma \n\ndeterminada tarefa (gest\u00e3o do tempo), planifica\u00e7\u00e3o, trabalhos - o docente dever\u00e1 \n\nantecipar os obst\u00e1culos que os alunos ir\u00e3o encontrar, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nreflex\u00e3o epistemol\u00f3gica inicial, a rela\u00e7\u00e3o dos alunos com o saber, e assegurar \n\nque os alunos tenham material e t\u00e9cnica suficientes para superar o problema \n\nproposto. \n\nNa hip\u00f3tese de a aprendizagem ter tido \u00eaxito, as situa\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o e de \n\ntransfer\u00eancia de saberes permitir\u00e3o assegurar seu dom\u00ednio. Em caso negativo, as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e3o reutilizar os conhecimentos declarativos ou \n\nprocedurais nas quais houve aprendizagem e de transferir para a situa\u00e7\u00e3o na \n\nqual n\u00e3o houve \u00eaxito, ou seja, reinvestir o conhecimento produzido em outro \n\ndom\u00ednio ainda n\u00e3o \u201caprendido\u201d.  \n\n\u00c9 preciso instaurar (encarnar) uma \u00e9tica na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica entre \n\nprofessor e aluno de forma que o professor se sinta totalmente respons\u00e1vel pelos \n\nresultados dos alunos e que os alunos se sintam totalmente preocupados com a \n\n\n\n56 \n\na\u00e7\u00e3o do professor (p. 151). Ensinar \u00e9 crer na educabilidade do outro, mas \n\naprender \u00e9 depositar confian\u00e7a no outro. H\u00e1 na dupla professor-aluno uma \n\nreciprocidade de aten\u00e7\u00e3o e expectativa. \n\nPermitir ao aluno se exprimir e analisar suas representa\u00e7\u00f5es \u00e9 conduzi-lo a \n\nevocar sua vis\u00e3o de mundo como sujeito e orient\u00e1-lo na tomada de consci\u00eancia \n\ndo poder e dos limites de seu pensamento. As representa\u00e7\u00f5es constituem uma \n\ninterface entre o sujeito e o mundo, pois elas ajudam o sujeito a compreender \n\ncomo ele pensa. Sua express\u00e3o e sua discuss\u00e3o em classe, fundadoras do \n\nconflito s\u00f3cio-cognitivo, s\u00e3o emancipadoras na medida em que conduzem o aluno \n\na dizer, a escutar os outros, a entender, a discutir, a relativizar.  \n\nInicializar as aprendizagens que se fundam sobre a express\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos alunos \u00e9 levar o pensamento e a a\u00e7\u00e3o do aluno a s\u00e9rio, ao \n\ncontr\u00e1rio do condicionamento e dos preconceitos, \u00e9 lev\u00e1-lo a descobrir novas \n\ndimens\u00f5es dele mesmo que ampliam sua consci\u00eancia e o campo de sua a\u00e7\u00e3o.  \n\nEntende-se que essa op\u00e7\u00e3o potencializa a compreens\u00e3o das novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de tecnologia e de sociedade tecnol\u00f3gica, o que permite abordar \n\ncom maior coer\u00eancia as novas perspectivas para transforma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. \n\nA presente pesquisa aponta para a necessidade de viabiliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nexperi\u00eancia significativa e respons\u00e1vel com o uso de ferramentas tecnol\u00f3gicas, \n\ncom o objetivo de proporcionar um salto qualitativo nas a\u00e7\u00f5es educativas \n\nvoltadas ao ensino fundamental, e n\u00e3o apenas uma nova forma tecnologizada de \n\nreproduzir velhos paradigmas. \n\nO Cap\u00edtulo III, na seq\u00fc\u00eancia, apresenta uma t\u00e9cnica de coleta de dados, a \n\nentrevista de explicita\u00e7\u00e3o, desenvolvida pelo psic\u00f3logo e psicoterapeuta franc\u00eas \n\nPierre Vermersch e adotada para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n\n\n57 \n\n3  ENTREVISTA DE EXPLICITA\u00c7\u00c3O \n\n3.1 Sobre o m\u00e9todo \n\nVisando \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e ao detalhamento da metodologia de pesquisa da \n\nentrevista de explicita\u00e7\u00e3o, pretende-se neste cap\u00edtulo descrever os conceitos da \n\nferramenta de explicita\u00e7\u00e3o sistematizada por Vermersch (1995), com base na qual \n\nas entrevistas de campo desta disserta\u00e7\u00e3o foram realizadas. \n\nSer\u00e3o descritas, a seguir, as bases te\u00f3ricas da Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o \n\n(EE), nome dado a um conjunto de t\u00e9cnicas de entrevista que visa \u00e0 verbaliza\u00e7\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o vivida por um ou mais entrevistados, com o objetivo de conhecer um dom\u00ednio \n\nparticular da experi\u00eancia de uma pessoa ou de um coletivo, considerando a \n\nimport\u00e2ncia dessa a\u00e7\u00e3o vivida como fonte de informa\u00e7\u00e3o privilegiada. \n\nEsse m\u00e9todo prop\u00f5e a atualiza\u00e7\u00e3o dos acontecimentos impl\u00edcitos vivenciados \n\npor algu\u00e9m, de modo a se obter uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do desenvolvimento dessa \n\na\u00e7\u00e3o vivida, aproximando-se o mais poss\u00edvel da realidade dos acontecimentos, \n\nbaseando-se na evoca\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria do entrevistado. \n\nNa EE s\u00e3o utilizados, segundo Vermersch (1994), tr\u00eas conceitos b\u00e1sicos: os \n\ntra\u00e7os, que s\u00e3o os ind\u00edcios materiais deixados pelos entrevistados, como anota\u00e7\u00f5es, \n\nrascunhos; os observ\u00e1veis, que s\u00e3o todos os comportamentos e linguagens \n\nexpressados durante as entrevistas, e as verbaliza\u00e7\u00f5es, entendidas como dados \n\ninformados pelos entrevistados por meio da linguagem articulada verbalmente (oral e \n\nescrita). \n\nOs tra\u00e7os s\u00e3o os ind\u00edcios materiais mais ou menos permanentes produzidos \n\npela atividade que est\u00e1 sendo desenvolvida. Por exemplo, os rascunhos, as \n\nrespostas intermedi\u00e1rias ou finais deixadas no papel, assumindo a forma de uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o parcial da atividade que a produziu. Por meio dos tra\u00e7os pode-se inferir \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o ocorrida para ampliar a an\u00e1lise do objeto em quest\u00e3o. \n\n \n\n\n\n58 \n\nOs observ\u00e1veis referem-se aos elementos das atividades materiais ou \n\nmentais transit\u00f3rias ocorridas num determinado momento da entrevista e que podem \n\nser recuperados gra\u00e7as \u00e0s grava\u00e7\u00f5es de sons ou imagens, tais como: movimentos \n\noculares, ansiedade, ou seja, todos os ind\u00edcios que o entrevistador pode observar e \n\nque corroboram as respostas fornecidas pelos entrevistados. \n\nOs tra\u00e7os e os observ\u00e1veis s\u00e3o importantes t\u00e9cnicas para analisar os passos \n\ndos alunos, seu processo potencialmente \u00fatil, sendo tamb\u00e9m uma fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o preciosa, pois contribuem para a valida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es colhidas. \n\nJ\u00e1 a verbaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es explicitadas pelos depoentes \n\ndurante as entrevistas e que em conjunto com os tra\u00e7os e os observ\u00e1veis30 \n\nfornecem os elementos necess\u00e1rios \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o com essa t\u00e9cnica de entrevista.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que os observ\u00e1veis, tra\u00e7os e verbaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam \n\nvalor de verdade em si mesmos. Nenhum deles tem um poder de prova intr\u00ednseco. \n\nOs tra\u00e7os e os observ\u00e1veis t\u00eam o m\u00e9rito de relevar a observa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Seu valor \n\nde informa\u00e7\u00e3o depende da interpreta\u00e7\u00e3o que damos a eles, de seus sentidos. E o \n\nque fica sempre delicado \u00e9 validar o plano interpretativo, ou seja, de estabelecer a \n\nvalidade do plano te\u00f3rico sobre o qual repousa o sentido (VERMERSCH, 1994, p. 21). \n\nNesse sentido, \u00e9 esperada a tomada de consci\u00eancia do sujeito entrevistado \n\ncom o objetivo de que ele se informe e que ajude outras pessoas a se auto-informar. \n\nA Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o favorece a tomada de consci\u00eancia, auxilia a apropria\u00e7\u00e3o \n\nde experi\u00eancia, a aprender a se auto-informar, fornecendo base t\u00e9cnica para a \n\ncompreens\u00e3o do funcionamento metacognitivo.  \n\nEssas tr\u00eas ordens proporcionam a tomada de consci\u00eancia do funcionamento \n\ndos pr\u00f3prios instrumentos intelectuais. Trata-se de uma media\u00e7\u00e3o para ajudar o \n\nformando a fazer a experi\u00eancia do funcionamento de seu pr\u00f3prio pensamento (auto-\n\ninformar). Fazem refer\u00eancia \u00e0 pedagogia do funcionamento metacognitivo, \u00e0 tomada \n\nde consci\u00eancia de como um determinado indiv\u00edduo toma consci\u00eancia. As indaga\u00e7\u00f5es \n\npassam pelo conhecimento de como \u00e9 que eu sei que eu sei? E de como fazer para \n\naprender? (MAUREL, 1997, p. 55). \n\nNa entrevista de explicita\u00e7\u00e3o, conhecer em detalhe o desenrolar de uma a\u00e7\u00e3o \n\ntraz uma informa\u00e7\u00e3o preciosa, uma a\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima poss\u00edvel de como foi \n\n                                                \n30\n\n Nesse contexto, os observ\u00e1veis s\u00e3o todas as manifesta\u00e7\u00f5es que se apresentam de modo sensorial \n(oposto \u00e0 infer\u00eancia) e p\u00fablico (oposto ao privado). Os observ\u00e1veis podem ser percebidos e \ngravados. Constituem-se em fontes de informa\u00e7\u00e3o precisas que podem ser trianguladas com os \ntra\u00e7os e as verbaliza\u00e7\u00f5es (VERMERSCH &amp; MAUREL, 1997, p. 243). \n\n\n\n59 \n\nexecutada numa situa\u00e7\u00e3o real (VERMERSCH, 1994, p. 17). Para tanto, a t\u00e9cnica \n\nprecisa atualizar o impl\u00edcito de modo a obter uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do \n\ndesenvolvimento do vivido31.  \n\nEspera-se, com isso, canalizar a verbaliza\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o vivida e \n\nprocedural da a\u00e7\u00e3o, de forma a estimular o entrevistado a criar as condi\u00e7\u00f5es que \n\npermitem a verbaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o e sua situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\nO objetivo dessas t\u00e9cnicas \u00e9 buscar respostas sobre os processos intelectuais \n\nindividuais utilizados na realiza\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa. Essa abordagem \n\npode cobrir popula\u00e7\u00f5es bem variadas: alunos, estudantes, estagi\u00e1rios, adultos, \n\nprofissionais em forma\u00e7\u00e3o ou em aperfei\u00e7oamento. No \u00e2mbito desta pesquisa, a \n\npopula\u00e7\u00e3o pesquisada foi formada por professores do ensino fundamental de \n\nescolas p\u00fablicas que desenvolvem aulas com o uso de tecnologias informatizadas. \n\nAssegurar-se de que o entrevistado esteja bem posicionado no dom\u00ednio da \n\nverbaliza\u00e7\u00e3o\n32 da a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma primeira condi\u00e7\u00e3o de \u00eaxito da explicita\u00e7\u00e3o. Assegurar-\n\nse de que o entrevistado descreva o procedural de sua a\u00e7\u00e3o transcorrida ser\u00e1 uma \n\nsegunda condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao \u00eaxito da explicita\u00e7\u00e3o, segundo a metodologia \n\nproposta na entrevista de explicita\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, o entrevistador precisou utilizar as estrat\u00e9gias necess\u00e1rias \n\npara posicionar o entrevistado no dom\u00ednio da verbaliza\u00e7\u00e3o, evitando as dispers\u00f5es e \n\ndigress\u00f5es comuns nesse tipo de abordagem. Precisou, tamb\u00e9m, criar o ambiente \n\nnecess\u00e1rio para que o entrevistado descrevesse o mais precisamente poss\u00edvel as \n\netapas da a\u00e7\u00e3o relatada.    \n\nUsando a EE para fins did\u00e1ticos, \u00e9 poss\u00edvel descrever tr\u00eas n\u00edveis l\u00f3gicos de \n\ndesenvolvimento da entrevista. No primeiro n\u00edvel, o entrevistado apenas informa \n\nsobre o seu fazer numa determinada situa\u00e7\u00e3o, sem contudo entrar nos detalhes \n\ndessa a\u00e7\u00e3o. O entrevistado, nesse est\u00e1gio, apenas localiza a a\u00e7\u00e3o no tempo e \n\nespa\u00e7o, posicionando-se gradualmente. Passando ao segundo n\u00edvel, que est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 descri\u00e7\u00e3o desse fazer, o entrevistado se aprofunda no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o \n\nvivida, explicitando-a. Por \u00faltimo, num terceiro n\u00edvel l\u00f3gico, entra em a\u00e7\u00e3o a \n\npedagogia do funcionamento metacognitivo, ou seja, o trabalho cognitivo que o \n\n                                                \n31\n\n O vivido designa, aqui, a globalidade da rela\u00e7\u00e3o do sujeito com o mundo e com si pr\u00f3prio, tal como \no indiv\u00edduo a viveu efetivamente em todos os seus aspectos. \n32\n\n Esse dom\u00ednio \u00e9 referenciado pelo momento em que o sujeito se expressa (VERMERSCH &amp; MAUREL, \n1997, p. 245). \n\n\n\n60 \n\nsujeito dever\u00e1 articular para obter a consci\u00eancia sobre um determinado fazer, com \n\nvistas a avan\u00e7ar no conhecimento de como procedemos como aprendemos. \n\nNessa perspectiva, o processo de explicita\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o vivida durante a \n\nentrevista de explicita\u00e7\u00e3o pode possibilitar ao entrevistado a reflex\u00e3o sobre essa \n\na\u00e7\u00e3o, fazendo com que durante a tomada de consci\u00eancia ele possa verbalizar \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas a como se produziu tal conhecimento.  \n\nNa pr\u00e1tica, a entrevista de explicita\u00e7\u00e3o tem outros usos poss\u00edveis. O grupo de \n\npesquisa de EE \u2013 GREX 33 \u2013 desenvolveu diversas aplica\u00e7\u00f5es para essa t\u00e9cnica, a \n\nsaber: entrevista de orienta\u00e7\u00e3o profissional, de recrutamento, com alunos com \n\ndificuldades de aprendizagem, para oficinas de an\u00e1lise de erros, para tomar \n\nconsci\u00eancia de seu pr\u00f3prio funcionamento intelectual com um objetivo de pesquisa \n\n(ergonomia, did\u00e1tica, resolu\u00e7\u00e3o de problema), de apoio ou de remedia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica de aperfei\u00e7oamento ou de treinamento (profissional, esportivo, musical), \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o. \n\nCom base nas experi\u00eancias desenvolvidas pelos pesquisadores do grupo, \n\nVermersch (1995) pontua que o vivido \u00e9 uma globalidade que n\u00e3o se diferencia em \n\ndom\u00ednios especializados, pois quando o sujeito se p\u00f5e a falar, ele pode \n\npotencialmente abordar qualquer faceta desse vivido. A verbaliza\u00e7\u00e3o vai focalizar e \n\ncortar dessa globalidade um aspecto particular: abordagem conceitual abstrata, \n\nemocional, imagin\u00e1ria, envolvendo mais ou menos a pessoa, aproximando-a ou \n\nafastando-a do real enquanto realidade concreta ou enquanto sistema conceitual \n\nabstrato. \u00c9 esse corte que o pesquisador denomina dom\u00ednios de verbaliza\u00e7\u00e3o (p. \n\n34). \n\n3.1.1 Dom\u00ednios de verbaliza\u00e7\u00e3o \n\nPara o pesquisador, os dom\u00ednios de verbaliza\u00e7\u00e3o de uma entrevista podem \n\nser organizados em tr\u00eas grupos: descritivo, quando uma realidade interna ou \n\nexterna ao sujeito \u00e9 descrita; conceitual, quando h\u00e1 a valoriza\u00e7\u00e3o do saber, da \n\nracionalidade; imagin\u00e1rio, quando as produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o criadas espontaneamente. \n\nAssim, assegurar que o entrevistado est\u00e1 no dom\u00ednio da verbaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nprimeira condi\u00e7\u00e3o de \u00eaxito da EE, para que o entrevistado tenha condi\u00e7\u00f5es de \n\n                                                \n33\n\n GREX \u2013 Groupe de Recherche sur l\u00b4Explicitation [Grupo de Pesquisa sobre a Explicita\u00e7\u00e3o]. \nInforma\u00e7\u00f5es (em franc\u00eas) sobre o grupo dispon\u00edvel no endere\u00e7o: www.grex-fr.net, acessado em jan. \n2004. \n\n\n\n61 \n\nacesso \u00e0 verbaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 premente assegurar-se que o \n\nentrevistado descreva o procedural de uma a\u00e7\u00e3o transcorrida. Essa ser\u00e1 uma \n\nsegunda condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao \u00eaxito da explicita\u00e7\u00e3o. Uma terceira condi\u00e7\u00e3o \n\nprecisa ser preenchida: o entrevistado, na sua express\u00e3o verbal, dever\u00e1 fazer \n\nrefer\u00eancia a uma tarefa ou a uma situa\u00e7\u00e3o real e espec\u00edfica. Caso contr\u00e1rio, corre-se \n\no risco de obter uma verbaliza\u00e7\u00e3o sobre o script ou esquema da realiza\u00e7\u00e3o desse \n\ntipo de tarefa e n\u00e3o sobre a maneira como o sujeito realiza efetivamente essa tarefa. \n\nNesse caso, ele estaria falando sobre classes de situa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica. \n\nO \u00eaxito da EE depende de que sejam evitados os julgamentos, os \n\ncoment\u00e1rios, as generalidades ou a descri\u00e7\u00e3o de circunst\u00e2ncias, pois n\u00e3o \n\ncontribuem com os objetivos da entrevista de explicita\u00e7\u00e3o. Para a efetiva utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas t\u00e9cnicas dessa modalidade de entrevista, deve-se evitar, tamb\u00e9m, a diretividade \n\nna execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de coleta de dados. \n\nApoiando-se nas contribui\u00e7\u00f5es de Piaget (1974), sobretudo em suas \n\npesquisas realizadas nos anos 70 do s\u00e9culo XX sobre a tomada de consci\u00eancia e \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es entre obter \u00eaxito e compreender, Vermersch (1995) retoma a id\u00e9ia \n\nque a tomada de consci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tica, pois se trata de uma verdadeira \n\nconstru\u00e7\u00e3o.  \n\nCom efeito, n\u00e3o \u00e9 suficiente fazer com que um aluno viva uma situa\u00e7\u00e3o para \nque dela tire um proveito. \u00c9 necess\u00e1rio dar a esse aluno uma ocasi\u00e3o, pela \nmedia\u00e7\u00e3o verbal, de refletir sobre esse vivido, a fim de transform\u00e1-lo em \nexperi\u00eancia, fonte de aprendizagens posteriores. Isso \u00e9 o que Pierre \nVermersch denomina o retorno reflexivo (CHAUVET, 1995, p. 72). \n\nSeguindo as orienta\u00e7\u00f5es da EE no tocante ao dom\u00ednio da verbaliza\u00e7\u00e3o, para \n\nse obter dos entrevistados informa\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o conscientes, portanto \n\ndesconhecidas, \u00e9 preciso evitar quest\u00f5es do tipo por que e privilegiar quest\u00f5es \n\ndescritivas do tipo como, visto que n\u00e3o interessa para a entrevista julgamentos, \n\navalia\u00e7\u00f5es subjetivas, opini\u00f5es e cren\u00e7as.  \n\nEsses julgamentos geralmente s\u00e3o negativos e limitantes, pois n\u00e3o trazem \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o procedural, conhecimento central da pr\u00e1tica da EE. \u00c9 atrav\u00e9s \n\ndo procedural que \u00e9 poss\u00edvel conhecer os saberes pr\u00e1ticos presentes nos atos, o \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es elementares, os saberes declarativos e intencionais. \n\n\n\n62 \n\nContudo, o entrevistador dever\u00e1 ficar atento para n\u00e3o confundir esses julgamentos \n\ncom a descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\n3.1.2 A parole incarn\u00e9e \n\nA posi\u00e7\u00e3o do entrevistado na dimens\u00e3o denominada parole incarn\u00e9e34 (fala \n\nencarnada) \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es fundamentais ao acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relativas a \n\numa determinada experi\u00eancia vivida. Nessa condi\u00e7\u00e3o, o entrevistado se localiza num \n\ndeterminado ponto da experi\u00eancia que est\u00e1 relatando, em rela\u00e7\u00e3o viva com o objeto \n\ndo qual fala e no momento em que fala, aproximando-se o mais \u00edntimo poss\u00edvel \n\ndaquilo que ele efetivamente vivenciou. \n\nPor\u00e9m, essa posi\u00e7\u00e3o de fala n\u00e3o ocorre espontaneamente, devendo o \n\nentrevistador guiar o entrevistado de forma ativa rumo \u00e0 parole incarn\u00e9. Para se \n\ncertificar de que o entrevistado encontra-se nessa dimens\u00e3o, Vermersch (1995) \n\napresenta alguns indicadores como, por exemplo, o desvio do olhar pelo movimento \n\ndos olhos que, neste caso, s\u00e3o indicadores de modifica\u00e7\u00e3o da atividade cognitiva do \n\nentrevistado.  \n\nEsses movimentos do olhar s\u00e3o indicadores do fato de que o entrevistado \n\ndirige sua aten\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua experi\u00eancia interna, portanto estabelecendo \n\nliga\u00e7\u00e3o \u00edntima com a a\u00e7\u00e3o vivida no passado que est\u00e1 sendo relatada durante a \n\nentrevista. \n\nOutro indicador dessa posi\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado ao fen\u00f4meno da diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo ritmo da fala do entrevistado, uma vez que o acesso \u00e0s experi\u00eancias internas \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de pesquisas mentais de informa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o emergindo gradativamente \n\nna mem\u00f3ria do entrevistado. Esse fen\u00f4meno deve ser considerado, sobretudo no \n\nsentido de estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre os indicadores n\u00e3o-verbais e os \n\nmarcadores ling\u00fc\u00edsticos utilizados pelo entrevistado. \n\nNesse sentido, cabe ao entrevistador estabelecer nexos entre a congru\u00eancia \n\nde todos os indicadores, dos verbais e dos n\u00e3o-verbais durante a entrevista, dando \n\n                                                \n34\n\n Termo utilizado por Varela, Thompson e Rosch na obra: VARELA F; THOMPSON; ROSCH, E. \nL\u00b4inscription corporelle de l\u00b4esprit. Sciences cognitives et exp\u00e9rience humaine. Paris: Le Seuil, \n1993/1991. O termo designa um ponto de vista que leva em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o viva com a \nexperi\u00eancia, que considera a posi\u00e7\u00e3o viva do sujeito depoente com aquilo que ele relata durante as \nfases da entrevista de explicita\u00e7\u00e3o (VERMERSCH, 1997, p. 234). Logo, a palavra encarnada pode ser \nentendida como a condi\u00e7\u00e3o de fala caracterizada pela evoca\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria do depoente de forma \nprecisa, como se imerso na a\u00e7\u00e3o por ele vivida. \n \n\n\n\n63 \n\nreal import\u00e2ncia aos indicadores n\u00e3o-verbais, pois se referem a uma modalidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em grande parte n\u00e3o consciente, portanto n\u00e3o intencional, que tem \n\nmenos chance de estar dissimulada que o pr\u00f3prio conte\u00fado verbal. \n\nA grande estrat\u00e9gia da EE \u00e9 colocar o entrevistado nessa posi\u00e7\u00e3o de parole \n\nincarn\u00e9e, ou seja, posicionar o entrevistado numa rela\u00e7\u00e3o particular com o referente \n\nvivenciado. Por\u00e9m, essa tarefa nem sempre \u00e9 obtida e normalmente apresenta \n\nalgumas dificuldades de ordem psicol\u00f3gica. \n\n3.2 A experi\u00eancia da EE no campo educacional \n\n\u00c9 esclarecedor relatar alguns resultados obtidos no campo educacional \n\natrav\u00e9s da pr\u00e1tica da entrevista de explicita\u00e7\u00e3o em diferentes institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nna Fran\u00e7a, pa\u00eds onde se originou essa metodologia de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nA seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas experi\u00eancias que resultaram em a\u00e7\u00f5es \n\nde ajuda aos alunos e que possibilitaram a tomada de consci\u00eancia de como eles \n\nprocederam para realizar um exerc\u00edcio ou uma determinada tarefa em disciplinas \n\ncomo matem\u00e1tica, pr\u00e1tica esportiva (nata\u00e7\u00e3o) e l\u00f3gica. \n\nDe acordo com a pesquisadora Maurel (1997)35, por meio da EE \u00e9 poss\u00edvel \n\nseguir o pensamento de um aluno e identificar sua l\u00f3gica, com o objetivo de ensin\u00e1-\n\nlo a descobrir o que ele faz quando aprende matem\u00e1tica. Nesse processo que \n\nenvolve as estruturas metacognitivas \u00e9 esperada tanto a constru\u00e7\u00e3o da autonomia \n\nde pensamento do aluno como a pr\u00e1tica reflexiva.  \n\nPara tanto, um dos questionamentos adotados pelos entrevistadores \u00e9 este: E \n\nquando voc\u00ea n\u00e3o sabia fazer (referindo-se a uma determinada tarefa proposta), voc\u00ea \n\nfazia o qu\u00ea? Essa estrat\u00e9gia adotada pelos entrevistadores tem como objetivo \n\ndescrever o desenvolvimento de uma a\u00e7\u00e3o sobre matem\u00e1tica que o aluno acabou de \n\nrealizar para permitir ao discente verbalizar essa a\u00e7\u00e3o com o intuito de corrigir, \n\nreproduzir ou integr\u00e1-la em outras estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Aqui, tem-\n\nse o uso da EE como ferramenta did\u00e1tica que permite ao aluno aceder a seus \n\nconhecimentos e de trabalhar com seus erros. \n\nNesse sentido, a t\u00e9cnica \u00e9 empregada para a constru\u00e7\u00e3o de saberes \n\nconceituais e experimentais pela tomada de consci\u00eancia do percurso mental que \n\n                                                \n35\n\n Professora de matem\u00e1tica na Faculdade de Ci\u00eancias de Nice, Fran\u00e7a. \n\n\n\n64 \n\ndeterminada pessoa empreende para aprender, para descobrir o funcionamento de \n\nseu pr\u00f3prio pensamento, ou seja, usar a metacogni\u00e7\u00e3o.  \n\nAs perguntas da entrevista de explicita\u00e7\u00e3o s\u00e3o elaboradas, ent\u00e3o, para \n\ncolocar o aluno em evoca\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma atividade passada e n\u00e3o apenas \n\npara conferir se ele conhece o assunto em quest\u00e3o. Nessa perspectiva \n\nmetacognitiva, as perguntas s\u00e3o elaboradas visando \u00e0 que o aluno saiba o que ele \n\nfez para conhecer um determinado tema durante um evento passado. \n\nO foco do m\u00e9todo est\u00e1 em fazer com que o aluno aprenda a se auto-informar \n\ne a construir metaconhecimentos. O trabalho proposto \u00e9 o de possibilitar ao \n\ndepoente, pouco a pouco, a reflex\u00e3o sobre o que ele faz, como ele faz para construir \n\nestrat\u00e9gias de estudo e resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Essa tend\u00eancia epistemol\u00f3gica \n\npromove uma revolu\u00e7\u00e3o no pensamento sobre o conhecimento e sobre as diferentes \n\npossibilidades de estilos intelectuais, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de uma maneira \n\nuniforme e \u00fanica de aprender. \n\nOutro objetivo apontado pela professora que fez uso da EE no exemplo \n\ndescrito acima \u00e9 expresso pela constata\u00e7\u00e3o de que os alunos descobrem o aspecto \n\nsocial da matem\u00e1tica e a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o com os outros colegas \n\n(conven\u00e7\u00e3o, linguagem comum, defini\u00e7\u00f5es comuns, nota\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas comuns, \n\ncompreender e ser compreendido pelos demais alunos).  \n\nSeguindo essa linha de racioc\u00ednio, a professora Claudine Martinez (1997) 36, \n\nque leciona pr\u00e1tica esportiva \u2013 EPS \u2013, exp\u00f5e um exemplo de contribui\u00e7\u00e3o da EE \n\nnuma atividade envolvendo um aluno durante as aulas de nata\u00e7\u00e3o. Utilizando-se de \n\nteorias da did\u00e1tica da nata\u00e7\u00e3o sob uma \u00f3tica construtivista (p. 63) em conjunto com \n\na EE, foi poss\u00edvel orientar o aluno em quest\u00e3o a conhecer sua dificuldade na \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de sua a\u00e7\u00e3o motora (volunt\u00e1ria) com a a\u00e7\u00e3o de reequilibra\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica (bacia, pernas) durante o nado. \n\nEssa experi\u00eancia evidencia que a EE permite mais que um retorno reflexivo, \n\npois os alunos e professores podem acessar informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-refletidas sobre o \n\nvivido da a\u00e7\u00e3o e o sujeito pode passar do vivido anterior para uma reflex\u00e3o racional \n\nsobre esse vivido.  \n\nContextualizando, \u00e9 nos anos 80 que aparece uma nova necessidade: \n\ncompreender o funcionamento intelectual do aluno singular, poder descrever e \n\n                                                \n36\n\n Prof\u00aa de EPS da Faculdade de Ci\u00eancias do Esporte de Montpellier-Fran\u00e7a \n\n\n\n65 \n\nanalisar a coer\u00eancia intr\u00ednseca da produ\u00e7\u00e3o de seus erros (no lugar da pura \n\ndescri\u00e7\u00e3o pelo desvio/erro de uma norma). Por\u00e9m, para responder a essas \n\nquest\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio que os docentes adquiram informa\u00e7\u00f5es que s\u00f3 o aluno pode \n\nfornecer (MARTINEZ, 1997, p. 23). \n\nContudo, a an\u00e1lise por compara\u00e7\u00e3o com a resposta esperada, ou seja, a \n\nrefer\u00eancia \u00e0 norma, d\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o sobre a diferen\u00e7a entre esta e o resultado, \n\nmas geralmente n\u00e3o permite compreender como o erro se produziu para ent\u00e3o \n\nproduzir uma corre\u00e7\u00e3o. Por trazer uma ajuda espec\u00edfica, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer as \n\netapas da realiza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio. Para isso, al\u00e9m dos tra\u00e7os de que podemos \n\ndispor (rascunhos, resultados intermedi\u00e1rios), numerosas informa\u00e7\u00f5es podem ser \n\ndadas pelo aluno, se ele descrever seu processo (passos) com detalhes suficientes \n\npara permitir ao docente compreend\u00ea-los e ent\u00e3o responder de maneira mais \n\nadaptada. \n\nNesse processo, \u00e9 relevante sistematizar a identifica\u00e7\u00e3o de todas as atitudes \n\nque fecham os professores \u00e0 escuta do aluno, seja pela vontade de se identificar \n\ncom o problema do aluno ou a inten\u00e7\u00e3o de lhe dar conselhos antes mesmo de deix\u00e1-\n\nlo formular sua dificuldade.  \n\nPortanto, \u00e9 comum encontrar nos docentes uma surdez sobre o que o aluno \n\ndiz, por uma filtragem permanente operada em fun\u00e7\u00e3o do aspecto normativo daquilo \n\nque era esperado ocorrer, ou seja, obter do discente a resposta esperada pelo \n\nprofessor, trazendo pouca contribui\u00e7\u00e3o ao processo de aprendizagem. \n\nApesar de, no \u00e2mbito desta pesquisa, n\u00e3o ter sido experimentada a \n\nmetodologia da Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o como suporte ao processo de ensino e \n\naprendizagem, como meio de fazer com que o aluno aprenda a se auto-informar e a \n\nconstruir metaconhecimentos, pela reflex\u00e3o sobre os processos mentais envolvidos \n\nem suas estrat\u00e9gias de estudo e na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a metodologia da EE \n\npermitiu avan\u00e7ar mais profundamente nas investiga\u00e7\u00f5es, durante as entrevistas de \n\ncampo com os sujeitos pesquisados. \n\nO cap\u00edtulo IV, a seguir, apresenta os resultados da pesquisa com os docentes \n\nde s\u00e9ries iniciais de escolas p\u00fablicas pela descri\u00e7\u00e3o dos dados colhidos por meio de \n\nentrevistas e por observa\u00e7\u00e3o de aulas nas quais foram utilizadas ferramentas \n\ncomputacionais. Articulada com os dados obtidos, encontra-se a an\u00e1lise dos dados \n\n\u00e0 luz do referencial te\u00f3rico levantado no cap\u00edtulo anterior (III).   \n\n\n\n66 \n\n4  AN\u00c1LISE E RESULTADOS DA PESQUISA \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa foi entrevistado um p\u00fablico alvo37 \n\ncomposto de professores do ensino fundamental \u2013 s\u00e9ries iniciais das escolas \n\np\u00fablicas do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, localizado na microrregi\u00e3o da grande \n\nFlorian\u00f3polis.  \n\nForam entrevistados oito docentes lotados em tr\u00eas escolas de ensino \n\nfundamental que dispunham de laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica \u2013 cobrindo o percentual de \n\n100% dos estabelecimentos dotados de espa\u00e7os informatizados do munic\u00edpio. Os \n\ndocentes dessas escolas foram escolhidos para a grava\u00e7\u00e3o da entrevista de campo \n\npor fazerem uso desse ambiente informatizado em suas atividades laborais. Al\u00e9m \n\ndos oito entrevistados, foram pesquisados 11 docentes por meio de question\u00e1rio \n\nquantitativo, conforme Ap\u00eandice B, totalizando 19 professores. \n\nPortanto, os dados relativos \u00e0 entrevista de explicita\u00e7\u00e3o e os relacionados a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o direta das aulas ministradas com o uso de tecnologias informatizadas, \n\nreferem-se aos oito sujeitos pesquisados. J\u00e1 os dados referentes ao levantamento \n\nqualitativo totalizam um grupo maior composto de 19 docentes. \n\nA pesquisa orientou-se pela necessidade de investigar o uso pedag\u00f3gico \n\ndos recursos tecnol\u00f3gicos, em especial a utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na pr\u00e1tica de \n\nensino dos professores de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie, com o intuito de trazer contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\npedagogia das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAs perguntas dessa pesquisa qualitativa baseiam-se nas impress\u00f5es \n\nregistradas na mem\u00f3ria dos sujeitos pesquisados sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nem ambientes de aprendizagem, as diferentes concep\u00e7\u00f5es dos sujeitos sobre \n\ntecnologia nos discursos dos docentes. Buscou-se a investiga\u00e7\u00e3o sobre as \n\nferramentas tecnol\u00f3gicas mais usuais, as articula\u00e7\u00f5es entre os conte\u00fados t\u00e9cnicos e \n\nos pedag\u00f3gicos em a\u00e7\u00f5es planejadas pelos docentes com recursos informatizados. \n\n                                                \n37\n\n Docentes graduados ou graduandos em pedagogia e que planejam aulas para serem \ndesenvolvidas em ambientes informatizados. \n\n\n\n67 \n\nA an\u00e1lise dos dados, coletados por meio das entrevistas de explicita\u00e7\u00e3o e \n\npor meio de levantamento quantitativo (conforme modelo de question\u00e1rio presente \n\nno ap\u00eandice B) e qualitativo (ficha de relato de aula \u2013 ap\u00eandice C), teve como eixos \n\nnorteadores a investiga\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios das NTIC com as \n\nferramentas utilizadas na gest\u00e3o de suas atividades pedag\u00f3gicas na condi\u00e7\u00e3o de \n\ndocentes das s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental, durante as aulas programadas \n\npara serem desenvolvidas nos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica das escolas pesquisadas. \n\nPortanto, as quest\u00f5es desta pesquisa visam a compreender qual a rela\u00e7\u00e3o \n\ndos usu\u00e1rios da tecnologia educacional com as ferramentas informatizadas \n\nutilizadas na gest\u00e3o de suas atividades laborais na condi\u00e7\u00e3o de professores e se \n\nesses usu\u00e1rios est\u00e3o utilizando o potencial dos softwares empregados de forma \n\nrespons\u00e1vel.  \n\nA escolha do tema da presente disserta\u00e7\u00e3o originou-se da confronta\u00e7\u00e3o das \n\nconcep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e dos usos das ferramentas informatizadas nas s\u00e9ries \n\niniciais do ensino fundamental, observadas pelo pesquisador desta disserta\u00e7\u00e3o que \n\natua, h\u00e1 tr\u00eas anos, como professor de educa\u00e7\u00e3o e tecnologia nos cursos de \n\npedagogia direcionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores das s\u00e9ries iniciais do ensino \n\nfundamental. \n\n4.2 A coleta dos dados \n\nPara a coleta e an\u00e1lise dos dados do objeto de estudo foram utilizados dois \n\nm\u00e9todos de pesquisa: a Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o, descrita no cap\u00edtulo anterior \n\n(cap\u00edtulo III), e a observa\u00e7\u00e3o das aulas nos ambientes informatizados das escolas \n\n(laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica) que proporcionaram, em seu conjunto, elementos para \n\nque as hip\u00f3teses apresentadas em sua investiga\u00e7\u00e3o fossem verificadas ou \n\ncontestadas. \n\nAntes da efetiva\u00e7\u00e3o das entrevistas, foi realizada a pesquisa experimental \n\ncom o objetivo de verificar a efic\u00e1cia dos instrumentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s hip\u00f3teses \n\nlevantadas, promover a familiariza\u00e7\u00e3o com a metodologia da EE, conhecida pelo \n\nentrevistador apenas atrav\u00e9s dos relatos escritos dos pesquisadores em duas obras \n\npublicadas na Fran\u00e7a e algumas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site38 do grupo de \n\n                                                \n38\n\n www.grex-fr.net, acessado em jan. 2004. \n \n\n\n\n68 \n\npesquisa dedicado \u00e0 explicita\u00e7\u00e3o. \n\nNessa fase inicial da pesquisa, houve necessidade de implementar algumas \n\nestrat\u00e9gias e reformular alguns instrumentos para o efetivo emprego da metodologia \n\nda EE. Os principais itens reformulados visavam ao prolongamento do tempo da \n\nentrevista necess\u00e1rio \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o do entrevistado numa situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel de \n\nevoca\u00e7\u00e3o, nem sempre poss\u00edvel, dado ao pouco tempo dispon\u00edvel dos sujeitos \n\npesquisados.  \n\nAs reformula\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m visavam \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o \n\ne fuga do foco, muito comum nessa modalidade de entrevista. Assim, procurou-se \n\nmaior aprofundamento nas t\u00e9cnicas de retorno ao contexto, \u00e0 escolha adequada do \n\nambiente da grava\u00e7\u00e3o da entrevista e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o dos sinais n\u00e3o-verbais durante a \n\nexplicita\u00e7\u00e3o das respostas. \n\nForam entrevistados cinco depoentes escolhidos aleatoriamente para a \n\npesquisa experimental, de fevereiro a abril de 2003, e oito professores em seus \n\npr\u00f3prios locais de trabalho, ou seja, nas escolas em que atuam, no per\u00edodo de maio \n\na julho para a pesquisa propriamente dita. Os agendamentos das entrevistas \n\nocorriam conforme o cronograma das aulas no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica de cada \n\nescola, mediante contato pr\u00e9vio com a secretaria ou a dire\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\npesquisados. \n\nAs aulas observadas pertenciam a diferentes s\u00e9ries do ensino fundamental, \n\nde 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie, com conte\u00fados variados referentes ao curr\u00edculo de cada s\u00e9rie, n\u00e3o \n\nsendo inten\u00e7\u00e3o desta pesquisa focar uma \u00e1rea curricular espec\u00edfica. Assim, foram \n\nabordados conte\u00fados relativos \u00e0 matem\u00e1tica, ci\u00eancias, express\u00e3o art\u00edstica e l\u00edngua \n\nnacional nas aulas assistidas. \n\nAs entrevistas de explicita\u00e7\u00e3o tiveram a dura\u00e7\u00e3o aproximada de 30 minutos \n\na uma hora, variando em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de tempo e da disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados. Os depoimentos foram todos registrados em fitas minicassetes e, \n\nposteriormente, transcritos (vide anexo). Cada docente depoente foi identificado com \n\nletras de A a H para preservar seu anonimato, sendo publicados os relatos dos \n\nentrevistados B, C,  F e H, por terem apresentado maior intera\u00e7\u00e3o ao processo de \n\nexplicita\u00e7\u00e3o.  \n\nO question\u00e1rio para a pesquisa quantitativa, aplicado a 19 docentes das tr\u00eas \n\nescolas pesquisadas, foi formulado a partir de elementos de an\u00e1lise considerados \n\nestrat\u00e9gicos, como: dados pessoais de identifica\u00e7\u00e3o do entrevistado (nome, idade, \n\n\n\n69 \n\nsexo), n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o (m\u00e9dio, superior incompleto, superior completo e p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o), situa\u00e7\u00e3o funcional (tempo de magist\u00e9rio), atualiza\u00e7\u00e3o profissional em \n\ncursos de inform\u00e1tica (cursos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica ou programas oficiais - ProInfo), \n\nrecursos computacionais dispon\u00edveis em casa, acesso \u00e0 Internet de casa, horas de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica em aulas planejadas com a utiliza\u00e7\u00e3o desses \n\nrecursos, conforme ap\u00eandice B. \n\nOs gr\u00e1ficos apresentados ao longo deste cap\u00edtulo foram tra\u00e7ados com base \n\nnos dados levantados no question\u00e1rio quantitativo e prop\u00f5em uma apresenta\u00e7\u00e3o \n\nvisual das informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas com o intuito de facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndo material colhido. \n\n4.3 Os sujeitos pesquisados \n\nOs sujeitos da pesquisa foram escolhidos pelos seguintes crit\u00e9rios: (i) \n\ndocentes graduados ou graduandos lotados em escolas municipais do ensino \n\nfundamental, (ii) docentes que utilizam os recursos tecnol\u00f3gicos em seu fazer \n\npedag\u00f3gico com aulas nos espa\u00e7os informatizados das escolas pesquisadas.  \n\nO universo pesquisado foi composto exclusivamente de docentes do sexo \n\nfeminino, uma vez que nas escolas investigadas n\u00e3o havia docentes do sexo \n\nmasculino. As idades variavam de 23 a 46 anos, predominando a faixa et\u00e1ria de 30 \n\na 36 anos (46%) e com tempo de magist\u00e9rio diferenciado, conforme dados \n\napresentados nos gr\u00e1ficos abaixo: \n\nGr\u00e1fico 1: Faixa et\u00e1ria dos docentes  Gr\u00e1fico 2: Tempo de magist\u00e9rio \n\nFAIXA ET\u00c1RIA DOS DOCENTES\n43 a 49 \n\nanos\n\n11%\n\n37 a 42 \n\nanos\n\n11%\n\n30 a 36 \n\nanos\n\n46%\n\n23 a 29 \n\nanos\n\n32%\n\nTEMPO DE MAGIST\u00c9RIO\n\n21 a 27 \n\nanos\n\n16%\n\n14 a 20 \n\nanos\n\n16%\n\n7 a 13 anos\n\n52%\n\n0 a 6 anos\n\n16%\n\nA autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa junto \u00e0 rede municipal de \n\nensino de Bigua\u00e7u foi solicitada por contato telef\u00f4nico e formalizada por documento \n\nescrito (vide ap\u00eandice A) endere\u00e7ado \u00e0 Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio que se \n\n\n\n70 \n\nmostrou receptiva ao projeto de disserta\u00e7\u00e3o e orientou os diretores das escolas \n\nenvolvidas a colaborarem no agendamento para a efetiva\u00e7\u00e3o das entrevistas.  \n\nOriginalmente, a pesquisa tamb\u00e9m seria realizada com docentes das \n\nescolas de Florian\u00f3polis, por\u00e9m o retorno dos contatos telef\u00f4nicos e das solicita\u00e7\u00f5es \n\nvia correio eletr\u00f4nico ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel n\u00e3o foi encorajador, decidindo o \n\npesquisador limitar sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, em fun\u00e7\u00e3o de ter \n\ngarantidas as formas de acesso aos sujeitos pesquisados. \n\nMomentos antes da realiza\u00e7\u00e3o de cada entrevista, as aulas dos professores \n\nentrevistados foram assistidas pelo pesquisador, no que gerou os relat\u00f3rios de aula \n\ncontendo a descri\u00e7\u00e3o dos aspectos relacionados ao uso de a\u00e7\u00f5es envolvendo o \n\nobjeto desta pesquisa, como a metodologia empregada, o tema abordado, a dura\u00e7\u00e3o \n\nda atividade, o discurso do docente, a articula\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos t\u00e9cnicos e \n\npedag\u00f3gicos, entre outros aspectos relacionados ao fen\u00f4meno educacional \n\nrelevantes \u00e0 pesquisa, conforme modelo b\u00e1sico de relat\u00f3rio de aula dispon\u00edvel no \n\nap\u00eandice C. \n\nHavia a inten\u00e7\u00e3o de investigar a inter-rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e as \n\ntecnologias emergentes ligadas \u00e0 inform\u00e1tica n\u00e3o somente na dimens\u00e3o de objeto \n\nde estudo, como tamb\u00e9m na dimens\u00e3o de ferramenta pedag\u00f3gica nos espa\u00e7os \n\neducacionais.  \n\nDada a articula\u00e7\u00e3o do computador nesses espa\u00e7os, buscou-se investigar, \n\nainda, as habilidades necess\u00e1rias para que os educadores desenvolvam seu fazer \n\npedag\u00f3gico contemplando pr\u00e1ticas educativas consistentes e respons\u00e1veis. \n\nA responsabilidade no uso das ferramentas informatizadas pode ser \n\nexemplificada pelo grau de comprometimento e clareza do docente ao lidar com as \n\nNTIC, e o n\u00edvel de envolvimento relacionado \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e \n\ntecnologia, como ser\u00e1 relatado no decorrer deste cap\u00edtulo. \n\n4.4 As novas tecnologias na sala de aula \n\nAs pr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, em especial a \n\ninformatizada, nos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o formal das escolas pesquisadas \n\napresentaram, em linha geral, um distanciamento em rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00f3prios \n\nconte\u00fados curriculares e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em outros \u00e2mbitos da sociedade. \n\nSem deixar claras as pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia, o docente corre o risco \n\n\n\n71 \n\nde n\u00e3o articular as pr\u00e1ticas de sala de aula com o uso das ferramentas \n\ninformatizadas em rela\u00e7\u00e3o ao seu contexto social de uso, no que pode resultar em \n\nuso banalizado das NTIC, com pouca ou nenhuma significa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da aus\u00eancia, em muitos casos, de uma vis\u00e3o mais ampla da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dessas novas tecnologias junto ao fazer pedag\u00f3gico, constatou-se que \n\numa parcela significativa de professores defendia posi\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o cr\u00edtica diante \n\nda inform\u00e1tica e propunha atividades denotadoras de responsabilidade no trato com \n\nessas tecnologias. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem proposta pelo docente C, que tinha como \n\nobjetivo explorar os sentidos de percep\u00e7\u00e3o do corpo humano, fez com que os alunos \n\nsuperassem alguns obst\u00e1culos durante a constru\u00e7\u00e3o de uma tabela dentro da qual \n\ndeveriam colocar os conhecimentos gerados nas aulas anteriores \u00e0 ida ao \n\nlaborat\u00f3rio de inform\u00e1tica.  \n\nAp\u00f3s o levantamento dos exemplos relacionados ao tema gerador proposto \n\npelo docente em quest\u00e3o \u2013 os sentido humanos \u2013 e o registro por escrito das \n\nsitua\u00e7\u00f5es elencadas, os alunos pesquisaram imagens relacionadas a esse tema \n\nespec\u00edfico, j\u00e1 em meio digital, e as incorporaram em seus documentos gerados em \n\nprocessadores de texto, integrando texto e imagem. Coube ao docente explorar \n\nexperi\u00eancias de aprendizagem envolvendo desenho, gera\u00e7\u00e3o de imagens, uso de \n\ncores, escrita e pesquisa de exemplos ilustrativos. \n\nA atividade proposta pelo docente provocou nos alunos o desenvolvimento de \n\nalgumas habilidades no ambiente informatizado, durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos registros, usando conhecimentos de digita\u00e7\u00e3o, reconhecimento de teclado, \n\nacesso \u00e0s ferramentas de edi\u00e7\u00e3o e express\u00e3o. Embora tenha havido a explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos dispon\u00edveis no laborat\u00f3rio, caberia a integra\u00e7\u00e3o de um componente \n\nchave nesse processo: a utiliza\u00e7\u00e3o do perif\u00e9rico scanner para a digitaliza\u00e7\u00e3o de \n\nfotos, desenhos selecionados de revistas, livros ou os desenhos feitos em papel \n\npelos pr\u00f3prios alunos nas aulas anteriores.  \n\nNesse sentido, poderia tamb\u00e9m ter sido utilizado o software de desenho e \n\npintura Paint, tamb\u00e9m dispon\u00edvel em todos os microcomputadores, por ser integrante \n\ndo sistema operacional Windows, adotado em todas as escolas pesquisadas.  Com \n\nessa ferramenta gr\u00e1fica os alunos poderiam expressar o conhecimento constru\u00eddo \n\nsobre o tema em quest\u00e3o, numa express\u00e3o de autoria, desenhando suas pr\u00f3prias \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre o tema gerador proposto pelo docente. Valendo-se da \n\n\n\n72 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desse software como meio de constru\u00e7\u00e3o de suas express\u00f5es, os \n\ndiscentes poderiam ser estimulados a explorar os recursos de edi\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias em atividades que favorecessem a aprendizagem com vistas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da autonomia. \n\nPortanto, o tema poderia ter provocado maior participa\u00e7\u00e3o dos alunos com o \n\napoio dessas tecnologias, para a qual os recursos j\u00e1 se encontram dispon\u00edveis nos \n\nlaborat\u00f3rios das escolas, ou seja, o scanner e os softwares de tratamento de \n\nimagens a ele associados.  \n\nAo experimentar a passagem de um processo anal\u00f3gico, seja a escrita e o \n\ndesenho em papel produzidos pelos alunos, para uma representa\u00e7\u00e3o digital desse \n\nprocesso, com o uso de softwares de edi\u00e7\u00e3o de texto e de imagem, percebe-se que \n\nos discentes desenvolvem habilidades integradas aos novos processos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o potencializados pelas novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Durante essa atividade, os discentes experimentaram a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ninterface gr\u00e1fica dos programas, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o dos menus, \u00edcones, bot\u00f5es e \n\ncaixa de di\u00e1logo, armazenaram seus trabalhos em formato digital, acessaram as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de suporte inform\u00e1tico e usam a criatividade na integra\u00e7\u00e3o das \n\npossibilidades oferecidas pelas novas ferramentas computacionais.  \n\nO manejo dessas tecnologias informatizadas no ambiente de s\u00e9ries iniciais do \n\nensino fundamental prepara o aluno para os novos desafios que enfrentar\u00e1 em sua \n\nintera\u00e7\u00e3o social, permeada de instrumentos do que vem sendo denominada a \n\ncultura digital, tend\u00eancia dominante que tem como caracter\u00edstica a velocidade em \n\nque se operam as transforma\u00e7\u00f5es, facilidade de armazenamento de dados e acesso \n\ndemocr\u00e1tico a eles por meio de redes de computadores.  \n\nA cultura digital vem sendo implementada por fen\u00f4menos de ordem t\u00e9cnica \n\nque determinam as conseq\u00fc\u00eancias da aplica\u00e7\u00e3o das NTIC sobre o modo de vida nas \n\nsociedades contempor\u00e2neas. Entre os fen\u00f4menos respons\u00e1veis pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o da base tecnol\u00f3gica para a forma\u00e7\u00e3o da cultura digital encontram-se \n\na miniaturiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, agora produzidos em nanoescala, digitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados e as redes telem\u00e1ticas de interconex\u00e3o global. \n\nPercebe-se a presen\u00e7a da tecnologiza\u00e7\u00e3o digital em v\u00e1rios dom\u00ednios da \n\ncria\u00e7\u00e3o humana, como nas artes, nas t\u00e9cnicas, na produ\u00e7\u00e3o dos saberes, no \n\nconhecimento cient\u00edfico, nas normas sociais, na forma como a humanidade \n\nrepresenta o mundo e como aprende.  \n\n\n\n73 \n\nAssim, as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, para ampliar sua efic\u00e1cia, servindo-se \n\nda contribui\u00e7\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica apresentada pelo pesquisador Develay \n\n(1995), devem se aproximar o m\u00e1ximo poss\u00edvel das pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia, \n\ncomo relatado no cap\u00edtulo 2. Essas pr\u00e1ticas est\u00e3o presentes na express\u00e3o da cultura \n\nna qual vivem todos os envolvidos no processo educacional. \n\nNo caso espec\u00edfico do docente C, que utilizou em sua aula no laborat\u00f3rio de \n\ninform\u00e1tica o tema gerador os sentidos humanos, a amplia\u00e7\u00e3o de seu entendimento \n\nsobre as pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia relacionadas ao tema em quest\u00e3o, suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es em diversas situa\u00e7\u00f5es pode integrar esse \n\nconhecimento com as possibilidades dispon\u00edveis nos espa\u00e7os informatizados. Al\u00e9m \n\ndisso, essa experi\u00eancia desenvolvida traria meios de abrir vias para oferecer aos \n\nalunos a compreens\u00e3o da natureza de atividades cient\u00edficas desenvolvidas ao longo \n\ndas aulas na sala de aula.  \n\nVale ressaltar que esse tipo de tema apresenta grande potencial de \n\ninforma\u00e7\u00e3o em enciclop\u00e9dias digitais e em jogos educativos destinados \u00e0 faixa et\u00e1ria \n\napropriada, podendo desenvolver as estruturas mentais relevantes por meio de \n\nconex\u00f5es que estabelecessem reais possibilidades de significa\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, muitos conceitos e conhecimentos relativos \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do savoir \n\nsavant (saberes correntes, socializados, de refer\u00eancia) s\u00e3o vistos como de dif\u00edcil \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para o ambiente escolar e representam um verdadeiro desafio para os \n\neducadores, mesmo se servindo dos recursos tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis nas escolas. \n\nDurante as aulas observadas, nenhum entrevistado se posicionou de forma \n\nconfiante no manuseio das tecnologias informatizadas. Mesmo no transcorrer das \n\nentrevistas, como pode ser comprovado nos seguintes fragmentos, os entrevistados \n\nn\u00e3o demonstravam o entendimento de tecnologia como produto e processo da \n\ndin\u00e2mica social, contrapondo a vis\u00e3o hist\u00f3rico-social: \n\nAcho que (tecnologia) \u00e9 o que h\u00e1 de moderno no manejo dos objetos, na \nforma de trabalhar, s\u00e3o maneiras modernas, atualizadas e sempre tende a \nmelhorar. Acho que elas existem e est\u00e3o (...) para melhorias, para facilitar o \ntrabalho (Docente C). \n\nNo decorrer das observa\u00e7\u00f5es de aula e dos relatos dos docentes, foram \n\napontados dois grandes dificultadores que desencorajam a utiliza\u00e7\u00e3o do ambiente \n\ninformatizado nas escolas pesquisadas. O primeiro refere-se \u00e0 quantidade de alunos \n\n\u2013 em m\u00e9dia 35 indiv\u00edduos por turma, considerando a disponibilidade de apenas 10 \n\n\n\n74 \n\nequipamentos no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica. O segundo est\u00e1 relacionado com a falta \n\nde capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pedag\u00f3gica para o uso desse ambiente, como pode ser \n\nconstatado nos depoimentos da docente C, ao ser questionada se sentia capacitada \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos em a\u00e7\u00f5es educacionais:  \n\nN\u00e3o totalmente capacitada, mas domino uma parte. O que dificulta mais \u00e9 o \nn\u00famero de alunos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de computadores. (docente C).  \n\nEm escolas em que h\u00e1 professores dispon\u00edveis na secretaria para a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do docente enquanto ele se ocupa da outra parte da turma, ocorreu a \n\ndivis\u00e3o em dois grupos de aproximadamente 17 alunos. N\u00famero considerado vi\u00e1vel \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos habituais 10 microcomputadores das salas de inform\u00e1tica, quando \n\nse opera com dois alunos por equipamento.  \n\nA qualidade das intera\u00e7\u00f5es entre pares de alunos \u00e9 vis\u00edvel nas aulas no \n\nlaborat\u00f3rio de inform\u00e1tica. Al\u00e9m de desenvolverem os aspectos s\u00f3cio-emocionais \n\natuando em dupla, os alunos complementam uns aos outros superando suas \n\ndificuldades, experimentando a coopera\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros \n\ndesafios interpostos por esse ambiente potencializador de novas intera\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias. \n\nDiante dos obst\u00e1culos relatados pelos docentes durante as entrevistas, \n\nobservou-se, contudo, uma estrat\u00e9gia de ref\u00fagio de alguns entrevistados, que \n\npreferiam evitar tais implementa\u00e7\u00f5es em sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, poupando-se de \n\neventuais constrangimentos por n\u00e3o dominar as tecnologias informatizadas no n\u00edvel \n\napropriado.  \n\nParte desses docentes \u00e9 adepta da id\u00e9ia de que as aulas de inform\u00e1tica \n\ndeveriam ser dadas por tecn\u00f3logos qualificados e com curr\u00edculos espec\u00edficos para a \n\nmicroinform\u00e1tica, como o modelo implantado em algumas escolas particulares, em \n\nque os alunos t\u00eam aulas espec\u00edficas de no\u00e7\u00f5es de inform\u00e1tica no laborat\u00f3rio, \n\nseguindo a linha epistemol\u00f3gica dos tradicionais cursinhos de inform\u00e1tica.  \n\nOs docentes alegam que dessa forma os alunos teriam mais qualidade de \n\nensino e que se apropriariam de maneira mais precisa das novas tecnologias. \n\nPapert, por\u00e9m, se op\u00f5e \u00e0 id\u00e9ia, relatando uma experi\u00eancia com a implanta\u00e7\u00e3o de \n\numa disciplina espec\u00edfica de inform\u00e1tica nas escolas: \n\nDeste modo, pouco a pouco as caracter\u00edsticas subversivas do computador \nforam desgastadas: ao inv\u00e9s de cortar caminho e, assim, desafiar a pr\u00f3pria \nid\u00e9ia de fronteiras entre as mat\u00e9rias, o computador agora definiu uma nova \n\n\n\n75 \n\nmat\u00e9ria: ao inv\u00e9s de mudar a \u00eanfase de curr\u00edculo formal impessoal para \nexplora\u00e7\u00e3o viva e empolgada por parte dos estudantes, o computador foi \nagora usado para refor\u00e7ar os meios da Escola. O que come\u00e7ara como um \ninstrumento subversivo de mudan\u00e7a foi neutralizado pelo sistema e \nconvertido em instrumento de consolida\u00e7\u00e3o (PAPERT, 1994, p. 41). \n\nEmbora nas escolas pesquisadas n\u00e3o houvesse tal estrutura, grande parte \n\ndos docentes n\u00e3o implementa a\u00e7\u00f5es de natureza revolucion\u00e1ria, como preconiza \n\nPapert (1994), por raz\u00f5es de diversas naturezas. As mais significativas podem estar \n\nassociadas \u00e0 falta de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica necess\u00e1ria ao desenvolvimento de \n\nprojetos realmente inovadores com as ferramentas dispon\u00edveis nos espa\u00e7os \n\ninformatizados, bem como a falta de experi\u00eancias pedag\u00f3gicas mediatizadas pelas \n\nnovas tecnologias por parte dos docentes das s\u00e9ries iniciais. \n\n4.5 Capacita\u00e7\u00e3o docente \n\nA quase totalidade dos professores demonstrou n\u00e3o se sentir devidamente \n\ncapacitada para o uso dos recursos computadorizados em suas aulas no laborat\u00f3rio \n\nde inform\u00e1tica. Isso se refere tamb\u00e9m aos que j\u00e1 haviam participado dos programas \n\noficiais de capacita\u00e7\u00e3o ou cursos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica.  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o pode estar relacionada com o distanciamento dos \n\ndocentes dos ambientes informatizados durante sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, sobretudo \n\ncom os docentes da faixa et\u00e1ria de 30 aos 36 anos (vide gr\u00e1fico 2 - p. 71), que \n\nrepresentam a fatia de 46%. Muitos docentes ainda apresentam um sentimento \n\ntecn\u00f3fobo, pois para a grande maioria, a tecnologia informatizada ainda provoca um \n\ngrande \u201cmedo\u201d. Esse sentimento desmobilizador, por sua vez, vem sendo \n\nfreq\u00fcentemente reproduzido de forma sutil aos alunos das escolas pesquisadas, \n\npela inseguran\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o das atividades nos espa\u00e7os informatizados. \n\nJ\u00e1 a falta de capacita\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser resolvida da mesma forma que \n\nalguns docentes encontraram como relatado anteriormente. Requer, ao contr\u00e1rio, \n\num programa de capacita\u00e7\u00e3o desenhado para professores das s\u00e9ries iniciais do \n\nensino fundamental com vistas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 faixa et\u00e1ria em quest\u00e3o e \n\ncom responsabilidade no uso dos recursos tecnol\u00f3gicos. \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas por meio dos question\u00e1rios, \n\n58% dos docentes que atuam nas escolas pesquisadas n\u00e3o possuem computador \n\nem casa e apenas 38% t\u00eam acesso \u00e0 internet de suas resid\u00eancias, como pode ser \n\ncomparado no gr\u00e1fico abaixo.  \n\n\n\n76 \n\nGr\u00e1fico 3: Percentual de docentes com \n\ncomputador em suas resid\u00eancias \nGr\u00e1fico 4: Percentual de docentes com \n\nacesso \u00e0 internet de suas resid\u00eancias \n\nPOSSUI COMPUTADOR EM CASA ?\n\nN\u00c3O\n\n58%\n\nSIM\n\n42%\n\n \n\nPOSSUI ACESSO \u00c0 INTERNET DE \n\nCASA?\n\nSIM\n\n38% N\u00c3O\n\n62%\n\n \n\nEsses dados contribuem para justificar a pouca utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias \n\ninformatizadas por parte dos docentes em suas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, considerando \n\nque todo processo envolvendo as tecnologias educacionais requer do docente \n\namplo per\u00edodo de experimenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados para validar as \n\nestrat\u00e9gias que ser\u00e3o posteriormente postas em pr\u00e1tica nas aulas.  \n\nE como os equipamentos do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica das escolas n\u00e3o \n\npodem ser utilizados pelos docentes para essa atividade de prepara\u00e7\u00e3o e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 crescente demanda nas demais turmas por sua utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nresta a esses docentes a consecu\u00e7\u00e3o das atividades de experimenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\nvalida\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o dom\u00e9stico. \n\nDurante as entrevistas, constatou-se uma taxa expressiva de obsolesc\u00eancia \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica da escola por docentes das \n\ns\u00e9ries iniciais. 32% dos docentes entrevistados alegaram n\u00e3o utilizar os \n\ncomputadores das escolas, o que significa que seus alunos n\u00e3o desenvolvem \n\natividades informatizadas. Os restantes 68% dos docentes utilizam o laborat\u00f3rio \n\nregularmente, por\u00e9m com apenas tr\u00eas horas/m\u00eas (16%) ou quatro horas/m\u00eas (52%), \n\ncomo pode ser comparado no gr\u00e1fico abaixo [Gr\u00e1fico 5: Percentual de horas/m\u00eas de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica]. \n\n \n\n\n\n77 \n\nGr\u00e1fico 5: Percentual de horas/m\u00eas de utiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica \n\nQUANTIDADE DE HORAS/M\u00caS DE UTILIZA\u00c7\u00c3O DO \nLABORAT\u00d3RIO DE INFORM\u00c1TICA\n\nN\u00c3O\n\n32%\n\n4 h/m\u00eas \n\n52%\n\n3 h/m\u00eas\n\n16%\n\n \n\nA baixa hora/atividade por m\u00eas em laborat\u00f3rio expressa a pouca import\u00e2ncia \n\ndestinada \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos. Isso indica a pouca \n\npossibilidade de o docente desenvolver atividades integradas em projetos cont\u00ednuos \n\nou que requeiram maior apropria\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados pela cultura \n\ndigital.  \n\nPara a apropria\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o dos recursos informatizados neste \n\n\u00e2mbito de escolaridade, a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento t\u00e9cnico e pedag\u00f3gico mais \n\napropriadas e freq\u00fcentes poderiam ser implementadas em projetos integrados pelos \n\ngestores de pol\u00edticas p\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Essa iniciativa poderia \n\ncriar espa\u00e7os de aprendizagem de ferramentas informatizadas de autoria e de \n\nan\u00e1lise de softwares educacionais, sob a forma de oficinas, com possibilidades de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias entre educadores de v\u00e1rias escolas. \n\nPor falta de capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, pois o docente F n\u00e3o havia participado \n\nde nenhum curso dessa natureza, numa das aulas, como os equipamentos estavam \n\ndesligados, o docente n\u00e3o solicitou aos alunos que os ligassem, passando ele \n\nmesmo a ligar os dez computadores do laborat\u00f3rio. Ao dirigir a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da autonomia do aluno, essa tarefa j\u00e1 poderia ser realizada por eles, \n\nassim como acessar os softwares utilizados, todos disponibilizados por meio de \n\n\u00edcones na interface gr\u00e1fica dos sistemas operacionais. \n\nComo o aluno na faixa et\u00e1ria do ensino fundamental est\u00e1 envolto nessa \n\nlinguagem iconogr\u00e1fica, a localiza\u00e7\u00e3o dos elementos na \u00e1rea de trabalho do sistema \n\noperacional representa uma tarefa de f\u00e1cil apropria\u00e7\u00e3o, assim como as intuitivas \n\n\u201cclicadas\u201d no mouse para o acesso aos softwares em quest\u00e3o. \n\nEssa primeira atitude do docente p\u00f4de mostrar uma pr\u00e1tica inconsciente \n\nbaseada numa concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o geradora de depend\u00eancia, uma vez que os \n\n\n\n78 \n\nalunos ficaram aguardando pela consecu\u00e7\u00e3o de uma rotina que eles j\u00e1 poderiam \n\nrealizar por conta pr\u00f3pria. Houve, contudo, um processo de redu\u00e7\u00e3o da autonomia, e \n\npor sua vez, de impedimento de emancipa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao professor. \n\nComo no caso desse docente, foram registradas muitas outras opera\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas na tend\u00eancia dos adultos a tomar a iniciativa pelas crian\u00e7as, antecipando-\n\nse \u00e0 tomada de decis\u00f5es, com vistas a encontrar uma solu\u00e7\u00e3o que o pr\u00f3prio aluno \n\ndeveria construir. \n\nDurante a aula do docente H, realizada com alunos da 1\u00aa s\u00e9rie, constatou-se \n\nn\u00e3o ter havido uma exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via sobre ambienta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00f5es iniciais a \n\nrespeito do computador, considerando que quase todos os alunos estavam usando o \n\nequipamento pela primeira vez. Valeria, nesses primeiros contatos, uma breve \n\nambienta\u00e7\u00e3o sobre a nova tecnologia por meio da explora\u00e7\u00e3o do que \u00e9 um \n\ncomputador, de seus componentes perif\u00e9ricos, das teclas que seriam utilizadas para \n\na tarefa proposta e dos resultados alcan\u00e7ados em ambientes digitais.  \n\nAo longo do processo de intera\u00e7\u00e3o dos discentes com a m\u00e1quina, o docente \n\nB poderia, num momento espec\u00edfico, informar por que as teclas tinham nomes em \n\noutro idioma, abrindo espa\u00e7o oportuno para a contextualiza\u00e7\u00e3o dessa tecnologia, \n\nsua origem e hist\u00f3rico. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o dessa aula, a vontade de descobrir o computador superava \n\nas dificuldades no reconhecimento das formas de oper\u00e1-lo e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nera permanente. Atra\u00eddos pela interface do software utilizado, os alunos, em dupla, \n\naguardavam a aproxima\u00e7\u00e3o da professora que fazia todas as orienta\u00e7\u00f5es, passando \n\nem cada um dos computadores.  \n\nAp\u00f3s a aula, durante a realiza\u00e7\u00e3o da EE, a pr\u00f3pria professora (B) admitiu \n\nn\u00e3o ter realizado um planejamento para o uso dessa tecnologia, alegando n\u00e3o ter \n\nsido capacitada para o uso do computador na educa\u00e7\u00e3o. Informou desconhecer o \n\nProInfo39 ou qualquer iniciativa oficial de forma\u00e7\u00e3o docente continuada sobre as \n\narticula\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries iniciais com a inform\u00e1tica.  \n\nDurante a entrevista, a docente B afirmou n\u00e3o estar capacitada para abordar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, nem recebeu qualquer diretriz, documento ou orienta\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n39\n\n  ProInfo \u2013 Programa Nacional de Inform\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Criado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n(MEC) em 1997, por meio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (SEED), que tem como proposta \ndemocratizar o acesso \u00e0s modernas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o da rede p\u00fablica de \nensino e conta com a parceria dos governos estaduais e municipais que prov\u00eam a estrutura dos \nN\u00facleos de Tecnologia Educacional. (ALMEIDA, 2000, p. 5) \n\n\n\n79 \n\ninstitucional que pudesse auxili\u00e1-la nesse processo. Seus \u00fanicos contatos com as \n\ntecnologias informatizadas ocorreram em apenas tr\u00eas horas de aula pr\u00e1tica do curso \n\nde pedagogia no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica. Apesar desse ex\u00edmio tempo de contato \n\ncom o novo ambiente, ela relata suas observa\u00e7\u00f5es e constata\u00e7\u00f5es na atividade \n\ndesenvolvida em sua aula: \n\nApesar do tempo ter sido curto (de 20 a 30 minutos), eles (os alunos) \naprenderam a digitar seus nomes, alguns com desenvoltura e outros com \ndificuldade, uns por curiosidade apertavam v\u00e1rias teclas para ver o \nresultado obtido na tela do computador. Eles aprenderam descobrindo, \nconsiderando que foi a primeira vez que tiveram contato com essa \ntecnologia. Ficaram meio ansiosos. Senti muita falta de uma pessoa de \napoio para me auxiliar nessa aula pr\u00e1tica. (...) Acho que os recursos \ntecnol\u00f3gicos s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para as crian\u00e7as de s\u00e9ries iniciais \npara aprender a gostar de ler, porque sem querer, quando o aluno est\u00e1 \ndiante da tela do computador, ele est\u00e1 lendo. Por exemplo, no filme \u201cA bela \ne a fera\u201d a que eles assistiram na semana passada, eu fiz um \nrelacionamento com o livro (pois tinha um aluno que j\u00e1 sabia ler). S\u00e3o de \nsuma import\u00e2ncia as novas tecnologias para o letramento, que desde bem \ncedo (os alunos) tenham contato com o computador, v\u00eddeo e outras \ntecnologias (B). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do software de processamento de texto produz mudan\u00e7as que \n\npromovem e demandam novos modos de intera\u00e7\u00e3o com o texto escrito, como p\u00f4de \n\nser verificado na atividade da professora F, quando introduziu a ferramenta de \n\nrevis\u00e3o ortogr\u00e1fica e gramatical para os alunos da 4\u00aa s\u00e9rie. A docente informou que \n\no programa disp\u00f5e de um dicion\u00e1rio interno que detecta automaticamente os erros \n\nortogr\u00e1ficos e gramaticais cometidos pelos usu\u00e1rios durante os trabalhos de \n\ndigita\u00e7\u00e3o. Informou, ainda, que esses recursos facilitam em muito os trabalhos \n\nredacionais, pois agilizam a revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do que foi escrito. N\u00e3o mencionou, \n\ncontudo, os freq\u00fcentes bugs dessa ferramenta resultantes da falta de \n\naprimoramento ling\u00fc\u00edstico nas adapta\u00e7\u00f5es do software de processamento de texto \n\npara o nosso idioma.  \n\nNa atividade desenvolvida por esse docente (F), os alunos puderam \n\nexperimentar um grande potencial da informatiza\u00e7\u00e3o de processos de escrita, \n\nincluindo-se tamb\u00e9m as facilidades de edi\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, como apagar, trocar \n\npalavras e destac\u00e1-las. \n\nHouve relatos de educadores que informavam a exist\u00eancia de uma situa\u00e7\u00e3o \n\ncada vez mais freq\u00fcente nos ambientes informatizados, o fato de os alunos \n\naprenderem por conta pr\u00f3pria em suas in\u00fameras opera\u00e7\u00f5es de tentativa e erro. \n\nContando com o apoio da interface cada vez mais \u201camig\u00e1vel\u201d dos softwares, um \n\n\n\n80 \n\ndeterminado aluno quis apagar algo no software Paint40 e \u201cclicou\u201d no \u00edcone da \n\nborracha e, em seguida, escolheu o bot\u00e3o com o formato de um pincel para pintar \n\numa determinada \u00e1rea de seu desenho. Essa situa\u00e7\u00e3o expressa uma esp\u00e9cie de \n\nauto-aprendizagem com as m\u00e1quinas, baseando-se na intui\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e na \n\nfilosofia de produ\u00e7\u00e3o das interfaces dos aplicativos. \n\nSabe-se que os computadores j\u00e1 fazem parte do universo de socializa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as dos meios urbanos e de extratos s\u00f3cio-econ\u00f4micos mais favorecidos. \n\nNo caso das que n\u00e3o possuem esses equipamentos em casa, acabam tendo na \n\nescola o \u00fanico acesso a essa tecnologia, embora sem dispor do tempo necess\u00e1rio \n\npara explorar livremente os recursos, uma vez que as aulas no laborat\u00f3rio s\u00e3o \n\nrealizadas uma vez por semana, contando com aproximadamente 30 minutos de \n\ndura\u00e7\u00e3o.  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos relacionados \u00e0 \n\ninform\u00e1tica aplicados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o se mostrou prejudicada pela falta de dom\u00ednio dos \n\ndocentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inform\u00e1tica como um todo e, em especial, \u00e0 inform\u00e1tica \n\neducacional no \u00e2mbito das s\u00e9ries inicias do ensino fundamental, sobretudo no que \n\nse refere ao conhecimento pr\u00e1tico-reflexivo diante das tecnologias emergentes. \n\nEm nenhuma escola pesquisada foram desenvolvidas atividades com \n\nambientes de autoria, nem com softwares educacionais desenhados para a faixa \n\net\u00e1ria em quest\u00e3o \u2013 de 7 a 10 anos, que operam instru\u00e7\u00f5es com vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\ncognitiva como programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e de hist\u00f3ria natural. \n\nTamb\u00e9m est\u00e3o fora dos computadores das escolas investigadas: \n\nenciclop\u00e9dias multim\u00eddia, dicion\u00e1rios eletr\u00f4nicos, jogos baseados na l\u00f3gica-dedutiva, \n\nde cria\u00e7\u00e3o de enredos para hist\u00f3rias, de inicia\u00e7\u00e3o a idiomas estrangeiros, de \n\ndesenvolvimento de conceitos matem\u00e1ticos (como opera\u00e7\u00f5es e formas \n\ngeom\u00e9tricas), de experimenta\u00e7\u00e3o sobre percep\u00e7\u00e3o visual, auditiva, musical, \n\nracioc\u00ednio e mem\u00f3ria e de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs projetos de forma\u00e7\u00e3o continuada em educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica poderiam \n\ncontemplar essas tend\u00eancias no uso da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, por meio de \n\noficinas direcionadas aos docentes das s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental, com \n\nvistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de ambientes de aprendizagem mediatizados pelas \n\n                                                \n40\n\n Paint \u00e9 um software gr\u00e1fico disponibilizado como acess\u00f3rio no sistema operacional Windows da \nempresa Microsoft que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de desenhos livres, pinturas, uso de figuras \ngeom\u00e9tricas, numa esp\u00e9cie de representa\u00e7\u00e3o virtual de um caderno de desenho. \n\n\n\n81 \n\nnovas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAs ferramentas comumente utilizadas nas escolas pesquisadas pertenciam \n\nao conjunto de aplicativos Office 2000, do qual se destacaram pelo uso o \n\nprocessador de textos Word e o programa gr\u00e1fico Paint. At\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo, as escolas n\u00e3o possu\u00edam conex\u00e3o com a \n\ninternet, embora dispusessem dos respectivos programas navegadores e \n\ncabeamentos de rede. \n\nOs custos de conex\u00e3o com a Internet para todos os equipamentos das \n\nescolas localizadas em Bigua\u00e7u s\u00e3o altos demais e a secretaria do munic\u00edpio estuda \n\num plano de parceria com institui\u00e7\u00f5es locais para o provimento gratuito e conex\u00f5es \n\naos computadores das escolas.  \n\nMesmo n\u00e3o dependendo de conex\u00e3o, os docentes pesquisados n\u00e3o \n\ndemonstravam habilidades para implementar a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas com aplicativos de \n\ninicia\u00e7\u00e3o ao dicion\u00e1rio eletr\u00f4nico com recursos multim\u00eddia, associando sons dos \n\nobjetos a suas imagens, tanto est\u00e1ticas como em movimento. Esses recursos \n\ntendem a ampliar as diferentes vis\u00f5es sobre uma determinada pesquisa, oferecendo \n\nao usu\u00e1rio informa\u00e7\u00f5es sob v\u00e1rias dimens\u00f5es do objeto investigado. \n\nOutras op\u00e7\u00f5es de amplo potencial educacional podem encontrar apoio por \n\nmeio dos softwares de simula\u00e7\u00e3o, de compreens\u00e3o de textos e desenvolvimento de \n\nhabilidades ling\u00fc\u00edsticas, de no\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o espacial e lateralidade, de artes \n\npl\u00e1sticas e recrea\u00e7\u00e3o, bem como de geografia e de cria\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias em \n\nquadrinhos. \n\nApesar de as escolas pesquisadas n\u00e3o disporem desses softwares, em \n\ncontrapartida, possuem recursos de hardware para sua utiliza\u00e7\u00e3o, pois os \n\nequipamentos s\u00e3o dotados de kit multim\u00eddia, com placa de som, caixas ac\u00fasticas e \n\nmicrofones. No entanto, n\u00e3o houve a utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos multim\u00eddia nas aulas \n\navaliadas durante a realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. \n\nOutro aspecto relevante nos trabalhos de observa\u00e7\u00e3o das aulas referiu-se \u00e0 \n\nfalta de preocupa\u00e7\u00e3o dos docentes com os processos de registro das atividades \n\ndesenvolvidas pelos alunos, como se as produ\u00e7\u00f5es realizadas nas aulas n\u00e3o \n\nmerecessem cr\u00e9dito ou n\u00e3o precisassem ser continuadas posteriormente. Foram \n\nperdidas, nas aulas, algumas oportunidades de introduzir os conceitos b\u00e1sicos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o de arquivos, pastas e discos, sobretudo no que diz respeito ao \n\nconceito de salvar arquivos e abrir documentos em meio digital, bem como no\u00e7\u00f5es \n\n\n\n82 \n\nde impress\u00e3o de textos e desenhos ou digitaliza\u00e7\u00e3o de imagens via scanner. \n\nConsiderando os altos custos de manuten\u00e7\u00e3o de impressoras por conta da \n\ntecnologia de impress\u00e3o por jato de tinta, nenhum laborat\u00f3rio possu\u00eda impressoras \n\noperantes com esse tipo de impress\u00e3o. Embora os scanners estivessem instalados \n\nem todos os laborat\u00f3rios, n\u00e3o foram utilizados pelos docentes em suas aulas. E vale \n\nressaltar que, diferente das impressoras, esses perif\u00e9ricos n\u00e3o geram gastos com \n\nmateriais de reposi\u00e7\u00e3o. Portanto, a n\u00e3o-utiliza\u00e7\u00e3o, nesse exemplo espec\u00edfico, n\u00e3o foi \n\nmotivada por impedimentos de custos operacionais e sim por falta de conhecimento \n\nno manejo da ferramenta. Nenhum docente pesquisado informou conhecer a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do equipamento de digitaliza\u00e7\u00e3o de imagens. \n\nNota-se, no exemplo do scanner, a demonstra\u00e7\u00e3o da resposta de uma \n\npergunta de nossa pesquisa: ser\u00e1 que os professores e alunos t\u00eam aproveitado as \n\npossibilidades das NTIC? Aqui, n\u00e3o cabem argumentos, como: equipamento de alto \n\ncusto propriet\u00e1rio ou impossibilidade de adquirir materiais de reposi\u00e7\u00e3o (como \n\naquisi\u00e7\u00e3o de tinta e papel). Notou-se, contudo, falta de conhecimento operacional \n\nsobre esse perif\u00e9rico, o que demonstra um paradoxo, visto que os alunos das s\u00e9ries \n\niniciais produzem uma quantidade de trabalhos de express\u00e3o art\u00edstica como \n\ndesenhos e pinturas, que poderiam ser digitalizados e integrados em projetos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e autoria, como elabora\u00e7\u00e3o de cartazes, hist\u00f3rias em quadrinhos, \n\nilustra\u00e7\u00f5es, livros infantis, incluindo-se aplica\u00e7\u00f5es com multim\u00eddia interativa de \n\nsuporte inform\u00e1tico. \n\nPercebe-se, com freq\u00fc\u00eancia, a tend\u00eancia de se mostrar a imagem da \n\ninova\u00e7\u00e3o, da moderniza\u00e7\u00e3o, desprezando, contudo, as tecnologias informatizadas \n\ncomo meios de massa para a cria\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos f\u00edsicos reais.  \n\nEm alguns casos, constatou-se a\u00e7\u00f5es para provocar boa impress\u00e3o junto \u00e0 \n\ncomunidade acad\u00eamica, deixando de investigar as causas da subutiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos inform\u00e1ticos, a n\u00e3o integra\u00e7\u00e3o dessas ferramentas \u00e0 abordagem41 \n\neducacional adotada pelo docente e seus resultados ao longo do processo \n\npedag\u00f3gico. \n\n                                                \n41\n\n  De acordo com Almeida Filho (1997, p. 22), abordagem pode ser entendida como uma filosofia, um \nenfoque de ensino, uma dire\u00e7\u00e3o geral, um ide\u00e1rio, um tratamento ou uma aproxima\u00e7\u00e3o do ensinar de \num professor. \n\n\n\n83 \n\nVale mencionar que o uso das tecnologias destitu\u00eddo de sentido integrador, \n\ncontudo, n\u00e3o provoca mudan\u00e7as significativas, ocasionado muitas vezes um \n\nefeito meramente est\u00e9tico, como o embelezamento dos tradicionais trabalhos \n\nescolares dos alunos, agora formatados com tratamento digital.  \n\nNesse sentido, convive-se com a tend\u00eancia de ver a tecnologia sendo \n\nempregada nos ambientes escolares mais por motivos est\u00e9ticos do que \n\nestruturais. Embora n\u00e3o traga contribui\u00e7\u00f5es inovadoras e significativas, o uso das \n\ntecnologias sob esse enfoque de efeito est\u00e9tico n\u00e3o precisa ser completamente \n\ndesprezado, visto que o prazer est\u00e9tico apresenta-se como componente \n\nimportante na interconectividade do conhecimento.   \n\n4.5.1 ProInfo \u2013 Do instrucionismo ao construcionismo \n\nO Programa Nacional de Inform\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 ProInfo - Criado pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) em 1997, por meio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a \n\nDist\u00e2ncia (SEED), tem como proposta democratizar o acesso \u00e0s modernas \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na rede p\u00fablica de ensino e conta com \n\na parceria dos governos estaduais e municipais que prov\u00eam os recursos \n\nhumanos dos N\u00facleos de Tecnologia Educacional.  \n\nEntre as diretrizes do ProInfo est\u00e1 a universaliza\u00e7\u00e3o do uso da tecnologia de \n\nponta no sistema p\u00fablico de ensino, visando a diminuir as diferen\u00e7as de \n\noportunidades de forma\u00e7\u00e3o entre estudantes da rede p\u00fablica e particular, bem \n\ncomo promover o desenvolvimento e o uso da telem\u00e1tica como ferramenta de \n\nenriquecimento pedag\u00f3gico. \n\nIsso evidencia que entre algumas das preocupa\u00e7\u00f5es desse atual cen\u00e1rio \n\neducacional est\u00e1 a necessidade de conhecer as potencialidades da inform\u00e1tica \n\nno ensino como instrumento motivador na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas explorat\u00f3rias e \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, pr\u00f3prias da concep\u00e7\u00e3o construcionista de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nApesar da iniciativa do projeto em querer atender parcela significativa de \n\ndocentes de escolas p\u00fablicas em todo o territ\u00f3rio nacional, comprovou-se que \n\napenas 38% dos docentes pesquisados haviam participado de algum programa \n\nde forma\u00e7\u00e3o institucional de inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o. Percentual baixo \n\nconsiderando que as escolas pesquisadas j\u00e1 disp\u00f5em de equipamentos \n\ninstalados desde in\u00edcio de 2001. Do dotal de docentes, 63% haviam participado \n\n\n\n84 \n\nde algum curso b\u00e1sico de inform\u00e1tica por iniciativa pr\u00f3pria, o que evidencia \n\ninteresse ou necessidade de se inserir na cultura digital. (vide gr\u00e1ficos 6 e 7). \n\nGr\u00e1fico 6: Percentual de docentes \n\nparticipantes de programas oficiais de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 7: Percentual de docentes participante \n\nde curso b\u00e1sico de inform\u00e1tica. \n\nFOI CAPACITADO EM PROGRAMAS \n\nOFICIAIS DE INFORM\u00c1TICA?\n\nSIM\n\n38%\n\nN\u00c3O\n\n62%\n\nPARTICIPOU DE CURSO B\u00c1SCO DE \n\nINFORM\u00c1TICA?\nN\u00c3O\n\n37%\n\nSIM\n\n63%\n\nFoi por meio do ProInfo que as tr\u00eas escolas pesquisadas tiveram os \n\nlaborat\u00f3rios de inform\u00e1tica instalados e alguns professores - 38% dos \n\npesquisados - capacitados pelos programas de forma\u00e7\u00e3o do programa \n\ngovernamental.  \n\nMesmo considerando um percentual elevado de docentes que tiveram \n\ninicia\u00e7\u00e3o por meio de cursos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica fora do escopo oficial, \n\ndurante as entrevistas foi crescente o n\u00famero de depoentes que alegou n\u00e3o ter \n\ndesenvolvido habilidades suficientes para a utiliza\u00e7\u00e3o segura e apropriada das \n\ntecnologias informatizadas em suas a\u00e7\u00f5es docentes.  \n\nFoi consenso entre os entrevistados afirmar que apenas um curso dessa \n\nnatureza n\u00e3o \u00e9 suficiente para construir as compet\u00eancias necess\u00e1rias ao dom\u00ednio \n\ndas ferramentas \u00fateis \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Nesse caso, deve-se \n\nconsiderar, tamb\u00e9m, a falta de prepara\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos instrutores dos cursos \n\nde microinform\u00e1tica, que normalmente prov\u00eam de \u00e1reas t\u00e9cnicas espec\u00edficas, \n\ncom curr\u00edculos deficientes ou nulos em temas relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ou \u00e0s \n\nci\u00eancias humanas como um todo.  \n\nSobre o processo relacionado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos computadores nas escolas \n\npesquisadas, os depoentes analisam que o problema que se apresenta est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 falta de continuidade de pesquisas envolvendo o uso dos \n\ncomputadores na educa\u00e7\u00e3o e a socializa\u00e7\u00e3o de trabalhos desenvolvidos por \n\ndocentes das escolas participantes do ProInfo em todo o pa\u00eds.  \n\n\n\n85 \n\nNenhum docente entrevistado afirmou ter recebido orienta\u00e7\u00f5es dos gestores \n\ndo programa, nem de coordenadores pedag\u00f3gicos das secretarias de educa\u00e7\u00e3o, \n\nnem dos multiplicadores dos N\u00facleos de Tecnologia Educacional, que deveriam \n\natuar como articuladores, conforme informa\u00e7\u00f5es contidas nas orienta\u00e7\u00f5es do \n\nprograma. \n\nEm decorr\u00eancia, os docentes se declararam desassistidos, sem suporte \n\nt\u00e9cnico e pedag\u00f3gico necess\u00e1rios \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias em seu \n\nfazer pedag\u00f3gico. Para alguns, um simples encontro mensal com t\u00e9cnicos, \n\npedagogos ou profissionais da \u00e1rea j\u00e1 reverteria o atual cen\u00e1rio, pois abriria um \n\nespa\u00e7o necess\u00e1rio a trocas de informa\u00e7\u00f5es e socializa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\nconstru\u00eddas por outros docentes no trato com a inform\u00e1tica na sala de aula. \n\nNo entanto, indagados sobre a exist\u00eancia de iniciativas por parte dos \n\ndocentes em buscar apoio desses articuladores do ProInfo, declararam n\u00e3o ter \n\nacionado os meios dispon\u00edveis de contato com o programa. Essa atitude de \n\naguardar a vinda dos representantes foi detectada nos depoimentos de todos os \n\ndocentes entrevistados. \n\nAlguns professores, por iniciativa pr\u00f3pria, declararam se servir de revistas \n\neducacionais, vendidas em bancas ou assinadas, para manterem-se atualizados \n\nquanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e criativa da inform\u00e1tica em suas a\u00e7\u00f5es. \u201cEssas \n\nrevistas42 possibilitam conhecer o que os professores de outras escolas est\u00e3o \n\nfazendo com os computadores do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, trazem exemplos de \n\nprojetos bem-sucedidos, das ferramentas adotadas e dos poss\u00edveis ganhos do \n\nponto de vista da aprendizagem. Lamentamos n\u00e3o termos uma esp\u00e9cie de \n\nn\u00facleo de pesquisa em nossa escola dialogando com os autores dessas \n\nexperi\u00eancias, mesmo numa \u00e9poca em que milhares de websites educacionais \n\nencontram-se dispon\u00edveis na rede\u201d(docente H). \n\nTal descontentamento se torna marcante pelo fato de os docentes n\u00e3o \n\ndisporem, at\u00e9 a data dos trabalhos de campo dessa pesquisa43, de conex\u00e3o com \n\na Internet em suas escolas, o que dificulta as a\u00e7\u00f5es de pesquisa na rede sobre \n\ntemas relacionados ao interc\u00e2mbio cooperativo entre professores, \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de mecanismos de busca e, sobretudo, da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de comunica\u00e7\u00e3o como o correio eletr\u00f4nico e os webchats. \n\n                                                \n42\n\n Publica\u00e7\u00f5es citadas: P\u00e1tio, Nova Escola e Profiss\u00e3o Mestre. \n43\n\n A \u00faltima pesquisa de campo foi realizada em maio de 2003. \n\n\n\n86 \n\nDessa forma, para que o docente possa ter acesso \u00e0 rede dever\u00e1 ser \n\nutilizada outra estrutura, como o acesso dom\u00e9stico, o que envolve custos de \n\nconex\u00e3o e horas destinadas \u00e0 pesquisa e experimenta\u00e7\u00e3o. Vale ressaltar, \n\ntamb\u00e9m, que apenas 38% dos docentes possuem acesso dom\u00e9stico \u00e0 Internet, \n\ndificultando o processo de sua inser\u00e7\u00e3o na cultura digital. Logo, ficam exclu\u00eddos \n\n62% dos docentes pesquisados, um percentual elevado se considerarmos as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es dessa tecnologia em atividades de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista institucional, para ancorar os programas de capacita\u00e7\u00e3o, o \n\nProInfo editou, em 2000, brochuras contendo temas te\u00f3ricos relacionados \u00e0 \n\nreflex\u00e3o sobre utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica no processo educacional. \n\nAnalisando parte desse material pedag\u00f3gico impresso, intitulado Inform\u00e1tica \n\ne forma\u00e7\u00e3o de professores, constitu\u00eddo de dois m\u00f3dulos de autoria de Maria \n\nElizabeth de Almeida, constatou-se a \u00eanfase na abordagem educacional \n\nconstrucionista em oposi\u00e7\u00e3o ao paradigma instrucionista dominante, que concebe \n\na educa\u00e7\u00e3o como o processo de acumula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pelo aluno.  \n\nValente (1998) com base em Papert (1994) analisa as rela\u00e7\u00f5es entre essas \n\nduas vis\u00f5es antag\u00f4nicas de conceber a utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica no \u00e2mbito \n\neducacional. O instrucionismo \u00e9 criticado por aperfei\u00e7oar o ensino ao inv\u00e9s de \n\nproduzir maior aprendizagem. Dessa forma  \n\no conceito de conhecimento desse tipo de software (baseado no modelo \ninstrucionista) \u00e9 o de um produto acabado, que apresenta o conte\u00fado a ser \nensinado conforme a estrutura de pensamento de quem o elaborou com o \nobjetivo de instruir o aluno sobre determinado assunto. O conte\u00fado \u2013 \napresentado segundo os crit\u00e9rios de precis\u00e3o, clareza e objetividade, \nsomados aos recursos sensoriais, como imagem e sons \u2013 penetra na mente \ndo aluno atrav\u00e9s dos sentidos. O aluno dirige sua aten\u00e7\u00e3o ao programa, que \ndet\u00e9m ent\u00e3o a supremacia do conhecimento (ALMEIDA, 2000, p. 27). \n\nPara Papert (1994), as pessoas devem construir por si mesmas seus \n\nm\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, segundo seu pr\u00f3prio estilo de pensamento, \n\nque devem ser respeitados, identificados e incentivados pelos professores.  Os \n\nalunos devem testar suas pr\u00f3prias id\u00e9ias e teorias, levando-os a teorias mais \n\nconsistentes e a a\u00e7\u00f5es mais reflexivas. \n\nAssim,  \n\no professor construcionista procura identificar as d\u00favidas e o grau de \ncompreens\u00e3o dos alunos sobre os conceitos em estudo, prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es \nnas a\u00e7\u00f5es inadequadas e cria situa\u00e7\u00f5es mais prop\u00edcias para o n\u00edvel de seus \nalunos, de modo a desafi\u00e1-los a atingir um novo patamar de \n\n\n\n87 \n\ndesenvolvimento (ALMEIDA, 2000, p. 45). \n\nA respeito das a\u00e7\u00f5es do programa, o docente H aponta a falta de articula\u00e7\u00e3o \n\ndo Proinfo com os demais programas de tecnologia educativa do MEC, como o \n\nTV escola, e alerta para a hist\u00f3rica descontinuidade das pol\u00edticas p\u00fablicas no \n\npa\u00eds. Exemplifica as falhas desse programa que levou televisores, antenas \n\nparab\u00f3licas e videocassetes \u00e0s escolas e que, por falta de continuidade, deixou \n\nos equipamentos inoperantes, com antenas enferrujadas e ru\u00eddas, equipamentos \n\ndanificados, portanto sem cumprir as propostas a que se destinavam. \n\nEssa descontinuidade administrativa, seja pela mudan\u00e7a de governo ou pelo \n\nredirecionamento de prioridades, ou at\u00e9 mesmo pela suspens\u00e3o de linhas de \n\nfinanciamento de programas, contribui para desestimular os docentes em sua \n\ntrajet\u00f3ria de imers\u00e3o na cultura tecnol\u00f3gica no \u00e2mbito escolar.   \n\nAssim, o docente em quest\u00e3o teme, tamb\u00e9m, pelo previs\u00edvel abandono do \n\nprograma ProInfo que poder\u00e1 trazer conseq\u00fc\u00eancias, como: falta de manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos equipamentos, instala\u00e7\u00f5es inadequadas e a pr\u00f3pria obsolesc\u00eancia dos \n\nsoftwares e hardwares instalados nos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica. Pontua que a \n\nomiss\u00e3o nos projetos de forma\u00e7\u00e3o continuada pode conduzir os docentes \n\ndespreparados a utilizar os computadores como adere\u00e7o, sem finalidade \n\neducacional. \n\n4. 6  Concep\u00e7\u00f5es de tecnologia e TE na vis\u00e3o dos docentes \ndas s\u00e9ries iniciais \n\nPara ampliar a an\u00e1lise dos fen\u00f4menos envolvendo a aplica\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias nos ambientes de ensino, procedeu-se \u00e0 pesquisa emp\u00edrica com os \n\ndocentes que objetivou registrar suas concep\u00e7\u00f5es sobre tecnologia em geral e \n\nsobre as Tecnologias Educacionais em particular. \n\nNos discursos dos docentes entrevistados, foi se tornando poss\u00edvel \n\nvisualizar, numa realidade particular, as concep\u00e7\u00f5es de tecnologia que v\u00e3o desde \n\na no\u00e7\u00e3o de aparatos t\u00e9cnicos aos processos mais elaborados, como os m\u00e9todos. \n\nPercebeu-se, contudo, nos relatos trazidos \u00e0 tona pelo apoio da t\u00e9cnica de \n\nentrevista de explicita\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o refer\u00eancia \u00e0s rela\u00e7\u00f5es humanas e aos contextos \n\nhist\u00f3ricos e sociais da produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, como se o progresso t\u00e9cnico fosse \n\nimpessoal e n\u00e3o provocasse transforma\u00e7\u00f5es nos contextos em que ocorre esse \n\nfen\u00f4meno. \n\n\n\n88 \n\nMuitas dessas falas expressam os discursos dos docentes e suas vis\u00f5es \n\nsubjacentes de entender o fen\u00f4meno tecnol\u00f3gico segundo concep\u00e7\u00f5es \n\ntecn\u00f3fobas e tecn\u00f3filas, como p\u00f4de ser constatado atrav\u00e9s dos relatos queixosos \n\nsobre os malef\u00edcios das produ\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na vida dos cidad\u00e3os e dos \n\nrelatos entusiasmados sobre as contribui\u00e7\u00f5es da inform\u00e1tica em a\u00e7\u00f5es \n\neducacionais, muitas vezes vazios de significa\u00e7\u00e3o efetiva \u00e0 luz do processo de \n\naprendizagem. \n\nOs docentes que t\u00eam medo da tecnologia s\u00e3o aqueles que t\u00eam mais idade \n\n(57%) e foram introduzidos \u00e0 cultura digital tardiamente. Em geral, recusam-se a \n\ndedicar \u00e0 aprendizagem dos novos meios de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, demonstrando preconceito com o uso dessas \n\ntecnologias.  \n\nAproveitando as experi\u00eancias da t\u00e9cnica de entrevista de explicita\u00e7\u00e3o para a \n\nacessar n\u00edveis de consci\u00eancia n\u00e3o expl\u00edcitos dos entrevistados, procedeu-se \u00e0 \n\npr\u00e1tica de provocar uma diminui\u00e7\u00e3o no ritmo da fala por meio de quest\u00f5es \n\nformuladas, cujas respostas s\u00f3 seriam poss\u00edveis se o entrevistado evocasse as \n\nsitua\u00e7\u00f5es passadas, na medida em que deveria procurar na mem\u00f3ria essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nFoi o caso da entrevistada H, que relatou uma determinada aula em que fora \n\nutilizada tecnologia. Para garantir o ambiente necess\u00e1rio \u00e0 sua imers\u00e3o na parole \n\nincarn\u00e9e, foram-lhe feitas perguntas sobre o espa\u00e7o f\u00edsico da sala de aula, a \n\nquantidade de alunos, a descri\u00e7\u00e3o do professor e at\u00e9 mesmo sobre dados \n\nrelacionados \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o e ao tempo relacionado ao evento (conforme \n\ndetalhamento da t\u00e9cnica relacionado no cap\u00edtulo 3). Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dessa \n\nestrat\u00e9gia para colocar o entrevistado em estado de evoca\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, a \n\ndocente em quest\u00e3o come\u00e7ou a reportar a aula, abordando aspectos precisos \n\nvivenciados por ela e importantes para a posterior interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nrelatados.  \n\nSeu entendimento sobre tecnologia apresentava-se como algo objetivo, \n\nimpessoal, sem conex\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas, n\u00e3o mencionando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es advindas das NTIC, portanto, uma vis\u00e3o linear e tradicional de \n\nprogresso, carente de criticidade, seguindo o conceito de ci\u00eancia neutra e \n\nobjetiva.  \n\n\n\n89 \n\nAlguns professores entrevistados demonstraram conferir \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologia um car\u00e1ter onipotente, revelando nas afirma\u00e7\u00f5es um profundo \n\ndeterminismo tecnol\u00f3gico, baseado na posi\u00e7\u00e3o que confere \u00e0 tecnologia a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de fator \u00fanico e determinante das transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\nEssa vis\u00e3o fica definida em express\u00f5es de senso comum, como: \u201cN\u00e3o d\u00e1 \n\nmais para viver sem as novas tecnologias...\u201d (H). Por\u00e9m, indagada sobre os \n\nresultados da aplica\u00e7\u00e3o das NTIC, a docente em quest\u00e3o demonstrou incerteza \n\nquanto \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es efetivas ao processo educacional por desconhecer as \n\narticula\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas entre os novos aparatos tecnol\u00f3gicos com seu fazer \n\npedag\u00f3gico.  \n\nO docente C demonstrou n\u00e3o ter muita clareza sobre o conceito de \n\ntecnologia, expressando id\u00e9ias confusas. O depoimento, a seguir, confirma essa \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o: \n\nAcho que \u00e9 o que h\u00e1 de moderno no manejo dos objetos, na forma de \ntrabalhar, s\u00e3o maneiras modernas, atualizadas e sempre tende a melhorar. \nAcho que elas existem e est\u00e3o (...) para melhorias, para facilitar o trabalho. \n(C) \n\nE, nas palavras do docente H, a tecnologia \u00e9 \u201ctudo aquilo que ... como posso \n\nexplicar... que mexe com a m\u00eddia, que te leva a informa\u00e7\u00f5es, como o r\u00e1dio, a TV, \n\no computador, que cada vez vem se aperfei\u00e7oando mais ... telefone ... e novos \n\ninventos\u201d. Seu entendimento sobre tecnologia educacional foi expresso pelo \n\nrelato de uma experi\u00eancia escolar: \n\nA crian\u00e7a est\u00e1 cada vez mais envolvida dentro dessa tecnologia para poder \nentender o mundo em que ela vive. Eu tenho casos de um aluno da primeira \ns\u00e9rie que n\u00e3o sabia o que era uma TV, pois a fam\u00edlia era evang\u00e9lica. No \nprimeiro dia em que assistiu a um v\u00eddeo, foi aquela felicidade, apesar de \nestar diante de uma tecnologia que n\u00e3o \u00e9 nada recente. (H) \n\nEste depoimento explicita, de forma inusitada, as rela\u00e7\u00f5es da tecnologia com \n\no processo midi\u00e1tico e o distanciamento de um segmento social das formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o mais vivenciadas na contemporaneidade. A docente procedeu a \n\nexibi\u00e7\u00e3o do programa em v\u00eddeo para provocar a discuss\u00e3o sobre diversidade de \n\nvalores e de culturas, com o intuito de formar cidad\u00e3os mais informados e \n\npreparados para a tomadas de decis\u00f5es, numa perspectiva mais ampla. \n\nCumpre demonstrar que no tocante \u00e0s representa\u00e7\u00f5es do significado da \n\ntecnologia, em especial a educacional, objeto do nosso trabalho, nenhum dos \n\n\n\n90 \n\nentrevistados conseguiu relacionar os processos sociais e organizacionais como \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, nem compreender o computador como meio para \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es sociais. Ainda, para muitos, a tecnologia se manifesta como \n\nvari\u00e1vel independente, desvinculada do processo social de onde propriamente se \n\norigina. \n\nNo cap\u00edtulo que se segue ser\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais desta \n\npesquisa. \n\n\n\n91 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n5.1 Tecnologias de suporte inform\u00e1tico e paradigmas \neducacionais \n\nPela an\u00e1lise dos dados levantados na pesquisa de campo, por meio das \n\nentrevistas de explicita\u00e7\u00e3o e com base nas observa\u00e7\u00f5es in loco do exerc\u00edcio da \n\ndoc\u00eancia em aulas planejadas para a utiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes informatizados, \n\nconstatou-se que o emprego das tecnologias de suporte inform\u00e1tico junto ao \n\nprocesso educacional nas s\u00e9ries pesquisadas ainda se mant\u00e9m, em linha geral, \n\ncircunscrito ao paradigma convencional de ensino. \n\nNas aulas pesquisadas, prevaleceu a tend\u00eancia de as tecnologias \n\nemergentes serem introduzidas no fazer pedag\u00f3gico de forma desarticulada, sem \n\nrelevar sua dimens\u00e3o cr\u00edtica, o que pode produzir a tend\u00eancia de se reduzir as \n\naulas a espa\u00e7os de aprendizagem de habilidades descontextualizadas, sem \n\narticular as pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia. \n\nFoi poss\u00edvel diagnosticar entre os pesquisados que as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nescolares nos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica mant\u00eam-se vinculadas aos padr\u00f5es de \n\ntrabalho e de rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas convencionais, baseadas em paradigmas \n\ntecnicistas e instrucionistas, pr\u00f3prios da ideologia instrumental.  \n\nTem-se, como conseq\u00fc\u00eancia desse modelo instrucionista, o distanciamento \n\nda no\u00e7\u00e3o de alunos como sujeitos autores, cr\u00edticos e aut\u00f4nomos, embora fosse \n\nrecorrente essa preocupa\u00e7\u00e3o no discurso dos docentes. Essa tend\u00eancia leva os \n\ndiscentes a reproduzir id\u00e9ias e valores, mesmo que de forma multimidi\u00e1tica, \n\nproporcionada pelos efeitos visuais na tela dos computadores.  \n\nNesse modelo, ocorre o aperfei\u00e7oamento da instru\u00e7\u00e3o, e os discentes, em \n\nsua grande maioria, deixam de exercer o que muitos educadores consideram \n\ncomo essencial: a exposi\u00e7\u00e3o social e as experi\u00eancias de autoria, dando lugar \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o crescente de atividades baseadas em modelos detalhados e \n\nprescritivos, pr\u00f3prios de um modelo de educa\u00e7\u00e3o racionalizada. \n\n\n\n92 \n\nDiante das orienta\u00e7\u00f5es previstas nos novos paradigmas educacionais, a \n\nmetodologia das aulas em que ocorre o uso desses instrumentos tecnol\u00f3gicos \n\nmerece revis\u00e3o constante. E essa revis\u00e3o se ap\u00f3ia na necessidade de privilegiar \n\nos aspectos de uma aprendizagem significativa, contextualizada, cr\u00edtica, \n\naut\u00f4noma e direcionada para as experi\u00eancias de autoria e exposi\u00e7\u00e3o social, \n\nrefutando a aprendizagem mec\u00e2nica e impessoal, baseada em m\u00e9todos que n\u00e3o \n\nlevam em considera\u00e7\u00e3o as varia\u00e7\u00f5es do contexto de aplica\u00e7\u00e3o, nem as pr\u00e1ticas \n\nsociais de refer\u00eancia, condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para ocorrer a transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. \n\n5.2 Tecnologias como instrumento pedag\u00f3gico \u2013 a cultura \ndigital \n\nAo analisar a rela\u00e7\u00e3o entre as NTIC e os processos educativos, em especial \n\nas informatizadas, conclui-se que a cria\u00e7\u00e3o de uma cultura digital no fazer \n\npedag\u00f3gico poder\u00e1 ampliar a possibilidade de compreens\u00e3o de conceitos \n\nabstratos e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, e ainda aumentar a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos para a aprendizagem. A confian\u00e7a nas novas linguagens das tecnologias \n\nde informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para nutrir uma cultura digital entre \n\nos estudantes. \n\nPara tanto, \u00e9 preciso que haja uma inten\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel no uso dessas \n\ntecnologias por parte dos docentes, articuladas com as diretrizes formuladas nos \n\nprojetos pedag\u00f3gicos das institui\u00e7\u00f5es pesquisadas e com os curr\u00edculos das \n\ndisciplinas.  \n\nDessa forma, os programas de forma\u00e7\u00e3o para o uso das novas ferramentas \n\ninformatizadas poderiam, ent\u00e3o, propor uma mudan\u00e7a de olhar sobre o fen\u00f4meno \n\ntecnol\u00f3gico e midi\u00e1tico, considerando tanto docentes como discentes como \n\nsujeitos aptos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o social e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novas formas de observar \n\nas coisas, um meio de alargar seu ponto de vista, obter um olhar mais cr\u00edtico e \n\natento sobre os fen\u00f4menos educacionais. \n\nEssas constata\u00e7\u00f5es clamam por um amplo debate em torno de novos pap\u00e9is \n\nreservados aos docentes, pelas novas concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem, pelas \n\nressignifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fados e metodologias. Um debate sobre a maneira pela \n\nqual o docente vai se transformando com a inclus\u00e3o da escola na cultura digital \n\n(cibercultura) com a incorpora\u00e7\u00e3o de novos dispositivos midi\u00e1ticos, sobretudo os \n\ninformatizados. Incluem-se nesse debate quest\u00f5es relacionadas \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n93 \n\ndos antigos savoir-faire, \u00e0 luz das articula\u00e7\u00f5es entre os conhecimentos universais \n\ne as respectivas pr\u00e1ticas sociais de refer\u00eancia, como prediz os pressupostos \n\nte\u00f3ricos da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, com base no qual foi formulado o referencial \n\nte\u00f3rico desta pesquisa. \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o da cultura digital \u2013 incluindo-se aqui todas as formas das NTIC \u2013 \n\nmostra-se premente para que os educadores sintam-se seguros para \n\ndesenvolver situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem e articular os computadores e as novas \n\ntecnologias com as possibilidades de m\u00faltiplas formas de intera\u00e7\u00e3o educacional, \n\ndesde os fundamentos da alfabetiza\u00e7\u00e3o em computa\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio de \n\ntecnologias mais ousadas para desenvolvimento de projetos mediatizados pelos \n\ncomputadores, como softwares educativos, de comunica\u00e7\u00e3o e ferramentas de \n\nexpress\u00e3o de autoria. \n\nContudo, fazem parte dos ingredientes da cultura digital as frustra\u00e7\u00f5es de \n\nn\u00e3o conseguir \u00eaxito no uso das ferramentas informatizadas, a supera\u00e7\u00e3o dessas \n\nfrustra\u00e7\u00f5es e a elimina\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos interpostos pelo r\u00e1pido crescimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Aos educadores fica o esfor\u00e7o para dominar novas \n\ntecnologias e manejar novos desafios que ultrapassem a aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento puramente t\u00e9cnico. \n\nInfluenciados pela vis\u00e3o reducionista em rela\u00e7\u00e3o ao uso das NTIC, os \n\neducadores t\u00eam sido impedidos de se apropriarem de uma dimens\u00e3o mais ampla \n\ndos ambientes informatizados nas escolas que lhes possibilite explorar as \n\nferramentas da cultura digital. De fato, o efeito dessa concep\u00e7\u00e3o reducionista \n\nimpede os educadores de perceberem novas formas de se relacionar com o \n\nconhecimento e de mobilizar a tecnologia como uma afirma\u00e7\u00e3o de identidade.  \n\nHoje, gra\u00e7as \u00e0 interliga\u00e7\u00e3o dos sistemas inform\u00e1ticos com as \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, a sociedade disp\u00f5e de dispositivos sofisticados de hiperm\u00eddia \n\nque re\u00fanem texto, som, imagem, anima\u00e7\u00e3o, gr\u00e1ficos, jogos em esta\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho interativas em colabora\u00e7\u00e3o com todos os pa\u00edses conectados \u00e0 rede. \n\nEsse ambiente, resultante dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos impulsionados pelas \n\ndescobertas da produ\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e da inform\u00e1tica, leva a pensar em \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na escola e, em conseq\u00fc\u00eancia, na forma de produzir \n\nconhecimentos. \n\nO presente estudo aponta para a necessidade de criar novas possibilidades \n\nde comunica\u00e7\u00e3o dos docentes com os alunos, com vistas ao desenvolvimento de \n\n\n\n94 \n\nn\u00edveis mais elevados de intera\u00e7\u00e3o para a ressignifica\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica. \n\nPossibilidades em sintonia com o potencial das novas linguagens informacionais, \n\nconsolidadas como compuls\u00f3rias, dada a intensifica\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia do uso \n\ndas NTIC e das formas de organizar e gerenciar o trabalho e o conhecimento nas \n\nsociedades urbanas tecnologizadas. \n\nDeve-se considerar, contudo, que as r\u00e1pidas mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas vividas \n\npela humanidade provocam rea\u00e7\u00f5es diretas ao entorno educacional, pois \n\norientam as decis\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e pedag\u00f3gicas no interior das escolas.  \n\n5.3 Concep\u00e7\u00f5es de tecnologia educacional, forma\u00e7\u00e3o \nrespons\u00e1vel e ado\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0s NTIC \n\nNesse sentido, os resultados desta pesquisa conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es educativas com o uso de meios eletr\u00f4nicos e informatizados como \n\ncomponentes pedag\u00f3gicos na perspectiva de imprimir maior responsabilidade e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o ao processo. Portanto, \u00e9 esperado maior responsabilidade \n\nepistemol\u00f3gica do professor na utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas das novas tecnologias. \n\nEntende-se por responsabilidade a inten\u00e7\u00e3o dos docentes em compreender \n\no fen\u00f4meno tecnol\u00f3gico e midi\u00e1tico e articul\u00e1-lo ao processo educacional, com \n\nvistas a intervir nesse campo de grande complexidade e r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es. \n\nAs mudan\u00e7as requerem uma experi\u00eancia com o uso das NTIC mais cont\u00ednua e \n\nsocial, em que as rela\u00e7\u00f5es estruturais n\u00e3o permane\u00e7am as mesmas. \n\nContudo, as concep\u00e7\u00f5es de tecnologia educacional subjacentes aos \n\ndiscursos dos docentes entrevistados pela t\u00e9cnica de Entrevista de Explicita\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o contemplaram o relacionamento com a maneira de ensinar e aprender \n\ninfluenciadas pela virtualidade espa\u00e7o-temporal e alicer\u00e7adas nas novas \n\ntecnologias. \n\nAs explicita\u00e7\u00f5es mais recorrentes durante as entrevistas deram conta de \n\numa vis\u00e3o de tecnologia influenciada pelo paradigma positivista, como os \n\ndepoimentos transcritos no cap\u00edtulo anterior, que apresentam a tecnologia como \n\num acontecimento isolado, portanto sem desdobramentos s\u00f3cio-culturais. \n\nSeja como ambiente de trabalho, como ferramenta, como auxiliar para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de determinada tarefa, como um suporte externo \u00e0 nossa mem\u00f3ria, a \n\nfim de otimizar o tratamento da informa\u00e7\u00e3o, a tecnologia inform\u00e1tica vem \n\nprovocando mudan\u00e7as r\u00e1pidas em todos os campos da sociedade.  \n\n\n\n95 \n\nApesar de n\u00e3o ter sido explicitada em suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, a \n\ntecnologia se situa como um fen\u00f4meno global. Em aplica\u00e7\u00f5es educacionais, ela \n\npermite ampliar e criar op\u00e7\u00f5es de interatividade, lan\u00e7ando m\u00e3o de ferramentas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea, recep\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de dados e registros audiovisuais, \n\nrealidade virtual, simula\u00e7\u00f5es, coopera\u00e7\u00e3o em redes, intelig\u00eancia artificial, entre \n\nmuitas conquistas potencializadas pela cultura digital. \n\nContudo, apesar das possibilidades disponibilizadas pelas NTIC e seus \n\nefeitos nas v\u00e1rias esferas da sociedade, em especial no \u00e2mbito educacional, o \n\nque se pode inferir, a partir da an\u00e1lise dos dados desta pesquisa, \u00e9 a \n\nsubutiliza\u00e7\u00e3o de uma complexa estrutura informacional e comunicacional, \n\ndecorrente, em grande parte, da falta de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pedag\u00f3gica dos \n\nenvolvidos nos projetos que prop\u00f5em a articula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. \n\nAl\u00e9m da subutiliza\u00e7\u00e3o, a recusa em mobilizar os recursos computacionais \n\ntamb\u00e9m se manifestou entre alguns docentes que, apesar de terem participado \n\nde programas de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, assumiram uma postura de resist\u00eancia \n\nao uso do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica.  \n\nOs dados coletados nas observa\u00e7\u00f5es das aulas das s\u00e9ries iniciais \n\npermitiram concluir que a exist\u00eancia de computadores nas escolas n\u00e3o foi \n\nsuficiente para desencadear um processo de explora\u00e7\u00e3o das possibilidades que \n\nesses equipamentos podem trazer \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o encontra coro nos relatos de experi\u00eancias desenvolvidas \n\nem muitas institui\u00e7\u00f5es escolares amplamente servidas de estrutura tecnol\u00f3gica e \n\ninform\u00e1tica com pouco investimento em forma\u00e7\u00e3o docente continuada e sem \n\nprogramas de pesquisas na \u00e1rea.  \n\nNas aulas pesquisadas, n\u00e3o foram observadas a\u00e7\u00f5es em benef\u00edcio da \n\ninterdisciplinaridade, nem de esfor\u00e7os para a amplia\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio de id\u00e9ias. Incipientes foram as experi\u00eancias relatadas \n\ncom a aprendizagem colaborativa e com atividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\nque demandavam intera\u00e7\u00e3o instrumental-cognitiva e pensamento formal.  \n\nNesse sentido, para a ado\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das NTIC por parte dos docentes das \n\nescolas p\u00fablicas \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es educativas voltadas \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o concebida como eixo da transforma\u00e7\u00e3o produtiva, \n\ncomo vetor dessa transforma\u00e7\u00e3o. Sem essa perspectiva, corre-se o risco de \n\nconceber o conhecimento apenas em sua dimens\u00e3o de utilidade, portanto \n\n\n\n96 \n\napoiando uma concep\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica, utilitarista e conservadora da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs mitos da moderniza\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas precisam de uma \n\nrevis\u00e3o \u00e0 luz das reais potencialidades advindas das NTIC, sem excluir o \n\nreferencial \u00e9tico no debate desse fen\u00f4meno e as reflex\u00f5es de base sociol\u00f3gico \u2013\n\nfilos\u00f3fica, sob pena de se reproduzir o paradigma dominante pr\u00f3prio da \n\nracionalidade cient\u00edfica. \n\n5.4 Limites e possibilidades \n\nOs resultados desta pesquisa apontam para outras quest\u00f5es, como os \n\nlimites impostos pelas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e culturais dos envolvidos. A \n\nquase totalidade dos depoentes alegou descontentamento com as condi\u00e7\u00f5es \n\nsalariais. Para muitos educadores isso se traduz em fonte de preocupa\u00e7\u00e3o e \n\nang\u00fastia diante da precariedade de pol\u00edticas p\u00fablicas fomentadoras de estrutura. \n\nA quase totalidade dos entrevistados queixou-se sobre a inexist\u00eancia de \n\ntempo e espa\u00e7o nas escolas para experimenta\u00e7\u00e3o das ferramentas \n\ninformatizadas, como forma de produzir e validar estrat\u00e9gias para as vindouras \n\naulas no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, bem como para pesquisar temas curriculares \n\npela rede Internet. Esse quadro se agrava quando o docente possui excessiva \n\njornada de trabalho e n\u00e3o disp\u00f5e de equipamentos no ambiente dom\u00e9stico para \n\ntais atividades pedag\u00f3gicas.   \n\nApesar desses fatores limitadores, n\u00e3o se pode negar que as experi\u00eancias \n\nrelatadas sobre as aulas pesquisadas representaram um pequeno passo no \n\nmundo das tecnologias, embora ainda incipiente para a forma\u00e7\u00e3o da identidade \n\nintelectual do aluno e o reconhecimento do poder intelectual de seu pr\u00f3prio \n\ntrabalho com os computadores.  \n\nA falta de conhecimento sobre o potencial uso dos computadores diminui os \n\nhorizontes de a\u00e7\u00e3o dos docentes no trato com as novas tecnologias, limitando-os \n\nnos processos de constru\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es de aprendizagem. Assim, para fazer algo \n\nmais profundo, instrutivo e intelectualmente exigente os docentes poderiam \n\ncontar com a inform\u00e1tica como um meio empolgante de auto-express\u00e3o e de \n\nbase para ampliar seus estilos de ensinar e estilos pessoais de trabalho. \n\nOutro fato observado sobre o distanciamento dos docentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nlinguagens das tecnologias informatizadas pode encontrar justificativa na recente \n\n\n\n97 \n\nhist\u00f3ria da inform\u00e1tica e no perfil de seus ent\u00e3o usu\u00e1rios. \n\nA heran\u00e7a de um ambiente computacional reservado aos especialistas e \n\nprogramadores, quando os microcomputadores ainda operavam com obscuros44 \n\nsistemas operacionais baseados em caracteres que exigiam profundos \n\nconhecimentos de linguagens de programa\u00e7\u00e3o - d\u00e9cadas de 70 e 80 do s\u00e9culo \n\npassado \u2013 fortalece a no\u00e7\u00e3o de que a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas inform\u00e1ticas \n\nainda devam pertencer a um grupo restrito de especialistas dispostos a \n\nmergulhar em tarefas de r\u00edgido estilo. Esse pensamento atravessou diferentes \n\ngera\u00e7\u00f5es de softwares e distanciou um potencial p\u00fablico de v\u00e1rias \u00e1reas de \n\natua\u00e7\u00e3o que poderia se servir das possibilidades dessas ferramentas e que  \n\nutilizam em tarefas menos significativas como a de reproduzir documentos \n\nprontos. \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es de inform\u00e1tica hoje, rodando em plataforma gr\u00e1fica e n\u00e3o mais \n\ndemandando complexos comandos cujas sintaxes precisam ser memorizadas, \n\nampliam sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e tornam o uso das ferramentas informatizadas \n\nacess\u00edvel a grande parcela da popula\u00e7\u00e3o: como no caso de jovens leigos se \n\ntransformarem em desenvolvedores de aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas. Essa concep\u00e7\u00e3o \n\nde inclus\u00e3o digital, pela facilidade no uso das novas ferramentas de base \n\ncomputacional, vem exercendo transforma\u00e7\u00f5es nas v\u00e1rias \u00e1reas em que a \n\ninform\u00e1tica se faz presente. Da mesma forma, docentes motivados pelos \n\nrecursos das novas tecnologias programam a\u00e7\u00f5es de aprendizagem com as \n\nferramentas com a qual seus alunos j\u00e1 t\u00eam familiaridade.  \n\nAs conseq\u00fc\u00eancias das media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas pelas novas tecnologias \n\naparecem na mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos de escrita, leitura e comunica\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, docentes, profissionais formadores de docentes, capacitadores de \n\nprogramas de inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, tecn\u00f3logos, desenvolvedores de \n\nsoftwares educacionais e demais profissionais de \u00e1reas afins precisar\u00e3o \n\nconhecer as novas linguagens, seus limites e possibilidades para a compreens\u00e3o \n\ndo fen\u00f4meno provocado pelas novas tecnologias no ambiente escolar e na \n\nsociedade como um todo. \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que grande parte dos equipamentos e programas \n\ninstalados em muitas escolas fique fechada, pouco acess\u00edvel aos alunos e \n\n                                                \n44\n\n Referindo-se aos sistemas operacionais de plataformas n\u00e3o gr\u00e1ficas que demandavam intenso \nper\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para oper\u00e1-los. \n\n\n\n98 \n\ndocentes, remete a outro fator que acentua a exclus\u00e3o digital e limita a expans\u00e3o \n\ndo uso da inform\u00e1tica no processo educacional. Percebe-se, nas escolas dotadas \n\nde laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, um potencial composto de equipamentos \n\nrelativamente atualizados, programas recentes e perif\u00e9ricos compat\u00edveis com \n\ngrande parte das atividades concebidas para utiliza\u00e7\u00e3o educacional. Contudo, um \n\npotencial ainda inexplorado em toda a sua dimens\u00e3o, \u00e0 espera de ganhar vida \u00e0 \n\nluz de propostas criativas e de autoria. \n\nEntende-se que a contribui\u00e7\u00e3o dessa pesquisa est\u00e1 em reafirmar a \n\nnecessidade de investimento em provimento de tecnologias integradas ao fazer \n\npedag\u00f3gico respons\u00e1vel, buscando a ades\u00e3o cr\u00edtica \u00e0s NTIC. Torna-se premente \n\na orienta\u00e7\u00e3o para que a tecnologia educacional possa ser alvo do olhar cient\u00edfico, \n\nganhando novo estatuto como problema relevante e merecedor de pesquisa. \n\nNesse processo, \u00e9 necess\u00e1rio evitar a\u00e7\u00f5es que terminem em fracasso e \n\nfrustra\u00e7\u00e3o, bem como quebrar a resist\u00eancia dos docentes avessos \u00e0s inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas. \u00c9 esperado que as contribui\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas possam abrir novos \n\ndom\u00ednios intelectuais para as crian\u00e7as de forma que, no conjunto, o aluno \n\nconsiga desenvolver durante seu processo educacional meios de participar de \n\nforma cr\u00edtica e consciente dos debates e decis\u00f5es da sociedade de que faz parte. \n\n5.5 Sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para futuras pesquisas \n\nAo longo do processo de elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, tornou-se recorrente \n\na necessidade de acessar trabalhos cient\u00edficos embasados na linha de pesquisa \n\nque investiga as rela\u00e7\u00f5es entre o processo educacional e as tecnologias \n\nemergentes, sobretudo as de suporte inform\u00e1tico, com enfoques direcionados a \n\nv\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento humano. Nesse sentido, recomenda-se para \n\nfuturos trabalhos pesquisas sobre aplica\u00e7\u00f5es informatizadas relacionadas aos \n\nconte\u00fados dos curr\u00edculos das s\u00e9ries iniciais, sobre softwares educacionais \n\ndesenvolvidos para a faixa et\u00e1ria em quest\u00e3o, sobre projetos multim\u00eddia de \n\nescopo educacional e sobre as modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da hipertextualidade e \n\nas novas formas leitura e produ\u00e7\u00e3o de autoria nos meios digitais. \n\n\n\n99 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de Filosofia. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998. \n\nALMEIDA, Maria Elizabeth de. Inform\u00e1tica e forma\u00e7\u00e3o de professores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o, Seed, 2000. \n\nALMEIDA FILHO, Jos\u00e9 Carlos Paes de. Par\u00e2metros atuais para o ensino de portugu\u00eas \nl\u00edngua estrangeira. S\u00e3o Paulo: Pontes,1997. \n\nALONSO, Angel San Mart\u00edn. O m\u00e9todo e as decis\u00f5es sobre os meios did\u00e1ticos. In Juana \nMaria Sancho (Org.). Para uma tecnologia educacional. Porto Alegre: Artmed, 1998. \n\nBRASIL/MEC/SEED/PROINFO. Relat\u00f3rio DIED 1996/2002. Bras\u00edlia, 2002. Dispon\u00edvel em \nwww.proinfo.gov.br. Acessado em 30/06/2004. \n\nCASTELLS, Manuel. A sociedade em rede. 3 ed, S\u00e3o Paulo: Paz e terra, 1999. \n\nCASTRO, Cl\u00e1udio de Moura. A banaliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica. Veja, S\u00e3o Paulo, 14 de mar. \n2001. p. 22. \n\nCEPAL. Am\u00e9rica Latina e o Caribe na transi\u00e7\u00e3o para a sociedade do conhecimento. Agenda \nde pol\u00edticas p\u00fablicas. Documento preparado pela Secretaria da CEPAL para a Reuni\u00e3o \nRegional de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento. Florian\u00f3polis, Santa \nCatarina, 20 e 21 de jun. de 2000. \n\nBADEJO, Maria L\u00facia. Os caminhos da inclus\u00e3o digital (...). Revista P\u00e1tio, Porto Alegre, \nMai./Jul. 2003. p. 28. \n\nBENAKOUCHE, Tamara. Algumas id\u00e9ias equivocadas e duas ou tr\u00eas quest\u00f5es sobre a \neduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. In: Congresso Brasileiro de Sociologia, 11., Campinas, Unicamp, \n2003. \n\nBIANCHETTI, Luc\u00eddio. Da chave de fenda ao laptop. Tecnologia digital e novas \nqualifica\u00e7\u00f5es: desafios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis e Florian\u00f3polis: Vozes e editora da UFSC, \n2001.  \n\nBIANCHETTI, Luc\u00eddio; MACHADO. Ana Maria Netto. A b\u00fassola do escrever: desafios e \nestrat\u00e9gias na orienta\u00e7\u00e3o de teses e disserta\u00e7\u00f5es. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC; S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2002. \n\nBIANCHETTI, Luc\u00eddio. Dilemas do professor frente ao avan\u00e7o da inform\u00e1tica da escola. \nBoletim T\u00e9cnico do SENAC. Rio de Janeiro, v. 23, n.2, maio/ago., 1997. \n\nBARBIER,  Fr\u00e9d\u00e9ric; LAVENIR, Catherine Bertho. Historia de los m\u00e9dios. De Diderot a \nInternet. Buenos Aires: Ediciones Colihue S.R.L., 1996. \n\nBRUILLARD, Eric. Les machines \u00e0 enseigner. Paris: Herm\u00e8s, 1997. \n\nCAMPOS, Ricardo de. A Internet e o ensino de l\u00edngua estrangeira: uma amostra de como \nprofessores de ingl\u00eas est\u00e3o se apropriando dos recursos da rede em sua pr\u00e1tica \npedag\u00f3gica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o) da \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UFSC, 2002. \n\nCHAU\u00cd, Marilena. Convite \u00e0 filosofia. 12. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1996. \n\nCHAUVET, Andr\u00e9. A propos du livre l\u00b4entretien d\u00b4explicitation. Cahiers pedagogique, n. \n330, Jan. 1995. \n\nCHARTIER, Roger. Lecteurs et lectures \u00e0 l'\u00e2ge de la textualit\u00e9 \u00e9lectronique. Col\u00f3quio \nonline sobre a leitura, a escrita e a difus\u00e3o do saber: out/2001 a mar/2002 \u2013 Paris - Fran\u00e7a. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.text-e.org> Acesso em:  28 out. 2001. \n\n\n\n100 \n\nCHEVALLARD, Yves. La transposition didactique. Grenoble, France: La pens\u00e9e sauvage, \n1985. \n\nDEMO, Pedro. Educa\u00e7\u00e3o &amp; desenvolvimento. Algumas hip\u00f3teses de trabalho frente \u00e0 \nquest\u00e3o tecnol\u00f3gica. Ver. Tempo Brasileira. Rio de Janeiro, n. 105, p. 149-170, abr./jun. \n1991. \n\nDEVELAY, Michel. De l\u00b4apprentissage \u00e0 l\u00b4enseignement: pour une \u00e9pistemologie \nscolaire. Paris: ESF \u00e9diteur, 1995. \n\nDILLON, Andrew; GABBARD, Ralph. Hypermedia as an educational technology: a \nreview of the quantitative research literature on learner comprehension, control and \nstyle. In: Review os Educational research. 1998, vol. 68, n. 3, pp. 322-349. \n\nDRUKER, P. Sociedade p\u00f3s-capitalista. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1993. \n\nECO, Umberto. Apocal\u00edpticos e Integrados. S\u00e3o Paulo: Ed. Perspectiva,1979. \n\nFERR\u00c9S, Joan. Pedagogia dos meios audiovisuais e pedagogia com os meios audiovisuais. \nIn Juana Maria Sancho (Org.). Para uma tecnologia educacional. Porto Alegre: Artmed, \n1998. \n\nG\u00d3MEZ, A PEREZ. Paradigmas contempor\u00e2neos de investigaci\u00f3n en did\u00e1ctica. In J. \nGimeno Sacrist\u00e1n e A. P\u00e9rez G\u00f3mez (comp). La ense\u00f1anza, su teor\u00eda y su pr\u00e1ctica. \nMadri: Akal, 1983. \n\nILLICH, Ivan. et alii. Educa\u00e7\u00e3o e liberdade In: Na ilha do alfabeto. S\u00e3o Paulo: Imagin\u00e1rio, \n1990.  \n\nJONASSEN, D. H. Conceptual frontiers in hypermedia environments for learning. \nJournal of Educational Multimedia and hypermedia, 1993. p. 331-335. \n\nKUMAR, Krishan. Da sociedade p\u00f3s-industrial \u00e0 p\u00f3s-moderna: novas teorias sobre o \nmundo contempor\u00e2neo. Rio de janeiro: Zahar, 1997. \n\nLEITE, M\u00e1rcia Costa Rodrigues. Onde est\u00e1 a tecnologia no curso de pedagogia? \nTrabalho apresentado na XXII Reuni\u00e3o Anual da ANPEd, Caxambu, set/2002 In: Anais da \nANPED 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.anped.org.br >. Acesso em: 17 mar. 2003. \n\nL\u00c9VY, Pierre. As tecnologias da intelig\u00eancia: o futuro do pensamento da era da \nInform\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1993. \n\n__________. Cibercultura. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1999. \n\nLION, Carina Gabriela. Mitos e realidades na tecnologia educacional. In: Tecnologia \neducacional: pol\u00edtica, hist\u00f3rias e propostas. Porto Alegre, RS: Artes m\u00e9dicas, 1997. \n\nLITWIN, Edith (Org.). Tecnologia educacional: pol\u00edtica, hist\u00f3rias e propostas. Porto Alegre: \nArtes m\u00e9dicas, 1997. \n\nMcLUHAN, Marshall. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o como extens\u00f5es do homem. 10 ed. S\u00e3o \nPaulo : Cultrix, 1964. \n\nMARTINAND, J. L. Conna\u00eetre et transformer la mati\u00e8re. Berne, Suisse : Peter Lang, 1997. \n\nMARTINEZ, Claudine. Metre en mots sa pratique sportive. In: VERMERSCH, Pierre; \nMAUREL, Maryse. Pratiques de l\u00b4entretien d\u00b4explicitation. Paris: ESF \u00e9diteir, 1997. \n\nMAUREL, Maryse. Questionnement d\u00b4explicitation et enseignement des mathematiques: la \nmarche pour chemin. In: VERMERSCH, Pierre; MAUREL, Maryse. Pratiques de l\u00b4entretien \nd\u00b4explicitation. Paris: ESF \u00e9diteir, 1997. \n\nMELLO, Jafa Gerusa. Professoras e inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: dilemas das pr\u00e1ticas escolares. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o) da UFSC, 2001 \n\nMELO, Juliana Machado do Couto e. Criatividade no uso de ferramentas pedag\u00f3gicas: \n\n\n\n101 \n\nnovo paradigma educacional em curso de gradua\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Programa \nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) da UFSC, 2001. \n\nMORAN, Jos\u00e9 Manuel; MASETTO, Marcos T. Novas tecnologias e media\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica. 2 ed. Campinas: Papirus, 2001. \n\nPARENTE, Andr\u00e9 (Org.). Imagem \u2013 m\u00e1quina: a era das tecnologias do virtual. Rio de \nJaneiro: Ed. 34, 1993. \n\nPAPERT, Seymour. A m\u00e1quina das crian\u00e7as. Repensando a escola na era da inform\u00e1tica. \nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1994. \n\nPEY, Maria Oly (Org.). Esbo\u00e7o para uma hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil: algumas \nreflex\u00f5es libert\u00e1rias. Rio de Janeiro: Achiam\u00e9, 2000. \n\nPIAGET, J. La prise de conscience. Paris, p. 279-282, 1974. \n\nPONS, Juan de Pablos. Vis\u00f5es e conceitos sobre a tecnologia educacional. In Juana Maria \nSancho (coord.) Para uma tecnologia educacional. Porto Alegre: Artmed, 1998. \n\nQUARTIERO, Elisa Maria. As tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \nescolar: O Programa Nacional de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o (ProInfo) em Santa Catarina. \n2002. 272 f. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis. \n\nRIVIERE, A La psicologia de vygotski: sobre la larga proyecci\u00f3n de una corta biografia. \nInfancia y aprendizaje, 1984, n\u00ba 27-28. \n\nROBERT, Paul. Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise. Paris: Nouvelle \u00e9dition, 1998.  \n\nSANCHO, Juana M.(Org.). Para uma tecnologia educacional. Porto Alegre: Artmed, 1998. \n\nSILVA FILHO, Jo\u00e3o Josu\u00e9 da. Computadores: her\u00f3is ou vil\u00f5es? Um estudo sobre as \npossibilidades do uso pedag\u00f3gico da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil. Florian\u00f3polis: UFSC \u2013 \nNUP, 2000. \n\nTOFFLER, Alvin. A terceira onda. 7 ed. Rio de Janeiro: Record, 1980. \n\nUNESCO (1984) Glossary of Educational technology Terms. Paris: UNESCO \n\nVALENTE, Jos\u00e9 Armando. Computadores e educa\u00e7\u00e3o. Campinas, S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica da \nUNICAMP, 1993. \n\n_________. (Org.). Computadores e conhecimento. 2 ed. Campinas, S\u00e3o Paulo: \nUNICAMP, 1998. \n\nVERMERSCH, Pierre. L\u00b4entretien d\u00b4explicitation en formation initiale et en formation \ncontinue. Paris: ESF  \u00e9diteur, 1994. \n\nVERMERSCH, Pierre; MAUREL, Maryse. Pratiques de l\u00b4entretien d\u00b4explicitation. Paris: \nESF \u00e9diteir, 1997. \n\nZILBERMAN, Regina. Fim do livro, fim dos leitores? S\u00e3o Paulo: Editora Senac, 2001. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n \n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n \nA \u2013  Formaliza\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para o acesso aos sujeitos da pesquisa nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es escolares; \n \nB - Tabela para coleta de dados quantitativos; \n \nC - Modelo b\u00e1sico de roteiro do question\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da Entrevista de \n\nExplicita\u00e7\u00e3o \u2013 dados qualitativos; \n \nD -  Modelo b\u00e1sico do relat\u00f3rio de aula. \n \n \n \n\n\n\n103 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Formaliza\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para o acesso aos sujeitos da \npesquisa nas institui\u00e7\u00f5es escolares: \n\n \nFlorian\u00f3polis, 28 de maio de 2003. \n \n \n \n \nIlma Sra. Zulmara Luiza Gesser \nM.D. Secret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \nPrefeitura Municipal de Bigua\u00e7u \nRua Herm\u00f3genes Prazeres, 59 \nBigua\u00e7u \u2013 Santa Catarina \nNESTA \n \n \n \n \n \n\nSenhora Secret\u00e1ria \n \n\nApresento a inten\u00e7\u00e3o de desenvolver trabalho de pesquisa na \u00e1rea de \neduca\u00e7\u00e3o infantil voltado \u00e0s s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental junto \u00e0s escolas da \nrede municipal de Bigua\u00e7u para a realiza\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado referente ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \nde Santa Catarina. \n\nSou professor da disciplina Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologia da UNIVALI de Bigua\u00e7u e \no objetivo dessa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u00e9 avaliar a utiliza\u00e7\u00e3o das Novas \nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o junto \u00e0s classes de s\u00e9ries iniciais. \n\nPretendo assistir de 3 a 5 aulas pr\u00e1ticas no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica e entrevistar \nem m\u00e9dia 5 professores para subsidiar minha pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. \n\nContando com o apoio dessa Secretaria para a elabora\u00e7\u00e3o da presente \npesquisa, cujos resultados gerar\u00e3o novos conhecimentos para a educa\u00e7\u00e3o, \ncontribuindo com a produ\u00e7\u00e3o intelectual na \u00e1rea de tecnologias educacionais para as \ns\u00e9ries iniciais, aguardo aprecia\u00e7\u00e3o dessa proposta e conseq\u00fcente parecer. \n\n \nAtenciosamente \n\n \n \n \n \nProf\u00ba Thalis Telemberg \nBacharel em Comunica\u00e7\u00e3o Social e  \nMestrando em M\u00eddia e Conhecimento \npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \u2013 UFSC \nE-mail: thalis@big.univali.br  \nTelefone: 244-2309 \n \n \n\n\n\n104 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Tabela para coleta de dados quantitativos: \nCaro(a) Docente \nCom o objetivo de coletar os dados quantitativos de minha pesquisa de mestrado, \nsolicito a gentileza de preencher os campos descritos na tabela abaixo: \n \n\nN\no\n\nm\ne\n d\n\no\n \n\nd\no\n\nc\ne\nn\n\nte\n \n\n[A\np\ne\nn\na\ns\n o\n\n 1\n\u00ba \n\nn\no\nm\n\ne\n] \n\n Id\na\nd\n\ne\n \n\nS\ne\nx\no\n\n \n[M\n\n /\n F\n\n] \n\nN\n\u00edv\n\ne\nl \nd\n\ne\n \n\nIn\ns\ntr\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n*\n \n\n[v\ne\nr \n\nn\no\nta\n\n d\ne\n \n\nro\nd\na\np\n\u00e9\n] \n\n T\ne\nm\n\np\no\n\n d\ne\n \n\nm\na\ng\n\nis\nt\u00e9\n\nri\no\n \n\n[A\nN\n\nO\nS\n\n] \n\nC\na\np\n\na\nc\nit\n\na\nd\n\no\n(a\n\n) \ne\nm\n\n i\nn\n\nfo\nrm\n\n\u00e1\nti\n\nc\na\n \n\ne\nm\n\n p\nro\n\ng\nra\n\nm\na\ns\n \n\no\nfi\n\nc\nia\n\nis\n \n\n(P\nro\n\nIn\nfo\n\n)?\n \n\n[S\nIM\n\n /\n N\n\n\u00c3\nO\n\n] \n\nR\ne\na\nli\nz\no\n\nu\n \n\na\nlg\n\nu\nm\n\n c\nu\n\nrs\no\n\n \nt\u00e9\n\nc\nn\n\nic\no\n\n d\ne\n \n\nin\nfo\n\nrm\n\u00e1\nti\n\nc\na\n \n\nb\n\u00e1\ns\nic\n\na\n?\n \n\n[S\nIM\n\n /\n N\n\n\u00c3\nO\n\n] \n\nP\no\n\ns\ns\nu\n\ni \nc\no\n\nm\np\n\nu\nta\n\nd\no\n\nr \ne\nm\n\n c\na\ns\na\n?\n\n \n[S\n\nIM\n /\n N\n\n\u00c3\nO\n\n] \n\nP\no\n\ns\ns\nu\n\ni \na\nc\ne\ns\ns\no\n\n \n\u00e0\n I\nn\n\nte\nrn\n\ne\nt \n\ne\nm\n\n \nc\na\ns\na\n?\n \n\n[S\nIM\n\n /\n N\n\n\u00c3\nO\n\n] \n\nQ\nu\n\na\nn\n\nta\ns\n \n\nh\no\n\nra\ns\n/m\n\n\u00ea\ns\n \n\nd\ne\ns\ne\nn\n\nv\no\n\nlv\ne\n \n\na\nu\n\nla\ns\n n\n\no\n \n\nla\nb\n\no\nra\n\nt\u00f3\nri\n\no\n d\n\ne\n \n\nin\nfo\n\nrm\n\u00e1\nti\n\nc\na\n d\n\ne\n \n\ns\nu\n\na\n e\n\ns\nc\no\n\nla\n?\n\n \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n \n \n\n* N\u00edvel de Instru\u00e7\u00e3o \n1 - N\u00edvel M\u00e9dio 2 - Superior Incompleto  3 - Superior Completo  4 - P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n105 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Modelo do instrumento de observa\u00e7\u00e3o das aulas \n \nRELATO DE AULA NO LABORAT\u00d3RIO DE INFORM\u00c1TICA \u2013 DATA:  \nTurma:  \nQuantidade de alunos:  \nIdade:  \nProf\u00aa. : \nTempo de magist\u00e9rio:  \n\nCapacitada: ? SIM \u2013 ? N\u00c3O  - Onde:  \n \n \nIN\u00cdCIO/PREPARA\u00c7\u00c3O: (Anota\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos iniciais da atividade no \nlaborat\u00f3rio, as orienta\u00e7\u00f5es prestadas pela docente, atitude dos alunos, disposi\u00e7\u00e3o dos \nequipamentos, situa\u00e7\u00e3o do ambiente, informa\u00e7\u00f5es sobre motiva\u00e7\u00e3o dos envolvidos, \ndura\u00e7\u00e3o, entre outros dados observ\u00e1veis) \n \n \n \nATIVIDADE: (Descri\u00e7\u00e3o da atividade desenvolvida pela docente, as estrat\u00e9gias utilizadas, \nas concep\u00e7\u00f5es educacionais subjacentes, o n\u00edvel de abordagem, a articula\u00e7\u00e3o entre o \nt\u00e9cnico e o pedag\u00f3gico, n\u00edvel de conhecimento com os softwares utilizados, as rea\u00e7\u00f5es dos \nalunos, os n\u00edveis de dificuldades, entre outros componentes significativos) \n \n \n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES: (Resumo dos principais  aspectos observados nas aulas de interesse \u00e0 \npesquisa) \n\n\n\n106 \n\nANEXO \n\n \n \n\nANEXO  \u2013  Transcri\u00e7\u00e3o de uma entrevista baseada na t\u00e9cnica de \nEntrevista de Explicita\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n107 \n\nANEXO  \u2013  Transcri\u00e7\u00e3o de uma das entrevistas baseada na t\u00e9cnica de \nEntrevista de Explicita\u00e7\u00e3o \n\n \n \nEPS \u2013 ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O E SISTEMAS \n\nENTREVISTA DE EXPLICITA\u00c7\u00c3O \nFOLHA DE DADOS \nNOME: Docente C IDADE:   SEXO: F \nCURSO: Pedagogia    FASE:  8   \n\n \n \n1. Quando foi a \u00faltima vez que voc\u00ea assistiu \u00e0 aula com o uso de recursos \n\ntecnol\u00f3gicos? [ou com uso de computadores] \n\nR \u2013 Foi aqui mesmo (na escola onde trabalha). N\u00f3s terminamos (o curso) na primeira \n\nquinzena de dezembro de 2002. \n\n2. Quais eram as pessoas presentes? \n\nR \u2013 Entre 13 e 24 pessoas, professores das escolas do munic\u00edpio (de Bigua\u00e7u). \n\nFuncionava ter\u00e7a e quarta-feira \u00e0 noite, como ser\u00e1 essa nova etapa agora, nas \n\nquintas e sextas-feiras. De tr\u00eas a quatro pessoas por equipamento. \n\n3. Qual a dura\u00e7\u00e3o do curso? \n\nR \u2013 N\u00e3o, foram dois meses. N\u00e3o lembro precisamente do tempo que foi, pois n\u00f3s \n\nt\u00ednhamos aula na UNIVALI \u00e0 noite, \u00e0s vezes tinha intensivo no s\u00e1bado, foi bastante \n\nflex\u00edvel, em hor\u00e1rios especiais para n\u00e3o chocar com as aulas da faculdade.  \n\n4. E o professor?  \n\nR \u2013 Professor Rog\u00e9rio, formado em Tecnologia.  \n\n5. Como ele era? [explorar ao m\u00e1ximo suas caracter\u00edsticas] \n\nR \u2013 Gordo, alto e gordo.  \n\n6. Como come\u00e7ou a aula? E o seu desenvolvimento?  \n\nR \u2013Ele come\u00e7ou no b\u00e1sico, porque tinha gente que nem sabia pegar no mouse, \n\noutros sabiam mais um pouquinho.  \n\n7. Qual a impress\u00e3o que ficou desse primeiro contato? \n\nR- Desse \u00faltimo curso? Para mim foi uma impress\u00e3o boa, mas para a maioria (das \n\npessoas)...saiu decepcionada pois n\u00e3o tinha tido contato ainda com o \n\ncomputador...acho que ele (professor) complicou um pouco.  \n\n8. E como foi o in\u00edcio dessa aula? \n\nR \u2013 Eu me senti bem na primeira aula.  \n\n9. Agora, durante todo o curso. Voc\u00ea consegue descrever uma aula que tenha sido \n\nbastante significativa?\n\n\n\n108 \n\n \n\nR \u2013 As mais significativas foram as que abordaram temas que eu j\u00e1 sabia, como \n\ncopiar, colar, recortar textos que a gente mais usa principalmente como estudante n\u00e9, \n\npara fazer trabalhos, para a minha monografia (de conclus\u00e3o de curso), a organiz\u00e1-\n\nla, para mim foi bastante significativa, para uso pedag\u00f3gico eu posso dizer que \n\naquela primeira etapa n\u00e3o foi voltada para o pedag\u00f3gico. Essa que inicia hoje, sim.  \n\n10. Ent\u00e3o, o seu primeiro programa de capacita\u00e7\u00e3o em inform\u00e1tica foi essencialmente \n\nt\u00e9cnico? \n\nR \u2013 Sim. Mas a pedido (dos participantes) entrou alguma coisa com o uso do \n\n(software) Paint, para trabalhar com as crian\u00e7as,  \n\n11. Voc\u00ea sentiu alguma dificuldade durante a realiza\u00e7\u00e3o desse curso? Algum conceito, \n\nalgum assunto que voc\u00ea n\u00e3o tenha entendido? \n\nR- Sim, como ainda n\u00e3o consegui entender como salvar em disquete, as figuras e \n\nimagens. Isso a\u00ed ainda n\u00e3o ficou claro. L\u00e1 em casa estou tendo problema, tamb\u00e9m. \n\n12. No momento do curso, quando se deparava com algum problema, o que voc\u00ea fazia? \n\nR- Ah, eu pedia aux\u00edlio para o professor.  \n\n13. E quando ele n\u00e3o podia atender no momento? O que voc\u00ea pensava? \n\nR \u2013 Tentava resgatar o que eu j\u00e1 havia aprendido das aulas de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nTecnologia. \n\n14. O que voc\u00ea entende por tecnologia? [representa\u00e7\u00e3o mental do docente sobre o \n\nconceito de tecnologia e de Aprendizagem/concep\u00e7\u00f5es do sujeito] \n\nR \u2013 Acho que \u00e9 o que h\u00e1 de moderno no manejo dos objetos, na forma de trabalhar, \n\ns\u00e3o maneiras modernas, atualizadas e sempre tende a melhorar. Acho que elas \n\nexistem e est\u00e3o (...) para melhorias, para facilitar o trabalho. \n\n15. Al\u00e9m desses programas de capacita\u00e7\u00e3o voc\u00ea j\u00e1 tinha tido contato com a inform\u00e1tica? \n\nR- Sim, nas aulas na faculdade em duas disciplinas.  \n\n16. Como foi o seu aprendizado no ambiente informatizado? [cursinho, treinamento, \n\nautodidata] \n\nR- Foi em S\u00e3o Francisco do Sul, durante uma semana, no Programa de Capacita\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 ProInfo. Em abril de 2001. Tinha uma turma grande, tinha gente de Jaragu\u00e1, \n\nFlorian\u00f3polis, os t\u00e9cnicos de Bras\u00edlia. E esse curso eu fiquei, para mim, foi dif\u00edcil pois \n\ntinha sido o primeiro contato com o PC. Ele trabalhou o pedag\u00f3gico, por\u00e9m os alunos \n\nficaram de costas para o professor (devido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos equipamentos).  \n\n17. Como eram os instrutores desse curso? \n\nR - Assim, no sentido, eu acho que a vis\u00e3o que eles tinham de n\u00f3s e que n\u00f3s \n\nconhec\u00edamos o lado t\u00e9cnico e eles aplicaram o pedag\u00f3gico. Isso dificultou para muita \n\ngente. \n\n\n\n109 \n\n \n18. Ent\u00e3o, nesse curso houve a abordagem pedag\u00f3gica? \n\nR  - Houve. S\u00f3 que 90% dos participantes n\u00e3o estavam preparados tecnicamente.  \n\n19. Nesse seu primeiro contato com a inform\u00e1tica, quais foram as primeiras impress\u00f5es \n\ncom essa tecnologia. \n\nR - Ah, foi muito bom. Eu estava com bastante expectativa. De grande utilidade. \n\n \n20. Existiu alguma iniciativa de provocar reflex\u00e3o de como aproveitar aquele potencial \n\ntecnol\u00f3gico para uso pedag\u00f3gico nas disciplinas de s\u00e9ries iniciais? \n\nR - Eu pude ver que eles trabalhavam mais em cima de pesquisas na Internet. E \n\nnossa escola aqui ainda n\u00e3o conta com conex\u00e3o com a Internet. Em torno de 40% \n\ncom conte\u00fados voltados para a compreens\u00e3o da Internet.  \n\n \n21. E os demais softwares? \n\nR - Foi passado rapidamente algumas no\u00e7\u00f5es de Windows, Word, Excel \u2013 que eu \n\nn\u00e3o tenho nenhuma no\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje \u2013 e o Paint e o PowerPoint. A\u00ed, quem sabia, \n\nmexia. Acho que era um dia para cada aplicativo desses. Fizemos uma apresenta\u00e7\u00e3o \n\npara exibi\u00e7\u00e3o no final do curso, projetada no tel\u00e3o (datashow).  \n\n22. Fale mais sobre esse trabalho? \n\nR  - Foi elaborado um jornal...acho que sobre a import\u00e2ncia da tecnologia, com o foco \n\nvoltado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\n23. Voc\u00ea se sente capacitado(a) para utilizar esses recursos em a\u00e7\u00f5es educacionais? \n\nR  - N\u00e3o totalmente capacitada, mas domino uma parte. O que dificulta mais \u00e9 o \n\nn\u00famero de alunos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de computadores.  \n\n24. E os outros dificultadores, na implementa\u00e7\u00e3o? \n\nR - Eles (os alunos) tem bastante curiosidade em tudo e poucas vezes vieram (ao \n\nlaborat\u00f3rio de inform\u00e1tica) por v\u00e1rios motivos...eu deixei de vir. O meu dia \u00e9 ter\u00e7a-\n\nfeira \u00e0 tarde, de quinze em quinze dias, pois a temos uma semana dedicada aos \n\nalunos do gin\u00e1sio. Os meus alunos, para falar a verdade, do in\u00edcio do ano at\u00e9 \n\naqui...eu n\u00e3o sei se \u00e9 a quarta vez.  \n\n25. E no ano anterior, com o outro professor? \n\nR - N\u00e3o. Muito dif\u00edcil. O que ajuda \u00e9 o fato de alguns alunos terem o micro em casa. \n\nTens uns que j\u00e1 fizeram cursinho, que j\u00e1 ganharam, parece. Esses j\u00e1 sabem um \n\npouquinho, ajudam o coleguinha (do lado). Pois se n\u00e3o fosse isso, (seria) dif\u00edcil, \n\nporque o primeiro contato, e teve reuni\u00f5es, tudo o que podia acontecer na ter\u00e7a-feira.  \n\n26. E os alunos se sentem motivados a vir nessas aulas? \n\nR  - Eles gostam. A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 natural. O incentivo...eu falo da import\u00e2ncia e \n\ntamb\u00e9m... da\u00ed frustam eles pelo pouco tempo, todos ao mesmo tempo. \n\n\n\n110 \n\nAgora que n\u00f3s temos esse bolsista, pois antes n\u00e3o tinha ningu\u00e9m aqui dentro \n\n(laborat\u00f3rio). N\u00f3s t\u00ednhamos que chegar e ligar todos os equipamentos e depois \n\ndesligar.  \n\n27. Quer dizer que os alunos nunca ligam os computadores? \n\nR - N\u00e3o. O Alexandro (aluno) que estava (sentado) primeiro aqui.[Voc\u00ea se lembra?] \n\nEle sim. \n\n28. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aula de hoje, agora, o que moveu voc\u00ea a usar esse conte\u00fado (os \n\ncinco sentidos)? \n\nR - \u00c9 o que n\u00f3s j\u00e1 est\u00e1vamos trabalhando...foi uma pergunta...at\u00e9 foi \n\nengra\u00e7ado...porque tem um programa assim...falando (para a turma) sobre o surdo-\n\nmudo que a profa. da 1\u00aa s\u00e9rie tem, surgiu a curiosidade de abordamos as \n\nnecessidade especiais de educa\u00e7\u00e3o, pois a crian\u00e7a tinha defici\u00eancia auditiva. E foi \n\nfalado nisso, da\u00ed foi perguntado como \u00e9 que surgia, n\u00f3s est\u00e1vamos falando sobre o \n\ncorpo humano, suas partes, eu costumo falar na 4\u00aa s\u00e9rie nos sistemas circulat\u00f3rio, \n\ndigestivo, enfim sobre o funcionamento do corpo. At\u00e9 eu ia come\u00e7ar pela \n\ndigest\u00e3o...por\u00e9m perguntaram por que ele (o aluno) gritava e n\u00e3o falava e eu cheguei \n\nno sistema nervoso. A coisa foi crescendo e chegamos onde estamos..fizemos \n\npesquisas em dicion\u00e1rios sobre os sentidos, como ele (aluno) se sentia, pois n\u00e3o \n\nouvia. Fizemos uma pesquisa sobre os sentidos, foi nesse caminho, n\u00e3o come\u00e7ou \n\nhoje e culminou na experi\u00eancia que estamos desenvolvendo hoje.  \n\n29. Quais s\u00e3o as maiores dificuldades dos alunos? \n\nR - H\u00e1 (s\u00e3o) muitas. Na ortografia, o aluno disl\u00e9xico tem muitas dificuldades (de \n\nexpress\u00e3o), praticamente quando eu vou fazer um treino com ele, com gravador, n\u00f3s \n\ntemos uma turma grande, n\u00e3o temos hor\u00e1rio para isso, eu tenho 40 horas, fica dif\u00edcil. \n\nOs especialistas at\u00e9 nos d\u00e3o as dicas de como proceder, mas falta tempo e \n\nequipamentos.  Tem essas dificuldades e com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 turma da manh\u00e3, eu tamb\u00e9m \n\ntenho uma aluna que n\u00e3o sabe nem quanto s\u00e3o dois mais dois. \u00c9 bastante \n\ncomplicado.  \n\n30. E quais s\u00e3o as ferramentas tecnol\u00f3gicas que voc\u00ea utiliza no seu fazer pedag\u00f3gico na \n\nescola? \n\nR - N\u00e3o vou dizer que use muito...o v\u00eddeo, n\u00e9.  \n\n31. Vamos ent\u00e3o tomar especificamente uma experi\u00eancia em que voc\u00ea tenha usado o \n\nvideocassete. Qual foi a \u00faltimo trabalho desenvolvido com o uso do v\u00eddeo? \n\nR - Foi (sobre) os animais que n\u00f3s est\u00e1vamos em estudo e usamos uma fita...sobre a \n\nviv\u00eancia deles (animais), animais em extin\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era muito significativo n\u00e3o, at\u00e9 \n\npensei, pois a diretora agendou e pegou (a fita) pelo Estado. Pelo programa TV \n\nEscola, ela conseguiu. [interrup\u00e7\u00e3o para a tender o telefone] [Fim da entrevista]"}]}}}