{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18326"}, {"@name": "filename", "#text": "25232_Wagner%20Salles.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS E TURISMO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n             \n\nWagner Salles \n\n \n\n \n\n RECEITAS OU AST\u00daCIAS? \n\nComo gestores desenvolvem compet\u00eancias em lideran\u00e7a, \n\nna perspectiva da intelig\u00eancia pr\u00e1tica. \n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Fernando de Oliveira Vieira \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i \n\n2013 \n\n\n\nWAGNER SALLES \n\n \n\n \n\nRECEITAS OU AST\u00daCIAS? COMO GESTORES DESENVOLVEM \n\nCOMPET\u00caNCIAS EM LIDERAN\u00c7A, NA PERSPECTIVA DA INTELIG\u00caNCIA \n\nPR\u00c1TICA. \n\n  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Administra\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Estudos das Organiza\u00e7\u00f5es no \n\nBrasil. Linha de Pesquisa: Administra\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. Fernando de Oliveira Vieira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i \n\n2013 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n S168   Salles, Wagner \n                   Receitas ou ast\u00facias? Como gestores desenvolvem compet\u00eancias em lideran- \n              \u00e7a, na perspectiva da intelig\u00eancia  pr\u00e1tica  /  Wagner  Salles  \u2013   Niter\u00f3i, RJ:  UFF,  \n              2014. \n                    108f. \n \n                     Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Acad\u00eamico em Administra\u00e7\u00e3o ) \u2013 Universidade  Fede- \n               ral Fluminense. \n                     Orientador:  Fernando de Oliveira Vieira, D. Sc. \n  \n                      1.Lideran\u00e7a  2. Compet\u00eancias   3. Intelig\u00eancia pr\u00e1tica   I. T\u00edtulo \n \n                                                                                                         CDD. 658 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 mem\u00f3ria de meu \n\npai, Agamenon Esperidi\u00e3o Salles, que tanto \n\nsonhou e se esfor\u00e7ou para me proporcionar \n\na melhor forma\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, juntamente \n\ncom toda minha fam\u00edlia. Parte do que sou e \n\ndo que pude ter at\u00e9 hoje vem de seu legado.  \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nQuando se chega nesta parte de agradecimentos, significa... Ufa! Algo est\u00e1 finalizando \n\ne se concretizando. \n\nPrimeiramente, agrade\u00e7o sem medidas a Deus, que governa a minha vida. Foi por Ele \n\nque consegui chegar at\u00e9 aqui; foi Ele quem me manteve firme e me proporcionou as \n\nexperi\u00eancias, me capacitando para cada uma delas. Obrigado, Senhor, por mais uma etapa \n\nvencida ao teu lado! Que eu posso dar ao Senhor, por todos os benef\u00edcios que me tem feito? \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia \u2013 Edite Salles, Ang\u00e9lica Salles e Phelipe Salles \u2013 sou grato pelo \n\napoio, paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o em todas as fases dessa trajet\u00f3ria. Amo cada um de voc\u00eas e \n\nespero poder retribuir tudo o que t\u00eam feito por mim. \n\nAo meu orientador, Prof\u00ba Dr\u00ba Fernando Vieira, minha gratid\u00e3o n\u00e3o apenas pela \n\norienta\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, mas tamb\u00e9m pela constru\u00e7\u00e3o de uma amizade que tem ensinado \n\nmaturidade, seriedade, \u00e9tica e compromisso em todos os momentos, desde os mais s\u00e9rios at\u00e9 \n\nos mais descontra\u00eddos. \u201cVeja se faz sentido pra ti\u201d... (risos). \n\nAos meus amigos-irm\u00e3os, Alan Belart e Thiago Roberto, pela amizade, companhia, \n\nincentivo e apoio sempre que precisei e que muito contribu\u00edram para que eu chegasse at\u00e9 aqui; \n\nAos professores Dr\u00aa Denise Salles e Dr\u00ba Jo\u00e3o Batista Ferreira, pela contribui\u00e7\u00e3o nas \n\navalia\u00e7\u00f5es das etapas nessa caminhada; \n\nAos meus amigos Prof\u00aa Carly Machado, Prof\u00aa Ana Paula Ribeiro, Prof\u00aa Mariana \n\nMoreira, Prof\u00ba Ant\u00f4nio Ney, Prof\u00ba Vilson S\u00e9rgio, Prof\u00ba M\u00e1rio Rocha, Prof\u00ba Koffi Djima, \n\nProf\u00aa Maria Poppe, Prof\u00aa Ana Cristina Guimar\u00e3es, Prof\u00ba F\u00e1bio Maia, Prof\u00aa Fabiane \n\nMuniz, Prof\u00aa Narcisa Melo, Prof\u00aa Gl\u00f3ria de Jesus, Prof\u00aa Christiane Jansen, Prof\u00ba \n\nReginaldo Guedes e Prof\u00aa Ana Paula Oliveira que me apoiaram e me incentivaram desde a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o a pesquisa; \n\nAos meus amigos de turma Deise Nunes, Eliane Martinez, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio e Leandro \n\nXimenes que me acompanharam de perto, me apoiando e sentindo comigo \u201co sofrimento e o \n\nprazer\u201d (risos) que a pesquisa trouxe; \n\nAos demais professores, amigos e funcion\u00e1rios do PPGAd/UFF pelo compromisso \n\nprofissional e pelo apoio pessoal dedicados a mim, que se refletiram neste trabalho; \n\nAos meus demais amigos que sempre estiveram apoiando direta ou indiretamente o \n\nmeu trabalho, \n\nA todos voc\u00eas, a minha sincera gratid\u00e3o! \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNa fun\u00e7\u00e3o gerencial, no aspecto interpessoal, encontra-se a lideran\u00e7a, cujos estudos \n\ngeralmente prop\u00f5em a constru\u00e7\u00e3o de um perfil fixo ao gestor. Tais caracter\u00edsticas tendem a \n\nposi\u00e7\u00f5es radicais que podem ser categorizadas em quatro paradigmas: (1) quanto a uma \n\nhabilidade apreendida, (2) a a\u00e7\u00f5es calculadas, (3) ao conjunto de qualidades ou (4) \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nda psiqu\u00ea. Considerando estes estudos como prescritivos e levando em conta o contexto \n\ndin\u00e2mico da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho gerencial, surge uma inquieta\u00e7\u00e3o sobre como se \n\ndesenvolvem as compet\u00eancias em lideran\u00e7a em meio \u00e0s lacunas entre a prescri\u00e7\u00e3o e a \n\nrealidade do trabalho gerencial. Assumindo a perspectiva da Psicodin\u00e2mica do Trabalho, o \n\nenfrentamento do real gera um esfor\u00e7o para superar os obst\u00e1culos e encontrar solu\u00e7\u00f5es.  \n\nPortanto, a intelig\u00eancia pr\u00e1tica est\u00e1 relacionada com o desenvolvimento das compet\u00eancias em \n\nlideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial? Assim, sup\u00f5e-se que a forma\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias em \n\nlideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial estaria sujeita \u00e0s ast\u00facias do gestor em encontrar solu\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas para atender \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas no trabalho real. A estas ast\u00facias evoca-se o \n\ntermo grego m\u00e9tis para orientar o sentido aplicado. \u00c9, ent\u00e3o, atrav\u00e9s dessa ast\u00facia, dessa \n\nintelig\u00eancia pr\u00e1tica, que o indiv\u00edduo pode eventualmente ensinar como inventa, inova, cria e \n\ngerencia a parte real do trabalho. Partindo de um objetivo geral e de uma suposi\u00e7\u00e3o que v\u00e3o \n\nao encontro de analisar o desenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o \n\ngerencial atrav\u00e9s da intelig\u00eancia pr\u00e1tica do gestor, esta pesquisa contou com uma metodologia \n\nessencialmente qualitativa e explorat\u00f3ria aplicando, por meio de entrevistas presenciais com \n\ngestores, o M\u00e9todo de Explicita\u00e7\u00e3o do Discurso Subjacente. Os resultados apresentaram \n\ngrupos de an\u00e1lise nos quais foi poss\u00edvel compreender como se d\u00e1 o espa\u00e7o da intelig\u00eancia \n\npr\u00e1tica quanto ao uso da m\u00e9tis, experi\u00eancia singular e reconhecimento. Como categorias de \n\nan\u00e1lise, o campo apresentou duas compet\u00eancias em lideran\u00e7a que emergiram a partir da \n\nintelig\u00eancia pr\u00e1tica: o ouvir e a constru\u00e7\u00e3o coletiva. As categorias indicaram que estas \n\ncompet\u00eancias em lideran\u00e7a foram desenvolvidas a partir do desempenho dos gestores, nos \n\ncontextos explorados, mediante o uso da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nAt the managerial function, the interpersonal aspect is leadership, whose studies \n\ngenerally propose building a profile attached to the manager. These characteristics tend to \n\nradical positions that can be categorized into four paradigms: (1) as a skill learned, (2) the \n\ncalculated, (3) the set of qualities or (4) the formation of the psyche actions. Whereas these \n\nstudies as prescriptive and taking into account the dynamic context of the organization of \n\nmanagerial work, an uneasiness about how to develop leadership skills among the gaps \n\nbetween prescription and reality of managerial work arises. Assuming the perspective of the \n\npsychodynamics of work, facing the real generates an effort to overcome obstacles and find \n\nsolutions. Therefore, practical intelligence is related to the development of leadership  \n\ncompetences in the managerial role? Thus, it is assumed that the formation of leadership \n\ncompetences in management functions would be subject to the wiles of the manager in \n\nfinding practices to meet the mobilization of people in the real working solutions. To these \n\ngimmicks conjures up the Greek term M\u00e9tis applied to guide the way. It is, then, through this \n\nruse, this practical intelligence, the individual may eventually teach how invents, innovates, \n\ncreates and manages the real part of the job. Starting from a general goal and an assumption \n\nthat meet to analyze the development of leadership competences in the management function \n\nthrough the practical intelligence officer, this research was essentially qualitative and \n\nexploratory methodology applying through face to face interviews with managers, Method \n\nExplanation of the Underlying Discourse. The results presented focus groups in which it was \n\npossible to understand how is the space of practical intelligence regarding the use of M\u00e9tis, \n\nunique experience and recognition. As categories of analysis, the field produced two \n\ncompetences in leadership that emerged from practical intelligence: listening and collective \n\nconstruction. The categories indicated that these leadership competences were developed from \n\nthe performance of managers in contexts explored through the use of practical intelligence in \n\nthe exercise of the managerial function. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................11 \n\nI \u2013 CONTEXTUALIZANDO COMPET\u00caNCIA E LIDERAN\u00c7A .....................................................15 \n\n1.1 \u2013 Compet\u00eancias: defini\u00e7\u00f5es e perspectivas ...............................................................................15 \n\n1.2 \u2013 Lideran\u00e7a: teorias, paradigmas e armadilhas .........................................................................20 \n\n1.2.1 Teoria dos Tra\u00e7os .............................................................................................................20 \n\n1.2.2 Teorias comportamentais ..................................................................................................21 \n\n1.2.3 Teorias contingenciais ......................................................................................................22 \n\n1.2.4 Teoria de troca entre l\u00edder e liderados (LMX) ...................................................................24 \n\n1.2.5 Lideran\u00e7a Carism\u00e1tica, Transacional e Transformacional ................................................25 \n\n1.2.6 Paradigmas e armadilhas .................................................................................................28 \n\n1.3 \u2013 Compet\u00eancias em Lideran\u00e7a: implica\u00e7\u00f5es do trabalho real ....................................................30 \n\nII \u2013 PSICODIN\u00c2MICA DO TRABALHO E A INTELIG\u00caNCIA PR\u00c1TICA ....................................33 \n\n2.1 \u2013 A Psicodin\u00e2mica do Trabalho e a perspectiva do trabalho real...............................................33 \n\n2.2 \u2013 Sofrimento e Intelig\u00eancia Pr\u00e1tica ..........................................................................................39 \n\n2.3 \u2013 Desempenho e Compet\u00eancia .................................................................................................49 \n\nIII \u2013 COMPET\u00caNCIAS EM LIDERAN\u00c7A E INTELIG\u00caNCIA PR\u00c1TICA: CONVERG\u00caNCIA OU \n\nDIVERG\u00caNCIA? .............................................................................................................................51 \n\n3.1 \u2013 O percurso metodol\u00f3gico ......................................................................................................51 \n\n3.2 \u2013 Os ajustes metodol\u00f3gicos......................................................................................................58 \n\n3.3 \u2013 A metodologia assumida .......................................................................................................61 \n\n3.4 \u2013 O campo ...............................................................................................................................63 \n\n3.4.1 Sujeitos da pesquisa ..........................................................................................................64 \n\n3.4.2 Grupos e categorias de an\u00e1lise .........................................................................................66 \n\n3.4.2.1 A internaliza\u00e7\u00e3o do foco em resultados ......................................................................67 \n\n3.4.2.2 O valor na transpar\u00eancia .............................................................................................69 \n\n3.4.2.3 O conceito de compet\u00eancia: (re)produ\u00e7\u00e3o ...................................................................71 \n\n3.4.2.4 O uso da M\u00e9tis ...........................................................................................................74 \n\n\n\n3.4.2.5 A experi\u00eancia singular................................................................................................77 \n\n3.4.2.6 O reconhecimento ......................................................................................................81 \n\n3.4.2.7 O ouvir ......................................................................................................................84 \n\n3.4.2.8 A constru\u00e7\u00e3o coletiva .................................................................................................88 \n\n3.5 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es .........................................................................91 \n\nCONCLUS\u00d5ES ................................................................................................................................97 \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................................. 102 \n\nANEXO .......................................................................................................................................... 106 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Aspectos sobre compet\u00eancia abordados por autores diversos .............................................16 \n\nTabela 2 - Roteiro de entrevista com gestores (quest\u00f5es preliminares) ...............................................55 \n\nTabela 3 - Rela\u00e7\u00e3o de estrutura e aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da pesquisa ...................................57 \n\nTabela 4 - Roteiro de entrevista com gestores (quest\u00f5es consideradas)...............................................58 \n\nTabela 5 - Ajustes metodol\u00f3gicos ......................................................................................................60 \n\nTabela 6 - Perfil dos sujeitos da pesquisa...........................................................................................65 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Modelo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho (Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base nas defini\u00e7\u00f5es de \n\nDejours e Abdoucheli, 1990;2011) ....................................................................................................35 \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nDentro do contexto organizacional, na observa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o gerencial, gerentes s\u00e3o \n\nindiv\u00edduos que supervisionam as atividades de outros indiv\u00edduos (ROBBINS, 2002). \n\nSemelhantemente, Maximiano (2006) afirma que gerentes s\u00e3o funcion\u00e1rios da organiza\u00e7\u00e3o \n\nque s\u00e3o respons\u00e1veis pelo trabalho de outros funcion\u00e1rios. \n\nGaulejac (2007), ao trabalhar uma conceitua\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o, destaca que, uma vez que \u00e9 \n\napresentada como conjunto de t\u00e9cnicas destinadas a racionalizar e otimizar o funcionamento \n\nda organiza\u00e7\u00e3o, um de seus aspectos pr\u00e1ticos est\u00e1 voltado para o discurso sobre os modos de \n\norganizar a produ\u00e7\u00e3o, de conduzir os homens que a isso contribuem, de pensar a empresa \n\ncomo uma organiza\u00e7\u00e3o racional. Por isso, o mesmo autor destaca uma cr\u00edtica ao paradigma \n\neconomicista que fundamenta a gest\u00e3o, cujo princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 de que o humano \u00e9 um fator da \n\nempresa, reduzindo, assim, o homem a um mero recurso. \n\nDiante desse cen\u00e1rio gerencialista, os trabalhos desenvolvidos por Dejours \n\n(1990;2011), assim como por Morgan (2011), contribuem quando demonstram que qualquer \n\nindiv\u00edduo na organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel das press\u00f5es do seu contexto organizacional e social. \n\nDentre as distintas press\u00f5es sofridas, o indiv\u00edduo \u00e9 confrontado com as diferen\u00e7as entre a \n\nprescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, apresentada pela organiza\u00e7\u00e3o, e o real do trabalho, vivido no cotidiano. \n\nAssim, o gestor, uma vez como indiv\u00edduo em seu contexto organizacional, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconfrontado com as lacunas existentes entre o trabalho prescrito e o trabalho real.  \n\nAo se deparar com esta realidade, o gestor tem quest\u00f5es a serem respondidas no \n\n\u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.  \n\nO papel do gestor, de acordo com Mintzberg (1973), envolve aspectos de cunho \n\ninterpessoal, informacional e decisorial. Sob o aspecto interpessoal da ger\u00eancia encontramos a \n\nlideran\u00e7a. Para alcan\u00e7ar a solu\u00e7\u00e3o das lacunas entre o prescrito e o real que envolve a \n\n\n\n12 \n\n \n\nlideran\u00e7a, o gestor, para desenvolver compet\u00eancias, inclina-se \u00e0 depend\u00eancia de seus \n\nconhecimentos, habilidades, atitudes e, n\u00e3o menos, do contexto em que est\u00e1 inserido. \n\nDentre os diversos pap\u00e9is da fun\u00e7\u00e3o gerencial, a lideran\u00e7a \u00e9 conceituada como sendo \n\numa rela\u00e7\u00e3o operacional entre membros de um mesmo grupo, na qual o l\u00edder assume seu \n\npapel atrav\u00e9s de uma participa\u00e7\u00e3o ativa e da demonstra\u00e7\u00e3o de sua capacidade de levar ao \u00eaxito \n\ntrabalhos que exijam coopera\u00e7\u00e3o (KNICKERBOCKER, 1961). J\u00e1 na vis\u00e3o de Kotter (1990b), \n\na lideran\u00e7a refere-se ao gerenciamento da mudan\u00e7a, enquanto a administra\u00e7\u00e3o refere-se ao \n\ngerenciamento da complexidade. Para esta investiga\u00e7\u00e3o, adota-se como diferen\u00e7a essencial \n\nentre gest\u00e3o e lideran\u00e7a esta vis\u00e3o de Kotter (1990b). O l\u00edder desenvolve uma vis\u00e3o de futuro \n\ne estabelece uma dire\u00e7\u00e3o na qual seguir, engajando as pessoas, comunicando a vis\u00e3o e \n\ninspirando-as a superar os obst\u00e1culos. Enquanto o gestor, nas demais fun\u00e7\u00f5es, desenvolve \n\nplanos, projeta estruturas e monitora resultados (ROBBINS et al., 2011, p.359). \n\nOs estudos de lideran\u00e7a j\u00e1 desenvolvidos tendem a formatar um padr\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas fixas ao perfil do gestor como f\u00f3rmula de sucesso no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o \n\ngerencial. Contudo, esta pr\u00e1tica da fun\u00e7\u00e3o gerencial, assim como em qualquer outra fun\u00e7\u00e3o \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o, envolve aspectos din\u00e2micos que extrapolam os limites da prescri\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho gerencial. \n\nSob esta \u00f3tica, o conceito de lideran\u00e7a pode sofrer controv\u00e9rsias sobre a demanda por \n\ncompet\u00eancias prescritas. Com base na abordagem francesa sobre a conceitua\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancia, desenvolvida na d\u00e9cada de 1990 por Le Boterf e Zarifian, considera-se que a \n\ncompet\u00eancia n\u00e3o pode estar contida nas pr\u00e9-defini\u00e7\u00f5es da tarefa, pois a pessoa precisa estar \n\nsempre mobilizando recursos para resolver as novas situa\u00e7\u00f5es de trabalho. J\u00e1 para Dejours \n\n(2012, p. 49, v.1), o desempenho precede a compet\u00eancia, uma vez que o conjunto de \n\ncompet\u00eancias n\u00e3o permite predizer se um profissional competente ser\u00e1 capaz de ser um bom \n\nprofissional em uma situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita. \n\nH\u00e1 ind\u00edcios, portanto, de que as compet\u00eancias em lideran\u00e7a podem ser desenvolvidas \n\nmediante a ast\u00facia\n1\n do gestor em encontrar solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para liderar pessoas \u2013 inspir\u00e1-las \n\nquanto ao sentido do trabalho e suprimento de necessidades individuais \u2013 em seu contexto de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Ao conceito de ast\u00facia, evocamos aqui o termo grego m\u00e9tis para \n\n                                                             \n1\n O termo \u201cast\u00facia\u201d pode assumir interpreta\u00e7\u00f5es diversas de acordo com a perspectiva cultural. Contudo, como \n\nn\u00e3o h\u00e1 consenso em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de cultura entre as diferentes \u00e1reas do conhecimento, esta pesquisa n\u00e3o \n\nconsiderou diretamente esta abordagem te\u00f3rica, embora se reconhe\u00e7a sua prov\u00e1vel influ\u00eancia e contribui\u00e7\u00e3o, que \n\npodem ser aprofundadas em futuras pesquisas. Portanto, ao conceito de \u201cast\u00facia\u201d considera-se a abordagem de \n\nacordo com as defini\u00e7\u00f5es do referencial te\u00f3rico apresentado neste trabalho. \n\n\n\n13 \n\n \n\norientar o sentido aplicado. Conforme D\u00e9tienne e Vernant (2008), o homem que possui \n\nast\u00facia \u2013 ou a m\u00e9tis \u2013 mostra-se mais concentrado em um presente, com presen\u00e7a cont\u00ednua \n\nnas a\u00e7\u00f5es em curso, que sabe esperar pacientemente que se produza a ocasi\u00e3o esperada. \u00c9, \n\nent\u00e3o, atrav\u00e9s dessa ast\u00facia, dessa intelig\u00eancia pr\u00e1tica, que o homem pode eventualmente \n\nensinar como inventa, inova, cria e gerencia a parte real do trabalho (DEJOURS, 1993;2011). \n\nNa \u00f3tica da psicodin\u00e2mica do trabalho, esta intelig\u00eancia pr\u00e1tica possui caracter\u00edsticas \n\nsensoriais, que est\u00e3o presentes em atividades do trabalho (na fun\u00e7\u00e3o gerencial, por exemplo) \n\ncom peculiar engenhosidade, poder criador. Assim, a lideran\u00e7a pode ser compreendida como \n\num fen\u00f4meno evidenciado por compet\u00eancias n\u00e3o prescritivas, desenvolvidas no contexto \n\norganizacional e atrav\u00e9s da intelig\u00eancia pr\u00e1tica. \n\nResta-nos, assim, uma quest\u00e3o a ser pesquisada: a intelig\u00eancia pr\u00e1tica est\u00e1 relacionada \n\ncom o desenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial, de acordo com a \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho? \n\nEm seu objetivo geral, esta pesquisa busca analisar o desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial atrav\u00e9s do espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica do \n\ngestor, sob a \u00f3tica da psicodin\u00e2mica do trabalho. Na perspectiva dos objetivos espec\u00edficos, \n\nbusca-se (1) analisar como se d\u00e1 o espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o \n\ngerencial, (2) analisar de que forma se desenvolvem as compet\u00eancias em lideran\u00e7a dentre as \n\ndiscrep\u00e2ncias entre o trabalho prescrito e o trabalho real, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial e \n\n(3) analisar a din\u00e2mica das compet\u00eancias em lideran\u00e7a emergentes a partir da intelig\u00eancia \n\npr\u00e1tica, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial. \n\nEsta pesquisa justifica-se na medida em que, conforme Ouimet (2002), os estudos de \n\nlideran\u00e7a desenvolvidos ao longo dos anos podem ser mapeados basicamente sobre quatro \n\nparadigmas: o empirismo (tratando a lideran\u00e7a como pura habilidade do l\u00edder), o racionalismo \n\n(tratando a lideran\u00e7a como f\u00f3rmula de a\u00e7\u00e3o dominada pelo l\u00edder), o sensacionismo (tratando a \n\nlideran\u00e7a como filosofia de vida do l\u00edder) e o dogmatismo (tratando a lideran\u00e7a como \n\ninten\u00e7\u00f5es e desenvolvimento da psique do l\u00edder). Contudo, estes paradigmas tendem ao \n\nextremismo, cada qual de acordo com suas premissas, considerando a lideran\u00e7a como um \n\nconjunto de caracter\u00edsticas peculiares ao indiv\u00edduo e que podem ser disseminadas como \n\npadr\u00e3o de perfil gerencial. \n\nAssumindo-se que a lideran\u00e7a emerge da rela\u00e7\u00e3o funcional l\u00edder-liderado, levando em \n\nconta a quest\u00e3o da legitimidade, onde s\u00e3o percebidas pelos liderados e praticadas pelo l\u00edder \n\ncaracter\u00edsticas que evidenciam seu conhecimento, habilidades e atitudes, executados em (e \n\n\n\n14 \n\n \n\ninfluenciados por) determinado contexto, o estudo proposto nesta pesquisa busca n\u00e3o se \n\nlimitar \u00e0s fronteiras paradigm\u00e1ticas, mas tende a torna-se uma an\u00e1lise de compet\u00eancias \n\ndesenvolvidas no real do trabalho. Assim, a lideran\u00e7a pode ser tratada n\u00e3o como um perfil \n\nest\u00e1tico, mas sim como manifesta\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias din\u00e2micas, que podem contemplar \n\ncaracter\u00edsticas que perpassam os paradigmas formados at\u00e9 ent\u00e3o, podendo evidenciar novas \n\nconstata\u00e7\u00f5es e fomentar novas pesquisas. \n\nSup\u00f5e-se que, uma vez a lideran\u00e7a sendo tratada como um fen\u00f4meno, dependente do \n\ncontexto e da rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica l\u00edder-liderado, e que a compet\u00eancia emerge posteriormente ao \n\ndesempenho, pode-se inferir que a lideran\u00e7a est\u00e1 diretamente associada ao real do trabalho, de \n\ncar\u00e1ter ativo, e n\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter passivo. A lideran\u00e7a pode tornar-se, ent\u00e3o, uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias desenvolvidas associada \u00e0 intelig\u00eancia pr\u00e1tica do indiv\u00edduo \n\n(gestor), na busca por solu\u00e7\u00f5es \u00e0s discrep\u00e2ncias entre a prescri\u00e7\u00e3o e o real do trabalho \n\ngerencial. \n\nAssim, a pesquisa torna-se relevante para investigar uma nova perspectiva do \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a atrav\u00e9s da contribui\u00e7\u00e3o do eventual espa\u00e7o \n\nda intelig\u00eancia pr\u00e1tica no real do trabalho. Dessa forma, d\u00e1-se ao termo \u201clideran\u00e7a\u201d um \n\ncar\u00e1ter ativo, n\u00e3o formatado e pass\u00edvel de novos estudos e teorias que possam melhor \n\nobservar e descrever este fen\u00f4meno no contexto organizacional. \n\nQuanto \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, a pesquisa pode fornecer novas descobertas \n\ndecorrentes da considera\u00e7\u00e3o da subjetividade no trabalho, com conceitos e teorias que podem \n\nemergir favorecendo novas perspectivas quanto aos termos compet\u00eancia e lideran\u00e7a, assim \n\ncomo novas articula\u00e7\u00f5es com a psicodin\u00e2mica do trabalho na fun\u00e7\u00e3o gerencial. Os resultados \n\napresentados podem, ainda, favorecer a aplicabilidade do conhecimento gerado. \n\nSendo assim, cabe enfatizar que o intuito desta pesquisa est\u00e1 na compreens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno da lideran\u00e7a na \u00f3tica da psicodin\u00e2mica do trabalho. Ainda que seja poss\u00edvel \n\nidentificar categorias que apresentem compet\u00eancias em lideran\u00e7a, o resultado estar\u00e1 ligado ao \n\ncontexto explorado, n\u00e3o sendo objetivo da pesquisa prescrever qualquer tipo de mecanismo \n\nobjetivo ou subjetivo de maneira a esgotar o assunto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nI \u2013 CONTEXTUALIZANDO COMPET\u00caNCIA E LIDERAN\u00c7A \n\n \n\n \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 discutir as vis\u00f5es sobre a defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia nas \n\ndimens\u00f5es da ala norte-americana e francesa, assim como a perspectiva internacional do \n\ntermo, levando em considera\u00e7\u00e3o as vis\u00f5es que sugerem um desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nque se adapte \u00e0s mudan\u00e7as no contexto organizacional. \n\nTamb\u00e9m comp\u00f5e o objetivo deste cap\u00edtulo a s\u00edntese e a discuss\u00e3o das teorias que \n\nenvolvem o termo \u201clideran\u00e7a\u201d, que, na fun\u00e7\u00e3o gerencial, det\u00e9m uma relev\u00e2ncia pelo foco no \n\ngerenciamento da mudan\u00e7a. Ou seja, o estabelecimento das dire\u00e7\u00f5es, por meio do \n\ndesenvolvimento de uma vis\u00e3o do futuro em meio \u00e0 fun\u00e7\u00e3o gerencial, traduz a necessidade \n\nemergente por compet\u00eancias din\u00e2micas, que fogem \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, de forma a atender \n\n\u00e0s quest\u00f5es da realidade do trabalho, que se caracteriza pela mutabilidade, din\u00e2mica e \n\ninstabilidade. \n\n \n\n \n\n1.1 \u2013 Compet\u00eancias: defini\u00e7\u00f5es e perspectivas \n\n \n\n \n\nDe forma geral, o termo \u201ccompet\u00eancia\u201d \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o reconhecida a um \n\ndeterminado indiv\u00edduo sobre a realiza\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o qualquer. O sucesso dessa realiza\u00e7\u00e3o \n\nou a capacidade que o indiv\u00edduo demonstra para tal \u00e9 o que definiria a sua compet\u00eancia. Nessa \n\nl\u00f3gica, a incompet\u00eancia seria a incapacidade do indiv\u00edduo em cumprir objetivos; sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o insuficiente para atender a demanda. Isto tem uma conota\u00e7\u00e3o que segrega o \n\nindiv\u00edduo de certos grupos, sejam eles profissionais ou sociais (FLEURY e FLEURY, 2001), \n\ndevido aos desdobramentos que esta desqualifica\u00e7\u00e3o pode gerar, como ser\u00e1 visto mais \n\nadiante. \n\nParte deste conceito de capacidade ou qualifica\u00e7\u00e3o para realizar alguma coisa tem sua \n\norigem no emprego jur\u00eddico do termo compet\u00eancia na Idade M\u00e9dia, que d\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n16 \n\n \n\ncapacidade legal para julgar ou apreciar uma quest\u00e3o (BRAND\u00c3O e GUIMAR\u00c3ES, 2001; \n\nISAMBERT-JAMATI, 1997; apud CARBONE et al., 2009, p. 42). \n\nNo campo organizacional, o termo compet\u00eancia vem sendo explorado por diversas \n\nabordagens, sob \u00f3ticas aplicadas a diversos contextos e a diversas \u00e1reas cient\u00edficas. H\u00e1 \n\ndiferentes aspectos abordados pelas correntes que tratam da gest\u00e3o de (por) compet\u00eancias, \n\nconforme mostra Bitencourt (2004, p. 59) atrav\u00e9s de um quadro de refer\u00eancias dos principais \n\nautores por aspecto abordado (Tabela 1): \n\n \n\nASPECTOS ABORDADOS PRINCIPAIS AUTORES\n\nForma\u00e7\u00e3o\nBoyatizis (1982), Parry (1996), Boog (1995), Becker (2001), Spencer e Spencer (1993), \n\nMagalh\u00e3es et al. (1997), Hip\u00f3lito (2000), Dutra et al. (1998),Sandberg (1996)\n\nCapacita\u00e7\u00e3o (aptid\u00e3o) Moscovici (1994), Magalh\u00e3es et al. (1997), Dutra et al. (1998), Zarifian (2001)\n\nA\u00e7\u00e3o (em oposi\u00e7\u00e3o a potencial)\n\nSparrow e Bognanno (1994), Durand (1998), Cravino (1997), Ruas (1999), Moscovici \n\n(1994), Boterf (1997), Perrenoud (1998), Fleury e Fleury (2000), Davis (2000), Zarifian \n\n(2001)\n\nArticula\u00e7\u00e3o de recursos (mobiliza\u00e7\u00e3o) Boterf (1997)\n\nResultados\n\nBoyatizis (1982), Sparrow e Bognanno (1994), Parry (1996), Hase et al. (1998), Becker et \n\nal. (2001), Spencer e Spencer (1993), Cravino (2000), Ruas (1999), Fleury e Fleury (2000), \n\nHip\u00f3lito (2000), Dutra et al. (1998), Davis (2000), Zarifian (2001)\n\nPerspectiva din\u00e2mica (questionamento \n\nconstante)\nHip\u00f3lito (2000)\n\nAutodesenvolvimento Bruce (1996)\n\nIntera\u00e7\u00e3o Sandberg (1996)  \n\nTabela 1 - Aspectos sobre compet\u00eancia abordados por autores diversos \n\n \n\nAs pesquisas sobre compet\u00eancia tiveram suas origens a partir dos anos 1970, \n\nprincipalmente sob duas fortes correntes de interpreta\u00e7\u00e3o: a norte-americana e a francesa. \n\nEssas duas correntes s\u00e3o sintetizadas por Dutra (2004; apud CARBONE et al., 2009) da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nA primeira [norte-americana] entende a compet\u00eancia como um estoque de \n\nqualifica\u00e7\u00f5es (conhecimentos, habilidades e atitudes) que credencia a pessoa a \n\nexercer determinado trabalho. A segunda [francesa] associa a compet\u00eancia n\u00e3o a um \n\nconjunto de qualifica\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo, mas sim \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es da pessoa em \n\ndeterminado contexto, ou seja, \u00e0quilo que ela produz ou realiza no trabalho \n\n(DUTRA, 2004; apud CARBONE et al., 2009, p. 43). \n\n  \n\nAs discuss\u00f5es da ala norte-americana tiveram in\u00edcio com os trabalhos de McClelland, \n\nna d\u00e9cada de 1970, seguidas por Boyatzis, na d\u00e9cada de 1980. Nessa abordagem, o conceito \n\nde compet\u00eancia leva em considera\u00e7\u00e3o, como ponto focal, a intelig\u00eancia e a personalidade das \n\npessoas, tratando o melhor desempenho numa determinada tarefa ou situa\u00e7\u00e3o como o \n\n\n\n17 \n\n \n\nresultado do conjunto de recursos que o indiv\u00edduo det\u00e9m (FLEURY e FLEURY, 2001). \n\nCarbone et al. (2009) compilam, sob esta perspectiva da ala norte-americana, tr\u00eas dimens\u00f5es \n\nda compet\u00eancia: conhecimento, habilidade e atitude. A saber: \n\n \n\nO conhecimento corresponde a informa\u00e7\u00f5es que, ao serem reconhecidas e integradas \n\npelo indiv\u00edduo em sua mem\u00f3ria, causam impacto sobre seu julgamento ou \n\ncomportamento. Refere-se ao saber que a pessoa acumulou ao longo de sua vida, \n\nalgo relacionado \u00e0 lembran\u00e7a de conceitos, ideias ou fen\u00f4menos (BLOOM et al., \n\n1979; DAVIS e BOTKIN, 1994). A habilidade est\u00e1 relacionada \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva do conhecimento, ou seja, \u00e0 capacidade da pessoa de instaurar \n\nconhecimentos armazenados em sua mem\u00f3ria e utiliz\u00e1-los em uma a\u00e7\u00e3o. Gagn\u00e9 e \n\ncolaboradores (1988) destacam que as habilidades podem ser classificadas como \n\nintelectuais, quando abrangerem essencialmente processos mentais de organiza\u00e7\u00e3o e \nreorganiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e como motoras (ou manipulativas), quando exigirem \n\nfundamentalmente uma coordena\u00e7\u00e3o neuromuscular. A atitude, por sua vez, refere-\n\nse a aspectos sociais e afetivos relacionados ao trabalho (DURAND, 2000). Diz \n\nrespeito a um sentimento ou \u00e0 predisposi\u00e7\u00e3o da pessoa, que influencia sua conduta \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos outros, ao trabalho ou a situa\u00e7\u00f5es (CARBONE et al., 2009, p. 45) \n\n  \n\nNesse sentido, o conceito de compet\u00eancia se alinha \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do trabalho inerente a \n\num determinado cargo, ou seja, o conjunto de saberes que o indiv\u00edduo det\u00e9m para realizar \n\numa determinada tarefa (prescrita) em uma fun\u00e7\u00e3o. \n\n J\u00e1 as discuss\u00f5es na ala francesa tiveram in\u00edcio ainda em meados dos anos 1970 para \n\ninvestigar esse car\u00e1ter prescrito do trabalho e suas compet\u00eancias requeridas. Para os franceses, \n\nhavia uma lacuna entre a qualifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo (desenvolvido para executar determinada \n\ntarefa prescrita) e sua capacidade pr\u00e1tica de sucesso no trabalho. \n\n Na d\u00e9cada de 1990, com Le Boterf\n2\n e Zarifian\n\n3\n, as pesquisas da perspectiva francesa \n\ntiveram sua intensifica\u00e7\u00e3o com a emergente discuss\u00e3o das muta\u00e7\u00f5es do trabalho, destacadas \n\nsobre tr\u00eas aspectos: \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de incidente, aquilo que ocorre de forma imprevista, n\u00e3o programada, \n\nvindo a perturbar o desenrolar normal do sistema de produ\u00e7\u00e3o, ultrapassando a \n\ncapacidade rotineira de assegurar sua auto-regula\u00e7\u00e3o; isto implica que a compet\u00eancia \n\nn\u00e3o pode estar contida nas pr\u00e9-defini\u00e7\u00f5es da tarefa; a pessoa precisa estar sempre \n\nmobilizando recursos para resolver as novas situa\u00e7\u00f5es de trabalho. \nComunica\u00e7\u00e3o: comunicar implica compreender o outro e a si mesmo; significa estar \n\nem acordo sobre objetivos organizacionais, partilhar normas comuns para a sua \n\ngest\u00e3o. \n\nServi\u00e7o: a no\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, de atender a um cliente externo ou interno da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, precisa ser central e estar presente em todas as atividades; para tanto, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental (FLEURY e FLEURY, 2001, p. 186). \n\n                                                             \n2\n Ver LE BOTERF, G. De la comp\u00e9tence: essai sur un attracteur \u00e9trange. Paris: Editions d\u2019Organizations, 1994. \n\n3\n Ver ZARIFIAN, P. L\u2019\u00e9mergence du mod\u00e8le de la comp\u00e9tence. In: STANKIEWICZ, F. Les strat\u00e9gies \n\nd\u2019entreprise face aux ressources humaines. Paris: Economica, 1998. \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nAssim, o conceito de compet\u00eancia vai al\u00e9m da necessidade de atender \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o. Ao \n\ncontr\u00e1rio, ela ultrapassa a determina\u00e7\u00e3o da tarefa, considerando a mutabilidade, complexidade \n\ne imprevisibilidade do trabalho, conceito sobre o qual esta pesquisa se baseia. \n\nAinda de acordo com a perspectiva francesa, as compet\u00eancias n\u00e3o se limitam ao n\u00edvel \n\nindividual. Devido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0s sinergias entre as compet\u00eancias individuais dos \n\nmembros de um grupo, o conceito de compet\u00eancia toma um car\u00e1ter coletivo, tratado em n\u00edvel \n\nde organiza\u00e7\u00e3o, no qual uma determinada equipe ou mesmo toda a organiza\u00e7\u00e3o pode se \n\nmanifestar como um conjunto original de compet\u00eancias, mais do que a simples soma das \n\ncompet\u00eancias individuais (CARBONE et al., 2009, p. 48). \n\nNeste sentido, Ducci (1996) destaca o enfoque das discuss\u00f5es sobre as compet\u00eancias \n\nprofissionais na perspectiva internacional, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o ativa das organiza\u00e7\u00f5es no \n\ntema. Para a autora, essas discuss\u00f5es sobre o tema das compet\u00eancias assume uma riqueza na \n\nmedida em que as organiza\u00e7\u00f5es, principalmente no contexto de pa\u00edses em desenvolvimento, \n\nconsideram a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos e da capacidade humana para construir este \n\ndesenvolvimento, focalmente nos aspectos econ\u00f4mico e social. \n\nA autora enfatiza que a \u00eanfase na discuss\u00e3o sobre compet\u00eancias profissionais \u00e9 dada \n\npela necessidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a, presente na sociedade internacional e evidenciada \n\npor m\u00faltiplas formas. O desenvolvimento de compet\u00eancias profissionais torna-se um conceito \n\ndin\u00e2mico nas organiza\u00e7\u00f5es para enfrentar e gerenciar mudan\u00e7as: \n\n \n\nLa competencia laboral es um concepto din\u00e1mico, que imprime \u00e9nfasis y valor a la \n\ncapacidade humana para inovar, para enfrentar el cambio y gestionarlo, \n\nanticip\u00e1ndose y prepar\u00e1ndose para \u00e9l, en vez de convertise em v\u00edctima pasiva y \n\narrasada por transformaciones sin control (DUCCI, 1996, p. 16). \n\n \n\n Considerando a perspectiva da mesma autora, o modelo por compet\u00eancias torna-se \n\nrelevante nas organiza\u00e7\u00f5es que consideram o fator humano para o avan\u00e7o no contexto \n\ninternacional em profunda mudan\u00e7a: \n\n \n\nParticularmente los pa\u00edses em desarrollo enfrentam la necessidad de encontrar \n\nnuevas y m\u00e1s favorables formas de inserci\u00f3n en el concierto internacional en \n\nprofunda transformaci\u00f3n. Deben recurrir para ello a su m\u00e1s abundante, preciado e \n\ninagotable recurso: su gente. De ah\u00ed, la importancia y proyecci\u00f3n que el modelo de \n\ncompetencia laboral oferece a los pa\u00edses en desarrollo (DUCCI, 1996, p. 16). \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n As mudan\u00e7as no panorama internacional podem ser destacadas em tr\u00eas esferas: (1) a \n\nque se refere a um novo ordenamento econ\u00f4mico-social internacional, devido ao processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e desregula\u00e7\u00e3o da economia, \u00e0 abertura de mercados, \u00e0 libera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \n\ndo com\u00e9rcio, \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de blocos de interc\u00e2mbio internacional, \u00e0 migra\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho atrav\u00e9s das fronteiras e ao protagonismo dos setores privados e redefini\u00e7\u00e3o do papel \n\ndo Estado, que se traduz em press\u00f5es competitivas que geram profundas reestrutura\u00e7\u00f5es \n\nsetoriais; (2) a que se refere \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o e do trabalho, quando as \n\norganiza\u00e7\u00f5es se veem obrigadas a aumentar a produtividade e a buscar novos e adequados \n\nmercados, chegando at\u00e9 eles com novos e melhores produtos e com novas tecnologias para \n\ninovar; e (3) a que se refere ao novo perfil do trabalhador, que combina conhecimento, \n\ncomportamento profissional e habilidades t\u00e9cnicas espec\u00edficas (DUCCI, 1996). \n\n Enfatizam-se, aqui, as palavras da autora quanto \u00e0 peculiaridade deste movimento \n\ndin\u00e2mico das mudan\u00e7as e suas implica\u00e7\u00f5es nas compet\u00eancias profissionais: \n\n \n\nEste movimiento arroja despidos, desaparici\u00f3n de puestos de trabajo, cambio en los \n\ncontenidos de los empleos disponibles y creaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo que \nrequieren competencias nuevas y em permanente evoluci\u00f3n. (DUCCI, 1996, p. 17) \n\n \n\n Todas estas conceitua\u00e7\u00f5es e perspectivas \u2013 norte-americana, francesa e internacional \u2013 \n\nlevam a uma reflex\u00e3o quanto \u00e0 necessidade de repensar a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Esta \n\nnecessidade n\u00e3o se refere apenas quanto \u00e0 capacidade do trabalhador, mas tamb\u00e9m \u00e0 \n\ncapacidade da organiza\u00e7\u00e3o em mudar sua atitude empresarial para sustentar a flexibilidade \n\nestrat\u00e9gica levando em considera\u00e7\u00e3o as compet\u00eancias de seus trabalhadores. \n\n O dinamismo organizacional tende a exigir uma capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as \n\ne de gest\u00e3o do desenvolvimento do pr\u00f3prio acervo de compet\u00eancias. Neste sentido, novas \n\ncompet\u00eancias e em permanente evolu\u00e7\u00e3o envolvem, inclusive, compet\u00eancias na fun\u00e7\u00e3o \n\ngerencial, onde se encontra a lideran\u00e7a, quanto aos objetivos de gerenciar as mudan\u00e7as pelas \n\npessoas, objetiva e subjetivamente diante da realidade do trabalho, e n\u00e3o apenas pelos \n\nprocedimentos e estruturas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n1.2 \u2013 Lideran\u00e7a: teorias, paradigmas e armadilhas \n\n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel que no meio organizacional n\u00e3o haja, comumente, separa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica (e, \n\nqui\u00e7\u00e1, te\u00f3rica) entre administra\u00e7\u00e3o (ou gest\u00e3o) e lideran\u00e7a. \n\nKotter (1990b) argumenta que a lideran\u00e7a diz respeito ao gerenciamento da mudan\u00e7a, \n\nao estabelecimento das dire\u00e7\u00f5es por meio do desenvolvimento de uma vis\u00e3o do futuro\n4\n. \n\nEm termos hist\u00f3ricos, pode-se elencar as principais teorias que fazem parte dos \n\nestudos cient\u00edficos da lideran\u00e7a e que buscam explicar e atribuir ao gestor um perfil que possa \n\nser aprendido e praticado para alcan\u00e7ar o sucesso no direcionamento de pessoas. \n\nSer\u00e3o resumidos neste texto, a partir de agora, os principais pontos das teorias de \n\nlideran\u00e7a. Para tanto, os destaques ser\u00e3o baseados nas observa\u00e7\u00f5es de Robbins et. al. (2011), \n\ncomplementado por outros autores, dado o poder de s\u00edntese e compila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que \n\nse julga serem suficientes e adequadas para o objetivo aqui proposto. \n\n \n\n \n\n1.2.1 Teoria dos Tra\u00e7os \n\n \n\n \n\n\u00c9 a teoria cujo foco \u00e9 identificar qualidades e caracter\u00edsticas pessoais que diferenciam \n\nos l\u00edderes daqueles que n\u00e3o s\u00e3o (ou n\u00e3o possuem tra\u00e7os). Esse procedimento baseado na \n\npsicologia, que busca tra\u00e7os sociais, f\u00edsicos, intelectuais ou de personalidade capazes de \n\ndescrever os l\u00edderes, desvendar o segredo de sua lideran\u00e7a que os fazem distintos dos demais, \n\nfoi usado ao longo da hist\u00f3ria sobre figuras e personagens, e essencialmente mais \n\ndesenvolvido na d\u00e9cada de 1930. Alguns pesquisadores defendem que esses tra\u00e7os de \n\npersonalidade podem ser aprendidos mediante o desenvolvimento de aspectos cognitivos e \n\nsociais (ROBBINS et. al., 2011; BANDURA, 1986; BERGAMINI, 1994). \n\nContudo, por volta dos anos 1960, uma revis\u00e3o acerca de 20 estudos, feita por um \n\npesquisador chamado Geier, identificou algo em torno de 80 tra\u00e7os de lideran\u00e7a, dos quais \n\napenas quatro deles eram comuns a alguns destes estudos. A conclus\u00e3o era de que havia \n\nmuitos tra\u00e7os que variavam de acordo com os estudos e o m\u00e1ximo que se poderia afirmar era \n\nque os l\u00edderes n\u00e3o eram como as demais pessoas. \n\n                                                             \n4\n Ver tamb\u00e9m KOTTER, J. P. A force for change: how leadership differs from management. Nova York: The \n\nThree Press, 1990. \n\n\n\n21 \n\n \n\nPor volta dos anos 1990, o modelo que contribuiu para dar avan\u00e7o a estes estudos que \n\nenvolvem a an\u00e1lise dos tra\u00e7os foi o modelo Big Five de personalidade: derivado do modelo de \n\ntipologia de personalidade chamado MBTI (Myers-Briggs Type Indicator \u2013 Indicador de \n\nTipos de Personalidade Myers-Briggs), o Big Five indica cinco dimens\u00f5es b\u00e1sicas que \n\nfundamentam as outras e envolvem as varia\u00e7\u00f5es mais significativas na personalidade humana, \n\nquais sejam: extrovers\u00e3o, amabilidade, conscienciosidade, estabilidade emocional e abertura \n\npara experi\u00eancias (ROBBINS et. al., 2011; BARRICK e MOUNT, 1991). \n\nAssim, pode-se afirmar que a teoria dos tra\u00e7os pode contribuir na identifica\u00e7\u00e3o do \n\npotencial de lideran\u00e7a. Todavia, de acordo com a complexidade evidenciada pelos estudos dos \n\ntra\u00e7os, pode ser insuficiente para distinguir na pr\u00e1tica a efic\u00e1cia da lideran\u00e7a (ROBBINS et. \n\nal., 2011). \n\n \n\n \n\n1.2.2 Teorias comportamentais \n\n \n\n \n\nS\u00e3o teorias que prop\u00f5em que o que diferencia um l\u00edder de um n\u00e3o l\u00edder s\u00e3o \n\ncomportamentos espec\u00edficos. Foram desenvolvidas em meados da d\u00e9cada de 1940, \n\nfomentadas pelas lacunas nos estudos e pesquisas sobre os tra\u00e7os do l\u00edder. Al\u00e9m de analisar as \n\ncaracter\u00edsticas, estas teorias buscaram entender se havia algo espec\u00edfico na maneira como os \n\nl\u00edderes se comportavam. \n\nDentro da perspectiva social da gest\u00e3o, essas teorias concentraram-se na \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es, enfatizando quest\u00f5es como a participa\u00e7\u00e3o, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, as necessidades humanas, a comunica\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, dada a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de que o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o dependia desses fatores. Ap\u00f3s revis\u00e3o das dimens\u00f5es \n\nidentificadas sobre os aspectos comportamentais da lideran\u00e7a, essas teorias levaram ao filtro \n\nde duas categorias: estrutura de inicia\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00e3o (ROBBINS et. al., 2011; \n\nTREVIZAN et. al., 1998). \n\nSobre a estrutura de inicia\u00e7\u00e3o, as teorias comportamentais sugerem como sendo a \n\ncapacidade de um l\u00edder em definir e estruturar o seu pr\u00f3prio papel e o papel de seus liderados, \n\nbuscando alcan\u00e7ar os objetivos previamente definidos. Esta estrutura possui maior liga\u00e7\u00e3o \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, com a defini\u00e7\u00e3o das tarefas e metas, com a rela\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho. J\u00e1 sobre a categoria da considera\u00e7\u00e3o, as teorias comportamentais sugerem como \n\n\n\n22 \n\n \n\nsendo a capacidade do l\u00edder em manter relacionamentos de trabalho cujas caracter\u00edsticas \n\nevidenciam confian\u00e7a m\u00fatua, respeito \u00e0s ideias dos liderados e cuidado (ou zelo) com o \n\nsentimento deles. \u00c9 a categoria respons\u00e1vel pela imagem de proximidade pessoal entre l\u00edder e \n\nliderado, quando h\u00e1 uma cumplicidade no aux\u00edlio sobre problemas pessoais dos liderados, \n\npercep\u00e7\u00e3o de amizade, apoio e acesso (ROBBINS et. al., 2011; FILLEY e HOUSE, 1969). \n\nMesmo com as contribui\u00e7\u00f5es que d\u00e3o \u00e0 lideran\u00e7a uma interpreta\u00e7\u00e3o comportamental, \n\nal\u00e9m dos tra\u00e7os de personalidade, ambas as dimens\u00f5es deixaram lacunas pr\u00e1ticas, brechas no \n\ncampo organizacional, sobre a efic\u00e1cia da lideran\u00e7a, devido \u00e0s tend\u00eancias unilaterais de \n\ncomportamento, ora trazendo mais benef\u00edcios sobre o aspecto de motiva\u00e7\u00e3o, interesse e \n\nsentido no trabalho, ora trazendo mais benef\u00edcios sobre os resultados estrat\u00e9gicos e de \n\nprodutividade, o que fazia com que l\u00edderes com comportamentos considerados ideais \n\nfracassassem no exerc\u00edcio da lideran\u00e7a no contexto em que se encontravam (ROBBINS et. al., \n\n2011). \n\n \n\n \n\n1.2.3 Teorias contingenciais \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s as quest\u00f5es n\u00e3o respondidas pelas teorias anteriores, na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX os pesquisadores passaram a enfocar as influ\u00eancias da situa\u00e7\u00e3o na qual a lideran\u00e7a \n\n\u00e9 exercida. Essas teorias passaram a sugerir que certos tra\u00e7os de personalidade e certos \n\ncomportamentos poderiam ser eficazes sob determinada condi\u00e7\u00e3o \u201cx\u201d, na qual tra\u00e7os \u201ca\u201d e \n\ncomportamentos \u201cb\u201d seriam mais adequados; o que n\u00e3o significava que sob outra condi\u00e7\u00e3o \n\n\u201cy\u201d, estes mesmos tra\u00e7os \u201ca\u201d e comportamentos \u201cb\u201d seriam t\u00e3o eficazes quanto. Sob estas \n\nquest\u00f5es, quatro principais correntes analisaram o aspecto contingencial (ROBBINS et. al., \n\n2011; BERGAMINI, 1994): \n\n \n\nI. Modelo de conting\u00eancia de Fiedler \u2013 \u00e9 a teoria que sustenta que a efic\u00e1cia em \n\ndeterminado grupo de pessoas depende diretamente da adequa\u00e7\u00e3o entre o estilo do l\u00edder na \n\nintera\u00e7\u00e3o com os liderados e o quanto de influ\u00eancia e controle (ou poder) a situa\u00e7\u00e3o lhe \n\nproporciona. Fiedler afirma nesta teoria que a efic\u00e1cia da lideran\u00e7a est\u00e1 associada \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do estilo do pr\u00f3prio l\u00edder, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do l\u00edder \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. Para ele, o estilo de lideran\u00e7a de uma pessoa \u00e9 fixo. Fragilidades \n\n\n\n23 \n\n \n\nnesta teoria foram consideradas justamente sobre o aspecto da identifica\u00e7\u00e3o do estilo, pois \n\no question\u00e1rio LPC (Least Preferred Co-worked, \u201cMenos preferido para trabalhar\u201d) \n\nexpressa uma l\u00f3gica n\u00e3o muito clara e nem compreendida, al\u00e9m de as pontua\u00e7\u00f5es dos \n\nrespondentes n\u00e3o serem est\u00e1veis. \n\n \n\nII. Lideran\u00e7a Situacional \u2013 \u00e9 a teoria que busca enfocar o n\u00edvel de prontid\u00e3o dos liderados. \n\nEla se det\u00e9m nos seguidores, nos membros do grupo, e n\u00e3o no l\u00edder. Sugere que a \n\nlideran\u00e7a eficaz est\u00e1 na escolha, pelo l\u00edder, do perfil e estilo que corresponda ao n\u00edvel de \n\nprontid\u00e3o da equipe. Basicamente, fundamenta-se em duas dimens\u00f5es pr\u00e1ticas, \n\nreferenciadas nos membros da equipe: capacidade e motiva\u00e7\u00e3o. Esta teoria tem, contudo, \n\nfragilidades identificadas sobre o aspecto demasiadamente intuitivo, com poucas \n\nferramentas confi\u00e1veis para identificar o comportamento dos liderados, de forma a dar \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 escolha do perfil ou estilo de lideran\u00e7a a ser praticado pelo l\u00edder. \n\n \n\nIII. Caminho-meta \u2013 \u00e9 a teoria que sustenta que o papel principal do l\u00edder \u00e9 orientar os \n\nliderados no caminho a ser seguido para alcan\u00e7ar as metas propostas, de forma a assegurar \n\nque este caminho levar\u00e1 ao alcance das metas que de fato ser\u00e3o importantes para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Em sua proposi\u00e7\u00e3o, esta teoria fundamenta-se no fato de que, orientando os \n\nliderados, o l\u00edder facilita o caminho, minimizando ou at\u00e9 mesmo eliminando as barreiras e \n\nobst\u00e1culos que podem eventualmente surgir e que far\u00e3o com que o liderado deixe de \n\ncumprir alguma determina\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o alcance a meta definida. Sua fragilidade est\u00e1 nas \n\nconclus\u00f5es de estudos posteriores em defender que a remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos n\u00e3o garante a \n\nefic\u00e1cia da lideran\u00e7a, nem t\u00e3o pouco significa que haver\u00e1 apoio adequado. Por sua \n\ncomplexidade, esta teoria tem sido quest\u00e3o de d\u00favida entre os pesquisadores. \n\n \n\nIV. Participa\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a \u2013 \u00e9 a teoria que sugere a determina\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de \n\nregras para orientar a participa\u00e7\u00e3o dos liderados no processo decis\u00f3rio, sob a forma e o \n\nvolume de tarefas. Para esta teoria, o modo como o l\u00edder toma as decis\u00f5es \u00e9 t\u00e3o importante \n\nquanto o que ele toma como decis\u00e3o. A fragilidade desse modelo se expressa sobre o fato \n\nde oferecer 12 vari\u00e1veis contingenciais, 8 tipos de problema e 5 estilos de lideran\u00e7a para \n\nse optar pelo melhor processo decis\u00f3rio. Tal normativa ou prescri\u00e7\u00e3o torna-se um tanto \n\nfora da realidade. \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n1.2.4 Teoria de troca entre l\u00edder e liderados (LMX) \n\n \n\n \n\nBuscando responder \u00e0s quest\u00f5es que envolvem a din\u00e2mica e as particularidades de \n\nrelacionamento entre l\u00edder e liderados, a teoria LMX (Leader-Member Exchange, \u201cTroca \n\nL\u00edder-Membro\u201d) sustenta uma subdivis\u00e3o no grupo liderado baseada em relacionamentos \n\nmais pr\u00f3ximos e mais distantes. Ou seja, o l\u00edder, no seu contato cotidiano com sua equipe, \n\ndesenvolve uma afetividade e proximidade maior com determinados membros, fazendo destes \n\no seu \u201cgrupo de dentro\u201d. Com aqueles com quem n\u00e3o desenvolve tal proximidade ou \n\nintimidade, faz deles o \u201cgrupo de fora\u201d (ROBBINS et. al., 2011). \n\nCom o \u201cgrupo de dentro\u201d, o l\u00edder tende a desenvolver um relacionamento muito mais \n\npr\u00f3ximo \u2013 recebem mais tempo, mais aten\u00e7\u00e3o, mais recompensas, mais privil\u00e9gios \u2013 do que \n\ncom o \u201cgrupo de fora\u201d \u2013 recebem menos tempo, menos aten\u00e7\u00e3o, menos recompensas, menos \n\nprivil\u00e9gios (ROBBINS et. al., 2011). \n\nEmbora seja o l\u00edder quem promova esta separa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as caracter\u00edsticas dos liderados \n\nque conduzem esta decis\u00e3o. N\u00e3o fica claro, nesta teoria, como o l\u00edder procede com a escolha \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos grupos \u201cde dentro\u201d e \u201cde fora\u201d, mas sugere-se que esteja associado \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a das caracter\u00edsticas do liderado com as caracter\u00edsticas deste l\u00edder, ou com a \n\nsemelhan\u00e7a e identifica\u00e7\u00e3o pelo g\u00eanero (sexo), ou ainda pelo n\u00edvel de compet\u00eancia dos \n\nliderados em rela\u00e7\u00e3o aos demais (ROBBINS et. al., 2011). \n\nAs pesquisas desenvolvidas por esta teoria evidenciam grandes fundamentos e \n\nargumentos que corroboram sua sustenta\u00e7\u00e3o. Resultados de descobertas revelam que h\u00e1 \n\nmaiores privil\u00e9gios por parte do l\u00edder praticados em rela\u00e7\u00e3o a pequenos grupos dentro da \n\nmesma equipe de trabalho; h\u00e1 de fato uma diferencia\u00e7\u00e3o entre membros da mesma equipe; h\u00e1 \n\nmaior resultado de satisfa\u00e7\u00e3o entre os membros do dito \u201cgrupo de dentro\u201d do que com os \n\nmembros do dito \u201cgrupo de fora\u201d. Estes resultados contribuem para o entendimento sobre a \n\npr\u00e1tica da lideran\u00e7a, embora ainda deixem lacunas de car\u00e1ter subjetivo, sem fornecer qualquer \n\nsustenta\u00e7\u00e3o ou evid\u00eancia sobre como essa separa\u00e7\u00e3o se desenvolve e o motivo pelo qual ela se \n\nexpressa (ROBBINS et. al., 2011). \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n1.2.5 Lideran\u00e7a Carism\u00e1tica, Transacional e Transformacional \n\n \n\n \n\nAs correntes te\u00f3ricas contempor\u00e2neas tratam de um desenvolvimento comum, pois \n\nanalisam a lideran\u00e7a sob a \u00f3tica da inspira\u00e7\u00e3o referente \u00e0s palavras, ideias e comportamentos. \n\nS\u00e3o teorias que sustentam uma lideran\u00e7a baseada sobre a capacidade do l\u00edder em inspirar e \n\ntransformar seus liderados. A base dessas teorias mostra que os liderados tendem a atribuir \n\ncapacidades heroicas ao l\u00edder quando se deparam com determinados comportamentos, \n\npalavras ou ideias que julgam serem particulares, n\u00e3o encontradas em outras pessoas (YUKL, \n\n1989; YUKL e VAN FLEET, 1992). \n\nAqui, entende-se por carisma\n5\n a defini\u00e7\u00e3o proposta por Max Weber (2004), quando \n\nafirmou que se trata de uma caracter\u00edstica do indiv\u00edduo que faz com que se diferencie das \n\ndemais pessoas, caracter\u00edstica esta sobre a qual exerce sua domina\u00e7\u00e3o. A origem da palavra \n\nno grego (charisma, charis) expressa algo como um \u201cdom\u201d, uma \u201cgra\u00e7a\u201d. Por este car\u00e1ter \n\nsobrenatural atribu\u00eddo ao carisma de forma muito comum, o l\u00edder torna-se algu\u00e9m dotado de \n\ncaracter\u00edsticas \u00fanicas, n\u00e3o acess\u00edveis por outras pessoas, e isto justificaria a efic\u00e1cia da \n\nlideran\u00e7a por determinadas personagens detentoras desta qualidade (ROBBINS et. al., 2011; \n\nWEBER, 2004). \n\nUma discuss\u00e3o envolvendo essas premissas indaga se o indiv\u00edduo nasce carism\u00e1tico \n\nou se pode aprender a ser carism\u00e1tico com o passar do tempo. Para estas teorias de lideran\u00e7a, \n\numa pessoa pode nascer com tra\u00e7os de personalidade que, desenvolvendo-se com o passar do \n\ntempo, com a maturidade, podem faz\u00ea-la uma pessoa carism\u00e1tica naturalmente. O que \n\nsignifica que, se isso \u00e9 desenvolvido de acordo com experi\u00eancias na vida, uma pessoa tamb\u00e9m \n\npode desenvolver ou trabalhar tra\u00e7os em sua personalidade que facilitar\u00e3o o desenvolvimento \n\ndo carisma como uma de suas qualidades (ROBBINS et. al., 2011). \n\nO carisma, em sua forma pr\u00e1tica nestas teorias, tamb\u00e9m est\u00e1 muito associado \u00e0 vis\u00e3o \n\ndo l\u00edder, entendida como uma estrat\u00e9gia a longo prazo para alcan\u00e7ar os objetivos propostos. \n\nEsta vis\u00e3o vem acompanhada pelo risco pessoal, pela disposi\u00e7\u00e3o do l\u00edder em encarar as \n\ndificuldades e correr os riscos inerentes ao desafio. Isso dotaria o l\u00edder de uma sensibilidade \n\n\u00e0s necessidades da equipe, o que o levaria a um comportamento fora do convencional. \n\nPortanto, a vis\u00e3o \u00e9 a mola-mestra que pode explicar a forma com que os l\u00edderes carism\u00e1ticos \n\n                                                             \n5\n Para saber mais, ler WEBER, M. Economia e Sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. Editora \n\nUnB: S\u00e3o Paulo, 2004, v. 2. \n\n\n\n26 \n\n \n\ninfluenciam o comportamento e a decis\u00e3o de seus liderados, bem como exercem o poder sobre \n\neles (ROBBINS et. al., 2011). \n\nAbrindo aqui um breve destaque quanto ao sentido do poder, v\u00ea-se que na obra de \n\nWeber os termos \u201cdomina\u00e7\u00e3o\u201d e \u201clegitimidade\u201d caracterizam a possibilidade ou n\u00e3o de \n\nalgu\u00e9m determinar ou impor sobre outra pessoa a sua vontade pr\u00f3pria, de forma que, a pessoa \n\nent\u00e3o dominada, aceite e legitime de forma volunt\u00e1ria a vontade do dominador. Dentre as \n\nan\u00e1lises das dimens\u00f5es do poder, a perspectiva weberiana se preocupa mais com as bases \n\nemp\u00edricas que fornecem a compreens\u00e3o sobre como as pessoas aceitam a legitimidade do \n\ncomando, mesmo que haja nesse processo uma determinada relut\u00e2ncia e resist\u00eancia (SILVA e \n\nNETO, 2012; WEBER, 2004). \n\nEmbora a vis\u00e3o seja grande fator de influ\u00eancia sobre a efic\u00e1cia da lideran\u00e7a, a situa\u00e7\u00e3o \n\n(ou contexto) tamb\u00e9m possui interfer\u00eancia relevante. Nestas teorias, o carisma tem uma \n\nfun\u00e7\u00e3o mais apropriada quando h\u00e1 um alto n\u00edvel de incerteza na execu\u00e7\u00e3o das tarefas ou no \n\nclima organizacional, ou quando a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho possui um car\u00e1ter ideol\u00f3gico forte \n\npor parte dos liderados. Outro fator de interfer\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o n\u00edvel hier\u00e1rquico do l\u00edder. \n\nQuanto mais alto o n\u00edvel gerencial, mais influ\u00eancia o l\u00edder teria sobre as pessoas, at\u00e9 porque a \n\nchance da estrat\u00e9gia organizacional ser desenvolvida a partir de sua vis\u00e3o \u00e9 grande, \n\ndiferentemente dos demais gestores de n\u00edvel intermedi\u00e1rio (ROBBINS et. al., 2011). \n\nUm desdobramento dessas pesquisas sobre a fun\u00e7\u00e3o do carisma no exerc\u00edcio e na \n\nefic\u00e1cia da lideran\u00e7a s\u00e3o os estudos sobre o que se chama de lideran\u00e7a transacional e lideran\u00e7a \n\ntransformacional\n6\n.  Os l\u00edderes transacionais s\u00e3o aqueles que promovem esclarecimento das \n\nfun\u00e7\u00f5es e das exig\u00eancias da tarefa, motivando seus liderados a alcan\u00e7arem os objetivos, \n\nsempre recompensando os esfor\u00e7os praticados \u00e0queles que alcan\u00e7am suas metas. J\u00e1 os l\u00edderes \n\ntransformacionais s\u00e3o aqueles que inspiram os liderados a transcenderem seus interesses \n\npr\u00f3prios em prol do interesse coletivo, causando grandes impactos e mudan\u00e7as pessoais \n\nnesses liderados (ROBBINS et. al., 2011). \n\nAs principais caracter\u00edsticas desses modelos mais contempor\u00e2neos de lideran\u00e7a podem \n\nser descritas da seguinte forma (ROBBINS et. al., 2011): \n\n \n\nL\u00edderes Transacionais \u2013 Praticam: \n\n                                                             \n6\n Para saber mais, ler BURNS, J. M. Leadership. New York: Harper and Row, 1978; e BASS, B. M. From \n\ntransactional to transformational leadership: learning to share the vision. Organiza- tional Dynamics, Oxford, v. \n\n18, n. 3, p. 19-31, Oct./Dec. 1990. \n\n\n\n27 \n\n \n\n1. Recompensa contingente: reconhecem as conquistas atrav\u00e9s de recompensas pelo bom \n\ndesempenho; \n\n2. Administra\u00e7\u00e3o por exce\u00e7\u00e3o ativa: buscam e identificam desvios de padr\u00f5es, tomando \n\na\u00e7\u00f5es corretivas; \n\n3. Administra\u00e7\u00e3o por exce\u00e7\u00e3o passiva: interv\u00eam apenas quando h\u00e1 falhas no alcance dos \n\nobjetivos; \n\n4. Laissez-faire: evitam tomar decis\u00f5es, renunciam certas responsabilidades. \n\n \n\nL\u00edderes Transformacionais \u2013 Praticam: \n\n1. Influ\u00eancia idealizada: compartilham a vis\u00e3o e o sentido da miss\u00e3o a ser praticada por \n\ntodos da equipe; \n\n2. Motiva\u00e7\u00e3o inspiracional: comunicam altas expectativas, compartilha prop\u00f3sitos \n\nimportantes; \n\n3. Est\u00edmulo intelectual: promovem o desenvolvimento da intelig\u00eancia e racionalidade \n\npara resolu\u00e7\u00e3o dos problemas; \n\n4. Considera\u00e7\u00e3o individualizada: tratam cada pessoa individualmente, com a \n\npersonaliza\u00e7\u00e3o adequada a cada perfil de liderado. \n\n \n\nEstas teorias, apesar de focarem temas espec\u00edficos, s\u00e3o complementares umas das \n\noutras. Um l\u00edder puramente carism\u00e1tico pode compartilhar sua vis\u00e3o de mundo com seus \n\nliderados, enquanto o l\u00edder transformacional far\u00e1 com que eles pensem e critiquem esta vis\u00e3o, \n\nbuscando sempre uma vis\u00e3o e um estado melhor. Mas isso n\u00e3o significa que sejam \n\nexcludentes, pois um l\u00edder transformacional necessita ser carism\u00e1tico, assim como o l\u00edder \n\ncarism\u00e1tico se valer\u00e1 de caracter\u00edsticas idealizadoras e inspiracionais do perfil \n\ntransformacional (ROBBINS et. al., 2011). \n\nEstas teorias t\u00eam contribu\u00eddo para a an\u00e1lise da efic\u00e1cia da lideran\u00e7a, embora sejam \n\ntendentes a um extremismo que pode levar \u00e0 mistifica\u00e7\u00e3o do l\u00edder ou a um demasiado \n\nreducionismo, por uma perspectiva prescritiva. S\u00e3o armadilhas que devem ser observadas em \n\ntodas estas teorias consideradas at\u00e9 o momento, desde a teoria dos tra\u00e7os at\u00e9 as mais \n\ncontempor\u00e2neas baseadas no carisma, pois muitos dos estudos t\u00eam se lan\u00e7ado a estes \n\nextremismos no af\u00e3 de encontrar as repostas que prescrevam o fen\u00f4meno. \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n1.2.6 Paradigmas e armadilhas \n\n \n\n \n\nOuimet (2002) analisou os estudos de lideran\u00e7a sobre as concep\u00e7\u00f5es de cada teoria e \n\nchegou \u00e0 conclus\u00e3o de que estes estudos se enquadram em diferentes paradigmas, que tendem \n\na ser explorados epistemologicamente de forma perigosa, causando certos extremismos. Para \n\neste autor, os conhecimentos produzidos pelos estudos cient\u00edficos do fen\u00f4meno da lideran\u00e7a \n\nde fato trazem suas contribui\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que carregam com eles uma armadilha \n\nque ele chama de entusiasmo heur\u00edstico, isto \u00e9, a ado\u00e7\u00e3o de uma verdade provis\u00f3ria como \n\nsendo resposta \u00e0s quest\u00f5es ainda n\u00e3o respondidas, transformando as premissas de cada teoria \n\nem equa\u00e7\u00f5es, habilidades, filosofia de vida ou simplesmente express\u00e3o da psique dos l\u00edderes \n\nde forma demasiada e curiosamente simples. \n\nEstes paradigmas podem ser classificados da seguinte forma (OUIMET, 2002): \n\n \n\nI. Paradigma Racionalista \u2013 considera a lideran\u00e7a como um algoritmo, uma equa\u00e7\u00e3o \n\nracional cujo resultado adv\u00e9m da combina\u00e7\u00e3o do modo intelectual de apreens\u00e3o da \n\nrealidade e do modo objetivo de avaliar as informa\u00e7\u00f5es obtidas. A principal armadilha \n\ndo extremismo das teorias neste paradigma est\u00e1 no intelectualismo, quando todos os \n\nestudos que se baseiam em resultados quantific\u00e1veis, evid\u00eancias l\u00f3gicas, fazem com \n\nque a lideran\u00e7a seja uma a\u00e7\u00e3o pensada, calculada, de acordo com a articula\u00e7\u00e3o \n\nintelectual sobre a leitura dos dados do ambiente, ignorando o aspecto intuitivo, casual \n\ne subjetivo do fen\u00f4meno. \n\n \n\nII. Paradigma Emp\u00edrico \u2013 considera a lideran\u00e7a como uma habilidade que manipula de \n\nforma eficaz as ferramentas de mobiliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o deixa de ser um prolongamento \n\nexperimental do paradigma racionalista, uma vez que considera a lideran\u00e7a como uma \n\nhabilidade que emerge de comportamentos que s\u00e3o experimentados e apreendidos no \n\ncampo. S\u00e3o modelos e teorias que fazem associa\u00e7\u00f5es deterministas \u00e0 lideran\u00e7a, fazem \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis de \u201ccausa e efeito\u201d. A principal armadilha do \n\nextremismo das teorias neste paradigma est\u00e1 no reducionismo, n\u00e3o importando a \n\nproblem\u00e1tica, mas sim as correla\u00e7\u00f5es entre os fatores identificados na situa\u00e7\u00e3o, \n\ntransformando a lideran\u00e7a na habilidade de manipular e trabalhar essas correla\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nIII. Paradigma Sensacionista \u2013 considera a lideran\u00e7a como um h\u00e1bito de produzir \n\nsensa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da filosofia de vida do l\u00edder. S\u00e3o os valores e cren\u00e7as pessoais do \n\nl\u00edder que servem como fator de mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas em prol de um objetivo. Basta \n\nhaver qualidades que reforcem a confian\u00e7a, a supera\u00e7\u00e3o, a transpar\u00eancia, etc., que a \n\nlideran\u00e7a \u00e9 atribu\u00edda como fator de mobiliza\u00e7\u00e3o. A principal armadilha do extremismo \n\ndas teorias neste paradigma \u00e9 o simplismo, pois as pessoas possuem uma tend\u00eancia \n\nnatural de mostrar aquilo que t\u00eam de melhor. Ningu\u00e9m fica confort\u00e1vel em exibir seus \n\ndefeitos, e por isso a atribui\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia da lideran\u00e7a apenas a observa\u00e7\u00f5es positivas \n\nde uma personagem torna-se dramaturgia organizacional. \n\n \n\nIV. Paradigma Dogm\u00e1tico \u2013 considera a lideran\u00e7a como outro algoritmo, desta vez uma \n\nequa\u00e7\u00e3o subjetiva cujo resultado adv\u00e9m da combina\u00e7\u00e3o do modo intelectual de \n\napreens\u00e3o da realidade e do modo subjetivo de avaliar as informa\u00e7\u00f5es obtidas. \u00c9 uma \n\nexpress\u00e3o da psique. A caracter\u00edstica dogm\u00e1tica do paradigma adv\u00e9m justamente da \n\nquest\u00e3o ps\u00edquica sobre o fen\u00f4meno da lideran\u00e7a, cuja explica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser \n\nrealizada atrav\u00e9s de m\u00e9todo cient\u00edfico, segundo as exig\u00eancias da academia. A principal \n\narmadilha do extremismo das teorias neste paradigma \u00e9 o misticismo, imprevis\u00edvel e \n\nsem conex\u00e3o aparente. \n\n \n\n As observa\u00e7\u00f5es de Ouimet (2002) d\u00e3o uma relevante contribui\u00e7\u00e3o para uma an\u00e1lise \n\nte\u00f3rica das tend\u00eancias que cada teoria de lideran\u00e7a assume. \n\nNeste sentido, as diversas abordagens e as poss\u00edveis armadilhas das teorias e \n\nparadigmas de lideran\u00e7a se inclinam para uma rela\u00e7\u00e3o (e at\u00e9 certo ponto, sup\u00f5e-se dizer \n\ncondi\u00e7\u00e3o) direta com a realidade do trabalho, levando em considera\u00e7\u00e3o tanto o aspecto do \n\ndesenvolvimento quanto da limita\u00e7\u00e3o de cada uma delas, uma vez que as prescri\u00e7\u00f5es das \n\ntarefas n\u00e3o contemplam todas as solu\u00e7\u00f5es para a din\u00e2mica organizacional, de acordo com as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre as dimens\u00f5es do modelo de compet\u00eancias vistas anteriormente. \n\nDa\u00ed a motiva\u00e7\u00e3o de se considerar e, se poss\u00edvel, buscar compreender o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a a partir de uma \u00f3tica ativa, e n\u00e3o passiva, a \n\npartir da perspectiva do trabalho real. \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n1.3 \u2013 Compet\u00eancias em Lideran\u00e7a: implica\u00e7\u00f5es do trabalho real \n\n  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento de compet\u00eancias gerenciais e o ambiente de \n\ntrabalho tem sido considerada por pesquisadores como sendo uma liga\u00e7\u00e3o fundamental. \n\nBitencourt (2004) comenta que: \n\n \nAs compet\u00eancias se desenvolvem por meio da intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas no \n\nambiente de trabalho, privilegiando a quest\u00e3o da complementaridade; ou seja, n\u00e3o se \n\nlimitam ao desenvolvimento de um perfil idealizado de gestor (\u201csuper-homem\u201d) \n\nnem a listas infind\u00e1veis de atributos, mas se traduzem em pr\u00e1ticas gerenciais \n\ncomplementares ou em a\u00e7\u00f5es gerenciais articuladas (consolida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\ncoletivas). (BITENCOURT, 2004, p. 60) \n\n \n\nEstudos realizados em meados da d\u00e9cada de 1960, em linhas de montagem de \n\nind\u00fastrias eletr\u00f4nicas, evidenciaram a distin\u00e7\u00e3o entre o trabalho prescrito e o trabalho rea l, \n\npois foi identificado pelos te\u00f3ricos ergonomistas que os trabalhadores incidiam altera\u00e7\u00f5es no \n\nmodelo descritivo devido aos ajustes necess\u00e1rios \u00e0 divis\u00e3o do trabalho e divis\u00e3o dos homens \n\n(BRITO, 2008, p. 440). \n\n Esta conclus\u00e3o corroborou o conceito de que o trabalho pode ser compreendido em \n\nsuas diferentes perspectivas. Entre elas, consideram-se as dimens\u00f5es do trabalho prescrito \u2013 \n\nassumido at\u00e9 aqui na categoria de tarefa \u2013 e o trabalho real \u2013 assumido at\u00e9 aqui na categoria \n\nde atividade.  \n\n O aspecto do trabalho prescrito tem sua fundamenta\u00e7\u00e3o nos estudos tayloristas, onde o \n\ntrabalhador \u00e9 tido como um mero executor de tarefas previamente descritas, de forma que se \n\nproceda com um \u00fanico modo de trabalho, o \u201cmelhor\u201d modo. Segundo Taylor, em sua obra \n\n\u201cPrinc\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d: \n\n \n\nA ideia da tarefa \u00e9, qui\u00e7\u00e1, o mais importante elemento na administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. O \n\ntrabalho de cada oper\u00e1rio \u00e9 completamente planejado pela dire\u00e7\u00e3o, pelo menos, com \n\num dia de anteced\u00eancia e cada homem recebe, na maioria dos casos, instru\u00e7\u00f5es \n\nescritas completas que minudenciam a tarefa de que \u00e9 encarregado e tamb\u00e9m os \n\nmeios usados para realiz\u00e1-la (...) Na tarefa \u00e9 especificado o que deve ser feito e \n\ntamb\u00e9m como faz\u00ea-lo, al\u00e9m do tempo exato concebido para a execu\u00e7\u00e3o. (TAYLOR, \n\n1911;1995, p. 20) \n\n \n\n  Conforme Brito (2008, p. 441), o trabalho prescrito se caracteriza pelos seguintes \n\nelementos: \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n? Os objetivos a serem atingidos e os resultados a serem obtidos, em termos de \nprodutividade, qualidade, prazo; \n\n? Os m\u00e9todos e procedimentos previstos; \n\n? As ordens emitidas pela hierarquia (oralmente ou por escrito) e as instru\u00e7\u00f5es \nseguidas; \n\n? Os protocolos e as normas t\u00e9cnicas e de seguran\u00e7a a serem seguidas; \n\n? Os meios t\u00e9cnicos colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \u2013 componente da prescri\u00e7\u00e3o muitas \nvezes desprezado; \n\n? A forma de divis\u00e3o do trabalho prevista; \n\n? As condi\u00e7\u00f5es temporais previstas; \n\n? As condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas (qualifica\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rio). \n\n \n\nDe acordo com esses pressupostos, os elementos caracter\u00edsticos do trabalho prescrito \n\nfazem liga\u00e7\u00e3o direta com as atividades a serem desenvolvidas, ou seja, estes aspectos do \n\ntrabalho n\u00e3o s\u00e3o diretamente contr\u00e1rios, mas se relacionam entre si. Nesse ponto, cabe ainda \n\nnotar que h\u00e1 uma potencial descri\u00e7\u00e3o do trabalho subjetivo, no que se refere aos saberes e \n\nt\u00e9cnicas incorporadas \u00e0 tarefa, de acordo com o mesmo autor. \n\n J\u00e1 no aspecto real do trabalho (na \u00f3tica da atividade), os estudos se desdobram com \n\noutra complexidade. \n\nEm princ\u00edpio, a diferencia\u00e7\u00e3o b\u00e1sica entre o real e o prescrito se deve \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador para corrigir os desvios e imprevistos no cotidiano. Essa interven\u00e7\u00e3o, a priori, \n\nconsidera que a prescri\u00e7\u00e3o da tarefa n\u00e3o \u00e9 suficiente para atingir o objetivo do trabalho, uma \n\nvez que \u00e9 uma perspectiva est\u00e1tica, enquanto que a atividade no real do trabalho \u00e9 uma \n\nperspectiva din\u00e2mica, flex\u00edvel, inst\u00e1vel, e demanda capacidade de um \u201cator\u201d para \n\nprovidenciar os ajustes necess\u00e1rios e preencher as lacunas, de forma a obter o \u00eaxito. Este \n\n\u201cator\u201d \u00e9, ent\u00e3o, assumido pelo trabalhador. \n\nA diferen\u00e7a entre o prescrito e o real sempre existir\u00e1, dada a din\u00e2mica e instabilidade \n\ndo contexto organizacional. Essa instabilidade pode ser observada de diferentes pontos de \n\nvista. Conforme destaca Brito (2008), as oscila\u00e7\u00f5es no contexto organizacional podem \n\nocorrer, sob uma das v\u00e1rias perspectivas, a partir das varia\u00e7\u00f5es produtivas, como, por \n\nexemplo, quantidades produzidas/demandadas, interfer\u00eancias no fornecimento de mat\u00e9ria-\n\nprima, ou ainda a partir das varia\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e estruturais, como, por exemplo, falhas de \n\nmaquin\u00e1rio, deprecia\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ou problemas t\u00e9cnicos. \n\nOra, se o indiv\u00edduo torna-se o ator no processo de ajuste entre o prescrito e o real, as \n\ninstabilidades no contexto organizacional podem n\u00e3o possuir apenas origens processuais, \n\nexternas ou ambientais, mas tamb\u00e9m podem ocorrer devido ao pr\u00f3prio car\u00e1ter subjetivo da \n\npessoa e de sua forma\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, a sua qualifica\u00e7\u00e3o de acordo com o processo \n\n\n\n32 \n\n \n\neducacional e seu estado interior, como a forma com que ela (pessoa) compreende, julga e \n\nreage \u00e0 realidade do trabalho. \n\nEm outras palavras, o car\u00e1ter real do trabalho (atividade) contempla n\u00e3o apenas as \n\nlacunas existentes entre os processos prescritos e o cotidiano imprevisto do trabalho, mas \n\ntamb\u00e9m contempla o car\u00e1ter humano do trabalhador quando confrontado com essas lacunas. \n\nSintetizando, o objetivo deste cap\u00edtulo foi discutir as vis\u00f5es sobre a defini\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancia nas dimens\u00f5es da ala norte-americana e francesa, assim como a perspectiva \n\ninternacional do termo, levando em considera\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o as mudan\u00e7as de ordem \n\necon\u00f4mico-social, de ordem produtiva e de ordem profissional do trabalhador. Essas vis\u00f5es \n\nsugerem um desenvolvimento de compet\u00eancias que se adapte \u00e0s mudan\u00e7as no contexto \n\norganizacional. Quanto ao enfoque no \u201crecurso humano\u201d, a lideran\u00e7a, dentre as fun\u00e7\u00f5es \n\ngerenciais, det\u00e9m uma contribui\u00e7\u00e3o pelo foco no gerenciamento da mudan\u00e7a. Isto \u00e9, o \n\nestabelecimento das dire\u00e7\u00f5es, por meio do desenvolvimento de uma vis\u00e3o do futuro em meio \n\n\u00e0 fun\u00e7\u00e3o gerencial, traduz a necessidade emergente por compet\u00eancias din\u00e2micas, que fogem \u00e0 \n\nprescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, de forma a atender \u00e0s quest\u00f5es da realidade do trabalho. \n\nContudo, ainda \u00e9 preciso considerar mais detidamente as implica\u00e7\u00f5es do \n\nenfrentamento dessa realidade do trabalho por parte do trabalhador, de forma a compreender \n\nmelhor como as compet\u00eancias em lideran\u00e7a podem ser desenvolvidas a partir da uma \n\nrealidade din\u00e2mica e n\u00e3o do conjunto de caracter\u00edsticas fixas e inerentes \u00e0 \n\ntarefa/fun\u00e7\u00e3o/indiv\u00edduo. Isto \u00e9, como o indiv\u00edduo, na fun\u00e7\u00e3o gerencial, pode vir a desenvolver \n\ncompet\u00eancias em lideran\u00e7a a partir da ast\u00facia em encontrar solu\u00e7\u00f5es para quest\u00f5es da \n\nrealidade do trabalho, n\u00e3o contempladas pela prescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, e que emergem a partir do \n\nseu desempenho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nII \u2013 PSICODIN\u00c2MICA DO TRABALHO E A INTELIG\u00caNCIA PR\u00c1TICA \n\n \n\n \n\n No cap\u00edtulo anterior, foram estabelecidos marcos te\u00f3ricos referentes ao conceito de \n\ncompet\u00eancia e \u00e0s teorias de lideran\u00e7a. Estes marcos sugerem um desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias que se adapte \u00e0s mudan\u00e7as no contexto organizacional, que se caracteriza pela \n\nmutabilidade, din\u00e2mica e instabilidade. \n\n Nesse cen\u00e1rio, como visto, as compet\u00eancias em lideran\u00e7a comp\u00f5em o quadro de \n\ncompet\u00eancias din\u00e2micas na fun\u00e7\u00e3o gerencial, que muitas vezes fogem \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o para \n\natender \u00e0s quest\u00f5es do trabalho real. \n\n Portanto, v\u00ea-se, a partir de agora, as implica\u00e7\u00f5es que o enfrentamento do trabalho real \n\npode trazer \u00e0 subjetividade do indiv\u00edduo no contexto organizacional, assim como as \n\nestrat\u00e9gias que visam alcan\u00e7ar os resultados produtivos e ir ao encontro do sentido do trabalho \n\npara o sujeito que o realiza. \n\n  \n\n \n\n2.1 \u2013 A Psicodin\u00e2mica do Trabalho e a perspectiva do trabalho real \n\n \n\n \n\nTomando como base os trabalhos de Dejours e Le Guillant, os estudos iniciais da \n\npsicopatologia do trabalho tratavam de identificar os problemas mentais que poderiam ser \n\nocasionados pelo trabalho. Conforme Dejours e Abdoucheli (1990;2011): \n\n \n\nO termo psicopatologia foi conservado porque possui duas vantagens: 1) cont\u00e9m a \n\nraiz pathos, que remete ao sofrimento e n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 doen\u00e7a ou \u00e0 loucura. Neste sentido, \no termo psicopatologia designar\u00e1 o estudo dos \u201cmecanismos e processos ps\u00edquicos \n\nmobilizados pelo sofrimento\u201d, sem pressupor seu car\u00e1ter m\u00f3rbido ou n\u00e3o m\u00f3rbido; \n\n2) o termo psicopatologia tem, em sua acep\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, suas cartas de nobreza na \n\nobra de Freud (Freud, 1901), que n\u00e3o \u00e9 evocado aqui, de forma fortuita, mas a t\u00edtulo \n\nde refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 teoria psicanal\u00edtica do funcionamento ps\u00edquico (DEJOURS \n\ne ABDOUCHELI, 1990;2011, p. 120). \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n Assim, a psicopatologia do trabalho pode ser definida como a an\u00e1lise din\u00e2mica dos \n\nprocessos ps\u00edquicos mobilizados pela confronta\u00e7\u00e3o do sujeito com a realidade do trabalho \n\n(DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011).  \n\n Estes estudos buscavam avaliar os danos f\u00edsico-qu\u00edmico-biol\u00f3gicos resultantes dos \n\npostos de trabalho. Le Guillant e sua equipe desenvolveram uma s\u00e9rie de an\u00e1lises para \n\nevidenciar as quest\u00f5es que afetam a sa\u00fade mental dos trabalhadores (DEJOURS e \n\nABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n No entanto, estas an\u00e1lises n\u00e3o evidenciaram os resultados esperados sobre os danos \u00e0 \n\nsa\u00fade mental, mas trouxeram \u00e0 tona uma s\u00e9rie de comportamentos estranhos, caracterizados \n\nposteriormente como estrat\u00e9gias defensivas com vistas a lutar contra o medo e o sofrimento \n\nno trabalho. Os estudos passaram a esbo\u00e7ar uma teoria que considera n\u00e3o o sofrimento e a \n\ndoen\u00e7a, mas sim a defesa contra eles. Passa-se, ent\u00e3o, ao modelo de estudo que liga o trabalho \n\nao comportamento, ao aspecto ps\u00edquico do trabalhador, ao inv\u00e9s de ligar \u00e0 doen\u00e7a f\u00edsica \n\nprecisa e diretamente (DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n As mudan\u00e7as na metodologia destes estudos da psicopatologia passaram a tomar uma \n\nforma mais din\u00e2mica, considerando as rela\u00e7\u00f5es entre trabalho prescrito, trabalho real, o \n\nsofrimento que o trabalhador assume ao se deparar com esta contraposi\u00e7\u00e3o e as defesas \n\ndesencadeadas para lidar com este sofrimento. Da\u00ed se desdobra o tema do estudo para \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho, uma vez que o campo de estudo considera o plano individual \u2013 \n\ncomo o trabalhador reage \u00e0s press\u00f5es do trabalho. A psicodin\u00e2mica considera, ent\u00e3o, que \n\nentre as press\u00f5es e a doen\u00e7a existe um indiv\u00edduo que compreende sua realidade e \u00e9 capaz de \n\nreagir a ela. \n\n Por esta nova \u00f3tica, o sofrimento do indiv\u00edduo torna-se um produto entre a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, a divis\u00e3o do trabalho e a divis\u00e3o dos homens. Neste modelo, \n\ncompreende-se: (I) organiza\u00e7\u00e3o do trabalho como as condi\u00e7\u00f5es em que o trabalhador \u00e9 \n\nsubmetido no seu posto de trabalho; (II) divis\u00e3o do trabalho como as tarefas prescritas \n\ndistribu\u00eddas entre as fun\u00e7\u00f5es e as posi\u00e7\u00f5es do trabalho; e (III) divis\u00e3o de homens como a \n\nresponsabilidade pelas atividades atribu\u00eddas \u00e0s tarefas prescritas. Deste modelo, portanto, \n\ndepreende-se que a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho incide sobre o indiv\u00edduo, a divis\u00e3o do trabalho \n\nsobre o sentido do trabalho e a divis\u00e3o dos homens sobre o relacionamento e mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores (DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). Cabe destacar que, de forma \n\ncomplementar, n\u00e3o se despreza ao conceito de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\npresentes nele. \n\n\n\n35 \n\n \n\n O enfoque da psicodin\u00e2mica do trabalho sobre o sofrimento do indiv\u00edduo se d\u00e1 \n\njustamente pelo enfrentamento do real (atividade), onde este indiv\u00edduo percebe que as \n\natividades n\u00e3o s\u00e3o propriamente compat\u00edveis com a previs\u00e3o descritiva do trabalho, muitas \n\nvezes conhecida no momento de uma sele\u00e7\u00e3o. Assim, o sofrimento do trabalhador pode \n\nassumir uma potencialidade produtiva ou patol\u00f3gica, uma vez que ele busca sentido e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, que podem ser favor\u00e1veis ou n\u00e3o frente ao trabalho real e ao desenvolvimento de \n\nsuas compet\u00eancias requeridas. Conforme Martins (et al., 2010): \n\n \n\nOs trabalhadores sofrem, mobilizam sua intelig\u00eancia, sua personalidade, na \n\nesperan\u00e7a de uma retribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas salarial, mas de reconhecimento do \n\ntrabalho pelos outros: superiores e clientes certificam a utilidade econ\u00f4mica e social \n\ndo trabalho realizado; os colegas podem reconhecer o esfor\u00e7o pessoal e a capacidade \n\nprofissional por tr\u00e1s do trabalho (MARTINS et al, 2010, p. 21). \n\n \n\n A dualidade entre trabalho prescrito e trabalho real pode ser considerada, pela \u00f3tica da \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho, como decorrente da organiza\u00e7\u00e3o prescrita do trabalho e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o real do trabalho, conforme o esquema a seguir (Fig. 1): \n\n \n\nFigura 1 - Modelo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho (Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base nas defini\u00e7\u00f5es de Dejours \n\ne Abdoucheli, 1990;2011) \n\n Embora a figura 1 apresente um modelo com delimita\u00e7\u00f5es n\u00edtidas entre a organiza\u00e7\u00e3o \n\nprescrita e a organiza\u00e7\u00e3o real do trabalho, essas delimita\u00e7\u00f5es podem n\u00e3o ser t\u00e3o claras na \n\npr\u00e1tica. A din\u00e2mica que define onde termina a prescri\u00e7\u00e3o e onde se inicia a parte efetiva do \n\ntrabalho pode estar vinculada \u00e0 medida em que o contexto se configura como inst\u00e1vel e vivo. \n\n Ainda na perspectiva da psicodin\u00e2mica do trabalho, o sofrimento que o trabalhador \n\npassa quando \u00e9 confrontado pela lacuna entre o prescrito e o real promoveria uma esfera que \n\nbusca produzir solu\u00e7\u00f5es para esta lacuna. A esta esfera d\u00e1-se o conceito de sofrimento \n\ncriativo, no qual repousa, como uma de suas dimens\u00f5es, a intelig\u00eancia pr\u00e1tica, que depende \n\n\n\n36 \n\n \n\ndo sentido que a tarefa proporciona ao indiv\u00edduo. A concord\u00e2ncia entre o real do trabalho e a \n\nhist\u00f3ria individual da pessoa poderia dar ao trabalhador a capacidade de criar solu\u00e7\u00f5es que \n\nvenham a preencher os espa\u00e7os que o trabalho prescrito n\u00e3o conseguiu ocupar (DEJOURS e \n\nABDOUCHELI, 1990;2011). Ainda de acordo com os mesmos autores, a intelig\u00eancia pr\u00e1tica \n\nnecessita de uma \u201cvalida\u00e7\u00e3o social\u201d para se legitimar, por meio do reconhecimento, sob dois \n\naspectos: o reconhecimento pela hierarquia (na perspectiva da utilidade da solu\u00e7\u00e3o) e o \n\nreconhecimento pelos pares (na perspectiva da originalidade, talento natural).  \n\nA metodologia dos estudos da psicodin\u00e2mica do trabalho est\u00e1 voltada para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o real do trabalho, na dimens\u00e3o em que possam ser evidenciados os conflitos entre \n\nos trabalhadores (e o meio em que esses trabalhadores executam suas atividades) e a \n\nformula\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.  \n\nComo abordado, os estudos da psicodin\u00e2mica do trabalho v\u00e3o investigar os impactos \n\nno indiv\u00edduo causados pelo confronto que ele trava ao se deparar com o real do trabalho e \n\nsuas particularidades (tanto do trabalho quanto do pr\u00f3prio indiv\u00edduo) n\u00e3o contempladas na \n\nprescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o. Para lidar com (e sobreviver a) esta luta constante, este indiv\u00edduo \n\ndesenvolve mecanismos de defesa contra o sofrimento vivido, na busca por uma coer\u00eancia \n\ninterna e uma finalidade externa, o que efetivar\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o de sofrimento ou prazer \n\n(DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n Conforme Dejours (1994;2011) destaca em seus estudos, trabalhar \u00e9 sofrer. Mas \u00e9 \n\nposs\u00edvel alcan\u00e7ar o prazer no trabalho, desde que a formula\u00e7\u00e3o das tarefas seja adaptada \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas humanas do trabalho, de tal forma que proporcione a realiza\u00e7\u00e3o de si mesmo \n\npelo trabalhador, n\u00e3o apenas sobre o conforto f\u00edsico, mas principalmente no que se refere \u00e0 \n\nmaior possibilidade de uso de suas compet\u00eancias e ao seu maior desenvolvimento. Para o \n\nautor, o fato de o trabalhador realmente ter prazer no trabalho evidencia que o trabalhar n\u00e3o se \n\ntraduz em um ato simplesmente social, no sentido de ser penoso e obrigat\u00f3rio, mas permite \n\nque ele, trabalhador, possa edificar identidades pessoais e coletivas neste ato de trabalhar. \n\n Todavia, a pr\u00e1tica do trabalho nas organiza\u00e7\u00f5es d\u00e1 ind\u00edcios de que tem tomado a \n\ncontram\u00e3o desta concep\u00e7\u00e3o. A intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tem apontado para uma tend\u00eancia \n\nque leva a uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho cada vez mais restritiva, com tarefas fragmentadas e \n\npor muitas vezes repetitivas, o que pode levar a um desprovimento de sentido de maneira \n\ngeral nas mais variadas fun\u00e7\u00f5es. Esta falta de sentido pode ser considerada um fator relevante \n\nno sofrimento ps\u00edquico do indiv\u00edduo no trabalho, o que faria com que se busque investigar \n\n\n\n37 \n\n \n\nque tipos de efeitos isto pode gerar no \u00e2mbito do indiv\u00edduo e, consequentemente, na pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n Embora a psicodin\u00e2mica investigue o real do trabalho ultrapassando os aspectos \n\nf\u00edsicos, fisiol\u00f3gicos, a falta de sentido que provoca o sofrimento ps\u00edquico no trabalhador pode \n\nse repercutir diretamente na quest\u00e3o f\u00edsica do trabalho, pois o indiv\u00edduo pode vir a \n\ndesenvolver uma queda no n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o de tal forma que incorra em acidentes de trabalho, \n\ndesencadeada n\u00e3o s\u00f3 por esta aus\u00eancia de sentido, como tamb\u00e9m pela aus\u00eancia de \n\nreconhecimento. \n\n Sem abordar com profundidade o tema da insatisfa\u00e7\u00e3o, uma vez que denota \n\ncomplexidade e demanda articula\u00e7\u00f5es multidisciplinares, cabe abrir uma janela de indaga\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com a perspectiva da psicodin\u00e2mica, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pode estar tomando \n\num vi\u00e9s de explora\u00e7\u00e3o ps\u00edquica do trabalhador. Isto se d\u00e1 de tal maneira que as lacunas entre a \n\nprescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o e o real do trabalho podem estar desenvolvendo a vis\u00e3o no indiv\u00edduo de \n\nque o trabalho deve ser visto estritamente como forma de ganhos necess\u00e1rios para a sua \n\nsobreviv\u00eancia imediata, ao inv\u00e9s de estar proporcionando a possibilidade de desenvolver as \n\ncompet\u00eancias individuais e coletivas. \n\n Em meio a este cen\u00e1rio de tarefas fragmentadas, repetitivas e que restringem o espa\u00e7o \n\npara praticar e desenvolver compet\u00eancias, a insatisfa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 tarefa pode ser \n\ncompreendida na medida em que alguns trabalhadores buscam n\u00e3o serem robotizados, se \n\nnegam a executar a\u00e7\u00f5es como uma m\u00e1quina, n\u00e3o aceitam o fato de n\u00e3o mais terem espa\u00e7o \n\npara imaginar ou pensar. O excessivo enfoque sobre a prescri\u00e7\u00e3o tira do trabalhador a \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana, pensante, e o coloca em uma condi\u00e7\u00e3o de mero executor, tal qual o m\u00e9todo \n\nde Taylor (1911;1995) j\u00e1 denunciava. O indiv\u00edduo tende, ent\u00e3o, a desenvolver um \n\ncomportamento que reflete o seu sentimento de inutilidade, sentimento este que remete \u00e0 falta \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o e de finalidade no trabalho. \n\n Da\u00ed pode-se perceber a demanda por capacita\u00e7\u00f5es profissionais incessantes, na busca \n\nde uma prepara\u00e7\u00e3o que, na verdade, \u00e9 uma tentativa de atribuir sentido \u00e0 lacuna enfrentada no \n\nreal do trabalho. O indiv\u00edduo tende a se comportar como se fosse ele o \u00fanico respons\u00e1vel por \n\nesta inutilidade (MARTINS e PINHEIRO, 2006), atribuindo a si mesmo a aus\u00eancia de \n\ncapacidade para atender \u00e0 demanda que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 conta, quando, de fato, \u00e9 ela a \n\nrespons\u00e1vel por tirar a possibilidade do indiv\u00edduo desenvolver-se a ponto de encarar a \n\ndin\u00e2mica da realidade da fun\u00e7\u00e3o e atend\u00ea-la, n\u00e3o apenas quanto \u00e0 solu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\nquanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o pessoal. Assim, o trabalhador passa a experimentar fracassos atr\u00e1s de \n\n\n\n38 \n\n \n\nfracassos, em uma busca desenfreada pelo sucesso exigido pela organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\nsofrendo psicologicamente e tendo seu espa\u00e7o cada vez mais restrito como ser humano. \n\n Nessa l\u00f3gica, o fracasso faz parte do real do trabalho (DEJOURS, 2012). A \n\nnormalidade tende a ser compreendida como o ponto de equil\u00edbrio entre sucesso e fracasso, \n\nonde o indiv\u00edduo dia ap\u00f3s dia trava uma luta para se manter dentro desta normalidade de \n\nforma que n\u00e3o passe a sofrer patologicamente as consequ\u00eancias do enfrentamento do real \n\n(DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n Nessa perspectiva da psicodin\u00e2mica, pode-se inferir que a aus\u00eancia de significa\u00e7\u00e3o no \n\ntrabalho \u00e9 t\u00e3o s\u00e9ria que pode vir a desdobrar-se na aus\u00eancia de significa\u00e7\u00e3o humana, quando \n\nas consequ\u00eancias do sofrimento do trabalhador s\u00e3o partilhadas pela fam\u00edlia, amigos e \n\nsociedade. Um indiv\u00edduo que n\u00e3o se sente \u00fatil em seu trabalho, n\u00e3o se desenvolve, n\u00e3o \n\naperfei\u00e7oa suas compet\u00eancias, tende a ser visto como algu\u00e9m desqualificado \n\nprofissionalmente e fracassado socialmente, sem potencial, que n\u00e3o possui capacidades \n\nsuficientes que deem conta da din\u00e2mica real de sua fun\u00e7\u00e3o, ou ainda al\u00e9m, que n\u00e3o atende \u00e0s \n\nprescri\u00e7\u00f5es de sua fun\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender ou solucionar as lacunas que esta prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 \n\nconta. Podem ser citados exemplos pr\u00e1ticos quando se trata de mensura\u00e7\u00e3o de desempenho, \n\natingimento de metas, pr\u00eamios, participa\u00e7\u00e3o em resultados, entre outros indicadores, que \n\npressionam o trabalhador a cumprir entregas baseadas no real do trabalho que a prescri\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o contempla. Uma vez havendo fracassos no enfrentamento do real, na expectativa de \n\natingir a prescri\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo \u00e9 visto como \u00fanico e suficiente respons\u00e1vel por n\u00e3o alcan\u00e7ar \n\no sucesso desejado pela organiza\u00e7\u00e3o. Sua desqualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o considerada not\u00f3ria e \n\npass\u00edvel de marginaliza\u00e7\u00e3o profissional e social. \n\n Esta perspectiva da desqualifica\u00e7\u00e3o tem seu retorno na pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, pois repercute diretamente sobre o sal\u00e1rio. Aqueles que, em tese, possuem melhores \n\nqualifica\u00e7\u00f5es, acabam por conquistar melhores sal\u00e1rios. Esse ciclo que demanda \n\ncompet\u00eancias prescritas em torno do conhecimento, habilidades e atitudes, e cada vez mais \n\nexigentes, em \u00faltima an\u00e1lise n\u00e3o contempla o real do trabalho, gerando novas expectativas \n\nsobre novas qualifica\u00e7\u00f5es, desconsiderando o contexto e a din\u00e2mica da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho, criando impactos que eventualmente podem ser percebidos nos modelos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho e nas condi\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas dos trabalhadores (DEJOURS, \n\n2012). \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n2.2 \u2013 Sofrimento e Intelig\u00eancia Pr\u00e1tica \n\n \n\n \n\n Para compreender-se o cerne do termo sofrimento\n7\n, cabe fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 Freud \n\n(1929;2011), de onde parte um dos pensamentos que se desdobram nas considera\u00e7\u00f5es da \n\nsubjetividade do homem. \n\n A t\u00edtulo de men\u00e7\u00e3o, para Freud (1929;2011), o sofrimento surge quando o ego \u00e9 \n\ncontrastado com um objeto ou algo exterior, o que proporciona uma sensa\u00e7\u00e3o de desprazer. \n\nTentando-se isolar deste ego tudo aquilo que pode se conceber como fonte de desprazer, \n\nlan\u00e7a-se o ego para fora em busca do prazer, quando ocorre o confronto direto com um mundo \n\nestranho e amea\u00e7ador. \n\n O sofrimento, ent\u00e3o, se torna uma amea\u00e7a a partir de tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es: (1) do pr\u00f3prio \n\ncorpo, condenado \u00e0 decad\u00eancia e dissolu\u00e7\u00e3o; (2) do mundo externo, que pode se voltar contra \n\no homem com for\u00e7as destruidoras; e (3) dos relacionamentos entre os homens. Esta \u00faltima \n\ndire\u00e7\u00e3o, para Freud, \u00e9 considerada a mais penosa. De acordo com essas premissas, o autor \n\nconsidera que o homem se acostumou a moderar suas reivindica\u00e7\u00f5es de felicidade, colocando \n\na tarefa de evitar o sofrimento em primeiro plano e a de obter prazer em segundo plano \n\n(FREUD, 1929). \n\n  Martins e Pinheiro (2006) destacam que o sofrimento do trabalhador \u00e9 edificado nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, a partir da organiza\u00e7\u00e3o e dos colegas de trabalho. A organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho demanda a realiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas, uma vez que ela oferece ao \n\ntrabalhador as condi\u00e7\u00f5es para que o trabalho seja realizado com \u00eaxito. Quando este \u00eaxito n\u00e3o \n\n\u00e9 alcan\u00e7ado, a organiza\u00e7\u00e3o passa a cobrar do trabalhador o resultado n\u00e3o atingido, e este, por \n\nsua vez, acredita nesta perspectiva e desenvolve uma rela\u00e7\u00e3o de sofrimento consigo mesmo e \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o que o cobra responsabilidade pelo insucesso. \n\nPara Dejours (1988;2011), a psicopatologia do trabalho se interessa pelo sofrimento \n\ndos trabalhadores, que nunca \u00e9 revelado diretamente. A este sofrimento a psicopatologia \n\ncategoriza dois elementos que chama de cardeais, que s\u00e3o o medo e o t\u00e9dio, contra os quais os \n\ntrabalhadores desenvolvem procedimentos defensivos. Assim, o sofrimento s\u00f3 pode ser \n\ncaptado a partir das defesas desenvolvidas contra ele, o que chama a aten\u00e7\u00e3o dos estudos da \n\npsicopatologia justamente para estas defesas mais do que para o sofrimento, como forma de \n\n                                                             \n7\n Para saber mais, ver FREUD, S. Mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Companhia das Letras, 1929;2011, \n\nPartes I e II. \n\n\n\n40 \n\n \n\ncompreender o resistir psiquicamente \u00e0s agress\u00f5es de determinadas formas da organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. \n\nA partir desta perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o, voltada para a defesa contra o sofrimento, \n\nque faz mudar a metodologia da psicopatologia para a psicodin\u00e2mica do trabalho, como \n\nabordado anteriormente, os impactos no indiv\u00edduo causados pelo enfrentamento do real torna-\n\nse o ponto central da investiga\u00e7\u00e3o. Passa-se, portanto, \u00e0 \u00eanfase nas estrat\u00e9gias defensivas. \n\n O trabalho implica constrangimentos destrutivos, que comprometem a sa\u00fade seja no \n\naspecto f\u00edsico ou mental. Trabalhos como o do comediante que se exp\u00f5e \u00e0s humilha\u00e7\u00f5es do \n\np\u00fablico, ou do policial a espet\u00e1culos de horror, proporcionam impactos na sa\u00fade mental da \n\nmesma forma com que trabalhos como o do marceneiro que se exp\u00f5e \u00e0s inala\u00e7\u00f5es do p\u00f3 de \n\nserragem, ou do piloto de ca\u00e7a que corre o risco de acidente, proporcionam impactos na sa\u00fade \n\nf\u00edsica. Diante deste cen\u00e1rio de amea\u00e7a, frequentemente o trabalhador desenvolve estrat\u00e9gias \n\ndefensivas que se destinam a lutar contra o aborrecimento, contra a ang\u00fastia em se sentir \n\ncomo mero rob\u00f4 executor de suas tarefas \u2013 com sua capacidade de pensar n\u00e3o paralisada, mas \n\nprogressivamente deteriorada \u2013 e de n\u00e3o conseguir dar conta de sua produ\u00e7\u00e3o. As estrat\u00e9gias \n\nde defesa teriam como fun\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, adaptar o sujeito \u00e0s press\u00f5es do trabalho com o objetivo \n\nde conspirar contra o sofrimento (DEJOURS, 2012; MACEDO e FLEURY, 2012). \n\n Cabe uma janela aqui para destacar a diferen\u00e7a entre o que se considera mecanismo \n\nindividual de defesa e estrat\u00e9gia coletiva de defesa, segundo a psicodin\u00e2mica\n8\n. A diferen\u00e7a \n\nfundamental est\u00e1 relacionada com o aspecto interiorizado do mecanismo de defesa, que \n\npersiste ainda que sem a presen\u00e7a f\u00edsica de outros, enquanto que a estrat\u00e9gia coletiva de \n\ndefesa n\u00e3o persiste sem um consenso, dependendo, portanto, de condi\u00e7\u00f5es externas \n\n(DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\nOs procedimentos de defesa contra o sofrimento s\u00e3o pass\u00edveis de serem explorados \n\npelas organiza\u00e7\u00f5es como forma de melhoria de produ\u00e7\u00e3o. Uma vez que o oper\u00e1rio de uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o, por exemplo, chega ao seu limite quanto \u00e0quilo que \u00e9 submetido a fazer pela \n\nhierarquia, ele pode desencadear um processo de auto-acelera\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, ao se passar o \n\nchamado prazer transit\u00f3rio de experimentar uma nova situa\u00e7\u00e3o de trabalho, o oper\u00e1rio n\u00e3o \n\ntem outro espa\u00e7o de liberdade para inovar ou inventar a n\u00e3o ser descobrir novos meios que o \n\npermitam ir mais r\u00e1pido, acelerar o procedimento e aperfei\u00e7o\u00e1-lo cada vez mais (DEJOURS, \n\n1988;2011). \n\n                                                             \n8\n Para saber mais, ver DEJOURS, C. Trabalho vivo. Bras\u00edlia: Paralelo 15, 2012, v. 1 e 2. \n\n\n\n41 \n\n \n\nOutra forma de explorar o sofrimento est\u00e1 associada aos procedimentos que v\u00e3o al\u00e9m \n\nda adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s press\u00f5es r\u00edgidas que, quando colocados em pr\u00e1tica, auxiliam na evolu\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. S\u00e3o procedimentos que, sob o dom\u00ednio do medo, do \n\nsofrimento diante do estranho e amea\u00e7ador real do trabalho, fazem com que o trabalhador \n\ninvente truques, macetes, regras de trabalho n\u00e3o oficiais, habilidades pontuais ou isoladas que \n\nnada mais s\u00e3o do que uma articula\u00e7\u00e3o coerente que conduzem ao desenvolvimento de \n\nprinc\u00edpios norteadores e reguladores para a a\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das dificuldades encontradas no \n\ntrabalho efetivo. Estes processos ps\u00edquicos mobilizados pelos sujeitos na inven\u00e7\u00e3o, \n\ncriatividade e explora\u00e7\u00e3o do sofrimento com vistas a uma supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos reais do \n\ntrabalho podem estar ligados a uma forma espec\u00edfica de intelig\u00eancia (DEJOURS e \n\nABDOUCHELI, 1990;2011). Esta intelig\u00eancia ser\u00e1 explorada mais \u00e0 frente. \n\nAinda na perspectiva do trabalho real, o sofrimento do indiv\u00edduo frente \u00e0s amea\u00e7as de \n\nsitua\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas n\u00e3o justifica apenas a mobiliza\u00e7\u00e3o de uma intelig\u00eancia para superar este \n\ntipo do obst\u00e1culo de ordem t\u00e9cnica, ou em outras palavras, para cumprimento de uma tarefa. \n\nNas palavras de Dejours (2012, p. 36, v.2), \u201ctrabalhar \u00e9 tamb\u00e9m experimentar a resist\u00eancia do \n\nmundo social e, mais precisamente, das rela\u00e7\u00f5es sociais na implanta\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia e da \n\nsubjetividade\u201d. A psicodin\u00e2mica do trabalho leva ainda em considera\u00e7\u00e3o a poss\u00edvel \n\ndiverg\u00eancia entre as intelig\u00eancias singulares mobilizadas para o enfrentamento do sofrimento, \n\nque abrem caminhos para o saber-fazer individual, mas que, em contrapartida, podem \n\npromover um ambiente contradit\u00f3rio entre os diferentes estilos de trabalho. \u00c9 de onde surge a \n\nperspectiva da coordena\u00e7\u00e3o das intelig\u00eancias\n9\n. \n\nConforme destacado anteriormente, as premissas tayloristas enfatizam uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho prescritiva, concedendo a cada trabalhador uma tarefa, atribui\u00e7\u00e3o e \n\nprivil\u00e9gios limitados. \u00c9 a chamada opera\u00e7\u00e3o-padr\u00e3o de Taylor que, se levada ao aspecto \n\nliteral, compromete a produtividade pelo aspecto de capacidade emoldurada pela regra. Uma \n\nvez os trabalhadores encontrando um caminho inventivo para as solu\u00e7\u00f5es \u00e0s lacunas da \n\nprescri\u00e7\u00e3o, visando superar o sofrimento causado pelo enfrentamento da situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita que \n\nessa prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o contempla, geram uma s\u00e9rie de iniciativas complexas que, se forem \n\neficientes, levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de determinadas regras de trabalho, ou regras de of\u00edcio n\u00e3o \n\nformais, que nada mais s\u00e3o do que compromissos firmados entre os estilos de trabalho, de \n\nforma a adequ\u00e1-los. Esse compromisso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na medida em que cada trabalhador, \n\n                                                             \n9\n Ver DEJOURS, C. Subjetividade, trabalho e a\u00e7\u00e3o. Revista Produ\u00e7\u00e3o, v. 14, n. 3, p. 27-34, Set/Dez 2004. \n\n\n\n42 \n\n \n\nindividualmente, se compromete no debate coletivo, em expor suas experi\u00eancias para tornar \n\nintelig\u00edveis suas contribui\u00e7\u00f5es pessoais (DEJOURS, 2012). \n\nDessa forma, esse compromisso coletivo de coordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o possui duas \n\nfinalidades: de alcan\u00e7ar a efic\u00e1cia e a qualidade no trabalho, de um lado, e de construir uma \n\nrela\u00e7\u00e3o social, de outro, pois o trabalhar tamb\u00e9m significa viver junto (DEJOURS, 2012). \n\nEssa mobiliza\u00e7\u00e3o subjetiva de coopera\u00e7\u00e3o, que representa uma maneira de proceder de \n\num determinado grupo como forma de resignificar o sofrimento e gerir as contradi\u00e7\u00f5es do \n\ncontexto de trabalho, transformando-as em fonte de prazer, traz \u00e0 tona as duas principais \n\nformas que o sofrimento assume: o criativo, quando o indiv\u00edduo mobiliza-se para transformar \n\nseu sofrimento em algo ben\u00e9fico para ele mesmo, atrav\u00e9s de seu espa\u00e7o criativo na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, e o patog\u00eanico, quando a aus\u00eancia de flexibilidade na organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho impede que o indiv\u00edduo inove e o faz explorar seus mecanismos de defesa para \n\nsuportar o contexto de trabalho (DEJOURS, 2012; MACEDO e FLEURY, 2012). \n\nEste \u00faltimo emerge a partir do esgotamento das margens de liberdade na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e aperfei\u00e7oamento da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Ou seja, o sofrimento \n\npatog\u00eanico surge quando n\u00e3o h\u00e1 mais nada al\u00e9m das press\u00f5es fixas, dos limites r\u00edgidos, \n\nincontorn\u00e1veis, que proporcionam a repeti\u00e7\u00e3o, frustra\u00e7\u00e3o, aborrecimento, medo, t\u00e9dio, \n\nsensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia diante do trabalho. A partir do momento em que todos os recursos e \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es defensivas foram explorados, o sofrimento que persiste n\u00e3o compensado passa a \n\nconsumir e destruir o aparelho mental e o equil\u00edbrio ps\u00edquico do indiv\u00edduo, fazendo com que \n\nele evolua em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 descompensa\u00e7\u00e3o, tanto mental quanto ps\u00edquica, e \u00e0 doen\u00e7a \n\n(DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\nEmbora haja uma aparente domina\u00e7\u00e3o plena e demonizada sobre os mecanismos de \n\ndefesa por parte da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, podendo ser o indiv\u00edduo categorizado como \n\nv\u00edtima de uma explora\u00e7\u00e3o, h\u00e1 outra perspectiva na qual o indiv\u00edduo se submete de forma \n\nlivremente consentida \u00e0s press\u00f5es e ang\u00fastias da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Ele se envolve em \n\numa espiral de prazer e ang\u00fastia que oferece, ao mesmo tempo, o prazer de um \n\nreconhecimento, promo\u00e7\u00e3o, melhor sal\u00e1rio, basicamente por alcan\u00e7ar os objetivos esperados \n\ndele, em contrapartida a uma ang\u00fastia em n\u00edvel psicol\u00f3gico em termos de inseguran\u00e7a, \n\nesgotamento profissional, depress\u00f5es. N\u00e3o obstante a aus\u00eancia de explica\u00e7\u00f5es causais desse \n\nparadoxo \u00e9 evidente o convite que cada indiv\u00edduo recebe para cultivar sua autonomia,  \n\nliberdade e criatividade de forma a refor\u00e7ar o poder de sua depend\u00eancia, submiss\u00e3o e \n\n\n\n43 \n\n \n\nconformismo (GAULEJAC, 2007, p.123). Esta perspectiva tamb\u00e9m pode vir a contribuir para \n\na tend\u00eancia ao sofrimento patog\u00eanico. \n\nMas o escape dessa patologia repousa na outra dimens\u00e3o do sofrimento, que se volta \n\npara a busca de um retorno ben\u00e9fico para o pr\u00f3prio indiv\u00edduo de acordo com o espa\u00e7o criativo \n\nna organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \u00c9 o que se considera sofrimento criativo. \n\nDe acordo com as palavras de Dejours, \n\n \n\n\u00c9 na possibilidade de deslocar os constrangimentos, os limites do real por \n\nestrat\u00e9gias, pela mobiliza\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia, \u00e9 justamente a\u00ed, que a sa\u00fade e o prazer \n\npodem ser conquistados, mesmo que de forma inst\u00e1vel. A sa\u00fade e o prazer est\u00e3o \n\nsempre por ser conquistados, n\u00e3o s\u00e3o jamais definitivamente adquiridos. Paix\u00e3o e \n\nprazer s\u00e3o relegados \u00e0 esperan\u00e7a de uma melhora (DEJOURS, 1994;2011, p.435) \n\n \n\n \u00c9 em um campo onde atuam o sujeito (o indiv\u00edduo no trabalho), o real (o efetivo a \n\npartir das prescri\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho) e o outro (outros indiv\u00edduos que \n\ncompartilham o mesmo ambiente) que a din\u00e2mica do trabalho opera. Portanto, trata-se de \n\nsaber qual o espa\u00e7o poss\u00edvel de a\u00e7\u00e3o dentre estes tr\u00eas polos (DEJOURS, 1994;2011). \n\n Ferreira e Mendes (2012) dialogam com a psicodin\u00e2mica do trabalho quando \n\nconsideram que a a\u00e7\u00e3o de trabalhar pode ser compreendida como uma oportunidade de \n\ndesenvolver as capacidades humanas, proporcionando acesso \u00e0 autonomia e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nsentido, tanto para o sujeito quanto para a sociedade. Para tanto, o trabalho n\u00e3o deve estar \n\nsubmetido \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que fragmentem as capacidades individuais e coletivas, muito menos \n\nque anulem o aspecto da singularidade. Destacam ainda os autores que \u201ctrabalhar n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente produzir. \u00c9 a possibilidade para o sujeito se constituir e, ao faz\u00ea- lo, transformar a si \n\nmesmo. O trabalho \u00e9 parte fundamental para afirmar a subjetividade, para o processo de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o do sujeito e constru\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\u201d (FERREIRA e MENDES, 2012, p.144). \n\n A psicodin\u00e2mica do trabalho considera que, para que o sofrimento criativo possa se \n\nefetivar, o exerc\u00edcio da inven\u00e7\u00e3o e criatividade, atrav\u00e9s da intelig\u00eancia mobilizada na pr\u00e1tica \n\ndo trabalho, deve encontrar um sentido na tarefa, de acordo com a hist\u00f3ria singular do \n\nindiv\u00edduo. Al\u00e9m dessas condi\u00e7\u00f5es individuais, h\u00e1 ainda que se considerar as condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, quando, atrav\u00e9s da express\u00e3o oral, da comunica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com os seus pares, \n\ndo espa\u00e7o coletivo de trabalho, a intelig\u00eancia pr\u00e1tica encontra um reconhecimento da \n\nhierarquia e dos pares de trabalho, segundo a utilidade e originalidade. A partir da\u00ed, este \n\nreconhecimento traz um benef\u00edcio para o indiv\u00edduo na efetiva\u00e7\u00e3o de sua identidade, se \n\ntornando um sujeito \u00fanico, singular (DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n\n\n44 \n\n \n\nMas como se define esta intelig\u00eancia pr\u00e1tica, esta inventividade e criatividade \n\nmobilizada na pr\u00e1tica do trabalho? \n\nA psicodin\u00e2mica do trabalho define como intelig\u00eancia pr\u00e1tica a forma de processos \n\nps\u00edquicos mobilizados pelos sujeitos na inven\u00e7\u00e3o, criatividade e explora\u00e7\u00e3o do sofriment o \n\ncom vistas a uma supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos reais do trabalho (DEJOURS e ABDOUCHELI, \n\n1990;2011). Conv\u00e9m destacar duas abordagens centrais, que ser\u00e3o assumidas para esta \n\ndiscuss\u00e3o: a do corpo e a do pensamento. \n\nDejours (1993;2011) enfatiza que a primeira caracter\u00edstica da intelig\u00eancia pr\u00e1tica \u00e9 o \n\nfato de estar fundamentalmente enraizada no corpo, uma vez que os ajustes na organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho passam primeiramente por um apelo aos sentidos alertados por um fato ou situa\u00e7\u00e3o \n\nque rompe com aquilo que \u00e9 habitual ou que causam algum tipo de desconforto ou desprazer. \n\nAspectos sensoriais como barulho, vibra\u00e7\u00e3o, cheiro, um sinal visual, afirma o autor, podem \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o do sujeito, passando antes pelo seu corpo, desde que este sujeito tenha \n\nvivido previamente uma experi\u00eancia qualquer de trabalho normal. S\u00e3o essas mudan\u00e7as que \n\nfogem \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o considerada normal no trabalho, que alertam o corpo e o faz buscar uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo uma solu\u00e7\u00e3o para superar o problema, destaca o autor. \n\nDejours (1993;2011) afirma ainda que esta intelig\u00eancia \u00e9 fundamentalmente uma \n\nintelig\u00eancia do corpo por considerar que \u00e9 a desestabiliza\u00e7\u00e3o deste corpo, em seu conjunto, \n\nsua rea\u00e7\u00e3o a partir de um determinado est\u00edmulo, que d\u00e1 in\u00edcio e passa a acompanhar a \n\ndin\u00e2mica desta intelig\u00eancia pr\u00e1tica. Seria, ent\u00e3o, para o autor, a partir dos dados sensoriais \n\nque o sujeito interpreta uma situa\u00e7\u00e3o de trabalho, realiza um diagn\u00f3stico ou uma medida \n\ncorretiva e somente faz uso da t\u00e9cnica posteriormente, para checar, operacionalizar ou \n\nuniversalizar a a\u00e7\u00e3o sugerida pelos seus sentidos. \n\nUm exemplo dado por Dejours \u00e9 a partir de uma pesquisa realizada em uma ind\u00fastria \n\npetroqu\u00edmica, na qual os operadores que supervisionam as instala\u00e7\u00f5es em uma sala de \n\ncontrole t\u00eam o h\u00e1bito de jogar palavras cruzadas nos momentos chamados de \u201cpiloto \n\nautom\u00e1tico\u201d. Embora esta pr\u00e1tica fosse condenada pelas inst\u00e2ncias hier\u00e1rquicas superiores, \n\nera de conhecimento de todos o que ocorria. Ao menor sinal de que um superior hier\u00e1rquico \n\nse aproximava, todos corriam para esconder as evid\u00eancias do jogo, pois havia uma certa \n\nculpabilidade pela inquietude que esta pr\u00e1tica proporcionava por ser realizada em um \n\nambiente em que deveria haver vigil\u00e2ncia total e constante. \n\nO que os resultados desta pesquisa evidenciaram \u00e9 que, quando o trabalho est\u00e1 dentro \n\nda normalidade, segundo os par\u00e2metros de regula\u00e7\u00e3o, os oper\u00e1rios ficavam entediados pela \n\n\n\n45 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o de inatividade, o que os deixava angustiados e inquietos. Recorriam, portanto, a esta \n\npr\u00e1tica do jogo de forma que n\u00e3o se afastavam dos seus postos de trabalho e se acalmavam. \n\nNo entanto, essa pr\u00e1tica revelou mais do que aparentava: ao se levantarem, jogarem e \n\nretornarem ao posto de trabalho enquanto aguardavam novamente sua vez de jogar, os \n\noper\u00e1rios mantinham seus sentidos em alerta, observando o ambiente, os sinais dos pain\u00e9is, a \n\nescuta dos alarmes, o que estaria comprometido se permanecessem inertes em suas posi\u00e7\u00f5es \n\nnos per\u00edodos de normalidade do sistema, emoldurados pela ang\u00fastia de fugirem \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o \n\nda tarefa (DEJOURS, 1993;2011, p.388-390). \n\nOutro relato apresentado por Dejours refere-se \u00e0s assistentes de creches e jardins de \n\ninf\u00e2ncia. Ap\u00f3s o meio-dia, as crian\u00e7as t\u00eam por h\u00e1bito dormir. Considerando a quantidade de \n\ncrian\u00e7as que devem ser vigiadas nos momentos de atividade ou nos momentos do sono, \u00e9 de \n\nse levar em conta o cansa\u00e7o que as assistentes podem sofrer. Associando ao cansa\u00e7o o \n\nmomento de sono das crian\u00e7as, que produz um sil\u00eancio confortante, \u00e9 poss\u00edvel que elas se \n\nsintam tamb\u00e9m sonolentas, reduzindo, assim, sua capacidade de vigil\u00e2ncia. Portanto, o que foi \n\nevidenciado nesta pesquisa \u00e9 que, durante o momento de sono das crian\u00e7as, as assistentes \n\ntomam agulhas e novelos de l\u00e3 e passam a tricotar, o que as faz se manter resistentes ao sono \n\ne estar em total sintonia com o ambiente, atentas para qualquer barulho anormal emitido pelas \n\ncrian\u00e7as que dormem (DEJOURS, 2012). \n\nJ\u00e1 a segunda caracter\u00edstica da intelig\u00eancia pr\u00e1tica enfatizada por Dejours (1993;2011) \n\n\u00e9 o fato de se conceder mais import\u00e2ncia ao resultado da a\u00e7\u00e3o do que ao caminho para se \n\nchegar nele. Seria, portanto, a compreens\u00e3o da conduta do pensamento, uma vez que o \n\nengajamento do corpo n\u00e3o exclui o pensamento racional, segundo o autor. \n\nA esta conduta de pensamento, onde prepondera o improviso, a constru\u00e7\u00e3o, a \n\nartimanha, o truque, evoca-se o termo grego \u201cm\u00e9tis\u201d, que se associa \u00e0 ast\u00facia \u2013 a intelig\u00eancia \n\nastuciosa. A partir do atingimento da meta, do cumprimento do objetivo, \u00e9 que a m\u00e9tis assume \n\nsua justifica\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, legitima\u00e7\u00e3o (DEJOURS, 1993;2011). \n\nSantos (1999), discorrendo sobre as caracter\u00edsticas da intelig\u00eancia empresarial em \n\nfiguras gerenciais (empres\u00e1rios, empreendedores, gestores), destaca uma analogia entre o \n\nconceito contempor\u00e2neo de competitive intelligence e o conceito antigo de m\u00e9tis. Esta \n\nanalogia \u00e9 relevante por proporcionar uma exemplifica\u00e7\u00e3o dos desdobramentos e influ\u00eancias \n\nque a m\u00e9tis assume, em se tratando da fun\u00e7\u00e3o gerencial. Destaca-se, nesse sentido, o seguinte \n\ntrecho (SANTOS, 1999, p.2-3): \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\na) O contendor ou competidor est\u00e1 numa posi\u00e7\u00e3o inicial; \u00e9 pequeno em tamanho \ne seus recursos n\u00e3o se comparam aos dos outros competidores; \n\nb) No entanto, o competidor que focalizamos tem extraordin\u00e1rios recursos de \nintelig\u00eancia (no sentido de talento ou treinamento), ou tem uma informa\u00e7\u00e3o \n\n(ou uma maneira de obter informa\u00e7\u00f5es) que pode compensar a desvantagem \n\ninicial; \n\nc) Soma-se ao indicado em (b) uma capacidade de ver (ou de obter \ninforma\u00e7\u00f5es) sem ser visto ou observado; \n\nd) O nosso competidor, al\u00e9m disso, tem uma capacidade de reagir rapidamente, \nsurpreendendo os advers\u00e1rios por sua resposta quase instant\u00e2nea \u00e0 \n\noportunidade; \n\ne) \u00c9 preciso registrar ainda que os preparativos ou movimentos, para essa a\u00e7\u00e3o-\nrel\u00e2mpago, s\u00e3o feitos sem ru\u00eddo, n\u00e3o chamando a aten\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m; \n\nf) Enfim o cen\u00e1rio est\u00e1 em constante mudan\u00e7a. N\u00e3o se lida com um quadro fixo \nna parede, ou com um tratado cient\u00edfico tirado da estante. A realidade \n\nenfrentada pode ter modifica\u00e7\u00f5es inesperadas, exigindo sempre uma resposta \n\nr\u00e1pida e criativa. \n\n \n\nEsta analogia traz uma reflex\u00e3o do quanto a m\u00e9tis (ou intelig\u00eancia astuciosa), que \u00e9 \n\nconsiderada pela psicodin\u00e2mica do trabalho como parte de um mecanismo de defesa para \n\nsuperar os obst\u00e1culos do trabalho efetivo, pode estar relacionada sob o aspecto de influ\u00eancias \n\ne/ou articula\u00e7\u00f5es com fen\u00f4menos gerenciais. Por exemplo, como no caso espec\u00edfico da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento de compet\u00eancias em lideran\u00e7a, assim como \n\nos pressupostos da competitive intteligence, no caso acima exemplificado por Santos (1999). \n\nPara compreender melhor a m\u00e9tis, recorre-se aos trabalhos empreendidos por D\u00e9tienne \n\ne Vernant (2008) sobre os estudos referentes ao mundo da Gr\u00e9cia antiga e sua mitologia. \n\nM\u00e9tis era uma divindade feminina, filha de Oceano. \u201cPrimeira esposa de Zeus, t\u00e3o \n\nlogo se encontra gr\u00e1vida de Atena, \u00e9 engolida pelo marido\u201d (D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008, \n\np.17). \n\nSantos (1999), discorrendo sobre o universo grego, destaca que M\u00e9tis, na Teogonia de \n\nHes\u00edodo, \u00e9 identificada como a segunda mulher de Zeus. No entanto, P\u00edndaro, um pouco \n\nposterior a Hes\u00edodo, n\u00e3o considera M\u00e9tis arrolada entre as sete mulheres de Zeus. A \n\nexplica\u00e7\u00e3o seria que Themis \u2013 tida por Hes\u00edodo como a segunda mulher de Zeus e para \n\nP\u00edndaro como a primeira \u2013 representava o imp\u00e9rio da lei e da ordem, condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da paz \n\nsocial. Ainda segundo Santos (1999), a vers\u00e3o de Hes\u00edodo, em que M\u00e9tis \u00e9 engolida por Zeus, \n\nocupa um lugar de relev\u00e2ncia na economia do mundo mitol\u00f3gico, uma vez que Zeus passa a \n\nmonopolizar a personifica\u00e7\u00e3o da ast\u00facia, estando no \u00e2mago dos mitos da soberania. Nenhum \n\noutro deus seria capaz de deter as ast\u00facias, al\u00e9m da for\u00e7a j\u00e1 peculiar, de Zeus. \n\nA partir do introito da mitologia, atravessando o universo cultural dos gregos, \n\nencontra-se a maneira pela qual eles representavam um determinado tipo de intelig\u00eancia que \u00e9 \n\n\n\n47 \n\n \n\ncomprometida com a pr\u00e1tica, se confrontando com obst\u00e1culos contra os quais, para se obter \n\n\u00eaxito nos dom\u00ednios mais diversos da a\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ser astuto. N\u00e3o h\u00e1 nesse universo cultural \n\nnenhum tipo de tratado sobre a m\u00e9tis, nem construtos filos\u00f3ficos sobre os princ\u00edpios da \n\nintelig\u00eancia astuciosa (D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008). \u201cA presen\u00e7a da m\u00e9tis, no seio do \n\nuniverso mental dos gregos, pode bem ser decifrada em um jogo das pr\u00e1ticas sociais e \n\nintelectuais\u201d (D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008, p.11). \n\nConv\u00e9m, ainda, destacar a defini\u00e7\u00e3o apresentada para esta intelig\u00eancia que  \n\n \n\naparece sempre mais ou menos \u2018nos v\u00e3os\u2019, imersa numa pr\u00e1tica que n\u00e3o se \n\npreocupa, em nenhum momento, mesmo quando ela a utiliza, em explicitar sua \n\nnatureza, nem em justificar seu procedimento (...) A m\u00e9tis \u00e9 uma forma de \n\npensamento, um modo de conhecer; ela implica um conjunto complexo, mas muito \n\ncoerente, de atitudes mentais, de comportamentos intelectuais que combinam o faro, \n\na sagacidade, a previs\u00e3o, a sutileza de esp\u00edrito, o fingimento, o desembara\u00e7o, a \n\naten\u00e7\u00e3o vigilante, o senso de oportunidade, habilidades diversas, uma experi\u00eancia \n\nlongamente adquirida; ela se aplica a realidades fugazes, m\u00f3veis, desconcertantes e \n\namb\u00edguas, que n\u00e3o se prestam nem \u00e0 medida precisa, nem ao c\u00e1lculo exato, nem ao \nracioc\u00ednio rigoroso (D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008, p.11). \n\n \n\n D\u00e9tienne e Vernant (2008, p.18) esclarecem que consideram o texto de Homero o mais \n\napropriado para desvendar a natureza da m\u00e9tis, cujo estudo est\u00e1 sobre o canto XXIII da Il\u00edada, \n\nno epis\u00f3dio dos Jogos. \n\n O epis\u00f3dio que os autores narram est\u00e1 na corrida de carros, quando Nestor, o modelo \n\nde s\u00e1bio, d\u00e1 as devidas recomenda\u00e7\u00f5es a seu filho Ant\u00edloco, que n\u00e3o possui cavalos muito \n\nr\u00e1pidos, o que faz com que seus concorrentes sejam mais favorecidos. Caminhando para o que \n\nparece como um pren\u00fancio de derrota, Ant\u00edloco guarda trunfos de m\u00e9tis. Sua m\u00e9tis de \n\ncocheiro sugere que ele adote uma manobra considerada mais ou menos fraudulenta, que vai \n\nlhe permitir triunfar sobre seus concorrentes. Ele aproveita-se de um estreitamento brusco na \n\npista para lan\u00e7ar seu carro de forma diagonal contra o carro de Menelau, como se quisesse \n\nprovocar uma colis\u00e3o. Surpreendido, Menelau se v\u00ea obrigado a segurar seus cavalos, \n\ntemeroso de colidir. Aproveitando-se deste descontrole de Menelau, Ant\u00edloco toma a dianteira \n\ne adianta-se \u00e0 frente com consider\u00e1vel vantagem (D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008, p.19). \n\n Este epis\u00f3dio esclarece algumas caracter\u00edsticas essenciais da m\u00e9tis, que troca o \n\nemprego da for\u00e7a pelo recurso da ast\u00facia. Contra o dom\u00ednio da superioridade de for\u00e7a, \n\nprevalece o uso de procedimentos de outra ordem, cujo efeito equivale a falsear os resultados \n\nem favor do triunfo daquele que, a priori, era considerado inferior e derrotado. Por certa \n\n\n\n48 \n\n \n\nperspectiva, a m\u00e9tis tende a ser considerada uma ast\u00facia desleal, uma trai\u00e7\u00e3o (D\u00c9TIENNE e \n\nVERNANT, 2008). \n\nContudo, Santos (1999) dialoga com esta quest\u00e3o quando destaca que o grande her\u00f3i \n\ngrego dotado de m\u00e9tis \u2013 Ulisses \u2013 era considerado sempre esperto e mentiroso, em \n\ndeterminadas ocasi\u00f5es. Mas estas ocasi\u00f5es eram tais em que a mentira n\u00e3o deve ser \n\nconsiderada como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade, mas como circunst\u00e2ncias em que h\u00e1 a capacidade de \n\nutilizar o conhecimento da verdade para alcan\u00e7ar resultados leg\u00edtimos, aceit\u00e1veis, v\u00e1lidos. \n\nNesse sentido, cabendo aqui uma transposi\u00e7\u00e3o ao campo dos estudos organizacionais, \n\nassemelha-se \u00e0s caracter\u00edsticas da m\u00e9tis o conceito de \u201cjeitinho brasileiro\u201d. Entretanto, cabe \n\nressaltar que a m\u00e9tis estaria indo ao encontro das artimanhas que exploram as brechas nas \n\nregras, cuja a\u00e7\u00e3o est\u00e1 sobre um terreno m\u00f3vel, inst\u00e1vel, onde o homem mostra-se concentrado \n\nno presente, do qual nada lhe escapa, e aplicado ao futuro, para o qual planejou \n\nantecipadamente diversos aspectos baseado em experi\u00eancias passadas, aguardando a ocasi\u00e3o \n\nprecisa (D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008). J\u00e1 o \u201cjeitinho brasileiro\u201d estaria indo ao encontro \n\nde uma estrat\u00e9gia de adapta\u00e7\u00e3o, um processo brasileiro de resolver ou contornar dificuldades, \n\nainda que isto signifique desconsidera\u00e7\u00e3o \u00e0 lei ou at\u00e9 mesmo uma a\u00e7\u00e3o contra ela \n\n(GUERREIRO RAMOS, 1983). Por este motivo, considera-se o conceito da m\u00e9tis, no qual se \n\nbaseia esta investiga\u00e7\u00e3o, diverso ao do \u201cjeitinho brasileiro\u201d, dados os esclarecimentos. \n\nPostas as caracter\u00edsticas de prevalecer a artimanha, e de explorar um terreno m\u00f3vel e \n\ninst\u00e1vel, se antecipando \u00e0 continua\u00e7\u00e3o dos acontecimentos futuros, h\u00e1 mais um tra\u00e7o que \n\nHomero atribui \u00e0 m\u00e9tis \u2013 ela \u00e9 m\u00faltipla, diversa. Ela \u00e9 o esp\u00edrito astuto que repousa sobre os \n\nhomens que sabem se virar em todos os sentidos; \u00e9 o esp\u00edrito colorido e ondulante, que se \n\nadapta \u00e0s instabilidades do terreno, que designa um homem esperto, f\u00e9rtil em inven\u00e7\u00f5es \n\n(D\u00c9TIENNE e VERNANT, 2008). \n\nO di\u00e1logo com o campo organizacional, que instiga a investiga\u00e7\u00e3o desta pesquisa, \n\npode ser inspirado a partir da seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u00c9 esta coniv\u00eancia com o real que assegura sua efic\u00e1cia. Sua flexibilidade, sua \n\nmaleabilidade d\u00e3o-lhe a vit\u00f3ria nos dom\u00ednios onde n\u00e3o h\u00e1, para o sucesso, regras \n\nprontas, receitas fixas, mas onde cada prova exige a inven\u00e7\u00e3o de uma exibi\u00e7\u00e3o nova, \n\na descoberta de um recursos (p\u00f3ros), uma sa\u00edda escondida (D\u00c9TIENNE e \nVERNANT, 2008, p. 29). \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nDiante destes pressupostos te\u00f3ricos, esta pesquisa caminha para a investiga\u00e7\u00e3o sobre \n\ncomo se d\u00e1 o espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, a fim de \n\ninvestigar, de forma geral, o desenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a nesta fun\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n2.3 \u2013 Desempenho e Compet\u00eancia \n\n \n\n \n\n De acordo com Dejours (2012, p.49), \u201co desempenho antecede, a compet\u00eancia \n\nsucede\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir do pensamento do autor no qual, somente depois que se  \n\nobt\u00e9m o sucesso em um desempenho ainda in\u00e9dito, \u00e9 poss\u00edvel reconstruir o caminho entre o \n\nfeito e o modo operat\u00f3rio que o fez eficaz. \n\n Como exemplo, cita-se o caso de um cirurgi\u00e3o muito competente na Fran\u00e7a, mas que \n\nn\u00e3o se pode afirmar ou prever se ele ser\u00e1 t\u00e3o competente na \u00c1frica, com recursos e instala\u00e7\u00f5es \n\nem hospitais mal equipados, o que pode at\u00e9 mesmo fazer dele algu\u00e9m que atrapalhe o servi\u00e7o \n\ndos demais colegas. Uma vez ele alcan\u00e7ando um bom resultado na \u00c1frica, ou seja, uma vez \n\nseu desempenho sendo constatado como bem sucedido, \u00e9 que se pode atribuir-lhe um car\u00e1ter \n\nde compet\u00eancia. As compet\u00eancias geralmente n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de transposi\u00e7\u00e3o de um \n\ncontexto para outro, pois estariam vinculadas ao contexto de sua realiza\u00e7\u00e3o (DEJOURS, \n\n2012). \n\n Zarifian (2012) corrobora esta ideia ao discorrer que \n\n \n\n\u00c9 por isso que o comportamento em uma situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, nunca, efetivamente \n\nprescrit\u00edvel: n\u00e3o se pode prescrever o comportamento que o indiv\u00edduo deve adotar \n\nporque este comportamento faz intrinsicamente parte da situa\u00e7\u00e3o. Da mesma \n\nmaneira que n\u00e3o se pode separar o trabalho da pessoa que o realiza, n\u00e3o se pode \n\nseparar a situa\u00e7\u00e3o do sujeito que a enfrenta (ZARIFIAN, 2012, p.71). \n\n \n\nContudo, Dejours (2012) levanta outro aspecto limitador do desempenho, e \n\nconsequentemente da compet\u00eancia, referente \u00e0 m\u00e9tis e \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o no contexto do \n\ntrabalho: os obst\u00e1culos ao seu reconhecimento. \n\n H\u00e1 uma nega\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9tis, principalmente quanto \u00e0 hierarquia, especialmente os \n\ngestores. O motivo estaria associado a dois fatores principais, sendo o primeiro \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica da ast\u00facia com a infra\u00e7\u00e3o de regras e o segundo \u00e0 dificuldade de se medir a \n\nintelig\u00eancia, fundamentalmente subjetiva. Ambos os motivos inibem o reconhecimento da \n\nm\u00e9tis, o que compromete o espa\u00e7o inovador e criativo no real do trabalho (DEJOURS, 2012). \n\n\n\n50 \n\n \n\nAqui, infere-se que, se os gestores oferecem algum tipo de resist\u00eancia quanto ao \n\nreconhecimento da m\u00e9tis em seus empregados, pode ser que da mesma forma resistam ao \n\nreconhecimento da m\u00e9tis em seu pr\u00f3prio exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, dados os motivos \n\nexpostos. \n\n Como visto neste cap\u00edtulo, \u00e9 a partir desta efetiva\u00e7\u00e3o da ast\u00facia da intelig\u00eancia, aliada \n\nao aspecto sensorial do corpo humano, que a psicodin\u00e2mica do trabalho pressup\u00f5e a efic\u00e1cia \n\nda intelig\u00eancia pr\u00e1tica sobre o sofrimento assumido ao se confrontar o trabalho efetivo, real, \n\nquando a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 conta. Seria esta intelig\u00eancia pr\u00e1tica, com poder criador, inovador, \n\ninventivo, que propicia ao sujeito o alcance dos objetivos produtivos no trabalho, sem deixar \n\nde lado o sentido que este trabalho assume para quem o exerce, a partir das experi\u00eancias \n\npassadas que este sujeito carrega consigo e do reconhecimento que seus pares e inst\u00e2ncias \n\nhier\u00e1rquicas podem oferecer. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIII \u2013 COMPET\u00caNCIAS EM LIDERAN\u00c7A E INTELIG\u00caNCIA PR\u00c1TICA: \n\nCONVERG\u00caNCIA OU DIVERG\u00caNCIA? \n\n \n\n \n\n Este cap\u00edtulo tem por objetivo apresentar os aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que \n\nsubsidiaram a investiga\u00e7\u00e3o, destacando a ess\u00eancia da pesquisa, bem como o m\u00e9todo, \n\ninstrumento de coleta e an\u00e1lise de dados que se planejou utilizar e os resultados obtidos com a \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o no campo. \n\nConsidera-se na primeira parte um olhar para os passos assumidos anteriormente aos \n\najustes realizados no campo. Num segundo momento, s\u00e3o informados os ajustes que foram \n\nnecess\u00e1rios e os respectivos motivos, registrando o caminho que passou a ser assumido na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o at\u00e9 que, em \u00faltima parte, possam ser observados os resultados obtidos na \n\npesquisa.  \n\n  \n \n\n3.1 \u2013 O percurso metodol\u00f3gico  \n\n \n\n \n\nEsta pesquisa foi caracterizada essencialmente de forma qualitativa e explorat\u00f3ria, por \n\nse considerar seus objetivos e m\u00e9todo aproximados ao paradigma social interpretativista, e \n\ncuja inten\u00e7\u00e3o est\u00e1 em investigar a lideran\u00e7a em meio a fun\u00e7\u00e3o gerencial com a maior \n\nproximidade poss\u00edvel de sua ess\u00eancia, a partir do quadro de refer\u00eancia do participante ao n\u00edvel \n\nda experi\u00eancia subjetiva \u2013 embora n\u00e3o exclusivamente \u2013, de acordo com os pressupostos \n\napresentados por Burrel e Morgan (1982). \n\nEm termos do percurso metodol\u00f3gico da pesquisa, inicialmente procedeu-se com uma \n\nbusca nos principais s\u00edtios de publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, pesquisando-se os termos \u201clideran\u00e7a\u201d, \n\n\u201ccompet\u00eancia\u201d, \u201csubjetividade\u201d e \u201cpsicodin\u00e2mica\u201d a fim de relacionar os trabalhos j\u00e1 \n\ndesenvolvidos nas l\u00ednguas portuguesa, espanhola, inglesa e francesa que tratassem do mesmo \n\nobjeto de estudo. Bibliometricamente, foram encontrados 4 (quatro) artigos acad\u00eamicos, em \n\n\n\n52 \n\n \n\nportugu\u00eas, que mais se aproximam do tema e objeto de estudo desta pesquisa, considerando \n\nos termos \u201clideran\u00e7a\u201d e \u201csubjetividade\u201d, os quais foram agregados \u00e0s dimens\u00f5es te\u00f3ricas do \n\nprojeto por contribu\u00edrem de maneira complementar \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o proposta, uma vez que n\u00e3o \n\nrespondem relevantemente \u00e0 quest\u00e3o desta pesquisa. \n\nFeito isto, a investiga\u00e7\u00e3o foi conduzida a partir de revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas em busca de \n\num levantamento te\u00f3rico-conceitual sobre os temas que envolvem \u201ccompet\u00eancia\u201d, \n\n\u201clideran\u00e7a\u201d, \u201cpsicodin\u00e2mica do trabalho\u201d e \u201cintelig\u00eancia pr\u00e1tica\u201d, a fim de referenciar os \n\ncaminhos te\u00f3ricos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nEm um novo passo, objetivou-se a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas presenciais \u2013 e \n\neventualmente on-line \u2013 com gestores e subordinados, valendo-se essencialmente do M\u00e9todo \n\nde Explicita\u00e7\u00e3o do Discurso Subjacente \u2013 MEDS \u2013 (NICOLACI-DA-COSTA, 2007) para \n\nlevantar os ind\u00edcios a partir dos dados obtidos com as entrevistas. \n\nA escolha do m\u00e9todo se deu pelo pressuposto de que n\u00e3o se considera apenas a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da realidade por uma percep\u00e7\u00e3o do mundo externo, mas, indo um pouco al\u00e9m, \n\nconsidera a internaliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua no contexto em que ela \u00e9 usada, isto \u00e9, a internaliza\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, valores e regras, evidenciada no discurso, que caracteriza a constru\u00e7\u00e3o e \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo conforme os valores sociais do grupo ao qual pertence em \n\ndeterminado per\u00edodo. Assim, o objetivo a ser alcan\u00e7ado por meio deste m\u00e9todo \u00e9 ouvir e \n\ncaptar detalhadamente \u2013 dado o intuito de alcan\u00e7ar sempre o m\u00e1ximo de profundidade \u2013 o que \n\nos entrevistados t\u00eam a dizer, em contextos naturais e da forma mais livre poss\u00edvel, assim \n\ncomo explorar as inconsist\u00eancias, contradi\u00e7\u00f5es e outros indicadores presentes nos discursos \n\ndesses entrevistados (NICOLACI-DA-COSTA, 2007; 2013). \n\nPara a coleta de dados, prop\u00f4s-se a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas em duas empresas do \n\nsetor de energia, no Estado do Rio de Janeiro, onde se objetivava selecionar gerentes de n\u00edvel \n\nintermedi\u00e1rio \u2013 n\u00edvel t\u00e1tico \u2013 para serem entrevistados, em busca de dados quanto \u00e0 din\u00e2mica \n\ne desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es gerenciais. As empresas e os gerentes podem ser classificados \n\nem uma amostra\n10\n\n por conveni\u00eancia, dada a escolha baseada na facilidade de acesso \n\n(KINNEAR e TAYLOR, 1991; apud TORRES, 2000). \n\nA sele\u00e7\u00e3o da amostra teria por base o princ\u00edpio da heterogeneidade, onde se buscava a \n\n\u201cvaria\u00e7\u00e3o m\u00e1xima\u201d, isto \u00e9, a oportunidade de maximizar o alcance da pesquisa na medida em \n\n                                                             \n10\n\n Embora o termo \u201camostra\u201d seja assumido em pesquisas quantitativas, o m\u00e9todo utilizado se apropria deste \n\ntermo para representar os sujeitos da pesquisa, sem car\u00e1ter de propor\u00e7\u00e3o, sendo respeitadas, contudo, as devidas \n\nadapta\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es que se fazem necess\u00e1rias para uma pesquisa qualitativa (NICOLACI-DA-COSTA, \n\n2013). \n\n\n\n53 \n\n \n\nque v\u00e1rias pessoas, com perfis pessoais diversos, podiam se identificar com ela (NICOLACI-\n\nDA-COSTA, 2007). Os \u00fanicos fatores que padronizavam a amostra estavam relacionados ao \n\ncargo exercido e ao tempo m\u00ednimo de 5 (cinco) anos na fun\u00e7\u00e3o, sem necessidade, portanto, de \n\nse buscar a homogeneidade sobre outros aspectos como g\u00eanero, idade e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\nO principal crit\u00e9rio considerado para o n\u00famero de entrevistas visou alcan\u00e7ar a \n\nsatura\u00e7\u00e3o na coleta de dados (NICOLACI-DA-COSTA, 2013; FONTANELLA et. al., 2008), \n\nsem, no entanto, se objetivar generaliza\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o destas conversas com os \n\ngerentes, era planejado realizar encontros com alguns de seus subordinados diretos, a fim de \n\nlevantar ind\u00edcios que viessem a ser confrontados com os das entrevistas com os gerentes, de \n\nforma a identificar categorias comuns que servissem de base para an\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias emergentes. Da mesma forma, o n\u00famero de entrevistas com os subordinados \n\nlevaria em conta o crit\u00e9rio de se obter um grau de satura\u00e7\u00e3o (NICOLACI-DA-COSTA, 2013; \n\nFONTANELLA et. al., 2008). \n\nAs entrevistas seriam roteirizadas levando-se em considera\u00e7\u00e3o algumas diretrizes, de \n\nacordo com Nicolaci-da-Costa (2007), a saber: \n\n \n\na) Roteiro constru\u00eddo de forma estruturada em sua concep\u00e7\u00e3o, contudo, flex\u00edvel na \n\naplica\u00e7\u00e3o, de forma a proporcionar aberturas ao entrevistador para buscar maior \n\nprofundidade em determinadas respostas, sem, contudo, prejudicar a possibilidade de \n\nproceder com an\u00e1lises comparativas entre as respostas dos diferentes entrevistados; \n\nb) Roteiro inspirado em conversas naturais, para que seja poss\u00edvel trabalhar a an\u00e1lise de \n\nacordo com a l\u00edngua em uso; \n\nc) Roteiro constru\u00eddo a partir de t\u00f3picos, e n\u00e3o de quest\u00f5es prontas para serem lidas, a \n\nfim de proporcionar ao entrevistado uma informalidade tal que se sinta confort\u00e1vel em \n\napresentar coloca\u00e7\u00f5es livres e importantes, na mesma medida em que seja poss\u00edvel que \n\no entrevistador entre com perguntas interventoras, de acordo com as respostas obtidas; \n\nd) Roteiro que considerasse a elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es abertas, a fim de que o entrevistado \n\nreaja com qualquer tipo de resposta; \n\ne) Roteiro que considerasse eventualmente quest\u00f5es fechadas (cujas respostas sejam \n\n\u201csim\u201d ou \u201cn\u00e3o\u201d), para caracterizar a conversa informal e proporcionar interven\u00e7\u00e3o do \n\ntipo \u201cpor qu\u00ea\u201d ou \u201ccomo\u201d, e, assim, favorecer a manifesta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e reflex\u00f5es \n\npor parte do entrevistado. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nDe acordo com os pressupostos do MEDS, \u00e9 adequado despojar a quest\u00e3o norteadora \n\nda investiga\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de suposi\u00e7\u00e3o/hip\u00f3tese (NICOLACI-DA-COSTA, 2013). \n\nAssim, as categorias a serem consideradas no instrumento de coleta de dados foram \n\nelaboradas buscando-se uma blindagem a qualquer tipo de interven\u00e7\u00e3o tendenciosa advinda \n\nde uma pergunta que ensaia uma resposta antecipada e que possa descaracterizar o discurso \n\nessencial dos sujeitos da pesquisa. Por este motivo, embora haja uma suposi\u00e7\u00e3o de que o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a nos gestores emerge a partir da intelig\u00eancia \n\npr\u00e1tica, a pergunta norteadora \u201ca intelig\u00eancia pr\u00e1tica est\u00e1 relacionada com o desenvolvimento \n\ndas compet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial, de acordo com a psicodin\u00e2mica do \n\ntrabalho?\u201d busca um car\u00e1ter explorat\u00f3rio, cujo objetivo \u00e9 deixar que o campo apresente os \n\nind\u00edcios que poder\u00e3o esclarecer ou n\u00e3o os caminhos da suposi\u00e7\u00e3o levantada, mediante as \n\npremissas te\u00f3ricas assumidas. \n\nPostas estas diretrizes, o roteiro preliminar das entrevistas com os gestores sugeriu os \n\nseguintes itens (Tabela 2): \n\n\n\n55 \n\n \n\nBLOCO CATEGORIA QUEST\u00d5ES CONSIDERADAS ASPECTOS ANALISADOS\n\n1 Compet\u00eancias\n\n1. O que \u00e9 compet\u00eancia?\n\n2. Voc\u00ea se autoavalia como um gerente competente? (Por qu\u00ea?)\n\n3. Em outro contexto (exemplo...), voc\u00ea se autoavaliaria da mesma \n\nforma? (Por qu\u00ea?)\n\n4. A que voc\u00ea atribui sua compet\u00eancia (forma\u00e7\u00e3o? experi\u00eancia? \n\nimproviso? ...?)? (Por qu\u00ea?)\n\n5. A empresa investe na forma\u00e7\u00e3o de sua compet\u00eancia gerencial? (Por \n\nqu\u00ea? Como?)\n\n6. Voc\u00ea investe pessoalmente na forma\u00e7\u00e3o de sua compet\u00eancia \n\ngerencial? (Por qu\u00ea? Como?)\n\n\u00canfase na prescri\u00e7\u00e3o ou \u00eanfase no contexto\n\n2 Lideran\u00e7a\n\n1. O que \u00e9 gest\u00e3o?\n\n2. O que \u00e9 lideran\u00e7a?\n\n3. Voc\u00ea se considera um l\u00edder? (Por qu\u00ea?)\n\n4. Voc\u00ea se preparou para liderar? (Como?)\n\n5. A que atribui a capacidade de um gerente liderar na pr\u00e1tica? (Por \n\nqu\u00ea?)\n\n6. Voc\u00ea possui algum relato de uma experi\u00eancia sua bem-sucedida de \n\nlideran\u00e7a? (Qual?)\n\n7. A que atribui o resultado dessa experi\u00eancia bem-sucedida? (Por \n\nqu\u00ea?)\n\n8. Voc\u00ea possui algum relato de uma experi\u00eancia sua mal-sucedida de \n\nlideran\u00e7a? (Qual?)\n\n9. A que atribui o resultado dessa experi\u00eancia mal-sucedida? (Por qu\u00ea?)\n\n10. O que voc\u00ea faz para repetir o sucesso e para evitar o fracasso que \n\nrelatou?\n\n11. A empresa investe na sua capacita\u00e7\u00e3o para liderar? (Por qu\u00ea? \n\nComo?)\n\n12. Voc\u00ea investe na sua capacita\u00e7\u00e3o para liderar? (Por qu\u00ea? Como?)\n\n13. Voc\u00ea considera a lideran\u00e7a um terreno inst\u00e1vel ou previs\u00edvel? (Por \n\nqu\u00ea?)\n\nPerspectiva sobre a defini\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a\n\nProcesso de efetiva\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a\n\n3\nIntelig\u00eancia\n\nPr\u00e1tica\n\n1. Voc\u00ea j\u00e1 precisou se afastar da ger\u00eancia por motivos de sa\u00fade? (Qual? \n\nCom que frequ\u00eancia se afasta?)\n\n2. A que atribuiria um afastamento por motivo de sa\u00fade na ger\u00eancia? \n\n(Por qu\u00ea?)\n\n3. A empresa prepara voc\u00ea para lidar com esse motivo que destacou? \n\n(Como?)\n\n4. Como busca evitar o adoecimento?\n\n5. Identifica em outros gerentes a mesma forma de evitar o \n\nadoecimento? (Por qu\u00ea?)\n\n6. Como se sente com a possibilidade de estar evitando o adoecimento? \n\n(Por qu\u00ea?)\n\n7. J\u00e1 reparou se o seu corpo sofre algum tipo de est\u00edmulo ou rea\u00e7\u00e3o \n\nquando voc\u00ea se depara com situa\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas? (Exemplo)\n\n8. (Se sim) O que faz quando percebe essas rea\u00e7\u00f5es?\n\n9. Como voc\u00ea costuma mobilizar seus subordinados a alcan\u00e7ar um \n\nobjetivo?\n\n10. Por que costuma tomar este caminho?\n\n11. Acredita que outras pessoas reconhecem esse caminho do mesmo \n\nmodo com que voc\u00ea o v\u00ea? (Quem? Por qu\u00ea?)\n\nPossibilidade de emprego da intelig\u00eancia pr\u00e1tica\n\nPresen\u00e7a da m\u00e9tis\n\n \n\nTabela 2 - Roteiro de entrevista com gestores (quest\u00f5es preliminares) \n\n \n\nFez parte do percurso metodol\u00f3gico a submiss\u00e3o dos itens do roteiro de entrevista a \n\numa amostra de pr\u00e9-teste, a fim de confirmar a adequa\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e assertividade das \n\nquest\u00f5es aos objetivos da pesquisa. \n\n\n\n56 \n\n \n\nAp\u00f3s a coleta de dados, proceder-se-ia com a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, de forma a \n\nobter os grupos de an\u00e1lise e as categorias que, \u00e0 luz das teorias, poderiam proporcionar \n\ncompreens\u00e3o interpretativa sobre o fen\u00f4meno da lideran\u00e7a. Em posse desses grupos de an\u00e1lise \n\ne das categorias a partir das entrevistas com os gerentes, buscar-se-ia ainda a roteiriza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas com os subordinados, confrontando ambos os resultados com a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nMEDS. \n\nEsta an\u00e1lise dos depoimentos coletados considera as respostas do grupo de \n\nentrevistados como um todo, chamada de an\u00e1lise inter-participantes, assim como leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as respostas individuais, chamada de an\u00e1lise intra-participantes (NICOLACI-\n\nDA-COSTA, 2007). A an\u00e1lise inter-participantes \u00e9 relevante para identificar e categorizar \n\nrecorr\u00eancias nos discursos dos entrevistados, de acordo com a similaridade das entrevistas. \n\nAinda que as quest\u00f5es n\u00e3o sejam aplicadas na mesma ordem a todos os entrevistados, elas \n\nestar\u00e3o presentes em cada entrevista, o que proporciona uma an\u00e1lise comparativa entre as \n\nrespostas obtidas. J\u00e1 a an\u00e1lise intra-participantes \u00e9 relevante para proceder com compara\u00e7\u00f5es \n\ninternas aos depoimentos de cada entrevistado, a fim de buscar inconsist\u00eancias, contradi\u00e7\u00f5es, \n\nnovos conceitos e usos de linguagem, etc. \n\nEm posse das interpreta\u00e7\u00f5es dos dados, buscar-se-ia indicar se foi poss\u00edvel encontrar \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre a intelig\u00eancia pr\u00e1tica e o desenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a, \n\nconfrontando os ind\u00edcios com as dimens\u00f5es te\u00f3ricas utilizadas, a fim de gerar conclus\u00f5es que \n\nv\u00e3o ao encontro da problem\u00e1tica, da quest\u00e3o e da suposi\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\n Por fim, a rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura da pesquisa e seus aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos \n\npode ser mapeada conforme a tabela 3: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \nP\n\nro\nb\n\nle\nm\n\na\n:\n\nA\n i\n\nn\nte\n\nli\ng\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n p\nr\u00e1\n\nti\nca\n\n e\nst\n\n\u00e1\n r\n\ne\nla\n\nci\no\n\nn\na\n\nd\na\n\n c\no\n\nm\n o\n\n \n\nd\ne\n\nse\nn\n\nvo\nlv\n\nim\ne\n\nn\nto\n\n d\na\n\ns \nco\n\nm\np\n\ne\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\ns \n\ne\nm\n\n \n\nli\nd\n\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n n\na\n\n f\nu\n\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\n g\n\ne\nre\n\nn\nci\n\na\nl,\n\n d\ne\n\n a\nco\n\nrd\no\n\n c\no\n\nm\n a\n\n \n\nP\nsi\n\nco\nd\n\nin\n\u00e2\n\nm\nic\n\na\n d\n\no\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n?\n\nO\nb\n\nj.\n G\n\ne\nra\n\nl:\n\nA\nn\n\na\nli\n\nsa\nr \n\no\n p\n\no\nss\n\n\u00edv\ne\n\nl \nd\n\ne\nse\n\nn\nvo\n\nlv\nim\n\ne\nn\n\nto\n d\n\na\ns \n\nco\nm\n\np\ne\n\nt\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns \ne\n\nm\n l\n\nid\ne\n\nra\nn\n\n\u00e7a\n n\n\na\n f\n\nu\nn\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n g\ne\n\nre\nn\n\nci\na\n\nl \n\na\ntr\n\na\nv\u00e9\n\ns \nd\n\no\n e\n\nsp\na\n\n\u00e7o\n d\n\na\n i\n\nn\nte\n\nli\ng\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n p\nr\u00e1\n\nti\nca\n\n d\no\n\n \n\ng\ne\n\nst\no\n\nr,\n s\n\no\nb\n\n a\n \u00f3\n\nti\nca\n\n d\na\n\n p\nsi\n\nco\nd\n\nin\n\u00e2\n\nm\nic\n\na\n d\n\no\n t\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n.\n\nO\nb\n\nj.\n E\n\nsp\ne\n\nc\u00ed\nfi\n\nco\n 1\n\n:\n\nA\nn\n\na\nli\n\nsa\nr\n\n c\no\n\nm\no\n\n s\ne\n\n d\n\u00e1\n\n o\n e\n\nsp\na\n\n\u00e7o\n \n\nd\na\n\n i\nn\n\nte\nli\n\ng\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\n p\n\nr\u00e1\nti\n\nca\n n\n\no\n \n\ne\nxe\n\nrc\n\u00edc\n\nio\n d\n\na\n f\n\nu\nn\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n g\ne\n\nre\nn\n\nci\na\n\nl;\n\nO\nb\n\nj.\n E\n\nsp\ne\n\nc\u00ed\nfi\n\nco\n 2\n\n:\n\nA\nn\n\na\nli\n\nsa\nr \n\nd\ne\n\n q\nu\n\ne\n f\n\no\nrm\n\na\n s\n\ne\n d\n\ne\nse\n\nn\nvo\n\nlv\ne\n\nm\n a\n\ns \n\nco\nm\n\np\ne\n\nt\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns \ne\n\nm\n l\n\nid\ne\n\nra\nn\n\n\u00e7a\n d\n\ne\nn\n\ntr\ne\n\n a\ns \n\nd\nis\n\ncr\ne\n\np\n\u00e2\n\nn\nci\n\na\ns \n\ne\nn\n\ntr\ne\n\n o\n t\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n p\n\nre\nsc\n\nri\nto\n\n e\n o\n\n \n\ntr\na\n\nb\na\n\nlh\no\n\n r\ne\n\na\nl,\n\n n\no\n\n e\nxe\n\nrc\n\u00edc\n\nio\n d\n\na\n f\n\nu\nn\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n g\ne\n\nre\nn\n\nci\na\n\nl;\n \n\nO\nb\n\nj.\n E\n\nsp\ne\n\nc\u00ed\nfi\n\nco\n 3\n\n:\n\nA\nn\n\na\nli\n\nsa\nr \n\na\n d\n\nin\n\u00e2\n\nm\nic\n\na\n d\n\na\ns \n\np\no\n\nss\n\u00edv\n\ne\nis\n\n \n\nco\nm\n\np\ne\n\nt\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns \ne\n\nm\n l\n\nid\ne\n\nra\nn\n\n\u00e7a\n e\n\nm\ne\n\nrg\ne\n\nn\nte\n\ns \n\na\n p\n\na\nrt\n\nir\n d\n\na\n i\n\nn\nte\n\nli\ng\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n p\nr\u00e1\n\nti\nca\n\n, \nn\n\no\n \n\ne\nxe\n\nrc\n\u00edc\n\nio\n d\n\na\n f\n\nu\nn\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n g\ne\n\nre\nn\n\nci\na\n\nl.\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 1\n: \n\nC\no\n\nn\nte\n\nxt\nu\n\na\nli\n\nza\nn\n\nd\no\n\n \n\nco\nm\n\np\ne\n\nt\u00ea\nn\n\nci\na\n\n e\n l\n\nid\ne\n\nra\nn\n\n\u00e7a\n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\n:\n\nD\nis\n\nco\nrr\n\ne\nr \n\nso\nb\n\nre\n a\n\ns \nco\n\nn\nce\n\nit\nu\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns,\n\n \n\np\ne\n\nrs\np\n\ne\nct\n\niv\na\n\ns \ne\n\n a\nrm\n\na\nd\n\nil\nh\n\na\ns \n\nre\nfe\n\nre\nn\n\nte\ns \n\na\no\n\ns \nte\n\nrm\no\n\ns \nco\n\nm\np\n\ne\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\n e\n\n l\nid\n\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n. \n\nX\nX\n\nX\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 2\n:\n\nP\nsi\n\nco\nd\n\nin\n\u00e2\n\nm\nic\n\na\n d\n\no\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n e\n\n a\n \n\nIn\nte\n\nli\ng\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n P\nr\u00e1\n\nti\nca\n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\n:\n\nA\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nr \nu\n\nm\n b\n\nre\nve\n\n h\nis\n\nt\u00f3\nri\n\nco\n d\n\na\n \n\np\nsi\n\nco\nd\n\nin\n\u00e2\n\nm\nic\n\na\n d\n\no\n t\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n e\n\n d\nis\n\nco\nrr\n\ne\nr \n\nso\nb\n\nre\n a\n\n p\ne\n\nrs\np\n\ne\nct\n\niv\na\n\n d\na\n\n i\nn\n\nte\nli\n\ng\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\np\nr\u00e1\n\nti\nca\n\n, \nb\n\ne\nm\n\n c\no\n\nm\no\n\n s\nu\n\na\ns \n\nre\nla\n\n\u00e7\u00f5\ne\n\ns \nco\n\nm\n o\n\n \n\nca\nm\n\np\no\n\n g\ne\n\nre\nn\n\nci\na\n\nl.\n\nX\nX\n\nX\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 3\n:\n\nC\no\n\nm\np\n\ne\nn\n\nt\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns \ne\n\nm\n l\n\nid\ne\n\nra\nn\n\n\u00e7a\n e\n\n \n\nin\nte\n\nli\ng\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n p\nr\u00e1\n\nti\nca\n\n: \nco\n\nn\nve\n\nrg\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\n o\n\nu\n \n\nd\niv\n\ne\nrg\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n?\n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\n:\n\nC\no\n\nle\nta\n\nr \nd\n\na\nd\n\no\ns,\n\n i\nn\n\nte\nrp\n\nre\nt\u00e1\n\n-l\no\n\ns \ne\n\n c\no\n\nn\nfr\n\no\nn\n\nt\u00e1\n-\n\nlo\ns \n\nco\nm\n\n o\ns \n\np\nre\n\nss\nu\n\np\no\n\nst\no\n\ns \nd\n\na\n p\n\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\n.\n\nX\nX\n\nX\nX\n\nX\n\nE\nn\n\ntr\ne\n\nv\nis\n\nta\n:\n\nB\nlo\n\nco\n 1\n\nX\nX\n\nX\nX\n\nE\nn\n\ntr\ne\n\nv\nis\n\nta\n:\n\nB\nlo\n\nco\n 2\n\nX\nX\n\nX\nX\n\nE\nn\n\ntr\ne\n\nv\nis\n\nta\n:\n\nB\nlo\n\nco\n 3\n\nX\nX\n\nX\nX\n\nE\nst\n\nru\ntu\n\nra\n\nC\no\n\nn\nte\n\n\u00fa\nd\n\no\n\n \n\nTabela 3 - Rela\u00e7\u00e3o de estrutura e aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da pesquisa \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n3.2 \u2013 Os ajustes metodol\u00f3gicos  \n\n \n\n \n\n Definidos os caminhos metodol\u00f3gicos, foi realizada uma entrevista pr\u00e9-teste para \n\nvalidar o roteiro elaborado e os demais pressupostos da metodologia. \n\n Com a aplica\u00e7\u00e3o desse pr\u00e9-teste, alguns ajustes se fizeram necess\u00e1rios no roteiro, n\u00e3o \n\nem termos de captura de conte\u00fado, mas em termos de perceber que algumas quest\u00f5es a serem \n\nabordadas poderiam ser eliminadas ou consolidadas em um \u00fanico t\u00f3pico (Tabela 4). Dessa \n\nforma, o pr\u00e9-teste foi importante para confirmar que as provoca\u00e7\u00f5es assumidas seriam \n\nsuficientes para capturar os dados que se esperava e tamb\u00e9m para tornar mais enxuto o roteiro \n\nque direcionaria os relatos dos entrevistados. \n\n \n\nBLOCO CATEGORIA T\u00d3PICOS CONSIDERADOS ASPECTOS ANALISADOS\n\n1 Compet\u00eancias\n\n1. Perfil pessoal (cargo, idade, tempo no cargo...)\n\n2. Se existe capacita\u00e7\u00e3o gerencial pela empresa\n\n3. Quanto usa da experi\u00eancia pessoal ou da capacita\u00e7\u00e3o da empresa\n\n4. Qual a vis\u00e3o sobre o que \u00e9 compet\u00eancia\n\n5. Como reagiria se fosse trocado para outro contexto de trabalho\n\n\u00canfase na prescri\u00e7\u00e3o ou \u00eanfase no contexto\n\n2 Lideran\u00e7a\n\n1. Como faz para mobilizar pessoas\n\n2. Exemplos de sucessos/insucesso\n\n3. A que se atribui esse sucesso/insucesso\n\n4. Se ao longo do tempo houve mudan\u00e7a no estilo de mobilizar as \n\npessoas\n\n5. Qual a vis\u00e3o sobre o que \u00e9 gest\u00e3o e lideran\u00e7a\n\n6. Como faz para equilibrar o lado gestor e o lado l\u00edder\n\nPerspectiva sobre a defini\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a\n\nProcesso de efetiva\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a\n\n3\nIntelig\u00eancia\n\nPr\u00e1tica\n\n1. Relato de como \u00e9 o dia a dia da fun\u00e7\u00e3o\n\n2. Como reage e como lida com situa\u00e7\u00f5es in\u00e9tidas\n\n3. Se h\u00e1 e como percebe o reconhecimento\n\n4. Se v\u00ea sentido e realiza\u00e7\u00e3o no trabalho\n\n5. Influ\u00eancias m\u00fatuas entre os lados pessoal e profissional\n\n6. Se j\u00e1 adoeceu por causa do trabalho\n\n7. Formas de evitar o adoecimento\n\nPossibilidade de emprego da intelig\u00eancia pr\u00e1tica\n\nPresen\u00e7a da m\u00e9tis\n\n \n\nTabela 4 - Roteiro de entrevista com gestores (quest\u00f5es consideradas) \n\n \n\n No entanto, no contato informal com o sujeito da entrevista pr\u00e9-teste, foram \n\nobservadas informa\u00e7\u00f5es complementares que seriam relevantes para a investiga\u00e7\u00e3o. Nesta \n\nconversa informal, ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o da entrevista e j\u00e1 fora do roteiro, surgiu a possibilidade de \n\nreconsiderar dois crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos: (1) o tempo de pelo menos 5 anos no cargo \n\ngerencial e (2) o cargo exclusivamente de gerente de n\u00edvel intermedi\u00e1rio. \n\n O ajuste do primeiro crit\u00e9rio veio pela indica\u00e7\u00e3o do sujeito da entrevista pr\u00e9-teste de \n\noutros gestores que poderiam contribuir com relatos relevantes, inclusive adiantando alguns \n\n\n\n59 \n\n \n\nexemplos, embora tivessem menos de 5 anos de experi\u00eancia e fossem de n\u00edveis hier\u00e1rquicos \n\ndiferentes do intermedi\u00e1rio. \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o e os exemplos serviram para criticar e ponderar que, embora o tempo \n\nno cargo gerencial e o n\u00edvel intermedi\u00e1rio fossem um pensamento criterioso e preponderante \n\npara analisar como o sujeito lidaria com o real do trabalho, ele n\u00e3o era determinante para \n\nexcluir do objeto da pesquisa outros sujeitos com menos tempo no cargo e pertencentes a \n\noutros n\u00edveis organizacionais. \n\nJ\u00e1 o segundo ajuste veio pela afirma\u00e7\u00e3o, durante o depoimento do sujeito da entrevista \n\npr\u00e9-teste, de que seu cargo era de n\u00edvel intermedi\u00e1rio, mas n\u00e3o era formalizado como \n\n\u201cgerente\u201d. Disse a entrevistada: \u201c\u00c9 que assim... Meu cargo, o nome n\u00e3o \u00e9 gerente (...) Aqui \n\ndentro, hoje, meu cargo se chama especialista (...) Na verdade sou respons\u00e1vel pela equipe \n\nde atendimento composta de [n instala\u00e7\u00f5es]\u201d. Outro trecho em que ficou evidente que a \n\nfun\u00e7\u00e3o ocupada era equivalente ao n\u00edvel intermedi\u00e1rio, embora n\u00e3o fosse assumida como o \n\ncargo de gerente, foi: \u201cEnt\u00e3o vou correr atr\u00e1s para o melhor, e isso at\u00e9... eu tento trazer at\u00e9 \n\npara meus gerentes\u201d. Aqui fica a compreens\u00e3o de que esta posi\u00e7\u00e3o era uma posi\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria, uma vez que haviam outros cargos chamados de gerentes abaixo da hierarquia \n\ndo sujeito entrevistado, embora, para aquela organiza\u00e7\u00e3o, esta posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria fosse \n\ntratada de outra forma. \n\n Estas informa\u00e7\u00f5es trouxeram uma nova perspectiva do campo quanto aos sujeitos a \n\nserem entrevistados. Ponderou-se que, na verdade, a busca apenas pelo cargo de \u201cgerente\u201d \n\nn\u00e3o se justificaria para alcan\u00e7ar sujeitos de n\u00edvel intermedi\u00e1rio. Al\u00e9m disso, o relato informal \n\ndos exemplos de gestores de outros n\u00edveis serviu como indicador de que o n\u00edvel e o tempo no \n\ncargo tamb\u00e9m n\u00e3o faziam destes outros sujeitos exemplos excludentes da pesquisa, mas ao \n\ncontr\u00e1rio, poderiam enriquec\u00ea-la. Da\u00ed a considera\u00e7\u00e3o da abertura do campo para cargos \n\ngerenciais de outros n\u00edveis, independentemente do tempo na fun\u00e7\u00e3o \u00e0 frente de equipes. \n\n Outro ajuste necess\u00e1rio foi quanto ao setor. Embora a pesquisa tivesse considerado 2 \n\nempresas no setor de energia, no Estado do Rio de Janeiro, a busca pelo agendamento das \n\nentrevistas nessas empresas, em particular nesse setor, sofreram algumas resist\u00eancias. Essas \n\nresist\u00eancias foram percebidas por dois motivos: (1) recente reestrutura\u00e7\u00e3o nessas empresas e \n\n(2) envolvimento em recentes especula\u00e7\u00f5es de espionagem no setor. Esses dois motivos \n\nserviram de resist\u00eancia por parte dos sujeitos abordados, uma vez que passavam a conjecturar \n\nque o intuito da conversa poderia objetivar informa\u00e7\u00f5es de cunho estrat\u00e9gico, ainda que \n\nmediante a todas as informa\u00e7\u00f5es apresentadas referentes ao escopo do projeto de pesquisa.  \n\n\n\n60 \n\n \n\nCom base nessa experi\u00eancia, observou-se que apenas nesse setor, e particularmente \n\nnessas 2 empresas, n\u00e3o seria poss\u00edvel alcan\u00e7ar um n\u00famero de amostra que atendesse aos \n\nobjetivos da pesquisa, dentro do cronograma assumido. Como o setor, as empresas e os \n\nsujeitos foram selecionados em car\u00e1ter de conveni\u00eancia, dada a eventual facilidade de acesso, \n\nn\u00e3o houve dificuldade em reconsiderar a abertura do campo para sujeitos de outros setores, \n\npois a similaridade do setor n\u00e3o foi considerada como ponto fundamental para obter os dados \n\ndo campo. Assim sendo, a investiga\u00e7\u00e3o passou a considerar diferentes empresas, em diversos \n\nsetores, para que houvesse a possibilidade de alcan\u00e7ar um n\u00famero suficiente de amostra \n\ndentro do tempo proposto no cronograma da pesquisa. \n\n Por fim, o \u00faltimo ajuste se deu quanto ao formato da entrevista e seus sujeitos. Por se \n\nconsiderar a dificuldade de agendamento dos encontros e para cumprir o tempo proposto no \n\ncronograma, foi descartada a possibilidade de entrevista com os subordinados dos gestores. \n\nNesse sentido, a pesquisa passou a considerar apenas a entrevista com os gestores, o que em \n\nnada afetou o foco da investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que as conversas com os subordinados \n\napresentariam apenas dados complementares, e n\u00e3o essenciais. Pela op\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\nentrevistados, todas as conversas se deram presencialmente, sendo descartada a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas online.  \n\n Dados esses motivos, a pesquisa passou a contar, em s\u00edntese, com os seguintes ajustes \n\n(Tabela 5): \n\n \n\nPROPOSTA INICIAL AJUSTE REALIZADO\n\n1 Roteiro com 30 t\u00f3picos gerais Roteiro com 18 t\u00f3picos gerais\n\n2 M\u00ednimo de 5 anos no cargo Sem tempo m\u00ednimo exigido no cargo\n\n3 Gerente de n\u00edvel intermedi\u00e1rio Gestores de diferentes n\u00edveis hier\u00e1rquicos\n\n4 Duas empresas do setor de energia Empresas de diferentes setores\n\n5 Entrevista com gestores e subordinados Entrevista apenas com gestores\n\n6 Entrevistas presenciais e/ou online Entrevistas presenciais  \n\nTabela 5 - Ajustes metodol\u00f3gicos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n3.3 \u2013 A metodologia assumida  \n\n \n\n \n\n Feitos os devidos ajustes, a pesquisa realizada passou a contar com a seguinte \n\nmetodologia, descrita abaixo de forma consolidada resgatando uma s\u00edntese a partir dos \n\nesclarecimentos feitos at\u00e9 aqui: \n\n \n\na) Pesquisa caracterizada essencialmente de forma qualitativa e explorat\u00f3ria, por se \n\nconsiderar seus objetivos e m\u00e9todo aproximados ao paradigma social interpretativista; \n\nb) Bibliometria dos termos \u201clideran\u00e7a\u201d, \u201ccompet\u00eancia\u201d, \u201csubjetividade\u201d e \n\n\u201cpsicodin\u00e2mica\u201d, quando foram encontrados 4 (quatro) artigos acad\u00eamicos, em \n\nportugu\u00eas, os quais foram agregados \u00e0s dimens\u00f5es te\u00f3ricas do projeto por \n\ncontribu\u00edrem de maneira complementar \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o proposta, uma vez que n\u00e3o \n\nrespondem relevantemente \u00e0 quest\u00e3o desta pesquisa; \n\nc) Revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas em busca de um levantamento te\u00f3rico-conceitual sobre os \n\ntemas que envolvem \u201ccompet\u00eancia\u201d, \u201clideran\u00e7a\u201d, \u201cpsicodin\u00e2mica do trabalho\u201d e \n\n\u201cintelig\u00eancia pr\u00e1tica\u201d, a fim de referenciar os caminhos te\u00f3ricos da investiga\u00e7\u00e3o; \n\nd) Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas presenciais com gestores de diferentes n\u00edveis hier\u00e1rquicos, \n\nvalendo-se essencialmente do M\u00e9todo de Explicita\u00e7\u00e3o do Discurso Subjacente \u2013 \n\nMEDS \u2013 (NICOLACI-DA-COSTA, 2007). A escolha do m\u00e9todo se deu pelo \n\npressuposto de que n\u00e3o se considera apenas a constru\u00e7\u00e3o da realidade por uma \n\npercep\u00e7\u00e3o do mundo externo, mas, indo um pouco al\u00e9m, considera a internaliza\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00edngua no contexto em que ela \u00e9 usada, isto \u00e9, a internaliza\u00e7\u00e3o de conceitos, valores e \n\nregras, evidenciada no discurso, que caracteriza a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo conforme os valores sociais do grupo ao qual pertence em determinado \n\nper\u00edodo. Assim, o objetivo a ser alcan\u00e7ado por meio deste m\u00e9todo \u00e9 ouvir e captar \n\ndetalhadamente \u2013 dado o intuito de alcan\u00e7ar sempre o m\u00e1ximo de profundidade \u2013 o \n\nque os entrevistados t\u00eam a dizer, em contextos naturais e da forma mais livre poss\u00edvel, \n\nassim como explorar as inconsist\u00eancias, contradi\u00e7\u00f5es e outros indicadores presentes \n\nnos discursos desses entrevistados (NICOLACI-DA-COSTA, 2007; 2013). Para tanto, \n\nconsiderou-se os seguintes pressupostos na roteiriza\u00e7\u00e3o: \n\ni. Roteiro constru\u00eddo de forma estruturada em sua concep\u00e7\u00e3o, contudo, flex\u00edvel \n\nna aplica\u00e7\u00e3o, de forma a proporcionar aberturas ao entrevistador para buscar \n\n\n\n62 \n\n \n\nmaior profundidade em determinadas respostas, sem, contudo, prejudicar a \n\npossibilidade de proceder com an\u00e1lises comparativas entre as respostas dos \n\ndiferentes entrevistados; \n\nii. Roteiro inspirado em conversas naturais, para que fosse poss\u00edvel trabalhar a \n\nan\u00e1lise de acordo com a l\u00edngua em uso; \n\niii. Roteiro constru\u00eddo a partir de t\u00f3picos, e n\u00e3o de quest\u00f5es prontas para serem \n\nlidas, a fim de proporcionar ao entrevistado uma informalidade tal que se sinta \n\nconfort\u00e1vel em apresentar coloca\u00e7\u00f5es livres e importantes, na mesma medida \n\nem que seja poss\u00edvel que o entrevistador entre com perguntas interventoras, de \n\nacordo com as respostas obtidas; \n\niv. Roteiro que considerasse a elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es abertas, a fim de que o \n\nentrevistado reaja com qualquer tipo de resposta; \n\nv. Roteiro que considerasse eventualmente quest\u00f5es fechadas (cujas respostas \n\nsejam \u201csim\u201d ou \u201cn\u00e3o\u201d), para caracterizar a conversa informal e proporcionar \n\ninterven\u00e7\u00e3o do tipo \u201cpor qu\u00ea\u201d ou \u201ccomo\u201d, e, assim, favorecer a manifesta\u00e7\u00e3o \n\nde opini\u00f5es e reflex\u00f5es por parte do entrevistado. \n\ne) Coleta de dados em empresas de diferentes setores, na regi\u00e3o metropolitana do Rio de \n\nJaneiro, com exce\u00e7\u00e3o da entrevista pr\u00e9-teste, realizada em um munic\u00edpio diverso a esta \n\n\u00e1rea metropolitana. As empresas e os gestores podem ser classificados em uma \n\namostra por conveni\u00eancia, dada a escolha baseada na facilidade de acesso (KINNEAR \n\ne TAYLOR, 1991; apud TORRES, 2000); \n\nf) Sele\u00e7\u00e3o da amostra considerando o princ\u00edpio da heterogeneidade, buscando a \n\n\u201cvaria\u00e7\u00e3o m\u00e1xima\u201d, isto \u00e9, a oportunidade de maximizar o alcance da pesquisa na \n\nmedida em que v\u00e1rias pessoas, com perfis pessoais diversos, podem se identificar com \n\nela (NICOLACI-DA-COSTA, 2007); \n\ng) Principal crit\u00e9rio considerado para o n\u00famero de entrevistas: alcan\u00e7ar a satura\u00e7\u00e3o na \n\ncoleta de dados (NICOLACI-DA-COSTA, 2013; FONTANELLA et. al., 2008); \n\nh) Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, de forma a obter os grupos de an\u00e1lise e as categorias que, \n\n\u00e0 luz das teorias, poderiam proporcionar compreens\u00e3o interpretativa sobre o fen\u00f4meno \n\nda lideran\u00e7a; \n\ni) An\u00e1lise dos depoimentos coletados considerando as respostas do grupo de \n\nentrevistados como um todo, chamada de an\u00e1lise inter-participantes, assim como leva \n\nem considera\u00e7\u00e3o as respostas individuais, chamada de an\u00e1lise intra-participantes \n\n\n\n63 \n\n \n\n(NICOLACI-DA-COSTA, 2007). A an\u00e1lise inter-participantes \u00e9 relevante para \n\nidentificar e categorizar recorr\u00eancias nos discursos dos entrevistados, de acordo com a \n\nsimilaridade das entrevistas. Ainda que as quest\u00f5es n\u00e3o sejam aplicadas na mesma \n\nordem a todos os entrevistados, elas estar\u00e3o presentes em cada entrevista, o que \n\nproporciona uma an\u00e1lise comparativa entre as respostas obtidas. J\u00e1 a an\u00e1lise intra-\n\nparticipantes \u00e9 relevante para proceder com compara\u00e7\u00f5es internas aos depoimentos de \n\ncada entrevistado, a fim de buscar inconsist\u00eancias, contradi\u00e7\u00f5es, novos conceitos e \n\nusos de linguagem, etc; \n\nj) Em posse das interpreta\u00e7\u00f5es dos dados, indicar se foi poss\u00edvel encontrar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a intelig\u00eancia pr\u00e1tica e o desenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a, \n\nconfrontando os ind\u00edcios com as dimens\u00f5es te\u00f3ricas utilizadas, a fim de gerar \n\nconclus\u00f5es que v\u00e3o ao encontro da problem\u00e1tica, da quest\u00e3o e da suposi\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa.  \n\n \n\n \n\n3.4 \u2013 O campo  \n\n \n\n \n\n Conforme visto nos t\u00f3picos anteriores, a ida ao campo levou em considera\u00e7\u00e3o uma \n\namostra composta de gestores de diferentes n\u00edveis hier\u00e1rquicos, idades, g\u00eaneros e tempos de \n\nexperi\u00eancia nos cargos. Esses sujeitos foram entrevistados em empresas de diversos setores, \n\nno campo privado e no campo p\u00fablico, de acordo com os pressupostos j\u00e1 esclarecidos. \n\nEsse perfil do campo explorado proporcionou uma an\u00e1lise sobre o princ\u00edpio da \n\nheterogeneidade, buscando a \u201cvaria\u00e7\u00e3o m\u00e1xima\u201d, destacado anteriormente nos passos \n\nmetodol\u00f3gicos, isto \u00e9, a oportunidade de maximizar o alcance da pesquisa na medida em que \n\nv\u00e1rias pessoas, com perfis pessoais diversos, podem se identificar com ela (NICOLACI-DA-\n\nCOSTA, 2007). \n\n A partir destes sujeitos, ent\u00e3o, podem ser observados e destacados alguns ind\u00edcios, \n\nfrutos das an\u00e1lises intra-participantes e inter-participantes que o m\u00e9todo prop\u00f5e, cujos \n\nresultados trouxeram novas perspectivas quanto aos conceitos, regras e valores assumidos \n\npelos gestores nos contextos explorados, assim como a compreens\u00e3o dos grupos de an\u00e1lise \n\nbaseados no referencial te\u00f3rico em rela\u00e7\u00e3o ao uso da m\u00e9tis, \u00e0 experi\u00eancia singular dos \n\nindiv\u00edduos e ao reconhecimento pelos pares/hierarquia.  Os resultados das an\u00e1lises trouxeram \n\n\n\n64 \n\n \n\nainda categorias que emergiram do campo em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nem lideran\u00e7a, a partir do espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica dos gestores, como \u201co ouvir\u201d e \u201ca \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d, resultados estes que foram retornados aos entrevistados como fruto das \n\nan\u00e1lises de seus relatos. \n\n Cabe destacar que os resultados apresentados e discutidos deste ponto em diante est\u00e3o \n\nbaseados sobre o mecanismo observado a partir da intelig\u00eancia pr\u00e1tica dos gestores para \n\ndesenvolverem compet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial. No entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nlevantar ind\u00edcios se estas compet\u00eancias de fato se efetivam na pr\u00e1tica e como se dariam sobre \n\nas equipes, se de forma parcial ou total, nem foi poss\u00edvel confirmar se o mecanismo capturado \n\nproporcionou impactos sustent\u00e1veis nas respectivas equipes de cada gestor, uma vez que n\u00e3o \n\n\u00e9 o objetivo da pesquisa este tipo de confirma\u00e7\u00e3o, embora possa ser objeto de investiga\u00e7\u00e3o de \n\nfuturos trabalhos complementares. \n\n \n \n\n3.4.1 Sujeitos da pesquisa \n\n \n\n \n\n Foram realizadas 11 entrevistas presenciais com gestores de diferentes n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos em 04 setores diferentes, quais sejam Energia, Turismo, Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, entre institui\u00e7\u00f5es de controle privado, misto e p\u00fablico. O n\u00famero de entrevistas \n\nfoi considerado suficiente mediante o crit\u00e9rio de satura\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir do momento em \n\nque foi encontrada a similaridade das respostas em todos os relatos colhidos. Este crit\u00e9rio fez \n\ncom que se julgasse n\u00e3o mais necess\u00e1rio continuar com a explora\u00e7\u00e3o do campo frente uma \n\nestimativa de 15 entrevistas, uma vez que os dados capturados j\u00e1 seriam suficientes para \n\ncompor a an\u00e1lise pretendida. \n\n O perfil geral dos sujeitos entrevistados pode ser observado na Tabela 6: \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nPSEUD\u00d4NIMO IDADE G\u00caNERO\n\nGestor A 38 Feminino\n\nGestor B 45 Masculino\n\nGestor C 35 Masculino\n\nGestor D 51 Feminino\n\nGestor E 35 Masculino\n\nGestor F 56 Feminino\n\nGestor G 35 Masculino\n\nGestor H x Feminino\n\nGestor I 35 Feminino\n\nGestor J 32 Feminino\n\nGestor L 29 Masculino  \n\nTabela 6 - Perfil dos sujeitos da pesquisa \n\n \n\n Todas as entrevistas foram validadas por contribu\u00edrem de forma relevante e total com \n\nos objetivos da pesquisa, exceto uma delas que foi invalidada devido a uma interrup\u00e7\u00e3o que se \n\nfez necess\u00e1ria no momento do encontro para que o espa\u00e7o utilizado fosse ocupado por \n\nterceiros. Dessa forma, n\u00e3o houve o pleno registro do relato e pela impossibilidade de \n\nreagendamento julgou-se \u00e9tico invalidar o registro parcial colhido por n\u00e3o atender aos \n\nobjetivos da investiga\u00e7\u00e3o. Por isso foram consideradas nas an\u00e1lises 10 das 11 entrevistas \n\nrealizadas. \n\nPor raz\u00f5es \u00e9ticas, as verdadeiras identifica\u00e7\u00f5es dos gestores e as empresas \u00e0s quais \n\npertencem ser\u00e3o mantidas em sigilo, de acordo com o termo assinado previamente aos \n\nencontros entre o pesquisador e cada parte entrevistada (em anexo). Por este motivo, cada \n\nsujeito ser\u00e1 tratado por pseud\u00f4nimo e qualquer outra identifica\u00e7\u00e3o presente nas falas extra\u00eddas \n\nque porventura poderia revelar a empresa ou contexto de trabalho ser\u00e1 tratada da mesma \n\nforma. Com o mesmo intuito, nem todos os relatos sobre os quais as an\u00e1lises foram realizadas \n\nser\u00e3o transcritos no decorrer do texto, pois se considera prudente n\u00e3o expor algumas falas \n\nque, pelas suas caracter\u00edsticas e peculiaridades, podem contribuir para identifica\u00e7\u00e3o das \n\nfontes. No entanto, essas falas, ainda que n\u00e3o transcritas, foram validadas e est\u00e3o presentes de \n\nforma anal\u00edtica no texto. \n\n Embora a primeira entrevista realizada tenha tido o objetivo de pr\u00e9-teste, na qual foi \n\najustado o roteiro de campo, o relato colhido naquele momento fez parte das an\u00e1lises, uma \n\nvez que n\u00e3o houve qualquer comprometimento quanto ao conte\u00fado. Os ajustes realizados, \n\nconforme esclarecido anteriormente, se deram mais no sentido de enxugar as quest\u00f5es dos \n\n\n\n66 \n\n \n\nt\u00f3picos abordados. No que se refere ao relato desta entrevista pr\u00e9-teste, o conte\u00fado vai ao \n\nencontro de todos os demais relatos validados, sem nenhuma perda ou comprometimento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, oferecendo a mesma consist\u00eancia de dados que as demais entrevistas. \n\n  \n\n \n\n3.4.2 Grupos e categorias de an\u00e1lise \n\n \n\n \n\n Um dos pressupostos do MEDS \u00e9 de que n\u00e3o se considera apenas a constru\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade por uma percep\u00e7\u00e3o do mundo externo, mas, indo um pouco al\u00e9m, considera a \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua no contexto em que ela \u00e9 usada, isto \u00e9, a internaliza\u00e7\u00e3o de conceitos, \n\nvalores e regras, evidenciada no discurso, que caracteriza a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo conforme os valores sociais do grupo ao qual pertence em determinado per\u00edodo. \n\nAssim, o objetivo a ser alcan\u00e7ado por meio deste m\u00e9todo foi de ouvir e captar detalhadamente \n\n\u2013 dado o intuito de alcan\u00e7ar sempre o m\u00e1ximo de profundidade \u2013 o que os entrevistados t\u00eam a \n\ndizer, em contextos naturais e da forma mais livre poss\u00edvel, assim como explorar as \n\ninconsist\u00eancias, contradi\u00e7\u00f5es e outros indicadores presentes nos discursos desses \n\nentrevistados (NICOLACI-DA-COSTA, 2007; 2013). \n\n Foi poss\u00edvel perceber na fala dos sujeitos da pesquisa, no uso da linguagem, alguns \n\nconceitos, regras e valores internalizados que levam em considera\u00e7\u00e3o o foco nos resultados e \n\na busca pela transpar\u00eancia, com sinais de esgotamento de possibilidades. \n\nA partir da compreens\u00e3o e da percep\u00e7\u00e3o destes conceitos, regras e valores que \n\nemergiram do campo, pode-se observar, mais detidamente, como alguns grupos de an\u00e1lise se \n\ndestacam nos relatos, como, por exemplo, o uso da m\u00e9tis, a experi\u00eancia do indiv\u00edduo e o \n\nreconhecimento. Esses grupos de an\u00e1lise oferecem ind\u00edcios que v\u00e3o ao encontro do segundo \n\nobjetivo espec\u00edfico, que buscou investigar de que forma se desenvolvem as compet\u00eancias em \n\nlideran\u00e7a dentre as discrep\u00e2ncias entre o trabalho prescrito e o trabalho real. Nesse sentido, foi \n\nposs\u00edvel ainda apontar categorias da din\u00e2mica das compet\u00eancias em lideran\u00e7a emergentes a \n\npartir da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial \u2013 \u00faltimo objetivo espec\u00edfico \u2013 \n\ncomo, por exemplo, o \u201couvir\u201d e a \u201cconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n3.4.2.1 A internaliza\u00e7\u00e3o do foco em resultados \n\n \n\n \n\n O objetivo internalizado pelos gestores entrevistados para mobilizar pessoas sob suas \n\nresponsabilidades est\u00e1 mais voltado para o atendimento \u00e0 press\u00e3o para o alcance de metas e \n\nresultados organizacionais do que para uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que preza pelo \n\ndesenvolvimento e considera\u00e7\u00e3o do aspecto humano. \n\n Pode-se observar que em dados trechos fica evidente um discurso voltado para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de resultados, inclusive com a possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQue... por exemplo, a gente... Aqui \u00e9 um ambiente empresa... Claro que, \u00e9... vamos \nbotar, empresa olha funcion\u00e1rio como assim... \u00e9 a realidade de toda transa\u00e7\u00e3o, se \n\nvoc\u00ea n\u00e3o me der resultado... n\u00e3o serve, a gente... (...) \u00e9, vai ficar \u00e9... dispon\u00edvel, \n\ncomo a gente diz aqui, dispon\u00edvel pro mercado de trabalho. (Gestor A) \n\n \n\n O discurso proferido expressa uma finalidade em se mobilizar as pessoas que se \n\ntransforma em uma busca de forma\u00e7\u00e3o de equipe que proporcione um olhar para a \n\nprodutividade e performance. \n\n \n\nE teve uma \u00e9poca na [\u00c1rea X] que tinha resultados horr\u00edveis, todas as metas nossas \n\ntinham resultados horr\u00edveis... a\u00ed \u00e9 claro que a gente teve uma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a \n\nalgumas pessoas, tipo algumas pessoas que n\u00e3o se comprometem, n\u00e3o tem como... \n\ne... a gente, com o tempo, a gente foi formando um time que a gente conseguiu \n\nenvolver as pessoas de tal maneira que hoje em dia, \u00e9... eu tenho... uma equipe... \n\naqui que eu tenho um dos melhores resultados da empresa. E s\u00e3o equipes, por \n\nexemplo, a equipe [daqui do local Y] \u00e9 a equipe que as vezes consegue o melhor \n\nresultado 3 ou 4 vezes consecutivas, tipo, em primeiro lugar. (Gestor A) \n\n \n\n Ainda de acordo com o mesmo depoente, \u00e9 poss\u00edvel notar dentro do discurso que o \n\nvalor preponderante internalizado apela \u00e0 busca pela excel\u00eancia atrav\u00e9s de uma domina\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva, onde o indiv\u00edduo pode chegar a assumir para si a responsabilidade do desempenho \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.  \n\n \n\nTem aquele envolvimento de querer o melhor, eu quero conquistar o resultado, e n\u00e3o \n\n\u00e9 s\u00f3 porque \u201c[Gestor A] ta me pedindo\u201d, \u00e9 por ela tamb\u00e9m mas eu quero ser o \n\nmelhor, eu quero ser reconhecido. Ent\u00e3o, as pessoas daqui [do Local X] que \n\ntrabalham direto comigo tem esse sentimento. Ent\u00e3o, assim, eu tenho um antes e \n\ndepois, uma equipe que, vamos supor, o \u00faltimo lugar e hoje em dia ela \u00e9 uma das top \n\nde linha aqui dentro da empresa. (...) Ent\u00e3o se tem um envolvimento muito grande \n\nda gente pra... pra poder conquistar o resultado. Ent\u00e3o a gente faz reuni\u00f5es \n\nconstantes, como \u00e9 o passo a passo da pesquisa [pesquisa organizacional], como eles \nv\u00e3o ser entrevistados... S\u00f3 que n\u00e3o adianta a gente fazer essa reuni\u00e3o e mostrar, tem \n\nque come\u00e7ar a envolver a equipe, tipo, ah... \u00e9... \u201cvamos l\u00e1 alcan\u00e7ar o resultado, \n\n\n\n68 \n\n \n\nvamos ser os melhores... S\u00e3o voc\u00eas que est\u00e3o sendo avaliados\u201d e eu uso at\u00e9 muito \n\ntermo assim... Que quando eu vejo uma reclama\u00e7\u00e3o do cliente reclamando [da \u00e1rea], \n\neu falo, \u201colha gente, quando vejo uma reclama\u00e7\u00e3o dessa, por mais que o nome n\u00e3o \n\nseja o meu, o sentimento que eu tenho \u00e9 que \u00e9 a mim que o cliente ta, tipo, xingando \n\naqui ou que ta falando mal\u201d... A\u00ed, eu, tipo, eu procuro tentar envolver eles nesse \n\nsentido, fazendo com que eles sintam isso tamb\u00e9m. Que qualquer reclama\u00e7\u00e3o que \n\nfalam, quando falam [da \u00e1rea], seja que n\u00e3o esteja sendo sobre aquela [filial], est\u00e3o \n\nfalando \u00e9 deles... tipo assim, t\u00e3o falando mal [da nossa \u00e1rea]. Ent\u00e3o \u00e9 tentar por \n\ntrazer essa ess\u00eancia pra eles, n\u00e3o \u00e9... \u201cah eu s\u00f3 tenho que fazer porque eu tenho que \nconquistar o resultado\u201d.  \u00c9 mostrar o que eles precisam fazer e fazer eles se sentirem \n\na par daquele processo, pra sentir, \u201cn\u00e3o, eu sou o melhor no que eu fa\u00e7o, eu sou a \n\nrefer\u00eancia no que eu fa\u00e7o\u201d. (Gestor A) \n\n \n\n Embora o valor com foco no resultado possa assumir um valor capitalista, inclusive \n\natrav\u00e9s de um sugerido modelo gerencialista, pode-se compreender que esta perspectiva \u00e9 \n\nfruto da busca por uma solu\u00e7\u00e3o na prescri\u00e7\u00e3o. O gestor se depara com op\u00e7\u00f5es que o sufocam e \n\no direcionam a exigir esse foco sobre a subjetividade da equipe. \n\n \n\nSe voc\u00ea fosse gerenciar um time, ne, voc\u00ea tinha uma meta a alcan\u00e7ar, cada um ia \n\ndescobrir seu potencial, gerar for\u00e7as pra chegar ali naquela meta. Mas se voc\u00ea n\u00e3o \nconhece o time... Que s\u00e3o esses [funcion\u00e1rios], que aqui ou ali mostram seu \n\npotencial... Ent\u00e3o as vezes voc\u00ea tem mesmo que ser fordista, taylorista, \u201colha, tem \n\numa tarefa X pra cumprir, o prazo do edital \u00e9 esse, ou a gente faz ou a gente... \n\ncabou\u201d. Ent\u00e3o \u00e9 isso que eu te digo, ne. A gente vai fazendo ger\u00eancia e planejamento \n\nestrat\u00e9gico, nem sempre t\u00e3o estrat\u00e9gicos assim, mas pra cumprir alguma coisa que ta \n\nposta. (Gestor F) \n\n \n\n Esse confronto entre a considera\u00e7\u00e3o do fator humano com as demandas quantitativas \n\npor resultados indica ainda que o desafio percebido pelos gestores est\u00e1 em transformar o \n\ntrabalho em um valor al\u00e9m da recompensa financeira. \n\n \n\n(...) pode algu\u00e9m falar alguma outra coisa, mas a mola-motriz, o que t\u00e1 no \u00e2mago de \n\ncada funcion\u00e1rio \u00e9 dinheiro, cara, \u00e9 o sal\u00e1rio. Voc\u00ea ta vendendo sua for\u00e7a de \n\ntrabalho, por mais capitalista que isso possa parecer, voc\u00ea ta vendendo tua for\u00e7a de \n\ntrabalho, o cara ta te pagando pra ter o resultado ali superior \u00e0quilo que voc\u00ea ta \n\nvendendo. Ent\u00e3o voc\u00ea... \u00e9... vende aquilo ali. O motivador b\u00e1sico tem que ser o \n\nsal\u00e1rio, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico, ta, mas o b\u00e1sico tem que ser o sal\u00e1rio. Se o sal\u00e1rio for bom, \n\nvoc\u00ea vai atrair bons profissionais, o cara vai ser mais comprometido naturalmente. E \n\na\u00ed a maneira de voc\u00ea gerir fica mais f\u00e1cil. A maneira de voc\u00ea orientar, direcionar, \nfica mais f\u00e1cil. (Gestor E) \n\n \n\n Esse desafio \u00e9, em certa medida, consciente por parte dos gestores que demonstram \n\ncerto inc\u00f4modo com essa realidade do trabalho. E uma vez sendo confrontados com essa \n\nrealidade, buscam alguma alternativa para contornar aquilo que n\u00e3o encontram como solu\u00e7\u00e3o \n\nna prescri\u00e7\u00e3o, embora mantenham todo o esfor\u00e7o voltado para o alcance de metas \n\nquantitativas. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n\u00c9... claro que tem horas que voc\u00ea precisa ser um pouco mais en\u00e9rgico, mas eu \nprocuro n\u00e3o ser muito ou tento minimizar isso, gosto de levar tudo no papo, com \n\nexplica\u00e7\u00e3o, e voc\u00ea apontar \u201cfala isso que \u00e9 melhor, porque isso vai trazer um melhor \n\nresultado\u201d. Assim... claro, se ele tiver, se ele me propor algo diferente e que eu veja \n\nque tem fundamento, que vai me gerar mais resultado do que eu falei, n\u00e3o tenho \n\nnada contra (...) e eu me misturo um pouco com a quest\u00e3o de influ\u00eancia e resultado, \n\neu diria que um pouco mais de resultado, sou um pouco mais tarado em rela\u00e7\u00e3o a \n\nisso, eu... meu ego fica muito mexido se eu chegar no resultado. Eu fico queimando \n\npor dentro, e quando eu falo com a pessoa que \u00e9 voltada pra quest\u00e3o motivacional de \n\nresultado, eu vou te garantir que mexe com meu brio, legal. E se tiver que ficar at\u00e9 \n\nde madrugada, como j\u00e1 aconteceu aqui, o cara vai ficar comigo at\u00e9 ver aquele tro\u00e7o \n\nfuncionar. (...) E eu falei com eles, eu fui em cada \u00e1rea, eu mesmo particularmente \nfui em cada \u00e1rea e falei \u201cgalera, eu quero isso de voc\u00eas...\u201d A\u00ed eu tive que ser um \n\npouco mais autorit\u00e1rio, modelador, porque eu montei uma estrutura grande e tive \n\nque ser autorit\u00e1rio, eu n\u00e3o digo tanto autorit\u00e1rio, mais modelador. Voc\u00eas v\u00e3o ter que \n\nfazer isso, n\u00e3o tem jeito. Se n\u00e3o for feito dessa forma, a gente n\u00e3o vai chegar no \n\nresultado. Se eu deixasse solto, aquele resultado n\u00e3o ia ser atingido. (Gestor B) \n\n \n\u00c9... Eu, como outros colegas aqui tamb\u00e9m eu percebo essa caracter\u00edstica, a gente \ntenta se desdobrar, pra mostrar que ta tudo bem, e de certa forma isso \u00e9 maquiar \n\numa... uma realidade. A realidade \u00e9 que falta pessoal, \u00e9 que... assim, voc\u00ea as vezes \n\nn\u00e3o tem um pessoal t\u00e3o engajado, e voc\u00ea, assim, tenta suprir essas defici\u00eancias, ne. \n\nQuando na verdade se ela tivesse exposta, poderia trazer uma outra realidade. \n\n(Gestor G) \n\n \n\n A depend\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para dar conta das solu\u00e7\u00f5es cotidianas, principalmente no \n\nque diz respeito \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas, pode tamb\u00e9m ser percebida no uso recorrente de \n\ntermos que expressam o esgotamento das possibilidades, como \u201cn\u00e3o tem jeito\u201d, \u201cn\u00e3o tem \n\ncomo\u201d, seguidos muitas vezes de termos que tentam traduzir e expressar o que est\u00e3o sentindo, \n\ncomo \u201cvamos dizer assim\u201d ou \u201ccomo eu vou dizer\u201d que, ainda, podem ser acompanhados de \n\ntermos que expressam a ang\u00fastia pela compreens\u00e3o do outro que os est\u00e1 ouvindo, como \n\n\u201centendeu?\u201d e \u201cn\u00e9 (n\u00e3o \u00e9)?\u201d. Estas express\u00f5es podem ser interpretadas como manifesta\u00e7\u00f5es \n\nem linguagem de uma situa\u00e7\u00e3o de confronto de valores e conceitos internalizados vividos no \n\ncontexto do trabalho gerencial. \n\n \n\n \n\n3.4.2.2 O valor na transpar\u00eancia \n\n \n\n \n\n Outra interpreta\u00e7\u00e3o que \u00e9 poss\u00edvel de ser realizada mediante o discurso dos gestores \n\nentrevistados \u00e9 a considera\u00e7\u00e3o de outro valor no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, como uma \n\nbusca para escapar da press\u00e3o do foco em resultado. \u00c9 o valor da transpar\u00eancia. Pode-se \n\nperceber que os gestores buscam uma alternativa para contornar a explora\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\n\n\n70 \n\n \n\ncomo se tentassem proporcionar algum sentido no trabalho, ao mesmo tempo em que buscam \n\nmostrar que a press\u00e3o e a exig\u00eancia praticada n\u00e3o t\u00eam origem na figura do gestor, mas que \n\nfazem parte das demandas da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n Essa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante quando se observa na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, na \n\nperspectiva das lacunas entre a prescri\u00e7\u00e3o e o trabalho efetivo, como se d\u00e1 o espa\u00e7o da \n\nintelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial. Um ind\u00edcio de como esse espa\u00e7o aparece \n\nno contexto gerencial \u00e9 a busca pela transpar\u00eancia quando se trata da mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas. \n\n\u00c9 o valor que emerge no espa\u00e7o que se d\u00e1 entre a press\u00e3o pela entrega de resultados e o apoio \n\nnecess\u00e1rio ao fator humano para que haja equil\u00edbrio entre a parte objetiva e subjetiva do \n\ntrabalho. Isso vai ao encontro de um dos objetivos espec\u00edficos da pesquisa, que procurou \n\ncompreender como se d\u00e1 o espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial. \n\n Quando perguntados sobre o que fazem para buscar superar os desafios que a \n\nprescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 conta, os gestores manifestam em seus discursos o valor sobre a \n\ntranspar\u00eancia entre eles e seus subordinados. \n\n \n\nA primeira coisa \u00e9 ser transparente, ne, porque que voc\u00ea pensa que \u00e9 assim. (Gestor \n\nF) \n\n \nN\u00e3o... Eu n\u00e3o tenho em rela\u00e7\u00e3o a isso, n\u00e3o tenho muita dificuldade, porque eu gosto \n\nde ser o mais transparente poss\u00edvel com as pessoas. \u00c9... exponho pra elas a quest\u00e3o \n\ndos... dos pr\u00f3s e contras, exponho os impactos... voc\u00ea tem que expor os impactos, e \n\ngosto de deixar o pessoal a par do que ta acontecendo. (Gestor B) \n\n \nEu fa\u00e7o isso porque eu acho que dessa... se a gente tem que ter, se a gente ta \n\nconstruindo um espa\u00e7o onde as pessoas precisam junto comigo... \u00e9... identificar os \n\nmelhores processos de trabalho, n\u00e3o pode ser s\u00f3 eu a pessoa a deter informa\u00e7\u00e3o, \n\nporque a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental pra que eu possa tomar decis\u00f5es e encontrar \nsolu\u00e7\u00f5es. Se eu n\u00e3o tenho todas as informa\u00e7\u00f5es pra buscar solu\u00e7\u00f5es, eu n\u00e3o tenho \n\ntoda ferramenta. Ent\u00e3o \u00e9 preciso que eles tenham o mesmo n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o que \n\neu pra que a gente possa conversar de igual pra igual e todo mundo ter a mesma \n\nparte do mesmo patamar pra busca de solu\u00e7\u00f5es (...) Ent\u00e3o, com muita tranquilidade \n\neu fui colocando as minhas verdades pro grupo e de que maneira a gente ia buscar se \n\nrelacionar. O que que eu esperava deles e o que eles poderiam esperar de mim e eu \n\nme coloquei muito francamente com isso, sobre isso. E a\u00ed a gente foi fazendo aposta \n\nde que isso ia funcionar. (Gestor D) \n\n \n\n No entanto, ao expressarem este valor na transpar\u00eancia, h\u00e1 ind\u00edcios de que os gestores \n\ndemonstram uma inten\u00e7\u00e3o que pode estar mais voltada para a persuas\u00e3o, como instrumento de \n\ncaptura e explora\u00e7\u00e3o subjetiva. Abrir espa\u00e7o para uma rela\u00e7\u00e3o transparente pode ser \n\ncompreendido ainda como um caminho para gerar confian\u00e7a e obter resultados mais r\u00e1pidos \n\n\n\n71 \n\n \n\npor meio da sedu\u00e7\u00e3o, retirando da figura do gestor a vis\u00e3o de explorador, embora o que se \n\ndeseje, ao final, \u00e9 o resultado organizacional. \n\nPor fim, quanto a estas abordagens referentes aos conceitos, regras e valores \n\npercebidos nos discursos, \u00e9 poss\u00edvel ainda observar alguns eventos que apontam o confronto \n\nentre o trabalho prescrito e o trabalho real, base conceitual que sustenta a vis\u00e3o destes \n\ngestores sobre o conceito de compet\u00eancia na fun\u00e7\u00e3o gerencial. \n\n \n\n \n\n3.4.2.3 O conceito de compet\u00eancia: (re)produ\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\nO confronto com o real do trabalho, para estes gestores, causa uma certa contradi\u00e7\u00e3o \n\nentre aquilo que possuem como conhecimento e experi\u00eancia e a depend\u00eancia do contexto em \n\nque est\u00e3o inseridos. \n\n \n\nEmbora meu sal\u00e1rio fosse um pouco maior, \u00e9... assim... o choque cultural foi muito \n\ngrande, era muito informal, um ambiente muito informal... As pessoas que \n\ntrabalhavam l\u00e1 eram pessoas com menor grau de qualifica\u00e7\u00e3o, bem menor, ne, grau \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o (...) eu senti esse choque, n\u00e3o aguentei ficar muito tempo e sa\u00ed. \n\nAprender l\u00e1 das fun\u00e7\u00f5es gerenciais eu s\u00f3 posso dizer que eu aprendi como n\u00e3o ser, \n\nne. Porque... Assim, a informalidade demais no ambiente corporativo, dependendo \n\ndo ramo em que voc\u00ea esteja inserido, ela \u00e9 muito prejudicial. (Gestor E) \n\n \n\u00c9 isso que eu te digo... Eles [modelos organizacionais] n\u00e3o d\u00e3o conta da realidade \n\nn\u00e3o porque eles n\u00e3o dariam, mas porque voc\u00ea n\u00e3o conhece todo o...o... o potencial \n\nde quem est\u00e1 l\u00e1 pra voc\u00ea gerenciar. (Gestor F) \n\n \nNaquele momento n\u00e3o estava muito satisfeita com as tarefas que eu estava fazendo. \n\nO setor havia sofrido nova estrutura\u00e7\u00e3o. Eu estava respons\u00e1vel exatamente em fazer \n\ntarefas repetitivas, das quais estavam me incomodando.  Eu n\u00e3o sentia que estava \n\nagregando nada. (Gestor A) \n\n \nGostaria de fazer com mais intensidade, s\u00f3 que voc\u00ea n\u00e3o... n\u00e3o... fica de vez em \n\nquando, \u00e9... voc\u00ea \u00e9 absorvido pela demanda. (Gestor B) \n\n \nPorque como n\u00e3o tem nada pronto, n\u00e3o tem receita de bolo e as receitas as vezes \n\nvoc\u00ea vai pegar e elas n\u00e3o funcionam, naquela situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, ne, porque... As \n\nreceitas s\u00e3o de bolo, mas nem todo bolo que voc\u00ea faz fica bom, ne. As receitas s\u00e3o \n\u00f3timas, mas naquele bolo ficou uma porcaria. N\u00e3o que a receita n\u00e3o seja boa. \n\n(Gestor D) \n\n \n\n  Quando perguntados, por exemplo, sobre a percep\u00e7\u00e3o do conceito de \n\ncompet\u00eancia, as respostas dadas come\u00e7am com a reprodu\u00e7\u00e3o de modelos norte-americanos, \n\nmas passam, em seguida, a produzir o sentido de depend\u00eancia do contexto, de vi\u00e9s franc\u00eas, \n\n\n\n72 \n\n \n\ncuja interpreta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 justamente mediante a experi\u00eancia com o real do trabalho e com o \n\nsofrimento perante as lacunas que se apresentam. \n\n \n\nVoc\u00ea pode ter um pouco mais de aprendizado, mas... n\u00e3o vou dizer facilidade, todas \n\nas oportunidades que apareceram, ent\u00e3o seu conhecimento pode ser um pouco mais \n\ndiferenciado, o que n\u00e3o quer dizer que a sua bagagem seja a mesma relativa ao seu \n\nconhecimento. Ent\u00e3o a pessoa que ta te trazendo uma sugest\u00e3o pode ter mais \n\nexperi\u00eancia que voc\u00ea, \u00e9 o que acontece no dia a dia. (...) [A compet\u00eancia] Vai \n\ncomigo, vai comigo. \u00c9... claro que voc\u00ea... \u00e9... como voc\u00ea comentou agora h\u00e1 pouco, \nque voc\u00ea precise de de repente um desenvolvimento, e a gente tem esses \n\ntreinamentos, tudo mais... porque voc\u00ea de repente capta alguma coisa nova que voc\u00ea \n\nn\u00e3o viu, ou que nunca viu... (...) Treinamento, aprendizado \u00e9... , desenvolvimento, \n\nat\u00e9 profissional mesmo, quest\u00e3o acad\u00eamica... qualquer tipo de treinamento \u00e9 sempre \n\nv\u00e1lido... voc\u00ea nunca passa em branco em qualquer tipo de evento desse. (...)N\u00e3o vou \n\nchegar pra voc\u00ea e falar que de repente em outra \u00e1rea, de repente eu poderia usar \n\noutras ferramentas, outros artif\u00edcios, outros conhecimentos. (Gestor B) \n\n \nEu achava que eu tinha uma gest\u00e3o muito humana, s\u00f3 que pra mim foi um \naprendizado enorme dentro [da \u00e1rea X], porque, como eu trabalhava com muito \n\nhomem, onde o n\u00edvel [instru\u00e7\u00e3o] era mais baixo, eu acabei adotando uma certa \n\npostura, mais dura, porque sen\u00e3o podiam confundir. (Gestor A) \n\n \n(... ) cada grupo \u00e9 um grupo, cada cultura organizacional \u00e9 uma cultura \n\norganizacional. (...)  Isso cabe \u00e0 flexibilidade do gestor. N\u00e3o \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o que tem \n\nque se adaptar \u00e0 minha vontade. Se eu sou bom, a minha compet\u00eancia tem que ser \n\nboa o suficiente pra me fazer me adaptar \u00e0quela cultura organizacional. Ent\u00e3o, por \n\nisso que eu te falo, eu trocando de \u00e1rea, trocando de empresa, trocando de planeta, \neu vou levar a minha experi\u00eancia profissional, vou levar as minhas convic\u00e7\u00f5es, vou \n\nlevar as minhas cren\u00e7as, ne, e vou levar a minha t\u00e9cnica, a minha compet\u00eancia, sim, \n\nentendeu. E isso n\u00e3o significa que seja inexor\u00e1vel, que seja inflex\u00edvel, isso significa \n\nque com essas minhas t\u00e9cnicas, teorias, pensamentos, eu tenho de me adaptar \u00e0quela \n\ncultura organizacional na qual eu estiver inserido. (Gestor E) \n\n \n\n Portanto, os conceitos e valores gerenciais que aparecem a partir do campo v\u00e3o ao \n\nencontro daquilo que os referenciais te\u00f3ricos apontam como havendo entre a prescri\u00e7\u00e3o e o \n\nreal do trabalho, inclusive no que se refere ao desenvolvimento de compet\u00eancias ap\u00f3s o \n\ndesempenho sobre determinado contexto. Como destacado por Dejours (2012, p.49), \u201co \n\ndesempenho antecede, a compet\u00eancia sucede\u201d, na medida em que somente depois que se \n\nobt\u00e9m o sucesso em um desempenho ainda in\u00e9dito, \u00e9 poss\u00edvel reconstruir o caminho entre o \n\nfeito e o modo operat\u00f3rio que o fez eficaz. \n\nEsse confronto exemplifica uma gest\u00e3o regida pelo foco em resultados, mas que ao \n\nmesmo tempo aponta para um espa\u00e7o que favorece o uso da intelig\u00eancia pr\u00e1tica, quando \n\nemergem outros valores como, por exemplo, a transpar\u00eancia para se mobilizar pessoas. \n\n Uma vez percebendo-se que a lacuna entre o trabalho prescrito e o trabalho real, no \n\ncontexto das fun\u00e7\u00f5es gerenciais exploradas, d\u00e1 ind\u00edcios de que h\u00e1 espa\u00e7o para a intelig\u00eancia \n\n\n\n73 \n\n \n\npr\u00e1tica, cabe destacar a partir daqui os grupos de an\u00e1lise que o referencial te\u00f3rico oferece para \n\nque seja poss\u00edvel compreender como se desenvolvem as compet\u00eancias em lideran\u00e7a nesse \n\ncen\u00e1rio, de acordo com uma abordagem \u00e9tica\n11\n\n. \n\n Em primeiro momento, pode-se destacar o uso da m\u00e9tis, aqui podendo ser considerada \n\ncomo ast\u00facia. A intelig\u00eancia astuciosa assume sua justifica\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, legitima\u00e7\u00e3o, a \n\npartir do atingimento da meta, do cumprimento do objetivo (DEJOURS, 1993;2011). Esse \n\naspecto corrobora com a an\u00e1lise quando se leva em considera\u00e7\u00e3o o valor no foco em resultado \n\ne na transpar\u00eancia, destacados na sess\u00e3o anterior. \n\n Num segundo momento, pode-se destacar o investimento da experi\u00eancia singular do \n\nindiv\u00edduo na atividade realizada. Este \u00e9 um aspecto identificado nos relatos que favorece a \n\nleitura de que h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o de sentido no trabalho realizado pelos gestores, uma vez que s\u00e3o \n\nessas experi\u00eancias singulares, muitas vezes, a base s\u00f3lida de tomada de decis\u00e3o para as \n\nsitua\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas que se apresentam quanto \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas. \u00c9 um fator que \n\ncorrobora com a interpreta\u00e7\u00e3o de que, para estes gestores, o trabalho se torna parte \n\nfundamental para o processo de enuncia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do sujeito (FERREIRA e \n\nMENDES, 2012, p.144). \n\n Por fim, o \u00faltimo grupo de an\u00e1lise destaca o aspecto do reconhecimento por pares e/ou \n\nsuperiores hier\u00e1rquicos. Esse reconhecimento nem sempre \u00e9 percebido de forma direta ou \n\nclara pelos gestores, de acordo com seus pr\u00f3prios relatos. No entanto, a percep\u00e7\u00e3o do \n\nreconhecimento aparece na medida em que cada gestor identifica na fala ou nas a\u00e7\u00f5es de seus \n\npares ou superiores a utilidade e a originalidade de sua promo\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o, o que favorece \n\numa condi\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio para o sujeito, enquanto gestor, para efetivar a sua identidade no \n\ntrabalho (DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n Estes grupos de an\u00e1lise, interpretados e compreendidos a partir dos relatos dos \n\ngestores entrevistados, v\u00e3o oferecer ind\u00edcios de como o mecanismo da intelig\u00eancia pr\u00e1tica vai \n\npropiciar o desenvolvimento de categorias como \u201couvir\u201d e \u201cconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d no que se \n\nrefere ao desenvolvimento de compet\u00eancias em lideran\u00e7a. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n11\n\n Considera-se abordagem \u00e9tica o olhar externo ao comportamento do campo explorado, observando eventos de \n\nacordo com crit\u00e9rios ou grupos de an\u00e1lise pr\u00e9-determinados pelo referencial te\u00f3rico (ROSA e OREY, 2012). \n\n\n\n74 \n\n \n\n3.4.2.4 O uso da M\u00e9tis \n\n \n\n \n\n De acordo com o referencial te\u00f3rico, a m\u00e9tis \u00e9 uma caracter\u00edstica da intelig\u00eancia \n\npr\u00e1tica enfatizada por Dejours (1993;2011), pois \u00e9 o fato de se conceder mais import\u00e2ncia ao \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o do que ao caminho para se chegar nele. Seria, portanto, a compreens\u00e3o da \n\nconduta do pensamento, uma vez que o engajamento do corpo n\u00e3o exclui o pensamento \n\nracional, segundo o autor. \n\n A partir dos relatos dos gestores entrevistados, pode-se observar um tipo de \n\nintelig\u00eancia comprometida com a pr\u00e1tica. Essa intelig\u00eancia se vale da ast\u00facia para se obter \n\n\u00eaxito nos dom\u00ednios mais diversos da a\u00e7\u00e3o. \n\n Uma a\u00e7\u00e3o presente nos relatos, atribu\u00edda ao uso da m\u00e9tis, est\u00e1 voltada para uma \n\nartimanha que se antecipa aos acontecimentos futuros, buscando o atingimento direto do \n\nresultado que se prop\u00f5e alcan\u00e7ar. \n\nS\u00e3o a\u00e7\u00f5es que, inclusive, se valem de pressupostos da prescri\u00e7\u00e3o buscando certa \n\nestabilidade do contexto din\u00e2mico do trabalho que se deseja gerir e que podem vir a \n\nproporcionar o envolvimento de subordinados numa tarefa que s\u00e3o capazes de fato de realizar. \n\nContudo, h\u00e1 que se considerar tamb\u00e9m a possibilidade de se encontrar nos discursos um vi\u00e9s \n\nque prop\u00f5e a robotiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do funcion\u00e1rio, como se ele fosse desprovido da \n\ncapacidade de pensar sobre seu trabalho. Vi\u00e9s astucioso numa \u00f3tica, vi\u00e9s taylorista em outra. \n\n \n\nN\u00e3o adianta tentar colocar, por exemplo, esse [funcion\u00e1rio] que eu tava te falando, \n\nque tem dificuldades de pensar de maneira macro, tem um pensamento um pouco \n\nca\u00f3tico, uma maneira de raciocinar ca\u00f3tica, n\u00e3o adianta pegar esse cara e pensar no \n\nprocesso como um todo, eu tenho que pegar esse cara e botar pra desenvolver uma \n\nplanilha, desenvolver uma rotina que eu j\u00e1 estabeleci previamente. \u201cN\u00e3o fuja disso, \n\nvoc\u00ea vai me entregar isso dessa forma e dessa forma... Voc\u00ea vai apertar o A e depois \n\no B\u201d. \u00c9 assim que ele vai funcionar. Se eu chegar pra ele e \u201ctoma, eu quero isso, se \n\nvira pra me entregar, inventa a maneira de me entregar\u201d, n\u00e3o vai sair... (Gestor E) \n\n \n\n Essa forma de buscar uma solu\u00e7\u00e3o pode ir ao encontro de uma lideran\u00e7a sobre o \n\nsubordinado na medida em que este subordinado passa a ter confian\u00e7a no pr\u00f3prio trabalho \n\nrealizado, julgando que o gestor o tem envolvido de maneira produtiva e agregadora. \n\n \n\nEu tento trazer os caras pro meu lado, e com ele do meu lado... cara, o cara vai dar o \n\nsangue dele sem voc\u00ea pedir. Voc\u00ea pede, \u201ctem que ser isso, isso e isso...\u201d o cara vai \n\ndar o sangue e vai trazer algo melhor do que aquilo que voc\u00ea prop\u00f4s, com sugest\u00f5es. \nE ali ele vai entender tamb\u00e9m como voc\u00ea funciona, porque ele lidando contigo ele \n\nvai te entendendo, ele vai prevendo coisas que v\u00e3o te agradar dentro ali do trabalho. \n\n\n\n75 \n\n \n\nEnt\u00e3o voc\u00ea pede \u201cx\u201d e ele vai te entregar \u201cx\u201d e \u201cy\u201d, porque ele acha que pode ser \n\nalgo melhor, e n\u00e3o voc\u00ea importar em ter mais trabalho pra fazer isso. Porque ele \n\nsente parte de voc\u00ea, parte daquele projeto, parte daquele objetivo. (Gestor E) \n\n \n\n Outro aspecto em que a m\u00e9tis pode ser observada est\u00e1 ligado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do real, \n\nconsiderando o erro, o fracasso. Essa a\u00e7\u00e3o busca n\u00e3o tirar a autonomia do grupo, mas explora \n\no seu potencial de fazer. \n\n \n\nPenso que por vezes eu tenho mesmo de abrir m\u00e3o, esperar o grupo errar pra dizer \n\n\u201colha, foi um erro, foi a culpa da gente\u201d, a gente avisa, faz, acontece, mas o erro \n\nexiste? Existe, \u00e9 nosso tamb\u00e9m, ent\u00e3o vamos l\u00e1 encarar, e agora, o que fica menos \n\npior? Mas tem que deixar. Ent\u00e3o as vezes voc\u00ea tem que engolir sapos, e mais do que \n\nsapos, mas esse \u00e9 o processo da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 pra ser diferente, ne. (...) ah, se \n\ntem problema na sala a gente vai ver o que acontece, os l\u00edderes v\u00e3o aparecendo e se \n\ncolocando... assim, chama pra conversar, faz o perfil, e tal, e a\u00ed convida \u201cme ajuda, a \n\nmudar isso? O que voc\u00ea acha que a gente pode fazer em sala de aula pra manter \n\nisso?\u201d. \u00c9 mais ou menos por a\u00ed. (Gestor F) \n\n \n\n O uso de truques e macetes assume que, nas brechas entre o prescrito e o real, h\u00e1 a \n\nnecessidade de se inovar e criar a\u00e7\u00f5es para que o resultado esperado seja atingido. No que \n\ntange \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas, essas a\u00e7\u00f5es, segundo os gestores entrevistados, s\u00e3o \n\npraticadas de forma com que a solu\u00e7\u00e3o encontrada coloque a equipe dentro do processo, com \n\na percep\u00e7\u00e3o de sentido na atividade que v\u00e1 alcan\u00e7ar resultados sem a sensa\u00e7\u00e3o de imposi\u00e7\u00e3o \n\npor parte da gest\u00e3o. \n\n \n\nEnt\u00e3o acho que essa forma que eu trabalho \u00e9 um jeito para n\u00e3o criar atrito, para \n\ntentar me adaptar a situa\u00e7\u00e3o... eu sempre penso pelo menos dessa forma.(...) Ent\u00e3o \n\neu n\u00e3o posso chegar pra minha equipe e vir assim... rasgando eles \u201colha, tem que ser \n\nassim\u201d... eu sei que n\u00e3o pode ser assim, eu sei que tem que ser aquele meio termo de \n\nvoc\u00ea envolver a equipe pra ela querer buscar aquele resultado e n\u00e3o voc\u00ea impor. \n\nPorque a\u00ed \u00e9 diferente. Ent\u00e3o ter aquela preocupa\u00e7\u00e3o em fazer as pessoas se sentirem \n\n\u00e9... dentro do processo. (Gestor A) \n\n \n\n E \u00e9 nesse espa\u00e7o, no decorrer dessa a\u00e7\u00e3o, que de acordo com os relatos podem se \n\ndesenvolver as compet\u00eancias em lideran\u00e7a, uma vez que as habilidades pontuais que acabam \n\nemergindo pelo uso da m\u00e9tis envolvem aspectos subjetivos da rela\u00e7\u00e3o entre o gestor e o \n\nsubordinado. \n\n \n\nE se eu ver que ainda n\u00e3o foi assertivo, a\u00ed, tipo, eu agora,  chamo a pessoa para ter \n\num papo informal, para conversar com ela, para ver o que que ta havendo, o que n\u00e3o \n\nta havendo (...)A\u00ed eu sempre escutava o que ela tinha pra falar, analisava o que tinha \n\nsentido e o que n\u00e3o tinha tentava expor a minha opini\u00e3o... A\u00ed a diferen\u00e7a de n\u00e3o \n\nimpor, mas expor o ponto de vista e respeitar os questionamentos (Gestor A) \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n O envolvimento da rela\u00e7\u00e3o subjetiva ora \u00e9 explorado como mero caminho para se \n\nchegar ao resultado, ora \u00e9 usado como fator de humaniza\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00e3o do sujeito no \n\ntrabalho, seja promovendo novas experi\u00eancias ou otimizando a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel compreender que, nesses contextos explorados, o uso da m\u00e9tis n\u00e3o \n\ntransgride, no aspecto de ferir normas ou regras estabelecidas, mas ela flui pelas lacunas entre \n\ndiferentes caminhos para se chegar ao resultado da a\u00e7\u00e3o, nas brechas entre o prescrito e o real.  \n\n \n\nPois \u00e9... A\u00ed eu uso muito da... (risos)... daquela quest\u00e3o, ne... A gente costuma as \n\nvezes, ou a gente confunde at\u00e9 os termos, mas eu tento usar muito da camaradagem, \n\nda amizade, da... do... talvez se a gente pudesse usar em express\u00f5es, do... \u201cvoc\u00ea me \n\najuda aqui e eu te ajudo ali\u201d, ne, em ter trocas, ne. (...) E a\u00ed, assim, nessas horas \u00e9 \n\nque eu entro com aquela... vamos dizer, com termo... \u00e9... n\u00e3o \u00e9 o ideal, mas com a \n\ncamaradagem. Claro que \u00e9 assim, \u201cah, poxa, quando voc\u00ea precisa a gente d\u00e1 \n\nsempre... entende o seu lado e tudo e talvez agora seja a hora de voc\u00ea dar uma \n\najudada, porque a gente ta precisando\u201d. Ent\u00e3o eu procuro, assim, n\u00e3o ser uma pessoa \n\nque imp\u00f5e as coisas. Mas tentar... \u00e9... fazer com que os compromissos sejam \ncumpridos sem que... \u00e9... aquilo se configura numa obriga\u00e7\u00e3o ainda que a obriga\u00e7\u00e3o \n\ndele \u00e9 trabalhar para a empresa. (...) Por isso eu n\u00e3o o obrigo, porque a minha... a \n\nminha percep\u00e7\u00e3o \u00e9 que quando vem a obriga\u00e7\u00e3o ele \u00e9 reativo. A\u00ed ele vai tentar \n\ndificultar ou vai tentar, vamos dizer assim, prorrogar aquela situa\u00e7\u00e3o. E a\u00ed eu tento \n\nsair por essas outras situa\u00e7\u00f5es, ne. (Gestor G) \n\n \nEnt\u00e3o, \u00e9... Essa forma \u00e9 como hoje eu vejo, me deixa frustrado por um lado, cansado \n\npor outro, porque muitas vezes voc\u00ea tem que se desdobrar, fazer al\u00e9m das suas \n\natividades, pra poder... \u00e9... vamos dizer assim... \u00e9... superar essa... essa limita\u00e7\u00e3o e \npor outro lado, assim, eu tamb\u00e9m tento valorizar aqueles que eu vejo que, assim, d\u00e3o \n\na resposta, ne, que t\u00eam suas limita\u00e7\u00f5es mas buscam e querem ir adiante de sempre \n\nquando poss\u00edvel, ne, uma forma\u00e7\u00e3o num curso que seja interessante, numa... numa... \n\nnum programa de, sei l\u00e1, um semin\u00e1rio que seja bom profissionalmente pro \n\nempregado... \u00c9 claro que a gente sempre busca que os temas estejam direcionados \n\nao trabalho, pra que ele tenha uma aplica\u00e7\u00e3o imediata, \u00e9... e... relacionado ao \n\ntrabalho, mas... \u00e9... busca ver tamb\u00e9m essa satisfa\u00e7\u00e3o do empregado, saber que ele t\u00e1 \n\nfazendo mas as vezes ele tamb\u00e9m ta se desenvolvendo, vamos dizer assim, numa \n\nforma acad\u00eamica, ou profissionalmente, ne, a\u00ed nos \u00e2mbitos profissionais, nos \n\nsemin\u00e1rios, nos congressos... Ent\u00e3o, assim, eu costumo muito mostrar isso pras \n\npessoas (...) Ent\u00e3o, normalmente voc\u00ea v\u00ea, assim, as fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, os \ncoordenadores, gerentes... as pessoas tem aquela inten\u00e7\u00e3o \u201colha, vai ter uma viagem \n\npro exterior, ent\u00e3o eu vou\u201d. Aqui eu sempre procurei mostrar pra eles de que cada \n\num ia em uma viagem. Pra que pudesse dar oportunidade a todos, pra eles \n\npercebessem que, pelo menos sob a minha gest\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 um neg\u00f3cio de \u201cah, eu s\u00f3 \n\nquero pra mim, ne\u201d. Claro, isso \u00e9 importante pra minha forma\u00e7\u00e3o, pro meu \n\ndesenvolvimento? Sim, mas tamb\u00e9m era pra eles. (Gestor G) \n\n \nSe eu deixasse solto, aquele resultado n\u00e3o ia ser atingido. Ent\u00e3o a gente tinha um \n\nper\u00edodo de tempo curt\u00edssimo pra voc\u00ea frear uma coisa e tentar alinhar, a gente sentiu \num baque, chegou a diminuir muito a quest\u00e3o de servi\u00e7o. E eu mostrei pra eles, \u201cvou \n\ndesenvolver isso\u201d, fiquei desenvolvendo uma planilha animal, muito grande, aonde \n\ntodas... e outras v\u00e1rias planilhas, que ficavam alinhadas na rede, e eles imputavam os \n\ndados e a minha planilha fazia o resto todo. E, a gente chegou no... no valor. (Gestor \n\nB) \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n Outra considera\u00e7\u00e3o a ser feita no uso da m\u00e9tis \u00e9 de que os gestores podem se valer \n\ndessa caracter\u00edstica para alcan\u00e7arem o resultado esperado, n\u00e3o necessariamente tendo para \n\neles a relev\u00e2ncia no atendimento das expectativas dos trabalhadores, mas, sim, o cumprimento \n\ndo objetivo. O que faria do uso da m\u00e9tis um fator desenvolvedor de compet\u00eancias em \n\nlideran\u00e7a seria o desdobramento que esta caracter\u00edstica tem para o trabalhador. \n\nPortanto, o uso da m\u00e9tis aparece no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial e oferece ind\u00edcios \n\npara compreender como se formam as compet\u00eancias em lideran\u00e7a, que emergem a partir de \n\ncada contexto, uma vez que as ast\u00facias empreendidas para realizar as atividades envolvem a \n\nrela\u00e7\u00e3o subjetiva entre gestor e subordinado. Mas somente a quest\u00e3o do improviso n\u00e3o \n\nsustenta por si s\u00f3 o mecanismo que pode desenvolver estes tipos de compet\u00eancias no gestor. \n\nPara que se criem solu\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel ainda observar que grande parte das experi\u00eancias \n\nindividuais \u00e9 canalizada para o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o, o que efetiva o uso da ast\u00facia e pode \n\ncontribuir, como resultante, para o sentido do trabalho. \n\n \n\n \n\n3.4.2.5 A experi\u00eancia singular \n\n \n\n \n\n Como enfatizado at\u00e9 aqui, o enfrentamento do real do trabalho desencadeia \n\nmecanismos e estrat\u00e9gias de defesa que, se esgotadas, podem afetar prejudicialmente os \n\naspectos f\u00edsicos e ps\u00edquicos do sujeito ou que, se mobilizadas, podem promover solu\u00e7\u00f5es para \n\no ineditismo do contexto e manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental e f\u00edsica. \n\n Ora, uma vez sendo necess\u00e1rio promover solu\u00e7\u00f5es inventivas, h\u00e1 de se considerar a \n\nlimita\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da tarefa, j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dar conta de todas as situa\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas. N\u00e3o que a prescri\u00e7\u00e3o seja desprez\u00edvel, mas n\u00e3o \u00e9 soberana. Nessa lacuna, o sujeito \n\nencontra seu espa\u00e7o para criar, contudo, n\u00e3o sendo apenas esse o \u00fanico aspecto suficiente. Ao \n\ncolocar em pr\u00e1tica a sua intelig\u00eancia astuciosa, \u00e9 necess\u00e1rio ainda que a atividade tenha um \n\nsentido para o sujeito que a realiza, mediante ao encontro com a situa\u00e7\u00e3o do real do trabalho. \n\nEsse sentido se d\u00e1 na medida em que o indiv\u00edduo n\u00e3o necessita deixar a sua hist\u00f3ria, mas, ao \n\ncontr\u00e1rio, investe sua experi\u00eancia singular no engajamento no trabalho, encontrando sentido \n\nno que faz. \n\n No campo da gest\u00e3o, foi poss\u00edvel encontrar relatos em que se destacam as facetas do \n\nenfrentamento do real do trabalho e que apresentam as lacunas entre a prescri\u00e7\u00e3o e o real, isto \n\n\n\n78 \n\n \n\n\u00e9, s\u00e3o percebidos eventos em que n\u00e3o h\u00e1 prepara\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o para lidar com a realidade \n\ngerencial que se apresenta no cotidiano. Destaca-se o termo facetas porque em dados \n\nmomentos \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o apenas perceber o sofrimento que o trabalho real provoca, mas \n\ntamb\u00e9m se pode observar que h\u00e1 tend\u00eancias ao extremismo do excesso de prescri\u00e7\u00e3o, quando \n\no gestor se sente robotizado pela tarefa, e ao extremismo da falta de prescri\u00e7\u00e3o, quando o \n\ngestor se sente incapaz de tomar decis\u00f5es frente ao contexto din\u00e2mico. Destaca-se aqui, \n\nnovamente, alguns trechos para exemplificar. \n\n \n\nFui, falei: \u201cVou porque eu estou querendo mudar, estou muito tempo fazendo a \n\nmesma coisa.\u201d. Eu n\u00e3o consigo ficar muito tempo fazendo a mesma coisa, n\u00e3o \n\nconsigo ficar acomodada. Naquele momento n\u00e3o estava muito satisfeita com as \n\ntarefas que eu estava fazendo. O setor havia sofrido nova estrutura\u00e7\u00e3o. Eu estava \n\nrespons\u00e1vel exatamente em fazer tarefas repetitivas, das quais estavam me \n\nincomodando.  Eu n\u00e3o sentia que estava agregando nada. (Gestor A) \n\n \n\u00c9 isso que eu te digo... Eles [os modelos organizacionais] n\u00e3o d\u00e3o conta da realidade \n\nn\u00e3o porque eles n\u00e3o dariam, mas porque voc\u00ea n\u00e3o conhece todo o...o... o potencial \n\nde quem est\u00e1 l\u00e1 pra voc\u00ea gerenciar. (Gestor F) \n\n \n\n Uma vez o gestor tendo contato com essa realidade que o incomoda, que o deixa \n\ninsatisfeito, inquieto, que o faz sofrer, que o faz se sentir incapaz, a primeira decis\u00e3o \u00e9 \n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es nas atribui\u00e7\u00f5es do cargo. E nesse momento pode-se perceber a aus\u00eancia de \n\ncondi\u00e7\u00f5es funcionais, muitas vezes estruturais, onde o gestor se v\u00ea desprovido de preparo, de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, para lidar com aquelas situa\u00e7\u00f5es da realidade que se apresenta diante dele. \n\n Como dito h\u00e1 pouco, n\u00e3o se considera a vis\u00e3o de que a prescri\u00e7\u00e3o seja desprez\u00edvel ou \n\nin\u00fatil. Ela tem sua import\u00e2ncia para nortear a a\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no trabalho, inclusive para \n\nfavorecer o espa\u00e7o criativo no qual o sujeito vai se construir e se reconhecer no trabalho. \n\nTanto \u00e9 que nos relatos \u00e9 poss\u00edvel identificar a sensa\u00e7\u00e3o de incapacidade gerencial muitas \n\nvezes provocada pela aus\u00eancia de uma capacita\u00e7\u00e3o ou, ao menos, uma orienta\u00e7\u00e3o insuficiente \n\ndas tarefas. Quando questionados sobre a prepara\u00e7\u00e3o por parte da organiza\u00e7\u00e3o em que est\u00e3o \n\ninseridos, os gestores relatam que n\u00e3o se sentem adequadamente orientados ou suportados, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas. \u00c9 a\u00ed que nasce a compreens\u00e3o do \n\nespa\u00e7o onde eles investem suas experi\u00eancias singulares na busca por solu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nN\u00e3o, n\u00e3o... Pela empresa n\u00e3o. Eu fiz uns treinamentos pela empresa mas mais pela \n\nquest\u00e3o... \u00e9... pra uma quest\u00e3o de processos, ta, como um todo. \u00c9... Mas esse grau de \n\nprepara\u00e7\u00e3o... Eu fiz MBA tamb\u00e9m pela empresa, mas n\u00e3o abordaram isso n\u00e3o. \n\nEssa... essa vis\u00e3o minha \u00e9 por experi\u00eancia profissional e experi\u00eancia pessoal, ne. \n(Gestor E) \n\n\n\n79 \n\n \n\n \nO meu preparo foi na pr\u00e1tica, viv\u00eancia e tal, e mais todos os cursos que eu fui \n\nfazendo ao longo da vida, ne. (...) Na realidade eu me senti desafiada, \u00e9... muito bem \n\ndesafiada, porque na verdade, o que tinha acontecido? Na verdade, \u00e9... n\u00e3o houve \n\numa... n\u00e3o houve uma solicita\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o pra que eu fizesse, por exemplo, \n\nessa virada conceitual. O desafio foi: existe uma [\u00e1rea] que precisa ser criada e ela \n\nn\u00e3o ta constitu\u00edda enquanto... enquanto escopo. (Gestor D) \n\n \n\u00c9... Eu vou dizer que, assim... Hoje a forma como eu lido com as pessoas vem mais \n\nda minha forma\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \u00e0 [empresa] do que propriamente de uma forma\u00e7\u00e3o, de \n\num programa da companhia. Eu at\u00e9 cheguei a realizar alguns programas dentro da \n\npr\u00f3pria [empresa], que tinham um foco muito mais em termos de gest\u00e3o do neg\u00f3cio \n\ne num outro que tinha em termos de gest\u00e3o de pessoas. Mas dentro desse [de] gest\u00e3o \n\nde pessoas, voc\u00ea tamb\u00e9m via muita coisa relacionada a processos de neg\u00f3cio e ficou \n\num pouco... n\u00e3o ficou muito claro. E eu acho que, assim, n\u00e3o \u00e9 um programa que \n\nvoc\u00ea faz, voc\u00ea vai fazendo uma... deveria ser uma continuidade, ne, e... de fato, \nassim, n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o tem, mas n\u00e3o \u00e9, vamos dizer, estimulado esse... \u00e9... essa \n\nforma\u00e7\u00e3o. (Gestor G) \n\n \nN\u00e3o, na realidade assim... Eu me vejo hoje com um certo preparo porque fui buscar. \n\nEnt\u00e3o primeiro ler muito, segundo fazer aperfei\u00e7oamento e a\u00ed voc\u00ea chega a achar ou \n\npensar que voc\u00ea pode contribuir de alguma forma em algum momento. (Gestor F) \n\n \n\n Por conta dessa busca ineficaz por solu\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da prescri\u00e7\u00e3o, os gestores \n\ndemonstraram que parte das solu\u00e7\u00f5es que promovem na pr\u00e1tica, mediante a improvisa\u00e7\u00e3o \n\nfrente \u00e0 realidade, vem de suas experi\u00eancias singulares. \n\n Essas experi\u00eancias singulares foram externalizadas sob fatores pessoais e \n\nprofissionais. E os relatos demonstraram que a forma com que esses gestores mobilizam \n\npessoas est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 necessidade de investirem suas experi\u00eancias singulares no \n\nespa\u00e7o existente entre a prescri\u00e7\u00e3o e o trabalho efetivo, formando compet\u00eancias que surgir\u00e3o \n\nposteriormente ao desempenho empreendido. \n\n A canaliza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias para o momento da realiza\u00e7\u00e3o da atividade, que busca \n\nmobilizar pessoas, cria nos gestores o sentido do trabalho que realizam. Pelos relatos, pode-se \n\ncompreender que a partir do momento que usam suas experi\u00eancias particulares, pessoais ou \n\nprofissionais, os gestores fazem o encontro de suas hist\u00f3rias com a realidade do trabalho, \n\npromovendo um delineamento de suas trajet\u00f3rias de vida. \n\n \n\nPessoalmente eu tenho um exerc\u00edcio da... de cuidar do outro, ne, que como \n\n[profissional da sa\u00fade] a gente... \u00e9... tem que entrar no mundo do outro, ne. Eu tenho \n\nque ver o outro e n\u00e3o a gente. Ent\u00e3o pra mim esse \u00e9 um exerc\u00edcio relativamente \n\nf\u00e1cil, ne. Voc\u00ea olha pra um colega e v\u00ea quem \u00e9 ele, como \u00e9 que ele se comporta, \n\nquanto tempo ele t\u00e1 na gradua\u00e7\u00e3o, quanto tempo ele ta na p\u00f3s, em casa como \u00e9 que \n\nas coisas est\u00e3o, ne, pra sentir esse reflexo no que agora ele ta fazendo atrav\u00e9s de \n\npensamento. (Gestor F) \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n(...) n\u00e3o sou daquele cara autorit\u00e1rio n\u00e3o, esse \u00e9 meu perfil mesmo. Acho que isso \u00e9 \n\nmuito... como a gente conversou anteriormente, mais dos teus princ\u00edpios, da tua \n\neduca\u00e7\u00e3o, e eu procuro fazer algo que meu pai me ensinou muito (...) \u00c9, tudo.. \u00e9... o \n\nmeu jeito de ser, \u00e9 quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o que eu tive, da forma de voc\u00ea se espelhar \n\nmuito no teu pai, \u00e9... assim, s\u00e3o os exemplos... \u00e9... \u00e9 algo que eu j\u00e1 venho trazendo \n\ndesde que eu coloquei, desde que eu cheguei a gerente, como coordenador (Gestor \n\nB) \n\n \n\u00c9 claro que, parte disso vem tamb\u00e9m...\u00e9... de n\u00e3o s\u00f3, \u00e9 claro que a minha, o meu \n\nconhecimento, a minha... a minha forma\u00e7\u00e3o... \u00e9... isso tudo contribuiu pra esse estilo \n\nde lideran\u00e7a que hoje eu adoto. Mas tamb\u00e9m os meus antigos gestores e atuais \n\ngestores tamb\u00e9m t\u00eam uma certa influ\u00eancia nessa minha caracter\u00edstica, ne. Eu procuro \n\nobservar a forma como os meus gerentes conduzem as coisas, como antigos gerentes \n\nconduziam, pra que eu possa pegar um pouco de cada um desses e \u201colha, aquilo deu \n\ncerto, porque tamb\u00e9m n\u00e3o daria certo comigo?\u201d. E assim, t\u00eam ajudado bastante. \n\n(Gestor G) \n\n \nE, assim, eu vinha do movimento estudantil (...) E o movimento estudantil te d\u00e1 \n\nalgumas ideias de como deve ser o processo de grupo, como \u00e9 que a democracia \n\ndeve se instalar nos ambientes onde h\u00e1 uma coletividade, enfim... Ent\u00e3o eu vim com \n\nessa... com essa t\u00f4nica na cabe\u00e7a, com essa m\u00e1xima, ne (...) Do meu ponto de vista, \n\no quanto que eu estava preparada pra fazer isso, assim... \u00c9... Eu acho que as coisas \n\nforam acontecendo. Porque na verdade, assim, como \u00e9 que \u00e9 o meu preparo? O meu \n\npreparo foi na pr\u00e1tica, viv\u00eancia e tal, e mais todos os cursos que eu fui fazendo ao \n\nlongo da vida, ne. (Gestor D) \n\n \nA maneira que eu sou, a maneira que eu tenho os valores, minhas cren\u00e7as, minhas... \n\nmeus direcionamentos, direcionam meu comportamento profissional. Eu acredito \n\nque seja por isso que eu tenho essa vontade de ouvir as pessoas, de entender os \n\nproblemas, de tentar ajuda-las, auxili\u00e1-las. E acaba sendo natural essa confian\u00e7a \n\nm\u00fatua, minha nas pessoas e das pessoas em mim. (Gestor E) \n\n \n\n Perguntados sobre o sentido no trabalho, os gestores inclinaram as suas respostas \n\nfavoravelmente, destacando, algumas vezes, aspectos negativos que se referem justamente \u00e0s \n\nlacunas entre a prescri\u00e7\u00e3o e a realidade do trabalho, o que j\u00e1 se considera esperado, uma vez \n\nque \u00e9 a origem do sofrimento enfrentado por eles. Nessa \u00f3tica, uma vez investindo suas \n\nexperi\u00eancias singulares para empreender e subsidiar as decis\u00f5es sobre a intelig\u00eancia astuciosa, \n\nos gestores alcan\u00e7am o sentido no trabalho que realizam. \n\n Assim sendo, a experi\u00eancia singular dos gestores \u00e9 mais um aspecto observado em \n\nseus relatos que corrobora o uso da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, de \n\nonde se observa que emergem compet\u00eancias em lideran\u00e7a, buscando mobilizar equipes para \n\nalcan\u00e7ar os resultados esperados. \n\n Pode-se observar, ainda, que em meio aos depoimentos, nos quais surgem o uso da \n\nm\u00e9tis e o investimento de experi\u00eancias singulares para produzir sentido no trabalho, os \n\ngestores fazem considera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do reconhecimento pelos pares de trabalho \n\n\n\n81 \n\n \n\ne/ou por seus superiores hier\u00e1rquicos, o que consolida os aspectos necess\u00e1rios para efetivar o \n\nuso da intelig\u00eancia pr\u00e1tica para mobilizar pessoas, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial.  \n\n \n\n \n\n3.4.2.6 O reconhecimento \n\n \n\n \n\n Como o \u00faltimo grupo de an\u00e1lise a ser explorado, o aspecto do reconhecimento leva em \n\nconta as condi\u00e7\u00f5es sociais, pois \u00e9 por meio da express\u00e3o oral, da comunica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \n\ncom os seus pares, do espa\u00e7o coletivo de trabalho, que a intelig\u00eancia pr\u00e1tica encontra um \n\nreconhecimento da hierarquia e dos pares de trabalho, segundo a utilidade e originalidade. \n\nComo destacado no referencial te\u00f3rico, a partir da\u00ed, este reconhecimento traz um benef\u00edcio \n\npara o indiv\u00edduo na efetiva\u00e7\u00e3o de sua identidade, se tornando um sujeito \u00fanico, singular \n\n(DEJOURS e ABDOUCHELI, 1990;2011). \n\n Os pressupostos te\u00f3ricos da psicodin\u00e2mica do trabalho oferecem a perspectiva de que \n\na intelig\u00eancia pr\u00e1tica, para se efetivar, necessita dessa valida\u00e7\u00e3o social, na qual os pares e os \n\nsuperiores hier\u00e1rquicos prestam o reconhecimento sobre a inven\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s da \n\nrela\u00e7\u00e3o social no contexto do trabalho. E o campo trouxe uma reflex\u00e3o peculiar sobre o que se \n\nconsidera reconhecimento, ou pelo menos qual a forma com que cada gestor percebe que \u00e9 \n\nreconhecido. \n\nAlguns aspectos surgiram e possuem, cada qual, sua raz\u00e3o de ser, sobretudo para o \n\nsujeito, que \u00e9 o principal interessado em reconhecer o retorno efetivo de seus pares e \n\nsuperiores. \n\n N\u00e3o \u00e9 o objetivo aqui discorrer conceitualmente sobre o que se considera ou o que se \n\nentende por reconhecimento. Os pressupostos te\u00f3ricos indicam uma valida\u00e7\u00e3o por meio oral, \n\natrav\u00e9s da fala, o que tamb\u00e9m foi encontrado no campo. \n\n \n\nVoltando de f\u00e9rias, consegui ser transferida, a transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi f\u00e1cil, meu chefe \n\nimediato da \u00e9poca n\u00e3o queria que eu sa\u00edsse, mas prefiro n\u00e3o entrar nesse detalhe. No \n\nfinal, fiquei at\u00e9 satisfeita, pois vi o quanto meu trabalho era importante e faria falta. \n\n(...) Hoje, a pr\u00f3pria empresa faz reuni\u00f5es focais com os grupos e eles pedem \n\nfeedbacks dos gestores e eles hoje em dia falam muito isso de mim, falam assim: \n\n\u201cah, a [Gestor A] \u00e9 uma pessoa muito r\u00edgida pra cobrar, mas ela \u00e9 muito humana \n\ncom a gente\u201d. (...) Reconhecem sim e... inclusive as vezes vem at\u00e9 pedir alguma \n\nsugest\u00e3o \u201cah, vem c\u00e1, como \u00e9 que voc\u00ea ta fazendo isso que eu to vendo que voc\u00ea ta \n\nconseguindo\u201d... mas... falar abertamente nunca veio conversar n\u00e3o, mas eu vejo em \nalgumas atitudes... (Gestor A) \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nEnt\u00e3o, se voc\u00ea me perguntar \u201cvoc\u00ea \u00e9 reconhecida?\u201d, sou. Sou reconhecida, sinto \u201cah, \n\n[Gestor F], como foi bom voc\u00ea ta aqui, que maravilha ter voc\u00ea aqui, voc\u00ea conduziu \n\nisso muito bem\u201d. (...) Uma coisa que eu gosto muito \u00e9 quando o aluno chega aqui e \n\ndiz que vai trancar o per\u00edodo, e chega no outro e diz \u201cprofessora, vou tentar de \n\nnovo\u201d, dali no outro semestre \u201cProfessora, minha vida mudou, foi assim, foi assim... \n\nMuito obrigada...\u201d. Ent\u00e3o isso tamb\u00e9m \u00e9 algo que pra mim \u00e9 reconhecimento \n\ntamb\u00e9m. (Gestor F) \n\n \n\nTenho um reconhecimento bom na empresa, de chegar ao ponto de \u201cah, n\u00e3o, coloca \n\nna m\u00e3o do [Gestor B] que o [Gestor B] vai fazer\u201d. Entendeu? J\u00e1 me ligaram, me \n\nligam v\u00e1rias vezes, dizendo \u201c[Gestor B], eu n\u00e3o consegui resolver, vai l\u00e1 resolver\u201d, e \n\neu vou l\u00e1 e resolvo. Coisas at\u00e9 que n\u00e3o s\u00e3o de minha responsabilidade. (Gestor B) \n\n \n\nMas isso n\u00e3o se traduz como uma forma r\u00edgida de percep\u00e7\u00e3o do reconhecimento por \n\nparte do sujeito, de acordo com os relatos obtidos no campo. \n\n Os relatos, por exemplo, trazem a percep\u00e7\u00e3o de reconhecimento atrav\u00e9s de situa\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas em que eles \u2013 gestores \u2013 se sentem reconhecidamente validados por seus feitos. \n\nEnt\u00e3o, aqui no \u00e2mbito do reconhecimento, podem ser percebidas formas desde a fala clara e \n\ndireta sobre o feito, passando por falas gen\u00e9ricas que envolvem a utilidade e originalidade do \n\nfeito at\u00e9 chegar \u00e0s simples a\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es de novos desafios. Sobre este \u00faltimo ponto, \n\npode ser responsabilidade de futuras pesquisas compreender melhor a influ\u00eancia da cultura \n\n(seja ela organizacional ou social) na percep\u00e7\u00e3o do reconhecimento. \n\n Como a pesquisa foi realizada com gestores de diferentes contextos, e dentre eles \n\norganiza\u00e7\u00f5es pertencentes a controles privados, mistos e p\u00fablicos, o retorno do campo \n\nmostrou que, em certos momentos, de forma mais ligada ao controle misto e p\u00fablico, o \n\nreconhecimento pode ser compreendido at\u00e9 mesmo na medida em que novos trabalhos s\u00e3o \n\nconfiados ao gestor. \n\nEm determinados contextos, o funcion\u00e1rio que n\u00e3o agrega valor aos trabalhos ou que \n\nn\u00e3o entrega resultados esperados \u00e9 posto de lado, uma vez que a demiss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 efetivada \n\ncomo ferramenta de gest\u00e3o ou instrumento de coa\u00e7\u00e3o. Por esse lado, ainda nesses contextos, o \n\ngestor que enfrenta sua realidade atrav\u00e9s de sua intelig\u00eancia astuciosa \u2013 entre seus sucessos e \n\nfracassos \u2013 quando investe sua experi\u00eancia singular que lhe produz sentido no trabalho, \n\nmuitas vezes tem seu feito reconhecido atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a de novos trabalhos, \n\nprojetos, desafios. \n\n J\u00e1 outro aspecto trazido pelo campo \u00e9 de que em determinados contextos o simples \n\nfato de n\u00e3o haver retornos negativos j\u00e1 se considera que o feito foi aceito e reconhecido por \n\nsua utilidade e originalidade. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nMas se eu consigo perceber que o que eu fa\u00e7o tem um impacto, tem uma relev\u00e2ncia, \n\u00e9 importante pra algu\u00e9m, pra um nicho, pra um grupo, pra uma situa\u00e7\u00e3o, pra \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, ah... ali... eu vou mergulhar naquilo dali. E isso inevitavelmente vai ter \n\num reconhecimento, ainda que a pessoa tenha dificuldade de me dizer. Mas quando \n\n\u00e9 que eu percebo quando h\u00e1 o reconhecimento? Quando me envolve numa s\u00e9rie de \n\noutras tarefas, porque acham que eu dou conta. (...) Isso ta sendo muito gratificante \n\npra mim. E de mim pra mim mesma, ainda que esse reconhecimento seja mais \n\nrecente (...) (Gestor D) \n\n \nEnt\u00e3o esse reconhecimento, nessa [\u00e1rea] nova, existe sim e \u00e9 uma realidade, \u00e9 um \nfato. Agora... Tem v\u00e1rias percep\u00e7\u00f5es que eu posso ter, que eu posso dizer. Ent\u00e3o, no \n\nmeu caso, eu to sendo reconhecido sim. Colegas v\u00e3o at\u00e9 minha baia, cara, me pedir \n\norienta\u00e7\u00e3o, me pedir ajuda, me chama at\u00e9 a outra baia pra poder ouvir opini\u00e3o, ver \n\num parecer t\u00e9cnico sobre alguma coisa... Ent\u00e3o, h\u00e1 reconhecimento sim, pra mim h\u00e1 \n\nreconhecimento sim. (Gestor E) \n\n  \n\n Dessa forma, os grupos de an\u00e1lise quanto ao uso da m\u00e9tis, da experi\u00eancia singular e a \n\npercep\u00e7\u00e3o do reconhecimento pelos pares e superiores hier\u00e1rquicos demonstram como se d\u00e1 o \n\nespa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, que puderam favorecer, no \n\ncampo explorado, o surgimento de compet\u00eancias em lideran\u00e7a que ir\u00e3o ao encontro da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas para a realiza\u00e7\u00e3o de um determinado objetivo organizacional. \n\n Uma contribui\u00e7\u00e3o que essa an\u00e1lise traz em si \u00e9 de que esse mecanismo \u00e9 promovido de \n\nacordo com o contexto no qual o gestor est\u00e1 inserido, n\u00e3o sendo uma padroniza\u00e7\u00e3o que \n\noferece a garantia de que o gestor, em outro contexto, ir\u00e1 gerar as mesmas compet \u00eancias \n\nalcan\u00e7adas no contexto em que est\u00e1 naquele determinado momento. Isso corrobora a \n\nsuposi\u00e7\u00e3o da pesquisa, de que a lideran\u00e7a passa a ter um car\u00e1ter ativo, e n\u00e3o passivo, \n\ndependente do contexto e da rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre l\u00edder e liderado, gestor e subordinado, \n\npois as suas compet\u00eancias em lideran\u00e7a emergir\u00e3o ap\u00f3s o desempenho empreendido em \n\ndeterminada a\u00e7\u00e3o. \n\n O que estes grupos de an\u00e1lise indicam \u00e9 o mecanismo que gestores podem desenvolver \n\nno exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, que ir\u00e3o resultar em a\u00e7\u00f5es inventivas para aquelas pessoas, \n\nnaquele momento e naquele contexto. \n\n At\u00e9 este ponto, foram considerados os aspectos encontrados no campo, como os \n\nvalores gerenciais do foco em resultados e da transpar\u00eancia para lidar com as equipes de \n\ntrabalho, considerados como bases de tomada de decis\u00e3o, assim como os mecanismos de uso \n\nda m\u00e9tis e os processos de aplica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia singular e da percep\u00e7\u00e3o do \n\nreconhecimento, no que tange a efetiva\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica. \n\n\n\n84 \n\n \n\n E a partir do desempenho dos gestores com a aplica\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no \n\ncontexto gerencial, foi poss\u00edvel analisar, de forma \u00eamica\n12\n\n, as categorias que surgiram desse \n\nenfrentamento do trabalho real para mobilizar pessoas. \n\n Nessa \u00f3tica, compreendem-se duas principais categorias que emergiram do campo, tais \n\ncomo \u201couvir\u201d e \u201cconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d. Com estas duas categorias pode-se compreender \n\nmelhor a din\u00e2mica entre o surgimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a e a intelig\u00eancia pr\u00e1tica \n\nna fun\u00e7\u00e3o gerencial. \n\n \n\n \n\n3.4.2.7 O ouvir \n\n \n\n \n\n De acordo com os pressupostos da psicodin\u00e2mica do trabalho, a intelig\u00eancia pr\u00e1tica, \n\nmobilizada no sentido da ast\u00facia em empreender solu\u00e7\u00f5es criativas \u00e0quilo que a prescri\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o d\u00e1 conta, considera que \u00e9 uma intelig\u00eancia fundamentalmente enraizada no corpo, pois os \n\najustes necess\u00e1rios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho seriam, primeiramente, alertados pelos sentidos \n\na partir de situa\u00e7\u00f5es ou eventos que causam algum desconforto ou desprazer (DEJOURS, \n\n1993;2011). \n\n Tomando por base essa caracter\u00edstica da intelig\u00eancia pr\u00e1tica, os aspectos sensoriais do \n\ngestor seriam uma esp\u00e9cie de painel de controle para lidar com situa\u00e7\u00f5es din\u00e2micas oriundas \n\ndo contexto em que ele est\u00e1 inserido. Esses aspectos sensoriais seriam, a priori, o alerta do \n\ncorpo para buscar uma solu\u00e7\u00e3o que supere aquele problema da realidade efetiva. \n\n De acordo com o que foi trabalhado no referencial te\u00f3rico, Dejours (1993;2011) \n\nafirma que esta intelig\u00eancia \u00e9 caracterizada como uma intelig\u00eancia do corpo pelo fato de \n\nconsiderar que ela \u00e9 a desestabiliza\u00e7\u00e3o deste corpo, em seu conjunto, sua rea\u00e7\u00e3o a partir de \n\num determinado est\u00edmulo, que d\u00e1 in\u00edcio e passa a acompanhar a din\u00e2mica desta intelig\u00eancia \n\npr\u00e1tica. \n\nSeria, ent\u00e3o, para o autor, a partir dos dados sensoriais que o sujeito interpreta uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de trabalho, realiza um diagn\u00f3stico ou uma medida corretiva e faz uso da t\u00e9cnica \n\nposteriormente, para checar, operacionalizar ou universalizar a a\u00e7\u00e3o sugerida pelos seus \n\nsentidos, conforme discutido anteriormente. \n\n                                                             \n12\n\n Considera-se abordagem \u00eamica o olhar interno ao comportamento do campo explorado, observando categorias \n\nque emergiram a partir da coleta de dados (ROSA e OREY, 2012). \n\n\n\n85 \n\n \n\nA primeira categoria que surgiu do relato dos gestores entrevistados pode ser \n\ndiretamente associada a um aspecto sensorial, na busca por solu\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0 \n\nlideran\u00e7a de equipes. \u00c9 o sentido do ouvir. \n\nSegundo estes gestores, \u00e9 atrav\u00e9s do ouvir que \u00e9 poss\u00edvel compreender o sujeito em \n\nsua pr\u00f3pria perspectiva dentro da equipe e, assim, mobiliz\u00e1-lo para o trabalho. A rea\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo frente ao real do trabalho e a sujei\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o prop\u00edcio para a intelig\u00eancia pr\u00e1tica \n\nresulta na busca de uma a\u00e7\u00e3o movida pelo fator sensorial do ouvir, quando o gestor, ent\u00e3o, \n\npassa a considerar o alerta do corpo como uma sa\u00edda para encontrar a devida solu\u00e7\u00e3o que \n\nprocura. \u00c9 nesse momento que emerge a compet\u00eancia em lideran\u00e7a voltada para ouvir cada \n\nmembro da equipe, numa rela\u00e7\u00e3o essencialmente din\u00e2mica e dependente do contexto. \n\n \n\nSegunda coisa que eu fa\u00e7o \u00e9 ouvir o grupo. \u00c9 important\u00edssimo. As vezes voc\u00ea tem \n\num potencial que pra aquele momento vai brilhar, as vezes n\u00e3o vai brilhar em \n\nnenhum outro momento (risos), mas naquele ele vai brilhar. Ent\u00e3o... ouvir o grupo, \n\nne. (Gestor F) \n\n \nEnt\u00e3o eu sempre escutei muito as pessoas, sempre fiz muitas reuni\u00f5es pra ouvir as \n\nopini\u00f5es, pra decidir com base nessas opini\u00f5es (...) Ent\u00e3o, o que que eu fa\u00e7o: eu \n\nconverso muito com eles. A gente senta e fala muito. A gente fica horas, falando, \n\nfalando, falando, falando... preferencialmente at\u00e9 que se chegue a um consenso. \n\nEnquanto esse consenso n\u00e3o chega, s\u00e3o horas infind\u00e1veis de discuss\u00f5es e tal. \n\nEnt\u00e3o... um caminho que eu entendi que seja um caminho muito interessante \u00e9 esse, \n\n\u00e9 falar muito, \u00e9 ouvir muito, \u00e9 abrir muito os espa\u00e7os de conversa sobre aquele \n\nmesmo tema. E...Isso tem funcionado, isso tem funcionado. (Gestor D) \n\n \n\n A partir do momento em que o gestor toma a iniciativa no sentido do ouvir, a rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial entre ele e seu subordinado passa a ter um car\u00e1ter mais efetivo. Na \u00f3tica do \n\nsubordinado, essa a\u00e7\u00e3o pode vir a ser compreendida como uma compet\u00eancia em lideran\u00e7a na \n\nmedida em que percebe que o gestor assume uma proximidade maior, propondo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmais social e humanizada, n\u00e3o considerando o membro da equipe apenas como recurso, mas \n\nsim como sujeito dentro do todo organizacional, inspirando-o. \n\nJ\u00e1 na \u00f3tica do gestor, a a\u00e7\u00e3o do ouvir o aproxima do subordinado, compreendendo \n\nmelhor como este funciona, quais as perspectivas que tem do trabalho e quais as suas \n\ndificuldades em realiz\u00e1-lo, al\u00e9m de se comprometer com o subordinado em humanizar as \n\nrela\u00e7\u00f5es e transformar a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em um ambiente de maior amplitude de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o subjetiva. \n\n \n\nA\u00ed est\u00e1 meu diferencial, eu paro tudo que estou fazendo e... as vezes \u00e9 uma coisa \n\npessoal dela que ela vem conversar comigo e no que eu posso ajudar eu tento \n\n\n\n86 \n\n \n\nconversar, orientar, ajudar,  direcionar para onde ela tem que buscar aux\u00edlio, seja \n\npsicol\u00f3gico, seja onde for. Ent\u00e3o, assim, eu sempre tive essa preocupa\u00e7\u00e3o de ouvir a \n\npessoa, seja um problema pessoal, seja o que for... \u00c9 aquela preocupa\u00e7\u00e3o do ouvir. \n\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 assim, voc\u00ea \u00e9 s\u00f3 mais um, voc\u00ea me deu um resultado, mas se n\u00e3o....N\u00e3o \u00e9 \n\ns\u00f3 descartar... (Gestor A) \n\n \n\n A contribui\u00e7\u00e3o que essa compet\u00eancia em lideran\u00e7a traz, a partir da intelig\u00eancia pr\u00e1tica \n\ndo gestor, pode ser associada diretamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho gerencial. Com base no \n\nque o campo trouxe, uma gest\u00e3o que humaniza a rela\u00e7\u00e3o l\u00edder-liderado \u00e9 uma gest\u00e3o propensa \n\na administrar da melhor forma os recursos dispon\u00edveis e incorporar o fator humano de forma \n\nmais adequada, levando em conta o seu dinamismo e peculiaridades. \n\n Ouvir, para o gestor, mostra-se uma compet\u00eancia em lideran\u00e7a fundamentalmente \n\nvoltada para a administra\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a, para dar rumo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e sentido \u00e0 \n\nvis\u00e3o compartilhada, ao mesmo tempo em que consolida todo um ciclo em que ele, gestor, \n\ncomo sujeito no trabalho, promove a manuten\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade mental e f\u00edsica, encontrando \n\nalternativas para as situa\u00e7\u00f5es do trabalho real que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o soluciona. \n\n \n\nPorque se eu entender o problema do cara eu vou ter condi\u00e7\u00f5es de gerenciar o meu \n\ntempo, o tempo dele, as atribui\u00e7\u00f5es dele, as minhas, do resto da equipe, ta... Eu \n\ntenho condi\u00e7\u00f5es de organizar em fun\u00e7\u00e3o do problema que o funcion\u00e1rio tiver \npassando, em torno de uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que o funcion\u00e1rio tiver passando. \n\n(Gestor E) \n\n \n\n Ao mesmo tempo em que a compet\u00eancia em ouvir torna-se fundamentalmente uma \n\ncompet\u00eancia desenvolvida a partir do contexto da fun\u00e7\u00e3o gerencial, promovida pela \n\nintelig\u00eancia pr\u00e1tica do gestor, ela sofre press\u00f5es de um cen\u00e1rio mais r\u00edgido, inflex\u00edvel, \n\neventualmente provocado pelo excesso de foco nos resultados e engessado pela prescri\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o r\u00edgida do trabalho. Esse \u00e9 um novo cen\u00e1rio percebido pelo gestor, para o qual ele \n\ntenta buscar solu\u00e7\u00f5es a cada resist\u00eancia encontrada. \n\n \n\nO melhor voc\u00ea tem que fazer com que eles entendam que voc\u00ea \u00e9 por eles, voc\u00ea na \n\nverdade \u00e9 representante deles. S\u00f3 que ser representante deles, as vezes voc\u00ea entra em \n\nconflito com a tua ger\u00eancia superior, as vezes voc\u00ea tem problemas de at\u00e9 mesmo \n\nalcan\u00e7ar maiores promo\u00e7\u00f5es, maiores atribui\u00e7\u00f5es, porque voc\u00ea ta defendendo teus \n\nfuncion\u00e1rios. \u00c9 muito paradoxal, porque na verdade voc\u00ea tem que trabalhar pra \n\ndefender os... voc\u00ea \u00e9 a ponte deles com a diretoria, por exemplo. S\u00f3 que a diretoria, \n\ncara, \u00e9 a ponte entre voc\u00ea e o dono, o empres\u00e1rio. E a\u00ed? E ele n\u00e3o ta... a prioridade \n\ndele \u00e9 atender o empres\u00e1rio, e a tua prioridade \u00e9 atender a diretoria. Ent\u00e3o voc\u00ea fica \n\nnum paradoxo, ne. Voc\u00ea ta ali pra poder entender os caras, tirar o melhor deles, mas \nao mesmo tempo voc\u00ea tem que dar o resultado. (Gestor E) \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n Uma observa\u00e7\u00e3o que pode ser feita est\u00e1 voltada para o real significado de ouvir, uma \n\nvez que pode assumir uma compet\u00eancia instrumental, e n\u00e3o genu\u00edna. N\u00e3o necessariamente a \n\ncompet\u00eancia em ouvir, para os gestores, se mostrou como algo semelhante \u00e0 empatia. Este \n\nouvir pode se manifestar como uma forma de obter informa\u00e7\u00f5es para tomar uma a\u00e7\u00e3o, chegar \n\nao resultado final, n\u00e3o significando diretamente uma identifica\u00e7\u00e3o com as necessidades do \n\ntrabalhador ouvido, tendendo a algo semelhante a uma barganha. \n\n  \n\nEsse ambiente agrad\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 fazer churrasco tudo pago pela ger\u00eancia. \u00c9 dar um \n\nbom dia pro cara, \u00e9 ter tempo pra voc\u00ea ouvir o que o cara ta passando na vida dele, \u00e9 \n\nvoc\u00ea ter um ouvido, ter um ombro. E... Mas assim, quando voc\u00ea faz isso, voc\u00ea abre \n\nprecedentes pro cara te contar os problemas dele, voc\u00ea vai ter que entender os \n\nproblemas do cara, mas... voc\u00ea abre tamb\u00e9m precedentes pra virar pro cara e falar \n\n\u201colha, voc\u00ea ta errado, quero que voc\u00ea fa\u00e7a isso\u201d. Maquiav\u00e9lico ou n\u00e3o, do \u201cO \nPr\u00edncipe\u201d de Maquiavel, ou n\u00e3o, voc\u00ea vai ter que fazer o bem aos poucos. O bem aos \n\npoucos, cara, voc\u00ea... primeiro, ouve o cara, entende o problema dele, entende o que \n\nta passando. Sente com ele. Sentiu com ele? Come\u00e7a a dar a chance. Come\u00e7a a virar \n\npra ele e falar \u201colha, quero isso pra data tal.\u201d. Estrutura, organiza. Estruturou, \n\norganizou, os resultados v\u00e3o aparecer porque o sal\u00e1rio n\u00e3o vai ser o problema, \n\nentendeu. (...) Ent\u00e3o, assim, eu entendo que o gestor ele tem que observar o que que \n\nos funcion\u00e1rios dele necessitam. O que que eles est\u00e3o precisando. Mas pra isso voc\u00ea \n\ntem que ouvir. Coisa eu acho que n\u00e3o \u00e9 muito normal, ne, no gestor. O gestor per si, \n\nele manda. Ele manda, n\u00e3o ouve, ele fala, ne. \u00c9... Eu entendo um pouco diferente, eu \n\nentendo que pra ter um resultado maior, um resultado melhor, voc\u00ea tem que ter o \n\ncara do teu lado, ne. (Gestor E) \n\n \n\nO desafio que se p\u00f5e al\u00e9m da compet\u00eancia em lideran\u00e7a est\u00e1 no equil\u00edbrio entre a \n\nadministra\u00e7\u00e3o da complexidade e a administra\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a. \n\n \n\nAssim, a primeira tentativa \u00e9 sempre pelo convencimento do significado daquela... \n\ndaquele trabalho. O significado que aquele trabalho tem para o empregado e \n\nprincipalmente pra companhia, ne. O que aquilo pode trazer de benef\u00edcio para \n\nambos, ne. Se existe, no caso, em que esse benef\u00edcio vai ser para a empresa... Outros \n\ncasos tamb\u00e9m pode ser para eles. Mas o ideal \u00e9 que a gente conseguisse fazer esse \n\nconjunto. \u00c9 claro que muitas vezes voc\u00ea passa por situa\u00e7\u00f5es dentro duma... duma \n\norganiza\u00e7\u00e3o, em que ela foge um pouco \u00e0s expectativas dos empregados, como, por \n\nexemplo, reestrutura\u00e7\u00f5es, promo\u00e7\u00f5es... E a\u00ed com isso vem alguns... \u00e9... vamos dizer, \n\ndesest\u00edmulos, algumas... \u00e9... situa\u00e7\u00f5es que deixam o empregado sem aquele vigor de \n\nbuscar e de fazer, seja pelo compromisso com a empresa, seja pela satisfa\u00e7\u00e3o. E a\u00ed, \n\nassim, nessas horas \u00e9 que eu entro com aquela... vamos dizer, com termo... \u00e9... n\u00e3o \u00e9 \no ideal, mas com a camaradagem. (Gestor G) \n\n \n\n Percebe-se, ent\u00e3o, que as compet\u00eancias em lideran\u00e7a, no campo explorado, s\u00e3o \n\ndependentes do contexto, do espa\u00e7o para a intelig\u00eancia pr\u00e1tica se efetivar, e v\u00e3o emergindo de \n\nacordo com cada desafio, sempre de forma din\u00e2mica e n\u00e3o atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es modeladas ou \n\npadronizadas. \n\n\n\n88 \n\n \n\n Assim, o campo traz uma contribui\u00e7\u00e3o sobre como se desenvolvem essas \n\ncompet\u00eancias para mobilizar as pessoas e ainda apresenta uma segunda categoria, oriunda a \n\npartir desta primeira categoria do \u201couvir\u201d, que \u00e9 a categoria da \u201cconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d. \n\n Esta segunda categoria pode ser compreendida como uma forma de tornar a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o subjetiva em a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que podem recriar a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\ninclusive diminuindo as resist\u00eancias citadas que s\u00e3o originadas no foco em resultados. \n\n \n\n \n\n3.4.2.8 A constru\u00e7\u00e3o coletiva \n\n \n\n \n\n Esta segunda categoria que emergiu do campo tem um car\u00e1ter tanto complementar \n\nquanto resultante da primeira categoria apresentada. \n\n A partir do momento em que foi poss\u00edvel perceber que o aspecto sensorial moveu os \n\ngestores entrevistados a ouvir os membros de suas equipes, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel compreender \n\nque o resultado dessa aproxima\u00e7\u00e3o, dessa intersubjetividade, foi a possibilidade de construir a \n\nsolu\u00e7\u00e3o buscada de forma conjunta. \n\n O sentido de complementaridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria do ouvir pode ser expresso \n\npela capacidade de experi\u00eancia compartilhada entre l\u00edder e liderado, que fornece ao gestor o \n\ncaminho da solu\u00e7\u00e3o esperada, segundo o contexto e o desafio vivido. J\u00e1 o sentido de resultado \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria do ouvir pode ser expresso pela possibilidade de fazer, de realizar a \n\nsolu\u00e7\u00e3o advinda da aproxima\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do ouvir e da troca possibilitada. \n\n Dentre os relatos dos gestores, a categoria da constru\u00e7\u00e3o coletiva assume um \n\nsignificado de opera\u00e7\u00e3o conjunta, uma forma ativa de busca pelo resultado que consolida as \n\ncapacidades de gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o e que proporciona a possibilidade efetiva de uma nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, de acordo com os feitos surgidos dessa constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPois \u00e9, olha s\u00f3... Vamos deixar emergir do grupo, vamos permitir que o grupo \n\nconstrua a solu\u00e7\u00e3o. (...) E a\u00ed a gente descobrindo isso a gente vai ta trabalhando lado \n\na lado com eles. Nem sempre eu ando pelo diret\u00f3rio acad\u00eamico, ent\u00e3o, ao fazer isso, \n\na gente descobre e come\u00e7a a trabalhar com o grupo e vai levando o grupo a atender \n\naquilo que \u00e9 a proposta da universidade. (Gestor F) \n\n \n\n Esta categoria tem sua utilidade no sentido de compet\u00eancia em lideran\u00e7a a partir do \n\nmomento em que mobiliza as pessoas envolvidas para a mudan\u00e7a que se faz necess\u00e1ria na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, proporcionando sentido, ampliando vis\u00f5es, investindo experi\u00eancias \n\n\n\n89 \n\n \n\nsingulares e gerando o espa\u00e7o de reconhecimento m\u00fatuo. E torna-se, por isso, uma \n\ncompet\u00eancia com efetiva\u00e7\u00e3o pontual, tempor\u00e1ria, enquanto existe a demanda. Havendo nova \n\nsitua\u00e7\u00e3o de confronto com uma nova realidade em que os mecanismos subjetivos busquem \n\nsuper\u00e1-la, pode ser que esta categoria, assim como a categoria do ouvir, possa emergir \n\nnovamente. No entanto, como \u00e9 dependente do contexto, \u00e9 poss\u00edvel observar que cada \n\ncategoria emerge da situa\u00e7\u00e3o que se apresenta no real do trabalho, sendo poss\u00edvel \n\ncompreender seu desenvolvimento, mas n\u00e3o sendo poss\u00edvel afirmar sua efic\u00e1cia em outros \n\nmomentos. \n\n  \n\nSe tivesse que sentar do lado da pessoa, e ficar do lado da pessoa falando pra ela \n\n\u201cvamos fazer desse jeito... Faz desse jeito, pra ver que vai dar resultado\u201d... (...) E, a \n\ngente chegou no... no valor. Ent\u00e3o foi o que? Sentando com eles do lado, \u00e9.... aquele \n\ntro\u00e7o, na \u00e9poca eu era coordenador, e falei \u201cgalera, n\u00e3o tem jeito, eu vou sentar com \n\nvoc\u00eas, vou ficar com voc\u00eas, vou desenvolver com voc\u00eas, vou explicar como voc\u00eas \n\nv\u00e3o fazer, e vamo nessa... e a gente vai chegar na meta\u201d, e chegamos. (Gestor B) \n\n \n\n Essa an\u00e1lise pode ser feita de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o, pelos relatos, de que n\u00e3o se \n\ntrata de uma caracter\u00edstica pessoal do gestor, diferentemente do que algumas teorias pregam. \n\nA categoria do ouvir e, sobretudo a categoria da constru\u00e7\u00e3o coletiva, podem emergir de \n\nmaneira at\u00e9 mesmo contradit\u00f3ria ao perfil de tra\u00e7os pessoais do gestor. \n\n \n\nEnt\u00e3o hoje, a gente foi construindo isso devagarzinho. Com a experi\u00eancia que a cada \n\num tinha, com a minha experi\u00eancia, e a gente foi conseguindo fazer isso se \n\ntransformando numa realidade. Foi um processo muito rico, muito gostoso, muito \n\nbom. (...) Eu sou uma pessoa autorit\u00e1ria... Sou uma pessoa autorit\u00e1ria...(...) Onde \u00e9 \n\nque meu autoritarismo se manifesta? N\u00e3o \u00e9 nem nos processos de constru\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 \n\nno dia a dia. (...) Ent\u00e3o, se a sua certeza for contr\u00e1ria a minha, me prove. Porque eu \n\ntenho a caneta, a decis\u00e3o em \u00faltima inst\u00e2ncia \u00e9 minha, ne... ent\u00e3o, eu preciso ser \n\nconvencida de que minha certeza n\u00e3o \u00e9 certa. Ent\u00e3o v\u00e3o bora conversar, do jeito que \n\nfor, desde que a gente se respeite, vai falando... vai falando, me conven\u00e7a de que eu \n\nto errada, e se eu tiver errada, se voc\u00ea me convencer de que eu to errada, u\u00e9, eu to \n\nerrada, sem problema. Ent\u00e3o, o que que eu fa\u00e7o: eu converso muito com eles. A \ngente senta e fala muito. A gente fica horas, falando, falando, falando, falando... \n\npreferencialmente at\u00e9 que se chegue a um consenso. Enquanto esse consenso n\u00e3o \n\nchega, s\u00e3o horas infind\u00e1veis de discuss\u00f5es e tal. Ent\u00e3o... um caminho que eu entendi \n\nque seja um caminho muito interessante \u00e9 esse, \u00e9 falar muito, \u00e9 ouvir muito, \u00e9 abrir \n\nmuito os espa\u00e7os de conversa sobre aquele mesmo tema. E...Isso tem funcionado, \n\nisso tem funcionado. Muita conversa, muita repeti\u00e7\u00e3o do conceito. (Gestor D) \n\n \n\n Outro desdobramento que pode ser compreendido, ainda envolvido com a lideran\u00e7a a \n\npartir da categoria da constru\u00e7\u00e3o coletiva, est\u00e1 relacionado ao aspecto pedag\u00f3gico desta \n\ncategoria. Embora n\u00e3o tenha estado presente em todos os relatos, essa possibilidade a partir de \n\num dos depoimentos chamou a aten\u00e7\u00e3o e pode vir a contribuir com novas perspectivas em \n\n\n\n90 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 lideran\u00e7a, uma vez que desenvolve na equipe de trabalho a capacidade cr\u00edtica de \n\npromover solu\u00e7\u00f5es e fortalecer conceitos e valores. \n\n Esta categoria proporciona atrav\u00e9s da lideran\u00e7a a constru\u00e7\u00e3o e/ou o ajuste de novos \n\nprocessos de trabalho mais estruturados, com fluxos bem definidos, oportunizando menos \n\nproblemas e menos a\u00e7\u00f5es emergenciais para resolver inconsist\u00eancias. Logo, a constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva pode vir a possibilitar menos erros a partir da participa\u00e7\u00e3o conjunta da equipe, do \n\nenvolvimento de cada sujeito no processo e o fortalecimento de novas pr\u00e1ticas de trabalho.  \n\nConstruir coletivamente tamb\u00e9m apresentou, a partir dos relatos, a possibilidade de colocar o \n\nfuncion\u00e1rio dentro do processo e fazer com que ele, a partir de um certo momento, possa estar \n\nenvolvido de tal forma que desenvolva seus processos sozinho.  \n\n Nesse sentido, a constru\u00e7\u00e3o coletiva pode ser percebida nos relatos n\u00e3o s\u00f3 como uma \n\ncategoria surgida com a finalidade de construir processos organizacionais atrav\u00e9s da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m assume uma forma de rela\u00e7\u00e3o social mais consistente, que se \n\nestende para a subjetividade, para a humaniza\u00e7\u00e3o do trabalho, o que pode vir a facilitar a \n\ngest\u00e3o em momentos de novos desafios, na vis\u00e3o dos gestores entrevistados. \n\n \n\nClaro que agora eu observo que por mais que \u00e0s vezes eu esteja num n\u00edvel mais \n\nacima, com toda aquela demanda que a gente tem, eu digo para mim mesma \u201colha, \n\nn\u00e3o posso esquecer, tem que estar ali junto\u201d... A\u00ed agora eu me preocupo... \u201cn\u00e3o, n\u00e3o \n\nposso esquecer que tem que estar junto\u201d.  N\u00e3o \u00e9 porque n\u00e3o estou mais na rua \n\n[trabalho externo, direto com a equipe] que n\u00e3o estamos mais juntos, n\u00e3o \u00e9 assim. A\u00ed \n\n\u00e9 essa preocupa\u00e7\u00e3o agora que eu tenho, procuro estar presente com a equipe numa \n\nconfraterniza\u00e7\u00e3o, ou seja pra ajudar em algum problema pessoal ou alguma outra \n\ncoisa, \u00e9 procurar estar sempre junto. (Gestor A) \n\n \n\n Sendo assim, a an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o coletiva a partir dos relatos mostra que esta \n\ncategoria, nascida tamb\u00e9m a partir do espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica do gestor, pode vir a \n\nassumir diversos desdobramentos, desde a forma\u00e7\u00e3o de novos processos de trabalho, \n\npassando pela socializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es e chegando \u00e0 inspira\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e humaniza\u00e7\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n3.5 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es  \n\n \n\n \n\n De forma complementar aos objetivos da pesquisa, destacam-se aqui alguns \n\ncoment\u00e1rios, frutos das an\u00e1lises dos relatos dos entrevistados que levantam considera\u00e7\u00f5es, \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos grupos e categorias de an\u00e1lise explorados, cabem algumas quest\u00f5es a \n\nserem consideradas. \n\n Quando se observou o desenvolvimento da compet\u00eancia em ouvir h\u00e1 de se ressaltar \n\nque o objetivo subjacente nos gestores est\u00e1 voltado para compreender melhor o trabalhador de \n\nforma que seja poss\u00edvel mobiliz\u00e1-lo para o trabalho. Esta perspectiva, como destacado \n\nanteriormente, pode representar um ouvir instrumental, ou seja, o gestor n\u00e3o demonstra estar \n\npreocupado com as quest\u00f5es pessoais do trabalhador a fim de ajustar a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho em sua considera\u00e7\u00e3o, mas, sim, objetiva-se a captura do potencial do trabalhador \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n E o que faria, ent\u00e3o, desta categoria uma compet\u00eancia em lideran\u00e7a? A abordagem de \n\nque mobiliza o trabalhador para o trabalho, que busca a administra\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a com vistas \n\nao alcance de um resultado. Por isso, o ouvir como compet\u00eancia em lideran\u00e7a n\u00e3o \n\nnecessariamente mostra-se como favor\u00e1vel o tempo todo para o trabalhador que pertence \u00e0 \n\nequipe, pois pode ser considerado uma possibilidade de captura subjetiva para o trabalho. \n\n Nesse sentido, a compet\u00eancia em lideran\u00e7a de ouvir pode ser objeto de uma cr\u00edtica \n\nquanto a sua intencionalidade e efetividade. Para o gestor, como analisado, pode ser percebida \n\ncomo fruto de sua intelig\u00eancia pr\u00e1tica na busca por solu\u00e7\u00f5es do trabalho real. No entanto, a \n\ncompet\u00eancia que poderia proporcionar uma considera\u00e7\u00e3o mais humana do trabalhador na \n\nequipe pode ser efetivada como canal de informa\u00e7\u00f5es de suporte, em busca de um \n\ndenominador comum de forma a alcan\u00e7ar os resultados organizacionais, n\u00e3o necessariamente \n\nfavorecendo uma rela\u00e7\u00e3o de credibilidade a longo prazo. \n\n J\u00e1 o desdobramento na compet\u00eancia de construir coletivamente, a principal observa\u00e7\u00e3o \n\na ser levantada est\u00e1 relacionada \u00e0 potencial rotiniza\u00e7\u00e3o do trabalho real, isto \u00e9, a possibilidade \n\n(tend\u00eancia) de se prescrever a solu\u00e7\u00e3o que emergiu do contexto din\u00e2mico. \n\n Ao construir a solu\u00e7\u00e3o coletivamente, o gestor empreende uma co mpet\u00eancia em \n\nlideran\u00e7a que pode ser percebida como tal na medida em que encoraja a participa\u00e7\u00e3o de todos, \n\nexplora ideias e prioriza os interesses dos trabalhadores na equipe. Contudo, uma cr\u00edtica a ser \n\n\n\n92 \n\n \n\npontuada refere-se \u00e0 desconsidera\u00e7\u00e3o do trabalho real neste processo, tendendo a tornar a \n\nsolu\u00e7\u00e3o encontrada numa padroniza\u00e7\u00e3o a ser seguida, ou seja, prescrevendo-a. E isto tornaria \n\nesta que seria uma compet\u00eancia em lideran\u00e7a em mais um modelo de prescri\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\ncomo forma de garantir os resultados pretendidos em novas oportunidades. \n\n Nesse sentido, como seria praticada esta constru\u00e7\u00e3o coletiva no espa\u00e7o din\u00e2mico da \n\nequipe e qual seria a motiva\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica? S\u00e3o quest\u00f5es a serem consideradas ao se \n\nobservar o investimento dessas a\u00e7\u00f5es na realidade do trabalho gerencial, no que se refere \u00e0 \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dos diversificados perfis dos trabalhadores, como, por exemplo, nos aspectos de \n\ninfluenciadores e tomadores de decis\u00e3o dentro da equipe. \n\n Uma categoria axiol\u00f3gica que pode ser assumida mediante as proposi\u00e7\u00f5es que este \n\ncampo apresentou \u00e9 a internaliza\u00e7\u00e3o do foco em resultados. \u00c9 poss\u00edvel perceber que as \n\nan\u00e1lises empreendidas v\u00e3o ao encontro do que o referencial sugere em termos de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que preze pelo fator humano. No entanto, \u00e9 \n\nposs\u00edvel notar que de acordo com os relatos, o valor no foco em resultados atravessa as \n\ndemais categorias, no sentido de que a busca final est\u00e1 condicionada ao alcance dos objetivos \n\norganizacionais propostos. \n\n Embora essas observa\u00e7\u00f5es considerem os relatos de forma geral, h\u00e1 que se destacar \n\nalgumas pondera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades de cada contexto explorado.  \n\n Inicialmente, destaca-se a quest\u00e3o das poss\u00edveis diferen\u00e7as entre os setores p\u00fablico e \n\nprivado. Embora os mecanismos de forma\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias em lideran\u00e7a tenham surgido \n\nde forma similar entre estes setores, os relatos dos depoentes trouxeram uma perspectiva \n\nquanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de equipes de trabalho nesses dois setores. \n\n O servi\u00e7o p\u00fablico, pelo car\u00e1ter de sua sele\u00e7\u00e3o, visa recrutar pessoas com base nos \n\nconhecimentos demonstrados atrav\u00e9s das avalia\u00e7\u00f5es via concurso. Uma vez selecionados, os \n\naprovados passam a compor \u00e1reas de trabalho de acordo com a demanda, sem algum tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o complementar para alocar melhor as pessoas aos servi\u00e7os que poderiam agregar \n\nvalor de forma mais adequada. Resultado disso \u00e9 que os gestores percebem que no setor \n\np\u00fablico a disparidade entre as capacidades individuais e as demandas das \u00e1reas de trabalho \n\nproporcionam dificuldades peculiares que tornam mais desafiador o exerc\u00edcio da mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde pessoas, diferentemente, segundo eles, do que poderia ocorrer no setor privado, no qual as \n\npessoas podem vir a ser alocadas de acordo com suas capacidades e experi\u00eancias pessoais. \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n\u00c9... S\u00e3o pessoas que t\u00eam forma\u00e7\u00f5es diferentes, ne, hoje o concurso ele mede se a \n\npessoa tem um conhecimento e esse conhecimento voc\u00ea at\u00e9 certo ponto pode... \u00e9... \n\nvamos dizer, questionar, porque \u00e9 um conhecimento de fazer prova, ne, ou \u00e9 um \n\nconhecimento efetivo, ne? E... N\u00e3o necessariamente pessoas que t\u00eam o mesmo \n\nperfil. Numa empresa privada voc\u00ea consegue selecionar as pessoas conforma a \n\ncultura da companhia, ne. Voc\u00ea vai trazer os profissionais que, na sua vis\u00e3o, numa \n\nprimeira vis\u00e3o, se enquadrem dentro daquela cultura. Talvez, um ou outro voc\u00ea bote \n\nali pra fazer uma... sei l\u00e1... aquela diferenciada, ne. Mas de uma forma geral, aqui \n\nvoc\u00ea n\u00e3o tem esse... essa quest\u00e3o, ne, vem pessoas de v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es, diversos, \nvamos dizer, costumes, e voc\u00ea lidar com essa... essa...essa diferen\u00e7a \u00e9 um desafio \n\nmuito grande. N\u00e3o \u00e9 que vou dizer que isso seja um impedimento da [empresa], \n\nn\u00e3o... De forma nenhuma. S\u00e3o pessoas que se complementam, mas voc\u00ea conseguir \n\nque elas estejam em harmonia durante, \u00e9, vamos dizer, boa parte do ano, \u00e9 um pouco \n\nmais complicado. (Gestor G) \n\n \n\n Um fator complementar a este desafio \u00e9 quanto \u00e0 vis\u00e3o de que a aprova\u00e7\u00e3o no \n\nconcurso p\u00fablico gera um pr\u00eamio, o que torna o desafio gerencial mais f\u00e1cil pelo lado de \n\nrecompensa financeira e benef\u00edcio, mas mais desafiador por outro quanto ao cumprimento de \n\nobriga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPorque acaba que, como \u00e9 falado, as pessoas, assim... Muitas vezes quando elas \n\nfazem os concursos, ela fala \u201cn\u00e3o, beleza... eu vou trabalhar, mas... eu ganhei um \n\npr\u00eamio\u201d. E na verdade n\u00e3o se ganhou pr\u00eamio nenhum. Voc\u00ea s\u00f3 ganhou uma \n\noportunidade de ganhar um sal\u00e1rio, com uma contra-prestra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o trabalho. E \n\na\u00ed voc\u00ea as vezes, botar isso na cabe\u00e7a desse tipo de empregado, \u00e9... meio \n\ncomplicado. (Gestor G) \n\n \n\nPor que que valorizar como ser humano se torna t\u00e3o importante na [empresa]? Ponto \n\n1: o marco, \u00e9, falei no in\u00edcio, o sal\u00e1rio tem que ser bom. Ponto. E o sal\u00e1rio na \n\n[empresa] \u00e9 muito bom. Ent\u00e3o, quest\u00e3o salarial, benef\u00edcios ao empregado, aos \n\nempregados, n\u00e3o d\u00e1 pra reclamar. Ent\u00e3o ta todo mundo, digamos, de barriga cheia, \n\nta. \u00c9... A exig\u00eancia, a press\u00e3o profissional \u00e9 muito distante do que numa empresa \n\nprivada comum. N\u00e3o \u00e9 a mesma coisa, ta. Aqui h\u00e1 uma certa regalia com hor\u00e1rio, \n\nn\u00f3s temos um hor\u00e1rio flex\u00edvel, a gente tem que cumprir as 8h, mas voc\u00ea tem regalia \n\nno hor\u00e1rio de almo\u00e7o, entrada, sa\u00edda... N\u00e3o tem uma restri\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o... Esse tipo de \n\ncoisa, esse tipo de benef\u00edcio de remunera\u00e7\u00e3o intang\u00edvel, como eu digo, \u00e9... \u00e9 muito \nboa pro funcion\u00e1rio e pro gestor \u00e9 uma arma, ne, ele consegue usar isso de uma \n\nforma muito positiva. Ele n\u00e3o tem que se preocupar se aquele funcion\u00e1rio ta \n\nganhando abaixo do mercado. O funcion\u00e1rio vai ta ganhando mais que o mercado. A \n\ntend\u00eancia \u00e9 voc\u00ea atrair bons profissionais, com qualifica\u00e7\u00e3o muito alta. E \u00e9 essa \n\ntend\u00eancia que voc\u00ea v\u00ea nos funcion\u00e1rios concursados, ne, aqui da [empresa]. Com \n\nessa arma na m\u00e3o, os gestores podem escolher dois caminhos: ou voc\u00ea faz porque eu \n\nmando ou vem pra c\u00e1 pro meu time. Os gestores que eu observei aqui que seguem a \n\nlinha \u201cfa\u00e7a porque eu mando\u201d eles t\u00eam resultados [de clima] muito ruins. E na \n\npr\u00e1tica o que acontece: voc\u00ea tem [um clima] ruim, e voc\u00ea tem uma dificuldade de \n\nmandar o funcion\u00e1rio embora, esse funcion\u00e1rio vai fazer a famosa greve dos bra\u00e7os \n\ncruzados. Ele vai sentar na cadeira dele, ele n\u00e3o vai produzir, e o trabalho vai \nsobrecarregar o gestor. O gestor vai ter hor\u00e1rio de sair daqui 9, 10, 11 horas da noite, \n\ntodos os dias, com equipe de 10 pessoas embaixo que ficam na internet, ou \n\nconversando, ou fazendo qualquer outra coisa o dia inteiro. Pra resolver isso, o que \n\neu vejo essa [\u00e1rea] atual fazer assim com maestria, \u00e9 chamar o funcion\u00e1rio pro lado \n\ndeles. (Gestor E) \n \n\n\n\n94 \n\n \n\n Ent\u00e3o o aspecto do controle do setor pode oferecer elementos que contribuam para \n\noutros desdobramentos em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, bem como aos \n\nlimitadores ou facilitadores de mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas. \n\n Outro destaque, que inclusive pode propor liga\u00e7\u00f5es com este \u00faltimo levantado, \u00e9 a \n\nvis\u00e3o sobre os conceitos de gest\u00e3o e lideran\u00e7a, que se tornam difusos e inseguros nos relatos, \n\naparentando certa contradi\u00e7\u00e3o entre o que se conhece pela teoria e aquilo que se experimenta \n\nna pr\u00e1tica, como ocorreu com o conceito de compet\u00eancia, mostrado anteriormente. Pode ser \n\nque parte dessa nebulosa conceitua\u00e7\u00e3o vinda do campo esteja relacionada com a dificuldade \n\nde cada contexto entre os dom\u00ednios p\u00fablico e privado, embora n\u00e3o seja predominantemente \n\npresente em somente um ou outro. \n\n Ao informarem a vis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos termos \u201cgest\u00e3o\u201d e \u201clideran\u00e7a\u201d, os depoimentos \n\ntrouxeram afirma\u00e7\u00f5es que d\u00e3o a entender um car\u00e1ter ora inseguro, ora contradit\u00f3rio, ora \n\ngenu\u00edno de acordo com a realidade enfrentada. \n\n \n\nPra mim \u00e9 a mesma coisa. Lideran\u00e7a e gest\u00e3o \u00e9 a mesma coisa. Porque eu entendo \n\nque lideran\u00e7a \u00e9 a capacidade de voc\u00ea retirar o melhor das outras pessoas. Voc\u00ea levar \nas pessoas pra que elas alcancem objetivos t\u00e3o grandes ou maiores do que elas \n\npodiam at\u00e9 mesmo supor, ta, que seriam capazes de alcan\u00e7ar. Isso \u00e9 lideran\u00e7a. (...) \n\nGest\u00e3o... gest\u00e3o \u00e9 voc\u00ea otimizar os recursos. Ora, se otimizar os recursos \u00e9 voc\u00ea \n\nretirar o melhor daquelas pe\u00e7as, daqueles equipamentos, daqueles recursos, inclusive \n\nrecursos intelectuais, recursos humanos, se voc\u00ea consegue retirar o melhor dessas \n\npessoas, voc\u00ea ta liderando, entendeu? Por isso que na minha vis\u00e3o essas duas \n\npalavras tende a ser a mesma coisa. Porque se o objetivo \u00e9 lucro da empresa, como a \n\ngente falou, \u00e9 dinheiro, tudo \u00e9 grana, se o objetivo \u00e9 esse, se o objetivo \u00e9 efici\u00eancia \n\ncom efic\u00e1cia, cara, \u00e9 voc\u00ea pegar o melhor de cada indiv\u00edduo pra alcan\u00e7ar o melhor \n\nresultado. E isso voc\u00ea s\u00f3 consegue inspirando, isso voc\u00ea s\u00f3 consegue confiando, \n\nsendo confi\u00e1vel, entendeu, voc\u00ea s\u00f3 consegue liderando. Ent\u00e3o gest\u00e3o e lideran\u00e7a que \n\npra mim tem o mesmo significado. (Gestor E) \n\n \nEu acho que lideran\u00e7a \u00e9... Lideran\u00e7a \u00e9 uma coisa que voc\u00ea pode acontecer, eu j\u00e1 \n\naprendi isso tamb\u00e9m, depende da tua situa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea pode ser l\u00edder nela ou n\u00e3o. \n\nAgora ger\u00eancia \u00e9 aquilo que se compromete, ne, com as duas coisas, ne, condi\u00e7\u00e3o da \n\nempresa, daquilo que se tem alcan\u00e7ar, e com a necessidade de fazer com que os \n\noutros alcancem. Ent\u00e3o gerente ele vai ser, se a gente pode dizer assim, o chefe do \n\ntime dos l\u00edderes. E cabe a ele descobrir quem \u00e9 o l\u00edder ali daquele grupo. (Gestor F) \n\n \nBom, eu acho que gestor \u00e9 algu\u00e9m que consegue organizar o trabalho, fazer com que \n\nas pessoas cumpram prazos, \u00e9... aloque recursos, que fa\u00e7a um trabalho da maneira \n\ncom a qualidade, com o n\u00edvel que \u00e9 esperado. L\u00edder eu acho que inspira. Eu acho \n\nque l\u00edder... \u00e9... faz com que as pessoas... \u00e9... n\u00e3o queiram s\u00f3 fazer porque t\u00eam que \n\nfazer. Acho que o l\u00edder tenta inserir as pessoas num projeto, numa vis\u00e3o. Eu acho \n\nque isso \u00e9 lideran\u00e7a. (...) Acho que o gestor est\u00e1 contido no l\u00edder, n\u00e3o o contr\u00e1rio. \n\nAcho que liderar \u00e9 uma coisa maior, ent\u00e3o n\u00e3o consigo enxergar um papel ou outro. \n\nEu consigo enxergar assim, gestor eu tenho que ser sempre, porque \u00e9 o \u00f4nus da \n\nfun\u00e7\u00e3o, ne, o seu cargo. Ent\u00e3o se voc\u00ea n\u00e3o vai exercer como gestor, n\u00e3o tinha que ta \n\nali, ne (risos)... Pede pra sair. Ent\u00e3o o gestor \u00e9 o \u00f4nus da fun\u00e7\u00e3o, o l\u00edder \u00e9 que \u00e9 o \nmais. O ideal... Idealmente os dois c\u00edrculos deveriam se encontrar, ne, coincidir, mas \n\n\n\n95 \n\n \n\nna verdade acho que muitos s\u00f3 atendem ao gestor e lideran\u00e7a \u00e9 uma coisa maior. Eu \n\ntento buscar esse outro n\u00edvel. (Gestor J) \n\n \nGest\u00e3o pode ser... Vamo l\u00e1... \u00e9... todos dois voc\u00ea consegue desenvolver, isso \u00e9 fato, \n\nn\u00e3o tem como. Voc\u00ea... \u00e9... gest\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o nasce com ela, l\u00edder, ser l\u00edder, voc\u00ea nasce \n\ncom ela. Voc\u00ea vai ter uma um pouco mais aflorada ou n\u00e3o, mas... eu entendo que \n\nl\u00edder, cara... Tu olha pra um cara, e voc\u00ea diz \u201cesse cara \u00e9 l\u00edder\u201d. N\u00e3o tem como, n\u00e3o \ntem jeito, existem lideran\u00e7as for\u00e7adas, mas... tem gente que tem lideran\u00e7a natural. \n\n(Gestor B) \n\n \n\n Uma an\u00e1lise que pode ser feita para buscar compreender o motivo das diversas (e \n\neventualmente contradit\u00f3rias) vis\u00f5es \u00e9 a variedade de teorias de lideran\u00e7a que prop\u00f5e t\u00f4nicas \n\ndiferentes, de forma geral com inclina\u00e7\u00f5es prescritivas. \n\n No decorrer das an\u00e1lises foi poss\u00edvel identificar efeitos da mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas que \n\nv\u00e3o ao encontro do que algumas das teorias discutidas no referencial te\u00f3rico sugerem como \n\nsendo modelos de lideran\u00e7a. Contribui\u00e7\u00f5es de teorias como a dos tra\u00e7os, comportamentais, \n\ncontingenciais e carism\u00e1ticas podem ser levantadas a partir dos relatos. Contudo, pode-se \n\nobservar que a tentativa de padroniza\u00e7\u00e3o de perfis, modelos ou tra\u00e7os acaba por abortar as \n\nsolu\u00e7\u00f5es sugeridas por cada uma dessas teorias para enfrentar o trabalho real. Por esse motivo \n\nconsiderou-se, nesta pesquisa, as contribui\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es que cada prescri\u00e7\u00e3o pode trazer, \n\nsem, contudo, assumir-se que deve haver uma padroniza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias em lideran\u00e7a, \n\ndadas as explica\u00e7\u00f5es j\u00e1 dadas. \n\n Por fim, o \u00faltimo destaque que pode ser levantado nesta sess\u00e3o est\u00e1 voltado para o \n\naspecto do adoecimento do gestor em fun\u00e7\u00e3o do trabalho, que sugere o fracasso frente ao real, \n\no que \u00e9 esperado e faz parte do trabalho. \n\n Foram encontrados nos depoimentos relatos de gestores que afirmaram j\u00e1 terem \n\nadoecido por conta do trabalho, outros que ainda costumam adoecer e outros que afirmam \n\nnunca terem adoecido por conta da fun\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nH\u00e9rnia de disco (...) Sim... Mais do que o estresse... Na verdade o que me \n\nsobrecarrega mais \u00e9 dedicar mais horas ao trabalho, porque isso acaba acontecendo. \n\nAs minhas horas dedicadas ao trabalho eram muito mais do que as 40h que eu \n\ndeveria ta l\u00e1. (Gestor J) \n\n \nC\u00e2ncer... tenho um talho aqui de 15cm no pesco\u00e7o, tireoide, agressivo pra caramba. \n\n(...) E aquilo, n\u00e3o sei se... n\u00e3o tem como diagnosticar se eu somatizei muito dos \n\nestresses que eu vivia. (...) N\u00e3o vou tirar essa possibilidade nunca, ainda mais que eu \n\nme conhe\u00e7o, sou ligado no 220V, agitado pra caramba, estressado... E n\u00e3o vou negar \n\ntamb\u00e9m, \u00e9... isso contribuiu sim. (Gestor B) \n\n \nChego a adoecer as vezes... (...) Mas, assim... \u00e9... eu gosto muito de trabalhar, e uma \n\ncoisa que tem me preocupado \u00e9... engra\u00e7ado, que eu n\u00e3o to conseguindo identificar a \n\n\n\n96 \n\n \n\ncausa, mas eu tenho ficado muito cansada de vir trabalhar, muito cansada. E isso n\u00e3o \n\n\u00e9 uma coisa comum. E n\u00e3o tem a ver, eu tenho clareza que n\u00e3o tem a ver com o meu \n\ntrabalho porque eu estou gostando demais de fazer o que eu fa\u00e7o...(...) Tive herpes, \n\nporque eu tenho herpes, ent\u00e3o aquilo mexeu muito comigo, ah... o meu organismo \n\nfaz a herpes, ta... Uma das minhas v\u00e1lvulas de escape \u00e9 fazer herpes. \u00c9... Tive \n\nherpes, n\u00e3o dormia (...) (Gestor D) \n\n \n(...) s\u00f3 a dengue foi o \u00fanico afastamento que eu tive e a gravidez, mas n\u00e3o... nunca \n\ntive nenhum afastamento n\u00e3o. (Gestor A) \n\n \n(...) eu costumo trazer pra mim muitas vezes, em vou dizer que em 90% dos casos eu \n\nn\u00e3o levo os problemas de cima pra equipe, ent\u00e3o eu absorvo esses problema e com \n\nisso eu acabo sofrendo bastante. E sofro tanto pelo cansa\u00e7o e, vamos dizer assim, de \n\numa maneira subsequente, do corpo. Ent\u00e3o pelo menos umas duas vezes ao ano, ou \n\neu tenho gastrite, ou uma esofagite... Ou ent\u00e3o tenho... a pr\u00f3pria... Eu costumo ter \n\numa press\u00e3o baixa, mas acaba que, assim, voc\u00ea acaba sentindo a cabe\u00e7a, ne, muito \ntensa e o corpo, ne, aquele cansa\u00e7o, aquela dor no corpo mesmo... E... Pelo menos \n\nesses sintomas, assim... A gastrite pelo menos uma vez por ano ela d\u00e1 um \u201coi\u201d. \n\n(Gestor G) \n\n \n\n Esses relatos sobre o adoecimento demonstram a mobiliza\u00e7\u00e3o e eventual sobrecarga \n\ndo corpo para lidar com as situa\u00e7\u00f5es do real do trabalho. Ainda de acordo com o discurso \n\ndestes gestores, foi poss\u00edvel perceber que nos casos apresentados como bem sucedidos na \n\nlideran\u00e7a estavam presentes os elementos da intelig\u00eancia pr\u00e1tica. J\u00e1 nos eventos apresentados \n\nde adoecimento, nenhum caso foi relatado como sendo bem sucedido enquanto esses eventos \n\nocorriam, o que infere que as compet\u00eancias em lideran\u00e7a emergiram de situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o \n\nadoecimento, corroborando o que o referencial te\u00f3rico prop\u00f5e em rela\u00e7\u00e3o ao sofrimento \n\ncriativo, no qual se encontra a intelig\u00eancia pr\u00e1tica. \n\n Estes destaques apresentam an\u00e1lises complementares aos objetivos da pesquisa e \n\npodem servir de subs\u00eddios para novas investiga\u00e7\u00f5es, que estendam ou n\u00e3o os pontos \n\nabordados neste trabalho, mas que possam aprofundar as compreens\u00f5es sobre o fen\u00f4meno da \n\nlideran\u00e7a, bem como da fun\u00e7\u00e3o gerencial e propor novas articula\u00e7\u00f5es com a psicodin\u00e2mica do \n\ntrabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n Esta pesquisa partiu de uma inquieta\u00e7\u00e3o quanto ao contexto organizacional, no qual se \n\ninsere a fun\u00e7\u00e3o gerencial, e que possui um car\u00e1ter dinamizado e imprevis\u00edvel, sobretudo no \n\nque se refere \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas para o trabalho. \n\n O papel do gestor em meio a esta fun\u00e7\u00e3o gerencial traz desafios em termos de \n\ncomplexidade e mudan\u00e7a, ambas dependentes do contexto. Complexidade no sentido de \n\nadministrar recursos, processos e estruturas com vistas a um resultado planejado e mudan\u00e7a \n\nno sentido de direcionar as pessoas para superar os obst\u00e1culos da realidade do trabalho. \n\n Para tanto, o gestor se depara com aspectos din\u00e2micos em sua fun\u00e7\u00e3o, que envolvem \n\nfatores de cunho interpessoal, informacional e decisorial. Em termos de fator interpessoal, \n\nencontra-se a lideran\u00e7a e seus estudos, que tendem a formar modelos prescritivos para \n\nresolver a quest\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas no trabalho. \n\n Mas na \u00f3tica de que o contexto \u00e9 din\u00e2mico, e por ele tornar din\u00e2mica a fun\u00e7\u00e3o \n\ngerencial onde pode ser encontrado o fen\u00f4meno da lideran\u00e7a, torna-se uma problem\u00e1tica \n\nempreender prescri\u00e7\u00f5es para dar conta de uma realidade mut\u00e1vel. Ora, para enfrentar \n\nsitua\u00e7\u00f5es que se apresentam como in\u00e9ditas, no sentido de que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o dar\u00e1 conta da \n\nrealidade do trabalho de forma plena, torna-se oportuno considerar a perspectiva da \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho, mais especificamente sob o olhar da intelig\u00eancia pr\u00e1tica, para \n\ncompreender como os gestores buscam solucionar as situa\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas que se apresentam no \n\ncontexto da fun\u00e7\u00e3o gerencial para mobilizar pessoas. \n\n Assim, nasce a quest\u00e3o: como a intelig\u00eancia pr\u00e1tica estaria relacionada com o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial, de acordo com a \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho? \n\n Esta quest\u00e3o norteou a pesquisa buscando, de forma geral, investigar o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o gerencial atrav\u00e9s do espa\u00e7o da \n\n\n\n98 \n\n \n\nintelig\u00eancia pr\u00e1tica do gestor, sob a \u00f3tica da psicodin\u00e2mica do trabalho. Na perspectiva dos \n\nobjetivos espec\u00edficos, buscou-se (1) investigar como se d\u00e1 o espa\u00e7o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica no \n\nexerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, (2) investigar de que forma se desenvolvem as compet\u00eancias \n\nem lideran\u00e7a dentre as discrep\u00e2ncias entre o trabalho prescrito e o trabalho real, no exerc\u00edcio \n\nda fun\u00e7\u00e3o gerencial e (3) investigar a din\u00e2mica das compet\u00eancias em lideran\u00e7a emergentes a \n\npartir da intelig\u00eancia pr\u00e1tica, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial. \n\n Como referencial te\u00f3rico, buscou-se levantar os principais conceitos e teorias que \n\ntratam dos termos \u201ccompet\u00eancia\u201d, \u201clideran\u00e7a\u201d, \u201cpsicodin\u00e2mica do trabalho\u201d e \u201cintelig\u00eancia \n\npr\u00e1tica\u201d, para consolidar a base epistemol\u00f3gica na qual a investiga\u00e7\u00e3o iria transcorrer. \n\n Tomando por m\u00e9todo o MEDS (M\u00e9todo da Explicita\u00e7\u00e3o do Discurso Subjacente), a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o contou com relatos validados de 10 gestores, de ambos os g\u00eaneros, de idades \n\ndiversas, cargos gerenciais de diferentes n\u00edveis e contextos tamb\u00e9m diversos. \n\n A partir destes depoimentos, foi poss\u00edvel concluir que, nos contextos explorados, \n\npuderam ser compreendidos como emergem os aspectos subjetivos que se manifestam nas \n\nlacunas entre o trabalho prescrito e o trabalho real. \n\nPara responder ao primeiro objetivo espec\u00edfico, buscou-se analisar o uso da m\u00e9tis (ou \n\nast\u00facia da intelig\u00eancia), o investimento de experi\u00eancias singulares na a\u00e7\u00e3o da m\u00e9tis que d\u00e1 ao \n\ngestor o sentido da atividade realizada e a percep\u00e7\u00e3o do reconhecimento por pares e \n\nsuperiores hier\u00e1rquicos, quando a a\u00e7\u00e3o inventiva assume seu car\u00e1ter de utilidade e \n\noriginalidade, dando ao sujeito a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de sua identidade no trabalho. \n\n A partir dos relatos dos gestores entrevistados, pode-se observar um tipo de \n\nintelig\u00eancia comprometida com a pr\u00e1tica. Essa intelig\u00eancia se vale da ast\u00facia para se obter \n\n\u00eaxito nos dom\u00ednios mais diversos da a\u00e7\u00e3o, voltada para uma art imanha que se antecipa aos \n\nacontecimentos futuros, buscando o atingimento direto do resultado que se prop\u00f5e alcan\u00e7ar. \n\nOs resultados trouxeram outro aspecto em que a m\u00e9tis pode ser observada ligada \u00e0 busca de \n\nn\u00e3o tirar a autonomia do grupo, mas explorar o seu potencial de fazer, apenas moldando e \n\ndirecionando a constru\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o que vir\u00e1 a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o guiada pelo gestor. No \n\nque tange \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o praticadas de forma com que a solu\u00e7\u00e3o \n\nencontrada coloque a equipe dentro do processo, com a percep\u00e7\u00e3o de sentido na atividade que \n\nv\u00e1 alcan\u00e7ar resultados sem a sensa\u00e7\u00e3o de imposi\u00e7\u00e3o por parte da gest\u00e3o. Nesse sentido, \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender que o uso da m\u00e9tis n\u00e3o transgrediu, no aspecto de ferir normas ou \n\nregras estabelecidas, mas ela fluiu pelas lacunas entre diferentes caminhos para se chegar ao \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o, nas brechas entre a prescri\u00e7\u00e3o e o real do trabalho. \n\n\n\n99 \n\n \n\n Por conta da busca ineficaz por solu\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da prescri\u00e7\u00e3o, os gestores \n\ndemonstraram que parte das solu\u00e7\u00f5es que promovem na pr\u00e1tica, mediante a improvisa\u00e7\u00e3o \n\nfrente \u00e0 realidade, vem de suas experi\u00eancias singulares. Essas experi\u00eancias singulares foram \n\nexternalizadas sob fatores pessoais e profissionais. E os relatos demonstraram que a forma \n\ncom que esses gestores mobilizam pessoas est\u00e1 ligada \u00e0 necessidade de investirem suas \n\nexperi\u00eancias singulares no espa\u00e7o existente entre a prescri\u00e7\u00e3o e o trabalho efetivo, formando \n\ncompet\u00eancias que surgir\u00e3o posteriormente ao desempenho empreendido. A canaliza\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias para o momento da realiza\u00e7\u00e3o da atividade, que busca mobilizar pessoas, cria \n\nnos gestores o sentido do trabalho que realizam. Pelos relatos, pode-se compreender que a \n\npartir do momento que usam suas experi\u00eancias particulares, pessoais ou profissionais, os \n\ngestores fazem o encontro de suas hist\u00f3rias com a realidade do trabalho, promovendo um \n\ndelineamento de suas trajet\u00f3rias de vida. \n\n J\u00e1 quanto ao reconhecimento, a pesquisa demonstrou que esses relatos, por exemplo, \n\ntrazem a percep\u00e7\u00e3o de reconhecimento atrav\u00e9s de situa\u00e7\u00f5es cotidianas em que eles \u2013 gestores \n\n\u2013 se sentem reconhecidamente validados por seus feitos. Ent\u00e3o, aqui no \u00e2mbito do \n\nreconhecimento, podem ser percebidas formas desde a fala clara e direta sobre o feito, \n\npassando por falas gen\u00e9ricas que envolvem a utilidade e originalidade do feito at\u00e9 chegar \u00e0s \n\nsimples a\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es de novos desafios. Sobre este \u00faltimo ponto, pode ser \n\nresponsabilidade de futuras pesquisas compreender melhor a influ\u00eancia da cultura (seja ela \n\norganizacional ou local) na percep\u00e7\u00e3o do reconhecimento. Outro aspecto sobre o \n\nreconhecimento trazido pelo campo \u00e9 de que em determinados contextos o simples fato de \n\nn\u00e3o haver retornos negativos j\u00e1 se considera que o feito foi aceito e reconhecido por sua \n\nutilidade e originalidade. \n\n Buscando responder ao segundo e ao terceiro objetivos espec\u00edficos, a pesquisa \n\ndiscorreu uma an\u00e1lise que parte do espa\u00e7o em que a intelig\u00eancia pr\u00e1tica \u00e9 efetivada para \n\ncompreender o caminho em que nascem as compet\u00eancias em lideran\u00e7a, quando foi poss\u00edvel \n\nassoci\u00e1-las ao uso deste tipo de intelig\u00eancia no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial. \n\n Nesse sentido, duas categorias puderam ser capturadas a partir do campo, que se \n\ntraduzem por compet\u00eancias em lideran\u00e7a desenvolvidas a partir do real do trabalho, por meio \n\ndo uso da intelig\u00eancia pr\u00e1tica: o ouvir e a constru\u00e7\u00e3o coletiva. \n\n A primeira compet\u00eancia em lideran\u00e7a que emergiu demonstrou uma liga\u00e7\u00e3o com os \n\naspectos sensoriais do gestor, mobilizados no sentido da ast\u00facia em empreender solu\u00e7\u00f5es \n\ncriativas \u00e0quilo que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 conta, fundamentalmente enraizada no corpo, pois os \n\n\n\n100 \n\n \n\najustes necess\u00e1rios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho seriam, primeiramente, alertados pelos sentidos \n\na partir de situa\u00e7\u00f5es ou eventos que causam algum desconforto ou desprazer. \n\nA rea\u00e7\u00e3o do corpo frente ao real do trabalho na busca de uma a\u00e7\u00e3o movida pelo fator \n\nsensorial do ouvir, demonstrou que o gestor passa a considerar o alerta do corpo como uma \n\nsa\u00edda para encontrar a devida solu\u00e7\u00e3o que procura. Foi nesse momento que emergiu a \n\ncompet\u00eancia em lideran\u00e7a voltada para ouvir cada membro da equipe, numa rela\u00e7\u00e3o \n\nessencialmente din\u00e2mica e dependente do contexto, cuja rela\u00e7\u00e3o social entre ele e seu \n\nsubordinado passa a ter um car\u00e1ter mais efetivo. Na \u00f3tica do subordinado, infere-se que essa \n\na\u00e7\u00e3o pode vir a ser compreendida como uma compet\u00eancia em lideran\u00e7a na medida em que \n\npercebe que o gestor assume uma proximidade maior, propondo uma rela\u00e7\u00e3o mais social e \n\nhumanizada, n\u00e3o considerando o membro da equipe apenas como recurso, mas sim como \n\nsujeito dentro do todo organizacional. Ouvir, para os gestores, mostra-se uma compet\u00eancia em \n\nlideran\u00e7a fundamentalmente voltada para a administra\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a, para dar rumo \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho e sentido \u00e0 vis\u00e3o compartilhada, ao mesmo tempo em que consolida \n\ntodo um ciclo em que eles, gestores, como sujeitos no trabalho, promovem a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade mental e f\u00edsica, encontrando alternativas para as situa\u00e7\u00f5es do trabalho real que a \n\nprescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o soluciona. \n\nGuardando a an\u00e1lise das categorias, a segunda compet\u00eancia em lideran\u00e7a que emergiu \n\na partir da efetiva\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia pr\u00e1tica apresentou a possibilidade de construir a solu\u00e7\u00e3o \n\nbuscada de forma conjunta. Esta categoria proporciona, ainda atrav\u00e9s da lideran\u00e7a, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e/ou o ajuste de novos processos de trabalho mais estruturados, com fluxos bem \n\ndefinidos, oportunizando menos problemas e menos a\u00e7\u00f5es emergenciais para resolver \n\ninconsist\u00eancias. Logo, a constru\u00e7\u00e3o coletiva pode vir a possibilitar menos erros a partir da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o conjunta da equipe, do envolvimento de cada sujeito no processo e o \n\nfortalecimento de novas pr\u00e1ticas de trabalho. N\u00e3o somente isso, a constru\u00e7\u00e3o coletiva tamb\u00e9m \n\nassume uma forma de rela\u00e7\u00e3o social mais consistente, que se estende para a subjetividade, \n\npara a humaniza\u00e7\u00e3o do trabalho, o que pode vir a facilitar a gest\u00e3o em momentos de novos \n\ndesafios. \n\nFinalizando, o que se pode enfatizar a partir dos resultados desta pesquisa \u00e9 que as \n\ncategorias apresentadas como sendo fruto do desenvolvimento das compet\u00eancias em lideran\u00e7a \n\nno exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial n\u00e3o devem ser consideradas modelos a serem aplicados a \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o ou contexto. O que a pesquisa buscou compreender \u00e9 como se d\u00e1 o \n\n\n\n101 \n\n \n\nmecanismo que promove categorias como essas, na \u00f3tica da psicodin\u00e2mica do trabalho, na \n\nperspectiva da intelig\u00eancia pr\u00e1tica.  \n\n O que ficou indicado, a partir das an\u00e1lises realizadas, \u00e9 que o desempenho sobre a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial pode desenvolver compet\u00eancias no \n\ngestor de forma bem sucedida quando empreendido mediante a configura\u00e7\u00e3o de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho que possibilite o emprego da m\u00e9tis, o investimento das experi\u00eancias \n\nsingulares do sujeito para que o trabalho tenha sentido para ele e a percep\u00e7\u00e3o do \n\nreconhecimento por pares e superiores hier\u00e1rquicos. As categorias que surgiram do campo \n\nforam resultados advindos dessa organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, nos contextos apresentados, e que \n\npodem, ou n\u00e3o, virem a se repetir em outros contextos e/ou momentos. \n\n Portanto, a suposi\u00e7\u00e3o de que a lideran\u00e7a est\u00e1 associada ao real do trabalho pode ser \n\nobservada nos contextos explorados. Assim, pode ser compreendida como uma manifesta\u00e7\u00e3o \n\nde compet\u00eancias desenvolvidas a partir de uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que possibilite o uso \n\nda intelig\u00eancia pr\u00e1tica do gestor, intelig\u00eancia esta a qual a lideran\u00e7a se mostrou relacionada na \n\nbusca por solu\u00e7\u00f5es \u00e0s discrep\u00e2ncias entre a prescri\u00e7\u00e3o e o real do trabalho gerencial, de \n\ncar\u00e1ter ativo e n\u00e3o passivo, de categorias n\u00e3o generaliz\u00e1veis e n\u00e3o prescritivas. \n\n Concluindo, algumas limita\u00e7\u00f5es se fizeram presentes neste trabalho, como, por \n\nexemplo, o confronto dos relatos dos gestores com outros relatos de subordinados com vistas \n\na analisar a efetiva\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da lideran\u00e7a e como \u00e9 percebido na \u00f3tica dos \n\nsubordinados. Outro aspecto de limita\u00e7\u00e3o est\u00e1 no significado genu\u00edno que as compet\u00eancias \n\n\u201couvir\u201d e \u201cconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d possuem no campo, uma vez que podem tanto inspirar uma \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o do trabalho como podem tamb\u00e9m tratar as pessoas ainda como recursos a serem \n\nexplorados de forma subjetiva. \n\n Fica como responsabilidade de futuros trabalhos o desenvolvimento de pesquisas que \n\ninvestiguem outras perspectivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s compet\u00eancias em lideran\u00e7a, estendendo o \n\ncampo at\u00e9 os subordinados, para conhecer suas percep\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f4meno, bem como \n\nexplorar eventuais influ\u00eancias culturais e de g\u00eanero. Dessa forma, poder\u00e3o levantar e \n\napresentar novas contribui\u00e7\u00f5es para este aspecto do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o gerencial, de maneira \n\nque seja poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que gere resultados por vias \n\ncada vez mais humanizadas. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nBANDURA, A. Social foundations of thought and action: a social cognitive theory. \n\nEnglewood Cliffs: Prentice Hall, 1986. \n\n \n\nBARRICK, M; MOUNT, M. The big five personality dimensions and job performance: a \n\nmeta-analysis. Personnel Psychology, v. 44, p. 1-26, 1991. \n\n \n\nBASS, B. M. From transactional to transformational leadership: learning to share the vision. \n\nOrganizational Dynamics, Oxford, v. 18, n. 3, p. 19-31, Oct./Dec. 1990. \n\n \n\nBERGAMINI, C. W. Lideran\u00e7a: a administra\u00e7\u00e3o do sentido. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. \n\n \n\nBITENCOURT, C. C. A gest\u00e3o de compet\u00eancias gerenciais e a contribui\u00e7\u00e3o da aprendizagem \n\norganizacional. RAE, v. 44, n. 1, p. 58-69, Jan/Mar de 2004. \n\n \n\nBRITO, J. C. Trabalho prescrito. In: PEREIRA, I. B.; LIMA, J. C. F. (Orgs.). Dicion\u00e1rio da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2008, p. 440-445. \n\n \n\n______. Trabalho real. In: PEREIRA, I. B.; LIMA, J. C. F. (Org.). Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional em sa\u00fade. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2008, p. 453-459. \n\n \n\nBURNS, J. M. Leadership. New York: Harper and Row, 1978. \n\n \n\nBURREL, G.; MORGAN, G. Sociological paradigms and organizational analysis. \n\nHeinemann: London, 1982, Part 1. \n\n \n\nCARBONE, P. P. et al. Gest\u00e3o por compet\u00eancias e gest\u00e3o do conhecimento. 3 ed. Rio de \n\nJaneiro: FGV, 2009. \n\n \n\nDEJOURS, C. Entre sofrimento e reapropria\u00e7\u00e3o: o sentido do trabalho. 1994. In: \n\nLANCMAN, S.; SZNELWAR, L. I. (Orgs). Christophe Dejours: da psicopatologia \u00e0 \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho. 3 ed. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, 2011. \n\n \n\n______. Intelig\u00eancia pr\u00e1tica e sabedoria pr\u00e1tica: duas dimens\u00f5es desconhecidas do trabalho \n\nreal. 1993. In: LANCMAN, S.; SZNELWAR, L. I. (Orgs). Christophe Dejours: da \n\npsicopatologia \u00e0 psicodin\u00e2mica do trabalho. 3 ed. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, 2011. \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n______. Sofrimento e prazer no trabalho: a abordagem da psicopatologia do trabalho. 1988. \n\nIn: LANCMAN, S.; SZNELWAR, L. I. (Orgs). Christophe Dejours: da psicopatologia \u00e0 \n\npsicodin\u00e2mica do trabalho. 3 ed. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, 2011. \n\n \n\n______. Subjetividade, trabalho e a\u00e7\u00e3o. Revista Produ\u00e7\u00e3o, v. 14, n. 3, p. 27-34, Set/Dez \n\n2004. \n\n \n\n______. Trabalho vivo. Bras\u00edlia: Paralelo 15, 2012, v. 1 e 2. \n\n \n\nDEJOURS, C.; ABDOUCHELI, E. Itiner\u00e1rio te\u00f3rico em psicopatologia do trabalho. 1990. In: \n\nDEJOURS, C. et al. Psicodin\u00e2mica do trabalho: contribui\u00e7\u00f5es da Escola Dejouriana \u00e0 \n\nAn\u00e1lise da Rela\u00e7\u00e3o Prazer, Sofrimento e Trabalho. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011, p. 119-143. \n\n \n\nD\u00c9TIENNE, M.; VERNANT, J. P. M\u00e9tis: as ast\u00facias da intelig\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Odysseus \n\nEditora, 2008. \n\n \n\nDUCCI, M. A. El enfoque de competencia laboral em la perspectiva internacional. In: \n\nFormaci\u00f3n basada em competencia laboral: situaci\u00f3n actual y perspectivas. Seminario \n\nInternacional, OIT/CINTERFOR/CONOCER, Guanajuato, p. 15-26, mai/1996. \n\n \n\nFERREIRA, J. B. O.; MENDES, A. M. A Sabedoria Pr\u00e1tica: Estudo com Base na \n\nPsicodin\u00e2mica do Trabalho de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria. Revista Psicologia: Organiza\u00e7\u00f5es e \n\nTrabalho, v. 12, n. 2, p . 141-154, maio-ago 2012.  \n\n \n\nFILLEY, A. C.; HOUSE, R. J. Managerial process and organizational behavior. \n\nGlenview: Scott Foresman and Company, 1969. \n\n \n\nFLEURY, M. T. L.; FLEURY, A. Construindo o conceito de compet\u00eancia. RAC, edi\u00e7\u00e3o \n\nespecial, p. 183-196, 2001. \n\n \n\nFONTANELLA, B. J. B.; RICAS, J.; TURATO, E. R.; Amostragem por satura\u00e7\u00e3o em \n\npesquisas qualitativas em sa\u00fade: contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, \n\n24(1):17-27, jan, 2008. \n\n \n\nFREUD, S. Mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Companhia das Letras, 1929;2011, \n\nPartes I e II. \n\n \n\nGAULEJAC, V. Gest\u00e3o como doen\u00e7a social: ideologia, poder gerencialista e fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Aparecida, SP: Id\u00e9ias e Letras, 2007. \n\n \n\nGUERREIRO RAMOS, A. Formalismo e a sociologia do jeito. In: Administra\u00e7\u00e3o e \n\ncontexto brasileiro. Rio de Janeiro: FGV, 1983, p. 287-291. \n\n \n\nKNICKERBOCKER, I. Lideran\u00e7a: uma conceitua\u00e7\u00e3o e algumas implica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \n\nRAE, vol. 1, n. 2, p. 137-16, set-dez 1961. \n\n \n\nKOTTER, J. P. A force for change: how leadership differs from management. Nova York: \n\nThe Three Press, 1990. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n______. What leaders really do. Harvard Business Review, p. 103-111, maio/jun. 1990(b). \n\n \n\nLE BOTERF, G. De la comp\u00e9tence: essai sur un attracteur \u00e9trange. Paris: Editions \n\nd\u2019Organizations, 1994. \n\n \n\nMACEDO, K. B.; FLEURY, A. R. D. O mal-estar docente para al\u00e9m da modernidade: uma \n\nan\u00e1lise psicodin\u00e2mica. Revista AMAz\u00f4nica, Amazonas, ano 5, v. IX, n. 2, p. 217-238, 2012. \n\n \n\nMARTINS, J. C. O.; PINHEIRO, A. A. G. Sofrimento ps\u00edquico nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\nPSIC - Revista de Psicologia da Vetor Editora, v. 7, n\u00ba 1, p. 79-85, Jan./Jun. 2006. \n\n \n\nMARTINS, S. R, et al. Sofrimento, defesa e patologia: o olhar da psicodin\u00e2mica sobre a \n\nviol\u00eancia no trabalho. In: MENDES, A. M. Viol\u00eancia no trabalho. S\u00e3o Paulo: Makenzie, \n\n2010. \n\n \n\nMAXIMIANO, A. C. A. Teoria geral da administra\u00e7\u00e3o: da revolu\u00e7\u00e3o urbana \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o \n\ndigital. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006. \n\n \n\nMINTZBERG, H. The nature of managerial work. New York: Harper &amp; Row, 1973. \n\n \n\nMORGAN, G. Imagens da Organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011. \n\n \n\nNICOLACI-DA-COSTA, A. M. Desvendando tramas do cotidiano: o M\u00e9todo de Explicita\u00e7\u00e3o \n\ndo Discurso Subjacente (MEDS). In: NICOLACI-DA-COSTA, A. M. e ROM\u00c3O-DIAS, D. \n\n(Orgs). Qualidade faz diferen\u00e7a: m\u00e9todos qualitativos para a pesquisa em psicologia e \u00e1reas \n\nafins. Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo: Editora PUC-Rio e Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2013, p. 41-65. \n\n \n\nNICOLACI-DA-COSTA, A. M.; ROM\u00c3O-DIAS, D; Di LUCCIO, F. O campo da pesquisa \n\nqualitativa e o M\u00e9todo de Explicita\u00e7\u00e3o do Discurso Subjacente (MEDS). Psicologia: \n\nReflex\u00e3o e Cr\u00edtica, v. 22, n. 1, p. 65-73, 2007. \n\n \n\nOUIMET, G. As armadilhas dos paradigmas de lideran\u00e7a. S\u00e3o Paulo: RAE, v. 42, n. 2, p. 8-\n\n16, abr/jun 2002. \n\n \n\nROBBINS, S. P. Administra\u00e7\u00e3o: mudan\u00e7as e perspectivas. S\u00e3o Paulo: 2002. \n\n \n\nROBBINS, S. P.; JUDGE, T. A.; SOBRAL, F. Comportamento Organizacional: teoria e \n\npr\u00e1tica no contexto brasileiro. 14 ed. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011. \n\n \n\nROSA, M; OREY, D. C. O campo de pesquisa em etnomodelagem: as abordagens \u00eamica, \n\n\u00e9tica e dial\u00e9tica. Educ. Pesqui., S\u00e3o Paulo, v. 38, n. 04, p. 865-879, out./dez. 2012. \n\n \n\nSANTOS, F. A. Da intelig\u00eancia astuciosa (m\u00e9tis) \u00e0 ast\u00facia da raz\u00e3o (der list der Vernunft): \n\nnotas sobre a hist\u00f3ria e o refinamento do conceito de intelig\u00eancia empresarial (competitive \n\nintelligence). Anais do EnANPAD, 1999. \n\n \n\nSILVA, A. S.; NETO, A. C. Uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da lideran\u00e7a sob a \u00f3tica weberiana \n\nde domina\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: RAM, v. 13, n. 6, p. 20-47, nov/dez de 2012. \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nTAYLOR, F. W. Princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. 8 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n1911;1995. \n\n \n\nTORRES, R. R. Estudo sobre os planos amostrais das disserta\u00e7\u00f5es e teses em administra\u00e7\u00e3o \n\nda Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da Universidade de S\u00e3o Paulo e \n\nda Escola de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul: uma contribui\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 Faculdade de \n\nEconomia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, 2000. \n\n \n\nTREVIZAN, M. A. et al. Lideran\u00e7a e comunica\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio da gest\u00e3o em enfermagem. \n\nRevista Latino-Americana de Enfermagem, v. 6, n. 5, p. 77-82, 1998. \n\n \n\nWEBER, M. Economia e Sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. Editora \n\nUnB: S\u00e3o Paulo, 2004, v. 1 e 2. \n\n \n\nYUKL, G. Managerial leadership: a review of theory and research. Journal of Management, \n\nv.15, n.2, p. 251-189, 1989. \n\n \n\nYUKL, G; VAN FLEET, D. Theory and research on leadership in organizations. In: \n\nDUNNETTE, M. D.; HOUGH, L. M. (Eds.). Handbook of industrial and organizational \n\npsychology. Palo Alto: Consulting Psychologists Press, 1992. \n\n \n\nZARIFIAN, P. L\u2019\u00e9mergence du mod\u00e8le de la comp\u00e9tence. In: STANKIEWICZ, F. Les \n\nstrat\u00e9gies d\u2019entreprise face aux ressources humaines. Paris: Economica, 1998. \n\n \n\n______. Objetivo compet\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nANEXO \n\n \n\n \nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS E TURISMO - EST \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \u2013 PPGAd \nCURSO DE MESTRADO ACAD\u00caMICO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n \n\nCESS\u00c3O GRATUITA DE DIREITOS DE DEPOIMENTO ORAL \nE COMPROMISSO \u00c9TICO DE N\u00c3O IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO DEPOENTE \n\n \n \n \nPelo presente documento, eu \nEntrevistado(a):_______________________________________________________________, \nRG:_____________________________________emitido pelo(a):________________________, \ndomiciliado/residente em (Av./Rua/no./complemento/Cidade/Estado/CEP): \n__________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________, \ndeclaro ceder ao (\u00e0) Pesquisador(a): WAGNER SALLES, CPF: 052638977-07 RG: 2057353-7, emitido \npelo(a): CRA/RJ, domiciliado/residente em (Av./Rua/no./complemento/Cidade/Estado/CEP): RUA \nARISTIDES CAIRE 280 BLOCO 1 APT503 MEIER RIO DE JANEIRO/RJ CEP 20775-090, a plena \npropriedade e os direitos autorais do depoimento que prestei ao(\u00e0) pesquisador(a)/entrevistador(a) \naqui referido(a), na cidade de RIO DE JANEIRO, Estado RJ, em ____/____/____,  como subs\u00eddio \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o de sua disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense. \nO(a) pesquisador(a) acima citado(a) fica consequentemente autorizado(a) a utilizar, divulgar e \npublicar, para fins acad\u00eamicos, o mencionado depoimento, no todo ou em parte, editado ou n\u00e3o, \nbem como permitir a terceiros o acesso ao mesmo para fins id\u00eanticos, com a ressalva de garantia, \npor parte dos referidos terceiros, da integridade do seu conte\u00fado. O(a) pesquisador(a) se \ncompromete a preservar meu depoimento no anonimato, identificando minha fala com nome fict\u00edcio \nou s\u00edmbolo n\u00e3o relacionados \u00e0 minha verdadeira identidade.  \n \n\nLocal e Data: \n \n\n____________________, ______ de ____________________ de ________ \n \n\n_________________________________________ \n(assinatura do entrevistado/depoente)"}]}}}