{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09847"}, {"@name": "filename", "#text": "14850_001066507.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESCOLA DE ENGENHARIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE MINAS, METAL\u00daRGIA E MATERIAIS - PPGE3M\nMETODOLOGIA AHP PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS CR\u00cdTICAS EM PASSIVO AMBIENTAL PELA MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O\nMARIA GISELE RONCONI DE SOUZA\nPorto Alegre, Dezembro de 2017.\nMETODOLOGIA AHP PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS CR\u00cdTICAS EM PASSIVO AMBIENTAL PELA MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e Materiais da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia, modalidade Acad\u00eamica -\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Tecnologia Mineral, Ambiental e Metalurgia Extrativa.\nOrientador: Jair Carlos Koppe, Ph.D.\nPORTO ALEGRE\nMETODOLOGIA AHP PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS CR\u00cdTICAS EM PASSIVO AMBIENTAL PELA MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi analisada e julgado adequado para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Tecnologia Mineral/Metalurgia Extrativa e aprovado em sua forma final pelo Orientador e pela Banca Examinadora designada pelo Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e Materiais da Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\nJair Carlos Koppe, Dr\nDr. Carlos Peres Bergmann\nAprovado em: 19/12/2017\nBANCA EXAMINADORA\nProf. Jair Carlos Koppe - Doutor - UFRGS (Orientador)\nProf3. Beatriz Alicia Firpo Vasquez - Doutora - UFRGS\nProf. Jorge Gavronski - Doutor - UFRGS\nProf3. Vl\u00e1dia Cristina Gon\u00e7alves de Souza - Doutora - UFRGS\nAos meus pais Renato e Maria Margarete e ao meu amado filho Victor Hugo.\nAGRADECIMENTOS\nPrimeiramente a Deus pelo dom da vida, \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul -UFRGS, ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metalurgia e Materiais -PPGE3M, aos professores, mestres, doutores, pesquisadores e colaboradores que de alguma forma contribu\u00edram para \u00eaxito e conclus\u00e3o da mesma, em especial ao Prof. Jair Carlos Koppe, pela orienta\u00e7\u00e3o e conhecimento t\u00e9cnico ao trabalho dedicado. \u00c0 banca examinadora (prof3 Beatriz Alicia Firpo Vasquez, prof\u00b0 Jorge Gavronski e a prof3 Vl\u00e1dia Cristina Gon\u00e7alves de Souza ), ao \u00f3rg\u00e3o financiador FAPESC - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o do estado de Santa Catarina pela provis\u00e3o de recursos das pesquisas iniciais. Em especial aos familiares e amigos que acreditaram e me apoiaram do in\u00edcio \u00e0 conclus\u00e3o da mesma, \u201csem o amor de voc\u00eas eu nada seria...\u201d\n\u201cA persist\u00eancia \u00e9 o menor caminho do \u00eaxito.\u201d\nCharles Chaplin\nRESUMO\nA drenagem \u00e1cida proveniente de atividades mineiras ocorre em diferentes \u00e1reas da Bacia Carbon\u00edfera de Santa Catarina. As atividades de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o deixaram um legado de mais de 6.700 ha de \u00e1reas afetadas em superf\u00edcie, 15.000 ha de \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, mais de 800 aberturas de mina e 2.000 km de rios contaminados, que s\u00e3o distribu\u00eddos em tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas. Acidifica\u00e7\u00e3o do meio ambiente, perda de capacidade de uso do solo e toxicidade ao meio foram os impactos evidenciados e constatados em todas as \u00e1reas como sendo os principais riscos ambientais em \u00e1reas de passivo pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Para identificar quais s\u00e3o as \u00e1reas cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o aos impactos identificados, foi definida uma equa\u00e7\u00e3o de susceptibilidade aos riscos potenciais aplicando-se a metodologia AHP - Analytic Hierarchy Process de acordo com a hierarquia dos indicadores ambientais das \u00e1reas, obtendo matrizes cruzadas, com as quais as equa\u00e7\u00f5es de susceptibilidade foram elaboradas. Os pesos de acordo com as caracter\u00edsticas dos resultados serviram para reclassificar os indicadores ambientais e assim a aplica\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s obten\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o e sua aplica\u00e7\u00e3o os resultados apontaram que as nove \u00e1reas estudadas est\u00e3o enquadradas em alta e cr\u00edtica suscetibilidade a risco, logo a metodologia AHP serve para a administra\u00e7\u00e3o dos riscos em \u00e1rea de passivo ambiental, servindo para avalia\u00e7\u00e3o de risco e outras informa\u00e7\u00f5es para determinar as op\u00e7\u00f5es e tomar decis\u00f5es sobre como reduzir e eliminar riscos. Desta forma, a aplica\u00e7\u00e3o do AHP incorpora uma metodologia consistente no processo de escolha de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\nPalavras-Chave - Risco, Passivo Ambiental, Processo Hier\u00e1rquico.\nABSTRACT\nAcid drainage from mining activities occurs in different areas of the Santa Catarina Carboniferous Basin. Coal mining activities have left a legacy of more than 6,700 ha of affected surface areas, 15,000 ha of underground mining areas, more than 800 mine openings and 2,000 km of contaminated rivers, which are distributed in three river basins. Acidification of the environment, loss of land use capacity and toxicity to the environment were the evidenced and verified impacts in all areas as the main environmental risks in areas of liabilities for coal mining. In order to identify the critical areas in relation to the identified impacts, a potential risk susceptibility equation was defined by applying the AHP - Analytic Hierarchy Process according to the hierarchy of the environmental indicators of the areas, obtaining crossmatrices, with which the susceptibility equations were elaborated. The weights according to the characteristics of the results served to reclassify the environmental indicators and thus the application of the equations. After obtaining the equation and its application the results indicated that the nine areas studied are framed in high and critical susceptibility to risk, so the AHP methodology is used to manage the risks in the area of environmental liabilities, serving for risk assessment and other information for determine options and make decisions about how to reduce and eliminate risks. In this way, the application of the AHP incorporates a consistent methodology in the process of choosing priority areas for environmental recovery.\nKeywords - Risk, environmental liability, hierarchy process.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1. Limite da Bacia Carbon\u00edfera de Santa Catarina.................................22\nFigura 2. O inter-relacionamento entre os fatores econ\u00f4micos, institucionais e f\u00edsicos no uso dos recursos naturais e do espa\u00e7o.......................................................27\nFigura 3. Diagrama representando o entorno de um EIA....................................29\nFigura 4. Etapas de forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o..................................................40\nFigura 5. Localiza\u00e7\u00e3o das principais jazidas de carv\u00e3o - RS e SC........................44\nFigura 6. Localiza\u00e7\u00e3o dos blocos apresentados...........................................46\nFigura 7. Carv\u00e3o em Santa Catarina......................................................48\nFigura 8. Perfil litol\u00f3gico dos membros Triunfo, Paragua\u00e7u e Sider\u00f3polis, com as camadas de carv\u00e3o..................................................................................49\nFigura 9. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da intera\u00e7\u00e3o entre os fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo.61\nFigura 10. Produ\u00e7\u00e3o acumulada de rejeitos de carv\u00e3o at\u00e9 2012............................69\nFigura 11. Avalia\u00e7\u00e3o de risco...........................................................78\nFigura 12. Estrutura Hier\u00e1rquica B\u00e1sica.................................................80\nFigura 13. Exemplo de matriz comparada em pares.........................................81\nFigura 14. Elementos de A e suas condi\u00e7\u00f5es..............................................81\nFigura 15. Linha do tempo das \u00e1reas que representam os dep\u00f3sitos de rejeitos(R1, R2, R3 e R4). ........................................................................................87\nFigura 16. Linha do tempo das \u00e1reas de est\u00e9reis de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (E1, E2 e E3).88\nFigura 17. Linha do tempo das \u00e1reas onde houveram deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos em cavas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (RE1 e RE2)......................................................89\nFigura 18. Aspecto geral das \u00e1reas com dep\u00f3sitos de rejeitos onde A) \u00e1rea 1 - Ingusa; R1; B) \u00e1rea 2 - Mina 1 R2; C) \u00e1rea 3 - Sang\u00e3o R3 e D) \u00e1rea 4 - Rio Bonito R4...................91\nFigura 19. Limite da \u00e1rea Ingusa onde foram coletados rejeitos da amostra R1............92\nFigura 20. Limite da \u00e1rea Mina 1 onde foram coletados rejeitos da amostra R2............93\nFigura 21. Limite da \u00e1rea Sang\u00e3o onde foram coletados rejeitos da amostra R3............94\nFigura 22. Limite da \u00e1rea Rio Bonito onde foram coletados rejeitos da amostra R4........96\nFigura 23. Aspecto geral das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto - est\u00e9reis, onde: A) \u00e1rea 5 - Rio\nHip\u00f3lito E1; B) \u00e1rea 6 - Treviso; C) \u00e1rea 7 - Malha II..................................97\nFigura 24. Limite da \u00e1rea Rio Hip\u00f3lito onde foram coletados os est\u00e9reis da amostra E1.98\nFigura 25. Limite da \u00e1rea Treviso onde foram coletados est\u00e9reis da amostra E2...........99\nFigura 26. Limite da \u00e1rea Malha II onde foram coletados est\u00e9reis da amostra E3.........100\n......................................................................................102\nFigura 29. Limite da \u00e1rea Vila Funil onde foram coletados os rejeitos e est\u00e9reis da amostra RE2.\n......................................................................................103\nFigura 30. Coletas realizadas nas \u00e1reas com dep\u00f3sito de rejeitos.....................104\nFigura 31. Coletas realizadas nas \u00e1reas com est\u00e9reis de cobertura....................105\nFigura 32. Etapas da amostragem e prepara\u00e7\u00e3o para an\u00e1lises...........................106\nFigura 33. Etapas de A- amostragem dos materiais, B - coleta dos pontos, C - transporte das sub-amostras, D - empilhamento, E - limpeza, F - homogeiniza\u00e7\u00e3o, G - tombamento, H -quarteamento, I - armazenamento e transporte dos materiais........................107\nFigura 34. Etapas de prepara\u00e7\u00e3o das amostras . A) Balan\u00e7a, B) Estufa, C) Exaustor, D) Amostra no britador de mand\u00edbula de 1\u201d; E) Britador de mand\u00edbula de F) Quarteador; G) Moinho\nde disco; H) Moinho de bola; I)Armazenamento da amostra preparada..............108\nFigura 35. Determina\u00e7\u00e3o do teste fizz..........................................111\nFigura 36. Determina\u00e7\u00e3o do pH da pasta.........................................113\nFigura 37. Fluxograma do processo de experimenta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo BABM.............115\nFigura 38. Etapas do monitoramento da cobertura do solo........................117\nFigura 39. Hierarquiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros para perda da capacidade de uso do solo.123\nFigura 40. Hierarquiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros para acidifica\u00e7\u00e3o do meio.............124\nFigura 41. Hierarquiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros para toxicidade ao meio...............124\nFigura 42. Gr\u00e1fico dos \u00edndices de vulnerabilidades que ocorrem em cada \u00e1rea em percentual.\n.........................................................................................144\nFigura 43. Gr\u00e1fico da classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos \u00edndices de suscetibilidade.............145\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1. Legisla\u00e7\u00f5es de maior relev\u00e2ncia aplic\u00e1veis a atividade de minera\u00e7\u00e3o.........33\nQuadro 2. Legisla\u00e7\u00f5es, resolu\u00e7\u00f5es e decretos de maior relev\u00e2ncia ambiental aplic\u00e1veis a atividade de minera\u00e7\u00e3o................................................................35\nQuadro 3. Normas aplic\u00e1veis aos processos e atividade relacionadas a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.36 Quadro 4.\tNomenclatura dos distritos da bacia carbon\u00edfera do sul de SC...............55\nQuadro 5.\tTipologia dos n\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es dos limites de \u00e1reas impactadas........56\nQuadro 6.\tTipologia dos n\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es das classes de cobertura do solo.......56\nQuadro 9.\tDefini\u00e7\u00f5es associadas ao termo risco.......................................73\nQuadro 10. Categoria de impacto e suas defini\u00e7\u00f5es.....................................74\nQuadro 11. An\u00e1lise sum\u00e1ria comparativa entre principais tipos de an\u00e1lise de risco....76\nQuadro 12. Matriz de intera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de probabilidade e \u00edndice de severidade...121\nQuadro 13. Classifica\u00e7\u00e3o e origem dos elementos qu\u00edmicos encontrados.................133\nQuadro 14. \u00cdndice de vulnerabilidade para as condicionantes de elementos mineral\u00f3gicos.. 135\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1. Envolvidos na recupera\u00e7\u00e3o ambiental com suas respectivas \u00e1reas de passivo...38\nTabela 2. Classifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o..........................................................41\nTabela 3. Recursos identificados de carv\u00e3o no Brasil - Bacia do Paran\u00e1 em 106t.............42\nTabela 4. Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de rejeitos no Brasil em 2016 em 103t...............42\nTabela 5. Principais par\u00e2metros analisados no carv\u00e3o energ\u00e9tico - CE4500...................43\nTabela 6. Reservas calculadas nos Relat\u00f3rios Finais de Pesquisa............................45\nTabela 7. Total de \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em quatro campanhas de\nmonitoramento da cobertura do solo.........................................................57\nTabela 8. Dados dos usos do solo em \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, mapeados nas campanhas de cobertura do solo.........................................................58\nTabela 9. Alguns importantes sulfetos encontrados em regi\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o...69\nTabela 10. Composi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dos efluentes da minera\u00e7\u00e3o e do beneficiamento do carv\u00e3o. 71\nTabela 11. Escala num\u00e9rica.................................................................80\nTabela 12. Indicadores ambientais utilizados com sua respectiva identifica\u00e7\u00e3o..............83\nTabela 13. N\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es com seus respectivos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas.....84\nTabela 14. Localiza\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio hidrogr\u00e1fico das \u00e1reas....................................85\nTabela 15. Levantamento de dados hist\u00f3ricos e de coleta das referidas \u00e1reas de estudo......86\nTabela 16. Nomenclatura das amostras com suas respectivas origens..........................90\nTabela 17. Equipamentos necess\u00e1rios para as coletas dos materiais nas \u00e1reas selecionadas.\t105\nTabela 18. Tipos de ensaios e normas associadas...........................................108\nTabela 19. Par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica.........................109\nTabela 20. Volume e Normalidade do \u00c1cido Clor\u00eddrico para a rea\u00e7\u00e3o.........................112\nTabela 21. Crit\u00e9rios para identifica\u00e7\u00e3o do potencial de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido.................116\nTabela 22. Crit\u00e9rios para identifica\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de DAM................................117\nTabela 23. Elementos tra\u00e7o mais importantes em \u00e1guas naturais, limites permitidos para \u00e1guas naturais de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0357/2005 do CONAMA...................................120\nTabela 24. \u00cdndices dos risco preliminar...................................................122\nTabela 25. Hierarquia dos par\u00e2metros definidos para o estudo..............................123\nTabela 26. Matriz\tquadrada para dados de acidifica\u00e7\u00e3o do meio, em valores absolutos..125\nTabela 27. Matriz\tquadrada de base 1 para dados de acidifica\u00e7\u00e3o do meio..................125\nTabela 28. Matriz\tde cruzamento para os dados de acidifica\u00e7\u00e3o do meio....................125\nTabela 29. Matriz\tquadrada para dados de perda de capacidade de uso do solo..............126\nTabela 30. Matriz quadrada de base 1 para dados de perda da capacidade de\tuso do solo.... 127\nTabela 31. Matriz de cruzamento para dados de perda da capacidade de uso\tdo\tsolo...127\nTabela 32. Matriz quadrada para dados de toxicidade ao meio...........................128\nTabela 33. Matriz quadrada de base 1 para dados de toxicidade ao meio.................128\nTabela 34. Matriz de cruzamento para dados de toxicidade ao meio......................128\nTabela 35. Pesos atribu\u00eddos a cada classe oriunda da reclassifica\u00e7\u00e3o dos indicadores.........129\nTabela 36. Indicadores e a reclassifica\u00e7\u00e3o dos indicadores de acordo com os riscos...........130\nTabela 37. \u00cdndice de vulnerabilidade para as condicionantes da classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica.\n......................................................................................132\nTabela 38. \u00cdndice de vulnerabilidade para os elementos qu\u00edmicos.......................134\nTabela 39. \u00cdndice de vulnerabilidade para a composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica...................136\nTabela 40. \u00cdndice de vulnerabilidade para o tempo de exposi\u00e7\u00e3o........................136\nTabela 41. \u00cdndice de vulnerabilidade para \u00e1reas impactada.............................137\nTabela 42. \u00cdndice de vulnerabilidade para PNL - Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\tL\u00edquido.138\nTabela 43. \u00cdndice de vulnerabilidade para RPN - Raz\u00e3o do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o..........139\nTabela 44. \u00cdndice de vulnerabilidade para enxofre total...............................140\nTabela 45. \u00cdndice de vulnerabilidade para o pH em pasta...............................141\nTabela 46. Tabela dos pesos para cobertura do solo....................................141\nTabela 47. \u00cdndice de vulnerabilidade para cada \u00e1rea...................................143\nTabela 48. Classifica\u00e7\u00e3o dos riscos para cada \u00e1rea....................................145\nABNT Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\nACP A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica\nAHP Analytic Hierarchy Process\nAi \u00c1rea Impactada\nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nASTM American Society for Testing and Materials\nCANIE Cadastro Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Espeleol\u00f3gicas\nCE Carv\u00e3o Energ\u00e9tico\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente\nCONSEMA Conselho Estadual de Meio Ambiente\nCPRM Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais\nCRM Companhia Riograndense de Minera\u00e7\u00e3o\nCs Cobertura do Solo\nCTCL Centro Tecnol\u00f3gico de Carv\u00e3o Limpo\nDAM Drenagem \u00c1cida de Mina\nDNPM Departamento Nacional de Pesquisa Mineral\nE1 Est\u00e9ril 1\nE2 Est\u00e9ril 2\nE3 Est\u00e9ril 3\nEIA Estudo de Impacto Ambiental\nFAO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura\nFAPESC Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o do estado de Santa Catarina\nFATMA Funda\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente\nFNDCT Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico\nFt Fotointerpreta\u00e7\u00e3o\nGr Granulometria\nIBAMA Instituto Brasileiro de Meio Ambiente\nIBGE Instituto Nacional de Geografia\nIC \u00cdndice de Consist\u00eancia\nISO International Organization of Standardization\nIUGS International Union of Geological Sciences\nJICA Japan International Cooperation Agency\nLAI Licen\u00e7a Ambiental de Instala\u00e7\u00e3o\nLAO Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o\nMMA Minist\u00e9rio de Meio Ambiente\nMn Mineralogia\nMPF Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal\nMPFSC Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Santa Catarina\nNBR Normas Brasileira\nNE Nordeste\nNRM Norma Regulamentadora de Minera\u00e7\u00e3o\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPA Potencial de Acidez\nPCA Plano de Controle Ambiental\nPCSBS Poder Calorifico Superior em Base Seca\nPG Prioridade Global\npH Potencial Hidrogeni\u00f4nico\nPM Procedimentos Metodol\u00f3gicos\nPML Prioridade M\u00e9dia por Linha\nPN Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\nPNL Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido\nPRAD Plano de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental\nPRONAR Programa Nacional de Polui\u00e7\u00e3o do Ar\nQm Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\nRAD Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas\nR1 Rejeito 1\nR2 Rejeito 2\nR3 Rejeito 3\nR4 Rejeito 4\nRCA Relat\u00f3rio de Controle Ambiental\nRE1 Rejeito com Est\u00e9ril 1\nRE2 Rejeito com Est\u00e9ril 2\nRIMA Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental\nROM Run Off Mine\nRPN Raz\u00e3o do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\nRS Rio Grande do Sul\nS Enxofre\nS.A. Sociedade An\u00f4nima\nSC Santa Catarina\nSIECESC Sindicato da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nSW Sudoeste\nUSEPA Agencia Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nWRI World Resources Institute\nLISTA DE SIMBOLOS\nAI2O3 \u00d3xido de alum\u00ednio\nCaO \u00d3xido de c\u00e1lcio\nCl Cloro\nCU2S Calcocita\nCuFeS2 Calcopirita\nCuS Covelita\nFe(1-x)S Pirrotita\nFe2+ \u00cdon ferroso, Ferro dissolvido\nFe2O3 \u00d3xido de ferro\nFe3+ \u00cdon F\u00e9rrico, Ferro total\nFeAsS Arsenopirita\nFeS2 Pirita (forma mineral do enxofre)\nH2O \u00c1gua\nK2O \u00d3xido de pot\u00e1ssio\nMgO \u00d3xido de magn\u00e9sio\nMnO \u00d3xido de mangan\u00eas\nMoS2 Molibidenita\nNa2O \u00d3wxido de s\u00f3dio\nNiS Milerita\nO2 Oxig\u00eanio Dissolvido\nP2O5 Pent\u00f3xido de f\u00f3sforo/\nPbS Galena\nSbS Estibinita\nSiO2 S\u00edlica/di\u00f3xido de silicio\n503\t\u00d3xido sulfurico\n504\tSulfato\nSrO \u00d3xido de estr\u00f4ncio\nTiO2 \u00d3xido de tit\u00e2nio\nV2O5 Penta\u00f3xido de van\u00e1dio\nZnS Esfarelita\nZrO2 Di\u00f3xido de zirc\u00f4nio\nSUM\u00c1RIO\n1.1\t\u00c1REA DE ESTUDO..................................................21\n1.2\tOBJETIVOS.......................................................23\n1.2.1\tObjetivo geral................................................23\n1.2.2\tObjetivos espec\u00edficos.........................................23\n1.3\tJUSTIFICATIVA DA PESQUISA.......................................23\n1.4\tORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O......................................24\n2.\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA............................................26\n2.1\tCONDICIONANTES AMBIENTAIS.......................................26\n2.2\tRACIONALIDADES..................................................28\n2.3\tCONDICIONATES LEGAIS............................................31\n2.3.1\tLegisla\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira ................................32\n2.3.1.1\tConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil..............32\n2.3.1.2\tO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o.......................................32\n2.3.1.3\tLegisla\u00e7\u00e3o Mineral..........................................33\n2.3.1.4\tLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental........................................34\n2.3.1.5\tNormas t\u00e9cnicas.............................................36\n2.4\tA\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA E PROJETO DE RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL...........37\n2.5\tCRIT\u00c9RIOS T\u00c9CNICOS PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DAS \u00c1REAS\nDEGRADADAS NA BACIA SUL CATARINENSE.................................38\n2.6\tJAZIDAS DE CARV\u00c3O...............................................39\n2.6.1\tGeologia......................................................39\n2.6.1.1\tCamada de Carv\u00e3o Barro Branco...............................50\n2.6.1.2\tCamada de Carv\u00e3o Bonito.....................................50\n2.6.1.3\tCamada de Carv\u00e3o Irapu\u00e1.....................................52\n2.6.2\tMinera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o...........................................52\n2.6.1.4\tLavra a c\u00e9u aberto..........................................53\n2.6.1.5\tMinera\u00e7\u00e3o Subterr\u00e2nea.......................................54\n2.6.3\t\u00c1reas Impactadas pela Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o.....................55\n2.7\tDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E FATORES AMBIENTAIS ASSOCIADOS............58\n2.7.1\tDegrada\u00e7\u00e3o ambiental..........................................58\n2.7.2\tEros\u00e3o........................................................59\n2.7.3\tFatores Causadores da Degrada\u00e7\u00e3o...................................59\n2.7.4\tFatores de Degrada\u00e7\u00e3o na Minera\u00e7\u00e3o.................................60\n2.7.5\tFundamentos de Pedologia e Geologia................................61\n2.8\tFATORES DE FORMA\u00c7\u00c3O DO SOLO..........................................61\n2.8.1\tClima..............................................................62\n2.8.2\tOrganismos.........................................................62\n2.8.3\tTempo..............................................................62\n2.8.4\tMaterial de Origem.................................................63\n2.8.5\tRelevo.............................................................63\n2.8.6\tRochas.............................................................64\n2.8.6.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de Substratos......................................64\n2.8.6.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de Areas Degradadas................................65\n2.8.6.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de Substrato Remanescente.........................65\n2.8.7\tAplica\u00e7\u00e3o de mapeamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico.......................66\n2.8.8\tRes\u00edduos S\u00f3lidos e Gera\u00e7\u00e3o de Drenagem \u00c1cida de Mina - DAM.........68\n2.9\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DE RISCO, IMPACTO E PASSIVO AMBIENTAL...................72\n2.9.1\tConceitos e Defini\u00e7\u00f5es.............................................73\n2.9.2\tPrincipais Categorias de Aspectos e Impactos.......................75\n2.9.3\tAn\u00e1lise De Riscos...................................................76\n2.10\tO M\u00c9TODO AHP - ANALYTIC HIERARCHYPROCESS............................79\n3.\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS....................................................83\n3.1\tAQUISI\u00c7\u00c3O E PROCESSAMENTO DE DADOS...................................83\n3.2\tSELEC\u00c3O, RECONHECIMENTO E DESCRIC\u00c3O DAS \u00c1REAS........................84\n3.2.1\tFotointerpreta\u00e7\u00e3o de Imagens ......................................85\n3.2.2\tHist\u00f3rico das \u00c1reas de Estudo......................................86\n3.2.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas............................................90\n3.2.3.1\t\u00c1reas em Dep\u00f3sitos de Rejeitos...................................90\nArea 1 - Ingusa R1........................................................91\n\u00c1rea 2 - Mina 1 R2.......................................................92\nArea 3 - Sang\u00e3o R3.......................................................94\nArea 4 - Rio Bonito R4...................................................95\n3.2.3.2\t\u00c1reas em Minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto - Est\u00e9reis.......................96\nArea 5 - Rio Hip\u00f3lito E1.................................................97\nArea 6 - Treviso E2......................................................98\n3.2.3.3\t\u00c1reas com est\u00e9reis e rejeitos...................................100\n\u00c1rea 8 - Santana RE1....................................................101\n\u00c1rea 9 - Vila Funil RE2.................................................102\n3.3\tCOLETA, PREPARA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISES...................................103\n3.3.1\tPlanejamento e amostragem.........................................103\n3.3.2\tPrepara\u00e7\u00e3o das amostras...........................................107\n3.3.3\tEnsaios laboratoriais.............................................108\n3.3.4\tDetermina\u00e7\u00e3o da granulometria.....................................109\n3.3.5\tDetermina\u00e7\u00e3o do enxofre total.....................................109\n3.3.6\tDetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica................................110\n3.3.7\tDetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica...........................110\n3.4\tENSAIOS PRELIMINARES................................................111\n3.4.1\tTeste fizz........................................................111\n3.4.2\tpH em pasta.......................................................112\n3.5\tTESTES EST\u00c1TICOS DE CONTABILIZA\u00c7\u00c3O DE \u00c1CIDOS E BASES................113\n3.5.1\tMedida do Potencial de Gera\u00e7\u00e3o \u00c1cida (PA).........................113\n3.5.2\tMedida do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o (PN).........................114\n3.5.3\tPNL - Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido..........................116\n3.5.4\tRaz\u00e3o do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o...............................116\n3.5.5\tCobertura do solo.................................................117\n3.6\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS E RELA\u00c7\u00c3O CAUSA-EFEITO.....................118\n3.7\tPROBABILIDADE DE OCORR\u00caNCIA DE EVENTOS E SEVERIDADE DOS CASOS\n................................................................................120\n3.8\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL.......................122\n3.9\tRECLASSIFICA\u00c7\u00c3O E CRUZAMENTO....................................129\n3.10\tINDICADORES AMBIENTAIS.........................................131\n3.10.1\tGranulometria................................................131\n3.10.2\tComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica...........................................133\n3.10.3\tMineralogia..................................................134\n3.10.4\tTempo de Exposi\u00e7\u00e3o ..........................................136\n3.10.5\t\u00c1rea Impactada...............................................137\n3.10.6\tPNL - Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido.....................137\n3.10.7\tRPN - Raz\u00e3o Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o.......................138\n3.10.8\tEnxofre Total.......................................139\n3.10.9\tpH em pasta.........................................140\n3.10.10\tCobertura do solo..................................141\n3.11\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS.............................142\n4.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES.................................143\n5.\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES..............................146\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nO discurso de se desenvolver a qualquer custo no Brasil, aos moldes dos pa\u00edses desenvolvidos, era apresentado como meta at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 70. A partir de 1981 com a Lei da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e sua regulamenta\u00e7\u00e3o em 1983 (Lei n. 6.938/81 e Decreto n. 88.351/83) nova fase se institu\u00eda no Brasil, onde ap\u00f3s alguns anos ou d\u00e9cadas busca-se o desenvolvimento sustent\u00e1vel, compatibilizando os objetivos do desenvolvimento econ\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente.\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, uma atividade indispens\u00e1vel \u00e0 sobreviv\u00eancia do homem contempor\u00e2neo, dada a import\u00e2ncia assumida pelos bens minerais em praticamente todas as atividades humanas; das mais b\u00e1sicas como habita\u00e7\u00e3o, obras e/ou constru\u00e7\u00f5es, saneamento b\u00e1sico, transporte, insumos para a agricultura, \u00e0s mais sofisticadas como tecnologia de ponta nas \u00e1reas de comunica\u00e7\u00e3o e medicina. Ao mesmo tempo apresenta-se como um desafio para o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma vez que retira da natureza recursos naturais exaur\u00edveis, ou seja, recursos que n\u00e3o se renovam na mesma velocidade que s\u00e3o extra\u00eddos como \u00e9 o caso do carv\u00e3o mineral.\nSegundo M\u00fcller et al (1987) o carv\u00e3o mineral \u00e9 o recurso energ\u00e9tico, n\u00e3o renov\u00e1vel de maior abund\u00e2ncia no Globo Terrestre, sendo descoberto e conhecido pelo homem muitos s\u00e9culos antes de Cristo. E descrito mais tarde por Marco P\u00f3lo nas Minas de Chengi, em 1280 d.C, em suas viagens pela China.\nNo Brasil, para M\u00fcller et al (1987), a descoberta do carv\u00e3o mineral data do ano de 1875. Neste per\u00edodo, pesquisadores estrangeiros desenvolveram trabalhos pioneiros sobre o carv\u00e3o brasileiro, atrav\u00e9s do envio de v\u00e1rias amostras para o exterior. Tamb\u00e9m houve o desenvolvimento de in\u00fameros projetos por parte de empresas de minera\u00e7\u00e3o, em fase de forma\u00e7\u00e3o come\u00e7ando de maneira efetiva a pesquisa e a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Brasil, nos estados da regi\u00e3o Sul.\nOs recursos identificados de carv\u00e3o mineral no Brasil ultrapassam 32 bilh\u00f5es de toneladas e est\u00e3o localizados na regi\u00e3o coberta por rochas da Bacia do Paran\u00e1, no Rio Grande do Sul e Santa Catarina e, subsidiariamente, no Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo. Segundo S\u00fcffert (1997), as jazidas brasileiras de maior import\u00e2ncia s\u00e3o oito: Santa Terezinha, Chico Lom\u00e3, Charqueadas, Le\u00e3o, Iru\u00ed, Capan\u00e9 e Candiota (RS), e Sul-Catarinense (SC).\nO carv\u00e3o mineral de Santa Catarina foi descoberto em 1822 por tropeiros que desciam a Serra do Doze hoje Serra Geral do Rio do Rastro. Segundo Belolli et al (2002) os ind\u00edgenas j\u00e1 conheciam essas pedras que queimavam, por\u00e9m a diferen\u00e7a \u00e9 que foram os\ntropeiros que tomaram conhecimento do seu valor econ\u00f4mico ao levarem adiante a not\u00edcia sobre essas pedras que queimavam assim que souberam do interesse da Corte, a qual enviou v\u00e1rias miss\u00f5es de pesquisadores e cientistas \u00e0 regi\u00e3o sul de Santa Catarina a fim de estudar tal \u201cfen\u00f4meno\u201d. Os estudos conclu\u00edram que tais pedras eram semelhantes ao carv\u00e3o mineral, subst\u00e2ncia muito utilizada na Inglaterra como fonte de energia principalmente para uso industrial e dom\u00e9stico.\nA explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o catarinense conforme relata Belolli et al (2002) desenvolveu-se na Regi\u00e3o Sul do Estado, onde importantes centros de minera\u00e7\u00e3o se consolidaram nos munic\u00edpios de Lauro Muller, Urussanga, Sider\u00f3polis, Treviso, Crici\u00fama, Forquilhinha, I\u00e7ara, Morro da Fuma\u00e7a e Maracaj\u00e1.\nEm 1884 foi inaugurada a Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina, por\u00e9m Belolli et al (2002), descrevem que este empreendimento enfrentou dificuldades burocr\u00e1ticas, econ\u00f4micas e de infra-estrutura, o que retardaram o desenvolvimento e a expans\u00e3o da atividade mineira da regi\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o permaneceu at\u00e9 o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial que marcou o in\u00edcio de um novo per\u00edodo para a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o catarinense. Foi nesta \u00e9poca em que o industrial Henrique Lage adquiriu a empresa falida do Visconde de Barbacena e fundou a empresa Lage e Irm\u00e3o. A partir da\u00ed que a estrutura\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria se consolidou com a constru\u00e7\u00e3o do Porto de Imbituba e de lavadores de carv\u00e3o abrindo assim mercado para a produ\u00e7\u00e3o e venda deste min\u00e9rio.\nA moderniza\u00e7\u00e3o do setor carbon\u00edfero ocorreu no per\u00edodo datado entre 1917 e 1922, quando foram organizadas as primeiras empresas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral de Santa Catarina, ap\u00f3s resultados obtidos das an\u00e1lises realizadas na Inglaterra, Estados Unidos, B\u00e9lgica e Alemanha de amostras do carv\u00e3o da Regi\u00e3o Sul Catarinense para providenciarem a elabora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de lavra e beneficiamento do produto extra\u00eddo, afim de obterem melhores resultados e aproveitamento da produ\u00e7\u00e3o (Belolli et al, 2002 ).\nNos anos 40 e 50 v\u00e1rias das minas que se desenvolveram na regi\u00e3o pertenciam a pequenos propriet\u00e1rios locais, al\u00e9m de grandes empreendedores cariocas e uma estatal, a Companhia Pr\u00f3spera, subsidi\u00e1ria da CSN. De acordo com os dados hist\u00f3ricos e das empresas associadas ao SIECESC, (2017), o Modelo Inicial, assim chamado o in\u00edcio da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nesta regi\u00e3o ocorreu de 1895 a 1950 com uma produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o energ\u00e9tico nas camadas Barro Branco, Bonito e Irapu\u00e1, foram para atender os mercados consumidores Ferrovias (Central do Brasil) e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica (For\u00e7a e Luz) as minas eram em subsolo pelo m\u00e9todo de c\u00e2maras e pilares com opera\u00e7\u00e3o manual e uso de tra\u00e7\u00e3o animal. Com uma\npequena produ\u00e7\u00e3o (+/-2Mt ROM), e consequentemente tamb\u00e9m pequenos impactos ambientais e algumas centenas de emprego.\nO Modelo Intermedi\u00e1rio de 1950 at\u00e9 1990 com a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico com subprodutos energ\u00e9ticos com beneficiamento de carv\u00e3o pr\u00e9-lavado nas minas da regi\u00e3o e rebeneficiamento em Capivari de Baixo, com minas a c\u00e9u aberto, em subsolo pelo m\u00e9todo de c\u00e2maras e pilares mecanizadas convencional e semi-mecanizadas com Bobcats, al\u00e9m de algumas experi\u00eancias com longwall semi-mecanizado. Os mercados principais eram a siderurgia, ind\u00fastria cimenteira, de alimentos e termeletricidade. Com produ\u00e7\u00e3o em larga escala +/- 19 Mt com isso, marcado por grandes impactos ambientais: dep\u00f3sitos de rejeitos, ruptura de aqu\u00edferos e acidifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e muitos acidentes de trabalho e pneumoconiose. E muitos empregos diretos (+/- 12.000), (SIECESC, 2016).\nA fontes de dados do SIECESC, (2016) demonstram que o modelo atual de 1990 at\u00e9 os dias de hoje, apresenta uma produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o energ\u00e9tico CE 4.500 em minas com m\u00e9todo em subsolo atrav\u00e9s de c\u00e2maras e pilares, mecanizadas convencional, mecanizadas e a introdu\u00e7\u00e3o do minerador continuo para lavra nas camadas Irapu\u00e1 e Bonito em atendimento ao mercado da Termeletricidade - Complexo Jorge Lacerda 857 MW. (SIECESC, 2016)\nDo total das jazidas de carv\u00e3o encontradas no Brasil, Santa Catarina det\u00e9m um percentual de 10,41% equivale a 3,33 bilh\u00f5es de toneladas em reserva. Acredita-se que j\u00e1 foram extra\u00eddos aproximadamente 1 bilh\u00e3o de tonelada deste mineral (SIECESC, 2016).\nAs camadas de carv\u00e3o apresentam grande intercala\u00e7\u00e3o entre mat\u00e9ria carbonosa e mineral, al\u00e9m da pirita que ocorre de forma abundante em todos os horizontes de carv\u00e3o (da ordem de 10 a 15% em peso, que corresponde de 4,5 a 7,0% de enxofre no carv\u00e3o bruto). A exposi\u00e7\u00e3o prolongada da pirita na presen\u00e7a de ar e \u00e1gua provoca rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas com gera\u00e7\u00e3o de sulfatos ferroso e f\u00e9rrico, que num segundo passo reagem formando \u00e1cido sulf\u00farico, e emana\u00e7\u00f5es de SO2, sendo estes os grandes respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o conforme relata Souza, (1973).\nNa bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina, em termos de \u00e1rea, foram mapeados em torno de 6.503,74 ha de \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em superf\u00edcie, sendo que deste total 3.108,61 ha s\u00e3o dep\u00f3sitos de rejeitos provenientes do beneficiamento, 3.051,15 ha s\u00e3o \u00e1reas onde ocorreu minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e 343,98 ha s\u00e3o dep\u00f3sitos de rejeitos em antigas cavas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (BRASIL, 2013).\nA quantidade de \u00e1reas a serem recuperadas na Bacia Carbon\u00edfera de Santa Catarina, se traduz em montantes financeiros a serem dispendidos, al\u00e9m de d\u00e9cadas de monitoramento sem uma previs\u00e3o exata de quando os impactos ambientais ir\u00e3o cessar efetivamente. Todo\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o ambiental que se desenvolve na regi\u00e3o da bacia carbon\u00edfera, relacionados ao carv\u00e3o v\u00eam sendo conduzidos conjuntamente pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina (FATMA) e o Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) com o intuito de assegurar a correta tomada de decis\u00f5es quanto \u00e0s t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental de tais \u00e1reas impactadas.\nA recupera\u00e7\u00e3o ambiental destas \u00e1reas vai muito al\u00e9m dos quesitos puramente jur\u00eddicos e da legitimidade e responsabilidade pelos passivos, pois seus impactos muitas vezes ultrapassam limites geogr\u00e1ficos e hidrogr\u00e1ficos, tornando-se mais complexo o equacionamento da recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\nNa ind\u00fastria \u00e9 comum encontrar situa\u00e7\u00f5es em que a escolha entre duas ou mais alternativas \u00e9 indispens\u00e1vel. Algumas situa\u00e7\u00f5es que, em princ\u00edpio, possam parecer um processo de tomada de decis\u00f5es simples, podem exigir uma an\u00e1lise cuidadosa (FONTANIVE et al , 2017).\nSegundo Casarotto Filho e Kopittke (2010), poucas empresas tem uma cultura de realizar an\u00e1lises quantitativas, que disp\u00f5e dos dados primordiais n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis ou n\u00e3o est\u00e3o dispostos de maneira pr\u00e1tica, fazendo com que os usu\u00e1rios n\u00e3o tenham clareza para utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos. Desta forma, \u00e9 necess\u00e1rio que as informa\u00e7\u00f5es possam ser transformadas em conhecimento, em prol da organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, alguns dados s\u00e3o qualitativos e tornam-se mais dif\u00edceis de serem parametrizados, pois podem gerar diferentes interpretadas em conhecimento, em prol da organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, alguns dados s\u00e3o quantitativos e tornam-se mais dif\u00edceis de serem parametrizados, pois podem gerar diferentes interpreta\u00e7\u00f5es (ZOPOUNIDIS e PARARDALOS, 2010), portanto \u00e9 fundamental utilizar m\u00e9todos que auxiliem na organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e ajudem a minimizar as falhas, a fim de obter uma decis\u00e3o baseada em informa\u00e7\u00f5es.\nA tomada de decis\u00e3o \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pesquisadas em a\u00e7\u00f5es. As incita\u00e7\u00f5es fazem com que os gestores busquem meios para estruturar um plano de a\u00e7\u00e3o adequado ao perfil da empresa, com o objetivo de alcan\u00e7ar a resolu\u00e7\u00e3o ideal (OLIVEIRA, 2004).\nA an\u00e1lise de decis\u00e3o multicrit\u00e9rio padroniza o processo decis\u00f3rio com o objetivo de encontrar a melhor alternativa. Esse processo, de tomada de decis\u00e3o, \u00e9 geralmente dividido em est\u00e1gios, desde identificar o problema at\u00e9 encontrar a melhor alternativa. Os passos constituem a decis\u00e3o estrat\u00e9gica de forma cient\u00edfica, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que quando utilizadas pelos l\u00edderes das organiza\u00e7\u00f5es, podem afetar a sa\u00fade e o rumo organizacional de forma positiva.\nEstes est\u00e1gios tem o intuito de organizar o problema e situar o decisor em frente a uma situa\u00e7\u00e3o de adversidade, servindo como ferramenta de apoio e facilitando a tomada de decis\u00e3o, al\u00e9m de ajudar a integrar os diferentes pontos de vista entre os tomadores de decis\u00e3o.\nA ideia principal do m\u00e9todo de decis\u00e3o multicriterial AHP \u00e9 a clarifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de um sistema comparador por pares. Por meio da avalia\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia relativa de cada um deles determina-se uma clarifica\u00e7\u00e3o em n\u00edveis de import\u00e2ncia. O m\u00e9todo \u00e9 utilizado em diversas \u00e1reas e torna poss\u00edvel que dados quantitativos e qualitativos sejam abrangidos em uma mesma an\u00e1lise. Tamb\u00e9m possibilita, utilizando uma modelagem matem\u00e1tica, avaliar a capacidade do homem para realizar julgamentos, sem que ocorram diverg\u00eancias (SENA, 2007).\nEntretanto, considerando as peculiaridades das \u00e1reas de passivo ambiental, somada a necessidade de integra\u00e7\u00e3o dos dados ambientais, bem como suas rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito, buscou-se por meio do diagn\u00f3stico e processo de an\u00e1lise hier\u00e1rquico identificar quais as \u00e1reas s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e \u00e0 toxicidade ao meio, os quais causam preju\u00edzos sociais, ambientais e econ\u00f4micos tanto em ambiente rural como urbano com efeitos ecol\u00f3gicos adversos, como por exemplo a restri\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua.\nCom o intuito de contribuir para o tratamento da subjetividade inerente ao processo decis\u00f3rio, neste estudo fez-se uma abordagem fundamentada no emprego de um dos m\u00e9todos de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00e3o sob m\u00faltiplos crit\u00e9rios mais reconhecidos cientificamente - o M\u00e9todo da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica (Analytic Hierarchy Process - AHP).\nO m\u00e9todo AHP foi aplicado na an\u00e1lise em quest\u00e3o como forma de tomada de decis\u00e3o sobre a prioriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem recuperadas na bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina. Diante do exposto, foi relacionado a intensidade da polui\u00e7\u00e3o aos potenciais riscos \u00e0 sa\u00fade humana e/ou ao meio ambiente, e expressados como estimativas num\u00e9ricas compar\u00e1veis. Isto permite que no processo de gerenciamento ambiental seja poss\u00edvel a hierarquiza\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impactadas, na busca da resolu\u00e7\u00e3o de conflitos entre usu\u00e1rios de \u00e1gua e como forma de monitor\u00e1-las.\n1.1\t\u00c1REA DE ESTUDO\nA Bacia Carbon\u00edfera localiza-se no extremo sul do estado de Santa Catarina compreendida entre o sistema da vertente atl\u00e2ntica intercepta regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas das bacias dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o (Figura 1), com total de 195 mil hectares aproximadamente, abrange um total de 17 munic\u00edpios.\nA bacia do rio Ararangu\u00e1 \u00e9 umas das mais importantes bacias fluviais do extremo\nsul catarinense, com uma \u00e1rea de drenagem de 3.020 km2 e suas nascentes localizadas na encosta da Serra Geral. Com cerca de 18 cursos d'\u00e1gua principais comp\u00f5em seu sistema h\u00eddrico, dentre os quais se destacam os rios M\u00e3e Luzia, Amola Faca, Itoupava, Ararangu\u00e1, Jundi\u00e1, dos Porcos, Turvo e Manoel Alves, com sua foz estuarina na localidade de Ilhas.\nA bacia do rio Urussanga possui uma \u00e1rea de drenagem um pouco menor com cerca de 675,75 km2, com suas nascentes tamb\u00e9m localizadas nas proximidades da Serra Geral. Comp\u00f5em este sistema h\u00eddrico cerca de 10 cursos d'\u00e1gua principais, dentre os quais se destacam os rios Maior, Carv\u00e3o, Am\u00e9rica, Urussanga, Deserto, Tr\u00eas Ribeir\u00f5es, Linha Anta, Cocal, Ronco d'agua e Areia, sua foz estuarina desemboca na localidade de Urussanga Velha na Barra do Torneiro.\nFigura 1. Limite da Bacia Carbon\u00edfera de Santa Catarina.\nwrr*\nSinta Catarina\nLegenda\nI\tI Bacia Carbon\u00edfera\nI\tI Bacia H do Rio Ararangu\u00e1\ni | Bacia H.do Rio Tubar\u00e3o H Bacia H do Rio Urussanga\n\u00bf^\u00b00o o0/\nFonte: Souza et al., 2016.\nJ\u00e1 a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tubar\u00e3o e Complexo Lagunar compreendem uma extens\u00e3o um pouco maior, com sua \u00e1rea de drenagem de 4.728 km2. O rio Tubar\u00e3o nasce na encosta da Serra Geral no munic\u00edpio de Lauro Muller, com seus principais afluentes os rios Bra\u00e7o do Norte e Capivari, este rio recebe esta denomina\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia dos rios Bonito e Rocinha. No delta de sua foz recebe ainda contribui\u00e7\u00f5es do rio Duna e Complexo Lagunar.\nAs tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas possuem sua desembocadura para o Atl\u00e2ntico Sul. As\n\u00e1reas selecionadas para o estudo inseridas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tubar\u00e3o situam-se nas microbacias dos rios Bonito e Cafund\u00f3, pertencentes \u00e0 bacia do rio Ararangu\u00e1 e est\u00e3o localizadas nas microbacias dos rios Sang\u00e3o, Pio e Fiorita, pertencente a bacia do rio Urussanga na microbacia do rio Lajeado.\n1.2\tOBJETIVOS\n1.2.1\tObjetivo geral\nAplica\u00e7\u00e3o da metodologia AHP (Analytic Hierarchy Process) para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas em passivo ambiental pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o sul de Santa Catarina.\n1.2.2\tObjetivos espec\u00edficos\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais;\n-Identifica\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais: acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e toxicidade ao meio;\n-\tDetermina\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de suscetibilidade;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas;\n1.3\tJUSTIFICATIVA DA PESQUISA\nA elabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa se justifica em contribuir para a gest\u00e3o das \u00e1reas de passivo ambiental pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e em processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da bacia carbon\u00edfera devido a sua complexidade e diante do quadro atual de impactos ambientais decorrentes da falta de cuidados m\u00ednimos com o meio ambiente e do montante de \u00e1reas a serem recuperadas, utilizando m\u00e9todo de Processo Hier\u00e1rquico Anal\u00edtico (AHP), afim de definir quais \u00e1reas cr\u00edticas, possibilitando assim o planejamento para o desenvolvimento da regi\u00e3o como ferramenta de aux\u00edlio para tomada de decis\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias no cronograma de execu\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o ambiental proposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Santa Catarina - MPFSC e assim tra\u00e7ar a\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas que minimizem os impactos no meio, e por consequ\u00eancia melhorar a qualidade ambiental da regi\u00e3o.\nPara os pesquisadores interessados em conhecer esta ferramenta e usar como base de informa\u00e7\u00f5es para metodologias de an\u00e1lises multicrit\u00e9rios aplicadas para apoio \u00e0 decis\u00e3o em\natividades, setores e segmentos da economia e de diversos outros campos de atua\u00e7\u00e3o atual. Tornando o estudo relevante, porque al\u00e9m de diagnosticar e avaliar as \u00e1reas \u00e9 poss\u00edvel compar\u00e1-las entre si analisando seus aspectos positivos e negativos do ambiente estudado.\n1.4\tORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o, objetivos, justificativa e organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o;\nNeste cap\u00edtulo est\u00e3o contidos: os motivos da realiza\u00e7\u00e3o do estudo bem como a sua import\u00e2ncia e hist\u00f3rico da atividade de minera\u00e7\u00e3o, a localiza\u00e7\u00e3o onde foi desenvolvido o estudo, os objetivos gerais e espec\u00edficos que nortearam o estudo, a justificativa que motivou a abordagem do tema e a forma em que a disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 formatada e constitu\u00edda.\nCap\u00edtulo 2 - Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica;\nDevido a relev\u00e2ncia do tema, foi criado um cap\u00edtulo contendo a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a fim de promover o embasamento para o estudo contendo os seguintes assuntos: Condicionantes Ambientais, Racionalidades, Condicionantes Legais (Legisla\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira, Constitui\u00e7\u00e3o Federal, C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, Legisla\u00e7\u00e3o Mineral, Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e Normas t\u00e9cnicas), A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental, Crit\u00e9rios T\u00e9cnicos para Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental das \u00c1reas Degradadas, Principais Jazidas de Carv\u00e3o do Brasil, Geologia (Camadas de carv\u00e3o Barro Branco, Bonito e Irapu\u00e1), Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o (Lavra a c\u00e9u aberto, Minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea), \u00c1reas Impactadas, Conceito de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental e os Fatores Ambientais Associados, Res\u00edduos S\u00f3lidos e Gera\u00e7\u00e3o de Drenagem \u00c1cida de Mina. Determina\u00e7\u00e3o de Risco, Impacto e Passivo Ambiental, e o M\u00e9todo AHP - Analytic Hierarchy Process.\nCap\u00edtulo 3 - Metodologia;\nS\u00e3o descritos neste cap\u00edtulo os procedimentos metodol\u00f3gicos que permitiram alcan\u00e7ar os objetivos definidos, as vari\u00e1veis selecionadas, as t\u00e9cnicas utilizadas, instrumentos e m\u00e9todos de coleta das vari\u00e1veis, bem como o processamento, integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados.\nCap\u00edtulo 4 - Resultados e Discuss\u00f5es;\nNeste capitulo s\u00e3o apresentados todos os resultados em forma de tabelas, quadros e figuras de forma ilustrar os dados. Em paralelo as an\u00e1lises dos resultados bem como a sua interpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados.\nCap\u00edtulo 5 - Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es.\nEste capitulo cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o de um conjunto das conclus\u00f5es mais importantes deste estudo j\u00e1 discutidos nos cap\u00edtulos anteriores e uma resposta aos objetivos propostos. Contudo algumas sugest\u00f5es de trabalhos futuros tamb\u00e9m est\u00e3o apresentadas neste cap\u00edtulo.\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n2.1\tCONDICIONANTES AMBIENTAIS\nDentre os diversos sistemas inter-relacionados que formam a Terra (atmosfera, hidrosfera, criosfera, biosfera, litosfera e, at\u00e9 certo ponto, a antroposfera), Rohde, (2013) ressalta que o geossistema (rochas, altera\u00e7\u00f5es de rochas, solos) possui predomin\u00e2ncia not\u00e1vel sobre os demais, do ponto de vista do conhecimento dos recursos naturais e, principalmente, no que se refere ao seu papel de suporte f\u00edsico, o que possibilita a exist\u00eancia dos seres vivos. As estruturas geol\u00f3gicas e o funcionamento geodin\u00e2mico condicionam, a localiza\u00e7\u00e3o das bacias oce\u00e2nicas e algumas de suas principais caracter\u00edsticas quanto \u00e0 ocorr\u00eancia das formas vivas, al\u00e9m de determinar o arcabou\u00e7o subjacente onde se encaixam as \u00e1guas superficiais - rios, riachos, c\u00f3rregos, lagos e lagoas, al\u00e9m dos ciclos geoqu\u00edmicos.\n\u201cAssim do ponto de vista do inter-relacionamento f\u00edsico, econ\u00f4mico e institucional, \u00e9 correto afirmar que a Terra pode ser subdividida em espa\u00e7o superficial, espa\u00e7o subsuperficial e espa\u00e7o a\u00e9reo\u201d (Rohde, 2013, p. 11).\nOs recursos naturais, conforme descreve Timmons (1985), s\u00e3o atributos que acompanham uma unidade espec\u00edfica de espa\u00e7o f\u00edsico da superf\u00edcie, do subsolo ou do espa\u00e7o a\u00e9reo, sendo formados pelo solo, \u00e1gua, ar, minerais, temperatura, precipita\u00e7\u00f5es, topografia, flora e fauna, al\u00e9m de todos os outros atributos que a integram. Portanto, as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da Terra como espa\u00e7o f\u00edsico s\u00e3o:\nImobilidade, uma vez que uma unidade especifica de espa\u00e7o est\u00e1 geom\u00e9trica e fisicamente fixa, com rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o, por defini\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o; Indestrutibilidade, uma vez que o espa\u00e7o f\u00edsico n\u00e3o pode ser destru\u00eddo;\nVariabilidade, uma vez que duas entidades de espa\u00e7o f\u00edsico n\u00e3o podem ser iguais: uma entidade difere de qualquer outra entidade;\nDisponibilidade fixa, uma vez que, por defini\u00e7\u00e3o, a disponibilidade de um espa\u00e7o f\u00edsico \u00e9 fixa e n\u00e3o pode ser diminu\u00edda ou aumentada (Timmons, 1985, p.24).\n\u201cO conceito de espa\u00e7o \u00e9 importante desde a fixa\u00e7\u00e3o de \u201cfronteiras nacionais\u201d at\u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea\u201d (Rohde, 2013, p.12).\nO espa\u00e7o de acordo com Rohde (2013) pode ser para finalidades de uso do solo, manejo, controle e administra\u00e7\u00e3o, delimitando tanto vertical como horizontalmente, ou em ambas as dire\u00e7\u00f5es e constituem o substrato do direito de posse da propriedade e sua troca e transfer\u00eancia entre as pessoas.\nOs recursos naturais que comp\u00f5em uma determinada unidade do espa\u00e7o, segundo descreve (Timmons, 1985), ao contr\u00e1rio das caracter\u00edsticas de espa\u00e7o, podem ser afetados pelos seres humanos e, portanto, como consequ\u00eancia, serem qualificados por:\nMobilidade, uma vez que os recursos naturais podem ser separados e removidos;\nDestrutibilidade (conforme qualificado pelas 1a e 2a Leis da Termodin\u00e2mica) uma vez que a forma e o car\u00e1ter dos recursos naturais podem ser alterados; Invariabilidade, uma vez que os recursos naturais e/ou seus produtos podem ser classificados em termos de gradua\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es ou classes; e Instabilidade de fornecimento, uma vez que o volume dos recursos pode ser aumentado ou diminu\u00eddo por agentes humanos, dependendo da capacidade de renova\u00e7\u00e3o desses recursos e da tecnologia utilizada (Timmons, 1985, p. 25).\nOs recursos naturais segundo Rohde, (2013) podem satisfazer uma demanda direta da popula\u00e7\u00e3o (como ar e \u00e1gua). J\u00e1 o solo apresenta a necessidade direta (sob a forma de substrato f\u00edsico) e demandas indiretas (alimentos e outros produtos minerais dele extra\u00eddos), o que o caracteriza como \u201cbem de consumo\u201d e \u201cfator de produ\u00e7\u00e3o\u201d. As tr\u00eas principais dimens\u00f5es envolvidas no uso dos recursos naturais e do espa\u00e7o podem ser vistas na Figura 2.\nFigura 2. O inter-relacionamento entre os fatores econ\u00f4micos, institucionais e f\u00edsicos no uso dos recursos naturais e do espa\u00e7o.\nMudan\u00e7a institucional\nCerteza das expectativas\nLeis e controles sociais\nInstitucional\nEconomia\nF\u00edsico\nA economia, caso particular de uma das racionalidades examinadas a seguir, revela o que \u00e9 economicamente plaus\u00edvel em um ponto fixo no tempo; a disponibilidade institucional dos recursos naturais limita o seu uso pelas leis, pol\u00edticas e sistemas de propriedades, e a dimens\u00e3o f\u00edsica revela o que \u00e9 fisicamente poss\u00edvel em um momento especifico no tempo. A dimens\u00e3o f\u00edsica n\u00e3o pode, por si s\u00f3, revelar: o que deveria ser produzido, nem quando deveria ser produzido, e/ou, precisamente quais os meios de produ\u00e7\u00e3o que deveram ser usados (Timmons, 1985). As dimens\u00f5es envolvidas no uso dos recursos naturais e do espa\u00e7o s\u00e3o modificados por: inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mudan\u00e7as na demandas e mudan\u00e7as institucionais.\nA satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades f\u00edsicas e aspira\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas do homem, pelo desenvolvimento de uma atividade, se faz atrav\u00e9s de formas de uso e apropria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o, gerando efeitos no meio biogeof\u00edsico que poder\u00e3o refletir-se nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e socioecon\u00f3micas deste mesmo homem (Perazza et al, 1985, p.2).\nA explota\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ou das atividades industriais poder\u00e1 provocar impactos no meio ambiente por meio de altera\u00e7\u00f5es no ar, da \u00e1gua, e do solo, da flora e da fauna e pela modifica\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e bem-estar dos pr\u00f3prios seres humanos, isto \u00e9, agindo sobre o meio socioecon\u00f3mico.\nA implanta\u00e7\u00e3o de uma atividade modificadora do meio ambiente \u00e9 o aspecto central no uso e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (Figura 3), e o principal objetivo do presente trabalho \u00e9 a an\u00e1lise dos indicadores ambientais a fim de identificar as \u00e1reas cr\u00edticas e seus impactos no ambiente f\u00edsico. Assim, os Estudos de Impacto Ambiental (EIAs), do ponto de vista das Geoci\u00eancias, partem de um estudo sistem\u00e1tico, passam por crit\u00e9rios ambientais e atingem a identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. Apesar de analisar en passant os aspectos legais e as racionalidades (a economia da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e dos recursos naturais), o restante deste trabalho ir\u00e1 se fixar na identifica\u00e7\u00e3o das condicionantes f\u00edsicas do meio ambiente.\n2.2\tRACIONALIDADES\n\u201c[...] A a\u00e7\u00e3o humana chamada \u201cracional\u201d consiste na adequa\u00e7\u00e3o entre meios e fins, ou seja, a racionalidade \u00e9, - sob qualquer ponto de vista ou tipo de origem - sempre instrumental\u201d. (Rohde, 2013, p.16).\nO comportamento racional foi descrito (Simon, 1957 apud Hollick, 1981) como a sele\u00e7\u00e3o de alternativas que s\u00e3o conduzidas para atingir objetivos pr\u00e9-selecionados. Uma decis\u00e3o\nracional seria a que \u00e9 compat\u00edvel com os valores, alternativas e informa\u00e7\u00f5es avaliados pelo indiv\u00edduo ou grupo que a realiza.\nUma decis\u00e3o racional (Diesing, 1962 apud Hollick, 1981) deve ser efetiva em produzir algum bem e ser baseada mais em discernimento inteligente do que no acaso. Uma organiza\u00e7\u00e3o funcionalmente racional \u00e9 aquela que produz decis\u00f5es racionais em um padr\u00e3o confi\u00e1vel, como resultado mais da estrutura organizacional do que dos indiv\u00edduos localizados dentro dela.\nSeis tipos de racionalidades podem ser identificados no caso da coloca\u00e7\u00e3o de um empreendimento no meio natural (Hollick, 1981, p. 66): Econ\u00f4mica, T\u00e9cnica, Legal, Social, Pol\u00edtica e Ecol\u00f3gica (por \u201cracionalidade ecol\u00f3gica\u201d, deve-se entender racionalidade ambiental).\nFigura 3. Diagrama representando o entorno de um EIA.\nFonte: Modificado de Bolea (1980, p.2) e Perazza et al. (1985, p.3).\nA racionalidade econ\u00f4mica, que consiste em alocar recursos escassos em alternativas finais com o prop\u00f3sito de obter o maior benef\u00edcio total poss\u00edvel, foi a causa de\nin\u00fameros desastres e maleficios, justamente por ignorar aspectos f\u00edsicos, ecol\u00f3gicos e sociais inarred\u00e1veis. De acordo com (Milar\u00e9 e Benjamin, 1993, p.13).\nO objetivo central do estudo de impacto ambiental \u00e9 simples: evitar que um projeto (obra ou atividade), justific\u00e1vel pelo prisma econ\u00f4mico ou em rela\u00e7\u00e3o aos interesses imediatos de seu proponente, revele-se posteriormente nefasto ou catastr\u00f3fico para o meio ambiente.\nA racionalidade t\u00e9cnica para (Rohde, 2013) \u00e9 fundamentalmente envolvida por meios (t\u00e9cnicos) para atingir um dado fim. Se o fim pode ser integralmente atingido e os recursos n\u00e3o s\u00e3o limitados, quaisquer meios adequados para atingi-los s\u00e3o: tecnicamente racionais. Essa racionalidade, juntamente com a econ\u00f4mica \u00e9 muito parcial quanto aos empreendimentos colocados no meio natural e, devido estritamente a isso, foi semelhante na gera\u00e7\u00e3o de desastres e maleficios. Cabe ressaltar que o objetivo de um empreendimento dificilmente pode ser totalmente alcan\u00e7ado pois muitas vezes os recursos s\u00e3o atingidos por limita\u00e7\u00f5es, ocasionando a completa invalida\u00e7\u00e3o do racionalismo tecnicista.\n\u201cA racionalidade legal pode ser conceituada a partir do momento em que se identifica a sociedade como uma cole\u00e7\u00e3o de individuos e, consequentemente, est\u00e3o designados a surgir conflitos de interesse que n\u00e3o podem ser resolvidos por meios racionais legais: a Lei \u00e9, assim, uma estrutura de normas aceitas ao redor da qual os individuos podem construir em detalhado sistema de regras. Ela opera mas no sentido de estabilizar e institucionalizar conflitos de interesse do que remov\u00ea-los e, dessa maneira, n\u00e3o \u00e9 socialmente racional. Entretanto, ela \u00e9 racional no sentido de que \u00e9 efetiva em prevenir e acomodar disputas que, de outra maneira, poderiam atingir a estabilidade social\u201d. (Rohde, 2013, p.17).\n\u201cO aumento da sofistica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e, consequentemente, de habilidade em aplicar a racionalidade econ\u00f4mica leva a uma maior necessidade de leis e de racionalidade legal\u201d. (Rohde, 2013, p.17).\nA racionalidade social \u00e9 aquela que acarreta a integra\u00e7\u00e3o social, atingindo, al\u00e9m das necessidades materiais da sociedade, necessidades psicol\u00f3gicas como: identidade, posi\u00e7\u00e3o, reconhecimento, pertin\u00eancia e seguran\u00e7a. Entretanto, mesmo que um sistema social coeso fa\u00e7a a\u00e7\u00f5es coletivas para o maior beneficio m\u00fatuo possivel, elas podem n\u00e3o ser t\u00e9cnica ou economicamente racionais e, em alguns casos, poder\u00e3o realmente prejudicar os interesses em longo prazo da sociedade. De acordo com (Rohde, 2013), embora a racionalidade social seja necess\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 suficiente por si s\u00f3.\nA racionalidade pol\u00edtica depende da efetiva na manuten\u00e7\u00e3o ou intensifica\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do decisor em uma estrutura de poder. Rohde (2013) destaca que essa racionalidade\npol\u00edtica deriva da vis\u00e3o daqueles que est\u00e3o no comando, decis\u00f5es racionais s\u00e3o aquelas que preservam os escal\u00f5es superiores do poder, que por sua vez podem caso necess\u00e1rio, alterar, tamb\u00e9m, os escal\u00f5es inferiores. Respostas racionais a um problema pol\u00edtico podem incluir a resolu\u00e7\u00e3o por meios sociais, estabiliza\u00e7\u00e3o por mudan\u00e7as no sistema legal, mudan\u00e7as na estrutura de poder entre outras. Decis\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o est\u00e3o relacionadas a m\u00e9ritos, mas sim geralmente \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o de press\u00f5es de diferentes grupos, de tal forma que o compromisso se torna racional mesmo quando \u00e9 feito entre bom e ruim.\nA racionalidade ambiental est\u00e1 diretamente vinculada com as decis\u00f5es ecol\u00f3gicas com intuito de preservar e garantir a qualidade do ambiente natural. As decis\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o racionais na medida exata em que servem para fins sociais dos quais a pr\u00f3pria sociedade depende, da prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas, assegurando, de tal forma, o bem-estar das gera\u00e7\u00f5es futura (Rohde, 2013).\n\u201cA racionalidade ambiental inclui a vis\u00e3o hol\u00edstica, sist\u00eamica e integrada das Geoci\u00eancias, com destaque a Geoqu\u00edmica Ambiental\u201d. (Rohde, 2013, p.19).\nEm muitos casos conforme destaca Rohde, (2013), os fatores f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos do meio ambiente s\u00e3o geralmente considerados apenas como restri\u00e7\u00f5es nas racionalidades t\u00e9cnicas e econ\u00f4mica. Todavia, \u00e9 poss\u00edvel considerar uma coopera\u00e7\u00e3o ativa e evolucion\u00e1ria entre a sociedade, o ecossistema e o meio f\u00edsico do qual ela \u00e9 parte, tomando potencialidades no sentido de guiar seu desenvolvimento em dire\u00e7\u00e3o a fins socialmente desej\u00e1veis.\nAnalisando as racionalidades acima citadas e comentadas, que o somat\u00f3rio de atos racionais isolados n\u00e3o leva necessariamente a racionalidade coletiva. Essa constata\u00e7\u00e3o pode ser identificada em dois casos atual\u00edssimos e muito graves em n\u00edvel planet\u00e1rio: a extermina\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies e a constata\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, em que a racionalidade isolada de cada um dos pa\u00edses n\u00e3o est\u00e1 por sua vez, produzindo o racional coletivo, o bem-estar planet\u00e1rio e t\u00e3o pouco a preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n2.3\tCONDICIONATES LEGAIS\nA abordagem principal da se\u00e7\u00e3o \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o dos instrumentos que regulamentam a atividade mineraria no pa\u00eds, por meio do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00f5es correlatas, al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o ambiental no \u00e2mbito federal, normas t\u00e9cnicas, a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica do carv\u00e3o mineral e crit\u00e9rios t\u00e9cnicos da recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\n2.3.1\tLegisla\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira\n2.3.1.1\tConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil\nConforme a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, os recursos minerais s\u00e3o bens da Uni\u00e3o, cabendo a ela legislar sobre as jazidas e minas, al\u00e9m de outros recursos minerais e metalurgia, al\u00e9m de proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas formas, estas s\u00e3o compet\u00eancias comuns da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos munic\u00edpios Brasil, (1988).\nDe acordo com Brasil (1988), compete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal legislar concorrentemente sobre: florestas, ca\u00e7a, pesca, fauna, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, defesa do solo e dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e controle da polui\u00e7\u00e3o, responsabilidade por dano ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico.\nCompete aos munic\u00edpios legislar sobre assuntos de interesse local, suplementar a legisla\u00e7\u00e3o federal e a estadual no que couber e promover adequado ordenamento territorial mediante planejamento e controle do uso, do parcelamento e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. A pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo Poder P\u00fablico municipal, exp\u00f5e diretrizes gerais fixadas em lei, tendo por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e garantir o bem-estar de seus habitantes por meio do plano diretor (Brasil,1988).\nContudo, Brasil (op.cit.) declara que todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, dando desfecho a sequ\u00eancia de compromissos assumidas anteriormente.\n2.3.1.2\tO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o\nO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o vigente, promulgado por interm\u00e9dio do Decreto-Lei n\u00b0 227 de 1967, atualizou o c\u00f3digo original de 1940, onde ele coloca a Uni\u00e3o como respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do pa\u00eds e pela ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de produtos minerais. O C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o foi regulamentado em 1968 pelo Decreto n\u00b0 62.934. atualmente este c\u00f3digo encontra-se em revis\u00e3o, j\u00e1 analisada em audi\u00eancia por comiss\u00e3o t\u00e9cnica atrav\u00e9s da Medida Provis\u00f3ria (MP) 790/2017, que altera regras para a\npesquisa mineral, os participantes defenderam a revis\u00e3o do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (Decreto Lei 227/1967) e da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.\nSegundo Brasil (1967), compete \u00e0 Uni\u00e3o administrar os recursos minerais, a ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o mineral e sua distribui\u00e7\u00e3o, bem como o com\u00e9rcio e o consumo de produtos minerais, salientando-se que jazidas s\u00e3o bens im\u00f3veis, distinto do solo onde se encontra. Considera-se jazida toda massa individualizada de subst\u00e2ncia mineral ou f\u00f3ssil, de valor econ\u00f4mico, aflorando \u00e0 superf\u00edcie ou existente no interior da terra.\nUma mina \u00e9 a jazida em lavra, ainda que suspensa, representativa do direito de lavra, em duas categorias: Mina Manifestada, em lavra ou n\u00e3o e Mina Concedida, a objeto de concess\u00e3o de lavra. S\u00e3o parte integrantes da mina: edif\u00edcios, constru\u00e7\u00f5es, m\u00e1quinas, aparelhos e instrumentos destinados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e ao beneficiamento do produto da lavra, desde que este seja realizado nas \u00e1reas de concess\u00e3o ou de servid\u00e3o da mina (Brasil, 1967).\nIndepende de concess\u00e3o, o aproveitamento das minas manifestadas e registradas ficam sujeitas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estabelecidas neste regulamento, relativamente \u00e0 lavra, tributa\u00e7\u00e3o e \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das minas concedidas. Segundo Brasil (op.cit.), s\u00e3o regidas por leis especiais: jazidas de subst\u00e2ncias minerais objeto de monop\u00f3lio estatal, as subst\u00e2ncias minerais ou f\u00f3sseis de interesse arqueol\u00f3gico e de museus, estabelecimentos de ensino ou fins cient\u00edficos e as jazidas de \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n2.3.1.3\tLegisla\u00e7\u00e3o Mineral\nAl\u00e9m do c\u00f3digo de minera\u00e7\u00e3o, legisla\u00e7\u00f5es correlatas e aplic\u00e1veis a atividade de minera\u00e7\u00e3o foram levantadas, entre elas est\u00e3o Leis Federais, Decretos e Portarias (Quadro 1).\nQuadro 1. Legisla\u00e7\u00f5es de maior relev\u00e2ncia aplic\u00e1veis a atividade de minera\u00e7\u00e3o.\nInstrumentos\tParticularidades\nLei Federal n\u00b0 8.901 de 30 de junho de 1994\t-\tRegulamenta o disposto no \u00a7 2\u00b0 do art. 176 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera dispositivos do Decreto-Lei n\u00b0 227, de 28 de fevereiro de 1967 - C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, adaptando-o \u00e0s normas constitucionais vigentes. -\tO direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio do solo nos resultados da lavra; -\tEmpresa de Minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a firma ou sociedade constitu\u00edda sob as leis brasileiras que tenham sua sede e administra\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, qualquer que seja sua forma jur\u00eddica, com o objetivo principal de realizar explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento de jazidas minerais no territ\u00f3rio nacional.\nLei Federal n\u00b0 9.314 de 14 de novembro de 1996\t-\tAltera dispositivos do Decreto-lei n\u00b0 227, de 28 de fevereiro de 1967, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; -\tOs regimes de concess\u00e3o, quando depender de portaria de concess\u00e3o do Ministro de Estado de Minas e Energia; -\tRegime de autoriza\u00e7\u00e3o, quando depender de expedi\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do Diretor-Geral do DNPM;\nInstrumentos\tParticularidades\n\t-\tRegime de licenciamento, quando depender de licen\u00e7a expedida em obedi\u00eancia a regulamentos administrativos locais e de registro da licen\u00e7a no DNPM; -\tRegime de permiss\u00e3o de lavra garimpeira, quando depender de portaria de permiss\u00e3o do Diretor-Geral do DNPM; -\tRegime de monopoliza\u00e7\u00e3o, quando, em virtude de lei especial, depender de execu\u00e7\u00e3o direta ou indireta do Governo Federal.\nLei Federal n\u00b0 7.805, de 18 de julho de 1989\t- Cria o regime de permiss\u00e3o de lavra garimpeira, extingue o regime de matr\u00edcula, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nLei Federal n\u00b0 9.993, de 24 de julho de 2000\t- Destina recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais para o setor de ci\u00eancia e tecnologia; Ficando da seguinte forma distribuidos: 45% aos Estados, 45% aos Munic\u00edpios, 3% ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 3% ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 4% ao Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - FNDCT.\nDecreto n\u00b01, de 11 de janeiro de 1991\t-\tRegulamenta o pagamento de compensa\u00e7\u00e3o financeira institu\u00edda pela Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; -\tOnde fica institu\u00edda 23% para os Estados e o Distrito Federal; 65% para os Munic\u00edpios; 12% para o DNPM, que destinar\u00e1 2% \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental nas regi\u00f5es mineradoras, por interm\u00e9dio do IBAMA, ou de outro \u00f3rg\u00e3o federal competente que o substituir.\nPortaria n\u00b0 143, de 26 de maio de 2000\t-\tDisp\u00f5e sobre as Normas Regulamentares de Minera\u00e7\u00e3o - NRM; -\tObjetivo \u00e9 disciplinar o aproveitamento racional das jazidas, considerando-se as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e tecnol\u00f3gicas de opera\u00e7\u00e3o, de seguran\u00e7a e de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, incluindo nisso as responsabilidades e direitos do empreendedor e trabalhador.\n2.3.1.4\tLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental\nA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente - Lei Federal n\u00b0 6.938/81 - entrou em vigor uma d\u00e9cada ap\u00f3s a Primeira Confer\u00eancia Mundial sobre Meio Ambiente, realizada em Estocolmo, pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU. A abordagem principal dessa lei \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais e o Licenciamento de Atividades Efetiva ou Potencialmente Poluidoras, sendo que dois instrumentos foram criados para que fossem atingidos os objetivos dessa pol\u00edtica, os quais s\u00e3o: \u201c[...] preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar no pa\u00eds condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana [...]\u201d (BRASIL,1981). Pode-se dizer que esta pol\u00edtica foi o primeiro grande marco em termos de norma de prote\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil.\nO segundo marco \u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (Lei n\u00b0 7.347/85), que disciplinou a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica como instrumento de defesa do meio ambiente e dos demais direitos difusos e coletivos e fez com que os danos ao meio ambiente pudessem efetivamente chegar ao Poder Judici\u00e1rio. O Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), por meio da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 001/86, definiu o conceito de Impacto Ambiental no que se refere ao exerc\u00edcio de atividades consideradas potencialmente poluidoras.\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 dedica inteiramente um cap\u00edtulo ao meio ambiente, al\u00e9m de diversos outros artigos, fazendo com que o meio ambiente alcance \u00e0 categoria de bem protegido constitucionalmente.\nOutro marco importante foi a edi\u00e7\u00e3o da Lei de Crimes Ambientais ou Lei n\u00b0 9.605/98, que disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas aplic\u00e1veis \u00e0s condutas e atividades lesivas ao meio ambiente. Essa Lei regulamentou instrumentos importantes da legisla\u00e7\u00e3o ambiental como a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade da pessoa jur\u00eddica e a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o penal.\nInstitu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, outras legisla\u00e7\u00f5es ambientais de relev\u00e2ncia e aplic\u00e1veis a atividade de minera\u00e7\u00e3o foram levantadas, como Leis Federais, Resolu\u00e7\u00f5es e Decretos (Quadro 2).\nQuadro 2. Legisla\u00e7\u00f5es, resolu\u00e7\u00f5es e decretos de maior relev\u00e2ncia ambiental aplic\u00e1veis a atividade de minera\u00e7\u00e3o.\nInstrumentos\tParticularidades\nLei Federal n\u00b0 12.651 de 25 de maio de 2012.\t- Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nLei Federal n\u00b0 5.197, de 03 de janeiro de 1967\t- Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da fauna e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDecreto n\u00b0 97.632 de 10 de abril de 1989\t- Institui a obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o de Planos de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas - PRADs, para atividade de explora\u00e7\u00e3o mineral.\nLei Federal n\u00b0 9.605, de fevereiro de 2000.\t- Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nLei Federal n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 2000.\t- Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b01, de 23 de janeiro 1986.\t- Estabelece as defini\u00e7\u00f5es, responsabilidades, crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes gerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental como um dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental EIA/RIMA.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b05, de 15 de junho de 1989\t- Institui o Programa Nacional de Controle da Qualidade do Ar - PRONAR.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b09, de 6 de dezembro de 1990\t- Disp\u00f5e sobre o licenciamento ambiental da extra\u00e7\u00e3o mineral e Decreto-Lei n\u00b0 227, de 28 de fevereiro de 1967, disp\u00f5e tamb\u00e9m sobre licenciamento ambiental de pesquisa mineral que envolva emprego de Guia de Utiliza\u00e7\u00e3o.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 10, de 6 de dezembro de 1990\t-\tDisp\u00f5e sobre licenciamento ambiental da extra\u00e7\u00e3o mineral da classe II. -\tCria o Relat\u00f3rio de Controle Ambiental - RCA e Plano de Controle Ambiental -PCA, apresentados na hip\u00f3tese de n\u00e3o exig\u00eancia do EIA/RIMA, para an\u00e1lise e concess\u00e3o da licen\u00e7a ambiental.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b02, de 18 de abril de 1996\t- Disp\u00f5e sobre a compensa\u00e7\u00e3o de danos ambientais causados por empreendimentos de relevante impacto ambiental.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237, de 19 de dezembro de 1997\t- Disp\u00f5e sobre os procedimentos e crit\u00e9rios utilizados no licenciamento ambiental.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 347, de 10 de setembro de 2004\t- Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio espeleol\u00f3gico, institui o Cadastro Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Espeleol\u00f3gicas - CANIE. Revoga a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 5, de 06 de agosto de 1987.\nInstrumentos\tParticularidades\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 371, de 5 de abril de 2006\t- Estabelece diretrizes aos \u00f3rg\u00e3os ambientais para o c\u00e1lculo, cobran\u00e7a, aplica\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e controle de gastos de recursos advindos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, conforme Lei n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 2000, que institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006\t- Define casos excepcionais em que o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente pode autorizar a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP para a implanta\u00e7\u00e3o de obras, planos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social, ou para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas eventuais e de baixo impacto ambiental. - O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente poder\u00e1 autorizar as atividades pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e cascalho, nos casos de utilidade p\u00fablica, interesse social e mediante a justifica\u00e7\u00e3o da necessidade de extra\u00e7\u00e3o e a inexist\u00eancia de alternativas t\u00e9cnicas e locacionais.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005\t- Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o enquadramento dos corpos de \u00e1gua superficiais, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes. Revoga a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 20, de 18 de junho de 1986.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 430, de 13 de maio de 2005\t- Disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, complementa e altera a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005, do Conselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA.\n2.3.1.5\tNormas t\u00e9cnicas\nConforme ABNT/NBR (2016), norma \u00e9 o documento estabelecido por consenso e aprovado por um organismo reconhecido, que fornece regras, diretrizes ou caracter\u00edsticas m\u00ednimas para atividades ou para seus resultados, visando a obten\u00e7\u00e3o de um grau \u00f3timo de ordena\u00e7\u00e3o em um dado contexto. A norma \u00e9, por princ\u00edpio, de uso volunt\u00e1rio.\nAlgumas normas foram elencadas, por\u00e9m somente aquelas que possam ter uma rela\u00e7\u00e3o com problemas existentes ou em potenciais na minera\u00e7\u00e3o (Quadro 3), visando aplica\u00e7\u00e3o de regras para a solu\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de problemas e tamb\u00e9m garantir seguran\u00e7a no trabalho.\nQuadro 3. Normas aplic\u00e1veis aos processos e atividade relacionadas a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\nInstrumentos\tParticularidades\nISO 14001/2004 ISO 14004/2004 ISO 14061/2004\tSistema da gest\u00e3o ambiental.\nISO 14031/2004 ISO 14032/2004\tAvalia\u00e7\u00e3o de desempenho ambiental.\nISO 10004/2004\tRes\u00edduos s\u00f3lidos - Classifica\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos quanto aos seus riscos potenciais ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.\nISO 13030/1999\tElabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o.\nISO 14010/1996 ISO 19011/2002\tAuditoria Ambiental.\nISO 14020/1998\tRotulagem Ambiental.\nISO 14040/1997\tAvalia\u00e7\u00e3o de Ciclo de Vida\nISO 14050/1998\tTermos e Defini\u00e7\u00f5es\nISO 14062/2002\tIntegra\u00e7\u00e3o de Aspectos Ambientais no Projeto e desenvolvimento de produtos.\nISO 14063/2006\tComunica\u00e7\u00e3o Ambiental.\nISO 14064/2006\tMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas.\nTodo passivo ambiental deixado pela atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o at\u00e9 1989 est\u00e1 sob julgamento atrav\u00e9s de uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica com processo (n\u00b0 93.8000533-4), proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal perante a Justi\u00e7a Federal de Crici\u00fama/SC, em desfavor das empresas carboniferas, de seus diretores e de s\u00f3cios majorit\u00e1rios, do Estado de Santa Catarina e da Uni\u00e3o. Ao todo, a demanda foi ajuizada em face de 24 r\u00e9us (Brasil, 2013).\nPosterior ao julgamento de 1\u00b0 grau, houve o processo de execu\u00e7\u00e3o principal (n\u00b0 2000.72.04.002543-9) em 05/01/2000 onde, em linhas gerais, condenou os r\u00e9us a apresentarem um projeto de recupera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o que comp\u00f5e a Bacia Carbon\u00edfera do Sul do Estado, contemplando as \u00e1reas de dep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e minas abandonadas, bem como o desassoreamento, fixa\u00e7\u00e3o de barrancas, descontamina\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, al\u00e9m de outras obras que visem amenizar os danos sofridos principalmente pela popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios-sede da extra\u00e7\u00e3o e do beneficiamento de carv\u00e3o (Brasil, op.cit.).\nDe acordo com Brasil (op.cit.), foram definidos, juntamente com a senten\u00e7a, tutela antecipada, determinando-se \u00e0s r\u00e9s a apresenta\u00e7\u00e3o, no prazo de 06 meses, de projeto de recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Carbon\u00edfera do Sul de Santa Catarina, firmando-se, tamb\u00e9m, o prazo de 03 anos para a conclus\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o.\nDiante de todos os julgamentos e decis\u00f5es, integrou-se aos processos anteriores uma outra A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (n\u00b0 2000.72.04.003574-3), que se refere a uma \u00e1rea que est\u00e1 abarcada nesta A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (a Vila Funil), que atinge degrada\u00e7\u00f5es posteriores a 1989, al\u00e9m de diversos outras decis\u00f5es judiciais individualizados com cada empresa condenada (Brasil, op.cit.).\nSegundo Brasil (2007), recentemente as empresas carbon\u00edferas retomaram os projetos de recupera\u00e7\u00e3o de passivos e v\u00eam procurando reduzir seus impactos ambientais. Isso ocorreu principalmente a partir da ado\u00e7\u00e3o e aprimoramento de controles nos dep\u00f3sitos de rejeitos, na minera\u00e7\u00e3o sem desmonte de pilares, no controle da drenagem, na implanta\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de efluentes e na introdu\u00e7\u00e3o de Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental, resultando na certifica\u00e7\u00e3o ISO/14.001 de toda a cadeia produtiva do setor carbon\u00edfero.\nCom rela\u00e7\u00e3o as empresas envolvidas na recupera\u00e7\u00e3o ambiental da bacia carbon\u00edfera, foram identificadas as \u00e1reas a serem recuperadas e estabelecidos cronogramas para a execu\u00e7\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o, que se iniciaram em meados de 2005, com previs\u00e3o de\nfinaliza\u00e7\u00e3o em 2020 (Brasil, 2013). A Tabela 1 apresenta os envolvidos e suas respectivas \u00e1reas em hectares sob suas responsabilidades na recupera\u00e7\u00e3o conforme decis\u00e3o judicial.\nTabela 1. Envolvidos na recupera\u00e7\u00e3o ambiental com suas respectivas \u00e1reas de passivo.\nRespons\u00e1veis pela recupera\u00e7\u00e3o ambiental\t\u00c1reas (ha) - 2009\tPassivo Ambiental 2013\nCarbon\u00edfera Belluno Ltda.\t112,13\t246,85\nCarbonos Brasileiros Ltda.\t-\t6,26\nCarbon\u00edfera Catarinense Ltda.\t517,81\t514,18\nCarbon\u00edfera Crici\u00fama S. A.\t424,3\t339,13\nCoque Catarinense Ltda - Cocalit\t94,37\t182,42\nComin &amp; Cia Ltda\t10,07\t91,97\nCooperminas\t16,07\t19\nCoque Sul Brasileiro Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda - Coquesul\t-\t5,75\nCSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional\t1.195,36\t1.201,39\nValdir Fontanella\t-\t9,33\nPetrobr\u00e1s G\u00e1s S.A.\t-\t106,42\nIbramil - Ibracoque Minera\u00e7\u00e3o Ltda\t32,22\t32,52\nCarbon\u00edfera Metropolitana S.A.\t82,93\t202,01\nCarbon\u00edfera Palermo Ltda.\t20,93\t33,09\nInd\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto Ltda\t369,37\t384,45\nMinera\u00e7\u00e3o S\u00e3o Domingos Ltda\t239,85\t142,71\nUni\u00e3o Federal\t-\t1.017,46\nVale Beneficiamento de Carv\u00e3o Mineral Ltda.\t-\t11,31\nTotal\t3.115,46\t4.546,25\nFonte: Compilado de Brasil, 2013.\n2.5\tCRIT\u00c9RIOS T\u00c9CNICOS PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DAS \u00c1REAS\nDEGRADADAS NA BACIA SUL CATARINENSE\nCriado com base legal, discutido e revisado por t\u00e9cnicos multidisciplinares envolvidos no andamento do processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, com base em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos foram elencados par\u00e2metros de refer\u00eancia e m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o a fim de definir meios de reverter os danos causados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na Bacia Sul Catarinense.\nEm consentimento, entende-se que para fins de projeto e indica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do efetivo sucesso das propostas contidas nos Projetos de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas (PRADs) faz-se v\u00e1lida a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de recupera\u00e7\u00e3o. Isto porque, se por um lado a \u00e1rea n\u00e3o mais se encontrar\u00e1 degradada, restituindo-se assim suas fun\u00e7\u00f5es ambientais b\u00e1sicas, por outro n\u00e3o haver\u00e1 necessidade de se alcan\u00e7ar a condi\u00e7\u00e3o original natural, o que implicaria em um prazo invi\u00e1vel tecnicamente de recupera\u00e7\u00e3o (BRASIL, op.cit.).\nA ABNT/NBR 13.030 (1999) define reabilita\u00e7\u00e3o como um conjunto de procedimentos por meio dos quais se propicia o retorno da fun\u00e7\u00e3o produtiva da \u00e1rea ou dos processos naturais, visando a adequa\u00e7\u00e3o ao uso futuro, sendo este a utiliza\u00e7\u00e3o prevista para\ndeterminada \u00e1rea, considerando as suas aptid\u00f5es, inten\u00e7\u00e3o de uso e fragilidade dos meios f\u00edsico e bi\u00f3tico\nA execu\u00e7\u00e3o do PRAD fica sujeita a pr\u00e9vio licenciamento ambiental, nos termos da Lei 6.938/81, resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237/97 e resolu\u00e7\u00e3o CONSEMA 01/2006 (BRASIL, 2013). O licenciamento ambiental do PRAD \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Meio Ambiente em Santa Catarina (FATMA), aprova o PRAD e emite uma Licen\u00e7a Ambiental de Instala\u00e7\u00e3o (LAI), autorizando a execu\u00e7\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o. Conclu\u00eddas as obras, a FATMA emitir\u00e1 uma Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o (LAO), autorizando o in\u00edcio da fase de monitoramento. Somente ap\u00f3s comprovada a efic\u00e1cia da recupera\u00e7\u00e3o, mediante monitoramento por tempo determinado, \u00e9 que a FATMA emitir\u00e1 um laudo atestando a recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\nNo caso das \u00e1reas degradadas objeto da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00b0 93.8000533-4, al\u00e9m da aprova\u00e7\u00e3o da FATMA, o PRAD dever\u00e1 ser avaliado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, como autor da a\u00e7\u00e3o, e homologado pelo Juiz. Da mesma forma, a \u00e1rea s\u00f3 ser\u00e1 considerada recuperada ap\u00f3s emiss\u00e3o de laudo da FATMA, avalia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e homologa\u00e7\u00e3o judicial (Brasil, op.cit.).\nBrasil (op.cit.) salienta que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas degradadas que n\u00e3o s\u00e3o objeto da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00b0 93.8000533-4, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal expedir\u00e1 recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 FATMA para que os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos sejam adotados como padr\u00e3o obrigat\u00f3rio no licenciamento de qualquer PRAD referente a \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\n2.6\tJAZIDAS DE CARV\u00c3O\nNesta se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentado a localiza\u00e7\u00e3o das principais jazidas de carv\u00e3o do Brasil, suas caracter\u00edsticas, tais como: geologia, t\u00e9cnicas de minera\u00e7\u00e3o aplicadas, a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina - DAM, al\u00e9m da quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de passivo e ativo ambiental da bacia carbon\u00edfera do Sul Catarinense.\n2.6.1\tGeologia\nO carv\u00e3o \u00e9 formado a partir de material vegetal que se acumulou no fundo de p\u00e2ntanos h\u00e1 milh\u00f5es de anos. Segundo Hinrichs e Kleinbach (2003), o primeiro est\u00e1gio de decomposi\u00e7\u00e3o deste material \u00e9 a turfa; \u00e0 medida que o terreno sedimenta, a turfa foi sendo coberta por lamas e areias, que se transformaram no xisto e no arenito que se encontram no topo de veios de carv\u00e3o atuais. Ao longo de milhares de anos, a turfa foi compactada por press\u00f5es\ngeol\u00f3gicas, transformando-se gradualmente em camadas de carv\u00e3o (Figura 4).\nde\ndo carv\u00e3o.\n4.\n\u00c1gua\nAr Bact\u00e9rias\nTurfa\n\u00c1gua\nSed \u00a1mento\n\u25a1 acresce\nAumenta\nT urfa\nLig hitos\nAlto vai. betuminoso\nDen sidade\nM\u00e9dio vol. betuminoso\nBaixa vol. betuminoso\nSemi-antracito\nAntracite\nMeta-antracita\nM .V. %\nH %\nO %\n% C\nPoder calor\u00edfico\n% R (Ft aflatan cia da vitrinita)\nEst\u00e1gios mais evolu\u00eddos do carv\u00e3o\nA\u00e7\u00e3o bact\u00e9rias e fungos aumento da tem peratura e soterramento\nPlantas terrestres e derivados ceio l\u00f3sicos\nFonte: Paul et al., 1990.\nOs carv\u00f5es mais jovens s\u00e3o chamados de lignitos. As press\u00f5es geol\u00f3gicas exercidas pelo solo e as temperaturas s\u00e3o mais baixas neste caso; portanto, os lignitos possuem alto teor de \u00e1gua e baixo valor calor\u00edfico. Com press\u00f5es e temperaturas maiores, forma-se o carv\u00e3o subbetuminoso, apesar de possuir um elevado teor de \u00e1gua, este carv\u00e3o vem despertando interesse por possuir pouco enxofre e custos de minera\u00e7\u00e3o mais baixos. Com calor e press\u00e3o adicionais, forma-se o carv\u00e3o betuminoso, que \u00e9 o tipo mais abundante de carv\u00e3o. Neste tipo, o valor calor\u00edfico \u00e9 elevado, por\u00e9m o teor de enxofre tende a ser elevado, mais de 2% em massa.\nE finalmente, temos o antracito, um carv\u00e3o muito duro com alto valor calor\u00edfico. Durante muitos anos, este carv\u00e3o teve grande popularidade para uso em aquecimento, j\u00e1 que n\u00e3o apresenta poeira e fuligem e queima durante muito mais tempo do que outros tipos de carv\u00e3o. Entretanto, as fontes de antracito s\u00e3o muito limitadas, e s\u00e3o atualmente encontradas principalmente na Pensilv\u00e2nia. Em cada est\u00e1gio do seu desenvolvimento, a porcentagem de carbono do carv\u00e3o aumenta, como mostra a Tabela 2.\nTabela 2. Classifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\tCarbono (%)\tConte\u00fado Energ\u00e9tico (Btu/Ib)\nLignito\t30\t5.000-7.000\nSub-betuminoso\t40\t8.000-10.000\nBetuminoso\t50-70\t11.000-15.000\nAntracito\t90\t14.000\nFonte: (P. Averitt, U.S. Geological Survey Bulletin 1.412, 1975 apud Hinrichs; Kleinbach, 2003).\nConforme relata M\u00fcller et al. (1987), o carv\u00e3o pode ser definido, sucintamente, como sendo uma rocha sedimentar combust\u00edvel, formada a partir de determinados vegetais, que sofreram soterramento e compacta\u00e7\u00e3o em bacias originalmente pouco profundas. Os fatores como a press\u00e3o, a temperatura, a tect\u00f4nica e o seu tempo de atua\u00e7\u00e3o, determinaram a carbonifica\u00e7\u00e3o gradativa da mat\u00e9ria vegetal original, que sofreu modifica\u00e7\u00f5es significativas com a perda de oxig\u00eanio e \u00e1gua enriquecimento em carbono.\n\u201cA apar\u00eancia lamelar do carv\u00e3o deve-se aos seus constituintes individuais microsc\u00f3picos elementares, chamados genericamente de macerais, e que por analogia podem ser comparados aos minerais das rochas. [...] Al\u00e9m dos macerais, o carv\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por mat\u00e9ria mineral, sendo as mais comuns, os minerais de argila, carbonatos, sulfetos e quartzo. [...] A presen\u00e7a de mat\u00e9ria mineral \u00e9 de grande significado tecnol\u00f3gico, pois pode ser respons\u00e1vel por abaixamento na temperatura de fus\u00e3o das cinzas, corros\u00e3o e abras\u00e3o nos tubos das caldeiras\u201d (M\u00fcller et al., 1987 p.12).\nDe acordo com DNPM (1985), os carv\u00f5es podem ser h\u00famicos e s\u00e1pricos. Os carv\u00f5es s\u00e1pricos representam 5% do total, e s\u00e3o compostos por esporos e pol\u00e9ns, ou algas depositados como lama no fundo de lagos e lagunas. Possuem uma textura homog\u00eanea, amorfa, s\u00e3o duros e quebram de maneira conchoidal. Os outros 95% representam os carv\u00f5es h\u00famicos provenientes de restos de vegetais superiores. Eles se apresentam de forma estratificada devido a sua intercala\u00e7\u00e3o e s\u00e3o constitu\u00eddos por diferentes componentes de origem vegetal, sendo os macerais reunidos em tr\u00eas grandes grupos: vitrinita, exinita e inertita (Figura 4).\nmaterial mineral, sob forma de l\u00e2minas intercaladas ou disseminadas dentro dos lit\u00f3tipos, constituindo as carbomineritas, e sua participa\u00e7\u00e3o pesa no valor comercial do carv\u00e3o (DNPM, 1985).\nOs recursos identificados de carv\u00e3o no Brasil (Tabela 3) denominada de Bacia do Paran\u00e1. Os recursos identificados de carv\u00e3o mineral no Brasil ultrapassam 32 bilh\u00f5es de toneladas e est\u00e3o localizados na regi\u00e3o coberta por rochas da Bacia do Paran\u00e1, no Rio Grande do Sul e Santa Catarina e, subsidiariamente, no Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo.\nTabela 3. Recursos identificados de carv\u00e3o no Brasil - Bacia do Paran\u00e1 em 106t.\nEstado\tMedida\tIndicada\tInferida\tMarginal\tTotal\nSP\t3,50\t1,00\t-\t4,00\t8,50\nPR\t73,62\t23,44\t3,72\t2,65\t103,43\nSC\t395,95\t875,90\t1.035,56\t1.041,40\t3.348,81\nRS\t2.616,11\t6.079,32\t5.943,20\t14.159,30\t28.797,93\nTOTAL\t3.089,18\t6.979,66\t6.982,48\t16.207,35\t32.268,67\nFonte: Informativo Anual da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera (DNPM, 1999).\nDevido as suas caracter\u00edsticas o carv\u00e3o energ\u00e9tico CE 4500 de Santa Catarina (Tabela 4 e 5) o mesmo \u00e9 obtido ap\u00f3s o beneficiamento do ROM (carv\u00e3o bruto), enquanto que os carv\u00f5es de outros estados s\u00e3o extra\u00eddos j\u00e1 com as caracter\u00edsticas adequadas para queima ou com pouca quantidade de rejeitos.\nTabela 4. Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de rejeitos no Brasil em 2016 em 103t.\nEstados\tCarv\u00e3o Bruto\tCarv\u00e3o Vapor\tRejeitos\tRejeitos/Carv\u00e3o Bruto (%)\nRS\t3.814\t2.845\t969\t25,41\nSC\t6.657\t2.722\t3.935\t59,11\nPR\t129\t78\t51\t39,53\nTOTAL\t10.600\t5.645\t4.955\t46,75\nFonte: SIECESC, 2017.\nSegundo Gothe (1989), em valores m\u00e9dios do carv\u00e3o ROM de Santa Catarina apresenta conte\u00fado de 3 a 8% de enxofre. J\u00e1 os carv\u00f5es brutos do Rio Grande do Sul apresentam de 0,5 a 1,5% de enxofre, enquanto o carv\u00e3o do Paran\u00e1 apresenta um conte\u00fado de 9 a 10% de enxofre. Uma prov\u00e1vel explica\u00e7\u00e3o para esse comportamento da an\u00e1lise da tabela 5 seria de um\ncarv\u00e3o beneficiado. Nesse caso os teores mais baixos de enxofre observado, estariam relacionados \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o dos minerais contendo esses elementos durante o beneficiamento densim\u00e9trico.\nTabela 5. Principais par\u00e2metros analisados no carv\u00e3o energ\u00e9tico - CE4500.\nPar\u00e2metro Resultado\n% Umidade\t7,7\n% Cinzas\t42,5\n% Enxofre\t1,87\n% Material Vol\u00e1til\t22,1\nP.C.S. (kcal/kg)\t4.625\n% >25 mm\t4,13\n%&lt;0,60 mm\t8,94\nFonte: Redivo, 2002.\nSegundo S\u00fcffert (1997) o trabalho apresentado pela CPRM, as \u00e1reas mais favor\u00e1veis com perspectivas de lavra baseadas na quantidade e qualidade das reservas de carv\u00e3o, al\u00e9m de facilidade de extra\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o, infra-estrutura e disponibilidade de transporte, o que as tornam priorit\u00e1rias para negocia\u00e7\u00e3o de seus direitos miner\u00e1rio, est\u00e3o apresentadas conforme as Figuras 5 e 6 as jazidas do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina s\u00e3o apresentadas em ordem geogr\u00e1fica, de SW para NE.\nAs reservas calculadas para cada Unidade Mineira, Bloco, ou Alvar\u00e1 est\u00e3o resumidas na Tabela 6.\nConforme relata S\u00fcffert (1997), a jazida Candiota bem como seus blocos (Bloco Seival II, Arroio de Pitangueira, Arroio dos Vimes e Est\u00e2ncia da Gl\u00f3ria) o carv\u00e3o \u00e9 classificado na categoria \u201cBetuminoso de Alto Vol\u00e1til C, n\u00e3o Coqueific\u00e1vel\u201d da classifica\u00e7\u00e3o ASTM -American Society for Testing andMaterials, o estudo de viabilidade compara os rendimentos poss\u00edveis para v\u00e1rios tipos de beneficiado, considerando as perdas devido \u00e0s imperfei\u00e7\u00f5es do beneficiamento industrial. Conclui-se que a propor\u00e7\u00e3o da parcela de baixa cinza e alto poder calor\u00edfico n\u00e3o superior a 3.700 cal/g que um vend\u00e1vel \u201cnobre\u201d de 4.700 cal/g mais um \u201cmiddling\u201d de 3.300 cal/g. Os rendimentos te\u00f3ricos variam de camadas a camada e de trecho a trecho. O exame das an\u00e1lises efetuadas em testemunhos das sondagens indica qualidade semelhante para todos os blocos com os teores de cinza do ROM cubado devem estar pr\u00f3ximos de 48% os rendimentos alguns pr\u00f3ximos de 40%; 54% e 52%. Os teores de enxofre das camadas totais s\u00e3o inferiores a 2% e a 1%.\nFonte: S\u00fcffert (1997, p. 3)\nA jazida Capan\u00e9 ou Bloco Arroio Capan\u00e9, o carv\u00e3o \u00e9 classificado na categoria de \u201cBetuminoso de Alto Vol\u00e1til C, n\u00e3o Coqueific\u00e1vel\u201d da classifica\u00e7\u00e3o ASTM. O estudo de viabilidade compara os poss\u00edveis rendimentos para v\u00e1rios tipos de beneficiado, considerando as perdas devido \u00e0s imperfei\u00e7\u00f5es do beneficiamento industrial. Conclui-se que a propor\u00e7\u00e3o da parcela de baixa cinza e alto poder calor\u00edfico \u00e9 pequena, as perdas de rendimento ponderal s\u00e3o maiores que os ganhos de valor unit\u00e1rio dos produtos. Assim, havendo mercado ser\u00e1 prefer\u00edvel ter um produto \u00fanico com poder calor\u00edfico n\u00e3o superior a 3.700 cal/g que um vend\u00e1vel \u201cnobre\u201d de 4.700 cal/g mais um \u201cmiddling\u201d de 3.300 cal/g (S\u00dcFFERT, 1997).\nAs jazidas do Iru\u00ed ou Bloco Cordilheira e \u00c1rea Dom Marcos apresentam caracter\u00edsticas de modo semelhante e o de outros trechos das jazidas de Iru\u00ed e Le\u00e3o tornam poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de beneficiados destinados \u00e8 termoeletricidade e a outros usos energ\u00e9ticos. As an\u00e1lises indicam rendimentos te\u00f3ricos pr\u00f3ximos de 49% e 56% na produ\u00e7\u00e3o de beneficiado\ntipo CE-4700 para as camadas Iru\u00ed Superior e Cordilheira, respectivamente, para ambas, o conte\u00fado de enxofre \u00e9 inferior a 0,5%. J\u00e1 a \u00e1rea Dom Marcos segundo S\u00fcrffet (1997),possui caracter\u00edsticas desse carv\u00e3o, de modo semelhante ao de outros trechos das jazidas de Iru\u00ed e Le\u00e3o, tornam poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de beneficiados destinados \u00e0 termoeletricidade e a outros usos energ\u00e9ticos. As an\u00e1lises indicam rendimentos te\u00f3ricos pr\u00f3ximos de 50% na produ\u00e7\u00e3o de beneficiado tipo CE-4700 ou, alternativamente, 86% na produ\u00e7\u00e3o de CE-3700, ambos com baixo conte\u00fado de enxofre.\nTabela 6. Reservas calculadas nos Relat\u00f3rios Finais de Pesquisa.\nJAZIDA\tUNIDADE MINEIRA, BLOCO OU \u00c1REA\tRESERVAS (EM 106 T)\t\t\t\n\t\tMD+ID+IF\tMedidas\tMD+ID+IF em trechos com baixa cobertura\tOBS\n\tBlocos Seival II\t\t\t\t\n\t\t383,913\t136,262\t309,407\t(x)\n\tArroio\tde\t465,672\t114 116\t284,910\t(x)\nCandiota\tPitangueira, Arroio dos\tVimes\te\t490,646\t56,020\t130,411\t(x)\n\t\t231,463\t12,953\t>76,000\t(x)\n\tEst\u00e2ncia da Gl\u00f3ria;\t\t\t\t\nCapan\u00e9\tBloco\tArroio Capan\u00e9;\t42,192\t27,912\t11,811\t(xx)\n\tBloco Cordilheira e\t113,662\t15,655\t= = =\t(xxx)\nIru\u00ed\t\u00c1rea Dom Marcos;\t4,252\t1,280\t1,250\t\n\tUnidades Mineiras\t\t\t\t\n\t\u201cC\u201d, \u201cD\u201d e \u201cE\u201d,\t484,010\t273,260\t= = =\t\nLe\u00e3o\tUnidade Mineira\t148,050\t79,410\t= = =\t\n\t\u201cG\u201d e Bloco Le\u00e3o\t100,895\t24,335\t= = =\t\n\tLeste;\t\t\t\t\nChico Lom\u00e3\tUnidade Mineira D.\t339,957\t161,038\t= = =\t\n\t\t45,758\t3,422\t= = =\t\nSul\tMorro\tdos\t\t\t\t\nCatarinense\tConventos\t55,23595\t9,603\t\u2014\t\nFonte: S\u00fcffert (1997, p. 2).\nObs: MD: Reserva Medida; ID: Reserva Indicada; RF: Reserva Inferida; (x): cobertura at\u00e9 50m. (xx): conforme avalia\u00e7\u00e3o de viabilidade da lavra. (xxx): cobertura at\u00e9 30m.\nNas jazidas do Le\u00e3o ou Unidades Mineiras \u201cC\u201d, \u201cD\u201d e \u201cE\u201d, Unidade Mineira \u201cG\u201d e Bloco Le\u00e3o Leste; o carv\u00e3o \u00e9 classificado na categoria \u201cBetuminoso de Alto Vol\u00e1til C, n\u00e3o coqueific\u00e1vel\u201d da classifica\u00e7\u00e3o ASTM. Algumas das an\u00e1lises das fra\u00e7\u00f5es mais leves dos ensaios densim\u00e9tricos de testemunhos de sondagem mostraram fracas propriedades aglomerantes. Algumas camadas tem elevadas propor\u00e7\u00f5es da fra\u00e7\u00e3o mais leve, de boa qualidade, com 5.000 cal/g a 6.000 cal/g, restando como produto secund\u00e1rio uma propor\u00e7\u00e3o aproximadamente equivalente de \u201cmiddling\u201d com 3.100 cal/g a 3.700 cal/g (S\u00dcFFERT, 1997).\nFigura 6. Localiza\u00e7\u00e3o dos blocos apresentados.\nFonte: Fonte: S\u00fcffert (1997, p. 4).\nO carv\u00e3o de Chico Lom\u00e3 ou Unidade Mineira D, de acordo com S\u00fcffert, 1997) est\u00e1 numa escala evolutiva mais elevada que o das jazidas do Baixo Jacu\u00ed (Capan\u00e9, Iru\u00ed, Le\u00e3o-Buti\u00e1 e Charqueadas), estando enquadrado na categoria de Carv\u00e3o Betuminoso de Alto Vol\u00e1til C\u201d da classifica\u00e7\u00e3o ASTM, com poder refletor das vitrinitas entre 0,6% e 0,7%. Devido a isso, suas parcelas beneficiadas, para id\u00eanticos teores de cinzas, t\u00eam poderes calor\u00edficos de cerca de 200\ncal/g a mais que os valores usuais em Le\u00e3o-Buti\u00e1. O beneficiamento permite obter conforme mercado solicitar, dois produtos \u00fateis: um com 12% a 22% em cinzas, poder calorifico superior em base seca (PCSBS) de 6.800 a 6.000 cal/g e FSI 1 a 3, cujo maior valor permite concorrer em mercados mais distantes e um \u201cmiddling\u201d com 40% a 49% em cinzas e 4.500 a 3.700 cal/g, para uso regional.\nNa jazida Sul Catarinense ou Unidade Mineira Morro dos Conventos, o carv\u00e3o fica enquadrado na categoria dos \u201cCarv\u00f5es Betuminosos de Alto Vol\u00e1til A\u201d da classifica\u00e7\u00e3o ASTM. Onde na camada de carv\u00e3o B. Branco atrav\u00e9s de beneficiamento gravim\u00e9trico \u00e9 poss\u00edvel separar duas parcelas vend\u00e1veis, (uma fra\u00e7\u00e3o com 15% a 18% de cinzas, utiliz\u00e1vel na produ\u00e7\u00e3o do coque sider\u00fargico ou de fundi\u00e7\u00e3o e outra fra\u00e7\u00e3o com 40% a 45% de cinzas para uso termel\u00e9trico ou industrial) como um produto \u00fanico, com qualidade intermedi\u00e1ria. Os teores de enxofre (de 1,13% a 1,69% nas quatro an\u00e1lises de flutuado em densidade 1,50) ser\u00e3o inferior \u00e0 m\u00e9dia da jazida Sul Catarinense. Na camada Bonito as an\u00e1lises indicam qualidade m\u00e9dia semelhante \u00e0 encontrada na mesma camada para a regi\u00e3o entre Lauro Muller e I\u00e7ara na pesquisa realizada em 1976/77 sendo estimada uma recupera\u00e7\u00e3o entre 30% a 40% do ROM para carv\u00e3o vend\u00e1vel com at\u00e9 40% de cinzas ou, alternativamente, uma recupera\u00e7\u00e3o pouco superior a 50% para um carv\u00e3o vend\u00e1vel com 47% a 50% de cinzas (S\u00dcFFERT, 1997).\n\u201cAs principais jazidas e minas de carv\u00e3o do estado de Santa Catarina encontram-se na regi\u00e3o sudeste do estado, nos munic\u00edpios de Crici\u00fama, I\u00e7ara, Sider\u00f3polis, Treviso, Urussanga e Lauro Muller\u201d (Sampaio, 2001, p. 27)\n\u201cA zona carbon\u00edfera tradicional, no sul do estado, estende-se por 60 km norte-sul, de Lauro Muller sobre Sider\u00f3polis e Crici\u00fama at\u00e9 Maracaj\u00e1\u201d (DNPM, 1985; p.15). Pesquisas dos \u00faltimos 20 anos resultaram num prolongamento consider\u00e1vel dessa zona, de maneira que at\u00e9 hoje \u00e9 conhecida por mais de 100 km norte-sul, de Brusque do Sul at\u00e9 o litoral sul-catarinense, e adentrando na plataforma continental submersa, em dire\u00e7\u00e3o ao Rinc\u00e3o. Dessa zona, com em m\u00e9dia 20 Km de largura, existe hoje uma vis\u00e3o detalhada a respeito do seu potencial carbon\u00edfero (DNPM, 1985).\nA forma\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral no sul do estado de Santa Catarina est\u00e1 apresentada na Figura 7. A faixa da sequ\u00eancia sedimentar Gondu\u00e2nica que corta todo o estado \u00e9 a rocha que propicia as condi\u00e7\u00f5es ideais para a forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, mas nem por isso quer dizer que exista carv\u00e3o em toda esta faixa, o trecho com colora\u00e7\u00e3o preta \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o dos principais dep\u00f3sitos de carv\u00e3o na regi\u00e3o sul catarinense.\nFigura 7. Carv\u00e3o em Santa Catarina.\nFonte: DNPM, 1985, p. 15.\nScheibe (2002) salienta que as tr\u00eas principais camadas de carv\u00e3o em Santa Catarina fazem parte do Membro Sider\u00f3polis, da por\u00e7\u00e3o superior da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, de idade Permiana: as camadas Bonito, Irapu\u00e1 e Barro Branco de acordo com o perfil litol\u00f3gico (Figura 8).\nOs carv\u00f5es brasileiros s\u00e3o de baixa qualidade, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos percentuais de cinzas e enxofre que s\u00e3o maiores, e percentuais de materiais vol\u00e1teis que s\u00e3o menores quando comparados a outros carv\u00f5es produzidos no mundo. A associa\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria carbonosa com a mat\u00e9ria mineral \u00e9 intr\u00ednseca, dificultando a identifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e do folhelho carbonoso. Goethe (1989) assinala que o teor de enxofre piritoso nos carv\u00f5es brutos brasileiros cresce do sul para o norte, com cerca de 1% no Rio Grande do Sul, atingindo de 3 a 8% em Santa Catarina, e at\u00e9 9 a 10% no Paran\u00e1.\nFigura 8. Perfil litol\u00f3gico dos membros Triunfo, Paragua\u00e7u e Sider\u00f3polis, com as camadas de\ncarv\u00e3o.\nArenito quartzoso. fino a m\u00e9dio, cinza-claro, mic\u00e1ceo, cimento ferruginoso\nSiltito arenoso, cmza-daro interlaminado com cinza-escuro\nFolhelho cinza-escuro\nArenito Barro Branco Superior cinza, quartzoso, fino a m\u00e9dio CAMADA DE CARV\u00c3O TREVISO\nSrttrto arenoso escuro Alevante\nCAMADA DE CARV\u00c3O BARRO BRANCO\nArenito Barro Branco Inferior cinza, quartzoso, grosseiro a fino\nCAMADA DE CARV\u00c3O IRAPU\u00c3\nArenito cinza a esbranqui\u00e7ado, fino, passando a grosso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 base, mic\u00e1ceo, com estd\u00f3litos\nCAMADA DE CARV\u00c3O \u201cA\"\nCAMADA DE CARV\u00c3O \u201cB\"\nCAMADA DE CARV\u00c3O PONTE ALTA\nArenito Bonito Superior, quartzoso, maci\u00e7o a estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas acanaladas\nSiltito eZou lamito preto, carbonoso, calc\u00edfero\nCAMADA DE CARV\u00c3O BONI IO SUPERIOR CAMADA DE CARV\u00c3O BONITO INFERIOR\nSiltito arenoso preto, cinza ou esverdeado\nCAMADA DE CARV\u00c3O PR\u00c9-BONITO SUPERIOR\nCAMADA DE CARV\u00c3O PR\u00c9-BONITO INFERIOR\nArenito Bonito Inferior: fino a siltito, quartzoso\nSitito carbonoso cinza-escuro, calc\u00edfero, mic\u00e1ceo\nArenito quartzoso fino, cinza-claro, com l\u00e2minas mais escuras, calc\u00edfero estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de pequeno porte, lamina\u00e7\u00f5es paralelas e convolutas, passando inferiormente a feldsp\u00e1tico\nFolhelho carbonoso com vest\u00edgios de carv\u00e3o\nSitito argdoso e/ou lamito cinza-escuro, carbonoso, algo calc\u00edfero, mic\u00e1ceo\nLEITO DE CARV\u00c3O\nArenito feldsp\u00e1tico grosso\nLEITO DE CARV\u00c3O\nArenito arcosiano feldsp\u00e1tico grosso a fino, cinza-claro com estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas acanaladas de m\u00e9dio a grande porte, restos vegetais carbonizados\nSitito cinza, intercalando l\u00e2minas de tonalidades claras e escuras\nArenito feldsp\u00e1tico cinza-claro, grosso a fino\nArenito feldsp\u00e1tico cinza-claro, grosseiro\n2.6.1.1\tCamada de Carv\u00e3o Barro Branco\nAs caracter\u00edsticas b\u00e1sicas desta camada implicam em uma maior recupera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico ou betuminoso alto vol\u00e1til e \u00e0 exist\u00eancia em toda a extens\u00e3o da bacia carbon\u00edfera.\nSegundo S\u00fcffert; Caye; Deemon (1977), salientam que:\n\u201cA espessura da camada total frequentemente ultrapassa 1,8 m, contendo 30% a 40% em peso de carv\u00e3o\u201d. Ainda, segundo os mesmos autores, na por\u00e7\u00e3o norte da bacia carbon\u00edfera, esta camada encontra-se acima da base da forma\u00e7\u00e3o apresentando at\u00e9 5 m de espessura, enquanto ao sul da bacia, esta espessura aumenta para at\u00e9 30 m\u201d.\nA camada Barro Branco atinge uma superf\u00edcie de 2000 km2, sendo constitu\u00edda por leitos de carv\u00e3o e intercala\u00e7\u00f5es de siltitos e folhelhos carbonosos (est\u00e9ril) na mesma propor\u00e7\u00e3o.\nA espessura do carv\u00e3o contido na camada est\u00e1 em torno de 1 m, chegando a 1,60 m ao longo do eixo da bacia. A camada total tem em m\u00e9dia cerca de 2 m de espessura. Nas bordas da bacia a espessura diminui bastante, tornando-se, muitas vezes, antiecon\u00f4mica a sua explota\u00e7\u00e3o.\nA distribui\u00e7\u00e3o relativa dos leitos de carv\u00e3o e intercala\u00e7\u00f5es de siltitos e folhelhos mostra uma razo\u00e1vel uniformidade, podendo-se, deste modo, dividir a camada Barro Branco do topo para base em Forro, Quadra\u00e7\u00e3o, Coringa, Siltito Barro Branco e Banco.\nSegundo Teich e M\u00fcller (1982), o carv\u00e3o obtido da camada Barro Branco \u00e9 colocado na faixa dos carv\u00f5es betuminosos de alto vol\u00e1til A, com alto teor de pirita.\nA g\u00eanese desta camada tem sido correlacionada a um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o pantanosa, provavelmente em paleo-relevo de car\u00e1ter lagunar e/ou meandros abandonados, onde o desenvolvimento vegetal ocorreu preferencialmente nas margens menos profundas destas \u00e1reas, o que justificaria a sinuosidade e aparente variabilidade dos dep\u00f3sitos.\nSegundo Nardi (1996), dependendo das condi\u00e7\u00f5es de aproveitamento na lavra, a mesma pode apresentar teores de cinzas e enxofre mais baixos e poder calor\u00edfico mais elevado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 camada Bonito.\n2.6.1.2\tCamada de Carv\u00e3o Bonito\ndesiguais, separadas por um leito de material est\u00e9ril. A por\u00e7\u00e3o superior, denominada camada Bonito Superior, situa-se de 0 a 15 m acima da por\u00e7\u00e3o inferior, denominada camada Bonito Inferior, estando separada desta pelo arenito Bonito, e sendo recoberta pelo siltito Ponte Alta.\nA camada Bonito Superior \u00e9 constitu\u00edda quase sempre por um \u00fanico leito de carv\u00e3o, em geral leve e brilhante, ou pode estar intercalada por delgadas camadas de siltitos e folhelhos. Segundo S\u00fcffert, Caye e Deemon (1977), ela apresenta uma espessura m\u00e1xima de 1,11 m de carv\u00e3o contido.\nA por\u00e7\u00e3o central \u00e9 constitu\u00edda por material est\u00e9ril, quase sempre arenito de granula\u00e7\u00e3o fina, cinza esbranqui\u00e7ado, com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada, mic\u00e1ceo, c\u00e1lcicos, com l\u00e2minas s\u00edlticas escuras e restos vegetais, frequentemente piritoso e contendo, raramente, no topo ou base, siltito ou siltito carbonoso.\nSegundo S\u00fcffert Caye e Deemon (1977), a espessura do arenito Bonito \u00e9 muito vari\u00e1vel, desde valores menores que 1 m (ao longo da estreita faixa que acompanha o rio Urussanga e a praia litor\u00e2nea), at\u00e9 valores maiores que 15 m. A partir de furos executados pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), pr\u00f3ximo ao Oceano Atl\u00e2ntico, o arenito Bonito pode desaparecer inteiramente, e as camadas de carv\u00e3o Bonito Superior e Inferior unem-se numa s\u00f3. Observa-se ainda que, nas \u00e1reas onde a camada Bonito Superior \u00e9 mais espessa, o arenito Bonito \u00e9 mais fino, acentuando-se assim a rela\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica entre ambos.\nA camada Bonito Inferior apresenta numerosos leitos de carv\u00e3o e finas intercala\u00e7\u00f5es de siltitos e folhelhos, geralmente carbonosos, com raras intercala\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio e situa-se estratigraficamente na base do Membro Sider\u00f3polis. O carv\u00e3o representa de 60% a 80% da espessura da camada total. Segundo S\u00fcffert, Caye e Deemon (1977), a camada Bonito seria originada de dep\u00f3sitos de mangue, formados ap\u00f3s uma regress\u00e3o marinha, estendendo-se de forma descont\u00ednua, desde o rio Capivara, ao norte de Lauro M\u00fcller (SC), at\u00e9 as proximidades de Torres (RS).\nEsse carv\u00e3o possui um teor relativamente alto de pirita e \u00e9 do tipo sider\u00fargico betuminoso alto vol\u00e1til, de qualidade inferior \u00e0quele das camadas Barro Branco e Irapu\u00e1, descrito por S\u00fcffert, Caye e Deemon (1977).\nEm Santa Catarina \u00e9 a camada mais espessa, embora a qualidade seja inferior \u00e0 camada Barro Branco S\u00fcffert, Caye e Deemon, (1977). Permite a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o energ\u00e9tico e metal\u00fargico.\nA recupera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico da camada Bonito inferior \u00e9 menor que a recupera\u00e7\u00e3o das camadas Barro Branco e Irapu\u00e1. Entretanto essa recupera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 melhorar, britando-se o carv\u00e3o da camada Bonito a granula\u00e7\u00f5es menores (0 &lt;'/f\u2019) Nardi, (1996).\nO estudo de Nardi (1996) apontou que as caracter\u00edsticas do carv\u00e3o da camada Bonito Inferior variam de norte para o sul. Ao norte (Lauro M\u00fcller), o carv\u00e3o tem menor rendimento para a fra\u00e7\u00e3o metal\u00fargica, a qual vai aumentando gradativamente para o sul, sobretudo na \u00e1rea de Ararangu\u00e1-Torres.\n2.6.1.3\tCamada de Carv\u00e3o Irapu\u00e1\nEstratigraficamente, a camada Irapu\u00e1 se encontra entre 4 a 15m abaixo da camada Barro Branco. A espessura da cobertura, tomando como refer\u00eancia o teto da camada Barro Branco, varia entre 95m e 145m, aumentando para coberturas de maior espessura \u00e0 medida que a camada se aproxima dos derrames da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. O intervalo de est\u00e9ril intercamadas varia entre 12 e 16m, com espessura m\u00e9dia de 13m, constitu\u00edda por carv\u00e3o preto a camada possui lentes e l\u00e2minas brilhantes intercaladas com leitos de siltito e folhelhos pretos, apresentando espessura m\u00e9dia da camada de 1,90m (aproximadamente 1,30m de carv\u00e3o na camada) (DNPM, 1981).\nA camada Irapu\u00e1 \u00e9 de ocorr\u00eancia restrita e apresenta em planta uma forma de cord\u00e3o, composto por segmentos isolados, sem uma continuidade aparente. Litologicamente, trata-se de uma camada homog\u00eanea, comparada \u00e0 camada Barro Branco, por exemplo. Esta \u00e9 uma das camadas de carv\u00e3o pouco conhecidas mec\u00e2nica e estruturalmente. A ocorr\u00eancia da Camada Irapu\u00e1 \u00e9 restrita, podendo ser encontrada no Vale do rio M\u00e3e Luzia, e tamb\u00e9m \u00e9 descrita na por\u00e7\u00e3o costeira (Gonzatti et al., 2013).\n2.6.2\tMinera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o\nA sele\u00e7\u00e3o do sistema de minera\u00e7\u00e3o a ser utilizado precisa levar em considera\u00e7\u00e3o diversos fatores, incluindo tamanho do dep\u00f3sito, distribui\u00e7\u00e3o das camadas de carv\u00e3o, controle estrutural do dep\u00f3sito, disponibilidade de equipamentos e compatibilidade com outros equipamentos, vida \u00fatil do dep\u00f3sito e taxa de produ\u00e7\u00e3o.\nOs m\u00e9todos de lavra utilizados em Santa Catarina desde o in\u00edcio dos trabalhos de minera\u00e7\u00e3o envolveram a lavra a c\u00e9u aberto e subterr\u00e2nea. Os m\u00e9todos inicialmente tiveram caracter\u00edsticas manuais, gradando para uma fase semimecanizada e, posteriormente, mecanizada.\n2.6.1.4\tLavra a c\u00e9u aberto\nOs m\u00e9todos de lavra a c\u00e9u aberto desenvolvidos s\u00e3o: strip mining ou lavra em tiras, dragline stripping method ou lavra de descobertura com Dragline e lavra em bancadas (escavadeiras e caminh\u00f5es).\nEssencialmente o m\u00e9todo de lavra em tiras (strip mining), remove as camadas de solo superficial, bem como algumas forma\u00e7\u00f5es sedimentares que recobrem as camadas de carv\u00e3o, constituindo a cobertura est\u00e9ril (Koppe e Costa, 2002).\nEsta retirada ocorre no est\u00e1gio inicial de lavra, propiciando a descobertura da camada de carv\u00e3o que \u00e9 posteriormente lavrada. Esse tipo de lavra envolve genericamente a remo\u00e7\u00e3o de grandes volumes de est\u00e9ril para cada tonelada de carv\u00e3o, podendo causar s\u00e9rios impacto ambiental, caso a lavra n\u00e3o seja adequadamente planejada e a recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea n\u00e3o for implementada desde seu in\u00edcio.\nUm dos m\u00e9todos de lavra utilizados em Santa Catarina pela CSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional foi a descobertura que emprega Dragline como equipamento fundamental e envolve a abertura de um corte inicial, removendo o carv\u00e3o exposto nesse corte e colocando o material de cobertura do pr\u00f3ximo corte longitudinal dentro desse corte inicial. O procedimento \u00e9 repetido corte a corte. O m\u00e9todo \u00e9 empregado em dep\u00f3sitos de carv\u00e3o com camadas horizontalizadas ou moderadamente inclinadas, com espessuras relativamente constantes do material de cobertura (KOPPE e COSTA, op.cit.).\nAs Draglines s\u00e3o escolhidas para esse tipo de opera\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o basicamente de sua versatilidade em diversas condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o pois podem lidar com espessuras vari\u00e1veis de cobertura e com camadas m\u00faltiplas mudando apenas o modo de opera\u00e7\u00e3o.\nJ\u00e1 o m\u00e9todo de lavra em bancadas que utilizam escavadeiras e caminh\u00f5es, \u00e9 utilizado principalmente em dep\u00f3sitos cujas camadas de carv\u00e3o s\u00e3o relativamente espessas, horizontalizadas ou levemente inclinadas e apresentam baixa raz\u00e3o de descobertura (stripping ratio). O m\u00e9todo inicial com a abertura de uma cava colocando-se a cobertura em uma \u00e1rea de bota-fora tempor\u00e1ria. A seguir, o carv\u00e3o \u00e9 removido da cava inicial, e o pr\u00f3ximo corte \u00e9 feito na dire\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o de lavra, sendo que a cobertura \u00e9 transportada para a \u00e1rea j\u00e1 lavrada onde \u00e9 depositada. O carv\u00e3o \u00e9 removido e o processo se repete \u00e0 medida que a cava avan\u00e7a (KOPPE e COSTA , op.cit.).\nKoppe e Costa (op.cit.) definem que nos diferentes m\u00e9todos de lavra a c\u00e9u aberto apresentados, poder\u00e1 haver necessidade de camadas de rocha da cobertura ou mesmo do carv\u00e3o serem desmontados com aux\u00edlio de explosivos. Geralmente, o material deve ser bem\nfragmentado e liberado do maci\u00e7o rochoso com pequenos deslocamentos laterais, facilitando, dessa forma, a atua\u00e7\u00e3o dos equipamentos de carregamento e transporte.\nDevido ao fato de que uma \u00e1rea a ser lavrada a c\u00e9u aberto ser relativamente irrestrita comparada \u00e0 lavra em subsolo, grandes equipamentos de escava\u00e7\u00e3o, transporte e carregamento podem ser envolvidos (Koppe e Costa, op.cit.).\n2.6.1.5\tMinera\u00e7\u00e3o Subterr\u00e2nea\nA minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, conforme salienta Scheibe (2002), compreende tr\u00eas tipos principais de minas: minas de encosta, minas de plano inclinado e minas de po\u00e7o vertical. Embora executada com aux\u00edlio de elevadores e de equipamentos rudimentares, a minera\u00e7\u00e3o em subsuperficie foi at\u00e9 o final dos anos 60, dominantemente manual, atrav\u00e9s dos m\u00e9todos conhecidos como longwall e o de c\u00e2maras e pilares, em ambos os m\u00e9todos resultavam no colapso do teto, e consequentemente, no fraturamento e subsid\u00eancia de terrenos urbanos e rurais, bem como numa intensa perturba\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico, com preju\u00edzos dram\u00e1ticos para a agricultura.\nA popularidade do m\u00e9todo de c\u00e2maras e pilares na lavra de carv\u00e3o \u00e9 atestado pelo fato de que cerca de 90% da atividade de lavra de carv\u00e3o em subsolo nos Estados Unidos s\u00e3o ou foram desenvolvidos por essa t\u00e9cnica (BULLOK, 1982; HARTMAN, 1992). Igualmente no Brasil, esse m\u00e9todo foi e continua sendo a principal t\u00e9cnica empregada na lavra de carv\u00e3o em subsolo.\nO m\u00e9todo de c\u00e2mara e pilares \u00e9 utilizado basicamente em dep\u00f3sitos com camadas horizontais ou levemente inclinadas nos quais o teto \u00e9 sustentado primeiramente por pilares naturais. Segundo Koppe e Costa (2002), o carv\u00e3o \u00e9 extra\u00eddo a partir de c\u00e2maras retangulares, deixando partes do carv\u00e3o entre as c\u00e2maras como pilares para sustentar o teto, os pilares s\u00e3o organizados em forma regular ou quadrada para simplificar o planejamento e as opera\u00e7\u00f5es de lavra. As dimens\u00f5es das c\u00e2maras e pilares dependem de diversos fatores, que incluem a espessura e profundidade do dep\u00f3sito, a estabilidade do teto e a resist\u00eancia do pilar.\nOs sistemas c\u00edclicos de lavra de carv\u00e3o, para Koppe e Costa (2002), comp\u00f5em o m\u00e9todo convencional de c\u00e2maras e pilares, envolvendo desmonte do carv\u00e3o com explosivos (fura\u00e7\u00e3o e detona\u00e7\u00e3o) ou equipamentos mec\u00e2nicos, transporte/carregamento e escoramento. Mais produtivos e usual em minas mecanizadas s\u00e3o os sistemas cont\u00ednuos de minera\u00e7\u00e3o. Como o pr\u00f3prio nome indica, esse sistema reduz o n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias de lavra.\n2.6.3\t\u00c1reas Impactadas pela Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o\nComo a ind\u00fastria mineral, ou seja, todo o ciclo de produ\u00e7\u00e3o catarinense, se desenvolveu em diferentes locais (extra\u00e7\u00e3o, beneficiamento, transporte e o consumo do carv\u00e3o), o impacto ambiental desta atividade se disseminou sobre uma \u00e1rea muito maior do que aquela efetivamente minerada (SOUZA, et al. 2009).\nDe acordo com Souza et al. (2009), devido \u00e0 dimens\u00e3o da bacia carbon\u00edfera, a mesma foi dividida em distritos geogr\u00e1ficos, com base na distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas impactadas, com o objetivo de facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o planejamento. Ao todo s\u00e3o 19 distritos conforme apresentados no Quadro 4.\nQuadro 4. Nomenclatura dos distritos da bacia carbon\u00edfera do sul de SC.\nDISTRITOS\t\n00 - Morro da Palha\t10 - Crici\u00fama Norte\n01 - Rio Hip\u00f3lito\t11 - Crici\u00fama Sul\n02 - Lauro M\u00fcller\t12 - Linha Batista\n03 - Barro Branco\t13 - Mina 4\n04 - Santana\t14 - Sang\u00e3o\n05 - Forquilha\t15 - Verdinho\n06 - Rio Carv\u00e3o\t16 - I\u00e7ara\n07 - Treviso\t17 - Estiva dos Pregos\n08 - Rio Deserto\t18 - Caet\u00e9\n09 - Sider\u00f3polis\t\nFonte: Souza et al., 2009.\nSituada no extremo sul do pa\u00eds, esta regi\u00e3o, atrav\u00e9s do Decreto no 85.206, foi enquadrada como a 14\u00b0 \u00c1rea Cr\u00edtica Nacional para efeitos de controle da polui\u00e7\u00e3o gerada pelas atividades de extra\u00e7\u00e3o, beneficiamento e usos do carv\u00e3o mineral. Toda essa regi\u00e3o afetada \u00e9 monitorada atrav\u00e9s de valida\u00e7\u00e3o de campo, que tem como objetivo avaliar, de forma qualitativa e quantitativa, as \u00e1reas em superf\u00edcie impactadas pela atividade carbon\u00edfera, bem como a situa\u00e7\u00e3o evolutiva de seus solos ao longo do tempo.\nSOUZA et al. (2009) destacam que as categorias de \u00e1reas impactadas utilizadas s\u00e3o: mineradas a c\u00e9u aberto, dep\u00f3sitos de rejeitos e c\u00e9u aberto com posterior deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos e as categorias de cobertura do solo utilizadas s\u00e3o: argila, revegeta\u00e7\u00e3o introduzida, revegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, remanescente florestal, urbaniza\u00e7\u00e3o residencial, urbaniza\u00e7\u00e3o industrial, lagoa \u00e1cida interna e lagoa \u00e1cida externa (Quadro 5 e Quadro 6).\nTipologia -\u00c1reas Impactadas\tDescri\u00e7\u00e3o\nP\u00e1tio Operacional\tP\u00e1tio operacional \u00e9 identificado como a \u00e1rea de desenvolvimento das atividades de cada empresa, sob a \u00e9gide de licenciamento ambiental, onde est\u00e3o instaladas unidades como os m\u00f3dulos de dep\u00f3sito de rejeito, a planta de beneficiamento, as bacias de decanta\u00e7\u00e3o, as esta\u00e7\u00f5es de tratamento de efluentes (ETE), os escrit\u00f3rios al\u00e9m de benfeitorias em geral. Essas \u00e1reas s\u00e3o relevantes, pois permanecer\u00e3o durante o per\u00edodo em que a empresa estiver em atividade.\nC\u00e9u Aberto\t\u00c1reas onde ocorreu a extra\u00e7\u00e3o de rochas, e bens minerais, diretamente da superf\u00edcie, geralmente com a remo\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de uma camada superior, denominada de cobertura.\nDep\u00f3sitos de Rejeito\tCorrespondem \u00e0quelas \u00e1reas que ser\u00e3o estruturadas para reter os res\u00edduos s\u00f3lidos oriundos do processo de beneficiamento do carv\u00e3o mineral.\nC\u00e9u Aberto e Dep\u00f3sito de Rejeito\tS\u00e3o aquelas \u00e1reas onde ocorreram, em \u00e9pocas distintas, ambas as atividades.\nFonte: Modificado de Souza et al., 2009.\nQuadro 6. Tipologia dos n\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es das classes de cobertura do solo.\nTipologia - Cobertura do Solo\tDescri\u00e7\u00e3o\nArgila\tA argila indica que a \u00e1rea pode estar em processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, pois a argila faz parte da reconstru\u00e7\u00e3o do solo para a introdu\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies vegetais. Outra possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da argila \u00e9 na impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, uma vez que esse material possui caracter\u00edsticas de atenua\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nas pilhas de est\u00e9reis ou rejeitos, diminuindo assim a lixivia\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina. \u00c9 tamb\u00e9m usada em taludes nos dep\u00f3sitos de rejeitos e em bacias de decanta\u00e7\u00e3o, de forma a evitar o desencadeamento de processos erosivos e/ou infiltra\u00e7\u00f5es.\nVegeta\u00e7\u00e3o Introduzida\tComunidade vegetal que foi estabelecida visando obter a recomposi\u00e7\u00e3o florestal da \u00e1rea, identificada por meio de caracter\u00edsticas fision\u00f4micas da vegeta\u00e7\u00e3o como o plantio homog\u00eaneo e/ou sistematizado. Nessa classe podem ter sido realizadas atividades visando \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o do solo a partir da remo\u00e7\u00e3o e/ou estabiliza\u00e7\u00e3o dos materiais contaminantes. No entanto, em alguns casos, o plantio de esp\u00e9cies vegetais \u00e9 realizado sobre o substrato alterado sem a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de reconstru\u00e7\u00e3o do solo. Embora essa classe de cobertura n\u00e3o possa ser considerada t\u00edpica de \u00e1reas em processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental pode ser considerada indicativa do processo.\nVegeta\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea\tComunidade vegetal que teve desenvolvimento de forma espont\u00e2nea com fisionomia desigual, sem o plantio de esp\u00e9cies, visando \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o florestal. Nessa classe podem ser inclu\u00eddas tanto esp\u00e9cies nativas quanto ex\u00f3ticas, pertencentes a comunidades vegetais herb\u00e1ceas, arbustivas ou arb\u00f3reas. Essa classe de cobertura do solo indica que n\u00e3o foram realizadas atividades de recomposi\u00e7\u00e3o florestal e que a comunidade vegetal se estabeleceu sobre \u00e1reas onde o substrato n\u00e3o foi total ou parcialmente reconstru\u00eddo.\nRemanescente Florestal\tFragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa que n\u00e3o foram totalmente suprimidos ou que est\u00e3o em processo avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o natural, constitu\u00eddo por pequenos remanescentes florestais alterados e intensamente fragmentados, pertencentes a est\u00e1dios iniciais de regenera\u00e7\u00e3o natural, funcionando como n\u00facleos de dispers\u00e3o de prop\u00e1gulos, podendo ser utilizados por animais como abrigo, potencializando o processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas adjacentes.\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Residencial\tS\u00e3o \u00e1reas urbanizadas que possuem uma densidade de constru\u00e7\u00f5es, compostas principalmente por moradias residenciais. Essas urbaniza\u00e7\u00f5es est\u00e3o inseridas em \u00e1reas que possuem dep\u00f3sitos de rejeito ou que foram mineradas a c\u00e9u aberto no\nTipologia - Cobertura do Solo\tDescri\u00e7\u00e3o\n\tpassado. A delimita\u00e7\u00e3o dessa classe \u00e9 importante do ponto de vista ambiental, pois muitas dessas \u00e1reas s\u00e3o zonas fr\u00e1geis, prop\u00edcias e/ou oriundas de invas\u00f5es, cuja ocupa\u00e7\u00e3o desordenada dificulta ou inviabiliza quaisquer a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o.\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Industrial\tS\u00e3o \u00e1reas urbanizadas que possuem atividades industriais dentro dos limites de \u00e1reas impactadas, al\u00e9m daquelas onde est\u00e3o localizadas as constru\u00e7\u00f5es das atividades mineiras, ou seja, nos seus respectivos p\u00e1tios operacionais.\nLagoas \u00c1cidas Internas\tS\u00e3o lagoas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, localizadas nos limites das \u00e1reas por dep\u00f3sitos de rejeito ou pela minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto. Essas lagoas surgem a partir de antigas cavas de minera\u00e7\u00e3o ou em bacias de decanta\u00e7\u00e3o, formadas pelo pr\u00f3prio material est\u00e9ril ou rejeito.\nLagoas \u00c1cidas Externas\tS\u00e3o lagoas que recebem a contribui\u00e7\u00e3o de drenagens \u00e1cidas de \u00e1reas impactadas localizadas no entorno. No entanto, n\u00e3o est\u00e3o inseridas no interior das \u00e1reas impactadas, localizando-se no limite destas. De origem natural, essas \u00e1reas sofrem a influ\u00eancia do escoamento superficial da drenagem \u00e1cida.\nFonte: Modificado de Souza et al., 2009.\nAlgumas campanhas de trabalhos em campo foram realizadas com apoio de material cartogr\u00e1fico (mapa das \u00e1reas), identificadas. Conforme Tabela 7 desde a primeira campanha um total de 5.739,25 ha de \u00e1reas de passivo ambiental, al\u00e9m dos 764,49 ha de p\u00e1tios operacionais, totalizando 6.503,74 ha de \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em superf\u00edcie (BRASIL, 2013).\nTabela 7. Total de \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em quatro campanhas de monitoramento da cobertura do solo.\nCLASSES DAS \u00c1REAS IMPACTADAS (em hectares)\nCampanhas\tC\u00e9u Aberto\tDep\u00f3sito de Rejeito\tDep. de Rejeito em Cava a C\u00e9u Aberto\tTotal \u00c1reas Impactadas\tP\u00e1tio Operacional\tPassivos Ambientais\n1a\t3.098,47\t3.108,61\t296,66\t6.503,74\t853,56\t5.650,18\n2a\t3.051,15\t3.108,61\t343,98\t6.503,74\t938,73\t5.565,01\n3a\t3.051,15\t3.108,61\t343,98\t6.503,74\t848,62\t5.655,12\n4a\t3.051,15\t3.108,61\t343,98\t6.503,74\t764,49\t5.739,25\nFonte: Brasil, 2013.\nSegundo Brasil (2013), restam aproximadamente 927,10 ha de \u00e1reas com rejeito ou est\u00e9reis expostos dos 2.941,42 ha inicialmente mapeados, dando lugar a um outro cen\u00e1rio, com vegeta\u00e7\u00e3o introduzida em 3.579,64 ha. De acordo com a Tabela 8, uma quantidade consider\u00e1vel das \u00e1reas impactadas, quase mil hectares, est\u00e3o urbanizadas por resid\u00eancias e/ou industriais em \u00e1reas impactadas.\nTabela 8. Dados dos usos do solo em \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, mapeados\nnas campanhas de cobertura do solo\nCampanha\t13 Camp. (2005)\t\t2a Camp. (2007)\t\t33 Camp. (2011)\t\t4a Camp. (2015)\t\t43 - 13 Camp.\n\t(ha)\t(%)\t(ha)\t(%)\t(ha)\t(%)\t(ha)\t(%)\t(ha)\nArgila\t391,38\t6,02%\t370,67\t5,70%\t271,31\t4,17%\t142,4\t2,19%\t-248,98\nUrbanizada Industrial\t175,78\t2,70%\t246,96\t3,80%\t287,25\t4,42%\t359,87\t5,53%\t184,09\nUrbanizada Residencial\t529,6\t8,14%\t565,39\t8,69%\t601,04\t9,24%\t608,6\t9,36%\t79\nVegeta\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea\t918,33\t14,12%\t1.470,70\t22,61%\t1.345,28\t20,68%\t586,9\t9,02%\t-331,43\nVegeta\u00e7\u00e3o Introduzida\t1.234,87\t18,99%\t1.970,92\t30,30%\t2.472,07\t38,01%\t3.579,64\t55,04%\t2344,77\nRemanescent e Florestal\t112,08\t1,72%\t112,58\t1,73%\t118,62\t1,82%\t116,93\t1,80%\t4,85\nLagoas Internas\t200,28\t3,08%\t215,04\t3,31%\t193,74\t2,98%\t182,3\t2,80%\t-17,98\nRejeito ou Est\u00e9ril Exposto\t2.941,42\t45,23%\t1.551,48\t23,86%\t1.214,43\t18,67%\t927,1\t14,25%\t2014,32\nTOTAL\t6.503,74\t100%\t6.503,74\t100%\t6.503,74\t100%\t6.503,74\t100%\t0,00\nLagoas Externas\t48,03\t\t\t51,94\t\t65,1\t\t65,16\t\t17,13\nFonte: Brasil, 2013.\n2.7\tDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E FATORES AMBIENTAIS ASSOCIADOS\n2.7.1\tDegrada\u00e7\u00e3o ambiental\nA degrada\u00e7\u00e3o do solo est\u00e1 intimamente ligada aos processos que agem sobre ela que dependem da fonte podendo ser de origem natural ou antr\u00f3pica. A origem natural pode ser realizada por meio de invas\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, que contribuem para o desequil\u00edbrio do ecossistema. Quanto \u00e0 origem antr\u00f3pica, s\u00e3o in\u00fameras as atividades impactantes, sendo a minera\u00e7\u00e3o uma das que mais contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, quando medidas de controle ambiental n\u00e3o s\u00e3o tomadas (ARAUJO et al, 2005).\nConforme FAO, 1980 apud Ara\u00fajo 2005, p.19, \u201cs\u00f3 11% da \u00e1rea mundial n\u00e3o apresenta nenhum tipo de limita\u00e7\u00f5es para usos agr\u00edcolas, em 28% o clima \u00e9 muito seco, e em 10% \u00e9 muito \u00famido, em 23% o solo apresenta desequil\u00edbrio qu\u00edmico cr\u00edtico, em 22% \u00e9 muito raso e os outros 6% est\u00e3o permanentemente congelados. Destes 11% mencionados pelo autor\nest\u00e3o inclu\u00eddas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, as grandes cidades, entre outras\u201d. O que acaba restando pouca \u00e1rea ar\u00e1vel no planeta.\nOs v\u00e1rios fatores que agem para a degrada\u00e7\u00e3o do solo e que mais afetam em termos mundiais s\u00e3o os processos erosivos. A maior parte desta degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 devido ao arraste e a lixivia\u00e7\u00e3o dos nutrientes da superf\u00edcie do solo, que perdem as estruturas principais da camada e que sustentam a cobertura vegetal. Outra forma de eros\u00e3o \u00e9 causada pela a\u00e7\u00e3o dos ventos que \u00e9 o carregamento das part\u00edculas constituintes do solo, ocorrendo descaracteriza\u00e7\u00e3o do mesmo WRI et al, 1992 apud ARA\u00daJO et al, 2005.\n2.7.2\tEros\u00e3o\nA eros\u00e3o \u00e9 o deslocamento ou perda da camada superficial do solo \u00e9 devido basicamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do vento. Com a perda da camada onde cont\u00e9m a maior quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, ocorre rapidamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. (ARA\u00daJO, et al 2005). Dependendo das caracter\u00edsticas do solo, ele pode ficar mais compactado e fino, trazendo malef\u00edcios par as plantas devido \u00e0s ra\u00edzes ficarem menos penetr\u00e1veis no solo e mais expostas a superf\u00edcie. Outra quest\u00e3o importante \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, o que pode ocasionar a perda de algumas esp\u00e9cies vegetais, devido \u00e0 defici\u00eancia de \u00e1gua principalmente em solo arenoso. Com o passar do tempo ocorre \u00e0 perda da biodiversidade, podendo ocorrer inclusive desertifica\u00e7\u00e3o em algumas situa\u00e7\u00f5es (FAO et al, 1983 apud ARA\u00daJO et al 2005).\nOs processos erosivos est\u00e3o correlacionados a v\u00e1rios fatores, tais como o clima da regi\u00e3o, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do local, a inclina\u00e7\u00e3o e o tipo de cobertura vegetal da \u00e1rea, e sobretudo a aus\u00eancia da mesma (ARA\u00daJO et al, 2005).\n2.7.3\tFatores Causadores da Degrada\u00e7\u00e3o\nH\u00e1 uma grande quantidade de agentes causadores de degrada\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o do solo, os mais comuns ser\u00e3o vistos no quadro 7.\nQuadro 7. Classifica\u00e7\u00e3o dos fatores de degrada\u00e7\u00e3o das terras:\nClassifica\u00e7\u00e3o\tA\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas\tCondi\u00e7\u00f5es Naturais\nFatores facilitadores\t-\tDesmatamento, -\tPermiss\u00e3o do superpastoreio, -\tUso excessivo da vegeta\u00e7\u00e3o,\t-\tTopografia, -\tTextura do solo, -\tComposi\u00e7\u00e3o do solo,\nClassifica\u00e7\u00e3o\tA\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas\tCondi\u00e7\u00f5es Naturais\n\t-\tTaludes de corte, -\tRemo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal para cultivo.\t-\tCobertura vegetal, -\tRegimes hidrogr\u00e1ficos.\nFatores Diretos\t-\tUso de m\u00e1quinas, -\tCondu\u00e7\u00e3o do gado, -\tEncurtamento do pousio, -\tEntrada excessiva de \u00e1gua/drenagem insuficiente, -\tExcesso de fertiliza\u00e7\u00e3o \u00e1cida, -\tUso excessivo de produtos qu\u00edmicos/estrume, -\tDisposi\u00e7\u00e3o\tde\tres\u00edduos dom\u00e9sticos/industriais.\t-\tChuvas fortes, -\tAlagamentos, -\tVentos fortes.\nFonte: FAO 1980, apud Ara\u00fajo et al, 2005, p33.\n2.7.4\tFatores de Degrada\u00e7\u00e3o na Minera\u00e7\u00e3o\nAs \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o podem resultar em impactos bem maiores do que \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o da mina, proporcionando, por exemplo, a degrada\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, que contamina toda \u00e1rea a jusante da bacia. \u00c9 o caso da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, onde uma grande concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos met\u00e1licos est\u00e1 associada \u00e0 camada geol\u00f3gica, sobretudo a pirita, que em contato com o oxig\u00eanio e a \u00e1gua oxidam de tal maneira que ocasionam a origem da drenagem \u00e1cida de mina (DAM). Na sequ\u00eancia, a solubiliza\u00e7\u00e3o dos metais pesados, contribui para uma maior extens\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o e pode ter consequ\u00eancias danosas para \u00e1reas de influ\u00eancia mais distantes (DIAS &amp; GRIFFITH, 1998).\nO principal problema da minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o ao solo, pois com a invers\u00e3o de camadas, ocasiona a perda dr\u00e1stica do horizonte A, ficando-lhe exposto o horizonte C na superf\u00edcie. Esse material possui em sua caracter\u00edstica uma grande quantidade de material rochoso proveniente da rocha e uma pequena parcela de solo, e o restante do material rochoso, sem nenhum tipo de estrutura para as plantas (DIAS &amp; GRIFFITH, 1998).\nAlmeida (1992) apud Kopezinski (2000), apresenta uma revis\u00e3o acerca da degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente das atividades de minera\u00e7\u00e3o, onde os processos resultantes da devasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, perda da biodiversidade, resultam em altera\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo resultantes principalmente da atividade de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto.\nAlmeida (1992) apud Kopezinski (2000, p. 34), comenta que:\nassim como em escalas regionais. A eros\u00e3o \u00e9 um processo lento e gradual que s\u00f3 \u00e9 verificado quando j\u00e1 se encontra em est\u00e1gios mais desenvolvidos dentro do ambiente de extra\u00e7\u00e3o.\n2.7.5\tFundamentos de Pedolog\u00eda e Geologia\nConforme Abrah\u00e3o e Mello (1998), a \u201cprincipal meta de um plano de recupera\u00e7\u00e3o, consiste no estabelecimento do horizonte A, de modo que a partir da\u00ed o processo seja catalisado pela biosfera, podendo assim, surgir outros horizontes do solo conforme o condicionamento natural\u201d.\nDessa forma, a recupera\u00e7\u00e3o deve ser realizada de forma que o relevo da \u00e1rea estabele\u00e7a condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas que evite a forma\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos, e que ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o do local deve-se recompor a paisagem o mais breve poss\u00edvel.\n2.8\tFATORES DE FORMA\u00c7\u00c3O DO SOLO\nAs propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo s\u00e3o determinadas pelo processo geol\u00f3gico de forma\u00e7\u00e3o do mesmo.\n\u201cA evolu\u00e7\u00e3o dos horizontes depende de v\u00e1rios fatores de forma\u00e7\u00e3o ativos como clima e organismos e os passivos, material de origem, relevo e tempo\u201d (JENY, 1941) apud ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998 p.15). Assim os fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo interagem como mostra a Figura 9.\n\u00e1tica da intera\u00e7\u00e3o entre os fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo.\n9.\nSolo atual\nMaterial de Origem\n_______\nr\t'\nOrganismos\nI__\nI Rele vo\n1 Tempo\nj Clima\n2.8.1\tClima\nEste fator reage basicamente em dois componentes: \u00e1gua e calor que geralmente s\u00e3o determinados pela latitude do local, que influencia em determinadas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais. Em termos de recupera\u00e7\u00e3o, este fator pode ser gerenciado no sentido de controlar a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o do solo. Esta taxa de infiltra\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o dos taludes, que por sua vez controla a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o, evapotranspira\u00e7\u00e3o e taxa de eros\u00e3o (ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998).\n2.8.2\tOrganismos\nOs organismos fazem parte dos fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo, que \u00e9 estudada por diversos estudiosos, principalmente quando est\u00e3o associados com a cobertura vegetal. Como os fungos e as bact\u00e9rias que fixam nitrog\u00eanio nas ra\u00edzes das plantas atrav\u00e9s de simbiose entre plantas e organismo. Dessa forma, quanto maior a associa\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal no local maior n\u00famero de organismos propiciando e garantindo o estabelecimento de um novo horizonte A. (ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998).\nSegundo CAMPELO, (1998), os organismos no solo em \u00e1reas degradadas t\u00eam recebido menos aten\u00e7\u00e3o do que os outros aspectos relacionados. A atividade biol\u00f3gica em termos sucessionais \u00e9 muito importante na decomposi\u00e7\u00e3o e na mineraliza\u00e7\u00e3o de nutrientes via mat\u00e9ria org\u00e2nica da vegeta\u00e7\u00e3o. Com a digest\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica pelos organismos, o material ser\u00e1 depositado no solo, de onde ocorrer\u00e1 a abertura de canais, e galerias no interior do perfil do solo, de modo a redistribu\u00edrem nutrientes e prop\u00e1gulos vegetativos, contribuindo dessa forma para a sucess\u00e3o vegetal da \u00e1rea.\n2.8.3\tTempo\nO tempo \u00e9 um dos fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo que refletem nas caracter\u00edsticas e na maturidade de um solo. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o os avan\u00e7os dos processos de forma\u00e7\u00e3o do solo, como a profundidade dos horizontes, e o desenvolvimento de estruturas definidas dos horizontes (ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998). Um processo de forma\u00e7\u00e3o do solo pode ser simulado em escala de bancada, em laborat\u00f3rio, onde esse processo pode ser acelerado, sendo esse tipo de experimento denominado de lis\u00edmetro. Nesses experimentos as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o\ntempo de forma\u00e7\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o do solo e do substrato podem ser simulados, com resultados muito pr\u00f3ximos das condi\u00e7\u00f5es obtidas em campo.\n2.8.4\tMaterial de Origem\nO material de origem pode ser qualquer tipo de rocha ou dep\u00f3sito de rejeito, cada um desses materiais apresenta caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas diferentes, que podem ou n\u00e3o afetar diretamente as estrat\u00e9gias de RAD (recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas).\nOutra quest\u00e3o a ser estudada \u00e9 o material de origem do local, onde deve ser verificado o tipo de solo o material de origem, que em determinadas regi\u00f5es possui uma grande quantidade de areia fina e siltes, favorecendo ao processo erosivo e a pr\u00f3pria desloca\u00e7\u00e3o de massa do solo. J\u00e1 a argila possui uma maior ader\u00eancia, minimizando a a\u00e7\u00e3o do tempo (LUK, et al 1979 apud ARA\u00daJO, 2005).\n\u201cDessa forma \u00e0 medida que a forma\u00e7\u00e3o do solo avan\u00e7a menor \u00e9 a influ\u00eancia sobre o material de origem no processo de recupera\u00e7\u00e3o. Assim no processo RAD deve ter alguns cuidados com a irriga\u00e7\u00e3o e drenagens, pois espera que a sucess\u00e3o biol\u00f3gica do solo interaja com o mesmo\u201d (ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998 p.17).\n2.8.5\tRelevo\nEste fator est\u00e1 intimamente ligado ao \u00e2ngulo e a orienta\u00e7\u00e3o da encosta, que controla o fluxo de materiais na superf\u00edcie, como: eros\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o, lixivia\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie do solo.\nNas \u00e1reas de recupera\u00e7\u00e3o o bom condicionamento do solo \u00e9 essencial para que n\u00e3o haja nenhum tipo de eros\u00e3o, que facilite a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e tamb\u00e9m das ra\u00edzes das plantas (ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998).\nCom base nestes objetivos deve ser feito um estudo em locais que possuem encostas, bem como verificar a inclina\u00e7\u00e3o e o comprimento da rampa, dando-lhe \u00eanfase aos tipos de solos existentes. Alguns autores comentaram que a inclina\u00e7\u00e3o do terreno possui uma din\u00e2mica muito grande no processo de degrada\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (ARA\u00daJO, 2005).\n2.8.6\tRochas\nPara a forma\u00e7\u00e3o de um solo ocorrem a intemperiza\u00e7\u00e3o da rocha matriz formando um solo com diferentes aspectos de cor, granulometria e textura. Isso s\u00f3 acontece devido ao tipo e forma\u00e7\u00e3o de rochas que s\u00e3o classificadas em tr\u00eas tipos: \u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares (ABRAH\u00c3O e MELLO, 1998).\n-\tRochas \u00edgneas: s\u00e3o rochas formadas a partir do resfriamento do magna, que formam cristais de forma aleat\u00f3ria no corpo da rocha.\n-\tRochas metam\u00f3rficas: s\u00e3o rochas formadas atrav\u00e9s da press\u00e3o, energia interna e temperaturas elevadas do planeta. Essas rochas metam\u00f3rficas est\u00e3o geralmente expostas em placas perto da superf\u00edcie, que dificultam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ra\u00edzes das plantas e a pr\u00f3pria germina\u00e7\u00e3o das sementes.\n-\tRochas sedimentares: s\u00e3o rochas importantes devido a grande diversidade de aplica\u00e7\u00e3o e a sua extens\u00e3o nas camadas mais superficiais do substrato rochoso. Entre as rochas sedimentares que podem contribuir para a recomposi\u00e7\u00e3o do solo est\u00e3o \u00e0s rochas carbon\u00e1ticas e fosf\u00e1ticas, que possuem alguns nutrientes que favorecem na corre\u00e7\u00e3o da acidez e no crescimento das plantas.\nEsses variados tipos de rochas encontradas no subsolo quando mineradas e expostas \u00e0 superficie do solo s\u00e3o chamadas de substrato remanescentes (DIAS, 1998). As caracter\u00edsticas dependem das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e geol\u00f3gicas que deram origem a esses fragmentos.\n2.8.6.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de Substratos\nPara uma melhor compreens\u00e3o do processo de recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso conhecer os tipos de substratos remanescentes e o solo. Os substratos remanescentes est\u00e3o ligados mais diretamente aos tipos de rochas. Os par\u00e2metros a serem analisados em um projeto de recupera\u00e7\u00e3o exigem uma etapa preliminar de identifica\u00e7\u00e3o das principais rochas e minerais remanescentes, realizando-se analises f\u00edsicas e qu\u00edmicas das rochas (DIAS, 1998).\nSegundo Corr\u00eaa (2005, p.78), este tipo de crit\u00e9rio deve ser bem analisado antes de elaborar um plano de recupera\u00e7\u00e3o. Como por exemplo:\n-\tVerificar o afloramento de \u00e1gua na lavra, verifica\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico;\n-\tObservar o substrato escarificado ser\u00e1 suficiente para suportar as esp\u00e9cies vegetais a serem implantadas;\n-\tAvaliar a capacidade de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas;\n-\tAnalisar se h\u00e1 valores extremos de pH e salinidade no substrato.\n2.8.6.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas\nConforme IBAMA (1990) apud Dias e Griffith (1998), a degrada\u00e7\u00e3o ambiental de uma \u00e1rea ocorre quando todo material de cobertura fauna e flora s\u00e3o removidos ou destru\u00eddos, perdendo todas as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas pertinentes ao local, inviabilizando o crescimento da flora e fauna, por falta de um horizonte adequado para sustenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.\nAbrah\u00e3o e Mello (1998), para a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada deve ter um conhecimento pr\u00e9vio do substrato atrav\u00e9s de amostragem do local a ser estudado. Este conhecimento pode ser obtido atrav\u00e9s de algumas quest\u00f5es b\u00e1sicas:\n? Qual tipo de substrato que se quer recuperar;\n? Qual o processo que resultou em sua degrada\u00e7\u00e3o;\n? Qual material de origem do solo original;\n? Qual a topografia da \u00e1rea.\n2.8.6.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de Substrato Remanescente\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo pode ocasionar uma degrada\u00e7\u00e3o de forma que resultam em um substrato com caracter\u00edsticas espec\u00edficas da rocha matriz, de que modo foi degradado e tamb\u00e9m do tempo de exposi\u00e7\u00e3o do material de origem. Por isso, em locais onde houve minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, onde as camadas foram totalmente invertidas, o material que ficava na superf\u00edcie chamado do horizonte A acaba ficando soterrado, ficando exposto na superf\u00edcie uma grande quantidade de horizontes B e C de modo a ficar mais f\u00e1cil a caracteriza\u00e7\u00e3o do substrato remanescente (DIAS, 1998).\nSegundo Gomes et al (2004), as \u00e1reas onde possuem uma variedade de materiais como rejeitos, uma das alternativas \u00e9 fazer o confinamento do material impedindo que a \u00e1gua e o oxig\u00eanio entrem em contato, evitando assim a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida. A conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica destes locais \u00e9 realizada com a coloca\u00e7\u00e3o de uma cobertura de argila, e posteriormente uma camada org\u00e2nica, juntamente com a aduba\u00e7\u00e3o e o plantio de gram\u00edneas, para posteriormente a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arbustivas e arb\u00f3reas.\n2.8.7\tAplica\u00e7\u00e3o de mapeamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico\nNo processo de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto no passado, n\u00e3o foram utilizados controles ambientais adequados, ou mesmo n\u00e3o ocorreram nenhum controle, o que resultou na invers\u00e3o de camadas do solo e rochas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s posi\u00e7\u00f5es originais desses materiais. Desta maneira, as camadas que ficavam na superf\u00edcie do solo ficam hoje na base das pilhas de est\u00e9reis (SANTO et al 2004).\nOs materiais que se encontravam na parte de cima do carv\u00e3o, atualmente encontram-se no topo das pilhas de est\u00e9reis. Dessa forma, o material fica exposto na superf\u00edcie, potencializando e gerando in\u00fameras fontes de polui\u00e7\u00e3o, contaminando todo o local (IPAT/UNESC, 2002 apud SANTO et al 2004).\nConforme esses mesmos autores devem ser elaborados um plano de mapeamento do local, com vistas a uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem futuramente recuperadas. Com um mapeamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico \u00e9 poss\u00edvel observar as condi\u00e7\u00f5es das zonas que s\u00e3o semelhantes, de forma a ajudar em trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o.\nSegundo (SANTO et al 2004, p.646) menciona que \u201cpara um bom levantamento do local \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m alguns trabalhos de campo verificando as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas do local como: as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das pilhas de est\u00e9reis e dep\u00f3sito de rejeitos, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e mineral\u00f3gica das rochas que as comp\u00f5em, graus de altera\u00e7\u00e3o do substrato rochoso, graus de desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com fontes de contamina\u00e7\u00e3o\u201d.\nNeste contexto, existem quatro par\u00e2metros b\u00e1sicos a serem utilizados em projetos que envolvem o mapeamento geot\u00e9cnico (GRANT 1970 apud SANTO et al 2004, p.646).\n-\tCaracter\u00edsticas dos taludes;\n-\tSubstrato rochoso;\n-\tCaracter\u00edstica do solo;\n-\tCaracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o.\nEm estudos realizados em uma antiga \u00e1rea minerada a c\u00e9u aberto para a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral (Santo et al 2004 p.649), o mapeamento apresentou as seguintes caracter\u00edsticas de solo, vegeta\u00e7\u00e3o e geol\u00f3gico (Quadro 8).\nDiagnosticado o que \u00e9 encontrado no local em termos de geologia e solo pode-se propor medidas de reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas conforme a aplica\u00e7\u00e3o do mapeamento e concomitante o trabalho de campo. Dessa forma podemos seguir as seguintes etapas: (Santo, et al 2004, p.650).\n-\tIsolamento e neutraliza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das fontes de polui\u00e7\u00e3o;\n-\tRemodelagem da superf\u00edcie do terreno;\n-\tReconstru\u00e7\u00e3o do solo;\n-\tReintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais nativas;\n-\tPreserva\u00e7\u00e3o de ambientes regenerados como lagoas artificiais com \u00e1guas de boa qualidade e ilhas de vegeta\u00e7\u00e3o naturalmente recuperadas.\nQuadro 8. Substratos encontrados em v\u00e1rias pilhas de est\u00e9reis.\n\tGEOLOGIA\tSOLOS\tVEGETA\u00c7\u00c3O\n1\tSiltitos\talaranjado\ta avermelhado, fraturado, empastilhado\tcom desenvolvimento do solo silte-arenoso\te\tsilte- argiloso.\tSolo podz\u00f3lico vermelho \u00e1lico, com textura m\u00e9dia a argilosa.\tVegeta\u00e7\u00e3o relativamente densa, apresentando estrato arbustivo-arb\u00f3reo\te gram\u00edneas.\n2\tBlocos soltos (5 a 50 cm) de arenito piritoso, siltito cinza, folhelho negro carbonoso e, em algumas zonas, rejeito de carv\u00e3o.\tDesenvolvimento de substrato arenoso e em algumas zonas de solo incipiente arenoso.\tVegeta\u00e7\u00e3o diferenciada em fun\u00e7\u00e3o da cobertura do solo desigual. Parte com vegeta\u00e7\u00e3o densa (estrato arbustivo-arb\u00f3reo). Parte s\u00f3 com eucalipto e parte sem vegeta\u00e7\u00e3o.\n3\tArenito piritoso, folhelhos, siltitos carbonoso. Na base das pilhas da zona 13 aparece afloramento de arenito grosseiro.\tParte da \u00e1rea com desenvolvimento de substrato argiloso com mat\u00e9ria org\u00e2nica (principalmente no topo da pilha).\tSemelhante ao bloco 2.\n4\tSiltito e folhelhos alterados a muito alterado, ocres a arroxeados.\tUma das \u00e1reas mais preservadas do local, com cobertura de argila e, em parte, de cama de avi\u00e1rio por sobre os est\u00e9reis.\tVegeta\u00e7\u00e3o densa variada e de parte consider\u00e1vel com estrato arb\u00f3reo-arbustivo e capoeir\u00e3o.\n5\tArenito quartzo com folhelhos mic\u00e1ceo e rejeito piritoso. Na zona 24 notase dep\u00f3sito de argilas por sobre os est\u00e9reis e rejeito.\t\u00c1reas bem degradadas. Parte apresenta um substrato argiloso com 10 a 25 cm de espessura misturado aos est\u00e9reis e rejeito.\tSemelhante ao bloco 2 com vegeta\u00e7\u00e3o diferenciada em fun\u00e7\u00e3o da cobertura do solo desigual. Cobertura vegetal rala apresentando estrato arbustivo-arb\u00f3reo e gram\u00edneas.\n6\tSiltito alterado. Na zona 29 boa parte n\u00e3o foi lavrada, permanecendo afloramento de siltito com intercala\u00e7\u00f5es de arenito muito fino e folhelho negro.\t\u00c1reas heterog\u00eaneas. Parte apresenta uma camada densa de argila e outras misturadas com est\u00e9reis.\tVegeta\u00e7\u00e3o densa com estrato arbustivo-arb\u00f3reo e capoeir\u00e3o.\nFonte: Santo et al 2004, p.649.\nEm \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, a reabilita\u00e7\u00e3o do local deve ser realizada com a introdu\u00e7\u00e3o de uma cobertura vegetal nativa no local, proporcionando aos agentes dispersores\ne polinizadores de sementes agirem de forma mais r\u00e1pida na restaura\u00e7\u00e3o flor\u00edstica do local. As esp\u00e9cies nativas a serem colocadas v\u00e3o depender de estudos criterioso de toda regi\u00e3o (KAGEYAMA; GANDARA, 2000 apud SANTOS et al 2004).\nAp\u00f3s esse estudo, deve-se selecionar uma variedade de esp\u00e9cies nativas para a produ\u00e7\u00e3o de mudas e para o posterior plantio na \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o deve ser escolhida de forma que atraiam a fauna, e que sejam resistentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dos solos.\n2.8.8\tRes\u00edduos S\u00f3lidos e Gera\u00e7\u00e3o de Drenagem \u00c1cida de Mina - DAM\nA extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral gera importantes quantidades de res\u00edduos, sendo que Cheriaf et al. (2002) relata que muitos destes res\u00edduos que est\u00e3o hoje dispostos de maneira incorreta s\u00e3o provenientes da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, ou devido a presen\u00e7a de impurezas nas rochas. Os res\u00edduos gerados nas atividades de extra\u00e7\u00e3o mineral s\u00e3o classificados em dois tipos: os est\u00e9reis e os rejeitos. Os est\u00e9reis s\u00e3o os materiais de cobertura, as camadas intermedi\u00e1rias ou circundantes que s\u00e3o extra\u00eddos na inten\u00e7\u00e3o de se ter acesso ao produto mineral de interesse. Os rejeitos s\u00e3o res\u00edduos s\u00f3lidos resultantes das opera\u00e7\u00f5es de beneficiamento.\nConforme SIECESC (2013), estima-se que j\u00e1 foram beneficiados no Brasil, desde o ano de 1925, cerca de 550 milh\u00f5es toneladas de carv\u00e3o ROM com uma massa estimada de rejeitos de 320 milh\u00f5es de toneladas (Figura 10).\nA an\u00e1lise de ciclo de vida entre duas empresas mineradoras na regi\u00e3o, segundo invent\u00e1rio apresentado por Souza (2007), demonstraram que em m\u00e9dia se produz de 60 a 70% de rejeitos do total da massa de ROM extra\u00edda e beneficiada para gerar uma tonelada de carv\u00e3o.\nO comportamento dos rejeitos \u00e9 tamb\u00e9m influenciado pelos processos de beneficiamento propriamente dito, incluindo as etapas de libera\u00e7\u00e3o (cominui\u00e7\u00e3o) e t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o. Estes processos ditam a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho das part\u00edculas e o grau de libera\u00e7\u00e3o dos sulfetos no dep\u00f3sito. Processos como a flota\u00e7\u00e3o, que depende das diferen\u00e7as de hidrofobicidade para separar minerais de interesse e o tamanho de part\u00edcula exigido \u00e9 muito pequeno (<150 |im). Isto aumenta o grau de libera\u00e7\u00e3o de minerais geradores de acidez, aumentando assim as taxas de oxida\u00e7\u00e3o e com isso a taxa de gera\u00e7\u00e3o de DAM (WILLS, 1997).\nPor outro lado, reduzidos tamanhos de part\u00edcula tamb\u00e9m afetam os fluxos dentro do dep\u00f3sito, reduzindo a permeabilidade com a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vazios (WU et al., 2007). De acordo com Tran et al. (2003), dep\u00f3sitos com part\u00edculas grossas, embora tenham maior permeabilidade, apresentam menores taxas de oxida\u00e7\u00e3o de sulfetos devido a reduzida libera\u00e7\u00e3o de minerais sulfetados.\nTanto a mineralogia quanto as t\u00e9cnicas de processamento usados no beneficiamento do min\u00e9rio de interesse tamb\u00e9m influenciam na gera\u00e7\u00e3o de drenagem acida de minas. Minerais sulfetados presentes em um dep\u00f3sito (Tabela 9), incluindo pirita (FeS2), pirrotita (Fe(1-x)S) e tra\u00e7os de outros sulfetos, tais como calcopirita (CuFeS2), n\u00e3o recuperados atrav\u00e9s do processo de concentra\u00e7\u00e3o, s\u00e3o minerais chaves para a forma\u00e7\u00e3o de DAM (Broadhurt, 2007).\nA gera\u00e7\u00e3o de \u00e1cido a partir da oxida\u00e7\u00e3o dos sulfetos pode ser contrabalanceada pela presen\u00e7a de minerais alcalinos ou consumidores de \u00e1cidos dentro do dep\u00f3sito. Estes produzem condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas em solu\u00e7\u00e3o, retardando a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido. Grupos minerais que s\u00e3o conhecidos por ter capacidade de neutraliza\u00e7\u00e3o incluem carbonatos, aluminosilicatos e oxihidr\u00f3xidos (BLOWES et al., 2003).\nA exposi\u00e7\u00e3o de minerais sulfetados \u00e0s intemp\u00e9ries com a\u00e7\u00e3o microbiana, resultam na Drenagem \u00c1cida de Mina (DAM), onde complexas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de oxi-redu\u00e7\u00e3o liberam acidez, mobilizando ou dissolvendo metais pesados. (KONTOPOULOS, 1998).\nFigura 10. Produ\u00e7\u00e3o acumulada de rejeitos de carv\u00e3o at\u00e9 2012.\n______________Anos______\nFonte: JICA/SIECESC, 2013.\nTabela 9. Alguns importantes sulfetos encontrados em regi\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\t\t\t\nMineral\tComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\tMineral\tComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\nPirita\tFeS2\tMolibidenita\tMoS2\nMarcasita\tFeS2\tMilerita\tNiS\nPirrotita\tFe(1-x)S\tGalena\tPbS\nCalcocita\tCu2S\tEsfarelita\tZnS\nCovelita\tCuS\tArsenopirita\tFeAsS\nCalcopirita\tCuFeS2\tEstibinita\tSbS\nFonte: Skousen et al., 1998; Ward, 2002\nSegundo Komnitsas et al. (2001), a pirita \u00e9 a maior fonte de gera\u00e7\u00e3o de DAM em \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, sendo est\u00e1vel desde que n\u00e3o entre em contato com oxig\u00eanio e \u00e1gua; por\u00e9m como resultado da minera\u00e7\u00e3o, ocorre o contato com ar e \u00e1gua. A partir desse contato ocorrem algumas rea\u00e7\u00f5es. A seguir, as principais que desencadeiam o processo de gera\u00e7\u00e3o de DAM:\n2FeS2(S) + 7\u00dc2 + 2H2\u00dc 2Fe2+ + 4H+ + 4SOA\t(01)\n4Fe2++\u00dc2(aq) + 4H+^ 4Fe3+ + 2H2\u00dc\t(02)\nA rea\u00e7\u00e3o 01 produz acidez e, se o potencial de oxida\u00e7\u00e3o for mantido, a oxida\u00e7\u00e3o do Fe+2 para F+3 ocorrer\u00e1, consumindo parte da acidez pelos \u00edons Fe+2. A rea\u00e7\u00e3o 02 ocorre abioticamente em valores de pH mais elevados (acima de 4,5). Em valores de pH menores que\n3,5,\ta oxida\u00e7\u00e3o do \u00edon ferroso (Fe+2) a f\u00e9rrico (Fe+3) somente em presen\u00e7a de oxig\u00eanio passa a ser muito baixa, entretanto, a rea\u00e7\u00e3o pode ser acelerada pela a\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias quimiolitotr\u00f3ficas acid\u00f3filas do gen\u00earo Thiobacillus.\nEssas bact\u00e9rias catalisam a rea\u00e7\u00e3o 02, que pode ser acelerada em at\u00e9 106 vezes. Se o pH da solu\u00e7\u00e3o for maior do que 3, o Fe+3 ir\u00e1 hidrolisar, precipitando na forma de hidr\u00f3xido e gerando acidez, conforme a equa\u00e7\u00e3o 03. Se o Fe+3 gerado na rea\u00e7\u00e3o 02 estiver dissolvido, poder\u00e1 oxidar a pirita (FeS2) pela rea\u00e7\u00e3o indireta 04.\nFe3++ 3H2\u00dc\tFe(\u00dcH)3 + 3H+\t(03)\nFeS2 + 14Fe3++ 8H2\u00dc\t15Fe2+ + 2S\u00dc42- + 16H+\t(04)\nO Fe2+ resultante da rea\u00e7\u00e3o 04 ser\u00e1 oxidado para Fe3+ pela rea\u00e7\u00e3o 02 e estar\u00e1 novamente dispon\u00edvel para oxidar a pirita, entrando em um ciclo crescente, conhecido como \u201cautocat\u00e1lise\u201d. \u00dc ciclo permanece at\u00e9 que toda pirita acess\u00edvel aos agentes da rea\u00e7\u00e3o tenha sido consumida. O baixo pH da \u00e1gua aumenta a solubilidade de outros metais existentes no meio. No caso da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, al\u00e9m de ferro, a drenagem \u00e1cida de mina apresenta valores significativos de alum\u00ednio, mangan\u00eas e zinco. Pode tamb\u00e9m apresentar tra\u00e7os de cobre, n\u00edquel, chumbo e outros metais, dependendo da regi\u00e3o e g\u00eanese da jazida.\nGeralmente em pH menor que 4,0, as bact\u00e9rias tem um papel importante na oxida\u00e7\u00e3o da pirita, uma vez que convertem o Fe2+ a Fe3+. As bact\u00e9rias importantes para oxida\u00e7\u00e3o da pirita pertencem aos g\u00eaneros Thiobacillus e Leptospirillium. O g\u00eanero Thiobacillus\ninclui a esp\u00e9cie Acidithiobacillus ferrooxidans, que \u00e9 o micro-organismo mais comumente envolvido na oxida\u00e7\u00e3o de sulfetos met\u00e1licos. \u00c9 uma bact\u00e9ria quimiolitotr\u00f3fica acidof\u00edlica capaz de oxidar o Fe2+, o enxofre e os sulfetos met\u00e1licos. A esp\u00e9cie Acidithiobacillus thiooxidans tamb\u00e9m \u00e9 encontrada nas regi\u00f5es onde h\u00e1 gera\u00e7\u00e3o de DAM, sendo capaz de oxidar o enxofre a sulfato, ainda que n\u00e3o consiga oxidar o ferro. A esp\u00e9cie Leptospirillium ferrooxidans participa dos processos de oxida\u00e7\u00e3o associados ao Acidithiobacillus ferrooxidans. Essas bact\u00e9rias podem atuar na faixa de pH de 1,4 a 4,0 e temperatura de 5\u00b0C a 35\u00b0C, mas as condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas est\u00e3o ao redor do pH 2 e da temperatura de 30-35\u00b0C (KONTOPULOS, 1998 ; PARKER e ROBERTSON, 1999).\nOs autores Johnson e Murray, 1997; Blowes et al., 2005; e INAP (2009) citam os principais fatores que influenciam a cin\u00e9tica da oxida\u00e7\u00e3o de sulfetos sendo: atividade microbiol\u00f3gica, temperatura, pH, caracter\u00edsticas f\u00edsicas do material e rela\u00e7\u00e3o ferro ferroso (Fe2+)/ferro f\u00e9rrico (Fe3+). Um dos fatores chaves para manter a oxida\u00e7\u00e3o da pirita \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre ferro ferroso e ferro f\u00e9rrico. O ferro f\u00e9rrico oxida a pirita e os microorganismos convertem o ferro ferroso para f\u00e9rrico fazendo assim parte integrante do processo.\nDe acordo com estudos de monitoramento realizados na bacia carbon\u00edfera, os n\u00edveis de refer\u00eancia para os distintos efluentes monitorados, chegou-se as seguintes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dos efluentes de minera\u00e7\u00e3o (Tabela 10).\nTabela 10. Composi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dos efluentes da minera\u00e7\u00e3o e do beneficiamento do carv\u00e3o\n\tEfluentes da Minera\u00e7\u00e3o Subterr\u00e2nea\tEfluentes das Plantas de Beneficiamento\tRios Altamente Polu\u00eddos da Bacia Carbon\u00edfera\nPh\t1,5 a 3,5\t3,0 a 5,0\t2,0 a 6,0\nAcidez (mg CaCOs/L)\t500 a 3.000\t100 a 3.000\tat\u00e9 3.000\nS\u00f3lido em suspens\u00e3o (mg/L)\tat\u00e9 5.000\t5.000 a 50.000\tat\u00e9 20.000\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t2.000 a 5.000\t5.000 a 160.000\tat\u00e9 50.000\nFerro (mg/L)\t100 a 500\t50 a 500\tat\u00e9 100\nSulfatos (mg/L)\t500 a 2.000\t500 a 2.000\tat\u00e9 2.000\nFonte: Compilado de Brasil, 2013.\nAs condi\u00e7\u00f5es de evapora\u00e7\u00e3o, escoamento superficial e percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos dep\u00f3sitos s\u00e3o diretamente afetadas pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do local. Observa-se que o processo de forma\u00e7\u00e3o da drenagem \u00e1cida em pa\u00edses tropicais, como no caso o Brasil, normalmente \u00e9 mais intenso. As elevadas temperaturas e a pluviosidade aceleram as rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica bem como a prolifera\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias acid\u00f3filas, Pastore e Mioto (2000).\nOs impactos da drenagem \u00e1cida sobre os recursos h\u00eddricos s\u00e3o manifestados, tanto pelas altera\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua, quanto na integridade da fauna e flora, onde o simples monitoramento das mudan\u00e7as da qualidade da \u00e1gua, por si s\u00f3, n\u00e3o representa os reflexos da mesma sobre a comunidade aqu\u00e1tica sujeita a influ\u00eancia da drenagem \u00e1cida. Isto tem levado diversas ag\u00eancias de controle ambiental a adotar crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos e f\u00edsico-qu\u00edmicos para o monitoramento (SCHNEIDER, 2006).\nSegundo F\u00e9ris (2001), a DAM provoca um grande n\u00famero de rea\u00e7\u00f5es e fen\u00f4menos f\u00edsico-qu\u00edmicos em s\u00e9rie durante sua migra\u00e7\u00e3o no recurso h\u00eddrico atingido, tais como:\n(i)\tprecipita\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xidos met\u00e1licos que se depositam ao longo do caminho do fluxo das \u00e1guas percoladas;\n(ii)\tadsor\u00e7\u00e3o ou bioacumula\u00e7\u00e3o de \u00edons de metais pesados;\n(iii)\trea\u00e7\u00f5es de troca i\u00f4nica;\n(iv)\tcomplexa\u00e7\u00e3o met\u00e1lica por subst\u00e2ncias h\u00famicas; e\n(v)\tprecipita\u00e7\u00e3o de sulfetos insol\u00faveis.\nElementos tra\u00e7os s\u00e3o geralmente associados com sulfetos minerais. Embora eles estejam presentes em concentra\u00e7\u00f5es muito menores, a degrada\u00e7\u00e3o de sulfetos pode mobilizar elementos como ars\u00eanio. A solubiliza\u00e7\u00e3o de ars\u00eanio em fluxos hidrodin\u00e2micos \u00e1cidos pode deixar a DAM em n\u00edveis t\u00f3xicos (BROADHURST, 2007).\nA import\u00e2ncia do entendimento e caracteriza\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o por metais tra\u00e7o tem sido real\u00e7ada por diversos autores (WARHUST e NORONHA, 2000; BROADHURST, 2007; NAPIER-MUNNET et al., 2008) e \u00e9 foco de pesquisas em \u00e2mbito mundial. Dep\u00f3sitos minerais representam um sistema extremamente complexo de muitos elementos. Alguns tem severas implica\u00e7\u00f5es ambientais mesmo em baixas concentra\u00e7\u00f5es e outros s\u00e3o insignificantes, mesmo em concentra\u00e7\u00f5es relativamente elevadas. Previs\u00f5es adequadas de mobilidade e de risco ambiental s\u00e3o necess\u00e1rias para que o foco possa ser colocado sobre os elementos com maior potencial poluidor.\nConforme Akcil e Koldas (2006), toda mina \u00e9 \u00fanica em termos de potencial de gera\u00e7\u00e3o de DAM. Assim, a natureza e o tamanho do risco associado e a viabilidade de mitiga\u00e7\u00e3o ir\u00e3o variar de local para local. N\u00e3o existem m\u00e9todos padronizados para a classifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o do risco da DAM.\n2.9 DETERMINA\u00c7\u00c3O DE RISCO, IMPACTO E PASSIVO AMBIENTAL\n2.9.1\tConceitos e Defini\u00e7\u00f5es\nAdams (1995) cita que os termos Risco e Incerteza assumiram um papel em rela\u00e7\u00e3o aos termos t\u00e9cnicos na literatura desde 1921, e no trabalho publicado por Frank Knight intitulado \u201cRisk, uncertainty and profit\u201d, este pronunciou que: \"se voc\u00ea n\u00e3o sabe ao certo o que vai acontecer, mas voc\u00ea sabe as chances, isso \u00e9 risco, e se voc\u00ea n\u00e3o sabe mesmo as probabilidades, isso \u00e9 incerteza\".\nRisco refere-se \u00e0 probabilidade condicional de ocorr\u00eancia de um acontecimento especifico combinado com alguma avalia\u00e7\u00e3o de consequ\u00eancias de um acontecimento (KOLLURU et al.,1996). Risco \u00e9 a probabilidade ou frequ\u00eancia esperada de ocorr\u00eancia de danos decorrentes da exposi\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es adversas ou a um evento indesejado. O Quadro 9 apresenta defini\u00e7\u00f5es de Augusto Filho (2001) para os termos em quest\u00e3o baseadas na IUGS (International Union of Geological Sciences).\nQuadro 9. Defini\u00e7\u00f5es associadas ao termo risco.\nTERMO\tDEFINI\u00c7\u00c3O\nRisco (risk)\tUma medida da probabilidade e severidade de um efeito adverso para a sa\u00fade, propriedade ou ambiente. Risco \u00e9 geralmente estimado pelo produto entre a probabilidade e as consequ\u00eancias. Entretanto, a interpreta\u00e7\u00e3o mais gen\u00e9rica de risco envolve a compara\u00e7\u00e3o da probabilidade e consequ\u00eancias, n\u00e3o utilizando o produto matem\u00e1tico entre estes dois termos para expressar os n\u00edveis de risco.\nPerigo (hazard)\tUma condi\u00e7\u00e3o com o potencial de causar uma consequ\u00eancia desagrad\u00e1vel. Alternativamente, o perigo \u00e9 a probabilidade de um fen\u00f4meno particular ocorrer num dado per\u00edodo de tempo.\nElemento sob risco (elements at risk)\tSignificando a popula\u00e7\u00e3o, as edifica\u00e7\u00f5es e as obras de engenharia, as atividades econ\u00f4micas, o servi\u00e7o p\u00fablico e a infra-estrutura na \u00e1rea potencialmente afetada pelos processos considerados.\nVulnerabilidade (vulnerability)\tO grau de perda para um dado elemento ou grupo de elementos dentro de uma \u00e1rea afetada pelo processo considerado. Ela \u00e9 expressa em uma escala de 0 (sem perda) a 1 (perda total). Para propriedades, a perda ser\u00e1 o valor da edifica\u00e7\u00e3o; para pessoas, ela ser\u00e1 a probabilidade de que uma vida seja perdida, em um determinado grupo humano, ou pode ser afetado pelo processo considerado.\nAn\u00e1lise de Risco (risk analisys)\tO uso da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para estimar o risco para indiv\u00edduos ou popula\u00e7\u00f5es, propriedades ou o ambiente. A an\u00e1lise de risco, geralmente, cont\u00e9m as seguintes etapas: defini\u00e7\u00e3o do escopo, identifica\u00e7\u00e3o do perigo e determina\u00e7\u00e3o do risco.\nFonte: Modificado de Augusto Filho, 2001.\nSegundo Castro et al. (2005), o termo risco normalmente acompanha um adjetivo que o qualifica: risco ambiental, risco social, risco tecnol\u00f3gico, risco natural, risco biol\u00f3gico, dentre outros associados \u00e0 seguran\u00e7a pessoal, sa\u00fade, condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o, trabalho, transporte, ou seja, ao cotidiano da sociedade moderna. Os respectivos autores adotam diversas abordagens para o Risco Ambiental, podendo ser distinguidas tr\u00eas principais:\n1\t- abordagem relacionada \u00e0s geoci\u00eancias ou, com enfoque em processos catastr\u00f3ficos e r\u00e1pidos;\n2\t- abordagem que trata dos riscos tecnol\u00f3gicos e sociais;\n3\t- abordagem empresarial e financeira.\nPara Kolluru (1994), o conceito de Risco Ambiental tem import\u00e2ncia fundamental na avalia\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de alvos de uma pol\u00edtica nacional de meio ambiente. Cada problema ambiental imp\u00f5e a possibilidade de danos \u00e0 sa\u00fade humana, \u00e0 natureza, ao sistema econ\u00f4mico ou \u00e0 qualidade da vida humana. A Avalia\u00e7\u00e3o de Risco \u00e9 o processo que estima a forma, dimens\u00e3o e categoria do risco.\nImpacto Ambiental \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o no meio ou em qualquer de seus componentes por determinada a\u00e7\u00e3o ou atividade. Estas altera\u00e7\u00f5es precisam ser quantificadas, pois apresentam varia\u00e7\u00f5es relativas, podendo ser positivas ou negativas, grandes ou pequenas (PAIVA, 2006). Diversas s\u00e3o as classifica\u00e7\u00f5es de impactos ambientais, variando de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o ou metodologia adotada. A seguir citam-se as formas usuais de classifica\u00e7\u00f5es (Quadro 10).\nQuadro 10. Categoria de impacto e suas defini\u00e7\u00f5es.\nImpactos\tDescri\u00e7\u00e3o\nDireto e indireto\tDefine a incid\u00eancia do impacto sobre o meio, que pode ser direta ou indireta.\nBen\u00e9fico e adverso\tImpacto ben\u00e9fico \u00e9 aquele que atua favoravelmente sobre o meio; enquanto que o adverso \u00e9 o que incide de forma desfavor\u00e1vel.\nTempor\u00e1rio, permanente e c\u00edclico\t\u00c9 o per\u00edodo de incid\u00eancia do impacto. Tamb\u00e9m pode ser relacionado \u00e0 tend\u00eancia do impacto no tempo, podendo progredir, se manter ou regredir.\nImediato e em m\u00e9dio e longo prazo\tSe refere ao tempo de efeito do impacto sobre o meio. Impacto imediato ocorre quando a incid\u00eancia \u00e9 imediata sobre a \u00e1rea afetada. Impactos a m\u00e9dio e longo prazos afetar\u00e3o o meio ap\u00f3s um per\u00edodo maior de tempo.\nLocal, regional e estrat\u00e9gico\tIndica a extens\u00e3o sobre a qual o impacto influenciar\u00e1. Impacto local ocorre em um ponto determinado, n\u00e3o se estendendo aos entornos. Impactos regionais ocorrem quando a extens\u00e3o da \u00e1rea de abrang\u00eancia \u00e9 maior, atingindo propor\u00e7\u00f5es regionais. Impactos estrat\u00e9gicos incidem sobre pontos cr\u00edticos na \u00e1rea com consequ\u00eancias graves ou at\u00e9 mesmo catastr\u00f3ficas.\nRevers\u00edveis e irrevers\u00edveis:\tImpacto revers\u00edvel ocorre quando \u00e9 cessada a origem do impacto ou quando o impacto pode ser mitigado, fazendo com que o meio retorne \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o original. Impacto Irrevers\u00edvel ocorre quando cessada a origem ou mitigado o impacto, o meio de incid\u00eancia n\u00e3o mais retorna \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o original.\nFonte: Modificado de Paiva, (2006).\nO passivo ambiental \u00e9 gerado quando um empreendimento realiza algum tipo de impacto ou interfer\u00eancia, de algum modo e/ou a\u00e7\u00e3o, sobre o meio ambiente e n\u00e3o disp\u00f5e de nenhuma a\u00e7\u00e3o ou mesmo algum projeto para sua recupera\u00e7\u00e3o, implantado, ou em fase de implanta\u00e7\u00e3o (PAIVA, 2006).\nO conceito de passivo ambiental decorrente da atividade pode ser definido como \u201cAquele que \u00e9 gerado quando, no encerramento das atividades, n\u00e3o foi executada nenhuma a\u00e7\u00e3o ou projeto, no sentido de recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, que possibilite o seu retorno \u00e0s condi\u00e7\u00f5es originais ou o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio\u201d. Duas situa\u00e7\u00f5es de empreendimentos sujeitos \u00e0 ocorr\u00eancia de passivos ambientais:\n1\t- passivos ambientais gerados por empreendimentos desativados anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental no pais, e que se viram desobrigados, na forma da lei, de estabelecer a recupera\u00e7\u00e3o dos danos causados;\n2\t- passivos gerados por empreendimentos que n\u00e3o obedeceram ao disposto no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o para o encerramento de suas atividades, gerando passivos decorrentes da n\u00e3o recupera\u00e7\u00e3o de danos ambientais que possam ter ocorrido.\n2.9.2\tPrincipais Categorias de Aspectos e Impactos\n\u2022\tConsumo de Recursos Naturais - Esta categoria enfoca o uso de \u00e1gua e a extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais para consumo como fonte energ\u00e9tica e como mat\u00e9ria-prima de processos industriais (Garcia, 2002).\n\u2022\tExaust\u00e3o dos Recursos Naturais n\u00e3o Renov\u00e1veis - A extra\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis ou minerais, min\u00e9rios, entre outros (Chehebe, 2002).\n\u2022\tConsumo de Energia - \u00c9 um dos indicadores mais observados na avalia\u00e7\u00e3o do \u201ccusto ambiental\u201d, pois est\u00e1 associado ao requerimento de recursos naturais e tamb\u00e9m a muitas das emiss\u00f5es para o ar e para a \u00e1gua (Garcia, 2002).\n\u2022\tEfeito Estufa - A atmosfera da Terra \u00e9 constitu\u00edda de gases que permitem a passagem de radia\u00e7\u00e3o solar e absorvem grande parte do calor emitido pela superf\u00edcie aquecida da Terra, sendo essa propriedade conhecida como efeito estufa. Em virtude disso, a temperatura m\u00e9dia da superf\u00edcie do planeta mant\u00e9m-se em cerca de 15 \u00b0C. Sem esse efeito a temperatura da Terra seria de -18 \u00b0C. Entretanto, o fato que vem preocupando a sociedade como um todo \u00e9 a intensifica\u00e7\u00e3o do efeito estufa decorrente da a\u00e7\u00e3o do homem e que pode trazer conseq\u00fc\u00eancias para o clima do planeta (Garcia, 2002).\n\u2022\tAquecimento Global - Quantidades crescentes de CO2, N2O, CH4, aeross\u00f3is e outros gases na atmosfera terrestre est\u00e3o conduzindo a uma absor\u00e7\u00e3o cada vez maior das radia\u00e7\u00f5es emitidas pela Terra e, consequentemente, a um aquecimento global (Chehebe, 2002).\n\u2022\tAcidifica\u00e7\u00e3o - A deposi\u00e7\u00e3o \u00e1cida, resultante da emiss\u00e3o de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio e enxofre para a atmosfera, para o solo ou para a \u00e1gua pode conduzir a mudan\u00e7as na acidez da \u00e1gua e do solo, com efeito, tanto sobre a fauna quanto sobre a flora (Chehebe, 2002).\n\u2022\tToxicidade Humana - A exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias t\u00f3xicas (atrav\u00e9s do ar, \u00e1gua ou solo, especialmente atrav\u00e9s da cadeia alimentar) causam problemas \u00e0 sa\u00fade humana (Chehebe, 2002).\n\u2022\tEcotoxicidade - A flora e a fauna podem sofrer danos, algumas vezes at\u00e9 irrevers\u00edveis, causados por substancias t\u00f3xicas. A ecotoxicidade \u00e9 definida tanto para a \u00e1gua quanto para o solo (Chehebe, 2002).\n\u2022\tNutrifica\u00e7\u00e3o e Eutrofiza\u00e7\u00e3o - A adi\u00e7\u00e3o de nutrientes \u00e0 \u00e1gua ou ao solo aumenta a produ\u00e7\u00e3o de biomassa. Na \u00e1gua, isso conduz a uma redu\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio, o que afeta outros organismos, como os peixes. Tanto no solo quanto na \u00e1gua a nutrifica\u00e7\u00e3o pode levar a altera\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis no n\u00famero de esp\u00e9cies no ecossistema e, portanto, a problemas relativos \u00e0 biodiversidade (Chehebe, 2002).\n\u2022\tFuma\u00e7a Fotoqu\u00edmica Oxidante - Sob a influ\u00eancia dos raios ultravioletas, os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio reagem com as substancias org\u00e2nicas vol\u00e1teis, produzindo oxidantes fotoqu\u00edmicos que causam nevoeiros (Chehebe, 2002).\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o da Camada de Oz\u00f4nio - A exaust\u00e3o da camada de oz\u00f3nio conduz a um crescimento na quantidade de raios ultravioletas que atinge a superf\u00edcie da Terra, o que pode resultar no crescimento de doen\u00e7as, danos a diversos tipos de materiais e interfer\u00eancias com o ecossistema (Chehebe, 2002).\n2.9.3\tAn\u00e1lise De Riscos\nExistem diferentes tipos de an\u00e1lise de risco, que se focalizam em aspectos de seguran\u00e7a (seguran\u00e7a humana), de sa\u00fade (sa\u00fade humana), ambientais/ecol\u00f3gicos (ecossistemas/habitats), valores patrimoniais (valor) e financeiros (econ\u00f3micos).\nUma an\u00e1lise sum\u00e1ria entre os diferentes tipos de an\u00e1lise de risco est\u00e3o listadas no Quadro 11 e Figura 11 a seguir.\nQuadro 11. An\u00e1lise sum\u00e1ria comparativa entre principais tipos de an\u00e1lise de risco.\nSEGURAN\u00c7A\tSA\u00daDE HUMANA\tAMBIENTAL/ECOL\u00d3GICO\n1.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de perigo (risco)\t1.\tAn\u00e1lise de dados / identifica\u00e7\u00e3o de perigo\t1.\tFormula\u00e7\u00e3o do problema (hazard screening)\nMateriais, equipamento, procedimentos, flamabilidade,\tQuantidade e concentra\u00e7\u00f5es de agentes qu\u00edmicos, f\u00edsicos, e\tFauna e flora residente e transiente, especialmente esp\u00e9cies amea\u00e7adas\nreatividade ou materiais de toxicidade aguda, e acontecimentos de inicia\u00e7\u00e3o.\tbiol\u00f3gicos no ambiente num local ou \u00e1rea de estudo, sele\u00e7\u00e3o dos qu\u00edmicos de interesse.\tou em perigo, levantamentos aqu\u00e1ticos e terrestres, contaminantes e indutores de stress de interesse nos limites do estudo.\n2.\tEstudos de estimativa de probabilidade/Frequ\u00eancia de causa\t2. Avalia\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o\t2. Avalia\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o\nPossibilidade de inicia\u00e7\u00e3o/propaga\u00e7\u00e3o de acontecimentos e acidentes a partir de causas internas e externas.\tCaminhos e dire\u00e7\u00f5es, receptores potenciais incluindo subgrupos sens\u00edveis, taxas de exposi\u00e7\u00e3o, e per\u00edodos de tempo.\tCircuitos, habitats ou popula\u00e7\u00f5es receptoras, especialmente esp\u00e9cies protegidas ou valorizadas, concentra\u00e7\u00f5es de contaminantes em pontos de exposi\u00e7\u00e3o\n3.\tAn\u00e1lise de consequ\u00eancias\t3. Dose resposta ou avalia\u00e7\u00e3o de toxicidade\t3. Avalia\u00e7\u00e3o de efeitos t\u00f3xicos\nNatureza, magnitude e probabilidade de efeitos adversos, meteorologia, receptores.\tRela\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o ou dose de contaminante e efeitos adversos para a sa\u00fade.\tTestes aqu\u00e1ticos, terrestres e microbianos, LC50, estudos de campo, mortandade.\n4.\tAvalia\u00e7\u00e3o de Risco\t4.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de risco\t4. Caracteriza\u00e7\u00e3o de risco\nIntegra\u00e7\u00e3o das probabilidades e consequ\u00eancias para a express\u00e3o quantitativa de riscos de seguran\u00e7a; revis\u00e3o de sistema aceit\u00e1vel\tIntegra\u00e7\u00e3o de dados de toxicidade e exposi\u00e7\u00e3o para a qualifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de express\u00f5es de riscos para a sa\u00fade, an\u00e1lise de incertezas.\tIntegra\u00e7\u00e3o de levantamentos de campo, dados de toxicidade e exposi\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o de riscos ecol\u00f3gicos significativos, rela\u00e7\u00f5es causais, incertezas.\n\u201cENDPOINTS T\u00cdPICOS\u201d\t\t\nFatalidade, ferimentos, perda econ\u00f4mica.\tRisco de cancro individual e para popula\u00e7\u00e3o\tImpactos para o ecossistema e habitats, abund\u00e2ncia de popula\u00e7\u00e3o, diversidade de esp\u00e9cies, impactos globais.\nAPLICA\u00c7\u00d5ES T\u00cdPICAS\t\t\nProcesso de seguran\u00e7a qu\u00edmico e petroqu\u00edmico, transporte de material perigosos, processo de gest\u00e3o seguran\u00e7a da OSHA, programas de gest\u00e3o de risco da EPA e estatais.\tLocais de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos perigosos, licenciamento relacionado com ar, \u00e1gua, e solo. Alimentos, medicamentos e cosm\u00e9ticos. Expans\u00e3o ou encerramento de ind\u00fastria.\tEstudos de impacto ambiental, localiza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria, estudos de zonas h\u00famidas, registro de pesticidas, avalia\u00e7\u00e3o de danos dos recursos naturais.\nFonte: Modificado e adaptado de USEPA, 1989.\nFigura 11. Avalia\u00e7\u00e3o de risco.\nRECOLHA DE DADOS E AVALIA\u00c7\u00c3O\n-\tRecolha e an\u00e1lise de dados relevantes,\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o de potenciais subst\u00e2ncias qu\u00edmicas.\n\\7\nAn\u00e1lise de liberta\u00e7\u00e3o de contaminantes,\n\\7\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE\t- laeniirica\u00e7ao ae popula\u00e7\u00f5es expostas,\tAVALIA\u00c7\u00c3O DE\nEXPOSI\u00c7\u00c3O\t- Identifica\u00e7\u00e3o de\tTOXICIDADE\n/\\\npotenciais percursos de exposi\u00e7\u00e3o, Estimativa de ingest\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o para circuitos de exposi\u00e7\u00e3o.\ni\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE RISCO\n-\tRecolha de informa\u00e7\u00e3o de toxicidade /\\ quantitativa e qualitativa,\n-\tDeterminar valores de toxicidade.\n[\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de potenciais efeitos adversos na sa\u00fade,\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o de incerteza,\n-\tSum\u00e1rio de informa\u00e7\u00e3o de risco.\nFonte: Adaptado de Risk Assessment Guidance for Superfund, USEPA, 1989.\n2.10\tO M\u00c9TODO AHP - ANALYTIC HIERARCHY PROCESS\nO m\u00e9todo AHP (Analytic Hierarchy Process) foi desenvolvido por Tomas L. Saaty no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 e \u00e9 o m\u00e9todo de multicrit\u00e9rio mais amplamente utilizado e conhecido no apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos negociados, e em problemas com m\u00faltiplos crit\u00e9rios. Este m\u00e9todo baseia-se no m\u00e9todo newtoniano e cartesiano de pensar, que busca tratar a complexidade com a decomposi\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do problema em fatores, que podem ainda ser decompostos em novos fatores at\u00e9 ao n\u00edvel mais baixo, claros e dimension\u00e1veis e estabelecendo rela\u00e7\u00f5es para depois sintetizar.\nDessa forma, segundo Costa (2002, p. 16-17) este m\u00e9todo baseia-se em tr\u00eas etapas de pensamento anal\u00edtico, a Figura 12 apresenta a estrutura hier\u00e1rquica b\u00e1sica do m\u00e9todo AHP:\n(i)\tConstru\u00e7\u00e3o de hierarquias: no m\u00e9todo AHP o problema \u00e9 estruturado em n\u00edveis hier\u00e1rquicos, o que facilita a melhor compreens\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do mesmo. Para a aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia \u00e9 necess\u00e1rio que tanto os crit\u00e9rios quanto as alternativas possam ser estruturadas de forma hier\u00e1rquica, sendo que no primeiro n\u00edvel da hierarquia corresponde ao prop\u00f3sito geral do problema, o segundo aos crit\u00e9rios e o terceiro as alternativas. De acordo com Bornia e Wernke (2001) a ordena\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica possibilita ao decisor ter uma \u201cvisualiza\u00e7\u00e3o do sistema como um todo e seus componentes, bem como intera\u00e7\u00f5es destes componentes e os impactos que os mesmos exercem sobre o sistema\u201d. E a compreender de forma global, o problema e da rela\u00e7\u00e3o de complexidade, ajudando na avalia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o e conte\u00fado dos crit\u00e9rios, atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o homog\u00eanea dos elementos.\n(ii)\tDefini\u00e7\u00e3o de prioridades: fundamenta-se na habilidade do ser humano de perceber o relacionamento entre objetos e situa\u00e7\u00f5es observadas, comparando pares, \u00e0 luz de um determinado foco, crit\u00e9rio ou julgamentos parit\u00e1rios. De acordo com Costa (2002; apud TREVIZANO &amp; FREITAS, 2005), neste princ\u00edpio \u00e9 necess\u00e1rio cumprir as seguintes etapas: - julgamentos parit\u00e1rios: julgar par a par os elementos de um n\u00edvel da hierarquia \u00e0 luz de cada elemento em conex\u00e3o em um n\u00edvel superior, compondo as matrizes de julgamento, com o uso das escalas apresentadas na tabela 8. (TREVIZANO &amp; FREITAS, 2005);\n(iii)\tconsist\u00eancia l\u00f3gica: o ser humano tem a habilidade de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre objetos ou id\u00e9ias de forma que elas sejam coerentes, tal que estas se relacionem bem entre si e suas rela\u00e7\u00f5es apresentem consist\u00eancia (Saaty, 2000). Assim o m\u00e9todo AHP se prop\u00f5e a calcular a Raz\u00e3o de Consist\u00eancia dos julgamentos, denotada por RC = IC/IR, onde IR \u00e9 o \u00cdndice de Consist\u00eancia Rand\u00f4mico obtido para uma matriz rec\u00edproca de ordem n, com elementos n\u00e3o-negativos e gerada randomicamente. O \u00cdndice de Consist\u00eancia (IC) \u00e9 dado por IC = (Zm\u00e1x -n)/(n-1), onde Zm\u00e1x \u00e9 o maior autovalor da matriz de julgamentos. Segundo Saaty (2000) a condi\u00e7\u00e3o de consist\u00eancia dos julgamentos \u00e9 RC &lt;0,10. (TREVIZANO &amp; FREITAS, 2005)\nFigura 12. Estrutura Hier\u00e1rquica B\u00e1sica.\nFonte: TREVIZANO &amp; FREITAS, 2005.\nOs julgamentos realizados, com o aux\u00edlio da tabela 11, t\u00eam o objetivo de auxiliar a transforma\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es verbais em n\u00fameros, s\u00e3o feitos por colaboradores e/ou pesquisadores, baseado em experi\u00eancia, intui\u00e7\u00e3o e dados f\u00edsicos, sempre com foco no objetivo principal. As informa\u00e7\u00f5es finais, em formato n\u00famero, s\u00e3o utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o de matrizes de compara\u00e7\u00e3o (SCHMIDT, 1995).\nTabela 11. Escala num\u00e9rica.\nEscala num\u00e9rica\tEscala verbal\tExplica\u00e7\u00e3o\n1\tAmbos elementos s\u00e3o de igual\tAmbos elementos contribuem com a propriedade de igual\n\timport\u00e2ncia.\tforma.\n3\tModerada import\u00e2ncia de um\tA experiencia e a opini\u00e3o favorecem um elemento sobre o\n\telemento sobre o outro.\toutro.\n5\tForte import\u00e2ncia de um elemento sobre o outro\tUm elemento \u00e9 fortemente favorecido.\n7\tImport\u00e2ncia muito forte de um\tUm elemento \u00e9 muito fortemente favorecido sobre o\n\telemento sobre o outro\toutro.\n9\tExtrema import\u00e2ncia de um elemento\tUm elemento \u00e9 favorecido pelo menos com uma ordem de\n\tsobre o outro.\tmagnitude de diferen\u00e7a.\n2,4,6,8\tValores intermedi\u00e1rios entre as opini\u00f5es adjacentes.\tUsados como valores de consenso entre as opini\u00f5es.\nIncrement o 0,1\tValores intermedi\u00e1rios na gradua\u00e7\u00e3o mais fina de 0,1.\tUsado para gradua\u00e7\u00f5es mais finas das opini\u00f5es.\nFonte: Roche (2004, p 6).\nEssas matrizes constituem a base do m\u00e9todo AHP e devem ser matrizes pareadas, que expressem os valores relativos das compara\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias de um grupo de atributos atinentes \u00e0 tomada de decis\u00e3o trabalhada (KATAYAMA; KOSHIISHI; NARIHISA, 2005).\nFigura 13, Exemplo de matriz comparada em pares.\n\t\tMatriz A\t\t\t\nT /I urn ina\u00e7\u00e3o\tA\tH\tC\tD\t-\nA\t]\t5\t6\t7\t\nB\t1/5\t]\t4\t6\t\nC\t1/6\t1/4\t]\t4\t\nD\t1/7\t1/6\t1/4\t]\t\n\t\t\t\t\t\nFonte: Trevisano e Freitas, (2005).\nA quantidade de julgamentos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o de uma matriz de julgamentos gen\u00e9rica A \u00e9 n (n-1)/2, onde n \u00e9 o n\u00famero de elementos pertencentes a esta matriz. Os elementos de A s\u00e3o definidos pelas condi\u00e7\u00f5es (Figura 14):\n1\t\u25a0\u25a0\u25a0\t\"i,.\n/ V\nLA.I /an2\nFigura 14, Elementos de A e suas condi\u00e7\u00f5es.\ntf., > 0 positivo a9 = 1af = 1\n, onde:\t. /\ntf\u201e = y => reC\u00c7JHMXT\n/ \u201cJ\u00ed tff\u00ed. \u2014 a^ '\u00edijS. e&amp;nsist\u00eancf\u00e0\nFonte: Trevisano e Freitas, (2005).\nA normaliza\u00e7\u00e3o das matrizes de julgamento, ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o de quadros normalizados atrav\u00e9s da soma dos elementos de cada coluna das matrizes de julgamento e posterior divis\u00e3o de cada elemento destas matrizes pelo somat\u00f3rio dos valores da respectiva coluna:\n- c\u00e1lculo das prioridades m\u00e9dias locais (PML\u2019s): as PML\u2019s s\u00e3o as m\u00e9dias das linhas dos quadros normalizados;\n-c\u00e1lculo das prioridades globais: nesta etapa deseja-se identificar um vetor de prioridades global (PG), que armazene a prioridade associada a cada alternativa em rela\u00e7\u00e3o ao foco principal.\nA metodologia AHP \u00e9 estrutura de forma competente, permitindo encontrar solu\u00e7\u00f5es precisas com o apoio da experi\u00eancia e intui\u00e7\u00e3o dos tomadores de decis\u00e3o, os autores tamb\u00e9m afirmam que a ferramenta proporciona um maior conhecimento das atividades e das possibilidades do neg\u00f3cio conforme relata Reis, Ladeira e Fernandes, (2013).\nOs autores Travessini et al (2015) utilizaram a metodologia para propor a caracteriza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios mais importantes para a ind\u00fastria de m\u00f3veis na sele\u00e7\u00e3o de novas\nid\u00e9ias. J\u00e1, Silva Souza et al, (2016) escolheram um sistema help desk e Loureiro, Freitas e Gon\u00e7alves (2015) auxiliaram a decis\u00e3o de expans\u00e3o de terminais portu\u00e1rios.\nQuando o AHP \u00e9 definido como metodologia de suporte para a solu\u00e7\u00e3o de um caso complexo, \u00e9 necess\u00e1rio seguir alguns passos para facilitar a execu\u00e7\u00e3o e manter sob controle o andamento da sistem\u00e1tica proposta, Kou et al (2013) mostram alguns est\u00e1gios que tem o intuito de assistir \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o deste procedimento, estes est\u00e3o clarificados em quatro itens de tal forma: (1) definir e decompor o problema; (2) construir um conjunto de matrizes de compara\u00e7\u00e3o em pares; (3) aplicar as modelagens matem\u00e1ticas do m\u00e9todo AHP; (4) Avaliar os resultados do modelo.\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS\na)\tSele\u00e7\u00e3o, reconhecimento e descri\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das \u00e1reas de amostragem;\nb)\tplanejamento e coleta das amostras de rejeito e est\u00e9reis, prepara\u00e7\u00e3o das amostras, ensaios laboratoriais, tratamento e an\u00e1lise dos dados;\nc)\tidentifica\u00e7\u00e3o dos riscos e rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito; probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos e severidade dos casos; determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental; reclassifica\u00e7\u00e3o e cruzamento; indicadores ambientais e caracteriza\u00e7\u00e3o dos riscos.\n3.1\tAQUISI\u00c7\u00c3O E PROCESSAMENTO DE DADOS\nPara o processo de an\u00e1lise de risco ambiental, \u00e9 fundamental a determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade natural do meio ambiente em seus aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, sociais e econ\u00f4micos. Com a finalidade de se obter informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis acerca das caracter\u00edsticas especificas de cada \u00e1rea, buscou-se utilizar dados de caracteriza\u00e7\u00e3o e monitoramento das mesmas.\nOs indicadores ambientais que representam os impactos no meio f\u00edsico, considerados os abi\u00f3ticos s\u00e3o: \u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S), Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nA seguir a lista de dados coletados em cada \u00e1rea de estudo (Tabela 12).\nTabela 12. Indicadores ambientais utilizados com sua respectiva identifica\u00e7\u00e3o.\nC\u00f3digo de Identifica\u00e7\u00e3o\t\n\u00c1rea impactada\tAi\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o\tFt\nAmostragem\tAm\nGranulometria\tGr\npH da pasta\tPh\nTeste Fizz\tFz\nEnxofre total\tS\nPotencial de acidez\tPa\nPotencial de neutraliza\u00e7\u00e3o\tPn\nC\u00f3digo de Identifica\u00e7\u00e3o\t\nPNL - Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida\tPnl\nRPN - Raz\u00e3o do potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o\tRpn\nComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\tQm\nMineralogia\tMn\nCobertura do solo\tCs\n3.2\tSELEC\u00c3O, RECONHECIMENTO E DESCRIC\u00c3O DAS \u00c1REAS\nO objetivo \u00e9 o processo de an\u00e1lise seletiva compreendendo os n\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es para atendimento de crit\u00e9rios de escolha das \u00e1reas de passivo ambiental. Os materiais utilizados para tal atividade foram: - Mapas tem\u00e1ticos; - SIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica; - Banco de dados.\nOs dados utilizados para o cruzamento para an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas foram: geologia regional, minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, hidrografia principal e secund\u00e1ria, tipologia das \u00e1reas impactadas em superf\u00edcie, cobertura do solo, localiza\u00e7\u00e3o e acesso (Tabela 10).\nOs conceitos utilizados para avalia\u00e7\u00e3o e escolha das \u00e1reas, foram baseados no m\u00e9todo de an\u00e1lise espacial e no cruzamento dos dados, onde considerou-se os seguintes n\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios (Tabela 13).\nTabela 13. N\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es com seus respectivos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas\nMAPAS\tCRIT\u00c9RIO DE SELE\u00c7\u00c3O\tFONTE\n-Hidrografia, -MDT - Modelo de eleva\u00e7\u00e3o do terreno -Limite das \u00e1reas impactadas\t\u00c1reas posicionadas a montante de emiss\u00e3o de efluentes relacionados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\tIBGE BRASIL Escala 1:50.000\nMapa de cobertura do solo.\t\u00c1reas sem recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\tIBGE BRASIL Escala 1:50.000\nImagens\ta\u00e9reas\tdatadas (1956,1978 e 2002).\tTempo de exposi\u00e7\u00e3o e tipo de atividades que se desenvolveram.\tCPRM e DNPM Escalas 1:50.000 e 1:5.000\nMalha vi\u00e1ria (Ortofoto/2002\tAcesso e localiza\u00e7\u00e3o.\tDNPM Escala 1:5.000\n-Mapa das minas em subsolo; -Avan\u00e7o de lavra; -Concess\u00f5es de lavra.\tDiferentes n\u00edveis de camada de carv\u00e3o.\tIBGE BRASIL Escala 1:50.000\nToda a regi\u00e3o de interesse assim como as \u00e1reas preliminares foram identificadas em escala regional. As \u00e1reas potenciais foram identificadas em escala de semidetalhe, posteriormente, os locais candidatos foram identificados em escala de detalhe.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos ambientais e hist\u00f3ricos de cada \u00e1rea com potencial de gera\u00e7\u00e3o de acidez, consideraram-se as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em diversos relat\u00f3rios de mapeamento, monitoramento, diagn\u00f3stico, indicadores e projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Tamb\u00e9m foi analisado os mapas de lavra de carv\u00e3o em superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie, obtidos junto ao banco de dados da SATC - Associa\u00e7\u00e3o Beneficente da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera de Santa Catarina.\n3.2.1\tFotointerpreta\u00e7\u00e3o de Imagens\nIdentifica\u00e7\u00e3o das principais atividades que se desenvolveram bem como o per\u00edodo em que ocorreram para defini\u00e7\u00e3o do tempo de exposi\u00e7\u00e3o.\nProcedeu-se a criteriosa fotointerpreta\u00e7\u00e3o, utilizando-se as fotografias a\u00e9reas datadas de 1956, 1976/1978 em branco e preto, escala 1: 25.000, dos voos realizado pelos Servi\u00e7os A\u00e9reos e Fotogram\u00e9tricos Cruzeiro do Sul S.A.; fotografias a\u00e9reas coloridas, escala 1:40.000 e 1:20.000; e ortofotos escala 1:5.000, realizadas pela Aeroimagem Fotogrametria\nS.A., em mar\u00e7o de 2002, dispon\u00edveis no acervo da SATC.\nA Tabela 14, indica a localiza\u00e7\u00e3o e o dom\u00ednio hidrogr\u00e1fico de cada \u00e1rea selecionada para o estudo.\nTabela 14. Localiza\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio hidrogr\u00e1fico das \u00e1reas.\n\u00c1rea de estudo\tLocalidade\tBacia hidrogr\u00e1fica\nR1\tCrici\u00fama\tRio Ararangu\u00e1\nR2\tCrici\u00fama\tRio Ararangu\u00e1\nR3\tCrici\u00fama\tRio Ararangu\u00e1\nR4\tLauro Muller\tRio Tubar\u00e3o\nE1\tOrleans\tRio Tubar\u00e3o\nE2\tTreviso\tRio Ararangu\u00e1\nE3\tSider\u00f3polis\tRio Ararangu\u00e1\nRE1\tUrussanga\tRio Urussanga\nRE2\tSider\u00f3polis\tRio Ararangu\u00e1\nA interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas e ortofotos auxiliaram tamb\u00e9m na defini\u00e7\u00e3o de uma linha do tempo, apresentada como tempo de exposi\u00e7\u00e3o, das principais atividades de minera\u00e7\u00e3o que ocorrera em cada \u00e1rea de estudo. Todos os elementos fotointerpretados foram\nlan\u00e7ados em mapa e posteriormente considerados para planejamento dos trabalhos de pesquisa de campo. Esta etapa possibilitou realizar a cronologia e o tipo de atividades que ocorrera em cada \u00e1rea conforme ilustra as figuras 15, 16 e 17 a seguir.\nDas 9 \u00e1reas selecionadas, 6 est\u00e3o inseridas e comp\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1, 2 est\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tubar\u00e3o e 1 na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga.\n3.2.2\tHist\u00f3rico das \u00c1reas de Estudo\nCom o intuito de levantar as informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre cada \u00e1rea amostrada, fez-se um levantamento das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis junto as empresas carbon\u00edferas envolvidas, projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental - PRAD's, relat\u00f3rios de programas de monitoramento e fotointepreta\u00e7\u00e3o de imagens onde foi poss\u00edvel levantar as seguintes informa\u00e7\u00f5es listados na Tabela 15.\nTabela 15. Levantamento de dados hist\u00f3ricos e de coleta das referidas \u00e1reas de estudo.\nIdentifica\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea (ha)\tTotal amostras (kg)\tIdade (anos)\tCamada de carv\u00e3o\nIngusa R1\t19,69\t55,5\t49\tBarro Branco\nMina 1 R2\t15,91\t45\t36\tBarro Branco\nSang\u00e3o R3\t24,11\t65\t35\tBarro Branco\nRio Bonito R4\t9,85\t25\t74\tBarro Branco\nRio Hip\u00f3lito E1\t6,21\t20\t36\tBarro Branco\nTreviso E2\t20,83\t60\t44\tBarro Branco\nMalha II E3\t30,23\t70\t48\tBarro Branco\nSantana RE1\t30,73\t70\t36\tBarro Branco\nVila Funil RE2\t30,70\t70\t67\tBarro Branco\nA linha do tempo nos mostra os principais fatos que ocorreram em cada \u00e1rea, ajudando a compreender os processos atuantes e as modifica\u00e7\u00f5es que aconteceram em cada \u00e1rea.\nA Figura 15 ilustra a linha do tempo das \u00e1reas que representam os dep\u00f3sitos de rejeitos (R1, R2, R3 e R4), a Figura 16 ilustra a linha do tempo das \u00e1reas de est\u00e9reis de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (E1, E2 e E3) e a Figura 17 as \u00e1reas onde houveram deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos em cavas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (RE1 e RE2).\nLegenda;\nInicio e fim das athidades\nRebenefic Lamento de rejeitos\nl I Linha do tempo\nRebenefic iam ente\n17 anos\n20 anos\n74 anos\nLegenda:\nInicio e fim das atividades\nJ-- | Linha do tempo\n15 anos\n8 anos\n15 anos\n\ti\n2014\nE3\tE2\nEl\tE3\nRio Hip\u00f3lito -El\nTreviso - E2\nMalha II - E3\n44 anos\n48 anos\n36 anos\n3.2.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas\nPara o desenvolvimento do presente estudo de avalia\u00e7\u00e3o do potencial de drenagem \u00e1cida, contou-se com um total de nove amostras conforme Tabela 16, sendo que quatro s\u00e3o rejeitos provenientes do beneficiamento do carv\u00e3o (Ingusa, Mina 1, Sang\u00e3o e Rio Bonito), tr\u00eas s\u00e3o est\u00e9reis de cobertura das atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (Rio Hip\u00f3lito, Treviso e Malha II) e ainda duas amostras com ambas as situa\u00e7\u00f5es anteriores por\u00e9m dispostas em distintos per\u00edodos (Santana e Vila Funil).\nPara facilitar e padronizar as nomenclaturas das amostras, foram criados c\u00f3digos para melhor apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.\nTabela 16. Nomenclatura das amostras com suas respectivas origens.\nTipo\tLocalidade\tMunic\u00edpio\tMaterial\nR1\tIngusa\tCrici\u00fama\tRejeito\nR2\tMina 1\tCrici\u00fama\t\nR3\tSang\u00e3o\tForquilhinha\t\nR4\tRio Bonito\tLauro Muller\t\nE1\tRio Hip\u00f3lito\tOrleans\tEst\u00e9ril\nE2\tTreviso\tTreviso\t\nE3\tMalha II\tSider\u00f3polis\t\nRE1\tSantana\tUrussanga\tRejeito + Est\u00e9ril\nRE2\tVila Funil\tSider\u00f3polis\t\n3.2.3.1\t\u00c1reas em Dep\u00f3sitos de Rejeitos\nOs rejeitos provenientes dos processos de lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral s\u00e3o divididos em est\u00e9reis e rejeitos. Os est\u00e9reis s\u00e3o gerados pelas atividades de extra\u00e7\u00e3o, podem ser os materiais de cobertura, camadas que envolvem o mineral de interesse, os mesmos n\u00e3o t\u00eam valor econ\u00f4mico e s\u00e3o geralmente dispostos em pilhas. J\u00e1 os rejeitos s\u00e3o resultantes dos processos de beneficiamento a que s\u00e3o submetidos os min\u00e9rios (UBALDO; SOUZA, 2008).\nConforme Ubaldo e Souza (2008, p.130) \u201cEstima-se que para cada tonelada de carv\u00e3o comercializada \u00e9 gerada aproximadamente 0,5 - 0,6 tonelada de res\u00edduos\u201d.\nDep\u00f3sitos de rejeito correspondem \u00e0quelas \u00e1reas que abrigaram estruturas que tinham a finalidade de reter os res\u00edduos s\u00f3lidos originados nas etapas de descobertura (minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto), emboca\u00e7\u00e3o ou abertura de po\u00e7os (minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea) e de beneficiamento (c\u00e9u aberto e subterr\u00e2neo).\nAmaral (2011), afirma que muitas \u00e1reas est\u00e3o recobertas por rejeitos carbonosos e piritosos provenientes de antigas minera\u00e7\u00f5es.\nQuatro \u00e1reas foram selecionadas a fim de representar estes impactos em superf\u00edcie de acordo com a Tabela 15. A Figura 18 ilustra os aspectos gerais de cada \u00e1rea que representam as amostras de rejeitos.\n\nFigura 18. Aspecto geral das \u00e1reas com dep\u00f3sitos de rejeitos onde A) \u00e1rea 1 - Ingusa; R1; B) \u00e1rea 2 - Mina 1 R2; C) \u00e1rea 3 - Sang\u00e3o R3 e D) \u00e1rea 4 - Rio Bonito R4.\nArea 1 - Ingusa R1\n\nO limite denominado Ingusa R1, representa os rejeitos localizado no bairro S\u00e3o Defende, no munic\u00edpio de Crici\u00fama, entre os pares de coordenadas (652.000/6.825.000 a 651.000/6.824.000) de acordo com a Figura 19.\nA partir de 1965 iniciou-se a deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos provenientes do beneficiamento de carv\u00e3o mineral e est\u00e9reis da escolha manual de antiga mina em subsolo que ali se desenvolveu, estima-se que foram depositados aproximadamente 11 milh\u00f5es de toneladas destes res\u00edduos (JFSC, 2012).\n651000\n652000\n651500 ---1---\nI | \u00c1rea de Estudo\n\u2022 R1 - Ingusa Sub-Amostras de Rejeitos\n0\t65 130\t260\t390\t520\nMetros\nAp\u00f3s este per\u00edodo (1999) at\u00e9 os dias atuais, parte da \u00e1rea est\u00e1 sendo recuperada. A amostragem representa uma \u00e1rea total de 19,69 ha, totalizando 55 kg de rejeitos coletados conforme Tabela 15. O tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos \u00e9 de 18 anos de atividades de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de rejeitos de carv\u00e3o, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos rejeitos expostos \u00e9 de 49 anos.\n\u00c1rea 2 - Mina 1R2\nEsta \u00e1rea representa os rejeitos depositados na \u00e1rea denominada Mina 1 no munic\u00edpio de Forquilhinha na localidade de Santa L\u00edbera, entre os pares de coordenadas (654.000/6.823.200 a 653.200/6.823.200) de acordo com a Figura 20.\n653200\t653600\t654000\t654400\nl______________________i______________________i\n653200\n653600\n654000\n654400\n|\t| \u00c1rea de Estudo\nR2 - Mina 1 Sub-Amostra de Rejeitos\n0\t50 100\t200\t300\t400\nMetros\nO levantamento do tempo em que este material esta exposto, foi de acordo com a fotointerpreta\u00e7\u00e3o em imagens datadas de 1956 e 1978, onde foi constatado que em 1978 os rejeitos j\u00e1 estavam sendo depositados ne referida \u00e1rea de estudo. N\u00e3o foram encontrados relatos hist\u00f3ricos da referida \u00e1rea, do per\u00edodo do fim das atividades da referida \u00e1rea, sabe-se somente que entre 2000 e 2005 foram rebeneficiados rejeitos da referida \u00e1rea.\nA camada de carv\u00e3o minerada que deu origem a estes rejeitos foi a camada Barro Branco. Atualmente, a \u00e1rea continua com os materiais expostos a amostragem representa uma \u00e1rea total de 15,91 ha, totalizando 45 kg de rejeitos coletados conforme Tabela 15.\nO tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos \u00e9 de 20 anos de atividades de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de rejeitos de carv\u00e3o, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos rejeitos expostos \u00e9 de 36 anos.\nArea 3 - Sang\u00e3o R3\nA \u00e1rea correspondente, localiza-se no bairro Sang\u00e3o, o limite da referida \u00e1rea est\u00e1 entre os munic\u00edpios de Crici\u00fama e Forquilhinha, entre os pares de coordenadas (656.500/6.821.500 a 655.000/6.820.000) de acordo com a Figura 21.\nFigura 21. Limite da \u00e1rea Sang\u00e3o onde foram coletados rejeitos da amostra R3.\no\n655000\n656000\n657000\nAs atividades de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em minas de subsolo se desenvolveram do per\u00edodo de 1979 e 1996 atrav\u00e9s da extra\u00e7\u00e3o de duas minas de carv\u00e3o em subsolo, todo o\nTodo o carv\u00e3o bruto das minas foram depositados no p\u00e1tio do limite selecionado para estudo at\u00e9 1985 os rejeitos eram dispostos em dep\u00f3sito localizado no p\u00e1tio operacional. A partir da\u00ed, os rejeitos gerados na usina de beneficiamento foram conduzidos \u00e0 \u00e1rea de deposi\u00e7\u00e3o de rejeito localizada no bairro Cidade Alta, em Forquilhinha.\nA camada de carv\u00e3o minerada que deu origem a estes rejeitos foi a camada Barro Branco. Atualmente, a \u00e1rea continua com os materiais expostos a amostragem representa uma \u00e1rea total de 24,11 ha, totalizando 65 kg de rejeitos coletados conforme Tabela 15.\nO tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos \u00e9 de 17 anos de atividades de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de rejeitos de carv\u00e3o, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos rejeitos expostos \u00e9 de 35 anos.\n\u00c1rea 4 - Rio Bonilo R4\nA \u00e1rea selecionada situa-se no sul catarinense, na localidade de Rio Bonito, interior do munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, representa os rejeitos depositados em superf\u00edcie oriundas da atividade das minas que ali se desenvolveram, situa-se entre os pares de coordenadas (654.150/6.856.000 a 653.200/6.855.200) de acordo com a Figura 22.\nEntre a d\u00e9cada de 40 e 70 do s\u00e9culo passado foi operacionalizada a mina Rio Bonito e a mina Lazzarin, cujo m\u00e9todo de lavra era subterr\u00e2neo, a partir de galerias de encosta. Na d\u00e9cada de 80 foi iniciada a lavra de trincheiras remanescentes, com a atividade da mina Rio Bonito a c\u00e9u aberto.\nNo final da d\u00e9cada de 80 e inicio dos anos 90 instalou-se na \u00e1rea usina de rebeneficiamento de rejeitos. \u00c9 neste per\u00edodo que se torna mais sens\u00edvel a degrada\u00e7\u00e3o ambiental local, tendo em vista a aus\u00eancia de crit\u00e9rios para disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos de rebeneficiamento. Por fim, no final da d\u00e9cada de 90 instalou-se a mina Serraria, para lavrar ponta remanescente de carv\u00e3o da camada Barro Branco.\nAtualmente, a \u00e1rea continua com os materiais expostos a amostragem representa uma \u00e1rea total de 9,85 ha, totalizando 25 kg de rejeitos coletados conforme Tabela 15.\nO tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos \u00e9 de 30 anos de atividades de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de rejeitos de carv\u00e3o, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos rejeitos expostos \u00e9 de 74 anos.\n653200\n654150\nI | \u00c1rea de Estudo\n\u2022 R4 - Sub-Amostras de Rejeitos\n0 85 170\t340\t510\t580\nMete rs\n3.2.3.2\t\u00c1reas em Minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto - Est\u00e9reis\nOs est\u00e9reis s\u00e3o limites que caracterizam um tipo de \u00e1rea impactada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, que s\u00e3o mapeadas desde 2002 atrav\u00e9s de monitoramento da cobertura o solo para a quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, onde estes limites em superf\u00edcie s\u00e3o geralmente pilhas de rochas ou os remanescentes das rochas de cobertura do carv\u00e3o onde ocorreram a minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (Figura 23).\nDe acordo com (Brasil, 2009), \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto s\u00e3o aquelas onde ocorreram o m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o de rochas ou bens minerais diretamente na superf\u00edcie, geralmente com a remo\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de uma camada superior, denominada de cobertura. Este tipo de m\u00e9todo \u00e9 usada quando dep\u00f3sitos de minerais ou rochas comercialmente \u00fateis e encontradas pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, isto \u00e9, onde a cobertura (material de superf\u00edcie que cobre o dep\u00f3sito) \u00e9 relativamente pequeno ou, ainda, quando o material do interesse \u00e9 estruturalmente inapropriado para \u00e0 minera\u00e7\u00e3o em subsolo.\nHip\u00f3lito E1; B) \u00e1rea 6 - Treviso; C) \u00e1rea 7 - Malha II.\n*\nArea 5 - Rio Hip\u00f3lito E1\nA \u00e1rea selecionada situa-se no sul catarinense, na localidade de Rio Hip\u00f3lito, entre os munic\u00edpios de Orleans e Lauro Muller, (Figura 24) cujos pares de coordenadas s\u00e3o (653.400/6.867.900 a 653.00/6.867.500).\nNo per\u00edodo de 1978 e 1980 desenvolveram-se as extra\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o em subsolo, j\u00e1 as opera\u00e7\u00f5es de lavra em superf\u00edcie tiveram in\u00edcio no m\u00eas de fevereiro de 1983, sendo esta mina projetada para lavrar carv\u00e3o a c\u00e9u aberto na camada Barro Branco.\nDevido a camada apresentar a presen\u00e7a de uma camada de arenito n\u00e3o escarific\u00e1vel, a paralisa\u00e7\u00e3o de lavra da mina ocorreu em de 1986. No segundo semestre de 2014, iniciaram-se as obras de recupera\u00e7\u00e3o.\nA amostragem representa uma \u00e1rea total de 6,21 ha, totalizando 20 kg de est\u00e9reis coletados conforme Tabela 15. O tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos o tempo de atividade foi de 8 anos, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos est\u00e9reis expostos \u00e9 de 36 anos.\nArea 6 - Treviso E2\nO pol\u00edgono que delimita a \u00e1rea Treviso, localiza-se no munic\u00edpio de Treviso, Sul de Santa Catarina, entre a conflu\u00eancia dos rios Pio e M\u00e3e Luzia, na bacia hidrogr\u00e1fica do Ararangu\u00e1.\nEm meados da d\u00e9cada de 70, a minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto se desenvolvia nesta regi\u00e3o, entre os pares de coordenadas (650.400/6.844.200 a 649.700/6.844.200) de acordo com a Figura 25. A principal camada de carv\u00e3o minerada foi a Barro Branco.\nA amostragem representa uma \u00e1rea total de 20,83 ha, totalizando 60 kg de est\u00e9reis coletados conforme Tabela 15. O tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos o tempo de atividade foi de 15 anos, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos est\u00e9reis expostos \u00e9 de 44 anos.\n649700\n650400\n651100\n(N\n\u00c1rea 7 - Malha IIE3\nA \u00e1rea de estudo denominada Malha II, representa os est\u00e9reis provenientes da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto que se desenvolveu na localidade de rio Fiorita em Sider\u00f3polis, entre os pares de coordenadas (655.300/6.837.600 a 654.700/6.837.500) como mostra a Figura 26.\nConforme levantamento dos dados atrav\u00e9s da (JFSC,2010) onde documentos de projetos e monitoramentos n\u00e3o mencionam a data exata do in\u00edcio das atividades de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto que ali se desenvolveu, apenas a data do t\u00e9rmino que ocorreu em 1981, apenas relatando que o m\u00e9todo foi atrav\u00e9s da extra\u00e7\u00e3o com a dragline Marion que chegou na regi\u00e3o em meados de 1966. Acredita-se tratar-se de um grande per\u00edodo de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto que se desenvolveu em Sider\u00f3polis na d\u00e9cada de 60, mas precisamente em 1966. S\u00e3o\nminas antigas e por vezes sem registros de mapas ou quaisquer outros documentos capazes de descrever a atividade e o per\u00edodo exato da atividade. Todavia, a lavra atuante ocorreu na camada Barro Branco.\nFigura 26. Limite da \u00e1rea Malha II onde foram coletados est\u00e9reis da amostra E3. 654500\t655000\t655500\nI\tI\tI\n\n654500\n655000\n655500\nI\t| \u00c1rea de Estudo\nE3 - Malha II Sub-Amostras de Est\u00e9reis\n0 40 80\t160\t240\t320\nMetros\nA amostragem representa uma \u00e1rea total de 30,23 ha, totalizando 70 kg de est\u00e9reis coletados conforme Tabela 15. O tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos o tempo de atividade foi de 15 anos, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos est\u00e9reis expostos \u00e9 de 48 anos.\n3.2.3.3\t\u00c1reas com est\u00e9reis e rejeitos\nEstes limites de \u00e1reas onde houve minera\u00e7\u00e3o c\u00e9u aberto e dep\u00f3sito de rejeito: s\u00e3o aquelas \u00e1reas onde em \u00e9pocas distintas, ocorreram ambas as atividades descritas acima (Figura 27).\nc\u00e9u aberto, onde: A) \u00e1rea 8 - Santana RE1 e B) \u00e1rea 9 - Vila Funil RE2.\nArea 8 - Santana RE1\nA \u00e1rea de estudo denominada Santana, representa os rejeitos depositados em \u00e1reas onde houve a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, situa-se na localidade de Santana, interior do munic\u00edpio de Urussanga, entre os pares de coordenadas (660.350/6.853.600 a 659.500/6.852.800) de acordo com a Figura 28.\nConforme levantamento dos dados (JFSC,2012) a mina que nesta \u00e1rea se desenvolveu, bem como das t\u00e9cnicas e equipamentos utilizados, resultou em uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es desencontradas, e por vezes incoerentes. Acredita-se tratar-se de uma mina antiga, sem registros de mapas ou quaisquer outros documentos capazes de descrever a atividade ali desenvolvida. Todavia, observando as plantas de subsuperf\u00edcie visualiza-se que a lavra era compartimentada em tr\u00eas \u00e1reas distintas, e que o sistema adotado era o de c\u00e2maras e pilares, atuante na camada Barro Branco.\nO levantamento do tempo em que este material esta exposto, foi de acordo com a fotointerpreta\u00e7\u00e3o em imagens datadas de 1956 e 1978, onde foi constatado que em 1978 os est\u00e9reis e rejeitos j\u00e1 estavam sendo depositados ne referida \u00e1rea de estudo.\nA amostragem representa uma \u00e1rea total de 30,73 ha, totalizando 70 kg de est\u00e9reis coletados conforme Tabela 15. O tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos do tempo das atividade foi de no m\u00ednimo 10 anos, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos est\u00e9reis e rejeitos expostos \u00e9 de 36 anos.\n\t\nI\t| \u00c1rea de Estudo\t\n\u2022 RE1 - Santana Sub-Amostras de\t0\t75 150\t300\t450\t600\nRejeitos e Est\u00e9reis\t\n\u00c1rea 9 - Vila Funil RE2\nO limite denominado Vila Funil, representa os rejeitos depositados em \u00e1reas onde houve a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, compreendida entre o munic\u00edpio de Sider\u00f3polis e a rodovia que d\u00e1 acesso \u00e0 comunidade Rio Jord\u00e3o, entre os pares de coordenadas (652.250/6.837.600 a 650.350/6.836.800) conforme Figura 29.\nEntre os anos de 1947 e 1948 desenvolvia-se a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em subsolo e em superf\u00edcie na por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada, a partir de 1966 a atividade de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto foi intensificada com a chegada da Dragline Marion (JFSC, 2012).\nAs atividades de minera\u00e7\u00e3o no Campo Vila Funil foram encerradas no final da d\u00e9cada de 80, ficando paralisada at\u00e9 o ano de 1991, quando iniciaram-se novamente atividades como rebeneficiamento dos antigos dep\u00f3sitos de rejeitos e a deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos al\u00e9m do in\u00edcio das obras de recupera\u00e7\u00e3o ambiental dos passivos existentes.\nA principal camada de carv\u00e3o minerada a c\u00e9u aberto e em subsolo foi a camada Barro Branco, e em menor propor\u00e7\u00e3o a camada de carv\u00e3o Irapu\u00e1 em subsolo.\n650350\t651300\t652250\t653200\nFigura 29. Limite da\n650350\n651300\n652250\n653200\n|\t| \u00c1rea de Estudo\n\u2022 RE2 - Vila Funil Sub-Amostras de Rejeitos e Est\u00e9reis\n0 150 300\t600\t900\t1.200\nMeters\nA amostragem representa uma \u00e1rea total de 30,73 ha, totalizando 70 kg de est\u00e9reis coletados conforme Tabela 15. O tempo m\u00e9dio estimado conforme relatos hist\u00f3ricos do tempo das atividade foi de no m\u00ednimo 33 anos, por\u00e9m como a \u00e1rea ainda continua exposta at\u00e9 os dias atuais, a idade m\u00e9dia dos est\u00e9reis e rejeitos expostos \u00e9 de 67 anos.\n3.3\tCOLETA, PREPARA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISES\n3.3.1\tPlanejamento e amostragem\nA amostragem segundo Oliveira e Aquino, (2007) \u00e9 o conjunto de opera\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de uma amostra representativa de uma dada popula\u00e7\u00e3o ou universo. Uma amostra \u00e9 considerada representativa quando as propriedades do universo (teor dos diversos elementos, constituintes mineral\u00f3gicos, massa espec\u00edfica, distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, etc.), estimadas com base nessa amostra, inserem uma variabilidade estatisticamente aceit\u00e1vel.\nDe acordo com NBR, (2004) uma amostra composta \u00e9 a soma de parcelas individuais do res\u00edduo a ser estudada, obtidas em pontos, profundidades e/ou instantes diferentes, atrav\u00e9s dos processos de amostragem. Estas parcelas devem ser misturadas de forma a se obter uma amostra homog\u00eanea.\nPara NBR, (2004) uma amostra homog\u00eanea \u00e9 aquela amostra obtida pela melhor mistura poss\u00edvel das al\u00edquotas dos res\u00edduos. Esta mistura deve ser feita de modo que a amostra resultante apresente caracter\u00edsticas semelhantes em todos os seus pontos. Para res\u00edduos no estado s\u00f3lido, esta homogeneiza\u00e7\u00e3o deve ser obtida por quarteamento.\nCom intuito de melhor representar cada \u00e1rea selecionada, foram obtidas amostras compostas para gerar uma amostra homog\u00eanea e representativa apenas da superf\u00edcie dos materiais expostos, ou seja foram coletados materiais nos primeiros 20 cm (Figura 30).\nigura 30. Coletas realizadas nas \u00e1reas com dep\u00f3sito de rejeitos.\nConforme NBR, 2004 o amostrador \u00e9 o equipamento ou aparelho utilizado para coleta de amostras.\nAtrav\u00e9s de caminhamentos aleat\u00f3rios foram coletadas sub-amostras de aproximadamente 500g cada, todas com aux\u00edlio de amostrador (Figura 30), para ent\u00e3o compor uma amostra representativa o maior percentual de res\u00edduos de cada \u00e1rea o m\u00e1ximo poss\u00edvel. Os materiais e equipamento necess\u00e1rio para coleta est\u00e3o descritos na Tabela 17.\nEquipamentos\tJustificativa\nGPS\tAmarra\u00e7\u00e3o dos pontos para elabora\u00e7\u00e3o de mapa tem\u00e1tico\nC\u00e2mera digital\tRegistro fotogr\u00e1fico das \u00e1reas\nP\u00e1\tColeta dos materiais e homogeiniza\u00e7\u00e3o\nBaldes\tCarregamento dos materiais\nSacos pl\u00e1sticos\tArmazenamento dos materiais\nEtiquetas\tIdentifica\u00e7\u00e3o das amostras\nAinda em campo, os incrementos foram todos empilhados em forma de cone para homogeneiza\u00e7\u00e3o do material e posterior quarteamento. Para homogeneiza\u00e7\u00e3o total do material, por duas vezes o material foi tombado com aux\u00edlio de uma p\u00e1 de juntar, ap\u00f3s conclu\u00edda esta etapa logo se fez o quarteamento em cruz, para ent\u00e3o gerar a amostra prim\u00e1ria que representasse cada \u00e1rea e serviu para a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises e testes previstos (Figura 31).\nFigura 31. Coletas realizadas\nnas\n\u00e1reas com est\u00e9reis de\ncobertura.\nO total em peso amostrado, variou de acordo com o tamanho de cada \u00e1rea (Tabela\n15), e o n\u00famero de pontos coletados. Em m\u00e9dia as dist\u00e2ncias entre os pontos n\u00e3o ultrapassaram 100m entre si e o espa\u00e7amento m\u00ednimo foi de 20m.\nO volume dos res\u00edduos a serem coletados, devem ser o suficiente para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises e testes previstos bem como as contra amostras devem ser consideradas de forma a n\u00e3o comprometer os estudos ou analises futuras se caso necessite, estas s\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria norma de coleta de res\u00edduos NBR 10007.\nA representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos principais m\u00e9todos da amostragem podem ser visualizados na Figura 32.\nFigura 32. Etapas da amostragem e prepara\u00e7\u00e3o para an\u00e1lises.\nTodas as amostras foram devidamente acondicionadas em sacos pl\u00e1sticos, onde se tentou evitar ao m\u00e1ximo a intera\u00e7\u00e3o com o oxig\u00eanio e ainda em campo fez-se a separa\u00e7\u00e3o da amostra prim\u00e1ria ao qual serviu para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as an\u00e1lises e testes, da por\u00e7\u00e3o que servir\u00e1 de conta amostra para uma eventual necessidade.\nCom aux\u00edlio de um GPS, todos os pontos foram coletados para posteriormente serem locados no mapa, e representar a malha amostral.\nTodas as amostras foram homogeneizadas e quarteadas (Figura 33), para uma melhor representatividade do material. De cada amostra retirou-se uma fra\u00e7\u00e3o de cerca de 10 kg, para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as an\u00e1lises. O restante das amostras foram devidamente acondicionadas em sacos pl\u00e1sticos, identificadas e arquivadas para uma eventual necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de testes adicionais.\nquarteamento, I - armazenamento e transporte dos materiais\n\n\n3.3.2\tPrepara\u00e7\u00e3o das amostras\nAs principais etapas e equipamentos da prepara\u00e7\u00e3o das amostras est\u00e3o ilustradas na Figura 34.\nUma balan\u00e7a de precis\u00e3o para pesagem das amostras, a estufa para retirada de toda a umidade que possa estar contida na amostra, o exaustor, britador de mand\u00edbula de 1\u201d para cominui\u00e7\u00e3o da amostra, um britador de mand\u00edbula de U\u201dpara transformar a amostra em p\u00f3, um quarteador, o moinho de disco, um moinho de bola e posterior armazenamento da amostra preparada.\nII\nF\n3.3.3\tEnsaios laboratoriais\nInserem-se as an\u00e1lises dos par\u00e2metros que ir\u00e3o determinar a qualidade do universo, onde as amostras seguiram para caracteriza\u00e7\u00e3o, e foi realizado os procedimentos listados a seguir. A Tabela 18 apresenta os tipos de ensaios, o n\u00famero das principais normas utilizadas e o laborat\u00f3rio respons\u00e1vel.\nTabela 18. Tipos de ensaios e normas associadas\nEnsaios\tNormas\tLaborat\u00f3rio\nDetermina\u00e7\u00e3o do Ensaio Granulom\u00e9trico\tNBR 7181/1984\tRIO DESERTO\nDetermina\u00e7\u00e3o do Teor de Enxofre Total\tASTM 4239/1997\tRIO DESERTO\nComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\tEspectrometr\u00eda de fluoresc\u00eancia de raios-X\tLAMIR\nComposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica\tDifratometria de raios-X\tLAMIR\nTeste Fizz\tM\u00e9todos est\u00e1ticos\tUnidade Piloto\npH em pasta\tM\u00e9todos est\u00e1ticos\tUnidade Piloto\nPotencial de acidez\tM\u00e9todos est\u00e1ticos\tUnidade Piloto\nPotencial de neutraliza\u00e7\u00e3o\tM\u00e9todos est\u00e1ticos\tUnidade Piloto\nTeste BAB - Balan\u00e7o \u00c1cido Base\tM\u00e9todos est\u00e1ticos\tUnidade Piloto\nObs: a Unidade Piloto \u00e9 um laborat\u00f3rio teste equipado para an\u00e1lises qu\u00edmicas imediatas e ou testes de bancada com fins de pesquisa realizado pela autora. Local CTCL/SATC.\n3.3.4\tDetermina\u00e7\u00e3o da granulometria\nPara os ensaios granulom\u00e9tricos, foi seguido a NBR 7181 (ABNT, 1984), que consiste no peneiramento do material seco, utilizando peneiras padronizadas, sobrepostas em um agitador mec\u00e2nico.\nOs materiais foram peneirados nas seguintes fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas: 2\u201d (50,80mm), 1\u201d (25,40mm), 1/2\u201d (12,70mm), 1/4\u201d (6,35mm), 10mesh(#) (2,00mm), 18 # (1,00mm). 32# (0,50mm). 60# (0,250mm) e menor que 60#.\nA metade da amostra recebida foi seca em estufa a 140\u00b0C (\u00b1 25\u00b0C), pesada e quarteada. As peneiras foram colocadas umas sobre as outras na ordem crescente de aberturas, colocou-se a amostra sobre o conjunto de peneiras, e levou-se ao agitador durante 10 minutos, foram pesadas as quantidades retidas em cada peneira e determinado o peso passante.\nA tabela 19 ilustra conforme NBR 7181 os par\u00e2metros para a composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica das amostras.\nTabela 19. Par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica\nFra\u00e7\u00e3o\tDi\u00e2metro\nArgila\td &lt;0,002 mm\nSilte\t0,002 &lt;d &lt;0,06 mm\nAreia fina\t0,06 &lt;d &lt;0,2 mm\nAreia m\u00e9dia\t0,2 &lt;d &lt;0,6 mm\nAreia grossa\t0,6 &lt;d &lt;2 mm\nPedregulho fino\t2 &lt;d &lt;6 mm\nPedregulho m\u00e9dio\t6 &lt;d &lt;20 mm\nPedregulho grosso\t20 &lt;d &lt;60 mm\nFonte: NBR 6502,1995.\n3.3.5\tDetermina\u00e7\u00e3o do enxofre total\nA determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do enxofre total foi efetuada utilizando o analisador da LECO, modelo SC - 632.\nO teor de enxofre total representa a soma das diversas formas de enxofre presentes na amostra (sulf\u00e1tico, pir\u00edtico e org\u00e2nico).\nO enxofre org\u00e2nico n\u00e3o \u00e9 quimicamente reativo e possui pequeno ou nenhum efeito na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido. O enxofre sulf\u00e1tico \u00e9 encontrado em menores quantidades, sendo resultado do intemperismo e oxida\u00e7\u00e3o do enxofre. J\u00e1 o pir\u00edtico, \u00e9 a forma dominante de enxofre no carv\u00e3o, e s\u00e3o os maiores produtores de \u00e1cido. Geralmente tem-se a predomin\u00e2ncia de sulfetos de ferro (PEREIRA, 2010).\n3.3.6\tDetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\nAs an\u00e1lises qu\u00edmicas realizadas para cada amostra, foram realizadas segundo as necessidades das t\u00e9cnicas de experimenta\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos e os componentes geradores de \u00e1cido, contudo a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 uma an\u00e1lise semiquantitativa ou por varredura qu\u00edmica dos principais componentes encontrados na amostra. Equipamentos:\n-\tEspectr\u00f3metro de Fluoresc\u00eancia de Raios X - marca PANalytical, modelo Axios Max;\n-\tSoftware para interpreta\u00e7\u00e3o - SuperQ 5l.\nA determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das amostras foi realizada no Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises de Minerais e Rochas - LAMIR (Curitiba-PR).\nAs amostras passaram pelos seguintes procedimentos: secagem/ quarteamento/ moagem/ confec\u00e7\u00e3o de pastilha prensada (7,0 gramas de amostra +1,4 gramas de cera org\u00e2nica)/ ensaio de perda ao fogo a 1.000\u00b0 C/ an\u00e1lise semiquantitativa (ou varredura qu\u00edmica).\n3.3.7\tDetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica\nCom o objetivo de determinar quais os minerais presentes e qual \u00e9 a ordem de grandeza dos mesmos nas amostras, esta caracteriza\u00e7\u00e3o foi realizada no Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises de Minerais e Rochas - LAMIR/UFPR (Curitiba-PR), por meio de difratometria de raios x (DRX) marca PANalytical, modelo EMPYREAN, com detector X'Celerator; cujo software para interpreta\u00e7\u00e3o X'Pert High Score Plus, banco de dados PDF-2.\nPara realiza\u00e7\u00e3o do ensaio mineral\u00f3gico foi seguida as seguintes etapas:\n-\tPara aquisi\u00e7\u00e3o do p\u00f3 total (secagem/ quarteamento/ moagem/ confec\u00e7\u00e3o da pastilha prensada do p\u00f3 (n\u00e3o orientado)/ an\u00e1lise qualitativa/ compara\u00e7\u00e3o com o banco de dados PDF/2, faixa de varredura 3.0 - 70\u00b0 2 theta),\n-\tJ\u00e1 para o tratamento para identifica\u00e7\u00e3o de argilominerais ou grupos (quarteamento/ desagrega\u00e7\u00e3o e agita\u00e7\u00e3o com \u00e1gua deionizada/ repouso na proveta/ coleta do sobrenadante ap\u00f3s 2 horas/ deposi\u00e7\u00e3o sobre l\u00e2minas de vidro para secagem ao ar/ leitura de l\u00e2mina seca ao ar (Natural)/ leitura de l\u00e2mina calcinada a 550 \u00b0C por 2 horas (MU)/ leitura de l\u00e2mina solvatada com etilenoglicol ap\u00f3s 6 horas (EG)/ an\u00e1lise qualitativa/ compara\u00e7\u00e3o dos difratogramas tratados. Faixa de varredura 3,0 - 30\u00b0 2 theta).\n3.4 ENSAIOS PRELIMINARES\nEsta etapa consistiu no desenvolvimento dos testes, testefizz, e pH em pasta com o objetivo de identificar acidez e alcalinidade nas amostras atrav\u00e9s do pH, al\u00e9m de permitir tamb\u00e9m avaliar as caracter\u00edsticas dos reagentes HCl (volume e concentra\u00e7\u00e3o) a serem utilizados, atrav\u00e9s do teste fizz no m\u00e9todo BABM \u00e9 poss\u00edvel verificar a presen\u00e7a ou n\u00e3o de minerais carbonatos nas amostras coletadas. O nome \u201cfizz\u201d prov\u00e9m do ru\u00eddo gerado pela efervesc\u00eancia ocorrida ao reagir carbonatos com \u00e1cido.\n3.4.1\tTeste fizz\nEste \u00e9 um teste preliminar de caracteriza\u00e7\u00e3o, o teste fizz, o objetivo de verificar a presen\u00e7a ou n\u00e3o de minerais carbonatos nas amostras coletadas.\n-\tHCl 25%;\n-\tBalan\u00e7a de precis\u00e3o;\n-\tAmostra;\n-\tAgitador;\n-\tVidro rel\u00f3gio.\nO teste fizz (Figura 35) indica\u00e7\u00e3o do volume e a concentra\u00e7\u00e3o do reagente (HCl) que ser\u00e1 utilizado na determina\u00e7\u00e3o do potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (PN) do m\u00e9todo BABM. Para este teste foram utilizados 0,5 g de amostra, os quais foram pesadas e colocadas em um vidro de rel\u00f3gio, devidamente identificados.\nFigura 35. Determina\u00e7\u00e3o do teste fizz.\n\nTabela 20. Volume e Normalidade do \u00c1cido Clor\u00eddrico para a rea\u00e7\u00e3o\nDetermina\u00e7\u00e3o do PN\t\t\nTeste Fizz\tHCl (mL)\tHCl (Normalidade)\nNenhum\t20\t0,1\nFraco\t40\t0,1\nModerado\t40\t0,5\nForte\t80\t0,5\nFonte: Sobeck et. al., 1978.\n3.4.2\tpH em pasta\nO pH \u00e9 uma medida da intensidade do car\u00e1ter \u00e1cido de uma solu\u00e7\u00e3o. \u00c9 dado pela atividade do \u00edon hidrog\u00eanio (H+), sendo medido potenciometricamente e apresentado em uma escala anti-logar\u00edtmica. A escala de pH, compreendida entre 0 e 14, indica se o meio \u00e9 \u00e1cido, b\u00e1sico ou neutro, quando o pH for menor, maior ou igual a 7, respectivamente. O pH \u00e9 uma propriedade expressa unidimensionalmente, ou seja, sem unidade.\nAntes de realizar as medi\u00e7\u00f5es de pH das amostras, os peag\u00e2metros devem ser ajustados (ou calibrados) com solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o pH. O ajuste pode ser feito com duas solu\u00e7\u00f5es padr\u00f5es (pH 4 e 7 ou 7 e 10) ou mesmo com apenas uma das solu\u00e7\u00f5es tamp\u00f5es. O ajuste mais usado \u00e9 com as duas solu\u00e7\u00f5es tamp\u00f5es pH 4 e 7.\nAlguns peag\u00e2metros mais atuais permitem aos usu\u00e1rios selecionar quantos pontos de calibragem e quais as solu\u00e7\u00f5es tamp\u00f5es a serem usadas. Um roteiro simplificado da calibra\u00e7\u00e3o do peag\u00e2metro:\n1.\tLigar o aparelho;\n2.\tDeixar o equipamento ligado durante aproximadamente 10 minutos;\n3.\tLavar o bulbo do eletrodo de pH com \u00e1gua destilada e enxugar com papel absorvente macio;\n4.\tAjustar o aparelho com duas solu\u00e7\u00f5es padr\u00f5es de pH (4 e 7 ou 7 e 10), seguindo as instru\u00e7\u00f5es do fabricante;\n5.\tLavar e enxugar novamente o eletrodo;\n6.\tProceder a leitura de pH da amostra conforme estabelecido pelo fabricante;\n7.\tAp\u00f3s a leitura da amostra, lavar o eletrodo e guardar na capa protetora com solu\u00e7\u00e3o de KCl 3M.\nPara o pH em pasta os testes foram realizados a partir de solu\u00e7\u00f5es preparadas com 10,0 g de cada amostra e 9,0 mL de \u00e1gua destilada. Os valores de pH foram determinados com medidor de pH digital marca Hanna.\nA mistura foi submetida \u00e0 agita\u00e7\u00e3o vigorosa por 5 minutos, sendo a leitura do pH realizada utilizando peag\u00e2metro digital.\nA Figura 36 mostra o aspecto da mistura ou pasta de res\u00edduo e \u00e1gua, numa propor\u00e7\u00e3o praticamente de 1:1.\nFigura 36. Determina\u00e7\u00e3o do pH da pasta.\n2O14/1C\n\nAp\u00f3s obter estes dados nos ensaios preliminares, continua-se com os testes para determinar o potencial de drenagem \u00e1cida utilizando os m\u00e9todos Balan\u00e7o \u00c1cido Base Modificado - BABM.\n3.5 TESTES EST\u00c1TICOS DE CONTABILIZA\u00c7\u00c3O DE \u00c1CIDOS E BASES\nA seguir encontra-se a descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos usados para medir cada um destes par\u00e2metros (PA - potencial de acidez e PN - potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o) separadamente e que posteriormente foram usados nos c\u00e1lculos de avalia\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o \u00e1cida atrav\u00e9s de outros m\u00e9todos que dependem do PA e do PN.\n3.5.1\tMedida do Potencial de Gera\u00e7\u00e3o \u00c1cida (PA)\nO potencial de gera\u00e7\u00e3o \u00e1cida (PA) \u00e9 a quantidade de \u00e1cido que uma amostra pode gerar ao oxidar os sulfetos presentes na mesma, expressa em quilogramas de \u00e1cido sulf\u00farico por tonelada de amostra. Ou seja, \u00e9 verificado se a amostra apresenta potencial de gera\u00e7\u00e3o de acidez e de solubiliza\u00e7\u00e3o de elementos que podem acarretar problemas ambientais, como a drenagem \u00e1cida que contamina os solos e os cursos d \u00e1gua.\nO PA foi obtido por medi\u00e7\u00e3o direta do teor de enxofre total presente na amostra, atrav\u00e9s do analisador LECO, modelo SC - 632.\nO c\u00e1lculo de obten\u00e7\u00e3o do PA se d\u00e1 pela equa\u00e7\u00e3o 5, multiplicando o percentual de enxofre total pelo valor da constante de Skousen:\nPA =\t\u25a0 %oSrotai\t(Equa\u00e7\u00e3o 05)\n3.5.2\tMedida do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o (PN)\nEste m\u00e9todo representa a quantidade de neutralizante que pode ser liberada em \u00e1guas de drenagem (Figura 37). Para a determina\u00e7\u00e3o do potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (PN) foram pesados 2g de cada amostra e adicionando o volume de HCl obtido na classifica\u00e7\u00e3o fizz, seguido de agita\u00e7\u00e3o moderada por 24 horas. Ap\u00f3s as primeiras 6 horas o pH deve ser medido. Se o valor de pH for >2,0 aumenta-se o volume para o valor igual ao volume e HCl obtido na classifica\u00e7\u00e3o fizz. Ao final das 24 horas o pH deve ser novamente conferido e caso encontra-se na faixa de entre 1,5 e 2,0, indica que o volume de HCl adicionado inicialmente \u00e9 o adequado, porque a rea\u00e7\u00e3o entre os componentes alcalinos e \u00e1cidos das amostras \u00e9 completa. No caso de ultrapassar (pH >2,0) o volume de HCl \u00e9 considerado como insuficiente para a rea\u00e7\u00e3o, no caso do pH&lt;1,5 \u00e9 considerado como excesso de \u00e1cido (sobre rea\u00e7\u00e3o). Nestes casos experimenta-se desde o in\u00edcio novamente, s\u00f3 que desta vez com o volume de HCl pr\u00f3ximo ou anterior ao inicialmente adicionado (indicado no teste fizz). Sequencialmente devem ser tituladas as amostras usando-se uma solu\u00e7\u00e3o de NaOH, at\u00e9 o valor de pH 8,3.\nDessa forma, obtidos os resultados foi calculado o PN conforme a equa\u00e7\u00e3o 06:\nPN= 50.a[x-(b/a)y]/c\t(Equa\u00e7\u00e3o 06)\nOnde:\nPN: Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (Kg CaCO3/t amostra).\na: Normalidade do \u00c1cido Clor\u00eddrico.\nb: Normalidade do Hidr\u00f3xido de S\u00f3dio.\nc: Massa da amostra (g).\nx: volume (ml) indicado no teste fizz (HCl)\ny: volume (ml) gasto na titula\u00e7\u00e3o (NaOH)\nIN\u00cdCIO|\nAtaque com I\t\t.\tr i 4\t- Pesada L1\t*\nHCl\t\t\n\t1 1 r\t\nClassifica\u00e7\u00e3o F\u00edzz (som) -\tNenhum -\tFraco \u25a0 Moderado [\u25a0 Forte\t\t1 1 1 1 1 1 1 Ttrtt fcz\n\u25a0\t\t\nAdciangr HCl *= 20 ml 8 = 0,1 N\n\u2014i\ni\ni\nI Pesad a 3 c (g) |\nI Adicionar HCl da resultado do Teste Fizzl\ntl\u00e7nhum\n5im\nfraco > \u2014\u25ba\n\n5<rn\nIa Medida do pH |\nNao\nAficionar HCl x- 40 mL a = 0,1 N\nAd donar HCl I=4(JmL 8= 0,5 N\n**\t\nDigest\u00e3o por 24 I 1\thrs.\t|\t1\n1\t\n2* Med ida do pEI |\t1\n1\t\nN\u00abo\n- \u25a0\u25ba\nAdcionar HCl x- 80 mL a = 0,5 N\nAdicionar volume anterior ou pr\u00f3ximo do teste F\u00edzz A, B.Ce D\n|rrtula\u00e7\u00e3o at\u00e9pH = tUp\n\u201dT\nAn\u00e1lise Qu\u00edmica]\nr\nVolume gasto na titula\u00e7ao1\nV = mL (NaOH)\nNaOH b=co ncentra\u00e7\u00e3o normal\nEnxofre Total [S Toraq\n4\nPA - 5 Totat \u2019 31,25 f-\nPNL = PN - PA |\u2014\u00bb| FIM |\nFonte: CETEM, (2004).\n3.5.3\tPNL - Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido\nIdentifica\u00e7\u00e3o do potencial de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido dos materiais\nO Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido \u00e9 determinado pela diferen\u00e7a entre o PN e o\nPA, conforme equa\u00e7\u00e3o 07:\nPNL = PN - PA\t(Equa\u00e7\u00e3o 07)\nPara a identifica\u00e7\u00e3o do potencial de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido dos materiais seguem os\ncrit\u00e9rios na Tabela 21:\nTabela 21. Crit\u00e9rios para identifica\u00e7\u00e3o do potencial de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido\nPNL\t\nValores (Kg CaCO3/t)\tIndica\u00e7\u00e3o\nMenores que -20\tHaver\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido\nMaiores que +20\tN\u00e3o haver\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido\nEntre -20 e +20\tDif\u00edcil prever a forma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de \u00e1cido\nFonte: Sobeck et. al., 1978.\n3.5.4\tRaz\u00e3o do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\nIdentifica\u00e7\u00e3o do potencial de gera\u00e7\u00e3o de acidez dos materiais.\nA raz\u00e3o do potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela raz\u00e3o entre o PA e o PN, conforme equa\u00e7\u00e3o 4:\nRPN = PN / PA\t(Equa\u00e7\u00e3o 4)\nPara a identifica\u00e7\u00e3o do potencial de gera\u00e7\u00e3o de acidez dos materiais seguem-se os crit\u00e9rios:\n-Valores de RPN&lt;1:1, prov\u00e1vel a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida;\n-Valores de RPN 1:1 a 2:1 poder\u00e1 ocorrer \u00e0 drenagem \u00e1cida se o PN \u00e9 insuficientemente reativo e \u00e9 consumido em uma taxa mais r\u00e1pido do que sulfetos;\n-Valores de RPN 2:1 a 4:1, n\u00e3o \u00e9 potencialmente esperada a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida, a n\u00e3o ser que ocorra a exposi\u00e7\u00e3o preferencial de sulfetos ao longo de planos de fraturas ou que os sulfetos sejam extremamente reativos e os minerais neutralizantes muito pouco reativos;\n-Valores de RPN >4:1, nenhum teste adicional para drenagem \u00e1cida \u00e9 requerido, a n\u00e3o ser que seja como fonte de alcalinidade.\nEm s\u00edntese, segue Tabela 22:\nTabela 22. Crit\u00e9rios para identifica\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de DAM.\nRPN\t\nValores\tIndica\u00e7\u00e3o\nMenores que 1:1\tProv\u00e1vel gera\u00e7\u00e3o de DAM\nEntre 1:1 e 2:1\tPoss\u00edvel gera\u00e7\u00e3o de DAM\nEntre 2:1 e 4:1\tDAM n\u00e3o \u00e9 esperada\nMaiores que 4:1\tN\u00e3o ser\u00e1 gerada a DAM\nFonte: Sobeck et. al., 1978.\n3.5.5\tCobertura do solo\nA valida\u00e7\u00e3o \u201cin loco\u201d das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 uma das etapas do monitoramento da cobertura do solo (Figura 38), atrav\u00e9s da digitaliza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de interesse conciliado com o processo de valida\u00e7\u00e3o em campo.\nFigura 38. Etapas do monitoramento da cobertura do solo.\nMONITORAMENTO DA COBERTURA DO SOLO\nGRAFICOS\nCIASSIFICA\u00c7AO DA IMAGEM\nOUAHTIFKACAO DAS CEASSES DE COBERTURA DO SOIO\nORTOPPETIf ICAC\u00cdO\n\u2022\tPontos do Controle\n\u2022\tModelo Num\u00e9rico do Terreno \u2022 MNT\n\u2022Processamento\nl __________________\n\u2022\tArpia\n\u2022\tArealndustoiai\n\u2022\tAreaPesadenciil\n\u2022\tRemane scente Florestai\n\u2022Ve getac^o\nIntroducida\n\u2022Vegetacko\nEspontanea \u2022lagoas Acidas\nEsterna\n\u2022\tlagoas Acidas\nH IMAGENS QPBITA5\n4 IMAGENS\nAEREAS\n\u2022\tPontos de Controle\n\u2022\tProcessamento\nGEOPPEFEPDICIA MENTO\nANAltSE EVOLUTIVA DAS\nCIASSES\nFonte: Souza et al, (2013).\n\nAl\u00e9m da classifica\u00e7\u00e3o das imagens o trabalho de campo \u00e9 fundamental, pois permite a identifica\u00e7\u00e3o das principais condi\u00e7\u00f5es ambientais atuais e pontuais, registros fotogr\u00e1ficos e entrevistas informais com respons\u00e1veis t\u00e9cnicos das empresas de minera\u00e7\u00e3o e em alguns casos com moradores das proximidades. S\u00e3o consideradas as seguintes classes, de \u00e1reas impactadas (p\u00e1tio operacional, est\u00e9reis, rejeitos e est\u00e9reis com rejeitos) e cobertura do solo: (remanescente florestal, vegeta\u00e7\u00e3o introduzida, vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, argila, urbaniza\u00e7\u00e3o residencial, urbaniza\u00e7\u00e3o industrial, lagoa \u00e1cida interna e lagoa \u00e1cida externa) quadro 5 e 6 referenciados no capitulo 2 no item 2.6.3.\n3.6\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS E RELA\u00c7\u00c3O CAUSA-EFEITO\nConsiderando as caracter\u00edsticas das atividades que ocorreram em cada \u00e1rea e a vulnerabilidade natural do meio ambiente foram identificados os riscos com potencial de causar danos a propriedade, \u00e0s pessoas e ao meio ambiente.\nForam avaliadas as rela\u00e7\u00f5es causa-efeito exclusivamente em \u00e1reas de passivo ambiental da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Os riscos identificados com base nos referidos cen\u00e1rios acidentais potenciais foram:\n-\tAcidifica\u00e7\u00e3o do meio,\n-\tPerda da capacidade de uso do solo\n-\tToxicidade ao meio.\nTendo como refer\u00eancia as informa\u00e7\u00f5es de caracteriza\u00e7\u00e3o e monitoramento das \u00e1reas, bem como das atividades que ocorreram em cada uma, \u00e9 considerado como sendo o pior cen\u00e1rio acidental \u00e0 acidifica\u00e7\u00e3o do meio, pois a deposi\u00e7\u00e3o \u00e1cida, resultante da emiss\u00e3o de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio e enxofre para a atmosfera, para o solo e para a \u00e1gua conduzem a mudan\u00e7as na acidez com posterior efeito, tanto sobre a fauna quanto sobre a flora permitindo a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos superficiais e subsuperficiais.\nOs casos de contamina\u00e7\u00e3o por drenagem \u00e1cida de mina s\u00e3o recorrentes, devido ao fato de que estas \u00e1reas se encontram expostas as intemp\u00e9ries. Parte da lixivia\u00e7\u00e3o destes materiais expostos escoam sobre os recursos h\u00eddricos superficiais, outra parte que n\u00e3o escoa ou evapora, se infiltram no solo, atingindo len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos podendo ocorrer altera\u00e7\u00f5es no regime hidrol\u00f3gico local, referente principalmente a qualidade da \u00e1gua.\nA perda da capacidade de uso do solo considera-se, neste caso, devido a invers\u00e3o de camadas que ocorreram nas \u00e1reas, ou a deposi\u00e7\u00e3o inadequada de rejeitos provenientes do beneficiamento, e em alguns casos o rebeneficiamento do material exposto de forma\nO solo \u00e9 uma mistura de compostos minerais e org\u00e2nicos, formado pela a\u00e7\u00e3o de agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos inicialmente sobre a rocha matriz, e que continuam agindo no solo, modificando-o pela incorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica atrav\u00e9s da mineraliza\u00e7\u00e3o e posterior humifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 um grande laborat\u00f3rio, onde as rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o cessam.\nNo solo encontram-se tr\u00eas fases fundamentais: a s\u00f3lida, formada pelos minerais e pela mat\u00e9ria org\u00e2nica, que ocupa aproximadamente 50% do volume total do solo. A l\u00edquida, formada pela \u00e1gua do solo e subst\u00e2ncias sol\u00faveis; e a gasosa que \u00e9 o ar do solo. As fases l\u00edquida e gasosa formam a outra metade do volume do solo. Tem-se que considerar que a composi\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 muito vari\u00e1vel, e os valores apenas uma estimativa da m\u00e9dia.\nUm outro cen\u00e1rio acidental em potencial identificado \u00e9 \u00e0 toxicidade ao meio, pois a exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias t\u00f3xicas (atrav\u00e9s do ar, \u00e1gua ou solo, algumas poeiras e gases t\u00f3xicos como g\u00e1s sulf\u00eddrico, g\u00e1s metano, \u00f3xidos causam problemas \u00e0 sa\u00fade humana (especialmente por meio da cadeia alimentar). A \u00e1gua \u00e1cida com metais solubilizados em processo de oxida\u00e7\u00e3o, e o solo com suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas comprometidas comp\u00f5e o cen\u00e1rio para este risco.\nPara a toxicidade segundo Lenzi, Favero e Luchese (2012) os metais pesados encontram-se entre os principais poluentes. Estudos revelam que seus efeitos de toxicidade nos seres vivos, em geral, s\u00e3o atribu\u00eddos ao fato de que:\n-\tapresentam grande afinidade pelo enxofre (-S-); pelas carboxilas (-COOH) e pelo grupo amino (-NH2) das enzimas dos seres vivos e acabam formando liga\u00e7\u00f5es com estes grupos e finalmente inibem, desnaturam e/ou destroem as enzimas \u00e0s quais est\u00e3o ligados, afetando a biota;\n-\tO Cd, Cu, Pb, Hg etc, ligam-se \u00e0s membranas das c\u00e9lulas bloqueando o transporte de material atrav\u00e9s das paredes da mesma;\n-\tMuitos metais pesados ligam-se ao fosfato de biocompostos, desnaturando-os e precipitando-os;\n-\tAlguns metais pesados por terem semelhan\u00e7a (f\u00edsica-dimens\u00e3o, propriedades qu\u00edmicas etc.) com um nutriente, o substituem na enzima, desnaturando-a. Por exemplo, o Cd substitui o Zn (os dois s\u00e3o mesma fam\u00edlia de elementos qu\u00edmicos) (Tabela 23).\nnaturais de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0357/2005 do CONAMA.\nElemento\tFontes\tEfeitos e signific\u00e2ncia\tLimite permitido (mg/L) Classes 1 e 2\tLimite permitido (mg/L) Classe 3\nChumbo\tRes\u00edduos industriais, minera\u00e7\u00e3o e combust\u00edveis\tT\u00f3xico, nocivo para vida selvagem\t0,03\t0,05\nCobre\tGalvaniza\u00e7\u00e3o de metais, Res\u00edduos industriais, minera\u00e7\u00e3o e uso fungicida na agricultura\tElemento-tra\u00e7o essencial e t\u00f3xico para as plantas e algas em altas concentra\u00e7\u00f5es\t0,02\t0,5\nFerro\tRes\u00edduos industriais, corros\u00e3o, \u00e1guas \u00e1cidas de minas, a\u00e7\u00e3o microbiana\tNutriente essencial, danos pela forma\u00e7\u00e3o de manchas\t0,3 (Fe sol\u00favel)\t5,0 (Fe sol\u00favel)\nMangan\u00eas\tRes\u00edduos industriais, \u00e1guas \u00e1cidas de minas e a\u00e7\u00e3o microbiana\tNutriente para as plantas, danos pela forma\u00e7\u00e3o de manchas\t0,1\t0,5\nMerc\u00fario\tRes\u00edduos industriais, minera\u00e7\u00e3o, carv\u00e3o, garimpo\tT\u00f3xico, forma o metilmerc\u00fario por bact\u00e9rias anaer\u00f3bicas\t0,0002\t0,002\nFonte: CONAMA, (2005) apud Lenzi, Favero e Luchese (2012).\nDependendo da dose e do tipo de metal acumulado, de acordo com Lenzi, Favero e Luchese (2012) os sinais de intoxica\u00e7\u00e3o aparecem como:\n-\tAltera\u00e7\u00e3o dos sinais vitais (temperatura, acelera\u00e7\u00e3o do pulso, da respira\u00e7\u00e3o, suores, press\u00e3o sangu\u00ednea);\n-\tAltera\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central: alucina\u00e7\u00f5es, convuls\u00f5es, ataxia, paralisia, coma;\n-\tTeratogenese, mutag\u00eanese, carcinogenese, e;\n-\tEfeitos sobre o sistema imunol\u00f3gico.\n3.7\tPROBABILIDADE DE OCORR\u00caNCIA DE EVENTOS E SEVERIDADE DOS CASOS\nEssa etapa envolve estimar a probabilidade de ocorr\u00eancia dos eventos e situa\u00e7\u00f5es identificados na etapa anterior. Tipicamente, o desenvolvimento das frequ\u00eancias esperadas requer uma s\u00edntese de dados hist\u00f3ricos, modelos de causas e julgamento de especialistas.\nA defini\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia destes efeitos adversos pode variar de abordagens qualitativas para quantitativos. Embora as avalia\u00e7\u00f5es de risco possam incluir estimativas de risco quantitativas, quantifica\u00e7\u00e3o de riscos nem sempre \u00e9 poss\u00edvel. Nestes casos, \u00e9 melhor transmitir conclus\u00f5es qualitativamente, inclusive incertezas associadas, do que ignor\u00e1-los (U. S. EPA, 1998).\nInicialmente, foram levantados registros hist\u00f3ricos e valida\u00e7\u00f5es em campo de informa\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia de cunho ambiental em \u00e1reas de passivo ambiental que tiveram impacto em superf\u00edcie e sem recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\nA severidade dos cen\u00e1rios acidentais \u00e9 uma vari\u00e1vel utilizada para, ap\u00f3s sua intera\u00e7\u00e3o com a frequ\u00eancia das ocorr\u00eancias, estabelecerem-se uma hierarquia entre estes cen\u00e1rios. Foram considerados os prov\u00e1veis impactos ambientais negativos e suas consequ\u00eancias adversas aos ecossistemas. Estes impactos ambientais s\u00e3o provenientes da libera\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias ou energias ao meio ambiente ou altera\u00e7\u00f5es em sua din\u00e2mica natural.\nAs ocorr\u00eancias foram valoradas levando-se em conta as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ou seja, as sazonalidades. Outros fatores como a reversibilidade dos impactos e o grau de dificuldade para remedia\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, foram considerados. Os valores foram atribu\u00eddos subjetivamente com base na experi\u00eancia do autor, an\u00e1lise dos resultados e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.\nOs valores de severidade estabelecidos para a matriz de intera\u00e7\u00e3o variam de 1 a 25 e podem ser observados no Quadro 12.\nQuadro 12. Matriz de intera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de probabilidade e \u00edndice de severidade.\n\t\t\u00cdndice de Severidade (Consequ\u00eancias Negativas)\t\t\t\t\n\t\t1\t2\t3\t4\t5\n\u00cdndice de Probabilidade\tDescri\u00e7\u00e3o\tInsignificante\tPequeno\tModerado\tGrande\tCatastr\u00f3fico\n5\tCertamente\t5\t10\t15\t20\t25\n4\tProv\u00e1vel\t4\t8\t12\t16\t20\n3\tPoss\u00edvel\t3\t6\t9\t12\t15\n2\tImprov\u00e1vel\t2\t4\t6\t8\t10\n1\tRaro\t1\t2\t3\t4\t5\nA acidifica\u00e7\u00e3o do meio ocorre em todos os compartimentos onde se desenvolveu a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Ocorre devido a exposi\u00e7\u00e3o de materiais sulfetados e a cada evento de precipita\u00e7\u00e3o ou a intera\u00e7\u00e3o com o oxig\u00eanio, estes materiais acabam liberando acidez ao meio, interagindo com solo, corpos d'agua, sedimentos e plantas. Toda \u00e1rea mapeada e monitorada onde ocorreram a minera\u00e7\u00e3o carv\u00e3o apresentaram acidez elevada, condutividade el\u00e9trica alta, pH baixo e metal precipitado e dissolvido, acarretando consequ\u00eancia para o meio ambiente, ao ecossistema e para economia. Portanto, foi enquadrada como certa a probabilidade de ocorrer com efeitos e consequ\u00eancias danosas e negativas, conforme cruzamento da matriz do Quadro 12 e os resultados apresentados na Tabela 24.\nA perda da capacidade de uso do solo, est\u00e1 relacionado com a capacidade que o solo possui em dar suporte as plantas ou a sustenta\u00e7\u00e3o de uma floresta, al\u00e9m de elementos essenciais a sua sobreviv\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. O solo possui constantes rela\u00e7\u00f5es com a \u00e1gua nos ciclos biogeoqu\u00edmicos e o ciclo da \u00e1gua, e se suas capacidades f\u00edsicas estiverem comprometidas todos estes ciclos tamb\u00e9m estar\u00e3o. Em muitos casos mesmo ap\u00f3s a reconforma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta pouca diversidade e com altas taxas de mortalidade. Em \u00e1reas totalmente degradadas, estes solos s\u00e3o incapazes de manter qualquer tipo de esp\u00e9cie nativa de arbustos ou herb\u00e1ceas. Com isso a baixa produtividade e a baixa capacidade do solo, altera a qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, al\u00e9m de prejudicar agricultura, desvaloriza\u00e7\u00e3o da terra e por assim a economia local. Portanto nesse caso a ocorr\u00eancia \u00e9 prov\u00e1vel com ocorr\u00eancia moderada, conforme cruzamento da matriz do Quadro 12 e os resultados apresentados na Tabela 24.\nA toxicidade ao meio est\u00e1 relacionada com os dois itens acima citado. A toxicidade \u00e9 observada devido \u00e0 aus\u00eancia ou quase nula de biota nos corpos de \u00e1gua atingidos por DAM, e a restri\u00e7\u00e3o do uso ao consumo humano e atividade agr\u00edcola, por ser a \u00e1gua fonte de vida, e dela depende o crescimento e a sobreviv\u00eancia da biota e do homem. Nestes termos foi classifica como poss\u00edvel ocorr\u00eancia e com efeitos moderados, conforme cruzamento da matriz do Quadro 12 e os resultados apresentados na Tabela 24.\nTabela 24. \u00cdndices dos risco preliminai\nCen\u00e1rios acidentais\tRisco Preliminar\nAcidifica\u00e7\u00e3o do meio\t20\nPerda da capacidade de uso do solo\t12\nToxicidade ao meio\t9\n3.8\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL\nA determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental foi embasada pelas informa\u00e7\u00f5es de caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas), e dos dados de monitoramento que ocorrem na bacia carbon\u00edfera desde 2000, por meio do projeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina. Ap\u00f3s etapa de mapeamento, valida\u00e7\u00e3o, coleta, e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, estes fatores foram hierarquizados utilizando-se como crit\u00e9rios a susceptibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, capacidade de suporte a vida, import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e econ\u00f4mica.\nDentre os indicadores de caracteriza\u00e7\u00e3o listados e suas hierarquias, adotou-se a metodologia AHP, proposta por Saaty (1977), e citada por Santos (2007) e Plaster et al (2008).\nNeste m\u00e9todo objetivou-se a aplica\u00e7\u00e3o de uma matriz quadrada na qual se dispusessem os par\u00e2metros nas linhas e colunas, cruzando os valores entre si, onde a partir dos indicadores, foi poss\u00edvel realizar um mapeamento de fatores ambientais referentes as condicionantes geol\u00f3gicas, qu\u00edmicas, mineral\u00f3gicas, tipologia, hidrografia e uso do solo, estes foram hierarquizados utilizando-se como crit\u00e9rios a susceptibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, capacidade de suporte a vida, import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e econ\u00f4mica.\nTabela 25. Hierarquia dos par\u00e2metros definidos para o estudo.\nIndicadores\tAcidifica\u00e7\u00e3o do meio\tPerda da capacidade do solo\tToxicidade\nMineralogia\t3\t3\t3\nComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\t2\t1\t1\nGranulometria\t1\t5\t6\nEnxofre total (S)\t4\t4\t2\npH da pasta\t5\t6\t4\nRaz\u00e3o Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\t8\t7\t7\nPotencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido\t7\t8\t8\n\u00c1reas impactadas\t6\t2\t5\nCobertura do solo\t10\t9\t9\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o\t9\t10\t10\nDe acordo com Saaty (1977), ap\u00f3s a atribui\u00e7\u00e3o da intensidade de import\u00e2ncia dos indicadores, ficam estabelecidas notas entre 1 e 10 para cada indicador (Figuras 39, 40 e 41).\nFigura 39. Hierarquiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros para perda da capacidade de uso do solo.\nPerda da capacidade de uso do solo\nR1\tR2\tR3\tR4\tE1\tE2\tE3\tRE1\tRE2\nQm\tAi\tMn\tS\tGr\tPH\tRPN\tPNL\tCs\tFt\nR1 R2 R3 R4 E1 E2 E3 RE1 RE2\nGr\tQm\tMn\tS\tPH\tAi\tPNL\tRPN\tFt\tCs\nFigura 41. Hierarquiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros para toxicidade ao meio.\nToxicidade ao meio\nR1\tR2\tR3\tR4\tE1\tE2\tE3\tRE1\tRE2\nQm\tS\tMn\tPH\tAi\tGr\tRPN\tPNL\tCs\tFt\nAp\u00f3s a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos indicadores, conforme Saaty (1977), e citada por Santos (2007) e Plaster et al. (2008) aplica-se uma matriz quadrada na qual se disp\u00f5e os par\u00e2metros nas linhas e colunas, cruzando os valores entre si. Desta forma, efetuou-se o cruzamento, aos pares, no intuito maior de integrar todos os dados para possibilitar a aplicabilidade da metodologia AHP.\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o da intensidade de import\u00e2ncia de cada indicador ou par\u00e2metro analisado, ou hierarquia dos par\u00e2metros, estruturou-se uma matriz quadrada, dispondo os par\u00e2metros em linhas e colunas, em ordem hier\u00e1rquica crescente (Tabela 26).\nPar\u00e2metros\tGr\tQm\tMn\tS\tpH\tAi\tPNL\tRPN\tFt\tCs\nGr\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\t1/9\t1/10\nQm\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\t1/9\nMn\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\nS\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\npH\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\nAi\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\nPNL\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\nRPN\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\nFt\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t*/2\nCs\t10\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nDesta forma, efetuou-se o cruzamento, aos pares das vari\u00e1veis selecionadas, no intuito maior de integrar todos os dados para possibilitar a aplicabilidade da metodologia AHP. Em seguida, os dados foram convertidos em matriz de base 1 (Tabela 27).\nTabela 27. Matriz\na de base 1\ndados de acidifica\u00e7\u00e3o do meio.\nPar\u00e2metros\tGr\tQm\tMn\tS\tpH\tAi\tPNL\tRPN\tFt\tCs\nGr\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\t0,11\t0,10\nQm\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\t0,11\nMn\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\nS\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\npH\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\nAi\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\nPNL\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\nRPN\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\nFt\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\nCs\t10\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\nSoma\t55 45,50 36,83 29,08 22,28 16,45 11,59 7,72 4,83 2,93\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nNa Tabela 27, os dados dispostos em cada coluna foram divididos pelo somat\u00f3rio das colunas as quais pertencem, tendo resultado a matriz de cruzamento da Tabela 28.\nTabela 28. Matriz de cruzamento para os dados de acidifica\u00e7\u00e3o do meio\nPar\u00e2metros Gr Qm Mn S pH Ai PNL RPN Ft Cs Pesos\nGr\t0,02\t0,01\nQm\t0,04\t0,02\nMn\t0,05\t0,04\nS\t0,07\t0,07\nPar\u00e2metros\tGr\tQm\tMn\tS\tpH\tAi\tPNL\tRPN\tFt\tCs\tPesos\npH\t0,09\t0,09\t0,08\t0,07\t0,04\t0,03\t0,03\t0,03\t0,04\t0,06\t0,56\nAi\t0,11\t0,11\t0,11\t0,10\t0,09\t0,06\t0,04\t0,04\t0,05\t0,07\t0,79\nPNL\t0,13\t0,13\t0,14\t0,14\t0,13\t0,12\t0,09\t0,06\t0,07\t0,09\t1,09\nRPN\t0,15\t0,15\t0,16\t0,17\t0,18\t0,18\t0,17\t0,13\t0,10\t0,11\t1,52\nFt\t0,16\t0,18\t0,19\t0,21\t0,22\t0,24\t0,26\t0,26\t0,21\t0,17\t2,10\nCs\t0,18\t0,20\t0,22\t0,24\t0,27\t0,30\t0,35\t0,39\t0,41\t0,34\t2,90\nSoma\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t10,00\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nA partir dos valores obtidos na matriz de cruzamento, calcularam-se as m\u00e9dias de cada par\u00e2metro, de acordo com a linha em que est\u00e3o dispostos. Na coluna \"Pesos\" resultaram os valores espec\u00edficos, necess\u00e1rios \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de suscetibilidade acidifica\u00e7\u00e3o do meio nas as \u00e1reas de passivo ambiental.\nEqua\u00e7\u00e3o Susceptibilidade a acidifica\u00e7\u00e3o do meio =\n0,15*Gr+0,20*Qm+0,28*Mn+0,40*S+0,56*pH+0,79*Ai+1,09*PNL+1,52*RPN+2,10*Ft+2,90*Cs\nPara perda da capacidade do solo organizou-se nova matriz que representasse os mesmos par\u00e2metros, em nova disposi\u00e7\u00e3o, uma vez que a hierarquia dos par\u00e2metros \u00e9 diferente. Nesta reformula\u00e7\u00e3o da matriz consideraram-se tamb\u00e9m as particularidades de cada \u00e1rea de estudo (Tabela 29).\nTabela 29. Matriz quadrada para dados de perda de capacidade de uso do solo.\nPar\u00e2metros Qm Ai Mn S Gr pH RPN PNL CS Ft\nQm\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\t1/9\t1/10\nAi\t2\t1\t1/2\t1/3\t%\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\t1/9\nMn\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\nS\t4\t3\t2\t1\t*/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\nGr\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\npH\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\nRPN\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\nPNL\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\nCs\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t*/2\nFt\n10\t9\t8\t7\t6\n5\n4\n3\t2\n1\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nEm seguida, converteu-se a matriz para base 1 (Tabela 29) e obteve-se a matriz de cruzamento (Tabela 30), com os pesos atribu\u00eddos que serviram para a elabora\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de perda da capacidade do solo em \u00e1reas de passivo ambiental pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\nTabela 30. Matriz\na de base 1\ndados de\nda cai\nde uso do solo.\nPar\u00e2metros\tQm\tAi\tMn\tS\tGr\tpH\tRPN\tPNL\tCS\tFt\nQm\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\t0,11\t0,10\nAi\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\t0,11\nMn\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\nS\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\nGr\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\npH\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\nRPN\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\nPNL\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\nCs\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\nFt\t10\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\nSoma\t55\t45,50\t36,83\t29,08\t22,28\t16,45\t11,59\t7,72\t4,83\t2,93\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nTabela 31. Matriz de cruzamento para dados de perda da capacidade de uso do solo.\nPar\u00e2metros\tQm\tAi\tMn\tS\tGr\tpH\tRPN\tPNL\tCS\tFt\tpesos\nQm\t0,02\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,02\t0,02\t0,03\t0,15\nAi\t0,04\t0,02\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,02\t0,03\t0,04\t0,20\nMn\t0,05\t0,04\t0,03\t0,02\t0,01\t0,02\t0,02\t0,02\t0,03\t0,04\t0,28\nS\t0,07\t0,07\t0,05\t0,03\t0,02\t0,02\t0,02\t0,03\t0,03\t0,05\t0,40\nGr\t0,09\t0,09\t0,08\t0,07\t0,04\t0,03\t0,03\t0,03\t0,04\t0,06\t0,56\npH\t0,11\t0,11\t0,11\t0,10\t0,09\t0,06\t0,04\t0,04\t0,05\t0,07\t0,79\nRPN\t0,13\t0,13\t0,14\t0,14\t0,13\t0,12\t0,09\t0,06\t0,07\t0,09\t1,09\nPNL\t0,15\t0,15\t0,16\t0,17\t0,18\t0,18\t0,17\t0,13\t0,10\t0,11\t1,52\nCs\t0,16\t0,18\t0,19\t0,21\t0,22\t0,24\t0,26\t0,26\t0,21\t0,17\t2,10\nFt\t0,18\t0,20\t0,22\t0,24\t0,27\t0,30\t0,35\t0,39\t0,41\t0,34\t2,90\nSoma\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t10,00\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nEqua\u00e7\u00e3o Susceptibilidade perda da capacidade do solo =\n0,15*Qm+0,20*Ai+0,28*Mn+0,40*S+0,56*Gr+0,79*pH+1,09*RPN+1,52*PNL+2,10*Cs+2,90*Ft\nPar\u00e2metros\tQm\tS\tMn\tpH\tAi\tGr\tRPN\tPNL\tCs\tFt\nQm\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\t1/9\t1/10\nS\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\t1/9\nMn\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\t1/8\npH\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\t1/7\nAi\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\t1/6\nGr\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\t1/5\nRPN\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\t1/4\nPNL\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t1/2\t1/3\nCs\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t*/2\nFt\t10\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nEm seguida, converteu-se a matriz para base 1 (Tabela 33) e obteve-se a matriz de cruzamento (Tabela 34), com os pesos atribu\u00eddos que serviram para a elabora\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de toxicidade.\nTabela 33. Matriz\na de base 1\ndados de toxicidade ao meio.\nPar\u00e2metros\tQm\tS\tMn\tpH\tAi\tGr\tRPN\tPNL\tCs\tFt\nQm\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\t0,11\t0,10\nS\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\t0,11\nMn\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\t0,13\npH\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\t0,14\nAi\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\t0,17\nGr\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\t0,20\nRPN\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\t0,25\nPNL\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\t0,33\nCs\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\t0,50\nFt\t10\t9\t8\t7\t6\t5\t4\t3\t2\t1\nSoma\t55\t45,50\t36,83\t29,08\t22,28\t16,45\t11,59\t7,72\t4,83\t2,93\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nTabela 34. Matriz de cruzamento para dados de toxicidade ao meio\nPar\u00e2metros\tQm\tS\tMn\tpH\tAi\tGr\tRPN\tPNL\tCs\tFt\tPesos\nQm\t0,02\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,02\t0,02\t0,03\t0,15\nS\t0,04\t0,02\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,01\t0,02\t0,03\t0,04\t0,20\nMn\t0,05\t0,04\t0,03\t0,02\t0,01\t0,02\t0,02\t0,02\t0,03\t0,04\t0,28\npH\t0,07\t0,07\t0,05\t0,03\t0,02\t0,02\t0,02\t0,03\t0,03\t0,05\t0,40\nAi\t0,09\t0,09\t0,08\t0,07\t0,04\t0,03\t0,03\t0,03\t0,04\t0,06\t0,56\nGr\t0,11\t0,11\t0,11\t0,10\t0,09\t0,06\t0,04\t0,04\t0,05\t0,07\t0,79\nRPN\t0,13\t0,13\t0,14\t0,14\t0,13\t0,12\t0,09\t0,06\t0,07\t0,09\t1,09\nPNL\t0,15\t0,15\t0,16\t0,17\t0,18\t0,18\t0,17\t0,13\t0,10\t0,11\t1,52\n\"Cs\t0,16\t0,18\t0,19\t0,21\t0,22\t0,24\t0,26\t0,26\t0,21\t0,17\t2,10\nFt___________0,18\t0,20\t0,22\t0,24\t0,27\t0,30\t0,35\t0,39\t0,41\t0,34\t2,90\nSoma\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t1,00\t10,00\n\u00c1rea impactada (Ai), Fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Ft), Granulometria (Gr), pH da pasta (pH), Enxofre total (S) Potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PNL), Raz\u00e3o de potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o (RPN), Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Qm) e Mineralogia (Mn) j\u00e1 o indicador que representa os impactos no meio bi\u00f3tico \u00e9: Cobertura do solo (Cs).\nEqua\u00e7\u00e3o Susceptibilidade toxicidade =\n0,15*Qm+0,20*S+0,28*Mn+0,40*pH+0,56*Ai+0,79*Gr+1,09*RPN+1,52*PNL+2,10*Cs+2,90*Ft\nCom o desenvolvimento das equa\u00e7\u00f5es de acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e toxicidade ao meio, o pr\u00f3ximo passo para que estas equa\u00e7\u00f5es pudessem ser aplic\u00e1veis foi a multiplica\u00e7\u00e3o da constante de cada par\u00e2metro pelo valor de suscetibilidade de cada classe, obtida com a discretiza\u00e7\u00e3o e a reclassifica\u00e7\u00e3o dos indicadores.\n3.9\tRECLASSIFICA\u00c7\u00c3O E CRUZAMENTO\nDesta forma, organizou-se cada par\u00e2metro em grupos seletos de similaridade. Esta reclassifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros visa \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o e reuni\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es mais importantes em grupos de similaridade, propiciando assim que as combina\u00e7\u00f5es entre os par\u00e2metros e suas classes pudessem ser vi\u00e1veis para aplica\u00e7\u00e3o de cruzamento.\nA reclassifica\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais visa \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de pesos, que v\u00e3o de 0 a 5, conforme o grau de suscetibilidade de cada classe espec\u00edfica analisada (Tabela 35). Formulando um quadro com as classes de acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade do solo e toxicidade.\nTabela 35. Pesos atribu\u00eddos a cada classe oriunda da reclassifica\u00e7\u00e3o dos indicadores.\nSusceptibilidade\tPeso\nNula\t0\nBaixa\t1\nModerada\t2\nAlta\t3\nMuito alta\t4\nCr\u00edtica\t5\nFonte: Modificado de Cristo; Herrmann (2004).\nAp\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta, foi estabelecida ent\u00e3o este procedimento adicionando colunas nas tabelas de atributos para cada um dos dez indicadores ambientais listados para o cruzamento (Tabela 36).\nTabela 36. Indicadores e a reclassifica\u00e7\u00e3o dos indicadores de acordo com os riscos\nIndicadores\tReclassifica\u00e7\u00e3o\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade\tToxicidade\n\tArgila, Silte, Areia Fina %\t5\t3\t4\n\tAreia M\u00e9dia %\t5\t3\t4\n\tAreia Grossa %\t4\t4\t3\nGranulometria\t\t\t\t\n\tPedregulho Fino %\t4\t4\t3\n\tPedregulho M\u00e9dio %\t3\t5\t2\n\tPedregulho Grosso %\t3\t5\t2\n\tSiOz\t1\t2\t1\n\tAl2O3\t5\t4\t5\n\tFe2O3\t5\t5\t5\n\tK2O\t3\t2\t3\n\tSO3\t5\t5\t5\n\tTiO2\t5\t5\t5\n\tMgO\t1\t1\t1\nComposi\u00e7\u00e3o\tNa2O\t1\t1\t1\nQu\u00edmica\t\t\t\t\n\tCaO\t1\t1\t1\n\tP2O5\t1\t1\t1\n\tCl\t4\t4\t4\n\tZrO2\t5\t5\t5\n\tMnO\t5\t5\t5\n\tSrO\t5\t5\t5\n\tV2O5\t5\t5\t5\n\tQuartzo\t2\t2\t2\n\tCaulinita\t3\t4\t4\n\tIlita\t3\t4\t4\n\tJarosita\t4\t5\t5\nMineralogia\tRutilo\t4\t5\t5\n\tMica\t3\t3\t3\n\tPirita\t5\t5\t5\n\tGipsita\t0\t0\t0\n\tPlagiocl\u00e1sio\t0\t0\t0\n\tHematita\t4\t5\t5\n\t0 - 2%\t1\t4\t4\n\t2, 1 a 4%\t2\t5\t5\nEnxofre total (S)\t\t\t\t\n\t4,1 a 6%\t3\t5\t5\n\t6,1 a 8%\t4\t5\t5\nIndicadores\tReclassifica\u00e7\u00e3o\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade\tToxicidade\n\t8,1 a 10%\t5\t5\t5\n\t0 - 1,9\t5\t5\t5\n\t2 - 3,9\t5\t5\t5\n\t4 - 5,9\t4\t4\t4\npH da pasta\t6 - 7,9\t0\t0\t0\n\t8 - 9,9\t1\t1\t1\n\t10 - 11,9\t2\t4\t4\n\t12 -14\t3\t5\t5\n\tEst\u00e9ril\t3\t3\t3\n\u00c1rea Impactada\tRejeito\t5\t5\t5\n\tEst\u00e9ril+Rejeito\t5\t5\t5\nPNL - Potencial de\tMenores que -20\t5\t5\t5\nNeutraliza\u00e7\u00e3o\tMaiores que +20\t1\t1\t1\nL\u00edquido\tEntre -20 e +20\t3\t2\t2\n\t<1:1\t5\t5\t5\nRPN - Raz\u00e3o potencial de\t1:1 a 2:1\t4\t4\t4\nneutraliza\u00e7\u00e3o\t2:1 a 4:1\t1\t1\t1\n\t>4:1\t0\t0\t0\n\t1 a 20 anos\t5\t5\t5\n\t21 a 40 anos\t4\t4\t4\nFotointerpreta\u00e7\u00e3o\t41 a 60 anos\t4\t4\t4\n\t61 a 80 anos\t3\t3\t3\n\t81 a 100 anos\t2\t2\t2\n\tVegeta\u00e7\u00e3o Introduzida\t1\t1\t1\n\tVegeta\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea\t2\t2\t2\n\tRemanescente Florestal\t0\t0\t0\n\tArgila\t1\t1\t1\nCobertura do Solo\tRejeito e/ou est\u00e9ril exposto\t5\t5\t5\n\tLagoa Externa\t5\t5\t5\n\tUrbaniza\u00e7\u00e3o Residencal\t2\t4\t3\n\tUrbaniza\u00e7\u00e3o Industrial\t3\t4\t4\n3.10\tINDICADORES AMBIENTAIS\n3.10.1\tGranulometria\nDe acordo com os resultados apresentados e segundo a classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do material coletado de cada \u00e1rea foram atribu\u00eddos \u00edndices de vulnerabilidade em pesos de acordo com cada risco apontado.\nDos ensaios granulom\u00e9tricos (Tabela 37) que representam as \u00e1reas com dep\u00f3sitos de rejeitos, apenas 10% s\u00e3o pedregulhos grossos ou seja possuem de 20 a 60 mm de di\u00e2metro em todas a \u00e1reas (R1, R2, R3 e R4), at\u00e9 25% s\u00e3o pedregulhos m\u00e9dios de 6 a 20 mm de di\u00e2metro, o maior percentual de 30 a 44% s\u00e3o de pedregulhos finos de 2 a 6 mm de di\u00e2metro, de 30 a 9% s\u00e3o areia grossa com di\u00e2metros de 2 a 0,6 mm, na faixa de 13% \u00e9 representado pelas areias m\u00e9dias (2-0,06mm) e 11% s\u00e3o constitu\u00eddos por areia fina, silte e argila (0,2-0,02mm).\nOs ensaios granulom\u00e9tricos conforme a Tabela 37, que representam as \u00e1reas com est\u00e9reis de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, apenas 16% s\u00e3o pedregulhos grossos ou seja possuem de 20 a 60 mm de di\u00e2metro em todas a \u00e1reas (E1, E2, e E3), 15% s\u00e3o pedregulhos m\u00e9dios de 6 a 20 mm de di\u00e2metro, o maior percentual com 35% s\u00e3o de pedregulhos finos de 2 a 6 mm de di\u00e2metro, 10% s\u00e3o areia grossa com di\u00e2metros de 2 a 0,6 mm, na faixa de 12% \u00e9 representado pelas areias m\u00e9dias (2-0,06mm) e 17% s\u00e3o constitu\u00eddos por areia fina, silte e argila (0,20,02mm).\nTabela 37. \u00cdndice de vulnerabilidade para as condicionantes da classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica\n\u00c1reas\tClassifica\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica\tRiscos\n\tArgila, Silte, Areia Fina %\tAreia M\u00e9dia %\tAreia Grossa %\tPedregulho Fino %\tPedregulho M\u00e9dio %\tPedregulho Grosso %\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\t15,36\t6,57\t13,43\t19,44\t30,65\t14,55\t4\t4\t3\nE2\t17\t4,67\t10,83\t31,63\t30\t16,66\t4\t5\t4\nE3\t27,81\t5\t31,25\t10,16\t16,41\t9,37\t4\t4\t3\nR1\t10\t4,18\t34,33\t18,66\t23,13\t9,7\t4\t4\t3\nR2\t20,35\t7,62\t12,7\t26,19\t29,36\t3,97\t4\t4\t4\nR3\t20,33\t6,33\t11,67\t24,17\t27,5\t10\t4\t4\t3\nR4\t8,98\t4,78\t37,51\t11,74\t30,45\t6,54\t4\t4\t3\nRE1\t14,76\t10,16\t15,04\t17,46\t25,98\t16,59\t4\t4\t3\nRE2\t23,65\t4,92\t28,57\t11,11\t17,46\t14,29\t4\t4\t3\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -\nrejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nfinos de 2 a 6 mm de di\u00e2metro, 8% s\u00e3o areia grossa com di\u00e2metros de 2 a 0,6 mm, na faixa de 15% \u00e9 representado pelas areias m\u00e9dias (2-0,06mm) e 16% s\u00e3o constitu\u00eddos por areia fina, silte e argila (0,2-0,02mm).\nOs resultados das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas efetuadas na faixa de 6,35 - 2 mm revela que o material tende a concentrar-se nas fra\u00e7\u00f5es de maior tamanho (pedregulho fino) em todas as \u00e1reas de estudo, embora em campo foi percebido os materiais eram heterog\u00eaneos, principalmente as pilhas de est\u00e9reis em forma de cone.\n3.10.2\tComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Quadro 13) \u00e9 o conjunto de mol\u00e9culas dos elementos qu\u00edmicos constituintes de uma certa subst\u00e2ncia, neste caso das rochas e do solo coletado. A mat\u00e9ria que forma os seres vivos \u00e9 constitu\u00edda por \u00e1tomos, assim, como as entidades n\u00e3o-vivas. Isso significa que a mat\u00e9ria viva est\u00e1 sujeita \u00e0s mesmas leis naturais que regem o universo conhecido. Na mat\u00e9ria viva, por\u00e9m, certos tipos de elemento qu\u00edmico sempre est\u00e3o presentes em propor\u00e7\u00e3o diferente que da mat\u00e9ria n\u00e3o viva.\nOs resultados obtidos das an\u00e1lises qu\u00edmicas das amostras, encontram-se na Tabela 38, os resultados revelaram ao SiO2 e ao AfO; como principais constituintes (66% chegando a 80% em algumas \u00e1reas), estes teores confirmam a presen\u00e7a de Quartzo, Caulinita e Ilita em todas as \u00e1reas, seguidos de Fe2O3 \u00f3xido de ferro ou Hematita e SO3 (tri\u00f3xido de enxofre contudo a oxida\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de enxofre), representados pelos minerais Pirita, Jarosita e Gipsita.\nQuadro 13. Classifica\u00e7\u00e3o e origem dos elementos qu\u00edmicos encontrados.\nF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tClassifica\u00e7\u00e3o\tOrigem do Elemento Qu\u00edmico\tNomenclatura\nSiO?\t\u00d3xidos\tMineral\tS\u00edlica/di\u00f3xido de silicio\nAhOs\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\t\u00f3xido de alum\u00ednio\nFe?Os\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\t\u00f3xido de ferro\nK?O\t\u00d3xidos\tmetal alcalino\t\u00f3xido de pot\u00e1ssio\nSO3\t\u00d3xidos\tn\u00e3o metal\t\u00f3xido sufurico\nTiO?\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\t\u00f3xido de tit\u00e2nio\nMgO\t\u00d3xidos\tAlcalino-terrosos\t\u00f3xido de magn\u00e9sio\nNa?O\t\u00d3xidos\tmetal alcalino\t\u00f3xido de s\u00f3dio\nCaO\t\u00d3xidos\tmineral calcita\t\u00f3xido de c\u00e1lcio\nP2O5\t\u00d3xidos\tn\u00e3o metal\tpent\u00f3xido de f\u00f3sforo/fertlizantes fosfatado\nF\u00f3rmula Qu\u00edmica\tClassifica\u00e7\u00e3o\tOrigem do Elemento Qu\u00edmico\tNomenclatura\nCl\tElemento Qu\u00edmico\tHalog\u00eanio\tcloro\nZrO2\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\tdi\u00f3xido de zirconio\nMnO\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\t\u00f3xido de mangan\u00eas\nSrO\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\t\u00f3xido de estroncio, altamente basico, alcali caustico\nV2O5\t\u00d3xidos\tmetal/n\u00e3o metal\tpenta\u00f3xido de van\u00e1dio\nFonte: Adaptado de Barbosa, 2007.\nAs demais composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, como: K2O e MgO representado pelo mineral Mica, TiO2 o Rutilo, NR2O e CaO ambos o Plagiocl\u00e1sio, entre outros conforme os resultados.\n\u00c9 importante ressaltar que a Perda ao Fogo (P.F) consumiu uma boa parte das amostras variando de 9 a 21% do peso total.\nTabela 38. \u00cdndice de vulnerabilidade para os elementos qu\u00edmicos.\n\u00c1reas\tComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\tRiscos\nE1\t53,4\t22,1\t10,3\t1,8\t1,2\t1\t0,4\t0,1\t0\t0,1\t0,1\t0\t0,1\t0\t0\t3\t3\t3\nE2\t48,7\t22,9\t3,4\t2,4\t1,2\t1,3\t0,4\t0,2\t0\t0,1\t0,1\t0\t0\t0\t0\t2\t3\t2\nE3\t54,1\t20,3\t5,1\t2,2\t3,3\t1,1\t0,4\t0,2\t0,1\t0,1\t0,1\t0\t0\t0\t0\t2\t3\t2\nR1\t42,5\t22,8\t4,4\t1,9\t4,4\t1,1\t0,4\t0,2\t0,3\t0\t0,1\t0\t0\t0,1\t0\t3\t3\t3\nR2\t44,7\t21,9\t4,6\t2,1\t4,2\t1,1\t0,4\t0,2\t0,4\t0,1\t0,1\t0\t0\t0\t0\t3\t3\t3\nR3\t43,6\t23,4\t6,5\t2\t1,5\t1,1\t0,4\t0,2\t0,1\t0,1\t0,1\t0\t0,1\t0\t0\t3\t3\t3\nR4\t45,8\t22,5\t3,7\t2\t1,8\t1,1\t0,3\t0,1\t0,1\t0,1\t0,1\t0,1\t0\t0\t0,1\t3\t3\t3\nRE1\t58,9\t21\t6,2\t1,9\t1,4\t0,9\t0,4\t0,1\t0\t0,1\t0,1\t0\t0,1\t0\t0\t2\t3\t2\nRE2\t55,5\t19,9\t4,1\t2,5\t2\t1,3\t0,4\t0,2\t0,1\t0,1\t0,1\t0\t0\t0\t0\t2\t3\t2\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -\nrejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\n3.10.3\tMineralogia\njazidas ou minas de localiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geogr\u00e1fica similar. Se analisadas isoladamente, estas compara\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o suficientes para determinar, de maneira definitiva, o verdadeiro potencial de DAM, permitindo apenas um ind\u00edcio da possibilidade que este problema possa ou n\u00e3o se apresentar.\nQuadro 14. \u00cdndice de vulnerabilidade para as condicionantes de elementos mineral\u00f3gicos.\t\t\nElementos\tComposi\u00e7\u00e3o\tClassifica\u00e7\u00e3o de Strunz\nQuartzo\tS\u00edlica, di\u00f3xido de sil\u00edcio\tmineral\nCaulinita\tAluminio hidratado/\u00f3xido de alum\u00ednio\targilo-minerais\nIlita\tFilossilicatos/grupo das micas\targilo-minerais\nJarosita\tSulfato de ferro\tmineral de sulfato\nRutilo\tDi\u00f3xido de tit\u00e2nio\tmineral\nMica\tFilossilicatos\tmineral\nPirita\tDissulfeto de ferro\tmineral de sulfeto\nGipsita\tGesso/sulfato de c\u00e1lcio\tmineral de sulfato\nPlagiocl\u00e1sio\tFeldspatos calcoss\u00f3dicos/varia\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio e c\u00e1lcio\tmineral\nHematita\t\u00d3xido de ferro\tmineral\nEste tipo de compara\u00e7\u00e3o baseia-se na suposi\u00e7\u00e3o de que paleo-ambientes similares originam caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e mineral\u00f3gicas semelhantes, com similares potenciais de oxida\u00e7\u00e3o e de lixivia\u00e7\u00e3o de metais, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas semelhantes. Estas compara\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem ser utilizadas para determinar a efetividade de diferentes medidas de controle conforme indica (Mend Program, 1991 e Summers e Bonelli, 1997 apud Guevara, 2007).\nOs resultados dos difratogramas indicam que as amostras s\u00e3o constitu\u00eddas por Quartzo, Caulinita e Ilita em todas as 9 amostras (Tabela 39), a Pirita est\u00e1 presente apenas nas \u00e1reas R1 e R2. A Jarosita est\u00e1 constituindo as composi\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas das \u00e1reas R1, R2, R3, E2, E3 e RE2 o Rutilo comp\u00f5em as \u00e1reas R3, E1, E3 e RE2 e a Mica est\u00e1 presente nas \u00e1reas R4, E1 e RE1, somente a amostra E1 apresentou hematita na sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica . N\u00e3o tendo sido detectada a presen\u00e7a de minerais carbon\u00e1ticos.\nDe acordo com sua composi\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o os pesos foram atribu\u00eddos de forma a interagirem com o meio de acordo com suas caracter\u00edsticas (Quadro 14 e Tabela 39).\nMineralogia\tRiscos\n\u00c1reas\n\tQuartzo\tCaulinita\tIlita\tJarosita\tRutilo\tMica\tPirita\tGipsita\tPlagiocl\u00e1sio\tHematita\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t0\t0\t0\t1\t2\t3\t3\nE2\t1\t1\t1\t1\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t1\t2\t2\nE3\t1\t1\t1\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t1\t2\t2\nR1\t1\t1\t1\t1\t0\t0\t1\t1\t0\t0\t2\t2\t2\nR2\t1\t1\t1\t1\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t2\t2\t2\nR3\t1\t1\t1\t1\t1\t0\t0\t0\t0\t0\t2\t2\t2\nR4\t1\t1\t1\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t0\t1\t1\t1\nRE1\t1\t1\t1\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t0\t1\t1\t1\nRE2\t1\t1\t1\t1\t1\t0\t0\t0\t1\t0\t2\t2\t2\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\trejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 -\t\t\trejeito 4, RE1 -\n3.10.4\tTempo de Exposi\u00e7\u00e3o\nA identifica\u00e7\u00e3o do tempo de exposi\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea foi realizado por fotointerpreta\u00e7\u00e3o e validado em campo atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o das principais atividades que se desenvolveram bem como o per\u00edodo em que ocorreram para defini\u00e7\u00e3o do tempo de exposi\u00e7\u00e3o, com utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas datadas de (1956, 1976/1978) em branco e preto, escala 1: 25.000. possibilitou realizar a cronologia e o tipo de atividades que ocorrera em cada \u00e1rea.\nTabela 40. \u00cdndice de vulnerabilidade para o tempo de exposi\u00e7\u00e3o.\n\u00c1reas\tFotointerpreta\u00e7\u00e3o\tRiscos\t\t\n\tTempo de exposi\u00e7\u00e3o (anos)\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\t36\t4\t4\t4\nE2\t44\t4\t4\t4\nE3\t48\t4\t4\t4\nR1\t49\t4\t4\t4\nR2\t36\t4\t4\t4\nR3\t35\t4\t4\t4\nR4\t74\t3\t4\t3\nRE1\t36\t4\t4\t4\nRE2\t67\t3\t4\t3\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nPortanto os pesos foram de acordo com a idade das \u00e1reas, maior peso em \u00e1reas mais recentes pois possuem mais potencial de gera\u00e7\u00e3o de acidez e pesos menores para \u00e1reas mais antigas (Tabela 40).\n3.10.5\t\u00c1rea Impactada\nLocais onde ocorreram a extra\u00e7\u00e3o de rochas, e bens minerais, diretamente da superf\u00edcie, geralmente com a remo\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de uma camada superior, denominada de cobertura e assim denominadas c\u00e9u aberto determinam a tipologia dos est\u00e9reis. Correspondem \u00e0quelas \u00e1reas que ser\u00e3o estruturadas para reter os res\u00edduos s\u00f3lidos oriundos do processo de beneficiamento do carv\u00e3o mineral, assim chamados os dep\u00f3sitos de rejeitos, determinam a tipologia dos rejeitos. C\u00e9u aberto com dep\u00f3sito de rejeitos, s\u00e3o aquelas \u00e1reas onde ocorreram, em \u00e9pocas distintas, ambas as atividades e determinam a tipologia rejeito e est\u00e9ril.\nDe acordo com esta defini\u00e7\u00e3o das tipologias, o pesos foram atribu\u00eddos ao grau de impacto de cada uma (Tabela 41).\nTabela 41. \u00cdndice de vulnerabilidade para \u00e1reas impactada.\n\u00c1reas\t\u00c1rea Impactada\tRiscos\t\t\n\tTipologia\tAcidif\u00edca\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\tEst\u00e9ril\t3\t5\t3\nE2\tEst\u00e9ril\t3\t5\t3\nE3\tEst\u00e9ril\t3\t5\t3\nR1\tRejeito\t5\t5\t5\nR2\tRejeito\t5\t5\t5\nR3\tRejeito\t5\t5\t5\nR4\tRejeito\t5\t5\t5\nRE1\tRejeito e est\u00e9ril\t5\t5\t5\nRE2\tRejeito e est\u00e9ril\t5\t5\t5\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\n3.10.6\tPNL - Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido\nO Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido \u00e9 determinado pela diferen\u00e7a entre o PN e o\nPA, conforme equa\u00e7\u00e3o 08:\nPNL = PN - PA\n(Equa\u00e7\u00e3o 08)\nValores que ficam iguais ou menores que -20, s\u00e3o considerados valores potenciais formadores de \u00e1cidos, valores entre - 20 e +20, dif\u00edcil confirma\u00e7\u00e3o, mas a probabilidade que ocorra em menor intensidade. Valores acima de 20, n\u00e3o ir\u00e1 formar \u00e1cido, potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o maior que a forma\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos.\nOs resultados do potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquido, obtidos e mostrados na Tabela 42, pode-se considerar que as \u00e1reas R1 (-81,56 kg CaCO3/t), R2 (-60 kg CaCO3/t), R3 (-31,25 kg CaCO3/t), R4 (-26,25 kg CaCO3/t) e RE2 (-25,5 kg CaCO3/t) apresentam potencial para gerar drenagem \u00e1cida, pois os valores obtidos do potencial de neutraliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o menores do que -20 kg CaCO3/t conforme a classifica\u00e7\u00e3o da Tabela 21. As \u00e1reas que apresentaram seus valores compreendidos na faixa das incertezas entre -20 kg CaCO3/t e +20 kg CaCO3/t, foram: E1 (18,13 kg CaCO3/t), E2 (-8,44 kg CaCOs/t), E3 (-17,5 kg CaCO3/t) e RE1 (-7,19 kg CaCOs/t).\nDiante dos crit\u00e9rios do PNL, os pesos atribu\u00eddos est\u00e3o relacionados aos valores potenciais formadores de \u00e1cido (Tabela 42).\nTabela 42. \u00cdndice de vulnerabilidade para PNL - Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o L\u00edquido\n\u00c1reas\tPNL\t\tRiscos\t\n\tPotencial de neutraliza\u00e7\u00e3o l\u00edquido\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\t-18,13\t3\t3\t2\nE2\t-8,44\t3\t3\t2\nE3\t-17,5\t3\t3\t2\nR1\t-81,56\t5\t5\t5\nR2\t-60\t5\t5\t5\nR3\t-31,25\t5\t5\t5\nR4\t-26,25\t5\t5\t5\nRE1\t-7,19\t3\t3\t2\nRE2\t-25,5\t5\t5\t5\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -\nrejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\n3.10.7\tRPN - Raz\u00e3o Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\nA raz\u00e3o do potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela raz\u00e3o entre o PA e o PN, conforme equa\u00e7\u00e3o 09:\nRPN = PN / PA\n(Equa\u00e7\u00e3o 09)\n-Valores de RPN&lt;1:1, prov\u00e1vel a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida;\n-Valores de RPN 1:1 a 2:1 poder\u00e1 ocorrer \u00e0 drenagem \u00e1cida se o PN \u00e9 insuficientemente reativo e \u00e9 consumido em uma taxa mais r\u00e1pido do que sulfetos;\n-Valores de RPN 2:1 a 4:1, n\u00e3o \u00e9 potencialmente esperada a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida, a n\u00e3o ser que ocorra a exposi\u00e7\u00e3o preferencial de sulfetos ao longo de planos de fraturas ou que os sulfetos sejam extremamente reativos e os minerais neutralizantes muito pouco reativos;\n-Valores de RPN >4:1, nenhum teste adicional para drenagem \u00e1cida \u00e9 requerido, a n\u00e3o ser que seja como fonte de alcalinidade (Tabela 43).\nEsta raz\u00e3o RPN, fornece uma indica\u00e7\u00e3o das quantidades relativas dos constituintes produtores versus consumidores de acidez (Lawerence e Wang 1996).\nTabela 43. \u00cdndice de vulnerabilidade para RPN - Raz\u00e3o do Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\n\u00c1reas\tRPN\t\tRiscos\t\n\tRaz\u00e3o Potencial de Neutraliza\u00e7\u00e3o\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\t<1:1\t5\t5\t5\nE2\t<1:1\t5\t5\t5\nE3\t<1:1\t5\t5\t5\nR1\t<1:1\t5\t5\t5\nR2\t<1:1\t5\t5\t5\nR3\t<1:1\t5\t5\t5\nR4\t<1:1\t5\t5\t5\nRE1\t<1:1\t5\t5\t5\nRE2\t<1:1\t5\t5\t5\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\n3.10.8\tEnxofre Total\nO enxofre \u00e9 um elemento qu\u00edmico que em temperatura ambiente encontra-se em estado s\u00f3lido, n\u00e3o-metal, ins\u00edpido e inodoro o \u201cfamoso cheiro\u201d de enxofre vem de seus compostos vol\u00e1teis, sulfeto hidrog\u00eanio facilmente reconhecido pelos seus cristais amarelos que ocorrem em diversos minerais de sulfito e sulfato. O enxofre \u00e9 um elemento essencial para todos os organismos vivos, sendo um dos constituintes dos principais amino\u00e1cidos.\nOs teores de enxofre foram valorados considerando os valores de refer\u00eancia (5% a 8%), quanto mais pr\u00f3ximo do m\u00e1ximo em teores de enxofre, maiores s\u00e3o os potenciais de formar \u00e1cidos no meio (Tabela 44).\nAs amostras onde a confirma\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de acidez foi direta, os teores de enxofre total foram os que apresentaram maiores concentra\u00e7\u00f5es nas amostras (Tabela 44), compreendidos na faixa de 2,49% a 0,64%. J\u00e1 as amostras que ficaram no campo das incertezas ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o os teores de enxofre total est\u00e3o compreendido entre 0,48% a 0,27%.\nTabela 44. \u00cdndice de vulnerabilidade para enxofre total.\n\u00c1reas Enxofre Total\t\tRiscos\t\t\n\tS (%)\tAcidifica\u00e7\u00e3o para o meio\tPerda da capacidade de uso do solo\tToxicidade ao meio\nE1\t0,34\t1\t1\t4\nE2\t0,43\t1\t1\t4\nE3\t0,48\t1\t1\t4\nR1\t2,49\t2\t2\t5\nR2\t1,76\t1\t1\t4\nR3\t0,84\t1\t1\t4\nR4\t0,64\t1\t1\t4\nRE1\t0,27\t1\t1\t4\nRE2\t0,76\t1\t1\t4\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -\nrejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\n3.10.9\tpH em pasta\nPotencial de hidrog\u00eanio que indica acidez ou basicidade de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa, s\u00e3o \u00e1cidas as solu\u00e7\u00f5es com pH menor que 7 e b\u00e1sicas ou alcalinas com pH maior que 7. A \u00e1gua pura \u00e9 neutra pH igual a 7, sendo assim n\u00e3o \u00e9 considerado nem \u00e1cido nem b\u00e1sico.\nOs pesos atribu\u00eddos est\u00e3o de acordo com a caracter\u00edstica da amostra apresentar acidez, quanto mais \u00e1cido, maior \u00e9 o peso (Tabela 45).\nOs valores de pH em pasta das amostras de R1 e R2 foi de 2,50, e 2,60 respectivamente, das amostras de R3, E2, E3 e RE2 foi de 3,00, 3,20, 3,10 e 3,00 respectivamente, e das amostras R4, E1 e RE1, foi de 3,75, 3,73 e 3,80 respectivamente.\nEstes valores de pH indicam que todas as amostras de rejeitos e est\u00e9reis apresentam tend\u00eancia para a gera\u00e7\u00e3o de \u00e1cido. Estes valores tamb\u00e9m podem ser um indicativo da presen\u00e7a de \u00e1cido anteriormente formado.\n\u00c1reas\tpH da pasta\t\tRiscos\t\nFaixa de pH 1:1 Acidifica\u00e7\u00e3o para o meio Perda da capacidade de uso do solo Toxicidade ao meio\t\t\t\t\nE1\t3,73\t5\t5\t5\nE2\t3,2\t5\t5\t5\nE3\t3,1\t5\t5\t5\nR1\t2,5\t5\t5\t5\nR2\t2,6\t5\t5\t5\nR3\t3\t5\t5\t5\nR4\t3,75\t5\t5\t5\nRE1\t3,8\t5\t5\t5\nRE2\t3\t5\t5\t5\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -\t\t\t\t\nrejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\n3.10.10\tCobertura do solo\nAs categorias de cobertura do solo utilizadas s\u00e3o: argila, revegeta\u00e7\u00e3o introduzida, revegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, remanescente florestal, urbaniza\u00e7\u00e3o residencial, urbaniza\u00e7\u00e3o industrial, lagoa \u00e1cida interna e lagoa \u00e1cida externa (46).\nTabela 46. Tabela dos pesos para cobertura do solo\n\u00c1reas\tCobertura do Solo\tRiscos\nE1\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nE2\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nE3\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nR1\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nR2\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nR3\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nR4\t0\t0\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t5\t5\t5\nRE1\t0\t1\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t3\t3\t3\nRE2\t0\t1\t0\t0\t1\t0\t0\t0\t3\t3\t3\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nR = 20.iAM + 12.iPS + 9. it\tEqua\u00e7\u00e3o 10.\nOnde:\nR = Risco;\niAM = \u00cdndice de Vulnerabilidade para Acidifica\u00e7\u00e3o do Meio;\niPS = \u00cdndice de Vulnerabilidade para Perda da Capacidade de Uso do Solo;\niT = \u00cdndice de Vulnerabilidade para Toxicidade ao Meio.\n3.11 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS\n4.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\nAs caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da bacia carbon\u00edfera refletem a presen\u00e7a de elementos qu\u00edmicos que podem potencialmente liberar acidez, onde a minera\u00e7\u00e3o sem planejamento ambiental for desenvolvida. A sua proximidade com os recursos h\u00eddricos superficiais e subsuperficiais, como consequ\u00eancia atingindo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, somada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas desenvolvidas, favorecem a ocorr\u00eancia de eventos de acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e a toxicidade ao meio.\nVerificou que os par\u00e2metros composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \u00e1rea impactada apresentaram maior percentual de import\u00e2ncia para a escolha do risco na perda da capacidade de uso do solo, j\u00e1 os par\u00e2metros Granulometria e Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apresentou maior percentual de import\u00e2ncia para a escolha do risco para acidifica\u00e7\u00e3o do meio, e os par\u00e2metros composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e enxofre total apresentou maior percentual de import\u00e2ncia para a escolha do risco em toxicidade ao meio.\nConsiderando-se os diferentes cen\u00e1rios foram definidos \u00edndices de vulnerabilidade para cada \u00e1rea e para cada um dos tr\u00eas crit\u00e9rios de vulnerabilidade (acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e toxicidade ao meio) conforme Tabela 47.\nTabela 47. \u00cdndice de vulnerabilidade para cada \u00e1rea\n\u00c1rea\tSusceptibilidade Acidifica\u00e7\u00e3o do Meio\tSusceptibilidade Perda Capacidade de suporte do Solo\tSusceptibilidade Toxicidade ao Meio\nE1\t41,1\t40,99\t38,73\nE2\t40,62\t41,27\t39,09\nE3\t40,62\t40,71\t38,3\nR1\t45,26\t44,15\t44,33\nR2\t44,86\t43,75\t44,92\nR3\t44,86\t43,75\t44,13\nR4\t42,48\t43,47\t40,95\nRE1\t36,4\t36,23\t34,94\nRE2\t36,76\t39,55\t36,88\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nA acidifica\u00e7\u00e3o do meio e a perda da capacidade de uso do solo representam 25% em m\u00e9dia, e a toxicidade ao meio ficou em torno de 24% sobre o risco que as \u00e1reas representam.\nA partir da metodologia utilizada, foi elaborado a caracteriza\u00e7\u00e3o dos riscos por meio dos \u00edndices da acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e toxicidade ao meio, onde os riscos das \u00e1reas de passivo foram subdivididos em 6 diferentes unidades, no que diz respeito ao grau de suscetibilidade ao risco:\n\u2022\tNula suscetibilidade a risco - Nula (0) com \u00edndices compreendidas entre 0 at\u00e9 205;\n\u2022\tBaixa suscetibilidade a risco - Baixa (1) com \u00edndices compreendidas entre 205 at\u00e9 409,59;\n\u2022\tModerada suscetibilidade a risco - Moderada (2) com \u00edndices compreendidas entre 409,59 at\u00e9 819,18;\n\u2022\tAlta suscetibilidade a risco - Alta (3) com \u00edndices compreendidas entre 819,18 at\u00e9 1.228,77\n\u2022\tMuito alta suscetibilidade a risco - Muito Alta (4) com \u00edndices compreendidas entre 1.228,77 at\u00e9 1.638,36;\n\u2022\tCr\u00edtica suscetibilidade a risco - Cr\u00edtica (5) acima de 1.638,36 (Tabela 48).\n\u00c1rea\tRisco ambiental\tClassifica\u00e7\u00e3o dos Riscos Ambientais\nR1\t1662,45\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nR2\t1659,45\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nR3\t1645,62\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nRE2\t1833,97\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nE1\t1826,48\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nRE1\t1819,37\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nE2\t1739,79\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nR4\t1477,22\tMuito Alta (4) suscetibilidade a riscos\nE3\t1541,72\tCr\u00edtica (5) suscetibilidade a riscos\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nA Tabela 48 acima, ilustra a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, assim como o gr\u00e1fico da figura 43, a correla\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o dos riscos. Em todos os casos a classifica\u00e7\u00e3o ficou em muito alta a cr\u00edtica a suscetibilidade a riscos nos diferentes compartimentos ambientais.\n43. Gr\u00e1fico da\ndas \u00e1reas dos \u00edndices de suscetibilidade.\n2000\n1800\n1600\n1400\n1200\n1000\n800\n600\n400\n200\n0\nE1 - est\u00e9ril 1, E2 - est\u00e9ril 2, E3 - est\u00e9ril 3, R1 - rejeito 1, R2 - rejeito 2, R3 - rejeito 3, R4 - rejeito 4, RE1 -rejeito com est\u00e9ril 1 e RE2 - rejeito com est\u00e9ril 2.\nPor\u00e9m, existe uma diferen\u00e7a sutil entre as \u00e1reas onde o R1 \u00e9 a \u00e1rea com maior valor diante dos resultados analisados, as \u00e1reas R2, R3 e R s\u00e3o semelhantes nos resultados, as \u00e1reas E1, E2, E3 e RE2 s\u00e3o \u00e1reas que se assemelham, seguida pela \u00e1rea RE1 com sutil diferen\u00e7a, por\u00e9m vale ressaltar que todas ficaram entre as faixas de 1400 a 1800 pontos.\n5.\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia AHP (Analytic Hierarchy Process) para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas em \u00e1reas de passivo ambiental pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o sul de Santa Catarina consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo multicrit\u00e9rio para tomada de decis\u00e3o utilizado as vari\u00e1veis dos indicadores ambientais que caracterizam os impactos de cada \u00e1rea de passivo ambiental.\nOs indicadores selecionados para an\u00e1lise da criticidade de cada \u00e1rea foram no total de 10 par\u00e2metros principais, sendo estes os que caracterizam a qualidade de cada \u00e1rea nos primeiros 20 cm de espessura.\nA metodologia AHP serve para a administra\u00e7\u00e3o dos riscos em \u00e1rea de passivo ambiental, com uso na avalia\u00e7\u00e3o de risco e outras informa\u00e7\u00f5es para determinar as op\u00e7\u00f5es e tomar decis\u00f5es sobre como reduzir e eliminar riscos. Desta forma, a aplica\u00e7\u00e3o do AHP incorpora uma metodologia consistente no processo de escolha de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a recupera\u00e7\u00e3o e monitoramento ambiental como ferramenta de medi\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas.\n\u00c9 importante ressaltar que o m\u00e9todo AHP pode ser mais uma ferramenta em que os gestores podem lan\u00e7ar m\u00e3o para tomar uma decis\u00e3o ison\u00f4mica, alheia a interesses particulares, minimizando o risco de tendenciosidade no processo decis\u00f3rio, conseguindo desta forma maximizar o bem-estar da sociedade em detrimento do individual.\nNa pratica esta a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m trouxe uma vis\u00e3o do assunto n\u00e3o somente acad\u00eamica e empresarial como muitos casos pesquisados, mas sim multidisciplinar no \u00e2mbito da esfera ambiental. Al\u00e9m disso permitiu uma integra\u00e7\u00e3o entre os dados analisados de caracteriza\u00e7\u00e3o regional das \u00e1reas, por meio de manipula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas com foco no apoio a tomada de decis\u00e3o.\nA equa\u00e7\u00e3o desenvolvida neste trabalho pode servir para outras aplica\u00e7\u00f5es voltadas para a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas considerando mais ou menos vari\u00e1veis pois agrega como contribui\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios e subcrit\u00e9rios constru\u00eddos e poss\u00edveis de serem utilizados como complemento para outros estudos.\nOnde a investiga\u00e7\u00e3o ambiental definiu que as \u00e1reas de passivos ambientais s\u00e3o suscet\u00edveis a acidifica\u00e7\u00e3o do meio, perda da capacidade de uso do solo e toxicidade ao meio em toda por\u00e7\u00e3o da bacia Sul Catarinense para an\u00e1lise de risco com efeitos ecol\u00f3gicos adversos tem como resultado principal a exposi\u00e7\u00e3o a estes fatores na camada superficial dos materiais exposto.\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo ser finalizada foi poss\u00edvel, por meio de analise de dados, indicar quais \u00e1reas de passivo ambiental apresentam maior grau de criticidade com rela\u00e7\u00e3o aos riscos associados. Essa a\u00e7\u00e3o traz a possibilidade de escolha entre as \u00e1reas priorit\u00e1rias a recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\nE como sugest\u00e3o de trabalhos e estudos futuros complementar a essa tem\u00e1tica:\n\u2022\tPara o modelo incluir os par\u00e2metros: Posi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com rela\u00e7\u00e3o a paisagem, (tais como: proximidade de nascentes, rios, aqu\u00edferos e n\u00facleos habitacionais); Relevo e Impacto visual.\n\u2022\tAnalisar os mesmos par\u00e2metros em diferentes profundidades da coluna estratigr\u00e1fica dos res\u00edduos no terreno ao longo dos dep\u00f3sitos.\n\u2022\tIncluir dados hidrol\u00f3gicos (chuva-vaz\u00e3o) a fim de gerar um cen\u00e1rio real de uma sub-bacia com dados de qualidade das \u00e1guas.\nREFER\u00caNCIAS\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR/ISO 10.004. Res\u00edduos s\u00f3lidos -Classifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2004. 71 p.\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR/ISO 10.005. Procedimento para obten\u00e7\u00e3o de extrato lixiviado de res\u00edduos s\u00f3lidos. Rio de Janeiro, 2004. 16 p.\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR/ISO 10.006. Procedimento para obten\u00e7\u00e3o de extrato solubilizado de res\u00edduos s\u00f3lidos - Classifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2004. 3 p.\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR/ISO 10.007. Amostragem de res\u00edduos s\u00f3lidos. Rio de Janeiro, 2004. 21 p.\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR/ISO 14.001. Rio de Janeiro, 2004. Dispon\u00edvel em:<http://www.labogef.iesa.ufg.br/labogef/arquivos/ downloads/nbr-iso-14001-2004_70357.pdf>. Acesso em: 1 jul.2016.\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 13.030. Rio de Janeiro, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://licenciadorambiental.com.br>. Acesso em: 1 jul.2016.\nABRAH\u00c3O, W.A.P e MELLO, J.W.V. Fundamentos de pedologia e geologia de interesse no processo de recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada. In: DIAS, L.E e MELLO, J.W.V. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Vi\u00e7osa, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, SOBRADE, 1998, p.15 a 26.\nALMEIDA, Raquel Ol\u00edmpia Pel\u00e1ez Ocampo.; SANCHES, Luis Enrique. Revegeta\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Minera\u00e7\u00e3o: crit\u00e9rios de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Revista \u00e1rvore, Vi\u00e7osa, v. 29, n\u00b01, p. 47-54, 2005.\nAMARAL, J. E.; et al. Mitiga\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina. 2011. Dispon\u00edvel em:<http://www.portalsatc.com/site/adm/arquivos/10739/030520121631482.PDF>. Acesso em: 17 ago. 2014.\nARA\u00daJO, Gustavo Henrique de Sousa.; ALMEIDA, Josimar Ribeiro de.; GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Gest\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas: Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental. Bertrand Brasil, Rio de Janeiro, 2005, 320 p.\nAKCIL. A; KOLDAS. S. Acid Mine Drainage (AMD): causes, treatment and case studies. Journal of Cleaner Production, v. 14, n.12-13, p. 1139-1145, 2006.\nBORMA, L.S; SOARES. P.S.M. Drenagem \u00e1cida e gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos de minera\u00e7\u00e3o; in Extra\u00e7\u00e3o de ouro: Princ\u00edpios, Tecnologia e Meio Ambiente, Ed. Trindade R.B.E. Barbosa Filho, O. B. Rio de Janeiro. CETEM/CAPES/PUC - Rio de Janeiro, 2002.\nBelolli, M\u00e1rio; Quadros, Joice; Guidi, Ayser. A Hist\u00f3ria do Carv\u00e3o de Santa Catarina. Crici\u00fama: Imprensa Oficial do Estado de Santa Catarina. 2002 Volume I. 296 p. il.\nBIFANO, M\u00e1rcia Alves. Predi\u00e7\u00e3o do potencial de Drenagem \u00c1cida de Minas, utilizando o m\u00e9todo est\u00e1tico. CETEM, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cetem.gov.br/publicacao/serie_anais_I_jpci_2007/Marcia_Bifano.pdf> Acesso em 06 ago. 2014.\nBORTOLUZZI, C.A.; PICCOLI, A.E.M.; BOSSI, G.E.; GUERRA-SOMMER, M.; TOIGO, M.M.; PONS, M.E.H.; WOLF, M.; SILVA, Z.C.C. Pesquisa geol\u00f3gica na bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina. Pesquisas, v. 11, p. 33-192, 1978.\nBORNIA, Antonio Cezar; WERNKE, Rodney. A contabilidade gerencial e os m\u00e9todos multicrit\u00e9rios. Revista Contabilidade &amp; Finan\u00e7as, FIPECAPI - FEA - USP. V.14, n25, p.6071, jan/abr. 2001.\nBOLEA, M. T. E. Las evaluaciones de impacto ambiental. Madrid: CIFCA, 1980. 100p.,il.\nBRASIL. Rep\u00fablica Federativa do. Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Bras\u00edlia. Planalto do Governo. 1988. Dispon\u00edvel em:<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/ Constituicao/Constituicao.htm> Acesso em: 1 jul. 2016;\nBRASIL. C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. D\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao Decreto-lei n\u00b0 1.985, de 29 de janeiro de 1940. (C\u00f3digo de Minas).Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF.1967. Dispon\u00edvel em:<http://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/cm_00.php>.\nAcesso em: 1 jul.2016;\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 8.901 de 30 de junho de 1994. Regulamenta o disposto no \u00a7 2\u00b0 do art. 176 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera dispositivos do Decreto-Lei n\u00b0 227, de 28 de fevereiro de 1967. C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, adaptando-o \u00e0s normas constitucionais vigentes. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 1 jul.1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.planalto.gov.br/>. Acesso: 03. jul. 2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.314 de 14 de novembro de 1996. Altera dispositivos do Decreto-lei n\u00b0 227, de 28 de fevereiro de 1967, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 18. nov de 1996. Dispon\u00edvel em;&lt;http://www2.camara.leg.br/>. Acesso em: 04.jul.2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 7.805, de 18 de julho de 1989. Cria o regime de permiss\u00e3o de lavra garimpeira, extingue o regime de matr\u00edcula, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF. 1989. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lex.com.br/doc_90944_LEI_N_7805_DE_18_DE_JULHO_DE_1989.aspx>. Acesso em: 1 jul.2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.993, de 24 de julho de 2000. Destina recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais para o setor de ci\u00eancia e tecnologia. Di\u00e1rio Oficial da\nBRASIL. Decreto n\u00b0 1, de 11 de janeiro de 1991. Regulamenta o pagamento de compensa\u00e7\u00e3o financeira institu\u00edda pela Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dnpm-pe.gov.br/Legisla/Dec_01_91.htm>. Acesso em: 1 jul.2016.\nBRASIL. Portaria n\u00b0 143, de 26 de maio de 2000. Disp\u00f5e sobre as Normas Regulamentares de Minera\u00e7\u00e3o - NRM. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF.2000,90 p.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 6.938 de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 2 ago.1981.Dispon\u00edvel em:<http:// www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm>. Acesso em: 01. jul.2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.605 de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 1998. Dispon\u00edvel em:<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9605.htm>.\nAcesso em: 1.jul.2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 7.347 de 24 de julho de 1985. Disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio-ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico (VETADO) e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 25. jul de 1985.Dispon\u00edvel em:<http://www.planalto.gov.br/ccivil_0 3/leis/L7347orig.htm>. Acesso em: 01. jul.2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 12.651 de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis n\u2014 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis n\u2014 4.771, de 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28. mai de 2012. Dispon\u00edvel:&lt;http://www2.planalto.gov.br/>. Acesso em: 04 jul. 2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 5.197 de 03 de janeiro de 1967. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da fauna e d\u00e1 outras providencias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF de 5 de jan.1967, 3 p.\nBRASIL. Decreto n\u00b0 97.632 de 10 de abril de 1989. Institui a obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o de Planos de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas - PRADs, para atividade de explora\u00e7\u00e3o mineral. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/>. Acesso em: 04 jul. 2016.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.985 de 18 de julho de 2000. Institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/>. Acesso em: 04 jul.2016.\nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1a Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00b0 2000.72.04.0025439. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros.\nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de Santa Catarina. Primeiro relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. 192 p. Crici\u00fama. 2007.\nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. F Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00b0 2000.72.04.0025439. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros.\nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de Santa Catarina. Segundoo relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. 192 p. Crici\u00fama. 2008.\nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. F Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00b0 2000.72.04.0025439. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros.\nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de Santa Catarina. Terceiro relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. 222 p. Crici\u00fama. 2009.\nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. F Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00b0 2000.72.04.0025439. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros.\nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de Santa Catarina. S\u00e9timo relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. 174 p. Crici\u00fama. 2013.\nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1a Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00b0 2000.72.04.0025439. Crit\u00e9rios T\u00e9cnicos de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de Santa Catarina. Rev. 6. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/>. Acesso em: 01 jul. 2016.\nBLOWES. D.W. et al. Mill Taillings: Hydrogeology and Geochemistry, In: Jambor. J.L;\nBLOWES, D.W.; Ritchie, A.I.M. (Eds.). Environmental Aspects of Mine Wastes: Short Course Series 31. Mineralogy Society of Canada, 2003.\nBLOWES. D.W. et al. The Geochemistry of Acid Mine Drainage. In: Lollar, B.S. (Ed) Environmental Geochemistry. Vol 9 Treatise on Geochemistry (eds. HOLLAND H.D.; TUREKIAN, K.K.), Elsevier-Pergamon, Oxford. 2005.\nBROADHURST. J.L Generalised Strategy for Predicting Environmental Characteristics of Solid Mineral Wastes - A Focus on Copper.Tese de Doutorado - Universidade do Cabo, \u00c1frica do Sul. 2007, 256p.\nBRUM VAZ, Paulo Afonso, Senten\u00e7a N\u00b0 20.097 de 05 de janeiro de 2000, Poder Judici\u00e1rio, Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Santa Catarina, 1a Vara da Circunscri\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Crici\u00fama SC, p\u00e1g 1.485 a 1.556\nBULLOCK. R.L. General Mine Planning. In: HUSTRULID, W.A. underground minig methods handbook. Litleton: SME. 1982, p. 113-137.\nCASAROTTO FILHO, N e KOPITTKE, H. B. An\u00e1lise de Investimentos. S\u00e3o Paulo: 2010.\nCETEM - Centro de Tecnologia Mineral, Projeto Conceituai para a Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Carbon\u00edfera Sul Catarinense, CD-ROM, 1a Edi\u00e7\u00e3o, ISBN 85-7227143-0, www.cetem.gov.br, 2001.\nCHAVES. A. P. Estrutura e Comportamento dos Carv\u00f5es. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 1972, 104p.\nCHERIAF. Malik; ROCHA. Jana\u00edde Cavalcante; P\u00caRA. Jean; POZZOBON. Cristina Eliza. 373-409 Reciclagem e Utiliza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos do Carv\u00e3o. In: FEPAM. Meio Ambiente e Carv\u00e3o: Impactos da Explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ CAPES/ PADCT/ GTM/ PUCRS/ UFSC/ FEPAM. 2002, 498p.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente.Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 001, de 23 de janeiro de 1986. O artigo 48 do Decreto n\u00b0 88.351, de 1\u00b0 de junho de 1983, para efetivo exerc\u00edcio das responsabilidades que lhe s\u00e3o atribu\u00eddas pelo artigo 18 do mesmo decreto, e Considerando a necessidade de se estabelecerem as defini\u00e7\u00f5es, as responsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes gerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental como um dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. MMA,1986. Dispon\u00edvel em:<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res86/res0186.html>. Acesso em: 1 jul.2016.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 5, de 15 de junho de 1989. Institui o Programa Nacional de Controle da Qualidade do Ar - PRONAR. MMA, 1989.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 9, de 6 de dezembro de 1990. Disp\u00f5e sobre o licenciamento ambiental da extra\u00e7\u00e3o mineral e Decreto-Lei n\u00b0 227, de 28/02/67, disp\u00f5e tamb\u00e9m sobre licenciamento ambiental de pesquisa mineral que envolva emprego de Guia de Utiliza\u00e7\u00e3o. MMA, 1989. Dispon\u00edvel em:<http://www.mma.gov>. Acesso em: 1 jul.2016.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 10, de 6 de dezembro de 1990. Disp\u00f5e sobre licenciamento ambiental da extra\u00e7\u00e3o mineral da classe II. Cria o Relat\u00f3rio de Controle Ambiental - RCA e Plano de Controle Ambiental - PCA, apresentados na hip\u00f3tese de n\u00e3o exig\u00eancia do EIA/RIMA, para an\u00e1lise e concess\u00e3o da licen\u00e7a ambiental. MMA,1990.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 2, de 18 de abril de 1996. Disp\u00f5e sobre a compensa\u00e7\u00e3o de danos ambientais causados por empreendimentos de relevante impacto ambiental. MMA, 1996. Dispon\u00edvel em:<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res96/res0296.html>. Acesso em: 1 jul.2016.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 237, de 19 de dezembro de 1997. Disp\u00f5e sobre os procedimentos e crit\u00e9rios utilizados no licenciamento ambiental. MMA, 1997. Dispon\u00edvel em:<http://www.mma.gov.br>. Acesso em: 1 jul.2016.\n2004.\tDisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico, institui o Cadastro Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Espeleol\u00f3gicas - CANIE. Revoga a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 5, de 06 de agosto de 1987. MMA. 2004. Dispon\u00edveis em:<http://www.mma.gov.br> Acesso em: 1 jul.2016.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 371, de 5 de abril de 2006. Estabelece diretrizes aos \u00f3rg\u00e3os ambientais para o c\u00e1lculo, cobran\u00e7a, aplica\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e controle de gastos de recursos advindos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, conforme Lei n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 2000, que institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o -SNUC. MMA, 2006.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 369, de 28 de mar\u00e7o de\n2006.\tDefine os casos excepcionais em o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente pode autorizar a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP para a implanta\u00e7\u00e3o de obras, planos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social, ou para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas eventuais e de baixo impacto ambiental. O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente poder\u00e1 autorizar as atividades pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e cascalho, nos casos de utilidade p\u00fablica, interesse social e mediante a justifica\u00e7\u00e3o da necessidade de extra\u00e7\u00e3o e a inexist\u00eancia de alternativas t\u00e9cnicas e locacionais. MMA, 2006.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 357 de 17 de mar\u00e7o de\n2005.\tDisp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o enquadramento dos corpos de \u00e1gua superficiais, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes. Revoga a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 20, de 18 de junho de 1986. MMA, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.siam.mg.gov.br/sla/download.pdf?idNorma=2747>.Acesso em: 01 jul.2016.\nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 430 de 13 de maio de 2011. Disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, complementa e altera a\nCONSEMA. Conselho Estadual do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 001 de 14 de dezembro de 2006. Aprova a Listagem das Atividades Consideradas Potencialmente Causadoras de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental pass\u00edveis de licenciamento ambiental pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA e a indica\u00e7\u00e3o do competente estudo ambiental para fins de licenciamento. Florian\u00f3polis, SC.2006. Dispon\u00edvel em:<http://www.famcri.sc.gov.br> .Acesso em: 1 jul.2016.\nCORREA, Studart Rodrigo. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o no cerrado: Manual para revegeta\u00e7\u00e3o. Brasilia: Universa, 2005, p. 75 a 117.\nCOSTA, Helder Gomes. Introdu\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de an\u00e1lise hier\u00e1rquica: an\u00e1lise multicrit\u00e9rio no aux\u00edlio \u00e0 decis\u00e3o. Niter\u00f3i: H.G.C, 2002.\nCRISTO, S. S. V.; HERRMANN, M. L. P. Metodologia aplicada a an\u00e1lise de \u00e1reas suscept\u00edveis a riscos naturais no setor leste da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itacorubi, Florian\u00f3polis - Santa Catarina - Brasil. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE DESASTRES NATURAIS, 1., Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004. P. 352-367. (CD-ROM)\nDIAS, Luiz Eduardo e GRIFFITH, James Jackson. Conceitua\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. In: DIAS, L.E e MELLO, Jaime Wilson Vargas de. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas. Vi\u00e7osa: UFV, Departamento de Solos; Sociedade Brasileira de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, 1998, p\u00e1g. 27 a 44.\nDNPM. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Principais Dep\u00f3sitos Minerais do Brasil: Recursos Minerais Energ\u00e9ticos. Bras\u00edlia, 1985. Vol. 1. 187p.\nEIA - Estudo de Impacto Ambiental, Carbon\u00edfera Catarinense, Lauro Muller/SC, agosto de 2002.\nFABRICIO. J. A. C. Projeto Carv\u00e3o de Santa Catarina: Relat\u00f3rio Integrado. Porto Alegre. CPRM/DNPM. 1973, 58 p.\nFARFAN, J. R. J. Zumar\u00e1n; BARBOSA FILHO, O.; SOUZA, V. P. de. Avalia\u00e7\u00e3o do potencial de drenagem \u00e1cida de rejeitos da ind\u00fastria mineral. Rio de Janeiro: CETEM, 2004. 36 p. FINEP/CAPES/PADCT/GTM/PUCRS/UFSC/FEPAM-2002.p 15-75.\nFONTANIVE, Fernanda; CORSO, Leandro Luis; ZELLMANN, Rodrigo Panosso e BIASIN, Rodrigo Nappi. Aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de An\u00e1lise Multicriterial AHP como Ferramenta de Apoio a Tomada de Decis\u00e3o. Vol 38 n\u00b0 19 Ano 2017. P\u00e1g. 6. Espacios. Dispon\u00edvel em: www.revistaespacios.com/a17v38n19/a17v38n19p06.pdf. Acessado em 30/01/2018.\nGOETHE, C.A.V. Diagn\u00f3stico Ambiental da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense. In: ENC. NAC. EST. MEIO AMBIENTE, 2, 1989, Florian\u00f3polis. Anais .Florian\u00f3polis : Depto. Geoci\u00eancias da UFSC, 1989, v. 3, p.62-103.\nGOMES, C.J.B.; NETO, R.R.; SANTOS, E.F.; KREBS, A.S.J e ALEXANDRE, N.Z. Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Carbon\u00edfera Sul Catarinense. XX ENTMME, Florian\u00f3polis/SC. Vol. 1, p.627 - 635.\nGONZATTI. C; ZORZI, L; AGOSTINI. I M; FIORENTINI. J, A; VIERO. A, P; PHILIPP. R, P. Estudo do Efeito Escala na Resist\u00eancia \u00e0 Compress\u00e3o Uniaxial da Camada de Carv\u00e3o Irapu\u00e1. Rock Mechanics for Natural Resources and Infrastructure. Goi\u00e2nia. 2013, 7 p.\nGUEVARA, L. R. Z. Predi\u00e7\u00e3o do Potencial de Drenagem \u00c1cida de Minas utilizando o M\u00e9todo Cin\u00e9tico das Colunas de Lixivia\u00e7\u00e3o. PUC-RIO, 2007, 131p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.maxwell.vrac.pucrio.br/Busca_etds.php?strSecao=resultado&amp;nrSeq=10536@1> Acesso em 04 ago. 2014.\nHARTMAN. H.L. SME Mining Engineering Handbook. 2nd Ed. Litleton. SME. 1992, Vol. 2, p. 1273-2260.\nHINRICHS. Roger A.; KLEINBACH. Merlin. Energia e Meio Ambiente. Tradu\u00e7\u00e3o da 3a edi\u00e7\u00e3o norte-americana. S\u00e3o Paulo: Editora THOMSON. 2003, 545p.\nHOLLICK, M. The role of quantitative decision-making methods in Environmental impact assessment. Journal of environmental Management, London, v.12, p. 65-78, 1981.\nJENSON, S.K., &amp; DOMINGUE, J.O., 1988. Extracting topographic structure from digital elevation data for geographic information system analysis. Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, 54(11): 1593-1600.\nJFSC - JUSTI\u00c7A FEDERAL DE SANTA CATARINA. Portal da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Carv\u00e3o. 2010. Dispon\u00edvel em:<https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/portal/conteudo_portal/conteudo.php?cat=36>. Acesso em: 07 ago. 2017.\nJOHNSON. J.; MURRAY, G. Managing Sulphidic Mine Wastes and Acid Drainage. In:\nBest Practice Environmental Management in Mining. Environment Australia, Federal Departament of the Environment, Sports and Territories, Australia, 1997.\nKOMNITSAS. K. et al. Environmental Impacts at Coal Waste Disposal Sites - Efficiency of Desulfurization Technologies. Global Nest: The International Journal.2001, v.3, n. 2, p. 109-116.\nKONTOPOULOS. A. Acid Mine Drainage Control. In: Effluent Treatment in the Mining Industry. Castro, S.H.; Vergara, F.; S\u00e1nchez, M.A.; (Eds.). University of Concepcion, 1998.\nKOPPE. Jair Carlos; COSTA. Jo\u00e3o Felipe Coimbra Leite. 25-34 A lavra de carv\u00e3o e o meio ambiente em Santa Catarina. In: SOARES, Paulo S\u00e9rgio Moreira. SANTOS, Maria Dion\u00edsia Costa dos. POSSA, Mario Valente. Carv\u00e3o Brasileiro: tecnologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: CETEM/MCT.2008, 300 p.\nKOPPE. J.C: COSTA. J.F.C.L. Minera\u00e7\u00e3o. In: Teixeira, E.C. Meio Ambiente e Carv\u00e3o: Impactos da explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre. FEPAM. 2002. cap 1, p. 15-28.\nKOLLURU. R.V. Environmental strategies handbook: a guide to effective policies and practices, New York, McGraw-Hill. 1994. Cap 11,p. 327-432.\nKOPEZINSKI, Isaac. Considera\u00e7\u00f5es Legais, Principais Impactos Ambientais e Seus Processo Modificadores. Minera\u00e7\u00e3o Meio Ambiente. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. 2000, p. 09 - 35.\nLENZI, E.; FAVERO, L. O. B.; LUCHESE, E. B. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica da \u00e1gua. Rio de Janeiro: LCT, 2012.604 p.\nMACHADO, L. A. Ensaios est\u00e1ticos e cin\u00e9ticos para a preven\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina s na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o com cinzas de termoel\u00e9tricas e esc\u00f3ria de aciaria. Porto Alegre: UFRGS, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/10183/10974> Acesso em: 01 ago. 2017.\nMILARE, E.; BENJAMIN, A.H.V. Estudos pr\u00e9vio de impacto ambiental: teoria, pr\u00e1tica e legisla\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1993. 245 .\nNAPIER-MUNN.T. et al. Managing ARD Potencial through Mine Planning and Mineral Processing Practice. In: Sixth Australian WORKSHOP ON ACID AND\nMETALLIFEROUS DRAINAGE, Burnie, Tasmania, 2008.\nNARDI. Pedro Rinaldo. Beneficiamento do Carv\u00e3o da Camada Bonito \u00c1rea Sul. Projeto Rio Queimado. Belo Horizonte. 1996, p.505-510.\nOLIVEIRA, D de P.R. de. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es gerenciais: estrat\u00e9gias, t\u00e1ticas e operacionais. 9 ed. S\u00e3o Paulo, Atlas. 2004.\nO'CALLAGHAN, J. F. &amp; MARK. D. M. 1984. The extraction of drainage networks from digital elevation data. Computer Vision, Graphics and Image Processing 28: 323-344.\nOLIVEIRA, M.L.M; AQUINO, J, A. Amostragem. In: SAMPAIO, Jo\u00e3o Alves; FRAN\u00c7A, Silvia Cristina Alves; BRAGA, Paulo Fernando Almeida (Eds.). Tratamento de min\u00e9rios: Pr\u00e1ticas Laboratoriais. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2007.pg 02-34.\nPARKER. G.K. ROBERTSON, A. Acid Drainage. AMEEF Occasional paper no 11, Australian Minerals and Energy Foundation, Melbourne.1999,pp. 101-117.\nPASTORE. E.L.; MIOTO. J.A. Impactos Ambientais em Minera\u00e7\u00e3o com Enf\u00e2se \u00e0 Drenagem \u00c1cida e Transporte de Contaminantes. Solos e Rochas v. 23, n. 1, p. 33-53, 2000.\nPAUL. J.; WHITE. J.; PRATT. K.; KALKREUTH. W. D.; GIBLING. M. R. Characterization of Westphalian Coal Seams of the Sydey Basin, Nova Scotia Using Automated Image Analysis. In: ANNUAL MEETING OF THE SOCIETY FOR ORGANIC PETROLOGY, 7., Calgary, 1990. Anais. Calgary: Geological Survey of Canada.1990, p.45.\nPERAZZA , M. C. D. et al. Estudo anal\u00edtico de metodologia de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E\nAMBIENTAL, 13 ., Macei\u00f3 18-23 ago.1985. S\u00e3o Paulo: Cetesb , 1985, p.1-12.\nPEREIRA, S,Y.Indicadores de qualidade ambiental em \u00e1reas degradadas. p 161-179. In: ALBA, J.M.F. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Mineradas. 2a ed.rev. Bras\u00edlia, DF: Embrapa informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2010. 326 p.\nPINTO, L.F.S; KAMPF, N. Contamina\u00e7\u00e3o de solos constru\u00eddos. In: TEIXEIRA, Elba Calesso; PIRES, Mar\u00e7al Jose Rodrigues. (Coord.). Meio Ambiente e carv\u00e3o: Impactos da explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre:\nFINEP/CAPES/PADCT/GTM/PUCRS/UFSC/FEPAM-2002.p 70-82.\nREDIVO. R. V. Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Carv\u00e3o das Camadas Barro Branco e Bonito para fins Energ\u00e9ticos na Regi\u00e3o de Crici\u00fama - SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2002, 95p.\nROHDE, G. M. Epistemologia ambiental: uma abordagem filos\u00f3fico-cient\u00edfica sobre a efetua\u00e7\u00e3o humana alopoi\u00e9tica. Porto Alegre: EDIPUCRS, 1996. 234 p.\nROHDE, G. M. Estudos de impacto ambiental. Porto Alegre: Cientec, 1988. 42 p. (Boletim T\u00e9cnico n\u00b0 04).\nROHDE, G. M. Geoqu\u00edmica Ambiental e estudos de impacto. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2013. 4a ed. 160 p.\nSAATY. T. H. A scaling method for priorities in hierarchical structures. Journal of Mathematical Psychology. V.15, n 3, p. 234-281, 1977.\nSAATY, T. L. A. Scaling method for priorities in hierarchical structures. In: Journal of Mathematical Psychology. 1977. P 234-281.\nSAMPAIO. Carlos Hoffmann. 29-45 Beneficiamento. In: FEPAM. Meio Ambiente e\nCarv\u00e3o: Impactos da Explora\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ CAPES/ PADCT/ GTM/ PUCRS/ UFSC/ FEPAM. 2002, 498p.\nSANTOS, R.; CITADINI, V. Z.; LEAL FILHO, L.S.; KLEIN, A.S.; MARTINE, R.;\nREMOR, R. Composi\u00e7\u00e3o Flor\u00edstica e Estrutura Fitossoci\u00f3logica de um Fragmento de Floresta Ombr\u00f3fila Densa, como Subs\u00eddio para Reabilita\u00e7\u00e3o de Ecossistema Degradado, Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense, Brasil. XX ENTMME Encontro Nacional de Tratamentos de Min\u00e9rios e Metalurgia Extrativa, Florian\u00f3polis/SC. Vol. 1. p. 663 - 671.\nSANTO, E. L.; LOPES, R.P.; MENDES, M. F e KREBS, E. Aplica\u00e7\u00e3o de Mapeamento Geol\u00f3gico-Geot\u00e9cnico em Projetos de Reabilita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas pela Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o. XX ENTEMME: Encontro Nacional de Tratamentos de Min\u00e9rios e Metalurgia Extrativa, Florian\u00f3polis/SC: 2004. Vol. 1. P. 645-651.\nSCHEIBE. Luis Fernando. 45-69 O carv\u00e3o de Santa Catarina: Minera\u00e7\u00e3o e Consequ\u00eancias ambientais. In: FEPAM. Meio Ambiente e Carv\u00e3o: Impactos da Explora\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ CAPES/ PADCT/ GTM/ PUCRS/ UFSC/ FEPAM, 2002,498p.\nSCHNEIDER. C.H. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental e Tratamento da Drenagem de Minas com Res\u00edduos Alcalinos na Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o de Santa Catarina: Mina Um II Verdinho, Crici\u00fama. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS, Porto Alegre. 2006,133p.\nSENA, L.A. Uma aplica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de decis\u00e3o com o m\u00e9todo AHP - processo de hierarquia anal\u00edtica: um estudo sobre ado\u00e7\u00e3o de sistema eletr\u00f4nico de cobran\u00e7a no transporte p\u00fablico urbano. Rio Grande do Norte. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o):\n2007.\nSIECESC. Sindicato das Ind\u00fastrias Carbon\u00edferas de Santa Catarina. Dados estat\u00edsticos. 2014. Dispon\u00edvel:<http://www.satc.edu.br/siecesc/estatistica.asp> Acesso em: 20.jul.2016.\nSKOUSEN. J. et al. A Handbook of Technologies for Avoidance and Remediation of Acid Mine Drainage. Morgantown: National Mine Land Reclamation Center at West Virginia University, 1998.\nSOARES, Paulo S\u00e9rgio M., Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental de \u00c1reas Mineradas: Uma\nExperi\u00eancia de Gest\u00e3o, XIX Encontro Nacional de Tratamento de Min\u00e9rios e Hidrometalurgia, Recife - Pernambuco - 2002.\nSOBEK, A. A.; SCHULLER, W. A.; FREEMAN, J. R.; SMITH, R. M. Field and laboratory methods applicable to overburden and minesoils. Washington, D.C., Environmental Protection Agency - EPA, 1978. (EPA 600/2-78-054).\nSOUZA. Maria Gisele Ronconi de Avalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida do Carv\u00e3o Energ\u00e9tico. Trabalho de conclus\u00e3o de curso. Universidade do Extremo Sul Catarinense - UNESC, Crici\u00fama. 2007, 97 p.\nSOUZA, Maria Gisele Ronconi de, Rocha, Edilane, Campos, Jonathan Jurandir, Gomes, Cleber Jos\u00e9 Baldoni, Amaral, Jos\u00e9 Eduardo do. Valida\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas por carv\u00e3o em Santa Catarina - Brasil. Anais do XXIII Entmme - Encontro de Tratamento de Min\u00e9rios e Metalurgia Extrativa, Gramado/RS, v2, pag. 463/8. 2009.\nSOUZA, M.G.R.; Campos,J.J.1; GOMES C. J. B., KOPPE, J.C. Correla\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o-Temporal do Monitoramento da Cobertura do Solo em \u00c1reas Mineradas por Carv\u00e3o em Santa Catarina. 11p. 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.ufrgs.br/rede-carvao/Sess%C3%B5es_A4_A5_A6/A6_ARTIGO_05.pdf. Acessado em: 10/10/2017.\nSOUZA, G. F. S. Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio de Minas e Energia - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, 1973. Boletim n. 6\nS\u00dcFFERT. T.; CAYE, B. R.; DEEMON, R. F. Projeto Carv\u00e3o Bonito Gaseific\u00e1vel: Relat\u00f3rio Final. Volume i: textos e tabelas. Porto Alegre: DNPM/CPRM, vol. I. 1977, 84 p.\nS\u00dcFFERT, Telmo. Carv\u00e3o nos Estados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. Informe de Recursos Naturais, S\u00e9rie Oportunidades Minerais/CPRM n\u00b0 21. Porto Alegre. 1997. Pag. 39.\nSTACH. E.; Mackowsky, M. Th; TEICHMULLER. M.; Taylor, G.; CHANDRA. G; TEICHMULLER, R. Coal Petrology, 3. ed. Berlin-Stuttgart: Gebrueder Borntraeger, 1982. 535p.\nTEICH M\u00dcLLER. M. Fluroeszenmikroskopische anderungen von liptiniten und uitriniten mitzunenhmendem inkohlungsgrad und ihre beziehungen zu bitmenbildung und verkokungsverhalten. Geologisches Landesamt Nordrhein-Westfalen. 1982, 119 p.\nTEIXEIRA, M. B.; COURA NETO, A. B.; PASTORE,U.; RANGEL FILHO, A. L. R. Vegeta\u00e7\u00e3o. Projeto RADAMBRASIL. Folha SH-22 - Porto Alegre e parte das folhas SH-21\nTIMMONS, J.F. Aspectos econ\u00f3micos do manejo dos recursos naturais aplicadas ao uso do solo e \u00e1gua na agricultura brasileira. Bras\u00edlia: SNPA/SRN, 1985. 96 p., IL.\nTRAN. A.B. et al. Geochemical and Mineralogical Characterisation of Two Contrasting Waste Rock Dumps - The INAP Waste Rock Dump Characterisation Project. In: 6TH International Conference On Acid Rock Drainage (ICARD), Cairns, Australia. 2003.\nU.S. Environmental Protection Agency, Notice. Guidelines for Ecological Risk Asseement: Part II. EPA FRL-6011-2. U.S. Federal Register, Thursday, May 14, 1998/ Notices, v.63, n\u00b0 93.\nUBALDO, M.O; SOUZA, V.P; Controle e mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da drenagem \u00e1cida em opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o. In: SOARES, P.S.M; SANTOS, M.D.C. dos; POSSA, M. V.(Ed).\nCarv\u00e3o brasileiro: tecnologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2008. p 129-151.\nU.S.EPA ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY U.S. (1994). Technical Document: Acid Mine Drainage Prediction, EPA530-R-94-036.\nU.S. EPA. United States Environmental Protection Agency (1989a) Risk Assessment Guidance for Superfund. Vol I: Human Health Evaluation Manual, 400p. U.S.EPA, 1996 Environmental Indicators of Water Quality in the USA, Washington, DC. 150p.\nZOPOUNIDIS, C. e PARDALOS, P. Handbook of multicriteria analysis, Springer Science &amp; Business Media: 2010.\nWARD. C.R. Analysis and Significance of Mineral Matter in Coal Seams. International Journal of Coal Geology. 2002,v. 50, n. 1-4, p. 135-168.\nWARHURST. A.; NORONHA, L. Integrated Environmental Management Through Planning for Closure from the Outset: The Challenges. In: WARHURST, A. NORONHA, L. (Eds.), Environmental Policy in Mining: Corporate Strategy and Planning for Closure. CRC Press, UK, 2000.\nWU.A. et al. Study on preferential flow in dump leaching of low-grade ores. Hydrometallurgy.2007, v.87, p.124-132."}]}}}