{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11837"}, {"@name": "filename", "#text": "17261_arquivo6890_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nALTERA\u00c7\u00d5ES NA PAISAGEM URBANA: \nUMA AN\u00c1LISE MORFODIN\u00c2MICA DA \u00c1REA DO ENTORNO DO \n\nMANGUEZAL CHICO SCIENCE, OLINDA - PE \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMestranda: Roberta Medeiros de Souza  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgosto de 2006 \n\n\n\n  \n\n\n\n  \n\n \nROBERTA MEDEIROS DE SOUZA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nALTERA\u00c7\u00d5ES NA PAISAGEM URBANA: \nUMA AN\u00c1LISE MORFODIN\u00c2MICA DA \u00c1REA DO ENTORNO DO \n\nMANGUEZAL CHICO SCIENCE, OLINDA - PE \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Geografia da Universidade Federal de Pernambuco, \ncomo exig\u00eancia parcial para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de mestre em Geografia \n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Ant\u00f4nio Carlos de Barros Corr\u00eaa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2006 \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSouza, Roberta Medeiros de \n Altera\u00e7\u00f5es na paisagem urbana : uma an\u00e1lise \n\nmorfodin\u00e2mica da \u00e1rea do entorno do Manguezal \nChico Science, Olinda \u2013 PE / Roberta Medeiros de \nSouza. \u2013 Recife : O Autor, 2006. \n\n 115 folhas : il., fig., mapas, tab., fotos. \n \n\n  Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco. CFCH. Geografia, 2006. \n\n \n  Inclui bibliografia e anexos. \n\n \n 1. Geografia urbana \u2013 Morfodin\u00e2mica. 2. Entorno \n\nde maguezais \u2013 Manguezal Chico Science, Olinda (PE) \n\u2013 Intervalo temporal (1970-2000) \u2013 Equipamentos \nurbanos \u2013 Instala\u00e7\u00f5es. 3. Ambiente f\u00edsico \u2013 Paisagem \nurbana \u2013 Altera\u00e7\u00f5es. 4. Programas de \ndesenvolvimento \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. I. T\u00edtulo. \n\n \n910 CDU (2.ed.) UFPE \n911.3 CDD (22.ed.) BC2006 - 488 \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais, Bartolomeu (in memorian) e L\u00facia, \nao meu irm\u00e3o Fred, \n\na minha tia Carminha e ao meu primo Roberto \nque durante toda a minha trajet\u00f3ria de vida \nestiveram presentes e, incondicionalmente, \n\napoiaram  a minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n \n\nDEDICO \n \n\n \n \n\n\n\n  \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \nA Deus pela for\u00e7a, determina\u00e7\u00e3o e perseveran\u00e7a que me deu nos \n\nmomentos de supera\u00e7\u00e3o das dificuldades enfrentadas e aos momentos de \nalegria quando das realiza\u00e7\u00f5es alcan\u00e7adas, \n\nAo Professor George Em\u00edlio que primeiro me incentivou a ingressar no \nMestrado, \n\nAo Professor Pav\u00e3o, diretor do Espa\u00e7o Ci\u00eancia, que concordou, apoiou  \ne me auxiliou na prepara\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa que contempla a \u00e1rea \nonde est\u00e1 situado o Museu de Ci\u00eancias sob sua dire\u00e7\u00e3o, \n\nAo Departamento de Geografia por ter-me confiado a oportunidade de l\u00e1 \ncursar o Mestrado, \n\nAo Professor Ant\u00f4nio Carlos por ter aceitado ser meu orientador e pela \npaci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o prestada a esta atividade, \n\nA todos os meus professores do Mestrado que muito contribu\u00edram para \nesta disserta\u00e7\u00e3o, em especial a Marlene, Ana Cristina, T\u00e2nia Bacelar, Ant\u00f4nio \nCarlos e Jan cujos trabalhos nas suas disciplinas foram fundamentais para meu \nentendimento sobre a Geografia e sua import\u00e2ncia e beleza, \n\n\u00c0 funcion\u00e1ria da Coordena\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, Rosa, que sempre \nme auxiliou e muito bem me atendeu durante todo o per\u00edodo do Mestrado, \n\n\u00c0 funcion\u00e1ria da FIDEM, Jasmina, que me atendeu paciente e \nentusiasmadamente todas as vezes que l\u00e1 fui em busca de informa\u00e7\u00f5es e \nmaterial para esta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nA todos os meus amigos e amigas que, ao longo do per\u00edodo em que \nestive trabalhando nesta disserta\u00e7\u00e3o, me apoiaram e ajudaram sempre que \nprecisei e, em especial, a meu marido Antonio Vaz cujo companheirismo \u00e9 \nfonte de \u00e2nimo constante para os novos desafios que surgem na minha vida. \n\n \n \nMuito obrigada! \n \n\n \n\n\n\n  \n\nResumo \n\n \nO trabalho demonstra as altera\u00e7\u00f5es na paisagem urbana do Complexo \n\nSalgadinho e seu entorno - \u00e1rea situada nos limites entre os munic\u00edpios de \nRecife e Olinda, que desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o sofre influ\u00eancias antr\u00f3picas \ne \u00e9 palco de importantes investimentos p\u00fablicos. As an\u00e1lises da paisagem \nforam realizadas tomando como base as imagens a\u00e9reas e ortofotocartas das \nd\u00e9cadas de 70, 80 e 90 do s\u00e9culo passado e imagem de sat\u00e9lite do ano 2000, \nos aspectos utilizados para subsidiar as an\u00e1lises e conclus\u00f5es foram os f\u00edsicos \n- geologia e geomorfologia - da \u00e1rea e os aspectos sociais - representados \npelos documentos oficiais com propostas de desenvolvimento para a \u00e1rea e \numa breve descri\u00e7\u00e3o de algumas, dentre as in\u00fameras, legisla\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis \u00e0 \n\u00e1rea. \n\nOs Mapas de Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica constru\u00eddos sobre as imagens \nutilizadas para an\u00e1lises mostram as altera\u00e7\u00f5es na paisagem que passaram a \nter \u00e1reas aterradas, estreitamento da calha do rio, sedimenta\u00e7\u00e3o da borda do \nterra\u00e7o-fluvial e instala\u00e7\u00e3o de grandes equipamentos na plan\u00edcie em quest\u00e3o, \ndentre outras an\u00e1lises. De forma que \u00e9 poss\u00edvel observar as rela\u00e7\u00f5es \nexistentes entre as propostas de desenvolvimento local que incluem abertura \nde amplas rodovias, constru\u00e7\u00f5es e adensamento de moradias com v\u00e1rios \npavimentos, amplia\u00e7\u00e3o do sistema de transporte de massa, concentra\u00e7\u00e3o das \natividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os em determinados trechos da cidade, dentre \noutras e as altera\u00e7\u00f5es na paisagem resultantes desta din\u00e2mica citadina. \n\n \nPalavras-chaves: \nMorfodin\u00e2mica, Geomorfologia Urbana, Paisagem Urbana, Altera\u00e7\u00f5es na \n\nPaisagem, An\u00e1lise de Paisagem. \n \n \n\nAbstract \n\nThis work shows the urban landscape modifications of the Complexo de \nSalgadinho and its surround \u2013 area between Recife and Olinda edgs, that since \ncolonization time has been influenced by human being actions and has received \npublic investments. The landscape analyzes has been based on aero images \n(photos and satellite) from 70, 80 and 90 decades and 2000 year, physical \u2013 \ngeogoly and geomorphology - and social \u2013 development proposals official \ndocuments and law- aspects were used to support the analyzes and \nconclusions. \n\nThe Dynamic Evolution Maps shows that there is relation between local \ndevelopment proposal and resultant urban landscape modifications. \n\n \nKey-words: \nMorfodin\u00e2mica, Urban Geomorphology, Urban Landscape, Landscape \n\nModifications, Landscape Analyzes. \n\n\n\n 5 \n\nSum\u00e1rio \n \nApresenta\u00e7\u00e3o........................................................................................... 4 \nA Contribui\u00e7\u00e3o da Geomorfologia .......................................................... 10 \nAspectos F\u00edsicos da \u00c1rea de Estudo ..................................................... 15 \n\nUnidades Geol\u00f3gicas ......................................................................... 18 \nUnidades Geomorfol\u00f3gicas ................................................................ 20 \n\nAspectos Demogr\u00e1ficos da \u00c1rea de Estudo .......................................... 27 \nO Complexo de Salgadinho \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o.................................... 35 \nEstrat\u00e9gias de Desenvolvimento ........................................................... 43 \n\nPlano Diretor de Olinda ...................................................................... 43 \nComplexo Tur\u00edstico Cultural Recife / Olinda....................................... 52 \nMetr\u00f3pole Estrat\u00e9gica ........................................................................ 62 \nPrometr\u00f3pole...................................................................................... 70 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o.............................................................................................. 80 \nLegisla\u00e7\u00e3o Federal ......................................................................... 81 \nLegisla\u00e7\u00e3o Estadual........................................................................ 86 \nLegisla\u00e7\u00e3o Municipal ...................................................................... 87 \n\nAn\u00e1lises e Conclus\u00f5es........................................................................... 91 \nAnexos................................................................................................. 108 \nBibliografia ........................................................................................... 112 \n \n\n \n\n \n\n\n\n 4 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nEste trabalho pretende contribuir para as Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas no \n\nsentido de demonstrar a import\u00e2ncia da abordagem geomorfol\u00f3gica como uma \n\nfonte de informa\u00e7\u00e3o para os tomadores de decis\u00e3o diante de projetos p\u00fablicos \n\ne/ ou privados que possam impactar sistemas naturais, ainda que \n\nremanescentes, inseridos em contextos urbanos metropolitanos. \n\nA fim de demonstrar a necessidade da integra\u00e7\u00e3o entre a geomorfologia \n\ne as pol\u00edticas p\u00fablicas, o presente estudo pretende analisar as altera\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas sofridas por um remanescente de manguezal, num \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo, e confront\u00e1-las com o conte\u00fado de alguns \n\ndocumentos oficiais contendo estrat\u00e9gias de desenvolvimento para a \u00e1rea \n\nselecionada. \n\nA \u00e1rea escolhida para realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 o resqu\u00edcio de \n\nmanguezal e seu entorno, chamado Manguezal Chico Science, pertencente ao \n\nEspa\u00e7o Ci\u00eancia (Museu de Ci\u00eancias do Estado de Pernambuco) cuja gest\u00e3o \n\nsegue as diretrizes do Governo do Estado, situado no Parque Memorial \n\nArcoverde, que por sua vez encontra-se inserido no Complexo de Salgadinho, \n\nno munic\u00edpio de Olinda, Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (RMR), Estado de \n\nPernambuco (Figura 01). O resqu\u00edcio de manguezal est\u00e1 dentro dos limites \n\ninterfluviais do curso final das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Beberibe e \n\nCapibaribe (Figura 03) e bem pr\u00f3ximo aos limites dos munic\u00edpios de Recife e \n\nOlinda (Figura 01 e 02 e Fotografia 01). \n\n\n\n 5 \n\n \nFigura 01. Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife destacando a \n\n\u00e1rea de estudo (ret\u00e2ngulo vermelho). Fonte: CPRM, 2003. \n\n \n \n \n\n\n\n 6 \n\n \n \n\n \n\nFigura 02. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo, destacando os limites entre o Recife e \n\nOlinda (em vermelho). Fonte: FIDEM. (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo Batista) \n\n \n\n \n\n \nFotografia 01. Vista a\u00e9rea da \u00c1rea de Estudo (ano 1997). Fonte: FIDEM \n\n \n\nNN\n\nNN\n\n0      100     200     300\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      100     200     300\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 7 \n\n \n \n\n \n\nA \u00e1rea onde se situa o Complexo de Salgadinho tem sido alvo de \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es em sua paisagem desde as primeiras investidas \n\ncoloniais no litoral pernambucano. Originalmente uma ampla \u00e1rea de \n\nmanguezais sujeita aos alagamentos, foi durante anos palco de muitos aterros \n\ne, posteriormente, escolhida para a implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos \n\ncujos objetivos eram trazer prosperidade e funcionalidade urbana para o setor \n\nnorte da RMR. \n\nFigura 03. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Beberibe. Fonte: FIDEM,2001. \n\n\n\n 8 \n\nEste estudo compreender\u00e1 uma an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es espaciais \n\nconsiderando o per\u00edodo entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990, finalizando com \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o in\u00edcio dos anos 2000. Ser\u00e3o feitas an\u00e1lises das \n\naltera\u00e7\u00f5es da paisagem mediante interpreta\u00e7\u00e3o das ortofotocartas (FIDEM) das \n\nd\u00e9cadas de 70 (setenta) e 80 (oitenta), fotografias a\u00e9reas das d\u00e9cadas de 70 \n\n(setenta), 80 (oitenta) e 90 (noventa) (FIDEM) e imagens de sat\u00e9lites \n\n\u201cQuickbird\u201d da d\u00e9cada atual. Neste intervalo destacam-se as instala\u00e7\u00f5es de \n\ngrandes equipamentos urbanos e empreendimentos quais sejam: \n\n\u2022 Complexo Vi\u00e1rio de Salgadinho (d\u00e9cada de 70) \n\n\u2022 Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco (d\u00e9cada de 70) \n\n\u2022 Parque Memorial Arcoverde (d\u00e9cada de 80) \n\n\u2022 Shopping Tacaruna (d\u00e9cada de 90) \n\n\u2022 Casa de Espet\u00e1culos (d\u00e9cada de 2000) \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o foi baseada na leitura da cartografia e imageamento \n\nb\u00e1sicos cruzados com as propostas de desenvolvimento, para a \u00e1rea, contidas \n\nnos documentos oficiais, bem como foi efetuada uma an\u00e1lise destacando \n\nalguns aspectos relevantes da vasta legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 \u00e1rea. A Tabela 01 a \n\nseguir resume o arcabou\u00e7o do trabalho:  \n\nTabela 01. Resumo do arcabou\u00e7o do Trabalho \n\nD\u00e9cada\nEstrat\u00e9gias de \n\nDesenvolvimento\nGrandes \n\nEmpreendimentos Legisla\u00e7\u00e3o Imagens\n\nComplexo Rodovi\u00e1rio \nde Salgadinho\n\nOrtofotocarta de 1974 \n(Escala - 1:2000)\n\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es Fotografia A\u00e9rea de 1974\n\nLei n.6.938 de 31/08/1981 Pol\u00edtica \nNacional do Meio Ambiente\n\nOrtofotocarta de 1984 \n(Escala - 1:10000)\n\nLei n.9.990/87 - Parcelamento do solo  Fotografia A\u00e9rea de 1984\n\nLei n.16.176/96Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \ndo Solo de Recife\n\nLei n.4.849/92 - Plano Diretor de \nOlinda\n\nPrometr\u00f3pole\n\nPlano Diretor de \nOlinda\n\nComplexo Tur\u00edstico-\nCultura Recife/Olinda\n\nMetr\u00f3pole Estrat\u00e9gica\n\n90 Shopping Tacaruna\n\nCasa de Espet\u00e1culos\n\nFotografia A\u00e9rea de 1997\n\nImagens de Sat\u00e9lite 2000 \n(QuickBird)\n\nLei n.4.771 de 15/09/1965 C\u00f3digo \nFlorestal.                         \n\n Lei n. 10.257 de 10/07/2001 -Estatuto \nda Cidade\n\nLei n.4.771 de 15/09/1965 C\u00f3digo \nFlorestal.\n\nParque Memorial \nArcoverde    \n\n70\n\n80\n\n2000\n\nPrometr\u00f3pole\n\n \nAp\u00f3s uma apresenta\u00e7\u00e3o sucinta sobre a import\u00e2ncia da geomorfologia \n\naplicada a \u00e1reas urbanas, uma contextualiza\u00e7\u00e3o do Complexo de Salgadinho, \n\napresenta\u00e7\u00e3o de alguns aspectos f\u00edsicos e demogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo e \n\nalguns documentos oficiais que versam sobre as propostas de \n\n\n\n 9 \n\ndesenvolvimento para a mesma, pretende-se demonstrar atrav\u00e9s dos Mapas \n\nde Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem local devido \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de empreendimentos urbanos, que no caso, ocorreu numa \u00e1rea \n\nremanescente de manguezais. Os documentos no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica contendo propostas de desenvolvimento tratam a \u00e1rea com maior ou \n\nmenor abrang\u00eancia no esfor\u00e7o de mostrar que ela \u00e9 tida como estrat\u00e9gica e \n\nprop\u00edcia a novos empreendimentos. A parte da legisla\u00e7\u00e3o foi tomada no sentido \n\nde demonstrar alguns dos in\u00fameros instrumentos normativos que se aplicam a \n\n\u00e1rea dificultando a homogeneidade de tratamento por parte dos agentes \n\npromotores de mudan\u00e7as. \n\nO foco \u00e9 a an\u00e1lise sobre o alinhamento existente, ou n\u00e3o, entre o \n\ndiscurso e a pr\u00e1tica, bem como uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia de incorporar \n\no aspecto geomorfol\u00f3gico nos diagn\u00f3sticos e progn\u00f3sticos dos trabalhos de \n\ndesenvolvimento p\u00fablicos ou privados sejam eles locais, regionais ou \n\nnacionais, uma vez que as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas t\u00eam impacto direto sobre o espa\u00e7o \n\nf\u00edsico citadino, considerando-se os curtos, m\u00e9dios e longos prazos. \n\nPortanto a metodologia de an\u00e1lise do presente trabalho considera a \n\ndimens\u00e3o espa\u00e7o-temporal, utilizando para a dimens\u00e3o espacial os aspectos \n\nf\u00edsicos caracterizadores, j\u00e1 para a dimens\u00e3o temporal os aspectos sociais, num \n\nciclo onde causa e efeito se confundem. A geomorfologia, tendo os agentes \n\nmodeladores da paisagem no seu escopo, \u00e9 ferramenta adequada para \n\nanalisar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem do Manguezal Chico Science, \n\ndevido \u00e0 possibilidade de integrar as resultantes da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica al\u00e9m \n\ntamb\u00e9m daquelas decorrentes da opera\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. Pode-se \n\nvisualizar um esquema interpretativo da metodologia de an\u00e1lise adotada na \n\nFigura 04. \n\n\n\n 10 \n\nPaisagem Inicial Paisagem Final\n\nAspectos Naturais\nClima , Forma\u00e7\u00f5es Superficiais, Cobertura Vegetal, Hidrografia, etc.\n\nConstru\u00e7\u00e3o de Sistemas Vi\u00e1rios, Ind\u00fastrias, Moradias, Estrat\u00e9gias \nde Desenvolvimento, etc.\n\nAspectos Sociais\n\nPaisagem Inicial Paisagem Final\n\nAspectos Naturais\nClima , Forma\u00e7\u00f5es Superficiais, Cobertura Vegetal, Hidrografia, etc.\n\nConstru\u00e7\u00e3o de Sistemas Vi\u00e1rios, Ind\u00fastrias, Moradias, Estrat\u00e9gias \nde Desenvolvimento, etc.\n\nAspectos Sociais\n \n\nA Contribui\u00e7\u00e3o da Geomorfologia \n\nSegundo o Dicion\u00e1rio Livre de Geoci\u00eancias deve-se entender por \n\nGeomorfologia a ci\u00eancia que estuda as formas, origem e evolu\u00e7\u00e3o do relevo \n\nterrestre. Em linhas gerais pode-se dizer que em algum momento do tempo \n\ngeol\u00f3gico, o relevo terrestre \u00e9 resultante da procura do equil\u00edbrio entre as \n\na\u00e7\u00f5es resultantes dos fen\u00f4menos internos e dos fen\u00f4menos externos. \n\nModernamente, uma das considera\u00e7\u00f5es da Geomorfologia \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o \n\nantropog\u00eanica (interven\u00e7\u00e3o humana) sobre o relevo, esta considera\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\nimportante principalmente para as \u00e1reas j\u00e1 bastante adensadas pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana e, consequentemente, alteradas por suas atividades s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas.  \n\nMeireles e Silva (2002) explicam que o atual quadro de uso dos \n\nterrit\u00f3rios, sejam eles urbanos ou rurais, levam \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o cada vez mais \n\nsofisticada dos recursos naturais dispon\u00edveis numa regi\u00e3o. A fim de melhor \n\ncompreender esta din\u00e2mica, a geomorfologia apresenta-se como uma \n\nimportante ferramenta a ser aplicada ao entendimento das inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\nas a\u00e7\u00f5es existentes e planejadas, com um conjunto de unidades morfol\u00f3gicas \n\nsubmetidas \u00e0s press\u00f5es desencadeadas pela utiliza\u00e7\u00e3o da paisagem e aos \n\nimpactos ambientais derivados. \n\nA fim de contribuir para uma reconstru\u00e7\u00e3o mais efetiva da paisagem e \n\num maior controle dos impactos ambientais, as diversas t\u00e9cnicas e recursos \n\ndispon\u00edveis, tais como, imagens de sat\u00e9lites, cartografia digital, an\u00e1lises de \n\nvertentes e de bacias hidrogr\u00e1ficas permitem que os modelos de evolu\u00e7\u00e3o \n\nFigura 04. Esquema Interpretativo da Metodologia de An\u00e1lise adotada \n\n\n\n 11 \n\nespa\u00e7o-temporal do relevo sejam aplicados na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos, \n\ncapacidade de suporte e classes de uso. (MEIRELES e SILVA, 2002). \n\nSegundo Christofoletti (apud GUERRA e CUNHA, 2001) as fei\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas e os processos morfogen\u00e9ticos atuantes em uma \u00e1rea s\u00e3o \n\nrelevantes para as categorias de uso do solo, importantes para as obras \n\nvi\u00e1rias, para a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, para o lazer e turismo. Ainda \n\nsegundo Christofoletti (apud GUERRA e CUNHA, 2001) o conhecimento \n\ngeomorfol\u00f3gico contribui, portanto, para orientar a aloca\u00e7\u00e3o e o assentamento \n\ndas atividades humanas. \n\nA necessidade destes estudos adv\u00e9m da demanda por recursos naturais \n\nfrente ao crescimento das cidades, assim como dos impactos ambientais \n\ngerados pela implanta\u00e7\u00e3o de projetos industriais, agropecu\u00e1rios e pesqueiros, \n\numa vez que tais atividades resultam em r\u00e1pidas mudan\u00e7as nos agentes \n\nmodeladores do relevo (MEIRELES e SILVA, 2002). Vale salientar que, ainda \n\nsegundo Meireles e Silva (2002), em ambientes com fortes press\u00f5es do \n\nhomem, as tarefas de ordena\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem basear-se em padr\u00f5es pr\u00e9-\n\nestabelecidos, principalmente em unidades que comp\u00f5em um sistema fl\u00favio-\n\nmarinho que se caracteriza por ecossistemas com alta sensitividade aos inputs \n\nambientais, o que os tornam muito vulner\u00e1veis e din\u00e2micos. \n\nAlguns estudos sobre mortalidade de manguezais mostram que estes \n\necossistemas s\u00e3o t\u00e3o especializados que as menores altera\u00e7\u00f5es em seus \n\nregimes hidrol\u00f3gicos resultam em sua mortalidade (Blasco, et all, 1996). Os \n\nestudos fundamentados em uma abordagem multidisciplinar, a partir da \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos agentes e processos morfogen\u00e9ticos fornecem subs\u00eddios para a \n\ngest\u00e3o e planejamento de regi\u00f5es relacionadas a ambientes fl\u00favio-marinhos. \n\n(MEIRELES e SILVA, 2002). \n\nSeguindo esta abordagem de an\u00e1lise, a Teoria Geral de Sistemas (TGS) \n\napresenta-se como alternativa metodol\u00f3gica vi\u00e1vel para estudar espacialidades \n\nque constituem sistemas complexos, onde a representa\u00e7\u00e3o da realidade e a \n\norienta\u00e7\u00e3o para trabalhos transdisciplinares (ARNOLD e OSORIO, 1998) s\u00e3o \n\nfundamentais ao melhor entendimento do funcionamento dos ambientes. \n\nSegundo Arnold e Os\u00f3rio (1998) a Teoria Geral de Sistemas pode ser \n\ndesmembrada em dois grandes grupos para a investiga\u00e7\u00e3o em sistema gerais: \n\no primeiro grupo aborda a perspectiva das rela\u00e7\u00f5es entre o todo (sistema) e \n\n\n\n 12 \n\nsuas partes (elementos); e o segundo grupo aborda as distin\u00e7\u00f5es que se \n\nconcentram nos processos de fronteira (entre o sistema e o ambiente). Neste \n\nsegundo grupo enquadra-se o presente estudo que analisa o sistema \n\nManguezal Chico Science com o ambiente do seu entorno: empreendimentos \n\nurbanos instalados. \n\nProposta inicialmente pelo bi\u00f3logo Ludwig von Bertalanffy em 1901, a \n\nTeoria Geral dos Sistemas visava a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas em \n\nv\u00e1rias ci\u00eancias, sua aplica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e, ainda, a pr\u00f3pria filosofia dos \n\nsistemas, no sentido de promover a discuss\u00e3o deste modelo cient\u00edfico \n\n(RODRIGUES, 2001), ou seja, permite a multidisciplinaridade por investigar os \n\nobjetos de estudos atrav\u00e9s das v\u00e1rias ci\u00eancias.  \n\nConforme descrita por Bertalanffy, a Teoria Geral dos Sistemas prop\u00f5e \n\nque os sistemas podem ser definidos como conjuntos de elementos com \n\nvari\u00e1veis e caracter\u00edsticas diversas, os quais mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es entre si e entre \n\no meio ambiente onde est\u00e3o inseridos, de forma que as an\u00e1lises que fa\u00e7am \n\nuso desta teoria poder\u00e3o estar voltadas para a estrutura desse sistema, para \n\nseu comportamento, para as trocas de energia, limites, ambientes ou seus \n\npar\u00e2metros (GREGORY apud RODRIGUES, 2001). \n\nDesta teoria surgiram importantes modelos conceituais, morfol\u00f3gicos, de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos sistemas, incluindo os naturais que s\u00e3o os chamados \n\nSistemas Abertos, sendo a Ecologia um dos primeiros ramos cient\u00edficos a fazer \n\nuso dela com a proposi\u00e7\u00e3o do conceito de ecossistemas (TROLL, apud \n\nGERGORY, apud RODRIGUES, 2001), inclusive J. Tricart, grande estudioso \n\nde geografia f\u00edsica e de geomorfologia, com sua abordagem ecodin\u00e2mica teve \n\ncomo suporte paradigm\u00e1tico a Teoria Geral dos Sistemas. Da mesma forma, o \n\ngeomorf\u00f3logo J. Hack ao aprofundar a id\u00e9ia de equil\u00edbrio entre as formas de \n\nrelevo e a litologia, e da exist\u00eancia de ajustes rec\u00edprocos entre sistemas, \n\nsubsistemas e entre suas vari\u00e1veis, tamb\u00e9m valeu-se desta perspectiva \n\nte\u00f3rica. \n\nUma coloca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica sobre os geossistemas feita por SOTCHAVA \n\n(apud RODRIGUES, 2001) \u00e9 que embora considerados \u201cfen\u00f4menos naturais\u201d, \n\neles devem ser estudados \u00e0 luz dos fatores econ\u00f4micos e sociais que \n\ninterferem em suas estruturas, uma vez que estes fatores podem refletir \n\npar\u00e2metros que influenciam importantes conex\u00f5es em seu interior, bem como \n\n\n\n 13 \n\nas influ\u00eancias antropog\u00eanicas podem representar o estado alterado do \n\ngeossistema em rela\u00e7\u00e3o ao seu estado original. \n\nSegundo Rodrigues (2001, p.73) alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos da teoria s\u00e3o, \n\nprimeiramente: \n\n \u201ca considera\u00e7\u00e3o da natureza como sistemas din\u00e2micos abertos e \n\nhierarquicamente organizados, pass\u00edveis de delimita\u00e7\u00e3o ou de \n\nserem circunscritos espacialmente em sua tridimensionalidade.\u201d \n\nEm seguida tem-se o princ\u00edpio da bilateralidade dos geossistemas por \n\nmeio do qual se analisa sua estrutura homog\u00eanea (ge\u00f4mero) e suas qualidades \n\nintegrativas (ge\u00f3coro), o princ\u00edpio da din\u00e2mica pelo qual se classifica os \n\ngeossistemas de acordo com seus estados sucessivos, permitindo inclusive a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses sobre sua din\u00e2mica futura, importante a\u00e7\u00e3o para o \n\nplanejamento, o princ\u00edpio da sistematiza\u00e7\u00e3o tendo como proposta a \n\nmodelagem, resultante da mensura\u00e7\u00e3o direta das trocas, circuitos, balan\u00e7os de \n\nmat\u00e9ria e energia nos sistemas e subsistemas. \n\nImportante contribui\u00e7\u00e3o de Bertrand (apud RODRIGUES, 2001) \u00e9 a \n\nproposta de classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas em fun\u00e7\u00e3o da escala t\u00eamporo-espacial, \n\numa vez que a din\u00e2mica destes sistemas, modificada ou n\u00e3o, pode expressar a \n\ndin\u00e2mica social, na qual est\u00e1 inserida a figura humana como agente \n\nmodelador. \n\nA dimens\u00e3o territorial como suporte e objeto mais concreto da \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o humana e a dimens\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica constitu\u00edda dos atores e \n\npoderes que manifestam seus valores e rela\u00e7\u00f5es modelando o espa\u00e7o foram \n\nutilizadas na an\u00e1lise do Complexo Tur\u00edstico-Cultural Recife / Olinda (Prefeitura \n\nMunicipal de Olinda e Prefeitura do Recife, 2003). \n\nAinda na linha de teorias que auxiliam a entender a din\u00e2mica dos \n\nsistemas est\u00e3o as chamadas Teorias da Auto-Organiza\u00e7\u00e3o onde a \n\nrecursividade constituinte do sistema assegura a este exist\u00eancia duradoura, ou \n\nainda os sistemas t\u00eam suas pr\u00f3prias regras de constitui\u00e7\u00e3o, autopreservando-\n\nse e determinando seu desenvolvimento hist\u00f3rico, al\u00e9m de se ter o observador \n\ncomo unidade central de todo o conhecimento. O objeto n\u00e3o \u00e9 mais est\u00e1tico, \n\nele se auto-configura num processo onde o efeito precede a causa. \n\n(SUERTEGARAY, 2002). \n\n\n\n 14 \n\nA cria\u00e7\u00e3o de novos equipamentos tecnol\u00f3gicos que influenciam na \n\ndin\u00e2mica da natureza, enfatizando os recursos naturais como insumo e/ou \n\nproduto econ\u00f4mico, tem impactado sobremaneira o relevo culminando em suas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e degrada\u00e7\u00f5es (SUERTEGARAY e NUNES, 2001). Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia da demanda por construir, destruir e reconstruir novos espa\u00e7os \n\nf\u00edsicos e sociais, segundo interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos, busca-se o \n\ndetalhamento da anatomia da natureza atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00f5es \n\nsobre a natureza cada vez mais sofisticadas (SUERTEGARAY e NUNES, \n\n2001). \n\nOs problemas s\u00f3cio-ambientais por tornarem-se cr\u00f4nicos e vis\u00edveis em \n\nescala local, mais do que na regional ou global, est\u00e3o sendo estudados, nessa \n\nescala. Infelizmente, n\u00e3o s\u00e3o intensas as reflex\u00f5es sobre a maneira de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos usos dos recursos naturais temporal e espacialmente. Os \n\ndiversos tempos geol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos (especialmente) se sobrep\u00f5em de tal \n\nforma deixando cicatrizes na paisagem como, por exemplo, os dep\u00f3sitos \n\ntecnog\u00eanicos (SUERTEGARAY e NUNES, 2001). A avidez por r\u00e1pidas \n\nrespostas, principalmente no \u00e2mbito econ\u00f4mico pressiona tamb\u00e9m a esfera \n\nambiental por estudos mais r\u00e1pidos e aplic\u00e1veis, fato que contribui para \n\npesquisas geomorfol\u00f3gica, sob o \u201ctempo que faz\u201d, ou seja, o tempo que \n\nconsidera as pr\u00e1ticas da sociedade, as quais geram mudan\u00e7as na din\u00e2mica \n\ndos modeladores do relevo. Da\u00ed a sofistica\u00e7\u00e3o dos estudos geomorfol\u00f3gicos no \n\nsentido de compreender a din\u00e2mica entre os diversos processos \n\nmorfogen\u00e9ticos e suas resultantes. \n\nDe acordo com Meireles e Silva (2002) a geomorfologia sist\u00eamica \n\ncompreende, inicialmente, uma compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo, interconectando \n\nas diferentes morfologias, a partir dos processos morfogen\u00e9ticos, a fim de \n\nelaborar modelos evolutivos interdependentes, aglutinando seus componentes \n\nf\u00edsicos, bi\u00f3ticos, clim\u00e1ticos, s\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais. A elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos desta natureza \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a gest\u00e3o integral e \n\nparticipativa do territ\u00f3rio, pois oferece subs\u00eddios para determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas associados, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \n\nunidades mantenedoras da qualidade ambiental, defini\u00e7\u00e3o de classes de uso, \n\ncapacidade de acolhida e sensibilidade morfodin\u00e2mica. Os conhecimentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos devem ter seu uso orientado para assegurar aplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 15 \n\napropriada dos recursos, haja vista sua utilidade para invent\u00e1rios, an\u00e1lises e \n\nadministra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas importantes para a sociedade (BOCCO, et all, 2005). \n\nDiante desta expectativa do uso da geomorfologia como forma de \n\nharmonizar o uso do espa\u00e7o f\u00edsico e as atividades sociais sobre ele exercidas, \n\nfoi muito importante para esta ci\u00eancia a incorpora\u00e7\u00e3o em suas an\u00e1lises do \n\nconceito de Quin\u00e1rio. Sendo este o per\u00edodo da terra no qual o homem passou a \n\nter mais influ\u00eancia sobre a modelagem do relevo. Esta perspectiva espa\u00e7o-\n\ntemporal permite incluir os artefatos humanos na din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos e formas resultantes de acumula\u00e7\u00e3o e/ou degrada\u00e7\u00e3o do relevo. \n\n(SUERTEGARAY, 2002). \n\nDiante de uma gama de possibilidades de aplica\u00e7\u00f5es de estudos \n\ngeomorfol\u00f3gicos para analisar o melhor uso da superf\u00edcie ocupada pela \n\nsociedade, v\u00ea-se a import\u00e2ncia de se incentivar um maior n\u00famero destes \n\nestudos nos ambientes urbanos brasileiros especialmente aqueles que ainda \n\npreservam uma din\u00e2mica natural n\u00e3o intensamente impactada pelo agente \n\nantr\u00f3pico. \n\nAspectos F\u00edsicos da \u00c1rea de Estudo \n \nA \u00e1rea do Complexo de Salgadinho encontra-se nas proximidades do \n\nlimite norte da plan\u00edcie fl\u00favio-marinha do Recife. Neste trecho a plan\u00edcie \n\napresenta \u00e1reas alagadas conectadas aos fluxos das mar\u00e9s salinas por canais \n\nde mar\u00e9 e trechos terminais dos principais rios. O encontro das \u00e1guas salgadas \n\ncom as \u00e1guas doces dos rios resulta num ecossistema peculiar e muito \n\nimportante para o ambiente terrestre da costa bem como para o ambiente \n\nmarinho, este ecossistema \u00e9 conhecido por manguezal. \n\nOs manguezais s\u00e3o influenciados pela din\u00e2mica das mar\u00e9s e s\u00e3o \n\nsistemas funcionalmente complexos, altamente resilientes e resistentes. \n\n(Shaeffer-Noveli, 1999 apud Firme, 2003). Produzem uma importante \n\nquantidade de moluscos, crust\u00e1ceos e peixes, abrigam in\u00fameras esp\u00e9cies de \n\nanimais nos per\u00edodos de reprodu\u00e7\u00e3o e s\u00e3o importantes para a prote\u00e7\u00e3o da \n\ncosta contra a invas\u00e3o do mar. Apesar destas caracter\u00edsticas, em per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico mais recente, os manguezais t\u00eam sofrido bastante com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 16 \n\nespont\u00e2nea e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria resultantes do intenso e r\u00e1pido processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nO Manguezal Chico Science situado na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, \n\nna \u00e1rea lim\u00edtrofe entre os munic\u00edpios do Recife e Olinda (Figura 05) possui \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas compat\u00edveis \u00e0s descritas neste t\u00f3pico. \n\n \n \n\n \nFigura 5. Localiza\u00e7\u00e3o do Manguezal Chico Science. Fonte: FIDEM. (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo \n\nBatista) \n \n\nDe acordo com o documento Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica (Governo do Estado \n\nde Pernambuco, 2002) a \u00e1rea de maior adensamento urbano da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife, em quase toda sua extens\u00e3o, \u00e9 dominada por \n\nplan\u00edcies com altitude m\u00e9dia de at\u00e9 4 metros, dentre estas, pela sua maior \n\nextens\u00e3o espacial, destaca-se a plan\u00edcie fl\u00favio-marinha do Recife formada \n\npelos aluvi\u00f5es carreados pelos rios e pelos sedimentos marinhos trazidos pelas \n\nmar\u00e9s. \n\nConsta ainda nesse documento que a vegeta\u00e7\u00e3o encontrada na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife pertence \u00e0s classes fitogeogr\u00e1ficas Zona do Litoral e \n\nZona da Mata (Andrade Lima, 1960 apud Governo do Estado de Pernambuco, \n\n2002). A primeira constitu\u00edda pelas subzonas de vegeta\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, de praia, \n\nde restingas e terra\u00e7os litor\u00e2neos, que podem ocorrer fora do alcance direto \n\nNN\n\n0      100     200     300\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      100     200     300\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 17 \n\ndas ondas representadas por matas e campos de restingas, j\u00e1 a segunda \n\nconstitu\u00edda pela subzona mata \u00famida. \n\nNa Faixa Litor\u00e2nea observa-se \u00e1reas de cultivo constitu\u00eddas, \n\nprincipalmente, por coqueirais e por culturas de subsist\u00eancia, fruticultura e \n\npastagens, que ocorrem de modo localizado tamb\u00e9m na \u00e1rea rural (FIDEM, \n\n1995 apud Governo do Estado de Pernambuco, 2002). A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nremanescente de restingas e praias foi em grande parte removida pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana que se deu fortemente neste dom\u00ednio geomorfol\u00f3gico. \n\nA linha de costa da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife ocupa cerca de \n\n117km, ou seja, 63% dos 187km do litoral do estado de Pernambuco e \u00e9 nesta \n\n\u00e1rea que encontram-se os estu\u00e1rios, grande parte partilhados por dois ou mais \n\nrios. Algumas bacias fluviais s\u00e3o de grande extens\u00e3o a exemplo das dos Rios \n\nCapibaribe, Ipojuca e Pirapama, outras s\u00e3o menores como as dos Rios \n\nJaguaribe, Igarassu, Jaboat\u00e3o e Beberibe. A bacia do rio Beberibe, embora de \n\nmenor porte \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a regi\u00e3o ao norte do Recife, \n\nprincipalmente pelo fato de suas nascentes e v\u00e1rios tribut\u00e1rios de primeira \n\nordem estarem estruturados sobre as \u00e1reas aflorantes do aq\u00fc\u00edfero hom\u00f4nimo. \n\nA \u00e1rea do Complexo de Salgadinho caracteriza-se pela condi\u00e7\u00e3o de \n\nplan\u00edcie marcada pela malha de cursos d\u2019\u00e1gua e do ponto de vista da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental destacam-se os manguezais \u00e0s margens dos rios, os \n\nquais possuem importante papel na din\u00e2mica do ambiente costeiro e no valor \n\nsimb\u00f3lico da identidade da paisagem local (Prefeitura Municipal de Olinda e \n\nPrefeitura do Recife, 2003). \n\nOs manguezais ocorrem em \u00e1reas estuarinas, caracterizadas como \n\n\u00e1reas de contato da \u00e1gua salgada com a \u00e1gua doce dos rios, portanto, num \n\nambiente que sofre os avan\u00e7os e recuos di\u00e1rios das mar\u00e9s. \n\nSegundo o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geoambientais da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife (CPRM, 2003) a regi\u00e3o apresenta um clima litor\u00e2neo \n\n\u00famido, que sofre influ\u00eancia de massas tropicais mar\u00edtimas.  Apresenta altas \n\ntemperaturas, tendo m\u00e9dia anual das m\u00e1ximas 29,1\u00baC e m\u00e9dia anual das \n\nm\u00ednimas 21,9\u00baC, sendo seus per\u00edodos mais quentes e menos quentes, \n\nrespectivamente, dos meses de dezembro a mar\u00e7o e de junho a setembro. \n\nEsta \u00e9 uma regi\u00e3o \u00famida com m\u00e9dias mensais da umidade relativa do \n\nar, no Recife, oscilando entre 74% e 86% com m\u00e9dia anual de 80%. Quanto \u00e0 \n\n\n\n 18 \n\ninsola\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia mensal oscila entre 135,4 e 213,0 horas, sendo o total anual \n\nm\u00e9dio de 2.556,4 horas. J\u00e1 os ventos da RMR, possuem como dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante a sudeste, com velocidade anual oscilando entre 2,3 m/s e 3,4 \n\nm/s, com m\u00e9dia anual de 2,9 m/s. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, os totais anuais m\u00e9dios variam de mais de \n\n2.200mm nas \u00e1reas litor\u00e2neas at\u00e9 aproximadamente 1.200mm na parte \n\nocidental do munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata. As oscila\u00e7\u00f5es de ano para \n\nano s\u00e3o significativas, sendo no litoral entre 1.200mm a 3.500mm e entre \n\n500mm a 2.000mm nas \u00e1reas mais distantes do oceano. O per\u00edodo mais \n\nchuvoso abrange os meses de maio a julho, j\u00e1 o per\u00edodo mais seco ocorre nos \n\nmeses de outubro a dezembro, o per\u00edodo mais chuvoso concentra 47% dos \n\ntotais anuais contra apenas 7,5% no per\u00edodo mais seco. \n\nEste aspecto \u00e9 muito importante para a \u00e1rea de estudo visto que por \n\nlocalizar-se no litoral e \u00e0 jusante da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Beberibe recebe um \n\nvolume de \u00e1guas significativo, tendo uma relevante fun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica, por\u00e9m ap\u00f3s intensos processos de aterramento no seu entorno teve \n\ndiminu\u00edda sua capacidade de absor\u00e7\u00e3o deste volume de \u00e1guas.  \n\nUnidades Geol\u00f3gicas \n\nConsiderando a cobertura sedimentar quatern\u00e1ria que estrutura a \u00e1rea \n\nde estudo, e tendo em vista que sobre esta intensificam-se os impactos do \n\nrecente desenvolvimento urbano, as unidades geol\u00f3gicas mais representativas \n\nda RMR e suas respectivas caracter\u00edsticas est\u00e3o descritas a seguir e podem \n\nser melhor visualizadas na Figura 6: \n\n\n\n 19 \n\n \nFigura 6. Coluna Geol\u00f3gica Esquem\u00e1tica da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\nFonte: CPRM, 2003. \n \n\nDom\u00ednio Fl\u00favio-Marinho: \n\nTerra\u00e7os Marinhos Pleistoc\u00eanico (Qtp)  \n\nEsta unidade \u00e9 constitu\u00edda por areias quartzosas de granulometria \n\nvariando de fina a m\u00e9dia, com selecionamento regular, associadas a restos de \n\nconchas calc\u00e1rias. Ocupam cotas que variam de 2 m a 10 m. Apresenta-se de \n\nforma marcante na plan\u00edcie do Recife e em por\u00e7\u00f5es localizadas da Bacia \n\nPernambuco. Sua camada superficial geralmente est\u00e1 enriquecida com mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. \n\nTerra\u00e7os Marinhos Holoc\u00eanicos (Qth) \n\nApresentam constitui\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 unidade anterior, sendo as areias \n\nmais bem selecionadas, predominando a granulometria fina, sendo tamb\u00e9m \n\n\n\n 20 \n\nfreq\u00fcentes restos de conchas. Estendem-se por quase toda faixa costeira da \n\nRMR. \n\nDom\u00ednio Estuarino: \n\nSedimentos Detr\u00edticos Fl\u00favio-Lagunares (Qdfl) \n\n\u00c9 composta por areias finas, siltes, argilas, vasas diatom\u00e1ceas e \n\nsedimentos turf\u00e1ceos. \u00c9 a unidade quatern\u00e1ria de maior \u00e1rea de ocorr\u00eancia na \n\nRMR. \n\nSedimentos de Mangues (Qm) \n\nConstitu\u00edda mais fortemente por argilas, siltes, areias finas, carapa\u00e7as \n\nsilicosas de diatom\u00e1ceas, esp\u00edculas de espongi\u00e1rios, restos org\u00e2nicos e \n\nconchas, (CALDASSO, et al, 1981, apud CPRM, 2003). \n\nSedimentos de Praia (Qp) \n\nUnidade composta por dep\u00f3sitos arenosos inconsolidados \n\nessencialmente quartzosos, bem selecionados. Esta unidade ocupa faixas \n\nestreitas ao longo de toda costa da RMR. \n\nRecifes de Arenitos (Qr) \n\nConstitu\u00edda por gr\u00e3os de quartzo e fragmentos de conchas, esta unidade \n\nocorre em cord\u00f5es ou bancos de arenitos ao longo da costa. \n\nDep\u00f3sitos Aluvionares (Qal) \n\nEsta unidade possui car\u00e1ter arenoso a areno-argiloso, que comp\u00f5em as \n\ncoberturas detr\u00edticas quatern\u00e1rias. Encontram-se distribu\u00eddos ao longo dos \n\nprincipais rios da RMR. \n\nUnidades Geomorfol\u00f3gicas \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Unidades Geomorfol\u00f3gicas, segundo o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeoambientais da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (CPRM, 2003), a principal \n\nMorfologia da \u00e1rea de estudo \u00e9 a Plan\u00edcie, tendo por entorno Baixios de Mar\u00e9 \n\nao Norte e a Leste, e Terra\u00e7os a Oeste, conforme pode ser visualizado na \n\nFigura 07 que mostra as classifica\u00e7\u00f5es da Morfologia e na Figura 08 que \n\nmostra o destaque da \u00e1rea de estudo dentro do Mapa de Unidades \n\nGeomorfol\u00f3gicas da RMR. : \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 21 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 07. Unidades Geomorfol\u00f3gicas da RMR. Fonte: CPRM, 2003 \n\n\n\n 22 \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 08. Detalhe da \u00e1rea de estudo dentro do Mapa de Unidades \nGeomorfol\u00f3gicas da RMR. Fonte: CPRM, 2003. \n\n \nAnalisando estas Unidades percebe-se que s\u00e3o coberturas recentes, \n\nportanto, n\u00e3o consolidadas e mais suscet\u00edveis \u00e0s influ\u00eancias dos agentes \n\nmodeladores do relevo. Uma vez que toda a \u00e1rea est\u00e1 contida em ambiente \n\nurbano os impactos dos agentes, inclusive o antr\u00f3pico, podem ser intensos e \n\nr\u00e1pidos, exigindo do ambiente uma capacidade de suporte elevada \u00e0s \n\natividades realizadas em sua superf\u00edcie, al\u00e9m de boa capacidade de adapta\u00e7\u00e3o \n\na uma nova realidade que se pode apresentar como decorrente de tais \n\natividades, como por exemplo, uma \u00e1rea antes inund\u00e1vel passar a estar \n\naterrada e impermeabilizada por obras vi\u00e1rias. \n\nO relevo da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, conforme o documento \n\nMetr\u00f3pole Estrat\u00e9gica do Governo do Estado de Pernambuco (2002), \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por tr\u00eas dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos (que podem ser visualizados na \n\nFigura 09) denominados: \n\n\u2022 Tabuleiros Costeiros \n\n\u2022 Planalto Rebaixado Litor\u00e2neo \n\n\u2022 Faixa Litor\u00e2nea \n\nNN\n\n0      1000    2000     3000\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      1000    2000     3000\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 23 \n\n \nFigura 09. Dom\u00ednios Geomorfol\u00f3gicos da RMR. Fonte: Governo do Estado de \n\nPernambuco, 2002. \n \n\nOs Tabuleiros Costeiros foram desenvolvidos sobre sedimentos e rochas \n\nsedimentares e encontram-se principalmente na parte norte da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife e em algumas \u00e1reas isoladas onde as condi\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas permitiram seu desenvolvimento. \n\nO Planalto Rebaixado Litor\u00e2neo, tamb\u00e9m conhecido como Depress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica Pr\u00e9-Litor\u00e2nea, corresponde \u00e0s \u00e1reas dissecadas sobre rochas do \n\nembasamento cristalino e rochas sedimentares, e constitui um setor fortemente \n\ndissecado e rebaixado que antecede o Planalto da Borborema. Sua por\u00e7\u00e3o \n\ncentro-oeste e sudoeste apresentam cotas superiores a 300 metros passando \n\npara morros com topos arredondados em dire\u00e7\u00e3o ao litoral com cotas variando \n\nde 200 a 100 metros. \n\nA Faixa Litor\u00e2nea corresponde \u00e0 Plan\u00edcie Costeira, \u00e9 constitu\u00edda por \n\nsedimentos de origem marinha e fl\u00favio-lagunar, ocorre ao longo de todo o \n\nlitoral metropolitano variando sua largura desde centenas de metros at\u00e9 pouco \n\nmais de 10 quil\u00f4metros. Nas cotas abaixo de 4 metros, tem-se as plan\u00edcies \n\nNN\n\nFaixa Litor\u00e2nea\n\nTabuleiros Costeiros\n\nPlanalto Rebaixado Litor\u00e2neo\n\nLegenda\n\nFaixa Litor\u00e2nea\n\nTabuleiros Costeiros\n\nPlanalto Rebaixado Litor\u00e2neo\n\nLegenda\n\n0        4         8       12\n\nQuil\u00f4metros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0        4         8       12\n\nQuil\u00f4metros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 24 \n\naluviais atuais com terras \u00famidas constitu\u00eddas por brejos e p\u00e2ntanos, os \n\nmangues, a faixa de praia atual e as \u00e1reas permanentemente alagadas, onde \n\nse desenvolvem ecossistemas de menor resili\u00eancia ambiental controlados \n\nprincipalmente pelo regime hidrodin\u00e2mico dos corpos d\u2019\u00e1gua ali instalados. \u00c9 \n\nneste dom\u00ednio que se encontra a \u00e1rea deste estudo. \n\nAdotando como refer\u00eancia a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Beberibe (CAMPOS, \n\n2003) que compreende tr\u00eas unidades geomorfol\u00f3gicas, o Manguezal Chico \n\nScience localiza-se na unidade mais pr\u00f3xima ao litoral, ou seja, na plan\u00edcie \n\nbaixa, conforme visualiza\u00e7\u00e3o na Figura 10: \n\n\u2022 os tabuleiros ou baixos plat\u00f4s costeiros \n\n\u2022 o dom\u00ednio dos morros (encostas)e \n\n\u2022 a plan\u00edcie baixa \n\n \nFigura 10. Unidades Geomorfol\u00f3gicas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Beberibe. Fonte: \n\nFIDEM \n\nNa unidade de plan\u00edcie h\u00e1 uma intensa atividade urbana que se \n\ndesenvolveu desordenadamente ao longo do tempo sobre a sua base natural e \n\ngeomorfol\u00f3gica, gerando desequil\u00edbrios que alteraram as \u00e1reas de risco, \n\ncapacidade de suporte e classes de uso da unidade. \n\nInclusive do ponto de vista de recursos h\u00eddricos, nesta bacia aflora o \n\nprincipal aq\u00fc\u00edfero da RMR, explotado para suprir as demandas de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua e de empresas comerciais de \u00e1gua mineral da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana, trata-se do Aq\u00fc\u00edfero Beberibe (Figura 11 e Tabela 02). Este \n\naq\u00fc\u00edfero ocorre na Bacia Sedimentar Para\u00edba, ocupa uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 520 km\u00b2 com espessura m\u00e9dia de 180m podendo atingir \n\n \n\nTabuleiros \n\nPlan\u00edcies \n\nMorros \n\nLegenda \n\nNN\n\n0      1000    2000     3000\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      1000    2000     3000\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 25 \n\nmais de 320m na faixa costeira dos munic\u00edpios de Olinda a Paulista, com \n\npermeabilidade vertical menor do que a horizontal, estando limitado na base \n\npelo substrato imperme\u00e1vel do embasamento cristalino e no topo pelos \n\ncalc\u00e1rios das Forma\u00e7\u00f5es Gramame e Maria Farinha ou sedimentos arenosos-\n\nargilosos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras. (CPRM, 2003). \n\n \n \n\nFigura 11. Mapa dos Aq\u00fc\u00edferos da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. Fonte: \nCPRM, 2003. \n\n\n\n 26 \n\nTabela 02. Condicionantes de explota\u00e7\u00e3o dos Aq\u00fc\u00edferos da Regi\u00e3o Metropolitana \ndo Recife. Fonte: CPRM, 2003 \n\nZONA AQU\u00cdFERO EXPLOTADO CONDICIONANTES\n\nA Cabo\nNenhum novo po\u00e7o deve ser perfurado nesse aq\u00fc\u00edfero. Os\npo\u00e7os atualmente existentes dever\u00e1o ter a sua vaz\u00e3o reduzida\nem 50% e um monitoramento cont\u00ednuo dever\u00e1 ser exercido.\n\nB\nCabo na zona sul e Beberibe no \n\ncentro do Recife\n\nOs po\u00e7os a ser perfurados nesses aq\u00fc\u00edferos dever\u00e3o ter a\nvaz\u00e3o outorgada limitada em 30 m3/dia enquanto os po\u00e7os\natualmente existentes dever\u00e3o ter a sua vaz\u00e3o reduzida em\n30% e um monitoramento cont\u00ednuo dever\u00e1 ser exercido.\n\nC\nCabo na zona sul e Beberibe no \ncentro e norte do Recife e sul de \n\nOlinda\n\nOs novos po\u00e7os a ser perfurados nesses aq\u00fc\u00edferos dever\u00e3o ter\na vaz\u00e3o outorgada limitada em 60 m3/dia enquanto os po\u00e7os\natualmente existentes dever\u00e3o ter a sua vaz\u00e3o reduzida em\n15% e um monitoramento cont\u00ednuo dever\u00e1 ser exercido.\n\nD Barreiras\n\nOs novos po\u00e7os a ser perfurados nesses aq\u00fc\u00edferos dever\u00e3o ter\na vaz\u00e3o outorgada limitada em 70 m3/dia enquanto os po\u00e7os\natualmente existentes dever\u00e3o ter a sua vaz\u00e3o reduzida\napenas no futuro a depender do comportamento do aq\u00fc\u00edfero.\nUm monitoramento cont\u00ednuo dever\u00e1 ser exercido.\n\nE A norte o Beberibe e ao sul o Cabo\n\nOs novos po\u00e7os a ser perfurados nesses aq\u00fc\u00edferos dever\u00e3o ter\na vaz\u00e3o outorgada limitada em 100 m3/dia enquanto os po\u00e7os\natualmente existentes dever\u00e3o ter a sua vaz\u00e3o reduzida\napenas no futuro a depender do comportamento do aq\u00fc\u00edfero.\nUm monitoramento cont\u00ednuo dever\u00e1 ser exercido.\n\nF Fissural\n\nOs novos po\u00e7os a ser perfurados nesses aq\u00fc\u00edferos assim como\nos atualmente existentes n\u00e3o necessitar\u00e3o ter a vaz\u00e3o\noutorgada limitada, pois o pr\u00f3prio condicionante hidrogeol\u00f3gico\nj\u00e1 constitui uma limita\u00e7\u00e3o devido a sua baixa potencialidade.\nUm monitoramento cont\u00ednuo dever\u00e1 ser exercido.\n\n \n \n\nConhecer as caracter\u00edsticas deste Aq\u00fc\u00edfero \u00e9 importante devido \u00e0s \n\natividades urbanas que se d\u00e3o sobre sua superf\u00edcie, de modo que um \n\nplanejamento equivocado de atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas para tal \u00e1rea pode \n\nresultar em grandes preju\u00edzos para a popula\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 qualidade \n\nda \u00e1gua do Aq\u00fc\u00edfero. \n\nSegundo o Plano Diretor de Olinda (SEPLANDES, 2004) o Manguezal \n\nChico Science est\u00e1 situado dentre de uma Unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial de \n\nterreno plano, contornada pelo Rio Beberibe contendo grandes \u00e1reas de \n\nmangue, sendo que nas imedia\u00e7\u00f5es do Centro de Conven\u00e7\u00f5es e nas margens \n\ndo rio as \u00e1reas s\u00e3o permanentemente alagadas e alag\u00e1veis. \u00c0 \u00e9poca do \n\nPensamento Higienista aplicado \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o das cidades, o aspecto f\u00edsico \n\ndo Recife encharcado e coberto por manguezais considerava-se estas \u00e1reas \n\ncomo amea\u00e7a constante \u00e0 sa\u00fade (SILVA, 2000). Da\u00ed tamb\u00e9m partiu a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de equipamentos tais como matadouros, cemit\u00e9rios e hospitais em \n\n\u00e1reas mais afastadas dos centros das cidades, e, no caso de Recife e Olinda, \n\nmais pr\u00f3ximas do rio e seu estu\u00e1rio. \n\n\n\n  \n\nAspectos Demogr\u00e1ficos da \u00c1rea de Estudo \nAl\u00e9m dos aspectos f\u00edsicos s\u00e3o complementares \u00e0 an\u00e1lise morfodin\u00e2mica \n\nos aspectos sociais da \u00e1rea que implicam na verifica\u00e7\u00e3o de alguns indicadores \n\ne dados referentes \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana do Recife e munic\u00edpios da \u00e1rea de \n\nestudo. Dados desta natureza mostram o quadro social em que se encontra a \n\n\u00e1rea de estudo e seu entorno de modo que podem ser feitas correla\u00e7\u00f5es entre \n\na morfologia e a din\u00e2mica social, bem como esclarecem as necessidades de \n\npropostas estrat\u00e9gicas para a mesma. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura nas \u00e1reas mais afastadas da orla, \n\nprincipalmente aquelas em dire\u00e7\u00e3o ao interior do munic\u00edpio de Olinda e \n\nconsideradas \u00e1reas de risco tais como, as sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es ou \n\ndeslizamentos de morros s\u00e3o bastante prec\u00e1rias e, de modo geral, o padr\u00e3o de \n\nrenda \u00e9 baix\u00edssimo, resultando em n\u00edveis sociais alarmantes. Este quadro, que \n\nexige interven\u00e7\u00f5es mais acentuadas das pol\u00edticas p\u00fablicas, ocorre em \n\npraticamente todo o trecho da mancha urbana compreendida na bacia do Rio \n\nBeberibe1, das \u00e1reas de mangues, das \u00e1reas pr\u00f3ximas aos canais e demais \n\ncursos d\u2019\u00e1gua a algumas \u00e1reas de morros. (SEPLANDES, 2004).  \n\nSegundo o Censo de 2000 (IBGE), a popula\u00e7\u00e3o residente da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife totaliza 3.337.565 pessoas, sendo o Recife o mais \n\npopuloso com 1.422.905 e Olinda aparecendo em terceiro lugar com 367.902. \n\nNa Tabela 03 pode-se observar ainda que a maior concentra\u00e7\u00e3o populacional \n\nem termos de faixa et\u00e1ria encontra-se entre os 10 e 39 anos, sendo a faixa dos \n\n10 aos 19 anos concentrando o maior n\u00famero de residentes, de modo que \n\npol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas a este p\u00fablico podem sinalizar uma maior \n\nviabilidade de gera\u00e7\u00e3o de resultados para a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\nSegundo o Censo de 1991 (Tabela 04) os munic\u00edpios de Recife e Olinda \n\ncontavam com uma popula\u00e7\u00e3o de 1.298.229 e 341.394, demonstrando um \n\ncrescimento de 8% em Olinda e 10% em Recife, respectivamente, em menos \n\nde uma d\u00e9cada. \n\nO munic\u00edpio de Olinda possui apenas 40,83 km2, apresentando deste \n\nmodo uma densidade demogr\u00e1fica de aproximadamente 9.010,58 hab/km2, \n\n                                            \n1 Esta situa\u00e7\u00e3o explica a import\u00e2ncia do Programa de Infra-estrutura em \u00c1reas de \n\nBaixa Renda da RMR (Prometr\u00f3pole). \n\n\n\n 28 \n\nmaior at\u00e9 que o munic\u00edpio do Recife que aparece em segundo lugar. Por meio \n\ndestes dados pode-se inferir a forte press\u00e3o por ocupa\u00e7\u00e3o territorial destes \n\nmunic\u00edpios, que consequentemente deve ser bem planejada, orientada, \n\nacompanhada e fiscalizada pelo poder p\u00fablico a fim de minimizar os impactos \n\nnegativos que a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada pode causar. \n\nTabela 03. Popula\u00e7\u00e3o Residente por grupos de idade da Regi\u00e3o Metropolitana do \nRecife. \n\nRecife  3 337 565   297 444   302 756   677 192   635 735   524 008   385 148   243 958   271 324\nAbreu e Lima   89 039   8 479   8 134   18 832   17 133   14 000   10 118   6 038   6 305\nAra\u00e7oiaba   15 108   1 705   1 792   3 656   2 692   2 048   1 264    849   1 102\nCabo de Santo Agostinho   152 977   15 606   15 400   34 270   30 096   22 262   15 673   9 646   10 024\nCamaragibe   128 702   11 877   12 283   25 968   26 085   20 013   13 943   9 160   9 373\nIgarassu   82 277   8 340   8 458   17 793   16 072   12 537   8 174   5 204   5 699\nIlha de Itamarac\u00e1   15 858   1 509   1 497   3 065   3 425   2 673   1 645   1 026   1 018\nIpojuca   59 281   6 731   6 866   14 045   11 615   7 948   4 988   3 327   3 761\nItapissuma   20 116   2 313   2 206   4 599   3 798   2 721   1 873   1 200   1 406\nJaboat\u00e3o dos Guararapes   581 556   55 441   55 692   120 250   113 117   93 622   66 121   39 288   38 025\nMoreno   49 205   4 697   4 756   10 760   9 375   7 141   5 093   3 300   4 083\nOlinda   367 902   31 336   31 871   72 514   69 934   57 959   42 383   29 065   32 840\nPaulista   262 237   22 437   23 053   52 903   50 022   42 815   33 589   19 830   17 588\nRecife  1 422 905   118 041   121 420   278 308   265 280   225 335   171 079   109 910   133 532\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata   90 402   8 932   9 328   20 229   17 091   12 934   9 205   6 115   6 568\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico. IBGE, 2000.\n\nTotal                                                                           \n\nGrupos de idade                                                                 \n\n0 a 4\nanos                                                                     \n\n5 a 9\nanos                                                                     \n\n10 a 19\nanos                                                                   \n\n20 a 29\nanos                                                                   \n\n30 a 39\nanos                                                                   \n\n40 a 49\nanos                                                                   \n\n50 a 59\nanos                                                                   \n\n60 anos\nou mais                                                                \n\nRegi\u00e3o Metropolitana e \nMunic\u00edpios\n\nPopula\u00e7\u00e3o residente                                                             \n\n \nTabela 04. Popula\u00e7\u00e3o de Pernambuco e alguns munic\u00edpios da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife. \nRural Urbana Total\n\nPernambuco 2.076.201 5.051.654 7.127.855\nAbreu e Lima - PE 6.487 70.548 77.035\nCabo de Santo Agostinho - PE 17.273 109.763 127.036\nCamaragibe - PE 0 99.407 99.407\nIgarassu - PE 20.020 59.817 79.837\nJaboat\u00e3o dos Guararapes - PE 67.640 419.479 487.119\nOlinda - PE 0 341.394 341.394\nPaulista - PE 3.783 207.708 211.491\nRecife - PE 0 1.298.229 1.298.229\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata - PE 14.538 71.323 85.861\nFonte: Censo. IBGE, 1991  \n\nA principal atividade econ\u00f4mica do Recife e Olinda do ponto de vista de \n\nn\u00famero de estabelecimentos segundo o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\n(2003) \u00e9 o com\u00e9rcio com 1.180 estabelecimentos em Olinda e 10.103 no Recife \n\nsendo 15.298 o total da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife e 27.360 em todo o \n\nestado de Pernambuco. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de pessoas empregadas, em \n\nOlinda a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e atividades imobili\u00e1rias somam 22.652 \n\nempregos formais, enquanto no Recife as atividades que mais geram \n\nempregos formais s\u00e3o a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social, \n\nsomando 133.276 empregados, conforme pode ser observado na Tabela 05. \n\n\n\n 29 \n\nQuanto aos rendimentos h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com \n\nmelhor renda nas \u00e1reas de faixa de praia e uma enorme concentra\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos de menores rendas nas \u00e1reas de morros e alagados. (SEPLANDES, \n\n2004). \n\n \n\nTabela 05. Atividades econ\u00f4micas em Olinda, Recife, Regi\u00e3o Metropolitana do \nRecife e Pernambuco (n\u00famero de estabelecimentos e empregos). \n\nEstab. Empr. Estab. Empr. Estab. Empr. Estab. Empr.\nAgricultura, pecuaria, silvicultura e exploracao florestal 7        13        125      1.670     366      8.994     2.741   57.183   \nPesca 2        3          23        618        34        1.063     48        1.810     \nIndustrias extrativas 2        22        21        182        36        450        109      1.353     \nIndustrias de transformacao 354    3.243   1.821   25.833   3.311   68.119   6.099   126.866 \nProducao e distribuicao de eletricidade, gas e agua 2        16        16        6.510     33        6.798     84        7.867     \nConstrucao 153    3.000   1.210   24.718   1.742   32.942   2.342   39.015   \nComercio, repara\u00e7ao de veiculos automotores, objetos pessoais e domesticos 1.180 5.533   10.103 71.794   15.298 98.387   27.360 147.720 \nAlojamento e alimentacao 179    1.548   1.605   17.881   2.320   24.752   3.150   29.085   \nTransporte, armazenagem e comunicacoes 59      4.082   807      19.276   1.151   33.354   1.706   38.061   \nIntermediacao financeira, seguros, prev.complementar e serv.relacionados 30      726      479      8.382     579      9.830     909      12.322   \nAtividades imobiliarias, alugueis e servicos prestados as empresas 551    22.652 5.611   53.776   7.458   100.689 8.519   111.398 \nAdministracao publica, defesa e seguridade social 4        4.541   96        133.276 135      163.787 495      284.502 \nEduca\u00e7ao 144    2.119   637      15.700   1.187   21.988   1.674   29.465   \nSaude e servicos sociais 126    1.375   1.920   24.955   2.275   29.456   3.236   36.260   \nOutros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais 147    1.168   1.775   27.555   2.311   32.731   3.379   39.097   \nServi\u00e7os domesticos 2        2          19        27          37        47          119      140        \nOrganismos internacionais e outras instituicoes extraterritoriais -     -       6          32          6          32          6          32          \nTotal 2.942 50.043 26.274 432.185 38.279 633.419 61.976 962.176\nFonte: MTE, 2003.\n\nGrupo de Atividade Econ\u00f4mica PEOlinda Recife RMR\n\n \n \n\nAs atividades econ\u00f4micas dos munic\u00edpios geraram um PIB de R$ \n\n1.020.027,00 para Olinda e R$ 9.422.570,00 para o Recife no ano 2000, de \n\nforma que este munic\u00edpio foi respons\u00e1vel por um pouco mais da metade do PIB \n\nda Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. No \u00e2mbito per capita deste ano Olinda \n\napresentou um valor de R$ 2.760,00 e o Recife R$ 6.585,00. Outros munic\u00edpios \n\nda RMR apresentam melhor desempenho per capita devido \u00e0s ind\u00fastrias \n\ninstaladas dentro de seus limites, a exemplo do Cabo de Santo Agostinho, \n\nIpojuca e Itapussuma, conforme demonstra a Tabela 06. \n\n\n\n 30 \n\nTabela 06. PIB dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\nA pre\u00e7o de\nmercado\ncorrente\n\n(1 000 R$)\n\nPer \ncapita\n(R$)\n\nA pre\u00e7o de\nmercado\ncorrente\n\n(1 000 R$)\n\nPer \ncapita\n(R$)\n\nA pre\u00e7o de\nmercado\ncorrente\n\n(1 000 R$)\n\nPer capita\n(R$)\n\nA pre\u00e7o de\nmercado\ncorrente\n\n(1 000 R$)\n\nPer capita\n(R$)\n\n               Brasil   973 845 470    5 771  1 101 254 907    6 430  1 198 736 188    6 896  1 346 027 825    7 631\nPernambuco   26 021 483    3 301   29 126 796    3 655   31 724 962    3 938   36 510 039    4 482\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife   16 665 638    77 295   18 492 004    86 275   20 230 986    99 721   22 940 364    104 498\n  Abreu e Lima    294 943    3 333    331 948    3 696    348 122    3 820    365 112    3 948\n  Ara\u00e7oiaba    14 391     963    17 827    1 161    20 292    1 287    24 665    1 523\n  Cabo de Santo Agostinho   1 359 189    8 954   1 730 006    11 187   2 104 674    13 361   2 454 586    15 301\n  Camaragibe    255 573    2 007    265 868    2 036    262 604    1 962    307 891    2 246\n  Igarassu    480 936    5 890    485 686    5 840    551 431    6 511    597 168    6 925\n  Ilha de Itamarac\u00e1    31 646    2 020    34 225    2 122    39 718    2 392    43 861    2 568\n  Ipojuca   1 098 290    18 726   1 429 167    23 751   1 856 703    30 089   2 054 931    32 485\n  Itapissuma    322 976    16 192    322 774    15 857    388 285    18 699    309 468    14 611\n  Jaboat\u00e3o dos Guararapes   2 310 091    4 002   2 394 638    4 075   2 505 159    4 189   2 936 133    4 824\n  Moreno    110 928    2 276    124 767    2 503    136 502    2 678    153 203    2 941\n  Olinda    844 328    2 303   1 020 027    2 760   1 026 803    2 756   1 136 395    3 026\n  Paulista    664 241    2 555    738 027    2 780    741 920    2 736    854 361    3 087\n  Recife   8 703 804    6 141   9 422 570    6 585   10 039 899    6 949   11 410 058    7 822\n  S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata    174 302    1 933    174 474    1 924    208 874    2 290    292 532    3 190\n  Fonte: IBGE, 2002\n\nProduto Interno Bruto\n\nUnidade da Federa\u00e7\u00e3o, Regi\u00e3o \nMetropolitana do Recife e \n\nMunic\u00edpios\n\n20021999 2000 2001\n\n \nNa Tabela 07 pode-se observar que nos domic\u00edlios com o rendimento \n\nper capita m\u00e1ximo de \u00bd sal\u00e1rio m\u00ednimo seus respons\u00e1veis possuem menos de \n\n4 anos de estudo, demonstrando as intera\u00e7\u00f5es entre as condi\u00e7\u00f5es \n\neducacionais e econ\u00f4micas dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\n \n\nTabela 07. Propor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios, rendimento per capita e anos de estudo do \nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\n0 a 6 anos 7 a 14 anos\nAbreu e Lima 19,2 18,3 19,9\nAra\u00e7oiaba 59,1 57,1 60,9\nCabo de Santo Agostinho 30,3 29,4 31,2\nCamaragibe 22,6 21,7 23,4\nIgarassu 28,3 26,9 29,5\nIlha de Itamarac\u00e1 20,6 18,3 22,8\nIpojuca 48,1 47,1 49,0\nItapissuma 35,1 35,4 34,9\nJaboat\u00e3o dos Guararapes 17,7 17,5 17,8\nMoreno 35,7 35,4 36,0\nOlinda 15,2 15,1 15,2\nPaulista 10,6 10,4 10,8\nRecife 14,8 14,8 14,7\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata 31,6 28,1 34,6\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000.\n\nMunic\u00edpios\n\nPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios com \ncrian\u00e7as de at\u00e9 14 anos de idade, \n\ncom rendimento domiciliar per \ncapita de at\u00e9 1/2 sal\u00e1rio m\u00ednimo e \ncom respons\u00e1vel com menos de 4 \n\nanos de estudo (%)\n\nTotal\nPor grupos de idade das \n\n \n\n\n\n 31 \n\nDo ponto de vista de abastecimento de \u00e1gua, exist\u00eancia de banheiro ou \n\nsanit\u00e1rio, tipo de esgotamento sanit\u00e1rio e destino do lixo, pode-se observar na \n\nTabela 08 os dados da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife e seus munic\u00edpios, os \n\nquais demonstram que h\u00e1 ainda muita car\u00eancia deste tipo de infra-estrutura na \n\nregi\u00e3o. \n\nTabela 08. Domic\u00edlios particulares permanentes, por forma de abastecimento de \n\u00e1gua, exist\u00eancia de banheiro ou sanit\u00e1rio, tipo de esgotamento sanit\u00e1rio e destino do \nlixo. \n\nRecife   859 657   728 182   92 064   39 411   824 103   294 993   35 554   741 002   118 655\nAbreu e Lima   22 622   20 174   1 686    762   21 602   7 308   1 020   18 672   3 950\nAra\u00e7oiaba   3 396   1 930    778    688   3 056    104    340   1 957   1 439\nCabo de Santo Agostinho   37 019   30 535   4 077   2 407   33 603   9 313   3 416   31 971   5 048\nCamaragibe   32 287   22 577   7 014   2 696   31 288   5 167    999   27 322   4 965\nIgarassu   19 907   14 730   3 925   1 252   18 506   1 011   1 401   15 597   4 310\nIlha de Itamarac\u00e1   3 642   2 681    653    308   3 303    18    339   1 344   2 298\nIpojuca   13 414   7 035   4 209   2 170   10 892   3 030   2 522   9 602   3 812\nItapissuma   4 754   4 498    167    89   4 462    847    292   4 392    362\nJaboat\u00e3o dos Guararapes   150 358   119 076   19 623   11 659   143 370   31 751   6 988   108 244   42 114\nMoreno   12 133   9 324   2 061    748   10 396   1 707   1 737   8 144   3 989\nOlinda   94 032   88 001   3 767   2 264   90 823   35 156   3 209   81 733   12 299\nPaulista   67 818   62 694   3 917   1 207   66 260   32 300   1 558   54 338   13 480\nRecife   376 022   330 750   36 073   9 199   365 826   161 163   10 196   361 791   14 231\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata   22 253   14 177   4 114   3 962   20 716   6 118   1 537   15 895   6 358\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico 2000, IBGE\n\nDomic\u00edlios particulares permanentes                                             \nForma de abastecimento de \n\n\u00e1gua                                                  \nExist\u00eancia de banheiro ou \n\nsanit\u00e1rio                                             \nDestino do lixo                                                                 \n\nPo\u00e7o\nou\n\nnascente                                                              \nOutra                                                                           \n\nTinham                                                                          \nRegi\u00e3o Metropolitana\n\nTotal                                                                           \nRede\ngeral                                                                     \n\nRede\ngeral                                                                     \n\nColetado                                                                        \nOutro\n\ndestino                                         Total                                                                           \nN\u00e3o\n\ntinham                                                                     \n\n \nNa Tabela 09 verifica-se que h\u00e1 ainda alguns munic\u00edpios com baixos \n\npercentuais de coleta do lixo, bem como \u00e9 importante atentar para o percentual \n\nrelativo a outra forma de destino do lixo, visto que esta modalidade contempla o \n\ndescarte do lixo em terreno baldio ou logradouro, em rio, lago ou mar e/ou \n\noutro destino. Este fato pode contribuir, por exemplo, para os entupimentos dos \n\ncoletores de \u00e1guas pluviais refletindo em preju\u00edzos para a popula\u00e7\u00e3o em \n\nper\u00edodos de chuvas, grande quantidade de res\u00edduos a jusante dos rios \n\nimplicando na deposi\u00e7\u00e3o destes em \u00e1reas estuarinas como os manguezais, \n\ndentre outros problemas que a m\u00e1 destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos causam \u00e0 cidade. \n\n\n\n 32 \n\n \nTabela 09. Domic\u00edlios particulares permanentes por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio e \n\ndestino do lixo. \n\nColetado\nQueimado\n\nou\nenterrado\n\nOutra\nforma\n\n(1)\nColetado\n\nQueimado\nou\n\nenterrado\n\nOutra\nforma\n\n(1)\nPernambuco 85,4 2,5 12,1 6,3 36,6 57,1\nAbreu e Lima 88,1 1,8 10,1 42,7 24,3 32,9\nAra\u00e7oiaba 65,8 6,4 27,8 15,0 39,3 45,7\nCabo de Santo Agostinho 93,7 1,7 4,6 27,9 23,8 48,3\nCamaragibe 84,6 5,1 10,3 - - -\nIgarassu 83,4 6,3 10,3 18,7 40,1 41,3\nIlha de Itamarac\u00e1 40,1 17,6 42,3 4,6 45,1 50,3\nIpojuca 92,4 0,9 6,6 21,8 22,8 55,3\nItapissuma 95,8 2,0 2,2 75,6 10,1 14,2\nJaboat\u00e3o dos Guararapes 73,1 3,1 23,8 15,3 12,1 72,6\nMoreno 78,8 3,3 17,9 19,6 21,7 58,8\nOlinda 87,9 2,0 10,1 36,7 38,7 24,6\nPaulista 80,1 3,2 16,6 - - -\nRecife 96,2 0,5 3,3 - - -\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata 76,5 7,4 16,1 1,4 45,1 53,5\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000.\n(1) Jogado em terreno baldio ou logradouro, jogado em rio, lago ou mar e/ou outro destino.\n\nUrbana Rural\nMunic\u00edpios\n\nDomic\u00edlios particulares permanentes, por situa\u00e7\u00e3o do \ndomic\u00edlio e destino do lixo\n\nDestino do lixo (%) Destino do lixo(%)\n\n \nAs informa\u00e7\u00f5es sobre os domic\u00edlios com banheiros ou sanit\u00e1rios ligados \n\na fossas s\u00e9pticas ou rudimentares, a Unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial n\u00famero \n\n11 (Complexo de Salgadinho e S\u00edtio Novo) apresentam 66,6% de atendimento, \n\nconforme pode ser visto na Tabela 10, tratando-se de outras formas de \n\nlan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos a mesma \u00e1rea apresenta 17,7%. \n\nA produ\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos s\u00f3lidos na bacia do rio Beberibe, baseada \n\nnuma taxa per capita de 0,94 kg/hab.dia (PQA, 1998) \u00e9 estimada em 540 \n\nton/dia, considerando-se os componentes renda m\u00e9dia e popula\u00e7\u00e3o (IBGE, \n\n2000 apud FIDEM, 2001).  \n\nTabela 10. Percentual de Domic\u00edlios com banheiros ou sanit\u00e1rios ligados a fossas \ns\u00e9ptica ou rudimentares. \n\nn\u00famero Nome %\n9 \u00c1rea Rural 95,3\n2 Alto da Bondade e Alto do Sol Nascente 85,1\n1 Caixa d'\u00c1gua e Passarinho 78,1\n3 Peixinhos 73,0\n11 Complexo de Salgadinho e S\u00edtio Novo 66,6\n13 Cidade Tabajara 63,5\n\nFonte: SEPLANDES, 2004\n\nUnidades de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial\n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento de \u00e1gua na \u00e1rea urbana dos munic\u00edpios \n\nda Regi\u00e3o Metropolitana do Recife verifica-se na Tabela 11 que s\u00e3o elevados \n\nos percentuais neste item, embora a disponibilidade da \u00e1gua nas resid\u00eancias \n\n\n\n 33 \n\nseja algumas vezes intermitente, sendo os moradores obrigados a estocar \n\n\u00e1gua, bem como \u00e9 importante lembrar dos \u00edndices de perdas desta \u00e1gua ao \n\nlongo do caminho de sua distribui\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m se traduz em preju\u00edzos para \n\na popula\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 11. Domic\u00edlios urbanos por forma de abastecimento de \u00e1gua. \n\nTotal\n\nCanalizada\nem pelo\n\nmenos um\nc\u00f4modo\n\nCanalizada\ns\u00f3 na\n\npropriedade\nou terreno\n\nTotal\n\nCanalizada\nem pelo\n\nmenos um\nc\u00f4modo\n\nCanalizada\ns\u00f3 na\n\npropriedade\nou terreno\n\nN\u00e3o-\ncanalizada\n\nPernambuco 85,5 76,5 8,9 6,4 4,2 0,5 1,8 8,1\nAbreu e Lima 94,9 86,2 8,7 3,6 2,6 0,2 0,8 1,6\nAra\u00e7oiaba 63,5 39,9 23,6 18,7 3,3 2,4 13,0 17,9\nCabo de Santo Agostinho 91,1 82,0 9,1 6,2 3,5 0,6 2,0 2,7\nCamaragibe 69,9 61,7 8,2 21,7 13,3 1,2 7,2 8,4\nIgarassu 79,3 69,9 9,3 15,4 8,0 1,4 6,0 5,4\nIlha de Itamarac\u00e1 78,5 75,0 3,4 15,0 6,3 0,5 8,2 6,5\nIpojuca 68,2 63,2 5,1 22,6 12,7 3,1 6,8 9,2\nItapissuma 96,4 83,7 12,7 1,9 1,4 0,1 0,4 1,7\nJaboat\u00e3o dos Guararapes 80,5 70,3 10,3 12,4 7,8 1,3 3,4 7,0\nMoreno 87,5 81,8 5,7 6,2 1,0 0,2 5,0 6,3\nOlinda 94,4 85,4 8,9 3,5 2,4 0,4 0,7 2,1\nPaulista 92,4 88,6 3,8 5,8 4,5 0,4 1,0 1,8\nRecife 88,0 79,3 8,7 9,6 8,2 0,6 0,8 2,4\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata 68,1 59,3 8,7 16,0 6,0 0,9 9,1 15,9\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000.\n\nMunic\u00edpios\nOutra\nforma \n\n(1)\n\nDomic\u00edlios particulares permanentes, por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio\n\nRede geral Po\u00e7o ou nascente\nForma de abastecimento de \u00e1gua (%)\n\nUrbana\n\n \nA Regi\u00e3o Metropolitana do Recife apresenta-se com 64% dos seus \n\ndomic\u00edlios sendo considerados com moradia semi-adequada e 34% como \n\nmoradia adequada, v\u00ea-se na Tabela 12 que certa energia precisa ser \n\nempregada com vistas a elevar o percentual da moradia adequada que \u00e9 assim \n\nconsiderada quando h\u00e1 rede geral de abastecimento de \u00e1gua, com rede geral \n\nde esgoto ou fossa s\u00e9ptica, coleta de lixo por servi\u00e7o de limpeza e at\u00e9 2 \n\nmoradores por dormit\u00f3rio. N\u00e3o h\u00e1 na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, sequer \n\num munic\u00edpio que apresente a maioria de seus domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas de moradia, demonstrando que as condi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o desta \n\nregi\u00e3o precisam avan\u00e7ar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida, considerando que \n\nestas condi\u00e7\u00f5es interferem na degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \u00c9 oportuno \n\nlembrar que as pol\u00edticas p\u00fablicas devem unir as quest\u00f5es sociais com as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas do local. \n\n\n\n 34 \n\nTabela 12. Domic\u00edlios particulares permanentes por adequa\u00e7\u00e3o de moradia. \n\nRMR   859 575   292 560   549 443   17 574\nParticipa\u00e7\u00e3o em % 100% 34% 64% 2%\nAbreu e Lima   22 626   5 156   16 949    521\nAra\u00e7oiaba   3 398    71   2 931    397\nCabo de Santo Agostinho   37 019   9 931   25 733   1 354\nCamaragibe   32 286   4 007   27 140   1 139\nIgarassu   19 877   1 327   17 557    993\nIlha de Itamarac\u00e1   3 642    32   3 352    258\nIpojuca   13 450   1 749   10 265   1 436\nItapissuma   4 766   2 654   2 083    30\nJaboat\u00e3o dos Guararapes   150 400   41 370   103 437   5 593\nMoreno   12 133   1 619   9 787    728\nOlinda   94 044   38 193   54 698   1 153\nPaulista   67 782   29 832   37 389    561\nRecife   375 857   152 586   221 701   1 570\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata   22 295   4 033   16 421   1 841\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000\n\nRegi\u00e3o Metropolitana do \nRecife e seus Munic\u00edpios\n\nDomic\u00edlios particulares permanentes                                             \n\nTotal                                                                           \nAdequa\u00e7\u00e3o da moradia                                                            \n\nAdequada                                                                   \nSemi-\n\nadequada                                                            \nInadequada                                                                \n\n \nA evolu\u00e7\u00e3o da frota de ve\u00edculos no Recife entre 1970 e 2000 e o total de \n\nOlinda em 2000 podem ser vistos na Tabela 13 que mostra um aumento \n\nsignificativo deste n\u00famero na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife entre 1990 e \n\n2000 e no estado entre 1970 e 1980 e 1990 e 2000, fatos que coincidem com a \n\nprosperidade econ\u00f4mica destes per\u00edodos, bem como as obras vi\u00e1rias para \n\nsuportar tal tr\u00e1fego. \n\nTabela 13. Frota de ve\u00edculos em Recife, Olinda, Regi\u00e3o Metropolitana do Recife e \nPernambuco. \n\n \n1970 1980 1990 2000\n\nRecife 43.782 115.838 203.608 335.256 \nOlinda 59.734   \nRMR 49.587 145.799 251.423 527.107 \nPE 75.854 220.897 391.141 881.072 \nFonte: Detran, 2006  \n\n\n\n  \n\nO Complexo de Salgadinho \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o \n \nUma vez comentada a Teoria Geral dos Sistemas e a Teoria da Auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m importante comentar a quest\u00e3o do planejamento e \n\ngest\u00e3o urbanos, posto que os sistemas complexos \u2013 dentre eles as cidades \u2013 \n\npossuem mecanismos desta natureza que concretizam sobre o espa\u00e7o f\u00edsico \n\nas decis\u00f5es tomadas pelos seus gestores, sejam eles p\u00fablicos ou privados, e \n\natores, sejam estes governamentais, empresariais ou sociedade civil, dentre \n\noutros. \n\nSegundo Souza (2002) a cidade \u00e9 um produto dos processos s\u00f3cio-\n\nespaciais que refletem a intera\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias escalas geogr\u00e1ficas, logo deve \n\nser encarada como um fen\u00f4meno gerado pela intera\u00e7\u00e3o complexa, n\u00e3o \n\nplenamente previs\u00edvel ou manipul\u00e1vel, de um conjunto de agentes modeladores \n\ndo espa\u00e7o, sendo o Estado um condicionante crucial nas modernas \n\nsociedades. \n\nNa nova concep\u00e7\u00e3o da sociedade da informa\u00e7\u00e3o globalizada o espa\u00e7o \n\nsurge como fluxos que conectam e articulam lugares com distintas condi\u00e7\u00f5es e \n\npap\u00e9is que devem ser reestruturados e reorganizados \u00e0 medida que o conjunto \n\nda rede se transforma e redefine posi\u00e7\u00f5es diferenciadas. Assim cada cidade \n\n(lugar) pode fazer parte de v\u00e1rios espa\u00e7os de fluxos e exercer tamb\u00e9m \n\ndiferentes pap\u00e9is em cada um deles. Para que a Regi\u00e3o Metropolitana do \n\nRecife ocupe posi\u00e7\u00e3o de destaque neste contexto ela deve organizar-se para \n\nconter condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas em termos econ\u00f4micos e sociais para constituir um \n\nambiente de inova\u00e7\u00e3o, para isto \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de \n\nhabitabilidade para assegurar o contato social e a intera\u00e7\u00e3o entre os atores e \n\nempreendedores, base para a inova\u00e7\u00e3o (Governo do Estado de Pernambuco, \n\n2002). \n\nNos idos da coloniza\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estuarina do Beberibe \n\npelos menos favorecidos j\u00e1 denotava o desprezo dispensado a esse espa\u00e7o. \n\nOs donat\u00e1rios passavam a terceiros o custo maior da pol\u00edtica \u201curbanizadora\u201d, \n\npois, al\u00e9m do pagamento do foro adiantado obrigava-se tamb\u00e9m as drenagens \n\ndos alagados. Na \u00e1rea correspondente ao Complexo de Salgadinho a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias resultantes da produ\u00e7\u00e3o agro-industrial pelo rio \n\nBeberibe foi que conferiu ao espa\u00e7o a caracter\u00edstica de comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\n\n\n 36 \n\nn\u00facleos de Recife e Olinda, concretizando sobre o espa\u00e7o a din\u00e2mica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s margens das estradas e dos cursos de \u00e1gua (SILVA, \n\n2000). \n\nA caracter\u00edstica de fronteira sugere e constr\u00f3i uma imagem de dist\u00e2ncia. \n\nEmbora os rumos de conex\u00e3o tenham sofrido v\u00e1rias mudan\u00e7as ao longo do \n\ntempo, este espa\u00e7o ainda se insinua como um enorme potencial de uso \n\nfigurando, consequentemente, como uma valiosa oportunidade de explora\u00e7\u00e3o \n\n(Prefeitura Municipal de Olinda e Prefeitura do Recife, 2003). \n\nDesde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX as estradas projetadas com \n\na finalidade de interligar Recife e Olinda demandaram altera\u00e7\u00f5es na \u00e1rea \n\nlim\u00edtrofe dos dois munic\u00edpios, a exemplo do aterro da Boa Vista que serviu de \n\ninfra-estrutura para a execu\u00e7\u00e3o das obras de rodagem, este aterro exigiu \n\nintenso trabalho uma vez que o terreno era extremamente baixo e alagado em \n\nquase toda sua extens\u00e3o. Este aterro tamb\u00e9m barrava a entrada da mar\u00e9 nas \n\n\u00e1reas enxutas, para dar sa\u00edda \u00e0s \u00e1guas do inverno dois aquedutos foram \n\nconstru\u00eddos de tal forma que ao mesmo tempo impediam a entrada da mar\u00e9 e \n\nfacilitavam o escoamento das \u00e1guas pluviais (COSTA, apud SILVA, 2000). A \n\npartir de ent\u00e3o come\u00e7am as perturba\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas. J\u00e1 na d\u00e9cada de \n\n1970, o projeto de retifica\u00e7\u00e3o do rio Beberibe (elaborado pelo Departamento de \n\nObras de Saneamento \u2013 DNOS) repetiu \u201co car\u00e1ter assist\u00eamico de interven\u00e7\u00f5es \n\nt\u00f3picas\u201d (BITOUN apud SILVA, 200). \n\nNa d\u00e9cada de trinta do s\u00e9culo XX foram transferidas para a \u00e1rea do atual \n\nComplexo de Salgadinho as instala\u00e7\u00f5es navais existentes, incluindo a Escola \n\nde Aprendizes Marinheiros, demandando grandes aterros que acarretaram \n\nainda mais mudan\u00e7as estruturais \u00e0 mesma (SILVA, 2000), a partir da\u00ed o uso do \n\nsolo modifica-se, pois cria-se um solo artificial mais adequado \u00e0s modernidades \n\nda \u00e9poca, vislumbrando-se sobre ele a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o da \n\ninterliga\u00e7\u00e3o entre o Recife e Olinda por meio de um moderno sistema vi\u00e1rio. \n\nO aterro para a constru\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es navais (n\u00e3o concretizadas) \n\ncausou grande impacto \u00e0s praias olindenses. A redu\u00e7\u00e3o do manguezal e o \n\nestreitamento do leito do rio Beberibe reduziram a \u00e1rea de penetra\u00e7\u00e3o do mar \n\nnas mar\u00e9s fortes fato que repercutiu nas praias dos Milagres e do Carmo \n\natingidas pelo deslocamento do volume de \u00e1gua em sua dire\u00e7\u00e3o, resultando \n\n\n\n 37 \n\nem dezenas de casas tragadas pelas ondas e no desaparecimento de uma rua \n\nlitor\u00e2nea invadida pelo mar (NOVAES apud SILVA, 2000). \n\nQuanto ao planejamento e gest\u00e3o, Souza (2002) explica que a diferen\u00e7a \n\nentre ambos \u00e9 que o primeiro refere-se \u00e0 atividade ligada ao futuro que busca \n\nevitar ou minimizar problemas, j\u00e1 a gest\u00e3o \u00e9 uma atividade ligada ao presente \n\nque busca administrar uma situa\u00e7\u00e3o com os recursos dispon\u00edveis no presente e \n\natender \u00e0s necessidades imediatas. Assim sendo, entende-se que as \n\nmudan\u00e7as na paisagem da \u00e1rea de estudo s\u00e3o decorrentes dos planejamentos \n\nrealizados e das subseq\u00fcentes decis\u00f5es implementadas por seus gestores, \n\nn\u00e3o esquecendo tamb\u00e9m que a aus\u00eancia de gest\u00e3o sobre uma determinada \n\n\u00e1rea territorial pode resultar em altera\u00e7\u00e3o na paisagem devido \u00e0 omiss\u00e3o dos \n\ngestores quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. \n\nLogo, faz-se mister refletir sobre a populariza\u00e7\u00e3o do termo gest\u00e3o por \n\nvezes advindos dos estrangeiros city management ou urban mangement cujos \n\nenfoques empresarialistas qualificam o novo estilo de governan\u00e7a urbana, \n\ncaracterizado por uma submiss\u00e3o sem cr\u00edtica aos interesses do mercado e por \n\numa obsess\u00e3o pela competi\u00e7\u00e3o interurbana para atrair investimentos, \n\nsubstituindo o planejamento por um imediatismo mercad\u00f3filo e uma aplica\u00e7\u00e3o \n\nperigosa da l\u00f3gica gerencial privada para o espa\u00e7o urbano, ignorando a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica. (SOUZA, 2002) \n\nA fun\u00e7\u00e3o social da cidade \u00e9 alcan\u00e7ada, segundo o Plano Diretor de \n\nOlinda (SEPLANDES, 2004), quando assegura \u00e0 popula\u00e7\u00e3o condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades visando ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nem suas dimens\u00f5es econ\u00f4micas, social, ambiental e cultural. Lembrando a \n\nTeoria Geral de Sistemas segundo a qual podemos analisar os sistemas e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o meio onde est\u00e1 inserido. Sendo as cidades o meio onde \n\nin\u00fameros sistemas (vi\u00e1rio, abastecimento de \u00e1gua, esgoto, moradia, lazer, \n\ntrabalho, etc.) s\u00e3o instalados com objetivos e finalidades diversos, como podem \n\nas cidades atender adequadamente a todos estes sistemas sem causar maior \n\nimpacto que resulte em altera\u00e7\u00f5es de alguns deles? O desafio para os gestores \n\np\u00fablicos e privados \u00e9 grande. \n\nA partir da d\u00e9cada de 70 (setenta) deu-se o apogeu do rodoviarismo \n\nnacional com a cria\u00e7\u00e3o do DNER . A chamada Integra\u00e7\u00e3o Nacional teve como \n\nparte de seu projeto a constru\u00e7\u00e3o de avenidas bem articuladas, datam da\u00ed a \n\n\n\n 38 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da avenida Agamenon Magalh\u00e3es e o Complexo Rodovi\u00e1rio de \n\nSalgadinho. (SILVA, 2000). \n\nO Complexo Rodovi\u00e1rio de Salgadinho foi o maior empreendimento do \n\nsetor de transportes do Governo Eraldo Gueiros, pretendia-se com suas duas \n\npistas, dois viadutos e quatro pontes resolver problemas de acesso \u00e0 zona \n\nNorte e minimizar a corrida imobili\u00e1ria para Boa Viagem (SILVA, 2000). Os \n\nproblemas de acesso continuam a existir e constam do atual Plano Diretor de \n\nOlinda (SEPLANDES, 2004), que prop\u00f5e amplia\u00e7\u00e3o do seu sistema vi\u00e1rio para \n\nmelhorar o fluxo entre esta cidade e o Recife, especificamente neste trecho, h\u00e1 \n\no Bin\u00e1rio av. Agamenon Magalh\u00e3es X av. Olinda. \n\nA obra do Complexo iniciada em 1972 contou, al\u00e9m de arma\u00e7\u00f5es de \n\nconcreto sobre os mangues e mocambos, com a implanta\u00e7\u00e3o de um parque \n\ncomposto de lago artificial entre dois viadutos, campo de esporte, jardins para \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, sistema de ilumina\u00e7\u00e3o e passarelas elevadas para pedestres \n\n(SILVA, 2000). Ainda segundo Silva (2000), os aterros p\u00fablicos e particulares \n\nexecutados por conta do sistema vi\u00e1rio reduziram \u00e1reas de escoamento \n\nprovocando cheias peri\u00f3dicas no baixo vale do rio, desta forma o mangue e os \n\nbaixios de mar\u00e9 foram substitu\u00eddos por constru\u00e7\u00f5es, grandes avenidas e vias \n\nexpressas que serviram de infra-estrutura para empreendimentos futuros. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do projeto vi\u00e1rio, baseada em preceitos do urbanismo \n\nmoderno, buscava a integra\u00e7\u00e3o entre aquelas cidades atrav\u00e9s de um sistema \n\nde vias expressas cortando \u201cos vazios\u201d pr\u00e9-existentes, compostos por: \u00e1reas de \n\nmangues do trecho terminal da bacia do Rio Beberibe e amplos terrenos de \n\nMarinha, sobre os cord\u00f5es e terra\u00e7os arenosos, do istmo de Olinda, que t\u00eam \n\nsido, desde 1965, protegidos por diversas leis de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(VELOSO e ANDRADE, 2001). \n\nA constru\u00e7\u00e3o do complexo vi\u00e1rio gerou forte impacto sobre as \u00e1reas \n\nperif\u00e9ricas que separavam as cidades do Recife e Olinda. Para os espa\u00e7os \n\nintersticiais (entre as vias), foi prevista em 1980 pelo \u00f3rg\u00e3o de planejamento \n\nmetropolitano (FIDEM) a implanta\u00e7\u00e3o do Parque Metropolitano do Salgadinho, \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes non aedificandi, visando a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental da zona estuariana do Beberibe e do cone de visibilidade do s\u00edtio \n\nhist\u00f3rico de Olinda, Patrim\u00f4nio da Humanidade pela UNESCO (garantido por \n\nleis federal, estadual e municipal, desde 1979) (VELOSO e ANDRADE, 2001). \n\n\n\n 39 \n\nTransformada em 1991 no Parque Memorial Arcoverde, a \u00e1rea at\u00e9 hoje sofre \n\ncom a aus\u00eancia de infra-estrutura e de paisagismo. \n\nInstrumentos de controle, como estudos de impacto ambiental, de \n\nvizinhan\u00e7a e sobre o tr\u00e1fego, s\u00e3o relativamente recentes e de efic\u00e1cia vari\u00e1vel \n\nconforme as especificidades das legisla\u00e7\u00f5es e dos quadros s\u00f3cio-pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico locais (VELOSO e ANDRADE, 2001) \n\nDepois da instala\u00e7\u00e3o do Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco, uma \n\ns\u00e9rie de outros equipamentos foram sucessivamente implantados na \n\nvizinhan\u00e7a, alguns em terrenos de dom\u00ednio p\u00fablico, sob a forma de concess\u00e3o \n\nde uso: empresas prestadoras de servi\u00e7os, um motel, um parque de divers\u00f5es, \n\num \u201cshopping-center\u201d e uma casa de espet\u00e1culos. Assim, foi o Estado o \n\nprimeiro grande ocupante e estimulador da vinda de grandes empreendimentos \n\npara a \u00e1rea que procura, por lei, proteger (VELOSO e ANDRADE, 2001). \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o verificado no espa\u00e7o compreendido entre as \n\ncidades de Olinda e Recife, gerou profundos impactos, degradando e \n\nfragilizando o ecossistema formado pelo estu\u00e1rio, devido principalmente aos \n\naterros para a constru\u00e7\u00e3o do Complexo Rodovi\u00e1rio de Salgadinho (CONDERM, \n\n1998). As constru\u00e7\u00f5es destas edifica\u00e7\u00f5es e o lan\u00e7amento de esgotos, dejetos e \n\nefl\u00favios no Rio Beberibe, provocam modifica\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica do estu\u00e1rio \n\n(FIDEM, 1998), colaborando para alterar os seguintes processos de superf\u00edcie: \n\n\u2022 a estabilidade do solo com a retirada de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 a altera\u00e7\u00e3o do curso de \u00e1gua e drenagem do Rio Beberibe \n\n\u2022 o represamento de \u00e1guas e altera\u00e7\u00f5es da vaz\u00e3o do Rio Beberibe \n\n\u2022 a precipita\u00e7\u00e3o e carreamento de sedimentos da faixa de praia \n\n\u2022 as oscila\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 nas \u00e1reas da desembocadura do Rio \n\nBeberibe e de seus afluentes \n\nConforme se pode observar nas fotografias a\u00e9reas de 1974 e 1984 \n\n(Fotografia 02 e Fotografia 03) a \u00e1rea onde hoje est\u00e1 o Centro de Conven\u00e7\u00f5es \n\nera um terreno com vegeta\u00e7\u00e3o aberta e \u00e1reas alag\u00e1veis. A \u00e1rea onde hoje est\u00e1 \n\no Shopping Tacaruna tamb\u00e9m apresentava as mesmas caracter\u00edsticas. Desta \n\nforma, tratavam-se de \u00e1reas adequadas ao escoamento das \u00e1guas das chuvas \n\ne das mar\u00e9s altas. Sendo aterradas para abrigar tais empreendimentos, a \n\ndin\u00e2mica das \u00e1guas passaria a alagar os terrenos adjacentes, como o entorno \n\n\n\n 40 \n\nda \u00e1rea \u00e9 densamente povoado por resid\u00eancias, os transtornos para a \n\ncomunidade intensificam-se. Inclusive no Plano Diretor de Olinda \n\n(SEPLANDES, 2004) \u00e9 citado como conseq\u00fc\u00eancia dos aterros das \u00e1reas de \n\nmanguezais e interven\u00e7\u00f5es de grande porte na costa o avan\u00e7o do mar, na \n\nFigura 12, retirada deste documento, podem ser observadas as \u00e1reas \n\nalag\u00e1veis da \u00e1rea de estudo, destacadas em amarelo. \n\n   \nFotografia 02. Vista a\u00e9rea do Complexo de Salgadinho ano de 1974. Fonte: FIDEM. \n\n \n\nNN\n\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n 41 \n\n \nFotografia 03. Vista a\u00e9rea do Complexo de Salgadinho em 1984, Fonte: FIDEM. \n\n \n\n \n                                        \n\n \n \nFigura 12. \u00c1reas alag\u00e1veis situadas na \u00e1rea do Complexo de Salgadinho. Fonte: \n\nSeplandes, 2004. (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo Batista) \n \n\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nNN\n\n0      400     800     1200\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      400     800     1200\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\u00c1reas Verdes\n\n\u00c1reas Alag\u00e1veis\n\nLagos, Lagoas e Nascentes\n\nLegenda\n\n\u00c1reas Verdes\n\n\u00c1reas Alag\u00e1veis\n\nLagos, Lagoas e Nascentes\n\nLegenda\n\nNN\n\n\n\n 42 \n\nContudo \u00e9 importante observar que uma unidade geossist\u00eamica \u00e9 capaz \n\nde adaptar-se \u00e0 nova realidade imposta, mais ainda quando lhes s\u00e3o \n\nsobrepostas algumas infra-estruturas. Esta capacidade pode ser observada por \n\nmeio das compara\u00e7\u00f5es entre as Fotografia 4 e Fotografia 5 mostrando a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do lago do Manguezal Chico Science. \n\n \nFotografia 4. Vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e manchas de solo nu \u00e0s margens do lago do \n\nManguezal Chico Science. Primeira metade da d\u00e9cada de 90. Fonte: Antonio Carlos \nPav\u00e3o (Espa\u00e7o Ci\u00eancia) \n\n \n\n \nFotografia 5. Vegeta\u00e7\u00e3o de manguezal reconstitu\u00edda \u00e0s margens do lago do Manguezal \n\nChico Science. Ano 2005. \n\n\n\n 43 \n\n \n\n\n\nEstrat\u00e9gias de Desenvolvimento \n\nNeste t\u00f3pico est\u00e3o comentadas as estrat\u00e9gias de desenvolvimento para \n\na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, que compreendem o Complexo de \n\nSalgadinho, contidas nos documentos oficiais de planejamento urbano, bem \n\ncomo se comenta a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 regi\u00e3o de modo a permitir um maior \n\nentendimento da complexidade envolvida no planejamento urbano da \u00e1rea. \n\nPlano Diretor de Olinda \n\nDo ponto de vista de estrat\u00e9gias de desenvolvimento o Plano Diretor de \n\nOlinda (PDO) prop\u00f5e um eixo de atividades m\u00faltiplas empresariais para o qual \n\ndevem convergir os fluxos vi\u00e1rios e a din\u00e2mica econ\u00f4mica moderna, tendo \n\ncomo seus suportes a PE-15, o centro atual de car\u00e1ter hist\u00f3rico-cultural e o \n\ncentro de dinamiza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria entre a Av. Carlos de Lima Cavalcanti e a Av. \n\nBeira Mar. Para integrar estes pontos promovedores de crescimento a proposta \n\nfoi eleger a PE-15 como espinha dorsal do crescimento urbano do munic\u00edpio e \n\nop\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria de sua integra\u00e7\u00e3o com o litoral e o oeste do munic\u00edpio. V\u00ea-se \n\nent\u00e3o uma semelhan\u00e7a ao que ocorreu na d\u00e9cada de 70 com a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Vi\u00e1rio do Complexo de Salgadinho, ou seja, uma obra vi\u00e1ria como \n\npropulsora de desenvolvimento urbano, para a qual n\u00e3o se pode esquecer \n\nent\u00e3o de analisar as conseq\u00fc\u00eancias negativas para a \u00e1rea, tal como dificuldade \n\nde acesso pelos pedestres, dif\u00edcil estabelecimento de integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas \n\ncortadas pelas rodovias e de determinadas atividades que subsidiam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs propostas do Plano Diretor de Olinda tiveram como bases: \n\n\u2022 A conserva\u00e7\u00e3o do tecido urbano, consolidado ao longo da hist\u00f3ria \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade e; \n\n\u2022 O adensamento construtivo de forma gradual, no tempo e no \n\nterrit\u00f3rio. \n\nAmbas respeitando a oferta de infra-estruturas urbanas, caracter\u00edsticas \n\nambientais e o patrim\u00f4nio cultural. Dentre as estruturas ambientais e culturais \n\nde interesses ambiental e paisag\u00edsticos relevantes para a \u00e1rea de estudo est\u00e3o: \n\n\u2022 O Istmo de Olinda; \n\n\n\n\u2022 Os Mangues \u2013 \u00e1reas remanescentes de manguezais nos \n\nestu\u00e1rios dos rios Beberibe e Paratibe; \n\n\u2022 Os Parques \u2013 Memorial Arcoverde. \n\nCujas orienta\u00e7\u00f5es dadas foram para a sua conserva\u00e7\u00e3o e \n\npotencializa\u00e7\u00e3o de uso. Entretanto, a utiliza\u00e7\u00e3o inadequada pelo agente \n\nantr\u00f3pico, em face \u00e0 fragilidade dos mesmos, resulta em condi\u00e7\u00f5es negativas, \n\ntais como: \n\n\u2022 Comprometimento da macrodrenagem dos rios Beberibe e \n\nParatibe, canais e lagoas; \n\n\u2022 Lan\u00e7amento de esgotos e res\u00edduos s\u00f3lidos em praias, rios, canais \n\ne lagoas, resultando em areias e \u00e1guas polu\u00eddas e redu\u00e7\u00e3o do \n\nleito ou espelho d\u2019\u00e1gua; \n\n\u2022 Aterro indiscriminado das margens e leitos dos rios e \u00e1reas de \n\nmangues para a instala\u00e7\u00e3o de favelas e outros fins urbanos; \n\n\u2022 Assoreamento e polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios, canais e lagoas; \n\n\u2022 Defici\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o do coqueiral e dos equipamentos do \n\nParque Memorial Arcoverde. \n\nLembrando que a ado\u00e7\u00e3o dos sistemas vi\u00e1rios como propulsores do \n\ncrescimento urbano, sem uma infra-estrutura adicional tal como saneamento, \n\nabastecimento, transporte p\u00fablico, habita\u00e7\u00e3o, lazer, etc. n\u00e3o potencializa os \n\nbens de valor hist\u00f3rico, paisag\u00edstico e cultural, ao contr\u00e1rio ocasiona neles \n\ndesgastes irrepar\u00e1veis, que repercutem na economia municipal e na qualidade \n\nde vida da cidade, al\u00e9m de conseq\u00fc\u00eancias como a desarticula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nurbanizadas. \n\nEmbora destacando o sistema vi\u00e1rio como importante para o \n\ncrescimento do munic\u00edpio \u00e9 importante tamb\u00e9m enfatizar que o Plano Diretor \n\nsinaliza a inexist\u00eancia de alternativas de deslocamento e mobilidade urbana \n\npelo sistema de transporte p\u00fablico dentro dos interst\u00edcios compreendidos entre \n\nos grandes vetores vi\u00e1rios. Todos os deslocamentos tendem a dirigir-se para a \n\n\u00e1rea litor\u00e2nea resultando em congestionamentos alimentados tamb\u00e9m pelas \n\ninunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos canais de bacias do munic\u00edpio, gerando a \n\ndemanda por obras de engenharia, drenagem e esgotamento sanit\u00e1rio nas \n\nmesmas. \n\n\n\nDo ponto de vista do saneamento, drenagem e coleta de lixo, as \u00e1reas \n\nmais cr\u00edticas est\u00e3o na bacia do Rio Beberibe com \u00eanfase sobre todo o trecho \n\nestuarino, \u00e1reas de mangues e \u00e1reas inund\u00e1veis, encontradas em grande \n\nn\u00famero no munic\u00edpio. Estes tipos de problemas agravam-se com as pr\u00e1ticas \n\nconstantes de ocupa\u00e7\u00e3o irregular das margens de rios e de outros corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, e da disposi\u00e7\u00e3o de esgotos dom\u00e9sticos e res\u00edduos s\u00f3lidos diretamente \n\nnos leitos dos cursos. \n\nO S\u00edtio Hist\u00f3rico de Olinda por ser patrim\u00f4nio nacional (notifica\u00e7\u00e3o \n\nfederal n.100-04/68 do Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2013 \n\nIPHAN) e Patrim\u00f4nio da Humanidade (conferido pela UNESCO em 1982) \n\nrequer a\u00e7\u00f5es diferenciadas que podem inclusive interferir no planejamento de \n\noutras \u00e1reas do munic\u00edpio, por exemplo, defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cujas constru\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o ultrapassem determinado n\u00famero de pavimentos a fim de n\u00e3o impedir a \n\nvis\u00e3o do S\u00edtio Hist\u00f3rico \u00e0 longa dist\u00e2ncia. \n\nO Plano Diretor de Olinda (PDO) seguindo os preceitos do Estatuto da \n\nCidade (Lei N. 10.257 de 10 de Julho de 2001) constitui-se dos seguintes \n\ncap\u00edtulos: \n\n1) os problemas e potencialidade do munic\u00edpio; \n\n2) os problemas e potencialidade por Unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial \n\n(UOT); \n\n3) a Pol\u00edtica Urbana do Munic\u00edpio; \n\n4) propostas da Pol\u00edtica Urbana e dos princ\u00edpios do PDO-2004; \n\n5) estrat\u00e9gia de desenvolvimento urbano; \n\n6) instrumentos de indu\u00e7\u00e3o e controle do desenvolvimento urbano; \n\n7) processo de gest\u00e3o do Plano Diretor. \n\nDentre estes cap\u00edtulos ser\u00e3o observados com mais aten\u00e7\u00e3o os aspectos \n\nque definem e/ ou regulam as a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do Parque Memorial Arcoverde, \n\nonde est\u00e1 localizado o Manguezal Chico Science objeto do presente estudo. \n\nAs \u00e1reas de maior dinamismo imobili\u00e1rio do munic\u00edpio de Olinda s\u00e3o o \n\nS\u00edtio Hist\u00f3rico e a faixa de plan\u00edcie da orla, onde os im\u00f3veis apresentam \n\nmaiores valores de mercado e, portanto, sofrem maior press\u00e3o por \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na configura\u00e7\u00e3o urbana e das edifica\u00e7\u00f5es. \n\nDentro da estrutura estabelecida de ocupa\u00e7\u00e3o do solo do Plano Diretor \n\n(Figura 15) \u00e9 poss\u00edvel identificar as diferen\u00e7as entre algumas \u00e1reas como por \n\n\n\nexemplo o S\u00edtio Hist\u00f3rico que est\u00e1 enquadrado na Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o \n\ndo Patrim\u00f4nio Cultural (ZEPC) e que por sua vez est\u00e1 dentro das \u00c1reas de \n\nManuten\u00e7\u00e3o, esta \u00e1rea por conta de seu valor hist\u00f3rico n\u00e3o permite altera\u00e7\u00f5es \n\nnas fachadas do casario existente nem altera\u00e7\u00f5es no tra\u00e7ado vi\u00e1rio, devendo \n\ntodo o conjunto manter-se inalterado preservando a mem\u00f3ria local de acordo \n\ncom os padr\u00f5es internacionais de tombamento, est\u00e1 tamb\u00e9m enquadrado \n\nnestas \u00c1reas de Manuten\u00e7\u00e3o a Zona de Grande Empreendimentos (ZGE) que \n\ncongrega o Centro de Conven\u00e7\u00f5es, e em seu entorno um parque de divers\u00f5es \n\ne uma casa de espet\u00e1culos, e a Escola de Aprendizes Marinheiros, para o \n\nPlano Diretor de Olinda esta zona sob coordena\u00e7\u00e3o do Governo do Estado \n\npossui equipamentos de \u00e2mbito regional e conformam um tipo de padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfico embora pr\u00f3ximas a \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental (por \n\nexemplo o Coqueiral); j\u00e1 dentre as \u00c1reas de Transforma\u00e7\u00e3o est\u00e3o as Zona de \n\nVerticaliza\u00e7\u00e3o Moderada (ZVM), cujas constru\u00e7\u00f5es podem atingir at\u00e9 no \n\nm\u00e1ximo 10 pavimentos; e a Zona de Verticaliza\u00e7\u00e3o Elevada (ZVE), cujas \n\nconstru\u00e7\u00f5es podem atingir de 20 a 25 pavimentos, esta \u00faltima \u00e9 tomada como \n\n\u00e1rea de incremento de atividades produtivas e adensamento construtivo. \n\nNestas \u00faltimas alguns bairros tais como Bairro Novo, Casa Caiada, Jardim \n\nAtl\u00e2ntico e Orla de Rio Doce come\u00e7am a desenhar um movimento de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de casas por edif\u00edcios. enquadram-se nas Zonas de Verticaliza\u00e7\u00e3o \n\nModerada (ZVM) e Zona de Verticaliza\u00e7\u00e3o Elevada (ZVE). \n\nNa Unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial 11 (UOT \u2013 11 \u2013 Salgadinho e S\u00edtio \n\nNovo), conforme pode ser visto nas Figura 13 e  \n\nFigura 14, na qual se situa o Parque Memorial Arcoverde que, por sua \n\nvez, constitui a ZPAR -8 (Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental Recreativa) cujos \n\nlimites se d\u00e3o por:  \n\n\u2022 a Oeste pela Avenida Agamenon Magalh\u00e3es; \n\n\u2022 a Leste e ao Norte pelo Rio Beberibe; \n\n\u2022 a Sul pelo limite do munic\u00edpio de Olinda (ZGE \u2013 2 \u2013 Zona de \n\nGrandes Empreendimentos 2). \n\n\n\n \n \n\n \n\n \nFigura 13. Visualiza\u00e7\u00e3o dos limites da Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental Recreativa (ZPAR \n\u2013 8) sobre o mapa planim\u00e9trico da \u00e1rea de estudo. Fonte: FIDEM. (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo Batista)  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 14. Visualiza\u00e7\u00e3o da Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental Recreativa (ZPAR-8). Fonte: \n\nSeplandes, 2004. (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo Batista) \n\nNN\n\nAv. Agamenon Magalh\u00e3es\n\nRio Beberibe\n\nLimite entre Recife e Olinda\n\nLegenda\n\nZGE 2 \u2013 Zona de Grandes Empreendimentos\n\nAv. Agamenon Magalh\u00e3es\n\nRio Beberibe\n\nLimite entre Recife e Olinda\n\nLegenda\n\nZGE 2 \u2013 Zona de Grandes Empreendimentos\n\nNN\n\n0      400     800     1200\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      400     800     1200\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1ficaZPAE 4 \u2013 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Especial 4\nZPAR 8 \u2013 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Recreativa 8\n\nZGE 1 e 2 \u2013 Zona de Grandes Empreendimentos 1 e 2\n\nLegenda\n\nSistema Vi\u00e1rio Existente\n\nZVE 7 \u2013 Zona de Verticaliza\u00e7\u00e3o Elevada 7\n\nZPAE 4 \u2013 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Especial 4\n\nZPAR 8 \u2013 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Recreativa 8\n\nZGE 1 e 2 \u2013 Zona de Grandes Empreendimentos 1 e 2\n\nLegenda\n\nSistema Vi\u00e1rio Existente\n\nZVE 7 \u2013 Zona de Verticaliza\u00e7\u00e3o Elevada 7\n\n0      100     200     300\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      100     200     300\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\n \nDentro dos limites do Parque existe o museu de ci\u00eancia do Estado de \n\nPernambuco denominado Espa\u00e7o Ci\u00eancia (Diretoria Executiva da Secretaria de \n\nCi\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente \u2013 SECTMA), considerado potencialidade \n\ndo munic\u00edpio de Olinda, segundo diagn\u00f3stico s\u00f3cio-ambiental que fundamenta \n\na elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 do munic\u00edpio. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento Urbano, o Plano Diretor \n\nde Olinda adotou dois focos principais: \n\n\u2022 Estrutura do Sistema Vi\u00e1rio; \n\n\u2022 Estrutura de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. \n\nDentro do foco Estrutura de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo o Plano Diretor de Olinda \n\nconsiderou duas abordagens: \n\n\u2022 \u00c1reas de Manuten\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 \u00c1reas de Transforma\u00e7\u00e3o. \n\nA Figura 15 localiza o Manguezal Chico Science segundo a estrutura do \n\nPlano Diretor de Olinda: \n\nEstrat\u00e9gia de\nDesenvolvimento\n\nUrbano\n\nEstrutura de\nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo\n\n\u00c1reas de Transforma\u00e7\u00e3o \u00c1reas de Manuten\u00e7\u00e3o\n\nEstrutura do\nSistema Vi\u00e1rio\n\nZPAR 8\nParque Memorial Arcoverde \u2013\n\nManguezal Chico Science\n\nZona de Transforma\u00e7\u00e3o\nModerada (ZVM)\n\nZona de Transforma\u00e7\u00e3o\nElevada (ZVE)\n\nZona de Interesse\nEstrat\u00e9gico (ZIE)\n\nZona de Reserva\nFutura (ZRF)\n\nZona de Consolida\u00e7\u00e3o\nda Ocupa\u00e7\u00e3o (ZCO)\n\nZonas Especiais de\nInteresse Social (ZEIS)\n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o\nAmbiental Recreativa (ZPAR)\n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o\nAmbiental Especial (ZPAE)\n\nZona Especial de Prote\u00e7\u00e3o\ndo Patrim\u00f4nio Cultura (ZEPC)\n\nZona de Grandes\nEquipamentos (ZGE)\n\nZona de Aterro\nSanit\u00e1rio (ZAS)\n\nEstrat\u00e9gia de\nDesenvolvimento\n\nUrbano\n\nEstrutura de\nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo\n\n\u00c1reas de Transforma\u00e7\u00e3o \u00c1reas de Manuten\u00e7\u00e3o\n\nEstrutura do\nSistema Vi\u00e1rio\n\nZPAR 8\nParque Memorial Arcoverde \u2013\n\nManguezal Chico Science\n\nZona de Transforma\u00e7\u00e3o\nModerada (ZVM)\n\nZona de Transforma\u00e7\u00e3o\nElevada (ZVE)\n\nZona de Interesse\nEstrat\u00e9gico (ZIE)\n\nZona de Reserva\nFutura (ZRF)\n\nZona de Consolida\u00e7\u00e3o\nda Ocupa\u00e7\u00e3o (ZCO)\n\nZonas Especiais de\nInteresse Social (ZEIS)\n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o\nAmbiental Recreativa (ZPAR)\n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o\nAmbiental Especial (ZPAE)\n\nZona Especial de Prote\u00e7\u00e3o\ndo Patrim\u00f4nio Cultura (ZEPC)\n\nZona de Grandes\nEquipamentos (ZGE)\n\nZona de Aterro\nSanit\u00e1rio (ZAS)\n\n \nFigura 15. Localiza\u00e7\u00e3o do Manguezal Chico Science dentro do documento do Plano \n\nDiretor de Olinda. \n\nDentro das propostas para a Estrutura do Sistema Vi\u00e1rio vislumbra-se a \n\nintegra\u00e7\u00e3o da geomorfologia a outras disciplinas que produzam estudos que \n\n\n\nindiquem as melhores formas de manejo nas \u00e1reas onde ser\u00e1 implantado tal \n\nsistema, uma vez que obras deste calibre impactam sobremaneira as fei\u00e7\u00f5es \n\natuais da paisagem da cidade, a exemplo do pr\u00f3prio Complexo de Rodovi\u00e1rio \n\nde Salgadinho na d\u00e9cada de 70, necessitando de estudos agregados tais como \n\ndrenagem, infra-estrutura de comunica\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua e rede de \n\nesgoto, coleta de lixo, prote\u00e7\u00e3o de mananciais, etc., atentando ainda para o \n\nfato de que obras desta natureza atraem v\u00e1rios neg\u00f3cios e resid\u00eancias para \n\nseu entorno, intensificando mais ainda as altera\u00e7\u00f5es na paisagem local. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao sistema vi\u00e1rio destaca-se a proposi\u00e7\u00e3o de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema de transporte coletivo de massa ( Figura 16), visando o \n\naumento da capacidade de escoamento do tr\u00e1fego, melhorando a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom a Regi\u00e3o Metropolitana, atrav\u00e9s do bin\u00e1rio da Av. Agamenon Magalh\u00e3es e \n\nAv. Olinda, mais uma vez enfocando no uso do entorno do manguezal para \n\natividades urbanas dificultando o seu reconhecimento como \u00e1rea \n\nremanescente de sistema natural. \n\nH\u00e1 ainda a proposi\u00e7\u00e3o do Terminal Integrado a se localizar no Complexo \n\nde Salgadinho visando a integra\u00e7\u00e3o entre os bairros vizinhos e esta localidade, \n\nbem como com o sistema de transporte do Recife. \n\nVale dizer que todos os tra\u00e7ados vi\u00e1rios propostos no Plano Diretor de \n\nOlinda constituem diretrizes de estrutura\u00e7\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que \n\ndever\u00e3o ser confirmadas quando da elabora\u00e7\u00e3o dos respectivos projetos \n\nexecutivos, devendo os mesmos ser acompanhados de projetos de macro e \n\nmicro-drenagem. \n\n\n\n \n \n \n \n \n\nFigura 16. Proposta de Sistema Vi\u00e1rio a passar pelo Complexo de Salgadinho. Fonte: \nSeplandes, 2004. (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo Batista) \n\n \n\nDentro da abordagem de \u00c1reas de Manuten\u00e7\u00e3o est\u00e1 o Parque Memorial \n\nArcoverde como Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Recreativa (ZPAR), constituindo \n\na ZPAR 8. Por tais \u00e1reas apresentarem peculiaridades geol\u00f3gicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicas, hidrogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas e fitogeogr\u00e1ficas, bem como \n\nexpressivo valor hist\u00f3rico, paisag\u00edstico e cultural, as mesmas est\u00e3o destinadas \n\na proteger e conservar a qualidade ambiental e os sistemas naturais existentes, \n\nprincipalmente os sistemas ambientais fr\u00e1geis. \n\nConsiderando a situa\u00e7\u00e3o atual de alta urbaniza\u00e7\u00e3o do entorno do \n\nManguezal Chico Science \u00e9 question\u00e1vel a justificativa de sua destina\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e dos sistemas naturais \n\nexistentes, haja visto tais sistemas serem remanescentes e j\u00e1 adaptados \u00e0s \n\ninflu\u00eancias de anos de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNN\n\n0      400     800     1200\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0      400     800     1200\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nTransporte de massa r\u00e1pido proposto\n\nSistema vi\u00e1rio existente\n\nLegenda\n\nTransporte de massa r\u00e1pido proposto\n\nSistema vi\u00e1rio existente\n\nLegenda\n\n\n\nTamb\u00e9m dentro da abordagem de \u00c1reas de Manuten\u00e7\u00e3o est\u00e3o as Zonas \n\nde Grandes Equipamentos (ZGE) sendo uma delas a ZGE1 \u2013 Salgadinho-\n\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es \u00e1rea conhecida por sua estrutura para realiza\u00e7\u00e3o de \n\neventos, al\u00e9m do pr\u00f3prio Centro de Conven\u00e7\u00f5es que disponibiliza \n\nestacionamento, teatros, audit\u00f3rios, salas de reuni\u00e3o, \u00e1rea de exposi\u00e7\u00f5es e \n\npavilh\u00e3o para feiras e eventos. Encontra-se ainda no seu entorno outros \n\ngrandes equipamentos como um parque de divers\u00f5es e uma casa de \n\nespet\u00e1culos. \n\nO Plano Diretor de Olinda conforme estrat\u00e9gias de desenvolvimento \n\nurbano (Estrutura do sistema vi\u00e1rio e Estrutura de ocupa\u00e7\u00e3o do solo) \n\ndeterminou os instrumentos de indu\u00e7\u00e3o e controle do desenvolvimento, s\u00e3o \n\neles: \n\na) Edifica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rias; imposto sobre a propriedade \n\npredial e territorial urbana progressivo no tempo; desapropria\u00e7\u00e3o com t\u00edtulos da \n\nd\u00edvida p\u00fablica \n\nb) Direito de preemp\u00e7\u00e3o \n\nc) Transfer\u00eancia do direito de construir \n\nd) Outorga onerosa do direito de construir \n\ne) Opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada \n\nf) Zona especial de interesse social \n\nImportante saber ainda que o Plano Diretor de Olinda faz refer\u00eancia a \n\nPlanos e Programas metropolitanos que possam impactar o planejamento ali \n\nfeito, os Documentos citados e alguns de seus destaques s\u00e3o: \n\n\u2022 Estrat\u00e9gia de Desenvolvimentos da RMR \u2013 Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica \n\n\u2013 Amplia\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da infra-estrutura vi\u00e1ria e Recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio natural e constru\u00eddo; \n\n\u2022 Programa de Infra-Estrutura em \u00c1reas de Baixa Renda da RMR \n\n(Prometr\u00f3pole); \n\n\u2022 Plano Estruturador da Bacia do Beberibe: reabilita\u00e7\u00e3o urbana e \n\nambiental; \n\n\u2022 Plano Plurianual (2002-2005) da Prefeitura Municipal de Olinda; \n\n\u2022 Diagn\u00f3stico Socioambiental do Munic\u00edpio de Olinda; \n\n\u2022 Programa Habitar Brasil. \n\n\n\nAlguns destes documentos est\u00e3o comentados no presente trabalho \n\njustamente tendo em vista que as a\u00e7\u00f5es de planejamento para as cidades \n\ndevem ser integradas uma vez que, face \u00e0s redes urbanas estabelecidas, uma \n\na\u00e7\u00e3o isolada, sem alinhamento com a vis\u00e3o geral para todo o sistema citadino, \n\npode gerar s\u00e9rios danos ao bom funcionamento, crescimento e \n\ndesenvolvimento das cidades. \n\nFinalmente a estrat\u00e9gia de desenvolvimento urbano adotada \u00e9 a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um novo esquema vi\u00e1rio que compreende um eixo de \n\natividades m\u00faltiplas empresariais, para o qual devem convergir os fluxos vi\u00e1rios \n\ne a din\u00e2mica econ\u00f4mica moderna, para isto faz-se necess\u00e1rio os suportes \n\nf\u00edsicos PE-15 e duas centralidades uma de car\u00e1ter hist\u00f3rico-cultural (atual \n\ncentro hist\u00f3rico) e outra de dinamiza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (entre as avenidas Carlos \n\nde Lima Cavalcanti e Beira-Mar). \n\nComplexo Tur\u00edstico Cultural Recife / Olinda \n\nO documento datado de dezembro de 2003 cont\u00e9m o resultado do \n\ntrabalho conjunto de duas prefeituras (Recife e Olinda) e do Governo do Estado \n\nnuma \u00e1rea altamente conurbada, que claramente necessita deste tipo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre seus gestores p\u00fablicos. \n\nO documento busca oferecer propostas e instrumentos para promover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o do planejamento e gest\u00e3o territorial alinhados com a gest\u00e3o das \n\natividades tur\u00edstico-culturais dos dois munic\u00edpios em quest\u00e3o. Partindo deste \n\nobjetivo pode-se identificar a necessidade de se conciliar os aspectos f\u00edsicos do \n\nterrit\u00f3rio com os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos das atividades tur\u00edstico-culturais \n\ncontempladas. Neste caso, a premissa norteadora afirma que \u00e9 por sobre a \n\nsuperf\u00edcie concreta do espa\u00e7o que se estabelecer\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nagentes envolvidos neste processo. \n\nAlguns marcos de delimita\u00e7\u00e3o foram apresentados no documento: \n\n1) Os dois n\u00facleos encontram-se pr\u00f3ximos em termos geogr\u00e1ficos, \n\npor\u00e9m distantes quanto \u00e0 externaliza\u00e7\u00e3o de suas identidades e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades e manifesta\u00e7\u00f5es; \n\n2) O vis\u00edvel espa\u00e7o de fronteira entre os dois n\u00facleos, concretizado \n\npelo vazio urbano que sugere e constr\u00f3i uma imagem de dist\u00e2ncia \n\n\u2013 o Complexo de Salgadinho ou Regi\u00e3o da Tacaruna; \n\n\n\n3) M\u00faltiplas expectativas sobre a re-apropria\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00facleos hist\u00f3ricos e sua faixa de transi\u00e7\u00e3o; \n\n4) Princ\u00edpio geral de inclus\u00e3o social e reconhecimento de condi\u00e7\u00f5es \n\nmuito peculiares, constru\u00edda historicamente, numa parcela ao \n\nmesmo tempo central e marginalizada da cidade. \n\nO destaque fica pelo item 2 que refor\u00e7a um aspecto j\u00e1 mencionado para \n\na \u00e1rea o \u201cEspa\u00e7o Vazio\u201d  delimitado pelas fronteira de seus territ\u00f3rios. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao contexto apresentado, n\u00e3o esquecendo os marcos de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o antes citados, ratifica-se a import\u00e2ncia desta regi\u00e3o devido \u00e0 \n\nmesma conter potencialidades que motivam a formula\u00e7\u00e3o de variadas \n\nproposi\u00e7\u00f5es, hip\u00f3teses, projetos e iniciativas metropolitanas ou municipais \n\ncontidas em documentos tais como, o Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica \u2013 integrado ao \n\nprograma internacional Cities Alliance do Banco Mundial, e seu \n\ndesmembramento deste intitulado Territ\u00f3rio 1 \u2013 metr\u00f3pole estrat\u00e9gica, e outros \n\ncomo o Plano Diretor de Turismo do Recife, os programas \u201cMonumenta\u201d e a \n\ncria\u00e7\u00e3o da \u201cF\u00e1brica Cultural Tacaruna\u201d, os quais interferem sobre o uso e \n\npadr\u00f5es urbanos da mesma. \n\nObserva-se no Complexo Tur\u00edstico-Cultural Recife/Olinda, cuja \u00eanfase \u00e9 \n\ndada \u00e0 cultura peculiar da regi\u00e3o, semelhan\u00e7as entre suas proposi\u00e7\u00f5es e o que \n\nCompans (1999) chama de constru\u00e7\u00e3o de uma marca para a cidade, que seria \n\no diagn\u00f3stico das potencialidades econ\u00f4micas e sociais, articulando-o com a \n\ndemanda das empresas ou setores-alvo, lembrando ainda que os valores \n\nculturais e sociais inerentes ao lugar podem se traduzir em vantagens \n\ncomparativas para as empresas ali instaladas. \n\nAinda segundo Compans (1999) as chamadas obras vis\u00edveis como a \n\nrenova\u00e7\u00e3o urbana de centros hist\u00f3ricos e \u00e1reas portu\u00e1rias degradadas s\u00e3o \n\nopera\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias, que constituem excelente oportunidade de capta\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos externos e internos j\u00e1 que a decorrente valoriza\u00e7\u00e3o atrai grandes \n\nempresas incorporadoras e capitais especulativos. Este tipo de melhoria na \n\nregi\u00e3o viabilizaria um melhor marketing urbano. \n\nA proposta para dinamiza\u00e7\u00e3o da econ\u00f4mica do Complexo Tur\u00edstico-\n\nCultural Recife / Olinda e seu entorno gira em torno de um processo de \n\nmudan\u00e7a de uso que pode oferecer expressivo potencial construtivo ou abrigo \n\na atividades catalisadoras de transforma\u00e7\u00e3o da economia, desde que \n\n\n\ndiscutidos e respeitados os padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o condizentes com seus \n\nvalores ambientais e culturais. Dentro dos territ\u00f3rios definidos no documento \n\napresentam-se como destaques, o Coqueiral e a Vila Naval, em Olinda e o \n\np\u00e1tio ferrovi\u00e1rio no Cais Jos\u00e9 Estelita, no Recife, bem como outras parcelas \n\nterritoriais guardi\u00e3s de valores relacionados \u00e0 infra-estrutura, aproveitamento \n\nde suas edifica\u00e7\u00f5es e \u00e1reas vazias, tais como, o bairro de Santo Amaro, o \n\nporto do Recife, a parcela sul do bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, o entorno do F\u00f3rum do \n\nTribunal de Justi\u00e7a e a faixa que margeia a rodovia PE-15. Esta \u00faltima j\u00e1 \n\nevidenciando uma valoriza\u00e7\u00e3o decorrente das obras de triplica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nforma\u00e7\u00e3o de estoque relevante para a concep\u00e7\u00e3o de uma futura opera\u00e7\u00e3o \n\nurbana de grande porte. \n\nOs condicionantes relevantes da \u00e1rea abrangida pelo documento s\u00e3o \n\ndestacados, primeiramente por sua relev\u00e2ncia para o n\u00facleo metropolitano, \n\nmesmo tendo sofrido in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es quanto ao seu crescimento e \n\ncomplexidade, esta \u00e1rea continua exercendo um importante papel do ponto de \n\nvista econ\u00f4mico-social e de integra\u00e7\u00e3o da RMR. Em seguida, atenta-se para o \n\nfato desta ser uma \u00e1rea intermunicipal, o que acarreta a necessidade de se \n\nlidar com padr\u00f5es de regulamenta\u00e7\u00e3o de uso do solo distintos, al\u00e9m de abarcar \n\nterrit\u00f3rios estaduais e federais \u2013 Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco e \n\nParque Memorial Arcoverde (Governo do Estado) e Escola de Aprendizes \n\nMarinheiros, Vila Naval e Coqueiral (Marinha do Brasil). Finalmente encontra-\n\nse nesta \u00e1rea a presen\u00e7a dos n\u00facleos hist\u00f3rico-tur\u00edstico-culturais que tamb\u00e9m \n\nnecessitam de tratamento especial embutido nas propostas, ou \n\nimplementa\u00e7\u00f5es de projeto que salvaguardem seus valores \u00fanicos, alguns at\u00e9 \n\nreconhecidos internacionalmente2. \n\nEstes condicionantes quando confrontados com os levantamentos sobre \n\na ocupa\u00e7\u00e3o urbana desta regi\u00e3o revelam o desafio em atender diversas e \n\nnumerosas demandas, e ao mesmo tempo respeitar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nde prote\u00e7\u00e3o aos s\u00edtios hist\u00f3ricos. Um aspecto interessante do ponto de vista de \n\nintegra\u00e7\u00e3o \u00e9 a refer\u00eancia que o Complexo Tur\u00edstico-Cultural Recife / Olinda faz \n\nao projeto Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica, indicativo de que o uso e gest\u00e3o deste \n\nespa\u00e7o podem incorporar as vis\u00f5es multidisciplinares que projetos \n\n                                            \n2 S\u00edtio hist\u00f3rico de Olinda como Patrim\u00f4nio da Humanidade, reconhecido pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO) \n\n\n\nmetropolitanos exigem. As liga\u00e7\u00f5es entre os dois documentos apresentam-se \n\nem tr\u00eas aspectos: \n\n\u2022 A densidade de recursos humanos qualificados \n\n\u2022 A riqueza do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural \n\n\u2022 A expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do terci\u00e1rio moderno e servi\u00e7os \n\navan\u00e7ados \n\nEstas potencialidades, acima destacadas, se apresentam como \n\npropulsores de desenvolvimento para a regi\u00e3o. Verifica-se tamb\u00e9m a curiosa \n\naplica\u00e7\u00e3o da postura competitiva, bastante utilizada pelas cidades, para toda a \n\nRMR, agregando vantagens de munic\u00edpios vizinhos para o fortalecimento da \n\nmesma em n\u00edvel regional, nacional e internacional. \n\nFundamental neste processo \u00e9 o papel articulador da esfera estadual \n\nsobre o planejamento estrat\u00e9gico, que aborda o desenvolvimento numa \n\nperspectiva mais ampla, diferentemente do que prop\u00f5em algumas abordagens \n\nlocalistas. \n\nO Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife/Olinda definiu quatro territ\u00f3rios \npara melhor elaborar suas propostas, conforme Figura 17, sendo eles: \n\n\u2022 Territ\u00f3rio Olinda \n\n\u2022 Territ\u00f3rio Tacaruna \n\n\u2022 Territ\u00f3rio Recife \n\n\u2022 Territ\u00f3rio Bras\u00edlia Teimosa \n\n\n\n  \nFigura 17. Territ\u00f3rios definidos pelo Complexo Tur\u00edstico-Cultural Recife/Olinda. Fonte: \n\nOlinda e Recife, 2003. \n \n\nPara cada um destes territ\u00f3rios houve uma descri\u00e7\u00e3o dos \n\ncondicionantes da legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Neste t\u00f3pico \n\ndestacam-se as diferen\u00e7as entre a legisla\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Olinda e \n\nRecife, sendo este \u00faltimo mais permissivo no tocante \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de grande porte e adensamento, enquanto o primeiro \u00e9 mais \n\nrestritivo. Esta particularidade resulta em uma maior prefer\u00eancia por parte dos \n\ninvestidores em concentrar suas a\u00e7\u00f5es dentro dos limites do Recife, fazendo os \n\ngestores de Olinda repensarem tal legisla\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 uma perda de recursos \n\nfinanceiros para o munic\u00edpio devido a tais restri\u00e7\u00f5es. \n\nO t\u00f3pico final do Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife/Olinda cont\u00e9m as \n\ndiretrizes e proposi\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea nos \u00e2mbitos gerenciais, uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias. Para os fins desta an\u00e1lise o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo s\u00e3o os mais relevantes, principalmente a proposi\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o na sua \n\nregula\u00e7\u00e3o. Neste item, sugerem-se algumas mudan\u00e7as para alguns dos \n\nterrit\u00f3rios, como, por exemplo, permitir um maior adensamento populacional \n\n\n\nem uma \u00e1rea onde a legisla\u00e7\u00e3o atual o pro\u00edbe, com a justificativa de viabilizar \n\nmelhores empreendimentos geradores de resultados econ\u00f4micos, \n\ndestacadamente no setor imobili\u00e1rio. Os vazios de grande escala da \u00e1rea \n\nrepresenta um espa\u00e7o privilegiado para novos empreendimentos imobili\u00e1rios \n\nde porte, haja visto os espa\u00e7os metropolitanos pr\u00f3ximos ao n\u00facleo urbano \n\nserem escassos. A \u00e1rea do Territ\u00f3rio Tacaruna caracteriza-se por congregar \n\ndiferentes usos tais como lazer, feiras, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, por isso possui \n\nimport\u00e2ncia na escala metropolitana e regional para o desenvolvimento de \n\natividades culturais e de lazer e recrea\u00e7\u00e3o, esportes, com\u00e9rcio e educa\u00e7\u00e3o, as \n\nquais poderiam ser melhor aproveitadas pela comunidade do entorno. Esta \n\n\u00e1rea sofre o problema da falta de conex\u00e3o (Fotografia 6 e Fotografia 7), \n\nprincipalmente para pedestres, entre os equipamentos situados nos dois lados \n\nda Av. Agamenon Magalh\u00e3es. Tal defici\u00eancia impede o aumento de atividades \n\ncomplementares que poderiam dinamizar a economia, cultura e turismo do \n\nlocal. \n\n \nFotografia 6. Vista a\u00e9rea do Manguezal Chico Science e passarela de acesso para \n\npedestres. (circulada em amarelo). Fonte: Antonio Carlos Pav\u00e3o (Espa\u00e7o Ci\u00eancia) \n\n\n\n \nFotografia 7. Vista a\u00e9rea mostrando as duas passarelas (circuladas em amarelo) \n\npara pedestres entre os grandes equipamentos da \u00e1rea. \n \n\nAo sul do Territ\u00f3rio Tacaruna no Territ\u00f3rio de Recife encontra-se o \n\nShopping Tacaruna numa zona de \u00edndices urban\u00edsticos elevados favor\u00e1veis ao \n\nadensamento e uso habitacional. Em \u00e1rea vizinha encontra-se o Hospital Santo \n\nAmaro e a Vila Naval em Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico e Cultural \u2013 ZEPH, para a qual se pretende um plano espec\u00edfico ainda \n\nsem previs\u00e3o de defini\u00e7\u00e3o de nova regulamenta\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, sendo que a \n\nURB-Recife e a FIDEM possuem estudos que contemplam uma negocia\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria com a Marinha. Existe, portanto, uma inten\u00e7\u00e3o de se alterar mais \n\numa vez a paisagem do entorno do Manguezal Chico Science que perder\u00e1 \n\nmais espa\u00e7o de regula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nH\u00e1 ainda proposi\u00e7\u00f5es para disponibilizar linha de \u00f4nibus circular entre os \n\nequipamentos do Territ\u00f3rio Tacaruna e deste com os demais territ\u00f3rios, assim \n\ncomo para desenvolver atividades integradas e complementares entre os \n\nequipamentos de forma que o p\u00fablico atra\u00eddo transite entre eles, dificuldade j\u00e1 \n\ncitada anteriormente. \n\n\n\nVale citar o registro do estudo Transporte Empreendimento, realizado \n\nem conjunto pela Prefeitura da Cidade do Recife e a Universidade Federal de \n\nPernambuco, cujo modelo prop\u00f5e parcerias p\u00fablico-privadas bem como \n\nalternativas de instala\u00e7\u00e3o de um grande tronco com circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \n\nleves sobre trilhos (VLT) ou sobre pneus (VLP) interligando a zona norte de \n\nOlinda \u00e0 zona sul do Recife, cuja trajet\u00f3ria pode ser vista na Figura 18. \n\n \nFigura 18. Trajet\u00f3ria do tronco interligando a Zona Norte de Olinda \u00e0 Zona Sul do Recife. \nComplexo de Salgadinho destacado pelo c\u00edrculo amarelo. Fonte: Olinda eRecife, 2003. \n\n \n \n\nO documento cita ainda uma arrojada proposi\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o urbana \n\ncom foco principal na \u00e1rea do Coqueiral de Olinda e Vila Naval ( Fotografia 08), \n\nembora ainda em est\u00e1gio inicial, que pode impactar sobremaneira a \u00e1rea. \n\n\n\n \n \n \n \nFotografia 08. Imagem mostrando a \u00e1rea do Coqueiral e Vila Naval. \n \n\nO novo Plano Diretor de Olinda tamb\u00e9m faz refer\u00eancia ao Coqueiral, \n\nrecomendando nova fun\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter metropolitano, sem indicar as altera\u00e7\u00f5es \n\npretendidas de ocupa\u00e7\u00e3o, uma vez que esta \u00e1rea possui restri\u00e7\u00f5es definidas \n\npelo C\u00f3digo Florestal e legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o da faixa costeira, com restri\u00e7\u00e3o \n\nrigorosa de gabarito (a fim de respeitar a perman\u00eancia de visadas da colina \n\nhist\u00f3rica de Olinda) e baixo coeficiente de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo sem indicar as altera\u00e7\u00f5es, \u00e9 fato que a perspectiva de altera\u00e7\u00e3o \n\npara um espa\u00e7o que, tal como o manguezal, configura-se como um \n\nremanescente de sistema natural estuarino e costeiro, ainda que \n\nmajoritariamente recoberto por vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica, poderia ser valorizado como \n\ntal, ao inv\u00e9s de tornar-se \u00e1rea para poss\u00edveis especula\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias, como \n\n\u00e9 citado no pr\u00f3prio documento. Na perspectiva deste, a \u00e1rea disp\u00f5e de vazios e \n\n\u00e1reas subutilizadas de grande escala, o que a configura hoje como um espa\u00e7o \n\nprivilegiado para explora\u00e7\u00e3o de novas oportunidades de empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios de porte. \n\nCoqueiral\n\nVila Naval\n\nLegenda\n\nCoqueiral\n\nVila Naval\n\nLegenda\n\n\n\nComo dificuldade e obst\u00e1culos apresentados, destaca-se a longa faixa \n\nno eixo vi\u00e1rio que vai da Avenida Agamenon Magalh\u00e3es nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\nantiga F\u00e1brica Tacaruna seguindo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Rodovia PE-15, conforme \n\npode ser visto na Figura 19, onde encontram-se grandes vazios e ao mesmo \n\ntempo grandes edifica\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o que demonstra a falta de integra\u00e7\u00e3o entre \n\nas atividades ali praticadas e o potencial tur\u00edstico e cultural envolvido na \u00e1rea \u2013 \n\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es, F\u00e1brica Tacaruna e s\u00edtio historio de Olinda. \n\n \nFigura 19. Faixa no eixo vi\u00e1rio Av. Agamenon Magalh\u00e3es \u2013 Rodovia PE-15 com \n\nvazios e grandes edifica\u00e7\u00f5es. Fonte: Olinda e Recife, 2003 (Edi\u00e7\u00e3o: Ygo Batista). \n \n\nA proposta para dinamiza\u00e7\u00e3o da economia do Complexo Tur\u00edstico-\n\nCultural Recife / Olinda e seu entorno gira em torno de um processo de \n\nmudan\u00e7a de uso que pode oferecer expressivo potencial construtivo ou abrigo \n\na atividades catalisadoras de transforma\u00e7\u00e3o da economia, desde que \n\ndiscutidos e respeitados padr\u00f5es e ocupa\u00e7\u00e3o condizentes com seus valores \n\nambientais e culturais. Consideradas como \u201c\u00e1reas vazias\u201d o Coqueiral, em \n\nOlinda e a Vila Naval, no Recife, s\u00e3o destaques nesta proposta para o \n\nTerrit\u00f3rio Tacaruna, cujo alcance chega tamb\u00e9m ao Territ\u00f3rio Recife. \n\nEspecificamente para a \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre os Territ\u00f3rios Tacaruna e \n\nRecife, prop\u00f5e-se a revis\u00e3o dos par\u00e2metros reguladores de sua ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ndevido \u00e0s discrep\u00e2ncias entre os dois munic\u00edpios. \n\nDentro dos territ\u00f3rios culturais estabelecidos foram delimitados n\u00facleos \n\nculturais que apresentam e concentram uma rede local de equipamentos \n\nculturais, sendo um destes equipamentos considerado \u00e2ncora, o qual por sua \n\n\n\nvez det\u00e9m importante papel de n\u00f3 de articula\u00e7\u00e3o para a rede que se pretende \n\nestabelecer entre os territ\u00f3rios culturais. \n\nO Territ\u00f3rio Tacaruna apresenta-se como grande eixo de liga\u00e7\u00e3o entre \n\nos territ\u00f3rios de Olinda e Recife, contendo equipamentos de porte \n\nmetropolitano com fun\u00e7\u00f5es de lazer e conven\u00e7\u00f5es, e ainda contendo \u00e1rea \n\nresidencial. O equipamento \u00e2ncora deste territ\u00f3rio \u00e9 a F\u00e1brica Cultural \n\nTacaruna (em implanta\u00e7\u00e3o). \n\nEspecificamente para este n\u00facleo as diretrizes s\u00e3o no sentido de \n\nqualificar as linhas de conex\u00e3o entre os equipamentos (Shopping Tacaruna, \n\nF\u00e1brica Tacaruna e Centro de Conven\u00e7\u00f5es), definir plano de atividades para o \n\nParque Memorial Arcoverde incentivando o uso do espa\u00e7o para a pr\u00e1tica de \n\nesportes e atividades de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e cultura, bem como os servi\u00e7os de \n\napoio necess\u00e1rios a este tipo de uso (seguran\u00e7a, alternativas econ\u00f4micas, \n\netc.), definir plano de a\u00e7\u00e3o para o Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco de \n\nforma a intensificar o seu uso para atividades culturais e iniciar as atividades de \n\npromo\u00e7\u00e3o cultural na F\u00e1brica Tacaruna, t\u00e3o logo ela comporte tais eventos. \n\nEm 27 de abril de 2005 ocorreu a assinatura do Conv\u00eanio e do Acordo \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica para a implementa\u00e7\u00e3o do Plano do Complexo \n\nTur\u00edstico-Cultural Recife/Olinda e do Projeto Recife/Olinda, a ser firmado entre \n\na Uni\u00e3o, o Estado de Pernambuco e os Munic\u00edpios de Olinda e Recife. \n\nMetr\u00f3pole Estrat\u00e9gica \n\nO documento Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica \u2013 Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife 2003/2015 Vers\u00e3o T\u00e9cnica datado de Agosto \n\nde 2002 traz considera\u00e7\u00f5es sobre economia, meio ambiente, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\ndentre outros assuntos, e tem como base dois grandes vetores de \n\ndesenvolvimento: a habitabilidade e a competitividade, cujas articula\u00e7\u00f5es e \n\nintegra\u00e7\u00e3o devem desencadear um processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\ncombinando crescimento econ\u00f4mico, qualidade de vida para a popula\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, muitos coment\u00e1rios deste documento encontra-se \n\ndistribu\u00eddo em outros t\u00f3picos do presente trabalho. \n\nEm sua primeira parte o documento faz um diagn\u00f3stico da RMR tratando \n\ne analisando indicadores econ\u00f4micos, demogr\u00e1ficos, de pobreza, condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida, capacidade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, patrim\u00f4nio natural e constru\u00eddo e \n\n\n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente metropolitano, ocupa\u00e7\u00e3o do solo e territ\u00f3rios de \n\noportunidade, finan\u00e7as p\u00fablicas municipais e potencialidade e problemas \n\nmetropolitanos. Para fins de an\u00e1lise do presente trabalho, ser\u00e3o destacados os \n\nitens referentes: \n\n\u2022 ao patrim\u00f4nio natural e constru\u00eddo e degrada\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nmetropolitano, \n\n\u2022 a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\n\u2022 os territ\u00f3rios de oportunidade e potencialidade e problemas \n\nmetropolitanos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio natural e constru\u00eddo o documento apresenta \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica da RMR: unidades geomorfol\u00f3gicas, de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e bacias hidrogr\u00e1ficas, aspectos j\u00e1 comentados anteriormente neste \n\ntrabalho. Concomitante a estas descri\u00e7\u00f5es h\u00e1 tamb\u00e9m men\u00e7\u00e3o aos problemas \n\ncomo eros\u00e3o de solo, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea estuarina, eros\u00e3o costeira, execu\u00e7\u00e3o \n\nindiscriminada de aterros, desmatamento de reservas florestais, destina\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos e a precariedade dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e \n\nesgotamento sanit\u00e1rio. \n\nOs problemas que se apresentam na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife \n\ns\u00e3o em grande parte decorrentes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso desordenados do solo, \n\ntais como, ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de morros, press\u00e3o urbana por novas \u00e1reas \n\nresidenciais e para dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e falta de infra-estrutura em \u00e1reas \n\nadensadas. Alguns outros s\u00e3o decorrentes dos primeiros, como por exemplo, o \n\nassoreamento dos c\u00f3rregos e rios, conseq\u00fc\u00eancia da eros\u00e3o de suas margens \n\nem alguns trechos e aterramentos das mesmas em outros, alagamentos de \n\ndeterminadas \u00e1reas, resultantes dos estreitamentos das calhas dos c\u00f3rregos e \n\nrios o que provoca altera\u00e7\u00e3o da hidrodin\u00e2mica nos estu\u00e1rios, refluxo das mar\u00e9s \n\ne dificuldade de escoamento das \u00e1guas pluviais. Polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\ndecorrentes da prec\u00e1ria infra-estrutura de saneamento e coleta de lixo, a \n\nexemplo do Rio Beberibe e Canal Derby-Tacaruna - esgotos a c\u00e9u-aberto na \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife, que consequentemente contaminam solo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, estu\u00e1rios e praia, causando problemas \u00e0 fauna e flora que muitas \n\nvezes s\u00e3o fonte alimentar das popula\u00e7\u00f5es do entorno de tais \u00e1reas. \n\nMuitos problemas relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos morros e outras \u00e1reas \n\nde risco da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife podem ser vinculados a algumas \n\n\n\nsitua\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que caracterizam a pr\u00e1tica da gest\u00e3o governamental desses \n\nsetores urbanos, tais como, a falta de uma pol\u00edtica habitacional, associada \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pobreza de grande parte da popula\u00e7\u00e3o e ao deficiente controle do \n\nsolo urbano desenvolvido pelas prefeituras, a execu\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \n\nde natureza pontual e n\u00e3o integrada, que se realiza sob a forma de obras \n\nlocalizadas de infra-estrutura, muitas das quais restringindo-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole de riscos emergenciais, finalmente cita-se a fragilidade da presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os urbanos como coleta de lixo, retirada de entulhos, desobstru\u00e7\u00e3o \n\ndos dispositivos de drenagem, a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, dentre tantas \n\noutras defici\u00eancias. \n\nProblemas tamb\u00e9m s\u00e3o caracterizados pela ocupa\u00e7\u00e3o das margens dos \n\nrios metropolitanos, principalmente pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que resulta \n\nem inunda\u00e7\u00f5es ao longo dos seus percursos. As inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas vezes \n\ncausadas pela redu\u00e7\u00e3o da capacidade de escoamento devido ao ac\u00famulo de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica e sedimenta\u00e7\u00e3o no rio, instala\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas de drenagem, diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ndas chuvas, diminuindo, consequentemente, o potencial de regula\u00e7\u00e3o dos \n\ndefl\u00favios de superf\u00edcie, al\u00e9m do confinamento da calha fluvial de alguns trechos \n\ndos rios e canais urbanos, que causa enchentes de grandes propor\u00e7\u00f5es no seu \n\nentorno. Muitas destas constata\u00e7\u00f5es podem ser vistas ao longo do curso do rio \n\nBeberibe. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e territ\u00f3rios de oportunidade, o item \n\ndescreve os assentamentos populacionais, as \u00e1reas que concentram \n\natividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, bem como identifica vazios urbanos que \n\npodem se apresentar como \u00e1reas potenciais para abrigar empreendimentos de \n\ncom\u00e9rcio, servi\u00e7os, turismo, residenciais, dentre outros. Cita ainda as \u00e1reas \n\nque est\u00e3o recebendo maci\u00e7os investimentos p\u00fablicos e que podem repercutir \n\nna configura\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tais como a duplica\u00e7\u00e3o da BR-232, \n\ntriplica\u00e7\u00e3o da rodovia PE-15 e a expans\u00e3o do metr\u00f4. \n\nAlguns dos condicionantes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo sofreram \n\nagress\u00f5es resultantes do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, ao ponto de reduzir e \n\ndescaracterizar as fei\u00e7\u00f5es originais de alguns elementos ambientais, \n\nrepercutindo em graves situa\u00e7\u00f5es de risco para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nNo \u00e2mbito institucional \u00e9 importante a interfer\u00eancia dos condicionantes \n\nlegais, cujo poder de modelagem do territ\u00f3rio \u00e9 pouco expressivo face ao \n\nhist\u00f3rico limitado exerc\u00edcio de controle urbano. Isto porque, de modo geral, \n\nquando existe instrumental legal para o controle, \u00e9 prec\u00e1ria a capacidade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o efetiva do zoneamento, normas de parcelamento e de \n\nregula\u00e7\u00e3o. \n\nOs condicionantes naturais e institucionais configuram a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife em diferentes \u00e1reas de valoriza\u00e7\u00e3o do solo, sendo as \n\nmelhores localizadas na estreita faixa litor\u00e2nea ao sul e a por\u00e7\u00e3o central da \n\nplan\u00edcie do Recife, as quais devido ao intenso adensamento j\u00e1 apresentam \n\nalguns sinais de satura\u00e7\u00e3o, embora possuam boa infra-estrutura e \n\nequipamentos urbanos. Esta diferente valoriza\u00e7\u00e3o repercute numa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica que permite ver a diversifica\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\ntecido urbano metropolitano, combinando eixos e n\u00facleos que concentram usos \n\nn\u00e3o habitacionais rodeados por largas parcelas ocupadas por im\u00f3veis \n\nresidenciais, al\u00e9m de alguns vazios urbanos. A \u00e1rea do presente estudo figura-\n\nse como um eixo importante entre os munic\u00edpios do Recife e Olinda. \n\nUm fen\u00f4meno recente s\u00e3o os sofisticados centros de compras, os \n\nchamados \u201cshopping centers\u201d, que representam empreendimentos pontuais na \n\nescala do territ\u00f3rio metropolitano, mas apresentam alto impacto em termos de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do solo e atratividade de tr\u00e1fego e outras atividades, impactando a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de seu entorno. Apresentam tamb\u00e9m \n\nimportante influ\u00eancia nesta configura\u00e7\u00e3o os loteamentos populares recentes \n\nque adensam rapidamente significativas \u00e1reas metropolitanas. \n\nForam definidos dez territ\u00f3rios de oportunidade, enquadrados em quatro \n\n\u00e1reas com diferentes perfis, a saber: \n\n\u2022 \u00c1reas tur\u00edsticas litor\u00e2neas; \n\n\u2022 \u00c1reas de turismo rural; \n\n\u2022 \u00c1reas com perfil industrial; \n\n\u2022 \u00c1rea complexa com neg\u00f3cios, turismo e educa\u00e7\u00e3o. \n\n(esta \u00faltima coincide com o chamado n\u00facleo metropolitano dentro \n\ndas linhas dos munic\u00edpios de Olinda e Recife). \n\nJ\u00e1 o item que trata das potencialidades e problemas metropolitanos \n\nlistou-as de forma agrupada de acordo com suas dimens\u00f5es, s\u00e3o elas: \n\n\n\nambiente natural e constru\u00eddo; s\u00f3cio-cultural; econ\u00f4mica; conhecimento e \n\ncapacidade humana; pol\u00edtico-institucional; espacial. A dimens\u00e3o que interessa \n\naos objetivos deste trabalho \u00e9 a primeira (ambiente natural e constru\u00eddo), que \n\nindica como potencialidades: \n\n\u2022 Reservas ambientais e mananciais, com importantes bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas potencializadoras de novas centralidades; \n\n\u2022 Beleza da paisagem e espa\u00e7o litor\u00e2neo, favor\u00e1veis ao turismo, ao \n\nlazer e ao entretenimento; \n\n\u2022 Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e ambiente constru\u00eddo parcialmente \n\nrecuperado, com caracter\u00edsticas marcantes nos centros hist\u00f3ricos \n\ndo Recife, Olinda e Igarassu e em munic\u00edpios metropolitanos com \n\nconjuntos arquitet\u00f4nicos disseminados \u2013 velhos engenhos.  \n\nNo \u00e2mbito dos problemas e estrangulamentos metropolitanos, tamb\u00e9m \n\nagrupados nas mesmas dimens\u00f5es anteriormente citadas, destaca-se na \n\ndimens\u00e3o do ambiente natural e constru\u00eddo: \n\n\u2022 Degrada\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das \u00e1guas; \n\n\u2022 Pontos cr\u00edticos nas bacias e estu\u00e1rios; \n\n\u2022 Degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal; \n\n\u2022 Press\u00e3o e expans\u00e3o do mar em v\u00e1rios munic\u00edpios litor\u00e2neos; \n\n\u2022 Falta de defini\u00e7\u00e3o sobre a destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de desenvolvimento as propostas foram \n\norganizadas dentro de vetores de desenvolvimento: Vetor 1 - Competitividade \n\ncom inclus\u00e3o social, Vetor 2 \u2013 Habitabilidade e inclus\u00e3o social, Vetor 3 \u2013 \n\nSistema de Gest\u00e3o e Planejamento Metropolitano. \n\nAs propostas do Vetor 1 - Competitividade com inclus\u00e3o social \n\ncontemplam oito projetos estrat\u00e9gicos: \n\n1. Amplia\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da infra-estrutura vi\u00e1ria \n\n2. Educa\u00e7\u00e3o de qualidade e qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\n3. Inova\u00e7\u00e3o desenvolvimento tecnol\u00f3gico \n\n4. Consolida\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva de turismo e \n\ncultura \n\n5. Consolida\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva do P\u00f3lo M\u00e9dico \n\n\n\n6. Consolida\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva de servi\u00e7os \n\neducacionais e de inform\u00e1tica \n\n7. Consolida\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva agr\u00edcola e \n\nagroindustrial \n\n8. Consolida\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva industrial \n\nA primeira proposta \u00e9 importante comentar uma vez que traz a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da conectividade dos espa\u00e7os urbanos por meios vi\u00e1rios, tal \n\ncomo ocorreu na d\u00e9cada de 70. Esta proposta tem como objetivos a elimina\u00e7\u00e3o \n\nda satura\u00e7\u00e3o da rede vi\u00e1ria, a abertura de novas frentes de expans\u00e3o urbana e \n\nconex\u00e3o intra-regional, a integra\u00e7\u00e3o do sistema e a rede de transporte e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a melhoria da fluidez do tr\u00e1fego com o aumento da capacidade e \n\nboas condi\u00e7\u00f5es das infra-estruturas e do pavimento e, finalmente, a melhoria \n\nda acessibilidade local. Para alcan\u00e7ar tais objetivos foram definidas como \n\ndiretrizes, a forma\u00e7\u00e3o de um sistema vi\u00e1rio hierarquizado que corresponda \u00e0 \n\nestrutura da metr\u00f3pole e aos fluxos de pessoas e mercadorias intra e inter \n\nregi\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o do sistema de transporte p\u00fablico, prioriza\u00e7\u00e3o das melhorias \n\noperacionais e da capacidade nos trechos cr\u00edticos, prioriza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas rodovias e a seguran\u00e7a da opera\u00e7\u00e3o e a previs\u00e3o de travessias seguras \n\npara pedestres. \n\nAs propostas do Vetor 2 \u2013 Habitabilidade e inclus\u00e3o social \n\ncontemplam dez projetos estrat\u00e9gicos: \n\n1. Amplia\u00e7\u00e3o e melhoria dos sistemas de \u00e1gua e esgotamento \n\nsanit\u00e1rio; \n\n2. Gerenciamento integrado dos res\u00edduos s\u00f3lidos; \n\n3. Drenagem e tratamento de encostas de risco \n\n4. Habita\u00e7\u00e3o de interesse social \n\n5. Transporte p\u00fablico de qualidade \n\n6. Recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e constru\u00eddo \n\n7. Seguran\u00e7a p\u00fablica, defesa social e cidadania \n\n8. Sistema integrado de sa\u00fade \n\n9. Forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos para a juventude \n\n10. Capacita\u00e7\u00e3o para o trabalho e gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda \n\nDentre as proposta acima listadas, vale a pena comentar algumas que \n\npossam auxiliar na reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es tratadas pelo presente trabalho. A \n\n\n\nprimeira delas \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o e melhoria dos sistemas de \u00e1gua e esgotamento \n\nsanit\u00e1rio cujos objetivos s\u00e3o ampliar a oferta de abastecimento de \u00e1gua dos \n\nmunic\u00edpios metropolitanos, aumentar a cobertura de esgotamento sanit\u00e1rio e \n\nde tratamento dos efluentes e recuperar a qualidade da \u00e1gua nos c\u00f3rregos e \n\ncanais das cidades. Este \u00e9 um projeto extremamente importante para a regi\u00e3o, \n\nentretanto bastante complexo de ser implantado visto que diversos atores \n\nest\u00e3o envolvidos para sua execu\u00e7\u00e3o, diversas legisla\u00e7\u00f5es devem ser \n\nconsultadas e atendidas, al\u00e9m de necessitar de um montante significativo de \n\nrecursos que os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife precisariam \n\ndispor conjuntamente com o estado. \n\nNesta linha tamb\u00e9m est\u00e1 o projeto de Gerenciamento Integrado dos \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos que tem como alguns dos seus objetivos universalizar os \n\nservi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, incrementar a reutiliza\u00e7\u00e3o e a reciclagem atrav\u00e9s da \n\ncoleta seletiva, incentivar a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos por meio \n\ndo princ\u00edpio poluidor-pagador, promover a compostagem da parcela org\u00e2nica \n\ndos res\u00edduos e incentivar a livre concorr\u00eancia, a participa\u00e7\u00e3o popular e o \n\ncontrole social. Este tamb\u00e9m \u00e9 um projeto cuja implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 complexa, pois \n\nnecessita de aprofundamento dos problemas e solu\u00e7\u00f5es conjuntas que \n\npermitam alterar o modelo atual de remunera\u00e7\u00e3o, arrecada\u00e7\u00e3o e financiamento \n\ndos servi\u00e7os. \n\nO projeto de Recupera\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Natural e Constru\u00eddo tem como \n\nobjetivos a recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nparques, reservas e mananciais da regi\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de emprego e renda no \n\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e requalifica\u00e7\u00e3o urbana, recupera\u00e7\u00e3o das \n\nfaixas de praias em processo de degrada\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estuarinas e dos recursos h\u00eddricos e requalifica\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos em \u00e1reas de centralidade da metr\u00f3pole. Da mesma forma \n\nque para os projetos anteriores h\u00e1 necessidade de altos investimentos para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o deste, bem como a vasta legisla\u00e7\u00e3o a ser atendida nas esferas \n\nfederal, estadual e municipal. Nesta \u00faltima esfera ocorrem por vezes alguns \n\nconflitos em suas \u00e1reas lim\u00edtrofes. \n\nA proposta do Vetor 3 \u2013 Sistema de Gest\u00e3o e Planejamento \n\nMetropolitano tem como objetivos a valoriza\u00e7\u00e3o da riqueza ambiental da \n\nregi\u00e3o e as potencialidades dos territ\u00f3rios de oportunidade, o aprimoramento \n\n\n\ndos instrumentos de monitoramento e controle ambiental, a regula\u00e7\u00e3o das \n\natividades econ\u00f4micas e a press\u00e3o antr\u00f3pica sobre a natureza, o \n\nmonitoramento e regula\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo metropolitano e a expans\u00e3o \n\ndos loteamentos e parques metropolitanos, o controle da emiss\u00e3o dos \n\nefluentes domiciliares, industriais e hospitalares, impedindo seu impacto na \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do solo, a redu\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de \n\ndesenvolvimento dos territ\u00f3rios da metr\u00f3pole e uma orienta\u00e7\u00e3o adequada e \n\nequilibrada da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do territ\u00f3rio e solo metropolitanos. Para \n\nviabilizar este projeto deve-se tamb\u00e9m trabalhar atrav\u00e9s de seus sub-projetos o \n\nfortalecimento do sistema de gest\u00e3o metropolitano, o fortalecimento e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores das administra\u00e7\u00f5es Estadual e Municipais, \n\no sistema geral de informa\u00e7\u00f5es, o sistema de gerenciamento da infra-estrutura \n\nurbana, a integra\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de agentes sociais e a revis\u00e3o e refor\u00e7o \n\ndos mecanismos de regula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o metropolitano. \n\nV\u00ea-se, portanto que as propostas contidas no documento s\u00e3o \n\ncomplementares e estruturadoras para a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife como \n\num todo. Imprescind\u00edvel para que haja avan\u00e7os na execu\u00e7\u00e3o destas propostas \n\n\u00e9 o trabalho conjunto das 14 prefeituras componentes da regi\u00e3o e destas com o \n\ngoverno do Estado, para isto \u00e9 importante que os objetivos municipais e \n\nestaduais estejam alinhados bem como suas prioridades coincidam, uma vez \n\nque para a execu\u00e7\u00e3o destes projetos haver\u00e1 aloca\u00e7\u00e3o de recursos \n\nsignificativos. \n\nCitando Borja &amp; Castells (1996) \u00e9 importante para o projeto-cidade o \n\nplano estrat\u00e9gico, pois ele questiona o governo local, suas compet\u00eancias e \n\norganiza\u00e7\u00e3o, seus mecanismos de relacionamento tanto com outras \n\nadministra\u00e7\u00f5es quanto com os cidad\u00e3os, a sua imagem e participa\u00e7\u00e3o \n\ninternacionais. Assim, v\u00ea-se a preocupa\u00e7\u00e3o dos gestores p\u00fablicos da RMR em \n\nelaborar alternativas para um desenvolvimento eficiente. Comentando sobre \n\numa abordagem t\u00e9cnico-material das cidades, cita-se Acselrad (2001) quando \n\nafirma que a inefici\u00eancia eco-energ\u00e9tica pode ser traduzida como uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial inadequada \u00e0 economia de meios, como o resultado de \n\numa equivocada distribui\u00e7\u00e3o locacional das popula\u00e7\u00f5es e atividades no espa\u00e7o \n\nurbano. O documento Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica se prop\u00f5e justamente a nortear \n\na\u00e7\u00f5es que melhor instalem as popula\u00e7\u00f5es e atividades da RMR no seu espa\u00e7o. \n\n\n\nO Plano Diretor de Olinda sobre o Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica destaca a \n\n\u00eanfase na necessidade de complementaridade e integra\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nmetropolitano e local, levando em conta o papel econ\u00f4mico em n\u00edvel regional e \n\na aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da cidade bem como da propriedade ao territ\u00f3rio \n\n(SEPLANDES, 2004). \n\nPrometr\u00f3pole \n\nO Projeto de Infra-Estrutura em \u00c1reas de Baixa Renda da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife - Prometr\u00f3pole \u2013 tem como prop\u00f3sito minimizar as \n\ndesigualdades do territ\u00f3rio metropolitano do Recife, atuando nas suas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \u00c9 resultante de uma a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria do Governo do Estado de \n\nPernambuco, desde 1992, e decorre do Programa Estadual de \n\nDesenvolvimento Urbano e do Projeto de Qualidade das \u00c1guas e Controle da \n\nPolui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica. No ano 2000 foi apresentado pela FIDEM um documento \n\nreformulando a Carta Consulta referente ao Programa Estadual de \n\nDesenvolvimento Urbano, a reformula\u00e7\u00e3o direcionou as a\u00e7\u00f5es previstas, \n\nanteriormente, para interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas urbanas de todo do Estado, para \n\num foco maior na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, (Campos, 2003). \n\nDentre os diversos documentos gerados no \u00e2mbito do Prometr\u00f3pole o \n\nque foi indicado para o presente trabalho \u00e9 intitulado Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e \n\nAmbiental da Bacia do Beberibe. Datado de 2001 o documento apresenta \n\npropostas de a\u00e7\u00f5es para a reabilita\u00e7\u00e3o urbana e ambiental da Bacia do \n\nBeberibe, destina-se especialmente \u00e0 \u00e1rea de maior concentra\u00e7\u00e3o de pobreza \n\nurbana, de maior d\u00e9ficit em infra-estrutura e servi\u00e7os urbanos e de um foco de \n\nviol\u00eancia e marginalidade da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (FIDEM, 2001), \n\nprop\u00f5e uma a\u00e7\u00e3o integrada em termos de saneamento, moradia, meio \n\nambiente e oferta de equipamentos sociais. \n\nSegundo a FIDEM (2001) a atual situa\u00e7\u00e3o f\u00edsica urbana e ambiental da \n\n\u00e1rea \u00e9, em grande parte, resultado de uma omiss\u00e3o acumulada ao longo de \n\nd\u00e9cadas. Tais omiss\u00f5es figuraram-se no \u00e2mbito do planejamento, na \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, na falta de investimentos e na oferta de alternativas, para a \n\nreferida \u00e1rea, que no passado eram ainda vi\u00e1veis. Em v\u00e1rios casos, hoje n\u00e3o \u00e9 \n\nmais poss\u00edvel, seja por raz\u00f5es econ\u00f4micas ou socialmente invi\u00e1veis, implantar \n\nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas recomend\u00e1veis ou menos custosas. \n\n\n\nO programa toma forma ent\u00e3o mais para remediar \u2013 pelo menos \u00e0 \n\nprimeira vista - do que para impulsionar um desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial da popula\u00e7\u00e3o ali residente, bem como contribui para saldar uma d\u00edvida \n\nsocial acumulada e promover a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e social de uma \u00e1rea central \n\nda Regi\u00e3o Metropolitana do Recife que foi ocupada em grande parte de forma \n\nespont\u00e2nea (FIDEM, 2001), os problemas decorrentes do povoamento por \n\nfavelas nesta \u00e1rea s\u00e3o desafiadores para o programa. \n\nComo condicionantes para a elabora\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e \n\nAmbiental da Bacia do Beberibe foram definidos segundo a FIDEM (2001):  \n\n\u2022 Padr\u00f5es de atendimento compat\u00edveis com a realidade f\u00edsica e \n\necon\u00f4mica; \n\n\u2022 Homogeneidade (qualidade, padr\u00e3o de atendimento) das \n\ninterven\u00e7\u00f5es em infra-estruturas e servi\u00e7os p\u00fablicos promovidos por \n\nsetores diferentes; \n\n\u2022 Prioriza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que visam diminuir/resolver quest\u00f5es de \n\ninsalubridade e risco, deixando para interven\u00e7\u00f5es rotineiras das \n\nadministra\u00e7\u00f5es as quest\u00f5es como educa\u00e7\u00e3o formal, sa\u00fade, emprego \n\ne renda, entre outros; \n\n\u2022 Executar tais melhorias urbanas num prazo exeq\u00fc\u00edvel em termos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios e aceit\u00e1veis, considerando leg\u00edtimas aspira\u00e7\u00f5es da \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou seja, num prazo m\u00e1ximo de uma gera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 As interven\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel local, principalmente, assentam-se em \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios na defini\u00e7\u00e3o das prioridades, de \n\npadr\u00f5es poss\u00edveis de atendimento etc., e consideram parcerias entre \n\nentes governamentais e o setor privado. Contribuem a estabelecer \n\nco-responsabilidades, necess\u00e1rias para opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nbenef\u00edcios implantados. \n\n\u2022 As propostas contidas no Plano enfatizam interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \n\nm\u00ednimas e atividades que contribuem a mudar h\u00e1bitos (educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, por exemplo), formar capital social (desenvolvimento \n\ncomunit\u00e1rio), estimular iniciativas pr\u00f3prias dos benefici\u00e1rios e, \n\nfinalmente, resgatar parte da \"d\u00edvida social\". \n\n\n\nAs interven\u00e7\u00f5es e investimentos programados, contidos no documento, \n\nvisam \u00e0 facilidade de identifica\u00e7\u00e3o de cada grupo de benefici\u00e1rios por \n\ninterven\u00e7\u00f5es e conseq\u00fcentemente permitir c\u00e1lculos de viabilidade econ\u00f4mica \n\nbem como a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o de custos, por isso elas \n\nforam agrupadas por investimentos, quais sejam: 1) infra-estrutura \n\nmetropolitana; 2) infra-estrutura de car\u00e1ter supra-local, e 3) infra-estrutura local, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de Unidades de Esgotamento (UE). \n\nAs interven\u00e7\u00f5es do grupo infra-estrutura metropolitana, objetivam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o e a inser\u00e7\u00e3o da Bacia no espa\u00e7o metropolitano (sistema de \n\ntransporte de massa, por exemplo), a disponibiliza\u00e7\u00e3o de potenciais \n\nnaturais/paisag\u00edsticos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do entorno (Parque do Beberibe, por \n\nexemplo) e a diminui\u00e7\u00e3o de impactos causados dentro da Bacia (esgoto e \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos) sobre o entorno (balneabilidade das praias de Olinda,  por \n\nexemplo). \n\nAs interven\u00e7\u00f5es do grupo infra-estrutura de car\u00e1ter supralocal visam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o interna entre os bairros e comunidades (permeabilidade e \n\nacessibilidade mediante requalifica\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, por exemplo) e a potencializa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica de Centros Comerciais Secund\u00e1rios. \n\nFinalmente as interven\u00e7\u00f5es do grupo infra-estrutura local tem o objetivo \n\nde melhorar as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade das \u00e1reas ocupadas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, compreendendo a urbaniza\u00e7\u00e3o de um total de 45 \n\nUnidades de Esgotamento (UE). \n\nDo ponto de vista de ordenamento da implanta\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es \n\nprev\u00ea-se primeiramente ocorrerem as do grupo infra-estrutura local, seguidas \n\npelas dos grupos de infra-estrutura de car\u00e1ter supralocal e de infra-estrutura \n\nmetropolitana. \n\nO documento Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental da Bacia do Beberibe \n\nest\u00e1 estruturado em onze cap\u00edtulos que versam, respectivamente, sobre 1) \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Local, 2) Habita\u00e7\u00e3o, 3) Abastecimento D\u2019\u00e1gua, 4) Esgotamento \n\nSanit\u00e1rio, 5) Macrodrenagem, 6) Res\u00edduos S\u00f3lidos, 7) Sistema Vi\u00e1rio e \n\nTransporte, 8) Requalifica\u00e7\u00e3o dos Centros de Bairro e dos Eixos de Com\u00e9rcio, \n\n9) Amplia\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os P\u00fablicos, 10) Desenvolvimento \n\nComunit\u00e1rio e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e 11) Plano de Gest\u00e3o Ambiental Urbana \n\nda Bacia do Beberibe. Para o presente trabalho ser\u00e3o comentadas as \n\n\n\npropostas contidas nos cap\u00edtulos que impliquem em alguma altera\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem. \n\nPara defini\u00e7\u00e3o de propostas de urbaniza\u00e7\u00e3o constantes do cap\u00edtulo 1 \n\nforam definidas duas \u00e1reas pilotos: UE 23 - Campo Grande - Recife (\u00e1rea de \n\nplan\u00edcie) e UE 17 \u2013 Passarinho - Olinda (\u00e1rea de morros). \n\nAs propostas visaram a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade nos \n\nmorros e na plan\u00edcie, atrav\u00e9s da urbaniza\u00e7\u00e3o dos assentamentos espont\u00e2neos, \n\ndotando estas \u00e1reas de infra-estrutura urbana, espa\u00e7os e servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\nqualidade por meio das a\u00e7\u00f5es que seguem: \n\n \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de Planos de Urbaniza\u00e7\u00e3o ou de \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas pass\u00edveis de consolida\u00e7\u00e3o;  \n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas muito densas e tratamento da \n\nunidade de relevo em pontos cr\u00edticos de risco; \n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es criativas e espec\u00edficas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \n\ninfra-estrutura urbana necess\u00e1ria; \n\n\u2022 Melhoria da acessibilidade vi\u00e1ria e a integra\u00e7\u00e3o urbana dos \n\nassentamentos espont\u00e2neos \u2013 favelas; \n\n\u2022 Melhoria da estabilidade dos morros, reduzindo a infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua em locais ocupados; \n\n\u2022 Reloca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco e em reservas de \n\nimport\u00e2ncia ambiental. \n\nO cap\u00edtulo 2 prop\u00f5e alternativas para melhoria da habitabilidade das \n\nfam\u00edlias atualmente em \u00e1reas consideradas de risco, em sua maioria \n\ndecorrente da ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de tais \u00e1reas. Avalia\u00e7\u00f5es preliminares \n\nestimam a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de cerca de 10.000 novas habita\u00e7\u00f5es, \n\npara atender as demandas por reassentamentos devido \u00e0s obras de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o local, aos investimentos em infra-estruturas supra-locais e/ou \n\nmetropolitanas e \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de pontos de riscos. Dentre estas infra-\n\nestruturas tem-se como justificativas para as interven\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e pontos comerciais para implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas pistas e melhorias na calha do Rio Morno - Corredor de \n\nTransportes do Anel Norte; \n\n\n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e pontos comerciais da faixa de dom\u00ednio \n\npara duplica\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o da pista atual - II Perimetral \n\nMetropolitana; \n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e pontos comerciais para implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas pistas marginais e melhorias na calha do Canal Vasco da \n\nGama / Peixinhos - Via marginal ao Canal Vasco da Gama / \n\nPeixinhos; \n\n\u2022 Reassentamento das fam\u00edlias em \u00e1reas de risco ou em situa\u00e7\u00f5es \n\nde insalubridade (m\u00e1ximo de 5% dos benefici\u00e1rios) - Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nde UEs do Programa Prometr\u00f3pole em Olinda e Recife; \n\n\u2022 Reassentamento das fam\u00edlias em \u00e1reas de risco, \u00e1reas alagadas, \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, para implanta\u00e7\u00e3o das infra-\n\nestruturas locais, supra-locais e/ou metropolitanas - Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndas demais UEs em Olinda, Recife e Camaragibe. \n\nPara atendimento do reassentamento destas fam\u00edlias mostra-se \n\nnecess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o e o levantamento fundi\u00e1rio de \u00e1reas livres, pass\u00edveis \n\nde um planejamento para a implanta\u00e7\u00e3o de conjuntos residenciais, desde que \n\nposs\u00edvel no interior da pr\u00f3pria bacia do Beberibe. Em levantamentos \n\npreliminares observou-se a possibilidade de atender a cerca de 90% destas \n\nfam\u00edlias, para os 10% restantes \u00e9 prov\u00e1vel atende-los, utilizando-se terrenos \n\nvazios isolados com constru\u00e7\u00f5es unifamiliares ou em pequenos blocos \n\nmultifamiliares. \n\nVale salientar a necessidade de recursos financeiros por parte do poder \n\np\u00fablico para viabilizar a aquisi\u00e7\u00e3o ou desapropria\u00e7\u00e3o pr\u00e9vias para os futuros \n\nreassentamentos e a proposi\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o de um sistema de micro-\n\ncr\u00e9dito para que as fam\u00edlias possam fazer melhorias em suas atuais \n\nhabita\u00e7\u00f5es. \n\nConstituem-se diretrizes para os projetos de habita\u00e7\u00e3o da Bacia: \n\n\u2022 Garantir \u00e1reas de lazer, espa\u00e7os de conviv\u00eancia e equipamentos \n\np\u00fablicos nas \u00e1reas de reassentamento; \n\n\u2022 Permitir um equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o ao adensamento e \u00e0 taxa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o de programas de financiamento habitacional; \n\n\n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1reas de risco e em \u00e1reas \n\nde import\u00e2ncia ambiental para \u00e1reas pr\u00f3ximas, que ofere\u00e7am \n\ncondi\u00e7\u00f5es seguras de ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Reloca\u00e7\u00e3o de cerca de 10.000 fam\u00edlias situadas em \u00e1rea de risco \n\n(morro e plan\u00edcie) e ao longo do eixo do Anel Norte;  \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de programa para conscientizar e orientar a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne a melhoria habitacional em \u00e1reas de morros; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de lazer e conviv\u00eancia \u2013 pra\u00e7as, mirantes, \n\ncom o aproveitamento das \u00e1reas remanescentes de remo\u00e7\u00f5es;  \n\n\u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle para evitar as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nem \u00e1reas de risco e em reservas ambientais. \n\nAs propostas constantes no cap\u00edtulo 3 do documento versam sobre o \n\nAbastecimento d\u2019\u00c1gua cujos principais problemas identificados foram a \n\nexist\u00eancia de perdas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o, as principais \n\ndificuldades encontradas no sistema s\u00e3o devidas \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ntopogr\u00e1ficas das \u00e1reas de morros, em que os altos desn\u00edveis exigem \n\nespecificidades nas t\u00e9cnicas de bombeamento e na neutraliza\u00e7\u00e3o das altas \n\npress\u00f5es experimentadas pelas tubula\u00e7\u00f5es e, finalmente, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nsobre trechos de adutoras e da malha distribuidora. Para este assunto as \n\npropostas foram agrupadas em projetos cujas atividades est\u00e3o distribu\u00eddas \n\ncomo segue: \n\nGest\u00e3o Institucional - Macro e Micromedi\u00e7\u00e3o do Sistema; Setoriza\u00e7\u00e3o da \n\nrede distribuidora; Automa\u00e7\u00e3o das unidades do sistema e Melhoria na \n\nopera\u00e7\u00e3o dos sistemas. \n\nAmplia\u00e7\u00e3o e Melhoria da Oferta de \u00c1gua - Implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua e Reabilita\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de tratamento existentes. \n\nControle de Perdas - Campanha educacional (sanit\u00e1ria) e Combate \u00e0s \n\nfraudes e liga\u00e7\u00f5es clandestinas. \n\nDo ponto de vista do Esgotamento Sanit\u00e1rio tema tratado no cap\u00edtulo 4, \n\n\u00e9 importante destacar que a bacia do Beberibe, por sua localiza\u00e7\u00e3o, tem a \n\npossibilidade de se tornar uma bacia hidrogr\u00e1fica inteiramente despolu\u00edda, \n\nnuma regi\u00e3o que sofre de s\u00e9rios problemas ambientais como a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife, visto que as a\u00e7\u00f5es propostas poder\u00e3o ser executadas \n\n\n\npor atores de uma mesma regi\u00e3o, o que dificilmente ocorre em outras bacias.  \n\nAs propostas para este tema consistem em: \n\n\u2022 Implanta\u00e7\u00e3o dos Sistemas: Aguazinha, Dois Unidos, Nova \n\nDescoberta e Caixa d\u2019\u00e1gua; \n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio na \n\n\u00e1rea dos morros, com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adequadas \u00e0s \n\npeculiaridades topogr\u00e1ficas e \u00e0 demanda reprimida nessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Garantia de reserva das \u00e1reas para tratamento de esgoto \n\npropostas pelo PQA; \n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o da rede coletora do sistema Peixinhos e da esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento; \n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o dos sistemas existentes, incluindo esta\u00e7\u00f5es \n\nelevat\u00f3rias e emiss\u00e1rios; \n\n\u2022 Melhoria da opera\u00e7\u00e3o, objetivando, entre outras, uma \n\nmanuten\u00e7\u00e3o eficiente das unidades existentes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sistema de Drenagem o cap\u00edtulo 5 do documento aponta \n\no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o como gerador de problemas para a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife, uma vez que ele se deu \u00e0s custas da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o natural das \u00e1guas, atrav\u00e9s de aterros feitos sem os devidos cuidados \n\nquanto aos aspectos relativos ao escoamento das \u00e1guas pluviais. Por este \n\nmotivo, entre outros, a parte ocupada da plan\u00edcie do Recife transformou-se \n\nnuma \u00e1rea de cotas baixas e sem desn\u00edveis acentuados, o que dificulta o \n\nescoamento superficial em condi\u00e7\u00f5es adequadas das \u00e1guas pluviais, fato que \n\nexige uma maior extens\u00e3o de galerias e uma maior quantidade de estruturas \n\nauxiliares como po\u00e7os de visita e bocas de lobo para tentar minimizar os \n\nimpactos negativos causados por estas condi\u00e7\u00f5es. \n\nOs assuntos referentes aos Res\u00edduos S\u00f3lidos tratados no cap\u00edtulo 6 s\u00e3o \n\nmuito importantes visto que s\u00e3o causadores de muitos problemas para a \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife, assim como para tantas outras \u00e1reas urbanas. \n\nAs propostas sugeridas para minimizar a produ\u00e7\u00e3o de lixo por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o, universalizar a coleta, promover a coleta seletiva, reverter o atual \n\nquadro dos lix\u00f5es, prover melhor estrutura para os aterros, enfim, a melhoria de \n\ntodo o sistema de tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \u00e9 importante, uma vez que \n\n\n\nsua defici\u00eancia resulta em impactos ambientais (desestabiliza\u00e7\u00e3o de morros e \n\ncolinas, perturba\u00e7\u00e3o dos elementos de macro e micro-drenagem, riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas), impactos sanit\u00e1rios e de \n\nsa\u00fade p\u00fablica (atra\u00e7\u00e3o de vetores transmissores de doen\u00e7as e amplia\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos epidemiol\u00f3gicos) e problemas sociais (grande incid\u00eancia de catadores de \n\nmateriais recicl\u00e1veis dentre os quais crian\u00e7as e adolescentes) significativos \n\npara a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\nO cap\u00edtulo 7 do documento versa sobre o Sistema Vi\u00e1rio e Transporte. \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es propostas est\u00e3o agrupadas em tr\u00eas grupos quais sejam: \n\nIncentivo aos meios de transporte n\u00e3o motorizados; melhoria do transporte \n\np\u00fablico de passageiros, e; interven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias. O primeiro grupo traz propostas \n\npara constru\u00e7\u00e3o, alargamento e recupera\u00e7\u00e3o de passeios; constru\u00e7\u00e3o de \n\nciclovias, implementa\u00e7\u00e3o de ciclofaixas e/ou sinaliza\u00e7\u00e3o para os ciclistas, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de biciclet\u00e1rios. J\u00e1 o grupo de propostas para melhoria do \n\ntransporte visa, principalmente, integrar a popula\u00e7\u00e3o da Bacia do Beberibe ao \n\nSistema Estrutural Integrado (SEI) para isto estabelece a implanta\u00e7\u00e3o do Eixo \n\nde Transporte de massa do Anel Norte, implanta\u00e7\u00e3o de terminais de integra\u00e7\u00e3o \n\ne/ou pontos de transbordo, implanta\u00e7\u00e3o de linhas alimentadoras ao sistema \n\ntroncal, aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos padrons e articulados e melhoria e requalifica\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es das paradas e dos abrigos dos \u00f4nibus. Finalmente o grupo das \n\ninterven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o do Anel Norte, vislumbrado como um \n\nefetivo eixo de transporte de massa, melhoria da II Perimetral que tem in\u00edcio no \n\nbairro de Afogados, chegando at\u00e9 a PE-15 ap\u00f3s percorrer v\u00e1rios bairros do \n\nRecife e Olinda, e a requalifica\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria que compreende de maneira geral a \n\nmelhoria de condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o dos pedestres, facilidades de acesso e \n\nconforto nas paradas dos \u00f4nibus e redu\u00e7\u00e3o dos conflitos entre ve\u00edculos e \n\npedestres. \n\nA Requalifica\u00e7\u00e3o dos Centros de Bairro e dos Eixos de Com\u00e9rcio s\u00e3o \n\ncontemplados no cap\u00edtulo 8 do documento e tem por objetivo a melhoria da \n\nqualidade do espa\u00e7o f\u00edsico, o crescimento econ\u00f4mico e a amplia\u00e7\u00e3o da oferta \n\nde trabalho. Os centros que abrigam atividades econ\u00f4micas nos bairros \n\ndistantes do centro do Recife, principal p\u00f3lo comercial da Regi\u00e3o Metropolitana \n\ndo Recife, constituem-se centros secund\u00e1rios importantes de atendimento da \n\ndemanda local dos bairros da Bacia do Beberibe. Mais uma vez a atual \n\n\n\nsitua\u00e7\u00e3o configura-se com informalidade das atividades, ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada, falta de controle e manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, quadro \n\nque resulta em problemas j\u00e1 comentados no presente trabalho (descarte \n\ninadequado dos res\u00edduos s\u00f3lidos, m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ninadequadas \u00e0s atividades, dentre outros). Como proposta para reverter esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o espera-se a\u00e7\u00f5es articuladas que perpassam por temas contemplados \n\nno mesmo documento que repercutem na melhoria dos Centros de Bairros e \n\nEixos comerciais, quais sejam: \n\n\u2022 Ordenamento, recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nurbano; \n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o e melhoria da oferta de mercados p\u00fablicos e feiras de \n\nbairros; \n\n\u2022 Ordenamento e disciplinamento da ocupa\u00e7\u00e3o, principalmente do \n\ncom\u00e9rcio informal; \n\n\u2022 Disciplinamento das vias de tr\u00e1fego e circula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Implantar e requalificar vias de interesse metropolitano e de \n\nintegra\u00e7\u00e3o local; \n\n\u2022 Expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do Sistema Estrutural Integrado \u2013 SEI, \n\ncom implanta\u00e7\u00e3o de novos terminais de transporte p\u00fablico de \n\nmassa em pontos estrat\u00e9gicos; \n\n\u2022 Incentivar o uso de meios n\u00e3o motorizados, em especial a \n\nbicicleta; \n\n\u2022 Promover a recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das vias e dos passeios \n\np\u00fablicos; \n\n\u2022 Garantir a amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de infra-estrutura \n\nurbana b\u00e1sica \u2013 abastecimento d\u2019\u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio e \n\ncoleta dos res\u00edduos s\u00f3lidos; \n\n\u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio urbano; \n\n\u2022 Ordenamento de placas e letreiros de publicidade; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de linhas de financiamento para melhoria f\u00edsica dos \n\nestabelecimentos comerciais; \n\n\u2022 Garantir a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle contra ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\n\n\nUm destaque \u00e9 dado aos eixos vi\u00e1rios que permitem o fluxo para estes \n\ncentros, cujas melhorias propostas coincidem com as j\u00e1 apresentadas para o \n\ntema Sistema Vi\u00e1rio e Transporte, da\u00ed a necessidade de articula\u00e7\u00e3o e \n\ncomplementaridade entre as propostas contidas no documento. \n\nO cap\u00edtulo 9 da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental da Bacia do Beberibe \n\ntraz como tema a Amplia\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os P\u00fablicos propondo \n\num melhor aproveitamento dos espa\u00e7os ainda livres da Bacia do Beberibe, \n\nbem como a melhoria dos j\u00e1 estabelecidos. Tais \u00e1reas contribuiriam para a \n\nmelhoria da qualidade de vida e desenvolvimento social da popula\u00e7\u00e3o uma vez \n\nque seriam utilizadas para lazer e conviv\u00eancia social. As consideradas \u00e1reas de \n\nporte, segundo o documento, merecem ser aproveitadas mediante adequados \n\ntratamentos paisag\u00edsticos e defini\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o que garanta sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade. S\u00e3o \u00e1reas de porte: \n\n\u2022 Parque Memorial Arcoverde/Espa\u00e7o Ci\u00eancia e Coqueiral \n\n\u2022 Lagoa de Santa Teresa \n\n\u2022 Eixo Beberibe e antiga Lagoa de Pulsa\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Mata de Passarinho \n\n\u2022 Mata de Dois Unidos \n\n\u2022 Mata de Dois Irm\u00e3os \n\nO melhor uso destas \u00e1reas preveniria a sua ocupa\u00e7\u00e3o irregular, bem \n\ncomo proporcionariam o desenvolvimento de atividades que exercitariam a \n\ncidadania tal como a educa\u00e7\u00e3o ambiental (recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\naprendizagem sobre os ecossistemas, etc.), pr\u00e1tica esportiva (nos espa\u00e7os \n\ndevidamente preparados para tal), atividades cient\u00edficas (aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos \n\nconceitos das diversas ci\u00eancias), dentre outras. \n\nUm importante aspecto para o sucesso do programa \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o \n\nconsciente da comunidade, para tal o cap\u00edtulo 10 do documento versa sobre o \n\nDesenvolvimento Comunit\u00e1rio e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, cujos objetivos s\u00e3o a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e o est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de forma ativa e com \n\nresponsabilidades na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o e na futura \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de projetos e a\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de desenvolvimento comunit\u00e1rio e a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais e redu\u00e7\u00e3o de custos futuros de manuten\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o de estruturas/equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos. Ambas \n\n\n\npossuem diversas linhas de a\u00e7\u00f5es que direta ou indiretamente est\u00e3o \n\nvinculadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das demais propostas contidas no documento. \n\nFinalmente o cap\u00edtulo 11 mostra o Plano de Gest\u00e3o Ambiental Urbana \n\nda Bacia do Beberibe que destaca a import\u00e2ncia do trabalho em conjunto do \n\ngoverno e da sociedade por meio de uma clara defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica a \n\nser seguida, a qual ser\u00e1 posta em pr\u00e1tica por meio das pessoas, institui\u00e7\u00f5es e \n\nnormas (instrumentos legais). S\u00e3o aspectos considerados pela gest\u00e3o tanto o \n\nespa\u00e7o, aqui entendido como a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Beberibe, quanto o \n\ntempo dividido entre curto, m\u00e9dio e longo prazos. Estes aspectos s\u00e3o de fato \n\nimportantes visto que alguns impactos das a\u00e7\u00f5es propostas resultam em \n\naltera\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais diferentes. Para planos da natureza da \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental da Bacia do Beberibe o ponto crucial para sua \n\nviabilidade \u00e9 a exist\u00eancia de uma estrutura institucional que lhe d\u00ea suporte e a \n\nvontade e decis\u00e3o pol\u00edtica do governo do Estado e das tr\u00eas prefeituras dos \n\nmunic\u00edpios envolvidos (Recife, Olinda e Camaragibe). Constam como assuntos \n\nimportantes a serem considerados para um bom Sistema de Gest\u00e3o: \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental, unidades f\u00edsico-naturais, conflitos s\u00f3cio-\n\nambientais existentes e aspectos legais (instrumentos da Pol\u00edtica Ambiental e \n\nde Recursos H\u00eddricos, legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0s necessidades locais), al\u00e9m da \n\npr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o do sistema em si com o estabelecimento das \n\nresponsabilidades das partes envolvidas, as fontes de recursos com o objetivo \n\nde sustentabilidade do programa dentre alguns outros elementos que constam \n\ndo sistema. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\nEste t\u00f3pico traz alguns aspectos importantes sobre a legisla\u00e7\u00e3o \n\nexistente cujos preceitos norteiam as interven\u00e7\u00f5es pretendidas tanto pela \n\niniciativa p\u00fablica quanto privada para a \u00e1rea lim\u00edtrofe Recife \u2013 Olinda. \n\nA princ\u00edpio toda legisla\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito ambiental pretende resguardar \n\n\u00e1reas naturais vulner\u00e1veis \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas as quais do ponto de vista da \n\nevolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica s\u00e3o muito imediatistas, n\u00e3o alcan\u00e7am os poss\u00edveis impactos \n\ngerados ao longo dos anos. \n\nAs legisla\u00e7\u00f5es existentes s\u00e3o vastas, sejam no \u00e2mbito federal, estadual \n\nou municipal, por\u00e9m foram tomadas para este estudo o Plano Diretor de Olinda \n\n\n\n(Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de 1990), o Plano Diretor de Olinda de 1997 (Lei \n\nComplementar n.02/97), Lei 10.257/01 Estatuto da Cidade, Lei Complementar \n\nn.013/2002 (C\u00f3digo de Obras e Edifica\u00e7\u00f5es) e algumas outras para a \u00e1rea do \n\nS\u00edtio Hist\u00f3rico de Olinda. \n\nPara auxiliar na an\u00e1lise do presente estudo contamos com as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es que seguem acreditando que elas possam ajudar na compreens\u00e3o \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Manguezal Chico Science e seu entorno ao \n\nlongo das \u00faltimas d\u00e9cadas, embora o arcabou\u00e7o legal possua uma \n\ncomplexidade tal que por si s\u00f3 configura-se como um vasto campo para \n\nin\u00fameros estudos, a t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o, apenas no documento \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental da Bacia do Beberibe a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \n\n\u00e0s necessidades locais totalizou 19 (dezenove) instrumentos, sendo 5 (cinco) \n\ninstrumentos federais, 8 (oito) estaduais e 6 (seis) municipais, sendo estes \n\n\u00faltimos distribu\u00eddos em 3 (tr\u00eas) do Recife, 2 (dois) de Olinda e 1 (um) do \n\nmunic\u00edpio de Camaragibe. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Federal \n\nA Lei n.4.771 de 15 de Setembro de 1965 que institui o novo C\u00f3digo \n\nFlorestal, passou por modifica\u00e7\u00f5es ao longo das d\u00e9cadas ora estudadas, para \n\nmelhor adaptar-se \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na sociedade, desta feita o C\u00f3digo \n\natual contempla altera\u00e7\u00f5es dos anos de 1973, 1989 e 2001. \n\nNo que diz respeito \u00e0 responsabilidade dos munic\u00edpios com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente observar-se-\u00e1 o disposto nos respectivos \n\nplanos diretores e leis de uso do solo, quando as \u00e1reas forem urbanas, assim \n\nentendidas aquelas compreendidas nos per\u00edmetros urbanos definidos por lei \n\nmunicipal, e nas regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas (Par\u00e1grafo \n\n\u00fanico, inclu\u00eddo pela Lei n. 7.803 de 18/07/1989). Vemos, portanto, a \n\nimport\u00e2ncia dos Planos Diretores que posteriormente foram regulamentados \n\npela Lei n. 10.257 de 10/07/2001, o Estatuto da Cidade. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m importante que os munic\u00edpios atuem com prud\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es contidas em seus Planos Diretores, pois como citam \n\nBorja &amp; Castells (1996) o plano estrat\u00e9gico para a cidade deve promover \n\nquestionamentos sobre o Governo Local, suas compet\u00eancias e organiza\u00e7\u00e3o, e \n\nimbu\u00eddos do desejo e vislumbrando aporte de recursos em seus munic\u00edpios em \n\n\n\ndetrimento de outros podem \u201cabrir m\u00e3o\u201d de \u00e1reas naturais ou remanescentes \n\nque tenham importante papel no equil\u00edbrio din\u00e2mico de sistemas complexos \n\npara permitir usos e ocupa\u00e7\u00e3o que muitas vezes o ambiente n\u00e3o suporta, \n\nocasionando impactos geradores de \u00e1reas de risco. \n\nNa d\u00e9cada de 80 surge a Lei n. 6.938 de 31/08/1981 que estabelece a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente tendo dentre seus princ\u00edpios no Art. 2: \n\nIV - prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nrepresentativas; e \n\nV - controle e zoneamento das atividades potencial ou efetivamente \n\npoluidoras. Estas encontram-se no Anexo VIII que lista por categoria e \n\ndescri\u00e7\u00e3o seus graus de polui\u00e7\u00e3o. \n\nDentre seus objetivos destacamos o Par\u00e1grafo \u00danico que disserta sobre \n\na necessidade das atividades empresariais p\u00fablicas ou privadas serem \n\nexercidas de acordo com as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. \n\nAssim, todas estas atividades deveriam contemplar estudos pr\u00e9vios e de \n\navalia\u00e7\u00e3o sobre os cuidados para preservar os recursos ambientais, \n\nentendendo-se por estes a atmosfera, as \u00e1guas interiores, superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas, os estu\u00e1rios, o mar territorial, o solo, o subsolo, os elementos da \n\nbiosfera, a fauna e a flora (Inciso V com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n. 7.804 de \n\n18/07/1989). \n\nA Lei n.10.257 de 10 de Julho de 2001, denominada Estatuto da Cidade, \n\ntrata dos Arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nurbana. \n\nPara o munic\u00edpio de Olinda o desafio \u00e9 conjugar o vasto acervo de \n\nplanos e legisla\u00e7\u00f5es existentes com as exig\u00eancias do Estatuto da Cidade. \n\nConforme Art.20 a pol\u00edtica urbana tem por objetivo ordenar o pleno \n\ndesenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade, mediante \n\nalgumas diretrizes, dentre as quais destacamos: \n\nVI \u2013 ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo, de forma a evitar: \n\nc) o parcelamento do solo, a edifica\u00e7\u00e3o ou o uso excessivos ou \n\ninadequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infra-estrutura urbana; \n\nd) a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar \n\ncomo p\u00f3los geradores de tr\u00e1fego, sem a previs\u00e3o da infra-estrutura \n\ncorrespondente. \n\n\n\nSegundo estas diretrizes, deveria ser corriqueiro o planejamento da \n\ninfra-estrutura dispon\u00edvel e necess\u00e1ria aos diversos usos do solo em uma \n\ncidade, por\u00e9m seguir estas diretrizes nem sempre \u00e9 f\u00e1cil, principalmente, em \n\ncidades nas quais os processos de expans\u00e3o e desenvolvimento se deram de \n\nforma n\u00e3o-planejada, como \u00e9 o caso do munic\u00edpio de Olinda \u2013 PE e Recife - \n\nPE. \n\nA Lei tamb\u00e9m define os Instrumentos da Pol\u00edtica Urbana em seu \n\nCap\u00edtulo II, j\u00e1 no Cap\u00edtulo III trata do Plano Diretor tendo em um de seus artigos \n\no perfil das cidades para as quais este \u00e9 obrigat\u00f3rio, finalmente a Lei traz ainda \n\nartigos sobre a Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Cidade e as Disposi\u00e7\u00f5es Gerais em \n\nseus Cap\u00edtulos IV e V, respectivamente. \n\nEntende-se, portanto, a import\u00e2ncia do conhecimento, por parte dos \n\ncidad\u00e3os, do Plano Diretor de sua cidade, haja vista, ser ele o instrumento \n\nb\u00e1sico da pol\u00edtica de desenvolvimento e expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio. \n\nUma observa\u00e7\u00e3o importante do ponto de vista dos estudos geogr\u00e1ficos \n\nurbanos \u00e9 a aplicabilidade da geomorfologia como instrumento capaz de \n\nfornecer subs\u00eddios para as estrat\u00e9gias de desenvolvimento dos munic\u00edpios, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es no relevo e processos de superf\u00edcie nas cidades, \n\nvisto que a pol\u00edtica urbana deve garantir o direito a cidades sustent\u00e1veis, sendo \n\neste entendido como o direito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento \n\nambiental, \u00e0 infra-estrutura urbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao \n\ntrabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nO Minist\u00e9rio das Cidades ciente do desafio que \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nPlanos Diretores e de sua import\u00e2ncia para o planejamento do \n\ndesenvolvimento dos munic\u00edpios, publicou um guia no sentido de nortear sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o, sendo esta uma oportunidade para os munic\u00edpios avaliarem e \n\nimplantarem todo o sistema de planejamento municipal, incluindo: \n\n\u2022 Atualizar e compatibilizar cadastros \n\n\u2022 Integrar pol\u00edticas setoriais, os or\u00e7amentos anuais e plurianual, \n\ncom o plano de governo e as diretrizes do Plano Diretor \n\n\u2022 Capacitar equipes locais \n\n\u2022 Sistematizar e revisar a legisla\u00e7\u00e3o \n\nO primeiro passo, segundo o guia, \u00e9 conhecer a estrutura fundi\u00e1ria e \n\nsuas tend\u00eancias de desenvolvimento nos munic\u00edpios, a fim de melhor aplicar os \n\n\n\ninstrumentos, previstos no Estatuto da Cidade, que favore\u00e7am a inclus\u00e3o social \n\ne o financiamento do desenvolvimento urbano. \u00c9 tamb\u00e9m importante a \n\narticula\u00e7\u00e3o do Plano Diretor com outros processos de planejamento j\u00e1 \n\nimplementados na regi\u00e3o e no munic\u00edpio, tais como, Agenda 21, Planos de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico, Planos de Preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo Patrim\u00f4nio Cultural, Planos de Desenvolvimento Tur\u00edstico Sustent\u00e1vel, \n\ndentre outros. Um outro aspecto relevante \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o de atores tanto do \n\nquadro das prefeituras como da sociedade civil, todos devem contribuir para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Plano Diretor. \n\nPara subsidiar a participa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e popular \u00e9 fundamental a ampla \n\ndisponibilidade das informa\u00e7\u00f5es (territoriais, imobili\u00e1rias, legais, estudos \n\nexistentes, etc.) referentes ao munic\u00edpio, uma destas informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 \n\nintimamente ligada \u00e0s ci\u00eancias geogr\u00e1ficas \u2013 os mapas. Alguns mapas que o \n\nguia recomenda serem disponibilizados pelos munic\u00edpios s\u00e3o: \n\n\u2022 Mapas tem\u00e1ticos sobre o territ\u00f3rio \u2013 mapear riscos para ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana; \u00e1reas para preserva\u00e7\u00e3o cultural; a estrutura fundi\u00e1ria; a \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da cidade e do territ\u00f3rio; a inser\u00e7\u00e3o regional do \n\nmunic\u00edpio; indicadores de mobilidade e circula\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Mapas de caracteriza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e seus \n\nmovimentos \u2013 popula\u00e7\u00e3o por bairro e densidade; popula\u00e7\u00e3o por \n\nfaixa et\u00e1ria e escolaridade; popula\u00e7\u00e3o por condi\u00e7\u00f5es de emprego \n\ne de renda familiar; crescimento ou evas\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Mapas de uso do solo \u2013 mapa da ocupa\u00e7\u00e3o atual do territ\u00f3rio. \n\n\u2022 Mapas da infra-estrutura urbana \u2013 servi\u00e7os e equipamentos e \n\nn\u00edveis de atendimento; redes de infra-estrutura (esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, \u00e1gua, luz, telefone, drenagem, TV a cabo, infovias e \n\noutras); redes de equipamentos (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura, \n\nesporte e lazer, etc.); popula\u00e7\u00e3o atendida por rede de \u00e1gua, \n\nesgotos e drenagem. \n\n\u2022 Mapas da atividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio \u2013 atividades \n\necon\u00f4micas predominantes, atividades em expans\u00e3o ou em \n\nretra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u00c9 muito importante a auto-avalia\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios sobre a exist\u00eancia, \n\nou n\u00e3o, destes recursos pra a elabora\u00e7\u00e3o de planos de desenvolvimentos os \n\nmais adequados \u00e0 realidade do munic\u00edpio. Al\u00e9m da disponibilidade deles \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, pois a difus\u00e3o destes recursos permitir\u00e1 planejamentos por parte \n\ndele mais alinhados \u00e0s diretrizes do munic\u00edpio. \n\nA segunda etapa que o guia prop\u00f5e \u00e9 formular e pactuar propostas a \n\nserem priorizadas nos Planos Diretores, pois \u00e9 importante trabalhar com \n\nperspectiva estrat\u00e9gica, selecionando temas e quest\u00f5es cruciais para a cidade. \n\nOs temas devem ser seguidos de objetivos e estrat\u00e9gias a serem seguidas \n\npara alcan\u00e7\u00e1-los. \n\nA terceira etapa \u00e9 definir os instrumentos que devem ser utilizados por \n\ncada munic\u00edpio para viabilizar as inten\u00e7\u00f5es expressas no Plano Diretor. O \n\nEstatuto da Cidade oferece v\u00e1rios instrumentos para regular o desenvolvimento \n\nurbano, de forma a controlar o uso do solo, influenciar o mercado de terras, \n\narrecadar e redistribuir oportunidades e recursos. \n\nA quarta etapa \u00e9 estabelecer o sistema de gest\u00e3o e planejamento do \n\nmunic\u00edpio, estrutura e processo participativo de planejamento para implementar \n\ne monitorar o Plano Diretor, sempre atentando para que este n\u00e3o encerra o \n\nprocesso de planejamento, deve inclusive ser ajustado periodicamente tendo \n\nem seu conte\u00fado os meios e a sistem\u00e1tica para revis\u00e1-lo. \n\n\u00c9 muito importante que as propostas de investimentos contempladas no \n\nPlano Diretor sejam observadas nas prioridades de governo definidas no \n\nPrograma Plurianual (PPA), nas diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e nos or\u00e7amentos \n\nanuais do munic\u00edpio. \n\nEm seguida o guia prop\u00f5e 10 (dez) temas a serem discutidos na \n\natualidade por todos aqueles que ir\u00e3o participar da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \n\nno munic\u00edpio s\u00e3o eles: \n\n\u2022 Desenvolvimento econ\u00f4mico \n\n\u2022 Instrumentos e Metodologia de Participa\u00e7\u00e3o no Plano Diretor \n\n\u2022 Reabilita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Centrais e S\u00edtios Hist\u00f3ricos \n\n\u2022 Zonas Rurais \n\n\u2022 Pequenos munic\u00edpios \n\n\u2022 Pol\u00edtica Habitacional \n\n\n\n\u2022 Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria \n\n\u2022 Transporte e Mobilidade \n\n\u2022 Saneamento Ambiental \n\n\u2022 Estudo de Impacto de Vizinhan\u00e7a \n\n\u2022 Instrumentos Tribut\u00e1rios e de Indu\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento \n\n\u2022 Desenvolvimento Regional \n\nOs munic\u00edpios devem dentro do que \u00e9 mais priorit\u00e1rio em suas \n\nestrat\u00e9gias abordar temas como estes, de forma que sua contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nplanejamento urbano seja alcan\u00e7ado com a participa\u00e7\u00e3o de todos os atores \n\nformadores da cidade. \n\nOs instrumentos do Estatuto da Cidade selecionados para aplica\u00e7\u00e3o nas \n\npropostas estrat\u00e9gicas e normativas do Plano Diretor de Olinda foram: \n\n\u2022 Do parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios; \n\n\u2022 Do IPTU progressivo no tempo; \n\n\u2022 Da desapropria\u00e7\u00e3o com pagamento em t\u00edtulos. \n\nVale lembrar que uma etapa importante da legisla\u00e7\u00e3o s\u00e3o o seu \n\nconhecimento e cumprimento, portanto o munic\u00edpio deve dispor de meios que \n\nviabilizem esta etapa para todos os seus cidad\u00e3os. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Estadual \n\nEm Janeiro de 1987 a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife passa a contar \n\ncom a Lei n. 9.990 que estabelece normas para concess\u00e3o de anu\u00eancia pr\u00e9via, \n\npela autoridade metropolitana \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de parcelamento do \n\nsolo para fins urbanos. Nesta lei, como relevante para an\u00e1lise de nossa \u00e1rea de \n\nestudo destacamos: \n\nSe\u00e7\u00e3o I do Cap\u00edtulo II \u2013 que trata da preserva\u00e7\u00e3o do relevo e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Ela limita a 30% o parcelamento de \u00e1reas com declividades, sendo \n\nas obras de terraplanagem limitadas a 35% da \u00e1rea do im\u00f3vel, incluindo a \u00e1rea \n\npara o sistema vi\u00e1rio. E, cita apenas que para as \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea dos tipos capoeir\u00e3o e coqueiral ser\u00e3o parceladas se superiores a uma \n\n\u00e1rea de 5.000m2, bem como o desmatamento n\u00e3o exceda 35% da \u00e1rea, \n\nincluindo o sistema vi\u00e1rio. \n\nSe\u00e7\u00e3o II do Cap\u00edtulo II \u2013 que trata da preserva\u00e7\u00e3o do sistema \n\nhidrogr\u00e1fico. Classifica os corpos d\u2019\u00e1gua em 03 (tr\u00eas) categorias (H1, H2 e H3) \n\n\n\ne para cada categoria determina uma \u00e1rea de suas margens a serem \n\npreservadas. \n\nSe\u00e7\u00e3o II do Cap\u00edtulo III \u2013 que trata das \u00e1reas alag\u00e1veis ou alagadas. \n\nClassifica as \u00e1reas em 02 (duas) categorias A1 e A2, sendo para estas vedado \n\no parcelamento salvo quando se verifica o interesse econ\u00f4mico para fins de \n\ncultura ou pesca de peixes ou crust\u00e1ceos; e implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nurbanos, por iniciativa do Poder P\u00fablico. Para os projetos nestas \u00e1reas a \n\nanu\u00eancia da FIDEM dar-se-\u00e1 ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pela CPRH do projeto de \n\nterraplanagem e drenagem integrado ao sistema de macrodrenagem da \n\nrespectiva bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nEmbora estabelecido todo um arcabou\u00e7o legal, o uso predat\u00f3rio do meio \n\nambiente desafia os esfor\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o da natureza. Mesmo existindo a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, com o artigo 23 versando sobre o princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o \n\nda natureza, os efeitos pr\u00e1ticos das ferramentas legais ainda s\u00e3o modestos \n\n(CONTI, 2001) quando comparados aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos intervencionista \n\nsobre a natureza. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Municipal \n\nA lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do Recife (Lei Municipal n. 16.176/96) \n\nprop\u00f5e uma divis\u00e3o do territ\u00f3rio em grandes zonas quais sejam: \n\n\u2022 Zonas de urbaniza\u00e7\u00e3o preferencial \u2013 ZUP \u2013 com alto e m\u00e9dio \n\npotencial construtivo \n\n\u2022 Zonas de urbaniza\u00e7\u00e3o de morro \u2013 ZUM \u2013 com baixo potencial \n\nconstrutivo \n\n\u2022 Zona de urbaniza\u00e7\u00e3o restrita \u2013 ZUR \u2013 caracterizada pela car\u00eancia \n\nou aus\u00eancia de infra-estrutura b\u00e1sica \n\n\u2022 Zonas de diretrizes especiais \u2013 ZDE \u2013 exigem tratamento especial \n\nquanto a par\u00e2metros reguladores. \n\nEstas \u00faltimas s\u00e3o subdivididas conforme podemos observar na Figura \n\n20, que tamb\u00e9m indica o enquadramento da \u00e1rea do Complexo de Salgadinho \n\nsegundo estas divis\u00f5es. \n\n\n\n \n \n\n \n\nSegundo a Lei Municipal n\u00ba 4.849/92 de Olinda o memorial Arcoverde \u00e9 \n\ndefinida como \u00e1rea \u201cnon aedificandi\u201d, por\u00e9m o Plano Diretor (Lei Complementar \n\nn\u00ba 2/97) redefine essa \u00e1rea como zona ambiental sujeita a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental especial sem definir \u00edndices urban\u00edsticos ou usos e atividades. \n\nTamb\u00e9m o Coqueiral \u00e9 \u00e1rea \u201cnon aedificandi\u201d e no Plano Diretor de Olinda \n\npassa a setor de renova\u00e7\u00e3o urbana com indicativos de cria\u00e7\u00e3o de novos \n\npadr\u00f5es urbanos e integra\u00e7\u00e3o ao tecido metropolitano, tendo uma \u00e1rea \n\nreservada para implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos. \n\nO arcabou\u00e7o jur\u00eddico existente \u00e9 vasto, envolve v\u00e1rias esferas \n\ngovernamentais e por vezes n\u00e3o acompanham a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\nocasionando impropriedades para seu uso e pontos de discuss\u00e3o entre \n\naqueles que pretendem ocupar determinada \u00e1rea do munic\u00edpio e os gestores \n\np\u00fablicos. Um exemplo deste tipo de discuss\u00e3o \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o de uso do espa\u00e7o \n\nda Vila Naval e do Coqueiral (entorno do Manguezal Chico Science). \n\nO Territ\u00f3rio Tacaruna, citado no documento Complexo Tur\u00edstico-Cultural \n\nRecife / Olinda apresenta preju\u00edzos quanto \u00e0s desigualdades de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo de Olinda em rela\u00e7\u00e3o ao Recife, como esta \u00e1rea \u00e9 lim\u00edtrofe \n\nentre os dois munic\u00edpios a din\u00e2mica imobili\u00e1ria por vezes acaba se \n\ndirecionando ao Recife. J\u00e1 que a \u00e1rea do Memorial Arcoverde e Coqueiral s\u00e3o \n\n\u00e1reas \u201cnon aedificandi\u201d. Ao sul o Shopping Tacaruna encontra-se numa zona \n\nde \u00edndices urban\u00edsticos elevados (ZUP-1) de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o recifense, \n\nfavorecendo o adensamento e o uso habitacional. J\u00e1 a regi\u00e3o do Centro de \n\nConven\u00e7\u00f5es, em Olinda, n\u00e3o permite gabarito acima de dois pavimentos e est\u00e1 \n\nrestrita a com\u00e9rcio e servi\u00e7os de grande porte. Finalmente a F\u00e1brica Tacaruna \n\nest\u00e1 sujeita a indica\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o total do im\u00f3vel e algumas \u00e1reas \u201cnon \n\nFigura 20. Enquadramento da \u00e1rea do Complexo de Salgadinho de acordo com a LUOS \ndo Recife. \n\n\n\naedificandi\u201d, bem como necessidade de se respeitar os recuos estabelecidos \n\nnas \u00e1reas \u201caedificandi\u201d, segundo a legisla\u00e7\u00e3o recifense, enquanto pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o olindense a \u00e1rea est\u00e1 indicada apenas como sujeita a projeto \n\nespecial, sem citar as interven\u00e7\u00f5es previstas, o atual Plano Diretor de Olinda \n\nsugere rever os par\u00e2metros estabelecidos pela lei municipal 4.849/92, na \n\nexpectativa de melhor aproveitar o potencial da \u00e1rea. \n\nA Lei Complementar n. 02/97, aprovou em 1997 um outro Plano Diretor \n\npara o munic\u00edpio de Olinda elaborado naquele ano. Contudo algumas \n\nfraquezas foram identificadas, pelo atual Plano Diretor de Olinda \n\n(SEPLANDES, 2004) tais como, superposi\u00e7\u00f5es das \u00e1reas definidas no \n\nzoneamento territorial; preceitos n\u00e3o auto-aplic\u00e1veis; aus\u00eancia de um cap\u00edtulo \n\nque verse sobre a pol\u00edtica de transporte e de infra-estrutura vi\u00e1ria; a atividade \n\nde monitoramento e controle do Plano n\u00e3o foi efetivada, \u00e9 este tipo de revis\u00e3o \n\nque prop\u00f5e o atual Plano Diretor, no intuito de que estas fraquezas sejam \n\nsuperadas. A Figura 21, extra\u00edda do documento Complexo Tur\u00edstico Cultural \n\nRecife / Olinda, mostra as peculiaridades das legisla\u00e7\u00f5es municipais de Recife \n\ne Olinda na \u00e1rea lim\u00edtrofe de seus territ\u00f3rios, e os coment\u00e1rios que o \n\ndocumento traz sobre este assunto destacam as estruturas complexas em \n\ntermos de zoneamento e defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros urban\u00edsticos, as diferen\u00e7as \n\nexistentes entre os fundamentos das legisla\u00e7\u00f5es de cada munic\u00edpio mesmo \n\nhavendo similaridades quanto \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio e as \n\nabruptas diferen\u00e7as nos par\u00e2metros de adensamento e verticaliza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\nlim\u00edtrofe. \n\n\n\n \n\n\u2022 Zona de Urbaniza\u00e7\u00e3o dos Morros - ZUM\u2022 Zona de Urbaniza\u00e7\u00e3o dos Morros - ZUM\n\n\u2022 Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural - ZEPH\n\u2022 Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural - ZEPH\n\n\u2022 Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - ZEPA\u2022 Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - ZEPA\n\n\u2022 Zona de Urbaniza\u00e7\u00e3o Preferencial 1 - ZUP 1\u2022 Zona de Urbaniza\u00e7\u00e3o Preferencial 1 - ZUP 1\n\n\u2022 Zona Especial de Interesse Social - ZEIS\u2022 Zona Especial de Interesse Social - ZEIS\n\n\u2022 Zona Especial do Centro Principal - ZECP\u2022 Zona Especial do Centro Principal - ZECP\n\n\u2022 Lei de Uso de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo:\n(Lei no 17.697/97)\n\n\u2022 Setor de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana 3 - SRU 3\u2022 Setor de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana 3 - SRU 3\n\n\u2022 Zonas Especiais de Preserva\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural - ZEPH\n\u2022 Zonas Especiais de Preserva\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural - ZEPH\n\n\u2022 Im\u00f3veis de Prote\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Verde - IPAV\u2022 Im\u00f3veis de Prote\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Verde - IPAV\n\n\u2022 Setor de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana 1 - SRU 1\u2022 Setor de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana 1 - SRU 1\n\n\u2022 Lei 12 Bairros \u2013 \u00c1rea de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana:\n(Lei 16.719/01)\n\n\u2022 Zona Especial de Interesse Social - ZEIS\u2022 Zona Especial de Interesse Social - ZEIS\n\nMunic\u00edpio de Recife\n\n\u2022 Setor de Revitaliza\u00e7\u00e3o Urbana \u2022 Setor de Revitaliza\u00e7\u00e3o Urbana \n\n\u2022 Setor de Requalifica\u00e7\u00e3o Urbana 1\u2022 Setor de Requalifica\u00e7\u00e3o Urbana 1\n\nMunic\u00edpio de Olinda\n\n\u2022 Setor de Renova\u00e7\u00e3o Urbana 2\u2022 Setor de Renova\u00e7\u00e3o Urbana 2\n\n\u2022 Setor de Renova\u00e7\u00e3o Urbana 1\u2022 Setor de Renova\u00e7\u00e3o Urbana 1\n\n\u2022 Setor de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \u2022 Setor de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\n\u2022 Setor de Urbaniza\u00e7\u00e3o Restritiva\u2022 Setor de Urbaniza\u00e7\u00e3o Restritiva\n\n\u2022 Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o do Entorno \nde S\u00edtios Hist\u00f3ricos\n\u2022 Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o do Entorno \nde S\u00edtios Hist\u00f3ricos\n\n\u2022 Zonas Ambientais\u2022 Zonas Ambientais\n\n\u2022 Grandes Infra-estruturas\u2022 Grandes Infra-estruturas\n\n\u2022 Plano Diretor de Olinda \n(Lei Complementar 002/97):\n\nZona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios \nHist\u00f3ricos:\n\nZona de Urbaniza\u00e7\u00e3o Definida\n\nZona de Urbaniza\u00e7\u00e3o Programada:\n\n\u2022 Grandes Equipamentos\u2022 Grandes Equipamentos\n\n\u2022 Zona Especial de Interesse Social - ZEIS\u2022 Zona Especial de Interesse Social - ZEIS\n\n\u2022 Conflito de superposi\u00e7\u00e3o da ZEPC 2 (PMO) \ne da ZEPH (Luos - Recife)\n\u2022 Conflito de superposi\u00e7\u00e3o da ZEPC 2 (PMO) \ne da ZEPH (Luos - Recife)\n\n\u2022 IPHAN  (Lei n\u00b0 1155/79):\n\n\u2022 Edifica\u00e7\u00f5es Preservadas \n\n\u2022 Tombamento Federal - IPHAN\u2022 Tombamento Federal - IPHAN\n\n\u2022 Tombamento Estadual - Fundarpe\u2022 Tombamento Estadual - Fundarpe\n\n\u2022 IEP \u2013 Im\u00f3vel Especial de Preserva\u00e7\u00e3o - Recife\u2022 IEP \u2013 Im\u00f3vel Especial de Preserva\u00e7\u00e3o - Recife\n\n\u2022 Conjunto Monumental\u2022 Conjunto Monumental\n\n\u2022 Pol\u00edgono de Preserva\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de \nOlinda\n\u2022 Pol\u00edgono de Preserva\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de \nOlinda\n\nPol\u00edgono de TombamentoPol\u00edgono de Tombamento\n\n\u2022 Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Cultural 2 - ZEPC 2\u2022 Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Cultural 2 - ZEPC 2\n\n\u2022 \u00c1rea de conflito territorial - Zona Especial de \nProte\u00e7\u00e3o Cultural 3 - ZEPC 3\n\u2022 \u00c1rea de conflito territorial - Zona Especial de \nProte\u00e7\u00e3o Cultural 3 - ZEPC 3\n\n\u2022 Legisla\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica dos S\u00edtios Hist\u00f3ricos de \nOlinda: \n\n(Lei Municipal n\u00ba 4849/92)\n\n\u2022 Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural 1-\nZEPC 1 \n\u2022 Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural 1-\nZEPC 1 \n\n \nFigura 21. Considera\u00e7\u00f5es a respeito das legisla\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios de Recife e Olinda. \n\nFonte: Olinda e Recife, 2003. \n \n\n \n\n\u00c1rea de Estudo \n\n\n\nAn\u00e1lises e Conclus\u00f5es \n \n\nAo longo da realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho chamou aten\u00e7\u00e3o a vasta \n\nliteratura sobre propostas de interven\u00e7\u00e3o que impactam o Complexo de \n\nSalgadinho e sobre a legisla\u00e7\u00e3o existente envolvendo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. Sendo, esta \u00faltima, instrumento de orienta\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole para as primeiras, \u00e9 relevante o fato dela n\u00e3o ser suficiente para \n\nharmonizar as pretens\u00f5es de desenvolvimento de uma regi\u00e3o metropolitana \n\ncomo a do Recife, visto que em muitos casos n\u00e3o \u00e9 cumprida, bem como \n\ndivergirem de munic\u00edpio para munic\u00edpio.  \n\nAs \u00e1reas estuarinas servem de habitat para v\u00e1rias esp\u00e9cies de peixes, \n\nprote\u00e7\u00e3o da costa e drenagem das \u00e1guas, s\u00e3o respons\u00e1veis por uma rede de \n\nviveiros para a vida mar\u00edtima e importante para a fauna e flora, al\u00e9m de, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia da vig\u00eancia de atividades coletoras de alimentos em v\u00e1rias \n\nsociedades, serem tamb\u00e9m valiosas aos grupos humanos. Entretanto, devido \n\nao crescimento populacional e seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio estas \n\n\u00e1reas t\u00eam sofrido uma intensa press\u00e3o antr\u00f3pica, ocasionando agress\u00e3o \u00e0s \n\nbacias e estu\u00e1rios, degrada\u00e7\u00e3o dos mangues e aumento da polui\u00e7\u00e3o. Na \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife significativos sinais de degrada\u00e7\u00e3o podem ser \n\ncitados quais sejam, desmatamento, contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nredu\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estuarinas, emiss\u00e3o de poluentes, \n\nescorregamentos e eros\u00e3o de encostas, alagamentos nas \u00e1reas de plan\u00edcie e \n\neros\u00e3o costeira. Todo este quadro levanta quest\u00f5es sobre a expans\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica e econ\u00f4mica que devem respeitar o ambiente natural e minimizar \n\na urbaniza\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria a fim de que os estu\u00e1rios e \u00e1reas cont\u00edguas sejam \n\npreservados. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es ambientais que ocorrem na Regi\u00e3o Metropolitana do \n\nRecife possuem diferen\u00e7as de escala de intensidade e de tempo, que \n\ngradativamente resultam em substitui\u00e7\u00e3o de ecossistemas por \u00e1reas urbanas, \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas alagadas por meio de aterros, substitui\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o \n\nunifamiliares por edifica\u00e7\u00e3o multifamiliares, o que acarreta sobrecarga \u00e0 infra-\n\nestrutura existente, explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais em \u00e1reas urbanas e \n\n\n\naumento da emiss\u00e3o de gases poluentes por conta do aumento da frota de \n\nve\u00edculos e desenvolvimento de n\u00facleos industriais nestas \u00e1reas. \n\nAnalisando as altera\u00e7\u00f5es na paisagem da \u00e1rea de estudo por meio das \n\nimagens (ortofotocartas, fotografias a\u00e9reas e imagem de sat\u00e9lite) observou-se \n\na implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos de grande impacto. Sendo a \u00e1rea do \n\nComplexo de Salgadinho uma esperan\u00e7a de integra\u00e7\u00e3o entre as cidades de \n\nOlinda e Recife, na pr\u00e1tica o que se verifica \u00e9 um distanciamento entre elas, \n\nhaja visto tais equipamentos n\u00e3o apresentarem atributos que incentivem o uso \n\nconstante destes por parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nInfelizmente, os vazios da paisagem, s\u00e3o vistos apenas como \n\nsubutiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, contudo, eles deveriam ser mais valorizados como \n\nparte integrante da forma\u00e7\u00e3o da paisagem de um lugar, podendo ofertar para \n\nseus habitantes localidades para contempla\u00e7\u00e3o do sil\u00eancio, da tranq\u00fcilidade em \n\ncontraponto ao estresse dos n\u00facleos urbanos, da pr\u00f3pria alternativa \n\npaisag\u00edstica diferente das encontradas nas cidades, al\u00e9m do fato de que esta \n\n\u00e1rea integra uma din\u00e2mica estuarina importante tanto para o continente quanto \n\npara o litoral. \n\nV\u00ea-se que a \u00e1rea ainda apresenta-se como periferia das duas cidades \n\ntendo por vizinhan\u00e7a bairros com preocupantes indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\nconfigurando-se como uma reserva de espa\u00e7o para atendimento de uma futura \n\ndemanda imobili\u00e1ria e atual demanda por \u00e1reas verdes urbanas. \n\nO entendimento da evolu\u00e7\u00e3o do relevo urbano est\u00e1 associado ao \n\nprocesso hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, portanto a Geomorfologia n\u00e3o \n\npode ficar alheia aos fatos sociais ocorridos, caracter\u00edstica que intensifica a \n\nnecessidade de estudos cada vez mais interdisciplinares e integrados. \n\nDo ponto de vista de observa\u00e7\u00f5es pudemos construir a matriz-resumo \n\nvisualizada na Tabela 14 tomando a Cronologia Geomorfol\u00f3gica e Urban\u00edstica \n\nda \u00e1rea que cuja evolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 comentada em seguida atrav\u00e9s dos Mapas de \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica elaborados a partir das fotografias a\u00e9reas e imagem \n\nde sat\u00e9lite da \u00e1rea analisada. \n\n\n\nTabela 14. Matriz-Resumo da Cronologia Geomorfol\u00f3gica e Urban\u00edstica da \u00e1rea \nde estudo. \n\nD\u00e9cada Leitura da Paisagem An\u00e1lises\nShopping Tacaruna - n\u00e3o existe.\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es - n\u00e3o existe.\nComplexo Vi\u00e1rio de Salgadinho - In\u00edcio da Implanta\u00e7\u00e3o.\nParque Memorial Arcoverde - n\u00e3o existe.\n\n1980\n\nShopping Tacaruna - n\u00e3o existe.                                                                         \nCentro de Conven\u00e7\u00f5es - existe.                                            \nComplexo Vi\u00e1rio de Salgadinho - consolidado.                                   \nParque Memorial Arcoverde - Implanta\u00e7\u00e3o do Parque \nMetropolitano do Salgadinho e Manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nnon aedificante.\n\nAumento do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio.                                        \nAtra\u00e7ao de novos empreendimentos para a \u00e1reas.        \nIncompatibilidade entre o acesso de pedestres e a estrutura \nvi\u00e1ria implantada.                                                                   \nDiminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para regula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Processo de \ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos mais acentuado. Aumento das \n\u00e1reas aterradas.\n\n1990\n\nShopping Tacaruna - n\u00e3o existe.                                                    \nCentro de Conven\u00e7\u00f5es - existe.                                            \nComplexo Vi\u00e1rio de Salgadinho - consolidado.                                   \nParque Memorial Arcoverde - Implanta\u00e7\u00e3o do Parque \nMetropolitano do Salgadinho e Manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nnon aedificante.\n\n\u00c1rea usada como zona de transi\u00e7\u00e3o entre os n\u00facleos de \nRecife e Olinda.                                                                     \nOs empreendimentos que l\u00e1 est\u00e3o n\u00e3o disponibliizam \natividades que atraiam e permitam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o usufruir de \nseus equipamentos e comtemplar a \u00e1rea verde existente.          \nElevado tr\u00e1fego de ve\u00edculos atrav\u00e9s do sistema vi\u00e1rio \nimplantado. Aumento da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e dos rios.\n\nExist\u00eancia de relativa \u00e1rea para regula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nprovenientes das chuvas e das mar\u00e9s altas. In\u00edcio de \ngrandes movimenta\u00e7\u00f5es de terra, devido \u00e0 necessidade de \naterros para viabilizar o desenvolvimento que se vislumbra \npara a Regi\u00e3o Metropolitana.\n\n1970\n\n \n \n\nDo ponto de vista da an\u00e1lise Geomorfol\u00f3gica foi poss\u00edvel construir os \n\nMapas de Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica (MAPA 1 \u2013 d\u00e9cada de 1970, MAPA2 \u2013 \n\nd\u00e9cada de 1980, MAPA 3 \u2013 d\u00e9cada de 1990 e MAPA 4 \u2013 d\u00e9cada 2000) que \n\napresentam, conforme o per\u00edodo analisado, as seguintes unidades: \n\n\u2022 Calha do Rio Beberibe  \n\n\u2022 Alagados e Alagadi\u00e7os associados ao Manguezal Chico Science  \n\n\u2022 Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo do Recife  \n\n\u2022 Terra\u00e7o Fl\u00favio-Marinho Holoc\u00eanico  \n\n\u2022 Barras Fluviais com Manguezais \n\n\u2022 Plan\u00edcie Fl\u00favio-Marinha Urbanizada em diversos graus de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o  \n\nNo Mapa 1 relativo \u00e0 d\u00e9cada de 70, constru\u00eddo sobre a fotografia a\u00e9rea \n\ndo ano de 1974 (FIDEM), pudemos observar que: \n\n\n\n \n\n  \nMapa 1. Mapa de Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica d\u00e9cada de 70 \n\n \n\nA Calha do Rio Beberibe e o Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo do Recife s\u00e3o \n\nirregulares sujeitos \u00e0s necessidades do fluxo fluvial. \n\nAs \u00e1reas de Alagados e Alagadi\u00e7os encontram-se em volta do atual \n\nMaguezal Chico Science de forma a permitir um amortecimento das pulsa\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas para a \u00e1rea, bem como para o curso de todo o Rio Beberibe cuja \n\nNN\n\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\nenergia \u00e9 regulada pelo equil\u00edbrio entre os segmentos a montante e a jusante \n\nde sua trajet\u00f3ria. \n\nTerra\u00e7o Fluvio-Marinho Holoc\u00eanico com bordas irregulares e com \n\npresen\u00e7a de algumas Barras Fluviais com Manguezais. \n\nAs Barras Fluviais s\u00e3o vistas ao longo das margens do Terra\u00e7o Fl\u00favio-\n\nMarinho e do Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo demonstrando uma energia h\u00eddrica \n\nneste trecho que permitiu a forma\u00e7\u00e3o destes dep\u00f3sitos de sedimentos fluviais \n\nde origem natural, relacionados \u00e0 din\u00e2mica h\u00eddrica do pr\u00f3prio canal. Estes, por \n\nsua vez, foram posteriormente fixados por vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de um ambiente \n\nfl\u00favio-marinho. \n\nPlan\u00edcie Fl\u00favio-Marinha urbanizada sem a presen\u00e7a do Sistema Vi\u00e1rio \n\nconsolidado do Complexo de Salgadinho. \n\nNo Mapa 2 relativo \u00e0 d\u00e9cada de 80, constru\u00eddo sobre a fotografia a\u00e9rea \n\ndo ano de 1984 (FIDEM), foi poss\u00edvel observar que: \n\n\n\n   \nMapa 2. Mapa de Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica d\u00e9cada de 80 \n\n \n\nA Calha do Rio Beberibe e o Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo do Recife \n\napresentam-se mais definidas e retificadas, demonstrando uma \u00e1rea menor \n\ndispon\u00edvel para o \u201ctransbordamento\u201d sobre suas margens neste trecho.  \n\nAs \u00e1reas de Alagados e Alagadi\u00e7os encontram-se agora no terreno onde \n\nhoje est\u00e1 o Shopping Tacaruna e no lago artificializado do Manguezal Chico \n\nScience reduzindo, portanto, a \u00e1rea de controle dos pulsos h\u00eddricos nesta \u00e1rea \n\ne, consequentemente, impactando a din\u00e2mica energ\u00e9tica de todo o fluxo do rio, \n\nNN\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\numa vez que ao longo do seu trecho final estas \u00e1reas foram tamb\u00e9m reduzidas \n\ncom o passar dos anos, refletindo-se num aumento da \u00e1rea inund\u00e1vel a \n\nmontante dos aterros. \n\nTerra\u00e7o Fluvio-Marinho Holoc\u00eanico com bordas erosivas mais definidas \n\ne avan\u00e7adas sobre o leito do rio em virtude do processo de acre\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar. Pode-se considerar que a prograda\u00e7\u00e3o dos terra\u00e7os se deu \n\nrapidamente, uma vez que no mapa anterior sua posi\u00e7\u00e3o era muito mais \n\nrecuada. Este fato permite concluir tamb\u00e9m que o caminho do transporte de \n\nsedimentos desde a \u00e1rea fonte foi curto, n\u00e3o necessitando de um longo \n\nprocesso carreamento para ali se estabelecerem. Assim \u00e9 prov\u00e1vel que estes \n\nsedimentos sejam oriundos dos aterros que ali ocorreram e, portanto \n\nconstituam uma unidade deposicional majoritariamente tecnog\u00eanica. \n\nAs Barras Fluviais j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais observadas ao longo das margens do \n\nTerra\u00e7o Fl\u00favio-Marinho e do Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo demonstrando que \n\nhouve uma altera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica energ\u00e9tica do canal neste trecho, o que \n\npermitiu uma maior deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos originando um aumento do \n\nTerra\u00e7o Fluvio-Marinho em dire\u00e7\u00e3o ao leito do Rio Beberibe, por acre\u00e7\u00e3o da \n\nbarra fluvial \u00e0 superf\u00edcie deposicional do terra\u00e7o, provavelmente em \n\ndecorr\u00eancia da colmata\u00e7\u00e3o dos canais anastomosados por um excesso de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o lateral. \n\nPlan\u00edcie Fl\u00favio-Marinha urbanizada com a presen\u00e7a do Sistema Vi\u00e1rio \n\ndo Complexo de Salgadinho e do Centro de Conven\u00e7\u00f5es consolidados os quais \n\nexigiram grandes aterros, cujos sedimentos foram carreados em dire\u00e7\u00e3o ao Rio \n\nBeberibe, principalmente pelo transporte pluvial difuso e laminar, sobretudo \n\ndurante a fase de implanta\u00e7\u00e3o das obras rodovi\u00e1rias. A eros\u00e3o dos aterros \n\nrefor\u00e7a a altera\u00e7\u00e3o da morfologia do Terra\u00e7o fl\u00favio-marinho, o fato de o Espa\u00e7o \n\nCi\u00eancia ainda n\u00e3o estar consolidado neste per\u00edodo, demonstra que o maior \n\nvolume de sedimentos originou-se dos aterros antes citados. \n\nNo Mapa 3 relativo \u00e0 d\u00e9cada de 90, constru\u00eddo sobre a fotografia a\u00e9rea \n\ndo ano de 1997 (FIDEM), foi poss\u00edvel observar que: \n\n\n\n \n\n \nMapa 3. Mapa de Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica d\u00e9cada de 90. \n\n \n\nA Calha do Rio Beberibe e o Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo do Recife \n\nmantiveram sua defini\u00e7\u00e3o demonstrando que ao longo deste per\u00edodo houve \n\numa estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Ao sul do mapa pode-se observar um \n\nreaparecimento de vegeta\u00e7\u00e3o e uma redu\u00e7\u00e3o do aspecto \u201clamacento\u201d neste \n\ntrecho. Al\u00e9m da consolida\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o da \u201cponta\u201d do Istmo em \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o descrita no Mapa 1. \n\nNN\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n0         60       120      180\n\nMetros\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n\n\nAs \u00e1reas de Alagados e Alagadi\u00e7os limitam-se agora ao lago \n\nartificializado do Manguezal Chico Science tendo sido mais uma vez reduzida a \n\n\u00e1rea dispon\u00edvel ao controle h\u00eddrico neste espa\u00e7o devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nShopping Tacaruna. \n\nO Terra\u00e7o fl\u00favio-marinho Holoc\u00eanico mant\u00e9m o padr\u00e3o de borda e agora \n\nse apresenta colonizado por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, que possivelmente contribui \n\npara sua estabiliza\u00e7\u00e3o, demonstrando a adapta\u00e7\u00e3o deste compartimento \u00e0 \n\nnova din\u00e2mica imposta. \n\nAs Barras Fluviais n\u00e3o tornam a reaparecer ao longo das margens do \n\nTerra\u00e7o Fl\u00favio-Marinho e do Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo neste per\u00edodo, \n\ndemonstrando que a altera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica de sedimenta\u00e7\u00e3o do canal neste \n\ntrecho exigiu a adapta\u00e7\u00e3o do Sistema Natural a novas circunst\u00e2ncias \n\nhidrodin\u00e2micas. \n\nA Plan\u00edcie Fl\u00favio-Marinha urbanizada com a presen\u00e7a do Sistema Vi\u00e1rio \n\ndo Complexo de Salgadinho, do Centro de Conven\u00e7\u00f5es e do Shopping \n\nTacaruna consolidados contribui para o aumento do escoamento superficial e \n\nredu\u00e7\u00e3o do total de \u00e1reas dispon\u00edveis \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o. Este comportamento \n\ncertamente favoreceu uma maior taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o nos corpos d\u2019\u00e1gua da \n\n\u00e1rea, mormente o lago do Manguezal Chico Science, e trechos final dos canais \n\nda Tacaruna e rio Beberibe.  \n\nO Shopping Tacaruna localiza-se no trecho mais a jusante do Rio \n\nBeberibe, tendo isto em conta \u00e9 poss\u00edvel deduzir que os sedimentos oriundos \n\ndos aterros realizados para este empreendimento seguiram o curso da \n\ninclina\u00e7\u00e3o natural do terreno em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do rio e depositaram-se mais \n\npara o final de seu curso, o que facilita a compreens\u00e3o da presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no seu trecho inferior, uma vez que solos mais est\u00e1veis, acima da \n\nlinha das mar\u00e9s, permitem uma maior fixa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nObserva-se que os ambientes de manguezais, caso do remanescente do \n\nEspa\u00e7o Ci\u00eancia, precisam de um ritmo equilibrado entre a din\u00e2mica de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o epis\u00f3dica e alagamento diuturno para que as plantas e animais \n\npossam se fixar e se desenvolver ao longo de um determinado per\u00edodo de \n\ntempo. No caso acima descrito, os aportes de sedimento n\u00e3o est\u00e3o \n\nbalanceados com o ritmo das mar\u00e9s, como se constatou na efetiva mudan\u00e7a \n\n\n\nda din\u00e2mica deposicional do trecho final do Beberibe com o desaparecimento \n\ndas barras fluviais e retiliniza\u00e7\u00e3o no canal.  \n\nNo Mapa 4 relativo \u00e0 d\u00e9cada de 2000, constru\u00eddo sobre a imagem de \n\nsat\u00e9lite QUIKBIRD do ano de 2000, foi poss\u00edvel observar que: \n\n \n\n \nMapa 4. Mapa de Evolu\u00e7\u00e3o Morfodin\u00e2mica d\u00e9cada de 2000. \n\nNN\n\n\n\nA Calha do Rio Beberibe e o Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo do Recife \n\nmantiveram sua defini\u00e7\u00e3o e aspecto retilinizado demonstrando que a \u00e1rea \n\natingiu uma patamar de equil\u00edbrio geom\u00f3rfico que permanece ap\u00f3s tr\u00eas anos \n\nda \u00faltima observa\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas de Alagados e Alagadi\u00e7os continuam limitadas ao lago \n\nartificializado do Manguezal Chico Science, e provavelmente a uma estreita \n\nfaixa marginal ao longo do percurso do rio Beberibe, entre a plan\u00edcie \n\nconsolidada e o cord\u00e3o litor\u00e2neo, visto que a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos a \n\njusante e o estreitamento do seu leito pressionam o refluxo de suas \u00e1guas para \n\nmontante. \n\nO Terra\u00e7o Fluvio-Marinho Holoc\u00eanico mant\u00e9m o padr\u00e3o de borda e de \n\ncobertura vegetal. \n\nAs Barras Fluviais continuam ausentes ao longo das margens do \n\nTerra\u00e7o Fl\u00favio-Marinho e do Cord\u00e3o Litor\u00e2neo do Istmo, sendo prov\u00e1vel que \n\nn\u00e3o mais reapare\u00e7am neste setor, \u00e0 medida que os espa\u00e7os de \n\ntransbordamento dos volumes h\u00eddricos excedentes se limitam, na \u00e1rea, \u00e0s \n\nestreitas margens do Beberibe, e que a energia do fluxo aumentada pela \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do escoamento exacerbado das \u00e1reas do entorno impede a \n\nacomoda\u00e7\u00e3o de sedimentos finos, e consequentemente a fixa\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, num ambiente erosivo de maior energia hidrodin\u00e2mica. \n\nA Plan\u00edcie Fl\u00favio-Marinha urbanizada com a presen\u00e7a do Sistema Vi\u00e1rio \n\ndo Complexo de Salgadinho, do Centro de Conven\u00e7\u00f5es e do Shopping \n\nTacaruna consolidados passa a funcionar como uma grande bacia receptora, \n\ncoletora e distribuidora de fluxos superficiais para os remanescentes de \n\nalagados e canais da \u00e1rea. \n\nA maior impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo tem conseq\u00fc\u00eancias diretas sobretudo \n\nno que concerne o aumento da energia das \u00e1guas do rio, que recebe mais \n\nr\u00e1pida e fortemente o volume de \u00e1gua das chuvas. O maior adensamento \n\npopulacional na regi\u00e3o desprovido de sistemas de coleta de lixo e saneamento \n\nsuficiente para bem atender os cidad\u00e3os, tamb\u00e9m colaboram para um quadro \n\nde significativa polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua que tem como destino toda a \u00e1rea a \n\njusante do rio. A redu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e o aumento da polui\u00e7\u00e3o sonora \n\ntamb\u00e9m colaboram para o afastamento de animais que antes freq\u00fcentavam \n\neste ambiente. \n\n\n\nA seq\u00fc\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o de grandes equipamentos na \u00e1rea, \n\ndeslocando uma parte da popula\u00e7\u00e3o e atraindo outra, resultou no adensamento \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o urbana das margens do rio na altura do seu baixo curso. Tais \n\nadensamentos realizados de forma espont\u00e2nea intensificaram problemas tais \n\ncomo a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio, o desmatamento e eros\u00e3o de suas margens \n\ne assoreamento, cujos efeitos s\u00e3o sentidos mais fortemente no per\u00edodo das \n\nchuvas quando a freq\u00fc\u00eancia e magnitude das inunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de estudo e \n\nno seu entorno tem se agravado ao longo dos anos. Nesse est\u00e1gio de \n\nocupa\u00e7\u00e3o os preju\u00edzos para a cidade s\u00e3o in\u00fameros tanto na dimens\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica que n\u00e3o mais apresenta as caracter\u00edsticas dos sistemas \n\noriginais, quanto na dimens\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica que exige cada vez mais \n\ninvestimentos no sentido de amenizar os impactos gerados pelas altera\u00e7\u00f5es no \n\nambiente natural. Tal como explica a Teoria Geral dos Sistemas embora os \n\nagravos ambientais ocorram em setores relativamente pontuais dentro do \n\ncontexto da bacia de drenagem, as altera\u00e7\u00f5es que se estabelecem sobre a \n\npaisagem repercutem em cadeia, num efeito domin\u00f3, de forma que os lugares \n\nadjacentes v\u00e3o passando adiante as press\u00f5es e agress\u00f5es sofridas a montante \n\ne a jusante, exigindo dos mesmos adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 nova realidade imposta. \n\nDesta forma percebemos que o ritmo natural de ajuste a um input de \n\nenergia em um geossistema, na maioria das vezes, \u00e9 mais lento do que a \n\ntemporalidade envolvida nas perturba\u00e7\u00f5es impostas ao meio f\u00edsico. Assim, para \n\nque as transforma\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica ambiental sejam melhor absorvidas, ao \n\nlongo do tempo, pelos elementos que comp\u00f5em o sistema ambiental, a \n\nvelocidade e intensidade das transforma\u00e7\u00f5es deveriam ser mais amenas, como \n\naquelas envolvidas nos sistemas naturais formadores da paisagem, com \n\nprov\u00e1vel exce\u00e7\u00e3o dos eventos de grande magnitude e baixa recorr\u00eancia como \n\ngrandes terremotos, furac\u00f5es, glacia\u00e7\u00f5es e erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas de grande \n\nporte. Pode-se entender melhor esta considera\u00e7\u00e3o, a partir da visualiza\u00e7\u00e3o da \n\nFigura 22. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTempo\n\nEspa\u00e7o\nF\u00edsico\n\nEAi\n\nModeladores da Paisagem\n\nAgentes Naturais\nClima, Forma\u00e7\u00f5es Superficiais,\nCobertura Vegetal, Hidrografia, etc.\nIndicadores Naturais\nGeologia,\nGeomorfologia,\nTipo de Clima, etc.\n\nEAf\n\nTAi\n\nTAf\n\nV1  = Velocidade das Transforma\u00e7\u00f5es\n\nPaisagem Inicial\n\nTecido Natural\n\nTA\n\nEA = Taxa de Altera\u00e7\u00e3o na Paisagem\n\nIntervalo de Tempo =\n\nTempo\n\nEspa\u00e7o\nF\u00edsico\n\nEAi\n\nModeladores da Paisagem\n\nAgentes Naturais\nClima, Forma\u00e7\u00f5es Superficiais,\nCobertura Vegetal, Hidrografia, etc.\nIndicadores Naturais\nGeologia,\nGeomorfologia,\nTipo de Clima, etc.\n\nEAf\n\nTAi\n\nTAf\n\nV1  = Velocidade das Transforma\u00e7\u00f5es\n\nPaisagem Inicial\n\nTecido Natural\n\nTA\n\nEA = Taxa de Altera\u00e7\u00e3o na Paisagem\n\nIntervalo de Tempo =\n\n \n\n \n\nNo contra-ponto est\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico desencadeadas \n\npelo agente antr\u00f3pico. O ser humano como modelador da paisagem \n\ngeralmente imp\u00f5e um ritmo acelerado \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es espaciais, sobretudo \n\nse estas carecem de uma base de planejamento e previs\u00e3o dos impactos \n\nadvindos dos tipos de uso de solo a serem implementados em determinada \n\n\u00e1rea. No caso da \u00e1rea de estudo verificou-se que as altera\u00e7\u00f5es sofridas pelos \n\nsuportes f\u00edsicos da paisagem foram r\u00e1pidas e desencadearam o surgimento de \n\nnovos padr\u00f5es morfol\u00f3gicos e morfodin\u00e2micos. Na Figura 23 prop\u00f5e-se um \n\nmodelo de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem geomorfol\u00f3gica decorrente da \n\nsubordina\u00e7\u00e3o dos sistemas \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nFigura 22. Esquema das Transforma\u00e7\u00f5es pelos agentes naturais modeladores da \npaisagem. \n\n\n\n \n\n \n \n\nEsta peculiaridade de funcionamento dos sistemas geomorfol\u00f3gicos \n\naltamente antropizados dificulta inclusive o planejamento de longo prazo \n\nvoltado para a ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, visto que as altera\u00e7\u00f5es provocam nos \n\nsistemas naturais uma altera\u00e7\u00e3o em sua din\u00e2mica o que por sua vez repercute \n\nna capacidade de suporte, defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco e adequa\u00e7\u00e3o das \n\npropostas \u00e0 \u00e1rea. Ou seja, pode ocorrer auto-organiza\u00e7\u00e3o nos sistemas, \n\nintercalando e sobrepondo agentes desencadeadores naturais e sociais de \n\nforma que a paisagem resultante n\u00e3o \u00e9 a que se previa anteriormente quando \n\nas din\u00e2micas naturais e sociais foram consideradas separadamente. Por meio \n\nda Figura 24, visualiza-se esta afirma\u00e7\u00e3o.  \n\nFigura 23. Esquema das Transforma\u00e7\u00f5es pelo agente social modelador da paisagem. \n\n\n\nTempo\n\nEspa\u00e7o\n\nModeladores da Paisagens\nAgentes Naturais\nClima, Forma\u00e7\u00f5es\nSuperficiais,\nCobertura Vegetal,\nHidrografia, etc.\n\nAgente Social\nHomem\n\nV2\n\nV1\n\n= TA1\n\nTA2\n\nTB1\n\nTB2\n\n= EA1 EA2EB1 EB2\n\nTA  > TB\n\nEA  &lt;EB\n\nPaisagem Inicial\n\nPaisagem Final\n\nTecido Natural\n\nTecido Social\n\nTempo\n\nEspa\u00e7o\n\nModeladores da Paisagens\nAgentes Naturais\nClima, Forma\u00e7\u00f5es\nSuperficiais,\nCobertura Vegetal,\nHidrografia, etc.\n\nAgente Social\nHomem\n\nV2\n\nV1\n\n= TA1\n\nTA2\n\nTB1\n\nTB2\n\n= EA1 EA2EB1 EB2\n\nTA  > TB\n\nEA  &lt;EB\n\nPaisagem Inicial\n\nPaisagem Final\n\nTecido Natural\n\nTecido Social\n\n \n \n\n \n\nObserva-se, ainda, que n\u00e3o basta a exist\u00eancia de um complexo e \n\nrobusto aparato legal para definir e ordenar o parcelamento do solo, se, \n\nconcomitantemente, n\u00e3o existir mecanismos de seu total cumprimento, pois no \n\ncaso da parcela da popula\u00e7\u00e3o de mais baixa renda as necessidades b\u00e1sicas \n\nsuperam estas formalidades, j\u00e1 na parcela de renda mais elevada encontra-se \n\na possibilidade de altera\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o do tal aparato para atendimento de \n\nsuas necessidades empresariais. \n\n\u00c9 expressiva tamb\u00e9m a necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es dos \n\ndiferentes agentes sociais respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \n\ncitadinas, posto que a vis\u00e3o de conjunto e de estrat\u00e9gia geral de todo o esfor\u00e7o \n\nrealizado minimiza as lacunas gerenciais que carregam um forte componente \n\nde subutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos tanto p\u00fablico quanto privados. \n\nEstudos geomorfol\u00f3gicos devem ser incentivados, pois lembrando \n\nRodrigues (2001) o grau de reconhecimento territorial apesar de falho e com \n\nalto n\u00edvel de infer\u00eancia, seria beneficiado por maiores conhecimentos te\u00f3ricos, \n\nempiricamente retro-alimentados, o que possibilitaria a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nprognoses ou hip\u00f3teses a respeito da ocorr\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o de futuros \n\nprocessos com maior probabilidade de acertos. Isto \u00e9 fundamental aos \n\nprocessos de planejamento f\u00edsico-territorial. Um exemplo da import\u00e2ncia destes \n\nFigura 24. Esquema das Transforma\u00e7\u00f5es considerando os agentes naturais e o social \nsimultaneamente. \n\n\n\ntipos de estudos pode ser conclu\u00edda do seguinte relato contido no documento \n\nMetr\u00f3pole Estrat\u00e9gica (2002, p.59) referente \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas alagadas ou \n\nalag\u00e1veis por aterros indiscriminados: \n\n(...) estas \u00e1reas s\u00e3o geralmente constitu\u00eddas por \n\nsedimentos compress\u00edveis, n\u00e3o consolidados (como nas \n\n\u00e1reas de mangues) o que pode ocasionar problemas \n\nestruturais para habita\u00e7\u00e3o ou outras edifica\u00e7\u00f5es l\u00e1 \n\ninstaladas, decorrentes de recalques diferenciais ou \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o dos elementos construtivos, al\u00e9m de \n\nagravamento dos alagamentos em \u00e1reas pr\u00f3ximas. \n\nA import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas como os \n\nmapas periodicamente atualizados e padronizados (ao longo do tempo e entre \n\nos munic\u00edpios) para auxiliar as an\u00e1lises decis\u00f3rias mostra-se clara na medida \n\nem que por meio destas ferramentas pode-se sintetizar realidades atuais e \n\nfuturas para o tecido urbano dos munic\u00edpios e, consequentemente, suas \u00e1reas \n\nverdes. Como comentado anteriormente, o arcabou\u00e7o legal tamb\u00e9m possui \n\npapel importante neste contexto, pois al\u00e9m de definir \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, formas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, \u00e9 igualmente importante como ferramenta para \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento destas defini\u00e7\u00f5es, bem como para a peri\u00f3dica \n\natualiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. Efetivamente os gestores p\u00fablicos precisam estar \n\natentos a este aspecto. \n\nO remanescente de manguezal intitulado Manguezal Chico Science \n\nsegundo a Teoria Geral dos Sistemas sofreu e ainda sofre influ\u00eancias do \n\nambiente do entorno e mesmo sendo um ecossistema sens\u00edvel a altera\u00e7\u00f5es foi \n\ncapaz de sobreviver devido \u00e0 sua capacidade de Auto-organiza\u00e7\u00e3o, adaptando-\n\nse ao sistema aos aterros, polui\u00e7\u00e3o dos rios, artificializa\u00e7\u00e3o do canal de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do lago e dos captadores de \u00e1guas pluviais que nele \n\ndesembocam, ocupa\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o indiscriminada das margens do rio, dentre \n\noutros impactos sofridos pelo sistema. \n\nA expectativa que a popula\u00e7\u00e3o tem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade \u00e9 fundamental \n\npara o seu processo de crescimento e desenvolvimento, como visto neste \n\ntrabalho a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os v\u00e3o se dando ao longo do tempo conforme \n\nas demandas populacionais v\u00e3o emergindo. O desafio para os gestores tanto \n\nprivados quanto p\u00fablicos \u00e9 o de conseguir rapidamente prover infra-estrutura \n\n\n\nnecess\u00e1ria ao atendimento da fun\u00e7\u00e3o social da cidade. Contudo, o provimento \n\ndesta infra-estrutura exige um tempo de execu\u00e7\u00e3o que para a popula\u00e7\u00e3o por \n\nvezes \u00e9 longo, por outro lado para o sistema natural por vezes \u00e9 muito r\u00e1pido, \n\nou seja, nesta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil alcan\u00e7ar um equil\u00edbrio adequado entre as \n\ntemporalidades e expectativas envolvidas. \u00c9 o conflito entre o tempo que faz e \n\no tempo que escoa (Suertegaray, 2002), em s\u00edntese o tempo do homem e o \n\ntempo da natureza. \n\n\n\nAnexos \n\n1. Fotografia a\u00e9rea do ano de 1974 (original sem edi\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n\n\n2. Fotografia a\u00e9rea do ano de 1984 (original sem edi\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n\n\n3. Fotografia a\u00e9rea do ano de 1997 (original sem edi\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n\n\n4. Imagem de Sat\u00e9lite (QuickBird) zoom na \u00e1rea de estudo (sem edi\u00e7\u00f5es) \n \n\n \n\n\n\n \n \n\nBibliografia \n\n \n\n1. Acselrad, Henri. Sentidos da Sustentabilidade urbana. In: A dura\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades: sustentabilidade e risco nas pol\u00edticas urbanas. Rio de \n\nJaneiro: DP&amp;A, 2001. p.27-55. \n\n2. Arnold, Marcelo e Os\u00f3rio, Francisco. Introducci\u00f3n a los Conceptos \n\nB\u00e1sicos de la Teoria General de Sistemas. Cinta de moebio n.3 \n\nAbril, Facultad de Ci\u00eancias Socialis, Universidad de Chile, 1998. p.14. \n\n3. Blasco, F, Saenger, P e Janodet, E. Mangroves as indicators of \n\ncoastal change. Catena n.27. Elsevier Science. 1996. p.167-178. \n\n4. Bocco, Gerardo, Vel\u00e1zquez, Alejandro, Siebe, Christina. Using \n\ngeomorphologic mapping to strengthen natural resource \n\nmanagement in developing countries. The case of rural \n\nindigenous communities in Michoacan, Mexico. Catena n.60. \n\nElsevier Science. 2005. p. 239-253. \n\n5. Campos, Hernani Loebler. Processo hist\u00f3rico de gest\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Beberibe (PE): uma retrospectiva. Tese de \n\nDoutorado. Instituto de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas. Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2003. p.226. \n\n6. Castells, Manuel e Borja, Jordi. As cidades como atores pol\u00edticos. \n\nRevista Novos Estudos n.45 Julho, CEBRAP, 1996. p.152-166. \n\n7. Compans, Rose. O paradigma das global cities nas estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento local. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e \n\nRegionais. N.1. maio, 1999. p.91-114. \n\n8. Condepe / Fidem. Governo do Estado de Pernambuco. Fotografia \n\na\u00e9rea de 1997. Faixa 21 / 043. \n\n9. Condepe / Fidem. Governo do Estado de Pernambuco. Fotografia \n\na\u00e9rea de 1984. Faixa 39 / 1025. \n\n10. Condepe / Fidem. Governo do Estado de Pernambuco. Fotografia \n\na\u00e9rea de 1974. Faixa 39 / 8423. \n\n\n\n11. CONDERM. Conselho de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Metropolitana \n\ndo Recife. Parecer: Coqueiral de Olinda. Complexo Rodovi\u00e1rio de \n\nSalgadinho. Recife: FIDEM, 1998. \n\n12. Conti, Jos\u00e9 Bueno. Resgatando a \u201cFisiologia da Paisagem\u201d. Revista \n\ndo Departamento de Geografia. Universidade de S\u00e3o Paulo. N.14, S\u00e3o \n\nPaulo: USP, 2001. p.59-68. \n\n13. CPRM. Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. Sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geoambientais da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\nRecife: CPRM, 2003. p.119. mapas in color. \n\n14. FIDEM, Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana Ambiental da Bacia do Beberibe. \n\nPROMETR\u00d3POLE, 2001. p.267. \n\n15. Firme, L\u00edlian Pittol, Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica de solos de \n\nmangue e avalia\u00e7\u00e3o de sua contamina\u00e7\u00e3o por esgoto dom\u00e9stico \n\nvia tra\u00e7adores fecais, Disserta\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003 \n\np.82 \n\n16. Governo do Estado de Pernambuco. Lei n.9.990 de 13 de Janeiro de \n\n1987.  \n\n17. Governo do Estado de Pernambuco. Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica: \n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife \u2013 \n\n2003/2015. Recife, 2002. p.306. \n\n18. GUERRA, A. J. T. CUNHA, S. B. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde bases e conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. \n\n19. http://www.dicionario.pro.br/dicionario/index.php?title=Geomorfologia. \n\nAcessado em 03/05/2006. \n\n20. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo 2000. \n\n21. Meireles, A. J. A. e Silva, E. Vicente da. Abordagem Geomorfol\u00f3gica \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de estudos integrados para o planejamento e \n\ngest\u00e3o em ambientes fl\u00favio-marinhos. Scripta Nova Revista \n\nElectr\u00f3nica de Geografia y Ci\u00eancias Socialis. Universidad de \n\nBarcelona. Vol.VI, n.118, 15 de julho de 2002. p.22. \n\n22. Minist\u00e9rio das Cidades. Plano Diretor Participativo: Guia para a \n\nElabora\u00e7\u00e3o pelos Munic\u00edpios e Cidad\u00e3os. Bras\u00edlia, 2004. p. 158. \n\n23. Olinda, Prefeitura Municipal de, e Recife, Prefeitura Municipal do. \n\nComplexo Tur\u00edstico Cultural. Recife, 2003. p. 114. \n\n\n\n24. Prefeitura da Cidade do Recife, Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo n. \n\n16.176/96, atualizada pela Lei 16.289/97. \n\n25. Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Cap\u00edtulo II, \n\npar\u00e1grafos 182 e 183, Pol\u00edtica Urbana. Bras\u00edlia, 1988. \n\n26. Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Lei N. 10.257, de 10 de Julho de \n\n2001. Estatuto da Cidade. Casa Civil \u2013 Subchefia para Assuntos \n\nJur\u00eddicos. Bras\u00edlia, 2001. \n\n27. Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Lei n. 4.771, de 15 de Setembro de \n\n1965. Novo C\u00f3digo Florestal. Casa Civil \u2013 Subchefia para Assuntos \n\nJur\u00eddicos. Bras\u00edlia, 1965.  \n\n28. Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Lei n. 6.938, de 31 de Agosto de \n\n1981. Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Congresso Nacional. \n\nBras\u00edlia, 1981. \n\n29. Rodrigues, Cleide. A Teoria Geossist\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos \n\nEstudos Geogr\u00e1ficos e Ambientais. Revista do Departamento de \n\nGeografia, S\u00e3o Paulo: USP, n.14, 2001. p.69-77. \n\n30. SEPLANDES, Secretaria de Planejamento, Transportes e Meio \n\nAmbiente. Plano Diretor do Munic\u00edpio de Olinda: Relat\u00f3rio Final. \n\nPrefeitura Municipal de Olinda. Olinda, 2004. p.146. \n\n31. Silva, Maria Geane Bezerra da. Grandes Empreendimentos: as \n\nmoderniza\u00e7\u00f5es e a reconfigura\u00e7\u00e3o territorial promovida entre os \n\ncentros urbanos de Recife e Olinda. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas. Universidade Federal de \n\nPernambuco. Recife, 2000. p.159. \n\n32. Souza, Marcelo Lopes de. Mudar a cidade: Uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002 p. \n\n45-189. \n\n33. Suertegaray, Dirce Maria Antunes e Nunes, Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues. \n\nA natureza da Geografia F\u00edsica na Geografia. Revista Terra livre. \n\nn.17, II Semestre,  S\u00e3o Paulo, 2001. p.11-24. \n\n34. Suertegaray, Dirce Maria Antunes. Geografia F\u00edsica e \n\nGeomorfologia: Uma (Re)Leitura. Uniju\u00ed: Iju\u00ed, 2002. p.112. \n\n\n\n35. Veloso, Ma\u00edsa e Andrade, Vit\u00f3ria. Complexo Vi\u00e1rio de Salgadinho, \n\nRecife/PE: De lugar de passagem a uma nova centralidade \n\nmetropolitana. Encontro ANPUR, 2001.  \n\n \n\n\n\tRobertaDissertacaoFinal Alteracoes na Paisgem Urbana 1-3.pdf\n\tRobertaDissertacaoFinal Alteracoes na Paisgem Urbana 2-3.pdf\n\tRobertaDissertacaoFinal Alteracoes na Paisgem Urbana 3-3.pdf"}]}}}