{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22449"}, {"@name": "filename", "#text": "6411_marques_bv_me_soro.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "BRUNO VICENTE MARQUES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS AMBIENTES DE PROTE\u00c7\u00c3O DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM/SP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSorocaba \n\n2016\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNO VICENTE MARQUES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS AMBIENTES DE PROTE\u00c7\u00c3O DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM/SP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado \napresentada como requisito para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nCi\u00eancias Ambientais da \nUniversidade Estadual Paulista \n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d na \u00c1rea \nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Gerson \nAra\u00fajo de Medeiros \nCo-orientador: Prof. Dr. Jener \nFernando Leite de Moraes \n\n \n\n \n\n \n\nSorocaba \n\n2016\n\n\n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\nAs pessoas mais importantes da minha vida. Minha querida m\u00e3e Neide, por \n\ntodo amor. Meu irm\u00e3o Gabriel por todos os incentivos. Para minha amada \n\ncompanheira Aline, por todo carinho. Para meu grande amigo Afonso, por todo \n\nensinamento. \n\nSem d\u00favida alguma voc\u00eas foram fundamentais para que eu chegasse at\u00e9 aqui \n\ne ser\u00e3o ainda mais importantes para as pr\u00f3ximas etapas que vir\u00e3o. \n\n \n\nBruno Vicente Marques \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nMeus sinceros agradecimentos a toda minha fam\u00edlia, amigos e a todas as pessoas \n\nque fazem parte da minha vida, todos voc\u00eas foram respons\u00e1veis de alguma forma pela \n\nconcep\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\nAgrade\u00e7o imensamente meu grande amigo Afonso Peche Filho, por ter me \n\nacolhido e por me deixar usufruir da sua imensa fonte de sabedoria. \n\nAo meu orientador Dr. Gerson Ara\u00fajo de Medeiros pela amizade, por me receber \n\ne por acreditar no meu trabalho. \n\nAo Dr. Jener Fernando Leite de Moraes, por ser a primeira pessoa que me recebeu \n\ne que foi fundamental para minha forma\u00e7\u00e3o como gestor ambiental, muito obrigado por \n\ntudo. \n\nMinha amada companheira Aline Almeida e meus amigos Wellington \u201cDindin\u201d \n\nEvangelista e Weidell Pinho, sem voc\u00eas as coletas em campo n\u00e3o teriam acontecido. \n\nFelipe Fengler voc\u00ea foi fundamental em diversas etapas desse trabalho, serei \n\neternamente grato meu amigo. \n\nMeu grande amigo e parceiro Daniel Queiroz, companheiro de luta, de trabalho e \n\nde sonhos. \n\nAgrade\u00e7o ao IAC pela grande import\u00e2ncia na minha forma\u00e7\u00e3o, tanto pessoal \n\nquanto profissional. Por ter possibilitado oportunidades e experi\u00eancias incr\u00edveis, al\u00e9m de \n\nprover grandes amizades com pessoas incr\u00edveis que estiveram comigo durante esses anos \n\nnesse lugar maravilhoso.  \n\nAgrade\u00e7o ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, ao Instituto \n\nde Ci\u00eancia e Tecnologia de Sorocaba, ICTS-UNESP e toda sua equipe de funcion\u00e1rios e \n\ndocentes por me receberem como aluno e proporcionar conhecimentos que levarei por \n\ntoda minha vida.  \n\nPor fim agrade\u00e7o a empresa Brava Agroneg\u00f3cios e todos os seus colaboradores, \n\nprincipalmente ao Edson Carlos Silva, pela compreens\u00e3o e por acreditar no meu trabalho, \n\nespero que tudo que aprendi durante esses anos possa auxiliar em nossa \u201cFazenda de \n\nPrecis\u00e3o\u201d. \n\nDesejo a todos voc\u00eas muita sa\u00fade e muito sucesso. Muito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cTerra! \n\n\u00c9s o mais bonito dos planetas \n\nT\u00e3o te maltratando por dinheiro \n\nTu que \u00e9s a nave nossa irm\u00e3 \n\n \n\nCanta! \n\nLeva tua vida em harmonia \n\nE nos alimenta com seus frutos \n\nTu que \u00e9s do homem, a ma\u00e7\u00e3 \n\n \n\nVamos precisar de todo mundo \n\nUm mais um \u00e9 sempre mais que dois \n\nPra melhor juntar as nossas for\u00e7as \n\n\u00c9 s\u00f3 repartir melhor o p\u00e3o \n\nRecriar o para\u00edso agora \n\nPara merecer quem vem depois\u201d \n\n \n\nO Sal da Terra \u2013 Beto Guedes/Ronaldo Bassos\n\n\n\ni \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais \u00e9 produto do crescimento econ\u00f4mico dos munic\u00edpios e \n\nprovoca danos irrevers\u00edveis ao ambiente, reduz grandes \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o em seus \n\nbiomas a pequenos fragmentos florestais. Esse impacto diminui consideravelmente a \n\nqualidade ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas, pois a conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, principalmente da \u00e1gua, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para \n\no amortecimento da press\u00e3o das atividades antr\u00f3picas. O presente estudo teve como \n\nobjetivo realizar uma avalia\u00e7\u00e3o nos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nJundia\u00ed-Mirim, situada entre os munic\u00edpios de Jundia\u00ed, Jarinu e Campo Limpo Paulista, \n\nutilizando a paisagem como fator determinante para sua an\u00e1lise, proporcionando um \n\nmaior entendimento de seus ambientes de prote\u00e7\u00e3o, seu estado atual em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade ambiental e da ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras, possibilitando mensurar \n\nquantitativamente e qualificativamente atrav\u00e9s de  um \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da \n\npaisagem e classes de tipifica\u00e7\u00e3o territorial de acordo com o grau de vulnerabilidade \n\nambiental, gerando subs\u00eddios consistentes para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o \n\nambiental para a \u00e1rea. O trabalho contemplou um plano de amostragem com 91 pontos \n\nde coleta de dados na bacia hidrogr\u00e1fica. A avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados resultou em um \n\num \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem m\u00e9dio de 38%, variando entre 23% e 68%. \n\nEm uma escala de complexidade frente aos impactos ambientais e considerando como \n\nambientes de prote\u00e7\u00e3o os fragmentos florestais, foi poss\u00edvel tipificar a \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em cinco classes de gest\u00e3o; em que, a Classe E apresenta os n\u00edveis mais \n\ncr\u00edticos de qualidade ambiental e de forma crescente, a Classe A os n\u00edveis menos cr\u00edticos. \n\nPortanto os resultados mostraram que 11% da \u00e1rea pertence a Classe E, 31% pertence a \n\nClasse D, 29% pertence a Classe C, 23% pertence a Classe B e apenas 6% pertence a \n\nClasse A. A tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas permitiu elaborar um plano de gest\u00e3o ambiental, com \n\nprogramas e projetos de acordo com os n\u00edveis de perturba\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade ambiental \n\npara cada uma das 5 classes em cada uma das 18 sub-bacias. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: An\u00e1lise da paisagem; fragmentos florestais; vulnerabilidade \n\nambiental; tipifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas; gest\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nii \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nThe occupation of natural areas is the product of economic growth of the cities and causes \n\nirreversible damage to the environment, reduces large areas of vegetation to small forest \n\nfragments. This impact significantly reduces the environmental quality of river basins, \n\nfor the conservation of vegetation for the preservation of natural resources, especially \n\nwater, it is extremely important for the damping pressure of human activities. The study \n\naimed to carry out an assessment in protective environments watershed of Jundia\u00ed-Mirim \n\nRiver, located between the cities of Jundia\u00ed, Jarinu and Campo Limpo Paulista, using the \n\nlandscape as a determining factor for analysis, providing a better understanding of their \n\nprotection of environments, its current state as a function of environmental vulnerability \n\nand the occupation and use of land, making it possible to measure quantitatively and \n\nqualificativamente through an index of efficiency and territorial typing classes according \n\nto the degree of apparent environmental vulnerability, generating consistent subsidies \n\nthe development of an environmental management plan for the area. The work comprises \n\na sampling system with 91 data collection points in the watershed. The evaluation and \n\nanalysis of the data resulted in an average rate of apparent efficiency of 38% landscape, \n\nranging between 23% and 68%. On a scale of complexity compared to the environmental \n\nimpacts and considering how the forest fragments protected environment, it was possible \n\nto typify the area of watershed management in five classes; in that, the Class E features \n\nthe most critical levels of environmental quality and increasingly, the Class A the least \n\ncritical levels. Therefore the results showed that 11% of the area belongs to Class E, 31% \n\nbelongs to Class D, 29% belong to Class C, 23% belong to Class B and only 6% belong \n\nto Class A. The typification of areas allows prepare an environmental management plan, \n\nwith programs and projects according to levels of nuisance and environmental \n\nvulnerability for each of the five classes in each of the 18 sub-basins. \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Landscape analysis; forest fragments; environmental vulnerability; area \n\ntypification; environmental management. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niii \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................. 1 \n\n2. OBJETIVOS ....................................................................................................................................... 4 \n\n2.1 OBJETIVOS GERAIS........................................................................................................................ 4 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................................................. 4 \n\n3. REVIS\u00c3O DA LITERATURA .......................................................................................................... 5 \n\n3.1 USO DE N\u00daMEROS \u00cdNDICES NA AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ................................................. 5 \n\n3.2 CONCEITO DE AMBIENTES DE PROTE\u00c7\u00c3O .............................................................................. 6 \n\n3.3 AN\u00c1LISE DE PAISAGEM COMO FERRAMENTA DE GEST\u00c3O ................................................ 8 \n\n3.4 CRIT\u00c9RIOS PARA AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E TIPIFICA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS .......................... 9 \n\n3.5 CONCEITO DE IMPACTOS, DANOS, VULNERABILIDADE E FRAGILIDADE AMBIENTAL\n\n 10 \n\n3.6 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM COMO OBJETO DE ESTUDO .......... 12 \n\n3.7 MODELOS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL E GERA\u00c7\u00c3O DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS ................ 14 \n\n4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ............................................................................................................. 18 \n\n4.1 \u00c1REA DE ESTUDO ........................................................................................................................ 18 \n\n4.2 METODOLOGIA ............................................................................................................................. 20 \n\n4.2.1 PLANO DE AMOSTRAGEM..................................................................................................... 20 \n\n4.2.2 COLETA DE DADOS ................................................................................................................. 22 \n\n4.3 OBTEN\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS ....................................................................................... 29 \n\n4.3.1 GEOPROCESSAMENTO ........................................................................................................... 33 \n\n4.3.1.1 TIPIFICA\u00c7\u00c3O DE REGI\u00d5ES ................................................................................................ 34 \n\n4.3.2 PLANO DE GEST\u00c3O AMBIENTAL ......................................................................................... 35 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ...................................................................................................... 36 \n\n5.1 AN\u00c1LISE DOS DADOS ................................................................................................................. 37 \n\n5.1.1 TIPIFICA\u00c7\u00c3O DAS REGI\u00d5ES .................................................................................................. 39 \n\n5.1.1.1 AN\u00c1LISE POR SUB-BACIAS .............................................................................................. 41 \n\n5.1.2 PLANO DE GEST\u00c3O AMBIENTAL ......................................................................................... 44 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niv \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................................................ 57 \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................................. 59 \n\nAPENDICES .............................................................................................................................................. 70 \n\nAPENDICE 1 \u2013 \u00cdNDICE DE EFICI\u00caNCIA AMBIENTAL DA PAISAGEM OBTIDOS NA \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O EM CAMPO ...................................................................................................................... 71 \n\nAPENDICE 2 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE CLASSE A .......................... 73 \n\nAPENDICE 3 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE CLASSE B .......................... 75 \n\nAPENDICE 4 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE CLASSE C .......................... 77 \n\nAPENDICE 5 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE CLASSE D .......................... 79 \n\nAPENDICE 6 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE CLASSE E .......................... 81 \n\nAPENDICE 7 \u2013 ROTEIRO DE AMOSTRAGEM PARA AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM ......................................................................................... 83 \n\nAPENDICE 8 \u2013 MAPA DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nJUNDIA\u00cd-MIRIM ...................................................................................................................................... 85 \n\nAPENDICE 9 \u2013 MAPA DE  TIPIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS POR CLASSES DE EFICI\u00caNCIA \n\nAMBIENTAL. DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM ........................................... 87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nv \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Jundia\u00ed Mirim. ............................................................... 18 \n\nFigura 2. Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim, do ano de \n\n2013. ........................................................................................................................................... 20 \n\nFigura 3. Mapa de vias de acesso da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim, do ano de 2013. 21 \n\nFigura 4. Plano de amostragem para coleta de informa\u00e7\u00f5es em campo. .................................... 22 \n\nFigura 5. Elementos de destaque na paisagem para avalia\u00e7\u00e3o visual, onde 1 representa a \n\ncondi\u00e7\u00e3o do fragmento florestal; 2 Presen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos; 3 contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gicapor \n\nesp\u00e9cies vegetais ex\u00f3tias eagressivas; 4 condi\u00e7\u00e3o da estrada; 5 risco de acidentes. ................... 23 \n\nFigura 6. Exemplo de estratifica\u00e7\u00e3o da paisagem para avalia\u00e7\u00e3o, o estrato A representa oespa\u00e7o \n\nv\u00e1lido da paisagem para avalia\u00e7\u00e3o, enquanto o estrato B, por sua dist\u00e2ncia compromete a \n\navalia\u00e7\u00e3o da paisagem e se torna inv\u00e1lido. ................................................................................. 24 \n\nFigura 7. An\u00e1lise de paisagem: (a) Meio bi\u00f3tico com ambientes conservados, (b) meio bi\u00f3tico \n\ncom ambientes degradados . ....................................................................................................... 26 \n\nFigura 8. An\u00e1lise de paisagem: (a) meio f\u00edsico com ambientes conservados, (b) meio f\u00edsico com \n\nambientes degradados. ................................................................................................................ 27 \n\nFigura 9. An\u00e1lise da paisagem: (a) meio antr\u00f3pico com elementos de destaque harmoniosos \u00e0 \n\npaisagem, (b) meio antr\u00f3pico com elementos de destaque relacionados a processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. ................................................................................................................. 29 \n\nFigura 10. Paisagem que apresenta cen\u00e1rio bastante cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\ncomo baixa densidade e diversidade florestal, contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por esp\u00e9cies vegetais \n\nex\u00f3ticas e agressivas, processos erosivos acelerados, assoreamento do corpo d\u2019\u00e1gua e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo inadequada. ..................................................................................................................... 30 \n\nFigura 11. Paisagem que apresenta cen\u00e1rio menos cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\ncomo alta densidade e diversidade vegetal do fragmento florestal, pr\u00e1ticas conservacionistas \n\nfuncionais, solo coberto, redu\u00e7\u00e3o de processos erosivos escorrimento superficial, solo coberto, \n\nconfigurando adequa\u00e7\u00e3o do solo mais adequada. ....................................................................... 31 \n\nFigura 12. Locais de amostragem selecionados para coleta de informa\u00e7\u00f5es em campo, na bacia \n\ndo rio Jundia\u00ed Mirim, em 2015.................................................................................................... 36 \n\nFigura 13. Histograma da distribui\u00e7\u00e3o de notas obtidas e suas classes de valores. .................... 38 \n\nFigura 14. Interpola\u00e7\u00e3o final dos \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem por fun\u00e7\u00f5es de \n\nbase radial. .................................................................................................................................. 39 \n\nFigura 15. Tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas por classes de efici\u00eancia ambiental. ........................................ 40 \n\nFigura 16. Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos \u00edndices de efici\u00eancia ambiental da paisagem por classes \n\nde tipifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica. ........................................................................................... 41 \n\nFigura 17. Sub-bacias que comp\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim. ......................... 42 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvi \n\n \n\nFigura 18. An\u00e1lise dos \u00cdndices de Efici\u00eancia Ambiental por sub-bacias. ................................... 43 \n\nFigura 17. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe A, com caracter\u00edsticas de integra\u00e7\u00e3o de \n\natividades antr\u00f3picas com aspectos conservacionistas e fragmentos florestais com densidade e \n\ndiversidade vegetal elevadas. ...................................................................................................... 46 \n\nFigura 18. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe B, que apresenta caracter\u00edsticas de \n\nconservadas, por\u00e9m comalgumas perturba\u00e7\u00f5es ambientais provenientes das atividades \n\nantr\u00f3picas, como n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, processos erosivos e o risco de acidentes. 48 \n\nFigura 19. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe C, que se carateriza por processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e elementos de perturba\u00e7\u00e3o ambeintal, como contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e \n\nperda de biodiversidade em um n\u00edvel preocupante. .................................................................... 50 \n\nFigura 20. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe D, apresentam impactos ambientais \n\nnegativos, como processos errosivos e assoreamento do corpo d\u2019\u00e1gua. ..................................... 52 \n\nFigura 21. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe E, com processos erosivos acelerados, \n\nassoreamento dos rescursos h\u00eddricos, presen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos e perda da biodiversidade. 54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvii \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Principais classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras na Bacia do rio Jundia\u00ed-Mirim, SP, \n\nem 2013. ...................................................................................................................................... 19 \n\nTabela 2 \u2013 Indicadores utilizados para avaliar o meio bi\u00f3tico. ................................................... 25 \n\nTabela 3 \u2013 Indicadores utilizados para avaliar o meio f\u00edsico. ..................................................... 26 \n\nTabela 4 \u2013 Indicadores utilizados para avaliar o meio f\u00edsico. ..................................................... 28 \n\nTabela 5 \u2013 Exemplo de avalia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de efici\u00eancia ambiental da paisagem. ................. 32 \n\nTabela 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de classe de valores \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem. ........ 33 \n\nTabela 7 \u2013 Estat\u00edstica descritiva com os pontos ajustados. ......................................................... 37 \n\nTabela 8 \u2013 Teste de normalidade. ............................................................................................... 38 \n\nTabela 9 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe A. .............. 47 \n\nTabela 10 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe B. ............ 49 \n\nTabela 11 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe C. ............ 51 \n\nTabela 12 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe D. ............ 53 \n\nTabela 13 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe E. ............ 55 \n\nTabela 14 \u2013 \u00cdndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem obtidos na avalia\u00e7\u00e3o em campo. ........ 72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nDa preocupa\u00e7\u00e3o crescente da sociedade contempor\u00e2nea com as quest\u00f5es \n\nambientais emerge o desafio do desenvolvimento humano alicer\u00e7ado no equil\u00edbrio entre \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria, agricultura, uso e a menuten\u00e7\u00e3o de recursos naturais, \n\ndesenvolvimento social e qualidade de vida. O acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e as discuss\u00f5es \n\ncrescentes nos meios de comunica\u00e7\u00e3o relacionadas a quest\u00f5es como a escassez de \u00e1gua, \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, perda da biodiversidade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas passam a exigir uma \n\npostura mais engajada da sociedade, de pol\u00edticos e dos gestores. \n\nGuerra e Cunha (2006) relacionam que entre os principais problemas urbanos que \n\ncomprometem a sustentabilidade dos munic\u00edpios est\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o irregular do territ\u00f3rio, \n\nque proporciona o aumento de pessoas vivendo em moradias insalubres, e que tem como \n\nconsequ\u00eancia a falta de saneamento b\u00e1sico, promove a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\ninfectocontagiosas, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, falta de coleta e destina\u00e7\u00e3o inadequada dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nA antropiza\u00e7\u00e3o das paisagens proporciona diversos cen\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o em \n\ndecorr\u00eancia de caracter\u00edsticas culturais, sociais e econ\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o. Ojima \n\n(2007), em seus trabalhos sobre ocupa\u00e7\u00e3o urbana, diz que o fator populacional e o padr\u00e3o \n\nde expans\u00e3o f\u00edsica das ocupa\u00e7\u00f5es devem ser considerados no processo de crescimento \n\nurbano. \n\nNesse contexto as bacias hidrogr\u00e1ficas t\u00eam um papel destacado para a gest\u00e3o \n\nambiental da paisagem, pois consistem de um espa\u00e7o territorial que integra os aspectos \n\nf\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais, econ\u00f4micos e suas intera\u00e7\u00f5es com os diversos recursos \n\nambientais, sendo de extrema import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental dos \n\nmunic\u00edpios e da vida de sua popula\u00e7\u00e3o. Porto e Porto (2008) apontam que todas as \u00e1reas \n\nurbanas, industriais, agr\u00edcolas ou de preserva\u00e7\u00e3o fazem parte de alguma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e que no seu exut\u00f3rio estar\u00e3o representados todos os processos que fazem \n\nparte do seu sistema, sendo uma consequ\u00eancia das formas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que para ali convergem. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana, aliada a falta de planejamento, modifica sistemas naturais \n\nem paisagens com diferentes usos. Tais modifica\u00e7\u00f5es geram impactos ambientais \n\nsignificativos, que podem ser classificados em ben\u00e9ficos ou adversos, diretos ou indiretos, \n\nrevers\u00edveis ou irrevers\u00edveis, imediatos ou em longo prazo, tempor\u00e1rios ou permanentes \n\n(FREITAS et al., 2013).  \n\nNos meios urbanos observa-se impactos ambientais recorrentes aliados ao \n\ncrescimento demogr\u00e1fico desordenado, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\nde terrenos, a retifica\u00e7\u00e3o dos rios, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares, a emiss\u00e3o de poluentes na \n\natmosfera, nos solos e nos corpos d\u2019\u00e1gua. J\u00e1 nos meios rurais os impactos ambientais \n\nest\u00e3o relacionados \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras frente as suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais (relevo, clima, solo etc.), ao uso indiscriminado de produtos \n\nqu\u00edmicos que potencializam a contamina\u00e7\u00e3o ambiental por cargas difusas, a aus\u00eancia de \n\npr\u00e1ticas conservacionistas e o descumprimento as legisla\u00e7\u00f5es vigentes como o C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro Lei No. 12.651/12 (BRASIL, 2012), Lei Estadual No. 8.421/93 (S\u00c3O \n\nPAULO, 1993) sobre conserva\u00e7\u00e3o do solo e a Lei No. 9.866/97 (S\u00c3O PAULO, 1997) \n\npara a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nB\u00f6hm et al. (2012) dizem que h\u00e1 um senso comum, tanto de marxistas quanto de \n\nneoliberais, na maneira em que o capitalismo foi implantado no mundo, o que \n\ndesfavoreceu as quest\u00f5es ambientais. Portanto, h\u00e1 uma grande necessidade de repensar o \n\nsistema de forma a contemplar a minimiza\u00e7\u00e3o dos danos e impactos ambientais.  \n\nNesse contexto, a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais \u00e9 produto do crescimento \n\necon\u00f4mico dos munic\u00edpios e provoca danos irrevers\u00edveis ao ambiente, reduzindo grandes \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o de seus biomas a pequenos fragmentos florestais. Esse impacto \n\ndiminui consideravelmente a qualidade ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas, pois a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, principalmente da \n\n\u00e1gua, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o amortecimento da press\u00e3o das atividades \n\nantr\u00f3picas.  \n\nUm estudo sobre a modifica\u00e7\u00e3o do uso das terras entre os anos de 1972 e 2013 \n\nrealizado na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim por Fengler et al. (2015) mostra que \n\no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, aliado ao desmatamento e \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o florestal, \n\npromoveram a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental dos fragmentos florestais ao longo \n\ndos anos, devido ao intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. De acordo com os autores, \n\ndevido a import\u00e2ncia da bacia hidrogr\u00e1fica, os resultados demonstraram a premente \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\nnecessidade de cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas para a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural do manancial e de diretrizes para sua gest\u00e3o. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim est\u00e1 situada entre os munic\u00edpios de \n\nJundia\u00ed, Jarinu e Campo Limpo Paulista, sendo a principal fonte de abastecimento de \u00e1gua \n\ndo munic\u00edpio de Jundia\u00ed, que por sua vez possui aproximadamente 393.920 mil habitantes \n\n(IBGE, 2014). Esse munic\u00edpio est\u00e1 entre as regi\u00f5es metropolitanas de Campinas e S\u00e3o \n\nPaulo, que s\u00e3o os maiores centros urbanos do estado de S\u00e3o Paulo. Em fun\u00e7\u00e3o do seu \n\nprocesso de expans\u00e3o urbana, crescimento demogr\u00e1fico e por possuir um relevante polo \n\nindustrial/log\u00edstico, Jundia\u00ed apresenta elevado consumo de recursos naturais, \n\nnotadamente \u00e1gua, tanto em quantidade como em qualidade. \n\nNa conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 indiscut\u00edvel a import\u00e2ncia dos \n\nfragmentos florestais para qualidade do meio aqu\u00e1tico, como fator de regula\u00e7\u00e3o do clima, \n\nna conserva\u00e7\u00e3o do solo e no controle da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (LIMA, ZAKIA, 2004; \n\nVANZELA et al. 2010; MONDAL, SOUTHWORTH 2010; MARTINICO et al., 2014; \n\nGARRASTAZ\u00da et al., 2014), portanto \u00e9 imprescind\u00edvel que os fragmentos florestais de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica estejam em condi\u00e7\u00f5es plenas para realizarem tais servi\u00e7os. \n\nSob essa perspectiva o presente estudo mostra uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o dos \n\nfragmentos florestais como refer\u00eancia  dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia e entorno. Esse \n\nestudo avaliou quantitativamente e qualificativamente a condi\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nambiental dos fragmentos florestais e da ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras. Permitiu estruturar \n\nferramentas e metodologias para planejamento, gest\u00e3o ambiental e diretrizes para gera\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n2. OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n2.1 Objetivos gerais \n\n \n\n \n\nO objetivo do trabalho foi propor uma metodologia que utiliza a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental e determina um \u00edndice de efici\u00eancia ambiental atrav\u00e9s da an\u00e1lise da paisagem, \n\ncom foco nos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim, \n\nrepresentados por seus fragmentos florestais, assim gerar subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de \n\num plano de gest\u00e3o ambiental com o intuito promover a melhoria da qualidade ambiental \n\ndo territ\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n \n\n? Propor uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que utiliza a percep\u00e7\u00e3o ambiental das \n\npaisagens. \n\n? Estabelecer crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o bi\u00f3tica, f\u00edsica e da interfer\u00eancia antr\u00f3pica \n\nnos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n? Diagnosticar a qualidade dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o e seu entorno atrav\u00e9s da \n\nobten\u00e7\u00e3o de \u00edndices de efici\u00eancia ambiental da paisagem. \n\n? Quantificar e tipificar os ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia de acordo com \u00edndices \n\nde efici\u00eancia ambiental da paisagem apresentados. \n\n? Propor uma metodologia para o planejamento territorial e gest\u00e3o ambiental da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n3. REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n \n\n \n\n3.1 Uso de n\u00fameros \u00edndices na avalia\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\n \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es ambientais muitas vezes geram resultados subjetivos que muitas \n\nvezes s\u00e3o objeto de contesta\u00e7\u00e3o por parte do meio acad\u00eamico. Uma alternativa \n\ncomumente utilizada \u00e9 a de traduzir de forma quantitativa as informa\u00e7\u00f5es obtidas, por \n\nmeio da utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices, principalmente para validar informa\u00e7\u00f5es de aspectos \n\nvisuais, como \u00e9 o caso do presente trabalho.  \n\nH\u00e1 uma certa confus\u00e3o entre os termos \u00edndices e indicadores em que muitas vezes \n\ns\u00e3o erroneamente utilizados como sin\u00f4nimos, pode-se entender o termo \u00edndice como um \n\nvalor num\u00e9rico que representa a correta interpreta\u00e7\u00e3o da realidade de um sistema simples \n\nou complexo (natural, econ\u00f4mico ou social), utilizando, em seu c\u00e1lculo, bases cient\u00edficas \n\ne m\u00e9todos adequados. Portanto, um \u00edndice \u00e9 o valor agregado final de todo um \n\nprocedimento de c\u00e1lculo onde se utilizam, inclusive, indicadores como vari\u00e1veis que o \n\ncomp\u00f5em (SICHE et al., 2007). Esses autores ainda concluem que um \u00edndice \u00e9 um dado \n\nmais apurado que prov\u00e9m da agrega\u00e7\u00e3o de um jogo de indicadores ou vari\u00e1veis e que \n\npode interpretar a realidade de um sistema. \n\nO uso de n\u00fameros \u00edndices geralmente est\u00e1 ligado aos limites em que uma a\u00e7\u00e3o \n\npode ser empregada e, no caso das quest\u00f5es ambientais, s\u00e3o norteadores para estabelecer \n\nat\u00e9 que ponto as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas podem causar perturba\u00e7\u00f5es significativas no meio. \n\nMuller (2014) coletou entre os anos 1999 e 2008 a emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, e \n\nassim determinou um \u00edndice para contabilizar os custos ambientais reais para a popula\u00e7\u00e3o \n\ne as fontes geradoras, permitindo direcionar os custos ambientais para os mercados \n\nconsumidores dos produtos poluentes. \n\nO trabalho apresentado por Sardinha et al. (2010) avaliou os impactos ambientais \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Meio, no munic\u00edpio de Leme-SP, para isso aplicou \n\num \u00edndice de an\u00e1lise ambiental simplificado, no qual correlacionou par\u00e2metros de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\nqualidade da \u00e1gua com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Os resultados do \u00edndice de an\u00e1lise \n\nambiental simplificado possibilitaram entender que 27,8% dos locais visitados \n\napresentam impacto ambiental alto ou preocupante e 5,6% impacto muito alto, mostrando \n\nque a bacia do Ribeir\u00e3o do Meio foi afetada principalmente pelos fatores retirada da \n\ncobertura vegetal nativa, uso inadequado do solo em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \n\nlan\u00e7amento de efluentes sem tratamento pr\u00e9vio. \n\nRodrigues e Campanhola (2003) apresentaram o sistema de Avalia\u00e7\u00e3o Ponderada \n\nde Impacto Ambiental de Atividades do Novo Rural, no qual se utiliza um conjunto de \n\nmatrizes escalares formuladas para valorar a performance de 62 indicadores e assim \n\nexpressas o \u00edndice de impacto ambiental da atividade em avalia\u00e7\u00e3o. Este sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o consiste de um m\u00e9todo abrangente, suficiente para aplica\u00e7\u00e3o em campo na \n\navalia\u00e7\u00e3o do impacto de atividades agropecu\u00e1rias, pois integra as dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas, \n\nsociais e econ\u00f4micas, inclusive as relativas \u00e0 gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, proporcionando uma \n\nmedida objetiva para o desenvolvimento local sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n3.2 Conceito de ambientes de prote\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o faz a humanidade avan\u00e7ar cada vez mais nas \u00e1reas \n\nnaturais, trazendo a ilus\u00e3o de que n\u00f3s n\u00e3o fazemos parte do ecossistema, acarretando \n\ndiversos problemas que podem ser vistos a luz do momento, em um futuro pr\u00f3ximo ou \n\nlong\u00ednquo, mas a certeza de que a ocupa\u00e7\u00e3o do solo sem planejamento acarretar\u00e1 em \n\nimpactos ambientais negativos, muitas vezes irrevers\u00edveis.  \n\nSob esse olhar \u00e9 poss\u00edvel considerar como ambientes de prote\u00e7\u00e3o todos os \n\nremanescentes naturais presentes em uma determinada regi\u00e3o, principalmente os \n\nfragmentos florestais, pois \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia que os seres humanos \n\ncompreendam que s\u00e3o benefici\u00e1rios dos ecossistemas e dos servi\u00e7os que eles fornecem, \n\npermitindo a intera\u00e7\u00e3o entre conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, relacionando a sa\u00fade \n\nambiental \u00e0 sa\u00fade humana, promovendo seguran\u00e7a e bem materiais necess\u00e1rios para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida (BRAUMAN et. al., 2007). Nesse contexto destacam-se os \n\nfragmentos florestais, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente, bosques, reservas legais, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrip\u00e1ria e os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos proporcionados para o bem estar da popula\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\nconforme apontado por autores como Campos et al. (2007), Perez et al. (2007), Camelo \n\n(2011), Oliveira (2013), Martinico et al. (2014). \n\nBolund e Hunhammar (1999) dizem que a ocupa\u00e7\u00e3o urbana pode gerar efeitos \n\nben\u00e9ficos no ambiente, quando h\u00e1 planejamento e engajamento da popula\u00e7\u00e3o local, \n\npodendo gerar at\u00e9 mesmo servi\u00e7os ecossist\u00eamicos em um per\u00edmetro urbano ou pr\u00f3ximo \n\ndele, pois as cidades e seus cidad\u00e3os dependem do ambiente para se estabelecerem. \n\nPortanto trabalhar a educa\u00e7\u00e3o ambiental e sistemas mais conservacionistas \u00e9 a melhor \n\nalternativa para o desenvolvimento das cidades. Os autores afirmam que mesmo com todo \n\nempenho os problemas ambientais s\u00e3o reduzidos, pois n\u00e3o h\u00e1 uma resolu\u00e7\u00e3o para a causa \n\ndos problemas.  \n\nCamelo (2011) prop\u00f4s em seu trabalho a recomposi\u00e7\u00e3o de passivos ambientais na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Pipiripau-DF, no modelo pagamento por servi\u00e7os \n\nambientais aos produtores rurais da regi\u00e3o. O investimento para recomposi\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP) e Reserva Legal (RL) corresponderam a 4,7 milh\u00f5es \n\nde reais, correspondendo a um aumento de 64% da vaz\u00e3o atual com retorno financeiro de \n\n3 milh\u00f5es de reais. \n\nOs ecossistemas florestais s\u00e3o os grandes respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida, conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, portanto devem \n\nser tratados com muito cuidado, pois como foi visto anteriormente o desenvolvimento \n\nhumano \u00e9 poss\u00edvel com a redu\u00e7\u00e3o de danos ambientais e a promo\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas, pois  todas as formas de vida dependem de ecossistemas conservados \n\npara se perpetuarem. \n\nOliveira (2013) realizou um estudo atrav\u00e9s de sensoriamento remoto na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Bartolomeu-DF e constatou que os menores fragmentos florestais \n\nremanescentes encontram-se em dimens\u00f5es reduzidas e possivelmente sob efeito de \n\nborda, enquanto os maiores fragmentos sofrem grande press\u00e3o devido ao processo \n\nacelerado de ocupa\u00e7\u00e3o de solo, nem sempre planejado e organizado, comprometendo \n\nassim os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos da regi\u00e3o. A vulnerabilidade de fragmentos florestais \n\nfoi estudada por Longo et al. (2012), na mata do Quilombo, na cidade de Campinas, \n\nestado de S\u00e3o Paulo. Esses autores avaliaram o efeito da mudan\u00e7a do uso da terra no entor \n\ndo fragmento por meio de indicadores f\u00edsicos e qu\u00edmicos de qualidade do solo. \n\nTendo em vista os problemas causados pela fragmenta\u00e7\u00e3o e seus impactos nas \n\npopula\u00e7\u00f5es naturais, estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o ex situ tamb\u00e9m devem ser implementadas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n8 \n\n \n\npara que as popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam extintas e os recursos gen\u00e9ticos n\u00e3o desapare\u00e7am, \n\nsegundo os autores deve-se detrminar a distribui\u00e7\u00e3o e a magnitude dos fragmentos \n\nflorestais remanescentes para que se fa\u00e7a um trabalho de recupera\u00e7\u00e3o ambiental concreto \n\ne eficiente (PI\u00d1A-RODRIGUES et al., 2013). \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel salvaguardar a biodiversidade, contida nos remanescentes \n\nflorestais, do crescimento indiscriminado das \u00e1reas urbanas e atividades antr\u00f3picas \n\n(GALV\u00c3O, 2005). \n\nOs efeitos do isolamento de um fragmento podem ser minimizados pela \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da paisagem onde o fragmento est\u00e1 inserido, e para que determinada \u00e1rea \n\nseja restaurada \u00e9 necess\u00e1rio um manejo visando a reestrutura\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nconectividade destes fragmentos (MARTINS, 2012). \n\n \n\n \n\n3.3 An\u00e1lise de paisagem como ferramenta de gest\u00e3o \n\n \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um conceito utilizado pela psicologia para trabalhos em \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Fernandes et al. (2008) explicam que a percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para que possamos compreender melhor as inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\no homem e o ambiente, suas expectativas, anseios, satisfa\u00e7\u00f5es, insatisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos \n\ne condutas. Os autores tamb\u00e9m afirma que uma das dificuldades para a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes naturais est\u00e1 na exist\u00eancia de diferen\u00e7as nas percep\u00e7\u00f5es dos valores e da \n\nimport\u00e2ncia dos mesmos entre os indiv\u00edduos de culturas diferentes, ou de grupos \n\nsocioecon\u00f4micos que desempenham fun\u00e7\u00f5es distintas, no plano social, nesses ambientes.  \n\nA paisagem \u00e9 tamb\u00e9m foco de estudo de algumas linhas de pesquisa da geografia, \n\necologia e outras ci\u00eancias da terra. Metzger (2001) afirma que a principal contribui\u00e7\u00e3o da \n\necologia de paisagem \u00e9 o enfoque nas rela\u00e7\u00f5es entre padr\u00f5es espaciais e processos \n\necol\u00f3gicos e a incorpora\u00e7\u00e3o da escala nas an\u00e1lises. No entanto, pelo fato da ecologia de \n\npaisagens se posicionar de forma adequada para responder aos problemas ambientais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel antever, num futuro pr\u00f3ximo, um crescimento explosivo da ecologia de \n\npaisagens em pa\u00edses tropicais, de forma similar ao que ocorreu recentemente em regi\u00f5es \n\ntemperadas, pois a resposta aos problemas ambientais, relacionados \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9 \n\n \n\nhabitats tropicais, expans\u00e3o de fronteiras agr\u00edcolas e uso da \u00e1gua, \u00e9 mais do que nunca \n\nurgente. \n\nCom o intuito de trazer uma leitura do ambiente e das interfer\u00eancias antr\u00f3picas \n\nPeche Filho et al. (2014) apresentaram o m\u00e9todo IAC para an\u00e1lise da paisagem. Sua \n\naplica\u00e7\u00e3o consiste em uma an\u00e1lise realizada por um avaliador que se posiciona em um \n\nlocal estrat\u00e9gico, onde sua vis\u00e3o possibilite um \u00e2ngulo de 180\u00ba. Posteriormente essa \n\npaisagem, definida pelo \u00e2ngulo de vis\u00e3o, \u00e9 dividida em tr\u00eas estratos no horizonte \n\n(imediato, intermedi\u00e1rio e distante), segmentada angularmente em sete estratos e por \n\nmeio de uma matriz de intera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o ponderadas para os meios f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e \n\nantr\u00f3picos notas entre 1 para situa\u00e7\u00f5es que apresentam maiores ind\u00edcios de perturba\u00e7\u00e3o \n\nna paisagem e 5 para situa\u00e7\u00f5es que apresentam menores ind\u00edcios de perturba\u00e7\u00e3o na \n\npaisagem.  \n\n \n\n  \n\n3.4 Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o ambiental e tipifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\n \n\n \n\nAs quest\u00f5es ambientais muitas vezes s\u00e3o tratadas no plano subjetivoapresentando \n\ngrande abrang\u00eancia tem\u00e1tica, pois considera-se como ambiente todas as quest\u00f5es f\u00edsicas, \n\nbiol\u00f3gicas, sociais e econ\u00f4micas, a a din\u00e2mica desses fatores alteram o ambiente e geram \n\nsubs\u00eddios para definir crit\u00e9rios para os elementos que ser\u00e3o avaliados. Impactos \n\nambientais negativos decorrem como efeitos colaterais de in\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n(S\u00c1NCHEZ, 2008). \n\nPara realizar uma avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio considerar as consequ\u00eancias ambientais \n\nde uma pol\u00edtica, plano ou programa, e assim assegurar que sejam integralmente inclu\u00eddas \n\ne apropriadamente consideradas no processo (EGLER, 2010). \n\nO processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental possibilita um maior controle sobre a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos, serve como ponto de partida para realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiagn\u00f3sticos ambientais e para o delineamento de metas e a\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de constituir como \n\num importante instrumento no planejamento ambiental (PIZELLA e SOUZA, 2013). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o geralmente ocorre em  todas as fases da tomada de deci\u00e3o, pois o \n\nambiente \u00e9 altamente din\u00e2mico e, a qualquer momento, pode apresentar mudan\u00e7as \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10 \n\n \n\ns\u00fabitas, o que ir\u00e1 influenciar no planejamento e nas tomadas de decis\u00f5es (MUNDA et al., \n\n1994). \n\nNesse contexto \u00e9 poss\u00edvel utilizar a tipifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas como ferramenta de \n\nauxilio no processo de identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ou localidades atrav\u00e9s \n\ndo uso e interpreta\u00e7\u00e3o de indicadores. O uso dessa t\u00e9cnica permite estratificar um mesmo \n\nambiente ou localidade em rela\u00e7\u00e3o a suas particularidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas e/ou \n\nantr\u00f3picas. \n\nEsta abordagem torna a a an\u00e1lise de desempenho ambiental para a sustentabilidade \n\nmais significativa e proposital, auxilia na defini\u00e7\u00e3o de objetivos e abordagens de \n\nprescri\u00e7\u00e3o para o futuro, capacita os esfor\u00e7os em a\u00e7\u00f5es prementes, sem necessariamente \n\nignorar os fatos que n\u00e3o s\u00e3o igualmente cr\u00edticos (VENKATESH e BRATTEB\u00d8, 2013). \n\n \n\n \n\n3.5 Conceito de impactos, danos, vulnerabilidade e fragilidade ambiental \n\n \n\n \n\nA conforma\u00e7\u00e3o geoambiental da regi\u00e3o implica na vulnerabilidade natural que a \n\nbacia tem a fatores relacionados a fen\u00f4menos naturais, como mudan\u00e7a de temperatura, \n\nchuva, vento e suas a\u00e7\u00f5es no solo, sendo essa grande concentra\u00e7\u00e3o humana muito \n\npreocupante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade ambiental e qualidade de vida, pois \u00e9 indiscut\u00edvel que \n\na atividade antr\u00f3pica normalmente causa impactos ambientais negativos. Esses impactos, \n\nao se integrarem aos aspectos naturais em que a regi\u00e3o \u00e9 suscept\u00edvel, potencializam a \n\nocorr\u00eancia de danos ao ambiente, muitas vezes irrevers\u00edveis; fragilizam a \u00e1rea e alteram \n\ndrasticamente a paisagem natural.  \n\nOs estudos propostos por Tricard (1977) determinam que a vulnerabilidade \n\nambiental est\u00e1 relacionada \u00e0 din\u00e2mica da superf\u00edcie terrestre. O autor afirma que os \n\nprocessos morfog\u00eanicos que est\u00e3o relacionados a instabilidade da superf\u00edcie s\u00e3o um fator \n\nmuito importante para o desenvolvimento da vida. O autor tamb\u00e9m relata que a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de uma bacia hidrogr\u00e1fica altera o valor econ\u00f4mico das \u00e1reas \n\ne acelera impactos ambientais, como processos erosivos em decorr\u00eancia da supress\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e baixa infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\nPara entender vulnerabilidade ambiental de uma \u00e1rea, Santos e Caldeyro (2007), \n\nafirmam que \u00e9 necess\u00e1rio considerar duas quest\u00f5es: a persist\u00eancia, que \u00e9 o quanto um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\nsistema se afasta do seu equil\u00edbrio ou estabilidade sem mudar essencialmente o seu estado \n\ne a resili\u00eancia, que est\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade de um sistema retornar ao seu equil\u00edbrio \n\nap\u00f3s sofrer um dist\u00farbio.  \n\nTagliani (2003) diz que a vulnerabilidade ambiental significa a maior ou menor \n\nsusceptibilidade de um ambiente a um impacto potencial provocado por um uso antr\u00f3pico \n\nqualquer e deve ser avaliada segundo tr\u00eas crit\u00e9rios: fragilidade estrutural intr\u00ednseca, \n\nsensibilidade e grau de maturidade dos ecossistemas.  \n\nZanela et al. (2011) determinaram que pode-se ter vulnerabilidade natural, que \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0 instabilidade/estabilidade dos meios f\u00edsicos e bi\u00f3ticos e vulnerabilidade \n\nambiental, que est\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade de resposta do meio aos efeitos causados \n\npelas atividades antr\u00f3picas que afetam diretamente a estabilidade e a qualidade ambiental. \n\nOs autores conclu\u00edram que os mapas de vulnerabilidade natural e ambiental permitiram \n\nespecializar o comportamento do meio natural e analisar as respostas do meio \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas. \n\nRoss (1994) determinou que a fragilidade ambiental est\u00e1 relacionada \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, pois em princ\u00edpio os ambientes naturais encontravam-se em \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico at\u00e9 o momento em que a humanidade passou a explorar \n\nintensivamente os recursos naturais. O autor tamb\u00e9m afirma que \u00e9 poss\u00edvel estabelecer \n\num paralelismo entre o avan\u00e7o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, cient\u00edfico e econ\u00f4mico das sociedades humanas.  \n\nGon\u00e7alves et al. (2011) em seus estudos sobre fragilidade ambiental determinam \n\nque bacias hidrogr\u00e1ficas apresentam caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas como relevo, tipo de solo \n\ne geologia, que em conjunto convertem-se em um atributo denominado vulnerabilidade \n\nnatural, quando a a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 inserida, produzindo fatores de ocorr\u00eancia n\u00e3o naturais \n\n\u00e9 poss\u00edvel avaliar o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o, possibilitando os estudos de fragilidade \n\nambiental.  \n\nManfr\u00e9 et al. (2013) avaliaram tr\u00eas diferentes modelos de fragilidade ambiental \n\nem duas bacias hidrogr\u00e1ficas rurais na regi\u00e3o de Ibi\u00fana, estado de S\u00e3o Paulo. Nesse \n\nestudo os autores determinaram a fragilidade ambiental por meio de modelos que \n\nconsideraram como indicadores a declividade do terreno, o clima, a classe de solos, a \n\nlitologia, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo entre outros. Mapas de zonemanto foram gerados por \n\nesses modelos para aplica\u00e7\u00e3o em zoneamentos e gest\u00e3o territorial. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\nOs temas vulnerabilidade e fragilidade ambiental s\u00e3o tratados de forma bastante \n\nsemelhante na literatura. Portanto, para o presente trabalho ser\u00e1 relacionado ao termo \n\nvulnerabilidade ambiental, todos os aspectos que correspondem aos fatores naturais nas \n\ndin\u00e2micas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, como solo, \u00e1gua, clima, vegeta\u00e7\u00e3o e relevo. O termo \n\nfragilidade ambiental ser\u00e1 relacionado \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\nsua capacidade de altera\u00e7\u00e3o da paisagem natural. \n\n \n\n \n\n3.6 A bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim como objeto de estudo \n\n \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim tem sido objeto de diversos estudos \n\ndestacando-se aqueles realizados pelo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC) desde o \n\nano de 2001, atrav\u00e9s do projeto de pesquisa \u201cDiagn\u00f3stico Agroambiental para Gest\u00e3o do \n\nUso da Terra da microbacia do Rio Jundia\u00ed-Mirim\u201d (MORAES, et. al. 2003). Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndesse projeto foram publicados in\u00fameros trabalhos e disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, al\u00e9m de \n\npossibilitar a integra\u00e7\u00e3o entre diversas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa.  \n\nGramolelli Junior (2004) desenvolveu na Universidade Estadual de Campinas \n\n(UNICAMP) a primeira tese de mestrado fruto dos trabalhos desenvolvidos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica intitulada \u201cDiagn\u00f3stico do uso da \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o de culturas na bacia do \n\nrio Jundia\u00ed-Mirim/SP\u201d. Seu trabalho possibilitou desenvolver uma metodologia para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico sobre o uso da \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o de culturas em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e para o cadastramento de agricultores irrigantes, al\u00e9m de permitir avaliar o \n\nconhecimento dos agricultores sobre a cobran\u00e7a pelo uso do recurso h\u00eddrico, desenvolver \n\numa metodologia para estimar a qualidade da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de \n\ngerenciamento agroambiental e de recursos h\u00eddricos. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do uso das terras e produ\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jundia\u00ed-Mirim\u201d (PRADO, 2005), foi a primeira \n\ndefendida no programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o em que o objeto de estudo foi \n\nfruto dos trabalhos desenvolvidos nessa bacia hidrogr\u00e1fica. A autora utilizou a integra\u00e7\u00e3o \n\ndo m\u00e9todo SWAT (Soil and Water Assesment Tool) e tecnologia  SIG (Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) para determinar a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos em diferentes cen\u00e1rios \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras da bacia hidrogr\u00e1fica. Seus resultados  apontam que a bacia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13 \n\n \n\nhidrogr\u00e1fica apresenta um n\u00edvel de vulnerabilidade ambiental em fun\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas e conclui que pr\u00e1ticas conservacionistas adequadas e preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nciliares reduzem consideravelmente os processos erosivos e a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\ngarantindo a quantidade e a qualidade dos recursos h\u00eddricos. \n\nFreitas (2012) realizou estudos relacionados a ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica atrav\u00e9s da tecnologia de geoprocessamento referente ao ano de 2002, \n\nutilizando an\u00e1lise multicriterial atrav\u00e9s do m\u00e9todo \u201cPrograma\u00e7\u00e3o por Compromisso\u201d  \n\npara a integra\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais para \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes \n\n(APP), fragmentos florestais e \u00e1reas agr\u00edcolas. Seus estudos mostraram que a qualidade \n\nambiental da bacia hidrogr\u00e1fica estava comprometida, levando em considera\u00e7\u00e3o o alto \n\n\u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o ambiental dos fragmentos florestais, as \u00e1reas de APP inadequadas \n\nfrente a legisla\u00e7\u00e3o vigente e as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, principalmente vinhedos, \n\nlocalizadas em \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o.  \n\nFengler (2013) em sua disserta\u00e7\u00e3o \u201cVaria\u00e7\u00e3o temporal dos fragmentos florestais \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim\u201d realizou um estudo temporal sobre a \n\nqualidade dos fragmentos florestais da bacia hidrogr\u00e1fica entre os anos de 1972 e 2013. \n\nEmpregando a abordagem da Cadeia de Markov, simulou poss\u00edveis cen\u00e1rios futuros \n\nrealistas, pessimistas e otimistas para 2025. O autor concluiu que a urbaniza\u00e7\u00e3o, o \n\ndesmatamento e a regenera\u00e7\u00e3o natural dos fragmentos foram os principais processos de \n\naltera\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios da bacia. A Cadeia de Markov mostrou que nem mesmo o cen\u00e1rio \n\notimista aponta uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para os remanescentes florestais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, e que \u00e9 pouco prov\u00e1vel que retorne as caracter\u00edsticas existentes no ano de \n\n1972. O autor tamb\u00e9m ressalta que existe a premente necessidade de cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas espec\u00edficas para a preserva\u00e7\u00e3o do rio Jundia\u00ed Mirim. \n\nA integra\u00e7\u00e3o entre o IAC e o ICTS-UNESP, atrav\u00e9s das disciplinas de seu \n\nprograma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o possibilitaram a publica\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos em \n\nperi\u00f3dicos cient\u00edficos, al\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o de dois simp\u00f3sios de Integra\u00e7\u00e3o de Saberes \n\nAmbientais, nos quais a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim foi objeto de estudo de \n\nboa parte dos participantes do evento. \n\nUm dos desdobramentos dessa integra\u00e7\u00e3o foi o trabalho de Fran\u00e7a et al. (2014). \n\nEsses autores utilizaram a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed Mirim para desenvolver seus \n\nestudos em l\u00f3gica fuzzy como uma alternativa para analisar os resultados gerados pelo \n\nm\u00e9todo IAC para an\u00e1lise da paisagem (PECHE FILHO et al., 2014) e propor um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14 \n\n \n\ndiagn\u00f3stico ambiental participativo. Os autores mostraram que a modelagem proposta \n\nconsegue traduzir de forma qualitativa a subjetividade dos resultados obtidos, permitindo \n\ngerar um melhor equacionamento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, bi\u00f3ticas e antr\u00f3picas \n\ndiagnosticadas com base na percep\u00e7\u00e3o visual da \u00e1rea em estudo, al\u00e9m de se mostrar um \n\ninstrumento capaz de orientar a gest\u00e3o ambiental participativa. \n\nOutro trabalho importante desenvolvido a partir da intera\u00e7\u00e3o entre o IAC e a \n\nUNESP de Sorocaba foi apresentado por Beghelli et al. (2014). Esses autores realizaram \n\nan\u00e1lises nos corpos d\u2019\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica e constataram a presen\u00e7a do organismo \n\nCorbicula flum\u00ednea, um bivalve ex\u00f3tico natural da \u00c1sia que se tornou uma esp\u00e9cie \n\ninvasora altamente agressiva em muitos pa\u00edses, com potencial de provocar uma s\u00e9rie de \n\nimpactos ecol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e sociais como a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas e \n\naltera\u00e7\u00f5es em ecossistemas. Um total de 78 indiv\u00edduos foram coletados em duas das \n\nquatro esta\u00e7\u00f5es amostrais. Os autores acreditam que sua presen\u00e7a e sua distribui\u00e7\u00e3o \n\nprovavelmente relaciona-se com a composi\u00e7\u00e3o do sedimento e fluxo da \u00e1gua e a presen\u00e7a \n\nde C. fluminea \u00e9 uma quest\u00e3o preocupante no que concerne a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema \n\ne da \u00e1gua para diferentes usos na regi\u00e3o de Jundia\u00ed, SP. Tal estudo corrobora o estado de \n\nfragilidade do rio Jundia\u00ed Mirim. \n\nTodos os trabalhos realizados na bacia hidrogr\u00e1fica mostram que a regi\u00e3o \u00e9 \n\nambientalmente complexa e est\u00e1 vulner\u00e1vel aos efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras, que \n\npodem acarretar severos impactos negativos e danos ambientais irrevers\u00edveis. \u00c9 eminente \n\no entendimento pleno do local e suas caracter\u00edsticas particulares, para que assim seja \n\nposs\u00edvel elaborar um eficiente plano de gest\u00e3o ambiental. \n\nAtualmente o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas trabalha na publica\u00e7\u00e3o de um \n\nnovo relat\u00f3rio sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim, os dados levantados por \n\nesse novo trabalho servem como base para compor uma parte significativa da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.7 Modelos de gest\u00e3o ambiental e gera\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n \n\n \n\nA gest\u00e3o ambiental consiste em um instrumento para a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \n\ne possui in\u00fameras possibilidade de a\u00e7\u00f5es e de resultados, dependendo da miss\u00e3o e dos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15 \n\n \n\nvalores do sujeito que o prop\u00f5e. Al\u00e9m disso, est\u00e1 associada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma forma \n\nde jun\u00e7\u00e3o entre os diferentes campos do conhecimento para o enfrentamento de \n\nproblemas que a compartimentaliza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica convencional n\u00e3o \u00e9 capaz de gerir. \n\nAcrescente-se a dimens\u00e3o social que transcende as atividades puramente acad\u00eamicas da \n\nforma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, consistindo em uma pr\u00e1tica social e uma interven\u00e7\u00e3o real que \n\ncaracterizam a necess\u00e1ria pr\u00e1tica interdisciplinar (UEHARA et al., 2010). \n\nO capitalismo e o desenvolvimento social trouxeram um grande desafio para a \n\ngest\u00e3o ambiental, pois o modelo atual ainda se baseia no conceito produ\u00e7\u00e3o-destrui\u00e7\u00e3o e \n\nconcretiza a crise socioambiental. Perante este cen\u00e1rio, a popula\u00e7\u00e3o se apropria cada vez \n\nmais da gest\u00e3o ambiental, que se consolida como uma ferramenta para administrar e gerar \n\num modelo de desenvolvimento mais justo e ecol\u00f3gico (PORTO e SCH\u00dcTZ, 2012). \n\nAs quest\u00f5es ambientais se tornaram uma constante preocupa\u00e7\u00e3o, principalmente \n\nno mercado moderno. Muito se discute sobre o tema da gest\u00e3o ambiental, alguns setores \n\npercebem que as quest\u00f5es ambientais podem ser uma forma de avan\u00e7ar no mercado \n\natrav\u00e9s de novas oportunidades, al\u00e9m de promover uma maior regulamenta\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente no cerne governamental, enquanto outras vertentes enxergam as quest\u00f5es \n\nambientais como um entrave, devido a crescente complexidade do tema \n\n(KARAGOZOGLU e LINDEL, 2000). \n\nO diagn\u00f3stico de bacias hidrogr\u00e1ficas tem sido um tema abordado por diversos \n\nautores, pela import\u00e2ncia e contemporaneidade do tema (YUKER et al., 2002; MORAES \n\net al., 2003; SHRESTHA e KAZAMA, 2007; MEDEIROS et al.; 2013, FREITAS et al., \n\n2013; MANFR\u00c9 et al., 2013; FENGLER et al., 2015; HOLLANDA et al., 2015). Os \n\nresultados de tais estudos comp\u00f5em um banco de informa\u00e7\u00f5es que certamente auxiliar\u00e3o \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de modelos de gest\u00e3o que contemplem efetivamente as quest\u00f5es \n\nambientais.  \n\nAssim como outras bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepetiba (RJ) passa por um processo de desenvolvimento industrial e r\u00e1pido crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o, o que consequentemente aumenta os problemas relacionados com as \n\nquest\u00f5es ambientais. Para analisar as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os agentes que afetam a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, Leal Neto et al. (2006) desenvolveram um modelo de sistema din\u00e2mico que \n\nse baseia em extensos estudos realizados e simula diferentes hip\u00f3teses de crescimento \n\necon\u00f4mico e de expans\u00e3o demogr\u00e1fica. A aplica\u00e7\u00e3o desse modelo pode auxiliar na \n\naloca\u00e7\u00e3o de recursos e na prioriza\u00e7\u00e3o de investimentos. Al\u00e9m disso, se for utilizado como \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16 \n\n \n\numa ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o, o modelo pode fornecer an\u00e1lises s\u00f3lidas das \n\nconsequ\u00eancias de diferentes pol\u00edticas p\u00fablicas, podem tamb\u00e9m contribuir para uma maior \n\ntranspar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es do governo. \n\nAinda no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas Sanchez et al. (2014) utilizaram um \n\nmodelo de multi-fator espacial e mapeamento de an\u00e1lises bivariadas para avalia\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o ambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vulner\u00e1veis e aloca\u00e7\u00e3o \n\nde recursos. Foram levantadas informa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas, pois acreditam que os \n\nproblemas de sa\u00fade est\u00e3o relacionados com as popula\u00e7\u00f5es marginalizadas e carentes, e \n\nque est\u00e3o localizadas em locais ambientalmente vulner\u00e1veis nas bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nAssim, os autores pretendem propor um modelo justo para gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nque contemple principalmente a equidade social. Os autores concluem que, para inserir \n\num modelo de gest\u00e3o ambiental e gerenciar seus recursos \u00e9 essencial realizar uma \n\nabordagem hol\u00edstica no contexto da complexidade f\u00edsica, biol\u00f3gica e de sistemas \n\ninstitucionais. \n\nDentro dessa discuss\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o \n\nde modelos de gest\u00e3o ambiental para consolidar o desenvolvimento sustent\u00e1vel da \n\nhumanidade. Por\u00e9m essa mudan\u00e7a s\u00f3 ir\u00e1 ocorrer quando houver um empoderamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o com as causas ambientais. A a\u00e7\u00e3o popular \u00e9 um mecanismo jurisdicional de \n\ntutela subjetiva e participativa de prote\u00e7\u00e3o do ambiente, \u00e9 a partir das bases existentes e \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o de outros instrumentos,  que a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel do meio ambiente, ser\u00e1 efetiva (SANTIN e DALLA CORTE, 2011).  \n\nA formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u00e9 um fen\u00f4meno social em seu pr\u00f3prio direito e tamb\u00e9m \n\n\u00e9 a forma dominante nas sociedades modernas que regulam os conflitos sociais latentes, \n\nela exige em primeiro lugar a redefini\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno social de um modo que se \n\npode encontrar tamb\u00e9m solu\u00e7\u00f5es para eles (HAJER, 1995). \n\nAlgumas dessas perspectivas est\u00e3o promovendo a sensibiliza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica para \n\nguiar um uso menos predat\u00f3rio dos recursos naturais e uma distribui\u00e7\u00e3o mais equitativa \n\n(BURDILES, 2012 p. 385).  \n\n\u201cA politiza\u00e7\u00e3o do debate que envolve a intera\u00e7\u00e3o do homem com \n\na natureza, ou mais precisamente, a transforma\u00e7\u00e3o da natureza pela \n\na\u00e7\u00e3o humana, constitui um dos pilares para a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7os democr\u00e1ticos, de amplia\u00e7\u00e3o da cidadania, e por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, do rumo a uma sociedade sustent\u00e1vel.\u201d (OLIVEIRA e \n\nCORONA, 2011 p. 60) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17 \n\n \n\nEste fato refor\u00e7a a necessidade de se experimentarem novas formas de gest\u00e3o \n\nvoltadas para a busca de pr\u00e1ticas e instrumentos cooperativos de gest\u00e3o envolvendo os \n\ndiferentes agentes (MAGRINI, 2001). \n\nNa pol\u00edtica e gest\u00e3o ambiental brasileira, verifica-se um movimento dos estados e \n\nmunic\u00edpios em torno da descentraliza\u00e7\u00e3o, isso reflete-se na quantidade de munic\u00edpios com \n\nestruturas institucionais na \u00e1rea ambiental ligadas \u00e0s prefeituras, o grande problema, para \n\numa boa parte dos mesmos \u00e9 a falta de recursos para execu\u00e7\u00e3o efetiva das pol\u00edticas \n\n(AZEVEDO et al., 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n4.1 \u00c1rea de Estudo \n\n \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jundia\u00ed-Mirim est\u00e1 situada entre os munic\u00edpios de \n\nJundia\u00ed, Jarinu e Campo Limpo Paulista, estado de S\u00e3o Paulo, entre as latitudes 23\u00b000\u2019 e \n\n23\u00b030\u2019 Sul e longitudes 46\u00b030\u2019 e 47\u00b015\u2019 Oeste (Figura 1).  \n\n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Jundia\u00ed Mirim. \n\n \nFonte: Moraes et. al. (2003). \n\n \n\n \n\nA \u00e1rea da bacia \u00e9 de 11.750 ha, dos quais 55% correspondem ao munic\u00edpio de \n\nJundia\u00ed, 36,6% ao munic\u00edpio de Jarinu e 8,4% ao munic\u00edpio de Campo Limpo Paulista. \n\nEla est\u00e1 situada na zona hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Tiet\u00ea Superior, na Unidade de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. A bacia do \n\nrio Jundia\u00ed Mirim \u00e9 subdividida em 18 sub-bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n19 \n\n \n\nO clima da regi\u00e3o, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, \u00e9 do tipo mesot\u00e9rmico \n\nbrando super-\u00famido, Aw, com predom\u00ednio de temperaturas amenas durante todo o ano \n\ndevido \u00e0 orografia. A temperatura m\u00e9dia anual varia entre 18\u00baC e 20\u00baC, com m\u00e1ximas \n\nabsolutas entre 34\u00b0C a 36\u00b0 C e m\u00e9dias das m\u00ednimas entre 6\u00b0C e 10\u00b0C. A precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuperior a 1.300 mm anuais (PRADO, 2005). \n\nO relevo \u00e9 composto por colinas e morros altos, de topos convexos com vales de \n\nentalhamento m\u00e9dio, 40 a 80 metros, e dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia, 750 a 1750 metros. \n\nApresentando declividades dominantes entre 10 e 30%, pode chegar a 60% em algumas \n\nvertentes (MORAES et al., 2003).  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original da \u00e1rea \u00e9 caracterizada pela Floresta Subcaducif\u00f3lia \n\nTropical, conhecida tamb\u00e9m por \"Floresta Latifoliada Tropical\"; \"Floresta Estacional \n\nTropical Pluvial\" e ainda Mata Mes\u00f3fila (IBGE, 1977 apud PRADO, 2005). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 ocupada principalmente por pastagens, reflorestamento e \n\nloteamentos (Tabela 1). A grande propor\u00e7\u00e3o de loteamentos mostra a press\u00e3o do \n\ncrescimento urbano sobre a bacia hidrogr\u00e1fica (FREITAS, 2012). \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Principais classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras na Bacia do rio Jundia\u00ed-Mirim, SP, em \n\n2013. \n\nClasses \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nPasto limpo 1700,0 14,5 \n\nReflorestamento (Eucalipto) 1683,9 14,3 \n\nMata em est\u00e1gio m\u00e9dio 1314,1 11,2 \n\nPasto sujo 1081,0 9,2 \n\nMata em est\u00e1gio inicial 913,6 7,8 \n\nLoteamento 867,1 7,4 \n\nCh\u00e1cara 682,8 5,8 \n\nFruticultura \u2013 uva 522,7 4,4 \n\nMata ciliar em est\u00e1gio m\u00e9dio 436,4 3,7 \n\n\u00c1rea urbana 400,1 3,4 \n\nOutros 2147,1 18,3 \n\nTotal 11748,8 100,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n4.2 Metodologia \n\n \n\n \n\n4.2.1 Plano de amostragem \n\n \n\n \n\nOs locais nos quais realizaram-se as coletas de dados em campo foram \n\ndeterminados pela presen\u00e7a dos fragmentos florestais, extra\u00eddos do mapa de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o de solo (Figura 2) e do mapa de vias de acesso (Figura 3) da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nreferentes ao ano de 2013. \n\n \n\nFigura 2. Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim, do ano de 2013. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21 \n\n \n\nFigura 3. Mapa de vias de acesso da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim, do ano de 2013. \n\n  \n\n \n\nCom o intuito de abranger toda a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, determinou-se um \n\nroteiro com 101 pontos para a coleta de informa\u00e7\u00f5es (Figura 4). Para esse fim, utilizou-\n\nse os softwares ArcGis (Environmental Systems ResarchInstitute, ESRI, 1999) e ILWIS \n\n(Integrated Land and WaterInformation System, ITC, 2001) de posse do Instituto de \n\nCi\u00eancia e Tecnologia de Sorocaba da UNESP e do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do \n\nInstituto Agron\u00f4mico de Campinas. Os pontos de amostragem foram obtidos utilizando \n\num aparelho GPS de marca Garmin, modelo E-trex 30. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22 \n\n \n\nFigura 4. Plano de amostragem para coleta de informa\u00e7\u00f5es em campo. \n\n  \n\n \n\n \n\n4.2.2 Coleta de dados \n\n \n\n \n\nO trabalho se baseou na percep\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais recorrentes, sua \n\nmagnitude e intensidade \u00e0 luz da observa\u00e7\u00e3o do avaliador, de forma a traduzir \n\nquantitativamente e qualitativamente o que foi visualizado na \u00e1rea em quest\u00e3o.  \n\nPara a coleta dos dados utiliza-se o m\u00e9todo de avali\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise de paisagem proposto por Marques et al. (2015), que por sua vez \u00e9 uma vers\u00e3o \n\nadaptada do m\u00e9todo IAC para an\u00e1lise de paisagem (PECHE FILHO et al., 2014).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o ocorre nos pontos elencados pelo plano de amostragem. Ao chegar \n\nno local, realiza-se uma an\u00e1lise visual geral do cen\u00e1rio (360\u00ba) e buscam-se indicadores \n\nestabelecidos como elementos de destaque na paisagem e que s\u00e3o poss\u00edveis de serem \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23 \n\n \n\navaliados visualmente nos meios bi\u00f3tico, f\u00edsico e antr\u00f3pico da bacia hidrogr\u00e1fica (Figura \n\n5).  \n\n \n\nFigura 5. Elementos de destaque na paisagem para avalia\u00e7\u00e3o visual, onde 1 representa a condi\u00e7\u00e3o do \n\nfragmento florestal; 2 Presen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos; 3 contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gicapor esp\u00e9cies vegetais ex\u00f3tias \n\neagressivas; 4 condi\u00e7\u00e3o da estrada; 5 risco de acidentes. \n\n \n\n \n\n \n\nEssa an\u00e1lise pode ser limitada pela situa\u00e7\u00e3o imediata e abrange estratos entre 300 \n\ne 500 metros de dist\u00e2ncia aproximadamente. Estratos mais long\u00ednquos n\u00e3o apresentam \n\ndetalhes suficientes para realizar uma boa avalia\u00e7\u00e3o que depende apenas da vis\u00e3o humana \n\n(Figura 6). Todavia esse fator vai depender do posicionamento do avaliador na paisagem \n\ne da forma em que o relevo se apresenta (Figura 6). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24 \n\n \n\nFigura 6. Exemplo de estratifica\u00e7\u00e3o da paisagem para avalia\u00e7\u00e3o, o estrato A representa oespa\u00e7o v\u00e1lido da \n\npaisagem para avalia\u00e7\u00e3o, enquanto o estrato B, por sua dist\u00e2ncia compromete a avalia\u00e7\u00e3o da paisagem e se \n\ntorna inv\u00e1lido. \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel entender o meio bi\u00f3tico como todas as rela\u00e7\u00f5es que envolvem flora e \n\nfauna. Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o nesse meio foram utilizados indicadores descritos na \n\nTabela 2. Elencou-se esses fatores para procurar entender a qualidade dos fragmentos \n\nflorestais, relacionados principalmente com as condi\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o e perenidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n25 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Indicadores utilizados para avaliar o meio bi\u00f3tico. \n\nINDICADORES DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nDiversidade \n\nVegetal \n\nEst\u00e1 relacionada a presen\u00e7a de diferentes esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas na \n\npaisagem. \n\nDensidade vegetal \nEste indicador est\u00e1 relacionado a composi\u00e7\u00e3o vegetal arb\u00f3rea do fragmento, aliado \n\na diversidade vegetal. \n\nInd\u00edcios de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural \n\n\u00c9 refer\u00eancia para a capacidade de resili\u00eancia do meio, ou seja, as condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais que ambiente tem de se reestabelecer perante a intensidade da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica.  \n\nContamina\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica \n\nUm fator de perturba\u00e7\u00e3o ambiental e que compromete o desenvolvimento dos \n\nfragmentos florestais \u00e9 a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas agressivas, como a leucena \n\n(Leucaena leucocephala), braqui\u00e1ria (Brachiaria sp.), taboa (Typha domingensis), \n\nsanta b\u00e1rbara (Melia azedarac), entre outras, pois apresentam caracter\u00edsticas \n\ninvasoras, n\u00e3o permitem o desenvolvimento de esp\u00e9cies nativas e reduz a \n\nlongevidade natural das \u00e1reas.  \n\nCobertura do solo \nEntende-se que a cobertura vegetal do solo possui uma grande capacidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, portanto mesmo a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas se torna \n\numa op\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel do que um solo descoberto. \n\nAtividade de fauna \n\ndiversificada \n\nPara este n\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o a atividade de fauna est\u00e1 relacionada a percep\u00e7\u00e3o do \n\navaliador quanto a ru\u00eddo de aves, presen\u00e7a de insetos e rastros de mam\u00edferos. \n\nAmbientes que apresentam maior complexidade ecol\u00f3gica (diversidade e \n\ndensidade vegetal) tendem a ter maior atividade de fauna diversificada. \n\n \n\nPara compreender a qualidade ambiental dos cen\u00e1rios avaliados as imagens a \n\nseguir mostram o que seriam ambientes conservados (Figura 7a) e ambientes degradados \n\n(Figura 7b). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26 \n\n \n\nFigura 7. An\u00e1lise de paisagem: (a) Meio bi\u00f3tico com ambientes conservados, (b) meio bi\u00f3tico com ambientes \n\ndegradados . \n\n  \n\n(a) (b) \n\nO meio f\u00edsico est\u00e1 relacionado com as din\u00e2micas entre solo, \u00e1gua, clima. Suas \n\nintera\u00e7\u00f5es s\u00e3o fatores fundamentais para determinar a qualidade ambiental da paisagem. \n\nPara realizar as avalia\u00e7\u00f5es nesse meio foram utilizados os indicadores descritos na Tabela \n\n3.  \n\nAs Figuras 8a e 8B ilustram ambientes em que o meio f\u00edsico apresenta elementos \n\nde conserva\u00e7\u00e3o e de degrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Indicadores utilizados para avaliar o meio f\u00edsico. \n\nINDICADORES DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nCicatrizes de eros\u00e3o \nIndicador importante para entender o n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o do solo e os impactos \n\nambientais, principalmente provenientes das atividades agr\u00edcolas.  \n\nDeposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos \n\nEste indicador tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado aos processos erosivos, resultam no \n\nac\u00famulo de material proveniente das regi\u00f5es mais altas da bacia hidrogr\u00e1fica. A \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, com o passar dos anos \u00e9 respons\u00e1vel pela degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos corpos d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s do assoreamento. \n\nSelamento \n\nsuperficial \n\nDevido ao ac\u00famulo de \u00e1gua e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, materiais finos carreiam \n\npara os poros do solo, deixando de permitir que a infiltra\u00e7\u00e3o ocorra, o que promove \n\ndanos ambientais significativos no que se refere a din\u00e2mica da \u00e1gua sobre o solo. \n\nInflu\u00eanciado fluxo \n\nde \u00e1gua \n\nEst\u00e1 relacionado a vulnerabilidade ambiental da paisagem em rela\u00e7\u00e3o a topografia, \n\npois uma \u00e1rea que sofre por influ\u00eancia do fluxo de \u00e1gua na vertente \u00e9 \n\npotencialmente vulner\u00e1vel a recorrentes processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nRisco de inc\u00eandio O risco de inc\u00eandio \u00e9 bastante preocupante, pois compromete drasticamente a \n\nregenera\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27 \n\n \n\nFigura 8. An\u00e1lise de paisagem: (a) meio f\u00edsico com ambientes conservados, (b) meio f\u00edsico com ambientes \n\ndegradados. \n\n \n\n  \n\n(a) (b) \n\nO meio antr\u00f3pico \u00e9 determinado pela intera\u00e7\u00e3o das atividades humanas com o \n\nmeio, seus impactos ambientais, sejam eles positivos ou negativos, sua capacidade de \n\nalterar a paisagem e a din\u00e2mica natural. Os indicadores utilizados para avaliar o meio \n\nantr\u00f3pico est\u00e3o descritos na Tabela 4.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n28 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Indicadores utilizados para avaliar o meio f\u00edsico. \n\nINDICADORES DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nRelacionado principalmente com a forma como ocorrem a instala\u00e7\u00e3o das \n\natividades humanas, as consequ\u00eancias ambientais e a capacidade de antropizar as \n\npaisagens.  \n\nPotencial de carga \n\ndifusa \n\nAs atividades antr\u00f3picas geram cargas poluentes dif\u00edceis de serem detectadas, \n\nprovenientes principalmente da agricultura e do uso indiscriminado de \n\nagroqu\u00edmicos, fatores como a topografia e a ocupa\u00e7\u00e3o inadequada est\u00e3o ligados \u00e0 \n\npotencial gera\u00e7\u00e3o de carga difusa. \n\nPr\u00e1ticas \n\nconservacionistas \n\nS\u00e3o fundamentais para minimizar as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, relacionadas principalmente \n\na ocupa\u00e7\u00e3o do solo inadequada e gera\u00e7\u00e3o de carga difusa. As pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas podem estar em todo o territ\u00f3rio, mas \u00e9 no meio rural que se \n\nexpressam mais.  \n\nTrafego de ve\u00edculos \n\nEste indicador busca avaliar a intensidade do tr\u00e1fego de ve\u00edculos na regi\u00e3o, pois \n\nquanto maior o fluxo de ve\u00edculos, maiores s\u00e3o as possibilidades de impactos \n\nambientais. \n\nCondi\u00e7\u00e3o da \n\nestrada \n\nAs estradas s\u00e3o vetores de impactos ambientais e sua deteriora\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a \n\ndanos ambientais severos, como processos erosivos e gera\u00e7\u00e3o de cargas difusas. \n\nRisco de acidentes \n\nO tr\u00e1fego de ve\u00edculos e as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es das estradas potencializam a ocorr\u00eancia \n\nde acidentes, que por sua vez podem gerar impactos significativos ao ambiente e a \n\nvida humana.  \n\nRisco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o \n\nEste indicador busca avaliar o potencial risco que as atividades humanas t\u00eam de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ao meio, principalmente em decorr\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e sua \n\nvulnerabilidade. \n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos \nA presen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos depositados em locais inadequados \u00e9 a express\u00e3o \n\nm\u00e1xima dos danos ambientais provenientes do meio antr\u00f3pico. \n\nImpacto de borda \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o inadequada e sem planejamento suprime o desenvolvimento dos \n\nfragmentos florestais, levando muitas vezes ao seu desaparecimento, portanto este \n\nindicador avalia a press\u00e3o que a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica pode causar ao meio natural. \n\nPara ilustrar os impactos ambientais decorrentes do meio antr\u00f3pico a Figura 9 \n\nmostra cen\u00e1rios com elementos de destaque mais harmoniosos com a paisagem (Figura \n\n9a) e elementos de destaque relacionados aos processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental (Figura \n\n9b). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29 \n\n \n\nFigura 9. An\u00e1lise da paisagem: (a) meio antr\u00f3pico com elementos de destaque harmoniosos \u00e0 paisagem, (b) \n\nmeio antr\u00f3pico com elementos de destaque relacionados a processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n  \n\n(a) (b) \n\n \n\n \n\n4.3 Obten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados \n\n \n\n \n\nPara obter notas da avalia\u00e7\u00e3o descrita anteriormente foram atribu\u00eddos valores de \n\n1 para cen\u00e1rios que apresentaram elementos de destaque relacionados a impactos \n\nambientais negativos, alta vulnerabilidade ambiental e processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental; enquanto para cen\u00e1rios que apresentaram elementos de destaque com impactos \n\nambientais positivos, baixa vulnerabilidade ambiental e processos que promovem a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, de forma gradual e crescente, foram atribu\u00eddos valores mais \n\nelevados, em que o m\u00e1ximo para essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 5. \n\nAs imagens a seguir mostram como o a avalia\u00e7\u00e3o ambiental ocorre em campo e \n\nposs\u00edbilita a obten\u00e7\u00e3o dos \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem tanto para para \n\ncen\u00e1rios mais cr\u00edticos (Figura 10) quanto para cen\u00e1rios menos cr\u00edticos (Figura 11) e seus \n\nresultados (Tabela 5). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30 \n\n \n\nFigura 10. Paisagem que apresenta cen\u00e1rio bastante cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es ambientais, como baixa \n\ndensidade e diversidade florestal, contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por esp\u00e9cies vegetais ex\u00f3ticas e agressivas, processos \n\nerosivos acelerados, assoreamento do corpo d\u2019\u00e1gua e ocupa\u00e7\u00e3o do solo inadequada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31 \n\n \n\nFigura 11. Paisagem que apresenta cen\u00e1rio menos cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es ambientais, como alta \n\ndensidade e diversidade vegetal do fragmento florestal, pr\u00e1ticas conservacionistas funcionais, solo coberto, \n\nredu\u00e7\u00e3o de processos erosivos escorrimento superficial, solo coberto, configurando adequa\u00e7\u00e3o do solo mais \n\nadequada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32 \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Exemplo de avalia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de efici\u00eancia ambiental da paisagem. \n\nMeio Indicador \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nfigura 10 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nfigura 11 \n\nBi\u00f3tico \n\nDensidade Vegetal 1 4 \n\nDiversidade vegetal 1 4 \n\nInd\u00edcios de regenera\u00e7\u00e3o natural 1 4 \n\nContamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica 1 2 \n\nCobertura do solo 1 3 \n\nAtividade de fauna diversificada 1 2 \n\nF\u00edsico \n\nCicatrizes de eros\u00e3o 1 2 \n\nDeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos 1 3 \n\nSelamento superficial 1 3 \n\nInflu\u00eancia do fluxo de \u00e1gua 1 3 \n\nRisco de inc\u00eandio 1 3 \n\nAntr\u00f3pico \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo 1 3 \n\nPotencial de carga difusa 1 3 \n\nPr\u00e1ticas conservacionistas 1 3 \n\nTrafego de ve\u00edculos 1 1 \n\nCondi\u00e7\u00e3o da estrada 4 2 \n\nRisco de acidentes 1 1 \n\nRisco de contamina\u00e7\u00e3o 1 2 \n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos 2 1 \n\nImpacto de borda 1 2 \n\n \n\n \n\nTal procedimento possibilita a obten\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da \n\npaisagem para cada um dos locais avaliados por meio da seguinte equa\u00e7\u00e3o:. \n\n????(?) =\n??\n\n??\n? 100  (1) \n\nOnde,  \n\n? ???? corresponde ao \u00cdndice de Efici\u00eancia Ambiental da Paisagem (%); \n\n? ? corresponde ao n\u00famero de pontos avaliados; \n\n? x corresponde ao valor obtido no processo de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? y corresponde ao valor m\u00e1ximo na escala de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados foram divididos em 5 classes de valores, sendo que o menor \u00edndice \n\nde efici\u00eancia ambiental da paisagem poss\u00edvel nessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 20% para os locais que \n\nsofrem maiores impactos ambientais negativos, portanto \u00e9 poss\u00edvel as classes de acordo \n\ncom a tabela a seguir (Tabela 6), na qual a Classe E apresenta os n\u00edveis mais cr\u00edticos de \n\nvulnerabilidade ambiental e de forma crescente, a Classe A os n\u00edveis menos cr\u00edticos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n33 \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de classe de valores \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem. \n\nClasses Valores (%) \n\nA 84 100 \n\nB 68 84 \n\nC 52 68 \n\nD 36 52 \n\nE 20 36 \n\n \n\nOs resultados obtidos em campo forneceram informa\u00e7\u00f5es significativas acerca da \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica. O processamento dos dados se iniciou pela \n\nan\u00e1lise dos \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem coletados em campo, permitindo \n\na leitura dos impactos e danos ambientais encontrados na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nA pr\u00f3xima etapa consistiu na obten\u00e7\u00e3o da estat\u00edstica descritiva dos dados \n\ncoletados e possibilitou a obten\u00e7\u00e3o de um histograma. Esse histograma permitiu \n\nestratificar os \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem dos pontos amostrados em \n\nclasses distintas, verificar a frequ\u00eancia dos valores m\u00e9dios e extremos, e realizar o teste \n\nde normalidade dos resultados dessa an\u00e1lise para determinar se h\u00e1 a necessidade de \n\najustes para normaliz\u00e1-los.  \n\n \n\n \n\n4.3.1 Geoprocessamento \n\n \n\n \n\nO uso do geoprocessamento como ferramenta para auxiliar nos estudos ambientais \n\nganhou muito espa\u00e7o ao longo dos anos, pois agrega t\u00e9cnicas de an\u00e1lise que auxiliam no \n\nconhecimento r\u00e1pido da \u00e1rea de estudo. Segundo Stassus e Prado Filho (2012), o \n\ngeoprocessamento \u00e9 um dispositivo biopol\u00edtico que pode ser aplicado para obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es globais de infraestrutura, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, saneamento e criminalidade. Os \n\nautores tamb\u00e9m consideram que o geoprocessamento \u00e9 um eficiente dispositivo de \n\ncontrole sobre as potencialidades de um determinado territ\u00f3rio e na gest\u00e3o de munic\u00edpios \n\nque atuam sobre a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA geoestat\u00edstica auxilia no ajuste e processamento das informa\u00e7\u00f5es obtidas, \n\nfacilita a espacializa\u00e7\u00e3o para atributos de dados espaciais por amostras pontuais, \n\npossibilitam uma abordagem unificada para espacializa\u00e7\u00e3o de atributos de natureza \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n34 \n\n \n\nnum\u00e9rica e tem\u00e1tica amostrados pontualmente e permitem a estima\u00e7\u00e3o de incertezas \n\nassociadas aos valores especializados (FELGUEIRAS, 1999). \n\nAtualmente para realizar um estudo dessa natureza em bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel o uso de tais ferramentas para gerar dados confi\u00e1veis e informa\u00e7\u00f5es \n\nprecisas. \n\nCom o ajuste dos dados foi poss\u00edvel criar um semivariograma que indica o ajuste \n\ndos dados de forma exponencial para o modelo de interpola\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Jakob e Young (2006) a interpola\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para a estimativa \n\ndo valor de um atributo em locais n\u00e3o amostrados, a partir de pontos amostrados na \n\nmesma \u00e1rea ou regi\u00e3o. Os autores dizem que os m\u00e9todos de pondera\u00e7\u00e3o Inverso das \n\nDist\u00e2ncias (IDW) , Fun\u00e7\u00f5es de Base Radial e Krigagem, calculam um valor de uma dada \n\ngrandeza no espa\u00e7o entre as amostras, e que a interpola\u00e7\u00e3o dos dados s\u00e3o uma forma de \n\nan\u00e1lisar espacialmente atrav\u00e9s de uma uma metodologia probabil\u00edstico-estoc\u00e1stica \n\nJAKOB e YOUNG, 2006). \n\nPara determinar qual dos tr\u00eas m\u00e9todos (krigagem, inverso do quadrado da \n\ndist\u00e2ncia e fun\u00e7\u00f5es de base radial) \u00e9 o mais indicado para interpolar os dados foi utilizada \n\na an\u00e1lise do erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico, como utilizado por Mello et al. (2006). \n\n \n\n \n\n4.3.1.1 Tipifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es \n\n \n\n \n\nA interpola\u00e7\u00e3o dos dados permite identificar quais s\u00e3o as regi\u00f5es da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica que sofrem maiores impactos ambientais negativos, possibilita a \n\nestratifica\u00e7\u00e3o em classes de manejo distintas e fornece subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nplano de gest\u00e3o ambiental com o intuito de proporcionar o aumento \u00edndice de efici\u00eancia \n\nambiental da paisagem para os ambientes de prote\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\n4.3.2 Plano de gest\u00e3o ambiental \n\n \n\n \n\nCada uma das regi\u00f5es estratificadas \u00e9 composta por caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas, f\u00edsicas \n\ne antr\u00f3picas complexas, portanto \u00e9 necess\u00e1rio analisar minuciosamente cada uma das \n\nsitua\u00e7\u00f5es apresentadas, mesmo que fa\u00e7am parte da mesma classe de manejo. \n\nAnalisando os aspectos gerais de cada uma das regi\u00f5es foram propostas a\u00e7\u00f5es para \n\ngest\u00e3o ambiental, que devem auxiliar nos processos de melhoria dos ambientes de \n\nprote\u00e7\u00e3o e estabelecer diretrizes para pol\u00edticas p\u00fablicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nJundia\u00ed-Mirim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\nMuitos dos locais elencados para realizar as an\u00e1lises em campo se encontram em \n\n\u00e1reas particulares ou condom\u00ednios, limitando seu acesso, portanto dos 101 pontos \n\ninicialmente determinados apenas 91 foram contemplados (Figura 12). Os trabalhos em \n\ncampo foram realizados em um per\u00edodo de 4 dias e foram percorridos um total de \n\naproximadamente 170 km. \n\n \n\nFigura 12. Locais de amostragem selecionados para coleta de informa\u00e7\u00f5es em campo, na bacia do rio Jundia\u00ed \n\nMirim, em 2015. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\n5.1 An\u00e1lise dos dados \n\n \n\n \n\nNos anexos h\u00e1 uma tabela que apresenta os resultados da an\u00e1lise de paisagem \n\nrealizada nos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed Mirim (Tabela \n\n14). Essa avalia\u00e7\u00e3o mostrou um cen\u00e1rio preocupante, pois o \u00edndice de efici\u00eancia \n\nambiental da paisagem m\u00e9dio dos 91 locais avaliado atingiu 38%, variando entre 23% e \n\n68%. \n\nAlguns pontos apresentaram discrep\u00e2ncia de valores, impedindo uma \n\ndetermina\u00e7\u00e3o espacial concisa, portanto com o intuito de ajustar os dados foram exclu\u00eddos \n\ndo plano 3 pontos, elevando o \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem m\u00e9dio para \n\n39,3% e melhorando os valores de simetria e curtose obtidos na an\u00e1lise da estat\u00edstica \n\ndescritiva (Tabela 7). Tal procedimento foi fundamental para ajustar os modelos de \n\ninterpola\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Estat\u00edstica descritiva com os pontos ajustados. \n\nM\u00e9dia (%) 39,33409091 \n\nErro padr\u00e3o (%) 0,999320742 \n\nMediana (%) 37,5 \n\nModa (%) 44 \n\nDesvio padr\u00e3o (%) 9,374459511 \n\nVari\u00e2ncia da amostra 87,88049112 \n\nCurtose -0,355030789 \n\nAssimetria 0,394311025 \n\nIntervalo 41 \n\nM\u00ednimo (%) 23 \n\nM\u00e1ximo (%) 64 \n\nSoma 3461,4 \n\nContagem 88 \n\n \n\nA an\u00e1lise de consist\u00eancia apontou um cen\u00e1rio pouco favor\u00e1vel para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Em busca de um melhor entendimento de sua frequ\u00eancia, os \u00edndice de \n\nefici\u00eancia ambiental da paisagem, distribu\u00eddos entre 23% e 69%, foram divididos em 10 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38 \n\n \n\nblocos em um histograma (Figura 13). Essa divis\u00e3o permitiu constatar que a maior parte \n\nda bacia  apresentou resultados que se enquadram nos blocos de menor valor, com \n\ndestaque para aquele que corresponde aos \u00edndices entre 32% e 36,5%. \n\nFigura 13. Histograma da distribui\u00e7\u00e3o de notas obtidas e suas classes de valores. \n\n \n\n \n\n \n\nAo eliminar os valores extremos e que n\u00e3o se enquadravam na distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial, foi poss\u00edvel estabelecer a normalidade do plano amostral, como mostra a Tabela \n\n8. A normaliza\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 imprescind\u00edvel para a concep\u00e7\u00e3o da etapa de interpola\u00e7\u00e3o \n\ndos dados. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Teste de normalidade. \n\nTeste (Estat\u00edstica) Valor Vcrit p-valor Normal \n\nKolmogorov-Smirnov (D)   0.09832   0.09459 p &lt;.05     N\u00e3o \n\nCram\u00e9r-von Mises (W2)    0.10130   0.12529   p > .10     Sim \n\nAnderson-Darling (A2)    0.59073   0.75511   p > .10     Sim \n\nKuiper (V)               0.14174   0.15644   p > .10     Sim \n\nWatson (U2)              0.09034   0.11534   p > .10     Sim \n\nLilliefors (D)           0.09832   0.09445   p &lt;.05     N\u00e3o \n\n Shapiro-Wilk (W)         0.97542 - 0.09262     Sim \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n23,0 -\n27,5\n\n27,5 -\n32,0\n\n32,0 -\n36,5\n\n36,5 -\n41,0\n\n41,0 -\n45,5\n\n45,5 -\n50,0\n\n50,0 -\n54,5\n\n54,5 -\n59,0\n\n59,0 -\n63,5\n\n63,5 -\n69,0\n\nF\nre\nq\n\u00fc\n\u00ea\nn\nci\na\n\nBloco\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n39 \n\n \n\nO m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o utilizado para processar os dados foi o fun\u00e7\u00f5es de base \n\nradial, determinado pelo menor erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico, o qual atingiu 0,011, quando \n\ncomparado aos m\u00e9todos de Krigagem e Inverso do quadrado da dist\u00e2ncia, e que \n\nalcan\u00e7aram 0,032 e 7,406 respectivamente. Assim o resultado final da interpola\u00e7\u00e3o pode \n\nser visualizado na Figura 14.  \n\n \n\nFigura 14. Interpola\u00e7\u00e3o final dos \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem por fun\u00e7\u00f5es de base radial. \n\n  \n\n \n\n \n\n5.1.1 Tipifica\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es \n\n \n\n \n\nDe acordo com os resultados apresentados pela interpola\u00e7\u00e3o dos dados foi \n\nposs\u00edvel dividir a \u00e1rea da bacia em cinco classes diferentes, de acordo com o n\u00edvel de \n\nvulnerabilidade ambiental (Figura 15), proporcionando um entendimento pleno dos locais \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n40 \n\n \n\nque sofrem maiores press\u00f5es em decorr\u00eancia dos impactos dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nFigura 15. Tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas por classes de efici\u00eancia ambiental. \n\n  \n\n \n\nPortanto de acordo com os resultados apresentados pela tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica 11% da \u00e1rea pertence a Classe E, 31% pertence a Classe D, 29% \n\npertence a Classe C, 23% pertence a Classe B e apenas 6% pertence a Classe A (Figura \n\n16).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n41 \n\n \n\nFigura 16. Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos \u00edndices de efici\u00eancia ambiental da paisagem por classes de tipifica\u00e7\u00e3o \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n5.1.1.1 An\u00e1lise por sub-bacias \n\n \n\n \n\nO uso do geoprocessamento possibilitou uma melhor compreens\u00e3o da \n\nvulnerabilidade, fragilidade, impactos e danos ambientais em cada uma das 18 sub-bacias \n\nque comp\u00f5e a bacia hidrografica do rio Jundia\u00ed-Mirim. Essa an\u00e1lise foi poss\u00edvel ao cruzar \n\nos mapas da localiza\u00e7\u00e3o das sub-bacias (Figura 17) com o mapa de tipifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, \n\nexposto anteriormente (Figura 15). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nA B C D E\n\n%\n\nClasses\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\nFigura 17. Sub-bacias que comp\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim. \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s dessa an\u00e1lise foi poss\u00edvel constatar quais s\u00e3o as sub-bacias que \n\napresentam melhores e piores condi\u00e7\u00f5es sobre o aspecto da qualidade ambiental (Figura \n\n21).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n43 \n\n \n\nFigura 18. An\u00e1lise dos \u00cdndices de Efici\u00eancia Ambiental por sub-bacias. \n\n  \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel constatar que a sub-bacia do Parque Centen\u00e1rio possui as melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, pois apresenta os \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem mais \n\nelevados, onde em 83% de sua \u00e1rea \u00e9 contemplada pela Classe A e 16% de sua \u00e1rea pela \n\nClasse B, assim as classes que comprometem a qualidade ambiental nessa sub-bacia n\u00e3o \n\ns\u00e3o significativas.  \n\nEm contrapartida \u00e9 poss\u00edvel elencar a sub-bacia do c\u00f3rrego do Perd\u00e3o como a mais \n\npreocupante em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices de efici\u00eancia ambiental da paisagem, pois 40% de sua \n\n\u00e1rea corresponde a Classe E.  \n\nDestaca-se nessa an\u00e1lise as sub-bacias do corr\u00e9go Ananas, com percentualmente \n\na maior \u00e1rea que corresponde a Classe D, 51%. Tamb\u00e9m destaca-se a sub-bacia do \n\nc\u00f3rrego Caxambuzinho com 89% de sua \u00e1rea contemplada pela Classe. As sub-bacias do \n\nribeir\u00e3o da Toca e Caxambu tamb\u00e9m merecem aten\u00e7\u00e3o, pois ambas apresentam os \n\nmaiores \u00edndices percentuais de sua \u00e1reas contempladas pela Classe B, com 82% e 81% \n\nsucessivamente. \n\nOs resultados obtidos geraram uma gama de informa\u00e7\u00f5es que podem e devem \n\nsubsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o ambiental para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nJundia\u00ed-Mirim, uma vez que o cen\u00e1rio apresentado \u00e9 bastante preocupante. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n%\n\nSub-bacias\n\nClasse A Classe B Classe C Classe D Classe E\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n44 \n\n \n\nO plano de gest\u00e3o ambiental deve conter programas e projetos que em curto m\u00e9dio \n\ne longo prazo atuar\u00e3o na melhoria da qualidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n5.1.2 Plano de gest\u00e3o ambiental \n\n \n\n \n\nAs an\u00e1lises dos dados e sua interpola\u00e7\u00e3o forneceram subs\u00eddios suficientes para \n\nelaborar um plano de gest\u00e3o ambiental espec\u00edfico para cada uma das classes em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de perturba\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e complexidade ambiental. \n\nAs palavras plano, programa, projeto s\u00e3o tomadas como quase sin\u00f4nimas e \n\nfrequentemente intercambi\u00e1veis, remetem a\u00e7\u00e3o humana, individual ou coletiva, orientada \n\npor um fim ou por uma intencionalidade, caracterizam-se por expressar um objetivo claro \n\ne consistente e pela exist\u00eancia de instrumentos adequados para a obten\u00e7\u00e3o dos fins \n\npropostos (DE PAULA, 2003). Um plano de gest\u00e3o \u00e9 o pressuposto principal para \n\ndesencadear as atividades necess\u00e1rias para proporcionar a resolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica \n\nlevantada, deve orientar a elabora\u00e7\u00e3o dos programas adequados e assim nortear as a\u00e7\u00f5es \n\nreferentes aos projetos, suas especificidades, bases or\u00e7ament\u00e1rias, aloca\u00e7\u00e3o de recursos e \n\ncronogramas. \n\nO plano de gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-\n\nMirim deve ser baseado na melhoria dos meios bi\u00f3ticos, f\u00edsicos e antr\u00f3picos. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise em campo, constatou-se que os todos os \n\nambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica apresentam situa\u00e7\u00f5es preocupantes \n\nrelacionadas a qualidade ambiental, com maior ou menor intensidade e magnitude. \n\nA vulnerabilidade ambiental transformou as paisagens naturais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em paisagens antropizadas, em consequ\u00eancia dessa altera\u00e7\u00e3o problemas \n\ncomo diminui\u00e7\u00e3o de fauna e flora, simplifica\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, processos \n\nerosivos, gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e outras cargas difusas, ou seja, perturba\u00e7\u00f5es \n\nambientais, s\u00e3o recorrentes em toda extens\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. Portanto faz-se \n\nnecess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de programas que atendam \u00e0s necessidades dos meios bi\u00f3ticos, \n\nf\u00edsicos e antr\u00f3picos e oriente a elabora\u00e7\u00e3o de projetos consistentes para alavancar a \n\nqualidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n45 \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel sintetizar como estrutura do plano de gest\u00e3o ambiental para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica no que se refere as quest\u00f5es relacionadas ao meio bi\u00f3tico, programas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradas, restaura\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais e \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da fauna. Para as quest\u00f5es relacionadas ao meio f\u00edsico determinam-se \n\nprogramas para conserva\u00e7\u00e3o do solo, qualidade da \u00e1gua, preven\u00e7\u00e3o e combate ao \n\ninc\u00eandio. Enquanto o meio antr\u00f3pico contempla os programas para adequa\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos e educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nOs locais pertencentes a Classe A, apresentam caracter\u00edsticas mais conservadas, \n\nconsequentemente contemplam projetos mais simplificados ou impulsionam para um \n\nnovo patamar ambiental, pois apresentam ambientes de prote\u00e7\u00e3o mais consolidados, no \n\nqual a vulnerabilidade ambiental n\u00e3o afeta de modo significativo sua qualidade e os \n\nelementos de perturba\u00e7\u00f5es ambientais interagem com menos intensidade no meio. O \n\nmosaico de imagens a seguir representa os aspectos bi\u00f3ticos, f\u00edsicos e antr\u00f3picos (Figura \n\n17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n46 \n\n \n\nFigura 19. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe A, com caracter\u00edsticas de integra\u00e7\u00e3o de atividades \n\nantr\u00f3picas com aspectos conservacionistas e fragmentos florestais com densidade e diversidade vegetal \n\nelevadas. \n\n \n\n  \n \n\nA Tabela 9 a seguir mostra os programas e seus respectivos projetos determinados \n\npara compor o plano de gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de Classe A.\n\n\n\n47 \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe A. \n\nMEIO PROGRAMA PROJETO \n\nBi\u00f3tico \n\nRestaura\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais \n\nMonitoramento de desenvolvimento flor\u00edsticos \n\nReplantio de esp\u00e9cies \n\nInterliga\u00e7\u00e3o de fragmentos para corredores de fauna \n\nReconstitui\u00e7\u00e3o da Fauna \n\nMonitoramento da popula\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos \n\nMonitoramento da popula\u00e7\u00e3o de aves \n\nMonitoramento da popula\u00e7\u00e3o de r\u00e9pteis \n\nMonitoramento da atividade de peixes e animais aqu\u00e1ticos \n\nMonitoramento de insetos \n\nMonitoramento da atividade biol\u00f3gica diversificada no solo \n\nF\u00edsico \n\nConserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nMonitoramento da qualidade das estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio rural \n\nMonitoramento da qualidade das estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio urbano \n\nPagamento por servi\u00e7os ambientais \n\nQualidade da \u00e1gua An\u00e1lise da \u00e1gua \n\nPreven\u00e7\u00e3o e combate ao inc\u00eandio Monitoramento de potenciais focos de inc\u00eandio \n\nAntr\u00f3pico \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do \n\nsolo \n\nInser\u00e7\u00e3o da agricultura org\u00e2nica \n\nInser\u00e7\u00e3o de Sistemas agroflorestais \n\nOcupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos para agricultura urbana \n\nGerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos  Composteiras comunit\u00e1rias \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \nOficina para engajamento da comunidade \n\nDivulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es positivas nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nOs pontos contemplados pela Classe B apresentam caracter\u00edsticas menos \n\nconservadas e mais elementos de perturba\u00e7\u00e3o ambiental do que os encontrados na classe \n\nanterior, portanto seus projetos apresentam uma complexidade um pouco maior. \u00c9 \n\nposs\u00edvel observar os aspectos bi\u00f3ticos, f\u00edsicos e antr\u00f3picos no mosaico de imagens a \n\nseguir (Figura 18). \n\n \n\nFigura 20. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe B, que apresenta caracter\u00edsticas de conservadas, \n\npor\u00e9m comalgumas perturba\u00e7\u00f5es ambientais provenientes das atividades antr\u00f3picas, como n\u00edveis de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, processos erosivos e o risco de acidentes. \n\n \n\n  \n \n\nA Tabela 10 a seguir mostra os programas e seus respectivos projetos \n\ndeterminados para compor o plano de gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de \n\nClasse B. \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe B. \n\nMEIO PROGRAMA PROJETO \n\nBi\u00f3tico \n\nRestaura\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais \n\nMonitoramento de desenvolvimento flor\u00edstico \n\nReplantio de esp\u00e9cies \n\nReconstitui\u00e7\u00e3o da Fauna \n\nMonitoramento da popula\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos \n\nMonitoramento da popula\u00e7\u00e3o de aves \n\nMonitoramento da popula\u00e7\u00e3o de r\u00e9pteis \n\nMonitoramento da atividade de peixes e animais aqu\u00e1ticos \n\nMonitoramento de insetos \n\nMonitoramento da atividade biol\u00f3gica diversificada no solo \n\nF\u00edsico \n\nConserva\u00e7\u00e3o do solo \nMonitoramento da qualidade das estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio rural \n\nMonitoramento da qualidade das estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio urbano \n\nQualidade da \u00e1gua \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o de cargas difusas \n\nAn\u00e1lise da \u00e1gua \n\nMonitoramento de potenciais focos de inc\u00eandio \n\nPreven\u00e7\u00e3o e combate ao inc\u00eandio Treinamento e capacita\u00e7\u00e3o para brigada de inc\u00eandio \n\nAntr\u00f3pico \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do \n\nsolo \n\nArboriza\u00e7\u00e3o de bosques em \u00e1reas urbanas \n\nAdequa\u00e7\u00e3o de locais p\u00fablicos para parques e \u00e1reas de lazer \n\nGerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos  \n\nAloca\u00e7\u00e3o de novos locais para destina\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da log\u00edstica e itiner\u00e1rio dos ve\u00edculos de coleta \n\nComposteiras comunit\u00e1rias \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \nOficina para engajamento da comunidade \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n50 \n\n \n\nA Classe C representa os locais com as caracter\u00edsticas intermedi\u00e1rias da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, h\u00e1 uma ocorr\u00eancia preocupante de elementos de perturba\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nalguns locais apresentam processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, consequentemente para a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos impactos negativos e a gest\u00e3o ambiental desses locais os projetos se tornam \n\nmais complexos. O mosaico de imagens a seguir apresenta os aspectos ambientais dessa \n\nclasse (Figura 19). \n\n \n\nFigura 21. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe C, que se carateriza por processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e elementos de perturba\u00e7\u00e3o ambeintal, como contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e perda de biodiversidade em \n\num n\u00edvel preocupante. \n\n  \n\n  \n    \n\nA Tabela 11 a seguir mostra os programas e seus respectivos projetos \n\ndeterminados para compor o plano de gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de \n\nClasse C. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe C. \n\nMEIO PROGRAMA PROJETO \n\nBi\u00f3tico \n\nRestaura\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais \n\nEscolha das esp\u00e9cies adaptadas a regi\u00e3o \n\nAdequa\u00e7\u00e3o dos locais de plantio \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de mudas, sementes, coveamento, aduba\u00e7\u00e3o e plantio \n\nReconstitui\u00e7\u00e3o da Fauna \n\nMonitoramento de desenvolvimento flor\u00edsticos \n\nReplantio de esp\u00e9cies \n\nMonitoramento da atividade biol\u00f3gica diversificada no solo \n\nF\u00edsico \n\nConserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nEstruturar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio rural \n\nEstruturar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio urbano \n\nInstala\u00e7\u00e3o e obras de conserva\u00e7\u00e3o de solo \n\nMonitoramento da qualidade das estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio rural \n\nMonitoramento da qualidade das estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio urbano \n\nQualidade da \u00e1gua \nInvestiga\u00e7\u00e3o de cargas difusas \n\nAn\u00e1lise da \u00e1gua \n\nPreven\u00e7\u00e3o e combate ao inc\u00eandio \nMonitoramento de potenciais focos de inc\u00eandio \n\nTreinamento e capacita\u00e7\u00e3o para brigada de inc\u00eandio \n\nAntr\u00f3pico \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do \n\nsolo \n\nReadequa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas em APP \n\nArboriza\u00e7\u00e3o de bosques em \u00e1reas urbanas \n\nGerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos  \nAloca\u00e7\u00e3o de novos locais para destina\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da log\u00edstica e itiner\u00e1rio dos ve\u00edculos de coleta \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nOficina para sensilizar da comunidade \n\nOficina para engajamento da comunidade \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n52 \n\n \n\nOs locais que correspondem a Classe D apresentam fatores de perturba\u00e7\u00e3o \n\nambiental bastante preocupantes e uma grande quantidade de \u00e1reas em processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, s\u00e3o locais que requerem uma maior aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos projetos que \n\nser\u00e3o desenvolvidos, pois s\u00e3o bastante complexos. \u00c9 poss\u00edvel verificar as caracter\u00edsticas \n\ndessa classe no mosaico apresentado a seguir (Figura 20). \n\n \n\nFigura 22. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe D, apresentam impactos ambientais negativos, como \n\nprocessos errosivos e assoreamento do corpo d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n  \n\n    \n\nA Tabela 12 a seguir mostra os programas e seus respectivos projetos \n\ndeterminados para compor o plano de gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de \n\nClasse D. \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe D. \n\nMEIO PROGRAMA PROJETO \n\nBi\u00f3tico \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas (RAD) \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies remanescentes \n\nAn\u00e1lise e corre\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo \n\nCobertura de solo de esp\u00e9cies gram\u00edneas \n\nCobertura de solo de esp\u00e9cies leguminosas \n\nRestaura\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais \n\nEscolha das esp\u00e9cies adaptadas a regi\u00e3o \n\nAdequa\u00e7\u00e3o dos locais de plantio \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de mudas, sementes, coveamento, aduba\u00e7\u00e3o e plantio \n\nMonitoramento de desenvolvimento flor\u00edstico \n\nReplantio de esp\u00e9cies \n\nF\u00edsico \n\nConserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos \n\nDeterminar a perda de solo por eros\u00e3o \n\nEstruturar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio rural \n\nEstruturar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio urbano \n\nInstala\u00e7\u00e3o e obras de conserva\u00e7\u00e3o de solo \n\nQualidade da \u00e1gua \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de fontes poluentes \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o de cargas difusas \n\nAn\u00e1lise da \u00e1gua \n\nPreven\u00e7\u00e3o e combate ao \n\ninc\u00eandio \n\nEstudo de inflamabilidade da regi\u00e3o \n\nTreinamento e capacita\u00e7\u00e3o para brigada de inc\u00eandio \n\nAntr\u00f3pico \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso \n\ndo solo \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da perturba\u00e7\u00e3o ambiental no meio rural \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da perturba\u00e7\u00e3o ambiental no meio urbano \n\nReadequa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas em APP \n\nGerenciamento de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos clandestinos de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAloca\u00e7\u00e3o de novos locais para destina\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da log\u00edstica e itiner\u00e1rio dos ve\u00edculos de coleta \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental \n\nOficina para integra\u00e7\u00e3o conceitual da comunidade \n\nOficina para sensibilizar a comunidade \n\nOficina para engajamento da comunidade \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nas empresas \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n54 \n\n \n\nOs locais contemplados pela Classe E s\u00e3o mais complexos, pois muitas \u00e1reas \n\napresentam n\u00edveis de elevados de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a interven\u00e7\u00e3o para mitigar os \n\nelementos de perturba\u00e7\u00f5es ambientais recorrentes em tais regi\u00f5es demandam maior \n\ndedica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mais recursos alocados e um cronograma de atividades mais extenso. \n\nO mosaico de imagens a seguir representa as situa\u00e7\u00f5es encontradas nessa classe (Figura \n\n21). \n\n \n\nFigura 23. Imagens das \u00e1reas correspondentes a Classe E, com processos erosivos acelerados, assoreamento \n\ndos rescursos h\u00eddricos, presen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos e perda da biodiversidade. \n\n  \n\n  \n\nA Tabela 13 a seguir mostra os programas e seus respectivos projetos \n\ndeterminados para compor o plano de gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de \n\nClasse E. \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Programas e projetos para gest\u00e3o dos ambientes de prote\u00e7\u00e3o de Classe E. \n\nMEIO PROGRAMA PROJETO \n\nBi\u00f3tico \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas (RAD) \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies remanescentes \n\nAn\u00e1lise e corre\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo \n\nCobertura de solo de esp\u00e9cies gram\u00edneas \n\nCobertura de solo de esp\u00e9cies leguminosas \n\nRestaura\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais \n\nEscolha das esp\u00e9cies adaptadas a regi\u00e3o \n\nAdequa\u00e7\u00e3o dos locais de plantio \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de mudas, sementes, coveamento, aduba\u00e7\u00e3o e plantio \n\nMonitoramento de desenvolvimento flor\u00edstico \n\nReplantio de esp\u00e9cies \n\nF\u00edsico \n\nConserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos \n\nDeterminar a perda de solo por eros\u00e3o \n\nEstruturar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio rural \n\nEstruturar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de solo no meio urbano \n\nInstala\u00e7\u00e3o e obras de conserva\u00e7\u00e3o de solo \n\nQualidade da \u00e1gua \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de fontes poluentes \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o de cargas difusas \n\nAn\u00e1lise da \u00e1gua \n\nPreven\u00e7\u00e3o e combate ao \n\ninc\u00eandio \n\nEstudo de inflamabilidade da regi\u00e3o \n\nTreinamento e capacita\u00e7\u00e3o para brigada de inc\u00eandio \n\nAntr\u00f3pico \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nuso do solo \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da perturba\u00e7\u00e3o ambiental no meio rural \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da perturba\u00e7\u00e3o ambiental no meio urbano \n\nReadequa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas em APP \n\nGerenciamento de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos clandestinos de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAloca\u00e7\u00e3o de novos locais para destina\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAdequa\u00e7\u00e3o da log\u00edstica e itiner\u00e1rio dos ve\u00edculos de coleta \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental \n\nOficina para integra\u00e7\u00e3o conceitual da comunidade \n\nOficina para sensibilizar a comunidade \n\nOficina para engajamento da comunidade \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nas empresas \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nOs projetos apresentados para cada uma das classes por vezes parecem ser \n\nrepetidos, por\u00e9m \u00e9 importante salientar que a mesma denomina\u00e7\u00e3o de projetos \n\ndemanda t\u00e9cnicas e a\u00e7\u00f5es diferentes, pois a tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocorreu em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de perturba\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade ambiental. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas p\u00fablicas o estudo possibilitou elencar algumas \n\ndiretrizes como sugest\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o pela comunidade, para os org\u00e3o p\u00fablicos e para \n\na iniciativa privada presente na bacia hidrogr\u00e1fica. Segue abaixo as diretrizes \n\nsugeridas em fun\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n? Desenvolver um plano para conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua; \n\n? Desenvolver um plano de controle e preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios; \n\n? Desenvolver um plano de controle e monitoramento da polui\u00e7\u00e3o difusa; \n\n? Criar servi\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais; \n\n? Elaborar plano de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Estabelecer crit\u00e9rios para prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para melhorar a \n\nconectividade entre os fragmentos; \n\n? Incentivar a agricultura de prote\u00e7\u00e3o; \n\n? Estabelecer um servi\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas; \n\n? Incentivar a pr\u00e1tica da agroecologia; \n\n? Incentivar a pr\u00e1tica da agricultura urbana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nA metodologia utilizada atingiu os objetivos. O uso de fragmentos florestais \n\ncomo refer\u00eancia permitiu avaliar os ambientes de prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ntipificar as \u00e1reas e gerar subs\u00eddio para elaborar um plano de gest\u00e3o ambiental. \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que a forma com que a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-\n\nMirim foi ocupada ao longo dos anos levou sua condi\u00e7\u00e3o ambiental a um estado \n\nalarmante, esse fato ocorre devido a neglig\u00eancia com as quest\u00f5es ambientais que o \n\nmodelo socio-econ\u00f4mico de ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras traz. Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um \n\nprevil\u00e9gio apenas da bacia hidrogr\u00e1fica estudada, mas infelizmente de grande parte \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas de todo territ\u00f3rio nacional, uma vez que se utiliza o mesmo \n\nmodelo s\u00f3cio-economico de ocupa\u00e7\u00e3o e uso das terras em todas as localidades da \n\nfedera\u00e7\u00e3o. \n\nConclui-se que a bacia hidrogr\u00e1fica apresenta alta vulnerabilidade \n\nambiental. \u00c9 necess\u00e1rio uma pol\u00edtica de ordenamento para ocupa\u00e7\u00e3o, uso do solo e \n\nprote\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o provocada pela urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nintensa as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o apresentam alto risco de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o traz uma urg\u00eancia em elaborar e estabelecer um plano de recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nfragmentos florestais da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica apresentou um \u00edndice de efici\u00eancia ambiental da \n\npaisagem geral de 42%, um n\u00famero bastante preocupante dada a import\u00e2ncia da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica principalmente para o munic\u00edpio de Jundia\u00ed. Ao analisar esse \n\nn\u00famero por munic\u00edpio constata-se que Jundia\u00ed apresenta um \u00edndice de efici\u00eancia \n\nambiental da paisagem de 40%, Jarinu 39% e Campo Limpo Paulista 41%. Fengler \n\net al. (2015) apresentou um resultado no qual a regi\u00e3o de Jarinu, por apresentar os \n\nfragmentos florestais mais conservados, consequentemente apresentou melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, por\u00e9m \u00e9 importante ressaltar que apenas a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nfragmentos florestais n\u00e3o garantem a qualidade ambiental da regi\u00e3o, pois as \n\natividades antr\u00f3picas como agricultura, ind\u00fastria e minera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o potencializam os impactos ambientais negativos. \n\nA tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas permitiu dimensionar a magnitude dos danos e da \n\nvulnerabilidade ambiental e entender quais s\u00e3o as regi\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica que \n\napresentam situa\u00e7\u00f5es ambientais semelhantes, essa an\u00e1lise possibilita a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um plano de gest\u00e3o ambiental estrat\u00e9gico, pois permite elencar a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias \n\npara cada uma das classes em cada uma das 18 sub-bacias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAZEVEDO, A.; PASQUIS, R.; BURSZTYN, M. A reforma do Estado, a \n\nemerg\u00eancia da descentraliza\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas ambientais. Revista do Servi\u00e7o \n\nP\u00fablico Bras\u00edlia, v.58, n 1, p. 37-55, 2007. \n\n \n\nBEGHELLI, F. G. S.; POMP\u00caO, M. L. M.; MOSCHINI-CARLOS, V. First \n\noccurrence of the exotic Asian clam Corbicula fluminea (Muller, 1774) in the \n\nJundia\u00ed-Mirim River Basin, SP, Brazil. Revista Ambiente &amp; \u00c1gua, v. 9, n. 3, \n\np. 402-403, 2014. \n\n \n\nB\u00d6HM, S; MISOCZKY, M. C.; MOOG, S. Greening capitalism? A Marxist \n\ncritique of carbon markets. Organization Studies, v. 33, n. 11, p. 1617-1638, \n\n2012. \n\n \n\nBOLUND, P.; HUNHAMMAR, S. Ecosystem services in urban areas. \n\nEcological Economics, v. 29, n. 2, p. 293-301, 1999. \n\n \n\nBRASIL. Lei N\u00b0 12651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e d\u00e1 outras provid\u00eancias, DF, 2012. \n\n \n\nBRAUMAN, K. A., DAILY, G. C., DUARTE, T. K. E., &amp; MOONEY, H. A. \n\nThe nature and value of ecosystem services: an overview highlighting \n\nhydrologic services. Environmetal Resources., v. 32, p. 67-98, 2007. \n\n \n\nBURDILES, F. N. El desarrollo y las pol\u00edticas p\u00fablicas. Polis (Santiago), v. 11, \n\nn. 33, p. 375-392, 2012. \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nCAMELO, A. P. S. Quantifica\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o ambiental hidrol\u00f3gico \n\nresultante da recomposi\u00e7\u00e3o de passivos ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Pipiripau. 2011. 78. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Florestal) \n\n\u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. \n\n \n\n \n\nCAMPOS, J.J., ALP\u00cdZAR, F., MADRIGAL, R., LOUMAN, B. Enfoque \n\nintegral para esquemas de pago por servicios de ecosistemas forestales. \n\nEcossistema, v.16, n.3, p.91-96, 2007. \n\n \n\nDE PAULA, J. A. Plano, programa e projeto: a experi\u00eancia brasileira. Soc. \n\nbras. Economia Pol\u00edtica. N. 13, p.101-125, 2003. \n\n \n\nEGLER, P. C. G. Perspectivas de uso no Brasil do processo de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Estrat\u00e9gica. Parcerias Estrat\u00e9gicas, v. 6, n. 11, p. 175-190, 2010. \n\n \n\nESRI - Environmental Systems Research Institute. Getting to know ArcView \n\nGIS. Redlands: Esri Press, 1999. \n\n \n\nFELGUEIRAS, C. A. Modelagem ambiental com tratamento de incertezas em \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica: o paradigma geostat\u00edstico por indica\u00e7\u00e3o. \n\n1999. 212f. Tese (Doutorado em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada) \u2013 Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n\n \n\nFENGLER, F. H. Qualidade ambiental dos fragmentos florestais na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed-Mirim. 2013. 110f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAgricultura Tropical e Subtropical) - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas-IAC, \n\nCampinas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\n \n\nFENGLER, F. H.; MORAES, J. F. L.; RIBEIRO, A. I.; PECHE FILHO, A.; \n\nSTORINO, M.; MEDEIROS, G. A. Qualidade ambiental dos fragmentos \n\nflorestais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jundia\u00ed-Mirim entre 1972 e 2013. \n\nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 19, n. 4, p. 402-\n\n408, 2015. \n\nFERNANDES, R.; SOUZA, V. J.; PELISSARI, V. B; FERNANDES, S. T. Uso \n\nda percep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento de gest\u00e3o em aplica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s \n\n\u00e1reas educacional, social e ambiental. In: II Encontro Nacional da Anppas, \n\nAnais. Indaiatuba-SP, 2008. \n\n \n\nFRAN\u00c7A, L. V. G.; BRESSANE, A.; SILVA, F. N.; PECHE FILHO, A.; \n\nMEDEIROS, G. A.; RIBEIRO, A. I.; ROVEDA, J. A. F.; ROVEDA, S. R. M. \n\nM. Modelagem Fuzzy Aplicada \u00e0 An\u00e1lise da Paisagem: Uma proposta para o \n\ndiagn\u00f3stico ambiental participativo. Fronteiras, v. 3, n. 3, 2014, p. 124-141. \n\n \n\nFREITAS, E. P. An\u00e1lise integrada do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras da \n\nmicrobacia do Rio Jundia\u00ed-Mirim para fins de gest\u00e3o ambiental. 2012. 110f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agricultura Tropical e Subtropical) - Instituto \n\nAgron\u00f4mico de Campinas-IAC, Campinas. \n\n \n\nFREITAS, E. P.; MORAES, J. F. L.; PECHE FILHO, A.; STORINO, M. \n\nIndicadores ambientais para \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 17, n. 4, p. 443-449, 2013. \n\n \n\nGALV\u00c3O, A. P. M. Restaura\u00e7\u00e3o florestal: fundamentos e estudos de caso. \n\nEmbrapa Florestas, 139 p. Colombo, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nGARRASTAZ\u00da, M. C., MENDON\u00c7A, S. D., HOROKOSKI, T. T., \n\nCARDOSO, D. J., ROSOT, M. A., NIMMO, E. R., &amp; LACERDA, A. E. \n\nCarbon sequestration and riparian zones: Assessing the impacts of changing \n\nregulatory practices in Southern Brazil. Land Use Policy, v. 42, p. 329-339. \n\n2015. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, G. G. G.; DANIEL, O.; COMUNELLO, E.; VITORINO A. C. \n\nT.; ARAI, F. K. Determina\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nRevista Floresta. v. 41 n.4, Paran\u00e1. 2011. \n\n \n\nGRAMOLELLI J\u00daNIOR, F. Diagn\u00f3stico do uso da \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o de \n\nculturas na bacia do rio Jundia\u00ed-Mirim/SP. 2004. 118f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. da. Impactos ambientais urbanos no \n\nBrasil. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\n \n\nHAJER, M. A. The politics of environmental discourse: ecological \n\nmodernization and the policy process. Oxford: Clarendon Press, 1995. \n\n \n\nHOLLANDA, M. P., CEC\u00cdLIO, R. A., CAMPANHARO, W. A., ZANETTI, S. \n\nS., ANDRADE, L. N. D., &amp; GARCIA, G. D. O. Evaluation of TOPMODEL for \n\nprediction of the runoff of a watershed under different land uses. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 19, n. 5, p. 489-496, 2015. \n\n \n\nITC - International Institute for Aeroespace Survey and Earth Sciences. Ilwis; \n\nUser\u2019s Guide. Holanda: Enschede, 2001. 530p. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nJAKOB, A. A. E.; YOUNG, A. F. O uso de m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o espacial \n\nde dados nas an\u00e1lises sociodemogr\u00e1ficas. Trabalho apresentado no XV \n\nEncontro Nacional de Estudos Populacionais, ABEP, realizado em \n\nCaxambu, MG, Brasil, 2006. \n\n \n\nKARAGOZOGLU, N.; LINDELL, M. Environmental management: testing the \n\nwin?win model. Journal of Environmental Planning and Management, v. \n\n43, n. 6, p. 817-829, 2000. \n\n \n\nLEAL NETO, A. D. C., LEGEY, L. F., GONZ\u00c1LEZ-ARAYA, M. C., &amp; \n\nJABLONSKI, S. A system dynamics model for the environmental management \n\nof the Sepetiba Bay watershed, Brazil. Environmental management, v. 38, n. \n\n5, p. 879-888, 2006. \n\n \n\nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de matas ciliares. In: Rodrigues, R. \n\nR.; Leit\u00e3o Filho, H. F. (ed.). Matas Ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: EDUSP, FAPESP, 2.ed. 2004. 320p. \n\n \n\nLONGO, R.M., REIS, M.S., YAMAGUCHI, C.S., DEMAMBORO, A.C., \n\nBETTINE, S.C., Ribeiro, A.I., MEDEIROS, G.A. Indicators of soil degradation \n\nin urban forests: physical and chemical parameters. WIT Transactions on \n\nEcology and The Environment, v.162, p.497-503, 2012. \n\n \n\nMAGRINI, A. Pol\u00edtica e gest\u00e3o ambiental: conceitos e instrumentos. Revista \n\nBrasileira de Energia, Junho, 2001. \n\n \n\nMANFR\u00c9, L.A., SILVA, A.M., URBAN, R.C., RODGERS, J. Environmental \n\nfragility evaluation and guidelines for environmental zoning: a study case on \n\nIbiuna (the Southeastern Brazilian region). Environmental Earth Science, \n\nv.69, p.947-957, 2013.  \n\n \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nMARQUES, B. V.; PECHE FILHO, A.; QUEIROZ, D. F. A.; FENGLER, F. \n\nH.; SANTOS, F. A.; MEDEIROS, G. A. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental de propriedades \n\nrurais. In: XII Congresso Nacional de Meio Ambiente de Po\u00e7os de Caldas. \n\nAnais. v. 7. Po\u00e7os de Caldas, 2015. \n\n \n\nMARTINICO, F.; LA ROSA, D.; PRIVITERA, R. Green oriented urban \n\ndevelopment for urban ecosystem services provision in a medium sized city in \n\nsouthern Italy. iForest, e1-e11, 2014.  \n\n \n\nMARTINS, S. V. Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas degradados. Editora \n\nUFV, Vi\u00e7osa. 2012. \n\n \n\nMEDEIROS, G.A.; TRESMOND, A.C.C.L.; QUEIROZ, B.P.V.; MELO, C.A.; \n\nROSA, A.H.; NEGRO, C.V.; FRACETO, L.F.; RIBEIRO, A.I. Evaluation of \n\nmetals in water and sediments of micro-basins in the city of Americana, S\u00e3o \n\nPaulo state, Brazil. WIT Transactions on Ecology and The Environment, \n\nv.172, p.201-212, 2013.  \n\n \n\nMELLO, C. D., LIMA, J. M., SILVA, A. M., MELLO, J. M., &amp; OLIVEIRA, \n\nM. S. Krigagem e inverso do quadrado da dist\u00e2ncia para interpola\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros da equa\u00e7\u00e3o de chuvas intensas. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \n\nSolo, v. 27, n. 5, p. 925-933, 2003. \n\n \n\nMETZGER, J. P. O que \u00e9 ecologia de paisagens? Biota neotropica, v. 1, n. 1-\n\n2, p. 1-9, 2001. \n\n \n\nMONDAL, P.; SOUTHWORTH, J. Evaluation of conservation interventions \n\nusing a cellular automata-Markov model. Forest Ecology and Management, \n\nv.260, p.1716-1725, 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nMORAES, J. F. L.; CARVALHO, Y. M. C.; PECHE FILHO, A. Diagn\u00f3stico \n\nagroambiental para a gest\u00e3o e monitoramento da Bacia do Rio Jundia\u00ed-Mirim. \n\nIn: HAMADA, E. (Editora), \u00c1gua, agricultura e meio ambiente no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo: avan\u00e7os e desafios. Jaguari\u00fana: Embrapa Meio Ambiente, cap. \n\nIII, 1 CD-ROM, 2003. \n\n \n\nMULLER, N. Z. Using index numbers for deflation in environmental \n\naccounting. Environment and Development Economics, v. 19, p 466-486, \n\n2014. \n\n \n\nMUNDA, G.; NIJKAMP, P.; RIETVELD, P. Qualitative multicriteria \n\nevaluation for environmental management. Ecological economics, v. 10, n. 2, \n\np. 97-112, 1994. \n\n \n\nOJIMA, R. Dimens\u00f5es da urbaniza\u00e7\u00e3o dispersa e proposta metodol\u00f3gica para \n\nestudos comparativos: uma abordagem socioespacial em aglomera\u00e7\u00f5es \n\nurbanas brasileiras. Est. Pop., S\u00e3o Paulo, v. 24, n. 2, p. 277-300, 2007. \n\n \n\nOLIVEIRA, F. R. Avalia\u00e7\u00e3o da paisagem da sub-bacia do alto S\u00e3o Bartolomeu \n\npelo modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta. 2013. 51f. Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso (Bacharel em Gest\u00e3o Ambiental) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Planaltina. \n\n \n\nOLIVEIRA, K. A.; CORONA, H. M. P. A percep\u00e7\u00e3o ambiental como \n\nferramenta de propostas educativas e de pol\u00edticas ambientais. Revista \n\nCient\u00edfica ANAP Brasil, v. 1, n. 1, 2011. \n\n \n\nPECHE FILHO, A.; RIBEIRO, A. I.; FENGLER, F. H.; MEDEIROS, G. A.; \n\nFREITAS, E. P.; STORINO, M.; MARQUES, B. V.; QUEIROZ, D. F. A. \n\nMetodologia IAC para an\u00e1lise de paisagem. In: XI Congresso Nacional de Meio \n\nAmbiente de Po\u00e7os de Caldas. Anais. v. 6. Po\u00e7os de Caldas, 2014. \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nP\u00c9REZ, M. R., FERN\u00c1NDEZ, C.G., SAYER, J.A. Los servicios ambientales \n\nde los bosques. Ecossistema, v.16, n.3, p.81-90, 2007. \n\n \n\nPI\u00d1A-RODRIGUES, F. C. M.; FRANCO, F. S.; CAPELO, F. F. M.; \n\nSCARAVELLI, F. S.; BUCK, P. V. Conserva\u00e7\u00e3o ex situ: dos bancos de \n\ngermoplasma aos sistemas agroflorestais. In: PIRATELLI, A. J.; FRANCISCO, \n\nM. R. coordenadores, Technical Books Editora. Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade: dos conceitos \u00e0s a\u00e7\u00f5es. 272 p, Rio de Janeiro, 2013. \n\n \n\nPIZELLA, D. G.; SOUZA, M. P. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica de Planos \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Engenharia Sanit\u00e1ria Ambiental, v. 18, n. 3, p. 243-\n\n252, 2013. \n\n \n\nPORTO, M. F. A.; PORTO, R. L. L. Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, Estudos \n\nAvan\u00e7ados, vol.22(63), pp.43-60. 2008. \n\n \n\nPORTO, M. F. S.; SCH\u00dcTZ, G. E. Gest\u00e3o ambiental e democracia: an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica, cen\u00e1rios e desafios. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, 17(6):1447-1456. 2012. \n\n \n\nPRADO, T. B. G. Evolu\u00e7\u00e3o do uso das terras e produ\u00e7\u00e3o de sedimentos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Jundia\u00ed-Mirim. 2005. 72f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAgricultura Tropical e Subtropical) - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas-IAC, \n\nCampinas. \n\n \n\nRODRIGUES, G. S.; CAMPANHOLA, C. Sistema integrado de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpacto ambiental aplicado a atividades do Novo Rural. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira, v. 38, n. 4, p. 445-451, 2003. \n\n \n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais e \n\nantropizados. Revista do Departamento de Geografia, FFLCH, USP, S\u00e3o \n\nPaulo, n 8. P. 63-74, 1994. \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nS\u00c1NCHEZ, L. E. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica e sua aplica\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Avan\u00e7ados da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2008. \n\n \n\nSANCHEZ, G. M., NEJADHASHEMI, A. P., ZHANG, Z., WOZNICKI, S. A., \n\nHABRON, G., MARQUART-PYATT, S., &amp; SHORTRIDGE, A. Development \n\nof a socio-ecological environmental justice model for watershed-based \n\nmanagement. Journal of Hydrology, v. 518, p. 162-177, 2014. \n\n \n\nSANTIN, J. R.; DALLA CORTE, T. A\u00e7\u00e3o Popular Ambiental e Cidadania \n\nSolid\u00e1ria: a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o sustent\u00e1vel do meio ambiente \n\ne o modelo te\u00f3rico do estado de direito ambiental. doi: 10.5007/2177-7055.2011 \n\nv32n63p235. Seq\u00fc\u00eancia: Estudos Jur\u00eddicos e Pol\u00edticos, v. 32, n. 63, p. 235-\n\n270, 2011. \n\n \n\nSANTOS, R. F. dos; CALDEYRO, V. S. Vulnerabilidade Ambiental: desastres \n\nambientais ou fen\u00f4menos induzidos? In: SANTOS, R. F. dos. (Org.). Bras\u00edlia: \n\nMMA, 2007. \n\n \n\nSARDINHA, D. S.; CONCEI\u00c7\u00c3O, F. T.; GODOY, H. L. \u00cdndice simplificado \n\nna avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental nos recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o do Meio, Leme, S\u00e3o Paulo, Brasil. AUGMDOMUS, v. 2, 2010. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Lei N\u00ba 8421, de 23 de novembro de 1993. Disp\u00f5e sobre \n\nuso conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola e d\u00e1 outras provid\u00eancias, SP, \n\n1993. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Lei N\u00b0 9866 de 28 de novembro de 1997. Disp\u00f5e sobre \n\ndiretrizes e normas para a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nmananciais de interesse regional do Estado de S\u00e3o Paulo e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias, SP, 1997. \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\n \n\nSHRESTHA, S.; KAZAMA, F. Assessment of surface water quality using \n\nmultivariate statistical techniques: A case study of the Fuji river basin, Japan. \n\nEnvironmental Modelling &amp; Software, v. 22, n. 4, p. 464-475, 2007. \n\n \n\nSICHE, R. AGOSTINHO, F., ORTEGA, E., &amp; ROMEIRO, A.  \u00cdndices versus \n\nindicadores: precis\u00f5es conceituais na discuss\u00e3o da sustentabilidade de pa\u00edses. \n\nAmbiente &amp; sociedade, v. 10, n. 2, p. 137-148, 2007. \n\n \n\nSTASSUS, C. C. S.; PRADO FILHO, K. Geoprocessamento como pr\u00e1tica \n\nbiopol\u00edtica no governo municipal. Revista Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de \n\nJaneiro, v. 46(6). P. 1649-1669, 2012. \n\n \n\nTRICARD, J. Ecodin\u00e2mica, FIBGE, Secretaria de Planejamento da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, Rio de Janeiro/RJ, 1977. Essa refer\u00eancia n\u00e3o aparece \n\nna disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTAGLIANI, C. R. A. T\u00e9cnicas para avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental de \n\nambientes costeiros utilizando um sistema geogr\u00e1fico de informa\u00e7\u00f5es. In: Anais \n\ndo Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 11, Belo Horizonte. Belo \n\nHorizonte: INPE, 2003. p. 1657-1664. \n\n \n\nUEHARA, T. H. K.; OTERO, G. G. P.; MARTINS, E. G. A.; PHILIPPI JR, A.; \n\nMANTOVANI, W. Pesquisas em gest\u00e3o ambiental: an\u00e1lise de sua evolu\u00e7\u00e3o na \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. Ambiente &amp; Sociedade, v. 13, n. 1, p. 165-185, \n\n2010. \n\n \n\nVANZELA, L. S.; HERNANDEZ, F. B. T.; FRANCO, R. A. M. Influ\u00eancia do \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos recursos h\u00eddricos do C\u00f3rrego Tr\u00eas Barras, \n\nMarin\u00f3polis. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.14, \n\np.55-64, 2010. \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nVENKATESH, G.; BRATTEB\u00d8, H. Typifying cities to streamline the selection \n\nof relevant environmental sustainability indicators for urban water supply and \n\nsewage handling systems: a recommendation. Environment, Development \n\nand Sustainability, v. 15, n. 3, p. 765-782, 2013. \n\n \n\nYUNKER, M. B., MACDONALD, R. W., VINGARZAN, R., MITCHELL, R. \n\nH., GOYETTE, D., &amp; SYLVESTRE, S. PAHs in the Fraser River basin: a \n\ncritical appraisal of PAH ratios as indicators of PAH source and composition. \n\nOrganic geochemistry, v. 33, n. 4, p. 489-515, 2002. \n\n \n\nZANELA, M. E.; DANTAS, E. W. C; OL\u00cdMPIO, J. L. S. A vulnerabilidade \n\nnatural e ambiental do munic\u00edpio de Fortaleza/CE. Boletim Goiano de \n\nGeografia. Goi\u00e2nia, v. 31, n. 2, p. 13-27, jul./dez. 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 1 \u2013 \u00cdNDICE DE EFICI\u00caNCIA AMBIENTAL DA \n\nPAISAGEM OBTIDOS NA AVALIA\u00c7\u00c3O EM CAMPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nTabela 14 \u2013 \u00cdndice de efici\u00eancia ambiental da paisagem obtidos na avalia\u00e7\u00e3o em campo. \n\nPonto IEAP Ponto IEP \n\n1 36,00 47 41,00 \n\n2 52,00 48 31,00 \n\n3 55,00 49 26,00 \n\n4 64,00 50 44,00 \n\n5 43,00 51 47,00 \n\n6 35,00 52 33,00 \n\n7 32,00 53 51,00 \n\n8 42,00 54 41,00 \n\n9 37,00 55 36,00 \n\n10 44,00 56 26,00 \n\n11 36,00 57 54,00 \n\n12 49,00 58 34,00 \n\n13 47,00 59 28,00 \n\n14 40,00 60 25,00 \n\n15 62,35 61 30,00 \n\n16 35,00 62 54,00 \n\n17 34,00 63 47,00 \n\n18 49,00 64 42,00 \n\n19 35,00 65 24,00 \n\n20 30,00 66 66,00 \n\n21 34,00 67 38,00 \n\n22 39,00 68 37,00 \n\n23 54,00 69 26,00 \n\n24 68,00 70 55,00 \n\n25 48,00 71 33,00 \n\n26 49,00 72 31,00 \n\n27 54,00 73 45,00 \n\n28 34,00 74 52,00 \n\n29 44,00 75 44,00 \n\n30 42,00 76 23,00 \n\n31 48,00 77 44,00 \n\n32 44,00 78 33,00 \n\n33 36,00 79 39,00 \n\n34 27,00 80 58,00 \n\n35 26,00 81 47,00 \n\n36 41,05 82 31,00 \n\n37 44,00 83 37,00 \n\n38 33,00 84 38,00 \n\n39 48,00 85 36,00 \n\n40 40,00 86 25,00 \n\n41 44,00 87 29,00 \n\n42 35,00 88 31,00 \n\n43 23,00 89 36,00 \n\n44 35,00 90 31,00 \n\n45 34,00 91 34,00 \n\n46 37,00   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 2 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE \n\nCLASSE A \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 3 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE \n\nCLASSE B \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 4 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE \n\nCLASSE C \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 5 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE \n\nCLASSE D \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 6 \u2013 PRANCHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE \n\nCLASSE E \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 7 \u2013 ROTEIRO DE AMOSTRAGEM PARA AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-\n\nMIRIM \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 8 \u2013 MAPA DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE 9 \u2013 MAPA DE  TIPIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS POR \n\nCLASSES DE EFICI\u00caNCIA AMBIENTAL. DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JUNDIA\u00cd-MIRIM \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n88"}]}}}