{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23681"}, {"@name": "filename", "#text": "7888_CPDOC2005MariliadeSantannaFaria.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS \n\nCENTRO DE PESQUISA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O DE \n\nHIST\u00d3RIA CONTEMPOR\u00c2NEA DO BRASIL - CPDOC \n\n PROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA, POL\u00cdTICA E BENS CULTURAIS  -  \n\nPPHPBC \n\n   MESTRADO PROFISSIONALIZANTE EM BENS CULTURAIS E PROJETOS SOCIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO CONSELHO MUNICIPAL DE \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL (CMDS) E \n\nA GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nUm estudo na bacia do rio do Itabapoana (RJ) \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \n\nPol\u00edtica e Bens Culturais (PPHPBC) do Centro de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \n\nContempor\u00e2nea do Brasil \u2013 CPDOC para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Bens Culturais e \n\nProjetos Sociais. \n\n \n\n \n\nMAR\u00cdLIA DE SANT\u2019ANNA FARIA \n\n \n\n \n\n \n\nRIO DE JANEIRO \n\nDEZEMBRO DE 2005 \n\n\n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS \n\nCENTRO DE PESQUISA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O DE \n\nHIST\u00d3RIA CONTEMPOR\u00c2NEA DO BRASIL - CPDOC \n\n PROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA, POL\u00cdTICA E BENS CULTURAIS  -  \n\nPPHPBC \n\n   MESTRADO PROFISSIONALIZANTE EM BENS CULTURAIS E PROJETOS SOCIAIS \n\n \n\n \n\n \n\nTRABALHO DE CONCLUS\u00c3O DE CURSO \n\nAPRESENTADO POR \n\nMAR\u00cdLIA DE SANT\u2019ANNA FARIA \n\n \n\n \n\n \n\nO CONSELHO MUNICIPAL DE \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL (CMDS) E \n\nA GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nUm estudo na bacia do rio do Itabapoana (RJ) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROFESSOR ORIENTADOR: DR. FERNANDO GUILHERME TEN\u00d3RIO  \n\n \n\n \n\n_______________________________________________________ \n\nASSINATURA DO ORIENTADOR ACAD\u00caMICO \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pela Biblioteca Mario Henrique Simonsen \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS \n\nCENTRO DE PESQUISA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O DE \n\nHIST\u00d3RIA CONTEMPOR\u00c2NEA DO BRASIL - CPDOC \n\n PROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA, POL\u00cdTICA E BENS CULTURAIS  -  \n\nPPHPBC \n\n   MESTRADO PROFISSIONALIZANTE EM BENS CULTURAIS E PROJETOS SOCIAIS \n\n \n\nO CONSELHO MUNICIPAL DE \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL (CMDS) E \n\nA GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nUm estudo na bacia do rio do Itabapoana (RJ) \n\n \n\n \n\nTRABALHO DE CONCLUS\u00c3O DE CURSO \n\nAPRESENTADO POR \n\nMAR\u00cdLIA DE SANT\u2019ANNA FARIA \n\n \n\nE  \n\nAPROVADO EM 14/12/05 \n\nPELA BANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\nFERNANDO TEN\u00d3RIO \u2013 PROFESSOR DR. \u2013 ORIENTADOR \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\n\u00c2NGELA DE CASTRO GOMES \u2013 PROFESSORA DR\u00aa \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\nC\u00c9ZAR GUEDES \u2013 PROFESSOR DR. \n\n \n \n\n\n\n \n\nAgradecimentos \n \n\n \nAos meus pais, por terem dado a oportunidade de construir minha trajet\u00f3ria; \n\n \n\nA Daisaku Ikeda, meu grande mestre da vida; \n\n \n\nAo meu orientador, Professor Fernando Ten\u00f3rio, por ter despertado em mim, por meio de suas \n\naulas, o interesse para algumas quest\u00f5es que aqui s\u00e3o apresentadas ligadas ao t\u00e3o complexo \n\ntema Gest\u00e3o Social; \n\n \n\n\u00c0 Sra Celina Vargas do Amaral Peixoto, pela oportunidade de aprendizado e experi\u00eancia na \n\ncondu\u00e7\u00e3o do meu trabalho; \n\n \n\n\u00c0 Sra Heliana Marinho da Silva, pela confian\u00e7a depositada, por todo o est\u00edmulo e pelas \n\nsugest\u00f5es dadas para elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\u00c0 amiga Ana Cristina Duarte, pelo grande incentivo, amizade e for\u00e7a para concluir esse \n\ntrabalho e tornar esse sonho poss\u00edvel; \n\n \n\nAo Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae), pelas condi\u00e7\u00f5es de trabalho  \n\nque me permitiram realizar o presente estudo; \n\n \n\nAos entrevistados, pela disponibilidade em colaborar e por todas as informa\u00e7\u00f5es prestadas; \n\n \n\nAos meus amigos, colegas de Mestrado e de trabalho, pelas sugest\u00f5es apresentadas; \n\n \n\nA todos que me auxiliaram durante a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nResumo \n\n \n\n \n\nO objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar a forma de atua\u00e7\u00e3o do CMDS, e sua contribui\u00e7\u00e3o para \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos cinco munic\u00edpios do Rio de Janeiro pertencentes \u00e0 bacia do \n\nrio Itabapoana. O presente estudo foi conduzido a partir de uma discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre os \n\ntemas: desenvolvimento local, cidadania, desenvolvimento local com cidadania e gest\u00e3o \n\nsocial. Posteriormente, foram realizadas entrevistas tem\u00e1ticas, baseadas no m\u00e9todo n\u00e3o \n\nprobabil\u00edstico, com uma amostra composta por 38 pessoas, entre conselheiros do CMDS \n\n(membros do poder p\u00fablico e sociedade civil organizada), t\u00e9cnico, consultores e gestores do \n\nSebrae/RJ. No tratamento dos dados foi utilizada a an\u00e1lise de discurso. Foram identificados \n\naspectos negativos e positivos no que diz respeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e funcionamento do Conselho nos \n\nmunic\u00edpios analisados. Mesmo assim, pode-se verificar que grande parte dos conselheiros tem \n\nexperi\u00eancia anterior em Conselhos e movimentos sociais, e que o Projeto Manag\u00e9, por meio \n\nda atua\u00e7\u00e3o dos CMDS, ajudou a construir uma identidade territorial para a bacia e tamb\u00e9m \n\ndespertou a necessidade de maior conscientiza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Pode-se \n\nconcluir que a forma de atua\u00e7\u00e3o do CMDS depende da intera\u00e7\u00e3o e do n\u00edvel de \n\ncomprometimento do poder p\u00fablico e da sociedade civil organizada. Portanto, as condi\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais locais exercem importante influ\u00eancia nas formas de mobiliza\u00e7\u00e3o social e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, visto que o processo de gerenciamento de recursos h\u00eddricos da \n\nbacia encontra-se ainda em fase de constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAbstract \n\n \n\n \n\nThe objective of this dissertation is the analysis of the performance of CMDS and its \n\ncontribution to the management of water resources in the five cities of Rio de Janeiro State, \n\npertaining to Itabapoana river\u2019s basin. This study was lead from a theoretician discussion \n\nabout local development, citizenship, local development with citizenship and social \n\nmanagement. Subsequently,  interviews based in the non-probabilistic method was  made with \n\na sampling of 38 people among council members of CMDS (members of the government and \n\nof organized civil society), technician, consultants and managers from Sebrae/RJ. The data \n\nwas studied through the analysis of speech. In the evaluation of the performance and the \n\nworking of the CMDS in the analyzed cities, it was identified negative and positive aspects. \n\nEven so, it can be verified that most of the council members have previous experience in \n\nCouncils and social movements and that the Manag\u00e9 Project, by the performance of the \n\nCouncils, helped to build a territorial identity to the basin and also aroused to the necessity to \n\nmake people become aware of and preservation of environment. It can be concluded that, the \n\nperformance of CMDS depends on the interaction and the level of commitment of public \n\npower and organized civil society. Therefore, the local institutional conditions have important \n\ninfluence in the way of the social mobility and participation of the people, considering that the  \n\nprocess of the management of water resources of the basin are still in construction process. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ...............................................................................................11 \n\nLISTA DE TABELAS ............................................................................................................13 \n\nLISTA DE FIGURAS .............................................................................................................14 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................................................................15 \n\ni) Envolvimento com o tema .....................................................................................................18 \n\nii) Organiza\u00e7\u00e3o do estudo .........................................................................................................20 \n\niii) Objetivos .............................................................................................................................22 \n\niv) Relev\u00e2ncia e justificativas ...................................................................................................23 \n\nCAP\u00cdTULO 1: METODOLOGIA ........................................................................................24 \n\n1.1 Tipos de Pesquisa ...............................................................................................................24 \n\n1.2 Universo e amostra .............................................................................................................25 \n\n1.3 Coleta de dados ...................................................................................................................28 \n\n1.4 Tratamento dos dados .........................................................................................................30 \n\n1.5 Limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo.........................................................................................................31 \n\nCAP\u00cdTULO 2: A CONCEP\u00c7\u00c3O DO PROJETO MANAG\u00c9 ............................................32 \n\n2.1 Contexto hist\u00f3rico...............................................................................................................32 \n\n2.2 Objetivos do Projeto Manag\u00e9 .............................................................................................34 \n\nCAP\u00cdTULO 3: CARACTER\u00cdSTICAS DA BACIA DO RIO ITABAPOANA .................35 \n\n3.1 Conceito de bacia hidrogr\u00e1fica ...........................................................................................35 \n\n3.1.1 Rio e bacia hidrogr\u00e1fica ...................................................................................................36 \n\n3.1.2 Bacia hidrogr\u00e1fica como instrumento de planejamento e gest\u00e3o ....................................36 \n\n3.1.3 Gerenciamento dos recursos h\u00eddricos ..............................................................................38 \n\n3.2 A mesorregi\u00e3o da bacia do rio Itabapoana .........................................................................39 \n\n3.3 As microrregi\u00f5es da bacia ..................................................................................................39 \n\n3.4 Informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas da bacia ..............................................................................41 \n\n3.4.1 Principais atividades econ\u00f4micas ....................................................................................41 \n\n3.4.2 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) ....................................................................44 \n\n3.4.3 Receitas dos munic\u00edpios ..................................................................................................46 \n\nCAP\u00cdTULO 4: SISTEMA DE GEST\u00c3O INTEGRADA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO RIO ITABAPOANA (SISGEBI) ....................................................................................47 \n\n4.1 Modelo de gest\u00e3o ................................................................................................................50 \n\n4.2 As inst\u00e2ncias do Sisgebi .....................................................................................................52 \n\n4.2.1 O Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMDS) ................................52 \n\n\n\n \n\n4.2.2 Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana ....................................................54 \n\n4.2.3 F\u00f3rum da Bacia \u2013 F\u00f3rum de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Bacia do Rio Itabapoana....56 \n\n4.2.4 Comit\u00ea da Bacia do Rio Itabapoana ................................................................................57 \n\n4.2.5 Ag\u00eancia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.......................................................................58 \n\n4.3 Parcerias e reconhecimento internacional ..........................................................................58 \n\nCAP\u00cdTULO 5: GEST\u00c3O SOCIAL.......................................................................................61 \n\n5.1 Formas de gest\u00e3o ................................................................................................................61 \n\n5.2 O CMDS e os princ\u00edpios da coopera\u00e7\u00e3o .............................................................................62 \n\n5.3 A participa\u00e7\u00e3o social na bacia ............................................................................................64 \n\n5.3.1 \u00c0 marginalidade...............................................................................................................68 \n\n5.3.2 Tipos de participa\u00e7\u00e3o .......................................................................................................70 \n\n5.3.3 As inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o ...........................................................................................71 \n\n5.3.4 Fatores de condicionamentos da participa\u00e7\u00e3o .................................................................73 \n\nCAP\u00cdTULO 6: O CMDS........................................................................................................75 \n\n6.1 A forma\u00e7\u00e3o do CMDS em cada munic\u00edpio .........................................................................75 \n\n6.2 A composi\u00e7\u00e3o de cada CMDS ............................................................................................76 \n\n6.2.1 A participa\u00e7\u00e3o feminina no CMDS .................................................................................76 \n\n6.3 As reuni\u00f5es do CMDS nos munic\u00edpios...............................................................................78 \n\n6.4 Etapas do funcionamento....................................................................................................79 \n\n6.5 O CMDS e sua rela\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ...............................................80 \n\n6.6 A participa\u00e7\u00e3o do Sebrae ....................................................................................................81 \n\n6.7 Dificuldades encontradas ....................................................................................................82 \n\n6.8 Paralisa\u00e7\u00e3o de atividades ....................................................................................................83 \n\nCAP\u00cdTULO 7: AN\u00c1LISE DAS ENTREVISTAS ................................................................85 \n\n7.1 Bom Jesus do Itabapoana ....................................................................................................85 \n\n7.2 Campos dos Goytacazes .....................................................................................................90 \n\n7.3 Porci\u00fancula .........................................................................................................................98 \n\n7.4 S\u00e3o Francisco do Itabapoana ............................................................................................106 \n\n7.5 Varre-Sai...........................................................................................................................111 \n\nCAP\u00cdTULO 8: CONCLUS\u00c3O DA AN\u00c1LISE DAS ENTREVISTAS.............................117 \n\n8.1 A import\u00e2ncia do Projeto Manag\u00e9 ....................................................................................117 \n\n8.2 As condi\u00e7\u00f5es institucionais locais ....................................................................................117 \n\n8.3 A rela\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil organizada .......................................118 \n\n8.4 Aspectos negativos do CMDS ..........................................................................................120 \n\n\n\n \n\n8.5 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades do CMDS ...............................................................................121 \n\n8.6 A relev\u00e2ncia do CMDS para o desenvolvimento dos munic\u00edpios ....................................122 \n\n8.7 A contribui\u00e7\u00e3o do CMDS para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia do rio Itabapoana...124 \n\n8.8 Considera\u00e7\u00f5es finais .........................................................................................................125 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................127 \n\nANEXOS ................................................................................................................................131 \n\nAnexo A: Mapa do estado do Rio de Janeiro. ........................................................................131 \n\nAnexo B: LEI n\u00ba 595, de 10 de novembro de 2000, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica municipal de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e cria o CMDS. ........................................................................132 \n\nAnexo C: Roteiro de entrevistas (Poder P\u00fablico) ...................................................................138 \n\nAnexo D: Roteiro de entrevistas (Sociedade Civil Organizada) ............................................139 \n\nAnexo E: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Bom Jesus do Itabapoana ................................140 \n\nAnexo F: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes..................................149 \n\nAnexo G: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Porci\u00fancula .....................................................157 \n\nAnexo H: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco do Itabapoana ..........................164 \n\nAnexo I: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Varre-Sai ..........................................................171 \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \nAcirb \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial da Regi\u00e3o de Bangu \n\nADR \u2013 Ag\u00eancia de Desenvolvimento Regional \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nCBH \u2013 Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nCMDS \u2013 Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nConsad \u2013 Conselho de Seguran\u00e7a Alimentar e Desenvolvimento \n\nCooapvac \u2013 Cooperativa dos Apicultores do Vale do Carangola \n\nCPDOC \u2013 Centro de Pesquisa de Documenta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do Brasil \n\nDLIS \u2013 Desenvo lvimento Local, Integrado e Sustent\u00e1vel \n\nDNOS \u2013 Departamento Nacional de Obras e Saneamento \n\nEaesp \u2013 Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo \n\nEbape \u2013 Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nExama \u2013 Coordenadoria de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Meio Ambiente \n\nFGV \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nFPM \u2013 Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \n\nGT \u2013 Grupo Tem\u00e1tico \n\nGTE \u2013 Grupo de Gera\u00e7\u00e3o de Trabalho e Renda \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIDHM \u2013 \u00cdndice de Desenvo lvimento Humano Municipal \n\nIPTU \u2013 Imposto Predial Territorial Urbano  \n\nISS \u2013 Imposto sobre Servi\u00e7os  \n\nITBI \u2013 Imposto de Transmiss\u00e3o de Bens Im\u00f3veis  \n\nNC \u2013 N\u00facleo Comunit\u00e1rio \n\nNCR \u2013 N\u00facleo Comunit\u00e1rio Regional \n\nNE \u2013 N\u00facleo Empresarial \n\nNER \u2013 N\u00facleo Empresarial Regional \n\nONG \u2013  Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOSCIRHI \u2013 Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse dos Recursos H\u00eddricos  \n\nPDGS \u2013 Programa de Desenvolvimento Local e Gest\u00e3o Social \n\nPegs \u2013 Programa de Estudo em Gest\u00e3o Social \n\n\n\n \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPPHPBC \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Pol\u00edtica e Bens Culturais  \n\nProex \u2013 Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o \n\nPronaf \u2013 Programa Nacional de Agricultura Familiar \n\nRPP \u2013 Representante do Poder P\u00fablico \n\nRSCO \u2013 Representante da Sociedade Civil Organizada \n\nSebrae \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nSisgebi \u2013 Sistema de Gest\u00e3o Integrada da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itabapoana \n\nUDL \u2013 Unidade de Desenvolvimento Local \n\nUFBA \u2013 Universidade Federal da Bahia \n\nUFF \u2013 Universidade Federal Fluminense \n\nUFRRJ \u2013 Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro  \n\nUfla \u2013 Universidade Federal de Lavras \n\nUniju\u00ed \u2013 Universidade Regional do Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul \n\nUOE \u2013 Unidade de Orienta\u00e7\u00e3o Empresarial \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTABELA 1 Popula\u00e7\u00e3o residente estimada da bacia do rio Itabapoana ....................................20 \n\nTABELA 2 Universo da pesquisa ............................................................................................26 \n\nTABELA 3 Amostra das entrevistas v\u00e1lidas realizadas ...........................................................27 \n\nTABELA 4 Popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa .........................................................................42 \n\nTABELA 5 Popula\u00e7\u00e3o e n\u00famero de pessoas ocupadas na bacia do rio Itabapoana .................44 \n\nTABELA 6 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (1991 a 2000) ...........................45 \n\nTABELA 7 Taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento demogr\u00e1fico de 1991 a 2000 (a.a).........45 \n\nTABELA 8 Total de receitas e FPM (2003).............................................................................46 \n\nTABELA 9 Composi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Bacia ...........................................................................56 \n\nTABELA 10 Composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia ........................................................................57 \n\nTABELA 11 Composi\u00e7\u00e3o do CMDS dos munic\u00edpios do estado do Rio de Janeiro.................76 \n\nTABELA 12 Rela\u00e7\u00e3o de conselheiros por g\u00eanero....................................................................77 \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFIGURA 1 Mapa da bacia do rio Itabapoana ...........................................................................17 \n\nFIGURA 2 As microrregi\u00f5es da bacia do rio Itabapoana .........................................................40 \n\nFIGURA 3 O Sisgebi................................................................................................................49 \n\nFIGURA 4 Cronograma do Projeto Manag\u00e9 ............................................................................51 \n\nFIGURA 5 CMDS de Campos dos Goytacazes .......................................................................53 \n\nFIGURA 6 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Bom Jesus do Itabapoana ..............................90 \n\nFIGURA 7 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes ................................97 \n\nFIGURA 8 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Porci\u00fancula ..................................................105 \n\nFIGURA 9 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco do Itabapoana .......................110 \n\nFIGURA 10 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Varre-Sai ...................................................116 \n\nFIGURA 11 S\u00edntese da an\u00e1lise do CMDS nos cinco munic\u00edpios analisados.........................125 \n\n \n\n \n \n\n\n\n 15 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u00c9 incontest\u00e1vel que os recursos h\u00eddricos s\u00e3o extremamente importantes para a exist\u00eancia e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida em nosso planeta. Paradoxalmente, apesar de o Brasil dispor desse \n\nrecurso de forma abundante, h\u00e1 um grande risco de se tornar cada dia mais escasso e mais \n\npolu\u00eddo. Pode-se dizer que a vida dos seres humanos est\u00e1 intrinsecamente ligada \u00e0 exist\u00eancia \n\nde \u00e1gua, visto que \u00e9 um fator imprescind\u00edvel para a sobreviv\u00eancia. A rela\u00e7\u00e3o do homem com a \n\n\u00e1gua envolve os aspectos f\u00edsicos, culturais, sociais e econ\u00f4micos.  \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e ambientais que aconteceram a partir do s\u00e9culo XX, bem \n\ncomo o crescimento demogr\u00e1fico e populacional, trouxeram \u00e0 tona uma quest\u00e3o crucial, que \n\nfoi a implanta\u00e7\u00e3o de leis espec\u00edficas para utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos. Em 1934, \n\nno Brasil, foi regulamentado e editado o C\u00f3digo de \u00c1guas, abordando assuntos ligados ao \n\naproveitamento e gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Desde ent\u00e3o, poucos foram os avan\u00e7os na \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tendo, como conseq\u00fc\u00eancia, o aumento dos \u00edndices de \n\npolui\u00e7\u00e3o e de escassez de recursos, pois os fatores que envolviam a prote\u00e7\u00e3o e a melhoria da \n\nqualidade e da quantidade da \u00e1gua n\u00e3o eram pass\u00edveis de fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEm 08 de janeiro de 1997, foi criada a Lei Federal no 9.433, referente \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos Brasileira. A partir desta Lei, novos princ\u00edpios jur\u00eddicos foram adotados, \n\nentre eles os de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o. Neste sentido, a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas foi transferida a comit\u00eas e conselhos de recursos h\u00eddricos que devem contar \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o dos governos federal, estaduais e municipais, bem como com os usu\u00e1rios \n\nde recursos h\u00eddricos e da sociedade civil, conforme cita Granziera (2001, p. 14):  \n\n \nAs normas estaduais e a Lei Federal no 9.433/97 incorporam \u00e0 ordem jur\u00eddica novos \nprinc\u00edpios, como o de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o: da \n\u00e1gua como um bem econ\u00f4mico pass\u00edvel de ter sua utiliza\u00e7\u00e3o cobrada; a gest\u00e3o das \n\u00e1guas delegada a comit\u00eas e conselhos de recursos h\u00eddricos, com a participa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \nda Uni\u00e3o e dos Estados, de Munic\u00edpios, usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos e da sociedade \ncivil. \n\n \n\nUm comit\u00ea de \u00e1guas, montado a partir do estado ou da Uni\u00e3o, corre grande risco de fracassar, \n\nvisto que pode n\u00e3o ser representativo e, portanto, n\u00e3o ter\u00e1 legitimidade perante a sociedade \n\ncom o seu f\u00f3rum de discuss\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um questionamento importante que deve \n\nser feito no cen\u00e1rio atual, pois em todo o pa\u00eds se discute a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. As in\u00fameras experi\u00eancias que envolvem o processo de gest\u00e3o de recursos \n\n\n\n 16 \n\nh\u00eddricos deixam claro que o envolvimento e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade t\u00eam-se dado de forma \n\nlenta e que, por ser, de certa forma, novo, \u00e9 um processo que ainda est\u00e1 sendo constru\u00eddo.  \n\n \n\nNeste contexto, em 19971, a Universidade Federal Fluminense (UFF), desenvolveu e lan\u00e7ou o \n\nProjeto Manag\u00e9 2 \u2013 Programa de Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Itabapoana, no sentido de atuar como mediador no processo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos recursos desta bacia. Sendo assim, o Projeto Manag\u00e9 demonstrou estar em \n\nplena conson\u00e2ncia com os termos da Lei n\u00ba 9.433/97. O Conselho Municipal de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMDS) \u00e9 uma de suas inst\u00e2ncias de gest\u00e3o que envolve o \n\ngoverno e a sociedade civil organizada. \n\n \n\nA bacia do rio Itabapoana localiza-se na regi\u00e3o sudeste do Brasil e \u00e9 integrada por 18 \n\n(dezoito) munic\u00edpios assim distribu\u00eddos: nove do Esp\u00edrito Santo: Apiac\u00e1, Bom Jesus do Norte, \n\nDivino S\u00e3o Louren\u00e7o, Dores do Rio Preto, Gua\u00e7u\u00ed, Mimoso do Sul, Muqui, Presidente \n\nKenneddy e S\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado; quatro de Minas Gerais: Alto Capara\u00f3, Caiana, Capara\u00f3 e \n\nEspera Feliz; e cinco do Rio de Janeiro3: Bom Jesus do Itabapoana, Campos dos Goytacazes, \n\nPorci\u00fancula, S\u00e3o Francisco do Itabapoana e Varre-Sai (conforme figura 1). Abrange uma \u00e1rea \n\nde, aproximadamente, 6.083 quil\u00f4metros quadrados, com 220 quil\u00f4metros extens\u00e3o e, de \n\nacordo com dados fornecidos pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), a \n\npopula\u00e7\u00e3o residente estimada, em 2004, era de 682.421 habitantes. \n\n \n\nA \u00e1gua est\u00e1 presente em todas as atividades dos seres vivos por se encontrar intimamente \n\nligada \u00e0 vida no planeta. Qualquer ser vivo depende dela para viver. O estabelecimento de \n\nregras referentes \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos se deve \u00e0 busca por um equil\u00edbrio que garanta \n\nsua melhor utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente em n\u00edvel nacional, como tamb\u00e9m internacional. \n\n \n\n                                                 \n1 Ano em que foi criada a Lei Federal n\u00ba 9.433, referente \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos Brasileira.  \n2 Palavra da l\u00edngua tupi, Manag\u00e9 era o nome dado pelos \u00edndios Puri ao rio Itabapoana no s\u00e9culo XVI. Os \nsignificados atribu\u00eddos \u00e0 palavra podem indicar o modo de vida dos \u00edndios que viviam \u00e0s margens de um rio \ncaudaloso, de \u00e1guas l\u00edmpidas e ladeado por matas ainda n\u00e3o desbravadas. Etimologic amente, significa \u201creuni\u00e3o \ndo povo\u201d, e foi escolhido, ap\u00f3s uma pesquisa, por seu significado estar em conson\u00e2ncia com o prop\u00f3sito do \nProjeto. \n3 O mapa do estado do Rio de Janeiro encontra -se no Anexo A.  \n\n\n\n 17 \n\nFigura 1 Mapa da bacia do rio Itabapoana \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Projeto Manag\u00e9 (1997). \n\n \n\nLimite da Bacia\ndo Rio Itabapoana\n\nRio\n\nLimite Municipal\n\nSede Municipal\n\nCampos dos \nGoytacazes\n\nS\u00e3o Francisco\ndo\n\nItabapoana\n\nPresidente\nKennedyBom Jesus\n\ndo\n       Itabapoana\n\nMuqui\n\nMimoso do Sul\n\nBom Jesus\ndo Norte\n\nApiac\u00e1\n\nS\u00e3o Jos\u00e9\ndo\n\nCal\u00e7ado\n\nVarre-Sai\n\nPorciuncula\n\nDivino de\nS\u00e3o Loren\u00e7o\n\nGua\u00e7ui\n\nAlto\n Capara\u00f3\n\nCapara\u00f3\n\nEspera\nFeliz\n\nDores do\nRio Preto\n\nCaiana\n\nBrasil\n\n\n\n 18 \n\nO Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae) \u00e9 uma entidade civil, \n\naut\u00f4noma, sem fins lucrativos, que envolve 27 unidades da federa\u00e7\u00e3o coordenadas pelo \n\nSebrae Nacional, em Bras\u00edlia. Considera que o desenvolvimento e a evolu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nmicro e pequenos neg\u00f3cios s\u00e3o a for\u00e7a propulsora que gera renda, cria e mant\u00e9m postos de \n\ntrabalho, estimula a economia, diminui as desigualdades numa perspectiva local, regional e \n\nsetorial, erradica a pobreza e proporciona qualidade de vida para a popula\u00e7\u00e3o brasileira. Em \n\nabril de 2002, o Sebrae Nacional e suas unidades dos estados do Esp\u00edrito Santo, Minas Gerais \n\ne Rio de Janeiro, assinaram um Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Financeira, com a UFF, \n\npara auxiliar o desenvolvimento das atividades do Projeto Manag\u00e9.  \n\n \n\nAl\u00e9m deste, o Sebrae Nacional adotou algumas experi\u00eancias de Desenvolvimento Local, \n\nIntegrado e Sustent\u00e1vel (DLIS) em projetos regionais, tais como os projetos Zona da Mata, \n\nem Minas Gerais, Xing\u00f3, em Alagoas e o DF Empreendedor, em Bras\u00edlia. Tais a\u00e7\u00f5es foram \n\nconduzidas por meio de um processo participativo, propiciando a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ne a indica\u00e7\u00e3o de propostas baseadas nas necessidades regionais. \u00c9 importante ressaltar que o \n\nProjeto Manag\u00e9 foi uma experi\u00eancia pioneira em todo o Sistema Sebrae por dois motivos: o \n\nprimeiro, por se tratar de um projeto que tinha como territ\u00f3rio uma bacia hidrogr\u00e1fica, e o \n\nsegundo, por envolver tr\u00eas unidades da federa\u00e7\u00e3o e o Sebrae Nacional trabalhando \n\nconjuntamente.  \n\n \n\ni) Envolvimento com o tema \n\n \n\nEm 1994, foi inaugurado o Balc\u00e3o Sebrae Bangu4, onde iniciei o trabalho atuando como \n\nassistente administrativo e, em 1996, passei a exercer a fun\u00e7\u00e3o de gerente administrativo. \n\nDois anos depois, o Sebrae/RJ, buscando ampliar sua rede de atendimento, fechou alguns \n\nBalc\u00f5es e inaugurou, em 11 regi\u00f5es, a Ag\u00eancia de Desenvolvimento Regional (ADR). Assim, \n\nem 1998, foi inaugurada a ADR Zona Oeste/Costa Verde5, onde passei a trabalhar como \n\nt\u00e9cnica da Ag\u00eancia.  \n\n \n\n                                                 \n4 Inaugurado em 04 de agosto de 1994, na sede da Acirb \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial da Regi\u00e3o de \nBangu, localizada na Zona Oeste do Rio de Janeiro. \n5 Localizada em Bangu, al\u00e9m de prestar atendimento, a Ag\u00eancia coordenava os Balc\u00f5es Sebrae/RJ da Barra da \nTijuca, de Jacarepagu\u00e1, Itagua\u00ed, Angra dos Reis  e Paraty. \n\n\n\n 19 \n\nDurante oito anos, atuei na Unidade de Orienta\u00e7\u00e3o Empresarial (UOE) prestando, entre outras \n\natividades, consultoria \u00e0 pessoa f\u00edsica para abertura de empreendimentos e ministrando \n\npalestras sobre temas diversos voltados ao universo da micro e pequena empresa. Nesse \n\nper\u00edodo, tamb\u00e9m coordenei a realiza\u00e7\u00e3o de importantes eventos que incrementaram os \n\nneg\u00f3cios nas regi\u00f5es citadas, destacando-se a realiza\u00e7\u00e3o de duas Feiras de Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio da Zona Oeste, dois Encontros de Neg\u00f3cios do Porto de Sepetiba e sete Encontros \n\nAnuais de Mulheres Empreendedoras. Devido \u00e0 experi\u00eancia acumulada ao longo do tempo, \n\nlancei o livro Cria\u00e7\u00e3o de Novos Neg\u00f3cios: Gest\u00e3o de micro e pequenas empresas, publicado \n\nem fevereiro de 2002, pela editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV).  \n\n \n\nPor conhecer as principais lideran\u00e7as do poder p\u00fablico, sociedade civil e iniciativa privada em \n\ntoda a regi\u00e3o atendida pela ADR Zona Oeste/Costa Verde, a partir de abril deste mesmo ano, \n\nfui designada para trabalhar ligada \u00e0 Unidade de Desenvolvimento Local (UDL). Na ocasi\u00e3o, \n\naceitei uma proposta que representava grande desafio profissional: implantar e coordenar as \n\na\u00e7\u00f5es dos F\u00f3runs DLIS6 nos seguintes munic\u00edpios da Costa Verde do Rio de Janeiro: Itagua\u00ed, \n\nMangaratiba, Angra dos Reis e Paraty. Devido ao conhecimento obtido, principalmente no \n\nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o desses F\u00f3runs, em outubro do mesmo ano, fui convidada \n\npara coordenar, no Rio de Janeiro, as a\u00e7\u00f5es da parceria Sebrae \u2013 Projeto Manag\u00e9.  \n\n \n\nUm dos principais motivos da escolha do Projeto em quest\u00e3o foi a necessidade de aprofundar \n\nmeus conhecimentos profissionais no que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \n\nmunicipal e da sociedade civil organizada na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Apesar de existirem \n\nv\u00e1rios estudos sobre o Projeto Manag\u00e9, n\u00e3o h\u00e1 conhecimento sobre nenhum que envolva o \n\nCMDS, muito menos a participa\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de seus conselheiros.  \n\n \n\nPara efeito do presente estudo, foram selecionados os cinco munic\u00edpios do Rio de Janeiro \n\npertencentes ao Projeto Manag\u00e9: Campos dos Goytacazes e S\u00e3o Francisco do Itabapoana, \n\npertencentes \u00e0 regi\u00e3o Norte do estado, e Bom Jesus do Itabapoana, Porci\u00fancula e Varre-Sai, \n\npertencentes \u00e0 regi\u00e3o Noroeste. Tais cidades foram escolhidas em virtude do trabalho que \n\ndesenvolvia, por meio da UDL, na bacia do rio Itabapoana, como coordenadora estadual do \n\nProjeto atuando na parte que cabia ao Sebrae/RJ.  \n\n \n\n                                                 \n6 F\u00f3runs de Desenvolvimento Local, Integrado e Sustent\u00e1vel, conduzidos de acordo com metodologia do Sebrae \nNacional. \n\n\n\n 20 \n\nO per\u00edodo analisado foi aquele no qual o Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Financeira \n\nestava em vigor, correspondido entre abril de 2002 a junho de 2004. \u00c9 importante ressaltar \n\nque, de acordo com dados do IBGE, a popula\u00e7\u00e3o7 dos munic\u00edpios do Rio de Janeiro \n\nescolhidos para o estudo \u00e9 de 528.359, o que corresponde a 78% da popula\u00e7\u00e3o da bacia, \n\nconforme tabela 1 abaixo: \n\n \n\nTabela 1 Popula\u00e7\u00e3o residente estimada da bacia do rio Itabapoana \n\n17%\n\n5%\n\n78%\n\nEsp\u00edrito Santo\n\nMinas Gerais\n\nRio de Janeiro\n\n \nFonte: IBGE (2000) \n\n \n\nii) Organiza\u00e7\u00e3o do estudo \n\n \n\nBuscando aprofundar ainda mais meus conhecimentos no que diz respeito ao tema Projetos \n\nSociais, tive a oportunidade de cursar a disciplina Gest\u00e3o Social II, na Escola Brasileira de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Ebape), da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV). Devido a isso, \u00e9 \n\nimportante considerar que o presente estudo est\u00e1 inserido em uma pesquisa mais abrangente \n\nsobre Desenvolvimento local e cidadania em que, por mais de um semestre, foi discutido todo \n\num referencial te\u00f3rico a respeito desse assunto, que resultou em um relat\u00f3rio 8 composto por \n\ntr\u00eas cap\u00edtulos divididos da seguinte forma: o Cap\u00edtulo I trata do conceito de cidadania; o \n\nCap\u00edtulo II discorre sobre o conceito de desenvolvimento local, que orientou o processo de \n\nan\u00e1lise deste caso e tamb\u00e9m de seis munic\u00edpios do Agreste Meridional do estado de \n\nPernambuco; seis munic\u00edpios da microrregi\u00e3o de Lavras, localizada no sul de Minas Gerais; o \n\nmunic\u00edpio de Nova Friburgo e cinco munic\u00edpios da regi\u00e3o Centro-Norte Fluminense do estado \n\ndo Rio de Janeiro e 24 munic\u00edpios do Rio Grande do Sul, e o Cap\u00edtulo III, aborda a quest\u00e3o do \n\n                                                 \n7 Popula\u00e7\u00e3o residente estimada (2004). \n\n\n\n 21 \n\ndesenvolvimento local com cidadania, envolvendo os aspectos relacionados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ncidad\u00e3 e ao poder p\u00fablico no que diz respeito aos processos de desenvolvimento local. Essas \n\npesquisas est\u00e3o amparadas pelo Programa de Estudo em Gest\u00e3o Social (Pegs), da Ebape da \n\nFGV, coordenado pelo professor Fernando Guilherme Ten\u00f3rio. \n\n \n\nO Pegs, al\u00e9m do Mestrado Profissionalizante em Bens Culturais e Projetos Sociais do Centro \n\nde Pesquisa de Documenta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do Brasil (CPDOC), da FGV, \n\nestabeleceu parceria acad\u00eamica com outros programas de p\u00f3s- gradua\u00e7\u00e3o no Brasil e no \n\nexterior, tais como Programa de Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania da Escola de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas de S\u00e3o Paulo (Eaesp), da FGV; Curso de Mestrado em Desenvolvimento, da \n\nUniversidade Regional do Noroeste do estado do Rio Grande do Sul (Uniju\u00ed); Programa de \n\nDesenvolvimento Local e Gest\u00e3o Social (PDGS), da Universidade Federal da Bahia (UFBA); \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o (mestrado e doutorado), principalmente na \n\nlinha de pesquisa em Gest\u00e3o Social e Desenvolvimento, da Universidade Federal de Lavras \n\n(Ufla); Escola de Governo da Universidade do Chile, e o Instituto de Governo e Organiza\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica da Universidade Aut\u00f4noma de Barcelona. \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi estruturada da seguinte forma: Cap\u00edtulo 1 descreve a metodologia \n\ndo estudo; Cap\u00edtulo 2 apresenta a concep\u00e7\u00e3o do Projeto Manag\u00e9; Cap\u00edtulo 3 trata as \n\ncaracter\u00edsticas da bacia do rio Itabapoana; Cap\u00edtulo 4 aborda o Sistema de Gerenciamento \n\nIntegrado da Bacia do Rio Itabapoana (Sisgebi); Cap\u00edtulo 5 aborda conceito sobre gest\u00e3o \n\nsocial; Cap\u00edtulo 6 discorre sobre o CMDS; Cap\u00edtulo 7 apresenta a an\u00e1lise das entrevistas \n\nrealizadas; e concluindo, o \u00faltimo cap\u00edtulo apresenta a conclus\u00e3o da an\u00e1lise das entrevistas, \n\nabordando os resultados alcan\u00e7ados por meio do presente estudo. \n\n \n\nAntes de dar continuidade \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do presente estudo, \u00e9 importante observar que o \n\nAp\u00eandice desta disserta\u00e7\u00e3o, junto com o Cap\u00edtulo 5, \u00e9 parte integrante do referencial te\u00f3rico \n\ndo trabalho, realizado em conjunto com os demais participantes da pesquisa na qual, por mais \n\nde doze meses, foi realizada a discuss\u00e3o sobre os temas: cidadania, desenvolvimento local, \n\ndesenvolvimento local com cidadania e metodologia da pesquisa. \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n8 Ap\u00eandice da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 22 \n\nAl\u00e9m dos motivos apresentados, para a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o todo o processo de \n\ndiscuss\u00e3o referente aos temas Cidadania e Gest\u00e3o Social, ligados a quest\u00f5es referentes ao \n\ngerenciamento sustent\u00e1vel de recursos h\u00eddricos, foi desenvolvido de acordo com as \u00e1reas de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e linhas de pesquisa atualmente em curso no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nHist\u00f3ria, Pol\u00edtica e Bens Culturais (PPHPBC): cidadania e pol\u00edticas p\u00fablicas; hist\u00f3ria pol\u00edtica \n\ndo Brasil republicano e mem\u00f3ria, acervos e bens culturais desenvolvidos pelo CPDOC. \n\n \n\nNos \u00faltimos tempos, \u00e9 cada vez maior o n\u00famero de investimentos que abrange as \u00e1reas de \n\nbens culturais e projetos sociais.  Tais projetos v\u00eam crescendo em decorr\u00eancia da prolifera\u00e7\u00e3o \n\nde Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONGs), associa\u00e7\u00f5es, funda\u00e7\u00f5es, institutos, entre \n\noutras iniciativas sem fins lucrativos, que visam realizar trabalhos de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel juntamente com o poder p\u00fablico e a iniciativa privada. \u00c9 importante comentar que \n\no gerenciamento do Projeto Manag\u00e9 envolve uma gama consider\u00e1vel de investimentos \n\nfinanceiros e tamb\u00e9m de recursos humanos, que precisam estar qualificados para exercerem \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es. \n\n \n\niii) Objetivos \n\n \nObjetivo final \n\nAnalisar a forma de atua\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos munic\u00edpios de Bom Jesus do Itabapoana, \n\nCampos dos Goytacazes, Porci\u00fancula, S\u00e3o Francisco do Itabapoana e Varre-Sai, no estado do \n\nRio de Janeiro, pertencentes \u00e0 bacia do rio Itabapoana. \n\n \n\nObjetivos intermedi\u00e1rios  \n\n\u00d8 Verificar as condi\u00e7\u00f5es institucionais locais que favorecem as formas de mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\ne a participa\u00e7\u00e3o dos conselheiros;  \n\n\u00d8 Descrever a rela\u00e7\u00e3o existente entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil organizada; \n\n\u00d8 Analisar a contribui\u00e7\u00e3o do CMDS para o desenvolvimento dos munic\u00edpios. \n\n \n\n \n\n\n\n 23 \n\niv) Relev\u00e2ncia e justificativas  \n\n \n\nO estudo do CMDS foi importante, visto que contribuiu com o levantamento de informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o do Projeto Manag\u00e9, sustentando o entendimento e \n\na intera\u00e7\u00e3o dos representantes de institui\u00e7\u00f5es governamentais e da sociedade civil organizada, \n\nou seja, das diversas formas de participa\u00e7\u00e3o que visam a interesses coletivos, especialmente, \n\nneste caso, gest\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nPode-se dizer que o Projeto Manag\u00e9 \u00e9 relativamente novo e existem poucos estudos realizados \n\nsobre o mesmo, portanto, como est\u00e1 sendo implementado, ainda h\u00e1 muito que aprender nesse \n\nprocesso. Vale ressaltar, tamb\u00e9m, que permitir\u00e1 novas pesquisas e desdobramentos, pois trata \n\nda verifica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia pr\u00e1tica, que pode resultar em novas a\u00e7\u00f5es para melhorar a \n\ncondu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e o aperfei\u00e7oamento do Projeto. \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas neste estudo ser\u00e3o disseminadas n\u00e3o somente para o Sebrae Nacional \n\ne demais estados envolvidos diretamente no Projeto, a saber, Rio de Janeiro, Minas Gerais e \n\nEsp\u00edrito Santo, como para todo o Sistema Sebrae. Deve ser considerada, tamb\u00e9m, a \n\npossibilidade de prestar grande contribui\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de determinados \n\nprocedimentos dentro da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o no \n\nestabelecimento de novos conv\u00eanios e parcerias devido ao fato de estar fornecendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes para os trabalhos que envolvem quest\u00f5es ligadas ao desenvolvimento \n\nlocal e territorial. \n\n \n\nVale ressaltar que a elabora\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o de final de curso do Mestrado \n\nProfissionalizante em Bens Culturais e Projetos Sociais, tendo como objetivo principal \n\nanalisar a forma de atua\u00e7\u00e3o do CMDS e sua contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nda bacia do rio Itabapoana, nos cinco munic\u00edpios do Rio de Janeiro, \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia \n\npor apresentar total conson\u00e2ncia com as quest\u00f5es que afetam o exerc\u00edcio da cidadania e \n\ntamb\u00e9m de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n \n\n\n\n 24 \n\nCAP\u00cdTULO 1: METODOLOGIA \n\n \n\nDe acordo com Vergara (2004), existem diversos tipos de pesquisa, e este cap\u00edtulo tem como \n\nobjetivo a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada no presente estudo no que diz respeito ao \n\ntipo de pesquisa, quanto aos fins e quanto aos meios, o universo e a amostra pesquisados. \n\nSer\u00e3o abordados tamb\u00e9m a coleta e o tratamento de dados, bem como as limita\u00e7\u00f5es do \n\nm\u00e9todo de estudo. \n\n1.1 Tipos de Pesquisa \n\n \n\nPara o presente trabalho, foram utilizados m\u00e9todos quantitativos e qualitativos de pesquisa, e \n\naplica\u00e7\u00e3o de pesquisa aberta9. Para o levantamento de informa\u00e7\u00f5es foram utilizados estudos \n\nbibliogr\u00e1ficos, bem como estudo de campo permitindo a utiliza\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios. Ainda segundo a mesma autora, de acordo com as diversas taxionomias de tipos \n\nde pesquisas, o presente estudo segue dois crit\u00e9rios b\u00e1sicos que podem ser classificados \n\nquanto aos fins e quanto aos meios. \n\n \n\nQuanto aos fins, a pesquisa pode ser classificada em descritiva e explicativa. Descritiva, pois \n\nteve o objetivo de analisar a forma de atua\u00e7\u00e3o do CMDS e sua contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos nos cinco munic\u00edpios do Rio de Janeiro pertencentes \u00e0 bacia do rio \n\nItabapoana; e explicativa, j\u00e1 que teve o intuito de apresentar as condi\u00e7\u00f5es institucionais locais \n\nque favorecem as formas de mobiliza\u00e7\u00e3o social e a participa\u00e7\u00e3o dos conselheiros no \n\nConselho, e a respectiva contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento dos munic\u00edpios estudados. \n\n \n\nQuanto aos meios, identifica-se como uma pesquisa de campo, documental, bibliogr\u00e1fica e \n\nestudo de caso. De campo, porque foi realizada investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica no territ\u00f3rio \n\nselecionado para o devido estudo; documental, devido \u00e0 an\u00e1lise de documentos e materiais \n\nconcedidos por entrevistados e tamb\u00e9m consultados em universidades, prefeituras, institui\u00e7\u00f5es \n\ne empresas; bibliogr\u00e1fica, porque na etapa preliminar, como fontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, \n\nforam levantados, por meio de consultas, materiais dispon\u00edveis sobre o Projeto Manag\u00e9 \n\n                                                 \n9 Consta, como ap\u00eandice desta disserta\u00e7\u00e3o, um relat\u00f3rio contendo todos os roteiros utilizados bem como as 38 \nentrevistas v\u00e1lidas, totalizando 132 p\u00e1ginas de entrevistas. \n \n\n\n\n 25 \n\nproduzidos pela UFF, Sebrae, Cons\u00f3rcio dos Munic\u00edpios do Itabapoana, livros, jornais, \n\nrevistas, cat\u00e1logos, redes eletr\u00f4nicas, disserta\u00e7\u00f5es e teses. Foram consultadas, tamb\u00e9m, leis e \n\nportarias federais, estaduais e municipais, decretos, normas, estatutos, regimentos internos, \n\nconvites, atas e listas de presen\u00e7a de reuni\u00f5es, cursos, palestras e semin\u00e1rios, al\u00e9m de \n\nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos e de atividades sobre o tema em quest\u00e3o; e, por \u00faltimo, estudo de caso, \n\nbuscando verificar mais detalhadamente a forma de atua\u00e7\u00e3o do CMDS.  \n\n \n\n1.2 Universo e amostra \n\n \n\nO universo da pesquisa foi delimitado por conselheiros do CMDS representantes do poder \n\np\u00fablico (membros natos): \n\n\u00d8 Poder Executivo: prefeitos, secret\u00e1rios municipais (membros natos); \n\n\u00d8 Poder Legislativo: vereadores e presidente da c\u00e2mara de vereadores (membros natos); \n\n\u00d8 Sociedade civil organizada (membros eleitos), representantes das seguintes entidades: \n\n\u2022 Conselhos Municipais; \n\n\u2022 Entidades religiosas; \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00f5es comerciais, de trabalhadores, de moradores, de tilapicultores, de \n\ntrabalhadores rurais, de produtores rurais e de produtores de leite; \n\n\u2022 Sindicatos diversos; \n\n\u2022 Clubes e servi\u00e7os;  \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais; \n\n\u2022 Segmentos filantr\u00f3picos; \n\n\u2022 Programa Comunidade Ativa; \n\n\u2022 Cooperativas; \n\n\u2022 Funda\u00e7\u00e3o de desenvolvimento; \n\n\u2022 Entidades patronais, de pescadores, agropecu\u00e1rias, de produtores de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e de hortifrutigranjeiros; \n\n\u2022 Institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e gr\u00eamios estudantis. \n\n \n\nUm total de 209 conselheiros (70 pertencentes ao poder p\u00fablico e 130 \u00e0 sociedade civil \n\norganizada, entre titulares e suplentes), e uma equipe de nove profissionais do Sebrae/RJ, \n\n\n\n 26 \n\nque trabalhavam exclusivamente para o Projeto Manag\u00e9, composta por cinco gestores \n\nmunicipais, tr\u00eas consultores e um t\u00e9cnico, conforme tabela 2 abaixo. \n\n \n\nTabela 2 Universo da pesquisa \n\n \nUNIVERSO DA PESQUISA \n\nMunic\u00edpios  \nPoder P\u00fablico \n\n(membros \nnatos 10) \n\nSociedade Civil \n(membros \neleitos 11) \n\nGestor Consultor  T\u00e9cnico Total \n\nBom Jesus do Itabapoana 10 22 01 0 01 34 \n\nCampos dos Goytacazes  16 29 01 01 0 47 \n\nPorci\u00fancula  16 32 01 0 0 49 \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 12 22 01 01 0 36 \n\nVarre -Sai 16 25 01 01 0 43 \n\nTotal 70 130 05 03 01 209 \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\nPara efeitos da pesquisa, foram selecionados cinco munic\u00edpios do Rio de Janeiro pertencentes \n\n\u00e0 bacia do rio Itabapoana 12: Campos dos Goytacazes, S\u00e3o Francisco do Itabapoana, Bom \n\nJesus do Itabapoana, Porci\u00fancula e Varre-Sai. Vale ressaltar que tal escolha foi decorrente da \n\nfacilidade de acesso aos dados, de informa\u00e7\u00f5es e pessoas envolvidas devido \u00e0 condu\u00e7\u00e3o \n\npermanente dos trabalhos, como coordenadora estadual do Projeto no \u00e2mbito da atua\u00e7\u00e3o do \n\nSebrae nos respectivos munic\u00edpios. \n\n \n\nA amostra dos entrevistados foi baseada no m\u00e9todo n\u00e3o probabil\u00edstico definida pelos crit\u00e9rios \n\nde amostragem, composta por 38 (trinta e oito) cidad\u00e3os, englobando 30 conselheiros, sendo \n\n15 (quinze) representantes dos poderes p\u00fablicos locais e 15 (quinze) da sociedade civil \n\norganizada, quatro gestores municipais do Projeto, tr\u00eas consultores e um t\u00e9cnico do \n\nSebrae/RJ13.  \n\n \n\n                                                 \n10 Membros natos \u2013 representantes do poder p\u00fablico municipal (a defini\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abordada no decorrer do \nestudo). \n11 Membros eleitos \u2013 representantes da sociedade civil organizada (a defini\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abordada no decorrer do \nestudo). \n12 Conforme citado na Introdu\u00e7\u00e3o, de acordo com dados do IBGE, a popula\u00e7\u00e3o destes munic\u00edpios corresponde a \n77% da popula\u00e7\u00e3o geral da bacia. Somente a popula\u00e7\u00e3o residente estimada do munic\u00edpio de Campos dos \nGoytacazes representa  62,28% da popula\u00e7\u00e3o total da bacia. \n13 Escolhido por trabalhar em um Balc\u00e3o Sebrae/RJ da regi\u00e3o e atuar no Projeto Manag\u00e9 desde o in\u00edcio do \nConv\u00eanio.  \n \n\n\n\n 27 \n\nDe acordo com o crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o estabelecido, a amostra foi composta por 15% do \n\nuniverso de 200 conselheiros, sendo 21% de representantes do poder p\u00fablico e 12% da \n\nsociedade civil organizada, 100% do universo de consultores e t\u00e9cnico do Sebrae/RJ e 80% do \n\nuniverso de gestores municipais, o que corresponde a 18% do universo total, de acordo com a \n\ntabela 3. \n\n \n\nTabela 3 Amostra das entrevistas v\u00e1lidas realizadas \n\n \nAMOSTRA DAS ENTREVISTAS  \n\nMunic\u00edpios  Poder P\u00fablico \n(membros natos) \n\nSociedade Civil \n(membros eleitos) Gestor Consul tor  T\u00e9cnico Total \n\nBom Jesus do Itabapoana 02 04 01 0 01 08 \n\nCampos dos Goytacazes  03 03 01 01 0 08 \n\nPorci\u00fancula  03 03 01 0 0 07 \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 04 03 0 01 0 08 \n\nVarre -Sai 03 02 01 01 0 07 \n\nTotal 15 15 04 03 01 38 \n\nPercentual de representantes 21% 12% 80% 100% 100% 18% \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\nAinda conforme a mesma autora, a amostra teve como base o m\u00e9todo estratificado e de \n\ntipicidade. Estratificada, pois houve a preocupa\u00e7\u00e3o de corresponder aos crit\u00e9rios qualitativos \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o o \u201crecorte\u201d, ou seja, o n\u00famero de entrevistados necess\u00e1rios \n\nrelevantes para efeitos de compara\u00e7\u00e3o que foi definido em, no m\u00ednimo, 10% do universo total; \n\ne por tipicidade, devido ao fato de terem sido feitas baseando-se na fun\u00e7\u00e3o e no cargo dos \n\nentrevistados perante o Conselho, bem como no conhecimento pr\u00e9vio da experi\u00eancia e na \n\natua\u00e7\u00e3o de cada um em diversas organiza\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar o fato de a maioria dos conselheiros entrevistados fazer parte de outros \n\nConselhos e, tamb\u00e9m, de outras entidades, o que proporcionou riqueza de respostas no sentido \n\nde melhor observ\u00e2ncia e compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Foi dada prioridade aos \n\nconselheiros que atuaram desde a implanta\u00e7\u00e3o do CMDS (foco da pesquisa). Tamb\u00e9m vale a \n\npena mencio nar que as entrevistas da equipe do Sebrae/RJ, envolvendo gestores, consultores e \n\nt\u00e9cnico, foram de extrema relev\u00e2ncia, visto que serviram de base para auxiliar o \n\ndesenvolvimento e a an\u00e1lise do presente estudo. \n\n \n\n\n\n 28 \n\n1.3 Coleta de dados \n\n \n\nOs dados foram obtidos por meio de pesquisas bibliogr\u00e1ficas envolvendo livros, dicion\u00e1rios, \n\nredes eletr\u00f4nicas, jornais, revistas, cat\u00e1logos, disserta\u00e7\u00f5es e teses, legisla\u00e7\u00f5es pertinentes e \n\nportarias federais, estaduais e municipais, decretos, normas, estatutos, regimentos internos, \n\nconvites, atas e listas de presen\u00e7a de reuni\u00f5es e tamb\u00e9m de cursos, palestras e semin\u00e1rios, \n\nal\u00e9m de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e de atividades sobre o estudo em quest\u00e3o, bem como em materiais \n\nproduzidos pela UFF, Sebrae e Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana.  \n\n \n\nTamb\u00e9m foi realizada pesquisa documental nos arquivos do Projeto Manag\u00e9, na UFF14, em \n\nprefeituras, no Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do rio Itabapoana, no Sebrae Nacional, de \n\nMinas Gerais, do Esp\u00edrito Santo e do Rio de Janeiro, conforme estudo de documentos e \n\nmateriais. \n\n \n\nPara consubstanciar o presente estudo, foi realizada pesquisa de campo optando pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de hist\u00f3ria oral por meio da realiza\u00e7\u00e3o de entrevista tem\u00e1tica e semi-\n\nestruturada.  A pesquisa teve de ser realizada em tr\u00eas etapas: a primeira etapa em outubro de \n\n2003, a segunda em julho de 2004, e a terceira em mar\u00e7o de 2005. Essas etapas foram \n\ndecorrentes das din\u00e2micas dos trabalhos realizados pelo Sebrae na bacia.  \n\n \n\nNa primeira etapa, foram entrevistadas 28 pessoas15, e estabelecidos tr\u00eas roteiros: o roteiro I \n\nfoi direcionado para o conselheiro representante do poder p\u00fablico, o roteiro II para o \n\nconselheiro representante da sociedade civil organizada, gestores municipais, consultores e \n\nt\u00e9cnico do Sebrae, e o roteiro III para os cidad\u00e3os16. Esses roteiros tiveram origem quando da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho da disciplina Sociologia, com vistas a corresponder aos objetivos \n\nfinais da pesquisa17.  \n\n \n\nFoi solicitado o apoio dos gestores municipais no que diz respeito \u00e0 escolha dos \n\nentrevistados18. As entrevistas foram agendadas pessoalmente e por contato telef\u00f4nico, no \n\n                                                 \n14 Escrit\u00f3rio localizado na UFF, em Niter\u00f3i (RJ). \n15 Somente 20 entrevistas foram aproveitadas devido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es obtidas nas demais n\u00e3o corresponderem aos \nobjetivos iniciais. \n16 N\u00e3o pertencentes ao CMDS. \n17 Previamente apresentada em forma de projeto no in\u00edcio do Mestrado. \n18 Tendo como base os crit\u00e9rios definidos citados anteriormente. \n\n\n\n 29 \n\nqual os gestores explicaram os objetivos da mesma. Em fun\u00e7\u00e3o da impossibilidade de alguns \n\nconselheiros (agendados previamente), novas entrevistas tiveram de ser marcadas e realizadas \n\nno decorrer do processo. Durante a an\u00e1lise e o tratamento dos dados desta etapa, foi verificado \n\nque, por diversos motivos, a mesma n\u00e3o conseguiu abranger uma amostra significativa e nem \n\nobter dados relevantes. Devido a isso, houve a necessidade de realizar nova entrevista que \n\npudesse abranger, desta vez, ao menos 10% do n\u00famero total de conselheiros para se atingir \n\naos objetivos inicialmente propostos.  \n\n \n\nNa segunda19 e terceira etapas, 18 pessoas foram entrevistadas20, perfazendo um total de 46 \n\nentrevistas tem\u00e1ticas (entre v\u00e1lidas e n\u00e3o v\u00e1lidas). Em ambas as etapas, foi utilizado um \n\nroteiro \u00fanico, roteiro IV, tanto para o poder p\u00fablico como para a sociedade civil organizada, \n\nconsultor e gestor21. Vale ressaltar que todas as entrevistas foram realizadas pela pesquisadora \n\ne os locais foram determinados pelos pr\u00f3prios entrevistados, conforme a disponibilidade. \n\nComo exemplo, pode-se citar que algumas foram realizadas no lugar de trabalho, tais como \n\nem prefeituras, lojas, escrit\u00f3rios, Balc\u00e3o Sebrae, c\u00e2maras municipais e tamb\u00e9m em resid\u00eancias \n\ne associa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA partir de julho de 2004, como j\u00e1 n\u00e3o vigorava mais o Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e \n\nFinanceira mantido entre o Sebrae e a UFF, na segunda e terceira etapas, a pesquisadora \n\nmanteve contato telef\u00f4nico com alguns conselheiros e solicitou ajuda \u00e0s pessoas que atuaram, \n\nna \u00e9poca, como gestores, e tamb\u00e9m de alguns entrevistados, durante o per\u00edodo em que \n\npermaneceu nos munic\u00edpios. No contato pessoal mantido com os entrevistados, foi explicado \n\nde forma mais abrangente os objetivos da pesquisa e tamb\u00e9m apresentado o roteiro de \n\nentrevista. Ap\u00f3s esse procedimento, foi realizada a grava\u00e7\u00e3o da entrevista e, ao t\u00e9rmino, foi \n\nsolicitada autoriza\u00e7\u00e3o por meio de assinatura do termo de \u201cCess\u00e3o de direitos sobre \n\ndepoimento oral22\u201d. \n\n \n\n                                                 \n19 Na segunda etapa foram realizadas somente quatro entrevistas e, devido a isso, houve a necessidade de se fazer \nnovas entrevistas (terceira etapa). \n20 Todas as entrevistas foram consideradas. \n21 As entrevistas envolvendo os cidad\u00e3os foram descartadas em fun\u00e7\u00e3o dos prop\u00f3sitos da pesquisa. \n22 Encontra -se no ap\u00eandice \u201cEntrevistas\u201d. \n\n\n\n 30 \n\nVale a pena citar que, para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as entrevistas mencionadas anteriormente, \n\nforam percorridos, aproximadamente, 3.600 quil\u00f4metros, durante 15 dias23, al\u00e9m da grava\u00e7\u00e3o \n\ne transcri\u00e7\u00e3o de 23 horas de entrevistas24. \n\n \n\nDe acordo com as conclus\u00f5es obtidas por meio das pesquisas bibliogr\u00e1fica, documental e de \n\ncampo, pretendeu-se estabelecer uma correla\u00e7\u00e3o entre estes tipos a fim de apurar a atua\u00e7\u00e3o e a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do CMDS para o desenvolvimento e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia nos \n\nmunic\u00edpios do Rio de Janeiro. \u00c9 importante ressaltar que as entrevistas foram realizadas em \n\nper\u00edodos diferentes, o que permitiu melhor acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos, \n\nproporcionando uma dimens\u00e3o diacr\u00f4nica das experi\u00eancias de cada CMDS pesquisado. \n\n \n\n1.4 Tratamento dos dados \n\n \nOs dados apurados nas etapas descritas anteriormente foram de suma import\u00e2ncia no sentido \n\nde, ap\u00f3s sua interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, auxiliar no estabelecimento de uma correla\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiscursos do poder p\u00fablico, da sociedade civil organizada, gestores municipais, consultores e \n\nt\u00e9cnico, no que diz respeito \u00e0 forma de atua\u00e7\u00e3o do CMDS e a respectiva contribui\u00e7\u00e3o para a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia. \n\n \n\n ... o tratamento de dados exige um m\u00e9todo que nos permita ir al\u00e9m do fen\u00f4meno da \ncomunica\u00e7\u00e3o e da linguagem, distinguindo apar\u00eancia de ess\u00eancia; que nos chame a \naten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter contradit\u00f3rio das coisas e das afirma\u00e7\u00f5es do pensamento; e \nque nos leve a olhar para os objetos e as produ\u00e7\u00f5es humanas como coisas que se \nrelacionam e constituem em um processo totalizante. O m\u00e9todo escolhido \u00e9, pois, o \ndial\u00e9tico (Vergara, apud Gurgel, Cl\u00e1udio Branco, Paulo Durval, 2004, p. 60). \n\n \n\n \n\nO m\u00e9todo utilizado para analisar as entrevistas foi o da an\u00e1lise de discurso, conforme Gill \n\n(2003). Nesse sentido, buscou-se realizar uma leitura cuidadosa para verificar o conte\u00fado e a \n\nforma dos discursos, como tamb\u00e9m interpretar as argumenta\u00e7\u00f5es apresentadas, mantendo a \n\nneutralidade. Houve tamb\u00e9m o compromisso de verificar com profundidade as diversas \n\nformas de conhecimentos que englobam as quest\u00f5es sociais ligadas \u00e0 parte pr\u00e1tica do Projeto. \n\n \n\n                                                 \n23 N\u00e3o consecutivos. \n24 Entre v\u00e1lidas e n\u00e3o v\u00e1lidas.  \n\n\n\n 31 \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do presente trabalho contou com as seguintes etapas: 1\u00aa. Cria\u00e7\u00e3o do \n\nroteiro de entrevista; 2\u00aa. Agendamento pr\u00e9vio das entrevistas; 3\u00aa. Realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas; \n\n4\u00aa. Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas; 5\u00aa. Leitura e an\u00e1lise dos assuntos tratados buscando uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com os objetivos propostos; 6\u00aa. Realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise das entrevistas por munic\u00edpio \n\nestudado; 7\u00aa. Referindo-se \u00e0 conclus\u00e3o da an\u00e1lise; e a 8\u00aa. e \u00faltima etapa a elabora\u00e7\u00e3o da tabela \n\n11 abordando os aspectos positivos e negativos do CMDS, que auxiliaram o processo de \n\nan\u00e1lise das entrevistas. \n\n \n\n1.5 Limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo \n\n \n\nCom o t\u00e9rmino do Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Financeira, em junho de 2004, n\u00e3o \n\nhavia mais gestor para entrar em contato e agendar as entrevistas e, com isso, enfrentou-se \n\ngrande dificuldade para localizar os conselheiros, principalmente do poder p\u00fablico, pois a \n\ngrande maioria n\u00e3o atuava mais no cargo que ocupava anteriormente, devido \u00e0 mudan\u00e7a de \n\ngoverno. \n\n \n\nOutras dificuldades encontradas referem-se \u00e0s longas dist\u00e2ncias percorridas entre os \n\nmunic\u00edpios e a falta de disponibilidade de alguns entrevistados considerados fundamentais \n\npara a pesquisa. Como exemplo, n\u00e3o foi poss\u00edvel entrevistar nenhum prefeito dos munic\u00edpios \n\nestudados, apesar de ter sido feito agendamento pr\u00e9vio. Portanto, o roteiro teve de ser \n\nadaptado para n\u00e3o perder de vista os objetivos pr\u00e9vios da pesquisa.  \n\n \n\nOutro fato que deve ser destacado \u00e9 que na terceira etapa foi solicitada aos entrevistados a \n\nassinatura da cess\u00e3o formal de direitos da entrevista e, com isso, p\u00f4de-se verificar que os \n\nentrevistados dessa etapa n\u00e3o se mostraram t\u00e3o \u00e0 vontade em expressar suas opini\u00f5es como os \n\nda primeira e da segunda etapa (que n\u00e3o tiveram de se identificar formalmente). \n\n \n\nUm assunto importante n\u00e3o pode deixar de ser comentado: quando da realiza\u00e7\u00e3o da segunda e \n\nterceira etapas, todos os Conselhos, sem exce\u00e7\u00e3o, haviam paralisado suas atividades no \n\ndecorrer de 200425. \n\n \n\n                                                 \n25 Os motivos ser\u00e3o descritos no decorrer do presente estudo. \n\n\n\n 32 \n\nCAP\u00cdTULO 2: A CONCEP\u00c7\u00c3O DO PROJETO MANAG\u00c9 \n\n \n\n2.1 Contexto hist\u00f3rico \n\n \nDe acordo com registros, em mar\u00e7o de 1995, t\u00e9cnicos das prefeituras dos munic\u00edpios de Bom \n\nJesus de Itabapoana (RJ), onde est\u00e1 localizada a sede do Col\u00e9gio T\u00e9cnico Agr\u00edcola Ildefonso \n\nBastos Borges, pertencente \u00e0 UFF, e de Bom Jesus do Norte (ES), solicitaram \u00e0 Universidade \n\nque fossem realizadas experi\u00eancias de repovoamento de peixes no rio Itabapoana. A regi\u00e3o \n\napresentava um grave problema social e econ\u00f4mico no que diz respeito \u00e0s poucas ofertas de \n\ntrabalho e ao aumento da pobreza. O peixamento26, portanto, apresentava-se como uma das \n\nalternativas para diminuir a pobreza 27 e recuperar o potencial pesqueiro do rio Itabapoana, por \n\nmeio da gera\u00e7\u00e3o de renda e complementa\u00e7\u00e3o alimentar da popula\u00e7\u00e3o carente da regi\u00e3o. \n\n \n\nNo alto do curso do rio, o cultivo do caf\u00e9, com o solo sem prote\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal, \n\nprovocou a eros\u00e3o e o assoreamento de seu leito e margens. Al\u00e9m disso, alguns fatores \n\ncontribu\u00edram para a polui\u00e7\u00e3o, tais como o uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos, o lan\u00e7amento de \n\nesgoto dom\u00e9stico e o desmatamento (Projeto Manag\u00e9, 1997, p. 7). Em alguns munic\u00edpios \n\nhouve a retirada das matas das nascentes de \u00e1guas e matas ciliares, resultando na extin\u00e7\u00e3o de \n\nafluentes importantes para desova de esp\u00e9cies nativas. \n\n \n\nDevido \u00e0 complexidade de tal pedido, considerando as diversas quest\u00f5es sociais, pol\u00edticas, \n\necon\u00f4micas, ecol\u00f3gicas e culturais presentes nesse territ\u00f3rio, a UFF fez uma reuni\u00e3o com \n\nprofessores, t\u00e9cnicos de institui\u00e7\u00f5es sediadas na regi\u00e3o e representantes municipais, com o \n\nobjetivo de propor um projeto, com fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que contemplasse toda a bacia \n\ndo rio Itabapoana. Naquela \u00e9poca, devido \u00e0s dificuldades apresentadas, o peixamento foi \n\nenglobado em uma proposta de estudos mais abrangente para a gest\u00e3o s\u00f3cioambiental que \n\nenvolvia o desenvolvimento daquela bacia hidrogr\u00e1fica, aliada aos interesses acad\u00eamicos, \n\ncient\u00edficos, ecol\u00f3gicos e humanit\u00e1rios. \n\n \n\n                                                 \n26 Peixamento \u00e9 o ato de povoar peixes em determinado ambiente aqu\u00e1tico. \n27 Nessa \u00e9poca, acontecia um movimento nacional de forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas municipais de cidadania para o \ncombate \u00e0 fome liderado por Herbert de Souza, soci\u00f3logo conhecido como Betinho. V\u00e1rias iniciativas foram \ndesenvolvidas com esse cunho. \n\n\n\n 33 \n\nDe acordo com documentos consultados, a Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o (Proex) e a \n\nCoordenadoria de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Meio Ambiente (Exama), da UFF, j\u00e1 haviam \n\nmanifestado interesse em trabalhar o tema Gest\u00e3o de \u00c1guas tendo uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo unidade de planejamento e a\u00e7\u00e3o. Restava, ent\u00e3o, verificar a \u00e1rea onde seria implantada. \n\nDevido a esses motivos, a bacia do rio Itabapoana foi selecionada por apresentar condi\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas que comportavam os projetos da Coordenadoria de Meio Ambiente, criada em \n\nnovembro de 1994, e vinculada \u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o.  \n\n \n\nConforme o relat\u00f3rio do Projeto Manag\u00e9 (2001), a integra\u00e7\u00e3o foi um fator de aprimoramento \n\nda pr\u00e1tica da interdisciplinaridade e da interinstitucionalidade na Universidade e nos diversos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos envolvidos. Dessa forma, estava de acordo com a pol\u00edtica de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos integrados na \u00e1rea s\u00f3cioambiental, que visava agrupar v\u00e1rios departamentos \n\nacad\u00eamicos em um mesmo programa, reunindo alunos, professores, pesquisadores e t\u00e9cnicos.  \n\n \n\nEm abril de 1995, o Projeto come\u00e7ou a ser elaborado na sua concep\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Tratava-se \n\nde uma oportunidade de reunir a popula\u00e7\u00e3o para preservar e recuperar o ambiente da bacia por \n\nmeio da apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que visassem \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da pobreza e ao aumento de \n\npostos de trabalho.  \n\n \n\nSendo assim, o Programa de Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Itabapoana, denominado Projeto Manag\u00e9, foi oficialmente lan\u00e7ado em 1997, tendo como \n\nprop\u00f3sito o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es integradas baseadas no planejamento local e regional, \n\nno desenvolvimento de atividades conjuntas por meio da gest\u00e3o participativa atendendo as \n\nnecessidades de cada munic\u00edpio, visando \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o da pobreza, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e \u00e0 melhoria na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o da bacia. Nesse sentido, apresentou \n\ntamb\u00e9m estar de acordo com os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das entidades de promo\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento, em especial o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, engajado na elabora\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFederal de Recursos H\u00eddricos Brasileira (Lei no 9.433/97), e na busca de um modelo de gest\u00e3o \n\npara bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n \n\nAo mesmo tempo, debatia-se um processo de elabora\u00e7\u00e3o de modelo de gest\u00e3o, utilizando os \n\nexemplos franceses e americanos, executado no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1980 e, \n\nposteriormente, implementado com a Lei de Recursos H\u00eddricos Brasileira. A partir de 1997, \n\nfoi institucionalizada a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e, tamb\u00e9m, foi criada a \n\n\n\n 34 \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), resultando, com isso, a ado\u00e7\u00e3o de um novo conceito \n\nregional de bacias hidrogr\u00e1ficas, transpassando as fronteiras estaduais.  \n\n \n\n2.2 Objetivos do Projeto Manag\u00e9 \n\n \n\nConforme exposto anteriormente, visa ao estabelecimento de a\u00e7\u00f5es integradas baseadas no \n\nplanejamento local e regional por meio da gest\u00e3o participativa atendendo, assim, \u00e0s \n\nnecessidades de cada munic\u00edpio, tendo como objetivos a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a melhoria na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o da bacia.  \n\n \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio do Projeto Manag\u00e9 (1997), esses objetivos envolvem: \n\n \n\n\u00d8 a recupera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais no que diz respeito \u00e0 qualidade das \u00e1guas, matas \n\nciliares e cobertura florestal das nascentes dos rios, da produtividade dos solos e da \n\nictiofauna; \n\n\u00d8 a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental refor\u00e7ando a auto-estima municipal e \n\nregional, a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, da organiza\u00e7\u00e3o social, e a diminui\u00e7\u00e3o de conflitos de \n\ninteresses; \n\n\u00d8 a capacita\u00e7\u00e3o dos diversos atores sociais envolvidos no desenvolvimento da bacia em \n\nquest\u00e3o, treinamento de professores, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, agricultores e agentes de sa\u00fade; \n\n\u00d8 a proposta de a\u00e7\u00f5es no que diz respeito ao saneamento b\u00e1sico (tratamento de \u00e1gua, coleta e \n\ntratamento de esgotos sanit\u00e1rios, coleta e disposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos), sa\u00fade e de \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica; \n\n\u00d8  a estimula\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os executores e \n\n\u00d8 a elabora\u00e7\u00e3o de um modelo de gest\u00e3o ambiental e p\u00fablica tendo como eixo a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, de acordo com a Lei n\u00ba 9.433/97, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\n \n\nTodos estes objetivos est\u00e3o relacionados \u00e0 quest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, mas envolvem \n\ndiversos aspectos no que diz respeito ao desenvolvimento local. Tomando como base o \u00faltimo \n\nitem, \u00e9 que se pretendeu verificar a atua\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o ambiental e p\u00fablica \n\nproposto, baseado na Lei Federal n\u00ba 9.433/97.  \n\n \n\n\n\n 35 \n\nCAP\u00cdTULO 3: CARACTER\u00cdSTICAS DA BACIA DO RIO ITABAPOANA \n\n \n\n3.1 Conceito de bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \nUm dos pontos primordiais na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o dom\u00ednio das \u00e1guas, que \n\nenvolve a articula\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os estados e os detentores das \u00e1guas28 na bacia \n\n(munic\u00edpios, usu\u00e1rios e sociedade civil). A Lei n\u00ba 9.433/97 tem como objetivo o \n\nestabelecimento de acordos entre todos os envolvidos nessa quest\u00e3o, fato completamente \n\nnovo no Brasil. Sendo assim, considera bacia hidrogr\u00e1fica unidade de planejamento e gest\u00e3o, \n\ne prev\u00ea que a forma\u00e7\u00e3o do comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica deve partir da sociedade civil \n\norganizada, de suas lideran\u00e7as, de associa\u00e7\u00f5es intermunicipais e do poder p\u00fablico. \n\n \nRecurso h\u00eddrico pode ser definido como \u00e1gua com valor econ\u00f4mico. Nem o C\u00f3digo de \u00c1guas, \n\nnem a Lei n\u00ba 9.433/97, estabeleceram as diferen\u00e7as entre \u201c\u00e1guas\u201d e \u201crecursos h\u00eddricos\u201d. Da \n\nmesma forma que o petr\u00f3leo, a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural e limitado (bem de dom\u00ednio \n\np\u00fablico) com valor econ\u00f4mico. Portanto, \u00e0 medida que se torna um recurso cada vez mais \n\nescasso, aumenta o interesse em torno de seu uso, envolvendo poder p\u00fablico, sociedade civil \n\norganizada e iniciativa privada. Sendo assim, a \u00e1gua \u00e9 um bem suscet\u00edvel de valora\u00e7\u00e3o, e sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deve ser pass\u00edvel de cobran\u00e7a devido ao seu valor econ\u00f4mico.  \n\n \n\nDe acordo com o art. 43 do C\u00f3digo Civil, a \u00e1gua no leito do rio e ligada ao solo \u00e9 um bem \n\nim\u00f3vel, tornando-se um bem m\u00f3vel quando retirada. A Carta Europ\u00e9ia da \u00c1gua diz que a \n\n\u00e1gua \u00e9 um patrim\u00f4nio de todos, e seu valor tamb\u00e9m deve ser percebido por todos. Cada \n\ncidad\u00e3o deve economizar e utiliz\u00e1- la com o devido cuidado, e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\ndeve-se dar no aspecto da bacia hidrogr\u00e1fica e n\u00e3o das fronteiras administrativas e pol\u00edticas. \n\nGranziera (2001, p. 26) cita que \u201cN\u00e3o h\u00e1 como negar a preval\u00eancia do interesse p\u00fablico sobre \n\no privado no que se refere aos recursos h\u00eddricos, inclusive pelo fato de serem eles \n\nconsiderados recursos ambientais, e a Lei n\u00ba 9.433/97 t\u00ea- los declarado como bens de dom\u00ednio \n\np\u00fablico\u201d. \n\n \n\n                                                 \n28 N\u00e3o ser\u00e3o consideradas neste estudo as \u00e1guas minerais, por terem seu c\u00f3digo espec\u00edfico. \n\n \n\n\n\n 36 \n\nAl\u00e9m dessa Lei, a Lei Federal no 9.984/00 e as leis dos estados visam resolver os complexos \n\nproblemas de polui\u00e7\u00e3o e escassez, como tamb\u00e9m melhorar e proteger os recursos h\u00eddricos. \u00c9 \n\nimportante mencionar que a \u00e1gua tamb\u00e9m envolve aspectos negativos, dentre eles as \n\ninunda\u00e7\u00f5es, que t\u00eam causado diversos estragos \u00e0 vida das pessoas. Portanto, a cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3rg\u00e3os de coopera\u00e7\u00e3o foi no sentido de tornar mais vi\u00e1vel a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por \n\nmeio do planejamento e do controle de forma participativa. Todos os princ\u00edpios ligados \u00e0 \u00e1gua \n\ne ao meio ambiente se originaram no direito internacional por meio de tratados e confer\u00eancias \n\ninternacionais.  \n \n\n3.1.1 Rio e bacia hidrogr\u00e1fica \n\nPara definir o conceito de rio (pois existem v\u00e1rios), \u00e9 importante identificar os diversos \n\nelementos que o constituem, sendo, os mais importantes, o volume da \u00e1gua e a sua extens\u00e3o. \n\nGranziera (2001, p. 31) descreve que \u201cSegundo P\u00e1dua Nunes, citando Daniel de Carvalho, a \n\n\u00e1gua corrente, as margens e o leito s\u00e3o os tr\u00eas elementos que formam o rio, como partes \n\nintegrantes de um todo\u201d. \n \n\nDe acordo com o Ferreira (1986), \u201cbacia hidrogr\u00e1fica, bacia de drenagem ou bacia fluvial \u00e9 o \n\nconjunto das terras drenadas por um rio e por seus afluentes\u201d. Ou seja, uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\u00e9 composta por um rio, seus afluentes e suas \u00e1guas subterr\u00e2neas, formando um sistema \n\nhidrogr\u00e1fico. Granziera (2001, p. 37) comenta sobre as defini\u00e7\u00f5es de dois autores: \u201cPara \n\nP\u00e1dua Nunes, \u201ca bacia hidrogr\u00e1fica de um rio \u00e9 formada pelo territ\u00f3rio do qual pode afluir \n\n\u00e1gua para esse rio\u201d, e \u201cpara Manuel In\u00e1cio Carvalho de Mendon\u00e7a, d\u00e1-se o nome de bacia ao \n\nconjunto das terras cujas \u00e1guas todas se lan\u00e7am em um rio de ambas as margens\u201d, e tamb\u00e9m \n\nque \u00e9 \u201cuma por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio cujas \u00e1guas t\u00eam por derivativo ou escoadouro um rio\u201d. Sendo \n\nassim, de acordo com essas defini\u00e7\u00f5es, pode ser considerada n\u00e3o somente como o vale que \n\num rio atravessa como tamb\u00e9m o de seus afluentes. A Lei no. 9433/97, em seu T\u00edtulo I, \n\nCap\u00edtulo I - dos Fundamentos, descreve que bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u201cRegi\u00e3o limitada pelos \n\ndivisores de \u00e1gua, formada por um rio principal e seus afluentes\u201d. \n\n3.1.2 Bacia hidrogr\u00e1fica como instrumento de planejamento e gest\u00e3o \n\nO conceito mais contempor\u00e2neo de bacia hidrogr\u00e1fica se denomina \u201cbacia integrada\u201d, \n\ninserido, em 1956, nos trabalhos da Internacional Law Association, em Dubrovnik. De acordo \n\ncom este conceito, os estados devem cooperar de forma que assegurem a explora\u00e7\u00e3o completa \n\n\n\n 37 \n\ndos recursos hidr\u00e1ulicos, e a bacia fluvial deve ser considerada como um todo no que diz \n\nrespeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, e a \u00e1gua deve ser utilizada, de todas as maneira poss\u00edveis, a fim de que \n\ntodas as partes interessadas usufruam adequadamente.  \n\n \n\nA gest\u00e3o integrada no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas tem como princ\u00edpio implantar novas \n\nformas que visem ao melhor aproveitamento racional da \u00e1gua, principalmente, devido \u00e0 \n\ncrescente escassez dos recursos, de forma que continue a promover o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, cultural e social das regi\u00f5es. Granziera (2001) cita que a Carta Europ\u00e9ia da \u00c1gua \n\nestabelece, em seu art. 11, que \u201ca gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve inserir-se no \u00e2mbito da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica natural e n\u00e3o no das fronteiras administrativas e pol\u00edticas\u201d. A Lei n\u00ba \n\n9.433/97, em seu art. 1\u00ba, inciso V, estabelece que \u201cA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial \n\npara implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, posicionamento adotado nas leis estaduais sobre \n\npol\u00edtica e gerenciamento de recursos h\u00eddricos\u201d. \n\n \n\nDa mesma forma, a Lei Estadual n\u00ba. 3.329/99 institui a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos \n\ne, em seu inciso 2\u00ba, consta que: \u201cA bacia ou regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica constitui a unidade b\u00e1sica de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos\u201d. Por esta raz\u00e3o, deve ser realizado um planejamento \n\npara melhor utiliza\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos recursos ligados a uma bacia hidrogr\u00e1fica. Dessa \n\nforma, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos apresenta-se como uma maneira de solucionar a \n\nescassez de recursos por meio das fun\u00e7\u00f5es administrativas, tais como planejamento, dire\u00e7\u00e3o, \n\ncontrole e coordena\u00e7\u00e3o. Sendo assim, o planejamento dos recursos h\u00eddricos torna-se \n\nextremamente importante no que diz respeito \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis danos e riscos ao meio \n\nambiente. Trata-se de identificar algum problema, antecipadamente, a evitar resultados \n\nindesej\u00e1veis que comprometam a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A verifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos impactos \n\npermite a implementa\u00e7\u00e3o de normas e medidas de forma cautelosa.  \n\n \n\nO estabelecimento de leis, normas e regras n\u00e3o s\u00e3o suficientes para coibir a polui\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, devendo, assim, haver fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, principalmente no que diz respeito ao \n\nsaneamento e \u00e0 descarga de res\u00edduos. Como a \u00e1gua sempre foi um recurso abundante, torna-se \n\ndif\u00edcil compreender a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de pagamento por sua utiliza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, seu \n\npagamento deve ser feito por todos que usufruem desse imprescind\u00edvel recurso. Devido aos \n\nmotivos apresentados, \u00e9 ineg\u00e1vel a necessidade atual de eliminar o desperd\u00edcio e implementar \n\nmecanismos de controle do uso da \u00e1gua.  \n\n\n\n 38 \n\n3.1.3 Gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n\nO Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u00e9 respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (envolvendo tamb\u00e9m fun\u00e7\u00f5es tais como planejamento \n\ne controle), com base na Lei n\u00ba 9.433/97. Trata-se de um novo tipo de organiza\u00e7\u00e3o que atua \n\npor meio da gest\u00e3o integrada do uso da \u00e1gua. Para isso, existem algumas normas e regras \n\njur\u00eddicas aplicadas com o objetivo de disciplinar o comportamento das pessoas, as atividades \n\ndesenvolvidas por grupos e por associa\u00e7\u00f5es e entidades. Existem tamb\u00e9m regras direcionadas \n\n\u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o e ao funcionamento de \u00f3rg\u00e3os, bem como suas formas de atua\u00e7\u00e3o, \n\nfuncionamento e aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos espec\u00edficos de maneira que possa ser garantida \n\numa ordem.  \n\n \n\nNo sistema de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos o processo de tomada de decis\u00f5es n\u00e3o \n\nfica a cargo somente de quem det\u00e9m o poder, ao contr\u00e1rio, todos participam das fun\u00e7\u00f5es \n\nreferentes ao planejamento, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Conforme o art. 1\u00ba, VI, da referida \n\nLei, \u201ca gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da comunidade\u201d. No Cap\u00edtulo II, da Lei Estadual n\u00ba. 3.329/99, \n\nreferente aos objetivos da pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, consta: \u201cPromover a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre Uni\u00e3o, Estados vizinhos, Munic\u00edpios, usu\u00e1rios e sociedade civil organizada, \n\nvisando \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para solu\u00e7\u00f5es regionais de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua.\u201d \n\n \n\nOs \u00f3rg\u00e3os representativos da sociedade civil constituem uma maneira de atua\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os. Nesse sentido, pode ser considerado como policracia, visto que se trata de um \n\nregime no qual o poder n\u00e3o se encontra no centro, e sim distribu\u00eddo entre os setores \n\nrepresentativos da sociedade. Os membros da sociedade civil organizada representam os \n\ninteresses das suas respectivas institui\u00e7\u00f5es, visando que os interesses coletivos sejam \n\natendidos da melhor forma. Espera-se, desse modo, que exista transpar\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o das \n\nv\u00e1rias inst\u00e2ncias de poder (ARANHA, 1998). \n\n \n\nSendo assim, o poder p\u00fablico, os usu\u00e1rios e a comunidade devem participar juntos de a\u00e7\u00f5es \n\nvisando \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das normas com vistas ao alcance dos objetivos. Tal fato permite \n\nque, mesmo os representantes de entidades que n\u00e3o s\u00e3o ligados \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\nfa\u00e7am parte de um sistema de gest\u00e3o auxiliando o processo. Nesse sentido, todo o processo de \n\n\n\n 39 \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos da bacia do rio Itabapoana \u00e9 resultado de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es integradas \n\nque se d\u00e3o por meio do Projeto Manag\u00e9. \n\n \n\n3.2 A mesorregi\u00e3o da bacia do rio Itabapoana \n\n \n\nA mesorregi\u00e3o29 da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itabapoana localiza-se na regi\u00e3o sudeste do \n\nBrasil e \u00e9 limitada pelas bacias do rio Para\u00edba do Sul, ao sul, do rio Itapemirim, ao norte, do \n\nrio Doce, a oeste, e pelo Oceano Atl\u00e2ntico, a leste, sendo composta por 18 munic\u00edpios30. \n\n \n\nO principal curso d\u2019\u00e1gua nasce na Serra do Capara\u00f3, na divisa entre Esp\u00edrito Santo e Minas \n\nGerais e atravessa os quatro munic\u00edpios de Minas Gerais, onde \u00e9 denominado inicialmente rio \n\nCapara\u00f3 e, depois, rio S\u00e3o Jo\u00e3o, passando a ser chamado rio Itabapoana. Constitui um limite \n\ngeogr\u00e1fico natural fazendo divisa entre os estados do Esp\u00edrito Santo e do Rio de Janeiro, e \n\ndesemboca no Oceano Atl\u00e2ntico, entre os munic\u00edpios de S\u00e3o Francisco do Itabapoana (RJ) e \n\nPresidente Kennedy (ES). \n\n \n\nA regi\u00e3o da bacia tem o clima tropical, com varia\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 maior ou menor \n\ncontinentalidade e \u00e0s caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas. O relevo \u00e9 predominantemente acidentado \n\nnos trechos de alto e m\u00e9dio curso do rio Itabapoana, apresentando plan\u00edcies no baixo curso, \n\nonde as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3 gicas originais sofreram mudan\u00e7as devido a obras de retifica\u00e7\u00e3o e \n\ndrenagem dos rios, executadas pelo extinto Departamento Nacional de Obras e Saneamento \n\n(DNOS). A cobertura vegetal original foi bastante modificada ao longo da hist\u00f3ria, existindo \n\natualmente apenas algumas \u00e1reas de fragmentos florestais remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica, \n\nem muitos casos, decorrentes de regenera\u00e7\u00e3o natural. \n\n \n\n3.3 As microrregi\u00f5es da bacia  \n\n \n\nDe acordo com o conceito de mesorregi\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o das microrregi\u00f5es31 se d\u00e1 devido ao \n\nagrupamento de caracter\u00edsticas f\u00edsicas, geogr\u00e1ficas, hist\u00f3ricas, culturais, territoriais, \n\n                                                 \n29 Mesorregi\u00e3o \u00e9 uma unidade territorial homog\u00eanea, em n\u00edvel maior que microrregi\u00e3o, por\u00e9m menor que o \nestado ou territ\u00f3rio, e resultante do agrupamento de microrregi\u00f5es (FERREIRA, 1986, p. 1124). \n30 Conforme mencionado na Introdu\u00e7\u00e3o. \n31 De acordo com Ferreira (1986, p. 1132), microrregi\u00e3o \u00e9 a subdivis\u00e3o de uma regi\u00e3o natural. \n\n\n\n 40 \n\nambientais, sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. Neste caso, a bacia engloba tr\u00eas unidades \n\nfederativas e 18 munic\u00edpios delimitados por uma paisagem geogr\u00e1fica, dotada de um potencial \n\necon\u00f4mico e de tradi\u00e7\u00f5es culturais comuns. Tal divis\u00e3o permite o crescimento de \u00e1reas \n\nlim\u00edtrofes, potencializando os espa\u00e7os territoriais os quais possuem valores compartilhados \n\npor meio de uma dimens\u00e3o intang\u00edvel, intr\u00ednseca a cada um desses espa\u00e7os, e que vai al\u00e9m da \n\ndemarca\u00e7\u00e3o administrativa dos munic\u00edpios e estados. Permite, a partir dessa experi\u00eancia, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de projetos regionais e/ou microrregionais, compartilhando conhecimentos e \n\nexperi\u00eancias em \u00e2mbito federal. \n\n \n\nComo o Projeto Manag\u00e9 estava situado em um contexto mesorregional, tornou-se necess\u00e1rio \n\nagrupar os munic\u00edpios em tr\u00eas microrregi\u00f5es: alto, m\u00e9dio e baixo Itabapoana. Essa integra\u00e7\u00e3o \n\npermitiu melhor operacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades pertinentes ao desenvolvimento da bacia, \n\nevitando, assim, a execu\u00e7\u00e3o de diversas a\u00e7\u00f5es pulverizadas. Dessa forma, a divis\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio permitiu tamb\u00e9m que fossem compartilhadas as identidades, voca\u00e7\u00f5es e os valores \n\nregionais, que v\u00e3o al\u00e9m dos limites f\u00edsicos e administrativos dos munic\u00edpios.  \n\n \n\nFigura 2 As microrregi\u00f5es da bacia do rio Itabapoana \n\n \nFonte: Projeto Manag\u00e9 (1997). \n\n \n\n\n\n 41 \n\nAssim, no sentido de concentrar esfor\u00e7os de forma que pudesse agilizar a execu\u00e7\u00e3o de \n\natividades de mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, foi feito um \u201crecorte\u201d no territ\u00f3rio onde a bacia foi \n\ndividida em tr\u00eas microrregi\u00f5es, a saber: \n\n \n\nAlto Itabapoana : abrange quatro munic\u00edpios pertencentes ao estado de Minas Gerais \u2013 Alto \n\nCapara\u00f3, Caiana, Capara\u00f3 e Espera Feliz, e dois do Esp\u00edrito Santo \u2013 Divino de S\u00e3o Louren\u00e7o \n\ne Dores do Rio Preto, totalizando seis munic\u00edpios e uma popula\u00e7\u00e3o de 47.712 habitantes;  \n\n \n\nM\u00e9dio Itabapoana : engloba dois munic\u00edpios do Rio de Janeiro \u2013 Bom Jesus do Itabapoana \n\nPorci\u00fancula e Varre-Sai, e quatro munic\u00edpios pertencentes ao estado do Esp\u00edrito Santo \u2013 \n\nApiac\u00e1, Bom Jesus do Norte, Gua\u00e7u\u00ed e S\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado, totalizando seis munic\u00edpios e \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 116.218 habitantes; \n\n \n\nBaixo Itabapoana : envolve tr\u00eas munic\u00edpios pertencentes ao estado do Esp\u00edrito Santo \u2013 \n\nMimoso do Sul, Muqui e Presidente Kennedy, e dois do Rio de Janeiro \u2013 Campos dos \n\nGoytacazes e S\u00e3o Francisco do Itabapoana, totalizando cinco munic\u00edpios e uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n518.491 habitantes. \n\n \n\n3.4 Informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas da bacia \n\n3.4.1 Principais atividades econ\u00f4micas \n\nDe acordo com o Censo IBGE, em 2000, os munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia do rio \n\nItabapoana apresentaram uma popula\u00e7\u00e3o urbana de 513.748 habitantes, e uma densidade \n\ndemogr\u00e1fica de, aproximadamente, 19 habitantes por quil\u00f4metro quadrado, tr\u00eas vezes maior \n\nque a brasileira. Em 2004, conforme dados fornecidos por este mesmo Instituto, sua \n\npopula\u00e7\u00e3o residente era de 653.406 habitantes, distribu\u00eddos em 21% na \u00e1rea rural e 79% na \n\n\u00e1rea urbana. Pode-se verificar que apresentaram uma participa\u00e7\u00e3o feminina superior \u00e0 \n\nmasculina, sendo constitu\u00edda por 49% de homens e 51% por mulheres32, conforme tabela 5.  \n\n \n\nDe acordo com esta mesma tabela, aproximadamente 21% da popula\u00e7\u00e3o da bacia reside em \n\n\u00e1rea rural, ou seja, \u00e9 predominantemente urbana, sendo o maior munic\u00edpio, Campos dos \n\nGoytacazes (RJ), com 406.989 habitantes, e o menor, Caiana (MG), com 4.367. Estes dados, \n\n\n\n 42 \n\npor\u00e9m, merecem certo cuidado ao analisar a proximidade das \u00e1reas urbana e rural nesses \n\nmunic\u00edpios, pois as principais atividades da bacia s\u00e3o a agropecu\u00e1ria e a agroind\u00fastria de \n\nbase, \u00e9 comum a popula\u00e7\u00e3o residir nos centros urbanos e trabalhar na zona rural, permitindo \n\numa migra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. \n\n \n\nA regi\u00e3o onde est\u00e1 localizada a bacia tem sua base econ\u00f4mica representada pelo setor \n\nprim\u00e1rio e de servi\u00e7os urbanos. Atualmente, a principal atividade econ\u00f4mica que caracteriza a \n\nbacia \u00e9 a agropecu\u00e1ria, envolvendo a produ\u00e7\u00e3o (em sua maior parte familiar) de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, caf\u00e9, pecu\u00e1ria de leite e de corte, mandioca, feij\u00e3o, milho, frutas tais como lim\u00e3o, \n\nlaranja, goiaba, abacate, maracuj\u00e1, abacaxi etc, e oler\u00edcolas: tomate, piment\u00e3o, folhagens etc. \n\n \n\nTabela 4 Popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O RESIDENTE ESTIMADA (2004) PESSOAS OCUPADAS (2003) \n\nMUNIC\u00cdPIOS \nTOTAL HOMENS  % MULHERES  % \n\n\u00c1REA  \nRURAL % \n\n\u00c1REA  \nURBANA % \n\nTAXA DE \nALFABE-\n\nTIZA\u00c7\u00c3O - 10 \nOU MAIS \n\nANOS \n\n% DE \nALFABE-\n\nTIZA\u00c7\u00c3O - 10 \nOU MAIS \n\nANOS \n\nRJ   505.595   246.303 49%     259.292  51%       78.615 16%          426.980  84%         349.698  69% \n\nBom Jesus do Itabapoana     33.655     16.458 49%       17.197  51%          6.230 19%            27.425  81%             5.313   16%\n\nCampos dos Goytacazes   406.989   196.711 48%     210.278  52%        42.812 11%          364.177  89%         302.370  74%\n\nPorci\u00fancula     15.952       7.898 50%         8.054  50%          3.934 25%            12.018  75%           11.127  70%\n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana     41.145     21.201 52%       19.944  48%        21.917 53%            19.228  47%           25.575  62%\n\nVarre-Sai       7.854       4.035 51%         3.819  49%          3.722 47%              4.132  53%             5.313  68%\n\nMG     34.568     17.695 51%       16.873  49%       16.421 48%            18.147  52%           22.880  66% \n\nAlto Capara\u00f3       4.673       2.409 52%         2.264  48%          1.344 29%              3.329  71%             3.163  68%\n\nCaiana       4.367       2.282 52%         2.085  48%          2.616 60%              1.751  40%             2.865  66%\n\nCapara\u00f3       5.000       2.590 52%         2.410  48%          3.194 64%              1.806  36%             3.122  62%\n\nEspera Feliz     20.528     10.414 51%       10.114  49%          9.267 45%            11.261  55%           13.730  67%\n\nES   113.243     57.010 50%       56.233  50%       44.622 39%            68.621  61%           78.029  69% \n\nApiac\u00e1       7.615       3.869 51%         3.746  49%          2.729 36%              4.886  64%             5.205  68%\n\nBom Jesus do Norte       9.226       4.481 49%         4.745  51%             894 10%              8.332  90%             6.832  74%\n\nDivino de S\u00e3o Louren\u00e7o       4.817       2.535 53%         2.282  47%          3.205 67%              1.612  33%             3.111  65%\n\nDores do Rio Preto        6.188       3.160 51%         3.028  49%          3.003 49%              3.185  51%             4.023  65%\n\nGua\u00e7u\u00ed     25.492     12.510 49%       12.982  51%          6.300 25%            19.192  75%           17.609  69%\n\nMimoso do Sul     26.199     13.346 51%       12.853  49%        12.916 49%            13.283  51%           18.297  70%\n\nMuqui     13.670       6.844 50%         6.826  50%          5.028 37%              8.642  63%             9.739  71%\n\nPresidente Kennedy        9.555       4.938 52%         4.617  48%          7.025 74%              2.530  26%             5.940  62%\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado     10.481       5.327 51%         5.154  49%          3.522 34%              6.959  66%             7.273  69%\n\nTotal   653.406   321.008 49%    332.398  51%     139.658 21%         513.748  79%         450.607  69%\nFonte: IBGE (Censo 2004). \n\n \n\nAinda segundo dados do IBGE, em 2003, aproximadamente 9,6% da popula\u00e7\u00e3o da bacia \n\ntrabalhava em atividades agropecu\u00e1rias, apresentando baixo dinamismo econ\u00f4mico j\u00e1 que \n\n                                                                                                                                                         \n32 A predomin\u00e2ncia et\u00e1ria \u00e9 na faixa entre 40 a 49 anos, o que reflete o potencial de for\u00e7a de trabalho. \n\n\n\n 43 \n\nessas atividades tradicionais n\u00e3o acompanharam os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que sur giram no \n\ndecorrer dos tempos. Os estabelecimentos agropecu\u00e1rios formais33 eram constitu\u00eddos, \n\nbasicamente, por 95,15% de microempresas legalizadas. De acordo com o cen\u00e1rio econ\u00f4mico \n\nbrasileiro, torna-se necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de produ\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es e capacita\u00e7\u00e3o gerencial envolvendo tamb\u00e9m amplia\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio de \n\nmercado. \n\n \n\nA atividade industrial tinha certa expressividade e correspondia, aproximadamente 23,9% dos \n\nempregos gerados. Sua distribui\u00e7\u00e3o era, basicamente, de ind\u00fastrias de micro e pequeno porte, \n\nrurais e caseiras ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de aguardente, doces em conserva, latic\u00ednios, sucos de \n\nfrutas e torradeiras de caf\u00e9.  \n\n \n\nO setor de servi\u00e7os \u00e9 o segundo gerador de empregos, chegando a 66,5% dos postos de \n\ntrabalho concentrados, basicamente, em servi\u00e7os urbanos, tais como concession\u00e1rias de \u00e1gua, \n\nenergia el\u00e9trica e telefonia. O setor canavieiro encontra-se em processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, \n\nvisto que poucas unidades conseguiram se manter no mercado. As atividades ligadas ao \n\ncom\u00e9rcio s\u00e3o respons\u00e1veis por 7,2% dos empregos.   \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades ligadas ao setor de turismo, merecem destaque os munic\u00edpios \n\nlitor\u00e2neos Presidente Kennedy (ES) e S\u00e3o Francisco de Itabapoana (RJ), devido \u00e0 presen\u00e7a \n\nconsider\u00e1vel de turistas, principalmente de Minas Gerais, que v\u00e3o apreciar suas belas praias. \n\nPor\u00e9m, essa atividade \u00e9 sazonal, com mais intensidade no per\u00edodo de f\u00e9rias. A rede de \n\nservi\u00e7os oferecida ainda \u00e9 incipiente, prevalecendo o sistema de casas de ver\u00e3o, sendo assim, \n\nn\u00e3o apresenta uma demanda significativa de servi\u00e7os de hotelaria e restaurantes. J\u00e1 no alto \n\nItabapoana, existe a Serra do Capara\u00f3, que apresenta clima mais frio e um relevo montanhoso \n\nque recebe a visita de muitos turistas atra\u00eddos pelo turismo rural e ecol\u00f3gico. Portanto, a rede \n\nde servi\u00e7os ainda est\u00e1 em desenvolvimento.  \n\n \n\nDe acordo com dados pesquisados, n\u00e3o existe um programa mais abrangente de \n\ndesenvolvimento espec\u00edfico dessa atividade com horizonte de m\u00e9dio e longo prazo. As poucas \n\natividades existentes come\u00e7aram a partir de iniciativas isoladas e espont\u00e2neas, sem a \n\n                                                 \n33 A informalidade do setor agroindustrial da bacia \u00e9 um fator marcante e de alta relev\u00e2ncia para o levantamento \napurado de dados na atividade. Ainda assim, a regi\u00e3o apresenta 908 estabelecimentos agropecu\u00e1rios, sendo \n95,15% de micro, 4, 30% de pequenas, 0,33% de m\u00e9dias e 0,22% de grandes empresas registradas. \n\n\n\n 44 \n\nexpectativa de atrair um grande n\u00famero de visitantes. Apresenta, ainda, condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \n\nde saneamento b\u00e1sico, em alguns casos sem \u00e1gua tratada e na sua totalidade com \u00edndice zero \n\nno tratamento de esgoto e res\u00edduos s\u00f3lidos gerados. A taxa de analfabetismo \u00e9 superior a 20%, \n\ne o n\u00edvel de renda \u00e9 considerado baixo.  \n\n \n\nTabela 5 Popula\u00e7\u00e3o e n\u00famero de pessoas ocupadas na bacia do rio Itabapoana \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O RESIDENTE  \n(2000) PESSOAS OCUPADAS (2003) \n\nMUNIC\u00cdPIOS  \n\nUrbana Rural Total \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O \nRESIDENTE \nES TIMADA \n\n(2004) Agricultura Ind\u00fastria Servi\u00e7os \n\nRJ 426.980  78.615  505.595  528.359  4.366  13.522  35.520  \nBom Jesus do Itabapoana 27.425  6.230  33.655  35.595  283  482  2.507  \n\nCampos dos Goytacazes 364.177  42.812  406.989  422.731  3.596  12.553  30.246  \n\nPorci\u00fancula 12.018  3.934  15.952  16.666  115  269  917  \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 19.228  21.917  41.145  45.140  327  184  1.116  \n\nVarre-Sai 4.132  3.722  7.854  8.227  45  34  734  \n\nMG  18.147    16.421    34.568    35.860             187          160        1.501  \nAlto Capara\u00f3          3.329           1.344             4.673                5.197                  27                 2              289  \n\nCaiana          1.751           2.616             4.367                4.256                  33                 2              210  \n\nCapara\u00f3          1.806           3.194             5.000                5.374                    7                 2              204  \n\nEspera Feliz        11.261           9.267           20.528              21.033                120             154              798  \n\nES     68.621     44.622   113.243  118.202        1.539     1.405     5.017  \nApiac\u00e1          4.886           2.729             7.615                7.933  113  49 251  \n\nBom Jesus do Norte          8.332              894             9.226                9.874  48 213  422  \n\nDivino de S\u00e3o Louren\u00e7o          1.612           3.205             4.817                5.190  31 3 168  \n\nDores do Rio Preto           3.185           3.003             6.188                6.662  28 98 211  \n\nGua\u00e7u\u00ed        19.192           6.300           25.492              27.302  390  335  1.295  \n\nMimoso do Sul        13.283         12.916           26.199              27.306  474  540  1.253  \n\nMuqui          8.642           5.028           13.670              13.696  158  54 434  \n\nPresidente Kennedy           2.530           7.025             9.555                9.618  176  19 558  \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado          6.959           3.522           10.481              10.621  121  94 425  \n\nTOTAL   513.748   139.658     653.406         682.421         6.092     15.087    42.038  \n\nFonte: IBGE (2004). \n\n \n\n3.4.2 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n\nO crescimento populacional e o IDH revelam o desenvolvimento urbano do munic\u00edpio. Em \n\nespecial no Rio de Janeiro, a popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios estudados cresceu nos \u00faltimos dez \n\nanos. Com rela\u00e7\u00e3o ao Produto Interno Bruto34 (PIB), vale ressaltar que somente a bacia de \n\n                                                 \n34 O PIB \u00e9 um indicador que mede a produ\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds levando em considera\u00e7\u00e3o tr\u00eas principais grupos: 1) \nagropecu\u00e1ria, formada por agricultura extrativa vegetal e pecu\u00e1ria; 2) ind\u00fastria, que engloba a extrativa mineral, \ntransforma\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os industriais de utilidade p\u00fablica e constru\u00e7\u00e3o civil; e 3) servi\u00e7os que incluem com\u00e9rcio, \ntransporte, comunica\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e outros servi\u00e7os. \n\n\n\n 45 \n\nCampos, com sua produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, representou 16% do PIB (2000) do estado, deixando \n\neste munic\u00edpio em posi\u00e7\u00e3o de destaque na gera\u00e7\u00e3o de riqueza estadual. Apesar deste alto input \n\nde d\u00f3lares, proveniente dos royalties do petr\u00f3leo, Campos dos Goytacazes possui a segunda \n\nmenor taxa de crescimento demogr\u00e1fico da bacia, com 0,86% e um \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano Municipal35 (IDHM) de 0,752%, conforme pode ser observado nas \n\ntabelas 6 e 7. \n\n \n\nTabela 6 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (1991 a 2000) \n\nMUNIC\u00cdPIOS \n \n\nIDHM \n(1991) \n\n \n\nIDHM \n(2000) \n\n \n\nIDHM       \nRenda  \n(1991)  \n\nIDHM \nRenda  \n(2000) \n\nIDHM  \nLongevidade  \n\n(1991) \n\nIDHM  \nLongevidade  \n\n(2000) \n\nIDHM \nEduca\u00e7\u00e3o \n\n(1991) \n\nIDHM  \nEduca\u00e7\u00e3o \n\n(2000) \n\nBom Jesus do Itabapoana 0,662  0,746  0,6 0,689  0,632  0,699  0,754  0,851  \n\nCampos dos Goytacazes 0,684  0,752  0,649  0,693  0,625  0,697  0,778  0,867  \n\nPorci\u00fancula 0,646  0,73 0,614  0,64 0,624  0,74 0,7 0,81 \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 0,584  0,688  0,497  0,616  0,682  0,734  0,572  0,715  \n\nVarre-Sai 0,6 0,679  0,565  0,636  0,596  0,62 0,638  0,782  \nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2004). \n\n \n\nO IDHM dos munic\u00edpios estudados varia de 0,679 (em Varre-Sai36) a 0,752 (em Campos dos \n\nGoytacazes), que expressa um m\u00e9dio desenvolvimento humano. Enquanto a taxa geom\u00e9trica \n\nde crescimento humano demogr\u00e1fico (1991 a 2000, conforme tabela 7) varia entre 0,68% (em \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana) e 1,33% (em Bom Jesus do Itabapoana).  \n\n \n\nTabela 7 Taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento demogr\u00e1fico37 de 1991 a 2000 (a.a) \n\nMUNIC\u00cdPIOS \nTAXA M\u00c9DIA GEOM\u00c9TRICA DE \nCRESCIMENTO DEMOGR\u00c1FICO \n\n(1991 a 2000 a.a)  \nPIB (R$ mil) \n\nRJ   \n\nBom Jesus do Itabapoana 1,33% 165.078 \n\nCampos dos Goytacazes 0,86% 2.462.608 \n\nPorci\u00fancula 1,01% 68.545 \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 0,68% 150.995 \n\nVarre-Sai 1,09% 39.214 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o CIDE \u2013 Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n                                                 \n35 O IDH Foi criado para medir o n\u00edvel do desenvolvimento humano dos pa\u00edses a partir de indicadores de \neduca\u00e7\u00e3o, longevidade e renda. O n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o da taxa de matr\u00edcula bruta nos tr\u00eas n\u00edveis \nde ensino com taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, o de longevidade \u00e9 mensurado de acordo com a expectativa de \nvida da popula\u00e7\u00e3o e o de renda \u00e9 fornecido pelo PIB per capita medido em d\u00f3lar-PPC (Paridade do Poder de \nCompra), calculado pelo Banco Mundial. Varia de zero a um e classifica os pa\u00edses com \u00edndices considerados de \nbaixo, m\u00e9dio e alto desenvolvimento. Quanto mais pr\u00f3ximo de um for o IDH, mais alto \u00e9 o desenvolvimento \nhumano.  \n36 Menor IDHM do estado do Rio de Janeiro. \n37 Indica o crescimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios nos \u00faltimos dez anos. \n\n\n\n 46 \n\n3.4.3 Receitas dos munic\u00edpios  \n\nOs munic\u00edpios estudados apresentaram um crescimento de receita tribut\u00e1ria nos \u00faltimos cinco \n\nanos, envolvendo arrecada\u00e7\u00e3o de Imposto Predial Territorial Urbano (IPTU), Imposto de \n\nTransmiss\u00e3o de Bens Im\u00f3veis (ITBI) e Imposto sobre Servi\u00e7os (ISS). O mesmo fato ocorreu \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o com aumento no repasse do Fundo de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM), conforme tabela 8 a seguir: \n\n \nTabela 8 Total de receitas e FPM (2003) \n\nMUNIC\u00cdPIOS \n RECEITAS (R$1.000,00) FPM (R$1.000,00) \n\nBom Jesus do Itabapoana 1.654  4.041  \n\nCampos dos Goytacazes 27.319 13.789 \n\nPorci\u00fancula 653  2.528  \n\nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 1.316  4.551  \n\nVarre-Sai 82 1.525  \nFonte: Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro (2004) \n\n \n\n\n\n 47 \n\nCAP\u00cdTULO 4: SISTEMA DE GEST\u00c3O INTEGRADA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO RIO ITABAPOANA (SISGEBI) \n\n \n\nO Projeto Manag\u00e9 visa adotar um novo modelo de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas direcionado \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel e, devido a isso, alguns procedimentos e componentes de \n\ngest\u00e3o s\u00e3o diferentes dos que existem no territ\u00f3rio brasileiro, os quais est\u00e3o relacionados a \n\nquest\u00f5es legais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CBH). \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira estabelece determinados limites de compet\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o, gerando, \n\ncom isso, fragmenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais por meio do estabelecimento de leis \n\ndirecionadas ao meio ambiente, aos recursos h\u00eddricos, saneamento, entre outras. Por\u00e9m, o \n\nmeio ambiente deve ser considerado como um todo e, portanto, n\u00e3o se pode dissociar a gest\u00e3o \n\nambiental da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e da gest\u00e3o p\u00fablica. A quest\u00e3o relacionada \u00e0 \u00e1gua \n\nest\u00e1 ligada a, praticamente, todas as quest\u00f5es ambientais. \n\n \n\nEm muitas regi\u00f5es do Brasil, os rios s\u00e3o utilizados como local de escoamento e dep\u00f3sito de \n\nlixo e esgoto. Para resolver esse tipo de quest\u00e3o \u00e9 preciso haver a decis\u00e3o de diferentes \n\ninst\u00e2ncias administrativas e secretariais municipais, estaduais e/ou federal. Por\u00e9m, este fato \n\nburocratiza e atrapalha o processo de tomada de decis\u00e3o. Essa fragmenta\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidades entre os tr\u00eas n\u00edveis de governo dificulta ainda mais a quest\u00e3o, pois \n\nconforme a Lei n\u00ba 9.433/97, um corpo h\u00eddrico pode ser estadual ou federal. Como por \n\nexemplo, a quest\u00e3o do lixo que \u00e9 tratada na esfera municipal de governo, e o esgoto, que \n\ncostuma ser tratado no \u00e2mbito estadual por empresas de saneamento por meio de \n\nconcession\u00e1rios para coleta e tratamento. \n\n \n\nA Espanha, a Alemanha, os Estados Unidos e a Fran\u00e7a, principalmente, adotaram modelos \n\ninteressantes de gest\u00e3o. De certa forma, pode-se considerar que o modelo brasileiro \u00e9 uma \n\nmistura de todos, visto que, para ser montado, passou por um intenso processo de coopera\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais. Devido a isso, o modelo que se figura hoje \u00e9 baseado em todos esses fatores, e \n\nem cada local que \u00e9 instalado tem sua particularidade apresentando algumas diferen\u00e7as. \n\nCertamente \u00e9 novidade o gerenciamento de recursos h\u00eddricos e, portanto, essa quest\u00e3o ainda \u00e9 \n\nbastante complexa. \n\n \n\n\n\n 48 \n\nNo Brasil, atualmente, existem v\u00e1rios modelos para forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. De acordo com a Lei n\u00ba 9.433/97, dois modelos s\u00e3o mais freq\u00fcentes um \u00e9 \n\nparit\u00e1rio, e cita que 50% dos assentos do comit\u00ea da bacia devem ser destinados ao setor n\u00e3o \n\ngovernamental. O problema encontrado est\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o da representatividade e legitimidade \n\ndo setor sociedade civil. Esse modelo apresenta uma divis\u00e3o n\u00edtida entre governo e sociedade \n\ne, na maioria das vezes, designa o prefeito como representante do poder constitu\u00eddo e n\u00e3o da \n\nsociedade civil que o elegeu, al\u00e9m disso, o legislativo apresenta-se ausente.  \n\n \n\nO outro modelo \u00e9 paulista, baseado no modelo tripartite, em que um ter\u00e7o do comit\u00ea \u00e9 \n\ncomposto por prefeitos, um ter\u00e7o pelo estado e um ter\u00e7o pela sociedade civil organizada. \n\nDessa forma, o setor governamental (executivos municipal e estadual) det\u00e9m mais de 60% das \n\ncadeiras do comit\u00ea e, portanto, maioria absoluta, em discord\u00e2ncia com o que trata a Lei \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, no que diz respeito a tomadas de decis\u00f5es descentralizadas. \n\nPode-se citar, como exemplo, na regi\u00e3o sudeste, o CBH do Para\u00edba do Sul e o CBH do Alto \n\nTiet\u00ea. \n\n \n\nA Lei no 9.433/97, em seu Cap\u00edtulo VI, n\u00e3o prev\u00ea a participa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os no Sistema de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos e sim, de organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos, \n\nlegalmente constitu\u00eddas, de acordo com os Artigos 47 e 48. O Art. 47 considera, para os \n\nefeitos desta Lei: \n\n \n I \u2013 cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas; II \u2013  \nassocia\u00e7\u00f5es regionais, locais ou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; III \u2013  \norganiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e pesquisa com interesse na \u00e1rea de recursos \nh\u00eddricos; IV \u2013 organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais com objetivos de defesa de \ninteresses difusos e coletivos da sociedade e V \u2013 outras organiza\u00e7\u00f5es reconhecidas \npelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ou pelos Conselh os Estaduais de \nRecursos H\u00eddricos. \n\n \n\nAnalogamente, a Lei Estadual no 3.329/99, art. 62, descreve que: \n\n \n\nS\u00e3o consideradas, para os efeitos desta Lei, como Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil \nde Interesse dos Recursos H\u00eddricos (OSCIRHI), as seguintes entidades: I \u2013 \ncons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas; II \u2013 associa\u00e7\u00f5es \nregionais, locais ou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; IV \u2013 organiza\u00e7\u00f5es \nn\u00e3o-governamentais com objetivo de defesa dos interesses difusos e coletivos da \nsociedade. \n\n \n\nContudo, o Projeto Manag\u00e9 considera que todas essas quest\u00f5es devem ser tratadas de maneira \n\nintegrada, envolvendo as interfaces administrativas na articula\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias que busquem \n\n\n\n 49 \n\nresolver os problemas da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Embora o Projeto Manag\u00e9 se aproprie \n\nde terminologias empregadas na Lei das \u00c1guas, tais como Comit\u00eas e Ag\u00eancias, tem um \n\nmodelo muito pr\u00f3prio de gest\u00e3o que envolve outros atores al\u00e9m daqueles citados na Lei. \n\nSendo assim, no \u00e2mbito do Projeto Manag\u00e9, integram o sistema de gest\u00e3o: \n\n \n\n\u00d8 Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMDS) \u2013 representantes da \n\nsociedade civil organizada e do poder p\u00fablico (um Conselho por munic\u00edpio38);  \n\n\u00d8 Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia \u2013 exclusivamente formado pelos prefeitos (F\u00f3rum \n\nGovernamental);  \n\n\u00d8 F\u00f3rum da Bacia \u2013 representantes da ind\u00fastria, sindicatos, cooperativas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais ambientalistas, associa\u00e7\u00f5es de moradores etc;  \n\n\u00d8 Comit\u00ea da Bacia39 \u2013 \u00f3rg\u00e3o deliberativo e permanente; \n\n\u00d8 Ag\u00eancia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel40 \u2013  que engloba a Ag\u00eancia de \u00c1guas. \n\n \n\nSob essa perspectiva, foi proposto e elaborado o Sisgebi, conforme figura 3:  \n \n\nFigura 3 O Sisgebi \n\nS I S T E M A  D E  G E S T \u00c3 O  I N T E G R A D A  P A R A  O  D E S E N V O L V I M E N T O\nS U S T E N T \u00c1 V E L  D A  B A C I A  D O  R I O  I T A B A P O A N A  - S I S G E B I\n\nEm\npr\n\nes\n\u00e1r\n\nios\nComunidade\n\nP r e f e i t o s\n\nC o n s e l h o s  M u n i c i p a i s  d e  D e s e n v o l v i m e n t o  S u s t e n t \u00e1 v e l\n\nN\u00facleo empresarial\nCons\u00f3rcio de Prefeitos \n\" F \u00f3 r u m  g o v e r n a m e n t a l \"\n\nN\u00facleo Comunit\u00e1rio\n\nLegislativo\nM  - E  - F\n\nExecutivo\nE  - F\n\n\u00d3 r g \u00e3 o s  T \u00e9 c n i c o s Ag\u00eancia de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel/Ag\u00eancia de \u00c1guas\n\nF \u00f3 r u m  d a\nBacia \n\nC o m i t \u00ea  d a  \nBacia\n\nPROJETO MANAG\u00c9\n\n \nFonte: Projeto Manag\u00e9 (1997). \n\n                                                 \n38 Objeto do presente estudo. \n39 A ser criado. \n40 A ser criada. \n\n\n\n 50 \n\n4.1 Modelo de gest\u00e3o \n\n \n\nA UFF, com o prop\u00f3sito de viabilizar todas as atividades do Projeto, al\u00e9m de desempenhar o \n\npapel de institui\u00e7\u00e3o coordenadora, ap\u00f3ia a articula\u00e7\u00e3o com as inst\u00e2ncias pol\u00edtico-\n\ninstitucionais, t\u00e9cnico-cient\u00edficas e financeiras, nas quais s\u00e3o estabelecidas parcerias, tanto \n\ncom \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais e com universidades brasileiras e estrangeiras, \n\nquanto com entidades, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e com a iniciativa privada. Essa \n\nassessoria t\u00e9cnica oferecida abrange todas as inst\u00e2ncias do Projeto, tais como o Cons\u00f3rcio de \n\nMunic\u00edpios, o CMDS dos munic\u00edpios, os N\u00facleos Empresariais Regionais (NER) e N\u00facleos \n\nComunit\u00e1rios Regionais (NCR), o F\u00f3rum da Bacia, a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e da Ag\u00eancia de \n\n\u00c1guas.   \n\n \n\nDe acordo com estudos realizados nos munic\u00edpios da bacia 41, no per\u00edodo de 1996 a 2000, foi \n\nverificado que a falta de uma coordena\u00e7\u00e3o integrada, de credibilidade perante seus habitantes \n\ne o envolvimento dos mesmos, foram os principais fatores que contribu\u00edram para o fracasso \n\nde alguns programas governamentais de desenvolvimento regional anteriormente \n\nimplementados. \n\n \n\nSendo assim, conforme citado anteriormente, um dos objetivos principais do Projeto Manag\u00e9 \n\n\u00e9 elaborar um modelo de gest\u00e3o ambiental e p\u00fablica tendo como eixo a bacia hidrogr\u00e1fica, de \n\nacordo com a Lei n\u00ba 9.433/97, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.  \n\nPartindo dessa premissa, foi estruturado como um programa de 20 anos, tempo este \n\nconsiderado suficiente para alterar as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, e \n\ngarantir sua sustentabilidade. O processo foi subdividido em cinco etapas de quatro anos, \n\nenglobando a\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazos, conforme figura 4. \n\n \n\n                                                 \n41 Estudos realizados pelo Projeto Manag\u00e9 na etapa de Diagn\u00f3stico. \n\n\n\n 51 \n\nFigura 4 Cronograma do Projeto Manag\u00e9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Projeto Manag\u00e9 (1997). \n\n \n\nEm cada etapa constam elementos de diagn\u00f3stico, de interven\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o divididos da \n\nseguinte forma:  \n\n \n\nDiagn\u00f3stico \u2013 o produto principal \u00e9 o perfil s\u00f3cioecon\u00f4mico-ambiental da bacia. Trata-se de \n\num relat\u00f3rio de 250 p\u00e1ginas com informa\u00e7\u00f5es levantadas e o relat\u00f3rio do perfil \n\nagr\u00e1rio/agr\u00edcola, desenvolvido pela equipe Manag\u00e9 e pelo Minist\u00e9rio da Agricultura e \n\nAbastecimento. Nessa etapa inicial foram desenvolvidas pesquisas divididas em nove Grupos \n\nTem\u00e1ticos (GTs)42 criados para elaborar a caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia e atender \u00e0s demandas \n\nemergenciais de sua comunidade. Al\u00e9m desses GTs, uma equipe de pesquisadores formada \n\npor profissionais da UFF \u2013 Projeto Manag\u00e9 e do Minist\u00e9rio da Agricultura realizou um \n\nlevantamento dos cen\u00e1rios agr\u00e1rio e agr\u00edcola da bacia; \n\n \n\nInterven\u00e7\u00e3o \u2013 d\u00e1-se a partir da apresenta\u00e7\u00e3o de estudos e propostas, bem como de assessoria \n\npara aquelas em fase de implanta\u00e7\u00e3o ou j\u00e1 implantadas. A responsabilidade do Projeto \n\n                                                 \n42 Grupos Tem\u00e1ticos atuantes na primeira etapa do Projeto Manag\u00e9: GT1, S\u00f3cio -Pol\u00edtica; GT2, Meio Terrestre; \nGT3, Uso do Solo; GT -4, Qualidade da \u00c1gua; GT -5, Ictiofauna; GT-6, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; GT-7, \n\n\n\n 52 \n\nManag\u00e9 limita-se \u00e0 an\u00e1lise da problem\u00e1tica, bem como \u00e0 busca de solu\u00e7\u00f5es por meio do \n\nenvolvimento com o poder p\u00fablico em suas tr\u00eas esferas de governo, realiza\u00e7\u00e3o de consultorias \n\npontuais na fase de implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es que envolvem saneamento b\u00e1sico, \n\nsa\u00fade e capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos s\u00e3o da compet\u00eancia do poder p\u00fablico; \n\n \n\nGest\u00e3o \u2013 o Projeto se prop\u00f4s a constituir um novo modelo de gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica \n\npara o pa\u00eds, o qual est\u00e1 relacionado a quest\u00f5es legais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Tal modelo foi estudado por mais de oito anos e implementado em 1997, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Itabapoana, relacionado a quest\u00f5es legais e \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nEssa metodologia apresenta maior envolvimento da UFF no in\u00edcio do Projeto, que vai \n\ndiminuindo gradativamente at\u00e9 que chegue \u00e0 fase de autogest\u00e3o por parte da sociedade \n\norganizada. Essas atividades n\u00e3o s\u00e3o, necessariamente, consecutivas e avan\u00e7am na medida em \n\nque s\u00e3o atendidas suas premissas espec\u00edficas. De acordo com essa premissa, percebe-se que o \n\ndiagn\u00f3stico, o modelo de gest\u00e3o e sua implementa\u00e7\u00e3o est\u00e3o sob a responsabilidade da \n\nUniversidade, enquanto as a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o, a cargo dos executivos municipais, estaduais \n\ne federal contando, tamb\u00e9m, com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada (incluindo o \n\nsetor produtivo e de entidades parceiras).  \n\n \n\n4.2 As inst\u00e2ncias do Sisgebi \n\n4.2.1 O Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMDS) \n\nO CMDS constitui uma das inst\u00e2ncias do Sisgebi, com atua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel municipal, sendo um \n\nConselho por munic\u00edpio, totalizando 18 - de car\u00e1ter consultivo, o qual tem por objeto definir a \n\npol\u00edtica municipal de desenvolvimento de forma sustent\u00e1vel no \u00e2mbito s\u00f3cioambiental. Sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 assim distribu\u00edda: 51% de representatividade do poder p\u00fablico e 49% de \n\nrepresentatividade da sociedade civil. Seu n\u00famero de membros \u00e9 va ri\u00e1vel, conforme as \n\ncaracter\u00edsticas de cada munic\u00edpio, aglutinando os segmentos sociais, o poder executivo e o \n\npoder legislativo.  \n\n \n\n                                                                                                                                                         \nS\u00f3cioecon\u00f4mica (coordenado pela Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo); GT-8, Sa\u00fade e GT -9, Hidrologia e \nHidrodin\u00e2mica (coordenado pela Universidade Federal do Rio de Janeiro). \n\n\n\n 53 \n\nNo Rio de Janeiro \u00e9 composto, em m\u00e9dia, por 40 conselheiros assim distribu\u00eddos: 14 \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico (membros natos) e 26 da sociedade civil (13 membros eleitos \n\ntitulares e 13 suplentes43).  \n\n \n\nFazem parte dos Conselhos Municipais os N\u00facleos Empresariais (NE) e os N\u00facleos \n\nComunit\u00e1rios (NC). A figura 5 mostra a estrutura organizacional do CMDS de Campos dos \n\nGoytacazes:  \n\n \n\nFigura 5 CMDS de Campos dos Goytacazes  \n\nCMDS de Campos dos CMDS de Campos dos Goytacazes Goytacazes \u2013\u2013 RJRJ\n406.989 hab (89% Urbano e 11% Rural)406.989 hab (89% Urbano e 11% Rural)\n\n35 Membros35 Membros35 Membros\n\nSindicatos Trabalhadores\n\nEntidades Patronais\n\nConselhos\nMunicipais\n\nNATOS\n\nN\u00facleo\nT\u00e9cnico\n\nELEITOSPrefeitoPrefeito\n\nSecret\u00e1rios Municipais\n\nComerciantes\n\nC\u00e2mara de\nVereadores\n\nSec\nret\n\n\u00e1rio\ns Mu\n\nnicip\nais\n\nONGs\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de  Moradores\n\nFund. Desenvolvimento\n\nPescadores\n\nInst. Ensino Superior\n\nAgropecuaristas\n\nClubes de Servi\u00e7o\n\nReligiosas\n\nProdutores Cana\n\nPetrobr\u00e1s\nAss. Produtores  Hortifruti\n\nFonte: Projeto Manag\u00e9 (2002). \n\n \n\nO funcionamento do CMDS, por meio da gest\u00e3o adotada pelo Projeto Manag\u00e9, atua no \n\nplanejamento para curto, m\u00e9dio e longo prazos, a partir das vertentes pol\u00edtica, econ\u00f4mica, \n\n                                                 \n43 Devido \u00e0 formata\u00e7\u00e3o do Projeto Manag\u00e9, os representantes do poder p\u00fablico s\u00e3o considerados membros \nnatos. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria devido ao cargo que ocupam no governo municipal. J\u00e1 os representantes da \nsociedade civil foram indicados por cada sociedade civil organizada e escolhidos em reuni\u00f5es promovidas nos \nmunic\u00edpios, por meio de vota\u00e7\u00e3o, divididos entre titulares e suplentes.  \n\n\n\n 54 \n\necol\u00f3gica e social, em que a gest\u00e3o da \u00e1gua, a gest\u00e3o ambiental, a gest\u00e3o p\u00fablica e a gest\u00e3o do \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico est\u00e3o imbricados. \n\n \n\nPara exercer seu papel no CMDS, o poder p\u00fablico pode legislar contando com a coletividade, \n\no apoio e a opini\u00e3o da sociedade civil. \u00c9 por meio de conversas mantidas em reuni\u00f5es do \n\nConselho que os projetos s\u00e3o encaminhados, discutidos e analisados, buscando, dessa forma, \n\numa gest\u00e3o descentralizada e participativa, ao mesmo tempo em que se cumpre a Lei.  \n\n \n\n4.2.1.1 N\u00facleo Empresarial (NE) \n\nTrata-se de inst\u00e2ncia com assento no Conselho, que envolve grande parte do setor produtivo \n\nda bacia nas \u00e1reas prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria da economia sendo integrada por \n\nprodutores rurais, industriais, comerciantes e prestadores de servi\u00e7os, por meio de suas \n\nentidades representativas. Existe tamb\u00e9m o N\u00facleo Empresarial Regional (NER), que abrange \n\ntr\u00eas setores de representa\u00e7\u00e3o nas microrregi\u00f5es do alto, m\u00e9dio e baixo Itabapoana. Tal \n\nsubdivis\u00e3o visa estimular a participa\u00e7\u00e3o de empreendedores e apresenta\u00e7\u00e3o de propostas \n\nintegradas de acordo com as caracter\u00edsticas regionais. \n\n \n\n4.2.1.2 N\u00facleo Comunit\u00e1rio (NC) \n\nEssa inst\u00e2ncia, com assento em cada CMDS, representa associa\u00e7\u00f5es de moradores, igrejas, \n\nambientalistas, sindicatos de trabalhadores rurais e urbanos, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o- governamentais \n\n(ONGs), centros sociais e clubes de servi\u00e7o. Foram criados tr\u00eas N\u00facleos Comunit\u00e1rios \n\nRegionais (NCR) para toda a bacia, seguindo as mesmas din\u00e2micas de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nNER. Assim como o NER, o NCR tamb\u00e9m est\u00e1 representado nos Conselhos das tr\u00eas  \n\nmicrorregi\u00f5es, aglutinando entidades do alto, m\u00e9dio e baixo Itabapoana.  \n\n \n\n4.2.2 Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana \n\nNo in\u00edcio do Projeto, a UFF concentrou esfor\u00e7os buscando sensibilizar todos os prefeitos da \n\nbacia no sentido de conscientiz\u00e1-los sobre a import\u00e2ncia de realizar a\u00e7\u00f5es conjuntas para \n\nrecuperar as condi\u00e7\u00f5es ambientais que envolviam desde a qualidade das \u00e1guas at\u00e9 matas \n\nciliares, floresta, nascentes dos rios, solos, ictiofauna, entre outros. Essa articula\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional resultou de um lento processo, visto que buscava o envolvimento e o \n\ncomprometimento de todos os prefeitos que tinham interesses e necessidades diversas.  \n\n \n\n\n\n 55 \n\nAssim, em 03 de junho de 1997, foi criado o Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio \n\nItabapoana, uma entidade civil de direito privado, sem fins lucrativos, que integra os diversos \n\npap\u00e9is municipais dentro da gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, tendo como principal objetivo \u201co \n\ndesenvolvimento sustentado da regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itabapoana 44\u201d.  \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio visam ao planejamento conjunto de acordo com as necessidades e \n\ndemandas do territ\u00f3rio, de forma que ultrapassem as diferen\u00e7as pol\u00edtico-partid\u00e1rias em fun\u00e7\u00e3o \n\nde um bem maior: o fortalecimento e o desenvolvimento da bacia do rio Itabapoana por meio \n\nda implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de incentivo regional.  \n\n \n\nA sede localiza-se em Bom Jesus do Itabapoana (RJ), e foi cedida pela Prefeitura Municipal. \n\nDesde 2002, o Sebrae/RJ mant\u00e9m um Contrato de Comodato, referente ao empr\u00e9stimo de \n\nequipamentos e m\u00f3veis para o desenvolvimento das atividades ligadas ao Programa de \n\nDesenvolvimento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itabapoana. \n\n \n\nA \u00faltima elei\u00e7\u00e3o ocorreu em 03 de janeiro de 2005, sendo a diretoria eleita para o bi\u00eanio 2005 \n\na 2007, composta por: diretor-presidente, Carlos Borges Garcia, prefeito municipal de Bom \n\nJesus do Itabapoana (RJ); diretora vice-presidente, Fl\u00e1via Roberta Cysne Rangel, prefeita \n\nmunicipal de Mimoso do Sul (ES); diretor executivo, Carlos Alberto Campista, prefeito \n\nmunicipal de Campos dos Goytacazes (RJ); diretor financeiro, Sebasti\u00e3o Salles, prefeito \n\nmunicipal de Caiana (MG). \n\n \n\nVale a pena comentar que a figura do Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios tem oferecido sustentabilidade \n\nao Projeto Manag\u00e9. O Cons\u00f3rcio \u00e9 a parte institucional do Projeto, que permite que os \n\nprefeitos se re\u00fanam para discutir e implementar pol\u00edticas de desenvolvimento da bacia por \n\npossuir a maior representatividade regional. As parcerias devem ser realizadas por meio do \n\nCons\u00f3rcio, e a Universidade presta aux\u00edlio no que diz respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o de novos \n\nparceiros. O Projeto Manag\u00e9 proporcionou maior visibilidade \u00e0 bacia fazendo com que fosse \n\nvista como uma unidade pol\u00edtica legitimada por meio de seu Cons\u00f3rcio.  \n\n \n\n                                                 \n44 Fonte: Estatuto do Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana, datado em 03 de junho de 1997. \n\n\n\n 56 \n\n4.2.3 F\u00f3rum da Bacia\u2013F\u00f3rum de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Bacia do Rio Itabapoana \n\n\u00d3rg\u00e3o colegiado consultivo que define as diretrizes s\u00f3ciopol\u00edticas, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas \n\nda bacia, e em cujo \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o est\u00e1 todo o processo de desenvolvimento dos \n\nmunic\u00edpios envolvidos. \u00c9 composto pela sociedade civil, poder executivo, poder legislativo e \n\nentidades t\u00e9cnicas (universidades, associa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas etc). Dessa forma, o F\u00f3rum \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por 49 assentos, sendo 17 para a sociedade civil e \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos, 14 para o poder \n\nexecutivo municipal, estadual e federal, e 18 para o poder legislativo, tamb\u00e9m nos tr\u00eas n\u00edveis. \n\nTem a seguinte proporcionalidade de representa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nTabela 9 Composi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Bacia \n\n \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DO F\u00d3RUM DA BACIA  \n\nExecutivo federal  02 \n\nExecutivo estadual (dois de cada estado) 06 Poder Executivo \n\nCons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana 06 \n\n14 28% \n\nLegislativo federal (dois de cada estado)  06 \n\nLegislativo municipal  (dois de cada estado) 06 Poder Legislativo \n\nLegislativo estadual (dois de cada estado) 06 \n\n18 37% \n\nN\u00facleos Empresariais (dois representantes de cada uma \ndas tr\u00eas microrregi\u00f5es da bacia) \n\n06 \n\nN\u00facleos Comunit\u00e1rios (dois representantes de cada uma \ndas tr\u00eas microrregi\u00f5es da bacia) \n\n06 \nSociedade Civil \n\n \n\n\u00d3rg\u00e3os T\u00e9cnic os 05 \n\n17 \n35% \n\nTotal 49 49 100% \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o e posse dos conselheiros do F\u00f3rum ocorreu em abril de 2003, em Campos dos \n\nGoytacazes. A equipe do Projeto Manag\u00e9 tem promovido algumas reuni\u00f5es e semin\u00e1rios \n\ntem\u00e1ticos a fim de promover a integra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios e representantes de diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Nas reuni\u00f5es t\u00eam sido discutidos alguns assuntos, tais como a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nc\u00e2mara t\u00e9cnica de saneamento, cria\u00e7\u00e3o de um portal, sustentabilidade financeira, forma\u00e7\u00e3o de \n\num grupo de trabalho para tratar sobre o regimento, projetos setoriais, Consad45 etc.  \n\n                                                 \n45 Conselho de Seguran\u00e7a Alimentar e Desenvolvime nto, no \u00e2mbito do Programa Fome Zero do Minist\u00e9rio do \nDesenvolvimento Social. \n\n\n\n 57 \n\nA elei\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia do F\u00f3rum da Bacia ocorreu em 03 de janeiro de 200546, tendo como \n\npresidente o prefeito municipal de Gua\u00e7u\u00ed (ES), Luciano Manoel Machado, e como vice-\n\npresidente o prefeito municipal de Muqui (ES), Jos\u00e9 Paulo Vi\u00e7osi. \n \n\n4.2.4 Comit\u00ea da Bacia do Rio Itabapoana \n\nO Comit\u00ea da Bacia 47 \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado que possuir\u00e1 atribui\u00e7\u00f5es consultiva, normativa e \n\ndeliberativa com rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos da bacia, na forma do que determina a Lei no   \n\n9.433/97. O Comit\u00ea, ao final de toda a implanta\u00e7\u00e3o do Sisgebi, ter\u00e1 como \u00f3rg\u00e3o consultivo, o \n\nF\u00f3rum da Bacia, quando passar\u00e3o a agir em conjunto, numa din\u00e2mica de retroalimenta\u00e7\u00e3o de \n\nconsultas, informa\u00e7\u00f5es e pareceres, de forma a capacit\u00e1-los para as tomadas de decis\u00e3o em \n\nsuas respectivas \u00e1reas de compet\u00eancia. \n\n \n\nEmbora somente o Comit\u00ea tenha sua constitui\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o respaldadas por Lei Federal, \n\nambas as inst\u00e2ncias ter\u00e3o legitimidade pol\u00edtica e social para as delibera\u00e7\u00f5es na bacia do \n\nItabapoana: o Comit\u00ea, no que diz respeito aos recursos h\u00eddricos, e o F\u00f3rum, no que concerne \n\nao desenvolvimento econ\u00f4mico com bases s\u00f3cioambientais sustent\u00e1veis. Em princ\u00edpio, esse \n\nComit\u00ea ser\u00e1 constitu\u00eddo por 65 assentos, sendo 17 para o poder executivo, nove para o poder \n\nlegislativo, 26 para usu\u00e1rios de \u00e1gua, e 13 para entidades civis, de acordo com a seguinte \n\nproporcionalidade de representa\u00e7\u00e3o apresentada na tabela 10.  \n\n \n\nTabela 10 Composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia \n\n \nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DO COMIT\u00ca DA BACIA  \n\nUni\u00e3o 02 \nEstados  06 Poder Executivo \nMunic\u00edpios 09 \n\n17 26% \n\nUni\u00e3o  03 \nEstados  03 Poder Legislativo \nMunic\u00edpios 03 \n\n09 14% \n\nSetor de abastecimento urbano 08 \nInd\u00fastria  09 \nUsu\u00e1rios de irriga\u00e7\u00e3o 05 \nSetor de hidroeletricidade 02 \n\nUsu\u00e1rios de \u00e1gua \n\nSetores de pesca, turismo e lazer 02 \n\n26 40% \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es civis  08 \nOrganiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas  03 Entidades civis  \nCons\u00f3rcios intermunicipais  02 \n\n13 20% \n\nTotal 65 65 100% \nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n                                                 \n46 Quando da elei\u00e7\u00e3o e posse da diretoria do Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana, foi aprovada \ntamb\u00e9m a presid\u00eancia do F\u00f3rum da Bacia do Rio Itabapoana, conforme ata de elei\u00e7\u00e3o de 03 de janeiro de 2005. \n\n\n\n 58 \n\n4.2.5 Ag\u00eancia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nA Ag\u00eancia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel48 \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o executivo de implementa\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o, com representatividade dos tr\u00eas estados, bem como das tr\u00eas \n\nmicrorregi\u00f5es da bacia. Ter\u00e1 por objetivo a elabora\u00e7\u00e3o, o acompanhamento t\u00e9cnico e a \n\navalia\u00e7\u00e3o de programas e projetos de desenvolvimento da bacia, dando suporte t\u00e9cnico \u00e0s \n\ndelibera\u00e7\u00f5es do F\u00f3rum e do Comit\u00ea da Bacia. \n\n \n\n4.3 Parcerias e reconhecimento internacional \n\n \n\nO Projeto Manag\u00e9 \u00e9 reconhecido, nacional e internacionalmente, por diversos atores sociais \n\nque abordam a tem\u00e1tica da gest\u00e3o p\u00fablica, como um modelo bem sucedido de aplica\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o participativa e integrada de recursos em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n \nNa etapa de interven\u00e7\u00e3o, o Projeto teve o apoio financeiro do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente/Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Contou, tamb\u00e9m, com o apoio do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e com a Empresa Hidrel\u00e9trica Vale do Paranapanema, para elabora\u00e7\u00e3o de estudos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais na ictiofauna e da qualidade da \u00e1gua na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia da Usina Hidrel\u00e9trica de Rosal, em Bom Jesus do Itabapoana. O Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego desenvolveu um programa de qualifica\u00e7\u00e3o e treinamento para habitantes \n\nda bacia. Atualmente, conta com o apoio dos governos Estaduais do Esp\u00edrito Santo, Minas \n\nGerais e Rio de Janeiro. \n\n \n\nPara o Sebrae, foi uma experi\u00eancia-piloto em bacia hidrogr\u00e1fica e, tamb\u00e9m, em projetos de \n\ndesenvolvimento local envolvendo tr\u00eas unidades da federa\u00e7\u00e3o. Para a UFF, tratou-se do maior \n\nprojeto de extens\u00e3o j\u00e1 desenvolvido pela Universidade. Para a Agenda 21 Brasileira, o Projeto \n\nManag\u00e9 foi considerado uma experi\u00eancia bem-sucedida, visto que teve grande influ\u00eancia na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Projeto. As parcerias firmadas refletem v\u00e1rios trabalhos desenvolvidos e \n\nexecutados envolvendo os poderes p\u00fablicos, privados e sociedade civil, considerando-se a \n\nvis\u00e3o estrat\u00e9gica de acordo com os objetivos de cada ator. \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n47 O Comit\u00ea \u00e9 uma das inst\u00e2ncias do Sisgebi a ser implantada. \n48 A Ag\u00eancia \u00e9 uma das inst\u00e2ncias do Sisgebi a ser implantada. \n\n\n\n 59 \n\nEm 2002, o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), classificou o \n\nProjeto Manag\u00e9 como uma das dez melhores experi\u00eancias de Boa Governabilidade local da \n\nAm\u00e9rica Latina. De acordo com a Agenda de Governabilidade para Am\u00e9rica Latina, \n\ndesenvolvida pelo PNUD, pode-se considerar governabilidade local como: \n\n \n\nA capacidade de um sistema social de enfrentar as mudan\u00e7as e aproveitar as \noportunidades em termos positivos para satisfazer as experi\u00eancias e necessidades de \nseus membros conforme um sistema de regras e de procedimentos formais e \ninformais dentro do qual formulam suas expectativas e estrat\u00e9gias  (PNUD, 2002, p. \n3). \n\n \n\nSegundo a Agenda (2002), para que um processo exitoso de desenvolvimento local seja \n\npercebido em um territ\u00f3rio, precisam ser identificadas seis condi\u00e7\u00f5es49:  \n\n \n\n1) A constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o coletiva de desenvolvimento local (vis\u00e3o estrat\u00e9gica); \n\n2) O reconhecimento de lideran\u00e7as individuais e coletivas com capacidade para convocar \n\no compromisso da sociedade com o processo que se promove (legitimidade e lideran\u00e7a \n\ntransformacional); \n\n3) O desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es construtivas entre os atores comprometidos com o \n\nprocesso (rela\u00e7\u00e3o construtiva entre atores); \n\n4) A ado\u00e7\u00e3o de instrumentos de boa governan\u00e7a que garantam a efic\u00e1cia e transpar\u00eancia \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas necess\u00e1rias no processo (capacidade institucional); \n\n5) A participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nas diversas etapas do processo (participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3); e \n\n6) O enfoque de desenvolvimento humano nas pol\u00edticas p\u00fablicas e em planejamento. \n\n \n\nPara que essa an\u00e1lise fosse realizada, a equipe de consultores do PNDU verificou todo o \n\ncontexto pol\u00edtico, social, econ\u00f4mico e cultural da bacia, procurando identificar uma vis\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica referente ao fortalecimento dos Conselhos. O projeto, ao longo do tempo, mostrou \n\nter capacidade de continuidade, pois tem se mantido independentemente da troca de prefeitos \n\ne dos governos estaduais. Al\u00e9m disso, demonstrou estar em concord\u00e2ncia com as diferentes \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, mesmo com os sucessivos governos, pois, de acordo com sua vis\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica, engloba um planejamento em longo prazo.   \n\n \n\n                                                 \n49 Cada condi\u00e7\u00e3o engloba diversos indicadores, cada qual contendo v\u00e1rios crit\u00e9rios de evolu\u00e7\u00e3o a serem \nmensurados.  \n\n\n\n 60 \n\nPor ter sido planejado em 20 anos o Projeto Manag\u00e9 demonstrou ter capacidade de se manter \n\nem um per\u00edodo muito superior ao per\u00edodo eleitoral, j\u00e1 que foi elaborado contando com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos governos locais e da sociedade civil. Sendo assim, o Projeto demonstrou \n\nabarcar todas as seis condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento local no territ\u00f3rio da bacia, e foi \n\nselecionado pelo PNUD como uma das dez melhores experi\u00eancias de Boa Governabilidade \n\nlocal da Am\u00e9rica Latina. \n\n  \n\nDe acordo com relat\u00f3rios consultados, foram consideradas, tamb\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es que \n\nenvolveram a quest\u00e3o da governabilidade, foco program\u00e1tico, efetividade, aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos, condi\u00e7\u00f5es profissionais e pol\u00edticas, demonstra\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia \n\nparticipativa e expectativas futuras. Foi verificado que a estrutura social apresentada busca \n\nenvolver o poder p\u00fablico e a sociedade civil no sentido de promover a articula\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional em termos participativos, visando ao bem maior que se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais da bacia do rio Itabapoana. Sendo assim, o Projeto pode comprovar pr\u00e1ticas \n\nefetivas nos \u00faltimos anos de atua\u00e7\u00e3o, conforme cronograma operativo descrito na figura 4, na \n\np\u00e1gina 51. \n\n\n\n 61 \n\nCAP\u00cdTULO 5: GEST\u00c3O SOCIAL \n\n5.1 Formas de gest\u00e3o \n\n \n\nUm processo de delibera\u00e7\u00e3o envolve duas pessoas ou mais, que se re\u00fanem para analisar um \n\ndeterminado assunto e tomar uma decis\u00e3o a respeito do que foi tratado. As decis\u00f5es s\u00e3o \n\nresolvidas e tomadas em conjunto, de forma deliberada. Somente pode ser considerado \n\ncidad\u00e3o o indiv\u00edduo que exerce e pratica seus direitos (civis e pol\u00edticos), e tamb\u00e9m seus \n\ndeveres para com o estado. Se ele coloca os interesses coletivos da natureza humana acima \n\naos de sua p\u00e1tria ele \u00e9 qualificado como cidad\u00e3o do mundo.  \n\n \n\nO conceito de cidadania est\u00e1 intimamente relacionado com o de gest\u00e3o social, por se tratar de \n\numa a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica deliberativa em que os cidad\u00e3os participam de forma democr\u00e1tica. Assim, \n\nele n\u00e3o \u00e9 conduzido conforme as regras ou as tend\u00eancias do mercado, e sim pela busca de \n\numa \u201cigualdade pol\u00edtica e decis\u00f3ria\u201d (Ten\u00f3rio, 2002, p. 130). Segundo o conceito de \n\ncidadania-deliberativa, a partir do momento em que um trabalhador tem consci\u00eancia de seu \n\npoder de condu\u00e7\u00e3o do processo, ele busca conquistar novos espa\u00e7os baseando-se na \n\nargumenta\u00e7\u00e3o e no di\u00e1logo, e a a\u00e7\u00e3o gerencial se d\u00e1 por meio desse entendimento. \n\n \n\nEsse despertar da cidadania emerge na medida em que os indiv\u00edduos se d\u00e3o conta de que \n\nfazem parte de uma comunidade onde as rela\u00e7\u00f5es mantidas envolvem direitos e deveres. \n\nAranha (1998) comenta que a cidadania se apresenta n\u00e3o somente nas rela\u00e7\u00f5es sociais que s\u00e3o \n\nmantidas por atores sociais, mas tamb\u00e9m por meio da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito. As \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil podem ser consideradas como uma grande escola de \n\ncidadania, visto que congregam uma diversidade de interesses oriundos de v\u00e1rias culturas. \n\n \n\nDe acordo com Ten\u00f3rio (2002), o terceiro setor diferencia-se dos demais, pois desenvolve \n\natividades p\u00fablicas por interm\u00e9dio de diversas organiza\u00e7\u00f5es, entidades, associa\u00e7\u00f5es, entre \n\noutras. Essas organiza\u00e7\u00f5es possuem estrutura formal, n\u00e3o objetivam lucro, apresentam \n\nautonomia em rela\u00e7\u00e3o ao estado e sua forma gerencial \u00e9 aut\u00f4noma. Agrupam indiv\u00edduos por \n\nmeio do voluntariado gerando bens e/ou servi\u00e7os que podem ser compartilhados socialmente \n\nno \u00e2mbito coletivo. Segundo o autor, o que ultimamente tem acontecido \u00e9 que algumas \n\norganiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor t\u00eam atuado como empresas mercantis devido \u00e0 influ\u00eancia social \n\n\n\n 62 \n\ne econ\u00f4mica, e chegam a ter, como objetivo, o alcance de maiores ganhos financeiros \n\ncompetindo entre si por recursos externos.  \n\n \n\nSendo assim, n\u00e3o se pode pensar em gest\u00e3o social enquanto se estiver com o pensamento \n\nligado \u00e0 l\u00f3gica do mercado e \u00e0s normas do setor privado. O primeiro setor (Estado) deve ser o \n\ncondutor no que diz respeito ao estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas, e o segundo setor \n\n(Mercado) na produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de consumo. Cabe ao terceiro setor (na condu\u00e7\u00e3o \n\nde quem o gerencia), o est\u00edmulo ao exerc\u00edcio de uma cidadania deliberativa por meio do pleno \n\nexerc\u00edcio do di\u00e1logo e da participa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDessa forma, o indiv\u00edduo deve ser considerado leg\u00edtimo representante da sociedade no que diz \n\nrespeito ao estado, e valorizado, enquanto trabalhador, nos assuntos pertinentes ao capital. \u00c9 \n\npreciso que o trabalhador deixe de ser visto como uma pequena pe\u00e7a que faz parte de uma \n\ngrande engrenagem empresarial, e passe a ser considerado (e tamb\u00e9m aproveitado) seu \n\nconhecimento, de forma que contribua para melhorar a sociedade em que vive, visando \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o do entendimento m\u00fatuo por meio da participa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs, \n\nconselhos, assembl\u00e9ias etc. \n\n \n\n5.2 O CMDS e os princ\u00edpios da coopera\u00e7\u00e3o \n\nCooperar \u00e9 agir em conjunto de forma que seja poss\u00edvel agrupar o esfor\u00e7o de todos em torno \n\nde um mesmo objetivo. Os estados devem compartilhar este princ\u00edpio e trabalhar, somando \n\nesfor\u00e7os, no que diz respeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos h\u00eddricos. \n\nGranziera (2001) cita que a maior parte dos acordos internacionais firmados diz respeito mais \n\n\u201ca direitos e obriga\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses relativamente \u00e0 \u00e1gua do que \u00e0s formas de coopera\u00e7\u00e3o na \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em n\u00edvel das bacias hidrogr\u00e1ficas internacionais\u201d.   \n\n \n\nDessa forma, a coopera\u00e7\u00e3o que envolve o CMDS \u00e9 importante no que se refere ao \n\nestabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas com vistas ao desenvolvimento, contando com a efetiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada nos processos decis\u00f3rios. Em se tratando da gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos, a coopera\u00e7\u00e3o se relaciona \u00e0 atua\u00e7\u00e3o conjunta, do governo e da sociedade \n\ncivil, no que diz respeito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.433/97. \n\n \n\n\n\n 63 \n\nOs termos de coopera\u00e7\u00e3o devem ser estabelecidos antes mesmo de serem firmados direitos e \n\nobriga\u00e7\u00f5es. Os estados lim\u00edtrofes devem estabelecer seus termos de coopera\u00e7\u00e3o no sentido de \n\nimplementar a\u00e7\u00f5es conjuntas de forma igualit\u00e1ria. O relat\u00f3rio do Projeto Manag\u00e9 (1997) cita \n\nque de acordo com os Princ\u00edpios da Confer\u00eancia Rio/92, sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, todos os estados e todos os indiv\u00edduos devem cooperar tendo \n\ncomo objetivo principal a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza e a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais. A \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os estados deve ser estabelecida a fim de conservar, proteger e restaurar a \n\nsa\u00fade e a integridade do ecossistema terrestre.  \n\n \n\nO mesmo relat\u00f3rio menciona que no Princ\u00edpio 9 consta \u201cdevem os Estados cooperar com vista \n\nno fortalecimento da capacita\u00e7\u00e3o end\u00f3gena para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, no que se \n\nrefere \u00e0 tecnologia e a sua transfer\u00eancia\u201d. Sendo assim, as diversas formas de coopera\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es conjuntas por parte do estado e da sociedade nos processos decis\u00f3rios. \n\nQuando o poder p\u00fablico e a sociedade civil atuam em conjunto, \u00e0 medida que h\u00e1 \n\ncomplementaridade de a\u00e7\u00f5es, percebe-se que as mesmas s\u00e3o capazes de gerar \n\nsustentabilidade, contribuindo, assim, de maneira mais efetiva. \n\n \n\nDurante a Confer\u00eancia sobre Meio Ambiente promovida pela ONU, realizada em Estocolmo \n\nno ano de 1972, foram definidos alguns princ\u00edpios voltados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\ncomo tamb\u00e9m, por parte dos estados, a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento visando \n\no desenvolvimento sustent\u00e1vel beneficiando a popula\u00e7\u00e3o. Essa Confer\u00eancia foi um \n\nsignificativo e hist\u00f3rico evento que alertou o mundo para as poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias do \n\ndesenvolvimento e da industrializa\u00e7\u00e3o sem planejamento nem preocupa\u00e7\u00e3o em preservar os \n\nrecursos naturais.  \n\n \n\nToda forma de desenvolvimento deve ter como premissa n\u00e3o somente a melhoria da qualidade \n\nde vida, mas o respeito e a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. O conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel envolve a bacia hidrogr\u00e1fica como territ\u00f3rio de planejamento e gest\u00e3o, por meio \n\nda outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos e diversos usos envolvidos no processo. \n\nGranziera (2001) cita que na Conven\u00e7\u00e3o de Paris, em 1998, foi estabelecido que \u201ca \u00e1gua \u00e9 um \n\nrecurso natural fundamental para a prosperidade e estabilidade futuras, e deve ser reconhecido \n\ncomo um elemento catalisador de coopera\u00e7\u00e3o intra-regional\u201d, e que \u201c\u00c9 indispens\u00e1vel \n\nincentivar o conhecimento e a compreens\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em todos os n\u00edveis, a fim de \n\n\n\n 64 \n\nmelhorar o seu aproveitamento, gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, promovendo sua utiliza\u00e7\u00e3o mais eficaz, \n\neq\u00fcitativa e sustent\u00e1vel\u201d.  \n\n \n\nTodo ser humano tem o direito \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento a um pre\u00e7o acess\u00edvel. A \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua tem como premissa a elimina\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio e de danos ambientais \n\nocasionados por seu mau uso, buscando maneiras que possibilitem a conserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o \n\ndesse precioso e limitado recurso. \n\n \n\n5.3 A participa\u00e7\u00e3o social na bacia  \n\nUma vida sem lutas, sem desafios, n\u00e3o passa de uma exist\u00eancia fr\u00edvola que n\u00e3o dignifica o \n\nhomem, n\u00e3o enaltece a sociedade e n\u00e3o engrandece a p\u00e1tria. Segundo Ferreira (1996, p. \n\n1274), participa\u00e7\u00e3o significa \u201cfazer saber, informar, anunciar, comunicar, ter ou tomar parte, \n\nassociar-se pelo pensamento ou pelo sentimento, ter tra\u00e7os em comum, ponto(s) de contato, \n\nanalogia(s)\u201d. Uma boa parcela da popula\u00e7\u00e3o da bacia do rio Itabapoana come\u00e7ou a perceber \n\nque \u201cparticipar\u201d, \u201cser parte\u201d, \u201ctomar parte\u201d s\u00e3o os primeiros passos para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as, seja para sair do marasmo, seja para melhorar ou modificar algo que n\u00e3o esteja a \n\ncontento. \n\n \n\nDe acordo com Bordenave (1994), desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, e a massifica\u00e7\u00e3o dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, principalmente a televis\u00e3o, um significativo n\u00famero de pessoas se tornou \n\nindividualista, vivendo cada qual em seu casulo, somente preocupado com suas quest\u00f5es \n\nparticulares. Ao mesmo tempo, muitos indiv\u00edduos consideravam ser de grande prest\u00edgio a \n\npossibilidade de poder participar do processo de tomada de decis\u00e3o por meio do voto, e se \n\ncontentavam com isso achando que esse ato, por si s\u00f3, era grande coisa. A pr\u00f3pria ditadura se \n\nenganou, acha ndo que as pessoas preferiam deixar que o governo decidisse seus destinos. \n\nPode-se considerar que os movimentos populares foram iniciativas, de certa forma, intr\u00ednsecas \n\ne oriunda da vontade dos cidad\u00e3os. \n\n \n\nUm ponto favor\u00e1vel \u00e9 que as coisas mudaram, e que esse tipo de pensamento generalizado \n\nest\u00e1 ficando para tr\u00e1s, pois \u00e9 crescente, em nossa sociedade contempor\u00e2nea, o n\u00famero de \n\npessoas que se re\u00fane para se fazer presente e lutar contra determinadas decis\u00f5es que co\u00edbem a \n\nnatureza inata do ser humano: ser feliz. Hoje em dia o quadro est\u00e1 se transformando e os \n\nmovimentos populares refletem o desejo de efetiva\u00e7\u00e3o da democracia, que n\u00e3o se d\u00ea somente \n\n\n\n 65 \n\npor interm\u00e9dio das urnas, mas tamb\u00e9m, pelo relacionamento entre as pessoas, pelo di\u00e1logo, \n\npela a\u00e7\u00e3o conjunta e pela verdadeira participa\u00e7\u00e3o. O regime brasileiro permite que os \n\nindiv\u00edduos participem da vida pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica de suas comunidades. \n\n \n\nNo caso espec\u00edfico da bacia, os principais setores produtivos do territ\u00f3rio foram trabalhados \n\nde forma mais intensa por meio do apoio de cada CMDS. Como resultado, podem ser \n\nverificados alguns exemplos de participa\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica no \u00e2mbito do territ\u00f3rio da \n\nbacia do rio Itabapoana: em Bom Jesus do Itabapoana, foi criada uma cooperativa de \n\nprodutores de leite com o objetivo de minimizar os custos, aumentar a produ\u00e7\u00e3o conjunta, ter \n\nacesso a maquin\u00e1rio, tecnologia, e ampliar o acesso a novos mercados, tendo, como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, o aumento da margem de lucro. Com a crise da empresa Parmalat50, esse grupo \n\nconseguiu aumentar a venda de leite e conquistar maior fatia de mercado, fato que seria \n\nimposs\u00edvel realizar se estivessem trabalhando isoladamente, cada qual em suas fazendas, em \n\nseus \u201ccasulos\u201d. Segundo Aranha (1998, p. 150), \u201cSucumbir ao individualismo \u00e9 reduzir a \n\nesfera das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d. \n\n \n\nUm outro exemplo a ser comentado diz respeito \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o de um entreposto ap\u00edcola em \n\nPorci\u00fancula, envolvendo, aproximadamente, 220 produtores de mel localizados nas regi\u00f5es \n\nNorte e Noroeste do Rio de Janeiro, Zona da Mata de Minas Gerais e sul do Esp\u00edrito Santo. A \n\nprefeitura, em parceria com o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pesca e Abastecimento, com recursos \n\ndo Programa Nacional de Agricultura Familiar (Pronaf), cedeu o local, as m\u00e1quinas, os \n\nequipamentos, e os apicultores se organizaram e criaram a Cooperativa dos Apicultores do \n\nVale do Carangola (Cooapvac). Dessa forma, o grupo conseguiu pleitear junto a diversas \n\nentidades a realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos espec\u00edficos referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nmel. Participaram, tamb\u00e9m, de caravanas para conhecer outras iniciativas semelhantes, \n\nmiss\u00f5es empresariais, feiras e eventos ligados ao setor aliment\u00edcio. A Cooapvac mant\u00e9m uma \n\nloja para venda de produtos ap\u00edcolas, que s\u00e3o comercializados com pre\u00e7os menores que os \n\npraticados pelo mercado.  \n\n \n\nPode ser citada tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana, \n\nenvolvendo os 18 munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia. Foi criado, em 1997, para discutir os \n\nproblemas comuns de maneira mais ampla, de forma a identificar solu\u00e7\u00f5es e atender as \n\n                                                 \n50 Localizada em Itaperuna, regi\u00e3o Noroeste fluminense do estado do Rio de Janeiro. \n\n\n\n 66 \n\ndemandas locais. Ou seja, trata-se de uma forma de o poder p\u00fablico n\u00e3o ficar ausente da \n\nchamada \u201cera da participa\u00e7\u00e3o\u201d, abrindo espa\u00e7o, assim, para maior integra\u00e7\u00e3o e discuss\u00f5es \n\npertinentes ao territ\u00f3rio, com vistas a trazer melhoria da qualidade de vida. Do mesmo modo, \n\ntamb\u00e9m se pode citar os diversos conselhos municipais, criados pelo governo federal, que \n\nrepresentam uma tentativa de controlar os recursos, buscando o atendimento de demandas \n\nespec\u00edficas e identificadas por quem est\u00e1 diretame nte ligado aos projetos locais. Um \n\nquestionamento muito \u00edntimo se faz presente no cora\u00e7\u00e3o dos pesquisadores, a saber, se a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o tem, efetivamente, a capacidade de transformar o mundo em que vivemos e \n\nconceder uma vida melhor \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. A procura de respostas \u00e9 que tem conduzido o \n\ntrabalho de muitos indiv\u00edduos que estudam esse tema.   \n\n \n\nConforme Bordenave (1994) cita, em menor grau, pode-se dizer que todo ser humano \n\nparticipa de algum tipo de movimento, seja em sua fam\u00edlia, em seu bairro, em seu clube, em \n\nsua pr\u00e1ticas religiosas, em sua comunidade, em seu trabalho, entre outros. Desde os \n\nprim\u00f3rdios, o homem vive em grupo, em tribos, em cl\u00e3s e, conforme estudos realizados, \n\nningu\u00e9m consegue viver de forma isolada. Nas grandes cidades o aumento da viol\u00eancia, do \n\ndesemprego e a falta de oportunidades (que hoje tamb\u00e9m assola os munic\u00edpios do interior dos \n\nestados), t\u00eam gerado uma verdadeira tens\u00e3o social afetando a todos, indiscriminadamente. Ao \n\nmesmo tempo em que h\u00e1 o aumento do n\u00famero de seguros de ve\u00edculos, de vida, da venda de \n\naparelhos de monitoramento e seguran\u00e7a, percebe-se uma indigna\u00e7\u00e3o diante da forma com \n\nque os assuntos t\u00eam sido conduzidos e gerenciados pelos poderes pol\u00edticos. \n\n \n\nA maior parte dos conselheiros entrevistados disse ter consci\u00ea ncia que a participa\u00e7\u00e3o em uma \n\ninst\u00e2ncia como o CMDS visa \u00e0 prosperidade de todos. Tocqueville (1973) acredita que o \n\nprogresso dos homens se d\u00e1 n\u00e3o na forma da igualdade, mas por meio da justi\u00e7a, conferindo \n\n\u201c... \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a grandeza e a beleza como resultado de um trabalho nobre, honesto e s\u00e9rio, \n\nimprescind\u00edvel para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural\u201d. Ele acredita que as pessoas \n\nse desenvolvem por meio da comunh\u00e3o de esfor\u00e7os estreitando, assim, suas rela\u00e7\u00f5es, e que \n\nelas n\u00e3o devem seguir o poder de uma minoria. De acordo com o mesmo autor, o motivo que \n\nfaz com que os cidad\u00e3os se mantenham sob o mesmo governo deriva-se da semelhan\u00e7a de \n\nsentimentos e opini\u00f5es, e n\u00e3o da vontade de permanecerem unidos. S\u00f3 existe sociedade \n\nquando as pessoas comungam um mesmo objetivo, provocando as mesmas impress\u00f5es e \n\npensamentos. \n\n \n\n\n\n 67 \n\nDe acordo com o que \u00e9 apresentado pelo mesmo autor, pode-se perceber que n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00e3o \n\npara que a gest\u00e3o dos munic\u00edpios da bacia seja feita de forma igualit\u00e1ria. Essa n\u00e3o \u00e9 e nunca \n\npretendeu ser a proposta, mas um dos objetivos \u00e9 fazer com que exista igualdade de direitos \n\nque promovam o desenvolvimento dos atores em toda a regi\u00e3o, trazendo resultados positivos \n\npara a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itabapoana por meio do Projeto Manag\u00e9. E este tipo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o vem trazendo importantes resultados (ainda que de maneira lenta). De certa \n\nforma, pode-se dizer que a sociedade vem se sentindo marginalizada porque o poder decis\u00f3rio \n\nencontra-se nas m\u00e3os de poucos, e os indiv\u00edduos somente conseguem ter acesso e tomar \n\nconhecimento por meio da imprensa e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Ao saber o que est\u00e1 sendo \n\ndecidido e o modo pelo qual os processos est\u00e3o sendo conduzidos, as pessoas desenvolvem \n\nseu senso cr\u00edtico e sentem-se tentadas a tomar partido do que est\u00e1 acontecendo como forma de \n\nbuscar solucionar os problemas que est\u00e3o afetando-as (SEN, 2000). \n\n \n\nO principal recurso no processo de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \u00e9 o indiv\u00edduo, ou seja, as \n\npessoas envolvidas. Quando o poder p\u00fablico reconhece isso, ele tem \u201cna m\u00e3o\u201d uma poderosa \n\nferramenta e, indiretamente, aliados pol\u00edticos. Em S\u00e3o Francisco do Itabapoana, \n\naproximadamente 25 artes\u00e3os viviam do artesanato que confeccionavam em suas pr\u00f3prias \n\nresid\u00eancias, mas em uma cidade pequena a comercializa\u00e7\u00e3o desse tipo de produto \u00e9 dif\u00edcil e \n\ninsipiente. Eles se reuniram e foram at\u00e9 a prefeitura solicitar ajuda, recebendo um convite \n\npara participar de uma reuni\u00e3o do CMDS. Nas reuni\u00f5es do Conselho eles expuseram a \n\nsitua\u00e7\u00e3o que estava sendo vivenciada e as dificuldades encontradas: n\u00e3o ter para quem vender, \n\nnecessidade de melhorar a qualidade do produto, ter um espa\u00e7o comum para produzir e gerar \n\ntrabalho e renda. \n\n \n\nPor meio da articula\u00e7\u00e3o do CMDS, o grupo obteve apoio conseguindo parcerias e, por \n\ninterm\u00e9dio da secretaria de promo\u00e7\u00e3o social, receberam aux\u00edlio atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o da prefeitura localizada na principal rua da cidade. Esse espa\u00e7o apresentou condi\u00e7\u00f5es \n\nde abrigar os artes\u00e3os, servindo, tamb\u00e9m, como ponto de venda para comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos aos turistas e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral. Esse tipo de atitude gerou motiva\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria e grande satisfa\u00e7\u00e3o em fazer parte e contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o de algum projeto \n\nvoltado ao desenvolvimento, visto que a participa\u00e7\u00e3o, conforme identificado em diversas \n\nci\u00eancias, \u00e9 uma necessidade intr\u00ednseca do ser humano. Esses artes\u00e3os, sentindo-se valorizados, \n\nencontraram uma forma de realizar um trabalho em conjunto, o que permitiu ter sua auto-\n\nestima refor\u00e7ada tanto individualmente quanto coletivamente. Com isso, o grupo aperfei\u00e7oou \n\n\n\n 68 \n\nseus produtos, desenvolveu sua criatividade, participou de treinamentos voltados ao \n\ndesenvolvimento das caracter\u00edsticas e comportamentos empreendedores, qualidade no \n\natendimento ao cliente, forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de venda, recebendo, tamb\u00e9m, consultoria sobre \n\ndesign de produtos, o que permitiu a inser\u00e7\u00e3o dos mesmos em feiras e eventos nacionais e \n\ninternacionais. \n\n \n\nEsse caso retrata duas bases complementares de participa\u00e7\u00e3o, conforme citado por Bordenave \n\n(1994): a base afetiva, que se refere \u00e0 participa\u00e7\u00e3o por sentir prazer em realizar atividades \n\ncom outras pessoas e a base instrumental, que se d\u00e1 por meio da percep\u00e7\u00e3o de que agir em \n\nconjunto traz melhores resultados do que trabalhar sozinho. Mas, para que isso aconte\u00e7a de \n\nforma positiva, \u00e9 fundamental que exista um equil\u00edbrio entre essas duas bases.  \n\n \n\nConforme o \u00faltimo exemplo abordado, se o CMDS n\u00e3o tivesse discutido a necessidade do \n\ngrupo, feito a articula\u00e7\u00e3o e prestado apoio, esses indiv\u00edduos sentiriam grande frustra\u00e7\u00e3o e \n\ncontinuariam realizando seu trabalho de forma isolada. Devido ao sentimento de \n\npertencimento, eles est\u00e3o aprendendo a exercer seus direitos, ampliando seus conhecimentos, \n\naprendendo a trabalhar em conjunto respeitando suas diferen\u00e7as e percebendo que s\u00e3o \n\ntotalmente respons\u00e1veis por esta iniciativa, expandindo, assim, seu pleno potencial por meio \n\nde uma sociedade participativa. \n\n \n\n5.3.1 \u00c0 marginalidade \n\nFerreira (1996, p. 1092) comenta que marginalidade significa \u201ccondi\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo \n\nmarginal\u201d ou seja, \u201c\u00e0 margem de algum assunto\u201d, alheio a determinado processo. Devido ao \n\nque vem acontecendo atualmente no que diz respeito \u00e0 viol\u00eancia, ao tr\u00e1fico de drogas e \u00e0 \n\nvenda il\u00edcita de armamentos, pode-se considerar que esses fatores est\u00e3o inclu\u00eddos na defini\u00e7\u00e3o \n\nda palavra marginal, por\u00e9m esse conceito \u00e9 muito mais amplo. Mesmo nos dias de hoje, muita \n\ngente encontra-se em situa\u00e7\u00e3o marginal por n\u00e3o ter acesso \u00e0 cultura, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, ao lazer, \n\npor n\u00e3o ser alfabetizada, por passar fome, por n\u00e3o ter emprego e nem condi\u00e7\u00f5es dignas de \n\nmoradia. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de um desenvolvimento descontrolado e de uma globaliza\u00e7\u00e3o de \n\ncerta forma duvidosa. A come\u00e7ar pela p\u00e9ssima distribui\u00e7\u00e3o de renda em n\u00edvel mundial, que \n\nretrata e classifica os pa\u00edses em superdesenvolvidos (grandes pot\u00eancias), desenvolvidos e em \n\ndesenvolvimento (como \u00e9 o caso do Brasil). \n\n \n\n\n\n 69 \n\nDe acordo com Bordenave (1994), deve ser considerado marginal \u00e0quele que explora, que se \n\naproveita de uma determinada situa\u00e7\u00e3o, que tira partido da falta de conhecimento de alguns ou \n\nat\u00e9 mesmo de um povo e/ou de uma na\u00e7\u00e3o. Deve ser considerado pernicioso aquele (ou \n\naqueles) que extorque(m) sem escr\u00fapulos, que n\u00e3o considera(m) o ser humano. O conceito de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o leva a uma reflex\u00e3o de que as pessoas n\u00e3o podem mais agir como c\u00famplices de \n\num processo concentrado nas m\u00e3os de alguns que os representam. Torna-se necess\u00e1rio passar \n\na intervir de forma ativa, auxiliando o processo de tomada das decis\u00f5es que influenciam o \n\ncurso de uma comunidade. Diversos entrevistados da sociedade civil organizada disseram \n\npertencer ao CMDS para n\u00e3o ficar \u00e0 margem do processo de gest\u00e3o municipal, e tamb\u00e9m para \n\ncolaborar com o poder p\u00fablico oferecendo suas id\u00e9ias e opini\u00f5es. \n\n \n\nMantendo a vis\u00e3o do mesmo autor, o processo de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de mudan\u00e7as e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria, conforme as altera\u00e7\u00f5es nos cen\u00e1rios local e \n\nglobal. Alguns grupos ficam \u00e0 margem do processo, como por exemplo, os portadores de \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica e visual. Mas se percebe que esse quadro est\u00e1 mudando, visto que os grupos \n\ne as pessoas que se relacionam a eles (e que tamb\u00e9m s\u00e3o afetados diretamente ou \n\nindiretamente), est\u00e3o buscando o exerc\u00edcio de seus direitos. Existem v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es, \n\nentidades, institutos regularizados, lutando por uma maior autonomia perante o poder p\u00fablico \n\ne at\u00e9 mesmo diante da pr\u00f3pria sociedade.  \n\n \n\nAs express\u00f5es \u201cfazer parte\u201d, \u201ctomar parte\u201d ou \u201cter parte\u201d, apesar de \u201cfazerem parte\u201d de um \n\nmesmo contexto apresentam, conforme suas coloca\u00e7\u00f5es, enfoques diversos. Uma pessoa pode \n\nparticipar ativa ou passivamente de determinada quest\u00e3o ou mesmo pode, somente, \u201cfazer \n\nparte\u201d ou s\u00f3 \u201ctomar parte\u201d de um processo, dependendo do seu n\u00edvel de envolvimento. A \n\nforma como se \u201ctoma parte\u201d \u00e9 a quest\u00e3o mais crucial no que diz respeito ao contexto de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. A democracia (cidadania), por interm\u00e9dio do exerc\u00edcio do voto, reflete o \n\nsentimento de \u201cfazer parte\u201d, \u201csentir-se parte\u201d de um processo, de \u201cter parte\u201d nesse processo e, \n\nassim, poder \u201ctomar parte\u201d dele. \n\n \n\nConforme cita Bordenave (1994), existem dois processos de participa\u00e7\u00e3o: o micro e o macro. \n\nA inst\u00e2ncia de participa\u00e7\u00e3o micro envolve grupos prim\u00e1rios tais como a fam\u00edlia, os amigos e \n\nos vizinhos, pois este tipo de participa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir de dois ou mais indiv\u00edduos que \n\ncompartilham objetivos e/ou interesses comuns. \u00c9 extremamente importante esse processo, \n\npois seu aprendizado pode ser considerado um pr\u00e9-requisito para a participa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel \n\n\n\n 70 \n\nmacro, visto que a participa\u00e7\u00e3o nesse n\u00edvel ocorre a partir de grupos secund\u00e1rios: empresas, \n\nclubes, associa\u00e7\u00f5es etc, e grupos terci\u00e1rios, em mo vimentos de classe, partidos pol\u00edticos etc. \n\nEssa forma de participa\u00e7\u00e3o tem como ess\u00eancia a contribui\u00e7\u00e3o para a sociedade como um todo, \n\nvisto que interfere diretamente na din\u00e2mica da hist\u00f3ria. Conforme pode ser verificado, os \n\nconselheiros do CMDS est\u00e3o inclu\u00eddos nesses dois tipos de processos participativos. \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o social se d\u00e1 quando permite que as diferentes camadas sociais fa\u00e7am parte dos \n\nmovimentos hist\u00f3ricos nos aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, abrindo espa\u00e7o para que \n\ntodos construam, gerenciem e fa\u00e7am parte do processo. De certa forma, isso pode ser \n\nconsiderado uma utopia, mas o objetivo maior \u00e9 incluir qualquer pessoa ou setor \n\nmarginalizado por meio do processo de participa\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito micro e/ou macro. Nesse \n\nsentido, at\u00e9 para que se possa haver reivindica\u00e7\u00e3o, as pessoas precisam estar envolvidas em \n\nalgum tipo de processo participat\u00f3rio, mostrando-se sensibilizadas, engajadas, compartilhando \n\nos mesmos tipos de interesses e objetivos. \n\n5.3.2 Tipos de participa\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com o mesmo autor, existem diversas formas de participa\u00e7\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o de \n\nfato se d\u00e1 em inst\u00e2ncia b\u00e1sica na fam\u00edlia, na religi\u00e3o, na recrea\u00e7\u00e3o e na luta contra os \n\ninimigos. Em outro n\u00edvel, est\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, que pode ser classificada como \n\ngrupos informais e inst\u00e1veis permeados por rela\u00e7\u00f5es superficiais. Existem, tamb\u00e9m, modos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o imposta, em que as pessoas s\u00e3o obrigadas a fazer parte de grupos e participar de \n\ndeterminadas atividades. O voto, no Brasil, \u00e9 um modo de participa\u00e7\u00e3o imposta. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico no CMDS tamb\u00e9m se deu por meio de participa\u00e7\u00e3o imposta, \n\nvisto que foi uma determina\u00e7\u00e3o do prefeito, atendendo a um modelo macro, apresentado pelo \n\nProjeto Manag\u00e9. \n\n \n\nEm contrapartida, a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria se d\u00e1 por meio de um grupo que cria suas pr\u00f3prias \n\nnormas, maneiras de atua\u00e7\u00e3o e objetivos. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada pode \n\nser considerada uma forma de participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, pois seus conselheiros eram oriundos \n\nde suas organiza\u00e7\u00f5es de base. As sociedades comerciais, associa\u00e7\u00f5es e as cooperativas \n\ntamb\u00e9m se enquadram neste tipo de participa\u00e7\u00e3o, que tem como ess\u00eancia a iniciativa e a \n\natua\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas. N\u00e3o pode ser confundida com uma participa\u00e7\u00e3o na qual \n\nexistem indiv\u00edduos que, aparentemente, incitam e conduzem o grupo a atingir seus pr\u00f3prios \n\ninteresses (o que caracteriza uma manipula\u00e7\u00e3o dirigida).  \n\n\n\n 71 \n\nTocqueville (1973) comenta que muitos cidad\u00e3os deixam de exercer suas atividades para \n\ntratar de problemas comuns. Pode-se observar que muitos conselheiros despenderam tempo e \n\ndinheiro para participar, voluntariamente, nesse processo, enquanto outros preferiram abster-\n\nse de participar das reuni\u00f5es, convencidos de que o poder p\u00fablico era o representante dos \n\ninteresses da coletividade.  \n\n \n\nExiste ainda a participa\u00e7\u00e3o concedida, adotada por algumas organiza\u00e7\u00f5es, que concedem aos \n\ntrabalhadores a participa\u00e7\u00e3o nos lucros das empresas. Em ess\u00eancia, o planejamento \n\nparticipativo deve ser um tipo de participa\u00e7\u00e3o coletiva isenta de qualquer tipo de influ\u00eancia \n\nexterna. Mas, em grande parte, sofre influ\u00eancia de determinados grupos que maquiam e \n\nproporcionam uma ilus\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o quando, na verdade, est\u00e3o conduzindo um grupo \n\nconforme seus pr\u00f3prios interesses. Alguns partidos pol\u00edticos atuam dessa forma, utilizando a \n\nmassa para fazer valer o interesse de uma minoria que o conduz. Inicialmente, iludem as \n\npessoas no sentido de fazer com que elas acreditem em seu potencial de mudan\u00e7a, no \n\nexerc\u00edcio de uma pol\u00edtica \u201cpara todos\u201d, na independ\u00eancia, no exerc\u00edcio de uma cidadania \n\nplena de direitos e deveres, na sua capacidade de modificar os processos e de influenciar a \n\ntomada de decis\u00f5es, enquanto participam dessa inst\u00e2ncia de poder. \n\n \n\nNo CMDS, apesar de estarem auxiliando a gest\u00e3o do munic\u00edpio, exercendo tamb\u00e9m a \n\ncidadania, de acordo com depoimentos de alguns conselheiros, em alguns momentos, pode-se \n\nverificar certa inclina\u00e7\u00e3o de prevalecer vontades e interesses do poder p\u00fablico local. A \n\nproposta era que pudesse existir, por meio da participa\u00e7\u00e3o coletiva, maior igualdade e \n\nliberdade por interm\u00e9dio da descentraliza\u00e7\u00e3o de poder, possibilitando um governo que n\u00e3o \n\nage \u201cengessado\u201d e sim mais naturalmente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de igualdade de um \n\npovo, nos cinco munic\u00edpios estudados parece, ainda, haver uma disparidade no que se refe re a \n\nessas condi\u00e7\u00f5es, pois se trata de uma sociedade pequena onde a maioria dos habitantes se \n\nconhece e, dentro de um contexto particular, s\u00e3o diferenciados em seu pr\u00f3prio meio \n\n(TOCQUEVILLE, 1973).  \n\n5.3.3 As inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com Bordena ve (1994), existem v\u00e1rios graus e n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante \n\nque se reconhe\u00e7a em um grupo, ou em uma organiza\u00e7\u00e3o, o grau de controle dos membros \n\nsobre as decis\u00f5es a serem tomadas e a import\u00e2ncia das mesmas. Algumas vezes o controle \n\nn\u00e3o pode ser feito na inst\u00e2ncia de quem toma as decis\u00f5es. Disseminar a informa\u00e7\u00e3o pode ser \n\n\n\n 72 \n\nconsiderada uma forma de participa\u00e7\u00e3o a fim de permitir que outros tomem parte do que foi \n\ndecidido. Assim, a informa\u00e7\u00e3o se procede como um canal de \u201cm\u00e3o-dupla\u201d no sentido de \n\nfuncionar como um mecanismo de retroalimenta\u00e7\u00e3o dos membros. \n\n \n\nConforme decis\u00e3o do grupo, a consulta pode ser facultativa, ou seja, a administra\u00e7\u00e3o pode ou \n\nn\u00e3o consultar os subordinados para resolver determinadas quest\u00f5es, ou obrigat\u00f3ria, \n\nconsultando todos os subordinados ainda que a decis\u00e3o \u00faltima fique a cargo de uma diretoria, \n\ncomo por exemplo a Lei de negocia\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio entre empres\u00e1rios e empregados. Um \n\nest\u00e1gio maior de participa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por interm\u00e9dio da elabora\u00e7\u00e3o em que os indiv\u00edduos \n\napresentam sugest\u00f5es e propostas indicando o que pode ser feito e o que a administra\u00e7\u00e3o pode \n\nacatar ou, caso contr\u00e1rio, deve apresentar os motivos do n\u00e3o aceite, como \u00e9 o caso de um \n\nconselho deliberativo.  \n\n \n\nO poder p\u00fablico n\u00e3o depende do CMDS, mas pode contar com essa inst\u00e2ncia como meio de \n\nlegitimar suas a\u00e7\u00f5es perante a sociedade de um modo geral, visto que perpassam por ele os \n\nprincipais - em alguns casos todos - os segmentos representativos da cidade. Essa forma de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de importante espa\u00e7o de debates, questionamento e troca de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 uma \n\nmaneira de permitir que a representa\u00e7\u00e3o p\u00fablica seja fortalecida por meio da participa\u00e7\u00e3o \n\ncidad\u00e3, entendida, assim, como comportamento mais ativo, de car\u00e1ter mais participativo e \n\nreivindicador de seus habitantes.  \n\n \n\nAinda conforme o mesmo autor, a co-gest\u00e3o \u00e9 uma forma de gest\u00e3o compartilhada que se d\u00e1 \n\npor meio da co-decis\u00e3o e colegialidade, na qual os administradores t\u00eam forte poder de decis\u00e3o \n\nsobre determinadas a\u00e7\u00f5es, programas, projetos e atividades a serem implantados, visto que \n\nser\u00e3o afetados e/ou \u201csofrer\u00e3o\u201d as conseq\u00fc\u00eancias de qualquer decis\u00e3o que vier a ser tomada, \n\ncomo \u00e9 o caso dos conselhos, f\u00f3runs, comit\u00eas e outras organiza\u00e7\u00f5es colegiadas. A delega\u00e7\u00e3o \n\nse procede por meio da defini\u00e7\u00e3o dos graus de decis\u00e3o que podem ser tomadas sem consultar \n\npreviamente os administradores. Em \u00faltimo e superior grau de participa\u00e7\u00e3o, encontra-se a \n\nautogest\u00e3o, em que o pr\u00f3prio grupo define seus objetivos, seus prop\u00f3sitos, sua forma de \n\natua\u00e7\u00e3o e seus mecanismos de controle n\u00e3o existindo diferen\u00e7a entre administradores e \n\nadministrados. A autogest\u00e3o \u00e9, provavelmente, o objetivo mais audacioso que o Projeto \n\nManag\u00e9 pretende alcan\u00e7ar. \n\n \n\n\n\n 73 \n\nEm todos os n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o citados anteriormente, \u00e9 fundamental que seja definida \n\npelo grupo a import\u00e2ncia das decis\u00f5es e o grau de acesso a elas. As esferas de decis\u00f5es \n\nenvolvem desde a elabora\u00e7\u00e3o da forma de atua\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o, seus objetivos, \n\nprojetos, programas, planos, recursos f\u00edsicos, humanos, financeiros, as formas de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do que fo i proposto, controle at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. \u00c9 imprescind\u00edvel \n\natentar para uma quest\u00e3o: a democracia participativa visa contar com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros em todos os n\u00edveis de decis\u00e3o. Uma sociedade participativa \u00e9 aquela em que o \n\ngoverno conta com a participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e permite que eles tenham o controle final \n\ndas decis\u00f5es, em seus diversos n\u00edveis. Nesse sentido, seria importante que as decis\u00f5es do \n\nCMDS fossem tomadas partindo \u201cda base\u201d, e n\u00e3o impostas pelo poder p\u00fablico sem consultar \n\na sociedade civil organizada sobre as suas reais necessidades.  \n\n \n\nVale ressaltar que os processos de desenvolvimento podem ser modificados com o passar do \n\ntempo, conforme interesses diversos. Por ser um espa\u00e7o de interlocu\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico \n\ne a sociedade civil organizada, no Conselho, s\u00e3o encaminhadas demandas levantadas por \n\nsegmentos representativos, cada qual representando diretamente um conjunto de interesses \n\nespec\u00edficos e, ao mesmo tempo, ditos como gerais. \n\n \n\n5.3.4 Fatores de condicionamentos da participa\u00e7\u00e3o \n\nAinda de acordo com o mesmo autor, \u00e9 contradit\u00f3rio que, sendo a participa\u00e7\u00e3o uma \n\nnecessidade intr\u00ednseca do ser humano, poucos indiv\u00edduos se envolvem no processo de tomada \n\nde decis\u00f5es. Isso acontece em raz\u00e3o das diversas circunst\u00e2ncias que condicionam o grau, o \n\nn\u00edvel e a qualidade de participa\u00e7\u00e3o das pessoas. As qualidades e caracter\u00edsticas pessoais dos \n\nindiv\u00edduos que conduzem um processo de participa\u00e7\u00e3o podem representar barreiras que \n\nimpedem o envolvimento dos demais. A filosofia social da institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode \n\ninfluenciar no sentido de estimular ou n\u00e3o as pessoas a encontrarem, por si s\u00f3, suas respostas, \n\nsuas pr\u00f3prias conclus\u00f5es e n\u00e3o apenas serem conduzidas por fatores externos. \u00c9 v\u00e1lido \n\nconsiderar que a estrutura social exerce grande influ\u00eancia sobre o condicionamento e as \n\nformas de participa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDevem ser analisadas, cuidadosamente, as estruturas de poder. Os interesses dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento n\u00e3o s\u00e3o as mesmas dos pa\u00edses desenvolvidos. De forma semelhante, nem \n\nsempre os interesses da sociedade civil correspondem aos do poder p\u00fablico. Devido a isso, as \n\n\n\n 74 \n\ncondi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o est\u00e3o inerentes em uma rela\u00e7\u00e3o de conflito social, na qual cada pa\u00eds \n\ne tamb\u00e9m cada sociedade tem seus pr\u00f3prios objetivos que envolvem os sistemas de \n\nsolidariedade e de interesses. Os sistemas de solidariedade s\u00e3o estabelecidos por meio de \n\nla\u00e7os afetivos e visam a uma rela\u00e7\u00e3o de igualdade entre seus membros, podendo ser mais \n\nencontrados em n\u00edvel comunit\u00e1rio. Em contraponto, os sistemas de interesse prevalecem em \n\nbases econ\u00f4micas e pol\u00edticas, alimentados pela concorr\u00eancia e desigualdade, e fomentados \n\npelo ambiente de disputa em que os interesses de uma minoria prevalecem e conduzem a \n\nmaioria, por interm\u00e9dio da manipula\u00e7\u00e3o que pode ser traduzida como escravid\u00e3o e/ou press\u00e3o \n\nsocial. Estes sistemas t\u00eam como caracter\u00edstica uma organiza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, uma lideran\u00e7a \n\nautocr\u00e1tica e centralizadora baseada em moldes burocr\u00e1ticos.  \n\n \n\nPortanto, \u00e9 imprescind\u00edvel o reconhecimento do tipo de organiza\u00e7\u00e3o existente, as formas de \n\nlideran\u00e7a e a maneira de condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos. \u00c9 importante tamb\u00e9m verificar se os \n\nmembros se reconhecem, se aceitam suas diferen\u00e7as, se percebem suas cren\u00e7as e os valores da \n\norganiza\u00e7\u00e3o compartilhando, assim, um consenso ideol\u00f3gico. Esses aspectos s\u00e3o \n\nfundamentais, visto que podem comprometer diretamente a exist\u00eancia e o funcionamento de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o. Concluindo, pode-se dizer que as formas de participa\u00e7\u00e3o correspondem a \n\num conjunto formado por:  \n\n \n\n \n\n \n\nLideran\u00e7a + Estrutura + Valores + Cren\u00e7as \n\n\n\n 75 \n\nCAP\u00cdTULO 6: O CMDS \n\n6.1 A forma\u00e7\u00e3o do CMDS em cada munic\u00edpio \n\n \nNo Rio de Janeiro, os Conselhos Municipais de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Bom Jesus \n\ndo Itabapoana, Campos dos Goytacazes, Porci\u00fancula, S\u00e3o Francisco do Itabapoana e Varre-\n\nSai foram criados no decorrer de 2002, obedecendo a algumas etapas estabelecidas conforme \n\nplanejamento definido pelo Projeto Manag\u00e9. Primeiramente, membros pertencentes \u00e0 equipe \n\ndo Projeto e do Sebrae visitaram os munic\u00edpios onde se reuniram com os prefeitos, e \n\napresentaram a proposta do Projeto Manag\u00e9 (com \u00eanfase na implanta\u00e7\u00e3o do CMDS e a sua \n\nrespectiva contribui\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio). Ap\u00f3s tal sensibiliza\u00e7\u00e3o e concord\u00e2ncia do prefeito \n\nem aderir ao Projeto, os chefes dos executivos formaram uma comiss\u00e3o provis\u00f3ria para criar o \n\nConselho e formalizaram a comiss\u00e3o estabelecendo uma portaria municipal. \n\n \n\nEm cada munic\u00edpio, ap\u00f3s serem nomeados, os membros da comiss\u00e3o provis\u00f3ria foram \n\ncapacitados sobre a metodologia e o funcionamento do Projeto Manag\u00e9. O processo de \n\nescolha para representantes da sociedade civil organizada ocorreu da seguinte forma: a \n\ncomiss\u00e3o fez um levantamento que identificou as principais lideran\u00e7as da cidade, bem como \n\nos respectivos grupos sociais que elas representavam. Os l\u00edderes foram mobilizados e \n\nconvocados para participar de uma reuni\u00e3o na qual foi feita a exposi\u00e7\u00e3o dos objetivos do \n\nProjeto Manag\u00e9, incluindo o papel do CMDS. Feito isso, elas reuniram-se em suas respectivas \n\ncomunidades e/ou segmentos, com o suporte da comiss\u00e3o, para apresentar o Projeto Manag\u00e9 e \n\nproceder \u00e0 elei\u00e7\u00e3o para indicar quem seria o seu representante no CMDS 51.  \n\n \n\nJ\u00e1 com os representantes do poder p\u00fablico foi diferente, pois devido ao formato do Conselho, \n\nos membros do poder p\u00fablico foram convocados pelo prefeito e passaram a ter assento, \n\nautomaticamente, em decorr\u00eancia do cargo que ocupavam no legislativo ou no executivo 52, ou \n\nseja, tal participa\u00e7\u00e3o era imposta. Dessa forma, em todos os munic\u00edpios foram escolhidos os \n\nrepresentantes de cada Conselho e, ap\u00f3s essa etapa, houve o encaminhamento do Projeto de \n\nLei para cada C\u00e2mara Municipal referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do CMDS. Em seguida, o projeto de \n\nLei foi aprovado procedendo-se \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o dos conselheiros. Ap\u00f3s essa tramita\u00e7\u00e3o, foi \n\nrealizada cerim\u00f4nia solene na qual foram empossados todos os conselheiros. \n\n                                                 \n51 Os representantes da sociedade civil s\u00e3o classificados como membros eleitos \u2013 titulares e suplentes. \n52 Os representantes do poder p\u00fablico s\u00e3o classificados como membros natos - titulares (n\u00e3o h\u00e1 suplentes). \n\n\n\n 76 \n\n6.2 A composi\u00e7\u00e3o de cada CMDS \n\nConforme citado anteriormente, o CMDS \u00e9 uma das inst\u00e2ncias do Sisgebi, de representa\u00e7\u00e3o \n\nparit\u00e1ria e car\u00e1ter consultivo. \u00c9 composto por 51% de representatividade do poder p\u00fablico e \n\n49% de representatividade da sociedade civil organizada, sendo o n\u00famero de membros \n\nvari\u00e1vel, conforme as caracter\u00edsticas de cada munic\u00edpio, aglutinando os segmentos sociais, o \n\npoder executivo e legislativo. \u00c9 formado, em m\u00e9dia, por 40 conselheiros assim distribu\u00eddos: \n\n14 representantes do poder p\u00fablico (membros natos e titulares) e 26 da sociedade civil \n\norganizada (membros eleitos sendo 13 titulares e 13 suplentes). Fazem parte do CMDS os \n\nN\u00facleos Empresariais (NE) e os N\u00facleos Comunit\u00e1rios (NC).  \n\n \n\nNo Rio de Janeiro, a composi\u00e7\u00e3o dos Conselhos apresentou a seguinte estrutura, conforme \n\npode ser observada na tabela 11, onde o n\u00famero de participantes foi definido de acordo com o \n\nn\u00famero de secretarias municipais e de entidades locais presentes em cada munic\u00edpio. \n \n\nTabela 11 Composi\u00e7\u00e3o do CMDS dos munic\u00edpios do estado do Rio de Janeiro \n\n \nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DO CMDS (RJ) \n\nMUNICIPIOS  \nPODER \n\nP\u00daBLICO \n(membros natos) \n\nSOCIEDADE CIVIL  \n(membros eleitos) \n\nTOTAL DE \nCONSELHEIROS  \n\nBom Jesus do Itabapoana 10 22 32 \nCampos dos Goytacazes  16 29 45 \nPorci\u00fancula  16 32 48 \nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 12 22 34 \nVarre -Sai 16 25 41 \nTotal 70 130 200 \nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n \n \nAs leis municipais de cria\u00e7\u00e3o do CMDS s\u00e3o similares diferindo, basicamente, quanto \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do n\u00famero de membros natos e eleitos de acordo com as caracter\u00edsticas de cada \n\nmunic\u00edpio. Para melhor entendimento, no anexo B, \u00e9 apresentada a Lei do CMDS de Bom \n\nJesus do Itabapoana.  \n \n\n6.2.1 A participa\u00e7\u00e3o feminina no CMDS \n\nNo que diz respeito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total da bacia, apesar da diferen\u00e7a entre o percentual de \n\nmulheres (51%) n\u00e3o ser t\u00e3o significativo em rela\u00e7\u00e3o ao de homens, o mesmo n\u00e3o se pode \n\ndizer sobre a participa\u00e7\u00e3o feminina no CMDS dos cinco munic\u00edpios estudados, pois a \n\ndiferen\u00e7a \u00e9 bastante acentuada. O poder p\u00fablico apresenta somente 16% de representatividade \n\n\n\n 77 \n\nfeminina de assentos no Conselho, enquanto na sociedade civil organizada este percentual \u00e9 \n\num pouco maior: 27%. A participa\u00e7\u00e3o total de conselheiras (tanto do poder p\u00fablico como da \n\nsociedade civil organizada) \u00e9 relativamente baixa, sendo composta por, apenas, 26% (de \n\nacordo com a tabela 12). \n\n \n\nConforme identificado, a representatividade feminina da sociedade civil organizada \u00e9 superior \n\n\u00e0 do poder p\u00fablico, j\u00e1 que a participa\u00e7\u00e3o da mulher em atividades sociais \u00e9 maior que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos poderes executivos e legislativos. \u00c9 importante ressaltar que foi identificado \n\nque todas as conselheiras, representantes do poder p\u00fablico entrevistadas, ocupavam o cargo \n\nna prefeitura principalmente devido a sua experi\u00eancia acumulada em organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil. \n\n \n\nTabela 12 Rela\u00e7\u00e3o de conselheiros por g\u00eanero \n\n \nRELA\u00c7\u00c3 O DE CONSELHEIROS POR G\u00caNERO \n\nMUNIC\u00cdPIOS  PODER P\u00daBLICO SOCIEDADE CIVIL CONSELHEIROS  \n Homens Mulheres  Total Homens Mulheres  Total Homens Mulheres Total \n\nBom Jesus do Itabapoana 08 02 10 11 11 22 19 13 32 \nCampos dos Goytacazes  12 04 16 26 03 29 38 07 45 \nPorci\u00fancula  11 05 16 26 06 32 37 11 48 \nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 10 02 12 14 08 22 24 10 34 \nVarre -Sai 13 03 16 17 08 25 30 11 41 \nTotal 54 16 70 94 36 130 148 52 200 \nRepresentatividade (em %) 78% 16% 100% 73% 27% 100% 74% 26% 100% \nFonte: IBGE (2000). \n\n \n\nCabe mencionar que a ONU, em 1972, durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nAmbiente Humano, estabeleceu um documento intitulado Metas do Mil\u00eanio, em que alguns \n\nobjetivos referem-se \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da mulher em quest\u00f5es ligadas aos seguintes temas: meio \n\nambiente, fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e acesso ao saneamento. \n\n \n\nDe acordo com Sen (2000, p. 221), ultimamente as mulheres t\u00eam atuado de forma mais ativa \n\nem busca de mudan\u00e7as como \u201cpromotoras din\u00e2micas de transforma\u00e7\u00f5es sociais que podem \n\nalterar a vida das mulheres e homens\u201d. Vale a pena tecer um coment\u00e1rio adicional sobre o \n\nperfil das conselheiras entrevistadas: todas elas, al\u00e9m de participarem de outros grupos sociais \n\n(al\u00e9m do pr\u00f3prio CMDS), exercem atividades remuneradas e t\u00eam certo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \n\n(fatores que indicam informa\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o). Conforme cita o mesmo autor, tais aspectos \n\n\n\n 78 \n\nest\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 independ\u00eancia e ao ganho de poder, que se refletem em \n\ncontribui\u00e7\u00e3o positiva para fortalecer a participa\u00e7\u00e3o feminina na condi\u00e7\u00e3o de \u201cagente de \n\nmudan\u00e7as\u201d.  \n\n \n\nPode-se dizer que, contando com a participa\u00e7\u00e3o feminina no CMDS, a bacia do rio Itabapoana \n\nd\u00e1 seus primeiros passos no sentido de reconhecer a participa\u00e7\u00e3o e a lideran\u00e7a pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e social da mulher como uma importante contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do \n\nterrit\u00f3rio. Por\u00e9m, \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o o respeito pelas diferen\u00e7as de forma que \n\nse possa garantir a participa\u00e7\u00e3o de homens e mulheres, em que cada um contribua de acordo \n\ncom a sua especificidade no que diz respeito ao t\u00e3o complexo assunto da gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n6.3 As reuni\u00f5es do CMDS nos munic\u00edpios  \n\nA convoca\u00e7\u00e3o para a reuni\u00e3o era feita por meio de convite formal do prefeito (entregue \n\npessoalmente pelo gestor ou pelos Correios), contendo a pauta dos assuntos que seriam \n\ntratados na reuni\u00e3o, os quais eram sugeridos pelos conselheiros, pela equipe do Sebrae ou do \n\nProjeto Manag\u00e9 53.  De acordo com as entrevistas, em Campos dos Goytacazes os assuntos \n\nabordados54 eram definidos pela prefeitura e equipe do Projeto Manag\u00e9. \n\n \n\nNo in\u00edcio de cada reuni\u00e3o era lida a ata do encontro anterior. As reuni\u00f5es eram abertas e, \n\nnormalmente, realizadas na C\u00e2mara Municipal ou em alguma entidade pertencente ao CMDS \n\ne aconteciam praticamente uma vez por m\u00eas (ou de acordo com convoca\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria do \n\nprefeito), tendo dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de tr\u00eas horas. Como as reuni\u00f5es eram abertas, alguns \n\nmun\u00edcipes participavam conforme interesse em determinado(s) tipo(s) de assunto(s) que \n\nera(m) tratado(s). Nas reuni\u00f5es iniciais dos Conselhos, houve a escolha do secret\u00e1rio \n\nexecutivo 55, a cria\u00e7\u00e3o do n\u00facleo t\u00e9cnico e da comiss\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o do regimento interno e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o das agendas de reuni\u00f5es. Para auxiliar nesse processo, o Sebrae ofereceu \n\ncursos de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as e de elabora\u00e7\u00e3o de projetos e capta\u00e7\u00e3o de recursos.  \n\n \n\n                                                 \n53 Atuavam em conjunto. \n54 As solicita\u00e7\u00f5es dos representantes da sociedade civil organizada tamb\u00e9m eram incorporadas \u00e0 pauta. \n55 O papel do secret\u00e1rio executivo era auxiliar o prefeito na coordena\u00e7\u00e3o dos assuntos pertinentes ao \nfuncionamento do CMDS. \n\n\n\n 79 \n\nDe acordo com Habermas (1984), entende-se que esse espa\u00e7o \u2013 CMDS \u2013 pode ser \n\nconsiderado uma esfera de participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e da sociedade civil reunidos para \n\ndiscutir os problemas, necessidades, analisar as demandas, elaborar e encaminhar projetos no \n\n\u00e2mbito do desenvolvimento regional sustent\u00e1vel. Tratava-se de um espa\u00e7o de delibera\u00e7\u00e3o, a \n\nesfera p\u00fablica, onde os conselheiros podiam obter, por meio de debates, maior \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de seus interesses, vis to que as discuss\u00f5es giravam em torno dos problemas, \n\nnecessidades e car\u00eancias.  \n\n6.4 Etapas do funcionamento  \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio de planejamento do Projeto Manag\u00e9 (1997), a estrat\u00e9gia \n\noperacional para o funcionamento do CMDS foi definida conforme as seguintes etapas:  \n \n\n1) Capacita\u00e7\u00e3o dos conselheiros para exercerem suas fun\u00e7\u00f5es; \n\n2) Escolha do secret\u00e1rio executivo;  \n\n3) Cria\u00e7\u00e3o do N\u00facleo T\u00e9cnico;  \n\n4) Cria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o do regimento interno;  \n\n5) Elabora\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico Participativo Local (cada l\u00edder com o seu grupo ou \n\nsegmento);  \n\n6) Sistematiza\u00e7\u00e3o das agendas das reuni\u00f5es por cada representante com seu respectivo \n\nsegmento;  \n\n7) Sistematiza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos Diagn\u00f3sticos pela Secretaria Executiva do Projeto \n\nManag\u00e9 (as informa\u00e7\u00f5es seriam consolidadas e serviriam de base para realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndiagn\u00f3sticos);  \n\n8) Entrega da Lista de A\u00e7\u00f5es56 ao prefeito; \n\n9) \u201cPacto\u201d, referente ao comprometimento do executivo com as a\u00e7\u00f5es listadas;  \n\n10)   Reuni\u00e3o com o CMDS para exposi\u00e7\u00e3o da Lista de A\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o conjunta das \n\nprioridades; \n\n11)  Elabora\u00e7\u00e3o do primeiro plano de a\u00e7\u00e3o do Conselho; \n\n12)  Compatibiliza\u00e7\u00e3o das demandas municipais com o Plano Estrat\u00e9gico de \n\nDesenvolvimento da Bacia e com as atividades do Sebrae; \n\n13)  Realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es; e \n\n14)  Acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n56 A Lista de A\u00e7\u00f5es teria sua origem na sistematiza\u00e7\u00e3o na qual seriam desmembradas as a\u00e7\u00f5es de \nresponsabilidade local. \n\n\n\n 80 \n\n6.5 O CMDS e sua rela\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nN\u00e3o \u00e9 objetivo do presente estudo entrar no m\u00e9rito da quest\u00e3o a respeito dos motivos que \n\njustificaram a escolha de uma bacia hidrogr\u00e1fica como unidade para o gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos, tampouco os aspectos jur \u00eddicos, pol\u00edticos e administrativos pertinentes. \n\nDevido \u00e0s quest\u00f5es estabelecidas, percebe-se a necessidade de se promover uma gest\u00e3o \n\ndescentralizada por meio da contribui\u00e7\u00e3o de diversas inst\u00e2ncias que, de forma direta ou \n\nindireta, s\u00e3o afetadas. \n\n \n\nConforme exposto anteriormente, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada est\u00e1 prevista \n\nnos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CBHs). No caso espec\u00edfico do Projeto Manag\u00e9, como o \n\nCBH do rio Itabapoana ainda n\u00e3o foi formado, pode-se considerar a rela\u00e7\u00e3o institucional do \n\nCMDS com o F\u00f3rum da Bacia no qual a sociedade civil organizada estava representada por \n\nmeio de dois representantes por estado57. Essa representa\u00e7\u00e3o foi definida pelos pr\u00f3prios \n\nconselheiros por meio de vota\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o dos NCR, em que cada estado conta, no F\u00f3rum \n\nda Bacia, com quatro representantes da sociedade civil organizada. Esses representantes \n\ncontavam com o apoio da equipe do Projeto Manag\u00e9 no sentido de consolidar as demandas de \n\nseu estado e apresent\u00e1- las ao F\u00f3rum da Bacia. \n\n \n\nO F\u00f3rum da Bacia tem atuado com a finalidade de agregar as diversas inst\u00e2ncias dos governos \n\nmunicipais, estaduais e federal, usu\u00e1rios de \u00e1gua, iniciativa privada e sociedade civil \n\norganizada para tratar, especificamente, das quest\u00f5es da bacia do rio Itabapoana. O papel do \n\nCMDS foi levantar e discutir as demandas apresentadas. O espa\u00e7o onde os conselheiros \n\npoderiam apresentar propostas e se manifestar a respeito desse tipo de assunto era no F\u00f3rum \n\nda Bacia, que representava uma inst\u00e2ncia para onde os conselheiros levaram as solicita\u00e7\u00f5es de \n\ncada estado.  \n\n \n\nNo F\u00f3rum esses conselheiros, como representantes dos CMDS do Rio de Janeiro, \n\nparticipavam das discuss\u00f5es pertinentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do rio Itabapoana e ao gerenciamento \n\ndos recursos h\u00eddricos da bacia. As reuni\u00f5es eram coordenadas pela equipe do Projeto Manag\u00e9 \n\ne, ap\u00f3s protocolo de apresenta\u00e7\u00e3o inicial, os participantes eram divididos em grupos: poder \n\nexecutivo, legislativo, sociedade civil organizada, usu\u00e1rios de \u00e1gua e iniciativa privada. \n\nNesses grupos os conselheiros representantes apresentavam suas propostas e, ao final das \n\n                                                 \n57 No Rio de Janeiro era representado por dois conselheiros do baixo e dois do m\u00e9dio Itabapoana. \n\n\n\n 81 \n\ndiscuss\u00f5es, era definido o relator que faria a exposi\u00e7\u00e3o, na plen\u00e1ria, dos assuntos que foram \n\ntratados. Quando o F\u00f3rum retomava a sua forma\u00e7\u00e3o inicial as propostas eram apresentadas \n\npara a plat\u00e9ia, o que permitia o conhecimento de todos sobre o n\u00edvel das discuss\u00f5es \n\nprocessadas em diversas esferas. A equipe do Projeto Manag\u00e9 reunia todas as propostas e os \n\nrespectivos assuntos discutidos para o devido encaminhamento. \n\n \n\nPortanto, como se pode observar, as formas de atua\u00e7\u00e3o dos respectivos Conselhos refletem na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o referente ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Mas, para que o CMDS fosse \n\nreconhecido como uma esfera de fundamental import\u00e2ncia era preciso identificar as maneiras \n\nde atua\u00e7\u00e3o das respectivas entidades nas decis\u00f5es do governo. Foi verificada a exist\u00eancia de \n\ndiferen\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o dos poderes, por\u00e9m todos eles abordam a gest\u00e3o participativa e \n\ndescentralizada considerando a participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e da sociedade civil organizada. \n\nDessa forma, buscou-se respeitar todos os instrumentos normativos estaduais, municipais e \n\nfederal pertinentes. Assim, o CMDS se apresentava uma estrutura institucional que buscava \n\nagregar e articular os diversos interesses dos munic\u00edpios, tendo um objetivo maior, que era a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia do rio Itabapoana.  \n\n \n\n6.6 A participa\u00e7\u00e3o do Sebrae \n\nDe acordo com os motivos expostos anteriormente, o Projeto Manag\u00e9 demonstrou estar em \n\nconson\u00e2ncia com a proposta do Sebrae, que buscava atuar de forma a estimular os setores \n\nprodutivos, apoiando micro e pequenos empreendimentos individuais e/ou coletivos, \n\nincentivando o empreendedorismo, estimulando a cria\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios, a gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e/ou ocupa\u00e7\u00f5es produtivas e renda na bacia do rio Itabapoana. Pode-se dizer que no \n\n\u00e2mbito do Projeto Manag\u00e9 o processo de estrutura\u00e7\u00e3o social voltado para a\u00e7\u00f5es de \n\ngovernabilidade, em termos participativos, foi fortalecido quando da cria\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos \n\nConselhos Municipais de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Tal processo foi alavancado a partir \n\nda parceria com o Sebrae, pelo fato de a institui\u00e7\u00e3o gozar de grande credibilidade e poder de \n\narticula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio.  \n\n \n\nAl\u00e9m de aportar recursos para o Projeto Manag\u00e9, o Sebrae contratou uma equipe de \n\nconsultores e gestores municipais para atuar especialmente no desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do \n\nProjeto58. No Rio de Janeiro, para trabalhar especificamente no Projeto, foram contratados \n\n                                                 \n58 Os motivos foram expostos na Introdu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 82 \n\ntr\u00eas consultores e cinco gestores municipais. O trabalho dos consultores era focado, \n\nbasicamente, na identifica\u00e7\u00e3o e no fomento dos setores produtivos da bacia com \u00eanfase nos \n\nN\u00facleos Empresariais (municipais e regionais). Eles foram selecionados por possu\u00edrem \n\nexperi\u00eancia anterior na regi\u00e3o em trabalhos de consultoria ligados \u00e0 agroind\u00fastria, apicultura, \n\nfruticultura, pecu\u00e1ria leiteira, entre outros. Quando era preciso, os consultores tamb\u00e9m \n\nprestavam apoio ao CMDS participando de reuni\u00f5es, fazendo articula\u00e7\u00f5es, entrando em \n\ncontato com os conselheiros e, em alguns casos, ajudando aos gestores municipais no que era \n\nnecess\u00e1rio. \n\n \n\nJ\u00e1 o trabalho dos gestores municipais era desenvolvido no sentido de apoiar bem o CMDS e o \n\nProjeto Manag\u00e9, participando arduamente do processo de articula\u00e7\u00e3o e buscando apoio no \n\natendimento das demandas e necessidades apresentadas. Com exce\u00e7\u00e3o de um, todos residiam \n\nnos munic\u00edpios que trabalhavam, e se reportavam ao Sebrae no que dizia respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es do \n\nSebrae na bacia (e tamb\u00e9m do pr\u00f3prio Projeto Manag\u00e9), e \u00e0 UFF nos assuntos relacionados ao \n\nProjeto Manag\u00e9. O gestor auxiliava bastante o trabalho do secret\u00e1rio executivo, no sentido de \n\nconversar com o prefeito sobre os assuntos que seriam tratados nas reuni\u00f5es, e tamb\u00e9m na \n\nelabora\u00e7\u00e3o, entrega de convites, confec\u00e7\u00e3o das atas das reuni\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \n\nmensal de atividades.  Al\u00e9m disso, articulavam e procuravam viabilizar alguns assuntos \n\ntratados nas reuni\u00f5es do Conselho. \n\n \n\nDevido a essa articula\u00e7\u00e3o, passaram a conhecer mais de perto todos os conselheiros e tamb\u00e9m \n\na se relacionarem com eles. Vale a pena comentar que eles passaram a ser reconhecidos e \n\nconsiderados como lideran\u00e7as locais, chegando a representar a cidade em eventos e reuni\u00f5es \n\nfora do munic\u00edpio e, inclusive, em outros estados. Embora a proposta do Projeto Manag\u00e9 \n\nfosse fazer com que o CMDS tivesse condi\u00e7\u00f5es de se estabelecer como entidade aut\u00f4noma, \n\npode-se verificar que a sa\u00edda dos gestores e consultores do Sebrae (que estimulavam \n\ndiretamente o processo), foi um dos fatores que contribuiu para a paralisa\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n6.7 Dificuldades encontradas \n\nConforme identificado por meio de entrevistas, atas e relat\u00f3rios de acompanhamento, em S\u00e3o \n\nFrancisco do Itabapoana, o CMDS promoveu v\u00e1rias reuni\u00f5es para discutir, basicamente, o \n\nregimento interno, ou seja, foram realizadas diversas reuni\u00f5es para discutir o mesmo assunto, \n\no que causou certa satura\u00e7\u00e3o, visto que foi perdido grande tempo. Em Bom Jesus do \n\nItabapoana, houve demora referente ao levantamento e \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de demandas, j\u00e1 que \n\n\n\n 83 \n\nnem todas as demandas apresentadas foram encaminhadas e/ou atendidas por parte do poder \n\np\u00fablico, conforme expectativa de alguns segmentos. Essas reuni\u00f5es iniciais apresentaram \n\npoucos resultados e tiveram, como conseq\u00fc\u00eancia, a diminui\u00e7\u00e3o gradual do n\u00famero de \n\nparticipantes nos encontros seguintes, chegando at\u00e9 a suspens\u00e3o das mesmas.  \n\n \n\nNas reuni\u00f5es do Conselho de Campos dos Goytacazes, houve a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nexecutados pelas secretarias municipais, em que, ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o, os participantes faziam \n\nsuas considera\u00e7\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es. Em Varre-Sai, foram levantadas as demandas, mas \n\npoucas tiveram seu respectivo encaminhamento e/ou solu\u00e7\u00e3o. Comparado aos demais \n\nmunic\u00edpios, Porci\u00fancula foi o \u00fanico que avan\u00e7ou um pouco mais nessas discuss\u00f5es, uma vez \n\nque foi feita a apresenta\u00e7\u00e3o para o prefeito e o encaminhamento das demandas, sendo que o \n\npr\u00f3prio CMDS se encarregou de buscar solu\u00e7\u00f5es para algumas.  \n\n \n\nOs resultados obtidos nas reuni\u00f5es do CMDS foram oriundos da valida\u00e7\u00e3o, frutos de um \n\nconsenso entre as diversas institui\u00e7\u00f5es participantes. Nas reuni\u00f5es dos Conselhos foram \n\nidentificadas as voca\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio e da regi\u00e3o da bacia, como tamb\u00e9m seus respectivos \n\npontos fortes e fracos. Os assuntos propostos apresentaram certa coer\u00eancia e eram pertinentes \n\nconforme as necessidades locais da cidade (SEN, 2000). Por\u00e9m, de acordo com as entrevis tas, \n\ndiscutia-se muito, apresentavam-se diversas demandas, mas pouca coisa era resolvida.  \n\n \n\n6.8 Paralisa\u00e7\u00e3o de atividades \n\nForam identificados diversos fatores que contribu\u00edram para a paralisa\u00e7\u00e3o das atividades do \n\nCMDS. A come\u00e7ar pelas reuni\u00f5es iniciais, que trataram da forma\u00e7\u00e3o do Conselho e tiveram \n\nque seguiram um tr\u00e2mite burocr\u00e1tico. Al\u00e9m disso, a maior parte dos encontros girou em torno \n\nde discuss\u00f5es sobre quem seria o secret\u00e1rio executivo, os representantes do n\u00facleo t\u00e9cnico, do \n\nNE, do NER, do NC, do NCR, e tamb\u00e9m sobre a cria\u00e7\u00e3o do regimento interno e a \n\napresenta\u00e7\u00e3o das demandas e prioridades, em que cada lideran\u00e7a se reuniu com seu respectivo \n\ngrupo e/ou segmento para apresentar o plano de a\u00e7\u00e3o contendo o levantamento das demandas \n\ne prioridades. Nesse processo, muitos conselheiros se afastaram e deixaram de comparecer \u00e0s \n\nreuni\u00f5es por n\u00e3o verificarem resultados. Sendo assim, as etapas posteriores n\u00e3o chegaram a \n\nser cumpridas, apesar de os conselheiros terem participado inicialmente de reuni\u00f5es \n\nexpositivas sobre o Projeto Manag\u00e9 e tamb\u00e9m recebido explica\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento do \n\nmesmo.  \n\n\n\n 84 \n\nPortanto, o grande tempo despendido em discuss\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o, e a falta de resultados \n\nexpressivos e imediatos causaram o afastamento dos conselheiros. De acordo com os \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico, se o CMDS tivesse alcan\u00e7ado resultados mais concretos, os \n\nconselheiros se aproximariam e se interessariam mais sobre o mesmo. Alguns conselheiros \n\napresentaram determinadas cr\u00edticas ao Projeto Manag\u00e9, que envolviam aspectos, como por \n\nexemplo, a inadequa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica em sua execu\u00e7\u00e3o devido ao desenho proposto.  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o Conselho contava com membros indicados pelo poder municipal constitu\u00eddo, \n\nno qual algumas administra\u00e7\u00f5es municipais atuaram passivamente n\u00e3o demonstrando \n\ncomprometimento. A aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o e do envolvimento dos prefeitos, dos \n\nconselheiros do poder p\u00fablico, e a depend\u00eancia desse poder para o andamento de grande parte \n\ndos assuntos tratados (principalmente por deter 51% de representatividade), podem ser \n\nconsiderados fatores de retra\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada. \n\n \n\nGrande parte dos conselheiros entrevistados relacionou o encerramento das atividades com o \n\nt\u00e9rmino do Conv\u00eanio entre a UFF e o Sebrae, pois por esse motivo, a equipe do Sebrae, que \n\ntrabalhava diretamente para o Projeto, foi dissolvida. Cabe destacar que essa equipe estava \n\npermanentemente no munic\u00edpio mantendo contato com os conselheiros e com o prefeito. Por \n\nconseguinte a equipe da UFF (que era mais reduzida) n\u00e3o conseguia estar sempre fazendo o \n\nacompanhamento dos trabalhos in loco, sendo a maior parte do monitoramento das a\u00e7\u00f5es feito \n\npor meio dos relat\u00f3rios da equipe do Sebrae. \n\n \n\nSomado a isso, tais fatos coincidiram com o per\u00edodo eleitoral, no qual diversos conselheiros \n\nse afastaram para disputar ou apoiar as elei\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se pode ignorar que, principalmente por \n\nparte da sociedade civil organizada, existiu certa inseguran\u00e7a no que dizia respeito \u00e0 \n\ncontinuidade das a\u00e7\u00f5es, relacionada \u00e0s mudan\u00e7as pol\u00edticas decorridas em fun\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es. \n\nEm s\u00edntese, em um mesmo per\u00edodo houve a converg\u00eancia de diversos fatores que \n\ncontribu\u00edram para o t\u00e9rmino das atividades. \n\n \n\n \n\n\n\n 85 \n\nCAP\u00cdTULO 7: AN\u00c1LISE DAS ENTREVISTAS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o apresentadas as an\u00e1lises das entrevistas realizadas nos cinco munic\u00edpios \n\ndo Rio de Janeiro selecionados. Consta, como ap\u00eandice da disserta\u00e7\u00e3o, um relat\u00f3rio contendo, \n\nna \u00edntegra, todas as 38 entrevistas realizadas. Cabe ressaltar que as identidades dos \n\nentrevistados foram preservadas59. \n\n \n\n7.1 Bom Jesus do Itabapoana \n\nPraticamente todos os conselheiros consideraram que o Projeto Manag\u00e9 era muito importante \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel do munic\u00edpio e, conseq\u00fcentemente, para toda a bacia do \n\nrio Itabapoana. Os representantes da sociedade civil organizada comentaram sobre a \n\nnecessidade de haver maior comprometimento dos poderes p\u00fablicos (em todas as inst\u00e2ncias), \n\nvisto que o CMDS era a base para levantar demandas e projetos com esse fim. Disseram, \n\ntamb\u00e9m, que precisava ser feito um trabalho de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e que se tratava de um \n\nprocesso lento, pois requereria a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em geral. Nesse sentido, seria \n\nimportante desenvolver a\u00e7\u00f5es para \u201cfirmar estacas\u201d. Sobre o assunto, um entrevistado \n\ncomentou que:  \n\nAcho que o CMDS, quando parte para esse problema de meio ambiente, de toda essa \nsitua\u00e7\u00e3o, \u00e9 um trabalho de cultura, que \u00e9 demorado, que a gente tem que persistir \nnele. S\u00e3o detalhes aparentemente simples, mas fazem parte de uma boa forma\u00e7\u00e3o. \n[...] o CMDS tem uma atua\u00e7\u00e3o grande no meio ambiente, na sa\u00fade, na cultura, no \nsocial, ele \u00e9 muito abrangente e entra em muitas \u00e1reas que precisam ser mais \nconscientizadas e essa conscientiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um problema que precisa de tempo \n(RSCO).  \n\n \n\nAinda sobre esse aspecto, um representante do poder p\u00fablico tamb\u00e9m concordou e ressaltou a \n\nnecessidade de conscientiza\u00e7\u00e3o dos habitantes da bacia em preservar o meio ambiente, \n\nconforme depoimento abaixo:  \n\n \n\n[...] principalmente conscientizar o povo. A conscientiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o trabalho mais dif\u00edcil. \nEu tenho um vizinho que ainda joga lixo dentro do val\u00e3o. O val\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o passa quase \n\u00e1gua e j\u00e1 \u00e9 quase uma rede de esgoto. O caminh\u00e3o da prefeitura passa todos os dias \npara apanhar o lixo, mas a pessoa tem o prazer de passar para outra cal\u00e7ada e \natravessar a rua para jogar o lixo dentro do val\u00e3o. Nessa parte de conscientiza\u00e7\u00e3o o \nManag\u00e9 vai ter muito trabalho de conscientizar o pessoal a n\u00e3o desmatar, a manter \nas margens do rio arborizadas e cuidar bastante das nascentes (RPP). \n \n \n\n                                                 \n59 A sigla RSCO refere -se aos Representantes da Sociedade Civil Organizada (membros eleitos) e RPP aos \nRepresentantes do Poder P\u00fablico (membros natos). \n\n\n\n 86 \n\n\u00c9 importante ressaltar que, de todos os munic\u00edpios estudados, Bom Jesus do Itabapoana foi o \n\nque mais relacionou o Projeto Manag\u00e9 \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ao lixo, \n\nsaneamento, esgoto, desmatamento, enfim, \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 bacia do rio Itabapoana.  \n\n \n\nOs representantes do poder p\u00fablico local reconheceram tamb\u00e9m que cada um deveria fazer a \n\nsua parte, por menor que fosse a a\u00e7\u00e3o. De acordo com os entrevistados, o Projeto Manag\u00e9 \n\nretratava e apresentava propostas referentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas \n\nainda assim parecia incipiente. A hist\u00f3ria contada por um dos entrevistados expressou o \n\nesp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o que precisava existir: \n\n \n\nA gente tenta, \u00e9 igual \u00e0 hist\u00f3ria da formiga durante um inc\u00eandio na mata. Ela ia com \num pequeno balde de \u00e1gua e virava-o onde estava pegando fogo quando um outro \nanimal perguntou: \u2018\u2013 Mas formiga, voc\u00ea acha que vai apagar o inc\u00eandio com esse \npouquinho de \u00e1gua?\u2019, e ela respondeu: \u2018\u2013 Estou fazendo a minha parte, se todo \nmundo fizesse a sua n\u00f3s apagar\u00edamos o inc\u00eandio\u2019. \u00c9 assim, de repente, a gente, com \no pouco apoio, mas se todo mundo fizer a sua parte aquele pouquinho torna-se muito \n(RPP). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a isso, um representante da sociedade civil organizada comentou que: \u201cEu espero \n\nque esse CMDS cres\u00e7a e continue fazendo um trabalho bem melhor, que est\u00e1 apenas iniciando \n\nessa conscientiza\u00e7\u00e3o.\u201d Disse tamb\u00e9m que o Conselho era um caminho para essa \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o: \n \n\n[...] quando a gente passa \u00e0 margem do rio Itabapoana, quando a gente olha aquela \nsujeira que \u00e9 o rio  Itabapoana, e v\u00ea que alguma coisa pode ser melhorada, ou que a \ngente imagina que pode ser melhorada, a gente lembra do CMDS. Agora, imagine \nbem essas entidades todas representadas, cada um passando essa id\u00e9ia para o seu \nvizinho e para o seu companheiro de trabalho? Isso tem que dar resultado porque \nn\u00f3s acreditamos no resultado. Eu acredito na melhora do CMDS, nas boas inten\u00e7\u00f5es \ne no projeto do governo (RSCO). \n\n \n\nOs representantes do poder p\u00fablico local comentaram que atuavam por indica\u00e7\u00e3o do prefeito, \n\nem conformidade com a Lei, e disseram que faziam parte n\u00e3o somente devido a essa \n\nobrigatoriedade, mas tamb\u00e9m porque estavam dispostos a colaborar. O presidente do CMDS \n\nn\u00e3o costumava participar das reuni\u00f5es, e isso se refletiu na pouca participa\u00e7\u00e3o dos secret\u00e1rios \n\nmunicipais. O depoimento abaixo, de um representante do poder p\u00fablico, exp\u00f5e esse fato:  \n\n \n\nSou membro do Conselho porque todos os secret\u00e1rios, assim como o prefeito, fazem \nparte automaticamente do Conselho do Projeto Manag\u00e9. N\u00f3s somos membros quase \nque por coisa obrigat\u00f3ria, mas n\u00e3o \u00e9 por ser obrigat\u00f3rio que a gente faz parte, \u00e9 mais, \ntamb\u00e9m, no intuito da gente colaborar com alguma id\u00e9ia, algum apoio ou com \nalguma coisa (RPP). \n\n\n\n 87 \n\nOs representantes da sociedade civil organizada reconheceram a import\u00e2ncia do Conselho no \n\nsentido de agregar esfor\u00e7os e preservar os recursos ambientais e promover o desenvolvimento \n\nsocial. Um deles comentou que: \u201c... o CMDS \u00e9 um Conselho muito importante que procura \n\najudar a refletir, trabalhar com o poder p\u00fablico, com entidades representativas para ajudar o \n\nnosso meio ambiente a equilibrar uma situa\u00e7\u00e3o social, cultural e ecol\u00f3gica.\u201d \n\n \n\nQuando perguntados se a participa\u00e7\u00e3o no Conselho era interessante para o governo municipal, \n\ntodos os entrevistados disseram que sim. Um representante da sociedade civil destacou: \u201cSim, \n\npois se trata de uma consultoria gratuita, pois o Conselho v\u00e1rias vezes elabora projetos \n\ngratuitamente\u201d, e ainda teceu o seguinte coment\u00e1rio: \u201c... \u00e9 atrav\u00e9s desse Conselho que a gente \n\nconsegue e adquire alguma coisa tamb\u00e9m para o desenvolvimento do munic\u00edpio.\u201d \n\n \n\nConforme identificado por meio de entrevistas, atas de reuni\u00f5es e relat\u00f3rios de \n\nacompanhamento do Projeto, houve demora no que diz respeito ao levantamento e \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o de demandas no CMDS. Por esse motivo, as reuni\u00f5es iniciais apresentaram \n\npoucos resultados, e a fraca participa\u00e7\u00e3o gerou incerteza quanto ao pr\u00f3prio funcionamento do \n\nConselho. Esse fato ocasionou efeitos extremamente negativos e desagregadores, visto o \n\ndistanciamento existente entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil organizada do munic\u00edpio. \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia disso, houve a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de participantes nos encontros \n\nseguintes, chegando at\u00e9 a suspens\u00e3o das reuni\u00f5es. O depoimento a seguir expressa claramente \n\na insatisfa\u00e7\u00e3o: \n\nPorque n\u00f3s temos um comprometimento perante as pessoas que estamos \nrepresentando. Mas est\u00e1 complicado participar nas reuni\u00f5es, pois existem v\u00e1rios \nconselheiros que est\u00e3o ausentes e n\u00e3o participam, e o Conselho n\u00e3o se posiciona. No \nmomento n\u00e3o estou atuando, mas voltarei porque, conforme muito bem diz aquele \nvelho ditado:   \u2018\u00c1gua mole em pedra dura tanto bate at\u00e9 que fura\u2019 (RSCO). \n\n \n\nFoi comentado, tamb\u00e9m, que o fato de as reuni\u00f5es serem realizadas na C\u00e2mara Municipal, de \n\ncerta forma, fez com que alguns conselheiros vinculassem o CMDS a quest\u00f5es pol\u00edticas, o \n\nque contribuiu para um distanciamento entre os membros natos e eleitos. Ficou truncada a \n\ndissocia\u00e7\u00e3o, pois alguns interpretaram que o CMDS era mais um Conselho criado pela \n\nprefeitura, e n\u00e3o o vincularam como parte de um projeto macro. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, os entrevistados comentaram tamb\u00e9m sobre o n\u00e3o-comparecimento do poder \n\np\u00fablico nas reuni\u00f5es, principalmente do prefeito. Segundo eles, o fato de o presidente do \n\nCMDS n\u00e3o comparecer e, por isso, n\u00e3o haver possibilidade de estudo e aprova\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 88 \n\npropostas apresentadas, desmotivou a atua\u00e7\u00e3o dos conselheiros causando uma impress\u00e3o de \n\ndescr\u00e9dito, de ser \u201cmais um Conselho\u201d e ser \u201cmais uma reuni\u00e3o para n\u00e3o se decidir nada\u201d. O \n\ndepoimento a seguir expressa bem esse fato: \n\n \n\nSenti um descaso do poder executivo que agenda as reuni\u00f5es, mas eles n\u00e3o \ncomparecem ou saem durante a reuni\u00e3o, n\u00e3o definem o que vai ou o que pode ser \nfeito. Esse fato vem desmotivando a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas reuni\u00f5es do \nCMDS. Falta maior comprometimento do poder p\u00fablico, pois foram agendadas \nv\u00e1rias reuni\u00f5es que n\u00e3o puderam ser realizadas por falta de quorum.  \nPrecisa haver maior comprometimento em \u00e2mbito federal, estadual e municipal. H\u00e1 \nmuito curso, muita propaganda, mas falta uma a\u00e7\u00e3o efetiva. A popula\u00e7\u00e3o cobra dos \nmembros representantes perguntando o que \u00e9 feito no Projeto. As pessoas \nquestionam se somente fazem reuni\u00f5es e nos perguntam sobre o que ficou resolvido \ne n\u00e3o h\u00e1 muito que informar (RSCO). \n\n \n\nDe acordo com as entrevistas, alguns conselheiros deixaram de participar das reuni\u00f5es por \n\nn\u00e3o mais acreditar que o modelo de gest\u00e3o proposto pudesse, na pr\u00e1tica, trazer os resultados \n\npretendidos. De certa forma, tais atitudes foram oriundas de uma postura individualista, j\u00e1 que \n\nalguns representantes entrevistados, al\u00e9m de n\u00e3o participarem dos encontros, estavam se \n\nisolando e n\u00e3o mais pertencendo a outras formas de associa\u00e7\u00f5es que existiam em sua cidade.  \n\n \n\nVale a pena comentar que todos os entrevistados da sociedade civil organizada tinham mais \n\nde 25 anos de experi\u00eancia em movimentos sociais e participavam tamb\u00e9m de outros \n\nConselhos existentes no munic\u00edpio. Segundo eles, continuavam atuando no CMDS devido ao \n\ncomprometimento que tinham perante as pessoas das entidades e/ou comunidades que \n\nestavam representando. \n\n \n\nOs representantes da sociedade civil organizada consideraram que o governo (municipal) n\u00e3o \n\nagia bem, era lento e burocr\u00e1tico. Pode-se verificar certo descontentamento da sociedade civil \n\norganizada perante a atua\u00e7\u00e3o do governo municipal (n\u00e3o somente na inst\u00e2ncia deste \n\nConselho), uma vez que disseram que todos os projetos envolvendo o crescimento, \n\ndesenvolvimento e a resolu\u00e7\u00e3o de demandas, precisavam contar com o apoio e a efetiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. Eles acreditavam que se tratava de uma estrutura \n\nsimples devido ao fato de o munic\u00edpio ter como figura central um poder \u00fanico representado \n\npelo prefeito.  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados alcan\u00e7ados, os representantes do poder p\u00fablico local disseram que \n\nforam obtidos alguns, por\u00e9m nenhum entrevistado conseguiu citar, ao menos, um que tenha \n\n\n\n 89 \n\nsido por interm\u00e9dio do CMDS. Comentou-se a respeito da apresenta\u00e7\u00e3o dos planos de \n\ntrabalho, mas tamb\u00e9m n\u00e3o foram citados os resultados alcan\u00e7ados. Apenas um representante \n\nda sociedade civil disse que, por meio do Conselho, houve a realiza\u00e7\u00e3o de cursos e mostra de \n\nfilmes60. Fora isso, o CMDS n\u00e3o apresentou nenhum resultado que pudesse ser vislumbrado \n\npelos entrevistados. \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s entrevistas do poder p\u00fablico, as respostas obtidas n\u00e3o foram \n\nconsideradas satisfat\u00f3rias (em alguns casos at\u00e9 insuficientes). Ao perceber que as entrevistas \n\nseriam gravadas, alguns se mostraram reticentes em tocar em determinados assuntos, \n\nprincipalmente os relacionados \u00e0 aus\u00eancia do prefeito nas reuni\u00f5es, \u00e0 falta de apoio do poder \n\np\u00fablico (de seus representantes), bem como ao n\u00e3o-atendimento de algumas demandas que \n\nforam levantadas pelos membros da sociedade civil. Somado a isso, pode-se identificar ainda \n\na falta de participa\u00e7\u00e3o e de conhecimento sobre o que acontecia nas reuni\u00f5es e, \n\nprincipalmente, a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o do Conselho. \n\n \n\nConcluindo, a pr\u00f3pria din\u00e2mica que conduziu o CMDS de Bom Jesus do Itabapoana, aliada \u00e0 \n\nfalta de comprometimento do poder p\u00fablico, provocou o esvaziamento e, conseq\u00fcentemente, \n\na paralisa\u00e7\u00e3o de suas atividades. Pode-se verificar que foi acentuado o envolvimento e o \n\nengajamento por parte da sociedade civil organizada, fato que n\u00e3o aconteceu tanto por parte \n\ndo poder p\u00fablico. A sociedade civil mostrou-se muito mais inteirada a respeito do prop\u00f3sito \n\ndo Projeto Manag\u00e9 e sobre o que acontecia nas reuni\u00f5es do Conselho do que os demais \n\nmembros do CMDS. \n\n \n\n                                                 \n60 No munic\u00edpio n\u00e3o havia cinema. \n\n\n\n 90 \n\nFigura 6 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Bom Jesus do Itabapoana \n\n \nCMDS DE BOM JESUS DO ITABAPOANA \n \n\nAspectos positivos \n \n\nAspectos negativos \n\u00d8 Experi\u00eancia da sociedade civil em \n\nmovimentos sociais; \n\n\u00d8 Participa\u00e7\u00e3o dos conselheiros da \n\nsociedade civil organizada em outros \n\nconselhos municipais; \n\n\u00d8 Cren\u00e7a em projetos que envolvam a \n\ncomunidade; \n\n\u00d8 Apresenta\u00e7\u00e3o de planos de trabalho; \n\n\u00d8 Preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \n\n \n\n\u00d8 Baixa participa\u00e7\u00e3o e \n\ncomprometimento do poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Desmotiva\u00e7\u00e3o e descontentamento; \n\n\u00d8 Inexist\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica; \n\n\u00d8 Resultados inexpressivos; \n\n\u00d8 Pouca de informa\u00e7\u00e3o; \n\n\u00d8 Falta de credibilidade na proposta; \n\n\u00d8 Poder concentrado; \n\n\u00d8 Baixa integra\u00e7\u00e3o entre a sociedade \n\ncivil organizada e o poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00f5es pol\u00edticas; \n\n\u00d8 Falta de apoio nos projetos da \n\ncomunidade; \n\n\u00d8 Pouca conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n\u00d8 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades. \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n \n\n7.2 Campos dos Goytacazes \n\n \n\nTodos os entrevistados foram un\u00e2nimes em reconhecer a import\u00e2ncia do Projeto Manag\u00e9 pelo \n\nfato de o mesmo englobar diversos aspectos, tais como a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da pobreza, a aproxima\u00e7\u00e3o dos estados e munic\u00edpios, e o relacionamento entre os \n\nprefeitos, comunidades e entidades. Comentaram a respeito da grandiosa \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\nque envolve os tr\u00eas estados, e tamb\u00e9m sobre a necessidade de implantar projetos como este \n\nem todo pa\u00eds, visto que proporcionou maior integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.  \n\n \n\nOs representantes do poder p\u00fablico local reconheceram o papel do CMDS tendo como \n\nobjetivo principal a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel e a implementa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 91 \n\npol\u00edticas, visando evitar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, incluindo a polui\u00e7\u00e3o do rio Itabapoana. Os \n\ndepoimentos a seguir abordam esses aspectos: \n\n \n\nO Projeto Manag\u00e9 \u00e9 um projeto de extrema relev\u00e2ncia porque ele abriga tr\u00eas estados: \nRio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo e Minas Gerais e traz, com isso, para toda essa \ncomunidade, em torno de 650 mil pessoas, a possibilidade de troca de informa\u00e7\u00f5es. \nA gente aperfei\u00e7oava cada vez mais o relacionamento entre os prefeitos e entre todas \nas comunidades e entidades que faziam parte desse Projeto (RPP). \n\n \n\nConsidero o Projeto importante porque sua atua\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em uma \u00e1rea de tr\u00eas \nestados [...] porque \u00e9 uma regi\u00e3o com muita pobreza e com baixo desenvolvimento. \n\u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que acontece tamb\u00e9m em outras \u00e1reas de nosso pa\u00eds, em outras \nregi\u00f5es e microrregi\u00f5es, dentro das unidades de nossa federa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o \ninc\u00f4moda, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o vergonhosa para o pa\u00eds e algumas a\u00e7\u00f5es precisavam \nacontecer para voc\u00ea fazer a integra\u00e7\u00e3o, para voc\u00ea fomentar o desenvolvimento e o \nProjeto Manag\u00e9, junto com o Cons\u00f3rcio, tem essa proposi\u00e7\u00e3o. N\u00f3s sabemos da \ndificuldade, sabemos do desafio que \u00e9 voc\u00ea superar essa dist\u00e2ncia que nos separa, \nquando na verdade, todos os munic\u00edpios encontram-se em uma situa\u00e7\u00e3o de absoluta \nigualdade na insufici\u00eancia do desenvolvimento, no quadro social de mis\u00e9ria e de \npobreza. At\u00e9 diria que Campos, com os recursos do royalty seria at\u00e9, de uma certa \nforma, uma exce\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da bacia. \u00c9 um projeto que eu conhe\u00e7o desde a sua \ngesta\u00e7\u00e3o, desde o seu nascimento e reconhe\u00e7o a import\u00e2ncia porque realmente \u00e9 \nnecess\u00e1ria a a\u00e7\u00e3o do Manag\u00e9 e do Cons\u00f3rcio para que a gente at inja esse objetivo \nmaior de implementar as pol\u00edticas que visam promover o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel dessa regi\u00e3o (RPP). \n\n \n \n\nUm representante da sociedade civil organizada demonstrou a preocupa\u00e7\u00e3o e o engajamento \n\nnecess\u00e1rios no sentido de preservar os recur sos h\u00eddricos: \u201cHoje esse problema das \u00e1guas est\u00e1 \n\ndeixando o mundo com uma preocupa\u00e7\u00e3o constante, porque a \u00e1gua, que \u00e9 uma necessidade \n\nvital, est\u00e1 acabando e os cientistas est\u00e3o muito preocupados.\u201d Tal participa\u00e7\u00e3o significava, \n\ntamb\u00e9m, motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho em conjunto, em prol de um bem \n\ncomum, envolvendo v\u00e1rias entidades. Um outro conselheiro disse que: \n\n \nO Projeto Manag\u00e9 foi muito divulgado aqui na regi\u00e3o, houve v\u00e1rias solenidades de \nimplanta\u00e7\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o dos membros. [...] Isso fez com esse programa tivesse, \ninicialmente, uma perspectiva maravilhosa, a gente sonhava que finalmente tivesse \nencontrado motiva\u00e7\u00e3o para que grupos de diversos locais se manifestassem e se \ncolocassem dispon\u00edveis para tratar desses assuntos. N\u00f3s fizemos v\u00e1rias  viagens, \ntivemos diversas reuni\u00f5es, nos mais diversos locais aqui e onde o rio Itabapoana tem \naflu\u00eancia. [...] a gente n\u00e3o podia ficar fora e ficamos v\u00e1rios anos participando das \nreuni\u00f5es. Acho um projeto muito interessante [...] a gente pode ver a preocupa\u00e7\u00e3o \ndas prefeituras com o desenvolvimento auto-sustent\u00e1vel das comunidades (RSCO). \n\n \n \n\nNo que diz respeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do presidente do Conselho, devido aos seus esfor\u00e7os e \n\nengajamento, o CMDS foi implantado no munic\u00edpio. O prefeito de Campos, Sr. Arnaldo \n\nViana, fazia quest\u00e3o de estar presente nas reuni\u00f5es do Conselho e solicitava a participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodo o secretariado. Nessa \u00e9poca atuava, tamb\u00e9m, como presidente do Cons\u00f3rcio de \n\n\n\n 92 \n\nMunic\u00edpios da Bacia do Itabapoana. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o no CMDS, os conselheiros do \n\npoder p\u00fablico disseram que faziam parte devido \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do prefeito, em decorr\u00eancia do \n\ncargo que ocupavam. Reconheceram a devida import\u00e2ncia do Conselho n\u00e3o somente para o \n\nmunic\u00edpio, como tamb\u00e9m para toda a regi\u00e3o.  \n\n \n\nNesse sentido, pode-se verificar o depoimento de dois conselheiros do poder p\u00fablico, sendo \n\nque o primeiro teceu o seguinte coment\u00e1rio: \u201cComo eu era secret\u00e1rio de governo, eu fazia \n\nparte com muita satisfa\u00e7\u00e3o e trabalhava pr\u00f3-ativamente em rela\u00e7\u00e3o ao bom andamento do \n\nCMDS. Para mim foi um enriquecimento muito grande trabalhar nesse Projeto\u201d, e o segundo \n\ndisse que: \u201cO que n\u00e3o foi nenhum peso para mim, que entendo a import\u00e2ncia do conselho, ou \n\ndos conselhos, como instrumento de participa\u00e7\u00e3o da sociedade, e tamb\u00e9m como um espa\u00e7o \n\nonde o gestor p\u00fablico faz uma intera\u00e7\u00e3o com os segmentos organizados da sociedade.\u201d \n\n \n\nDe forma semelhante, todos os representantes da sociedade civil disseram que sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se deveu ao fato de terem sido indicados por suas respectivas entidades. Todos \n\nesses conselheiros tinham uma caracter\u00edstica bem peculiar: atuavam h\u00e1 muitos anos nas \n\nentidades que estavam representando. Tal fato significa que foram escolhidos devido ao \n\nconhecimento e \u00e0 experi\u00eancia acumulada no decorrer do tempo em associa\u00e7\u00f5es, funda\u00e7\u00f5es, \n\nf\u00f3runs etc. Deve-se tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o que se tratavam de antigos moradores da \n\ncidade, que estavam h\u00e1 muito tempo envolvidos em quest\u00f5es sociais atuando em diversas \n\nentidades, possu\u00edam uma consider\u00e1vel rede de relacionamentos na regi\u00e3o, inclusive com o \n\nprefeito, e tamb\u00e9m conheciam a equipe do Projeto Manag\u00e9. \n\n \n\nQuando perguntados se a participa\u00e7\u00e3o no CMDS era interessante para o governo municipal, \n\ntodos os representantes do poder p\u00fablico local disseram que sim. O depoimento de um \n\nrepresentante do poder p\u00fablico a seguir expressa esse fato: \u201cCom certeza, haja vista a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do prefeito, na \u00e9poca o Arnaldo Vianna, que deu um grande incentivo para que \n\ntodos os secret\u00e1rios participassem, cobrava isso deles e fazia com que tivessem uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva do governo municipal.\u201d Tamb\u00e9m destacou sua import\u00e2ncia como uma \n\nforma de participa\u00e7\u00e3o da comunidade em quest\u00f5es p\u00fablicas.  \n\n \n\nNessa esfera, o poder p\u00fablico tinha a oportunidade de conhecer, fazer contato e se aprofundar \n\nem quest\u00f5es pertinentes \u00e0s necessidades, demandas e prioridades b\u00e1sicas das comunidades. \n\nEsse fato proporcionava condi\u00e7\u00f5es para que administradores p\u00fablicos tivessem maior \n\n\n\n 93 \n\nenvolvimento junto \u00e0s entidades civis, como pode ser comprovado pelos seguintes \n\ndepoimentos:  \n\nPrimeiro, \u00e9 que d\u00e1 \u00e0 comunidade condi\u00e7\u00e3o de estreitar o relacionamento com o \npoder p\u00fablico. N\u00f3s t\u00ednhamos v\u00e1rias entidades e associa\u00e7\u00f5es, inclusive me lembro de \nalgumas que eram bastante atuantes como a Cajopa61, que mostrava a rela\u00e7\u00e3o que \ndeveria ter o poder p\u00fablico com a entidade que visava o bem-estar das pessoas \ndaquele n\u00facleo. E, tamb\u00e9m, entidades sindicais e outras entidades que faziam parte e \nisso trazia um mapeamento global da cidade. Acho que buscar esse entendimento \nentre o poder p\u00fablico e as entidades \u00e9 muito interessante, voc\u00ea faz uma imers\u00e3o na \nsociedade, traz o problema \u00e0s secretarias e a gente devolve aquilo em servi\u00e7o. Acho \nque essa \u00e9 a ess\u00eancia do Projeto. O CMDS garante essa possibilidade de voc\u00ea ir \u00e0 \nsociedade buscar a sua necessidade e devolver aquilo em servi\u00e7o (RPP). \n \n\n\u201cMuito interessante porque a partir dele (do Conselho) surgiram v\u00e1rias propostas: associa\u00e7\u00f5es \n\nde bairro reclamando que n\u00e3o tinham luz, n\u00e3o tinham \u00e1gua e o prefeito, participando, \n\ndesignava logo o secret\u00e1rio para verificar isso. A gente n\u00e3o chegou a saber se isso foi feito \n\nporque houve uma interrup\u00e7\u00e3o. Mas acho que nunca \u00e9 tarde para retomar (RSCO).\u201d \n\n \n\nUma representante da sociedade civil organizada considerou que a participa\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico em Conselhos causava certo embara\u00e7o, pois as demandas eram apresentadas, mas \n\nv\u00e1rias propostas, para serem realizadas, dependiam das decis\u00f5es do poder p\u00fablico e, por isso, \n\nos Conselhos deveriam ter maior autonomia.  \n\n \nO Conselho \u00e9 importante. O que falta aos Conselhos \u00e9 funcionar de maneira melhor, \ncom mais independ\u00eancia porque todo o Conselho que \u00e9 parit\u00e1rio, que tem a presen\u00e7a \ndos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, inibe um pouco, atrapalha um pouco, pois as pessoas v\u00e3o para \nas reuni\u00f5es e por mais que apresentem as sugest\u00f5es fica tudo dependente do poder \np\u00fablico. [...] s\u00e3o dadas as opin i\u00f5es, s\u00e3o feitas as propostas, mas as coisas n\u00e3o andam \nmuito porque tudo depende do poder p\u00fablico e quase que n\u00e3o adianta nada. [...] Se \nos Conselhos tivessem um pouco mais de autonomia para agir... mas como tudo \ndepende do poder p\u00fablico porque, inclusive, \u00e9 o poder de decis\u00e3o, \u00e9 o poder de \ndinheiro, \u00e9 muito dif\u00edcil (RSCO). \n\n \n\nRessaltou tamb\u00e9m que para o governo a exist\u00eancia de diversos conselhos municipais \u00e9 \n\ninteressante devido ao fato de as decis\u00f5es tomadas estarem respaldadas em uma opini\u00e3o \n\npopular. Teoricamente, quando algumas propostas s\u00e3o submetidas ao Conselho, este \u00e9 que \n\nfica respons\u00e1vel em aprov\u00e1- las ou n\u00e3o. Assim, os representantes da sociedade civil mostraram \n\ncerta frustra\u00e7\u00e3o, retratada pelo depoimento a seguir: \u201cSe o Conselho decidir bem, muito bem \n\npara ele (o prefeito), e se decidir mal \u00e9 problema do Conselho\u201d, e \u201cA gente passa a fazer parte, \n\npassa a dar o nosso aval para assuntos que, \u00e0s vezes, a gente n\u00e3o est\u00e1 de acordo, mas que veio \n\naprovado e isso traz o des\u00e2nimo\u201d e tamb\u00e9m que: \n\n                                                 \n61 Associa\u00e7\u00e3o de lojistas que engloba algumas ruas do centro da cidade. \n\n\n\n 94 \n\nA gente compete s\u00f3 acompanhar, ficar olhando de longe, tentando dar um rumo. A \nexecu\u00e7\u00e3o mesmo n\u00e3o cabe ao Conselho, por mais que as pessoas tenham boa \nvontade, por mais que os Conselhos sejam organizados, mas no final acaba tudo se \nesbarrando nesses dois problemas: poder de decis\u00e3o e poder de dinheiro. Por que \nquem \u00e9 que executa? \u00c9 quem tem o dinheiro (RSCO).  \n\n \n \n\nComplementando, citou que \u201ctodo governante j\u00e1 tem seu projeto de governo, j\u00e1 executa \n\naquilo que ele quer que fa\u00e7a parte do seu plano e o que \u00e9 politicamente interessante para ele\u201d. \n\nPortanto, segundo essa conselheira, n\u00e3o se costuma tomar uma decis\u00e3o \u201cporque o Conselho \n\nrecomendou\u201d ou \u201cporque o Conselho est\u00e1 querendo\u201d.  \n\n \n\nMesmo assim, alguns representantes disseram confiar na proposta do Projeto Manag\u00e9 e \n\nacreditar na continuidade de a\u00e7\u00f5es que julgavam ser importantes para o desenvolvimento do \n\nmunic\u00edpio. Por\u00e9m, reconheceram que mesmo sendo de extrema import\u00e2ncia, o CMDS n\u00e3o \u00e9 \n\num \u00f3rg\u00e3o executor, mas o poder p\u00fablico sim e, devido a isso, existe grande depend\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o a essa execu\u00e7\u00e3o estar condicionada a ele. Cotejando essa confian\u00e7a depositada, alguns \n\npontos negativos foram comentados sobre a falta de est\u00edmulo, de esperan\u00e7a e de uma certa \n\ndecep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao CMDS. Por diversas vezes foi ressaltado que havia muitas \n\ndiscuss\u00f5es, muitas reuni\u00f5es, mas parecia que as coisas ficaram somente \u201cno papel\u201d, \u201cs\u00f3 no \n\nquerer\u201d, e muito dependentes do poder p\u00fablico.  \n\n \n\nUm entrevistado da sociedade civil organizada comentou que experi\u00eancias anteriores, \n\ncondicionadas ao poder p\u00fablico, deixaram v\u00e1rias pessoas descrentes, visto que pararam no \n\n\u201cmeio do caminho\u201d, ou seja, n\u00e3o tiveram continuidade, nem resultado, nem fim. E com o \n\nCMDS aconteceu o mesmo.  \n\n \n\nAcho que o objetivo do Conselho \u00e9 o que todo mundo quer, que todo mundo fala, \nmas n\u00e3o adianta ficar s\u00f3 no querer. O munic\u00edpio, a regi\u00e3o, tem que ser auto -\nsustent\u00e1vel e n\u00e3o depender tanto da prefeitura, n\u00e3o depender tanto do estado, dos \n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, todo mundo tem que buscar uma forma alternativa de \nsobreviv\u00eancia. Mas na hora em que se discute, isso morre, quer dizer, a gente, \nrealmente, fica meio desesperan\u00e7ado de acreditar na seq\u00fc\u00eancia dos bons projetos... a \ngente ficou muito decepcionado (RSCO). \n\n \n\n \n\nOutro ponto muito citado pela maioria dos conselheiros entrevistados, que comprometeu \n\nbastante a continua\u00e7\u00e3o das atividades, estava relacionado ao per\u00edodo eleitoral. Por esse \n\nmotivo, alguns conselheiros, principalmente do poder p\u00fablico, deixaram de participar e se \n\n\n\n 95 \n\nafastaram para se dedicar ao trabalho em suas campanhas. De certa forma, pode-se perceber \n\nque, de alguma maneira, havia um cunho pol\u00edtico incorporado ao funcionamento do Conselho.  \n\n \nQueria at\u00e9 fazer uma considera\u00e7\u00e3o que at\u00e9 pela natureza daquele ano de 2004, um \nano eleitoral, que come\u00e7a bem cedo. Em mar\u00e7o voc\u00ea tem a sa\u00edda de alguns ato res \ndesse Conselho. Tem a sa\u00edda de diversos atores, n\u00e3o s\u00f3 integrantes da representa\u00e7\u00e3o \nda sociedade como tamb\u00e9m do poder p\u00fablico.  \nDe uma certa forma a natureza desse ano eleitoral atrapalha, ele faz uma interven\u00e7\u00e3o \nnessa condu\u00e7\u00e3o e no andamento do proces so. Porque isso tudo \u00e9 um processo \npol\u00edtico e social, quer dizer, a vida de um Conselho \u00e9 um processo, um processo \npol\u00edtico. Atrapalhou a vida do Conselho e n\u00e3o sei como se fecharam algumas \nquest\u00f5es levantadas por ele (RPP).  \n\n \n \n\nSobre esse assunto, um representante da sociedade civil organizada complementou dizendo \n\nainda que os interesses particulares muitas vezes foram sobrepostos aos do coletivo:  \n\n \nMas, ao se aproximar das elei\u00e7\u00f5es, ficou clara tamb\u00e9m outra coisa, que eles estavam \nmuito mais interessados naquilo que eles estavam envolvidos pessoalmente do que \npara os assuntos comunit\u00e1rios e dos vizinhos. Voc\u00ea pode fazer um levantamento que \nvoc\u00ea vai chegar \u00e0 conclus\u00e3o que ao se aproximar da elei\u00e7\u00e3o tudo foi interrompido. \nA inten\u00e7\u00e3o, como na maioria das vezes , era a melhor poss\u00edvel mas interesses \nindividuais foram sendo demonstrados e serviram de desestimulantes para os que \nparticiparam. Estavam muito interessados e, se ao aproximar das elei\u00e7\u00f5es tudo \nparou, todo assunto que \u00e9 do interesse da comunidade parou (RSCO). \n\n \n\nNo que diz respeito aos resultados alcan\u00e7ados, foi ressaltada a import\u00e2ncia do relacionamento \n\nmantido, do conhecimento de novas pessoas e da oportunidade de participar em reuni\u00f5es em \n\noutras cidades e estados. Um conselheiro do poder p\u00fablico comentou sobre o in\u00edcio da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho em conjunto (mas n\u00e3o citou os resultados), e tamb\u00e9m sobre as \n\ndiscuss\u00f5es mantidas com alguns munic\u00edpios do Alto Capara\u00f3, na \u00e1rea de turismo. Um \n\nrepresentante da sociedade civil organizada disse \u201cConfesso que foi \u00f3timo porque, de minha \n\nparte, aproveitei para conhecer novas pessoas, pessoas muito importantes em suas \n\ncomunidades e interessadas pelo bem estar comum e bastante animadas, entusiasmadas...\u201d. \n\n \nUm representante do poder p\u00fablico considerou que um resultado significativo alcan\u00e7ado no \n\nCMDS diz respeito ao investimento no capital humano. Segundo ele, isso \u00e9 um conhecimento \n\nque ir\u00e1 perdurar, independentemente da troca de governo, e disse ainda \u201cTenho certeza \n\nabsoluta que o CMDS faz parte desse conjunto de not\u00f3rio saber\u201d. \n\n \n\nDe acordo com a din\u00e2mica conduzida pelo prefeito nas reuni\u00f5es, por meio da exposi\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos desenvolvidos pelas secretarias municipais, um representante do poder p\u00fablico \n\ncomentou que esse foi um aspecto positivo. As apresenta\u00e7\u00f5es foram importantes, pois dessa \n\n\n\n 96 \n\nforma todos os presentes tomavam conhecimento do que estava sendo feito na cidade. O \n\ndepoimento a seguir traduz esse fato \u201cEles disseram que precisavam falar mais na m\u00eddia, isso \n\nporque n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos o que estava sendo feito por essas secretarias. O CMDS era a \n\ngarantia da troca de valor e de conhecimento\u201d (RPP).  \n\n \n\nUm conselheiro do poder p\u00fablico n\u00e3o soube informar os resultados alcan\u00e7ados e entendia que \n\no CMDS se tratava de \u201cum \u00f3rg\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o desses Conselhos onde a sociedade estaria \n\nrepresentada por meio desses representantes de cada um desses Conselhos existentes na \n\ncidade\u201d. Ou seja, estava atrelando-o \u00e0s discuss\u00f5es setoriais e de \u201cdesenvolvimento como um \n\ntodo\u201d, estabelecida entre alguns munic\u00edpios (provavelmente devido \u00e0 sua pouca atua\u00e7\u00e3o no \n\nmesmo). \n\n \n\nNenhum entrevistado mencionou qualquer tipo de resultado concreto. Comentou-se que, se \n\nhouve resultados, n\u00e3o foram t\u00e3o expressivos. No decorrer das reuni\u00f5es, houve solicita\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas demandas pontuais da comunidade, por\u00e9m nenhum entrevistado soube informar se, \n\nde fato, essas reivindica\u00e7\u00f5es foram atendidas e/ou quais os resultados apresentados. Assim, \n\npercebe-se que as reuni\u00f5es do Conselho tiveram um car\u00e1ter mais expositivo, o que \u00e9 expresso \n\nclaramente pelo depoimento a seguir: \n\n \nAs reuni\u00f5es eram boas, a presen\u00e7a era boa, mas os resultados foram poucos, porque \nas pessoas vinham, participavam e em cada reuni\u00e3o se planejava uma palestra de \nalgum participante, principalmente da \u00e1rea p\u00fablica. Todos os secret\u00e1rios vinham e \nfaziam uma exposi\u00e7\u00e3o do que sua secretaria estava fazendo para essa ou aquela \u00e1rea, \nmas as coisas ficavam muito por a\u00ed. A\u00e7\u00e3o mesmo decorrente do trabalho do \nConselho eu acho que teve muito pouco ou nenhuma. Teve algumas coisas mi\u00fadas, \npor exemplo, reclama\u00e7\u00e3o de qualquer problema aqui no parque ou coisa assim. \nOutros projetos de maior amplitude n\u00e3o foram realizados, n\u00e3o que eu tenha \nconhecimento (RSCO). \n\n \n\nSobre o motivo pelo qual eles achavam que as atividades do CMDS foram paralisadas, a \n\nresposta, un\u00e2nime, foi a influ\u00eanc ia do per\u00edodo eleitoral, j\u00e1 que a elei\u00e7\u00e3o passou a ser \n\nprioridade, principalmente para os representantes do poder local. Alguns representantes da \n\nsociedade civil organizada disseram que a iniciativa privada tamb\u00e9m n\u00e3o ficou isenta, visto \n\nque estava envolvida na campanha, apoiando alguns candidatos. Ressaltaram ainda que, \n\nquando chegou a \u00e9poca das elei\u00e7\u00f5es, o prefeito tamb\u00e9m deixou de comparecer (e, \n\nconseq\u00fcentemente, seus secret\u00e1rios). Essa aus\u00eancia do prefeito foi um fator que desestimulou \n\na participa\u00e7\u00e3o de todos os conselheiros, constituindo um processo que n\u00e3o ocorreu \n\nabruptamente e, sim, aos poucos, o qual resultou na paralisa\u00e7\u00e3o das atividades.  \n\n\n\n 97 \n\nA despeito de todos os aspectos negativos comentados pelos entrevistados, quando \n\nperguntados se participariam novamente das atividades do Conselho (caso elas fossem \n\nretomadas), todos os entrevistados expressaram a mesma opini\u00e3o: participariam. Inclusive um \n\nrepresentante do poder p\u00fablico que n\u00e3o est\u00e1 mais na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1rio.  \n\n \n\nA maioria dos representantes da sociedade civil organizada considerou interessante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do presente estudo e a escolha do tema, e lamentou o fato de n\u00e3o ter um resultado \n\nconcreto para apresentar e agregar ao presente trabalho. \n\n \n\nFigura 7 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes \n\nCMDS DE CAMPOS DOS GOYTACAZES \n \n\nAspectos positivos Aspectos negativos \n\u00d8 Participa\u00e7\u00e3o da sociedade nos \n\nconselhos municipais; \n\n\u00d8 Reconhecimento da import\u00e2ncia do \n\nProjeto Manag\u00e9; \n\n\u00d8 Integra\u00e7\u00e3o da sociedade civil com \n\noutros munic\u00edpios e estados; \n\n\u00d8 Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\ndesenvolvidos pelas secretarias; \n\n\u00d8 Conquista de espa\u00e7o para discuss\u00f5es \n\np\u00fablicas; \n\n\u00d8 Aumento da rede de contatos; \n\n\u00d8 Preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es \n\nambientais; \n\n\u00d8 Esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o; \n\n\u00d8 Atendimento das demandas pontuais; \n\n\u00d8 Lideran\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o do prefeito. \n\n\u00d8 Depend\u00eancia do poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Poder concentrado no executivo; \n\n\u00d8 Preval\u00eancia de interesses pol\u00edticos e \n\nindividuais; \n\n\u00d8 Envolvimento dos conselheiros com \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas partid\u00e1rias; \n\n\u00d8 Pouca divulga\u00e7\u00e3o dos resultados; \n\n\u00d8 Descren\u00e7a em projetos que envolvam \n\na comunidade e o poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Falta de est\u00edmulo; \n\n\u00d8 Falta de autonomia; \n\n\u00d8 Paralisa\u00e7\u00e3o de atividades. \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 98 \n\n7.3 Porci\u00fancula \n\n \n\nCom exce\u00e7\u00e3o de um representante do poder p\u00fablico, todos os entrevistados consideraram o \n\nProjeto Manag\u00e9 muito importante n\u00e3o somente para o desenvolvimento da bacia, como \n\ntamb\u00e9m para o munic\u00edpio, principalmente no que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncivil no processo decis\u00f3rio e \u00e0 necessidade de certa independ\u00eancia do poder p\u00fablico. \n\nComentou-se tamb\u00e9m sobre a oportunidade da realiza\u00e7\u00e3o de muitas a\u00e7\u00f5es, incluindo a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o oferecida aos mun\u00edcipes.  \n\n \n\nEu acho que foi um projeto que veio resgatar, para a nossa regi\u00e3o, principalmente \npara o munic\u00edpio de Porci\u00fancula, aquela participa\u00e7\u00e3o que o segmento da \ncomunidade precisava ter com rela\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios anseios que a comunidade tinha \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas, \u00e0s etapas e objetivos de melhorar o crescimento da \ncomunidade. [...] Mas era importante porque n\u00f3s conseguimos muitos benef\u00edcios \npara o nosso munic\u00edpio depois que ele passou a fazer parte do Projeto Manag\u00e9. Eu \nacho que foi muito importante, que \u00e9 um Projeto que deveria ser aproveitado pelo \ngoverno atual, tanto municipal, estadual e federal e n\u00e3o devia nunca acabar (RPP).  \n\n \n\n\u201cEu acredito nas reuni\u00f5es e nas demandas que eu levanto junto com esse Conselho. O Projeto \n\nManag\u00e9 \u00e9 uma bandeira, que \u00e9 o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Eu acredito nisso, se n\u00e3o \n\nacreditar em uma a\u00e7\u00e3o eu deixo at\u00e9 de participar (RSCO)\u201d. \n\n \n\nA maior parte dos entrevistados, tanto do poder p\u00fablico como da sociedade civil, considerou a \n\ngrande import\u00e2ncia do Projeto, principalmente como um modo de resgatar a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, representada por meio da sociedade civil organizada, no processo de tomada de \n\ndecis\u00e3o juntamente com o governo. As falas que podem ser verificadas abaixo espelham o \n\nreconhecimento desse fato, principalmente por parte do poder p\u00fablico municipal: \n\n \n\nEm Porci\u00fancula despertou algo que a gente n\u00e3o tinha h\u00e1 muitos anos, que foi a \nparticipa\u00e7\u00e3o popular. Fez com que todos os segmentos  da comunidade estivessem \nsempre participando e trazendo suas sugest\u00f5es, seus anseios, pleiteando, \nreivindicando alguma coisa, cobrando... coisas que a gente h\u00e1 anos n\u00e3o via e n\u00e3o se \nconseguia fazer isso. Ele foi um movimento muito importante (RPP). \n\n \n\nMesmo  que todas as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o tenham sido concretizadas, achei interessante porque \ndesenvolveu esse esp\u00edrito de que a sociedade civil, se quiser, ela pode. Ela n\u00e3o \nprecisa deixar tudo por conta do estado, pois ela tem for\u00e7a se se organizar e \nreivindicar. Acho que a import\u00e2ncia desse projeto foi nesse sentido. [...] a \nconcretiza\u00e7\u00e3o de algumas a\u00e7\u00f5es planejadas, do envolvimento da sociedade civil, \nassocia\u00e7\u00f5es de bairros e esse primeiro passo acho que \u00e9 o resgate da cidadania, do \ncidad\u00e3o se sentir importante, saber que pode se quiser, no sentido de n\u00e3o deixar tudo \npor conta do estado, pois a gente pode fazer, como sociedade civil (RPP).  \n\n \n\n\n\n 99 \n\nTodos os conselheiros entrevistados, representantes do poder p\u00fablico, disseram que atuaram \n\nno CMDS devido ao cargo na prefeitura, visto que a participa\u00e7\u00e3o se tornava obrigat\u00f3ria por \n\nestar condicionada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o que ocupavam na \u00e9poca. Os depoimentos a seguir expressam tal \n\nafirma\u00e7\u00e3o: \u201cEu atuava como poder p\u00fablico e fui indicada para participar naquele percentual \n\nda \u00e1rea governamental (RPP);\u201d \u201cAtuava no Conselho porque eu, na \u00e9poca, estava como \n\npresidente da C\u00e2mara Municipal e, devido a isso, representava o Legislativo (RPP)\u201d e \u201cEu \n\nn\u00e3o sei nem se eu atuava no Conselho. Fui convidado a participar do Conselho como \n\nSecret\u00e1rio de Agricultura e compareci em algumas reuni\u00f5es para deter maior conhecimento \n\nsobre o mesmo (RPP)\u201d. \n\n \n\nSobre esse respeito, contrapondo com o que ocorreu com o poder p\u00fablico, a atua\u00e7\u00e3o dos \n\nrepresentantes da sociedade civil organizada foi por meio de um convite de suas institui\u00e7\u00f5es, \n\nque os escolheram para representarem- nas. Nesse sentido, houve vontade e a participa\u00e7\u00e3o foi \n\nespont\u00e2nea, j\u00e1 que o convite foi considerado uma oportunidade de expor, de opinar, de ser \n\nouvido, de participar e de contribuir de forma ativa para o desenvolvimento da cidade. Vale \n\nressaltar que esses representantes atuavam como l\u00edderes em suas respectivas comunidades, e o \n\nConselho tratava-se de mais um compromisso firmado. \n\n \n\n \nQuando veio o convite eu falei que iria entrar porque era uma maneira que eu tinha \nde participar, de poder ter direito a voz, de colocar l\u00e1 as minhas id\u00e9ias e pegar as de \noutras pessoas. Ent\u00e3o, a gente est\u00e1 envolvido [...]. Mod\u00e9stia \u00e0 parte, ainda sou o que \nprocuro estar mais presente nas reuni\u00f5es devido \u00e0 import\u00e2ncia que sei que \u00e9 a \nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade, e a gente n\u00e3o pode deixar tudo por conta do governo. A \ngente tem que participar, dar a nossa parcela de contribui\u00e7\u00e3o e por isso eu acredito. \n[...] ... \u00e9 o momento que tenho para colocar para fora as minhas id\u00e9ias, como a gente \ndiz aqui no interior \u2018botar a boca no trombone\u2019 e dar aquele grito (RSCO).  \n\n \n\n \nEra uma representante da comunidade e participava do movimento. Desde o in\u00edcio \ndo DLIS \u00e9 que estou participando e fazendo agenda. Participei de todo o processo e \ncontinuei porque ach ei que era importante para o munic\u00edpio a gente ter essa \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa. Pena que a maioria das pessoas n\u00e3o entendeu o que era o Projeto, \ncomo n\u00e3o entende (RSCO)\u201d, \u201c... nunca sa\u00ed desse trabalho solid\u00e1rio. Adoro e acho \nque isso \u00e9 a minha vida, apesar de eu ter um outro lado profissional tamb\u00e9m adoro \nparticipar e estou em todas as reuni\u00f5es. [...] A gente est\u00e1 sempre fazendo um \nmovimento porque acho que esperar sempre do governo n\u00e3o \u00e9 um bom neg\u00f3cio \n(RSCO). \n\n \n\n \nVale a pena comentar que Porci\u00fancula foi o \u00faltimo munic\u00edpio da bacia a aderir ao Projeto e, \n\npara que isso acontecesse, houve um intenso trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o e convencimento por \n\n\n\n 100 \n\nparte da UFF, do Sebrae, de representantes do poder legislativo e da sociedade civil \n\norganizada. \n\n \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es coletadas por representantes do poder local e da sociedade civil, \n\nfoi dito que o presidente do Conselho tinha o entendimento de que o CMDS n\u00e3o trazia, \n\ndiretamente, recursos financeiros para o munic\u00edpio e, por isso, esse Conselho n\u00e3o foi \n\nconsiderado priorit\u00e1rio, apesar do apoio recebido ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do mesmo. Al\u00e9m disso, \n\no principal rio que passa pela cidade \u00e9 o Carangola e n\u00e3o o Itabapoana, que corta uma \n\npequena \u00e1rea, distante do centro do munic\u00edpio.  \n\n \nN\u00f3s j\u00e1 hav\u00edamos, desde o segundo governo do prefeito, do Ant\u00f4nio Jogaib, n\u00f3s \n(vereadores), v\u00e1rias vezes, discutimos isso com ele na C\u00e2mara, fizemos tudo com ele \npara Porci\u00fancula entrar. Mas ele dizia que o rio Itabapoana era \u2018\u2013 uma beiradinha de \nnada, uma faixinha l\u00e1 em cima\u2019. [...] O antigo prefeito, eu at\u00e9 gosto muito dele, \nperguntava o que isso ia dar a ele, se ia dar dinheiro e ele n\u00e3o alcan\u00e7ava que n\u00e3o era \ndinheiro. Eu falei isso para o Carlos S\u00e9rgio, o atual prefeito, que ele n\u00e3o pode estar \nvisando que o Sebrae ou que o CMDS ou o F\u00f3rum DLIS ou o Conselho que voc\u00ea \nvai estar montando, que voc\u00ea teria que estar dando o apoio, que essas parcerias n\u00e3o \nv\u00e3o estar te dando dinheiro mas v\u00e3o estar te dando condi\u00e7\u00e3o de voc\u00ea estar fazendo \nparceria, capacita\u00e7\u00e3o... (RPP).  \n\n \n\nPena que a maioria das pessoas n\u00e3o entendeu o que era o Projeto, como n\u00e3o entende. \nA gente tinha um prefeito, o qual participei do governo, mas ele n\u00e3o entendia o que \nera o Projeto porque a vis\u00e3o dele era mais para o lado financeiro ent\u00e3o tudo o que \npartia para o lado mais social... Ele n\u00e3o concordava muito em mexer com o lado \nhumano, ele queria ver o \u2018preto no branco\u2019, se ia chegar verba para o munic\u00edpio e se, \ncom isso, ele poderia fazer alguma coisa para o munic\u00edpio em obras e outras coisas. \nEra uma vis\u00e3o pol\u00edtica e o projeto n\u00e3o era esse (RS CO).  \n\n \n\nApesar de o prefeito n\u00e3o atuar diretamente, \u00e9 importante considerar que prestou apoio no que \n\ndiz respeito \u00e0 concess\u00e3o de toda infra-estrutura necess\u00e1ria para o funcionamento do mesmo, e \n\nse colocava \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para conversar sobre qualquer assunto que envolvia o CMDS.  \n\n \n\nAlguns conselheiros tanto do poder p\u00fablico local quanto da sociedade civil organizada, \n\nconsideraram que o modelo de gest\u00e3o \u00e9 centralizado nas m\u00e3os do governo local e que tal fato, \n\nalgumas vezes, dificulta o alcance de resultados. \u201cEu acredito que os resultados foram bons. \n\nS\u00f3 n\u00e3o foi melhor porque nem todas as demandas e solicita\u00e7\u00f5es foram atendidas pelo prefeito \n\ne nem sempre os secret\u00e1rios correspondiam aquilo ali mas poderia ter sido melhor (RPP)\u201d. \n\n \nAs coisas acontecem e acabam em nossa cidade e a gente n\u00e3o fica sabendo o por \nqu\u00ea, a gente n\u00e3o \u00e9 bem informado e est\u00e1 faltando essa boa informa\u00e7\u00e3o. Quando o \ngoverno est\u00e1 envolvido a\u00ed \u00e9 que fica fechado mesmo, \u00e9 aquele neg\u00f3cio do interesse \npol\u00edtico que se for bom vou fazer meu nome, vou aparecer. Eu acho que a popula\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 precisando ser bem mais informada sobre as coisas que est\u00e3o acontecendo \n(RSCO).  \n\n \n\n\n\n 101 \n\nOs representantes do poder p\u00fablico municipal comentaram sobre a falta de vontade pol\u00edtica \n\ndos governos federal e estadual em apoiar diretamente iniciativas e projetos similares. Os \n\ndepoimentos a seguir expressam essa frustra\u00e7\u00e3o: \n\n \nAcho que falta um pouquinho de vontade pol\u00edtica, que o governo federal, o governo \nLula, n\u00e3o deu o apoio necess\u00e1rio para esses projetos porque para ele seria \nsuperinteressante continuar, era (inaud\u00edvel) dele, ele fala tanto no social e isso ai s\u00f3 \nveio ajudar, realmente, a desenvolver o social (RPP)\u201d, e \u201cEu acho que era um \nConselho que deveria ter sido mais apoiado, n\u00e3o digo na esfera municipal porque a \nesfera municipal, de certa forma, cumpriu com a sua parte, com a sua obriga\u00e7\u00e3o e \napoiou, mas em termos de esfera estadual e federal deixou a desejar (RPP). \n \n \n\nUm fator extremamente ressaltado pelos entrevistados foi a exist\u00eancia de v\u00e1rios tipos de \n\nConselhos no munic\u00edpio, acarretando um desgaste na participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, pois eles \n\ns\u00e3o compostos praticamente pelas mesmas pessoas. Al\u00e9m disso, segundo a maioria, existiram \n\nmuitas reuni\u00f5es, foram discutidos in\u00fameros assuntos, mas poucos resultados foram \n\napresentados. Al\u00e9m disso, pode-se verificar que, em um determinado ponto, os diferentes \n\nConselhos, cada qual em sua esfera, estavam discutindo assuntos muito parecidos, ou seja, \n\ntratando de problemas id\u00eanticos. \n\n \nEm primeiro lugar tem muito Conselho dentro do munic\u00edpio e voc\u00ea acaba \nencontrando as mesmas pessoas nesse monte de Conselho. \u00c9 CMDS, \u00e9 CM sei l\u00e1 o \nqu\u00ea. Cada vez que aparece um projeto cria -se um Conselho, parece que \u00e9 para dar \nrespaldo democr\u00e1tico e pol\u00edtico para aquele projeto e para dizer que \u00e9 da base. Eu \ndevo faze r parte de uns oito Conselhos, mais ou menos, presido um e est\u00e3o querendo \nque presida outro. [...] Continuo afirmando que tem Conselho demais, como o \nCMDS, que ficou aqu\u00e9m e deixou muito a desejar. Vou fazer uma compara\u00e7\u00e3o que \naconteceu um pouquinho antes mas que se trabalhou junto depois. Refere -se ao \npr\u00f3prio f\u00f3rum DLIS, que era um Conselho do Programa Comunidade Ativa, que \nteve uma participa\u00e7\u00e3o muito maior e muito mais democr\u00e1tica em nosso munic\u00edpio. \nEu enxergo que se hoje me dessem a op\u00e7\u00e3o de votar para continuar com um ou com \noutro eu votaria no f\u00f3rum DLIS e n\u00e3o votaria para continuar no CMDS, porque \nhouve uma integra\u00e7\u00e3o melhor da comunidade. [...] Quando come\u00e7ou todo mundo \nfalou \u2018\u2013 Mais um?\u2019, e estou cansado desse neg\u00f3cio de \u2018mais um\u2019 porque n\u00e3o fica. \nDura enquanto est\u00e1 chegando algum recurso, enquanto algu\u00e9m est\u00e1 injetando, mas \nse acabou o recurso acaba o Conselho. [...] Quando um Conselho funciona de forma \ndemocr\u00e1tica, quando as entidades que participam acreditam nele e descobrem que \nelas t\u00eam for\u00e7a de modificar muitas coisas, a\u00ed vai bem. Quando est\u00e1 ali para cumprir, \nporque muitas vezes tinha que montar, porque se ofereceu recurso para o munic\u00edpio \nporque se n\u00e3o tivesse Conselho n\u00e3o chegaria o recurso. Parece que o Conselho \nexiste para \u2018ingl\u00eas ver\u2019 e isso \u00e9 um perigo e n\u00e3o acredito nesse tipo de coisa. \nAcredito em movimento social quando ele nasce da base, falo muito isso na \nassocia\u00e7\u00e3o rural (RPP). \n\n \n \n\nA gente sente, hoje em dia, que as pessoas est\u00e3o muito desmotivadas a participar em \nreuni\u00f5es e isso vem acontecendo h\u00e1 muito tempo. Nas reuni\u00f5es as pessoas falam, \nfalam e falam e n\u00e3o acontece nada. Acho que tinha que se trabalhar mais o \ncooperativismo, principalmente em nosso munic\u00edpio que voc\u00ea marca alguma coisa e \nquase ningu\u00e9m comparece, ent\u00e3o, sinto essa dificuldade.[...] (As pessoas n\u00e3o \n\n\n\n 102 \n\ncomparecem) Por falta de credibilidade que as coisas ir\u00e3o acontecer. Isso dificulta \nmuito (RSCO). \n \n \n\nA pouca participa\u00e7\u00e3o e envolvimento do poder p\u00fablico contribuiu para que n\u00e3o houvesse a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos resultados esperados, pois somente alguns conselheiros se empenharam e se \n\nesfor\u00e7aram para representar bem o governo municipal no que diz respeito ao atendimento das \n\ndemandas levantadas. A sociedade civil mostrou maior envolvimento e at\u00e9, de alguma forma, \n\ncerta independ\u00eancia no que diz respeito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de parcerias para o atendimento de \n\ndeterminadas demandas. A legitimidade do poder p\u00fablico se fez presente por meio dos poucos \n\nque o representaram. \n\n \nApesar de um pequeno grupo gostar, tomar a frente, participar e implementar a\u00e7\u00f5es, \nera bem incompreendido pela maioria. Acredito que n\u00e3o era por m\u00e1 divulga\u00e7\u00e3o, foi \nporque eles n\u00e3o compreenderam. Quando se fazia um evento grandioso, com \nalgumas pessoas que interessavam politicamente ao munic\u00edpio, tinha um n\u00famero de \npessoas suficientes, quando n\u00e3o a reuni\u00e3o era vazia, inclusive at\u00e9 por parte do \ngoverno que quase n\u00e3o participava, quem mais participava era a sociedade civil \n(RSCO). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados alcan\u00e7ados, de acordo com a sociedade civil organizada, a \n\nintegra\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o dos representantes do Conselho com outros munic\u00edpios envolvidos \n\nno Projeto Manag\u00e9, foram apontados como fatores de extrema import\u00e2ncia, principalmente \n\ncomo resgate da auto-estima da popula\u00e7\u00e3o desse pequeno munic\u00edpio situado no interior do \n\nestado. O fato de estarem participando dessa inst\u00e2ncia municipal, o CMDS, proporcionou \n\nmaior integra\u00e7\u00e3o entre representantes do poder p\u00fablico e sociedade civil organizada. Um \n\nrepresentante da sociedade civil organizada teceu o seguinte coment\u00e1rio: \u201cMuito interessante, \n\npois abriu portas, houve um reconhecimento do munic\u00edpio por \u00f3rg\u00e3os estaduais e federais que \n\nn\u00e3o havia antes, porque n\u00e3o existia esse movimento da popula\u00e7\u00e3o para que isso acontecesse\u201d. \n\n \n\nNo que diz respeito ao atendimento de demandas levantadas pela sociedade civil organizada, \n\nvale ressaltar que algumas conseguiram ser atendidas. Uma representante do poder p\u00fablico \n\nque participava ativamente citou alguns resultados obtidos (segundo ela os \u201cmais \n\nsignificativos\u201d), tais como a realiza\u00e7\u00e3o de uma feira de ind\u00fastria e com\u00e9rcio e de dois festivais \n\nda til\u00e1pia, a constru\u00e7\u00e3o de uma rampa de acesso \u00e0 rampa de v\u00f4o livre e o desenvolvimento de \n\num projeto de reciclagem de lixo. \n\n \nEm parceria com diversas entidades, o CMDS apoiou alguns eventos significativos \npara o munic\u00edpio, tais como o I e II Festival da Til\u00e1pia [...] a Feira de Ind\u00fastria e \nCom\u00e9rcio [...] houve, tamb\u00e9m, a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de reciclagem e capta\u00e7\u00e3o \nde lixo no bairro Oper\u00e1rio [...] e do circuito de turismo rural, do Vale do Cristal. \n\n\n\n 103 \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o de algumas a\u00e7\u00f5es planejadas, do envolvimento da sociedade civil, \nassocia\u00e7\u00f5es de bairros, e esse primeiro passo acho que \u00e9 o resgate da cidadania, do \ncidad\u00e3o se sentir importante, saber que pode se quiser, no sentido de n\u00e3o deixar tudo \npor conta do estad o, pois a gente pode fazer, como sociedade civil (RPP). \n\n \n\nOs demais representantes n\u00e3o souberam informar resultados concretos alcan\u00e7ados por meio \n\ndo CMDS, provavelmente devido \u00e0 pouca atua\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. Um deles ressaltou que a \n\nproposta \u00e9 interessante, apesar de n\u00e3o ter conseguido atingir resultados concretos. \n\n \nPoucos resultados pr\u00e1ticos. Houve a escolha de membros para participar de reuni\u00f5es \ndo f\u00f3rum regional ou estadual. Eu n\u00e3o vi, ainda, dentro do Projeto Manag\u00e9, na \nverdade, algo que, de fato, beneficia sse a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, n\u00e3o s\u00f3 desse mas \nde v\u00e1rios. N\u00e3o sei por que se tem o h\u00e1bito de passar muito tempo e gastar muito \nrecurso do Projeto para se desenvolver levantamentos. Tudo isso \u00e9 necess\u00e1rio, \u00e9 \n\u00f3bvio que ningu\u00e9m pode planejar nada se n\u00e3o conhecer onde est\u00e1 pisando, mas j\u00e1 \nexiste tanto levantamento para se fazer planejamento... O que ocorria era o seguinte, \nacabavam fazendo levantamento de balela, chegavam aqui, sentavam em frente \u00e0 \nmesa em que voc\u00ea est\u00e1 e me perguntavam quanto meu munic\u00edpio pro duzia disso, \nquanto produzia daquilo, o que se fazia ali e iam embora (RPP). \n\n \n\nDos tr\u00eas representantes do poder p\u00fablico, dois entrevistados consideraram que a participa\u00e7\u00e3o \n\nno CMDS era interessante para o governo municipal devido a v\u00e1rios fatores, tais como o \n\nlevantamento de demandas por parte dos diversos segmentos da sociedade, a elabora\u00e7\u00e3o de \n\npropostas buscando alcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es e contando com a participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e da \n\nsociedade civil organizada comungando um mesmo espa\u00e7o.  \n\n \n\nOs depoimentos a seguir expressam essa considera\u00e7\u00e3o: \u201cCom certeza \u00e9 important\u00edssimo, \n\nporque al\u00e9m de estar levando para o Conselho todos os segmentos da comunidade, pode \n\ntamb\u00e9m estar levando solu\u00e7\u00f5es para algumas reivindica\u00e7\u00f5es e ajudar a solucionar (RPP),\u201d e: \n\n \nEu acho que \u00e9 interessante e deveria ser mais valorizado. Provavelmente as a\u00e7\u00f5es \nn\u00e3o aconteceram e n\u00e3o houve o sucesso, justamente porque n\u00e3o se acredita muito \nainda. Tem que continuar para as pessoas... n\u00e3o \u00e9 desanimar porque n\u00e3o aconteceu \ndo jeito que estava previsto. Acho que tem que continuar mesmo porque uma hora... \nsen\u00e3o fica desacreditado e acho que o caminho n\u00e3o \u00e9 esse. Houve progresso mas n\u00e3o \ntanto quanto deveria ser valorizado (RPP). \n\n \n[...] E a finalidade n\u00e3o \u00e9 essa, a finalidade \u00e9 ter a participa\u00e7\u00e3o popular, \u00e9 p\u00f4r a \ncomunidade para participar e discutir os seus problemas. Muitas vezes \u00e9 mostrar \npara essa comunidade que a culpa n\u00e3o \u00e9 do governo municipal, nem estadual e nem \nfederal, que ela sozinha muitas vezes tem condi\u00e7\u00e3o de resolver o seu problema e fica \nesperando algu\u00e9m resolver, acho que tem muito essa finalidade (RPP). \n\n  \n \n\nUm representante do poder p\u00fablico considerou alguns fatores decisivos de paralisa\u00e7\u00e3o das \n\natividades, tais como a troca de governo, a falta da presen\u00e7a constante de membros da equipe \n\ndo Projeto Manag\u00e9, e o t\u00e9rmino do conv\u00eanio com o Sebrae, acarretando, conseq\u00fcentemente, a \n\n\n\n 104 \n\nsa\u00edda do gestor municipal e do consultor. Disse que \u201cQuando trocou o governo federal, deu \n\numa parada. Eu n\u00e3o sei se houve algum recurso que parou de ser enviado, pois a gente tinha a \n\npresen\u00e7a constante de algu\u00e9m do Manag\u00e9 que estava sempre presente no Conselho. [...] Acho \n\nque a partir do momento que o governo federal cortou esse tipo de verba...\u201d. \n\n \nUm fato muito interessante merece ser comentado por se tratar de uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nocorrida somente em Porci\u00fancula: quando o CMDS paralisou suas atividades, alguns \n\nconselheiros, principalmente da sociedade civil, encaminharam as demandas para serem \n\nexecutadas pelo F\u00f3rum DLIS. Ou seja, as demandas levantadas no CMDS foram transferidas \n\nao F\u00f3rum DLIS como forma de dar continuidade ao processo decis\u00f3rio contando com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular. Tal acontecimento foi devido ao fato de grande parte dos conselheiros \n\natuarem, tamb\u00e9m, como membros do respectivo F\u00f3rum62. \n \n\nCom isso, n\u00f3s est\u00e1vamos sempre nos reunindo mensalmente, mesmo que n\u00e3o fosse \ntodo mundo, mas a gente ia e levava as a\u00e7\u00f5es. A gente foi discutindo e partimos para \no F\u00f3rum DLIS com todas aquelas a\u00e7\u00f5es que o CMDS j\u00e1 tinha planejado e estudado. \nAs reuni\u00f5es foram feitas com v\u00e1rios segmentos, com os clubes de servi\u00e7os, com os \npresidentes das associa\u00e7\u00f5es de bairros, com as igrejas, com o grupo jovem, com as \nescolas e foi muito importante. Foi uma \u00e9poca que eu vibrei muito com isso porque \nachei que \u00e9 fundamental e isso n\u00e3o podia morrer [...] O que aconteceu: saindo o \nManag\u00e9 n\u00f3s tivemos um baque, por\u00e9m n\u00e3o foi t\u00e3o grande porque o F\u00f3rum DLIS \nassumiu o CMDS porque j\u00e1 n\u00e3o era mais o CMDS, era o F\u00f3rum DLIS (RPP). \n\n \n\nQuando perguntados sobre a possibilidade de atua\u00e7\u00e3o, caso as atividades do Conselho fossem \n\nretomadas, a maior parte dos entrevistados disse que participaria. Uma representante do poder \n\np\u00fablico indagou a respeito da possibilidade de ter uma participa\u00e7\u00e3o melhor, visto que \n\natualmente n\u00e3o faz mais parte do governo: \n\n \n\nAcho que hoje partic iparia como cidad\u00e3, at\u00e9 com menos compromisso, pois quando \nvoc\u00ea ocupa um cargo de confian\u00e7a voc\u00ea tem uma... n\u00e3o \u00e9 que voc\u00ea seja manipulada, \nmas existe um certo compromisso e hoje, como n\u00e3o fa\u00e7o parte do governo, teria \nmais tempo dispon\u00edvel. N\u00e3o sei se o Gu stavo percebia que na \u00e1rea governamental... \nexiste um governo que est\u00e1 no poder h\u00e1 oito anos, quer dizer, quando existe aquele \nran\u00e7o, aquela coisa de governo, de oposi\u00e7\u00e3o e quando uma pessoa falava uma outra \nj\u00e1 achava que estava defendendo e n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed. Quando o pessoal da \u00e1rea \ngovernamental falava, algumas pessoas da sociedade civil come\u00e7avam a falar \ntamb\u00e9m e acho que n\u00e3o era por a\u00ed. Apenas como cidad\u00e3, quem sabe, n\u00e3o teria uma \natua\u00e7\u00e3o melhor? Eu participaria sim (RPP). \n\n \nNesse sentido, um representante da sociedade civil organizada destacou que:  \n \n\nCom certeza, nunca sa\u00ed desse trabalho solid\u00e1rio. Adoro e acho que isso \u00e9 a minha \nvida, apesar de eu ter um outro lado profissional tamb\u00e9m adoro participar e estou em \n\n                                                 \n62 Quando o Sebrae/RJ deixou de aportar recursos no F\u00f3rum DLIS, o mesmo tamb\u00e9m n\u00e3o teve mais \ncontinuidade. \n\n\n\n 105 \n\ntodas as reuni\u00f5es. [...] Tenho uma ONG, a Bio  Foz, a qual sou tamb\u00e9m participante \ncom meus alunos do col\u00e9gio. A gente est\u00e1 sempre fazendo um movimento porque \nacho que esperar sempre do governo n\u00e3o \u00e9 um bom neg\u00f3cio. \n\n \n\nVale comentar que, em 2004, com a mudan\u00e7a do governo municipal, alguns membros da \n\nsociedade civil organizada solicitaram ao novo prefeito que as atividades do CMDS pudessem \n\nser retomadas. Diante das informa\u00e7\u00f5es coletadas, pode-se concluir que a inclus\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio no Projeto Manag\u00e9 foi importante, pois agrupou a sociedade civil organizada e o \n\npoder p\u00fablico local em uma mesma esfera, que teve como objetivo principal o \n\ndesenvolvimento n\u00e3o somente de Porci\u00fancula, como tamb\u00e9m de toda a bacia.  \n\n \n\nA sociedade civil organizada se mostrou mais participativa e, com isso, mais fortalecida e \n\npreocupada em acompanhar de perto as quest\u00f5es pol\u00edticas. Os resultados alcan\u00e7ados citados \n\nnas entrevistas foram poss\u00edveis devido ao engajamento da sociedade civil organizada, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 busca de parcerias. \n\n \n\nFigura 8 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Porci\u00fancula \n\nCMDS DE PORCI\u00daNCULA  \n\nAspectos positivos Aspectos negativos \n\n\u00d8 Reconhecimento da import\u00e2ncia do \n\nProjeto Manag\u00e9; \n\n\u00d8 Integra\u00e7\u00e3o da sociedade civil e poder \n\np\u00fablico; \n\n\u00d8 Integra\u00e7\u00e3o com outros estados e \n\nmunic\u00edpios; \n\n\u00d8 Percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do \n\ndesenvolvimento local, integrado e \n\nsustent\u00e1vel; \n\n\u00d8 Envolvimento da sociedade civil; \n\n\u00d8 Realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em parcerias; \n\n\u00d8 Resgate da cidadania; \n\n\u00d8 Desenvolvimento do Projeto de Turismo \n\nRural; \n\n\u00d8 Aumento das rela\u00e7\u00f5es informais; \n\n\u00d8 Falta de apoio dos governos federal e \n\nestadual; \n\n\u00d8 Dificuldade de mobiliza\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico; \n\n\u00d8 Baixa participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Atua\u00e7\u00e3o das mesmas pessoas em \n\ndiversos conselhos municipais; \n\n\u00d8 Pouca divulga\u00e7\u00e3o dos resultados; \n\n\u00d8 Aus\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica; \n\n\u00d8 Indefini\u00e7\u00e3o de objetivos a serem \n\nalcan\u00e7ados; \n\n\u00d8 Falta de maior entendimento da \n\nproposta do CMDS; \n\n\u00d8 Descren\u00e7a na atua\u00e7\u00e3o de conselhos;  \n\n\u00d8 Depend\u00eancia de parceiros; \n\nContinua \n \n\n\n\n 106 \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\u00d8 Participa\u00e7\u00f5es em cursos; \n\n\u00d8 Reconhecimento do munic\u00edpio por \n\n\u00f3rg\u00e3os federais e estaduais; \n\n\u00d8 Alta participa\u00e7\u00e3o da sociedade em \n\nconselhos. \n\n\u00d8 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\n7.4 S\u00e3o Francisco do Itabapoana \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 import\u00e2ncia do Projeto Manag\u00e9, todos os entrevistados consideraram- no \n\nmuito bom e excelente. Um representante do poder p\u00fablico disse ainda ser interessante \u201c... \n\nessa liga\u00e7\u00e3o de todos os prefeitos do Itabapoana...\u201d, e que isso proporcionava benef\u00edcios para \n\nos munic\u00edpios envolvidos. \n\n \n\n\u00c9 importante comentar que S\u00e3o Francisco do Itabapoana \u00e9 um dos munic\u00edpios com o menor \n\nIDH do Rio de Janeiro, mas contrapondo a mis\u00e9ria existente (comprovada por meio de \u00edndices \n\ne estat\u00edsticas realizadas por \u00f3rg\u00e3os e entidades reconhecidas), o munic\u00edpio \u00e9 abundante em \n\nrecursos naturais. Apesar da car\u00eancia, recebe um significativo n\u00famero de turis tas \n\n(principalmente mineiros), que v\u00e3o apreciar suas belas praias em busca de descanso. Como as \n\natividades predominantes na cidade s\u00e3o a pesca e a lavoura, os representantes do poder \n\np\u00fablico local ressaltaram a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de projetos com esse cunho, para \n\nalavancar e trazer o desenvolvimento. Um deles citou que: \n\n \n \n\nPorque quando tem algu\u00e9m querendo ajudar as pessoas que menos t\u00eam, isso \u00e9 uma \ncoisa que engrandece, n\u00e3o \u00e9 bom s\u00f3 para mim, mas sim bom para todo mundo. E a \ngente sabe que esse Projeto veio ajudar quem mais precisa, quem menos renda tem.  \nMas tenho conhecimento e tenho bastante responsabilidade do que falo que \u00e9 um \nPrograma que n\u00e3o pode, de maneira nenhuma, deixar de existir porque n\u00f3s \ndependemos disso, principalmente os munic\u00edpios pobres como o nosso (RPP).  \n\n \n\n \n\nA maior parte dos conselheiros do poder p\u00fablico disse ainda que atuou devido ao cargo que \n\nocupavam na prefeitura. De acordo com um deles \u201cPorque isso vinha definido, todos os \n\nsecret\u00e1rios tinham que participar e a gente participava porque j\u00e1 era definido\u201d. \n\nComplementando, verifica-se tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o de que o CMDS era importante, visto que \n\n\n\n 107 \n\nse tratava de um espa\u00e7o para troca de id\u00e9ias e informa\u00e7\u00f5es visando trazer resultados. O \n\ndepoimento a seguir ressalta o reconhecimento desse fato \u201cPorque ali v\u00e1rias coisas e v\u00e1rios \n\npensamentos eram discutidos tamb\u00e9m. Ali\u00e1s as pessoas n\u00e3o valorizam os Conselhos, mas eu \n\nj\u00e1 tenho essa outra mentalidade. Sou defensora dos Conselhos e acho que n\u00f3s conseguimos \n\nmuitos resultados atrav\u00e9s dos Conselhos em geral\u201d (RPP). \n \n\nUm representante da sociedade civil organizada comentou que a sua atua\u00e7\u00e3o objetivou ocupar \n\num espa\u00e7o, ter um assento no CMDS com a finalidade de diminuir a pobreza e de buscar \n\nalternativas de gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego. Pelo fato de as comunidades que estava \n\nrepresentando serem carentes e muito desprovidas de recursos, a participa\u00e7\u00e3o tornou-se \n\nimportante, pois visava suprir algumas de suas necessidades. Esse representante disse que \n\nacreditava na perspectiva de crescimento que o Projeto Manag\u00e9 oferecia: \n\n \n \nEstou nesse Projeto Manag\u00e9 porque a regi\u00e3o aqui \u00e9 muito carente, \u00e9 rica e \u00e9 carente. \nDisso tudo que tem aqui, que tem que desenvolver no munic\u00edpio, acho que o Projeto \nManag\u00e9 traz todas as perspectivas de um crescimento melhor para a regi\u00e3o. [...] \nEntrei no Manag\u00e9 por isso... para ver se consigo e, gra\u00e7as a Deus, est\u00e1 acontecendo. \n\u00c9 como eles falam que n\u00e3o s\u00e3o em tr\u00eas ou quatro anos, vai levar 20 anos para ter um \nresultado melhor. \u00c9 um lugar de meio ambiente que tem que ter prote\u00e7\u00e3o mesmo, os \nrios daqui, os riachos s\u00e3o ricos de peixe, camar\u00e3o, siri e todo tipo de pescado \n(RSCO).  \n \n\n \n\nOs RSCO mostraram- se envolvidos e motivados com sua atua\u00e7\u00e3o a fim de trazer resultados \n\npositivos para o munic\u00edpio, o que \u00e9 demonstrado pelo depoimento a seguir \u201cAtuava porque \n\nsou uma pessoa que amo esse munic\u00edpio e gosto de defender, gosto de buscar conhecimento, \n\nde ajudar a sociedade e quero tudo de bom para o meu munic\u00edpio\u201d (RSCO).  \n\n \n\nEles consideraram a import\u00e2ncia do CMDS no sentido de n\u00e3o somente cumprir uma exig\u00eancia \n\nda legisla\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de poder contar com a sociedade civil colaborando com suas \n\nid\u00e9ias e sugest\u00f5es. Dessa maneira, esses representantes sentiram-se valorizados e tamb\u00e9m \n\nprestigiados, por estar ajudando a buscar solu\u00e7\u00f5es juntamente com o poder p\u00fablico. Um \n\nrepresentante da sociedade civil organizada disse que: \u201cAs pessoas do povo que participavam, \n\nque eram convidadas, se sentiam muito \u00fateis em discutir onde estava o problema, onde teria a \n\nsolu\u00e7\u00e3o, onde o poder p\u00fablico poderia nos acompanhar.\u201d  \n\n \n\n\u00c9 importante considerar que todos os conselheiros eram formadores de opini\u00f5es e, que, por \n\nisso, eram essenciais para o funcionamento e desenvolvimento dos projetos no munic\u00edpio. \n\n\n\n 108 \n\n \nAcredito filosoficamente que eu, sem um conselho fiscal, sem os membros que s\u00e3o \nformadores de id\u00e9ias culturais e sociais, sem aproveitar esses indiv\u00edduos dentro de \numa sociedade n\u00e3o tem como funcionar nenhum projeto. A gente que vive mais o \ndia-a-dia das necessidades do povo, da comunidade e da sociedade. Acho que o \nConselho \u00e9 formado para isso, para levar a qualquer \u00f3rg\u00e3o, realmente, o que est\u00e1 \nacontecendo. Mas a \u00fanica coisa que eu n\u00e3o sei se ocorre s\u00f3 em nosso munic\u00edpio mas \nacredito que no mundo, \u00e9 que as pessoas que podem fazer muitas vezes n\u00e3o t\u00eam \ntempo de nos ouvir (RSCO). \n\n \n\nQuando perguntados se a participa\u00e7\u00e3o era interessante para o governo municipal, os \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico disseram que sim, principalmente por se tratar de um \n\nmunic\u00edpio novo, com apenas 10 anos de emancipa\u00e7\u00e3o. No CMDS eram definidas algumas \n\nquest\u00f5es principalmente ligadas aos assuntos referentes \u00e0 secretaria de promo\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\nAlguns comentaram sobre a falta de informa\u00e7\u00e3o a respeito do Projeto e tamb\u00e9m do \n\nfuncionamento do pr\u00f3prio CMDS, e que, por isso, n\u00e3o foi dado o devido valor, visto que ele \n\nfoi implantado para ajudar, mas n\u00e3o foi bem reconhecido. Um representante da sociedade \n\ncivil organizada disse:  \n\n \n\nMas as pessoas n\u00e3o sabem o valor, n\u00e3o sabem nem identificar o que \u00e9 esse \nPrograma, e foi por isso que se deixou a desejar, foi por falta de conhecimento e por \nfalta at\u00e9 de explica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 que ningu\u00e9m n\u00e3o tivesse dado explica\u00e7\u00e3o, mas as \npessoas que estavam l\u00e1, assim como eu, n\u00e3o tivemos tempo ou n\u00e3o entendemos \nmuito como a coisa funcionava. \n\n \n\nOutra dificuldade apresentada por alguns representantes da sociedade civil organizada foi a \n\nfalta de recursos financeiros para participar de reuni\u00f5es, tanto dentro como fora do munic\u00edpio \n\n(alguns conselheiros moravam em lugares distantes do centro da cidade), visto que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e, portanto, n\u00e3o remunerada. Um deles teceu o seguinte coment\u00e1rio: \n\n \n\n... por se tratar de um munic\u00edpio muito carente as pessoas querem participar mas n\u00e3o \nt\u00eam condi\u00e7\u00e3o de se deslocar da moradia dela at\u00e9 o local da reuni\u00e3o por quest\u00f5es \nfinanceiras, por n\u00e3o ter como pagar. Voc\u00ea v\u00ea que o nosso munic\u00edpio \u00e9 um munic\u00edpio \nmuito grande e, infelizmente, isso foi um dos casos. [...] Durante o dia a gente n\u00e3o \npode participar porque temos outras atividades que fazem parte do nosso objetivo \npessoal, financeiro, que a gente tem que trabalhar (RSCO). \n\n \n\nComo exemplo de resultados alcan\u00e7ados no CMDS, pode-se destacar a cria\u00e7\u00e3o do Grupo de \n\nGera\u00e7\u00e3o de Trabalho e Renda (GTE), envolvendo um grupo de artes\u00e3os locais. Tal resultado \n\ndeve-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e ao engajamento da Secret\u00e1ria de Promo\u00e7\u00e3o Social no Conselho. Por meio \n\ndo CMDS, esse grupo participou do Programa Sebrae de Artesanato da Bacia recebendo \n\n\n\n 109 \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e consultoria espec\u00edfica sobre t\u00e9cnicas artesanais, design, forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, \n\nassociativismo e empreendedorismo. Uma das principais caracter\u00edsticas do trabalho desse \n\ngrupo foi o aproveitamento da taboa63, j\u00e1 que por meio da utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de fibra,  \n\ndesenvolveu diversos produtos e solidificou uma identidade do artesanato do munic\u00edpio. \n\nDevido ao grande apoio e incentivo do CMDS, da secretaria e do Sebrae, o grupo64 participou \n\nde diversas feiras e eventos em v\u00e1rios munic\u00edpios n\u00e3o somente da bacia como tamb\u00e9m em \n\noutros estados. \n\n \n\nV\u00e1rios entrevistados, tanto do poder p\u00fablico como da sociedade civil, comentaram a respeito \n\ndo fortalecimento do artesanato local como um expressivo resultado alcan\u00e7ado por meio deste \n\nConselho, no que diz respeito \u00e0s atividades voltadas para a gera\u00e7\u00e3o de renda, conforme pode \n\nser verificado no depoimento a seguir de um representante do poder p\u00fablico:  \n\n \nMas uma das delibera\u00e7\u00f5es que considero como a mais importante do CMDS, foi a \nquest\u00e3o de mostrar que \u00e9 poss\u00edvel voc\u00ea fazer um trabalho olhando esse lado da \npreserva\u00e7\u00e3o. N\u00f3s temos aqui em nosso munic\u00edpio o grupo de artes\u00e3os que trabalhava \nutilizando a taboa e isso deixou uma marca muito forte. Acho que \u00e9 at\u00e9 um exemplo \nque pode ser acrescentado para o crescimento dos diferentes segmentos como um \nbom exemplo de trabalho sustent\u00e1vel e gera\u00e7\u00e3o de renda (RPP). \n\n \n \n \nUm outro aspecto positivo, bastante comentado por grande parte dos entrevistados, foi a \n\nrespeito da integra\u00e7\u00e3o com outros munic\u00edpios envolvidos permitindo que o poder p\u00fablico \n\ntomasse conhecimento da realidade dos munic\u00edpios vizinhos. Os conselheiros participaram de \n\ndiversas reuni\u00f5es e tamb\u00e9m de alguns eventos em outros estados e cidades, o que permitiu a \n\ntroca de informa\u00e7\u00f5es sobre os trabalhos que estavam sendo desenvolvidos na bacia. Alguns \n\nrepresentantes da sociedade civil disseram que, por meio do CMDS, v\u00e1rios mun\u00edcipes \n\nconseguiram tomar conhecimento sobre assuntos que igno ravam. Um conselheiro do poder \n\np\u00fablico comentou sobre a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho sobre meio ambiente desenvolvido por \n\nalunos do ensino fundamental da rede p\u00fablica de ensino. \n\n \n\nOs representantes do poder p\u00fablico comentaram que a paralisa\u00e7\u00e3o das atividades do CMDS \n\ndeve-se ao per\u00edodo eleitoral e tamb\u00e9m aos resultados n\u00e3o serem verificados em curto prazo. \n\nMetade dos conselheiros entrevistados, por sua pequena participa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o soube informar o \n\n                                                 \n63 Mat\u00e9ria-prima abundante na regi\u00e3o. \n64 Este grupo encontra -se em funcionamento e o artesanato produzido tem sido considerado um dos melhores do \nRio de Janeiro, participando, inclusive, do Fashion Rio 2005. \n\n\n\n 110 \n\nmotivo, enquanto os representantes da sociedade civil disseram que foi devido \u00e0 falta de \n\ninteresse de algumas pessoas que n\u00e3o quiseram dar continuidade ao Conselho. \n\n \n\nTodos os entrevistados manifestaram a mesma opini\u00e3o afirmativa, no que diz respeito a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o caso o Conselho fosse reativado, vontade traduzida pelo s seguintes depoimentos \n\n \nN\u00e3o sou macaco de audit\u00f3rio do Projeto mas teria muita satisfa\u00e7\u00e3o em dar, oferecer \nalguma coisa. E n\u00f3s n\u00e3o podemos, na minha maneira de pensar, abrir m\u00e3o desse \nConselho\u201d (RPP), e \u201cDe tudo que se tratar em prol da comunidade, do nosso \nmunic\u00edpio, do nosso Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio. No que depender de mim, \nmeu objetivo \u00e9 esse, quero levar \u00e0 nossa sociedade uma parcela do pouco que Deus \nme deu para levar para as comunidades que precisam, pois n\u00e3o quero morrer \nlevando meus conhecimentos (RSCO). \n\n \n\nConcluindo, de acordo com os depoimentos, todos os entrevistados mostraram uma grande \n\nvontade em ver o munic\u00edpio crescendo e se desenvolvendo. Os representantes da sociedade \n\ncivil organizada foram mais atuantes, apresentaram suas demandas para o CMDS e, com isso, \n\nsentiram-se prestigiados, o que fez com que houvesse est\u00edmulo na participa\u00e7\u00e3o. Vale a pena \n\ncomentar que um deles solicitou \u00e0 entrevistadora que \u201c... trouxesse de volta o Manag\u00e9 para o \n\nnosso munic\u00edpio, porque foi um dos Conselhos mais atuantes, apesar de ter sido por pouco \n\ntempo\u201d.  \n \n\nFigura 9 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco do Itabapoana \n\nCMDS DE S\u00c3O FRANCISCO DO ITABAPOANA \n\nAspectos positivos Aspectos negativos \n\n\u00d8 Cria\u00e7\u00e3o do GTE; \n\n\u00d8 Desenvolvimento do artesanato; \n\n\u00d8 Valoriza\u00e7\u00e3o da identidade local; \n\n\u00d8 Articula\u00e7\u00e3o com parceiros; \n\n\u00d8 Iniciativas de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil; \n\n\u00d8 Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para debates unindo a \n\nsociedade civil e o poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Integra\u00e7\u00e3o com outros munic\u00edpios e \n\nestados; \n\n\u00d8 Maior conscientiza\u00e7\u00e3o a respeito das \n\nquest\u00f5es ambientais; \n\n\u00d8 Pouco conhecimento sobre o Projeto \n\nManag\u00e9 e o papel do CMDS; \n\n\u00d8 Pouca divulga\u00e7\u00e3o dos resultados; \n\n\u00d8 Preval\u00eancia de interesses pol\u00edticos e \n\nindividuais; \n\n\u00d8 Falta de uni\u00e3o; \n\n\u00d8 Sociedade civil desprovida de \n\nrecursos financeiros para \n\nparticipa\u00e7\u00e3o; \n\n\u00d8 Falta de planejamento em longo \n\nprazo; \n\nContinua \n \n\n\n\n 111 \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\u00d8 Sociedade civil sentiu-se valorizada por \n\nparticipar em discuss\u00f5es p\u00fablicas; \n\n\u00d8 Acentuada participa\u00e7\u00e3o da sociedade em \n\nconselhos municipais. \n\n\u00d8 Busca de resultados imediatos; \n\n\u00d8 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades devido ao \n\nper\u00edodo eleitoral. \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\n7.5 Varre -Sai \n\n \n\nSobre a import\u00e2ncia do Projeto Manag\u00e9 os representantes do poder p\u00fablico comentaram que \n\nse tratava de um instrumento existente para alavancar o munic\u00edpio, inclusive em algumas \n\nquest\u00f5es que o poder p\u00fablico dizia estar \u201cem d\u00e9bito com a comunidade\u201d. Ressaltaram que o \n\nProjeto representava um vi\u00e9s para tratar a quest\u00e3o ambiental n\u00e3o somente do munic\u00edpio, como \n\ntamb\u00e9m em toda a bacia. Em Varre-Sai, essa quest\u00e3o torna-se de extrema urg\u00eancia, pois como \n\no plantio do caf\u00e9 \u00e9 a atividade predominante, est\u00e1 ocorrendo de forma ligeira uma degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, das matas, dos rios e ribeir\u00f5es. Os entrevistados do poder p\u00fablico e da sociedade civil \n\ndemonstram opini\u00e3o dividida sobre o que achavam a respeito do Projeto Manag\u00e9. Alguns \n\ncomentaram sobre a grande import\u00e2ncia, enquanto outros revelaram certo desapontamento.  \n\n \n\nNesse sentido, os representantes da sociedade civil organizada concordaram e disseram que, \n\nprincipalmente os cafeicultores, necessitam ter maior conscientiza\u00e7\u00e3o a respeito desse \n\nassunto. O depoimento de um representante da sociedade civil organizada traduz essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o: \u201cAntigamente, havia cinco nascentes e agora s\u00f3 tem duas ou tr\u00eas. Alguma coisa \n\nque tinha que mandar fazer era o reflorestamento porque o pessoal que planta caf\u00e9 n\u00e3o tem \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de que a nascente do ribeir\u00e3o \u00e9 importante e que futuramente eles n\u00e3o v\u00e3o \n\nconseguir plantar por falta de \u00e1gua. Falta mais conscientiza\u00e7\u00e3o por parte das pessoas\u201d. \n\n \n\nOs representantes do poder p\u00fablico reconheceram que o CMDS \u00e9 um espa\u00e7o onde todos \n\nparticipavam e colaboravam buscando resolver diversas quest\u00f5es conjuntamente. Dessa \n\nforma, foi poss\u00edvel verificar a import\u00e2ncia das decis\u00f5es que precisavam ser tomadas, contando \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada. \n\n \n\nOs objetivos s\u00e3o o bem-estar de todos, da comunidade, achar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para o \nmunic\u00edpio, o bate-bola ali com todo mundo para ver a melhor sa\u00edda para o nosso \n\n\n\n 112 \n\nmunic\u00edpio e para os outros englobados no Projeto. Acredito qu e nada mais \u00e9 do que \nas decis\u00f5es do munic\u00edpio vindo de baixo, da base, pois o Conselho \u00e9 como se fosse a \nbase do munic\u00edpio. N\u00e3o s\u00e3o decis\u00f5es vindo de cima, do poder federal, estadual, \nmunicipal, do prefeito e do governador, elas v\u00eam de baixo, das entidades , das \ncomunidades que participam ali e eles visam isso realmente (RPP).  \n\n \n\n \n\nTodos os entrevistados estavam envolvidos h\u00e1 muitos anos em atividades voltadas para \u00e1reas \n\nsociais e tamb\u00e9m em conselhos municipais. Os representantes do poder p\u00fablico comentaram \n\nque atuavam no CMDS buscando o desenvolvimento sustent\u00e1vel do munic\u00edpio, e que o \n\nProjeto Manag\u00e9 ajudou muito nesse sentido. Reconheceram que o munic\u00edpio precisava de \n\ntempo para desenvolver projetos voltados \u00e0 inclus\u00e3o social e \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o do assistencialismo \n\npara, assim, tornar-se auto-sustent\u00e1vel. Em rela\u00e7\u00e3o a esse assunto, os representantes da \n\nsociedade civil disseram que o Projeto Manag\u00e9 era bem interessante ressaltando tamb\u00e9m sua \n\nimport\u00e2ncia ao propor a\u00e7\u00f5es que tivessem como objetivos a inclus\u00e3o social e n\u00e3o o \n\nassistencialismo. Vale a pena ressaltar que Varre-Sai tamb\u00e9m \u00e9 um munic\u00edpio que apresenta \n\num dos menores IDH do Rio de Janeiro. \n\n \n\nOs representantes da sociedade civil organizada disseram que atuaram devido ao convite \n\nrecebido, e mostraram disponibilidade para trabalhar em comunidades e, principalmente, \n\ndevido \u00e0 proposta da preserva\u00e7\u00e3o do rio Itabapoana. Uma das caracter\u00edsticas marcantes de \n\nVarre-Sai \u00e9 que se trata de um munic\u00edpio muito pequeno onde praticamente todas as \n\nlideran\u00e7as se conhecem e, devido a isso, existe certa facilidade de as pessoas trabalharem em \n\nconjunto. \n\n \n\nDe acordo com a opini\u00e3o de alguns representantes do poder p\u00fablico local, um exemplo de \n\naspecto positivo citado refere-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do CMDS mais diretamente na articula\u00e7\u00e3o do que \n\nna resolu\u00e7\u00e3o de problemas. O depoimento a seguir aborda essa quest\u00e3o: \n\n \nO Projeto Manag\u00e9, mais ou menos, est\u00e1 mais como um setor de articula\u00e7\u00e3o, o \ncontato do munic\u00edpio com outras coisas que estavam perto mas que a gente n\u00e3o \nchegava. Ent\u00e3o, ele est\u00e1 fazendo como se fosse uma articula\u00e7\u00e3o envolvendo \nprojetos, palestras, diversifica\u00e7\u00e3o de culturas, incentivos na \u00e1rea ambiental, quest\u00e3o \ndo problema do lixo, res\u00edduos s\u00f3lidos que n\u00f3s estamos j\u00e1 resolvendo, que foi uma \nporta aberta pelo Manag\u00e9 mais como um contato e n\u00e3o como solu\u00e7\u00e3o direta. \u00c9 mais \ncomo um contato que ele est\u00e1 nos abrindo. [...] N\u00f3s estamos sendo beneficiados pelo \nProjeto Manag\u00e9 mais como articulador, tanto o Sebrae como o governo federal, o \nestadual e entidades privadas (RPP). \n \n\n \n\n\n\n 113 \n\nO desapontamento, citado no in\u00edcio desta an\u00e1lise, foi no sentido da frustra\u00e7\u00e3o em torno dos \n\nresultados alcan\u00e7ados, uma vez que os entrevistados relacionaram a pergunta sobre o que \n\nachavam do Projeto estabelecendo uma correla\u00e7\u00e3o com os resultados obtidos por meio do \n\nCMDS. \n\n \n\nUm ponto negativo comentado foi a respeito da exist\u00eancia de diversos conselhos no munic\u00edpio \n\ne que todos, praticamente, questionam os mesmos assuntos e tinham crit\u00e9rios e objetivos \n\nsemelhantes. Al\u00e9m disso, como a cidade \u00e9 pequena, as mesmas pessoas atuavam nesses \n\ndiversos conselhos. Segundo os representantes do poder p\u00fablico, essa participa\u00e7\u00e3o acabava \n\nsendo cansativa para os conselheiros e muitos deixaram de acreditar nas propostas \n\napresentadas. Um representante do poder p\u00fablico disse que \u201cAs pessoas parecem que est\u00e3o \n\nabrindo mais a cabe\u00e7a, mas mesmo assim, poucas pessoas acreditam em Conselhos, se de \n\nrepente at\u00e9 mudasse essa palavra...\u201d. \n\n \n\nOutro aspecto comentado por esses representantes \u00e9 que se perdia muito tempo analisando os \n\nassuntos no CMDS, e existia certa dificuldade em colocar em pr\u00e1tica o que foi tratado nas \n\nreuni\u00f5es. Em decorr\u00eancia disso, os resultados apresentados foram incipientes, \n\nconseq\u00fcentemente, a participa\u00e7\u00e3o diminuiu e os conselheiros mostraram certa frustra\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmedida que suas demandas (e tamb\u00e9m expectativas) n\u00e3o foram atendidas. \n\n \n\nO Projeto j\u00e1 tem um bom tempo e, durante esse tempo todo acho que fez pouca \ncoisa. N\u00e3o foi bem trabalhado e criou-se uma expectativa. \u00c0 medida do decorrer do \ntempo a gente vai se decepcionando, vai se frustrando, porque voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea as coisas \nacontecerem. O ribeir\u00e3o65 est\u00e1 a mesma coisa que estava, com essas degrada\u00e7\u00f5es \nambientais e o ambiental era um dos objetivos. \nEst\u00e1 tendo realmente uma debandada geral. As pessoas passaram a n\u00e3o acreditar e \u00e0 \nmedida que as pessoas v\u00e3o ficando frustradas, com os seus anseios frustrados, vai \nficando complicado e elas v\u00e3o saindo. \n[...] N\u00e3o vejo as coisas acontecerem e fico at\u00e9 chateado, pois queria que acontecesse. \nAcho que nessa \u00e2nsia de querer acontecer \u00e9 que n\u00e3o acontece mesmo ou se acontece \n\u00e9 t\u00e3o insignificante que me sinto muito desestimulado a participar (RPP).  \n \n\n \n\nAinda de acordo com a vis\u00e3o do poder p\u00fablico local, o Conselho n\u00e3o conseguiu atingir os \n\nresultados esperados, pelo fato de a etapa inicial tratar de partes burocr\u00e1ticas, tais como \n\nlevantamento das potencialidades, a verifica\u00e7\u00e3o das demandas e a composi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\nCMDS. Apesar disso, alguns reconheceram que tais processos foram necess\u00e1rios para fazer \n\n                                                 \n65 Afluente do rio Itabapoana. \n\n\n\n 114 \n\num mapeamento de todo o munic\u00edpio, e complementaram, ainda, dizendo que os resultados \n\nn\u00e3o dependiam somente do governo, e sim de uma vontade do povo.   \n\n \n \n\nSegundo o poder p\u00fablico, a maior dificuldade foi no sentido de os conselheiros n\u00e3o \n\nentenderem que \u00e9 necess\u00e1rio um certo tempo para atingir os resultados pretendidos. Devido a \n\nisso, as pessoas cobraram resultados imediatos e, como n\u00e3o conseguiram identificar resultados \n\nexpressivos, foram deixando, gradualmente, de participar. Conforme citou um representante \n\ndo poder p\u00fablico \u201cEst\u00e1 tendo realmente uma debandada geral. As pessoas passaram a n\u00e3o \n\nacreditar e \u00e0 medida que as pessoas v\u00e3o ficando frustradas, com os seus anseios frustrados, vai \n\nficando complicado e elas v\u00e3o saindo\u201d.  \n\n \n\nOs representantes da sociedade civil organizada comentaram que o CMDS n\u00e3o deveria ter a \n\ninterfer\u00eancia direta do poder p\u00fablico para evitar qualquer cunho pol\u00edtico. N\u00e3o se trata da \n\nexclus\u00e3o desse poder, mas sim de uma participa\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o houvesse tanta depend\u00eancia.  \n\n \n\nPode-se identificar tamb\u00e9m, por parte de uma representante do poder p\u00fablico, a percep\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade da erradica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica assistencialista, e de conscientiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nligadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente: \u201cHoje tem muita gente se preocupando com Varre-\n\nSai porque o desenvolvimento s\u00f3 vai acontecer, e s\u00f3 acontece, quando as pessoas estiverem \n\npreparadas ou capacitadas\u201d. (RPP) \n\n \n\nEm se tratando de resultados alcan\u00e7ados, a maior parte dos entrevistados comentou que, por \n\nmeio da parceria com o Sebrae, foram oferecidas diversas capacita\u00e7\u00f5es envolvendo a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de palestras, cursos e semin\u00e1rios, bem como a exibi\u00e7\u00e3o de uma pe\u00e7a de teatro (a \n\nrespeito da preserva\u00e7\u00e3o ambiental). Al\u00e9m disso, o CMDS apoiou o festival do caf\u00e9 promovido \n\npela Prefeitura Municipal e a exibi\u00e7\u00e3o de filmes66 (mostra cultural). \n \n\nDe acordo com uma representante do poder p\u00fablico, o fato de o munic\u00edpio pertencer ao \n\nProjeto Manag\u00e9 proporcionou reconhecimento perante o poder p\u00fablico estadual e federal, \n\nvisto que foi estabelecida uma identidade regional. \u201cEle foi importante porque \u00e0s vezes a \n\ngente chega em reuni\u00f5es no Rio de Janeiro e a gente fala que pertence \u00e0 bacia do rio \n\n                                                 \n66 N\u00e3o existe cinema no munic\u00edpio.  \n\n\n\n 115 \n\nItabapoana e a coisa j\u00e1 muda de figura. As pessoas mudam, elas j\u00e1 perguntam e dizem: \u2018 \u2013 \n\nQue interessante!\u2019\u201d. \n\n \nDisse ainda que seria interessante trabalhar em atividades ligadas ao aproveitamento das \n\npotencialidades para gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Como sugest\u00e3o, poderiam ser \n\nimplementadas atividades para o turismo rural e desenvolvidas atividades agr\u00edcolas, \n\nprincipalmente a cafeicultura e a caprinocultura. Dessa forma, os resultados obtidos seriam \n\nmais vis\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral e, com isso, as pessoas iriam se interessar e se aproximar \n\ndo Projeto Manag\u00e9. Essa representante do poder p\u00fablico ainda citou que: \n\n \nPorque nem sempre \u00e9 dinheiro e isso tem que ficar bem claro porque muita gente \nacha que \u00e9 dinheiro. Talvez uma boa organiza\u00e7\u00e3o, um bom planejamento e uma \nadministra\u00e7\u00e3o do que n\u00f3s j\u00e1 temos j\u00e1 d\u00ea um resultado formid\u00e1vel. \u00c9 o que as pessoas \nn\u00e3o est\u00e3o sabendo discernir e estou vendo essa import\u00e2ncia muito grande em nosso \nmunic\u00edpio (RPP). \n\n \n \n\nA maior parte dos entrevistados disse que se sentia satisfeita em participar das reuni\u00f5es do \n\nConselho, mas tinha consci\u00eancia de que se tratava de a\u00e7\u00f5es que iriam gerar resultados em \n\nlongo prazo. Segundo eles, as pessoas esperavam resultados imediatos, principalmente no que  \n\ndizia respeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, ao cuidado com o saneamento e ao tratamento \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos. Nesse sentido, ressaltaram tamb\u00e9m a necessidade de implantar um \n\nprograma de preserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \nEu acredito que o pessoal talvez n\u00e3o comp are\u00e7a e n\u00e3o participe ativamente, que n\u00e3o \ns\u00e3o todos, s\u00e3o alguns, porque eles n\u00e3o est\u00e3o vendo resultados imediatos. Acho que \nest\u00e1 tendo resultado imediato mas n\u00e3o da maneira que eles esperavam. J\u00e1 esperava \num resultado desse, porque h\u00e1 muito tempo estou em contato com v\u00e1rios outros \nConselhos. Sei que as coisas demoram um pouco porque n\u00e3o depende s\u00f3 de \nprefeitura, de governo estadual e federal, depende de uma s\u00e9rie de coisas e \nprincipalmente da vontade do povo, da vontade popular de acontecer (RPP).  \n \n \n\nOs representantes do poder p\u00fablico ressaltaram que a satisfa\u00e7\u00e3o mencionada foi no sentido de \n\nos conselheiros sentirem-se prestigiados em participar desse processo democr\u00e1tico, em \n\ncontribuir com id\u00e9ias e debater propostas, contribuindo, assim, para o desenvolvimento n\u00e3o s\u00f3 \n\ndo munic\u00edpio, como tamb\u00e9m de todo o Projeto Manag\u00e9. Um representante do poder p\u00fablico \n\nteceu o seguinte coment\u00e1rio \u201c... fico satisfeito em participar, dar minhas id\u00e9ias, contribuir, \n\ndebater outras id\u00e9ias, eu fico, vamos dizer assim, gratificado em rela\u00e7\u00e3o a poder participar e \n\ncontribuir para o munic\u00edpio, para o Projeto\u201d (RPP). \n\n \n\n\n\n 116 \n\nPelo fato de as entrevistas terem sido realizadas na primeira fase, n\u00e3o foi poss\u00edvel verificar os \n\nmotivos de paralisa\u00e7\u00e3o das atividades desse CMDS. Por\u00e9m, conforme informa\u00e7\u00f5es coletadas \n\nnessa etapa, pode-se verificar que j\u00e1 naquela \u00e9poca (em 2003) o Conselho iniciava um \n\nprocesso de esvaziamento. Conforme registros, a \u00faltima reuni\u00e3o do CMDS aconteceu em 08 \n\nde setembro de 2003.   \n\n \n\nFigura 10 S\u00edntese da an\u00e1lise do munic\u00edpio de Varre-Sai \n\nCMDS DE VARRE-SAI \n\nAspectos positivos Aspectos negativos \n\n\u00d8 Integra\u00e7\u00e3o com outros munic\u00edpios e \n\nestados; \n\n\u00d8 Articula\u00e7\u00e3o dos conselheiros; \n\n\u00d8 Atua\u00e7\u00e3o em movimentos sociais; \n\n\u00d8 Valoriza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es culturais; \n\n\u00d8 Aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\n\u00d8 Participa\u00e7\u00e3o de cursos e palestras; \n\n\u00d8 Fortalecimento da identidade regional; \n\n\u00d8 Levantamento das demandas; \n\n\u00d8 Satisfa\u00e7\u00e3o em estar contribuindo para \n\no desenvolvimento do munic\u00edpio; \n\n\u00d8 Alta participa\u00e7\u00e3o da sociedade em \n\nconselhos municipais; \n\n\u00d8 Realiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais. \n\n\u00d8 Pouca informa\u00e7\u00e3o sobre o Projeto \n\nManag\u00e9; \n\n\u00d8 Falta de credibilidade na proposta do \n\nCMDS; \n\n\u00d8 Baixo comprometimento do poder \n\np\u00fablico; \n\n\u00d8 Resultados inexpressivos; \n\n\u00d8 Expectativa de resultados imediatos; \n\n\u00d8 Exist\u00eancia de v\u00e1rios conselhos \n\nmunicipais; \n\n\u00d8 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n \n\n\n\n 117 \n\nCAP\u00cdTULO 8: CONCLUS\u00c3O DA AN\u00c1LISE DAS ENTREVISTAS \n \n\n8.1 A import\u00e2ncia do Projeto Manag\u00e9 \n\nDe acordo com o que foi estudado, pode-se verificar que a situa\u00e7\u00e3o referente ao uso da \u00e1gua \n\nrepresenta uma grave amea\u00e7a ao meio ambiente, pois afeta todos os indiv\u00edduos. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o a respeito do assunto traz \u00e0 tona debates e discuss\u00f5es que visam propor novas \n\nalternativas para que seja poss\u00edvel o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Com rela\u00e7\u00e3o ao Projeto \n\nManag\u00e9, grande parte dos conselheiros reconheceu sua import\u00e2ncia, principalmente no \n\nsentido de aliar esfor\u00e7os para estabelecer a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e otimizar \n\nos recursos h\u00eddricos da bacia do Itabapoana. Quando perguntados sobre os objetivos de \n\nparticipar do Projeto Manag\u00e9 e de atuar no respectivo Conselho, as respostas da maior parte \n\ndos entrevistados foram a busca pela melhoria da qualidade de vida dos habitantes da bacia, e \n\no desenvolvimento dos munic\u00edpios. O Projeto Manag\u00e9 proporcionou maior visibilidade \u00e0 \n\nbacia do rio Itabapoana fazendo com que fosse vista como unidade pol\u00edtica legitimada por \n\ninterm\u00e9dio de seu Cons\u00f3rcio67. \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, alguns conselheiros disseram que as \n\ndiscuss\u00f5es mantidas no CMDS deveriam girar em torno da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\ncom foco nos recursos h\u00eddricos da bacia do rio Itabapoana, e n\u00e3o somente das necessidades \n\nlocais. A destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais que vem ocorrendo no territ\u00f3rio \u00e9 um fato ineg\u00e1vel \n\ne, por isso, torna-se cada vez mais necess\u00e1rio evitar a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e se faz \n\nurgente a implementa\u00e7\u00e3o de uma cuidadosa pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o desses recursos, como \n\ntamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es preventivas e fiscalizadoras.  \n\n \n\n8.2 As condi\u00e7\u00f5es institucionais locais \n\nPode-se verificar que a atua\u00e7\u00e3o da equipe do Sebrae e da UFF permitiu que as condi\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais nos munic\u00edpios analisados68 fossem favor\u00e1veis, facilitando o processo de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social que envolve diretamente a participa\u00e7\u00e3o dos conselheiros.  \n\n \n\n                                                 \n67 A instala\u00e7\u00e3o dos Conselhos a posteriori da forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio demonstrou certa in coer\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \nao planejamento inicial. \n68 Como tamb\u00e9m em todo o territ\u00f3rio. \n\n\n\n 118 \n\nNesse sentido, o gestor municipal era um dos principais respons\u00e1veis pelo processo de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social, pois mantinha contato permanente incentivando a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nconselheiros nas reuni\u00f5es mensais do CMDS. Atuava tamb\u00e9m na articula\u00e7\u00e3o buscando apoio \n\nno atendimento das demandas e necessidades apresentadas. Pode-se dizer que seu trabalho era \n\ndirecionado para estimular a participa\u00e7\u00e3o, visto que a aus\u00eancia dos representantes do poder \n\np\u00fablico e da sociedade civil organizada inviabilizava toda a pol\u00edtica. \n\n \n\n\u00c9 importante considerar que \u00e9 na inst\u00e2ncia do CMDS que se pode identificar a \n\ngovernabilidade participativa, por se tratar de um espa\u00e7o institucional b\u00e1sico que conta com o \n\nenvolvimento e a participa\u00e7\u00e3o dos atores locais. Alguns entrevistados comentaram que o \n\npoder municipal deveria ser o grande condutor do poder regionalizado, capaz de provocar \n\nconsider\u00e1veis mudan\u00e7as em um contexto mais pr\u00f3ximo e mais direto. E tamb\u00e9m que \n\nprecisava estar comprometido com o que era proposto pelo CMDS, caso contr\u00e1rio tornava \n\ninvi\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer pol\u00edtica de desenvolvimento. A constru\u00e7\u00e3o desse processo \n\nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, e mais dif\u00edcil ainda \u00e9 seu funcionamento. Somente com o tempo haver\u00e1 o \n\namadurecimento das lideran\u00e7as, resultado de um processo end\u00f3geno envolvendo as \n\ncapacidades do territ\u00f3rio e a interlocu\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil organizada, \n\nproporcionando legitimidade ao processo.  \n\n \n\nApesar de muito conselheiros comentarem que o CMDS n\u00e3o conseguiu obter resultados \n\nexpressivos, vale a pena ressaltar que para tais conselheiros a participa\u00e7\u00e3o nessa inst\u00e2ncia foi \n\nrelevante, pois caso o CMDS dos cinco munic\u00edpios estudados venha a ser reativado, grande \n\nparte dos entrevistados comentou que participaria novamente de maneira mais efetiva, com \n\nvistas ao alcance de resultados concretos.  \n\n \n\n8.3 A rela\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil organizada  \n\nNas reuni\u00f5es do CMDS percebia-se que as informa\u00e7\u00f5es eram trocadas, e os conselheiros \n\nutilizaram esse espa\u00e7o para construir sua legitimidade devido ao car\u00e1ter consultivo do mesmo. \n\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada foi espont\u00e2nea, visto que buscava compartilhar o \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o relacionando-se entre si como p\u00fablico. Ou seja, dava mais \n\nvalor e import\u00e2ncia a sua participa\u00e7\u00e3o. Seus conselheiros demonstraram estar cientes de que \n\nestavam realizando um trabalho volunt\u00e1rio, e que isso significava uma grande \n\nresponsabilidade, pois n\u00e3o estavam atuando \u201cpor conta pr\u00f3pria\u201d, e sim, representando seu \n\n\n\n 119 \n\nsegmento. Em alguns encontros observou-se que a sociedade civil orga nizada contestou a \n\nnatureza do poder p\u00fablico, exigindo que o mesmo assumisse suas fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\npromovesse mudan\u00e7as com seu apoio.  \n\n \n\nPor\u00e9m, o mesmo n\u00e3o aconteceu com os conselheiros do poder p\u00fablico j\u00e1 que sua participa\u00e7\u00e3o \n\nfoi obrigat\u00f3ria69 devido \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o no governo. Muitos n\u00e3o tinham interesse e n\u00e3o \n\nparticipavam e, por isso, n\u00e3o se sentiam pertencendo ao Conselho, tornando-se, portanto, mais \n\ndo que necess\u00e1ria a compreens\u00e3o e a devida import\u00e2ncia do motivo da participa\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico n\u00e3o somente como representante nato, mas tamb\u00e9m o papel que representa em uma \n\nprefeitura. Provavelmente, se a participa\u00e7\u00e3o no Conselho fosse volunt\u00e1ria e n\u00e3o obrigat\u00f3ria \n\n(imposta) o engajamento do poder p\u00fablico.  \n\n \n\nNas entrevistas os discursos da sociedade civil organizada e do poder p\u00fablico tamb\u00e9m \n\napresentaram algumas diferen\u00e7as e, algumas vezes, n\u00e3o houve proximidade entre as falas70. \n\nAs expectativas e anseios eram diferentes e, por isso, foram identificadas certas disparidades \n\ntamb\u00e9m no significado e na import\u00e2nc ia que cada membro atribuiu ao respectivo Conselho. A \n\npartir dos valores, interesses e concep\u00e7\u00f5es de cada membro, as solicita\u00e7\u00f5es e os argumentos \n\napresentados nesse espa\u00e7o de discuss\u00e3o p\u00fablica denotaram comportamentos e atitudes \n\ndiversas. Alguns indiv\u00edduos mostraram que queriam tirar proveito para se promover, e \n\nconsideraram seu envolvimento como uma vantagem pessoal. Assim, pode-se verificar certa \n\nvulnerabilidade devido \u00e0 assimetria envolvendo interesses que buscavam ser suplantados, em \n\ndetrimento \u00e0 proposta do CMDS. Vale ressaltar que o seu formato de gest\u00e3o buscava um \n\nconsenso social e n\u00e3o permitia que os interesses individuais estivessem sobrepostos aos \n\ninteresses coletivos.  \n\n \n\nContudo, \u00e9 importante reconhecer que n\u00e3o deixaram de ser v\u00e1lidas algumas indisposi\u00e7\u00f5es \n\nsociais ocorridas, visto que serviram para agregar o n\u00edvel de conhecimento de possibilidades \n\nde atua\u00e7\u00e3o envolvendo as todas esferas. Por meio da intera\u00e7\u00e3o social, buscou-se solucionar os \n\nproblemas, suprir car\u00eancias e atender as demandas das comunidades. As tentativas de alcan\u00e7ar \n\nresultados estavam consubstanciadas na ado\u00e7\u00e3o de um consenso, e os representantes das \n\nentidades procuraram se estabelecer como interlocutores exercendo o papel de porta-voz. \n\n                                                 \n69 Exigida por Lei. \n70 Reflexo da atua\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, dos respectivos conselheiros no CMDS, pois alguns conselheiros mantinham certa \nregularidade de presen\u00e7a enquanto outros o fa ziam de forma espor\u00e1dica. \n\n\n\n 120 \n\nPode-se considerar um c\u00edrculo de pessoas buscando exercer seus direitos por meio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em uma corpora\u00e7\u00e3o que passou a adquirir forma p\u00fablica com as discuss\u00f5es \n\ninternas, que procuravam enveredar esfor\u00e7os no sentido de atingir seus objetivos de forma \n\nmais eficaz, gerando resultados para toda a popula\u00e7\u00e3o da bacia (HABERMAS, 1984). Tal fato \n\npode-se refletir na busca de uma poss\u00edvel unanimidade social, verificando-se, assim, que a \n\nriqueza consistia em trabalhar a diversidade de maneira que cada entidade pudesse contribuir \n\nda melhor forma.  \n\n \n\n8.4 Aspectos negativos do CMDS \n\nConforme identificado em entrevistas, uma grande dificuldade encontrada diz respeito \u00e0s \n\npr\u00e1ticas de participa\u00e7\u00e3o e de representa\u00e7\u00e3o. Os conselheiros da sociedade civil organizada \n\nbuscaram o atendimento de demandas por parte do poder p\u00fablico, que por sua vez, nem \n\nsempre conseguiu dar uma posi\u00e7\u00e3o sobre a possibilidade (ou n\u00e3o) do atendimento das \n\nmesmas, alegando, na maioria dos casos, a depend\u00eancia de decis\u00f5es por parte do prefeito e/ou \n\nda C\u00e2mara Municipal. Como em alguns munic\u00edpios tal alega\u00e7\u00e3o foi feita em repetidos \n\nencontros sem surtir resultados, pode-se perceber um certo descr\u00e9dito.  \n\n \n \nAlguns conselheiros apresentaram determinadas cr\u00edticas ao Projeto Manag\u00e9, que envolviam \n\ncertos aspectos, como por exemplo, a inadequa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica em sua execu\u00e7\u00e3o devido ao \n\ndesenho proposto. De acordo com informa\u00e7\u00f5es obtidas, a aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do prefeito \n\ne a falta de engajamento do poder p\u00fablico podem ser considerados fatores de retra\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada. Devido a isso, seria importante que existisse maior \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e comprometimento do prefeito, pois munic\u00edpios que contavam com seu \n\nenvolvimento, o processo democr\u00e1tico existente nas reuni\u00f5es do CMDS era percebido mais \n\nfacilmente.  \n\n \n\nOs assuntos discutidos no Conselho n\u00e3o foram bem comunicados, e somente algumas \n\ndecis\u00f5es foram divulgadas por meio de parcerias estabelecidas com a m\u00eddia local (r\u00e1dio, \n\njornal e televis\u00e3o) e p\u00e1gina na internet. Apesar de todos os esfor\u00e7os, grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o ainda desconhecia o Projeto Manag\u00e9, nunca havia participado de reuni\u00f5es do \n\nCMDS e n\u00e3o sabia que tipo de a\u00e7\u00f5es estava sendo desenvolvida, nem os resultados \n\nalcan\u00e7ados. Tal fato aconteceu tamb\u00e9m sobre o que era tratado no F\u00f3rum da Bacia, pois \n\n\n\n 121 \n\nmuitos conselheiros n\u00e3o conseguiram verificar os resultados de suas discuss\u00f5es locais em um \n\n\u00e2mbito maior. Para que exista maior apoio e envolvimento da popula\u00e7\u00e3o de toda a bacia, \n\ntorna-se imprescind\u00edvel que as informa\u00e7\u00f5es sejam disseminadas a todos, e que possam ser \n\ntransmitidas em linguagem de f\u00e1cil entendimento. \n\n \n\nO n\u00edvel de conhecimento dos conselheiros sobre o Projeto Manag\u00e9 apresentou varia\u00e7\u00f5es, visto \n\nque alguns demonstraram ter poucas informa\u00e7\u00f5es sobre o foco estrat\u00e9gico do Projeto, e \n\ntamb\u00e9m sobre o papel do pr\u00f3prio CMDS. Dessa forma, pode-se verificar a exist\u00eancia de uma \n\nlacuna no que diz respeito \u00e0 pouca capacita\u00e7\u00e3o para atua\u00e7\u00e3o dos conselheiros, sendo evidente \n\nque a realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos espec\u00edficos seria de extrema import\u00e2ncia no sentido de \n\nproporcionar maior conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o papel de cada lideran\u00e7a, integra\u00e7\u00e3o e aumento do \n\nn\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o sobre desenvolvimento local e gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n8.5 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades do CMDS \n\nAlguns fatores comprometeram o desenvolvimento das atividades do CMDS. Devido ao fato \n\nde o poder p\u00fablico ter 51% de representatividade, conferia a ele maior poder decis\u00f3rio, por \n\nisso, v\u00e1rios representantes disseram que se mostraram dependentes e limitados, pois grande \n\nparte das demandas apresentadas, para sua solu\u00e7\u00e3o, dependiam da interven\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\ndesse poder e, portanto, era necess\u00e1rio que apresentasse maior comprometimento com todo o \n\nprocesso. O n\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es processadas no Conselho influenciou sua devida \n\nimport\u00e2ncia e legitimidade perante os seus membros, j\u00e1 que os tipos de informa\u00e7\u00f5es tratadas, \n\nn\u00edveis de decis\u00f5es e os resultados apresentados nessa esfera comprometeram o funcionamento \n\ndo CMDS.  \n\n \n\nEm junho de 2004, com o fim do Acordo mantido entre a UFF e o Sebrae, a equipe do Projeto \n\nManag\u00e9 n\u00e3o conseguiu dar continuidade ao trabalho que o Sebrae executava devido \u00e0 falta de \n\nrecursos (financeiros e humanos). Al\u00e9m disso, tais fatos coincidiram com o per\u00edodo eleitoral, \n\nno qual diversos conselheiros se afastaram para disputar ou apoiar as elei\u00e7\u00f5es. O \n\nesvaziamento gradual dos conselheiros do poder p\u00fablico gerou certa inseguran\u00e7a por parte da \n\nsociedade civil organizada, principalmente no que dizia respeito \u00e0 continuidade das a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0s mudan\u00e7as no cen\u00e1rio pol\u00edtico. Al\u00e9m disso, os resultados obtidos n\u00e3o foram \n\nsatisfat\u00f3rios, e se esperava que houvesse o retorno das a\u00e7\u00f5es de forma mais imediata. \n\n \n\n\n\n 122 \n\nAlguns conselheiros demonstraram uma postura c\u00e9tica quanto \u00e0 possibilidade de haver \n\ndesenvolvimento baseado na forma como foi estruturado o Projeto Manag\u00e9, principalmente \n\nno que se refere ao formato do Conselho. O modelo formatado \u00e9 \u00fanico e n\u00e3o considera as \n\ndiferen\u00e7as existentes (s\u00f3cio, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural, entre outras) entre os munic\u00edpios. A \n\nequipe do Projeto Manag\u00e9 foi a grande incentivadora da import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o desses \n\natores. Por outro lado, deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o que seria tolice formular uma \n\nproposta t\u00e3o ambiciosa assentando sua base em terreno movedi\u00e7o. Essa esfera de debate, \n\ncr\u00edtica e dissens\u00e3o aberta requer grande esfor\u00e7o baseado na discuss\u00e3o e no di\u00e1logo, por\u00e9m, o \n\ntipo de espa\u00e7o foi subestimado no que diz respeito ao cumprimento pr\u00e1tico de seu papel.  \n\nAlguns entrevistados comentaram que nem todos os esfor\u00e7os da equipe do Projeto foram \n\nreconhecidos pelas pessoas, e comentaram sobre a necessidade de reexaminar o modelo, bem \n\ncomo sua forma de atua\u00e7\u00e3o, pois muito al\u00e9m da teoria, os resultados pr\u00e1ticos \u00e9 que \n\njustificar\u00e3o sua devida import\u00e2ncia e continuidade.  \n \n\n8.6 A relev\u00e2ncia do CMDS para o desenvolvimento dos munic\u00edpios \n\nUm dos pontos fortes identificados em praticamente todos os Conselhos analisados foi a \n\noportunidade de a sociedade civil organizada dialogar com o poder p\u00fablico local. Como \n\nmodelo democr\u00e1tico e participativo de desenvolvimento, aproximou indiv\u00edduos transpondo \n\ndist\u00e2ncia no que diz respeito ao interc\u00e2mbio de id\u00e9ias e informa\u00e7\u00f5es. Portanto, percebe-se a \n\ngrande contribui\u00e7\u00e3o desse tipo de espa\u00e7o de discuss\u00e3o no processo decis\u00f3rio, por haver uma \n\nsimetria das rela\u00e7\u00f5es para as diversas formas existentes de representa\u00e7\u00e3o. \n \n\nA ades\u00e3o dos munic\u00edpios ao Projeto Manag\u00e9 representou um conjunto de oportunidades, e \n\nisso requer uma an\u00e1lise diferenciada no que se refere \u00e0 din\u00e2mica empregada no territ\u00f3rio. \n\nPode-se identificar que os cinco munic\u00edpios possuem algumas caracter\u00edsticas e problemas \n\nsemelha ntes, e nas discuss\u00f5es mantidas conjuntamente algumas cidades encontraram solu\u00e7\u00f5es \n\npara tratar sobre problemas espec\u00edficos. Considera-se que o esfor\u00e7o comum dos conselheiros \n\nfortaleceu e desenvolveu os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o social, muito importantes para um \n\nprocesso de sistema democr\u00e1tico, pois para o cumprimento da Lei o gerenciamento de \n\nrecursos h\u00eddricos deve contar com a participa\u00e7\u00e3o dos representantes de diversos segmentos. \n \n\nPortanto, o Conselho pode ser considerado uma esfera de participa\u00e7\u00e3o em que o poder p\u00fablico \n\ne a sociedade civil organizada discutiam juntos as necessidades, e encaminhavam projetos no \n\n\n\n 123 \n\n\u00e2mbito do desenvolvimento regional sustent\u00e1vel. De acordo com Habermas (1984), a palavra \n\n\u201ccomum\u201d, referindo-se a \u201ccomunit\u00e1rio\u201d, quer dizer acess\u00edvel publicamente a todos, e \n\n\u201ccomun\u00edssimo\u201d reflete a integra\u00e7\u00e3o dos diversos agentes sociais. A a\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios atores \n\nsociais em um espa\u00e7o comum era importante, pois privilegiava o reconhecimento das \n\ndiferen\u00e7as dos conselheiros e o entendimento da exist\u00eancia dos v\u00e1rios grupos de interesse, \n\norigem, forma\u00e7\u00e3o, com diferentes causas atuando em comunidade em prol de um objetivo \n\nmaior e comum a todos: a preserva\u00e7\u00e3o da bacia do rio Itabapoana. \n\n \n\nA sociedade civil organizada mostrou-se disposta a apoiar o Projeto Mana g\u00e9 sabendo que, \n\nconseq\u00fcentemente, estaria apoiando tamb\u00e9m o governo. De maneira geral, pode-se dizer que \n\nseus representantes mostraram-se muito mais envolvidos com a proposta do Projeto e \n\ninteirados sobre os assuntos discutidos nas reuni\u00f5es do CMDS. Para a sociedade civil, a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de demandas foi considerada um dos principais objetivos de sua participa\u00e7\u00e3o, \n\nvisto que estavam representando um contingente de pessoas que esperavam que seus objetivos \n\nfossem alcan\u00e7ados. De acordo com as entrevistas, alguns membros da sociedade civil \n\nconsideraram o CMDS um espa\u00e7o para fiscalizar e acompanhar de perto os trabalhos \n\ndesenvolvidos por parte do poder p\u00fablico.  \n\n \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o de necessidades e demandas dependia do tipo de discuss\u00e3o apresentada, cuja \n\ngarantia exigia que existisse a participa\u00e7\u00e3o dos respectivos conselheiros, cada qual atuando \n\nem sua determinada esfera. O Conselho pode ser considerado uma inst\u00e2ncia que buscava \n\nsolucionar algumas quest\u00f5es do munic\u00edpio, permitindo a proposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias id\u00e9ias sob \n\ndiferentes \u00f3ticas, visto que podia contar com a contribui\u00e7\u00e3o de diversos segmentos. Na maior \n\nparte das vezes, o CMDS fez a intermedia\u00e7\u00e3o das demandas que foram levantadas nas \n\nreuni\u00f5es. Conforme cita Sen (2000), as quest\u00f5es tratadas de forma coletiva, bem como seus \n\nencaminhamentos e decis\u00f5es, devem estar incorporadas \u00e0 sensibilidade no que diz respeito \n\naos interesses de cada organiza\u00e7\u00e3o na esfera representada. Essa proposta contradiz a forma \n\ntradicional de gest\u00e3o, pois assim o prefeito passaria a ter a op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o mais governar \n\nsozinho, podendo contar com o Conselho para isso. A proposta era que pudesse existir, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o coletiva, maior igualdade e liberdade por meio da descentraliza\u00e7\u00e3o de poder, \n\npossibilitando um governo que n\u00e3o agisse \u201cengessado\u201d, e sim mais aberto \u00e0s opini\u00f5es de sua \n\ncomunidade.  \n\n \n\n\n\n 124 \n\nPara que o cumprimento dos objetivos fosse poss\u00edvel, era preciso transpor algumas barreiras. \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos conselheiros, bem como das entidades que estavam sendo representadas, \n\nera uma forma de reconhecimento importante, mas s\u00f3 perceber isso implicava uma vis\u00e3o \n\nmuito restrita, ou seja, cabia aos pr\u00f3prios conselheiros entender seu papel na condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cagente de mudan\u00e7as\u201d. Ou seja, era imprescind\u00edvel reconhec\u00ea-los (e principalmente que eles \n\nse reconhecessem) como indiv\u00edduos respons\u00e1veis por contribuir para o desenvolvimento do \n\nmunic\u00edpio. Tal fato tamb\u00e9m implicava que cada um estivesse consciente de que deveria \n\nassumir a responsabilidade por estar ou n\u00e3o contribuindo, o que faria diferen\u00e7a e seria \n\nextremame nte importante se as pessoas estivessem atentas. \n\n \n\n8.7 A contribui\u00e7\u00e3o do CMDS para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia do rio \n\nItabapoana \n\nO gerenciamento participativo estava balizado na distribui\u00e7\u00e3o de poderes entre as diferentes \n\nesferas. A ades\u00e3o dos munic\u00edpios ao Projeto Manag\u00e9 proporcionou a integra\u00e7\u00e3o dos cinco \n\nmunic\u00edpios do norte e noroeste fluminense, e tamb\u00e9m despertou maior consci\u00eancia a respeito \n\nda necessidade urgente de preservar os recursos h\u00eddricos da bacia, bem como o respectivo \n\natendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal.  \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do CMDS para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da bacia do rio \n\nItabapoana estava concentrada na participa\u00e7\u00e3o de quatro conselheiros representantes do \n\nestado do Rio de Janeiro71 nas reuni\u00f5es do F\u00f3rum da Bacia. As discuss\u00f5es vinham \u201cda base\u201d, \n\nou seja, das representatividades em menor esfera, dos Conselhos, e eram apresentadas em \n\numa esfera maior, o F\u00f3rum da Bacia. As principais propostas apresentadas72 envolviam \n\nassuntos, tais como a preserva\u00e7\u00e3o do rio Itabapoana, o tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos, a \n\npavimenta\u00e7\u00e3o de estradas, o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental em escolas de \n\nensino m\u00e9dio e fundamental, o incremento de atividades econ\u00f4micas na regi\u00e3o, entre outras. \n\nCom a paralisa\u00e7\u00e3o das atividades do CMDS, n\u00e3o foi poss\u00edvel verificar maior contribui\u00e7\u00e3o (no \n\nper\u00edodo analisado) para o gerenciamento da bacia do rio Itabapoana. \n\n \n\n                                                 \n71 Dois conselheiros do baixo e dois do m\u00e9dio Itabapoana. \n72 Essas propostas ainda se encontram em processo de encaminhamento, j\u00e1 que o F\u00f3rum trata de uma \ncomplexidade de assuntos e envolve diversas inst\u00e2ncias.  \n \n\n\n\n 125 \n\nO fato de o CMDS possuir car\u00e1ter consultivo constitui importante inst\u00e2ncia no processo de \n\ngest\u00e3o participativa local. Por meio da constru\u00e7\u00e3o de um mosaico institucional que abrange \n\ntoda a bacia, sua legitimidade deveria ser reconhecida como \u00f3rg\u00e3o articulador e mediador de \n\npropostas e demandas. Sua estrutura difere dos demais conselhos municipais existentes, visto \n\nque ele faz parte de uma inst\u00e2ncia maior o Sisgebi, estruturado com o prop\u00f3sito atender \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira de recursos h\u00eddricos, buscando aproximar o poder p\u00fablico dos diversos \n\nsegmentos de representa\u00e7\u00e3o social e da iniciativa privada. \n\n8.8 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nUm grande desafio do Projeto Manag\u00e9 \u00e9 a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos habitantes da bacia no que diz \n\nrespeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais. Os conselheiros disseram que esse \u00e9 um \n\ntrabalho muito dif\u00edcil e que requer tempo, pois os resultados somente podem ser vistos em \n\nlongo prazo. Na perspectiva de ocorrer uma mudan\u00e7a social, \u00e9 importante examinar as formas \n\nde atua\u00e7\u00e3o, a relev\u00e2ncia dos valores, o n\u00edvel de comprometimento e o comportamento dos \n\nrepresentantes para o alcance dos objetivos. \n\n \n\nN\u00e3o seria desarrazoado concluir que essa forma instrumental de gest\u00e3o representa uma \n\ninflu\u00eancia positiva no que se refere ao desenvolvimento municipal (SEN, 2000). Portanto, \n\ntorna-se imprescind\u00edvel a verifica\u00e7\u00e3o de mecanismos e de instrumentos avaliat\u00f3rios \n\napropriados para faz\u00ea-lo funcionar de forma mais efetiva, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nexperi\u00eancia anterior de cada CMDS. Conforme verificado, a administra\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos da bacia do rio Itabapoana apresenta-se como um dos grandes desafios para este \n\ns\u00e9culo. Vale ressaltar que o modelo de gest\u00e3o do Projeto Manag\u00e9 visa sua implementa\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo de 20 anos e, devido a isso, pode-se considerar que se trata ainda de um per\u00edodo \n\nrelativamente curto para que tais propostas tragam resultados expressivos. \n\n \n\nFigura 11 S\u00edntese da an\u00e1lise do CMDS nos cinco munic\u00edpios analisados \n\nCONSELHO MUNICIPAL DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL (CMDS) \n\nAspectos positivos Aspectos negativos \n\n\u00d8 Reconhecimento da import\u00e2ncia do \n\nProjeto Manag\u00e9; \n\n\u00d8 Necessidade de maior conhecimento \n\nsobre o Projeto Manag\u00e9; \n\n \n\nContinua \n \n\n\n\n 126 \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\u00d8 Maior discuss\u00e3o a respeito das \n\nquest\u00f5es ambientais e sobre o \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos; \n\n\u00d8 Busca da constru\u00e7\u00e3o de identidade \n\nterritorial no contexto da bacia; \n\n\u00d8 Car\u00e1ter consultivo; \n\n\u00d8 Apresenta\u00e7\u00e3o de planos de trabalho; \n\n\u00d8 Cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o para debates \n\nunindo a sociedade civil e o poder \n\np\u00fablico; \n\n\u00d8 Experi\u00eancia da sociedade civil em \n\nmovimentos sociais e conselhos; \n\nIntegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos \n\nconselheiros com outros munic\u00edpios e \n\nestados; \n\n\u00d8 Exerc\u00edcio da cidadania; \n\n\u00d8 Satisfa\u00e7\u00e3o dos conselheiros em estar \n\ncontribuindo para o desenvolvimento \n\ndo munic\u00edpio; \n\n\u00d8 Representa\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum da Bacia. \n\n\u00d8 Exist\u00eancia de v\u00e1rios Conselhos; \n\n\u00d8 Baixa participa\u00e7\u00e3o e pouco \n\ncomprometimento do poder p\u00fablico; \n\n\u00d8 Dificuldade de mobiliza\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico; \n\n\u00d8 Depend\u00eancia do poder p\u00fablico local e \n\nfalta de autonomia; \n\n\u00d8 Pouco apoio do governo estadual e \n\nfederal; \n\n\u00d8 Falta de credibilidade; \n\n\u00d8 Expectativa de resultados imediatos; \n\n\u00d8 Pouca capacita\u00e7\u00e3o;  \n\n\u00d8 Funcionamento comprometido devido \n\n\u00e0s elei\u00e7\u00f5es municipais; \n\n\u00d8 Depend\u00eancia de parceiros; \n\n\u00d8 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora (2005). \n\n\n\n 127 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nARRANSO tribut\u00e1rio. Di\u00e1rio do Nordeste. Fortaleza, 27 nov. 1998.  \n\n \n\nALBERTI, Verena. Manual de hist\u00f3ria oral. 2a. ed. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2004. \n\n \n\nALEGRIA, Maria Ang\u00e9lica. O g\u00eanero na quest\u00e3o da \u00e1gua. Revista Eco 21, Ano XIV, ed. 97, \ndez. 2004. \n \n\nARANHA, Maria L\u00facia de Arruda; MARTINS, Maria Helena Pires. Temas de Filosofia. 2a. \ned. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1998. \n \n\nBANCO MUNDIAL. Estrat\u00e9gias de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos no Brasil: \u00c1reas de \nCoopera\u00e7\u00e3o com o Banco Mundial. 1a. ed. Bras\u00edlia, 2003. \n \n\nBOBBIO, Norberto, MATTEUCCI, Nicola, PASQUINO, Gianfranco. Dicion\u00e1rio de \nSociologia. 12\u00aa ed. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1992. Vol. 2. [pps. 933 a 942 e \nda 1.206 a 1.211]. \n \n\nBORDENAVE, Juan E. Diaz. O que \u00e9 participa\u00e7\u00e3o. 8\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994 \n(Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, 95).  \n \nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 9.984, de 17 de julho de 2000. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n \n\n_______. Lei Federal n\u00ba 9433, de 08 de janeiro de 1997. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, \nImprensa Oficial, 09 de janeiro de 1997. \n \n\nCARDOSO, Maria L\u00facia de Macedo. A Democracia das \u00c1guas na sua Pr\u00e1tica: O caso dos \nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Minas Gerais. Tese de Doutorado. Universidade Federal \ndo Rio de Janeiro, 2003. \n \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da l\u00edngua \nportuguesa. 3\u00aa ed. Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira, 1999. \n \n________. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Editora Nova \n\nFronteira, 1986. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o Paulo: \nPaz e Terra, 1996 (Cole\u00e7\u00e3o Leitura). \n \n\n\n\n 128 \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O CENTRO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES E DADOS DO RIO DE JANEIRO (CIDE). \nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico do Es tado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro: CIDE, 1987. \n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS. Potencialidades econ\u00f4micas e competitividade das \nregi\u00f5es do estado do Rio de Janeiro. Instituto Brasileiro de Economia da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \nVargas \u2013 FGV/RJ, Abril/Maio \u2013 1998. \n \nGILL, Rosalind. An\u00e1lise de discurso. In: BAUER, Martin W.; GASKELL, George. Pesquisa \nqualitativa com texto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico. 2\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2003. pps. \n244-270. \n \n\nGOVERNO DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO. Lei n\u00ba 3.329, de 16 agosto de 1999. \nInstitui a pol\u00edtica estadual de Recursos H\u00eddricos; cria o sistema estadual de gerenciamento de \nrecursos h\u00eddricos; regulamente a Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, em seu artigo 261, par\u00e1grafo 1o, \ninciso VII; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n \n\n________. Lei Org\u00e2nica do Municipal de Porci\u00fancula. Lei n\u00ba 01/2002, de 09 de abril de 2002. \n \n\n________. Lei Org\u00e2nica do Municipal de Varre-Sai. Lei n\u00ba 1.790, de 12 de janeiro de 1991. \n \n\n________. Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Turismo. Companhia de \nDesenvolvimento Industrial (CODIN). Mapa do Estado do Rio de Janeiro, 2000. \n \n\nGRANZIERA, Maria Luiza Machado. Direito de \u00e1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces. \nS\u00e3o Paulo: Editora Atlas, 2001. \n \n\nHABERMAS, J\u00fcnger. Mudan\u00e7a estrutural da esfera p\u00fablica. Rio de Janeiro. Tempo \nBrasileiro, 1984. [pps 9 a 74 e da 169 a 212]. \n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Censo \nDemogr\u00e1fico 2002, Rio de Janeiro, 27 nov. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http:www.ibge.org.br>. 27 \nnov. 2004. \n \n________. Perfil dos munic\u00edpios brasileiros: pesquisa de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas municipais \n1999. Rio de Janeiro, IBGE, 2001. \n \n\nJOHNSON, Rosa Maria Formiga; LOPES, Paula Duarte (orgs.). Projeto Marca D\u2019\u00e1gua. \nSeguindo as mudan\u00e7as na gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil: caderno 1: retratos 3X4 \ndas bacias pesquisadas. Bras\u00edlia: Finatec, 2003. \n \n\nNOGUEIRA, Daniela. Participa\u00e7\u00e3o e reconhecimento na organiza\u00e7\u00e3o social em torno da \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: uma an\u00e1lise comparada da Bacia do Rio das Velhas/MG e da \nBacia do Rio dos Sinos/RS. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Bras\u00edlia. Fevereiro de \n2004. \n \n\n\n\n 129 \n\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO (PNUD). Atlas do \nDesenvolvimento Humano no Brasil, Brasil, 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.pnud.org.br/atlas>. Acesso em 15 maio 2005. \n \n________. Guia metodol\u00f3gica para la evaluaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la gobernabilidad local. \nProyecto Feria de Conocimiento de Gobernabilidad Local en Am\u00e9rica Latina. 2002. \n \nPROJETO MANAG\u00c9 UNIVERSIDADE \u2013 FEDERAL FLUMINENSE. Relat\u00f3rio Sum\u00e1rio \nExecutivo 2001. Rio de Janeiro, 2001. \n \n________. Relat\u00f3rio Sum\u00e1rio Executivo 1997. Rio de Janeiro, 1997. \n \n \nSEBRAE. Programa de Desenvolvimento Regional da Mesorregi\u00e3o da Bacia do Rio \nItabapoana \u2013 Relat\u00f3rio de Atividades 2002/2003. Bras\u00edlia, 2004. \n \n\n_______. Projeto Manag\u00e9. Bras\u00edlia, 2002. \n\n \n\n_______. Projeto de Desenvolvimento Regional da Bacia do Rio Itabapoana. Bras\u00edlia, 2001. \n \n \nSEN, Amartya Kumar. Desenvolvimento como liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2000. \n \nSIQUEIRA, Antenora Maria da Mata. A an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da conflu\u00eanc ia de \ninteresses a partir do Projeto Manag\u00e9, na Bacia do Rio Itabapoana (ES/MG/RJ). Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado. Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 1999. \n \n\nSOFFIATI Netto, Aristides Arthur. O nativo e o ex\u00f3tico. Perspectivas para a hist\u00f3ria \nambiental na ecorregi\u00e3o norte-noroeste fluminense entre os s\u00e9culos XVII e XX. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado. Universidade Federal do Rio de Janeiro. Setembro de 1996. \n \nTEN\u00d3RIO, Fernando Guilherme. Tem raz\u00e3o a administra\u00e7\u00e3o? Ensaios de teoria \norganizaciona l e gest\u00e3o social (Cole\u00e7\u00e3o Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade). Porto Alegre: \nEditora Uniju\u00ed, 2002.  \n \n\nTOCQUEVILLE, Al\u00e9xis de. A democracia na Am\u00e9rica. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1973. \n(Cole\u00e7\u00e3o Os pensadores). [pps. 185 a 200; da 219 a 252; da 259 a 271; da 275 a 294 e da 307 \na 317]. \n \n\nTRIBUNAL DE CONTAS DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO. Estudo Socioecon\u00f4mico \n2004 \u2013 Bom Jesus do Itabapoana. Rio de Janeiro, 2004. \n \n\n________. Estudo Socioecon\u00f4mico 2004 \u2013 Campos dos Goytacazes. Rio de Janeiro, 2004. \n \n\n________. Estudo Socioecon\u00f4mico 2004 \u2013 Porci\u00fancula. Rio de Janeiro, 2004. \n\n\n\n 130 \n\n \n\n________. Estudo Socioecon\u00f4mico 2004 \u2013 S\u00e3o Francisco do Itabapoana. Rio de Janeiro, \n2004. \n \n\n________. Estudo Socioecon\u00f4mico 2004 \u2013 Varre-Sai. Rio de Janeiro, 2004. \n \n\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 5a. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2004. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\nANEXOS \n\nAnexo A: Mapa do estado do Rio de Janeiro. \n\n \n\n\n\n 132 \n\nAnexo B: LEI n\u00ba 595, de 10 de novembro de 2000, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica municipal \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel e cria o CMDS. \n\n \nA C\u00c2MARA MUNICIPAL DE BOM JESUS DO ITABAPOANA (RJ), DECRETA E EU \n\nSANCIONO A SEGUINTE LEI: \n\n \n\nTITULO I \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nArt. 1\u00ba - Esta lei disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e as \n\nnormas gerais para a sua correta aplica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 2\u00ba - A Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel est\u00e1 centrada no trin\u00f4mio: \n\nIntegra\u00e7\u00e3o \u2013 Sustentabilidade \u2013 Viabilidade Econ\u00f4mico-Social. \n\nArt. 3\u00ba - A aten\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no Munic\u00edpio de BOM JESUS DO \n\nITABAPOANA \u00e9 feita em conson\u00e2ncia com as diretrizes aprovadas pelo Cons\u00f3rcio de \n\nMunic\u00edpios da Bacia do Rio Itabapoana, pelo Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nItabapoana ou, ainda, por demais \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o e desenvolvimento, promovendo os \n\ninteresses locais e buscando a integra\u00e7\u00e3o em n\u00edvel regional. \n\nArt. 4\u00ba - A implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel tem como pressuposto \n\na articula\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o e o compromisso das inst\u00e2ncias da sociedade civil, bem como dos \n\npoderes p\u00fablicos constitu\u00eddos. \n\nArt. 5\u00ba - A implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dar-se-\u00e1 de forma \n\ngradativa, respeitando as peculiaridades s\u00f3cio-econ\u00f4micas locais e regionais. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 Caber\u00e1 ao poder p\u00fablico municipal, atrav\u00e9s da Prefeitura Municipal, seus \n\n\u00f3rg\u00e3os, interc\u00e2mbios e parcerias formadas para a implementa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, nutrir \n\nesfor\u00e7os para o atendimento a produtores e empres\u00e1rios, com o objetivo de fomentar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, articulando dados, prestando assist\u00eancia t\u00e9cnica e informa\u00e7\u00f5es, \n\nal\u00e9m de estudos de viabilidade de propostas e projetos. \n\nArt. 6\u00ba - Caber\u00e1 ao Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, propor diretrizes, \n\norienta\u00e7\u00f5es e normas t\u00e9cnicas, acerca da organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nmunicipais a fim de atender ao estabelecido nos artigos 2\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba dessa Lei. \n\n \n\n\n\n 133 \n\nTITULO II \n\nDA POL\u00cdTICA DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES \n\n \n\nArt. 7\u00ba - A Pol\u00edtica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ser\u00e1 formulada pelo Conselho Municipal \n\nde Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS, \u00f3rg\u00e3o \u00fanico colegiado, representativo dos poderes \n\nconstitu\u00eddos e da sociedade civil. \n\n \n\nArt. 8\u00ba - A Pol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ser\u00e1 implementada pelos seguintes \n\ninstrumentos: \n\nI \u2013 Planos Municipais de Pol\u00edticas P\u00fablicas; \n\nII \u2013 Or\u00e7amento Municipal alocado nas diversas Secretarias; \n\nIII \u2013 Delibera\u00e7\u00f5es Legislativas estabelecidas pela C\u00e2mara Municipal; \n\nIV \u2013 Planos estrat\u00e9gicos de desenvolvimento regional, sob a responsabilidade de entes \n\nfederais e estaduais; \n\nV \u2013 Conjunto de normas que disciplinam as a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, com interfaces \n\nambiental e produtiva. \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\nDO CONSELHO MUNICIPAL DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \u2013 CMDS \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O I \u2013 DA CRIA\u00c7\u00c3O E NATUREZA DO CONSELHO \n\nArt. 9\u00ba - Fica criado o Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS, como \n\n\u00f3rg\u00e3o consultivo e orientador da implementa\u00e7\u00e3o da respectiva pol\u00edtica. \n\n \n\nArt. 10\u00ba - compete ao Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS: \n\nI \u2013 Formular a Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o das \n\ndiversas pol\u00edticas b\u00e1sicas de desenvolvimento, agricultura e pecu\u00e1ria, meio ambiente, \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, profissionaliza\u00e7\u00e3o e outras, assegurando-se em todas a dignidade, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade, a adequa\u00e7\u00e3o local e fortalecimento dos n\u00facleos produtivos \n\neconomicamente vi\u00e1veis; \n\n\n\n 134 \n\nII \u2013 Zelar pela execu\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, atendidas as peculiaridades dos diversos n\u00edveis de \n\ndesenvolvimento de cada uma das comunidades dos bairros ou da zona rural ou urbana em \n\nque se localizem; \n\nIII \u2013 Formular as prioridades a serem inclu\u00eddas no planejamento estrat\u00e9gico municipal, em \n\ntudo que se refira ou possa afetar o desenvolvimento econ\u00f4mico ou regional; \n\nIV \u2013 Indicar crit\u00e9rios e formas de fiscaliza\u00e7\u00e3o ao Executivo Municipal a fim de ver \n\nimplementado suas orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes; \n\nV \u2013 Registrar toda e qualquer iniciativa de produ\u00e7\u00e3o seja particular ou de car\u00e1ter comunit\u00e1rio, \n\na fim de possibilitar apoio t\u00e9cnico e orienta\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, fazendo \n\ncumprir o que estabelecem as normas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\nVI \u2013 Implantar um N\u00facleo de Assessoria T\u00e9cnica capaz de auxiliar o Conselho na formula\u00e7\u00e3o \n\nde diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es, elabora\u00e7\u00e3o e acompanhamento de programas e projetos, bem como \n\nna integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es das diversas secretarias municipais e entidades civis. \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O II \u2013 DA PRESID\u00caNCIA \n\nArt. 11\u00ba \u2013 A Presid\u00eancia do Conselho ser\u00e1 exercida pelo Prefeito Municipal, sendo que em \n\nseus impedimentos ser\u00e1 o seu exerc\u00edcio conferido ao Vice-Prefeito. \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O III \u2013 DOS MEMBROS DO CONSELHO \n\nArt. 12\u00ba - O Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS, \u00e9 composto de \n\nmembros natos e eleitos, de forma parit\u00e1ria. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Para efeito da paridade tratada no caput, exclui-se a Presid\u00eancia do \n\nConselho. \n\n \n\nArt. 13\u00ba - S\u00e3o os membros natos: \n\nI \u2013 Prefeito Municipal \n\nII \u2013 Presidente da C\u00e2mara dos Vereadores \n\nIII \u2013 Membros, titulares de cada uma das Secretarias Municipais, a saber: \n\nSecretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o; \n\nSecretaria Municipal de Fazenda; \n\nSecretaria Municipal de Obras, Servi\u00e7os P\u00fablicos e Transportes; \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o; \n\nSecretaria Municipal de Agricultura e Meio Ambiente; \n\nSecretaria Municipal de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Turismo e Cultura; \n\n\n\n 135 \n\nSecretaria Municipal de Assist\u00eancia Social e Habita\u00e7\u00e3o; \n\nSecretaria Municipal de Sa\u00fade; \n\nSecretaria Municipal de Esporte e Lazer \n\n \n\nArt. 14\u00ba - S\u00e3o membros eleitos: \n\nI \u2013 01 (um) membro representante dos Conselhos Municipais de Pol\u00edticas P\u00fablicas; \n\nII \u2013 09 (nove) membros indicados pelos seguintes segmentos da sociedade civil; \n\na) Igrejas; \n\nb) Associa\u00e7\u00f5es de Moradores; \n\nc) Sindicato dos Trabalhadores; \n\nd) Sindicatos Patronais; \n\ne) Clubes de Servi\u00e7o; \n\nf) Associa\u00e7\u00f5es Comerciais; \n\ng) Entidades Filantr\u00f3picas; \n\nh) Profissionais Liberais; \n\ni) Gr\u00eamios estudantis. \n\n \n\nArt. 15\u00ba - A fun\u00e7\u00e3o do membro do Conselho \u00e9 considerada de interesse p\u00fab lico relevante e \n\nn\u00e3o ser\u00e1 remunerada. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 O mandato do Conselheiro eleito ser\u00e1 de 02 (dois) anos, permitida uma \n\nrecondu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 16\u00ba - Estar\u00e1 impedido de ocupar as fun\u00e7\u00f5es de membro do Conselho aquele que for \n\nconsiderado culpado por senten\u00e7a penal irrecorr\u00edvel. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 A exig\u00eancia transcrita no caput se estende aos membros do N\u00facleo de \n\nAssessoria T\u00e9cnica deste Conselho. \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O III \u2013 DO N\u00daCLEO DE ASSESSORIA T\u00c9CNICA \n\nArt. 17\u00ba - Fica criado o N\u00facleo de Assessoria T\u00e9cnica, vinculado ao Conselho Municipal de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS, que ter\u00e1 como objetivos: \n\nI \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o de projetos e programas a partir das demandas e orienta\u00e7\u00f5es apresentadas \n\npelos membros do Conselho Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS; \n\nII \u2013 Assessoria T\u00e9cnica \u00e0s reuni\u00f5es ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias, bem como quando \n\nconvocados por quaisquer de seus membros. \n\n\n\n 136 \n\nSE\u00c7\u00c3O IV \u2013 DOS MEMBROS E DA COMPET\u00caNCIA DO N\u00daCLEO DE \n\nASSESSORIA T\u00c9CNICA \n\nArt. 18\u00ba - O N\u00facleo ser\u00e1 composto de, no m\u00ednimo de tr\u00eas membros, sendo seu n\u00famero \n\ndefinido no Regimento Interno, indicados pelo Presidente do Conselho Municipal de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS, referendadas pelo Conselho, para uma gest\u00e3o de dois \n\nanos, podendo ser reindicado apenas uma vez, sendo escolhidos, ainda, dois suplentes. \n\n \n\nArt. 19\u00ba - Os membros do N\u00facleo poder\u00e3o ser ou n\u00e3o funcion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nmunicipal. \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\nDO OR\u00c7AMENTO E DAS FINAN\u00c7AS \n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O I \u2013 DA ORIGEM  \n\nArt. 20\u00ba - Ser\u00e1 criada atrav\u00e9s de norma espec\u00edfica, rubrica or\u00e7ament\u00e1ria para atender a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica, a ser executada de forma conjunta pelos \u00f3rg\u00e3os do executivo \n\nmunicipal, ou por entidades civis, atrav\u00e9s de contratos e conv\u00eanios. \n\n \n\nArt. 21\u00ba - Somam-se aos recursos espec\u00edficos do or\u00e7amento municipal, aqueles captados pelo  \n\nMunic\u00edpio atrav\u00e9s de conv\u00eanios, contratos ou por doa\u00e7\u00f5es, que tenha por objeto a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \n\nArt. 22\u00ba - O Controle e Registro dos recursos ser\u00e3o exercidos por cada uma das Secretarias, \n\natrav\u00e9s de mecanismos de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria pr\u00f3prios. \n\n \n\nArt. 23\u00ba - Ser\u00e1 elaborado, ao final de cada ano, o relat\u00f3rio or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro \n\nespec\u00edfico \u00e0s a\u00e7\u00f5es executadas a partir das diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es aprovadas pelo Conselho \n\nMunicipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS. \n\n \n\nTITULO III \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES TRANSIT\u00d3RIAS \n\nArt. 24\u00ba - Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta Lei, e constitu\u00eddo o Conselho, seus membros ter\u00e3o prazo de \n\nat\u00e9 30 (trinta) dias para elabora\u00e7\u00e3o do Regimento Interno do Conselho Municipal de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 CMDS. \n\n\n\n 137 \n\nArt. 25\u00ba - Fica o Poder Executivo autorizado a abrir cr\u00e9dito suplementar para as despesas \n\niniciais decorrentes do cumprimento desta Lei. \n\n \n\nArt. 26\u00ba - Remetem-se para o Regimento Interno quaisquer outras quest\u00f5es operacionais na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica, desde que n\u00e3o infrinjam o conte\u00fado expresso nesta Lei. \n\n \n\nArt. 27\u00ba - Esta Lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n\nPrefeitura Municipal de Bom Jesus do Itabapoana (RJ), de 10 de novembro de 2000. \n\n \n\nCARLOS BORGES GARCIA \n\nPREFEITO MUNICIPAL \n\n \n\n\n\n 138 \n\nAnexo C: Roteiro de entrevistas (Poder P\u00fablico) \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nEntrevistadora: \n\nData da entrevista: \n\nMunic\u00edpio:                                                                                                        Estado: RJ \n\nNome do entrevistado: \n\nSexo: \n\nInstitui\u00e7\u00e3o-cargo: \n\n1. O que o senhor acha do Projeto Manag\u00e9? \n\n2. Qual o seu papel no CMDS? \n\n3. Qual a import\u00e2ncia do Conselho? \n\n4. Por que o senhor atua no CMDS? \n\n5. As reuni\u00f5es do Conselho tiveram que tipo de resultado? \n\n6. Que tipo de decis\u00f5es s\u00e3o tomadas nas reuni\u00f5es do Conselho? \n\n7. Que objetivos o CMDS espera alcan\u00e7ar? \n\n8. O senhor acha que a participa\u00e7\u00e3o no Conselho \u00e9 interessante para o governo municipal? \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 139 \n\nAnexo D: Roteiro de entrevistas (Sociedade Civil Organizada) \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nEntrevistadora: \n\nData da entrevista: \n\nMunic\u00edpio:                                                                                                        Estado: RJ \n\nNome do entrevistado: \n\nSexo: \n\nInstitui\u00e7\u00e3o-cargo: \n\n1. O que o senhor acha do Projeto Manag\u00e9? \n\n2. Qual o seu papel no CMDS? \n\n3. Qual a import\u00e2ncia do Conselho? \n\n4. Por que o senhor atua no CMDS? \n\n5. As reuni\u00f5es do Conselho tiveram que tipo de resultado? \n\n6. Que tipo de decis\u00f5es s\u00e3o tomadas nas reuni\u00f5es do Conselho? \n\n7. Que objetivos o CMDS espera alcan\u00e7ar? \n\n8. O senhor acha que a participa\u00e7\u00e3o no Conselho \u00e9 interessante para o governo municipal? \n\n9. Como o senhor se situa diante do poder p\u00fablico? \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 140 \n\nAnexo E: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Bom Jesus do Itabapoana \n\n \nI - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Noroeste fluminense1. \n\n\u00c1rea: O munic\u00edpio tem uma \u00e1rea total de 599,4 quil\u00f4metros quadrados, correspondentes a \n\n11,1% da \u00e1rea da regi\u00e3o Noroeste fluminense e est\u00e1 a uma dist\u00e2ncia de 320 quil\u00f4metros da \n\ncapital. \n\nClima: Tropical. \n\nAltitude: 88 metros. \n\nPrincipais atividades econ\u00f4micas: pecu\u00e1ria leiteira e de corte e com\u00e9rcio. \n\nCuriosidades: Lugar de bom n\u00edvel cultural e gente cordial, seu nome, Itabapoana, foi \n\nbatizado pelos ind\u00edgenas e quer dizer \u201cbarulho de \u00e1guas sobre as pedras\u201d. \n\n \n\nFigura 1 Mapa de Bom Jesus do Itabapoana \n\n \nFonte: TCE/RJ (2004). \n \n\n \n\n                                                 \n1 A regi\u00e3o Noroeste fluminense \u00e9 composta pelos munic\u00edpios de Aperib\u00e9, Bom Jesus do Itabapoana, Cambuci, \nItalva, Itaocara, Itaperuna, Laje do Muria\u00e9, Miracema, Natividade, Porci\u00fancula, Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua, S\u00e3o \nJos\u00e9 de Ub\u00e1 e Varre -Sai. \n\n \n\n\n\n 141 \n\n \n\nII - HIST\u00d3RICO\u00b7 \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es, as terras de Bom Jesus do Itabapoana encontravam-se dentro dos \n\nterrit\u00f3rios que compreendiam as Capitanias de S\u00e3o Tom\u00e9, ou Para\u00edba do Sul, e do Esp\u00edrito \n\nSanto, doadas, respectiva mente, a Pero de G\u00f3is da Silveira e Vasco Fernandes Coutinho. Os \n\nprimeiros desbravadores se fixaram na regi\u00e3o por volta de 1842 e formaram a povoa\u00e7\u00e3o de \n\n\"Bom Jesus da Cachoeira Alegre\" que, mais tarde, devido \u00e0 proximidade do rio Itabapoana, \n\npassou a denominar-se Bom Jesus do Itabapoana. Fortes correntes populacionais foram \n\natra\u00eddas pela perspectiva de explorar terras f\u00e9rteis, fazendo com que o governo criasse, em \n\n1862, a freguesia de Bom Jesus do Itabapoana, nos limites de Campos, que posteriormente \n\npassou \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o de Itaperuna. De acordo com o Decreto n.\u00ba 150, de 24 de novembro de \n\n1890, o munic\u00edpio foi emancipado, que pouco durou devido a sua extin\u00e7\u00e3o pelo Decreto n.\u00ba \n\n01, de 8 de maio de 1892. \n\n \n\nComo grande personagem da hist\u00f3ria de Bom Jesus do Itabapoana, pode-se citar o Padre \n\nAnt\u00f4nio Francisco de Mello, que chegou \u00e0 regi\u00e3o procedente da Ilha de S\u00e3o Miguel, em \n\nPortugal, no ano de 1899. L\u00e1 permaneceu por quase meio s\u00e9culo, vindo a falecer em 1947, \n\nonde foi um grande incentivador da autonomia da localidade. Em virtude do seu \n\ndesenvolvimento, Bom Jesus do Itabapoana tornou-se ponta de trilho do ramal da Estrada de \n\nFerro Leopoldina e centralizou a produ\u00e7\u00e3o de grande zona cafeeira, cuja \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\nse estendia por vasta faixa capixaba. Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio rio Itabapoana propiciava certa \n\nindepend\u00eancia econ\u00f4mica local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sede Itaperuna, fator relevante para que a \n\nautonomia fosse restabelecida, pelo Decreto n.\u00ba 633, de 14 de dezembro de 1938 e o \n\nmunic\u00edpio definitivamente instalado em 01 de janeiro de 1939. O s\u00edtio urbano ocupava o vale \n\ndo rio Itabapoana, ao longo da margem direita, com topografia relativamente movimentada. \n\nCom a erradica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e deslocamento da popula\u00e7\u00e3o rural para o n\u00facleo, o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o se acelerou e a \u00e1rea ocupada ultrapassou os limites do per\u00edmetro urbano legal, \n\ntanto em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o demogr\u00e1fica, como em decorr\u00eancia da falta de controle \n\nurban\u00edstico adequado. \n\n \n\nA proximidade da sede municipal com a cidade de Bom Jesus do Norte, no estado do Esp\u00edrito \n\nSanto, caracteriza processo de conturba\u00e7\u00e3o. Na realidade, a cidade capixaba comporta-se \n\ncomo bairro de Bom Jesus do Itabapoana, fun\u00e7\u00e3o consolidada pela depend\u00eancia \n\nsocioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo principal fluminense. \n\n\n\n 142 \n\n DO RIO DE JANEIRO T E C Secretaria-Geral e Planejamento \n\nIII POPULA\u00c7\u00c3O \n \nTabela 1 Popula\u00e7\u00e3o de Bom Jesus do Itabapoana \n\nPopula\u00e7\u00e3o de Bom Jesus do Itabapoana \nTotal 33.655 \n\n  \n\nUrbana 27.425 \n\nRural 6.230  \n\n  \n\nHomens 16.458 \n\nMulheres 17.197 \n\n  \n\n0 \u2013 4 anos 2.822  \n\n5 \u2013 9 anos 2.879  \n\n10 \u2013 14 anos 3.063  \n\n15 \u2013 19 anos 3.204  \n\n20 a 29 anos 5.351  \n\n30 \u2013 49 anos 9.372  \n\n50 + anos 6.964  \n\nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nO munic\u00edpio de Bom Jesus do Itabapoana tem uma popula\u00e7\u00e3o de 33.655 habitantes (Tabela \n\n1), correspondentes a 11,3% do total da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Noroeste fluminense do estado \n\ndo Rio de Janeiro. Pode-se verificar que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente urbana e apresenta \n\numa participa\u00e7\u00e3o feminina superior \u00e0 masculina em uma propor\u00e7\u00e3o de 95,5 homens para cada \n\n100 mulheres.  \n\n \n\nTabela 2 Popula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Bom Jesus do Itabapoana \n\nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Bom Jesus do Itabapoana \nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos de bom Jesus do Itabapoana Homens Mulheres Total \n\nBom Jesus do Itabapoana 12.500 13.453 25.953 \nCalheiros 925  840  1.765  \nCarabu\u00e7\u00fa 1.482  1.454  2.936  \nPirapetinga de Bom Jesus 400  356  756  \nRosal 810  782  1.592  \nSerrinha 341  312  653  \nTotal do Munic\u00edpio 16.458 17.197 33.655 \nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \nA tabela 2 apresenta a popula\u00e7\u00e3o, por g\u00eanero, dos seis distritos que comp\u00f5e o munic\u00edpio de \n\nBom Jesus do Itabapoana. De acordo com estes dados, estes distritos, al\u00e9m de reunir o maior \n\nn\u00famero de pessoas (77,11% da popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio), s\u00e3o \u00e1reas que apresentam uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o feminina superior ao da masculina.  \n\n\n\n 143 \n\nIV. CRESCIMENTO DEMOGR\u00c1FICO - A taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico de Bom Jesus do Itabapoana de 1991 a 2000 (a.a), correspondeu a 1,33%. Ou \n\nseja, nos \u00faltimos 10 anos, a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio cresceu em m\u00e9dia 1,33% ao ano. A \n\ndensidade demogr\u00e1fica que \u00e9 calculada dividindo-se o n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o residente pela \n\n\u00e1rea terrestre do munic\u00edpio permite verificar que existe uma concentra\u00e7\u00e3o de 58 habitantes por \n\nkm2. \n\n \n\nV. \u00cdNDICE DE DESENVOLVIMENTO HUMANO (IDH) - Apresenta IDH: 0,747\u2013 m\u00e9dio \n\ndesenvolvimento humano. \n\n \nVI. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS2 (IQM) - Bom Jesus do Itabapoana \n\nencontra-se classificado em 22\u00ba lugar no ranking de 91 munic\u00edpios do estado do Rio de \n\nJaneiro, apresentando um \u00cdndice de 0,3035. \n\n \n\nVII. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS3 \u2013 IQM-VERDE II \n\nTabela 3: IQM \u2013 Verde II \n\n\u00cdndice de Qualidade dos Munic\u00edpios - IQM-Verde II \n \n\nMunic\u00edpio  \n\u00c1rea sugerida para reflorestamento  \n\n(ha / km2) \nPercentual da \u00e1rea municipal sugerida \npara reflorestamento \n\nBom Jesus do Itabapoana 2986,68 ha / 29,86km 2 4,93 \nNota: 1 ha (hectare)  equivale a 0,01 km2  (quil\u00f4metro quadrado) -IPEM \u2013 Instituto de Pesos e Medidas \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Centro de Informa\u00e7\u00f5es e Dados do Rio de Janeiro \u2013 CIDE. \n \n\nEsta tabela revela que, para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente do munic\u00edpio, seria \n\nnecess\u00e1rio reflorestar 4,93% da \u00e1rea municipal. As quest\u00f5es ambientais relacionadas \u00e0s \n\n                                                 \n2 O \u00cdndice de Qualidade dos Munic\u00edpio s - IQM \u00e9 publicado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Informa\u00e7\u00f5es e Dados do \nRio de Janeiro \u2013 CIDE, e tem por finalidade avaliar as condi\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios para atrair investimentos, bem \ncomo sua capacidade de multiplicar os benef\u00edcios advindos . O IQM apresenta uma  classifica\u00e7\u00e3o geral de todos \nos munic\u00edpios, a partir de sete grupos de indicadores, com pesos diferentes, abordando aspectos das condi\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas consideradas necess\u00e1rias ao eventual investimento. S\u00e3o eles: 1) Centralidade e vantagem locacional \u2013  \ncapacid ade do munic\u00edpio para estabelecer v\u00ednculos com os mercados vizinhos; 2) Qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra \u2013 \nrepresenta o padr\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o educacional da popula\u00e7\u00e3o, do ponto de vista da especializa\u00e7\u00e3o e \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o; 3) Riqueza e potencial de consumo \u2013 demonstra a riqueza existente no munic\u00edpio, \nrepresentada pela sua produ\u00e7\u00e3o e pelo n\u00edvel de rendimento de seus habitantes; 4) Facilidades para neg\u00f3cios \u2013 \nfacilidades existentes para a opera\u00e7\u00e3o das empresas e de seus funcion\u00e1rios; 5) Infra -estrutura para grandes \nempreendimentos \u2013 demonstra a presen\u00e7a, no munic\u00edpio de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de \nempresas de grande porte; 6) Dinamismo \u2013 demonstra o dinamismo da economia local, representada pela \nexist\u00eancia de alguns servi\u00e7os especializados e pelo n\u00edvel de suas atividades; 7) Cidadania \u2013 representa as \ncondi\u00e7\u00f5es de atendimento \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, \njusti\u00e7a e lazer). \n3 O \u00cdndice de Qualidade dos Munic\u00edpios (IQM) - Verde II, \u00e9 elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o CIDE, a partir de imagens \nde sat\u00e9lite de 2001, e objetiva colaborar no tratamento das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e \nda regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal no estado do Rio de Janeiro. Sua grande contribui\u00e7\u00e3o, do ponto de vista \n\n\n\n 144 \n\natividades empresariais assumem uma import\u00e2ncia crescente e deixam de ser obst\u00e1culos na \n\nvida das empresas. O compromisso com o meio ambiente, o uso eficiente de energia, de \u00e1gua \n\ne de mat\u00e9ria-prima significam seguran\u00e7a, em longo prazo, para os bons neg\u00f3cios e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da competitividade. \n\n \nVIII. PRODUTO INTERNO BRUTO4 (PIB) - Conforme demonstrado na tabela 4, na \n\np\u00e1gina seguinte, Bom Jesus do Itabapoana, representa 10,83% do PIB da regi\u00e3o Noroeste \n\nfluminense.  \n\n \nTabela 4 PIB \u2013 a pre\u00e7os de mercado \u2013 regi\u00e3o Noroeste \u2013 2003 (R$ mil) \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto a pre\u00e7os de mercado \nRegi\u00e3o Noroeste fluminense\u20132003 (R$ mil) \n\nMunic\u00edpios  PIB (R$ mil) \nAperib\u00e9 32.665 \nBom Jesus do Itabapoana  165.078 \nCambuci 105.783 \nItalva  64.054 \nItaocara 92.741 \nItaperuna  542.741 \nLaje do Muria\u00e9 31.919 \nMiracema 90.868 \nNatividade  57.136 \nPorci\u00fancula 68.545 \nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua 175.007 \nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 58.402 \nVarre-Sai 39.214 \nTotal da Regi\u00e3o Noroeste Fluminense 1.524.152 \nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2004. \n \nIX. DADOS SOCIOECON\u00d4MICOS \n \nO munic\u00edpio tem um contingente de 23.884 eleitores, correspondentes a 70,97% do total da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Possui duas ag\u00eancias de correios, quatro ag\u00eancias banc\u00e1rias, dois estabelecimentos \n\nhoteleiros e cinco equipamentos culturais (cinema, teatro, museu e/ou biblioteca). Possui tr\u00eas \n\nhospitais credenciados e 705 leitos contratados. Tem um n\u00famero total de 11.549 domic\u00edlios, \n\ncom uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 84%. Dos 1.825 domic\u00edlios n\u00e3o ocupados, 19% t\u00eam uso \n\nocasional. \n\n \n\n                                                                                                                                                         \nconceitual, \u00e9 reorientar o debate acerca do desmatamento e da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal no estado do Rio de \nJaneiro. \n4 O PIB \u00e9 um indicador que mede a produ\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, levando em conta tr\u00eas grupos principais: 1) \nAgropecu\u00e1ria, formada por Agricultura, Ext rativa Vegetal e Pecu\u00e1ria; 2) Ind\u00fastria, que engloba Extrativa \nMineral, Transforma\u00e7\u00e3o, Servi\u00e7os Industriais de Utilidade P\u00fablica e Constru\u00e7\u00e3o Civil; e 3) Servi\u00e7os, que \nincluem Com\u00e9rcio, Transporte, Comunica\u00e7\u00e3o, Servi\u00e7os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e outros servi\u00e7os.  \n \n\n\n\n 145 \n\nTabela 5 N\u00famero de estabelecimentos por porte e setor de Bom Jesus do Itabapoana \nBom Jesus do Itabapoana \u2013 N\u00ba de estabelecimentos por porte e setor \n\nPorte/Setor Ind\u00fastria Com\u00e9rcio Servi\u00e7os  Agropecu\u00e1ria  Total Percentual  \nMicro 490  2.351  2.269  35 5.145  93,9% \nPequena 23 128  137  5 293  5,3% \nM\u00e9dia 3 15 9 0 27 0,5% \nGrande 2 4 8 0 14 0,3% \nTotal 518  2498 2423 40 5479 100% \nFonte: RAIS (2003). \n\n \nOs dados desta tabela foram extra\u00eddos da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (RAIS), do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, um question\u00e1rio anual, preenchido obrigatoriamente por \n\ntodas as empresas registradas no pa\u00eds. Com esses dados, pode-se analisar a participa\u00e7\u00e3o de \n\ncada setor da economia no total das empresas do munic\u00edpio. Observa-se que as \n\nmicroempresas representam 93,9% do total dos estabelecimentos formais existentes em Bom \n\nJesus do Itabapoana e que a maior concentra\u00e7\u00e3o dessas empresas \u00e9 verificada no setor de \n\ncom\u00e9rcio seguida pelo setor de servi\u00e7os. \n\n \n\nX. DIST\u00c2NCIAS \n\n \n\nTabela 6 Dist\u00e2ncias de Bom Jesus do Itabapoana aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Noroeste \n\nfluminense  \n\nDist\u00e2ncias de Bom Jesus do Itabapoana aos demais munic\u00edpios da \u2013  \nRegi\u00e3o Noroeste fluminense  \n\nNome do Munic\u00edpio Dist\u00e2ncia (Km.) \n\nAperib\u00e9 70 \n\nCambuci 54 \n\nItalva  32 \n\nItaocara 73 \n\nItaperuna  23 \n\nLaje do Muria\u00e9 47 \n\nMiracema 62 \n\nNatividade  32 \n\nPorci\u00fancula 42 \n\nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua 69 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 37 \n\nVarre-Sai 30 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco (2004). \n \n\nA rodovia RJ-230 atravessa todo o territ\u00f3rio municipal, no sentido Sudeste-Noroeste, \n\nalcan\u00e7ando Campos e Varre-Sai. O munic\u00edpio tamb\u00e9m \u00e9 servido pela RJ-186, que acessa \n\nItaperuna, ao sul, rodovia esta que alcan\u00e7a a BR-356, pela qual se chega a Campos dos \n\nGoytacazes ou Minas Gerais. O sistema rodovi\u00e1rio \u00e9 complementado pela BR-484, que \n\n\n\n 146 \n\nalcan\u00e7a o estado do Esp\u00edrito Santo, passando por Bom Jesus do Norte, S\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado e \n\nGua\u00e7u\u00ed, onde encontra a BR-482. A RJ-210, em leito natural, \u00e9 op\u00e7\u00e3o de acesso direto \u00e0 sede \n\nde Itaperuna a oeste. \n\n \n\nXI. POTENCIAL DE CONSUMO \n\n \nAs despesas da popula\u00e7\u00e3o local ser\u00e3o apresentadas nas categorias de consumo estabelecidas \n\nna Pesquisa de Or\u00e7amento Familiar (POF), realizada pelo IBGE, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios, segundo o novo crit\u00e9rio de Classifica\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Brasil, que \n\nj\u00e1 incorpora a nova realidade econ\u00f4mica, desenvolvida por associa\u00e7\u00f5es de pesquisas de \n\nmercado. \n\n \nTabela 7 N\u00famero domic\u00edlios urbanos/classes econ\u00f4micas5 \n \n\n \n\n \n\nA tabela 7 apresenta o universo de 9.015 domic\u00edlios sendo que 75,95% deles pertencem a \n\nfam\u00edlias com classe de renda entre dois e dez  sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas.  \n\n \n\nXIII. CONSUMO PER CAPITA URBANO - Consumo per capita urbano do munic\u00edpio \n\n(US$1=R$ 3,00) \u00e9 de 2.103,16. O consumo per capita urbano foi calculado dividindo-se o \n\nmontante de consumo da popula\u00e7\u00e3o, respectivamente, pelo n\u00famero de pessoas dessa mesma \n\npopula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  \n\n \n\n                                                 \n5 Classes econ\u00f4micas (em sal\u00e1rios m\u00ednimos) (*) classe A1 = acima de 45 sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas; (*) classe A2 = \nentre 25 e 45 sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas; (*) classe B1 = entre 15 e 25 sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas; (*) classe B2 = entre 10 \ne 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00ea s; (*) classe C = entre 4 e 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas; (*) classe D = entre 2 e 4 sal\u00e1rios \nm\u00ednimos/m\u00eas e (*) classe E = at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas. \n \n\nN\u00famero de domic\u00edlios urbanos / classes econ\u00f4micas  \nde Bom Jesus  do Itabapoana \n\nClasses Econ\u00f4micas N\u00famero de Domic\u00edlios Urbanos \nA1 31 \nA2 259  \nB1 490  \nB2 1.152  \nC 3.520  \nD 3.327  \nE 236  \n\nTotal 9.015  \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco 2005 \n\n\n\n 147 \n\nXIV. CONSUMO FAMILIAR POR CLASSE ECON\u00d4MICA \n\n \n\nTabela 8 Consumo familiar por classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo - US$/ano \n\n(US$ 1= R$ 3,00). \n\nConsumo familiar de Bom Jesus do Itabapoana \n\npor classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00) \n\nCategoria de \nconsumo/classe econ\u00f4mica  \n\n \nA1 \n\n \nA2 \n\n \nB1 \n\n \nB2 \n\n \nC  \n\n \nD \n\n \nE \n\n \nTotal \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio  103.041 454.573 874.636 928.826 2.851.408 1.742.218 95.192 7.049.894 \n \nAlimenta\u00e7\u00e3o fora do \ndomic\u00edlio  88.554 390.439 527.558 624.556 1.204.790 448.619 22.719 3.307.235 \n \nBebidas 15.915 69.772 134.865 115.531 267.252 143.952 6.058  753.345 \n \nManuten\u00e7\u00e3o do lar 484.190 1.831.681 2.704.233 3.042.707 6.883.898 3.602.754 182.213 18.731.676  \n \nArtigos de limpeza 8.774  41.581 46.608 40.036 161.644 81.836 2.892  383.371 \n \nMobili\u00e1rios e artigos do lar 26.933 82.457 164.614 255.084 394.412 185.363 4.544  1.113.407 \n \nEletrodom\u00e9sticos e \nequipamentos 21.628 118.400 223.122 220.768 420.276 239.592 11.658 1.255.444 \n \nVestu\u00e1rio confeccionado  32.647 186.058 226.096 319.141 670.286 281.003 12.530 1.727.761 \n \nCal\u00e7ados 13.059 71.181 93.215 113.244 237.079 108.457 3.305  639.540 \nOutras despesas com \nvestu\u00e1rio  5.713  27.486 17.850 28.597 45.260 16.762 826  142.494 \n \nTransportes urbanos 35.503 190.991 369.886 465.557 1.390.142 728.636 23.408 3.204.123 \n \nGastos com ve\u00edculo pr\u00f3prio  88.962 370.706 571.191 562.786 782.359 194.237 4.177  2.574.418 \n \nHigiene e cuidados pessoais 21.424 121.924 163.622 201.322 413.810 200.153 7.986  1.130.241 \n \nGastos com medicamentos 30.198 164.210 140.814 314.566 517.262 268.185 17.716 1.452.951 \n \nOutras despesas com sa\u00fade 102.021 349.563 356.003 431.241 478.468 134.093 6.104  1.857.493 \n \nLivros e material escolar 8.774  30.305 55.532 51.474 88.366 40.425 2.295  277.171 \n \nMatr\u00edculas e mensalidades 89.574 290.363 473.018 319.141 312.513 44.369 184  1.529.162 \n \nDespesas recrea\u00e7\u00e3o e cultura 44.481 185.353 247.913 301.983 433.207 138.037 4.085  1.355.059 \n \nDespesas com viagens 65.701 185.353 144.781 165.862 181.042 55.215 2.708  800.662 \n \nFumo 4.489  30.305 38.674 72.064 211.215 123.247 6.609  486.603 \n \nOutras despesas 748.834 1.854.938 2.342.281 2.864.262 3.607.904 1.082.600 41.767 12.542.586  \n \nTotal do consumo urbano  2.040.415 7.047.639 9.916.512 11.438.748  21.552.593  9.859.753 458.976 62.314.636  \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em foco (2005). \n\n \n\nOs resultados apresentados na tabela acima permitem aprofundar o conhecimento sobre as \n\ndiferen\u00e7as do padr\u00e3o de consumo entre as diversas classes de renda, como, por exemplo, pode \n\nser observado o peso da alimenta\u00e7\u00e3o e da manuten\u00e7\u00e3o do lar no or\u00e7amento familiar de todas \n\nas classes do munic\u00edpio. Na leitura dos dados do consumo familiar dos grupos de fam\u00edlias \n\n\n\n 148 \n\npertencentes \u00e0s classes C e D na referida tabela, pode-se observar que a participa\u00e7\u00e3o deles \u00e9 \n\nrepresentativa em gastos com a alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, manuten\u00e7\u00e3o do lar, transportes \n\nurbanos, bem como em outras despesas. As observa\u00e7\u00f5es destacadas n\u00e3o esgotam as \n\npossibilidades de an\u00e1lise dos dados que mostram o comportamento do consumo local. \n\n \n\n\n\n 149 \n\nAnexo F: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes \n\n \n\nI - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO1 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Norte fluminense2. \n\n\u00c1rea: O munic\u00edpio tem uma \u00e1rea total de 4.040,6 quil\u00f4metros quadrados, correspondentes a \n\n41,4% da \u00e1rea da regi\u00e3o Norte fluminense e est\u00e1 a uma dist\u00e2ncia de 273 quil\u00f4metros. da \n\ncapital. \n\nClima: Tropical, quente e \u00famido. \n\nAltitude: 14 metros.   \n\nPrincipais atividades econ\u00f4micas: Petr\u00f3leo, cana-de-a\u00e7\u00facar, pecu\u00e1ria (de leite e de corte), \n\nfruticultura, agroind\u00fastria, servi\u00e7os (educa\u00e7\u00e3o).  \n\nCuriosidades: Foram os \u00edndios goytacazes os primeiros habitantes dessa terra, esse nome \n\nquer dizer \u201chomem \u00e1gil, que nada\u201d. Assim, eles eram os donos naturais da f\u00e9rtil plan\u00edcie, \n\ncortada pelo rio com uma fartura de peixes.  \n\n \n\nFigura 1 Mapa de Campos dos Goytacazes \n\n \n\nFonte: TCE/RJ (2004). \n\n                                                 \n1 Fonte: IBGE/CIDE (2002). \n2 A regi\u00e3o Norte fluminense abrange os munic\u00edpios de Carapebus, Cardoso Moreira, Concei\u00e7\u00e3o de Macabu, \nMaca\u00e9, Quissam\u00e3, S\u00e3o Fid\u00e9lis, S\u00e3o Francisco de Itabapoana e S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra. \n \n\n\n\n 150 \n\nII - HIST\u00d3RICO3  \n\n \nApresentando a mais vasta \u00e1rea do estado do Rio de Janeiro, os campos dos \u00edndios goytacazes \n\n(que, trazido para o portugu\u00eas, pode ser \u201ccorredores da mata\u201d ou \u201c\u00edndios nadadores\u201d), faziam \n\nparte da capitania de Pero de G\u00f3is da Silveira, conforme consta da Carta de Doa\u00e7\u00e3o de 28 de \n\nagosto de 1536. de acordo com informa\u00e7\u00f5es, com o intuito de ocupar a \u00e1rea, foi implantado \n\num n\u00facleo populacional e o local escolhido foi \u00e0 margem direita do rio Itabapoana. A \"Vila da \n\nRainha\", contudo, n\u00e3o prosperou devido aos constantes ataques dos \u00edndios. Sem recursos para \n\ncontinuar o empreendimento, Pero de G\u00f3is resolveu abandonar a Capitania. Mais tarde, o rei \n\nde Portugal determinou que o governador do Rio de Janeiro dividisse as terras daquela \n\nCapitania e distribu\u00edsse sesmarias entre os colonos. Assim, divididos os quinh\u00f5es, foram \n\nerguidos dois currais: um no \"Campo Limpo\", \u00e0 margem da Lagoa Feia, e outro na Ponta de \n\nS\u00e3o Tom\u00e9. Posteriormente, Salvador Corr\u00eaa de S\u00e1 e Benevides, governador do Rio de Janeiro, \n\nconseguiu a doa\u00e7\u00e3o das terras da Capitania de S\u00e3o Tom\u00e9 para seus filhos, Martim Corr\u00eaa de \n\nS\u00e1 e Benevides, primeiro Visconde de Asseca, e Jo\u00e3o Corr\u00eaa de S\u00e1. \n\n \n\nPor ordem do governador- geral da Capitania, de 29 de maio de 1677, a \u00e1rea foi emancipada e \n\ninstalada a Vila de S\u00e3o Salvador. Grande parte do munic\u00edpio foi ocupada, em princ\u00edpio, por \n\ncriadores de gado. Posteriormente, a regi\u00e3o progrediu com a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, que se \n\nexpandiu pelos aluvi\u00f5es entre o Rio Para\u00edba do Sul e a Lagoa Feia. No s\u00e9culo XVIII, a \n\neconomia local girava exclusivamente em torno de atividades rurais. A introdu\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro engenho a vapor na regi\u00e3o, em 1830, trouxe grande transforma\u00e7\u00e3o no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e o vilarejo foi elevado \u00e0 categoria de cidade em 1835, com o nome \n\nCampos dos Goytacazes.  \n\n \n\nO aparecimento da ferrovia, em 1837, facilitou a circula\u00e7\u00e3o, transformando o munic\u00edpio em \n\ncentro ferrovi\u00e1rio da regi\u00e3o. Em 1875, j\u00e1 havia 245 enge nhos de a\u00e7\u00facar, com 3.610 \n\nfazendeiros estabelecidos na regi\u00e3o. A primeira usina, constru\u00edda em 1879, chamou-se Usina \n\nCentral do Lim\u00e3o. Com a riqueza trazida pela cana-de-a\u00e7\u00facar, a cidade cresceu e se \n\ndesenvolveu. As constru\u00e7\u00f5es de sobrados e solares confort\u00e1veis se espalharam por todas as \n\n                                                 \n3 Fonte: TCE/RJ (2OO4) apud Estudos para o Planejamento Municipal \u2013 SECPLAN/FIDERJ \u2013 1978 Abreu, A. \n\u201cMunic\u00edpios e Top\u00f4nimos Fluminenses e Hist\u00f3rico e Mem\u00f3ria\u201d. Rio de Janeiro: Imprensa Oficial, 1994 e s\u00edtio \nwww.turisrio.rj.gov.br/minisite/destino.asp. \n \n\n\n\n 151 \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas ao rio Para\u00edba do Sul. O comando da vida cultural da regi\u00e3o passou dos \n\nsolares rurais para o n\u00facleo urbano. \n\n \n\nA grande riqueza de Campos, no s\u00e9culo XIX, pode ser creditada \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7ucareira, inicialmente apoiada nos engenhos a vapor, mais tarde substitu\u00eddos por usinas. Em \n\n1875, a regi\u00e3o contava com 245 engenhos de a\u00e7\u00facar, e por volta do ano de 1879, foi \n\nconstru\u00edda a primeira usina, batizada como Usina Central do Lim\u00e3o, pertencente ao Dr. Jo\u00e3o \n\nJos\u00e9 Nunes de Carvalho. Entretanto, v\u00e1rias dessas antigas usinas fecharam ou foram \n\nabsorvidas pelas maiores em anos recentes, concentrando a produ\u00e7\u00e3o em menor n\u00famero de \n\nestabelecimentos. \n\n \n\nA riqueza introduzida pela lavoura a\u00e7ucareira levou ao crescimento e desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o, criando condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o de uma poderosa aristocracia agr\u00e1ria que muito \n\ninfluiu na pol\u00edtica do Imp\u00e9rio. Uma das peculiaridades da cultura canavieira na plan\u00edcie \n\ncampista era a exist\u00eancia, ao lado dos latif\u00fandios, de grande n\u00famero de pequenas \n\npropriedades. Este fato talvez possa explicar a relativa rapidez com que se recuperou a \n\nagricultura do munic\u00edpio ap\u00f3s a Lei \u00c1urea. \n\n \n\nA pecu\u00e1ria sempre manteve papel importante na economia da regi\u00e3o, e o caf\u00e9 foi respons\u00e1vel \n\npela prosperidade dos antigos distritos de Cardoso Moreira e Italva, hoje munic\u00edpios \n\ndesmembrados de Campos, na parte oeste, e no nordeste do munic\u00edpio, onde hoje predomina o \n\ngado leiteiro. A fun\u00e7\u00e3o polarizadora de Campos dos Goytacazes remonta a sua pr\u00f3pria \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, tendo o munic\u00edpio exercido papel fundamental como difusor do \n\npovoamento por toda a \u00e1rea do Noroeste Fluminense. Campos dos Goytacazes depende, de \n\ncerta forma, da economia a\u00e7ucareira, que se moderniza, incorporando a mecaniza\u00e7\u00e3o que, se \n\npor um lado serviu para aumentar a capacidade produtiva e a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em \n\ngrandes unidades, por outro, reduziu a popula\u00e7\u00e3o mantida permanentemente pela agricultura e \n\ntamb\u00e9m pelas lavouras de subsist\u00eancia, fazendo crescer o setor informal e a migra\u00e7\u00e3o. Mais \n\nda metade da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa se encontra no setor terci\u00e1rio, que atende \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es de grande parte dos munic\u00edpios do Norte e Noroeste Fluminenses.  \n\n \n\nVale ressaltar que, o munic\u00edpio concentra o maior n\u00famero de estabelecimentos indus triais do \n\nNorte fluminense, destacando-se as ind\u00fastrias de produtos alimentares, qu\u00edmica, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de produtos de minerais n\u00e3o met\u00e1licos e mec\u00e2nica. A descoberta de petr\u00f3leo e \n\n\n\n 152 \n\ng\u00e1s natural na plataforma continental da Bacia de Campos, no in\u00edcio dos anos 70, tem \n\npropiciado de maneira significativa o aumento da receita municipal, por meio do recebimento \n\nde royalties. A proximidade desta bacia pode possibilitar ao munic\u00edpio o desenvolvimento de \n\natividades ligadas ao setor petroqu\u00edmico e ind\u00fastrias que dele se beneficiem. Os principais \n\nacidentes geogr\u00e1ficos que condicionam a ocupa\u00e7\u00e3o urbana s\u00e3o o rio Para\u00edba do Sul, que \n\nsecciona a cidade, e a Lagoa do Vig\u00e1rio, em torno da qual foram implantados in\u00fameros \n\nloteamentos. A passagem do rio Para\u00edba pela estrutura urbana interrompe a continuidade da \n\nmalha vi\u00e1ria, que se transforma em dois conjuntos ligados por pontes. \n\n \n\nIII \u2013 POPULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTabela 1 Popula\u00e7\u00e3o de Campos dos Goytacazes  \n\nPopula\u00e7\u00e3o de Campos dos Goytacazes \nTotal 406.989 \n\n  \n\nUrbana 364.177 \n\nRural 42.812 \n\n  \n\nHomens 196.711 \n\nMulheres 210.278 \n\n  \n\n0 \u2013 4 anos 35.950 \n\n5 \u2013 9 anos 37.047 \n\n10 \u2013 14 anos 38.152 \n\n15 \u2013 19 anos 40.859 \n\n20 a 29 anos 67.650 \n\n30 \u2013 49 anos 113.366 \n\n50 + anos 73.965 \n\nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \nO munic\u00edpio apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de 406.989 habitantes (Tabela 1), correspondentes a \n\n58,3% do total da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Norte fluminense do estado do Rio de Janeiro. Pode-se \n\nverificar que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente urbana e apresenta uma participa\u00e7\u00e3o feminina \n\nsuperior \u00e0 masculina em uma propor\u00e7\u00e3o de 93,5 homens para cada 100 mulheres.  \n\n \n\n\n\n 153 \n\nTabela 2 Popula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Campos dos Goytacazes \n\nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Campos dos Goytacazes \nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Campos dos \n\nGoytacazes \nHomens Mulheres Total  \n\nCampos dos Goytacazes 151.406 165.545 316.951 \nDores de Macabu 3.793  3.671  7.464  \nIbitioca 1.522  1.512  3.034  \nMorangaba 1.746  1.576  3.322  \nMorro do Coco 2.216  2.196  4.412  \nMussurepe 5113 4.995  10.108 \nSanta Maria 1.992  1.999  3.991  \nSanto Amaro de Campos 3.617  3.552 7.169  \nSanto Eduardo  2.117  2.155  4.272  \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o de Campos 7.135  7.026  14.161 \nSerrinha 583  567  1.150  \nTocos 3.804  3.813  7.617  \nTravess\u00e3o 9.012  9.157  18.169 \nVila Nova de Campos 2.655  2.514  5.169  \nTotal do Munic\u00edpio  196.711 210.278 406.989 \nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nEsta tabela apresenta a popula\u00e7\u00e3o, por g\u00eanero, dos 14 Distritos que comp\u00f5e o munic\u00edpio. \n\nPode-se identificar que o Distrito de Campos dos Goytacazes, al\u00e9m de reunir o maior n\u00famero \n\nde pessoas (77,88 % da popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio) \u00e9 a \u00e1rea que apresenta uma participa\u00e7\u00e3o \n\nfeminina superior ao da masculina. Assim como em Bom Jesus do Itabapoana, nas \u00e1reas em \n\nque o n\u00famero de homens \u00e9 superior ao de mulheres, a estrutura \u00e9 afetada por fluxos \n\nmigrat\u00f3rios de mulheres deixando o local por falta de oportunidades de trabalho, pois a m\u00e3o \n\nde obra demandada \u00e9 predominantemente agr\u00edcola.  \n\n \n\nIV. CRESCIMENTO DEMOGR\u00c1FICO \u2013 A taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico de Campos dos Goytacazes, de 1991 a 2000 (a.a), apresentada foi de 0,86%, ou \n\nseja, a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio cresceu em m\u00e9dia 0,86% ao ano, nos \u00faltimos 10 anos. A \n\ndensidade demogr\u00e1fica identificou concentra\u00e7\u00e3o de 100,6 habitantes por km2.  \n\n \n\nV. \u00cdNDICE DE DESENVOLVIMENTO HUMANO (IDH) - O IDH foi 0,752, considerado \n\ncomo m\u00e9dio desenvolvimento humano. \n\n \n\nVI. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM): O munic\u00edpio apresentou um \n\n\u00cdndice de 0,3695, portanto, encontra-se classificado em 10\u00ba lugar, no ranking de 91 \n\nmunic\u00edpios do estado do Rio de Janeiro, o que confere ao munic\u00edpio uma \u00f3tima condi\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica necess\u00e1ria a eventuais investimentos. \n\n\n\n 154 \n\nVII. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM) \u2013 VERDE II: Indica que para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente em Campos dos Goytacazes, seria necess\u00e1rio \n\nreflorestar 2,68% da \u00e1rea municipal. \n\n \n\nVIII. PRODUTO INTERNO BRUTO (PIB) \n \nTabela 3 PIB \u2013 a pre\u00e7os de mercado \u2013 Regi\u00e3o Norte fluminense \u2013 2003 (R$ mil) \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto a pre\u00e7os de mercado \u2013  \nRegi\u00e3o Norte fluminense \u2013 2003 (R$ mil) \n\nMunic\u00edpios  PIB (R$ mil) \nRegi\u00e3o Norte Fluminense  7.258.259 \nCampos dos Goytacazes  2.462.608 \nCarapebus 44.123 \nCardoso Moreira 55.581 \nConcei\u00e7\u00e3o de Macabu 76.669 \nMaca\u00e9 4.088.104 \nQuissam\u00e3 133.082 \nS\u00e3o Fid\u00e9lis 128.114 \nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 150.995 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra 118.982 \nFonte: CIDE - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2004. \n\n \nConforme demonstrado nesta tabela, o munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes, representa \n\n33,93% do PIB da regi\u00e3o Norte fluminense. Vale ressaltar que somente a Bacia de Campos, \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, teve a participa\u00e7\u00e3o relevante de 16% no PIB 2000 do estado do \n\nRio de Janeiro, colocando este munic\u00edpio em posi\u00e7\u00e3o de destaque na gera\u00e7\u00e3o de riqueza \n\nestadual. \n \n\nIX. DADOS SOCIOECON\u00d4MICOS \n \n\nO munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes tem 303.095 eleitores, correspondentes a 74,47% do \n\ntotal da popula\u00e7\u00e3o. Possui 10 ag\u00eancias de correios, 20 ag\u00eancias banc\u00e1rias, nove hospitais \n\ncredenciados, 39 estabelecimentos hoteleiros, 12 equipamentos culturais (tr\u00eas cinemas, tr\u00eas \n\nteatros, dois museus e quatro bibliotecas), 297 estabelecimentos de ensino pr\u00e9-escolar, 332 \n\nestabelecimentos de ensino fundamental, 51 estabelecimentos de ensino m\u00e9dio, seis \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior e 15 estabelecimentos de ensino especial.  \n \n\nTabela 4 N\u00famero de estabelecimentos por porte e setor de Campos dos Goytacazes \n\nCampos dos Goytacazes \u2013 N\u00ba de estabelecimentos por porte e setor \n\nPorte/Setor Ind\u00fastria Com\u00e9rcio Servi\u00e7os  Agropecu\u00e1ria  Total Percentual  \nMicro 1072 5.079  3.166  652  9.969  92,2% \nPequena 113  308  274  26 721  6,7% \nM\u00e9dia 13 25 34 3 75 0,7% \nGrande 3 10 35 2 50 0,5% \nTotal 1201 5422 3509 683  10815 100% \nFonte: RAIS (2003). \n\n\n\n 155 \n\nOs dados da Tabela 4 foram extra\u00eddos da mesma fonte que os de Bom Jesus do Itabapoana. \n\nObserva-se que as microempresas representam 92,2% do total dos estabelecimentos formais \n\nexistentes em Campos dos Goytacazes e que a maior concentra\u00e7\u00e3o dessas empresas \u00e9 \n\nverificada no setor de com\u00e9rcio, seguida pelo setor de servi\u00e7os. \n\n \nX. DIST\u00c2NCIAS \n \nTabela 5 Dist\u00e2ncias de Campos dos Goytacazes aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Norte \n\nfluminense  \n\nDist\u00e2ncias de Campos dos Goytacaze s aos demais munic\u00edpios da  \nregi\u00e3o Norte Fluminense  \n\nNome do Munic\u00edpio Dist\u00e2ncia (Km.) \nCarapebus 59 \n\nCardoso Moreira 42 \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Macabu 67 \n\nMaca\u00e9 83 \n\nQuissam\u00e3 42 \n\nS\u00e3o Fid\u00e9lis 45 \n\nS\u00e3o Francisco de Itabapoana  63 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra 31 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco 2003. \n \nO principal acesso a Campos \u00e9 pela BR-101, al\u00e9m da BR-356, que liga a cidade a Minas \n\nGerais e a S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra. Outro acesso rodovi\u00e1rio importante \u00e9 a RJ-216, na dire\u00e7\u00e3o do \n\nlitoral, que presta fundamentais servi\u00e7os para as bases de apoio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \n\nplataforma continental. Outras rodovias estaduais importantes s\u00e3o a RJ-158 e a RJ-180. As \n\nferrovias Rio-Vit\u00f3ria e Campos-Recreio, em Minas Gerais seguem cruzando o territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio. \n\n \n\nXI. N\u00daMERO DE DOMIC\u00cdLIOS \n \nTabela 6 N\u00famero domic\u00edlios urbanos/classes econ\u00f4micas  \n\nN\u00famero de domic\u00edlios urbanos / classes econ\u00f4micas  \nde Campos dos Goytacazes \n\nClasses Econ\u00f4micas N\u00famero de Domic\u00edlios Urbanos \nA1 291  \nA2 3.773  \nB1 6.051  \nB2 14.179 \nC 42.225 \nD 40.980 \nE 2.845  \n\nTotal 110.344 \nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco 2005. \n\n \n\n\n\n 156 \n\nA tabela 6 apresenta o universo de 110.344 domic\u00edlios, sendo que 38,27% deles pertence \u00e0 \n\nfam\u00edlias com classe de renda entre quatro e dez sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas. \n\n \n\nXIII. CONSUMO PER CAPITA URBANO - Consumo per capita urbano do munic\u00edpio  \n\n(US$1=R$ 3,00) foi de 2.069,53. \n \n\nXIV. CONSUMO FAMILIAR POR CLASSE ECON\u00d4MICA \n\n \n\nTabela 7 Consumo familiar de Campos dos Goytacazes por classe econ\u00f4mica, segundo \n\ncategorias de consumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00)  \n\nConsumo familiar de Campos dos Goytacazes \n\npor classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo \u2013 em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00) \n\nCategoria de consumo/classe \necon\u00f4mica  \n\n \nA1 \n\n \nA2 \n\n \nB1 \n\n \nB2 \n\n \nC  \n\n \nD \n\n \nE \n\n \nTotal \n\n \nAlimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio  967.255 8.186.005 10.800.866  11.432.143  34.204.746  21.459.606 1.249.149 88.299.770  \n \nAlimenta\u00e7\u00e3o fora do domic\u00edlio  831.265 7.031.080 6.514.808 7.687.131 14.452.345  5.525.818 298.134 42.340.581  \n \nBebidas 149.398 1.256.457 1.665.440 1.421.978 3.205.887 1.773.120 79.502 9.551.782 \n \nManuten\u00e7\u00e3o do lar 4.545.142 32.985.157 33.394.515  37.450.124  82.577.444  44.376.570  2.391.091 237.720.043 \n \nArtigos de limpeza 82.360 748.797 575.556 492.765 1.939.045 1.008.006 37.944 4.884.473 \n \nMobili\u00e1rios e artigos do lar 252.827 1.484.903 2.032.816 3.139.616 4.731.269 2.283.195 59.627 13.984.253 \n \nEletrodom\u00e9sticos e equipamentos 203.028 2.132.169 2.755.323 2.717.246 5.041.516 2.951.151 152.982 15.953.415  \n \nVestu\u00e1rio confeccionado  306.457 3.350.551 2.792.061 3.928.039 8.040.571 3.461.227 164.425 22.043.331  \n \nCal\u00e7ados 122.583 1.281.839 1.151.113 1.393.820 2.843.932 1.335.912 43.365 8.172.564 \nOutras despesas com vestu\u00e1rio  53.630 494.968 220.426 351.975 542.932 206.459 10.841 1.881.231 \n \nTransportes urbanos 333.272 3.439.391 4.567.713 5.730.151 16.675.783  8.974.900 307.168 40.028.378  \n \nGastos com ve\u00edculo pr\u00f3prio  835.096 6.675.719 7.053.627 6.926.865 9.384.976 2.392.497 54.808 33.323.588  \n \nHigiene e cuidados pessoais 201.112 2.195.626 2.020.570 2.477.903 4.963.954 2.465.365 104.798 14.429.328  \n \nGastos com medicamentos 283.473 2.957.115 1.738.915 3.871.723 6.204.943 3.303.346 232.484 18.591.999  \n \nOutras despesas com sa\u00fade 957.678 6.294.974 4.396.271 5.307.781 5.739.572 1.651.673 80.105 24.428.054  \n \nLivros e material escolar 82.360 545.734 685.769 633.555 1.060.011 497.931 30.114 3.535.474 \n \nMatr\u00edculas e mensalidades 840.842 5.228.890 5.841.285 3.928.039 3.748.819 546.509 2.409  20.136.793  \n \nDespesas recrea\u00e7\u00e3o e cultura 417.548 3.337.859 3.061.470 3.716.854 5.196.639 1.700.252 53.604 17.484.226  \n \nDespesas com viagens 616.745 3.337.859 1.787.898 2.041.454 2.171.730 680.101 35.535 10.671.322  \n \nFumo 42.138 545.734 477.589 886.977 2.533.685 1.518.082 86.730 6.090.935 \n \nOutras despesas 7.029.360 33.403.974  28.924.770  35.253.802  43.279.475  13.334.832  548.084 161.774.297 \n \nTotal do consumo urbano 19.153.569  126.914.801 122.458.801 140.789.941 258.539.274 121.446.552 6.022.899 795.325.837 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em foco (2005). \n\n\n\n 157 \n\nAnexo G: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Porci\u00fancula \n\n \n\nI - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO1 \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Noroeste fluminense. \n\n\u00c1rea: O munic\u00edpio tem uma \u00e1rea total de 301,5 quil\u00f4metros quadrados, correspondentes a \n\n5,6% da \u00e1rea da regi\u00e3o Noroeste fluminense. \n\nClima: Tropical e tropical de altitude. \n\nAltitude: 188 metros (sede), distritos at\u00e9 750 metros. \n\nPrincipais atividades econ\u00f4micas: Agricultura, pecu\u00e1ria, piscicultura e apicultura. \n\nCuriosidades: Foi instalada como munic\u00edpio em agosto de 1947, desligando-se \n\ndefinitivamente de Itaperuna. No acervo hist\u00f3rico municipal  consta, por meio de fotografias, \n\ndocumentos e fitas de v\u00eddeo cassete, a mem\u00f3ria de grande parte do ocorreu no munic\u00edpio.  \n\n \n\nFigura 1 Mapa de Porci\u00fancula. \n\n \n\nFonte: TCE/RJ (2004). \n \n \n\n                                                 \n1 Fonte: IBGE/CIDE (2002). \n\n\n\n 158 \n\nII - HIST\u00d3RICO2  \n \nLocalizada no extremo Norte do estado, fazendo divisa com Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, \n\nprimitivamente Porci\u00fancula fazia parte da capitania do Esp\u00edrito Santo e tem sua origem em \n\numa gleba de 10 alqueires de terras, doadas pelo desbravador Jos\u00e9 Lanes Brand\u00e3o, no ano de \n\n1846, na qual foi edificada uma capela em devo\u00e7\u00e3o a Santo Ant\u00f4nio. Ap\u00f3s a fixa\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 \n\nLanes, come\u00e7aram a circular as primeiras not\u00edcias sobre a fecundidade do solo da regi\u00e3o, o \n\nque resultou no deslocamento de diversas fam\u00edlias para l\u00e1, entre elas a dos Tinocos, \n\nCust\u00f3dios, Alves e Pereiras. \n\n \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, este munic\u00edpio manteve-se fora das correntes colonizadoras, \n\nestando sua origem e evolu\u00e7\u00e3o muito ligada ao crescimento de Itaperuna. A regi\u00e3o de \n\nItaperuna foi utilizada, antes do s\u00e9culo XIX, apenas por bandeirantes e aventureiros que \n\ndemandavam a baixada pelos afluentes da margem esquerda do rio Para\u00edba do Sul. \n\nInicialmente, a atividade econ\u00f4mica predominante foi a cria\u00e7\u00e3o de gado, que se desenvolveu \n\nem fazendas de grandes extens\u00f5es, mas, a partir do final do s\u00e9culo XIX, com o advento da \n\neconomia cafeeira, a coloniza\u00e7\u00e3o se efetuou de forma r\u00e1pida e uniforme, promovendo um \n\ndesenvolvimento r\u00e1pido da regi\u00e3o. Em decorr\u00eancia, no ano de 1879, foi criada a freguesia de \n\nSanto Ant\u00f4nio do Carangola. Os trilhos da Estrada de Ferro Carangola chegaram, e a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os ocorreu em  25 de junho de 1883 com a presen\u00e7a de D. Pedro II. \n\nEm 1885, o territ\u00f3rio desta freguesia deixou de pertencer ao munic\u00edpio de Campos, para se \n\nconstituir parte do ent\u00e3o rec\u00e9m-criade Itaperuna. \n\n \n\nOs recursos florestais do munic\u00edpio sofreram um processo predat\u00f3rio paralelo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica para cultivo do caf\u00e9, \u00e9poca em que Porci\u00fancula foi um dos principais produtores \n\ndo estado. A ocupa\u00e7\u00e3o urbana teve in\u00edcio em meados do s\u00e9culo XIX, em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da \n\nlavoura cafeeira na regi\u00e3o, estimulada pela implanta\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Leopoldina, no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, para atender ao escoamento da safra. Em 1938, ap\u00f3s algumas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es de nome, Porci\u00fancula foi reconhecido como munic\u00edpio e alcan\u00e7ou emancipa\u00e7\u00e3o \n\npela Lei n\u00ba 6, de 11 de agosto de 1947, com instala\u00e7\u00e3o em 22 de agosto do mesmo ano. O \n\n                                                 \n2 Fonte: TCE/RJ (2OO4) apud Estudos para o Planejamento Municipal \u2013 SECPLAN/FIDERJ \u2013 1978. Abreu, A. \n\u201cMunic\u00edpios e Top\u00f4nimos Fluminenses e Hist\u00f3rico e Mem\u00f3ria\u201d. Rio de Janeiro: Imprensa Oficial, 1994 e s\u00edtio \nwww.turisrio.rj.gov.br/minisite/destino.asp. \n \n\n\n\n 159 \n\nnome adv\u00e9m de uma homenagem que os donos da estrada de ferro fizeram ao Presidente da \n\nProv\u00edncia, Jos\u00e9 Thomaz de Porci\u00fancula, quando da inaugura\u00e7\u00e3o da nova esta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  \n\n \n\nA partir de sua emancipa\u00e7\u00e3o, Porci\u00fancula manteve seu ritmo de crescimento com a economia \n\nvoltada para o desenvolvimento da pecu\u00e1ria, arroz, milho e feij\u00e3o. A cidade localiza-se \u00e0 \n\nmargem direita do rio Carangola ao longo de seu sinuoso percurso. As rodovias estaduais RJ-\n\n220, que alcan\u00e7a Natividade ao sul, e a RJ-230, que cruza o munic\u00edpio de norte a sul, parte em \n\nleito natural. A RJ-220 \u2013 Itaperuna \u2013 Porci\u00fancula precisa 3 de recapeamento e constru\u00e7\u00e3o de \n\nacostamento. \n\n \nIII \u2013 POPULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTabela 1 Popula\u00e7\u00e3o de Porci\u00fancula \n\nPopula\u00e7\u00e3o de Porci\u00fancula \nTotal 15.952 \n\n  \n\nUrbana 12.018 \n\nRural 3.934  \n\n  \n\nHomens 7.898  \n\nMulheres 8.054  \n\n  \n\n0 \u2013 4 anos 1.381  \n\n5 \u2013 9 anos 1.480  \n\n10 \u2013 14 anos 1.555  \n\n15 \u2013 19 anos 1.519  \n\n20 a 29 anos 2.575  \n\n30 \u2013 49 anos 4.299  \n\n50 + anos 3.143  \n\nFonte: CIDE - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nO munic\u00edpio tem uma popula\u00e7\u00e3o de 15.952 habitantes (Tabela 1), correspondentes a 5,4% do \n\ntotal da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Noroeste fluminense do estado do Rio de Janeiro. Pode-se \n\nverificar que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente urbana e apresenta uma participa\u00e7\u00e3o feminina \n\nsuperior \u00e0 masculina em uma propor\u00e7\u00e3o de 98,1 homens para cada 100 mulheres. \n\n \n\n\n\n 160 \n\nTabela 2 Popula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Porci\u00fancula \n\nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Porci\u00fancula \nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos de Porci\u00fancula Homens Mulheres  Total \n\nPorci\u00fancula 5.793  6.125  11.918 \nPur il\u00e2ndia 721  652  1.373  \nSanta Clara 1.384  1.277  2.661  \nTotal do Munic\u00edpio  7.898  8.054  15.952 \n\nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nA tabela acima apresenta a popula\u00e7\u00e3o, por g\u00eanero, dos tr\u00eas Distritos que comp\u00f5e o munic\u00edpio. \n\nPode-se identificar que o Distrito de Porci\u00fancula, al\u00e9m de reunir o maior n\u00famero de pessoas \u00e9 \n\na \u00e1rea que apresenta uma participa\u00e7\u00e3o feminina superior \u00e0 masculina.  \n\n \nIV. CRESCIMENTO DEMOGR\u00c1FICO - A taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico de Porci\u00fancula, de 1991 a 2000 (a.a), apresentada foi de 1,01%, ou seja, a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio cresceu em m\u00e9dia 1,01% ao ano, nos \u00faltimos 10 anos. A densidade \n\ndemogr\u00e1fica permite verificar que existe uma concentra\u00e7\u00e3o de 52,9 habitantes por km2. \n \n\nV. \u00cdNDICE DE DESENVOLVIMENTO HUMANO (IDH) \u2013  O IDH foi 0,730, \n\nconsiderado m\u00e9dio desenvolvimento humano. \n\n \n\nVI. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM) - Porci\u00fancula apresentou um \n\n\u00cdndice de 0,1880, portanto, encontra-se classificado em 56\u00ba lugar, no ranking de 91 \n\nmunic\u00edpios do estado do Rio de Janeiro. \n \n\nVII. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM) \u2013 VERDE: o IQM Verde \n\nindica que, para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente de Porci\u00fancula, seria necess\u00e1rio \n\nreflorestar 10,97% da \u00e1rea municipal. \n \n\nVIII. PRODUTO INTERNO BRUTO (PIB) - Conforme demonstrado na tabela 3, o \n\nmunic\u00edpio de Porci\u00fancula, representa 4,49% do PIB da regi\u00e3o Noroeste fluminense.  \n \n\nTabela 3 PIB \u2013 Regi\u00e3o Noroeste \u2013 2003 (R$ mil) \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto a pre\u00e7os de mercado \u2013  \nRegi\u00e3o Noroeste fluminense\u20132003 (R$ mil) \n\nMunic\u00edpios PIB (R$ mil) \nAperib\u00e9 32.665 \nBom Jesus do Itabapoana 165.078 \nCambuci 105.783 \nItalva  64.054 \n\nContinua \n\n\n\n 161 \n\nContinua\u00e7\u00e3o \nPIB \u2013 Produto Interno Bruto a pre\u00e7os de mercado \u2013  \n\nRegi\u00e3o Noroeste fluminense\u20132003 (R$ mil) \nMunic\u00edpios  PIB (R$ mil) \n\nItaocara 92.741 \nItaperuna 542.741 \nLaje do Muria\u00e9 31.919 \nMiracema 90.868 \nNatividade  57.136 \nPorci\u00fancula  68.545 \nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua 175.007 \nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 58.402 \nVarre-Sai 39.214 \nTotal da Regi\u00e3o Noroeste Fluminense 1.524.152 \n\nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2004 \n \n\nIX. DADOS SOCIOECON\u00d4MICOS \n\nPorci\u00fancula tem um contingente de 13.069 eleitores, correspondentes a 81,93% do total da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Possui uma ag\u00eancia dos Correios, tr\u00eas ag\u00eancias banc\u00e1rias, dois estabelecimentos \n\nhoteleiros, tr\u00eas equipamentos culturais (cinema, teatro, museu e/ou biblioteca), um hospital \n\ncredenciado, e ainda: \n\n \nTabela 4 N\u00famero de estabelecimentos por porte e setor do munic\u00edpio \n\nPorci\u00fancula \u2013 N\u00ba de estabelecimentos por porte e setor \n\nPorte/Setor Ind\u00fastria Com\u00e9rcio Servi\u00e7os  Agropecu\u00e1ria  Total Percentual \nMicro 78 169  124  64 435  98,0% \nPequena 2 2 4 0 8 1,8% \nM\u00e9dia 0 0 0 0 0 0,0% \nGrande 0 0 1 0 1 0,2% \nTotal 80 171  129  64 444  100% \nFonte: RAIS (2003). \n\n \n\nObserva-se que as microempresas representam 98,0% do total dos estabelecimentos formais \n\nexistentes em Porci\u00fancula, e que a maior concentra\u00e7\u00e3o dessas empresas \u00e9 verificada no setor \n\nde com\u00e9rcio seguida pelo setor de servi\u00e7os. \n\n \n\nX. DIST\u00c2NCIAS  \n\n \n\nTabela 5 Dist\u00e2ncias de Porci\u00fancula aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Noroeste fluminense.  \n\nDist\u00e2ncias de Porci\u00fancula aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Noroeste fluminense  \nNome do Munic\u00edpio Dist\u00e2ncia (Km.) \n\nAperib\u00e9 73 \n\nCambuci 69 \n\nItalva  62 \n\nItaocara 79 \n\nItaperuna  31 \n\nBom Jesus de Itabapoana 42 \n\nContinua \n\n\n\n 162 \n\n \nContinua\u00e7\u00e3o \n\nDist\u00e2ncias de Porci\u00fancula aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Noroeste fluminense  \nNome do Munic\u00edpio Dist\u00e2ncia (Km.) \n\nMiracema 52 \n\nNatividade  11 \n\nLaje do Muria\u00e9 28 \n\nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua 65 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 45 \n\nVarre-Sai 18 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco (2004). \n \n\nAs rodovias estaduais RJ-220, que alcan\u00e7a Natividade, ao sul, e a RJ-230, que cruzam o \n\nmunic\u00edpio de norte a sul s\u00e3o as componentes do sistema vi\u00e1rio que atende o munic\u00edpio. \n\n \nXI. POTENCIAL DE CONSUMO \n \nTabela 6 N\u00famero domic\u00edlios urbanos/classes econ\u00f4micas  \n\nN\u00famero de domic\u00edlios urbanos / classes econ\u00f4micas  \nde Porci\u00fancula \n\nclasses econ\u00f4micas  n\u00famero de domic\u00edlios urbanos  \nA1 7 \nA2 74 \nB1 150  \nB2 425  \nC 1.489  \nD 1.554  \nE 145  \n\nTotal 3.844  \nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco (2004). \n \n\nA tabela 6 apresenta o universo de 3.844 domic\u00edlios sendo que 79,16% deles pertence a \n\nfam\u00edlias com classe de renda entre dois e 10  sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas.  \n\n \n\nXII. CONSUMO PER CAPITA URBANO \u2013 O consumo per capita urbano \u00e9 de 1.880,67  \n\n(US$1=R$ 3,00). \n\n \n\nXIII. CONSUMO FAMILIAR POR CLASSE ECON\u00d4MICA \n \nTabela 7 Consumo familiar de Porci\u00fancula por classe econ\u00f4mica, segundo categorias de \n\nconsumo em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00)  \n\n\n\n 163 \n\n \n\nConsumo familiar de Porci\u00fancula \n\npor classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00) \n\nCategoria de \nconsumo/classe econ\u00f4mica  \n\n \nA1 \n\n \nA2 \n\n \nB1 \n\n \nB2 \n\n \nC  \n\n \nD \n\n \nE \n\n \nTotal \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio  23.267 129.878 308.352 342.666 1.206.178 778.401 66.839 2.855.581 \n \nAlimenta\u00e7\u00e3o fora do \ndomic\u00edlio  19.996 111.554 185.990 230.413 509.640 200.437 15.952 1.273.982 \n \nBebidas 3.594  19.935 47.546 42.622 113.051 64.316 4.254  295.318 \n \nManuten\u00e7\u00e3o do lar 109.333 523.337 953.374 1.122.526 2.911.967 1.609.665 127.941 7.358.143 \n \nArtigos de limpeza 1.981  11.880 16.431 14.770 68.377 36.563 2.030  152.032 \n \nMobili\u00e1rios e artigos do lar 6.082  23.559 58.035 94.107 166.841 82.818 3.190  434 .632 \n \nEletrodom\u00e9sticos e \nequipamentos 4.884  33.829 78.661 81.446 177.781 107.047 8.186  491.834 \n \nVestu\u00e1rio confeccionado  7.372  53.159 79.710 117.739 283.538 125.549 8.798  675.865 \n \nCal\u00e7ados 2.949  20.337 32.863 41.778 100.287 48.457 2.320  248.991 \nOutras despesas com \nvestu\u00e1rio  1.290  7.853  6.293  10.550 19.146 7.489  580  53.201 \n \nTransportes urbanos 8.017  54.569 130.403 171.755 588.046 325.545 16.436 1.294.771 \n \nGastos com ve\u00edculo pr\u00f3prio  20.088 105.916 201.373 207.625 330.947 86.783 2.933  955.665 \n \nHigiene e cuidados pessoais 4.838  34.835 57.685 74.272 175.046 89.426 5.607  441.709 \n \nGastos com medicamentos 6.819  46.917 49.644 116.051 218.808 119.822 12.440 570.501 \n \nOutras despesas com sa\u00fade 23.037 99.875 125.508 159.095 202.397 59.911 4.286  674.109 \n \nLivros e  material escolar 1.981  8.659  19.578 18.990 37.380 18.061 1.611  106.260 \n \nMatr\u00edculas e mensalidades 20.226 82.961 166.762 117.739 132.196 19.823 129  539.836 \n \nDespesas recrea\u00e7\u00e3o e cultura 10.044 52.958 87.401 111.409 183.252 61.673 2.868  509.605 \n \nDespesas com viagens 14.836 52.958 51.042 61.190 76.583 24.669 1.901  283.179 \n \nFumo 1.014  8.659  13.635 26.586 89.347 55.065 4.641  198.947 \n \nOutras despesas 169.091 529.983 825.770 1.056.695 1.526.184 483.694 29.328 4.620.745 \n \nTotal do consumo urbano  460.739 2.013 .611 3.496.056 4.220.024 9.116.992 4.405.214 322.270 24.034.906  \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em foco 2005 \n\n\n\n 164 \n\nAnexo H: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco do Itabapoana \n\n \n\nI - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Norte fluminense. \n\n\u00c1rea: O munic\u00edpio tem uma \u00e1rea total de 1.122,3 quil\u00f4metros quadrados, correspondentes a \n\n3,5% da \u00e1rea da regi\u00e3o Norte fluminense, e est\u00e1 a uma dist\u00e2ncia de 354 quil\u00f4metros da \n\ncapital. \n\nClima: Quente e \u00famido. \n\nAltitude: 08 metros.   \n\nPrincipais atividades econ\u00f4micas: Culturas de cana-de-a\u00e7\u00facar, maracuj\u00e1, abacaxi, goiaba, \n\nmandioca e urucum. Pesca e turismo. \n\nCuriosidades: O munic\u00edpio \u00e9 uma vasta plan\u00edcie, rendilhada de pequenos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nretalhada de alongadas e numerosas lagoas e brejos. \u00c9 banhado pelo rio Itabapoana no \n\nextremo sul e ao centro corre o rio Guaxindiba. Suas principais praias s\u00e3o: Garga\u00fa, Santa \n\nClara, Sonhos, Sossego, Guaximdiba, Manguinhos Buena, Tatagiba, Guriri, Lagoa Doce e \n\nBarra do Itabapoana. Existem ainda praias de fal\u00e9sias, \u00fanicas no estado do Rio de Jane iro, \n\ncomo as de Lagoa Doce, \u00e1guas mornas e sem ondas. \n \n\nFigura 1 Mapa de S\u00e3o Francisco do Itabapoana \n\n \nFonte: TCE/RJ (2004). \n \n\n \n\n\n\n 165 \n\nII - HIST\u00d3RICO  \n \nO territ\u00f3rio dos munic\u00edpios de S\u00e3o Francisco de Itabapoana e S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, quando da \n\ndivis\u00e3o do Brasil em capitanias heredit\u00e1rias, passou a integrar a Capitania de S\u00e3o Tom\u00e9, ou \n\nPara\u00edba do Sul, concedida em 1536 a Pero G\u00f3is da Silveira. Esse donat\u00e1rio se estabeleceu na \n\n\u00e1rea em 1539, escolhendo para implanta\u00e7\u00e3o do n\u00facleo original o lugar que considerou de solo \n\nf\u00e9rtil e abrigado do tempo e dos \u00edndios goytacazes, que dominavam a regi\u00e3o. Houve um \n\nentendimento com os ind\u00edgenas, possibilitando a primeira planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\npr\u00f3xima ao rio Itabapoana. Ap\u00f3s segregar com os locais, retornou a Portugal, ficando em seu \n\nlugar alguns portugueses, at\u00e9 que outra expedi\u00e7\u00e3o comandada pelo seu filho, Gil de G\u00f3is se \n\ninstalou. \n\n \n\nO plantio de cana cresceu, mas tamb\u00e9m ele teve um desentendimento com as tribos coroado \n\nao norte e goytacaz ao sul, e o cultivo foi abandonado. Em 1630, era fundado o povoado de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o Batista da Para\u00edba do Sul, atual sede de S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra. O cultivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar foi logo introduzido naquela \u00e1rea, mas o aldeamento n\u00e3o conseguiu progredir \n\nrapidamente, devido aos ataques constantes dos ind\u00edgenas. A regi\u00e3o s\u00f3 veio a ser efetivamente \n\nocupada quando bandeirantes ergueram um pouso de tropas na capitania, em torno do qual a \n\npopula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se aglomerar, edificando uma capela dedicada a S\u00e3o Jo\u00e3o Batista da \n\nBarra.  \n\n \n\nO n\u00facleo urbano foi elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de freguesia em 1644, ocasionando maior fluxo de \n\ncolonizadores, o que permitiu maior desenvolvimento para a lavoura canavieira. Na d\u00e9cada de \n\n1670, a freguesia teve determinada sua autonomia, recebendo o nome de vila de S\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nPraia do Para\u00edba do Sul. Por\u00e9m, o munic\u00edpio foi anexado \u00e0 capitania do Esp\u00edrito Santo em \n\n1753, retornando \u00e0 Prov\u00edncia Fluminense em 1832. Com a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, o \n\nterrit\u00f3rio passou a pertencer ao munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, sob denomina\u00e7\u00e3o de \u201csert\u00e3o \n\nsanjoanense\u201d. Contudo, a elite local passou a ser cada vez mais atuante, tanto no campo \n\npol\u00edtico, como no administrativo e no econ\u00f4mico, levando algumas pessoas \u00e0 Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa.  \n\n \n\nNo ano de 1995, S\u00e3o Francisco de Itabapoana ganha sua autonomia, face \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba \n\n2379, de 18 de janeiro, desmembrado de S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, sendo instalado em 1\u00ba de janeiro \n\nde 1997.  \n\n\n\n 166 \n\nIII \u2013 POPULA\u00c7\u00c3O \n\n  \nTabela 1: Popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \n\nPopula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \nTotal 41.145 \n\n  \n\nUrbana 19.228 \n\nRural 21.917 \n\n  \n\nHomens 21.201 \n\nMulheres 19.944 \n\n  \n\n0 \u2013 4 anos 3.781  \n\n5 \u2013 9 anos 4.329  \n\n10 \u2013 14 anos 4.451  \n\n15 \u2013 19 anos 4.310  \n\n20 a 29 anos 6.701  \n\n30 \u2013 49 anos 10.552 \n\n50 + anos 7.021  \n\nFonte: CIDE - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nO munic\u00edpio de tem uma popula\u00e7\u00e3o de 41.145 habitantes (Tabela 1), correspondentes a 5,9% \n\ndo total da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Norte fluminense. Observa-se que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npredominantemente rural e apresenta uma participa\u00e7\u00e3o feminina inferior \u00e0 masculina em uma \n\npropor\u00e7\u00e3o de 106,2 homens para cada 100 mulheres.  \n\n \n\nTabela 2 Popula\u00e7\u00e3o dos distritos de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \n\nPopula\u00e7\u00e3o dos distritos de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \nPopula\u00e7\u00e3o dos Distritos  Homens Mulheres Total \n\nBarra Seca 6.735  6.399  13.134 \nManiva 4.836  4.538  9.374  \nS\u00e3o Francisco de Itabapoana  9.630  9.007  18.637 \nTotal do Munic\u00edpio  21.201 19.944 41.145 \nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nA tabela 2 apresenta a popula\u00e7\u00e3o, por g\u00eanero, dos tr\u00eas distritos que comp\u00f5e o munic\u00edpio. \n\nPode-se verificar que o distrito de S\u00e3o Francisco de Itabapoana re\u00fane o maior n\u00famero de \n\npessoas (45,29% da popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio) e que todos os distritos apresentam uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o feminina inferior ao da masculina.  \n\n \n\n\n\n 167 \n\nIV. CRESCIMENTO DEMOGR\u00c1FICO \u2013 A taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico de S\u00e3o Francisco de Itabapoana, de 1991 a 2000 (a.a), foi de 0,68%, ou seja, a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio cresceu em m\u00e9dia 0,68% ao ano, nos \u00faltimos 10 anos. A densidade \n\ndemogr\u00e1fica do munic\u00edpio permitiu verificar que existe uma concentra\u00e7\u00e3o de 41,2 habitantes \n\npor km2.  \n\n \n\nV. \u00cdNDICE DE DESENVOLVIMENTO HUMANO (IDH) \u2013 O IDH foi de 0,688, \n\nconsiderado como m\u00e9dio desenvolvimento humano. \n\n \n\nVI. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM) - Para manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do meio ambiente do munic\u00edpio, seria necess\u00e1rio reflorestar 1,03% da \u00e1rea \n\nmunicipal. \n\n \n\nVIII. PRODUTO INTERNO BRUTO (PIB) - Conforme demonstrado na tabela 3, o \n\nmunic\u00edpio representa 2,08% do PIB da regi\u00e3o Norte fluminense. \n\n \n\nTabela 3 PIB a pre\u00e7os de mercado \u2013 Regi\u00e3o Norte fluminense - 2003 (R$ mil). \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto a Pre\u00e7os de Mercado \u2013  \n Regi\u00e3o Norte fluminense \u2013 2003 (R$ mil) \n\nMunic\u00edpios  PIB (R$ mil) \nRegi\u00e3o Norte Fluminense  7.258.259 \nCampos dos Goytacazes 2.462.608 \nCarapebus 44.123 \nCardoso Moreira 55.581 \nConcei\u00e7\u00e3o  de Macabu 76.669 \nMaca\u00e9 4.088.104 \nQuissam\u00e3 133.082 \nS\u00e3o Fid\u00e9lis 128.114 \nS\u00e3o Francisco do Itabapoana 150.995 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra 118.982 \nFonte: CIDE - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2004. \n \n\nIX. DADOS SOCIOECON\u00d4MICOS \n\n \n\nS\u00e3o Francisco de Itabapoana tem um contingente de 33.134 eleitores, correspondentes a \n\n80,53% do total da popula\u00e7\u00e3o. Possui uma ag\u00eancia dos Correios,  tr\u00eas ag\u00eancias \n\nbanc\u00e1rias, quatro estabelecimentos hoteleiros, nenhum equipamento cultural (cinema, teatro, \n\nmuseu e/ou biblioteca), um hospital credenciado e ainda 747 empresas distribu\u00eddas conforme \n\ntabela 4.: \n\n \n\n\n\n 168 \n\nTabela 4 N\u00famero de estabelecimentos por porte e setor do munic\u00edpio  \nMunic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \u2013 N\u00ba de estabelecimentos por porte e setor \n\nPorte/Setor Ind\u00fastria Com\u00e9rcio Servi\u00e7os  Agropecu\u00e1ria Total Percentual  \nMicro 54 416  166  93 729  97,6% \nPequena 3 4 3 7 17 2,3% \nM\u00e9dia 0 0 0 0 0 0,0% \nGrande 0 0 1 0 1 0,1% \nTotal 57 420  170  100  747  100% \nFonte: RAIS (2003). \n\n \nPode-se verificar que as microempresas representam 97,6% do total dos estabelecimentos \n\nformais existentes e que a maior concentra\u00e7\u00e3o dessas empresas \u00e9 verificada no setor de \n\ncom\u00e9rcio seguida pelo setor de servi\u00e7os. \n\n \n\nX. DIST\u00c2NCIAS \n \n\nTabela 5 Dist\u00e2ncias de S\u00e3o Francisco de Itabapoana aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Norte  \n\nfluminense \n\nDist\u00e2ncias de S\u00e3o Francisco de Itabapoana aos demais munic\u00edpios da  \nRegi\u00e3o Norte fluminense \n\nNome do Munic\u00edpio Dist\u00e2ncia (Km.) \nCampos dos Goytacazes 63 \n\nCardoso Moreira 71 \n\nCarapebus 122  \n\nQuissam\u00e3 104  \n\nMaca\u00e9 146  \n\nS\u00e3o Fid\u00e9lis 90 \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Macabu 128  \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra 39 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco (2005). \n \nO munic\u00edpio \u00e9 atendido pela rodovia RJ-224, que alcan\u00e7a a BR-101 j\u00e1 no munic\u00edpio de \n\nCampos; por outra via em leito natural, a RJ-204, al\u00e9m de outra rodovia costeira, a RJ-196. \n\n \n \nXI. POTENCIAL DE CONSUMO \n\nTabela 6 N\u00famero domic\u00edlios urbanos/classes econ\u00f4micas do munic\u00edpio  \n\nN\u00famero de domic\u00edlios urbanos / classes econ\u00f4micas do munic\u00edpio  \nClasses Econ\u00f4micas N\u00famero de domic\u00edlios urbanos \n\nA1 6 \nA2 115  \nB1 178  \nB2 312  \nC 2.225  \nD 3.399  \nE 294  \n\nTotal 6.529  \nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco (2005). \n\n\n\n 169 \n\n \n\nA tabela 6 apresenta o universo de 6.529 domic\u00edlios existentes em S\u00e3o Francisco de \n\nItabapoana, sendo que 52,06% deles pertencem a fam\u00edlias com classe de renda entre dois e \n\nquatro sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas.  \n\n \nXII. CONSUMO PER CAPITA URBANO \u2013 O consumo per capita urbano (US$1=R$ 3,00) \n\n\u00e9 de 1.673,72. \n\n \nXIII. CONSUMO FAMILIAR POR CLASSE ECON\u00d4MICA \n\nTabela 7 Consumo familiar de por classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo \u2013 \n\nUS$/ano (US$ 1= R$ 3,00)  \n\nConsumo familiar de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \n\npor classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00) \n\nCategoria de \nconsumo/classe \necon\u00f4mica \n\n \nA1 \n\n \nA2 \n\n \nB1 \n\n \nB2 \n\n \nC \n\n \nD \n\n \nE \n\n \nTotal \n\n \nAlimenta\u00e7\u00e3o no \ndomic\u00edlio  19.943 201.837 365.911 339.830 2.008.732 1.521.124 135 .521 4.592.898 \n \nAlimenta\u00e7\u00e3o fora do \ndomic\u00edlio  17.139 173.361 220.708 228.506 848.738 391.687 32.345 1.912.484 \n \nBebidas 3.080  30.980 56.422 42.269 188.271 125.684 8.625  455.331 \n \nManuten\u00e7\u00e3o do lar 93.714 813.295 1.131.338 1.113.235 4.849.500 3.145.551 259 .412 11.406.045  \n \nArtigos de limpeza 1.698  18.463 19.499 14.648 113.874 71.451 4.117  243.750 \n \nMobili\u00e1rios e artigos \ndo lar 5.213  36.612 68.868 93.328 277.852 161.840 6.469  650.182 \n \nEletrodom\u00e9sticos e \nequipamentos 4.186  52.572 93.345 80.772 296.072 209.187 16.597 752.731 \n \nVestu\u00e1rio \nconfeccionado  6.319  82.612 94.589 116.764 472.196 245.343 17.839 1.035.662 \n \nCal\u00e7ados 2.527  31.606 38.997 41.432 167.015 94.694 4.705  380.976 \nOutras despesas com \nvestu\u00e1rio  1.106  12.204 7.468  10.463 31.885 14.634 1.176  78.936 \n \nTransportes urbanos 6.872  84.803 154.745 170.333 979.314 636.169 33.325 2.065.561 \n \nGastos com ve\u00edculo \npr\u00f3prio  17.218 164.599 238.962 205.907 551.149 169.588 5.946  1.353.369 \n \nHigiene e cuidados \npessoais 4.147  54.136 68.453 73.658 291.517 174.753 11.370 678.034 \n \nGastos com \nmedicamentos 5.845  72.912 58.911 115.090 364.396 234.152 25.222 876.528 \n \nOutras despesas com \nsa\u00fade 19.746 155.211 148.937 157.778 337.066 117.076 8.691  944.505 \n\nContinua \n \n \n\n\n\n 170 \n\nContinua\u00e7\u00e3o \nConsumo familiar de S\u00e3o Francisco de Itabapoana \n\npor classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00) \n\nCategoria de \nconsumo/classe \necon\u00f4mica \n\n \nA1 \n\n \nA2 \n\n \nB1 \n\n \nB2 \n\n \nC \n\n \nD \n\n \nE \n\n \nTotal \n\n \nLivros e material \nescolar  1.698  13.456 23.232 18.833 62.251 35.295 3.267  158.032 \n \nMatr\u00edculas e \nmensalidades 17.337 128.926 197.891 116.764 220.156 38.738 261  720.073 \n \nDespesas recrea\u00e7\u00e3o e \ncultura 8.609  82.300 103.716 110.487 305.181 120.519 5.816  736.628 \n \nDespesas com viagens 12.716 82.300 60.570 60.684 127.539 48.208 3.855  395.872 \n \nFumo 869  13.456 16.180 26.366 148.795 107.606 9.409  322.681 \n \nOutras despesas 144.937 823.620 979.911 1.047.948 2.541.657 945.215 59.462 6.542.750 \n \nTotal do consumo \nurbano \n\n394.919 3.129.261 4.148.653 4.185.095 15.183.156  8.608.514 653.430 36.303.028  \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em foco (2005). \n\n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es destacadas n\u00e3o esgotam as possibilidades de an\u00e1lise dos dados que mostram o \n\ncomportamento do consumo local. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 171 \n\nAnexo I: Informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Varre -Sai \n\n \n\nI - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO1 \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Noroeste fluminense. \n\n\u00c1rea: O munic\u00edpio tem uma \u00e1rea total de 190,7 quil\u00f4metros quadrados, correspondentes a \n\n3,5% da \u00e1rea da regi\u00e3o Noroeste fluminense, e est\u00e1 a uma dist\u00e2ncia de 345 quil\u00f4metros da \n\ncapital. \n\nClima: Subtropical. \n\nAltitude: 1.017 metros.  \n\nPrincipais atividade s econ\u00f4micas: Cafeicultura.  \n\nCuriosidades: Onde se localiza a cidade existia um racho pertencente \u00e0 dona In\u00e1cia, onde \n\npernoitavam os tropeiros que ali passavam. Para manter o local sempre limpo, ela pedia que \n\neles varressem antes de sair, surgindo assim a denomina\u00e7\u00e3o popular de Rancho do Varre-Sai. \n\nCom o passar do tempo simplesmente Varre-Sai. \n\n \n\nFigura 1 Mapa de Varre-Sai \n\n \n\nFonte: TCE/RJ (2004). \n\n                                                 \n1 Fonte: IBGE/CIDE (2002). \n\n\n\n \n\n 172 \n\nII - HIST\u00d3RICO  \n\nA hist\u00f3ria de Varre-Sai acha-se vinculada \u00e0 de Natividade, munic\u00edpio do qual era sede \n\ndistrital. Inicialmente, a regi\u00e3o fazia parte da Capitania do Esp\u00edrito Santo, cujo donat\u00e1rio era \n\nPero G\u00f3is, e sua evolu\u00e7\u00e3o acha-se vinculada \u00e0 de Itaperuna, com origem na penetra\u00e7\u00e3o do \n\ndesbravador Jos\u00e9 Lanes Brand\u00e3o na \u00e1rea, por volta de 1831, que desencadeou fluxo \n\nmigrat\u00f3rio para a regi\u00e3o. Em decorr\u00eancia disso, em 1853, foi criada a freguesia de Nossa \n\nSenhora de Natividade do Carangola e, a partir do final do s\u00e9culo XIX, com o advento da \n\nferrovia, sua coloniza\u00e7\u00e3o se processou de forma r\u00e1pida e cont\u00ednua. A freguesia chegou a \n\ntornar-se vila e sede do ent\u00e3o recente munic\u00edpio de Itaperuna, em 1885. Logo depois, contudo, \n\nperde sua hegemonia, passando por per\u00edodos de modifica\u00e7\u00f5es administrativas. Em 1947, foi \n\npromulgado o desmembramento, de Itaperuna, dos distritos de Natividade do Carangola, \n\nVarre-Sai e Our\u00e2nia, a fim de constitu\u00edrem o novo munic\u00edpio de Natividade do Carangola.  \n\n \n\nMais recentemente registra-se a altera\u00e7\u00e3o do nome para Natividade e o desmembramento do \n\ndistrito de Varre-Sai, constituindo novo munic\u00edpio na regi\u00e3o Noroeste fluminense com o \n\nadvento da Lei n\u00ba 1.790, de 12 de janeiro de 1991, instalado em 1\u00ba de janeiro de 1993. \n\nFelic\u00edssimo Faria Salgado foi de fundamental import\u00e2ncia para o surgimento da cidade de \n\nVarre-Sai, j\u00e1 que foi ele o doador das terras do povoado, nos idos de 1850. Ele o fez devido a \n\numa promessa a S\u00e3o Sebasti\u00e3o, dando origem ao vilarejo de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Varre Sai. O \n\nnome do munic\u00edpio vem da hist\u00f3ria da sitiante Dona In\u00e1cia, propriet\u00e1ria de um rancho no \n\npercurso de uma trilha de tropeiros, por onde passava o caf\u00e9 colhido da zona da mata mineira \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao litoral para ser embarcado rumo ao Rio de Janeiro. Dona In\u00e1cia emprestava \n\nesse rancho para as tropas pernoitarem e pedia para manterem o rancho sempre limpo. Ela \n\ndizia \"varre e sai\". Com o passar do tempo, o local ficou conhecido como Varre-Sai.  \n\n \n\nFigura n\u00e3o menos importante \u00e9 a do fazendeiro Bambino Rodrigues Fran\u00e7a, que chegou a \n\npossuir oito fazendas na regi\u00e3o e decidiu importar m\u00e3o-de-obra europ\u00e9ia para substituir o \n\ntrabalho escravo em suas propriedades. A localidade teve a sua explos\u00e3o demogr\u00e1fica com a \n\nchegada de fam\u00edlias italianas a partir de 1897, as quais a colonizariam e a tornariam famosa \n\npelo seu tradicional vinho de jabuticaba. A partir de meados do s\u00e9culo XX, a decad\u00eancia da \n\nlavoura do caf\u00e9 teve como conseq\u00fc\u00eancia a estagna\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica urbana, que hoje \u00e9 servida \n\npor somente uma rodovia estadual que liga Varre-Sai a Natividade.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 173 \n\nIII \u2013 POPULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTabela 1 Popula\u00e7\u00e3o de Varre-Sai \n\nPopula\u00e7\u00e3o de Varre -Sai \nTotal 7.854  \n\n  \n\nUrbana 4.132  \n\nRural 3.722  \n\n  \n\nHomens 4.035  \n\nMulheres 3.819  \n\n  \n\n0 \u2013 4 anos 736  \n\n5 \u2013 9 anos 728  \n\n10 \u2013 14 anos 851  \n\n15 \u2013 19 anos 848  \n\n20 a 29 anos 1.371  \n\n30 \u2013 49 anos 2.026  \n\n50 + anos 1.294  \n\nFonte: CIDE - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2003 (Censo 2000). \n\n \n\nO munic\u00edpio tem uma popula\u00e7\u00e3o de 7.854 habitantes (Tabela 1), correspondentes a 2,6% do \n\ntotal da popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Noroeste fluminense do estado do Rio de Janeiro. Observa-se \n\nque a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente urbana e apresenta uma participa\u00e7\u00e3o masculina \n\nsuperior \u00e0 feminina em uma propor\u00e7\u00e3o de 106,1 homens para cada 100 mulheres.  \n\n    \n\nIV. CRESCIMENTO DEMOGR\u00c1FICO - A taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico de Varre-Sai, de 1991 a 2000 (a.a), foi de 1,09%, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio cresceu em m\u00e9dia 1,09% ao ano, nos \u00faltimos 10 anos. A densidade demogr\u00e1fica \n\npermite verificar que existe uma concentra\u00e7\u00e3o de 41,2 habitantes por km2 no munic\u00edpio. \n\n \n\nV. \u00cdNDICE DE DESENVOLVIMENTO HUMANO (IDH) \u2013 O IDH foi 0,679, considerado \n\nm\u00e9dio desenvolvimento humano. \n\n \n\nVI. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM) \u2013 Varre-Sai apresentou um \n\n\u00cdndice de 0,0588, portanto, encontra-se classificado em 87\u00ba lugar no ranking de 91 munic\u00edpios \n\ndo estado do Rio de Janeiro. \n\n \n\n\n\n \n\n 174 \n\nVII. \u00cdNDICE DE QUALIDADE DOS MUNIC\u00cdPIOS (IQM) \u2013 VERDE: o IQM Verde \n\nindica que, para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente de Varre-Sai, seria necess\u00e1rio \n\nreflorestar 14,47% da \u00e1rea municipal. \n\n \n\nVIII. PRODUTO INTERNO BRUTO (PIB) - Conforme demonstrado na tabela 2, o \n\nmunic\u00edpio de Varre-Sai, representa 2,57% do PIB da regi\u00e3o Noroeste fluminense.  \n\n \nTabela 2  PIB \u2013a pre\u00e7os de mercado \u2013 Regi\u00e3o Noroeste \u2013 2003 (R$ mil) \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto a pre\u00e7os de mercado \u2013  \nRegi\u00e3o Noroeste fluminense\u20132003 (R$ mil) \n\nMunic\u00edpios PIB (R$ mil) \nAperib\u00e9 32.665 \nBom Jesus do Itabapoana 165.078 \nCambuci 105.783 \nItalva  64.054 \nItaocara 92.741 \nItaperuna  542.741 \nLaje do Muria\u00e9 31.919 \nMiracema 90.868 \nNatividade  57.136 \nPorci\u00fancula 68.545 \nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua 175.007 \nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 58.402 \nVarre-Sai 39.214 \nTotal da Regi\u00e3o Noroeste Fluminense 1.524.152 \nFonte: CIDE Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2004. \n \nIX. DADOS SOCIOECON\u00d4MICOS \n\n \n\nVarre-Sai tem um contingente de 6.286 eleitores, correspondentes a 80,04% do total da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Possui uma ag\u00eancia dos Correios, uma ag\u00eancia banc\u00e1ria, um estabelecimento \n\nhoteleiro, dois equipamentos culturais (duas bibliotecas), um hospital credenciado e ainda: \n\n \nTabela 3 N\u00famero de estabelecimentos por porte e setor de Varre-Sai \n\nVarre -Sai \u2013 N\u00ba de estabelecimentos por porte e setor \n\nPorte/Setor Ind\u00fastria Com\u00e9rcio Servi\u00e7os  Agropecu\u00e1ria  Total Percentual  \nMicro 23 60 43 20 146  96,7% \nPequena 0 1 1 1 3 2,0% \nM\u00e9dia 0 0 0 0 0 0,0% \nGrande 0 0 2 0 2 1,3% \nTotal 23 61 46 21 151  100% \nFonte: RAIS (2003). \n\n \nCom esses dados, pode-se verificar a participa\u00e7\u00e3o de cada setor da economia no total das \n\nempresas do munic\u00edpio. Observa-se que as microempresas representam 96,7% do total dos \n\nestabelecimentos formais existentes em Varre-Sai e que a maior concentra\u00e7\u00e3o dessas \n\nempresas \u00e9 verificada no setor de com\u00e9rcio seguida pelo setor de servi\u00e7os. \n\n\n\n \n\n 175 \n\nX. DIST\u00c2NCIAS  \n\n \n\nTabela 4 Dist\u00e2ncias de Varre-Sai aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o Noroeste fluminense.  \n\nDist\u00e2ncias de Varre -Sai aos demais munic\u00edpios da Regi\u00e3o Noroeste Fluminense  \nNome do Munic\u00edpio Dist\u00e2ncia (Km.) \n\nAperib\u00e9 80 \n\nBom Jesus do Itabapoana 30 \n\nCambuci 71 \n\nItalva 57 \n\nItaocara 86 \n\nItaperuna  30 \n\nLaje do Muria\u00e9 40 \n\nMiracema 63 \n\nNatividade  16 \n\nPorci\u00fancula 18 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 48 \n\nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua 75 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco 2004 \n \n\nA rodovia RJ-214 liga Varre-Sai a Natividade, ao sul, seguindo rumo nordeste em leito \n\nnatural. Tamb\u00e9m de ch\u00e3o, as vias estaduais RJ-198 e RJ-230 completam o sistema rodovi\u00e1rio \n\ndo munic\u00edpio. \n\n \nXI. POTENCIAL DE CONSUMO \n \nTabela 5 N\u00famero domic\u00edlios urbanos/classes econ\u00f4micas  \n\nN\u00famero de domic\u00edlios urbanos / classes econ\u00f4micas  \nde Varre-Sai \n\nClasses Econ\u00f4micas N\u00famero de Domic\u00edlios Urbanos \nA1 2 \nA2 26 \nB1 46 \nB2 140  \nC 540  \nD 522  \nE 28 \n\nTotal 1.304  \nFonte: TARGET \u2013 Brasil em Foco (2004). \n \nA tabela 5 apresenta o universo de 1.304 domic\u00edlios sendo que 81,44% deles pertencem a \n\nfam\u00edlias com classe de renda entre dois e dez sal\u00e1rios m\u00ednimos/m\u00eas.  \n\n \n\nXII. CONSUMO PER CAPITA URBANO \u2013 O consumo per capita urbano \u00e9 de 1.823,86  \n\n(US$1=R$ 3,00) \n\n \n\n\n\n \n\n 176 \n\nXIII. CONSUMO FAMILIAR POR CLASSE ECON\u00d4MICA \n \n\nTabela 6 Consumo familiar de Varre-Sai por classe econ\u00f4mica, segundo categorias de \n\nconsumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00)  \n\nConsumo familiar de Varre -Sai \n\npor classe econ\u00f4mica, segundo categorias de consumo - em US$/ano (US$ 1= R$ 3,00) \n\nCategoria de consumo/classe \necon\u00f4mica  \n\n \nA1 \n\n \nA2 \n\n \nB1 \n\n \nB2 \n\n \nC  \n\n \nD \n\n \nE \n\n \nTotal \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio  6.648  45.633 94.561 112.878 425.495 261.471 9.910  956.596 \n \nAlimenta\u00e7\u00e3o fora do domic\u00edlio  5.713  39.195 57.037 75.901 179.782 67.328 2.365  427.321 \n \nBebidas 1.027  7.004  14.581 14.040 39.880 21.604 631  98.767 \n \nManuten\u00e7\u00e3o do lar 31.238 183.875 292.368 369.774 1.027.235 540.698 18.969 2.464.157 \n \nArtigos de limpeza 566  4.174  5.039  4.865  24.121 12.282 301  51.348 \n \nMobili\u00e1rios e artigos do lar 1.738  8.278  17.797 31.000 58.855 27.819 473  145.960 \n \nEletrodom\u00e9sticos e \nequipamentos 1.395  11.886 24.123 26.829 62.715 35.958 1.214  164.120 \n \nVestu\u00e1rio confeccionado  2.106  18.678 24.444 38.785 100.022 42.173 1.304  227.512 \n \nCal\u00e7ados 842  7.146  10.078 13.762 35.378 16.277 344  83.827 \nOutras despesas com vestu\u00e1rio  369  2.759  1.930  3.475  6.754  2.516  86 17.889 \n \nTransportes urbanos 2.291  19.173 39.990 56.578 207.441 109.353 2.437  437.263 \n \nGastos com ve\u00edculo pr\u00f3prio  5.740  37.214 61.754 68.394 116.746 29.151 435  319.434 \n \nHigiene e cuidados pessoais 1.382  12.239 17.690 24.466 61.750 30.039 831  148.397 \n \nGastos com medicamentos 1.948  16.484 15.224 38.228 77.187 40.249 1.844  191.164 \n \nOutras despesas com sa\u00fade 6.582  35.091 38.489 52.408 71.398 20.125 635  224.728 \n \nLivros e material escolar 566  3.042  6.004  6.256  13.186 6.067  239  35.360 \n \nMatr\u00edculas e mensalidades 5.779  29.148 51.140 38.785 46.634 6.659  19 178.164 \n \nDespesas recrea\u00e7\u00e3o e cultura 2.870  18.607 26.803 36.699 64.644 20.716 425  170.764 \n \nDespesas com viagens 4.239  18.607 15.653 20.157 27.016 8.287  282  94.241 \n \nFumo 290  3.042  4.181  8.758  31.518 18.497 688  66.974 \n \nOutras despesas 48.311 186.210 253.238 348.088 538.384 162.475 4.348  1.541.054 \n \nTotal do consumo urbano 131.640 707.485 1.072.124 1.390.126 3.216.141 1.479.744 47.780 8.045.040 \n\nFonte: TARGET \u2013 Brasil em foco 2005 \n\n \n\nNa leitura dos dados do consumo familiar dos grupos de fam\u00edlias pertencentes \u00e0s classes C e \n\nD na tabela 6, pode-se observar que a participa\u00e7\u00e3o deles \u00e9 representativa em gastos com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do lar, alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, transportes urbanos, bem como com outras \n\ndespesas. As observa\u00e7\u00f5es destacadas n\u00e3o esgotam as possibilidades de an\u00e1lise dos dados que \n\nmostram o comportamento do consumo local."}]}}}